{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "Last-Modified": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "Last-Save-Date": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "904",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "dcterms:modified": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "meta:save-date": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "modified": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2216",
            "2733",
            "2784",
            "673",
            "5090",
            "5119",
            "3387",
            "5825",
            "5825",
            "5574",
            "5238",
            "5503",
            "5478",
            "5256",
            "5548",
            "5549",
            "5293",
            "5227",
            "5374",
            "4668",
            "4819",
            "5075",
            "4601",
            "4779",
            "4809",
            "4578",
            "4828",
            "5173",
            "4685",
            "5533",
            "5814",
            "5822",
            "5459",
            "5534",
            "5645",
            "5690",
            "5674",
            "4112",
            "5211",
            "5584",
            "4826",
            "5801",
            "5652",
            "5332",
            "5568",
            "5500",
            "5485",
            "4649",
            "4515",
            "5685",
            "4610",
            "5483",
            "5732",
            "5514",
            "5825",
            "5417",
            "5579",
            "5575",
            "5414",
            "5793",
            "5446",
            "5216",
            "4734",
            "5966",
            "5504",
            "5398",
            "5612",
            "5302",
            "5777",
            "5536",
            "4305",
            "5897",
            "4771",
            "5629",
            "5743",
            "5734",
            "5138",
            "5340",
            "5540",
            "4865",
            "5235",
            "4714",
            "4916",
            "4445",
            "4565",
            "4522",
            "5092",
            "5197",
            "4985",
            "5384",
            "4475",
            "4952",
            "5615",
            "5628",
            "5694",
            "5958",
            "5076",
            "5576",
            "5571",
            "5295",
            "4481",
            "4928",
            "4349",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-02-09T15:08:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_67_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/67 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n67. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 1. Februar 2018, Plenarsaal Schluss: 19:07 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6161 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nGeert Mackenroth und f\u00fcr den  \n\nAbg. Lars Rohwer, CDU  6161 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6161 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6161 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6162 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6162 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6162 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6162 \n\n1 Aktuelle Stunde 6163 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Gute Ideen aus Sachsen \u2013  \n\nAgrarf\u00f6rderung nach 2020  \n\nbeibehalten \u2013 notwendige Reformen \n\nim Interesse der Landwirte  \n\nund Verbraucher umsetzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 6163 \n\n Andreas Heinz, CDU 6163 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6164 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6165 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6166 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6167 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6167 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6167 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6168 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6168 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6169 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6169 \n\n Simone Lang, SPD 6170 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6170 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6171 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6171 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6171 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6172 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6173 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6173 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6174 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Informieren, nicht kriminalisieren \u2013 \n\nStraftatbestand der \u201eWerbung f\u00fcr \n\nden Schwangerschaftsabbruch\u201c \n\nendlich abschaffen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6176 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6176 \n\n Daniela Kuge, CDU 6177 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 6177 \n\n Karin Wilke, AfD 6178 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6179 \n\n Daniela Kuge, CDU 6180 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6180 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6181 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6181 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6181 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6182 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6182 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6182 \n\n Karin Wilke, AfD 6183 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6183 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 6185 \n\n2 Befragung der Staatsminister 6186 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6186 \n\n Martin Modschiedler, CDU 6188 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6188 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 6188 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6188 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6189 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6189 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6189 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6189 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6190 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6190 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6190 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6190 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 6191 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6191 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 6191 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6191 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6192 \n\n Sebastian Gemkow, \u201a \n\nStaatsminister der Justiz 6192 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6192 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6192 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6193 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6193 \n\n Rico Anton, CDU 6193 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6193 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6194 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6194 \n\n3 Reform Dublin-Verordnung  \n\n Drucksache 6/12124, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD 6194 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6194 \n\n Marko Schiemann, CDU 6195 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6197 \n\n Marko Schiemann, CDU 6197 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6197 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6199 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6199 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6200 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6201 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6201 \n\n Christian Hartmann, CDU 6202 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6203 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6204 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6204 \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/12260 6204 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6204 \n\n Marko Schiemann, CDU 6205 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6205 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/12124 6205 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Versammlungs-\n\nfreiheit im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/11602,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6205 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6205 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6207 \n\n5 Neuer Schub f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nNahverkehr: Sachsentarif einf\u00fchren, \n\nBef\u00f6rderung harmonisieren,  \n\nDigitalisierung f\u00f6rdern  \n\n Drucksache, 6/12141, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 6207 \n\n Andreas Nowak, CDU 6207 \n\n Thomas Baum, SPD 6209 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6210 \n\n Silke Grimm, AfD 6212 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6213 \n\n Henning Homann, SPD 6214 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6215 \n\n Henning Homann, SPD 6217 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6218 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/12308 6218 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6218 \n\n Andreas Nowak, CDU 6218 \n\n Silke Grimm, AfD 6218 \n\n Thomas Baum, SPD 6219 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6219 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/12141 6219 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n6 F\u00f6rderung von Klassenfahrten  \n\nzu KZ-Gedenkst\u00e4tten  \n\n Drucksache 6/5447, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6219 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6219 \n\n Iris Firmenich, CDU 6221 \n\n Sabine Friedel, SPD 6222 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6223 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6223 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6224 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6224 \n\n Hanka Kliese, SPD 6226 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6226 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6226 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6227 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6227 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6227 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6229 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6229 \n\n7 30 Jahre nach der friedlichen  \n\nRevolution: SED-Unrechts-\n\nbereinigungsgesetze novellieren \u2013 \n\nSoziale Lage ehemals politisch \n\nVerfolgter der SBZ/DDR verbessern  \n\n Drucksache 6/12077, Antrag der \n\nFraktionen CDU, SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6229 \n\n Martin Modschiedler, CDU 6229 \n\n Hanka Kliese, SPD 6230 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6231 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 6232 \n\n Hanka Kliese, SPD 6234 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 6234 \n\n Mario Beger, AfD 6234 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 6235 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6236 \n\n8 Unterricht f\u00fcr s\u00e4chsische Sch\u00fcler \n\nabsichern \u2013 Ausl\u00e4ndische Kinder \n\nund Jugendliche mit geringer  \n\nBleibeperspektive auf  \n\nHeimkehr vorbereiten  \n\n Drucksache 6/12123,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 6236 \n\n Karin Wilke, AfD 6236 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6237 \n\n Karin Wilke, AfD 6238 \n\n \n\n \n\n \n\n Patrick Schreiber, CDU 6238 \n\n Silke Grimm, AfD 6238 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6238 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6239 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6240 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6241 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6241 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6241 \n\n Silke Grimm, AfD 6242 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6242 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6242 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6243 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6243 \n\n Karin Wilke, AfD 6244 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6244 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6245 \n\n Karin Wilke, AfD 6246 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6247 \n\n Karin Wilke, AfD 6247 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6248 \n\n9 Qualit\u00e4t des Lehrer(innen)berufs \n\nsichern \u2013 Erfolg des Seiteneinstiegs \n\nnicht dem Zufall \u00fcberlassen  \n\n Drucksache 6/11193,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6248 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6248 \n\n Lothar Bienst, CDU 6249 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6250 \n\n Sabine Friedel, SPD 6251 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6253 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6253 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6254 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6256 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU \n\nund SPD, Drucksache 6/12309 6256 \n\n Aline Fiedler, CDU 6256 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6256 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6257 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6257 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/11193 6257 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6257 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/12163 6257 \n\n \u2013 Suchtberatung in s\u00e4chsischen Justiz-\n\nvollzugsanstalten (Frage Nr. 1)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6258 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df,  \n\nStaatsminister der Finanzen 6258 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6258 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df,  \n\nStaatsminister der Finanzen 6258 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6258 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df,  \n\nStaatsminister der Finanzen 6258 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 6259 \n\n \u2013 F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf \n\n(RL-Nr. 04970)  (Frage Nr. 2)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6259 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6259 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6259 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6161 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 67. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn gratuliere ich \n\nganz herzlich unseren Kollegen Geert Mackenroth und \n\nLars Rohwer zum Geburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Lehmann, Frau K\u00f6pping, Frau  \n\nKlotzb\u00fccher, Frau Dr. Maicher und Frau Dr. Petry. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 Minu-\n\nten, SPD 48 Minuten, AfD 30 Minuten, GR\u00dcNE 30 Mi-\n\nnuten, Fraktionslose je MdL 4 Minuten und Staatsregie-\n\nrung 60 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in Drucksa-\n\nche 6/12254 vor mit dem Titel: \u201eLandesoffensive zur \n\nFinanzierung der Integrationsleistung der St\u00e4dte und \n\nGemeinden jetzt \u2013 Keine Zuzugsverbote f\u00fcr gefl\u00fcchtete \n\nMenschen zulassen!\u201c \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit dieses Antrags \n\nfestzustellen. Der Antrag m\u00fcsste in diesem Fall noch in \n\ndieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Die \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \n\n\u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung des \n\nLandtags \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt die einbringende Fraktion um die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit. Frau Dr. Pinka, Sie begr\u00fcnden \n\njetzt die Dringlichkeit des Antrags. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Mackenroth, von mir aus alles erdenklich Gute f\u00fcr \n\nSie zum Geburtstag! \n\nWie Sie wissen, steht heute Nachmittag auf der Tagesord-\n\nnung des Freiberger Stadtrates ein Beschluss zur Beantra-\n\ngung einer negativen Wohnsitzauflage f\u00fcr das Stadtgebiet \n\nFreiberg durch Erlass des Freistaates Sachsen im Rahmen \n\nder F\u00f6rderung einer nachhaltigen Integration von Ausl\u00e4n-\n\ndern in die Lebensverh\u00e4ltnisse in der Bundesrepublik \n\nDeutschland gem\u00e4\u00df \u00a7 12 a Abs. 4 und 9 des Aufenthalts-\n\ngesetzes, befristet bis zum 31. Dezember 2019. \n\nDer Oberb\u00fcrgermeister f\u00fchrt damit den Stadtrat zu einer \n\nrechtswidrigen und unzul\u00e4ssigen Entscheidung. Nicht nur \n\nunsere Fraktion, sondern auch der Innenminister \n\nProf. W\u00f6ller ist der Auffassung, dass es keine gesetzliche \n\nGrundlage f\u00fcr einen derartigen Antrag der Stadt Freiberg \n\nbzw. f\u00fcr den begehrten Erlass einer solchen negativen \n\nWohnsitzauflage gibt. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \n\nStimmt nicht!) \n\nSie w\u00fcrde auf eine pauschale, einen unbestimmten Perso-\n\nnenkreis treffende und faktisch fl\u00e4chendeckende Zuzugs-\n\nbeschr\u00e4nkung f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen hinauslaufen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nSpricht nicht zur Dringlichkeit!) \n\nSchon jetzt sorgt der rechte Rand daf\u00fcr, dass weitere \n\nSt\u00e4dte nachziehen. \n\nIm Fall Freiberg vermag Frau Integrationsministerin \n\nK\u00f6pping offenbar erst n\u00e4chste Woche zwischen Oberb\u00fcr-\n\ngermeister Kr\u00fcger und Mittelsachsens Landrat Damm zu \n\nschlichten. Die Stadt Freiberg und nicht nur sie braucht \n\ndringend Unterst\u00fctzung und noch heute eine Diskussion \n\n\u00fcber unseren Antrag, um ihre Integrationsleistungen f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge erbringen zu k\u00f6nnen. Es scheint sich um \n\neinen Hilferuf zu handeln, weil es offenbar an finanzieller, \n\norganisatorischer und personeller Unterst\u00fctzung fehlt, und \n\nzwar von der Staatsregierung und vom Landratsamt \n\nMittelsachsen, unbeschadet unserer kritischen Bewertung \n\nder Form dieses Hilferufes. \n\nDie Dringlichkeit des Antrags begr\u00fcndet sich nach \u00a7 53 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung, weil die Tagesordnung des \n\nStadtrats Freiberg erst nach der regul\u00e4ren Frist f\u00fcr die \n\nBehandlung von Antr\u00e4gen bekannt geworden ist. \n\nSie k\u00f6nnen heute aus diesem Hohen Haus gemeinsam mit \n\ndem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten das Signal \n\nsenden, dass im Freistaat Sachsen absehbar keinerlei auf \n\ndas Gebiet einer Stadt oder einer Gemeinde bezogene \n\nsogenannte Zuzugsverbote zugelassen werden. Sie k\u00f6n-\n\nnen unmittelbar dem Stadtrat in Freiberg anzeigen, dass \n\nSie die gebotene organisatorische und personelle Unter-\n\nst\u00fctzung gew\u00e4hren wollen oder einen kommunalen \n\nSonderfinanzierungsbedarf der Stadt Freiberg aus Lan-\n\ndesmitteln zuweisen werden. Nicht zuletzt geht es um \n\neine Aufforderung der Rechts- und Fachaufsicht, Landrat \n\nDamm zu dr\u00e4ngen, endlich ein dezentrales Unterbrin-\n\ngungskonzept f\u00fcr Mittelsachsen vorzulegen, damit Frei-\n\nberg entlastet wird. \n\nLassen Sie bitte meine Heimatstadt nicht im Regen \n\nstehen. Folgen Sie unserer Begr\u00fcndung der Dringlichkeit, \n\nauch wenn die Stadtratssitzung erst in wenigen Stunden \n\nentscheiden wird. \n\nLassen Sie ehrenamtlich arbeitende Kommunalpolitike-\n\nrinnen und Kommunalpolitiker nichts Widerrechtliches \n\nbeschlie\u00dfen. Lassen Sie unsere Berg- und Universit\u00e4ts-\n\nstadt Freiberg nicht zum Gesp\u00f6tt werden. Diese Stadt ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6162 \n\nim Grundsatz eigentlich weltoffen, tolerant und liebens-\n\nwert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion. Jetzt nehmen die anderen Fraktionen zur \n\nDringlichkeit des Antrags Stellung. \u2013 Zuerst waren Sie am \n\nMikrofon. Bitte, Herr Kollege Barth, f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Also, wenn \n\nman Dringlichkeit vortr\u00e4gt, dann muss man alle Tatsachen \n\nglaubhaft machen, sprachlich, um die Dringlichkeit zu \n\nbegr\u00fcnden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oder zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ich habe genau zugeh\u00f6rt. Frau Pinka hat gesagt, die \n\nTagesordnung im Stadtrat Freiberg ist nach der Frist im \n\nLandtag, also nach 12 Uhr in der letzten Woche, was \n\nunsere Frist ist, verschickt worden. Sie hat aber kein \n\nDatum genannt. Wir k\u00f6nnen in keiner Art und Weise \n\npr\u00fcfen, ob formell ein dringlicher Antrag vorliegt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Da k\u00f6nnen \n\nSie ja mal nachschauen oder mal lesen!) \n\nSie haben einfach nicht substanziiert ins Blaue hinein eine \n\nBehauptung aufgestellt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie m\u00fcssen wohl \n\nalles vorgekaut kriegen oder was! Meine G\u00fcte!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD-\n\nFraktion. Jetzt kommt als N\u00e4chstes Herr Kollege \n\nDr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion zum Zug. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch ausschlie\u00df-\n\nlich auf die Dringlichkeit eingehen, die aus Sicht unserer \n\nFraktion nicht gegeben ist. Zum einen ist das Thema \n\nIntegration von Fl\u00fcchtlingen kein neues Thema. Es hat \n\ndieses Hohe Haus schon \u00f6fter bewegt und wird es auch \n\nweiter bewegen, wenn wir \u00fcber die Inhalte sprechen. \n\nWas das Thema Dringlichkeit angeht, sprechen wir aber \n\nfiktiv \u00fcber einen Stadtrat, der heute Abend tagt, der noch \n\nkeine Beschl\u00fcsse gefasst hat. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit des Landtags ist aus unserer Sicht auch \n\nnicht gegeben, weil zun\u00e4chst einmal, selbst nach Be-\n\nschlussfassung, die Rechtsaufsicht des Landkreises \n\nzust\u00e4ndig w\u00e4re, dar\u00fcber zu befinden, und im Zweifelsfall \n\nerst dann das Staatsministerium des Innern bzw. der \n\nS\u00e4chsische Landtag damit zu befassen w\u00e4re. Wir k\u00f6nnen \n\nkeine Dringlichkeit der Befassung feststellen und werden \n\ndiese Dringlichkeit auch nicht mit Beschluss goutieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Dr. Meyer. \u2013 Jetzt als N\u00e4chstes Frau Kollegin \n\nNeukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion drei Gr\u00fcnde nennen, warum wir die Dringlich-\n\nkeit ablehnen. Erstens. Die Situation in Freiberg ist nicht \n\nneu. Es ist schon gesagt worden, der B\u00fcrgermeister macht \n\nseit Langem auf die Situation im Landkreis aufmerksam. \n\nEs ist auch schon Ministerin K\u00f6pping unterwegs, um sich \n\num die Probleme zu k\u00fcmmern. \n\nGanz klar: Die Kommunen im Freistaat m\u00fcssen in der \n\nLage sein, damit Integration gelingen kann, vor Ort \n\ngestalten zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen sie Unterst\u00fctzung. \n\nDie im Antrag genannte Landesoffensive ist aus unserer \n\nSicht jedoch nicht dringlich. Es h\u00e4tte im \u00fcblichen parla-\n\nmentarischen Verfahren beantragt werden k\u00f6nnen und \n\nkann im \u00fcblichen parlamentarischen Verfahren auch \n\nweiterhin beantragt werden. \n\nDer unter Abschnitt I Punkt 1 des Antrags genannte, die \n\nDringlichkeit begr\u00fcndende Antrag der Stadt Freiberg \n\nheute ist noch gar nicht gestellt worden. Insofern ist es \n\noffen, ob \u00fcberhaupt etwas und was genau beantragt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFest steht auch \u2013 das begr\u00fcnden die LINKEN in ihrem \n\nAntrag selbst \u2013, dass die Zul\u00e4ssigkeit eines solchen \n\nAntrags enorm fraglich w\u00e4re. Von daher begr\u00fcndet eine \n\nSpekulation, wie es der Kollege Meyer sagte, aus unserer \n\nSicht auch keine Dringlichkeit im Sinne der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des Landtags. \n\nUnd zum Dritten. Wenn der Antrag der Stadt Freiberg \n\nheute so erfolgen sollte, dann ist zuallererst der Adressat \n\nder Landkreis, der eine Pr\u00fcffrist vorgeben wird, in der die \n\nrechtliche Zul\u00e4ssigkeit gepr\u00fcft wird. Im Rahmen dieser \n\nPr\u00fcffrist wiederum ist aus unserer Sicht ein normal \n\n\u00fcbliches parlamentarisches Verfahren m\u00f6glich, sodass \n\n\u00fcber weitere Konsequenzen vonseiten des Landtags im \n\n\u00fcblichen Verfahren gesprochen werden kann. \n\nWir sehen ein inhaltlich sehr wichtiges Anliegen, jedoch \n\nist aus diesen drei Gr\u00fcnden das Instrument eines Dringli-\n\nchen Antrags aus unserer Sicht mit der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnicht gegeben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neukirch. Jetzt positioniert sich Herr Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFraktion h\u00e4lt den Antrag durchaus f\u00fcr dringlich, auch \n\nwenn sie ihn materiell in nicht unerheblichen Teilen nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll erachtet, aber das ist aus unserer Sicht nicht \n\nGegenstand von Dringlichkeitserw\u00e4gungen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nEr ist unumstritten dringlich, weil nach der Frist f\u00fcr die \n\nEinreichung der Antr\u00e4ge erst das Ereignis entstanden ist, \n\nauf den er sich bezieht. Insoweit bin ich etwas verwun-\n\ndert, Herr Barth; man kann sich ja auch mal intellektuell \n\nselber mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6163 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist alles vorgetragen!) \n\nNirgendwo steht in der Gesch\u00e4ftsordnung, dass man hier \n\nsubstanziiert jedes Datum vortragen muss. Sie sind doch \n\nin der Lage, Google zu bedienen, hoffe ich zumindest, \n\nobwohl bei der AfD und dem Internet ist es bekannterma-\n\n\u00dfen so eine Sache. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nee, k\u00f6nnen wir nicht!) \n\nEr ist aber aus unserer Sicht auch in der zweiten Stufe f\u00fcr \n\ndringlich zu halten, denn es ist ganz klar, dass wir uns hier \n\nmittelbar mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob Kommunen diese \n\nnegative Wohnsitzauflage durchsetzen k\u00f6nnen. Nun kann \n\ndas Ganze rechtswidrig sein und die Argumente der \n\nKollegen der CDU- und der SPD-Fraktion lassen sich \n\ndurchaus h\u00f6ren. Aber wir sollten eines nicht verkennen: \n\nDaraus m\u00fcndet dann auch die Dringlichkeit. \n\nDas, was gerade in Freiberg passiert \u2013 zu versuchen, sich \n\nvon der Fl\u00fcchtlingsverteilung zu entsolidarisieren \u2013, ist \n\ngeeignet, einen Kaskadeneffekt in Sachsen auszul\u00f6sen. Es \n\nist geeignet, dazu zu f\u00fchren, dass wir es in den n\u00e4chsten \n\nMonaten mit weit mehr Kommunen zu tun bekommen. \n\nDagegen ist es notwendig, als Landtag mit einer klaren \n\nHaltung m\u00f6glichst schnell hier und heute ein Signal zu \n\nsetzen und Haltung zu zeigen, damit das unterbleibt. Aus \n\ndiesem Grund wird unsere Fraktion die Dringlichkeit \n\nbejahen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Lippmann \n\nvon den GR\u00dcNEN. Wir haben jetzt die Position der \n\nFraktionen zur Dringlichkeit geh\u00f6rt. Ich darf Sie jetzt um \n\nAbstimmung bitten, ob Sie die Dringlichkeit bejahen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltung. Damit ist die Dringlichkeit \n\nabgelehnt. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 67. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Gute Ideen aus Sachsen \u2013  \n\nAgrarf\u00f6rderung nach 2020 beibehalten \u2013 notwendige Reformen  \n\nim Interesse der Landwirte und Verbraucher umsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Informieren, nicht kriminalisieren \u2013 \n\nStraftatbestand der \u201eWerbung f\u00fcr den  \n\nSchwangerschaftsabbruch\u201c endlich abschaffen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, fraktionslose MdL je \n\n1,5 Minuten und die Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nGute Ideen aus Sachsen \u2013 Agrarf\u00f6rderung nach  \n\n2020 beibehalten \u2013 notwendige Reformen im Interesse  \n\nder Landwirte und Verbraucher umsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben die Fraktionen CDU und SPD das \n\nWort, die weitere Reihenfolge ist DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE, der fraktionslose Abg. Herr Wild und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbringende \n\nFraktion CDU er\u00f6ffnet jetzt. Es spricht zu uns Herr \n\nKollege Andreas Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Bevor wir in die Zukunft \n\nschauen, gestatten Sie mir bitte einen Blick zur\u00fcck, \n\nn\u00e4mlich circa 50 bis 70 Jahre. Da war der Kampf gegen \n\nden Hunger das Hauptziel und Ern\u00e4hrungssicherheit fand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6164 \n\nsich in fast allen Wahlprogrammen ganz oben wieder. \n\nMittlerweile ist Ern\u00e4hrungssicherheit kein Thema mehr, \n\nGott sei Dank, kann man sagen. Trotzdem treibt mich \n\nimmer etwas die Sorge, denn mit der Ern\u00e4hrungssicher-\n\nheit ist es wie mit der Gesundheit: Was sie wert ist, wei\u00df \n\nman eigentlich erst, wenn man sie mal nicht mehr hat. \n\nDeswegen trifft bei der Entwicklung der Landwirtschaft \n\ngenau das zu, was ich als junger Spund mal im Staatsb\u00fcr-\n\ngerkunde-Unterricht gelernt habe. Da soll ein Herr na-\n\nmens Karl Marx gesagt haben, dass die Anh\u00e4ufung von \n\nQuantit\u00e4t irgendwann zum Umschlag in neue Qualit\u00e4ten \n\nf\u00fchrt. Genau in dieser Diskussion befinden wir uns jetzt: \n\ndass, nachdem genug Nahrungsmittel da sind, die ver-\n\nschiedensten Anforderungen an die Produzenten gestellt \n\nwerden, die zum Teil berechtigt sind und zum Teil auch \n\nweit \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen. Da wird zum Teil \n\nUnsachlichkeit und Weltfremdheit auf dem R\u00fccken der \n\nLandwirte ausgetragen, nur um einen politischen Exis-\n\ntenzbeweis anzutreten. \n\nGestatten Sie mir noch einige Worte zur Wirkung der \n\nPr\u00e4mien. Anf\u00e4nglich wurden die Produkte direkt gest\u00fctzt. \n\nDas hat so gut gewirkt, dass aus Mangel \u00dcberschuss \n\nwurde. Dann hat die Verwaltung die Lagerung des \u00dcber-\n\nschusses viel Geld gekostet, sodass die Systematik ge\u00e4n-\n\ndert wurde. Es wurde entkoppelt, das hei\u00dft: Egal, wie viel \n\nproduziert wird, der Landwirt bekommt immer dieselbe \n\nPr\u00e4mie. Der Ma\u00dfstab wurde auf die Fl\u00e4che umgelegt. \n\nZum einen sind die sogenannten Fl\u00e4chenpr\u00e4mien Teile \n\ndes Betriebseinkommens \u2013 das macht je nach Struktur des \n\nBetriebes 40 bis 70 % aus \u2013, zum anderen ist es wie mit \n\nallen Pr\u00e4mien oder Subventionen: Sie werden irgendwo in \n\nden Verkaufspreis einkalkuliert. Die Verp\u00e4chter wissen \n\ndas, der vor- und nachgelagerte Bereich wei\u00df das, der \n\nLandtechnikhandel und auch die aufnehmende Hand wei\u00df \n\ndas alles, und alle wollen nat\u00fcrlich etwas von dem Ku-\n\nchen abhaben und bekommen das auch. \n\nIm Klartext: Der geringste Teil dieser Gelder, die bei den \n\nLandwirten landen, verbleibt bei den Landwirten selbst, \n\nsondern ist eine St\u00fctzung der Lebensmittelpreise, welche \n\n\u00fcber den Landwirt an die Verbraucher ausgereicht wer-\n\nden. Das hat den Nachteil, dass sich der Landwirt f\u00fcr das \n\n\u00f6ffentliche Geld, das er bekommt, rechtfertigen muss und \n\nf\u00fcr die Erf\u00fcllung diverser st\u00e4ndig steigender Nebenbedin-\n\ngungen und Auflagen haftet. \n\nIch nenne hier CC-Kontrollen, also Cross Compliance \u2013 \n\nin der Szene ein gef\u00fcrchtetes Instrument, das es so nur im \n\nBereich der Landwirtschaft gibt. Dabei wird geschaut, ob \n\nder Landwirt alle Anforderungen einh\u00e4lt, die es irgendwo \n\neinzuhalten gibt, und wenn nicht, werden die Fl\u00e4chen-\n\npr\u00e4mien gek\u00fcrzt. In anderen Bereichen des Strafrechts \n\ngibt es so etwas nicht. Ich erinnere nur daran, dass man \n\ndar\u00fcber diskutiert hat, jemandem die Fahrerlaubnis \n\nwegzunehmen, der beispielsweise Steuern hinterzieht. \n\nDas wird aus guten Gr\u00fcnden abgelehnt. \n\nDer Traum, den nicht nur ich, sondern viele andere \n\nLandwirte auch haben, dass man \u00fcber kostendeckende \n\nPreise seinen Lebensunterhalt finanzieren kann und sich \n\nnicht mehr f\u00fcr Subventionen rechtfertigen muss, die man \n\nam Ende nicht behalten kann, wird so schnell nicht in \n\nErf\u00fcllung gehen. Also bleibt uns nur, im bestehenden \n\nSystem weiter zu k\u00e4mpfen und dort f\u00fcr sinnvolle und \n\npraktikable L\u00f6sungen zu streiten. Wie wir uns das vorstel-\n\nlen, wird Ihnen in der zweiten Runde Georg Ludwig von \n\nBreitenbuch erz\u00e4hlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Heinz, \n\nder f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion sprach, folgt jetzt \n\nHerr Kollege Winkler f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die weltgr\u00f6\u00dfte Messe \n\nf\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft hat vor \n\nwenigen Tagen ihre Pforten geschlossen. 400 000 Men-\n\nschen waren dort zu Besuch. Das ist Rekord f\u00fcr die \n\nInternationale Gr\u00fcne Woche. Diese Messe ist Plattform \n\nf\u00fcr unterschiedliche Akteure. Politiker tauschen sich \n\nuntereinander aus. Es werden auch Gespr\u00e4che mit den \n\nBranchenvertretern gef\u00fchrt, um durchaus gemeinsame \n\nInteressen auszuloten: Fortschritt und Ver\u00e4nderungen \n\nbeim Pflanzen- und Umweltschutz im Ackerbau, in den \n\nunterschiedlichsten Bereichen der Landwirtschaft und der \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft. \n\nEin besonderes Thema war aber die zuk\u00fcnftige EU-\n\nAgrarpolitik ab dem Jahr 2020. Dazu trafen sich vor der \n\nGr\u00fcnen Woche die Agrarminister der L\u00e4nder zu einer \n\nSonderkonferenz, um die Zukunft dieser gemeinsamen \n\nAgrarpolitik auszuloten, die F\u00f6rderperiode neu zu disku-\n\ntieren und vor allem gemeinsame Positionen festzulegen, \n\nwie die k\u00fcnftige F\u00f6rderung aussehen soll. Grundlage \n\ndieser Verhandlungen war eine Zusammenkunft der Ost-\n\nAgrarminister mit den Bauernverb\u00e4nden am 13. Novem-\n\nber des letzten Jahres in Potsdam. Dort wurde ein soge-\n\nnanntes 10-Thesen-Papier verabschiedet. \n\nDie Hauptforderung dieses Papiers ist die Beibehaltung \n\nder Direktzahlungen \u2013 das, was auch mein Kollege Heinz \n\nsoeben gefordert hat \u2013, da diese den Landwirten Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Zukunft geben und in der Folge \n\nnat\u00fcrlich Arbeitspl\u00e4tze sichern. Und es sind mitnichten \n\nSubventionen; diese Direktzahlungen dienen unter ande-\n\nrem aus Ausgleich f\u00fcr witterungsbedingte Markt- und \n\nPreisrisiken und als Ausgleich f\u00fcr \u00f6kologische und soziale \n\nStandards, die in Deutschland durchaus h\u00f6her sind als in \n\nmanchen anderen L\u00e4ndern. \n\nEine Kappung der Direktzahlungen wird darin grunds\u00e4tz-\n\nlich abgelehnt, und wenn es in der Zukunft zu einer \n\nUmverteilung von EU-Mitteln kommen soll, dann muss \n\ngew\u00e4hrleistet werden, dass dieses Geld unbedingt in den \n\nRegionen verbleibt und den Regionen jeweils zur Verf\u00fc-\n\ngung steht. Ich pers\u00f6nlich unterst\u00fctze diese Forderungen. \n\nAuch wenn bundesweit durch Sozialdemokraten andere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6165 \n\nModelle diskutiert und favorisiert werden, sehe ich die \n\nSpezifika der ostdeutschen L\u00e4nder und die Problematik \n\nder gr\u00f6\u00dferen Unternehmen, die wir generell haben. \n\nSo sehen das auch unsere SPD-Agrarminister in Branden-\n\nburg und Mecklenburg-Vorpommern. Letzterer, Till \n\nBackhaus, hat zum Beispiel \u2013 das ist bekannt \u2013 einen \n\neigenen Vorschlag eines F\u00f6rderungsmodells gemacht, der \n\nweitgehend die Forderung dieses Zehn-Thesen-Papiers \n\nbeinhaltet und vor allem davon ausgeht, dass durch den \n\nBrexit, der uns in Zukunft trifft, weniger Mittel verteilt \n\nwerden k\u00f6nnen. Im schlimmsten Fall sind das durchaus \n\n10 Milliarden Euro und im besten, im g\u00fcnstigsten Fall \n\n3 Milliarden Euro weniger als bisher. \n\nEs ist bekannt, dass dieses Modell durchaus kontrovers \n\ndiskutiert wird, aber es hat auch Vorteile. Und zwar geht \n\nes in diesem Modell um das Erreichen gemeinschaftlicher \n\neurop\u00e4ischer Ziele, wie beispielsweise im Klimaschutz, \n\nim Umwelt- und Ressourcenschutz, in der Biodiversit\u00e4t, \n\nim Tierschutz, in der Verbrauchersicherheit oder bei der \n\nDigitalisierung. All das spielt dort eine Rolle und soll \n\nBer\u00fccksichtigung finden. Es bleibt die Basispr\u00e4mie \n\nerhalten, und die investive landwirtschaftliche F\u00f6rderung \n\nund die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Entwicklung k\u00f6nnen im \n\nbisherigen Umfang \u2013 und das ist ganz wichtig \u2013 fortge-\n\nf\u00fchrt werden. Durch dieses Modell ergeben sich auch \n\nVerwaltungsvereinfachungen. Ich bin mir sicher, dass \n\ndazu auch in zuk\u00fcnftigen Agrarministerkonferenzen \n\nweiter diskutiert wird. \n\nDie EU-Agrarf\u00f6rderung ab 2020 braucht mehr, und zwar \n\nVereinfachung der F\u00f6rderungsverfahren und eine nachhal-\n\ntige Entb\u00fcrokratisierungsreform im Interesse der Land-\n\nwirte, aber auch f\u00fcr den Verbraucher. Dazu wird Kollegin \n\nSimone Lang noch etwas sagen. \n\nWir haben uns in diesem Hohen Hause schon einmal mit \n\nder Problematik Verwaltungsvereinfachung, Entb\u00fcrokrati-\n\nsierung besch\u00e4ftigt. Ich freue mich, dass das Konzept \n\nunseres Landwirtschaftsministeriums \u2013 als Initiative \n\nELER-RESET bekannt \u2013 von der EU-Kommission \n\naufgegriffen wurde und sich viele Vorschl\u00e4ge in der \n\nkommenden F\u00f6rderperiode als Vereinfachung f\u00fcr F\u00f6rder-\n\nempf\u00e4nger und Verwaltung wiederfinden werden. Wir \n\nbrauchen in Zukunft Programme, die verst\u00e4ndlich und \n\nhandhabbar als Voraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz der \n\neurop\u00e4ischen Politik sind. Hoffen wir, dass unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Ideen in ganz Europa Fr\u00fcchte tragen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler sprach \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt ergreift Frau \n\nKollegin Kagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nIch war zun\u00e4chst ein bisschen irritiert \u00fcber den Debatten-\n\ntitel \u201eGute Ideen aus Sachsen \u2013 Agrarf\u00f6rderung nach 2020 \n\nbeibehalten \u2013 notwendige Reformen in Interesse der \n\nLandwirte und Verbraucher umsetzen\u201c. Nach meiner \n\nAuffassung widerspiegelt das ein wenig einen Wider-\n\nspruch. Was wollen Sie nun? Wollen Sie etwas beibehal-\n\nten? Wollen Sie Reformen? Wenn ja, in wessen Interesse? \n\nDa sind wir schon mittendrin in der nun wieder hei\u00dfen \n\nDebatte zur Neuausrichtung der GAP. Wir m\u00fcssen fest-\n\nstellen, dass sehr wohl ein Riss durch die Landschaft geht, \n\nund zwar innerhalb der Agrarwirtschaft selbst, aber auch \n\nzwischen Agrarwirtschaft und Verbrauchern, was die \n\nAuffassung betrifft: Wohin soll es denn mit der zuk\u00fcnfti-\n\ngen Ausrichtung der europ\u00e4ischen Agarpolitik gehen? \n\nHerr Heinz, Sie haben es angesprochen und auf die \n\nHistorie zur\u00fcckgeblickt; das ist richtig. Es ging um \n\nErn\u00e4hrungssicherung. Ja, jetzt haben wir das in Europa \n\ngeschafft. Das ist kein Problem mehr, aber die Welt hat \n\ndas Problem noch nicht bew\u00e4ltigt. Ich denke, es ist auch \n\neine Verantwortung ganz besonders der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, auch hier Akzente zu setzen, dass Ern\u00e4hrungssou-\n\nver\u00e4nit\u00e4t gesichert und der Hunger in der Welt besiegt \n\nwird. \n\nNun wirft die neue GAP-Periode ihre Schatten voraus. \n\nWir sind angehalten, an der Diskussion wieder mitzuwir-\n\nken. Vielleicht k\u00f6nnen sich die \u00e4lter gedienten Abgeord-\n\nneten unter uns erinnern: DIE LINKE hatte ein eigenes \n\nGAP-Konzept zur letzten GAP-Periode vorgelegt. In der \n\nSubstanz hat das noch Bestand. Die EU verteilt ja keine \n\nunerheblichen Mittel: 8,3 Milliarden Euro f\u00fcr Deutsch-\n\nland; insgesamt gibt die EU 60 Milliarden Euro aus; also \n\n40 % des EU-Haushaltes gehen in die Agrarf\u00f6rderung. Da \n\nist es schon berechtigt, dass sich die Parlamente in den \n\neinzelnen Nationalstaaten und auch wir in den Bundes-\n\nl\u00e4ndern dar\u00fcber den Kopf machen, wie das nun verteilt \n\nwird. Phil Hogan hat auch schon gesagt, wie er sich das \n\nzuk\u00fcnftig vorstellt. Und siehe da, es gibt die ersten \n\n\u00dcbereinstimmungen. Auch er m\u00f6chte eine st\u00e4rkere \n\nFlexibilit\u00e4t erreichen. Er m\u00f6chte die Eigenverantwortung \n\nder Nationalstaaten erh\u00f6hen, und er m\u00f6chte weniger \n\nB\u00fcrokratie haben. Ich denke, das ist eine wohlfeile An-\n\nk\u00fcndigung. \n\nIch habe aber weniger auf diese gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen \n\ngeschaut als vielmehr auf den Subtext: Was hat er denn \n\nnoch gesagt? Er sagt zum Beispiel ganz deutlich, dass er \n\nmehr Umwelt-, Klimaschutz und Tierwohl m\u00f6chte. Das \n\nh\u00e4lt er f\u00fcr einen entscheidenden Beitrag, n\u00e4mlich, dass die \n\nAgrarpolitik dazu beitragen soll, auch die gro\u00dfen umwelt-\n\npolitischen Ziele der EU mit zu erf\u00fcllen. Das halte ich f\u00fcr \n\nsehr wichtig, weil gerade die Greening-Auflagen \u2013 Stich-\n\nwort: Cross Compliance, das gef\u00fcrchtete Vehikel in der \n\nLandwirtschaft \u2013 den gro\u00dfen Aufschrei auch in der \n\ndeutschen Agrarwirtschaft hervorgerufen haben. Er \n\nk\u00fcndigt schon an, dass es mit Kappung und Degression \n\nweitergehen wird. Das wird noch einmal auch hier ein \n\nrichtiger Streitpunkt werden, denke ich. \n\nSehr wichtig ist \u2013 ich hatte es angesprochen \u2013 aus meiner \n\nSicht die Ber\u00fccksichtigung dieser globalen Dimension \n\nvon Landwirtschaft auf Handel, auf Migration \u2013 sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6166 \n\nspannend, dass Hogan sich dazu ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 und auf \n\nNachhaltigkeit. Das finde ich an den Bemerkungen des \n\nEU-Agrarkommissars so au\u00dferordentlich. \n\nJetzt haben sich die Agrarminister der Ostl\u00e4nder in Stel-\n\nlung gebracht und ein eigenes Thesenpapier herausge-\n\nbracht. Meines Erachtens sind darin ein paar gute Ideen \n\nenthalten. Es gibt eine hohe \u00dcbereinstimmung, gerade \n\nwas die Forderung der Entb\u00fcrokratisierung betrifft. Aber \n\nich bin da auch immer etwas vorsichtig. Das klingt aus \n\ndem Mund aller m\u00f6glichen Kommissare und Minister \n\nimmer sehr gut. Im eigenen Hause ist man dann stets \n\nweniger konsequent. Mir ist \u00fcberhaupt noch nie ein \n\nMinisterium begegnet, das keine Richtlinien produziert, \n\ndie unten an der Basis irgendwie zum Unmut f\u00fchren. Das \n\nliegt in der Natur der Sache. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich habe das be-\n\nf\u00fcrchtet. Ich habe so viele Zettel und so wenig Zeit. Ich \n\nwerde also in der zweiten Runde fortfahren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Machen Sie das. \u2013 Das \n\nwar Frau Kollegin Kagelmann f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege Urban f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das Thema \n\n\u201eAgrarf\u00f6rderung nach 2020 beibehalten \u2013 notwendige \n\nReformen im Interesse der Landwirte und Verbraucher \n\numsetzen\u201c klingt wieder einmal sehr sch\u00f6n im Interesse \n\nder Landwirte und Verbraucher. Aber wie ist die Situation \n\nder Landwirtschaft in Sachsen? In den letzten zehn Jahren \n\nhaben in Sachsen 43 %, also fast die H\u00e4lfte der Schwei-\n\nnehalterbetriebe, aufgeh\u00f6rt zu arbeiten. Bei den Milch-\n\nviehhaltern haben wir 20 % verloren. \n\nDabei muss man auch beachten, dass es vor allem die \n\nkleinb\u00e4uerlichen Betriebe sind, die vom Markt gedr\u00e4ngt \n\nwerden, es sind Familienbetriebe, die schlie\u00dfen, und oft \n\nsind es Gro\u00dfbetriebe, manchmal auch ohne Bezug zur \n\nRegion, die das Land \u00fcbernehmen und aufkaufen. Das \n\nf\u00fchrt dazu, dass die Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen, dass die \n\nMenschen ihren Lebensunterhalt eben nicht mehr im Dorf \n\nverdienen k\u00f6nnen und dass unser l\u00e4ndlicher Raum ausblu-\n\ntet. Und was tut unsere s\u00e4chsische Regierung dagegen? \n\nSie besch\u00e4ftigt sich vor allem mit den EU-Agrar-\n\nsubventionen, immer den Blick \u00e4ngstlich nach Br\u00fcssel \n\ngerichtet. Es werden Analysen in Bezug auf europ\u00e4ische \n\nHerausforderungen erstellt. Wenn die CDU jetzt von \n\neinem ELER-RESET spricht, dann sieht man nur das \n\naltbew\u00e4hrte CDU-Verhalten: Es werden Symptome \n\nbehandelt, anstatt die Ursachen anzugehen. \n\nKollege Winkler von der SPD erkannte immerhin, dass \n\ndie aktuelle Preisentwicklung f\u00fcr landwirtschaftliche \n\nProdukte dramatisch und existenzbedrohend ist. Was war \n\nsein L\u00f6sungsvorschlag? Er schlug Ausstiegshilfen f\u00fcr \n\nmilchproduzierende Landwirte vor und forderte wieder \n\neine europ\u00e4ische L\u00f6sung. So sieht Ihre Politik aus: Ster-\n\nbehilfe f\u00fcr s\u00e4chsische Bauern. Sollten nicht umgekehrt \n\nzuerst einmal die s\u00e4chsischen Herausforderungen erfasst \n\nund anschlie\u00dfend europ\u00e4ische Ma\u00dfnahmenm\u00f6glichkeiten \n\nausgelotet werden? Die Herausforderungen der EU sind \n\ndoch das Problem; denn sie gehen in der Regel an den \n\nregionalen Bed\u00fcrfnissen vorbei. Das hat auch Herr Heinz \n\nschon anschaulich beschrieben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDie urspr\u00fcnglichen Ziele der gemeinsamen Agrarpolitik, \n\nstabile Preise f\u00fcr Lebensmittel und ausk\u00f6mmliche Ein-\n\nkommen f\u00fcr Landwirte, sind entweder in den Hintergrund \n\nger\u00fcckt oder wurden verfehlt. Sogar der Deutsche Natur-\n\nschutzring spricht auf seiner Website von einer unwirt-\n\nschaftlichen und sogar umweltsch\u00e4dlichen EU-\n\nAgrarpolitik. Au\u00dferdem sagte er, wichtige Ziele wie ein \n\nangemessener Lebensstandard der Landwirte und der \n\nAbbau von Ungleichheiten im l\u00e4ndlichen Raum w\u00fcrden \n\nverfehlt. Ich m\u00f6chte es noch etwas sch\u00e4rfer formulieren: \n\nDie gemeinsame Agrarpolitik der EU ist ein Fossil. In der \n\nheutigen Zeit richtet sie gerade in Deutschland mehr \n\nSchaden als Nutzen an. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: Was ist die Alternative?) \n\nZur Zukunft der Landwirtschaft in Sachsen hat die AfD \n\nganz klare Standpunkte. Es ist unerl\u00e4sslich, die finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung der Landwirte in den n\u00e4chsten Jahren \n\nvollumf\u00e4nglich aufrechtzuerhalten. Aber Sachsen muss \n\nmittel- und langfristig einen eigenen Weg gehen, um die \n\nheimische Landwirtschaft zu st\u00e4rken, frei von den Vorga-\n\nben und Restriktionen der EU. Die s\u00e4chsische Landwirt-\n\nschaft muss wieder unabh\u00e4ngig vom EU-Geldtopf wer-\n\nden. Ebenso muss unsere Landwirtschaft wieder konkur-\n\nrenzf\u00e4higer gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4n-\n\ndern werden. Ein positives Beispiel daf\u00fcr ist die nationale \n\nAgrarpolitik der Schweiz. Dort funktioniert das sehr gut, \n\nganz ohne die EU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD fordert deshalb mehr Unterst\u00fctzung bei der \n\nProduktion und Vermarktung von s\u00e4chsischen, regional \n\nerzeugten Lebensmitteln, St\u00e4rkung der Rechte von s\u00e4chsi-\n\nschen und deutschen Erzeugergemeinschaften, ein Vor-\n\nkaufsrecht f\u00fcr ortsans\u00e4ssige landwirtschaftliche Betriebe \n\nund eine Spekulationsfrist von zehn Jahren analog zur \n\nImmobilienwirtschaft, damit eben auch junge Landwirte \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, eigenen Grund und Boden zu \n\nwirtschaftlich vertretbaren Preisen zu erwerben. Solange \n\nes die EU-Subventionen noch gibt, m\u00fcssen wir auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene einen steten R\u00fcckbau der EU-\n\nVorschriften durchsetzen. \n\nWenn wir in Zukunft eine attraktive und vielf\u00e4ltige \n\nLandwirtschaft in Deutschland und in Sachsen haben \n\nm\u00f6chten, wenn wir lebendige D\u00f6rfer wollen, dann brau-\n\nchen wir mittelfristig eine Abkehr von der EU-F\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6167 \n\nund anstelle dessen eine nationale F\u00f6rderungs- und \n\nAufbaupolitik f\u00fcr unsere deutschen und s\u00e4chsischen \n\nLandwirte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Urban sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt folgt zun\u00e4chst Herr G\u00fcnther \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, danach der fraktionslose Abg. \n\nWild. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte der \n\nAfD gleich einmal widersprechen: Bei der EU-F\u00f6rderung \n\nim Agrarbereich geht es durchaus um ein sehr wichtiges \n\nThema. Das wird allein schon an den Zahlen klar: 40 % \n\ndes gesamten EU-Haushalts \u2013 wir haben es schon von der \n\nKollegin von den LINKEN geh\u00f6rt \u2013, also \u00fcber die gesam-\n\nte F\u00f6rderperiode 400 Milliarden Euro, gehen in den \n\nAgrarbereich. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte waren es \n\nallein im Jahr 2017 247 Millionen Euro. Das ist also ein \n\nerheblicher Hebel. Genau deswegen ist es auch wichtig, \n\ndass wir uns dar\u00fcber unterhalten, was damit erreicht wird. \n\n(Zuruf: Das ist nur die erste S\u00e4ule!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das ist nur die erste S\u00e4ule, \n\nsind nur allein die Mittel daf\u00fcr. \u2013 Danke f\u00fcr den Hinweis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Kollege, ist Ihnen bewusst, dass \n\nDeutschland als Nettozahler mehr Geld in die EU einzahlt \n\nund dass deshalb das Geld, das wir derzeit als F\u00f6rderung \n\nin der Landwirtschaft austeilen, mehr als vorhanden ist? \n\nWir k\u00f6nnten damit nur eigene Ziele besser umsetzen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich bin mir nicht ganz \n\nsicher, ob Sie sich bewusst sind, dass wir als Sachsen ein \n\nNettoempf\u00e4ngerland sind \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nund dass wir gerade so eine Quote von circa 40 % eigenen \n\nGeldes haben, das wir in diesem Land ausgeben. Wir \n\nm\u00fcssen also sehr dankbar sein, dass wir Geld hierher \n\nbekommen. Sonst w\u00fcrde es uns allen hier und auch Ihnen \n\nganz anders gehen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den \n\nGR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nIch bin zun\u00e4chst einmal ganz dankbar f\u00fcr dieses bereits \n\nangesprochene Zehn-Thesen-Papier der ostdeutschen \n\nAgrarminister, in dem deutlich zum Ausdruck gebracht \n\nist, dass f\u00fcr so viel \u00f6ffentliches Geld nat\u00fcrlich auch \n\n\u00f6ffentliche Leistung kommen soll. Genau dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir diskutieren. \n\nDann ist man zun\u00e4chst nat\u00fcrlich bei den Betroffenen, die \n\nes bekommen. Hinsichtlich der Vereinfachung der F\u00f6rde-\n\nrung ist es ebenso wie bei allen F\u00f6rdererprogrammen. \n\nAuch da bin ich erst einmal dankbar f\u00fcr dieses ELER-\n\nRESET-Programm. Das ist durchaus ein sinnvoller \n\nBeitrag. Es kann und muss nur einfacher f\u00fcr die Landwir-\n\nte werden. \n\nBei folgendem Punkt sind wir vielleicht nicht ganz so \n\nbeieinander: Sie fragen, was denn damit passiert. Die \n\nAgrarf\u00f6rderung funktioniert ja \u00fcber zwei S\u00e4ulen. Es gibt \n\nerstens die Direktzahlungen, die Hektarpr\u00e4mie, und \n\nzudem die zweite S\u00e4ule, mit der regionale Kreisl\u00e4ufe \n\ngef\u00f6rdert werden, also die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \n\nRaums, aber auch mehrj\u00e4hrige Bl\u00fchfl\u00e4chen und Beitr\u00e4ge \n\nzur Verbesserung der biologischen Vielfalt \u2013 also all die \n\nDinge, die f\u00fcr die Natur wichtig sind und worin genau die \n\n\u00f6ffentliche Leistung steckt, die die Landwirtschaft erbrin-\n\ngen soll. \n\nWir sind nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir die Mittel deutlich \n\ndorthin umschichten. Bisher sind es 4,5 % der F\u00f6rderung, \n\ndie in der zweiten S\u00e4ule enthalten sind. M\u00f6glich sind \n\n15 %. Genau in diese Richtung sollte es auch gehen; denn \n\nwir m\u00fcssen uns erinnern: Dieser hohe Betrag, der daf\u00fcr \n\nausgegeben wird, ist auch in der \u00f6ffentlichen Diskussion. \n\nWir diskutieren auf EU-Ebene gerade, auch im Zusam-\n\nmenhang mit dem Austritt Gro\u00dfbritanniens: K\u00f6nnen wir \n\n\u00fcberhaupt weiterhin so viel Geld dort hineingeben? Ist es \n\nweiter angemessen, 40 % des EU-Haushalts in den \n\nLandwirtschaftsbereich zu geben? Daf\u00fcr muss man sich \n\nrechtfertigen. Die zweite S\u00e4ule ist eine hervorragende \n\nRechtfertigung daf\u00fcr, dass das Geld gut angelegt ist. \n\nGenauso ist es bei der ersten S\u00e4ule: Wir haben auch schon \n\n\u00fcber Strukturfragen gesprochen. Es gibt bisher schon eine \n\ngewisse F\u00f6rderung von kleineren Betrieben. Die ersten 30 \n\nbis 46 Hektar bekommen n\u00e4mlich eine h\u00f6here F\u00f6rderung. \n\nAuch diese Umschichtung muss deutlich h\u00f6her werden, \n\nwenn wir genau den kleinen Landwirtschaftsbetrieben das \n\nGeld geben wollen; denn man muss feststellen, dass 20 % \n\nder Betriebe 80 % der Zahlungen bekommen. Das ist \n\nnicht unbedingt eine gute strukturelle Steuerung. \n\nIch habe Ihrer Pressemitteilung vom 17. Januar entnom-\n\nmen, Herr Staatsminister, dass Sie diesem Vorschlag gar \n\nnicht ganz abgeneigt sind, sondern eben nur daf\u00fcr sind, \n\ndass man es regional betrachtet; denn es ist klar: Wir \n\nhaben gerade in Sachsen gro\u00dfe Strukturen. Wenn man es \n\nEU-weit machte, bedeutete das, dass netto weniger Geld \n\nzu uns kommt. Man muss das also vorsichtig anfassen, \n\naber trotzdem dieses Thema aufnehmen. \n\nAuch Folgendes ist wichtig: Die erste S\u00e4ule ist ja mit \n\nGreening-Ma\u00dfnahmen verbunden. Damit sind im Prinzip \n\nalle unzufrieden, die Landwirte genauso wie die Natur-\n\nsch\u00fctzer, die sagen, das funktioniere nicht richtig. Da \n\nmuss man noch einmal nachdr\u00fccklich herangehen und \n\ndies deutlich verbessern, damit es zielgenau ist und \n\neinfach effektiver wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6168 \n\nEin weiterer Punkt: Wir haben uns in den letzten Jahren \n\nhier h\u00e4ufig \u00fcber Marktpreiskrisen und Milchpreiskrisen \n\nunterhalten. Auch daf\u00fcr ist Abhilfe m\u00f6glich; denn es gibt \n\neine Krisenreserve, m\u00f6glich \u00fcber die erste S\u00e4ule. Sie \n\nm\u00fcssen wir auch anpacken, um etwa f\u00fcr Milchmengenre-\n\nduktionen strukturell voranzukommen. \n\nWir haben gestern hier \u00fcber die Afrikanische Schweine-\n\npest gesprochen. Wir k\u00f6nnen Probleme auch in der \n\nSchweinehaltung bekommen. Vielleicht kommen wir \n\nauch dort zu einer Reduktion und zu ges\u00fcnderen Struktu-\n\nren in jeglicher Hinsicht f\u00fcr die Tiere und f\u00fcr die Umwelt \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Daf\u00fcr k\u00f6nnten wir Geld einsetzen. \n\nDas m\u00fcssen wir dringend machen. \n\nIn dieser Hinsicht sind wir GR\u00dcNEN sehr daf\u00fcr, dass \n\nGAP weiter funktioniert und dort auch viele Zahlungen \n\nenthalten sind. Denn wenn wir wollen, dass Landwirte \n\nauch ihre Betriebe dauerhaft auf mehr \u00d6kologie, Umwelt-\n\nbewusstsein und Tiergerechtigkeit umstellen, dann kostet \n\ndas einfach Geld. Kollege Heinz hat es bereits dargelegt. \n\nDas hat eine ganze Historie. \n\nDie F\u00f6rderung haben wir, weil wir die Ern\u00e4hrungssicher-\n\nheit sicherstellen wollten, seit den F\u00fcnfzigerjahren. Das \n\nwar auch sehr sinnvoll. Nur haben wir gemerkt, und die \n\nVerbraucher sind da weiter, dass nur satt und viel nicht \n\nalles ist, sondern die Qualit\u00e4t eben auch eine Rolle spielt. \n\nDa sind heute die Anforderungen einfach h\u00f6her. Wir \n\nhaben gemerkt, dass mit den Tendenzen einer Industriali-\n\nsierung der Landwirtschaft eben auch neue Probleme \n\nentstehen, an die man in den F\u00fcnfzigerjahren noch gar \n\nnicht denken konnte. Genau die m\u00fcssen wir jetzt angehen. \n\nWenn so viel Geld dort hineinflie\u00dft, dann muss das auch \n\nf\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme, die wir im Landwirtschafts-\n\nbereich haben, verwendet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr G\u00fcnther sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE, und jetzt schlie\u00dft Herr Wild, \n\nfraktionsloser Abgeordneter, die erste Rederunde ab. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Wir sprechen heute \u00fcber die notwen-\n\ndigen Reformen in der Agrarf\u00f6rderung und, ja, wir brau-\n\nchen diese Reformen. Aber dennoch, die Landwirtschaft \n\nin Sachsen braucht auch mit Beginn der F\u00f6rderperiode \n\n2020 weiterhin diese Unterst\u00fctzung. Ich habe es gestern \n\nbereits gesagt: ein ELER-RESET, wie es Staatsminister \n\nSchmidt dankenswerterweise aus Sachsen vorangetrieben \n\nhat, ist wichtig, kann aber nur einer von vielen Schritten \n\nsein. Aktuell sind unsere Landwirte auf diese Direktzah-\n\nlungen und diese Gelder angewiesen. Leider! Auf diese \n\nAbh\u00e4ngigkeit w\u00fcrden viele gern verzichten, wenn wir \n\neinen anderen Weg h\u00e4tten. \n\nZielf\u00fchrend w\u00e4re es, die Betriebe regional so zu st\u00e4rken, \n\ndass sie die Abh\u00e4ngigkeit von diesen Zahlungen verlieren, \n\ndas hei\u00dft, dass sie davon wegkommen. Nationale F\u00f6rde-\n\nrung statt EU-F\u00f6rderung, Individualit\u00e4t statt Gleichma-\n\ncherei ist der richtige Weg. Denn die Probleme sind sehr \n\nvielf\u00e4ltig. Wir haben eine Marktkonzentration im Einzel-\n\nhandel, wir haben fehlende Verbraucherkennzeichnung \n\nund unz\u00e4hlige Auflagen, die trotz EU-Binnenmarkt allein \n\ndeutsche Landwirte umsetzen m\u00fcssen. Wir haben die EU-\n\nweit strengste Umsetzung des D\u00fcngemittelrechts und \n\nst\u00e4ndige Diskussionen zur Einschr\u00e4nkung von Pflanzen-\n\nschutzmitteln \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wild, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Es gibt nur zwei Wege: \n\nentweder Quoten mit Lebensmittelpreisen. Das w\u00e4re \n\nPlanwirtschaft und das wollen wir nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Wir wollen einen funktionie-\n\nrenden Markt. Das wollen wir. Genau daf\u00fcr stehen wir als \n\nAbgeordnete der blauen Partei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Es gibt keine blaue Partei!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir er\u00f6ffnen eine weitere Rederunde. Die \n\neinbringende CDU-Fraktion ist erneut am Zuge. Wie \n\nangek\u00fcndigt, spricht Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Michael Kretschmer hat seine Regierungserkl\u00e4rung \n\ngestern unter anderem unter das Motto gesetzt: \u201eNeue \n\nWege gehen\u201c. Auch dazu dient diese Debatte: dass wir \n\nuns Gedanken machen, wie es weitergehen soll. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Hintergr\u00fcnde liefern, in welchem \n\nProzess wir uns gerade befinden. Wir haben eine Agrar-\n\nf\u00f6rderperiode, die bis 2020 vereinbart ist. Es gab eine \n\nHalbzeitbilanz, in der diskutiert wurde, ob man das Ganze \n\nbis 2024 verl\u00e4ngern k\u00f6nnte. Das ist aber abgelehnt wor-\n\nden. Insofern sind wir jetzt in einem Verfahren, in dem \n\nder Kommissar einen Vorschlag gemacht hat. Insofern \n\nwar die Gr\u00fcne Woche ein interessanter Austausch der \n\nAgrarminister, insbesondere der ostdeutschen, mit dem \n\nKommissar Phil Hogan, um letztendlich f\u00fcr unsere \n\nInteressen zu streiten und unsere Interessen auch aus \n\nSachsen anzubringen. \n\nDavor gab es \u2013 und ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich in diesem \n\nParlament darauf hinweisen \u2013 ein B\u00fcrgerbeteiligungsver-\n\nfahren, woran sich auch viele Landwirte beteiligt haben, \n\num neue Ideen in dieser Diskussion aufzugreifen, wie \n\nman die Dinge besser machen und ver\u00e4ndern kann. Ich \n\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, das ist sehr gut angekommen. \n\nEs hat Zehntausende Zuschriften gegeben. Es wurde auch \n\nbei den NGOs gefiltert \u2013 das m\u00f6chte ich als Landwirt \n\nauch sagen \u2013, die einfach vorgefertigte Texte in Massen \n\n\u00fcber ihre Mitglieder hineingeschrieben haben. Letztend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6169 \n\nlich ist eine vern\u00fcnftige sachliche Auswahl in dieser \n\nDiskussion und in diesem Vorschlag von Herrn Hogan \n\nvorhanden. Es gibt immer den Vorwurf, die EU funktio-\n\nniere nicht. Das Gegenteil ist der Fall. Ich finde, das ist \n\nein vorbildliches Verfahren, wie das in diesem Ansatz \n\nvorgenommen worden ist. \n\nWir haben die Europawahl 2019. Bis dahin soll alles \n\nbeschlossen sein, um dann 2020 in der neuen Periode \n\nordentlich starten zu k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich ist der \n\nBrexit mit minus 8 % Volumen \u2013 Gro\u00dfbritannien ist ein \n\nGeberland \u2013 eine Unsicherheit, die voll in die Politik \n\nhineinschl\u00e4gt. Wie viel Geld wird ankommen? Wie viel \n\nGeld wird in diesem Agrarbereich zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nder mit 40 % ein gro\u00dfes Volumen hat. Welche Begehr-\n\nlichkeiten gibt es? Was ist f\u00fcr Sachsen wichtig? \n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich Thomas Schmidt den \n\nR\u00fccken st\u00e4rken f\u00fcr die Verhandlungen, in denen er f\u00fcr die \n\nRegierung und damit auch f\u00fcr Sachsen steckt. Das m\u00f6chte \n\nich noch einmal ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen und danke f\u00fcr den \n\nbisherigen Einsatz und das konstruktive Herangehen, \n\nletztendlich gerade mit ELER-RESET zu sehen, wo man \n\nProbleme aus der Praxis angehen und l\u00f6sen kann. Thomas \n\nSchmidt, herzlichen Dank f\u00fcr diesen Einsatz. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich die Wichtigkeit \n\ndieser F\u00f6rderung betonen, dass sie zurzeit strukturbildend \n\nist. Wenn wir zurzeit 50,  100 Euro oder 150 Euro k\u00fcrzen, \n\nund die bei dem Bauer nicht mehr ankommen, dann hat \n\ndas Konsequenzen in den gro\u00dfen und in den kleinen \n\nBetrieben. Das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich sagen, dass \n\ndiese F\u00f6rderung letztendlich dann auch zu Strukturwandel \n\nf\u00fchrt, wenn wir diese k\u00fcrzen. Es geht kein Weg daran \n\nvorbei, dass diese Diskussion gef\u00fchrt werden muss. \n\nWelche Auswirkungen hat das auf Sachsen? Jeder kann in \n\nseiner Umgebung schauen \u2013 die gro\u00dfen Betriebe, die \n\nkleinen Betriebe \u2013, welcher Betrieb vertr\u00e4gt 100 000 Euro \n\noder 10 000 Euro weniger in seinem Portemonnaie und \n\nwas macht das mit den Familien, die dort in diesen \n\nBereichen besch\u00e4ftigt sind? Darauf m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\n\nlich hinweisen. Es gibt eine uralte Grafik: Investition und \n\nKapital ersetzt die Arbeitskraft. Je mehr wir in diesen \n\nStrukturwandel hineingehen, desto eher wird diese Ent-\n\nwicklung zu weniger Arbeit im l\u00e4ndlichen Raum kom-\n\nmen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist: \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nLeistung. Das ist klar. Aber die Rechtfertigung der \u00f6ffent-\n\nlichen Leistung ist auch, dass wir in Deutschland ganz \n\nandere Standards fahren, nicht nur bei den Anforderun-\n\ngen, sondern auch bei den Kontrollen, als in anderen \n\nL\u00e4ndern und auf dem Weltmarkt. Bisher war die Argu-\n\nmentation immer, dass das genau der Unterschied ist zu \n\ndem, was wir von unseren Bauern mehr verlangen, und \n\ndass sie damit auch alimentiert werden f\u00fcr das, was sie \n\nmehr und besser machen, als es letztendlich der Welt-\n\nmarkt machen w\u00fcrde. \n\nWo soll es hinlaufen? Ich halte es f\u00fcr ganz wichtig, dass \n\ndiese Investitionst\u00e4tigkeit weiter unterst\u00fctzt wird. Das, \n\ndenke ich, muss ein wichtiger Beitrag sein. Es gibt gro\u00dfe \n\nForderungen aus der Gesellschaft, hier zu verbessern etc. \n\nMan muss da konkret werden: nicht nur plakativ die \n\nDinge diskutieren, sondern letztendlich auch schauen, wie \n\ndie Situation f\u00fcr die Tiere bei uns in den St\u00e4llen wirklich \n\nist. Wir gehen davon aus: Die Bauern gehen gut damit \n\num, sie haben jahrhundertelange Erfahrungen im Umgang \n\nmit Tieren. Warum sollten sie es schlecht machen? Also \n\nerst einmal ein Grundvertrauen, dass es gut ist. Dann \n\nkommen selbstverst\u00e4ndlich die Dinge, was man besser \n\nmachen kann und wie man der Landwirtschaft helfen \n\nmuss, um diese Anforderungen dann auch investiv umset-\n\nzen zu k\u00f6nnen. Das ist eine wichtige Diskussion. Daran \n\nwollen wir uns intensiv beteiligen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Dann mache ich \n\nnachher weiter. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \n\nBreitenbuch hat f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion die \n\nzweite Runde er\u00f6ffnet. Ich sehe eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 7. Herr Urban. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Kollege von Breitenbuch, Sie \n\nhaben mit Ihrem Redebeitrag damit begonnen, dass wir \n\nneue Wege gehen wollen. Ich habe mir angeh\u00f6rt, was Sie \n\nbeschrieben haben. Ich muss sagen, das ist aus meiner \n\nSicht wieder nur Symptombek\u00e4mpfung. Sie machen \n\nnichts Neues. Der B\u00fcrokratieabbau hei\u00dft doch eigentlich \n\nnur, dass Sie in dieser Struktur weitermachen m\u00f6chten, \n\naber bitte mit etwas weniger b\u00fcrokratischem Aufwand. \n\nDas ist doch kein neuer Weg. Dass man sagt, man wolle \n\ndie erste S\u00e4ule beibehalten, weil die wichtig f\u00fcr die \n\nFamilien sei, die die Betriebe f\u00fchren, ist richtig. Aber \n\netwas wirklich Neues ist das auch nicht. \n\nIch bin gespannt, was zur zweiten S\u00e4ule kommt. Wahr-\n\nscheinlich wollen Sie den Irrsinn, den wir mittlerweile mit \n\nder Landwirtschaft, dem Naturschutz, dem Klimaschutz \n\nund was wei\u00df ich alles machen, auch beibehalten. Da bin \n\nich gespannt, ob es etwas richtig Neues gibt. Was ich jetzt \n\ngeh\u00f6rt habe, waren wie so oft \u201ealte Kartoffeln in neuen \n\nS\u00e4cken\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Urban. Darauf reagiert jetzt der ange-\n\nsprochene Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir brauchen \n\nVer\u00e4nderungen, selbstverst\u00e4ndlich, aber wir m\u00fcssen doch \n\nerst einmal das bewahren, was wir haben. Ich glaube, auf \n\ndieser Gratwanderung sind wir. Ich habe auf die Brems-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6170 \n\nwirkung hingewiesen, die nat\u00fcrlich der Strukturwandel \n\nbieten w\u00fcrde, wenn wir dabei zu weit nach vorn gingen. \n\nWir sind ganz klar dabei, sehr vorsichtige Schritte zu tun, \n\nweil wir um die Sensibilit\u00e4t des Ganzen wissen. \n\nDas System wird sich ver\u00e4ndern. Ich w\u00e4re im zweiten \n\nRedebeitrag noch dazu gekommen, aber ich kann schon \n\njetzt vorwegnehmen, dass letztendlich die Zielvorgabe \n\nvon Herrn Hogan eine andere sein wird. Die EU plant, \n\nallgemeinere Ziele zu setzen, die letztendlich von der EU \n\nnicht direkt in den Betrieben kontrolliert werden \u2013 es gab \n\nfr\u00fcher sogar EU-Kontrollen direkt in den Betrieben. \n\nVielmehr sollen wir in Sachsen die Eigenst\u00e4ndigkeit \n\nbekommen, diese Ziele zusammen mit unseren Landwir-\n\nten durch die Programme zu erreichen. Das wird eine \n\nspannende Phase sein, in der wir uns nat\u00fcrlich einbringen. \n\nWir werden pr\u00fcfen, was den Betrieben und der Struktur \n\nhilft. Wir h\u00e4tten dann mehr Kompetenzen in Sachsen, mit \n\ndieser Agrarpolitik eigene Zeichen zu setzen. \n\nInsofern wird sich die Zielvorgabe und unser Umgang \n\ndamit ver\u00e4ndern. Das habe ich jetzt als Antwort auf Ihre \n\nFrage vorweggenommen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Wir fahren jetzt in der Rednerliste \n\nfort. Es spricht f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion Frau \n\nKollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mein Kollege Volkmar \n\nWinkler ist mit der Gr\u00fcnen Woche schon in das Thema \n\neingestiegen. In der Gr\u00fcnen Woche in Berlin gab es ein \n\nsch\u00f6nes Themenforum; es hie\u00df \u201eWie schmeckt die Zu-\n\nkunft?\u201c. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang den Moment \n\nnutzen, um auf zwei Themen aufmerksam zu machen: \n\nDas eine ist die Ern\u00e4hrung und das andere der Umwelt-\n\nschutz. \n\nDas Thema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c ist immer diskussions-\n\nw\u00fcrdig. Es geht hier nicht um generelle Verbote bei \n\nProdukten. Aber wer sich einmal Gedanken macht, in den \n\nSupermarkt geht und sich dort die R\u00fcckseite mancher \n\nProdukte durchliest, der wird \u00fcberrascht und vielleicht \n\nauch erschrocken sein. Deshalb denke ich, dass dieses \n\nThema durchaus \u00d6ffentlichkeit verdient. \n\nEs geht nicht darum, irgendetwas wegzubei\u00dfen oder gar \n\nzu verbieten. Es geht vielmehr um Gesundheit, und bei \n\nGesundheit geht es nicht ohne gesunde Ern\u00e4hrung. Eine \n\ngesunde Ern\u00e4hrung gibt es nicht ohne gesunde Produkte. \n\nWenn wir \u00fcber gute Produkte reden, reden wir auch \u00fcber \n\ngute Agrarprodukte. \n\nJetzt komme ich zum Teil zwei, dem Umweltschutz. Das \n\nmeistdiskutierte Thema in den letzten Tagen, Monaten \n\nund Jahren war immer wieder das Thema Pflanzen-\n\nschutzmittel und dabei speziell Glyphosat. Das tangiert \n\ndie Bereiche Ern\u00e4hrung und Umwelt. Es ist eine Gefahr \n\nf\u00fcr die biologische Vielfalt. Es kann nat\u00fcrlich unter \n\nUmst\u00e4nden auch eine Gefahr f\u00fcr die Gesundheit sein. \n\nMan sollte die Bauern beim Einsatz von Pflanzenschutz-\n\nmitteln sensibilisieren. Ich bin pers\u00f6nlich davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass unsere Bauern sehr bewusst damit umgehen \n\nund diese Mittel nur dann einsetzen, wenn es dringend \n\nnotwendig ist. Damit f\u00f6rdert man nat\u00fcrlich auch den \n\nAbsatz regionaler Produkte. \n\nIch pers\u00f6nlich sch\u00e4tze die Vielfalt und die Regionalit\u00e4t. \n\nIch w\u00fcnsche mir das auch f\u00fcr unsere nachfolgenden \n\nGenerationen, damit diese gesunde Nahrungsmittel \n\nkaufen k\u00f6nnen. \n\nWir sollten immer daran denken, dass Umweltschutz ein \n\nZukunftsthema ist. Die neue Bundesumweltstudie zeigt, \n\ndass 44 % der 14- bis 22-J\u00e4hrigen sagen, dass f\u00fcr sie eine \n\nintakte und nat\u00fcrliche Umwelt immer zum guten Leben \n\ngeh\u00f6rt und unabdingbar ist. \n\nSie sehen, Agrarpolitik h\u00e4ngt immer mit Umweltschutz \n\nund Verbraucherschutz zusammen. Ich bin mir sicher, \n\ndass beides zusammen gut funktionieren kann. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir als umwelt- und gesundheitspolitische Spreche-\n\nrin nicht nur das Bewusstsein um das verantwortungsvolle \n\nHandeln, sondern immer wieder auch, dass wir mit \n\nVerantwortung handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Lang sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ist Frau Kollegin Kagelmann \n\nwieder f\u00fcr DIE LINKE am Rednerpult. Sie hat das vorhin \n\nschon angek\u00fcndigt. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. In der zweiten Runde, meine Damen und \n\nHerren, habe ich erst einmal selbst meinen Papierberg \n\netwas abgestaubt und zusammengestrichen. So hoffe ich, \n\ndass ich jetzt wenigstens zu einem Schluss komme. Ich \n\nwill nun von der globalen Betrachtung der Umweltpolitik, \n\ndie ich in meinem ersten Beitrag zu umrei\u00dfen versucht \n\nhabe, zum Konkreteren kommen. \n\nBleiben wir bei der zweiten S\u00e4ule, genauer beim ELER-\n\nRESET. Ich hatte das Bauchgef\u00fchl, dass Sie eigentlich \n\ndahin wollen. Ich m\u00f6chte st\u00e4rker auf das s\u00e4chsische \n\nPapier zur Verwaltungsvereinfachung und zum B\u00fcrokra-\n\ntieabbau eingehen. Ich hatte ja schon am Anfang gesagt, \n\ndass B\u00fcrokratieabbau immer sehr gut ist und \u00fcberall sehr \n\ngut ankommt. \n\nWas wird konkret aus Sachsen gefordert? Es wird eine \n\nEntschlackung gefordert und insbesondere vor der \u00dcber-\n\nfrachtung der Verordnungen und Programme mit sach-\n\nfremden Nebenthemen gewarnt. Gemeint sind damit die \n\numstrittenen Cross-Compliance-Regelungen. Ich will \n\neinmal \u00fcbersetzen, was darunter ganz genau zu verstehen \n\nist. Es geht bei den Cross-Compliance-Regelungen um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6171 \n\nVorgaben im Umweltfachrecht. Wir reden da beispiels-\n\nweise \u00fcber Vorgaben zum Bienenschutz. \n\nWir haben zwei Antr\u00e4ge der Opposition zum Insekten-\n\nsterben in der Pipeline, die wir demn\u00e4chst anh\u00f6ren wer-\n\nden. Wir haben gro\u00dfe Probleme in diesem Bereich, die im \n\nletzten Jahr mit gro\u00dfen Studien \u00f6ffentlich geworden sind. \n\n75 % der Biomasse der Insekten sind verschwunden. Das \n\nist eine dramatische Entwicklung, der wir uns stellen \n\nm\u00fcssen. \n\nWir haben in der Vergangenheit zum Glyphosateinsatz \n\nund generell zum Einsatz von Pflanzenschutzmitteln \n\ndiskutiert. Wir haben immer wieder zur Wasserrahmen-\n\nrichtlinie diskutiert. Da gibt es einen vorsichtigen Finger-\n\nzeig der EU, was den Gew\u00e4sserschutz in Deutschland \n\nbetrifft. \n\nWas will man denn hier f\u00fcr \u201esachfremde Nebenthemen\u201c \n\nentschlacken? Das ist aus meiner Sicht erkl\u00e4rungsbed\u00fcrf-\n\ntig. Aus meiner Sicht muss beides m\u00f6glich sein. Wir \n\nm\u00fcssen entb\u00fcrokratisieren, was den Aufwand unten im \n\nBetrieb, das Ausf\u00fcllen der Formbl\u00e4tter betrifft. Aber wir \n\nd\u00fcrfen das Erreichen der Ziele nicht aus dem Blick \n\nverlieren. \n\nIm letzten Jahr hat mich stark besch\u00e4ftigt, wie die Erf\u00fcl-\n\nlung von Cross-Compliance-Regelungen im konkreten \n\nFall kontrolliert wird. Es gab Anzeigen aus meiner Hei-\n\nmatregion, aus den Landkreisen Bautzen und G\u00f6rlitz, zur \n\npflichtwidrigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln. \n\nIch habe nachgefragt. Es sieht offensichtlich so aus, dass \n\nwir, wenn wir die Eigenverantwortung zu weit auf die \n\nuntere Ebene verlagern, also vor Ort subsidi\u00e4r gestalten, \n\nentschieden mehr Mittel geben m\u00fcssen, damit die Kon-\n\ntrolldichte hoch bleibt und wir die Verst\u00f6\u00dfe feststellen \n\nund ahnden k\u00f6nnen. Genau das \u2013 das haben meine Klei-\n\nnen Anfragen hervorgebracht \u2013 ist nicht m\u00f6glich. Verst\u00f6-\n\n\u00dfe im Pflanzenschutzmittelrecht zu eruieren und zu \n\nahnden ist deshalb nicht m\u00f6glich, weil die Kontrolldichte \n\nnicht stimmt. Nur 4 bis 7 % solcher Verst\u00f6\u00dfe beim Gly-\n\nphosateinsatz werden \u00fcberhaupt aufgedeckt, meist aber \n\nerst hinterher, wenn es keine Wirkungen mehr hat. \n\nIch w\u00fcrde mir deshalb w\u00fcnschen, dass wir nicht nur die \n\nForderung in den Raum stellen, dass wir B\u00fcrokratie \n\nabbauen m\u00fcssen, sondern dies auch untersetzen sollten. \n\nWir m\u00fcssen immer das Ziel im Auge behalten, dass \n\nUmwelt- und Tierschutz ber\u00fccksichtigt werden. Das darf \n\nnicht in den Hintergrund geraten. In diese Richtung \n\nm\u00fcssen wir die gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik \n\nausgestalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nKagelmann k\u00f6nnte erneut die AfD folgen \u2013 gibt es Rede-\n\nbedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Herr Kollege \n\nG\u00fcnther, Sie sprechen erneut f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da sich meine \n\nVorredner bereits ein wenig von GAP hin zur allgemeinen \n\nLandwirtschaft entfernt haben und auf einige Probleme zu \n\nsprechen kamen, m\u00f6chte ich ebenfalls gern daran ankn\u00fcp-\n\nfen, da es miteinander zu tun hat. Welche sind denn \n\nunsere Herausforderungen? \n\nZun\u00e4chst nat\u00fcrlich strukturelle Fragen. Wir wollen errei-\n\nchen, dass m\u00f6glichst viel erwirtschaftet wird. Das erwirt-\n\nschaftete Geld soll in der l\u00e4ndlichen Region bleiben, und \n\nm\u00f6glichst viel vom Verkaufspreis f\u00fcr landwirtschaftliche \n\nProdukte soll beim Landwirt herauskommen. Dazu soll \n\nGAP einen Beitrag leisten. Wir haben jedoch jetzt Ten-\n\ndenzen, dass es in die andere Richtung geht: dass sich \n\nBoden- und Landwirtschaftsfl\u00e4chen zur ganz normalen \n\nAnlage f\u00fcr Kapitalanleger entwickeln und das Geld \n\nwegflie\u00dft. Au\u00dferdem haben wir in Sachsen immer noch \n\neine erschreckend geringe Wertsch\u00f6pfung pro Hektar und \n\npro Besch\u00e4ftigtem im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Das hei\u00dft, es fehlen noch Wertsch\u00f6pfungsketten, die \n\ndaran h\u00e4ngen. Dort m\u00fcssen wir dringend herangehen. \n\nEin weiteres Problem sind die Umweltauswirkungen. Die \n\nLandwirtschaft ist durchaus ein gro\u00dfer Hebel. Knapp zwei \n\nDrittel der Landesfl\u00e4che von Sachsen werden landwirt-\n\nschaftlich bearbeitet, und wenn wir gro\u00dfe Probleme \n\nhaben, etwa im Umweltschutz mit Insektensterben, dann \n\nliegt genau hier ein wesentlicher Ansatz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Kollege \n\nG\u00fcnther, geben Sie mir recht, dass die Wertsch\u00f6pfung, die \n\nSie gerade beschrieben haben und die in anderen Regio-\n\nnen h\u00f6her ist, vor allem an intensiveren Viehbest\u00e4nden \n\nliegt, die die Einkommen der b\u00e4uerlichen Betriebe si-\n\nchern, aber dass gerade die GR\u00dcNEN alles tun, diese \n\nViehbest\u00e4nde eher in Schwierigkeiten zu bringen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Darin m\u00f6chte ich Ihnen \n\nmehrfach widersprechen. Die h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung liegt \n\ndaran, dass wir in Sachsen vor allem gro\u00dfe Strukturen \n\nhaben, die oft einfach nur Ausgangsprodukte produzieren, \n\nherstellen, anbauen, sie aber nicht in nennenswertem \n\nUmfang weiterverarbeiten. Dies beginnt bei fehlenden \n\nSchlachtbetrieben in Sachsen und setzt sich fort mit der \n\nWeiterverarbeitung von Molkereiprodukten und anderen \n\nDingen. Es hat aber auch damit zu tun, was wir anbauen: \n\nob es Gem\u00fcse ist oder andere Produkte, wovon wesentlich \n\nmehr produziert wird, was am Ende hier ankommt. Es hat \n\nalso etwas mit den Strukturen zu tun. Dabei geht es nicht \n\nnur um Viehhaltung. \n\nGleichwohl \u2013 auch das wei\u00df man \u2013 ist die Wertsch\u00f6pfung \n\nbei kleineren Strukturen, etwa kleinen Familienbetrieben, \n\noft sehr hoch, da man dort mehrere Standbeine hat. Dort \n\nkonzentriert man sich auf landwirtschaftliche Produktion, \n\nauf Fremdenverkehr und sorgt selbst f\u00fcr Regionalproduk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6172 \n\nte, die man vermarktet. Dies alles sind Dinge, die es auch \n\nin Sachsen gibt, aber rein statistisch in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern mehr. Dorthin m\u00fcssen wir kommen. Wenn wir \n\ndas erreichen, bleibt auch mehr vom Geld vor Ort h\u00e4ngen. \n\nDas sollte eigentlich ein Ziel sein, das uns alle vereint. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDen anderen Aspekt hatte ich gerade angesprochen: die \n\nUmweltauswirkungen, das Insektensterben. Das ist eine \n\nHerausforderung f\u00fcr die gesamte Menschheit. Dort \n\nm\u00fcssen wir ran, und die Landwirtschaft muss einen \n\nBeitrag dazu leisten. Aber die Strukturen sind so gewach-\n\nsen, wie sie jetzt sind, auch durch den gesellschaftlichen \n\nWillen der Vergangenheit, und wenn die Gesellschaft jetzt \n\netwas anderes will, dann muss sie investieren. Genau \n\ndaf\u00fcr kann man auch die Mittel vom GAP hervorragend \n\nverwenden. \n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Frage der Tierhaltung und wie diese \n\nhier stattfindet. Was Verbraucher fr\u00fcher akzeptiert haben, \n\nakzeptieren sie heute aus sehr guten Gr\u00fcnden nicht mehr. \n\nDie Erfolgsmeldungen, die es dann immer gibt \u2013 etwa, \n\nwenn die Eier gekennzeichnet werden, und es funktio-\n\nniert, oder wenn die B\u00fcrger gentechnikfreie Milch haben \n\nwollen \u2013: Am Anfang geht es angeblich meist nicht, und \n\nauf einmal funktioniert es doch. \n\nEs gibt noch ganz andere Bereiche, in die man investieren \n\nkann. Man muss die Landwirte unterst\u00fctzen. Vor allem \n\nbraucht Landwirtschaft, um vern\u00fcnftig investieren zu \n\nk\u00f6nnen, langfristige Perspektiven und muss wissen, \n\nwohin es geht, damit sie sich mit ihren Investitionen daran \n\nausrichten kann. Wir als Politik m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndie Rahmenbedingungen und die politischen Zielrichtun-\n\ngen klar sind. Sie hei\u00dfen: Strukturen, die so viel Geld wie \n\nm\u00f6glich in die Region sp\u00fclen, Strukturen, die so umwelt-\n\ngerecht wie m\u00f6glich sind, und Strukturen, die so tierge-\n\nrecht wie m\u00f6glich sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDabei wollen wir die Landwirtschaft unterst\u00fctzen, und \n\ndazu muss GAP den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Beitrag leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nG\u00fcnther. Wir sind am Ende der zweiten Rederunde \n\nangekommen, und ich frage: Er\u00f6ffnen wir eine weitere? \u2013 \n\nIch sehe eine Wortmeldung. Herr Kollege von Breiten-\n\nbuch er\u00f6ffnet die dritte Runde f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch ein Wort zu der \n\nGerechtigkeitsdebatte, die wir bekommen: Wir haben \n\nunterschiedliche F\u00f6rderh\u00f6hen in Europa, was die Fl\u00e4-\n\nchenpr\u00e4mien pro Hektar betrifft. Das ist eine Diskussion, \n\ndie in der EU gef\u00fchrt wird. Teilweise gibt es sogar in \n\neinzelnen L\u00e4ndern, wie in Frankreich, unterschiedliche \n\nF\u00f6rderh\u00f6hen. Wir haben aber auch eine Ost-West-Debatte \n\nin Deutschland, und wenn wir nicht aufpassen, haben wir \n\neinen Kapitaltransfer mit Kappung und Degression von \n\nOst nach West, weil unsere gr\u00f6\u00dferen Betriebsstrukturen \n\nbeschnitten werden, um kleinere in Westdeutschland \n\nanders zu f\u00f6rdern. \n\nDeshalb ist der Vorschlag richtig, dass wir in diesem Fall \n\nfordern, dass das Geld in Sachsen bleibt. Wenn hier \n\ngek\u00fcrzt wird, soll es in Sachsen bleiben. Wir wollen in der \n\nzweiten S\u00e4ule unsere Programme damit ausstatten und \n\nunsere spezifischen Themen, die in Sachsen wichtig sind, \n\nangehen. \u2013 Das ist der eine Punkt, den ich noch anspre-\n\nchen wollte. \n\nDer andere Punkt ist: Wir waren auf der Gr\u00fcnen Woche \n\nund haben die Nahrungsmittelverarbeiter gesehen, die \n\ndort mit ihren Produkten stehen. Wer in ihre stolzen \n\nGesichter geschaut hat, der hat auch in diesem Jahr \n\nwieder erlebt, wie stolz sie auf ihre Produkte sind, auch \n\nauf die neuen. Ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle Verar-\n\nbeiter in Sachsen, die uns mit guten Nahrungsmitteln \n\nversorgen! Es ist sehr wichtig, es von dieser Stelle zu \n\nbetonen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die anderen Redner \n\neingehen und beginne mit Frau Kagelmann. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gibt es zurzeit einen Konflikt zwischen Land-\n\nwirtschaft und Verbraucher, Frau Kagelmann. Dieser wird \n\nzumindest in den Medien so dargestellt. Im Alltag erlebe \n\nich das eigentlich nicht. Insofern m\u00fcssen wir darauf \n\nachten, dass wir zu einem Miteinander kommen. Ich \n\ndenke, es ist immer CDU-Politik gewesen, dass ein \n\nMiteinander im Land stattfindet und kein Gegeneinander. \n\nDazu soll auch diese Diskussion dienen, die wir hier \n\nf\u00fchren. \n\nHerr Urban, dass hier nur kleine Betriebe schlie\u00dfen \n\nw\u00fcrden, stimmt nicht. Es sind bei der Milchkrise auch \n\ngr\u00f6\u00dfere Betriebe zwar nicht geschlossen, aber verkauft \n\nworden. Auch dort gab es einen Strukturwandel. Es ist \n\nnicht so, wie Sie es hier darstellen, dass es nur in eine \n\nRichtung liefe. Das stimmt nicht. Es liegt immer an der \n\nspezifischen Unternehmensstruktur: Ist sie zukunftsf\u00e4hig \n\noder nicht? Kann sie bestehen? Das hat teilweise ganz \n\nunterschiedliche Gr\u00fcnde. Dies hier so zu verallgemeinern \n\nist unredlich. \n\nWir haben auch garantiert keine Angst vor Br\u00fcssel. Ganz \n\nim Gegenteil: Wir haben eine ordentliche Landesvertre-\n\ntung in Br\u00fcssel. Der Minister ist st\u00e4ndig in Br\u00fcssel und in \n\nBerlin, um unsere Interessen zu vertreten. Dass wir Angst \n\nh\u00e4tten \u2013 das Gegenteil ist der Fall: Wir versuchen, uns \n\ndort einzubringen, und gerade ELER-RESET ist doch ein \n\ngutes Zeichen, dass dies auch m\u00f6glich ist und Sachsen \n\nAnerkennung erlangt hat. Insofern: Das ist dummes Zeug. \n\nDie Aspekte, die Sie betonten \u2013 Investitionen, Stabilit\u00e4t \n\nund Strukturwandel \u2013, sind genau die Themen, die wir \n\nebenfalls die ganze Zeit in dem Rahmen, der uns in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6173 \n\nDeutschland und in der EU zur Verf\u00fcgung steht, bearbei-\n\nten und zum Ziel f\u00fchren wollen. Ihr Ausstieg als Land \n\nSachsen, \u00e4hnlich wie in der Schweiz, wird nicht m\u00f6glich \n\nsein, und das wissen Sie auch. Das hier als Ziel an die \n\nWand zu malen ist unredlich und geht an einer sachnahen \n\nDebatte vollkommen vorbei. \n\nEiner der n\u00e4chsten Punkte, die Sie angesprochen haben, \n\nist die Regionalit\u00e4t. Wenn ich als Landwirt meine Winter-\n\ngerste verkaufe, dann ist es wichtig zu wissen, ob \u00c4gyp-\n\nten 100 Millionen Kilogramm Gerste kauft oder nicht. \n\nDas sind heute die Themen, die in den Betrieben eine \n\nRolle spielen. Das hat selbstverst\u00e4ndlich etwas mit Welt-\n\nm\u00e4rkten zu tun, und ich glaube nicht, dass Sie diese jetzt \n\npl\u00f6tzlich aushebeln werden und nun zur Regionalit\u00e4t \n\nkommen. Ganz im Gegenteil: Es wird immer beides \n\ngeben: die Regionalit\u00e4t wie auch den Gro\u00dfhandel. Inso-\n\nfern m\u00fcssen wir beides im Blick haben, und daf\u00fcr stehen \n\nwir auch als Koalition und lassen uns nicht in irgendwel-\n\nche Ecken dr\u00e4ngen. Das ganze Gegenteil ist der Fall. \n\nWas Spekulationsfristen betrifft, Herr Urban: Wenn die \n\nZinsen wieder steigen und die Anleger wieder herausge-\n\nhen und Fl\u00e4chen oder Betriebe verkaufen, die sie gekauft \n\nhaben, weil sie pl\u00f6tzlich neue Anlageformen haben, dann \n\nist es doch eigentlich positiv f\u00fcr die Nachbarbauern, die \n\ndann zum Zuge kommen. Das hei\u00dft, Ihre Spekulations-\n\nfrist ist gerade in dieser Phase, in der wir mit steigenden \n\nZinsen auf der Welt rechnen k\u00f6nnen, komplett kontrapro-\n\nduktiv und verst\u00e4rkt eigentlich nur einen Effekt, den wir \n\nnicht wollen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: In den USA \n\nsteigen die Zinsen, aber in Europa \n\nnoch lange nicht! In f\u00fcnf Jahren!) \n\n\u2013 Ja, das wird irgendwann auch bei uns ankommen. \n\nInsofern m\u00fcssen Sie dabei den M\u00e4rkten vertrauen, auch \n\nden Zinsm\u00e4rkten, und entsprechend sollten wir auch dabei \n\nmit den Themen so umgehen, wie ich es gerade geschil-\n\ndert habe. \n\nNoch ein Wort zu Herrn G\u00fcnther: Sie sind vor allem \n\ngegen gro\u00dfe Betriebe und sehen die Zukunft nur in den \n\nKleinbetrieben. Wir sehen das nicht so. Wir sind f\u00fcr eine \n\nganzheitliche Landwirtschaft. Wir haben jeden Hektar in \n\nSachsen im Blick, und in dieser Art werden wir auch \n\nweiterhin CDU-Agrarpolitik in diesem Land machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun muss ich fragen: \n\nM\u00f6chte die SPD \u2013 \u2013 Wird das jetzt eine Kurzintervention? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nHerr Kollege Urban tr\u00e4gt jetzt eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 7 vor. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. Herr Kollege von Breitenbuch, da \n\nSie mich direkt angesprochen haben, nehme ich doch \n\nnoch einmal eine Kurzintervention vor. Sie sagten, die \n\nCDU in Sachsen habe keine Angst vor der EU-Beh\u00f6rde. \n\nWenn ich mir aber anschaue, was die CDU \u2013 Ihr Staats-\n\nministerium ist ja CDU-gef\u00fchrt \u2013 in den letzten Jahren an \n\nkomischen, absurden Ma\u00dfnahmen in Sachsen praktiziert \n\nhat, zum Beispiel Brachfl\u00e4chen mit Geld zu finanzieren, \n\nalso, wenn keine Landwirtschaft stattfindet, bekommt \n\nman Geld daf\u00fcr. \n\nDar\u00fcber haben viele den Kopf gesch\u00fcttelt. Das ist eine \n\nCDU-Ma\u00dfnahme gewesen. Die haben Sie gemacht, weil \n\nSie diese komische CDU-Politik umsetzen wollen. Oder \n\nein anderer Punkt ist, dass man f\u00fcr das Spritzen von \n\nGlyphosat anstelle des Pfl\u00fcgens Gelder ausgibt. Mehr als \n\ndie H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung sch\u00fcttelt dar\u00fcber den Kopf. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie die pfluglose Bodenbearbeitung mit \n\nEU-Geldern finanziert. \n\nAlso das, was Sie als CDU-Regierung und CDU-\n\nMinisterium produzieren, geschieht nat\u00fcrlich unter dem \n\nDruck von Br\u00fcssel. Wenn Sie mir sagen, Sie h\u00e4tten keine \n\nAngst vor Br\u00fcssel, dann nehme ich Ihnen das einfach \n\nnicht ab. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal festhalten, was Sie als Letztes \n\ngesagt haben: Das Steigen der Agrarpreise und der Preise \n\nf\u00fcr Ackerland sei f\u00fcr Sie kein Problem und komme schon \n\nirgendwann zur\u00fcck und dann sei es gut. Das halte ich hier \n\nfest. Denn ich habe das von vielen Landwirten ganz \n\nanders geh\u00f6rt. Die hohen Bodenpreise und damit die \n\nPachtpreise sind f\u00fcr viele Landwirte ein sehr gro\u00dfes \n\nProblem. Wenn Sie das so wegwischen, dann zeigt das \n\nnur, dass Ihnen die kleineren Betriebe relativ egal sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Also so ein \n\nBl\u00f6dsinn, sage ich jetzt mal ganz deutlich. \u2013 Danke, Herr \n\nKupfer! \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nDas erste Programm hie\u00df Brachfl\u00e4chenprogramm. Dort \n\nist eine Bl\u00fchwiese, diese steht l\u00e4nger und ist ein aner-\n\nkanntes Naturschutzprojekt. Insofern ist das im Rahmen. \n\nDass das in der Region bei den Nachbarn nicht gut \n\nankommt, wenn sie daneben intensiv bewirtschaften und \n\nsich dabei dar\u00fcber \u00e4rgern, dass die Ecke f\u00fcnf Jahre \n\nverlumpert, ist mir klar. Das ist aber so, und das werden \n\nwir korrigieren. Wir haben mit Thomas Schmidt schon \n\ndar\u00fcber gesprochen. Das ist stellenweise \u00e4rgerlich, das ist \n\nrichtig. Ich habe selbst solche Situationen vor Ort. Aber \n\nletztendlich geh\u00f6rt es zur Umwelt, dass es auch solche \n\nFl\u00e4chen gibt. Dementsprechend haben wir das mit ange-\n\nboten. Das ist eine M\u00f6glichkeit, die ein Landwirt nutzen \n\nkann, die auch angenommen worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6174 \n\nDass wir diesbez\u00fcglich Angst vor der EU h\u00e4tten, ist nicht \n\nrichtig. Es war unsere freiwillige Entscheidung, das als \n\neine Variante von vielen mit anzubieten, was die Landwir-\n\nte in diesem Greening-Programm insgesamt machen \n\nk\u00f6nnen. Das ist dort mit enthalten. \n\nZum Thema Glyphosat. Wir f\u00f6rdern \u00fcberhaupt kein \n\nGlyphosat! Selbstverst\u00e4ndlich haben wir hier unter der \n\nPriorit\u00e4t, gerade in der Lommatzscher Pflege, im H\u00fcgel-\n\nland, f\u00fcr Erosionsschutz eine Strategie entwickelt. Wenn \n\nich nicht mehr pfl\u00fcge wie seit dem Mittelalter, sondern \n\nnur noch den Grubber verwende, also keine nichtwenden-\n\nde Bodenbearbeitung mache, dann geht das nur mit \n\nGlyphosat. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Also doch!) \n\nDiese Kopplung ist vorhanden. Au\u00dferdem haben wir die \n\nSituation, dass wir auf den schwereren B\u00f6den im Gebirge \n\nnicht mehr pfl\u00fcgen, sondern jetzt grubbern mit dem \n\nGlyphosat. Wenn Sie wieder zur\u00fcckholen und das Gly-\n\nphosat verbieten lassen wollen, dann haben unsere ganzen \n\nMittelgebirgslagen dauerhaft die \u00f6konomische Schwie-\n\nrigkeit, zum Pfl\u00fcgen zur\u00fcckzukehren. Das w\u00fcrde eine \n\nKostenexplosion verursachen. Das ergibt einen Struktur-\n\nwandel, den Sie dann wirklich messen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen sind wir so verhalten mit diesem Thema. Sie \n\ntun den ganzen Mittelgebirgslagen hier nicht gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, die Redezeit \n\neinhalten, auch bei der Reaktion! \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Okay, herzli-\n\nchen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bei dem Gly-\n\nphosat habe ich es, glaube ich, erkl\u00e4rt. Ich habe nicht \n\ngesagt, dass ich steigende Landpreise toll finde. Ich habe \n\ngesagt: Wenn die Spekulationsblase beendet ist, die \n\nZinsen wieder steigen, dann wird sich das anpassen. Und \n\nda ist Ihre Spekulationsgrenze \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wie haben Sie \n\nes eben gesagt? Die passt dann eben nicht da rein. \u2013 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention und eine Reaktion darauf. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt weitergehen in der dritten Runde. Gibt \n\nes noch Redebedarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 Nein. \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Nein. Auch keine vierte \n\nRunde? \u2013 Dann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Staatsminister Thomas Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir haben hier schon oft \u00fcber die \n\nGemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik diskutiert; heute \n\nwieder in einer Aktuellen Debatte. Ich glaube, das kommt \n\ngenau zur richtigen Zeit, denn wir kommen in eine sehr \n\nwichtige Phase der Entscheidungsfindung, wie es in der \n\nGemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik nach dem Jahr \n\n2020 weitergehen wird. \n\nIch m\u00f6chte eingangs sagen, dass es hierbei nicht nur um \n\ndie Landwirtschaft geht, denn die Gemeinsame Agrarpoli-\n\ntik besteht aus zwei S\u00e4ulen: Zum einen sind es die Direkt-\n\nzahlungen an die Landwirte und zum anderen sind es die \n\nMa\u00dfnahmen, die dem l\u00e4ndlichen Raum zugutekommen. \n\nSie kommen durchaus auch der Landwirtschaft zugute, \n\naber die Mittel der zweiten S\u00e4ule, die \u00fcber 1,1 Milliar-\n\nden Euro in der letzten F\u00f6rderperiode betragen, kommen \n\nzu 40 % der l\u00e4ndlichen Entwicklung in Sachsen zugute. \n\nDas ist ein Anteil, den es in dieser H\u00f6he in keinem ande-\n\nren Bundesland in Deutschland gibt. Das ist ein klares \n\nBekenntnis f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung, und das ist \n\neben nicht nur Landwirtschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nWir haben in den letzten zwei Jahren mit unserem Vor-\n\nschlag zur Entb\u00fcrokratisierung \u2013 ELER-RESET genannt \u2013 \n\ndarum gek\u00e4mpft, eine Vereinfachung der zuk\u00fcnftigen \n\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik zu erreichen. Es geht um den \n\nZeitraum nach dem Jahr 2020. Man kann sich vorstellen, \n\nwenn man damit bereits im Jahr 2015 beginnt, wie schwer \n\ndieser Weg ist. Aber er kann \u2013 wenn man viel Aufwand \n\ndamit betreibt \u2013 am Ende erfolgreich sein. Deshalb freue \n\nich mich sehr, dass in den Vorschl\u00e4gen der Kommission \n\nund auch des Kommissars Hogan viele Punkte aus unse-\n\nren Vorschl\u00e4gen enthalten sind. \n\nWir sind allerdings noch nicht am Ende des Weges. \n\nHierbei m\u00fcssen das Parlament und am Ende auch der Rat \n\nnoch mitspielen; sie m\u00fcssen diese Vorschl\u00e4ge mittragen. \n\nMan stellt schon fest, dass, wenn man den L\u00e4ndern mehr \n\nFlexibilit\u00e4t, mehr Freiheit und damit am Ende auch mehr \n\nVerantwortung gibt, der eine oder andere ein wenig \n\nskeptisch wird. \n\nNichtsdestotrotz wollen wir hin zu dieser Zielorientie-\n\nrung, dass uns die Europ\u00e4ische Union Ziele vorgibt, die \n\nwir am Ende umsetzen und erreichen wollen und die bei \n\nder Entwicklung unserer Landwirtschaft den Weg zur \n\nErreichung dieser Ziele weitestgehend diesen Regionen, \n\nden Mitgliedsstaaten freistellt. Das w\u00e4re wirklich ein \n\nWandel in der derzeitigen Herangehensweise der europ\u00e4i-\n\nschen Agrarpolitik. Das ist etwas v\u00f6llig Neues. Diesbe-\n\nz\u00fcglich liegen Sie, Herr Urban, mit Ihrer Einsch\u00e4tzung \n\nv\u00f6llig daneben \u2013 das ist v\u00f6llig falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir haben viele Diskussionsbeitr\u00e4ge mit unterschiedli-\n\nchen Schwerpunkten hierzu geh\u00f6rt. Sie waren durchaus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6175 \n\nsachlich und zielorientiert. Allerdings, Herr Urban: Es tut \n\nmir leid, denn das, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, war einfach \n\nnur wirr. Sie haben gesagt, wir m\u00fcssten uns aus diesen \n\neurop\u00e4ischen Themen heraushalten und sollten uns um \n\nSachsen k\u00fcmmern. Auf der anderen Seite muss aber \n\nEuropa ver\u00e4ndert werden. Also ein Konzept kann ich \n\ndaraus nicht ableiten. \n\nWir wollen genau das erreichen: Wir wollen mehr Freiheit \n\nbei der Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen mit europ\u00e4ischen \n\nMitteln sowohl in der ersten als auch in der zweiten \n\nS\u00e4ule. Ich glaube, das ist der richtige Ansatz, damit sich \n\ndie Regionen Europas zielgerichtet entwickeln k\u00f6nnen. \n\nNordeuropa, Skandinavien und das Baltikum sind nun \n\neinmal nicht mit Portugal oder Griechenland zu verglei-\n\nchen \u2013 genauso wie Schleswig-Holstein nicht mit Sachsen \n\noder Bayern zu vergleichen ist. Deshalb wollen wir hier \n\nmehr Freiheiten, wir wollen mehr Gestaltungsm\u00f6glichkei-\n\nten bei der Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen. \n\nDass es bei einer Gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik \n\nbleibt, halte ich besonders f\u00fcr die L\u00e4nder, die noch Ent-\n\nwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde haben, f\u00fcr existenziell wichtig. Wir \n\nhaben davon profitiert, und deshalb steht es auch S\u00fcd- \n\nund Osteuropa zu, von diesen Mitteln zu profitieren, \n\ndamit sich auch dort die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gut entwickeln \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir zur Ausgestaltung der ersten S\u00e4ule kommen, \n\nder wir im Vergleich zwischen Ost- und Westdeutschland \n\nmit unterschiedlichen Sichtweisen begegnen m\u00fcssen, dan \n\nm\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen, dass wir hier keinen Struktur-\n\nwandel oder nur die gro\u00dfen Betriebe unterst\u00fctzen wollten. \n\nWir sind im Jahr 1990 bei den LPGs und VEGs Pflanzen-\n\nproduktion mit durchschnittlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfen von \n\nmehreren Tausend Hektar gestartet. Wir haben heute eine \n\ndurchschnittliche Betriebsgr\u00f6\u00dfe von circa 140 Hektar. \n\nWenn das kein Strukturwandel ist, dann wei\u00df ich nicht \n\nmehr, was Strukturwandel sein soll. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir liegen damit deutlich unter den Durchschnittsgr\u00f6\u00dfen \n\nder anderen ostdeutschen L\u00e4nder, die circa 225 Hektar \n\nbetragen. Wir haben in Sachsen eine vielgestaltige Land-\n\nwirtschaft und uns sind sowohl die kleinen, die mittleren \n\nals auch die gro\u00dfen Betriebe wichtig. Dazu bekennen wir \n\nuns auch. \n\nWir wollen keinen Wandel, indem wir die F\u00f6rderung so \n\nausgestalten, dass zweistellige Millionensummen von \n\nOstdeutschland nach Westdeutschland abflie\u00dfen. Diese \n\nflie\u00dfen n\u00e4mlich nicht einfach aus der Landwirtschaft oder \n\naus den gro\u00dfen Betrieben, sondern aus den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen heraus. Dieses Geld wird in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen nicht mehr investiert. Wir verlieren Wertsch\u00f6p-\n\nfung, und das k\u00f6nnen wir uns einfach nicht leisten. Wenn \n\nes zur Umschichtung kommt, dann muss es in den Regio-\n\nnen, in den Bundesl\u00e4ndern verbleiben, und darum werden \n\nwir k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDarin sind wir uns partei\u00fcbergreifend einig. Mit gro\u00dfem \n\nRespekt und gro\u00dfer Freude habe ich an den Konferenzen \n\nder ostdeutschen Agrarminister in Potsdam und in Berlin \n\nzur Gr\u00fcnen Woche teilgenommen. Es ist ja nicht selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, wenn sich zwei SPD-Minister aus Mecklen-\n\nburg-Vorpommern und Brandenburg, eine gr\u00fcne Ministe-\n\nrin aus Sachsen-Anhalt, eine linke Ministerin aus Th\u00fcrin-\n\ngen und ein CDU-Minister aus Sachsen auf ein gemein-\n\nsames Zehn-Punkte-Programm f\u00fcr die Entwicklung der \n\nostdeutschen Landwirtschaft verst\u00e4ndigen. Es hat wirklich \n\nSachpolitik im Vordergrund gestanden. Ideologische \n\nGrabenk\u00e4mpfe waren dort au\u00dfen vor. Es war eine sehr \n\npragmatische Herangehensweise, ein gemeinsames \n\nHerangehen f\u00fcr die ostdeutsche Landwirtschaft im Inte-\n\nresse von Umwelt- und Naturschutz, aber auch im Inte-\n\nresse der Entwicklung unserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Das war \n\nf\u00fcr mich ein gro\u00dfer Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWir werden nun in eine Phase kommen, in der die Dis-\n\nkussion immer sch\u00e4rfer wird; das wei\u00df ich. Wir werden \n\n\u00fcber die inhaltliche Ausgestaltung der zuk\u00fcnftigen ge-\n\nmeinsamen Agrarpolitik immer heftiger diskutieren, weil \n\n\u2013 wie schon beschrieben \u2013 die Interessenlagen sehr \n\nunterschiedlich sind. \n\nGenau deshalb war es richtig, dass wir bereits vor zwei \n\nJahren begonnen haben, \u00fcber die Verwaltungstechnik zu \n\ndiskutieren. Wenn jetzt pl\u00f6tzlich Vorschl\u00e4ge aus allen \n\nRichtungen kommen, weil man glaubt, jetzt noch Grund-\n\nlegendes an den Vorschl\u00e4gen \u00e4ndern zu m\u00fcssen, dann ist \n\nes einfach ein falscher Weg. Wenn wir heute unser ELER-\n\nRESET vorstellen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten wir keinerlei \n\nChancen, dort \u00fcberhaupt etwas im Interesse unserer \n\nKommunen, unserer l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung und unserer \n\nLandwirtschaft zu ver\u00e4ndern. Deshalb sind wir sehr froh \n\n\u00fcber das Feedback der Kommission, das wir in den letzten \n\nWochen bekommen haben. \n\nWir haben nicht nur ein Feedback begonnen, dass sie \n\nviele unserer Vorschl\u00e4ge im ELER-RESET umsetzen \n\nwollen, das hei\u00dft, zumindest dem Parlament und dem Rat \n\nvorschlagen werden. Sie haben uns regelrecht aufgefor-\n\ndert, weitere Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, um dieses jetzt \n\nzu installierende System noch weiter auf die Belange des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes und die Umsetzbarkeit auszurichten. \n\nAuch daf\u00fcr bin ich sehr dankbar, und in diesen Prozess \n\nwerden wir uns im Interesse unserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nweiter intensiv einbringen. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6176 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da die Rede jetzt \n\nbeendet ist, k\u00f6nnen wir keine Zwischenfrage mehr zulas-\n\nsen. \n\nDas war Herr Staatsminister Thomas Schmidt. Damit ist \n\ndie erste Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nInformieren, nicht kriminalisieren \u2013 Straftatbestand der  \n\n\u201eWerbung f\u00fcr den Schwangerschaftsabbruch\u201c endlich abschaffen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Danach geht es weiter mit den \n\nFraktionen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und der Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am \n\n24. November letzten Jahres sorgte ein Urteil f\u00fcr Aufse-\n\nhen und mediale Berichterstattung: Die Gyn\u00e4kologin \n\nKristina H\u00e4nel wurde zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von \n\n6 000 Euro verurteilt. \n\nGrundlage daf\u00fcr war und ist der \u00a7 219 a Strafgesetzbuch, \n\nder die Werbung f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche unter \n\nStrafe stellt. Man fragt sich vielleicht, was da passiert ist, \n\nund stellt sich vor, dass sie auf ihrer Webseite gro\u00dfe, \n\ngrelle Werbeanzeigen geschaltet hat. \n\nDas war aber gar nicht der Fall, sondern auf Frau H\u00e4nels \n\nWebseite befand sich unter der Rubrik Frauengesundheit  \n\ndas Wort \u201eSchwangerschaftsabbruch\u201c. Dort konnten dann \n\nper Mail allgemeine Informationen zum Thema angefor-\n\ndert werden. Verkn\u00fcpft war das Ganze mit dem Hinweis, \n\ndass auch ihre Praxis Abbr\u00fcche durchf\u00fchrt. Genau dieser \n\nHinweis war der Stein des Ansto\u00dfes bzw. der Grund f\u00fcr \n\ndie Verurteilung. Es war nicht die erste Anzeige gegen \n\nFrau H\u00e4nel, aber die erste, die nicht eingestellt wurde und \n\nzu einer Verurteilung f\u00fchrte. \n\nDer \u00a7 219 a ist nicht neu, genauer gesagt ist er aus dem \n\nJahr 1933; das wird in dieser Debatte auch noch eine \n\nRolle spielen. Da kann man fragen: Warum kommt die \n\nForderung nach seiner Abschaffung erst jetzt? Das hat \n\ndamit zu tun, dass der Paragraf neuerdings an Bedeutung \n\ngewinnt, weil extreme Abtreibungsgegnerinnen und -geg-\n\nner ihn benutzen, um ganz gezielt \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\nanzuzeigen, zu bel\u00e4stigen und einzusch\u00fcchtern. \n\nIch muss schon sagen: Das Vorgehen und die Wortwahl \n\ndieser Leute lassen Zweifel an ihrer ethischen Grundhal-\n\ntung aufkommen. Denn was sind das f\u00fcr Menschen, die \n\neinen Begriff wie Babycaust etablieren, abgeleitet von \n\ndem Wort Holocaust? Der Schwangerschaftsabbruch wird \n\ndamit auf eine Stufe mit Naziverbrechen gestellt und \n\nzugleich der Massenmord an J\u00fcdinnen und Juden relati-\n\nviert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Wort Babycaust hat Kristina H\u00e4nel selbst zum Un-\n\nwort des Jahres 2017 vorgeschlagen. Es hat viel Unter-\n\nst\u00fctzung erhalten. Die meisten werden es wissen, dass \n\nsich die Jury dann anders entschieden hat. Das Unwort \n\ndes Jahres wurde \u201ealternative Fakten\u201c. \n\nAber auch das passt eigentlich hervorragend zu dieser \n\nDebatte. Wenn man sich die Webseite www.babycaust.de \n\nanschaut \u2013 ich habe mir das in Vorbereitung auf diese \n\nDebatte angetan \u2013, dann sieht man, wie dort in rei\u00dferi-\n\nscher, diffamierender Art Horrorgeschichten \u00fcber \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche erz\u00e4hlt werden und eine \n\nexplizite Hetzkampagne gegen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\ndurchgef\u00fchrt wird, die dort nach Postleitzahlen aufgelistet \n\nsind. \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nGenau das wird zu einem ganz konkreten Problem: Wenn \n\neine ungewollt schwangere Frau sich informieren will, \n\nfindet sie durch das Werbeverbot im Internet nicht die \n\nsachlichen Informationen und Hinweise zu Praxen und \n\nKliniken, die sie sucht. Stattdessen ist sie unseri\u00f6ser \n\nHetze ausgesetzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein. \u2013 Wir haben es \n\nhier zu tun mit einem Mangel an Information und einem \n\n\u00dcberma\u00df an Desinformation. Genau dazu f\u00fchrt der \n\n\u00a7 219 a. \n\nNeben der Desinformation gibt es einen zweiten Grund, \n\nwarum ein freier Zugang zu sachlichen medizinischen \n\nInformationen n\u00f6tig ist. Nach geltendem Recht ist eine \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung eine unabdingbare \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen Abbruch. Das kann ja sinnvoll \n\nsein \u2013 auch wenn wir nicht f\u00fcr die verpflichtende Bera-\n\ntung sind \u2013, wenn sie dazu dient, Frauen zu unterst\u00fctzen, \n\ndie sich in problematischen Lebenssituationen befinden. \n\nDie Frage nach einer Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine \n\nSchwangerschaft sollte nicht aus einer Notsituation heraus \n\ngetroffen werden. \n\nDe facto f\u00fchrt es aber gerade dazu, dass die Beratungs-\n\nstellen entscheiden, welche Praxen und Kliniken benannt \n\nwerden. Es ist dann die einzige Informationsquelle, weil \n\ndie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus Angst vor Strafverfolgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6177 \n\ndie Hinweise von ihren Webseiten nehmen. Das ist \n\nhochproblematisch; denn auch heute noch gibt es Frauen-\n\n\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte, die ungefragt ein Ultraschallbild \n\nerstellen und die Frauen auffordern, das Kind auszutra-\n\ngen. Ja, das m\u00f6gen Ausnahmen sein, aber dennoch gibt es \n\nkeinen Paragrafen, der diesem Psychoterror Einhalt \n\ngebietet. \n\nAuch und gerade bei Schwangerschaftsabbr\u00fcchen m\u00fcssen \n\nFrauen die freie Arztwahl haben und sich medizinisch und \n\nsachlich richtig informieren k\u00f6nnen. Genau so steht es in \n\nder Petition, die Kristina H\u00e4nel dem Bundestag \u00fcbergeben \n\nhat und die \u00fcber 150 Personen unterschrieben haben. \n\nJetzt ist Bewegung in die Sache gekommen. Es gibt eine \n\nBundesratsinitiative der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, \n\nHamburg und Th\u00fcringen zur Abschaffung des \u00a7 219 a, die \n\naktuell beraten wird. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat im S\u00e4chsischen Landtag \n\neinen Antrag eingebracht, der die Staatsregierung auffor-\n\ndert, diese Initiative zu unterst\u00fctzen. Wir brauchen mehr \n\nInformationsfreiheit, wir brauchen mehr Selbstbestim-\n\nmung, wir brauchen mehr mutige Frauen wie Kristina \n\nH\u00e4nel. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir brauchen mehr Kinder \n\nin Deutschland, das ist das Entscheidende!) \n\nWas wir nicht brauchen, ist der \u00a7 219 a. Er geh\u00f6rt abge-\n\nschafft.. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Antragstellerin hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE die Debatte er\u00f6ffnet. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\nAuf Frau Kollegin \u2013 \u2013 Sie haben bald Gelegenheit, die \n\nDiskussion mit anderen Methoden weiter auszutragen. \u2013 \n\nEs folgt in der ersten Rednerrunde die Fraktion CDU; das \n\nWort ergreift Frau Kollegin Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Frau Buddeberg, ist es denn wirklich \n\nethisch in Ordnung, Leben zu t\u00f6ten? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNat\u00fcrlich sind wir gegen eine \u00c4nderung oder gar Ab-\n\nschaffung dieses Paragrafen; er geh\u00f6rt unverzichtbar zum \n\nSchutzkonzept und zum Grundrecht von ungeborenem \n\nLeben. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Seit 1933! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nF\u00fcr Ihre Bundesinitiative wird es von uns ein klares Nein \n\ngeben; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn wer diesen Paragrafen ersatzlos aufheben m\u00f6chte, \n\nder muss in Zukunft in Internet, Fernsehen und Zeitschrif-\n\nten mit offener Werbung f\u00fcr eine Abtreibung rechnen. Es \n\ndarf kein Gesch\u00e4ftsmodell gef\u00f6rdert werden, das auf der \n\nT\u00f6tung ungeborenen Lebens beruht. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDer Gesetzentwurf habe mit dem Paragrafen verhindern \n\nwollen, dass \u00f6ffentlich \u00fcber Abtreibung gesprochen \n\nw\u00fcrde, als w\u00e4re es normal. \n\nSchwangerschaftsabbruch ist nicht vergleichbar mit einer \n\n\u00e4rztlichen Leistung wie einer Blindarmentnahme. Sie \n\nsehen, der Paragraf geh\u00f6rt unverzichtbar zum Schutzkon-\n\nzept, mit dem das Grundrecht des ungeborenen Lebens \n\ngewahrt und die Konfliktlage betroffener Frauen ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird. \n\nJa, wir wollen Frauen helfen. Die Frauen erhalten in den \n\nBeratungsstellen alle notwendigen Informationen \u2013 auch \n\n\u00fcber \u00c4rzte, die Abbr\u00fcche vornehmen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nIch habe gerade den Konflikt genannt, \n\nvielleicht beziehen Sie sich darauf!) \n\n\u2013 Kommt gleich. \u2013 Ja, es ist wichtig, dass sich Frauen \n\nausf\u00fchrlich \u00fcber einen Schwangerschaftsabbruch infor-\n\nmieren lassen k\u00f6nnen, und das machen die Beh\u00f6rden. \n\nMan kann zum Gesundheitsamt kommen, den Beratungs-\n\nstellen Caritas, Diakonie, Pro Familia \u2013 wen auch immer \n\nsie wollen. Ich habe mir mehrere Beratungsstellen ange-\n\nschaut und eine Beraterin hat etwas sehr Gutes gesagt: \n\nF\u00fcr eine Beratung sind f\u00fcnf Dinge wichtig: N\u00e4chstenliebe \n\nleben, durch Zuh\u00f6ren wertsch\u00e4tzen oder einf\u00fchlen, ohne \n\nzu verurteilen, Probleme l\u00f6sen, gemeinsam mit der \n\nSchwangeren L\u00f6sungen finden, um ein Ja zum Kind zu \n\nerm\u00f6glichen, Mut machen \u2013 den Schwangeren Mut \n\nmachen, die Herausforderungen anzunehmen und zu \n\nmeistern \u2013, frei entscheiden \u2013 jede Frau entscheidet allein. \n\nAber jede Entscheidung braucht Wahlm\u00f6glichkeiten, \n\nSicherheit und Information. Viele Schwangere erhalten \n\nerst durch die richtige Beratung eine faire und freie Wahl. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWer entscheidet denn, was richtig ist?) \n\nLeben schenken \u2013 wir d\u00fcrfen keine Frau im Stich lassen, \n\nweil jeder fehlt, der nicht geboren wird. Es darf kein \n\nRecht auf Abtreibung geben, sondern das Recht auf \n\nSchutz des ungeborenen Lebens. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Andr\u00e9 Barth, AfD, sowie \n\nAndrea Kersten und Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kuge \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt ergreift Frau Raether-\n\nLordieck f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\neingangs einen kurzen Dialog aus einem DDR-Jugendfilm \n\nzitieren. Im Bild ein junges Paar. Sie: \u201eIch bin schwan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6178 \n\nger.\u201c \u2013 Er, nach reiflicher \u00dcberlegung: \u201eNa gut, dann \n\nheiraten wir eben.\u201c \u2013 Sie: \u201eIch wei\u00df gar nicht, ob ich das \n\nwill.\u201c \n\nDie junge Frau wirkt zwar unentschlossen, aber nicht \n\nunsicher. Sie wirkt souver\u00e4n, selbstbewusst und aufge-\n\nkl\u00e4rt. \u00dcberlegt sie nun, was sie mit dem mehr oder weni-\n\nger gelungenen Heiratsantrag anf\u00e4ngt, oder macht sie sich \n\nGedanken, ob sie wirklich schwanger sein will und dies \n\nihrer Lebensplanung entspricht? \n\nSeit 1972 galt in der DDR f\u00fcr einen Schwangerschaftsab-\n\nbruch die Fristenregelung, nach der innerhalb der ersten \n\nzw\u00f6lf Wochen eine Schwangerschaft legal abgebrochen \n\nwerden konnte. 1990, w\u00e4hrend der Verhandlungen zum \n\nEinigungsvertrag, haben die Frauen f\u00fcr den Erhalt ihres \n\nRechts auf Abtreibung gek\u00e4mpft. Herausgekommen ist \n\nein Kompromiss \u2013 die heutige Beratungsregelung, die der \n\nFrau nach einer Abtreibung zumindest Straffreiheit \n\ngew\u00e4hrt. \n\nDamit wir uns richtig verstehen: Der Entschluss, eine \n\nAbtreibung vornehmen zu lassen, stellt ausnahmslos \n\nimmer eine extreme Ausnahmesituation dar. Eine verant-\n\nwortliche Entscheidung setzt voraus, dass sich die Be-\n\ntroffene unabh\u00e4ngig, eigenst\u00e4ndig und umfassend \u00fcber \n\nmedizinische M\u00f6glichkeiten und Risiken informieren \n\nkann. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4destiniert, fundierte Informationen zu geben f\u00fcr jede \n\nFrau, jedermann \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob schwanger oder \n\nnicht \u2013, sind die praktizierenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die \n\n\u00fcber das entsprechende Fachwissen und praktische \n\nErfahrungen verf\u00fcgen. \n\nDie \u00c4rztin Kristina H\u00e4nel hat genau dies getan: Zeitge-\n\nm\u00e4\u00df \u00fcber die sozialen Medien, niederschwellig verf\u00fcgbar \n\ninformiert sie dar\u00fcber, dass ein Schwangerschaftsabbruch \n\nzum Leistungsspektrum ihrer Praxis geh\u00f6rt, und \u2013 Frau \n\nBuddeberg, Sie haben darauf hingewiesen \u2013 zus\u00e4tzlich ist \n\neine kostenlose Brosch\u00fcre erh\u00e4ltlich, die \u2013 jetzt zitiere ich \n\naus \u201eZeit online\u201c \u2013 \u201e\u2026 \u00fcber die gesetzlichen Regelungen \n\nf\u00fcr einen Schwangerschaftsabbruch aufkl\u00e4rt, den Unter-\n\nschied zwischen medikament\u00f6ser und chirurgischer \n\nBehandlung klarmacht und m\u00f6gliche Nebenwirkungen \n\nnennt.\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Aha!) \n\nFrau Dr. H\u00e4nel hat sich auch nach mehrfachen Anzeigen \n\ndurch selbst ernannte extreme Lebenssch\u00fctzerinnen und  \n\n-sch\u00fctzer, die mit ihren kruden Positionen auch betroffene \n\nFrauen zu diffamieren und kriminalisieren suchen, nicht \n\neinsch\u00fcchtern lassen. \n\nAm 24. November 2017 \u2013 Frau Buddeberg, Sie haben \n\nauch darauf schon hingewiesen \u2013 hat das Amtsgericht \n\nGie\u00dfen diese \u00c4rztin wegen unerlaubter Werbung f\u00fcr \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche zu einer Geldstrafe von fast \n\n6 000 Euro verurteilt. \n\nDen \u00a7 219 a braucht es nicht. Das Gesetz in seiner Ur-\n\nsprungsversion, erlassen im Jahr 1933 \u2013 zur Nazizeit, die \n\ndas Bild von Hausfrau und Mutter idealisierte, deren \n\ngr\u00f6\u00dfte Ehre darin bestand, dem F\u00fchrer Kinder zu schen-\n\nken \u2013; dieses Gesetz atmet ein v\u00f6llig \u00fcberholtes patriar-\n\nchalisches Weltbild. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nEs widerspricht unserer heutigen Vorstellung von Selbst-\n\nbestimmung und Gleichberechtigung und letztlich auch \n\ndem Recht \u2013 ja, Frau Kuge! \u2013 auf freie Arztwahl, und \n\nnicht nach einer Beratung durch Pro Familia oder wen \n\nauch immer mit Hinweis auf eine \u00c4rztin, sondern freie \n\nArztwahl. \n\nDer \u00a7 219 a geh\u00f6rt abgeschafft, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nund die Bundespolitik reagiert. Die SPD-Bundestags-\n\nfraktion formuliert einen Gesetzentwurf, der die ersatzlo-\n\nse Streichung des \u00a7 219 a fordert, und wirbt f\u00fcr eine \n\npartei\u00fcbergreifende Initiative zur \u00c4nderung des Abtrei-\n\nbungsrechts. \n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei der Linksfraktion f\u00fcr \n\nihren Antrag an derart prominenter Stelle der s\u00e4chsischen \n\nLandtags-Plenardebatte, der das thematisiert. Es wird \n\nh\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine sachliche Diskussion \u2013 auch und \n\ngerade hier bei uns in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Raether-\n\nLordieck f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Wilke \n\nf\u00fcr die AfD. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, Frau Raether-Lordieck, \n\nich habe ein Bild von heute, n\u00e4mlich vom letzten Sonntag \n\nzur besten Sendezeit beim Dresdner Tatort. Am Ende und \n\nganz nebenbei erf\u00e4hrt die Hauptkommissarin von ihrer \n\nSchwangerschaft. Kurz und knapp die Feststellung: \u201eIch \n\nwill es nicht\u201c \u2013 der MDR also ganz am Puls der Zeit, \n\ndenn DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag m\u00f6chte jetzt \n\nden Straftatbestand der Werbung f\u00fcr den Schwanger-\n\nschaftsabbruch \u00a7 219 a endlich abschaffen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Richtig, ja!) \n\nDas Thema zeigt einmal mehr die moralische Bigotterie \n\nder LINKEN: Auf der einen Seite ist man radikaler \n\nMenschenfreund, der sich f\u00fcr weltweite Solidarit\u00e4t mit \n\nden Schwachen und Benachteiligten einsetzt; \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Stimmt!) \n\nauf der anderen Seite spart man die Allerschw\u00e4chsten \n\ndabei v\u00f6llig aus, diejenigen, die ihren Widerstand noch \n\nnicht einmal im Ansatz artikulieren k\u00f6nnen: ungeborene \n\nKinder in den ersten neun Lebensmonaten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6179 \n\nEin ungeborenes Kind kann sich selbst nicht sch\u00fctzen. \n\nDaher obliegt diese Rolle dem Gesetzgeber. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSo ist der Abbruch einer Schwangerschaft in Deutschland \n\nein Straftatbestand. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Schlimm genug!) \n\nIn jedem einzelnen Fall handelt es sich um die T\u00f6tung \n\nmenschlichen Lebens. \u00a7 218 legt daher eindeutig fest: \n\nWer eine Schwangerschaft abbricht, wird mit Freiheits-\n\nstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe bestraft. \n\nDie Strafbarkeit greift bereits ab dem Zeitpunkt, an dem \n\nsich die befruchtete Eizelle in die Geb\u00e4rmutter einnistet \u2013 \n\nzu Recht; denn niemand, auch keine Linker, ist in der \n\nLage, biologisch oder ethisch einen Zeitpunkt zu benen-\n\nnen, ab dem im linken Duktus Solidarit\u00e4t mit einem \n\nMenschen gefordert ist bzw. bis zu dem er nur ein Zell-\n\nhaufen w\u00e4re. \n\nAusgenommen von der Strafbarkeit ist der Schwanger-\n\nschaftsabbruch, den die Schwangere selbst verlangt und \n\nwenn sie dem Arzt mit einer Bescheinigung nach \u00a7 219 \n\nnachweist, dass ein Beratungsgespr\u00e4ch stattgefunden hat; \n\nau\u00dferdem auch Abtreibungen, die sich durch medizini-\n\nsche Indikation oder mit schweren seelischen Belastungen \n\nbegr\u00fcnden lassen, etwa bei drohendem Tod der Mutter \n\noder infolge einer Vergewaltigung. \n\nMit diesen Vorbemerkungen zur bestehenden Rechtslage \n\nist der Antrag der Fraktion DIE LINKE zur Abschaffung \n\ndes \u00a7 219 a aus mehreren Gr\u00fcnden verwerflich und daher \n\nabzulehnen. \n\nErstens. Die Legalisierung der Bewerbung von Abtrei-\n\nbung w\u00fcrde der ethischen Intention des \u00a7 219 widerspre-\n\nchen, der festlegt, dass die Schwangerschaftsberatung \n\ndem Schutz des ungeborenen Lebens dient. Die Beratung \n\nsoll die Frau zur Fortsetzung der Schwangerschaft ermu-\n\ntigen und ihr Perspektiven f\u00fcr ein Leben mit dem Kind \n\ner\u00f6ffnen. \n\nZweitens. Aus gesetzgeberischer Sicht fordern die LIN-\n\nKEN die Straffreiheit der Werbung f\u00fcr eine Straftat. Der \n\nGrund ist durchsichtig: Es ist nur der erste Schritt zur \n\ngenerellen Abschaffung des Straftatbestandes des \n\nSchwangerschaftsabbruches \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das  \n\nfordern wir hier ganz offen schon lange! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSchon seit Jahren!) \n\n\u2013 ja \u2013, weil sich folgerichtig die Frage stellt: Warum ist \n\netwas strafbar, f\u00fcr das ich straffrei \u00f6ffentlich werben darf? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nEs geht um Aufkl\u00e4rung!) \n\nDrittens. Jeder Mensch ab einem gewissen Alter muss in \n\nDeutschland vorausschauend handeln und im Zweifel die \n\nKonsequenzen seines Handelns tragen. Auch Sex hat \n\nKonsequenzen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Vor allen \n\nDingen f\u00fcr das Kind! \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u00a7 219 legt aus diesem Grund eindeutig fest, dass der Frau \n\nbewusst sein muss, dass das Ungeborene in jedem Stadi-\n\num der Schwangerschaft auch ihr gegen\u00fcber ein eigenes \n\nRecht auf Leben hat. \n\nDie Bestrebungen zur Legitimierung und Legalisierung \n\nvon Abtreibung relativieren nicht nur dieses Grundrecht \n\nauf Leben aller Menschen, \n\n(Iris Raether-Lordieck, SPD: Quatsch!) \n\nsondern sind letztlich auch eine Entm\u00fcndigung unserer \n\njungen Sachsen, potenzieller M\u00fctter und V\u00e4ter, von der \n\nPflicht, in ihrem Leben verantwortungsbewusst und \n\nvorausschauend handeln zu m\u00fcssen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Im Gegenteil!) \n\nHatte man fr\u00fcher in Deutschland noch eher zur\u00fcckhaltend \n\nmit dem Spruch: \u201eMein Bauch geh\u00f6rt mir\u201c, geworben, so \n\ngehen die Linken in \u00d6sterreich heute schon viel ehrlicher \n\nmit dem Thema um: \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: In den \n\nSechzigern war das nicht sehr zur\u00fcckhaltend!) \n\nSex soll Spa\u00df und keine Kinder machen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nKeine Ahnung! Mir ist nicht nach nur viermal \n\nim Jahr! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDemnach w\u00e4re also alles Gerede von der Solidarit\u00e4t mit \n\nden Schw\u00e4chsten im Zweifel geschlagen von dem \n\nWunsch nach ungest\u00f6rtem Hedonismus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKarin Wilke, AfD: Mehr dazu in der zweiten Runde. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nWilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nMeier f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was im Redebeitrag von \n\nFrau Wilke, glaube ich, wieder sehr deutlich geworden ist, \n\nist, dass es Ihnen hier weder um den Schutz noch um das \n\nSelbstbestimmungsrecht der Frauen geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIhnen geht es ausschlie\u00dflich um die Wiederherstellung der \n\ntraditionellen Geschlechterverh\u00e4ltnisse mit repressiven \n\nMitteln, um jeden Preis. \n\nHiermit machen M\u00e4nner und Menschen wie Sie Politik \n\nmit dem K\u00f6rper von Frauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6180 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit dem K\u00f6rper von Frauen!) \n\nDem sollte dieser Landtag, aber auch unsere Gesellschaft \n\neine klare Absage erteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nKeine Frau entscheidet leichtfertig, ob sie einen Schwan-\n\ngerschaftsabbruch durchf\u00fchrt oder nicht. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nIn einer so schwierigen Situation sollte den Frauen der \n\nentsprechende uneingeschr\u00e4nkte Zugang zu Informatio-\n\nnen m\u00f6glich sein. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sollten ihnen diese \n\nInformationen zur Verf\u00fcgung stellen d\u00fcrfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Die aktuelle Rechtslage \n\nist durchaus widerspr\u00fcchlich. Das Schwangerschaftskon-\n\nfliktgesetz verpflichtet die L\u00e4nder, ausreichend Bera-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen sowie die \n\nentsprechenden Einrichtungen, ambulant und station\u00e4r, \n\nlaut \u00a7 13 Abs. 2 des Schwangerschaftskonfliktgesetzes zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Aber die Informationen dar\u00fcber, wo \n\nFrauen \u00c4rzte auffinden, ist laut \u00a7 219 a unter Strafe \n\ngestellt. Hierdurch werden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte krimina-\n\nlisiert, wenn sie dar\u00fcber informieren wollen, dass sie \n\ndiese legalen Dienstleistungen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das \n\nist keine Dienstleistung!) \n\nDas sogenannte Argument, dass die Streichung des \n\n\u00a7 219 a, wie es Frau Kuge auch noch einmal dargestellt \n\nhat, eine Werbekampagne zur Folge h\u00e4tte, f\u00fchrt nicht nur \n\nin die Irre, nein, es ist eine wahrheitswidrige Propaganda \n\nvon sogenannten Lebenssch\u00fctzern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nSie, Frau Kuge, sollten sehr genau \u00fcberlegen, ob Sie sich \n\nhier mit \u201eLebenssch\u00fctzern\u201c gemeinmachen oder ob Sie \n\nsich als frauenpolitische Sprecherin Ihrer Fraktion hier \n\nhinter die Frauen stellen und f\u00fcr das Selbstbestimmungs-\n\nrecht von Frauen k\u00e4mpfen wollen. Dar\u00fcber sollten Sie \n\nnachdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDaniela Kuge, CDU: Nat\u00fcrlich spreche ich mich f\u00fcr das \n\nLeben aus. Wollen Sie mir unterstellen, dass ich nicht f\u00fcr \n\ndie Frauen zust\u00e4ndig w\u00e4re? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frage stellen, bitte, Frau \n\nKuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Wollen Sie mir jetzt unterstellen, \n\ndass ich nicht f\u00fcr die Frauen in Sachsen zust\u00e4ndig w\u00e4re, \n\nweil ich diese Meinung habe? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Das kann ich Ihnen nicht abspre-\n\nchen. Sie sind die frauenpolitische Sprecherin dieser \n\nFraktion. Ich sehe aber nicht, dass Sie dieser Aufgabe \n\ngerecht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das ist Ihre Sichtweise!) \n\nAber das m\u00fcssen Sie f\u00fcr sich entscheiden und das muss \n\nIhre Fraktion entscheiden. \n\nWenn ich mir die Berufsordnung der \u00c4rzteschaft an-\n\nschaue \u2013 um zur Aktuellen Debatte zur\u00fcckzukommen \u2013, \n\ndann ist es heute schon verboten, f\u00fcr diese Dienstleistun-\n\ngen Werbung zu machen. Es geht hier ausschlie\u00dflich um \n\ndie sachgerechte Information, um nicht mehr und nicht \n\nweniger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie bef\u00fcrchteten rei\u00dferischen Werbekampagnen f\u00fcr eine \n\nsogenannte Embryonent\u00f6tungsmaschinerie werden nicht \n\neintreten. Sie brauchen sich an dieser Stelle nicht zu \n\nemp\u00f6ren, weil n\u00e4mlich die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u2013 Frau \n\nBuddeberg hat es angef\u00fchrt \u2013 genau mit diesen Vorw\u00fcrfen \n\nkonfrontiert werden, aber eben auch die Kliniken, die \n\nFrauen in diesen existenziellen Notlagen einfach zur Seite \n\nstehen wollen. \n\nDie \u201eLebenssch\u00fctzer\u201c sind nicht nur in Deutschland, \n\nsondern nat\u00fcrlich auch im Internet unterwegs. Sie grasen \n\ndas Internet ab, schauen nach Praxen und nach \u00c4rzten, die \n\n\u00fcber diese legale \u00e4rztliche Dienstleistung informieren \n\nwollen. Diese werden nicht nur mit Strafanzeigen \u00fcber-\n\nh\u00e4uft, nein, sie sind auch einer Propaganda ausgesetzt. \n\nNoch einmal: Keine Frau entscheidet leichtfertig, solch \n\neinen Schwangerschaftsabbruch durchzuf\u00fchren, der \n\noftmals auch durchaus belastend sein kann. Deswegen \n\nbrauchen Frauen einen gesicherten Zugang zu Informati-\n\nonen und sie m\u00fcssen selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das sieht \n\n\u00fcbrigens auch das Bundesverfassungsgericht so. Bereits \n\nim Jahr 2006 hat es entsprechende Hinweise gegeben, \n\ndass es \u00c4rztinnen und \u00c4rzten ohne negative Folgen \n\nm\u00f6glich sein muss, \u00fcber ihre Dienstleistungen zu infor-\n\nmieren. Der Gesetzgeber hat es aber bis heute, bis zum \n\nJahr 2018, nicht geschafft, diese Hinweise entsprechend \n\numzusetzen und das StGB daraufhin zu \u00e4ndern. \n\nWir brauchen ganz dringend eine Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte und nat\u00fcrlich die Information f\u00fcr die \n\nFrauen. Deswegen bin ich daf\u00fcr dankbar, dass es diese \n\nBundesratsinitiative der L\u00e4nder gibt \u2013 Frau Buddeberg hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6181 \n\nes angesprochen. Ich erwarte auch, dass Sachsen diese \n\nBundesratsinitiative unterst\u00fctzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\nFrau Kollegin Dr. Muster das Wort. Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir, die fraktionslosen \n\nAbgeordneten in der blauen Partei, sprechen uns aus-\n\ndr\u00fccklich f\u00fcr die Beibehaltung des \u00a7 219 a aus. Das \n\nVerbot der Werbung f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche ist \n\ngrunds\u00e4tzlich richtig. Der legale Schwangerschaftsab-\n\nbruch ist in Deutschland an klare Regeln gebunden. \n\nIch beginne mit einem Zitat des Gesetzestextes in \u00a7 219 \n\nAbs. 1 \u00fcber die Schwangerschaftsberatung in Notlagen: \n\n\u201eDie Beratung dient dem Schutz des ungeborenen Lebens. \n\nSie hat sich vom Bem\u00fchen leiten zu lassen, die Frau zur \n\nFortsetzung der Schwangerschaft zu ermutigen.\u201c Die \n\nblaue Partei setzt sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beratung zum \n\nSchutz des ungeborenen Lebens ein. Daf\u00fcr stehen wir. \n\nZus\u00e4tzlich stehen wir f\u00fcr eine Bestattung und Kremierung \n\naller abgetriebenen Leibesfr\u00fcchte und Fehlgeburten. \n\nWir m\u00fcssen allerdings feststellen, dass der Straftatbestand \n\ndes \u00a7 219 a gegenw\u00e4rtig sehr weit gefasst ist. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das war ja unsachlich!) \n\nDie blo\u00dfe sachliche Information, welcher Arzt Schwan-\n\ngerschaftsabbr\u00fcche durchf\u00fchrt, erf\u00fcllt heute den Straftat-\n\nbestand. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Hier ist der Bundestag \n\ngefordert. Einer Abschaffung werden wir nicht zustim-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster. Sie sprach als fraktionslose Abgeordnete. \n\nJetzt spricht noch Frau Kersten, immer noch in dieser \n\nersten Rederunde. Bitte, Frau Kollegin. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin jetzt noch \n\neinmal ungeplant hier nach vorn gekommen, weil ich \n\nschockiert bin. Ich bin schockiert \u00fcber Frau Buddeberg. \n\nSie haben auf die Frage, ob es ethisch vertretbar ist, \n\nLeben zu t\u00f6ten, mit Ja geantwortet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nNein, das war mein Kollege!) \n\n\u2013 Oder Ihr Kollege. Das ist eine Katastrophe! Wissen Sie, \n\nwas das ist? Das ist menschenfeindlich. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Es \n\ngeht um das ungeborene Leben!) \n\n\u2013 Das ist Leben! Auch wenn Sie \u201eungeboren\u201c davorset-\n\nzen, ist es Leben. Sie wissen: Leben. Nicht wahr? Leben! \n\nKann man auch hinter \u201eungeboren\u201c setzen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch drei Dinge aus der letzten Entscheidung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes zur \u00c4nderung des \u00a7 218 \n\nzitieren: \u201eDas grunds\u00e4tzliche Verbot des Schwanger-\n\nschaftsabbruchs und die grunds\u00e4tzliche Pflicht zum \n\nAustragen des Kindes sind zwei untrennbar verbundene \n\nElemente des verfassungsrechtlich gebotenen Schutzes. \n\nGrundrechte der Frau tragen nicht so weit, dass die \n\nRechtspflicht zum Austragen des Kindes auch nur f\u00fcr eine \n\nbestimmte Zeit generell aufgehoben w\u00e4re.\u201c Und: \u201eDer \n\nSchutzauftrag verpflichtet den Staat ferner, den rechtli-\n\nchen Schutzanspruch des ungeborenen Lebens im allge-\n\nmeinen Bewusstsein zu erhalten und zu beleben.\u201c Das \n\nsollte bei dieser Diskussion unsere Pr\u00e4misse sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster und Uwe \n\nWurlitzer, fraktionslos, sowie Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nKersten ist die erste Rederunde abgeschlossen. Wir \n\ner\u00f6ffnen eine zweite Runde. F\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wor\u00fcber reden wir denn? \n\nFrau Kollegin Meier hat es noch einmal auf einen Nenner \n\ngebracht. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: \u00dcber Mord reden wir!) \n\nWir reden \u00fcber die Tatsache, dass es rechtlich m\u00f6glich ist, \n\neine Schwangerschaft zu unterbrechen, und dass es \n\nmomentan Rechtslage ist, dass \u00c4rzte, die nicht mehr und \n\nnicht weniger machen, als in ihrem Internetauftritt zu \n\nvermerken, dass sie diese Leistung unter anderem anbie-\n\nten und nur rein sachlich informieren, daf\u00fcr strafrechtlich \n\nzur Verantwortung gezogen werden. Das ist doch ein \n\nAnachronismus! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Bestimmung ist einfach nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Zuruf von der CDU: Aus Ihrer Sicht vielleicht!) \n\n\u2013 Nein. Die Bestimmung ist durch die Nazis ins Strafge-\n\nsetzbuch gekommen. Es war einer der ersten Schritte der \n\nNazis nach Errichtung der Diktatur, dass sie die zarten \n\nReformans\u00e4tze in Richtung Debatten \u00fcber die Entkrimina-\n\nlisierung des Schwangerschaftsabbruchs zur\u00fcckdrehten \n\nund die Kriminalisierung der Abtreibung ins Strafgesetz-\n\nbuch hineinbrachten. Im Namen einer wahnhaften rassis-\n\ntischen Bev\u00f6lkerungspolitik wurden per \u201eGesetz zur \u00c4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6182 \n\nderung strafrechtlicher Vorschriften\u201c vom 26. Mai 1933 \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche nicht nur mit Geld und gering-\n\nf\u00fcgigen Gef\u00e4ngnisstrafen, sondern dann mit Zuchthaus \n\nbestraft, 1943 sogar mit dem Tod. \n\nGleichzeitig wurde die Bestimmung mit dem Verbot der \n\nWerbung in \u00a7 219 a aufgenommen. Das ist ein histori-\n\nscher Ausgangspunkt. Mittlerweile sind Jahrzehnte \n\ndar\u00fcber gegangen, in denen wir eine Debatte in dieser \n\nGesellschaft gef\u00fchrt haben \u2013 wie andere L\u00e4nder auch \u2013, \n\nwie wir mit dem Verh\u00e4ltnis zwischen Schutz des ungebo-\n\nrenen Lebens und den Rechten der Frau sowie mit der \n\nInformationsfreiheit umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine verstaubte Diskussion? Das ist \n\ndoch unertr\u00e4glich. Dar\u00fcber sind doch in der Gesellschaft \n\nintensivste Debatten gef\u00fchrt worden. Nun geht es um die \n\nFrage, dass eine Bestimmung \u2013 n\u00e4mlich die, dass \u00c4rzte, \n\ndie einfach nichts weiter machen, als neutral zu sagen: \n\nNeben der und der Leistung biete ich auch Schwanger-\n\nschaftsunterbrechung an \u2013 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Eine \n\nSchwangerschaft kann man nicht \n\nunterbrechen. Wie soll denn das gehen?) \n\ndaf\u00fcr jetzt mit Strafen \u00fcberzogen wird, die relativ martia-\n\nlisch sind. Diese Bestimmung hat \u00fcber Jahrzehnte ein \n\nganz k\u00fcmmerliches Dasein gef\u00fchrt. In Sachsen ist das seit \n\n1990 in 18 F\u00e4llen angewandt worden, durchweg mit \n\nEinstellungen, mit Sachverhandlungen nach \u00a7 153 a und \n\ndergleichen mehr. Und jetzt unter dem erg\u00e4nzenden \n\nAufruf der Lebenssch\u00fctzer usw. erlebt dieser Paragraf \n\neine Renaissance, die zur\u00fcckzuf\u00fchren ist auf den Ansatz \n\nvon 1933. Das kann es doch nicht sein! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUm dieses Problem geht es. Wer will, dass in dieser Frage \n\njede \u201eNormalisierung\u201c bei Schwangerschaftsabbr\u00fcchen \n\noder \u00c4hnlichem und jede unlautere Werbung untersagt \n\nbleibt, der hat doch eine Bestimmung. \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDa brauche ich nicht den \u00a7 219 a. Da bestehen Regelun-\n\ngen wegen berufswidriger, also anpreisender, irref\u00fchren-\n\nder oder vergleichender Werbung in den Berufsordnungen \n\nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, zum Beispiel in \u00a7 27 der Be-\n\nrufsordnung der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer, die \n\ndiesen Zweck voll erf\u00fcllt. Man braucht nicht noch diese \n\nrestriktive Variante. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Frau \n\nKollegin. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Bartl, ich ver-\n\nwahre mich gegen diese Diskriminierung der Lebens-\n\nsch\u00fctzer. \n\n(Zurufe von den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN: Frage!) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass eines der letzten \n\nUrteile des Bundesverfassungsgerichtes gerade ausgesagt \n\nhat, dass es das Recht ist \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ist Ihnen bekannt, dass \n\nLebenssch\u00fctzer nach der Verfassungsrechtsprechung \n\nberechtigt sind, vor der Praxis eines Arztes zu demonstrie-\n\nren und ihr Recht wahrzunehmen, das Recht auf Leben als \n\nwichtig zu dokumentieren? Ist Ihnen das bekannt? \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Na freilich! \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Es ist festgestellt. \n\nWarum m\u00fcssen Sie dann die Lebenssch\u00fctzer so diskrimi-\n\nnieren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der Begriff Lebenssch\u00fctzer \n\nist meines Wissens von ihnen, den Abtreibungsgegnern, \n\nselbst. \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos: \n\nDer kam von Ihnen!) \n\nDeshalb diffamiere ich mit dem Begriff, den sie selbst \n\nverwenden, schwerlich diese Personengruppe. Ich habe \n\n\u00fcberhaupt nichts dagegen, dass der Disput \u00fcber diese \n\nFrage in der Gesellschaft weitergef\u00fchrt wird, aber doch \n\nnicht \u00fcber den Staatsanwalt! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist das Problem. Und nur um diese Frage geht es. Wir \n\nhaben den Antrag eingebracht, die entsprechende Initiati-\n\nve von drei Bundesl\u00e4ndern zu unterst\u00fctzen. Wir meinen, \n\nes ist an der Zeit, dar\u00fcber ernsthaft zu reden. Im Bundes-\n\ntag oder in anderen L\u00e4ndern meint man es auch. Der \n\nAnsatz, wie es jetzt hier zugespitzt wird, dass wir gewis-\n\nserma\u00dfen die Bejaher sind, Kinder vom Leben zum Tod \n\nzu bringen, ist diffamierend. \n\n(Lebhafter Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann mich inhaltlich sehr \n\nweitgehend an das anschlie\u00dfen, was der Kollege Bartl \n\ngerade vorgetragen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6183 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben die Position der SPD-Fraktion auch von Frau \n\nKollegin Raether-Lordieck eben schon ausf\u00fchrlich geh\u00f6rt. \n\nIch hatte eigentlich nicht erwartet, dass wir heute hier die \n\nDiskussion \u00fcber \u00a7 218 Strafgesetzbuch noch einmal \n\nwiederholen. Ich hatte eigentlich gedacht, es ginge tat-\n\ns\u00e4chlich um \u00a7 219 a und nicht um \u00a7 218. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd ich sage Ihnen auch \u2013 Herr Bartl hat das eben erl\u00e4u-\n\ntert \u2013: \u00a7 219 a f\u00fchrt ein Schattendasein. Er kommt im \n\nGrunde nicht zur Anwendung. Jetzt wird er neuerdings \n\ndoch mal wieder angewendet. Wir haben einen in den \n\nMedien auch sehr prominent platzierten Fall. Deswegen \n\ngibt es jetzt eine Bundesratsinitiative. Das scheint ja wohl \n\nder Grund zu sein, warum wir heute dar\u00fcber diskutieren. \n\nLassen Sie uns doch sachlich bleiben. \n\nDer \u00a7 219 a passt in die Systematik der \u00a7\u00a7 218 ff. gar \n\nnicht hinein, denn er stellt etwas unter Strafe, was in \n\n\u00a7 218 a straffrei gestellt wird. Wie soll das, bitte sehr, \n\nzusammenpassen? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir haben f\u00fcr den gesamten Bereich, wenn es um Infor-\n\nmation, um Werbung und \u00c4hnliches geht, in der Berufs-\n\nordnung der \u00c4rzte vern\u00fcnftige Regeln. \u00c4rzte d\u00fcrfen nicht \n\nwerben, vor allem auch nicht in wettbewerbswidriger \n\nWeise. Und ich glaube auch nicht, dass man ohne Weite-\n\nres mit Abtreibung werben kann. Deswegen halte ich auch \n\nden \u00a7 219 a, \u00fcbrigens auch schon seit der Reform in den \n\nSiebzigerjahren, f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Dass er \u00fcberfl\u00fcssig ist, \n\nkonnten wir allein daran feststellen, dass er nicht zur \n\nAnwendung kam. \n\nWenn er jetzt wieder hochgespielt wird, wenn es jetzt \n\nInteressen gibt, die Diskussion \u00fcber \u00a7 218 erneut hochzu-\n\nziehen und sie am \u00a7 219 a festzumachen, dann m\u00fcssen \n\nwir uns offensichtlich auch hier im Landtag damit befas-\n\nsen, und dann muss sich auch der Bundestag damit \n\nbefassen. Aber bitte lassen Sie uns auch dann die Kontro-\n\nverse auf das reduzieren, worum es geht. Wir brauchen \n\ndoch bitte nicht eine erneute Debatte um die \u00a7\u00a7 218 und \n\n218 a StGB. Wollen wir die hier f\u00fchren? Ich meine, das \n\nsollten wir nicht tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nhat das Wort. Frau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Baumann-Hasske, jetzt \n\nnoch einmal ganz speziell f\u00fcr Sie: Wir k\u00f6nnen den \n\n\u00a7 219 a nicht abschaffen \u2013 ich sagte es schon \u2013, weil sich \n\nfolgerichtig die Frage stellt, warum etwas strafbar ist, f\u00fcr \n\ndas ich straffrei \u00f6ffentlich werben darf. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nJetzt f\u00fchre ich meine Argumentation weiter. Es gab im \n\nJahr 2016 in Sachsen 8 006 Beratungsgespr\u00e4che und \n\n5 368 Abtreibungen. Das hei\u00dft, 67 % der Gespr\u00e4che \n\nwaren im Sinne des \u00a7 219, also der Ermutigung zur \n\nFortsetzung der Schwangerschaft, nicht erfolgreich. Das \n\nist eine moralische, aber auch eine nationale Bankrotter-\n\nkl\u00e4rung. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nZurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWie ernst gemeint ist die Warnung vor dem demografi-\n\nschen Wandel, wenn eine wesentliche Ursache daf\u00fcr \u2013 \n\nAbtreibung \u2013 nun auch noch beworben w\u00fcrde? Wo \n\nbleiben hier die Rufe der LINKEN nach Fachkr\u00e4ften, die \n\nvon Deutschland doch so dringend gebraucht werden? \n\nAus Sicht der AfD zielt der Antrag in die v\u00f6llig falsche \n\nRichtung. Nicht die Legitimierung und Legalisierung von \n\nAbtreibungen darf das Ziel sein, sondern das genaue \n\nGegenteil. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir alle m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass junge Frauen sich \n\nf\u00fcr ihr Kind entscheiden, dass die Schwangere keine \n\nSorge um ihre berufliche und finanzielle Zukunft hat, \n\nwenn sie das Kind austr\u00e4gt, dass sie von allen \u2013 Arbeitge-\n\nber eingeschlossen \u2013 als Mutter respektiert, wertgesch\u00e4tzt \n\nund unterst\u00fctzt wird. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAlso: Statt Abtreibung zu f\u00f6rdern, brauchen wir eine \n\nordentliche Familienpolitik, mehr Kinder, weniger Schei-\n\ndungen, gesellschaftliche Akzeptanz und F\u00f6rderung \n\njunger Familien auf allen denkbaren Ebenen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Scheidungen? \u2013 \n\nZurufe von der AfD \u2013 Zuruf der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, bitte beruhigen Sie sich alle. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Als \n\nN\u00e4chstes fahren Sie Z\u00fcge vor! Das ist \n\nunm\u00f6glich! \u2013 Jetzt wollen Sie per Partei \n\ndie Scheidungen senken! \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde gern \n\nfortsetzen. \u2013 Ich frage die Fraktion GR\u00dcNE: Wird das \n\nWort noch gew\u00fcnscht? Sie haben keine Redezeit mehr, \n\nEntschuldigung. \u2013 Dann bitte ich die Fraktion DIE LIN-\n\nKE, das Wort zu nehmen. Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6184 \n\nBaumann-Hasske, vielen Dank f\u00fcr Ihren sachlichen \n\nBeitrag. Aber Sie werden entschuldigen, ich muss noch \n\nein paar grunds\u00e4tzliche Dinge sagen. Nat\u00fcrlich sind wir \n\nals Fraktion DIE LINKE \u2013 das haben wir oft genug gesagt \n\n\u2013 f\u00fcr die Abschaffung der \u00a7\u00a7 218 und 219 insgesamt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist eine Forderung der Frauenbewegung, die nichts \n\nvon ihrer Aktualit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Das zum Thema \n\n\u201esachlich bleiben\u201c, Herr Baumann-Hasske! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine Sache eingehen. Frau Kuge, \n\nwenn Sie frauenpolitische Sprecherin sein wollen, dann \n\nnehmen Sie auch die Frauen in den Blick. Mein Eindruck \n\nist: Es interessiert Sie \u00fcberhaupt nicht. Sie sind gar nicht \n\nauf die Argumentation eingegangen, nicht auf Hetzkam-\n\npagnen. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nSie k\u00f6nnten auch alternative Vorschl\u00e4ge zur Abschaffung \n\ndes \u00a7 219 a bringen. Ich kann Ihnen einige vorschlagen. \n\nDas ist gar nicht meine Aufgabe, weil ich ja die Abschaf-\n\nfung will. Aber man k\u00f6nnte auch einfach die Worte \n\n\u201eanbieten\u201c und \u201eank\u00fcndigen\u201c stehen lassen und \u201eanprei-\n\nsen\u201c streichen. Dann w\u00e4ren Ihre Argumente schon ausge-\n\nr\u00e4umt. \n\nEs k\u00f6nnte auch eine staatliche Seite geben, die alle \n\nInformationen b\u00fcndelt. Dann m\u00fcssten es nicht die \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzte machen. Auch das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass \n\nhier keine schlimme Werbung, wie Sie es skizziert haben, \n\npassiert. Aber dar\u00fcber machen Sie sich \u00fcberhaupt keine \n\nGedanken. \n\nWas mich in dieser Debatte bei einigen Redebeitr\u00e4gen \n\nwirklich \u00e4rgert, ist, dass die Verantwortung immer bei den \n\nFrauen allein liegt. Es gibt hier einen Zungenschlag, der \n\nhei\u00dft: Wer schwanger ist, ist selber schuld! Oder: Sex hat \n\nKonsequenzen! \u2013 Ach, \u00dcberraschung! \n\n(Zurufe von der CDU und der AfD) \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verh\u00fctung liegt immer noch \n\nmeistens bei der Frau. Die Frauen nehmen die Pille und \n\nsind dann einer Hormonbelastung ausgesetzt. Die Kosten \n\nf\u00fcr Verh\u00fctungsmittel m\u00fcssen getragen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nMan muss auch \u00fcber die soziale Dimension von Famili-\n\nenplanung reden. Es gibt eine Studie der Evangelischen \n\nHochschule Freiburg im Auftrag der Bundeszentrale f\u00fcr \n\nGesundheitliche Aufkl\u00e4rung, die Zahlen und Daten zu \n\nungewollten Schwangerschaften zusammengetragen hat. \n\nSie hat qualitative Befragungen von 20- bis 44-j\u00e4hrigen \n\nFrauen gemacht. Es kam heraus, dass Frauen, die staatli-\n\nche Unterst\u00fctzung erhalten, h\u00e4ufiger mit Kondomen \n\nverh\u00fcten als mit Spirale und Pille, weil das zu teuer ist. \n\nDas Kondom ist deutlich g\u00fcnstiger. 22 % dieser Frauen \n\nhaben angegeben, mindestens einmal aus Kostengr\u00fcnden \n\nauf Verh\u00fctungsmittel verzichtet zu haben; bei einer guten \n\nbis sehr guten finanziellen Situation sind es lediglich 4 %. \n\nZugleich ist einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr einen \n\nSchwangerschaftsabbruch eine berufliche oder finanzielle \n\nUnsicherheit. Es ist doch ganz klar, was zu tun ist: Man \n\nmuss die Rahmenbedingungen verbessern. Die Kosten-\n\nfreiheit f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel haben wir schon oft gefor-\n\ndert. Die Sexualaufkl\u00e4rung muss verst\u00e4rkt werden, mehr \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr alle Familien, insbesondere f\u00fcr Allein-\n\nerziehende \u2013 das muss man dazusagen, wenn es hier \n\ngleich mit Scheidung zusammengeworfen wird \u2013, ein \n\nAusbau der Beratungsstrukturen und nat\u00fcrlich auch ein \n\nEnde der Kriminalisierung. Denn auch bei umfassender \n\nVerh\u00fctung ist kein hundertprozentiger Schutz vor \n\nSchwangerschaften m\u00f6glich. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte \n\njetzt zu Ende reden. \n\nWer \u00fcber Lebensschutz spricht \u2013 das habe ich hier schon \n\neinmal gesagt \u2013, muss auch \u00fcber den Lebensschutz von \n\nFrauen reden. Sch\u00e4tzungsweise sterben j\u00e4hrlich 47 000 \n\nFrauen an den Folgen illegaler, unsachgem\u00e4sser Abtrei-\n\nbungen. Es ist verlogen zu behaupten, dass sich mit einem \n\nKomplettverbot von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen das \n\nProblem erledigt h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte ein aktuelles Beispiel nennen, n\u00e4mlich Irland. \n\nDas Land gilt gemeinhin als konservativ, ist stark katho-\n\nlisch gepr\u00e4gt und hat bisher eines der strengsten Regelun-\n\ngen zu Schwangerschaftsabbr\u00fcchen in der EU. Bis 2013 \n\nwar es sogar verboten, die Schwangerschaft abzubrechen, \n\nwenn das Leben der Frau in Gefahr war. Bis heute ist es \n\nselbst nach Vergewaltigungen und bei Gesundheitsgef\u00e4hr-\n\ndungen nicht m\u00f6glich \u2013 bei illegalen Abtreibungen drohen \n\nbis zu 14 Jahre Gef\u00e4ngnis. \n\nIn dieser Woche hat der irische Ministerpr\u00e4sident ein \n\nReferendum \u00fcber die Legalisierung von Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcchen angek\u00fcndigt. Ich zitiere: \u201eWir wissen, \n\ndass jedes Jahr Tausende irische Frauen \u2013 aus jedem \n\nBezirk des Landes \u2013 f\u00fcr Abtreibungen ins Ausland gehen. \n\nWir wissen, dass viele Frauen Abtreibungspillen per Post \n\nerhalten, um ihre Schwangerschaft zu beenden.\u201c \n\nJetzt habe ich meinen Zettel verloren. \n\n(Zuruf von der CDU: Super!) \n\nEr sagt, es gibt Abtreibungen in Irland; aber sie ist nicht \n\nsicher, nicht geregelt und illegal. \n\n(Ines Springer, CDU: Freie Rede, nicht!) \n\n\u2013 Das war ein Zitat. Das darf ich wohl vortragen, auch \n\nwenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt; das glaube ich durchaus. \n\n(Zuruf von der AfD: Was soll denn der Unsinn?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6185 \n\nDie Abschaffung des \u00a7 219 a ist ein wichtiges und l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4lliges Zeichen. Den Diffamierungen und Hetzkam-\n\npagnen muss Einhalt geboten werden. Das werden wir \n\nauch wieder tun, und zwar mit der Unterst\u00fctzung des \n\nB\u00fcndnisses Pro Choice und der Gegendemo zum soge-\n\nnannten Schweigemarsch am 16. Juni 2018 in Annaberg-\n\nBuchholz. Auch das f\u00e4llt unter die Meinungsfreiheit und \n\ndas werden wir selbstverst\u00e4ndlich tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen, die noch Redezeit \n\nhaben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung um ihre Ausf\u00fchrungen. \u2013 Herr Minister \n\nGemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Diese Aktuelle Debatte beglei-\n\ntet eine momentan medienwirksam gef\u00fchrte Diskussion \n\nund politische Debatte \u00fcber die Abschaffung des \u00a7 219 a \n\nStrafgesetzbuch, der die Werbung f\u00fcr den Schwanger-\n\nschaftsabbruch verbietet. Ausl\u00f6ser \u2013 es wurde hier bereits \n\nangesprochen \u2013 war die Verurteilung einer \u00c4rztin zu einer \n\nGeldstrafe von 6 000 Euro, nachdem sie auf ihrer Home-\n\npage \u00fcber Schwangerschaftsabbr\u00fcche informierte. Sofort \n\ndanach wurden die ersten Stimmen laut, die die vollst\u00e4n-\n\ndige und ersatzlose Streichung dieser Strafvorschrift \n\nforderten. \n\nDie Argumente, die dabei ins Feld gef\u00fchrt wurden, waren \n\nzum Beispiel, dass die Vorschrift nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \n\nund die praktische Bedeutung gering sei. Au\u00dferdem \n\nw\u00fcrde das Recht auf Informationsfreiheit von Frauen, die \n\neinen Schwangerschaftsabbruch vornehmen lassen wol-\n\nlen, eklatant verletzt. Anderseits d\u00fcrften \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte nicht daf\u00fcr kriminalisiert und sanktioniert werden, \n\ndass sie ihrer Aufkl\u00e4rungspflicht gegen\u00fcber Patientinnen \n\nnachk\u00e4men. \n\nAber was, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\neigentlich der Grund f\u00fcr diese Eile? Ist es denn tats\u00e4chlich \n\nso, dass der eingangs erw\u00e4hnte Einzelfall die schnellst-\n\nm\u00f6gliche und vollst\u00e4ndige Abschaffung des \u00a7 219 a nach \n\nsich ziehen sollte? Ist es ferner tats\u00e4chlich so, dass hier \n\neine veraltete Norm einfach nur einmal an die Oberfl\u00e4che \n\ngesp\u00fclt werden musste, damit wir erkennen, dass sie nicht \n\nmehr in die Zeit passt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube das \n\nnicht; denn wenn man die Systematik und die Vorschrif-\n\nten der \u00a7\u00a7 218 ff. genau anschaut, dann wird mir jeden-\n\nfalls schnell deutlich: Hier geht es nicht nur um eine blo\u00dfe \n\nRechtsbereinigung oder die Abschaffung einer nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00dfen Norm aus einer lange zur\u00fcckliegenden Zeit, \n\nsondern es geht im Kern um nichts Geringeres als das \n\nmenschliche Leben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMein Standpunkt ist \u2013 das ist vielleicht ein h\u00f6chstpers\u00f6n-\n\nlicher Standpunkt \u2013, dass es sich bei Abtreibungen eben \n\nnicht um eine Dienstleistung eines Arztes wie jede andere \n\nhandelt. Deswegen ist auch die Strafbewehrung bei \n\nWerbung f\u00fcr Abtreibungen in meinen Augen kein \u00fcber-\n\nholter und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in die Berufsaus-\n\n\u00fcbungsfreiheit der \u00c4rzte, sondern ein aus ethischen \n\nGr\u00fcnden gebotenes Korrektiv. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas Ziel, die Banalisierung der Abtreibung zu einer \n\nnormalen medizinischen Dienstleistung und die Kommer-\n\nzialisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen in der \n\n\u00d6ffentlichkeit zu verhindern, ist in meinen Augen unver-\n\n\u00e4ndert erstrebenswert. Ich m\u00f6chte nicht, dass der \n\nSchwangerschaftsabbruch als eine von vielen Dienstleis-\n\ntungen angepriesen wird. Ich glaube, das wird dem \n\nStellenwert des menschlichen Lebens nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nNat\u00fcrlich muss und soll es Schwangeren unbedingt \n\nm\u00f6glich sein, sich \u00fcber Angebote zum Schwangerschafts-\n\nabbruch zu informieren. Aber das verbietet der \u00a7 219 a \n\nauch gar nicht; denn die sachliche Information \u00fcber \n\nstraffreie Schwangerschaftsabbr\u00fcche durch Beh\u00f6rden, \n\nBeratungsstellen und viele andere Einrichtungen, denen \n\nes zweifelsfrei nicht um Gewinnerzielung geht, wird vom \n\nTatbestand des \u00a7 219 a nicht erfasst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Regelungen sind letzten Endes \u2013 auch das wurde \n\nschon gesagt \u2013 ein Kompromiss aus den Neunzigerjahren. \n\nIch glaube, wir sollten diese auch im Sinne der betroffe-\n\nnen Frauen, des Schutzes des ungeborenen Lebens und \n\nder beteiligten \u00c4rzte vern\u00fcnftige Linie nicht ohne Not \n\nverlassen. Ich glaube jedenfalls: Eine Abschaffung des \n\nParagrafen w\u00fcrde dem Wert des menschlichen Lebens \n\nnicht gerecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die zweite Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6186 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister der Justiz, Herr Gemkow, zum Thema \u201eStarker \n\nRechtsstaat und starke Justiz \u2013 Kampf gegen Drogenkri-\n\nminalit\u00e4t und Drogenmissbrauch\u201c. Hierf\u00fcr stehen laut \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minuten Redezeit zur Verf\u00fc-\n\ngung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer \n\nvon insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staats-\n\nminister Fragen zu seinem Bericht zu stellen. \n\nEin weiterer Themenkomplex wurde von der AfD-\n\nFraktion beantragt: \u201eAsylklagen massiv gestiegen \u2013 \n\nGerichte vor dem Kollaps.\u201c \n\nIch erteile jetzt Herrn Staatsminister Gemkow f\u00fcr seine \n\nEinf\u00fchrung das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Es besteht kein Zweifel, im \n\nKampf gegen Kriminalit\u00e4t muss der Rechtsstaat St\u00e4rke \n\nzeigen. Das gilt im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr den Kampf \n\ngegen Drogenkriminalit\u00e4t und Drogenmissbrauch. \n\nDrogenkonsum und Drogenabh\u00e4ngigkeit stellen ein seit \n\nJahren wachsendes Problem f\u00fcr die gesamte Gesellschaft \n\ndar. Nicht nur die direkt Betroffenen haben darunter \n\nerheblich zu leiden, sondern letztendlich ruinieren Dro-\n\ngenkonsumenten ihre Gesundheit. Sie isolieren sich \n\nh\u00e4ufig von ihren Angeh\u00f6rigen und ihrem bisherigen \n\nFreundeskreis, sie verlieren ihre Zukunftschancen und \n\nwenden sich einem \u00e4u\u00dferst problematischen sozialen \n\nUmfeld zu. Nach einiger Zeit des Konsums von Drogen \n\nsind die Betroffenen oft nicht einmal mehr in der Lage, \n\nGrundanforderungen des Alltags zu bew\u00e4ltigen, und sie \n\nstarten oft dramatische kriminelle Karrieren mit allen \n\ndamit verbundenen Folgen. \n\nAber der wachsende Konsum von illegalen Drogen hat \n\nauch f\u00fcr alle anderen B\u00fcrger erhebliche Folgen. Die \n\nMenschen sehen mit Sorge, dass Bahnh\u00f6fe, Parkanlagen \n\noder andere Einrichtungen und Pl\u00e4tze als Orte des Dro-\n\ngenhandels oder des Drogenkonsums missbraucht wer-\n\nden. Die mit regelm\u00e4\u00dfigem Konsum von illegalen Drogen \n\nh\u00e4ufig verbundene Beschaffungskriminalit\u00e4t oder die \n\ndramatischen pers\u00f6nlichen und gesundheitlichen Folgen \n\nf\u00fchren zu Leid bei Familienangeh\u00f6rigen, bei Freunden \n\nund bei anderen Mitmenschen, die selbst nicht das Ge-\n\nringste mit Drogenkonsum zu tun haben. \n\nDer Schwerpunkt der Aufmerksamkeit liegt derzeit wie \n\nschon seit einigen Jahren auf dem Stoff, der immer noch \n\neine hohe Anziehungskraft hat. Das ist Methamphetamin, \n\numgangssprachlich auch Crystal Meth oder Crystal \n\ngenannt. So sind zwar nach der polizeilichen Kriminalsta-\n\ntistik die Rauschgiftdelikte mit Methamphetamin in \n\nkristalliner Form, also Crystal, von 4 225 im Jahr 2015 \n\nauf 3 706 im Jahr 2016 gesunken; die Zahlen befinden \n\nsich aber weiterhin auf einem viel zu hohen Niveau. \n\nNoch immer sind wir hier in Sachsen durch unsere Grenz-\n\nlage zur Tschechischen Republik und zur Republik Polen \n\nvon der Crystal-Problematik \u00fcberproportional betroffen. \n\nWas aber als lokales Ph\u00e4nomen im hiesigen Grenzraum \n\nbegann, hat sich mittlerweile auf das gesamte Bundesge-\n\nbiet ausgeweitet; es stellt mittlerweile ein auch l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifendes Problem dar. Dem vielschichtigen Prob-\n\nlem des Drogenmissbrauchs m\u00fcssen wir uns deshalb \n\ngrenz\u00fcberschreitend mit Entschlossenheit und der ganzen \n\nSt\u00e4rke des Rechtsstaats entgegenstellen. \n\nDeshalb bin ich froh und danke meinen Kollegen aus der \n\nStaatskanzlei und dem Finanzministerium, die jetzt zwar \n\nnicht da sind, denen ich dies aber sp\u00e4ter noch ausrichten \n\nwerde, dass wir bereits im aktuell laufenden Doppelhaus-\n\nhalt aus dem Demografiepool neben zehn Stellen f\u00fcr die \n\nVerwaltungsgerichte, die ebenfalls sehr wichtig sind, \n\nweitere zehn Stellen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Staatsanwalt-\n\nschaften bekommen haben. Das ist gestern in der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung etwas zu kurz gekommen, aber dies hier \n\nist noch einmal eine Gelegenheit, das deutlich zu sagen. \n\nDiese 20 zus\u00e4tzlichen Stellen im h\u00f6heren Dienst f\u00fcr den \n\nJustizbereich werden uns sehr helfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie s\u00e4chsische Justiz, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, stellt sich dem Kampf gegen Drogenkriminalit\u00e4t \n\nund Drogenmissbrauch auf verschiedenen Feldern. Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst zur Problematik Chlorephedrin kom-\n\nmen; wir haben schon oft dar\u00fcber gesprochen. Ich halte \n\ndies trotzdem noch einmal f\u00fcr eine Gelegenheit, ein paar \n\nWorte dazu zu sagen. Bei Chlorephedrin handelt es sich \n\num einen sogenannten Grundstoff, also eine Substanz, die \n\nzwar selbst kein Rauschgift ist, sich aber f\u00fcr dessen \n\nHerstellung missbrauchen l\u00e4sst. Anfang November 2014 \n\nbeschlagnahmten Rauschgiftfahnder des BKA bei \n\nRauschgifth\u00e4ndlern in Leipzig ungef\u00e4hr drei Tonnen \n\nChlorephedrin, aus dem Crystal mit einem Schwarz-\n\nmarktwert von fast 200 Millionen Euro herstellbar gewe-\n\nsen w\u00e4re. Aber der Handel mit Chlorephedrin war bis zum \n\ndamaligen Zeitpunkt nicht strafbar, sofern nicht nachge-\n\nwiesen werden konnte, dass dieser Stoff der Herstellung \n\nvon Drogen dienen soll. \n\nIn der Folge haben sich dann Sachsen, vor allem die \n\nTschechische Republik und der Freistaat Bayern f\u00fcr eine \n\nstrikte \u00dcberwachung dieses Grundstoffs eingesetzt. Weil \n\ndie Grundstoff\u00fcberwachung in die Zust\u00e4ndigkeit der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00e4llt, war es damals notwendig, sich \n\nabzustimmen. Ich hatte mich damals \u00fcber das zust\u00e4ndige \n\nBundesministerium bei der EU f\u00fcr die entsprechende \n\nRegelung starkgemacht. Letzten Endes haben wir dann im \n\nOktober 2015 eine Diskussionsveranstaltung in Br\u00fcssel \n\ndurchgef\u00fchrt, die dieses Thema zum Gegenstand hatte. \n\nDa ging es im Weiteren noch um Designerdrogen im \n\nAllgemeinen. Wir haben dort auch die Chlorephedrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6187 \n\nProblematik er\u00f6rtert. Schlussendlich hat die Europ\u00e4ische \n\nKommission am 29. Juni 2016 eine Verordnung zur \n\nAufnahme von Chlorephedrin als sogenannter Kategorie-\n\nI-Stoff in die Grundstoff\u00fcberwachung \u00fcbernommen, die \n\ndann am 21. September 2016 in Kraft getreten ist. Im \n\nZusammenspiel mit einer am 10. M\u00e4rz 2017 in Kraft \n\ngetretenen \u00c4nderung des nationalen Grundstoff\u00fcberwa-\n\nchungsgesetzes ist damit jetzt der unerlaubte Besitz, das \n\nHandeltreiben mit und die Ein- und Ausfuhr von Chlo-\n\nrephedrin unter Strafe gestellt. Verst\u00f6\u00dfe werden mit \n\nGeldstrafe oder Freiheitsstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren geahn-\n\ndet, in besonders schweren F\u00e4llen mit Freiheitsstrafe von \n\neinem Jahr bis zu 15 Jahren. \n\nIch bin mir sicher, dass auch diese Regelungen dazu \n\nbeitragen werden, die Belieferung von Crystal-K\u00fcchen \n\nmit den Zutaten f\u00fcr dieses Rauschgift weiter einzud\u00e4m-\n\nmen. Es ist nat\u00fcrlich nur ein Puzzlestein in der Ge-\n\nsamtstrategie. Aber ich glaube, es ist wichtig gewesen, \n\ndass wir an dieser Stelle diesen Durchbruch erzielt haben. \n\nEs ist uns jedenfalls ein wesentlicher Schritt gelungen, die \n\nHerstellung einzud\u00e4mmen und die Bet\u00e4ubungsmittelkri-\n\nminalit\u00e4t hoffentlich ein St\u00fcck weiter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die enge Zu-\n\nsammenarbeit mit unseren Nachbarstaaten ist im Bereich \n\nder Drogenbek\u00e4mpfung unerl\u00e4sslich. Dass sie im Zu-\n\nsammenhang mit Chlorephedrin Fr\u00fcchte getragen hat, \n\nhabe ich gerade ausgef\u00fchrt. Ich bin auch dem tschechi-\n\nschen Amtskollegen Dr. Pelikan sehr dankbar, dass er uns \n\nbei dieser Strategie unterst\u00fctzt und dass er aus eigenem \n\nAntrieb heraus diese Grundstoff\u00fcberwachung auch in \n\nnationales Recht umgesetzt hat, noch bevor das \u00fcberhaupt \n\nbei der Europ\u00e4ischen Kommission umgesetzt worden ist. \n\nIch werde die Gelegenheit dazu nutzen und werde das \n\nauch geeignet \u00fcberbringen. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nnutzen, mich bei ihm ganz herzlich f\u00fcr diese Unterst\u00fct-\n\nzung zu bedanken. Ich glaube, ohne die Kollegen der \n\nTschechischen Republik h\u00e4tten wir diesen Erfolg nicht \n\nherbeif\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013 Beifall des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDie Kollegen in der Tschechischen Republik unterst\u00fctzen \n\nuns auch noch in anderen Bereichen. Wir haben regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Besprechungen zwischen der Generalstaatsan-\n\nwaltschaft Dresden, der obersten Staatsanwaltschaft der \n\nTschechischen Republik und den Landesstaatsanwalt-\n\nschaften der Republik Polen. Im Rahmen der Tagungen, \n\ndie durchgef\u00fchrt werden, werden Erkenntnisse aus-\n\ngetauscht und gemeinsames Handeln koordiniert. Aus \n\nTschechien wurde \u00fcber die Aushebung von Crystal-Gro\u00df-\n\nk\u00fcchen mit Produktionsmengen von mehr als 10 Kilo-\n\ngramm berichtet. Aus Polen wurde von dem am \n\n1. Juli 2015 in Kraft getretenen Gesetz zur Beschr\u00e4nkung \n\nder Abgabemengen von Arzneimitteln mit den Wirk-\n\nstoffen, die heute am h\u00e4ufigsten zur Herstellung von \n\nMetamphetaminen verwendet werden, berichtet. \n\nDiese erfreuliche Entwicklung in der Republik Polen geht \n\nletztlich auch auf eine Anregung unseres Generalstaats-\n\nanwalts zur\u00fcck und k\u00f6nnte, so hoffe ich, zu einem deutli-\n\nchen R\u00fcckgang des Exports von Ephedrin nach Tschechi-\n\nen f\u00fchren. Das sind alles kleine, aber wichtige Schritte zur \n\neffektiven Bek\u00e4mpfung von Crystal und letztlich der \n\ndamit verbundenen Kriminalit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch der Straf-\n\nvollzug ist Belastungen durch Gefangene mit einer \n\nDrogenproblematik ausgesetzt. Bei manchen Gefangenen \n\nsind bereits drastische Folgen eines lang andauernden und \n\nerheblichen Konsums, beispielsweise von Crystal, vor der \n\nInhaftierung festzustellen. Diese Gefangenen sind im \n\nHaftalltag h\u00e4ufig sehr gereizt. Sie sind aggressiv und \n\nneigen im Extremfall auch zu T\u00e4tlichkeiten. Deshalb \n\nhaben wir im s\u00e4chsischen Justizvollzug eine Vielzahl von \n\nabgestuften Beratungs-, Motivations- und Behandlungs-\n\nangeboten f\u00fcr Suchtmittelabh\u00e4ngige eingerichtet, die ich \n\nIhnen noch kurz vorstellen m\u00f6chte. \n\nWir haben im Justizvollzug eine externe Suchtberatung \n\ndurch freie Tr\u00e4ger anerkannter Suchtberatungsstellen \n\ndurchgef\u00fchrt. Alle Gefangenen haben Zugang zur exter-\n\nnen Suchtberatung. Diese Suchtberatung dient insbeson-\n\ndere der Aufkl\u00e4rung und Beratung \u00fcber Erscheinungsfor-\n\nmen, Ursachen und Behandlungsm\u00f6glichkeiten von \n\nSuchterkrankungen und letztlich zur Vorbereitung und \n\nMotivation f\u00fcr die Aufnahme einer Therapie und die \n\nanschlie\u00dfende Vermittlung in eine station\u00e4re Entw\u00f6h-\n\nnungsbehandlung. \n\nIch habe noch ein paar Zahlen f\u00fcr Sie. Von den innerhalb \n\neines Jahres im Justizvollzug untergebrachten etwa \n\n9 200 Gefangenen \u2013 das sind die, die \u00fcber die ganzen \n\nMonate durchlaufen \u2013 nehmen mehr als 2 500 Gefangene \n\npro Jahr Termine bei der Suchtberatung wahr. Circa \n\n450 Gefangene beantragen j\u00e4hrlich mit Unterst\u00fctzung der \n\nSuchtberater eine station\u00e4re Suchttherapie nach der \n\nEntlassung aus dem Justizvollzug. \n\nF\u00fcr suchtmittelabh\u00e4ngige Gefangene haben wir au\u00dferdem \n\nsogenannte Motivationsabteilungen eingerichtet. Dort \n\nwerden Gefangene beispielsweise durch psychosoziale \n\nHilfen auf eine station\u00e4re Entw\u00f6hnungsbehandlung im \n\nunmittelbaren Anschluss an den Vollzug der Freiheitsstra-\n\nfe vorbereitet. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir geeigneten \n\nGefangenen eine vollwertige station\u00e4re Suchttherapie \n\nanbieten. Im Juni 2014 haben wir in Zeithain eine bis \n\ndahin jedenfalls bundesweit einmalige Suchttherapiestati-\n\non er\u00f6ffnet. Das Behandlungskonzept ist insbesondere auf \n\ndie Behandlung von Crystal-Problematiken ausgerichtet. \n\nDie Gefangenen sind dabei in zwei Wohngruppen mit \n\njeweils zehn Gefangenen untergebracht. Es gibt geregelte \n\nTagesstrukturen und ein festes Team von Mitarbeitern. \n\nEine weitere Suchttherapiestation mit bisher elf Behand-\n\nlungspl\u00e4tzen und einem im Prinzip \u00e4hnlichen Behand-\n\nlungskonzept haben wir im Juni 2017 in der Jugendstraf-\n\nvollzugsanstalt Regis-Breitingen in Betrieb genommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6188 \n\nEs gebe sicherlich noch einiges mehr zu sagen, aber die \n\nZeit ist vor\u00fcber. Deswegen schlie\u00dfe ich an dieser Stelle \n\nund freue mich auf die Diskussion mit Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben jetzt das Fragerecht. \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion. Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Staatsminister, herzli-\n\nchen Dank. Sie haben es angerissen und es w\u00fcrde mich \n\nauch weiterhin interessieren: Es geht mir um die Frage \n\nCrystal und dessen Missbrauch. Wir haben lange Zeit \n\ngeh\u00f6rt, dass erst einmal gar nichts passiert ist. Alle haben \n\nsich damals taub gestellt, gerade in Westdeutschland, \n\ndenn uns betreffe es ja nicht. Nat\u00fcrlich betrifft es uns. Sie \n\nhaben wesentliche Ma\u00dfnahmen, insbesondere zum Chlo-\n\nrephedrin, bereits vorgetragen. Mich interessiert, welche \n\nMa\u00dfnahmen Sie sonst noch innerhalb der Justiz treffen, \n\num den Missbrauch von Crystal zu verhindern. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es sind \n\nverschiedene Ma\u00dfnahmen. Im Prinzip habe ich bereits \n\neiniges angesprochen. Es sind, ausgehend von der Pro-\n\nduktion, von dem Einbringen der Droge nach Sachsen \n\nund nach Deutschland, Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der \n\nHerstellung, das hei\u00dft vom Ansetzen und der Herstellung \n\ndes Grundstoffs, von der Verkehrsf\u00e4higkeit des Grund-\n\nstoffs und anderer Grundstoffe her, die zum Beispiel auch \n\nin Medikamenten enthalten sind. In Polen ist das zum \n\nBeispiel deutlich geworden. Deswegen ist die Dankbar-\n\nkeit gro\u00df, dass in Polen die Verkehrsf\u00e4higkeit solcher \n\nMedikamente eingeschr\u00e4nkt worden ist und insbesondere \n\nauch Abgabemengen beschr\u00e4nkt worden sind. \n\nDas geschieht \u00fcber die Zusammenarbeit im Bereich der \n\nStaatsanwaltschaften, insbesondere grenz\u00fcberschreitend \n\nzur Tschechischen Republik, in Joint Investigations \n\nTeams, sogenannten JITs, in denen sich Staatsanw\u00e4lte der \n\ntschechischen Seite und der deutschen Seite im Prinzip in \n\nganz konkreten F\u00e4llen zusammenfinden und sehr eng \n\nzusammenarbeiten. Diese Zusammenarbeit ist damals \n\nauch Ausgang des Fahndungserfolges bez\u00fcglich der \n\ngro\u00dfen Menge Chlorephedrin gewesen. Dass das dann aus \n\nanderen Gr\u00fcnden scheiterte, habe ich bereits angespro-\n\nchen. \n\nEs ist aber auch \u2013 neben all den Ma\u00dfnahmen, die wir im \n\nJustizvollzug durchf\u00fchren, ich habe es bereits angespro-\n\nchen \u2013, die station\u00e4re Suchttherapie, mit der wir eigentlich \n\nunsere origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit etwas verlassen. Trotzdem \n\nhaben wir f\u00fcr uns erkannt, dass der Justizvollzug auch in \n\nder Verantwortung f\u00fcr die gesamte Gesellschaft ist und \n\ndass diese Aufgabe auch von uns zu einem guten Teil \n\nwahrgenommen werden muss. \n\nDeswegen haben wir diese Suchttherapiestation einge-\n\nrichtet und wollen das auch ausbauen.Wir wissen alle, \n\ndass wir Schwierigkeiten in der personellen Ausstattung \n\nhaben und dass alles auf Kante gen\u00e4ht ist. Aber es muss \n\njedenfalls, das ist meine feste \u00dcberzeugung, das Ziel sein, \n\ndass wir diese Therapieangebote ausbauen. Deswegen \n\nsind wir auch dabei, perspektivisch Torgau zu einer \n\nspeziellen sucht- und sozialtherapeutischen Anstalt \n\nauszubauen, wo dann im Idealfall eine gr\u00f6\u00dfere Zahl \n\nsolcher Therapiepl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung steht. Das sind alles \n\nPlanungen, die wir haben. Die bestehenden Angebote \n\nm\u00f6chte ich gern ausbauen. Ich glaube, das wird auch alles \n\nGegenstand unserer Diskussionen in den n\u00e4chsten Mona-\n\nten sein m\u00fcssen. \n\nJetzt ist auch die Gelegenheit, Danke zu sagen an all \n\ndiejenigen Vertreter aus allen Fraktionen, die sich an \n\ndieser Arbeit \u00fcber die Anstaltsbeir\u00e4te beteiligen. Ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die Sie alle \n\ndabei leisten! Jetzt ist eine gute Gelegenheit dazu. \n\nWas an dieser Stelle sicherlich noch zu erw\u00e4hnen ist, ist \n\ndie ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit, die wir im \n\nPrinzip unter dem Dach des Landespr\u00e4ventionsrates \n\ngemeinsam machen, um auch zu schauen, wo die Schnitt-\n\nstellen sind und wie wir uns untereinander besser vernet-\n\nzen k\u00f6nnen. Vielleicht kann man auch einzelne Ma\u00dfnah-\n\nmen, die aus diesen Erkenntnissen resultieren, im Rahmen \n\nanderer Fragestellungen noch ein bisschen beleuchten. \n\nJedenfalls ist es uns wichtig, dass wir nicht nur unseren \n\neigenen Bereich sehen, sondern auch \u00fcber den Tellerrand \n\nhinaus und da mit anderen Ressorts noch enger zusam-\n\nmenarbeiten. Wir entwickeln dazu einen sogenannten \n\nZehn-Punkte-Plan, der im Prinzip auch viele Aspekte des \n\nKampfes gegen Crystal Meth, gegen Drogen beinhaltet. \n\nVielleicht so weit an dieser Stelle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\ngeht an die Fraktion DIE LINKE. Herr Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nHerr Minister, seit der Neufassung des BtMG 1972 sind \n\ndie Deliktzahlen in dem Bereich bundesweit, aber seit \n\nBeginn der statistischen Erfassung auch in Sachsen \n\nmassiv explodiert, die Inhaftiertenzahlen ebenso. \n\nHat die Staatsregierung auch unter Beachtung einer \n\nResolution von 123 Strafrechtsprofessoren aus Deutsch-\n\nland jemals in Erw\u00e4gung gezogen, die bisherige Ausrich-\n\ntung ihrer Drogen- und Suchtpolitik mit Blick auf ihre \n\nWirksamkeit wissenschaftlich evaluieren zu lassen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das ist \n\nein interessantes Thema. Ich bin momentan dabei, mir \n\ndazu einen \u00dcberblick zu verschaffen. Ein einheitliches \n\nBild ergibt sich, glaube ich, nur, wenn man sich die \n\nverschiedenen Modelle anschaut, die weltweit ausprobiert \n\nwerden. Da muss man schauen, wie sich zum Beispiel die \n\nLegalisierung weicher Drogen auf die Suchtproblematik \n\noder auf pathologische Problematiken ausgewirkt hat. Ich \n\nhabe hierzu noch kein umfassendes Bild. Aber nach dem, \n\nwas ich zum Beispiel aus einzelnen Bundesstaaten in den \n\nUSA bisher geh\u00f6rt habe, ist es so, dass sich nach der \n\nFreigabe der Verkehrsf\u00e4higkeit von Marihuana bestimmte \n\npathologische H\u00e4ufigkeiten erh\u00f6ht haben. Deshalb bin ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6189 \n\nsehr vorsichtig, wenn es darum geht, dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, ob man diese Drogen tats\u00e4chlich legalisieren sollte. \n\nAbgesehen davon, dass der Drogenkonsum nach dem, \n\nwas ich bisher partiell gesehen habe, im Einzelfall zu \n\nganz pers\u00f6nlichen Krankheitsbildern f\u00fchrt, ist meine \n\nBeobachtung, wenn ich mir das in der Gesellschaft oder \n\nim entfernten Bekanntenkreis ansehe, dass der Einstieg \n\n\u00fcber weiche Drogen letztlich in der Konsequenz zur \n\nvermehrten Einnahme harter illegaler Drogen und zu \n\nschweren Erkrankungen f\u00fchrt. \n\nWenn man sich in den Vollzugsanstalten mit Gefangenen \n\nunterh\u00e4lt und sie nach ihrer ganz pers\u00f6nlichen Biografie \n\nfragt, dann wird regelm\u00e4\u00dfig gesagt, dass der Einstieg \u00fcber \n\nweichere Drogen stattgefunden hat und letztlich das Ende \n\nder Entwicklung in den Strafvollzug f\u00fchrte. \n\nIch will ganz offen sagen, dass mir ein komplettes Bild \n\n\u00fcber alles fehlt, ich aber sehr bem\u00fcht bin zu schauen, wie \n\nsich das zum Beispiel in den Niederlanden auswirkt. Dazu \n\nhabe ich allerdings noch keine statistischen Zahlen \n\ngesehen. Von Colorado, das ich vorhin erw\u00e4hnt habe, \n\nhabe ich gesehen, wie sich innerhalb von vier, f\u00fcnf Jahren \n\ndie Zahlen der klinischen Einweisungen aufgrund des \n\nstarken Konsums von Marihuana erh\u00f6ht haben. Insofern \n\nsehe ich momentan keine Notwendigkeit, hier \u00fcber eine \n\nStrategie\u00e4nderung nachzudenken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\ngeht an die SPD-Fraktion. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Minister, Sie \n\nhaben eben ausf\u00fchrlich dargestellt, welche Planungen Sie \n\nin Bezug auf die Suchttherapie im Strafvollzug nach dem \n\nMuster von Zeithain, das ausgebaut werden soll, haben. \n\nMich w\u00fcrde interessieren: Wie sieht das Konzept der \n\nSuchttherapie nach dem Vollzug aus? Wird auch \u00fcber-\n\npr\u00fcft, ob die Behandlung, die im Vollzug stattgefunden \n\nhat, nachhaltig ist? Gibt es da Kontakte? Kann man \n\nquantifizieren, inwieweit R\u00fcckf\u00e4lle stattfinden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es ist \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Arbeit immens wichtig, dass wir \n\nirgendwie kontrollieren, wie erfolgreich diese Therapie-\n\nans\u00e4tze sind. Das Problem ist, dass uns dadurch, dass wir \n\nes noch nicht so lange machen, eine ausreichend belastba-\n\nre Zahl an F\u00e4llen und letztlich an Informationen fehlt, um \n\nabschlie\u00dfend einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie wirkungsvoll \n\nunsere Ma\u00dfnahmen sind. \n\nWir alle, die im Vollzug unterwegs sind, f\u00fchren dazu \n\nGespr\u00e4che. Frau Meier ist in Zeithain Anstaltsbeir\u00e4tin und \n\nbeobachtet das ganz nah. Wenn man sich mit einzelnen \n\nGefangenen unterh\u00e4lt, wird schon berichtet, dass es \n\nErfolge gibt. Das ist eine gute Anzahl von Erfolgen, \n\njedenfalls eine Anzahl, die mir die Hoffnung gibt, dass \n\nwir auf dem richtigen Weg sind. \n\nAber wenn man es wirklich hieb- und stichfest machen \n\nwollte, br\u00e4uchten man mehr Zahlen, um das einsch\u00e4tzen \n\nzu k\u00f6nnen. Ich gehe fest davon aus, dass der Weg, den wir \n\neingeschlagen haben, erfolgreich und es in jedem Fall \n\nwert ist, ausgebaut zu werden. \n\nBei der Beantwortung Ihrer Frage, wie im Anschluss an \n\nden Strafvollzug sichergestellt werden kann, dass die \n\nErfolge, die m\u00f6glicherweise im Vollzug erzielt worden \n\nsind, fortgesetzt und erhalten werden k\u00f6nnen, muss man \n\n\u00fcber den Tellerrand hinausschauen. Man darf sich nicht \n\nzur\u00fccklehnen und sagen: Wir haben jetzt unseren Dienst \n\ngetan, entlassen die Leute in die Gesellschaft und \u00fcberlas-\n\nsen sie sich selbst. \n\nSie kommen nach der Vollendung des Vollzuges aus \n\neinem Tagesablauf, der ein anderer als der in Freiheit ist. \n\nSie m\u00fcssen irgendwie \u2013 ich sage es einmal so \u2013 an die \n\nHand genommen werden, damit die Erfolge, die sie erzielt \n\nhaben, nicht wieder verloren gehen. Deswegen haben wir \n\nangefangen, mit der Diakonie zu kooperieren, die diese \n\nSchnittstelle schafft und die therapierten Gefangenen \n\nanschlie\u00dfend tats\u00e4chlich an die Hand nimmt und ihnen \n\nhilft, sich in Drogen- oder Therapieprojekte au\u00dferhalb des \n\nVollzugs einzugliedern. Diese Mitarbeiter bringen das \n\nLeben ein bisschen in die G\u00e4nge, schauen zum Beispiel \n\nnach Wohnraum und lassen die Leute schlichtweg nicht \n\nallein. \n\nDas haben wir jetzt erst angefangen. Wir werden das \n\nbeobachten. Aber ich glaube, es ist der richtige Weg, \n\nwenn wir sagen, dass wir der Verantwortung, die wir \u00fcber \n\nden Vollzug hinaus haben, gerecht werden wollen und uns \n\ndaf\u00fcr Partner suchen m\u00fcssen, mit denen wir diesen Weg \n\ngehen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Staatsminister, an s\u00e4chsischen Schulen wurden 2014 \n\nsieben, 2015 f\u00fcnf, 2016 ein und 2017 neun Verst\u00f6\u00dfe \n\ngegen das BtMG wegen des Besitzes von Crystal regis-\n\ntriert. Glauben Sie, dass es sich hierbei um ein umfassen-\n\ndes Lagebild gem\u00e4\u00df Punkt 10 des Zehn-Punkte-Planes der \n\nStaatsregierung gegen Crystal handelt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das ist \n\nnat\u00fcrlich schwer zu sagen. Sie sprechen von F\u00e4llen, die \n\ntats\u00e4chlich bekannt und wahrscheinlich aufgekl\u00e4rt sind. \n\nDass es in allen Bereichen der Kriminalit\u00e4t Grauzonen \n\nund Dunkelziffern gibt, ist bekannt. Insofern gehe ich \n\ndavon aus, dass die auf dem Tisch liegenden Zahlen das \n\nwiderspiegeln, was tats\u00e4chlich bekannt ist. Was dar\u00fcber \n\nhinaus sozusagen unter der Decke schlummert, kann ich \n\nnicht einsch\u00e4tzen. \n\nWir sehen in allen Deliktfeldern, dass es diese Dunkelzif-\n\nfern und Graubereiche gibt. Dazu etwas Belastbares zu \n\nsagen ist nicht m\u00f6glich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Meier, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6190 \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nVielen Dank, Herr Gemkow, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich \n\nwerde noch einmal auf die Suchttherapiestation zur\u00fcck-\n\nkommen, \u00fcber die Sie gesprochen haben. Sie haben \n\nausgef\u00fchrt, dass es eine sehr hohe Zahl von Suchtbelaste-\n\nten, insbesondere von Crystal-Abh\u00e4ngigen, in den Haftan-\n\nstalten gibt. Insbesondere ist das ein Problem bei den \n\nFrauen. Wieso gibt es bisher keine Suchttherapiestation in \n\nder JVA in Chemnitz? Wann wird diese von Ihnen in \n\nAussicht gestellt? \n\nSie haben ausgef\u00fchrt, dass jetzt Torgau dazu ausgebaut \n\nwerden soll. Warum ist nicht sichergestellt, dass in allen \n\nRegionen Sachsens sogenannte Suchttherapiestationen \n\nvorgehalten werden, wenn das Problem so gro\u00df ist, wie \n\nSie es sagen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: In der \n\nJVA in Chemnitz haben wir in erster Linie r\u00e4umliche \n\nProbleme. Das ist eine der Schwierigkeiten, die wir dort \n\nhaben. Es ist auch bekannt, dass die personelle Situation \n\nin Chemnitz angespannt ist. Wir haben es also mit einigen \n\nfaktischen Grenzen zu tun, die uns letztlich in dem be-\n\nschr\u00e4nken, was wir gern tun wollen. \n\nTrotzdem muss es ein mittelfristiges Ziel sein, dass wir in \n\nallen Regionen in Sachsen solche Therapien anbieten \n\nk\u00f6nnen. Es gibt Grenzen des M\u00f6glichen und Machbaren, \n\ndie, wie ich schon gesagt habe, dem entgegenstehen, dass \n\nwir es mit einem Fingerschnippen schon morgen umset-\n\nzen k\u00f6nnen. Aber ich kann Ihnen versichern, dass ich es \n\nf\u00fcr ein extrem wichtiges Thema halte, das wir im Vollzug \n\nl\u00f6sen m\u00fcssen. Es muss in den kommenden Monaten auch \n\nin den Haushaltsgespr\u00e4chen eine Rolle spielen, wie wir \n\ndie Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, unsere Therapiean-\n\ngebote ausbauen zu k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich die Zahlen anschaut, dann haben wir 40 % \n\nder Gefangenen mit Suchtproblemen. Davon ist ein sehr \n\ngro\u00dfer Teil von weit \u00fcber 70 % in Kontakt mit illegalen \n\nDrogen gekommen. Wenn man bedenkt, dass es m\u00f6glich \n\nsein soll, dass diese Menschen nach Verb\u00fc\u00dfung ihrer \n\nHaftstrafe wieder ein Leben in der Gesellschaft f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, ohne Straftaten zu begehen, dann ist uns allen \n\nklar, dass man diese Menschen nicht unbehandelt aus dem \n\nVollzug entlassen kann. \n\nEs wird sicher \u2013 wenn es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, den \n\nIdealzustand herbeizuf\u00fchren \u2013 eine ganze Weile dauern, \n\nbis man es schafft. Umso wichtiger finde ich, dass wir uns \n\n\u00fcberhaupt auf den Weg gemacht haben, denn wir waren \n\ndas erste Bundesland, das es \u00fcberhaupt macht. Ich wei\u00df, \n\nes wird immer wieder gesagt. Trotzdem m\u00f6chte ich es \n\nwiederholen, weil es keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass \n\nes das gibt. \n\nWir haben es mittlerweile noch in Regis eingeweiht. Wir \n\nwollen Weiteres folgen lassen. Ich denke, wir sind auf \n\neinem guten Weg, auch wenn ich zugebe, dass das Opti-\n\nmum ein anderes ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die erste Runde ist \n\nvorbei. Wir k\u00f6nnen nun Fragen stellen und nehmen den \n\nzweiten Themenkomplex dazu. Es beginnt die AfD; Herr \n\nAbg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister, wir haben das Thema heute auf die Tages-\n\nordnung gesetzt und wie folgt benannt: Asylklagen \n\nmassiv gestiegen, Gerichte vor dem Kollaps. Meine Frage \n\nan Sie: Wie kann bzw. m\u00f6chte die Staatsregierung dieser \n\nEntwicklung entgegenwirken? Wird auf Bundesebene \n\ndar\u00fcber nachgedacht, das Klagerecht neu zu regeln? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Wenn \n\nman es durchdekliniert und die Ursachen dieser Entwick-\n\nlung betrachtet, dann wird sicherlich schnell klar, dass es \n\nletztlich nicht in der Hand der Staatsregierung liegt, diese \n\nRegelungen auf Bundesebene umzusetzen, die m\u00f6gli-\n\ncherweise notwendig w\u00e4ren, um letztlich diese Auswir-\n\nkungen anders zu gestalten. \n\nWir k\u00f6nnen, wenn die Verfahrenszahlen nach oben gehen \n\nund in dem Fall die Verwaltungsgerichte mit den Folgen \n\nkonfrontiert sind, das entsprechende Personal in die \n\nVerwaltungsgerichte schicken, damit diese Verfahren \n\nabgearbeitet werden k\u00f6nnen. Das haben wir gemacht. Ich \n\nbin heute noch daf\u00fcr dankbar, dass der Haushaltsgesetz-\n\ngeber \u2013 im Prinzip au\u00dferhalb des regul\u00e4ren Haushaltsver-\n\nfahrens \u2013 vor knapp drei Jahren zugestimmt hat, dass wir \n\n20 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Verwaltungsrichter bekommen \n\nhaben, dass der Haushaltsgesetzgeber im laufenden \n\nDoppelhaushalt noch einmal zus\u00e4tzliche Stellen des \n\nh\u00f6heren Dienstes zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Somit \n\nkonnten wir 40 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Verwaltungsrichter \n\nausweisen bzw. besetzen. Dar\u00fcber hinaus haben wir noch \n\nandere Bereiche angezapft, und momentan k\u00f6nnen 43 \n\nzus\u00e4tzliche Richter an den Verwaltungsgerichten diese \n\nVerfahren abarbeiten. Wenn man sich das im Vergleich zu \n\ndem Zeitraum von vor vier Jahren anschaut, dann ist das \n\nfast eine Verdopplung der Zahl der Verwaltungsrichter an \n\nunseren Verwaltungsgerichten. \n\nIch m\u00f6chte nicht verhehlen, dass noch bis vor Kurzem die \n\nEing\u00e4nge an den Gerichten h\u00f6her waren als die Erledi-\n\ngungen. Aktuell haben wir mittlerweile wieder h\u00f6here \n\nErledigungen als Eing\u00e4nge. Das hei\u00dft, wir hatten es mit \n\neiner gro\u00dfen Spitze zu tun, die wir gut abarbeiten konn-\n\nten. Zeitweise hatte sie unsere Erledigungen etwas \u00fcber-\n\nstiegen. Inzwischen haben wir das aber wieder im Griff, \n\nsodass der Berg, der in diesen Monaten angefallen ist, \n\ntats\u00e4chlich abgearbeitet werden kann. Ich denke, das ist \n\ndas, was wir als Freistaat tun k\u00f6nnen: das Personal an die \n\nVerwaltungsgerichte zu schicken, um diese Aufgabe \n\nbew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Teil Ihrer Frage war, ob ansonsten auf Bun-\n\ndesebene \u00fcber Regelungen nachgedacht wird. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Auf der \n\nJustizministerkonferenz!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6191 \n\n\u2013 Ja. Aber momentan gibt es diese \u00dcberlegungen, jeden-\n\nfalls auf unserer Seite, nicht. In der jetzigen Situation, in \n\nder wir alle darauf angewiesen sind, dass die Verfahren \n\nschnell bearbeitet werden, damit insbesondere die Be-\n\ntroffenen sich sicher sein k\u00f6nnen, dass \u00fcber ihre Frage-\n\nstellung schnell entschieden wird, hielte ich es ehrlich \n\ngesagt f\u00fcr etwas schwierig, in den Rechtsmittelverfahren \n\nherumzumanipulieren. Das k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise zu \n\nVerunsicherungen und damit zu einer Verl\u00e4ngerung der \n\nVerfahrensdauer f\u00fchren. Deswegen haben wir derzeit \n\nkeine \u00dcberlegungen in dieser Hinsicht angestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbitte, Herr Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Staatsminister, ich habe zu \n\ndiesem Thema Asylklagen eine Nachfrage. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, wie es momentan aussieht. Mich interessiert, was \n\ndas SMJ f\u00fcr die Zukunft vorhat, wie es diesen Antragsver-\n\nfahren hinsichtlich einer schnellen Abarbeitung entgegen-\n\ntreten m\u00f6chte, damit einerseits f\u00fcr die Betroffenen eine \n\nschnelle Rechtssicherheit besteht und auf der anderen \n\nSeite die Arbeitsbelastung f\u00fcr die Gerichte geringer wird. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Im Prinzip kann ich an das ankn\u00fcp-\n\nfen, was ich gerade ausgef\u00fchrt habe. Wir sind momentan \n\ndabei, vier weitere Stellen in den Verwaltungsgerichten zu \n\nbesetzen. Wir schauen, ob wir m\u00f6glicherweise vor\u00fcberge-\n\nhend aus anderen Bereichen die M\u00f6glichkeiten haben, zu \n\nverst\u00e4rken. \n\nNoch nicht eingerechnet habe ich letzten Endes die \n\nNachricht, die gestern vom Ministerpr\u00e4sidenten gekom-\n\nmen ist, dass wir weitere 20 Stellen des h\u00f6heren Dienstes \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt bekommen. Davon werden wir \n\nzehn weitere Verwaltungsrichterstellen schaffen bzw. \n\nbesetzen, sodass wir mit den jetzt geplanten Verst\u00e4rkun-\n\ngen noch 14 zus\u00e4tzliche Richter an die Verwaltungsge-\n\nrichte schickten k\u00f6nnen. Das ist wirklich eine immense \n\nVerst\u00e4rkung. \n\nIch will ganz offen sagen, dass wir durchaus Schwierig-\n\nkeiten mit der r\u00e4umlichen Situation an den Verwaltungs-\n\ngerichten haben. Dadurch, dass so viele Verwaltungsrich-\n\nter da sind, reichen unsere R\u00e4ume nicht mehr aus, um sie \n\nunterzubringen. Wir \u00fcberlegen momentan, Containerl\u00f6-\n\nsungen vor\u00fcbergehend einzusetzen, um die Kolleginnen \n\nund Kollegen unterzubringen. \n\nAber diese 14 weiteren Stellen werden mit Sicherheit \n\neinen sehr erheblichen Effekt haben und dazu beitragen, \n\ndass wir diesen Verfahrensberg noch schneller abarbeiten \n\nk\u00f6nnen, als wir es sonst geschafft h\u00e4tten. Insofern bin ich \n\nsehr froh, dass wir hierzu noch eine Verst\u00e4rkung bekom-\n\nmen. \n\nVielleicht darf ich es an dieser Stelle noch erl\u00e4utern, auch \n\nwenn nicht direkt danach gefragt wurde: Es mag sich \n\nmancher fragen: Was machen wir am Ende, wenn so viele \n\nRichter an den Verwaltungsgerichten sind? Wir haben in \n\nanderen Bereichen durchaus auch Bedarf. Um diese \n\nBesorgnis zu nehmen, will ich hinzuf\u00fcgen, dass wir zum \n\ngro\u00dfen Teil Proberichter einsetzen. Diese sind noch nicht \n\nauf Lebenszeit am Gericht ernannt und k\u00f6nnen entspre-\n\nchend auch an anderen Gerichten eingesetzt werden. \n\nMeine sehr gro\u00dfe Hoffnung ist, das darf ich an der Stelle \n\nso offen sagen, dass wir \u2013 wenn wir die Verfahrenszahlen \n\nan den Verwaltungsgerichten im Griff haben \u2013 noch \n\nandere Gerichtsbereiche erheblich unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, \n\ndamit auch die dort noch liegenden Berge abgearbeitet \n\nwerden k\u00f6nnen. Dabei denke ich an die Sozialgerichts-\n\nbarkeit, die noch einen sehr gro\u00dfen Berg \u2013 zum Teil aus \n\nden Harz-IV-Verfahren von vor vielen Jahren resultierend \n\n\u2013 vor sich herschiebt. Das w\u00e4re toll. Ich bin auch guten \n\nMutes, dass wir mit diesem doch erheblichen Personalein-\n\nsatz in Zukunft noch andere Probleme recht z\u00fcgig l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Minister! \n\nDie Drogen- und Suchtpolitik des Freistaates Sachsen \n\nfu\u00dft auf vier S\u00e4ulen: Pr\u00e4vention, Behandlung, \u00dcberle-\n\nbenshilfe und Repression. K\u00f6nnen Sie mir eine Einsch\u00e4t-\n\nzung geben, welchen Anteil an den aufgewendeten Mit-\n\nteln f\u00fcr alle vier S\u00e4ulen die Repression im Vergleich zu \n\nden anderen S\u00e4ulen bislang durchschnittlich einnimmt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das ist \n\nwirklich eine sehr schwere Frage. Die l\u00e4sst sich ad hoc \n\nsehr schwer beantworten. Ich bin mir fast sicher, dass es \n\nselbst bei Nachpr\u00fcfung und Nachfrage in den verschiede-\n\nnen Gesch\u00e4ftsbereichen sehr schwer sein w\u00fcrde, das in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen auszudr\u00fccken; denn zum Bereich der \n\nRepression geh\u00f6rt nat\u00fcrlich der gesamte Bereich der \n\nStrafverfolgung. Es l\u00e4sst sich wahrscheinlich sehr schwer \n\nquantifizieren, was dabei an Kosten durch Personaleinsatz \n\nund durch \u00fcbrige Mittel, die eingesetzt werden m\u00fcssen, \n\nentsteht. \n\nIch sehe mich jetzt \u2013 ehrlich gesagt \u2013 nicht in der Lage, zu \n\nsch\u00e4tzen, wie gro\u00df dieser Bereich ist. Mit Sicherheit kann \n\nman aber eines sagen: Der Bereich, der letztlich die \n\nSuchttherapie und \u00c4hnliches umfasst, wird wahrschein-\n\nlich nicht so gro\u00df sein wie der Bereich der Repression, \n\nweil es schlichtweg nicht in den prim\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeits-\n\nbereich des Justizressorts f\u00e4llt, solche Ma\u00dfnahmen umzu-\n\nsetzen. Aber das ist die einzige Einsch\u00e4tzung, die ich an \n\ndieser Stelle wage. \n\nNichtsdestotrotz, wenn wir den Bereich der Suchttherapie \n\nweiter ausbauen, dann werden auch dort mehr Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. Aber vermutlich wird der \n\nBereich der Repression \u2013 schlichtweg aus der Natur der \n\nSache resultierend \u2013 immer gr\u00f6\u00dfer sein als der der Thera-\n\npie. \n\nAber letztlich ist es nicht abschlie\u00dfend, wenn man das \n\nJustizressort nur f\u00fcr sich betrachtet. Wenn man das \n\ngesamte Thema betrachtet, dann muss man auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6192 \n\nanderen Gesch\u00e4ftsbereiche mit betrachten, was dort \n\ninvestiert wird. An der Stelle h\u00f6rt es f\u00fcr mich tats\u00e4chlich \n\nauf, dar\u00fcber zu spekulieren, wie viel und was es f\u00fcr \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen sind. \n\nVielleicht darf ich es dabei belassen. Ich kann es jetzt \n\ntats\u00e4chlich nicht anders quantifizieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Minister, ich \n\nm\u00f6chte spezifisch zum Thema Drogenproblematik in den \n\nJustizvollzugsanstalten nachfragen. Es wird offensichtlich \n\nin den Anstalten auch mit Drogen gehandelt. Es gibt eine \n\nBeschaffung innerhalb der Anstalten. Gibt es dazu bei \n\nIhnen Erkenntnisse, welchen Umfang das hat? Welchem \n\nVerfolgungsdruck unterliegen die Hinterm\u00e4nner? Was \n\ngeschieht da? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Welchen Umfang das hat, kann ich \n\nletztlich nicht sagen, weil wir vermutlich nicht alles \n\nmitbekommen, so unbefriedigend das ist. \n\nIch habe eine Tabelle \u00fcber die Bet\u00e4ubungsmittelfunde \n\nvorliegen, aus denen die Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu ersehen \n\nsind. Das ist der Stand von 2013 bis 2017. Ich w\u00fcrde jetzt \n\neinfach mal das Jahr 2017 nehmen. Das sind im Bereich \n\nCannabis/THC 530 Gramm in allen Anstalten, Crystal \n\nMeth 79 Gramm, Heroin 14 Gramm, Kokain 0,4 Gramm \n\nund Ecstasy 4,69 Gramm gewesen. Man sieht dort unge-\n\nf\u00e4hr die Wichtung dessen, was in den Anstalten herausge-\n\nfiltert wird. \n\nIch schau mal, ob aus den Zahlen noch etwas anderes \n\nabzulesen ist. Im Prinzip sind die Zahlen deswegen etwas \n\nverzerrt, weil man den Schwerpunkt der Problematiken \n\nentdecken m\u00f6chte und die Wirkstoffgehalte verschieden \n\nsind. Abgesehen von der Eigenart des Suchtmittels, ist es \n\nbei Methamphetaminen so, dass sehr kleine Mengen \n\nschon ausreichen, um die gew\u00fcnschte Wirkung zu erzie-\n\nlen. Das hei\u00dft, hinter diesen 79 Gramm Crystal verbirgt \n\nsich m\u00f6glicherweise eine viel gr\u00f6\u00dfere Zahl als nur 89 \n\nF\u00e4lle, da die Mengen im Bereich von unter einem Gramm \n\nausreichen, um die Wirkung zu erzielen. Wir beobachten, \n\ndass Konsumdosen in den Vollzug eingebracht werden, \n\nweil man sie sehr gut verstecken kann, beispielsweise \n\nwerden sie mit der Post mitgeschickt. Immer wieder \n\nspreche ich auch von diesem skurrilen Beispiel. Es \n\nverdeutlicht das Problem recht gut, dass Crystal zum Teil \n\nunter Briefmarken geklebt und dann in den Vollzug \n\ngeschickt wird. \n\nDas hei\u00dft \u2013 und das beantwortet zugleich Ihre weitere \n\nFrage: Wie kommen die Drogen immer wieder in den \n\nVollzug hinein? \u2013, es gibt verschiedene Wege, diese \n\nhineinzubringen: Das ist die Post, das ist der Besuch, \n\nmuss man offen sagen, und das sind auch \u00dcberw\u00fcrfe in \n\nden Anstalten, die wir zum Teil nicht komplett ausschlie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen. In der Vergangenheit gab es Einzelf\u00e4lle von \n\nBediensteten, die Dinge mit hineingebracht haben, und \n\nwir mussten dann die entsprechenden Konsequenzen, was \n\ndie weitere Zusammenarbeit mit diesen Leuten betraf, \n\nziehen. \n\nDas sind \u2013 ich \u00fcberschlage einmal \u2013 die \u00fcblichen Wege \n\nder Einbringung. Trotzdem versuchen wir mit viel Nach-\n\ndruck, das zu vermeiden, indem Haftraumkontrollen \n\ndurchgef\u00fchrt werden und Drogenhunde zum Einsatz \n\nkommen. Wenn wir uns auf den Weg machen, Menschen \n\nzu therapieren und ihnen neue Perspektiven zu er\u00f6ffnen, \n\ndann ist es tats\u00e4chlich kontraproduktiv, wenn in den \n\nVollzugsanstalten diese Suchtmittel weiterhin erh\u00e4ltlich \n\nsind. Es bleibt ein Kampf gegen Windm\u00fchlen, aber ich \n\ndenke, er muss gef\u00fchrt werden. \u2013 Ich hoffe, dass ich \n\ndamit Ihre Frage beantwortet habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Frage passt recht gut, weil sie an die von Herrn \n\nBaumann-Hasske anschlie\u00dft: Inwieweit ist es denn \n\nzutreffend, dass durch den aktuellen Personalmangel die \n\nim Gesetz verankerten Haftkontrollen gar nicht mehr in \n\ndem Ma\u00dfe durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und somit auch \n\nweniger Drogen aufgefunden werden k\u00f6nnen? Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie einmal darstellen, wie man sich eine solche \n\nHaftraumkontrolle vorstellen muss und in welchem \n\nUmfang sie \u00fcberhaupt noch stattfinden kann \u2013 also auch \n\nzeitlich? Wie viel Zeit haben die Beamtinnen und Beam-\n\nten tats\u00e4chlich, um einen Haftraum zu durchsuchen? Was \n\nist notwendig, um sicherzustellen, ob man in einer Vier-\n\ntelstunde etwas finden kann oder ob man eine Stunde \n\ndazu ben\u00f6tigt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich h\u00e4tte \n\nmich auf diese Frage vorbereiten k\u00f6nnen, indem ich mal \n\nauf die Zahlen geschaut h\u00e4tte, wie viele Haftraumkontrol-\n\nlen wir in wie vielen Anstalten in den vergangenen Jahren \n\ndurchgef\u00fchrt haben. Daraus lie\u00dfe sich sicherlich ein \n\ngewisser Trend ableiten. Jetzt kann ich es schlichtweg \n\nnicht sagen, ob es weniger oder mehr geworden sind. \n\nAuf der anderen Seite muss man sagen: Es gibt mit \n\nSicherheit auch nicht den optimalen Zustand von Haft-\n\nraumkontrollen. Ich glaube, man kann im Zweifel immer \n\nmehr machen und mehr kontrollieren, wobei die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt sein muss, dass man Gefangene \n\nnicht 24 Stunden entsprechenden Kontrollen unterzieht. \n\nDenn \u2013 und das beantwortet den anderen Teil Ihrer Frage \n\n\u2013 es sind aufwendige Kontrollen. Es ist nicht so, dass \n\nBedienstete nur in den Haftraum hineingehen und sich \n\numschauen, ob irgendetwas auf dem Tisch liegt, sondern \n\nes geht wirklich bis ins Detail. Es werden Elektroger\u00e4te, \n\ndie sich zum Teil in den Haftr\u00e4umen befinden, auseinan-\n\ndergebaut. Es werden die B\u00f6den von Elektroger\u00e4ten \n\nabgeschraubt, um zu schauen, ob darin Dinge versteckt \n\nsind. Es werden Einrichtungsgegenst\u00e4nde untersucht. Wir \n\nhaben beobachtet, dass zum Beispiel Tischplatten ausge-\n\nh\u00f6hlt werden, um darin Dinge zu verstecken. Das sind \n\nsehr intensive Kontrollen, die lange dauern, die Stunden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6193 \n\ndauern. Wenn man dann sieht, dass es nicht nur um einen \n\nHaftraum geht, sondern dass man im Zweifel einen \n\nganzen Fl\u00fcgel untersuchen m\u00f6chte, dann wird einem \n\nschnell klar, was das f\u00fcr ein zeitliches Kontingent ist, das \n\naufgewendet werden muss. \n\nDas alles \u2013 mal abgesehen von Bediensteten der Sicher-\n\nheitsgruppe, die das schwerpunktm\u00e4\u00dfig machen \u2013 ge-\n\nschieht neben den anderen t\u00e4glichen Aufgaben, die \n\nallgemeine Vollzugsbedienstete, die sogenannten AVD-\n\nBediensteten, trotzdem leisten m\u00fcssen: Betreuung der \n\nGefangenen, Aufschlusszeiten, auch therapeutische \n\nAngebote, zu denen AVD-Bedienstete hinf\u00fchren, Kran-\n\nkenhausbewachung \u2013 ein sehr gro\u00dfes Thema in der letzten \n\nZeit geworden \u2013, wo schnell mal drei Bedienstete gebun-\n\nden sind, die au\u00dferhalb der Anstalten den Gefangenen \n\nbegleiten. Abgesehen von den Sitzwachen, die sich \n\naufgrund neuer Klientel, die auch in den Vollzugsanstal-\n\nten ist und erheblich zugenommen hat, um aus den \n\nErfahrungen des Vorfalls von vor zwei Jahren, der Ihnen \n\nnoch gut bekannt ist, die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen, \n\nf\u00fchrt all das dazu, dass die Aufgaben mehr geworden sind \n\nund dass m\u00f6glicherweise auch im Bereich von Haftraum-\n\nkontrollen eine angespannte Situation herrscht. \n\nNichtsdestotrotz, wenn Sie die Zahlen interessieren, dann \n\nkann ich das sehr gern einmal zusammenstellen lassen \n\nund diese Zahlen illustrieren. Die Aussage ist damit noch \n\nviel pr\u00e4ziser. Richtig ist, dass es Aufwand verursacht und \n\ndass man daf\u00fcr Personal ben\u00f6tigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte; \n\nHerr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister, noch einmal zum Thema \u201eAsylklagen \n\nmassiv gestiegen \u2013 Gerichte vor dem Kollaps\u201c: Wie \n\nerkl\u00e4rt sich die Staatsregierung die gewaltige Diskrepanz \n\nzwischen den Entscheidungen des BAMF und der Gerich-\n\nte? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Ich schau mal in die Zahlen. Ich habe \n\neinige vorliegen, denn ich dachte mir schon, dass es um \n\nviele Zahlen geht. \n\nWas man erst einmal abstrakt sagen kann: Die Diskrepanz \n\nzwischen den Zahlen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge und den Eing\u00e4ngen bei den Verwaltungsge-\n\nrichten resultiert zum gro\u00dfen Teil daraus, dass Verfahrens-\n\nabschl\u00fcsse beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlin-\n\nge, die letztlich einen positiven Bescheid f\u00fcr den Antrag-\n\nsteller zur Folge haben, sich nicht bei den Verwaltungsge-\n\nrichten wiederfinden. Das hei\u00dft, mehr als die H\u00e4lfte dieser \n\nDiskrepanz zwischen den Zahlen beim BAMF und bei \n\nden Verwaltungsgerichten resultiert aus diesem Umstand. \n\nWir hatten im Jahr 2017 in Sachsen insgesamt 18 436 \n\nAsylantr\u00e4ge und darunter circa 8 000 ablehnende Be-\n\nscheide. Im Bereich Asylrecht hatten wir insgesamt 7 750 \n\nKlagen und 1 276 Eilverfahren. Wenn man einmal die \n\nQuote aus den durch das Bundesamt in Sachen ablehnend \n\nbeschiedenen circa 8 000 Asylantr\u00e4gen und den bei den \n\ndrei s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichten anh\u00e4ngig gewor-\n\ndenen 7 750 Klagen in Asylsachen bilden m\u00f6chte, dann \n\nbetr\u00e4gt die Quote letztendlich 96 % Das bedeutet, dass \n\nfast jeder, der einen ablehnenden Bescheid bekommen \n\nhat, auch tats\u00e4chlich ins Rechtsmittel gegangen ist. \n\nWenn man sich dann die Quote aus allen beim Bundesamt \n\nin Sachsen erledigten Asylverfahren, also aus diesen \n\n18 436, und bei allen drei s\u00e4chsischen Verwaltungsgerich-\n\nten im Jahr 2017 anh\u00e4ngig gewordenen Verfahren in \n\nAsylsachen, das sind circa 10 000, anschaut, dann sind \n\ndas 59,2 %. \n\nJetzt muss man aber sagen, dass man das gar nicht so \n\nleicht nebeneinanderstellen kann. Das w\u00e4re zu kurz \n\ngedacht, wenn man sagt: Eingangs- bzw. Abschlusszahlen \n\nBundesamt 2017, Eingangszahlen 2017 bei den Verwal-\n\ntungsgerichten, weil bei den Verwaltungsgerichten Ver-\n\nfahren eingehen, die zum Teil schon im Jahr 2016 beim \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge abgearbeitet \n\nworden sind. Das hei\u00dft, diese Zahlen und Quoten, nach \n\ndenen Sie fragen, sind mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Das kann \n\nman im Prinzip nicht in Deckung zueinander bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminister! Sie \n\nhatten zuletzt noch einmal ausgef\u00fchrt, dass die Rechtsmit-\n\ntelzahlen doch gewaltig sind, aber die Abarbeitung, \n\nzumindest in der ersten Instanz, am Verwaltungsgericht \n\nz\u00fcgig funktioniert. Welche Auswirkungen zeichnen sich \n\ndenn f\u00fcr die Berufungsinstanz, sprich f\u00fcr die Verfahrens-\n\nzahlen am Oberverwaltungsgericht, ab? Besteht die \n\nBesorgnis, dass es im Rechtsmittelverfahren zu einer \n\nerschwerten Abarbeitung kommt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Wenn \n\nich in die Zahlen schaue, dann spiegeln sich diese hohen \n\nEingangszahlen bei den Verwaltungsgerichten auch beim \n\nOberverwaltungsgericht wider. Wir hatten im Jahr 2016 \n\nnoch 167 Eing\u00e4nge beim Oberverwaltungsgericht in \n\nAsylsachen und im Jahr 2017 sind es schon 638 Eing\u00e4nge \n\ngewesen. Das hei\u00dft, diese Entwicklung vollzieht sich dort \n\nnach. \n\nDie Schwierigkeit f\u00fcr uns ist: Wenn wir Personal an das \n\nOberverwaltungsgericht schicken wollten, dann m\u00fcssten \n\nes regul\u00e4re, auf Lebenszeit verbeamtete Richter an den \n\nVerwaltungsgerichten sein. Das hei\u00dft, wir w\u00fcrden die \n\nVerwaltungsgerichte schw\u00e4chen, wenn wir das Oberver-\n\nwaltungsgericht in diesem Ma\u00df st\u00e4rken. Proberichter \n\nk\u00f6nnen wir daf\u00fcr nicht einsetzen. Deswegen sind wir dort \n\nweniger flexibel als bei den Verwaltungsgerichten. \n\nJetzt ist es mit Sicherheit beim Oberverwaltungsgericht \n\nso, dass es durchaus die angespannte Situation erkennt, \n\naber noch im Griff hat. Mit Sicherheit ist es auch so, dass \n\nin den kommenden Jahren diese Bugwelle weg sein wird \n\nund man dort wieder auf Zahlen kommt, die man ohne \n\nProbleme in den Griff bekommt. Insofern bleibt die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6194 \n\nSituation dort angespannt. Die Frauen und M\u00e4nner tun \n\nalles, um das im Griff zu behalten, und das machen sie \n\ngut. Ich bin auch nicht bange, dass sich das in den kom-\n\nmenden Jahren wieder normalisieren wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine letzte Frage \n\nnoch von der Fraktion DIE LINKE, bitte kurzfassen. Die \n\nZeit ist gleich um. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Zur zus\u00e4tzlichen Fragestel-\n\nlung der AfD: drohender Kollaps bei den Verwaltungsge-\n\nrichten. Sie haben dargelegt, wie viele Richterinnen und \n\nRichter zugef\u00fchrt wurden. Kann man von einem drohen-\n\nden Kollaps sprechen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Man \n\nkann nicht von einem drohenden Kollaps sprechen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bedanke mich noch einmal bei Herrn Staats-\n\nminister Gemkow f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nReform Dublin-Verordnung \n\nDrucksache 6/12124, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, die AfD, mit Herrn \n\nBarth. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \n\nHerr Abg. Wurlitzer und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Barth, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Als ich am 22. Januar \n\n2018 den Pressespiegel durchlas, fiel mein Blick auf \n\neinen sehr interessanten Artikel. In den \u201eDresdner Neues-\n\nten Nachrichten\u201c hie\u00df es \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013: \u201eW\u00f6ller \n\nwarnt vor weiterer Zuwanderung, Innenminister besorgt \n\n\u00fcber EU-Pl\u00e4ne beim Asylrecht.\u201c \n\n(Zuruf: Es hei\u00dft W\u00f6ller!) \n\nW\u00f6rtliches Zitatende. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSpontan fragte ich mich, ob denn unser neuer Innenminis-\n\nter den Antrag der AfD-Fraktion unterst\u00fctzen m\u00f6chte, \n\ndenn der vorgenannte Artikel klingt sehr danach. Innen-\n\nminister W\u00f6ller warnte vor einer zweiten Zuwanderungs-\n\nwelle. Die Reform des Asylrechts f\u00fchre zu einer Un-\n\ngleichbehandlung Deutschlands. Ich sage es Ihnen ganz \n\nklar und deutlich: Die erste Zuwanderungswelle war \n\nschlimm genug. Mit deren Folgen k\u00e4mpfen wir bis heute. \n\nEine zweite Leidenswelle brauchen wir nicht. \n\nEine \u00c4nderung der Dublin-Regeln f\u00fchrt nicht nur zu einer \n\nUngleichbehandlung, sondern auch zu einer Schlechter-\n\nstellung unseres deutschen Vaterlandes. Hat denn \n\nDeutschland nicht schon genug ertragen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWer nahm denn die Migrantenstr\u00f6me im Jahr 2015 \n\n\u00fcberwiegend auf? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Italien und Griechenland!) \n\nSind wir nicht zu Recht entschlossen, keine weiteren \n\nMigrantenmassen zu ertragen? \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWarum fragen wir, Frau Nagel \u2013 wir und viele besorgte \n\nB\u00fcrger \u2013, uns das \u00fcberhaupt? Im EU-Parlament gibt es \n\nn\u00e4mlich Pl\u00e4ne, die Dublin-Regeln neu zu reformieren. \n\nZuk\u00fcnftig \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie genau zu \u2013 soll nicht mehr \n\ndas europ\u00e4ische Land zust\u00e4ndig sein, in dem der Asylbe-\n\nwerber angekommen ist, sondern das europ\u00e4ische Land, \n\nin dem er seine Familienangeh\u00f6rigen bereits seit dem Jahr \n\n2015 oder vorher leben hat. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie bisherige Dublin-Verordnung, Frau Nagel, wird damit \n\nrestlos entkernt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist richtig so!) \n\nLiebe Frau Nagel, wer hat den Schaden davon, wenn wir \n\nk\u00fcnftig alle Fl\u00fcchtlinge aufnehmen m\u00fcssen? Deutschland, \n\nDeutschland und noch einmal die Bundesrepublik \n\nDeutschland. Sollten wir das hinnehmen, meine Damen \n\nund Herren? Nein, nein, nein! \n\n(Zuruf von der CDU: Nein! \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nWieso aber eine solche Schnapsidee in einem Ausschuss \n\ndes Europaparlaments eine Mehrheit finden konnte, das \n\nist die entscheidende Frage. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Das ist Demokratie!) \n\nLiegt es vielleicht daran, dass der Zwergstaat Malta auf \n\neinen Abgeordneten nur 64 000 Einwohner vereinigt, \n\nw\u00e4hrend Deutschland f\u00fcr einen Abgeordneten 811 000 \n\nEinwohner stellen muss? Der \u201eSpiegel\u201c berichtet, dass die \n\numstrittenen \u00c4nderungen der Dublin-Reform im Paket \n\nmit anderen, f\u00fcr die Unionsparteien wichtigen \u00c4nderun-\n\ngen verabschiedet worden seien. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na so was!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6195 \n\nMeine Damen und Herren, wenn ich es richtig verstehe, \n\nhaben sich Deutschlands Europaabgeordnete von CDU \n\nund SPD f\u00fcr laue Versprechen breitschlagen lassen. Dies \n\nist ein Paradest\u00fcck eurokratischer Mehrheitsbeschaffun-\n\ngen. Verschiedene Themen werden in einer Suppe zu-\n\nsammenger\u00fchrt, sodass f\u00fcr jeden Geschmack etwas dabei \n\nist. Letztendlich schmeckt die Suppe aber keinem so \n\nrichtig. Deutschland als st\u00e4rkstes Land l\u00e4sst sich hierbei \n\nauch gern \u00fcber den Tisch ziehen. Die Briten haben es \n\nschlauer gemacht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nWenn die lieben Europaabgeordneten von CDU und SPD \n\ndies f\u00fcr einen fairen Interessensausgleich halten, so muss \n\nich konstatieren: In Wahrheit ist dies ein fauler Kompro-\n\nmiss. \n\nMan mag zwar so zu Mehrheiten im Europaparlament \n\nkommen, jedoch werden Sie die Mehrheiten in Deutsch-\n\nland mit einer solchen Politik langfristig verlieren. Glau-\n\nben Sie etwa ernsthaft, dass die Mehrheit der deutschen \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \u2013 sicherlich gibt es immer ein \n\npaar LINKE \u2013 \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nLust hat, mehr als die bisherigen 1,2 Millionen Asylbe-\n\nwerber aufzunehmen? \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nEs sind doch 900 000!) \n\nIch rechne mehrere Jahre zusammen, Frau Nagel. Man \n\nsollte mitdenken. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nHerr Lippmann, seit dem Jahr 1945, wenn wir alles \n\neinberechnen, w\u00e4ren es mehrere Millionen. So weit \n\nzur\u00fcckgehen wollen wir nicht. Der eine oder andere ist ja \n\nseit dieser Zeit auch in Deutschland wirksam integriert \n\nworden oder hat sich integriert. Der eine oder andere, \n\nHerr Lippmann, das will ich nicht bestreiten. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Innenminister W\u00f6ller zeigt, \n\nwenn er vor der Neuregelung der Dublin-Verordnung \n\nwarnt, dass er verstanden zu haben scheint und dass er die \n\n2015er Fl\u00fcchtlingswelle f\u00fcr Deutschland nicht nur f\u00fcr \n\ngenug, sondern als viel zu viel bewertet. Damit steht der \n\nneue Innenminister klar an der Seite unserer AfD-\n\nFraktion, doch seine Partei ist immer noch strikt Frau \n\nMerkel ergeben. \n\n(Lachen der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit Jahren gibt \n\nes in der Europ\u00e4ischen Union den Diskurs, aber auch den \n\nStreit zur Reform der Dublin-Verordnung. Ich will es \n\nvorwegnehmen: F\u00fcr die CDU-Fraktion ist es sehr wichtig, \n\ndass wir zu einer Reform kommen, die lebensnah ist, die \n\nRealit\u00e4ten in den Blick nimmt und die die Fehlentwick-\n\nlung der letzten Jahre korrigiert. Daf\u00fcr stehen wir. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDennoch ist es so, dass das souver\u00e4ne Recht jedes Natio-\n\nnalstaates in der EU in die Diskussion mit eingebracht \n\nwerden kann. Es ist verst\u00e4ndlich und selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass Positionen unterschiedlicher Formen dort beigesteu-\n\nert werden. Wir haben schlie\u00dflich in den letzten drei \n\nJahren genug Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen. Wir wissen, \n\ndass die derzeit geltende Dublin-Verordnung nicht f\u00fcr ein \n\nin Freiheit und Demokratie existierendes Europa funktio-\n\nniert hat. Sie ist eher hinderlich gewesen und hat auch \n\ndazu beigetragen, dass die V\u00f6lker aufeinander aufgehetzt \n\nworden sind. Das muss beendet werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen eine deutliche Reform. Ich bedauere es \n\nsehr, dass es bisher nicht gelungen ist, ohne ideologische \n\nScheuklappen \u2013 das betone ich \u2013 eine L\u00f6sung f\u00fcr Men-\n\nschen in Not zu finden. Das Recht auf Asyl und der \n\nSchutz von Fl\u00fcchtlingen kann nicht mit dem Einwande-\n\nrungsrecht nach Europa gleichgestellt werden, so wie sich \n\ndas manche vorstellen. Zugleich haben wir in den zur\u00fcck-\n\nliegenden Jahren gro\u00dfe Defizite \u2013 ich sagte es bereits \u2013 \n\nbei der Umsetzung der Dublin-Verordnung festgestellt. \n\nDie CDU-Fraktion hat bereits im Jahr 2015 mit ihrer \n\nInitiative darauf hingewiesen, dass wir eine Anpassung \n\ndes Dublin-\u00dcbereinkommens, welches funktioniert, \n\nbrauchen. Wir haben eine gerechte Lastenverteilung bei \n\nder Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise im Bereich der \n\neurop\u00e4ischen Nationalstaaten gefordert. F\u00fcr uns gilt der \n\nkonsequente Schutz der Au\u00dfengrenzen und die Einhaltung \n\ndes Schengener \u00dcbereinkommens. Weiterhin fordern wir \n\neine konsequente Verfolgung der Schleuserkriminalit\u00e4t. \n\nDies haben wir in einer Initiative 2015 dargelegt und dazu \n\nstehen wir bis heute. Wir fordern, es auch in der Reform \n\nzu beachten. \n\nDer vorliegende Antrag l\u00f6st weder die eigentlichen \n\nProbleme, noch stellt er sich der Realit\u00e4t und greift die \n\nDefizite der bisherigen Regelung bei der Umsetzung des \n\nDublin-\u00dcbereinkommens auf. Er l\u00f6st nichts; denn der \n\nAntrag suggeriert dem Leser, dass mit dem bestehenden \n\nSystem alles funktionieren k\u00f6nnte. Wir brauchen aber ein \n\nfunktionierendes Dublin-\u00dcbereinkommen. Die derzeiti-\n\ngen Regelungen und das politische Agieren einiger \n\nMitgliedsstaaten belegen das. Ignoranz ist hier fehl am \n\nPlatz. Wir brauchen die Reform. Wer sich sperrt, sperrt \n\nsich gegen die Realit\u00e4t, hat Scheuklappen auf den Augen \n\nund wird selbst nach l\u00e4ngerer Zeit scheitern. \n\nWir haben gro\u00dfen \u00c4nderungsbedarf, wobei die Interessen \n\nder Bundesrepublik Deutschlands besser als bisher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6196 \n\nBeachtung finden m\u00fcssen. Deshalb wollen wir eine starke \n\nBeteiligung bei der Fortentwicklung dieses \u00dcbereinkom-\n\nmens. Wir brauchen dazu \u2013 ich betone \u2013 eine ehrliche, \n\noffene und kritische Diskussion in unserem Land. Wir \n\nhaben es leider vers\u00e4umt, in den letzten drei Jahren \u00fcber \n\ndiese Themen der Zuwanderung ehrlich und offen zu \n\ndiskutieren. Denn es ist nicht die Entscheidung der Politik \n\nallein, sondern letztendlich wird der Steuerzahler, sprich \n\nder W\u00e4hler, entscheiden, ob es eine richtige oder falsche \n\nEntscheidung ist. Ich halte es f\u00fcr wichtig, das eigene Volk \n\nin die Diskussion einzubeziehen und auch die kritischen \n\nMomente entsprechend aufzunehmen. Alles andere w\u00e4re \n\nauch Ignoranz der Politik. Das k\u00f6nnen wir uns k\u00fcnftig \n\nnicht mehr leisten. \n\nDas EU-Parlament hat sich erstmals mit den Fragen der \n\nSicherheitseinsch\u00e4tzung im Einreisestaat befasst, um auf \n\neinige aktuelle Themen, die in der Reformdiskussion \n\nstattgefunden haben, hinzuweisen. Gleichsam soll der \n\nEinreisestaat pr\u00fcfen, ob der Asylantrag Aussicht auf \n\nErfolg hat. Ich denke, es ist wichtig, dass bereits der \n\nEinreisestaat eine Verantwortung f\u00fcr diese erste Pr\u00fcfung \n\n\u00fcbernehmen muss. Die Fragen der Wanderung von \n\nMenschen aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden sind auch das \n\nerste Mal im Europ\u00e4ischen Parlament mit dieser Dimen-\n\nsion diskutiert worden. \n\nDas Recht auf Asyl, die Fl\u00fcchtlingskonvention, aber auch \n\ndie wirtschaftlichen Interessen von Menschen, die in \n\nbenachteiligten Regionen leben, sind diskutiert worden. \n\nWir haben weder das Asylrecht noch die Fl\u00fcchtlingskon-\n\nvention f\u00fcr wirtschaftliche Wanderungen von Menschen \n\nvorgesehen. Vielmehr ist es ein Einspruch an die Europ\u00e4i-\n\nsche Union und an unseren Anspruch der Nationalstaaten, \n\nmehr f\u00fcr die Entwicklung in den Staaten zu tun, dass \n\nMenschen nicht aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ihre Heimat \n\nverlassen m\u00fcssen. Aber es geht nicht \u00fcber Asylrecht und \n\nauch nicht \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsfrage. \n\nEuropa muss sich k\u00fcnftig einer kleineren Zahl der Asylbe-\n\nrechtigten und Fl\u00fcchtlinge widmen als anderen Gruppen \n\nvon Fl\u00fcchtlingen. Ich verweise auf die, die aus wirtschaft-\n\nlichen Gr\u00fcnden nach Europa einreisen. Das Ersteinreise-\n\nland bleibt auch k\u00fcnftig in der Pflicht zur Registrierung. \n\nEs ist nichts an der Stelle zu \u00e4ndern. Das Ersteinreiseland \n\nist verpflichtet, die Registrierung vorzunehmen und damit \n\ndie Registrierung der Ausl\u00e4nder sicherzustellen. \n\nIch sehe hierbei eher ein Defizit in der Umsetzung, \n\nwelches behoben werden muss. Als schwierig bewerten \n\nwir dennoch die Ausweitung des Familienbegriffes. Der \n\nFamilienbegriff und die Familienzusammenf\u00fchrung sind \n\nin der Reformdiskussion viel zu weit gefasst. Wir lehnen \n\neine Einbeziehung von Erwachsenen und verheirateten \n\nGeschwistern strikt ab. Es ist notwendig, den Familienbe-\n\ngriff nach unseren Regeln zu beschreiben und nicht nach \n\nRegeln, die in anderen Kulturen zu Hause sind. In Europa \n\ngilt das Recht, was in Europa demokratisch legitimiert \n\nentstanden ist. Daran m\u00fcssen sich auch alle anderen \n\norientieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas w\u00fcrde Europa \u00fcberfordern, wenn sich eine solche \n\nEntwicklung durchsetzen w\u00fcrde. Ich glaube, dass das \n\nK\u00f6nigreich Schweden in einer umfassenden Diskussion in \n\nder Gesellschaft zwischen den unterschiedlichen politi-\n\nschen \u00dcberzeugungen deutlich gemacht hat, dass nur eine \n\ngewisse Zahl von Menschen aus anderen Kulturen integ-\n\nrationsf\u00e4hig und in den Arbeitsmarkt aufnahmef\u00e4hig ist. \n\nDeshalb hat man einen Kompromiss nach einer sehr tiefen \n\nund langen humanistischen Hilfe f\u00fcr Ausl\u00e4nder gefasst, \n\ndie Schweden vorbildhaft gemacht hat. Jetzt hat Schwe-\n\nden gesagt: Das kann unsere Gesellschaft nicht mehr \n\nleisten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwi-\n\nschenfragen gestatten. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die deutlich st\u00e4rkere Mitwirkungspflicht \n\nvon Ausl\u00e4ndern, die nach Europa kommen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDer Ausl\u00e4nder hat eine Pflicht, seine Identit\u00e4t nachzuwei-\n\nsen. Unsere Verwaltung und auch den Steuerzahler \n\nbelastet, dass viele Menschen zu uns kommen, die mit \n\neiner anderen Identit\u00e4t als ihrer angestammten versuchen, \n\nein Bleiberecht zu erlangen. Das wird f\u00fcr die Zukunft \n\nauch mit dieser Verordnung nicht mehr funktionieren. Wir \n\nlehnen es ab, dass das System so weitergef\u00fchrt wird, dass \n\nMenschen zu uns kommen und uns eine Identit\u00e4t vorspie-\n\nlen, die in der Realit\u00e4t nicht die angestammte Identit\u00e4t ist. \n\nIn der Reform sehen wir einen Schritt nach vorn, der dort \n\nauch gegensteuern kann. \n\nGleichzeitig fordern wir deutliche Signale zum Schutz der \n\nAu\u00dfengrenzen. Europa in Demokratie und Freiheit und \n\nfreier wirtschaftlicher Entwicklung wird nur funktionie-\n\nren, wenn wir die Au\u00dfengrenzen gesch\u00fctzt und damit eine \n\nGelegenheit haben, die Grenzen zwischen den National-\n\nstaaten frei und offen zu lassen. Wenn die Au\u00dfengrenzen \n\nnicht gesch\u00fctzt sind, werden wir eine Zukunft ohne \n\nGrenzsicherung nicht behalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder souver\u00e4ne \n\nStaat hat ein Recht zu wissen, wer sich in seinem Ho-\n\nheitsgebiet aufh\u00e4lt und wer es tats\u00e4chlich ist. Neben \n\nvielen Formen der organisierten Kriminalit\u00e4t ist der \n\nMenschenhandel eine der perfidesten Formen der Krimi-\n\nnalit\u00e4t der Neuzeit. Der Rechtsstaat kann dem Treiben der \n\nSchlepper und deren Unterst\u00fctzer nicht tatenlos zusehen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWas wir auf keinen Fall akzeptieren d\u00fcrfen, ist, dass \n\nSchlepper und Schleuser entscheiden, wer nach Europa \n\neinreisen darf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6197 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\ndeshalb muss es in Europa klare Antworten auf die \n\nillegale und irregul\u00e4re Migration geben. Wir brauchen \n\neine Reform der Dublin-Verordnung und eine Einhaltung \n\ndes Schengen-Systems. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\ndarf ich noch einmal wegen einer Zwischenfrage anfra-\n\ngen? \n\n(Mario Beger, AfD: Das ist populistisch!) \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein. \u2013 Das ist Realit\u00e4t, die \n\nwir als CDU auch vertreten. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nVizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: War das jetzt ein \n\nNein? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ein Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gar keine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Keine Zwischenfrage. Ent-\n\nschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nKein Staat kann sich in Europa vor dieser Frage dr\u00fccken, \n\ndeshalb brauchen wir eine Diskussion zu diesem Thema. \n\nDer B\u00fcrger hat ein Recht darauf, Antworten zu finden. \n\nDer Antrag der einreichenden Fraktion hat daf\u00fcr keine \n\nL\u00f6sung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie, \n\ndem Antrag nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen \n\ndes Abg. Gunter Wild, fraktionslos \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD, steht erneut am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE, bitte. \u2013 Eine Kurzintervention? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja!) \n\nGut. Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Schiemann, ich bin begeistert \n\nvon dem, was Sie hier an Europapolitik vorgetragen \n\nhaben. Grenzsicherung, Regulierung der Einwanderung \u2013\n\ndies alles sind Forderungen, die wir auch unterst\u00fctzen. \n\nAber, Herr Schiemann, Sie haben es nicht verstanden: \n\nIhre Partei in Deutschland auf Bundesebene \u2013 nicht Sie \n\nauf Landesebene \u2013, die SPD, die FDP und die GR\u00dcNEN \n\nspielen uns seit Monaten einen Koalitionspoker vor. \n\nHauptfrage war zun\u00e4chst einmal: Bekommt die CSU eine \n\nObergrenze? 200 000 ist ausgehandelt worden, und damit \n\nwurde vor der Bundestagswahl Frieden gemacht. Wir \n\nhaben mittlerweile einen aktuellen Kompromiss in den \n\nKoalitionsgespr\u00e4chen zwischen CDU und SPD: 200 000 \n\nplus 1 000 Familiennachz\u00fcgler plus 1 000 H\u00e4rtef\u00e4lle. \n\nDie Politik, die Sie hier aber vorstellen und die uns in \n\nDeutschland verkauft wird, wird durch das, was Ihre \n\nAbgeordneten in Europa tun \u2013 das Prinzip der Ersteinreise \n\nin die Europ\u00e4ische Union und damit die Dublin-\n\nVerordnung v\u00f6llig zu entkernen \u2013, ausgeh\u00f6hlt. Deshalb ist \n\nIhr politischer Ansatz, den Sie uns gerade vorgestellt \n\nhaben, hochgradig unehrlich, Herr Schiemann, das muss \n\nich Ihnen ganz deutlich sagen. Denn die wirkliche Asyl-\n\npolitik wird in Europa gemacht, und worauf sich die \n\nZust\u00e4ndigkeiten beziehen, die wir in Sachsen im Rahmen \n\ndes Asylrechts haben, wissen Sie sehr gut, das muss ich \n\nIhnen nicht erkl\u00e4ren. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben einen \n\nAntrag der AfD-Fraktion vorliegen, die ihre Position zur \n\nDublin-Verordnung dargelegt hat. Ich habe versucht, im \n\nNamen der CDU-Landtagsfraktion deutlich zu machen, \n\ndass wir uns sehr bewusst und schon sehr lange f\u00fcr eine \n\nReform der Dublin-Verordnung eingesetzt haben, und ich \n\ndenke, es ist in diesem Hohen Hause unstrittig, dass sie in \n\nder Realit\u00e4t nicht funktioniert hat. \n\nDies haben wir bereits 2015 hier besprochen, und wir sind \n\nfroh, dass endlich eine Reaktion erfolgt ist: 2016 mit \n\neinem Reformvorschlag der Kommission und im Dezem-\n\nber 2017 durch die Diskussion, die im Europ\u00e4ischen \n\nParlament stattgefunden hat. Ich gehe davon aus, dass es \n\nFortschritte gibt. Realit\u00e4tsnah muss es aber eine Entschei-\n\ndung geben, die tats\u00e4chlich funktioniert und umgesetzt \n\nwerden wird. Ich glaube, dass wir damit auch dem An-\n\nspruch der W\u00e4hler nahegekommen sind in der Frage: Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber eine Diskussion f\u00fchren. Dies habe ich \n\nversucht darzulegen, und ich gehe nicht davon aus, dass \n\nich Sie als Einreicher belogen habe. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Nagel, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute erleben wir \u2013 \n\ndas durften wir jetzt beobachten \u2013 ein \u00fcbliches Spiel: Die \n\nAfD versucht, die CDU vor sich herzutreiben, \u00fcbernimmt \n\nPositionen, die Positionen vermischen sich. Tun Sie das. \n\nDas soll nicht unser Business als LINKE sein. \n\nWas uns inhaltlich etwas angeht, ist der EU-Parlaments-\n\nvorschlag zur Reform der Dublin-Regelung. Die AfD \u2013 \n\ndas haben wir geh\u00f6rt \u2013 und ich w\u00fcrde behaupten, auch die \n\nCDU wollen eine progressive Neuregelung verhindern. \n\nDabei wissen wir alle \u2013 und ich stimme darin durchaus \n\nmit Ihnen \u00fcberein, Herr Schiemann \u2013, dass Dublin ge-\n\nscheitert ist. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6198 \n\nDublin funktioniert nicht und verursacht sinnlose B\u00fcro-\n\nkratie zulasten von Menschen, und Dublin ist unsolida-\n\nrisch. \n\nWir als LINKE stehen f\u00fcr eine offene Europ\u00e4ische Union \n\n\u2013 das ist kein Geheimnis \u2013, einen Staatenverbund, der \n\nseiner humanit\u00e4ren Pflicht zur Aufnahme von schutzbe-\n\nd\u00fcrftigen Menschen nachkommt, der fl\u00e4chendeckend gute \n\nAufnahmebedingungen, rechtsstaatliche Verfahren und \n\nFreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr alle garantiert. An dieser Stelle weise ich \n\nnoch einmal darauf hin \u2013 das haben wir hier schon \u00f6fter \n\ndargelegt \u2013: Der reiche Staatenverbund Europ\u00e4ische \n\nUnion nimmt einen Bruchteil von Gefl\u00fcchteten auf. Die \n\nmeisten Gefl\u00fcchteten stranden in den Anrainerstaaten von \n\nkrisengesch\u00fcttelten Staaten, zum Beispiel Syrien. Das \n\nk\u00f6nnen Sie sich auch statistisch noch einmal anschauen. \n\nDie europ\u00e4ische Realit\u00e4t sieht anders aus, als wir uns das \n\nals LINKE vorstellen, um nicht zu sagen: katastrophal. \n\nAbschottung nach au\u00dfen ist die Devise, und innerhalb der \n\nEU gibt es gerade in Sachen Fl\u00fcchtlingsaufnahme keinen \n\ngemeinsamen Nenner. Es ist wahrscheinlich hier Konsens, \n\ndies zu konstatieren. Es sind wenige Staaten \u2013 dazu geh\u00f6rt \n\nauch Deutschland, klar \u2013, die die Hauptverantwortung \n\ntragen. Deshalb hoffen wir auf eine progressive Neurege-\n\nlung des Asylsystems in Europa. Dazu geh\u00f6rt im Kern \n\nauch die Dublin-Verordnung. \n\nInteressant ist es tats\u00e4chlich, wenn zwischen nationalen \n\nund europ\u00e4ischen Vertreterinnen und Vertretern der \n\nehemaligen und der kommenden Gro\u00dfen Koalition \n\nGr\u00e4ben auftreten, wie im Fall der Dublin-Verordnung, \n\nderen Reform im Europaparlament auch Konservative \n\nsowie Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \n\nzugestimmt haben \u2013 das haben wir bereits geh\u00f6rt \u2013, was \n\nnun auf nationaler Ebene hart bek\u00e4mpft wird. \n\nAngesichts dessen l\u00e4sst sich doch auf eine fortschreitende \n\nEurop\u00e4isierung von Entscheidungen hoffen, die nationale \n\nEgoismen in den Hintergrund treten l\u00e4sst. Wenn wir \u00fcber \n\ndie europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik, \u00fcber Asylpolitik \n\nsprechen, dann m\u00fcssen wir \u00fcber mehr als \u00fcber die hier \n\nthematisierte Dublin-Verordnung sprechen. Wir m\u00fcssen \n\n\u00fcber das gesamte gemeinsame europ\u00e4ische Asylsystem \n\nsprechen. \n\nIm Fr\u00fchjahr 2016 hat die Kommission grundlegende \n\n\u00c4nderungen nicht nur an Dublin, sondern auch an den \n\nbisherigen Richtlinien zur Aufnahme, Qualifikation, zu \n\nVerfahren usw. usf. vorgenommen. Das Tableau dazu ist \n\nriesengro\u00df, zu gro\u00df, um es hier aufzuzeichnen. Im Grunde \n\ngeht es aber darum, Menschen fernzuhalten, Asylverfah-\n\nren in \u00fcberlastete und undemokratische Drittstaaten zu \n\nverlagern, die sogenannte Sekund\u00e4rmigration in der EU \n\nrestriktiv zu unterbinden und das Recht auf ein faires \n\nAsylverfahren auszuh\u00f6hlen. \n\nDie Leidtragenden \u2013 dies sei hier noch einmal betont \u2013 \n\nsind Menschen, Menschen, die an den Au\u00dfengrenzen \n\nscheitern oder gar sterben. \u00dcber 3 000 Menschen ertran-\n\nken im vergangenen Jahr im Mittelmeer. Das ist \u00fcbrigens \n\nauch ein Grund daf\u00fcr, dass diese Hatz auf Schlepper und \n\nderen Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer einer falschen \n\nLogik folgt. Wir brauchen sichere Einreisewege. Die \n\nLeidtragenden sind Menschen, die nach der Logik der \n\nDublin-Verordnung in \u00fcberlasteten Staaten festsitzen und \n\ninnerhalb der EU hin- und hergeschickt werden, ohne \u2013 \n\nim schlimmsten Fall \u2013 Zugang zum Asylverfahren zu \n\nbekommen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\n\nschen Fraktionen! Die Reisen, die wir mit den Aussch\u00fcs-\n\nsen unternehmen, sollen ja auch fruchten und zur Inspira-\n\ntion unserer Politik beitragen, m\u00f6chte man meinen. Auch \n\nMitglieder der AfD-Fraktion waren bei der Innenaus-\n\nschussreise nach Italien dabei, aber scheinbar haben die \n\ndabeigewesenen AfD-Protagonisten \u2013 Sie, Herr Barth, \n\nwaren zwar nicht dabei, aber Sie tauschen sich vielleicht \n\nin der Fraktion aus \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nbei den verschiedenen Gespr\u00e4chen, die wir dort gef\u00fchrt \n\nhaben, einfach weggeh\u00f6rt. Denn die dringendste Bot-\n\nschaft, die uns sowohl von offiziellen Vertreterinnen des \n\nitalienischen Staates als auch von der Zivilgesellschaft auf \n\nden Weg gegeben wurde, war die Forderung nach einer \n\ngerechten Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der Euro-\n\np\u00e4ischen Union. \n\nUnd siehe da: Die Dublin-Verordnung, gegen deren \n\nprogressive Ver\u00e4nderung sich der AfD-Antrag im Grunde \n\ngenommen richtet, verhindert gerade eine bessere Vertei-\n\nlung. \n\nFaktisch werden die EU-Randstaaten mit der Fl\u00fcchtlings-\n\naufnahme, deren Registrierung und der F\u00fchrung der \n\nAsylverfahren alleingelassen. Wir kennen die Statistiken: \n\nF\u00fcr circa 80 % der Menschen, die es betrifft, bleibt der \n\nErstaufnahmestaat auch zust\u00e4ndig. Um Ihnen gleich den \n\nWind aus den nationalistischen Segeln zu nehmen: F\u00fcr \n\nDeutschland bedeutet Dublin vor allem ein Mehr an \n\nB\u00fcrokratie und ein Mehr an Antragstellerinnen und \n\nAntragstellern, und das hat nichts mir dem Jahr 2015 zu \n\ntun, als Dublin kurzzeitig f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge au\u00dfer \n\nKraft gesetzt wurde. \n\nDie Quote die realen R\u00fcck\u00fcberstellung von sogenannten \n\nDublin-Fl\u00fcchtlingen in Ersteintrittsstaaten liegt durch-\n\nschnittlich bei unter 15 %. Im III. Quartal 2017 stimmte \n\ndie Zahl von R\u00fcck\u00fcberstellungen nach Deutschland in \n\netwa \u00fcberein. Es ist doch vollkommen absurd: Da werden \n\n3 000  Menschen zur\u00fcckgeschickt und 3000 Menschen \n\nwerden hierher geschickt. Das muss man sich \u00fcberlegen, \n\ndiese verr\u00fcckte und inhumane Logik! \n\nIm Jahr 2016 gab es dreimal so viele \u00dcberstellungen nach \n\nDeutschland wie R\u00fcck\u00fcberstellungen. Deutschland \n\nmusste wegen Dublin 8 000 Asylverfahren mehr f\u00fchren. \n\nDas kann eigentlich nicht in Ihrem Sinne sein. \n\nGleichzeitig kennen wir die Bedingungen \u2013 darauf m\u00fcs-\n\nsen wir auch den Blick richten \u2013, unter denen Gefl\u00fcchtete \n\nin den belasteten Grenzstaaten leben m\u00fcssen. Darum \n\nentschieden und entscheiden deutsche Gerichte immer \n\nwieder, dass Gefl\u00fcchtete nicht nach Italien, Griechenland, \n\nUngarn oder Bulgarien zur\u00fcckgeschoben werden d\u00fcrfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6199 \n\nweil Ihnen dort eine unmenschliche oder erniedrigende \n\nBehandlung droht, das Asylverfahren also systemische \n\nM\u00e4ngel aufweise. \n\nZu guter Letzt wissen wir, wie gut \u201eSonderprogramme\u201c \n\nwie das Relocation-Programm funktionieren. Im Jahr \n\n2015 wurde auf einem EU-Gipfel beschlossen, 160 000 \n\nGefl\u00fcchtete aus Italien und aus Griechenland innerhalb \n\nder EU umzuverteilen. Zwei Jahre nach Ablauf der Frist \n\nsind gerade einmal 30 % der Quote erf\u00fcllt worden. \n\nWir sehen es durchaus als positiv an, dass das Europ\u00e4i-\n\nsche Parlament eine weitgehende Reform der Dublin-\n\nVerordnung anstrebt. Wenn man die F\u00fclle der Vorschl\u00e4ge \n\nbetrachtet, bleiben die Antragsteller im Landtag doch sehr \n\nschmalspurig. Es kommt einem vor, als h\u00e4tte vielleicht \n\nein Mitarbeiter, eine Mitarbeiterin Ihrer Fraktion den \n\n\u201eSPIEGEL\u201c gelesen oder \u2013 Sie haben es dann auch \n\nausgef\u00fchrt \u2013 die \u201eDNN\u201c gelesen und gesagt: Hier m\u00fcssen \n\nwir mal irgendwas aufschreiben. \u2013 So erscheint einem der \n\nAntrag. Bei allem berechtigten Anspruch, EU-Politik aus \n\nden Kommunen und auch aus den L\u00e4ndern mitzugestal-\n\nten: Dieser Antrag ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig; zumal sich \n\n\u2013 das haben wir vielleicht schon geh\u00f6rt oder konnte man \n\nnachlesen \u2013, AfD- und CDU-Verantwortungstr\u00e4ger dabei \n\nziemlich einig sind und die Bundesregierung im Rat mit \n\nSicherheit alles daf\u00fcr tun wird, die Reform des Europa-\n\nParlaments zu kippen. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Genau!) \n\nDie Berichterstatterin des Europaparlaments zu Dublin \n\nIV, Cecilia Wikstr\u00f6m, betonte in einem Interview, dass es \n\ndarum gehen m\u00fcsse, eine europ\u00e4ische Antwort auf Prob-\n\nlemlagen und auf die humanit\u00e4re Pflicht der Aufnahme \n\nvon Gefl\u00fcchteten zu finden. Dem schlie\u00dfen wir uns \n\nunbedingt an. \n\nBesinnen Sie sich bitte: Es geht im Alternativvorschlag \n\ndes Parlaments um einen neuen, um einen solidarischen \n\nund begrenzt an den Bed\u00fcrfnissen der betroffenen Men-\n\nschen orientierten Verteilschl\u00fcssel. Die Herstellung der \n\nFamilieneinheit mit einem durchaus progressiven Fami-\n\nlienbegriff, der nichts mit kulturellen Herk\u00fcnften zu tun \n\nhat, wie Herr Schiemann das hier dargelegt hat, wird an \n\ndieser Stelle vehement bek\u00e4mpft, weil es sich nicht um \n\nBio-deutsche Familienmitglieder handelt. Aber dieser \n\nVorschlag des Europaparlaments ist doch wohl das \n\nMindeste, was in einer demokratischen, an Grund- und \n\nMenschenrechten orientierten Gesellschaft Konsens sein \n\nmuss. \n\nWir als LINKE meinen \u00fcbrigens, dass doch jeder so \n\nelaborierte Verteilschl\u00fcssel gegen den Freiz\u00fcgigkeitsdrang \n\nvon Menschen scheitern muss. Wir meinen, dass Dublin \n\nungerecht und unmenschlich ist. Wir meinen auch, dass \n\ndie Europaparlamentsreform, so positive und wegweisen-\n\nde Elemente sie auch hat, an manchen Stellen in einer \n\nrestriktiven Logik verharrt. \n\nEs ist Fakt und auch verst\u00e4ndlich, dass Menschen sich \n\nihre Wege ungeachtet milit\u00e4risch auftretender Polizeipr\u00e4-\n\nsenz, ungeachtet der Repressalien und ungeachtet der \n\nGrenzkontrollen suchen. Die Menschen gehen dorthin, wo \n\nsie Angeh\u00f6rige haben, wo sie Freundinnen und Freunde \n\nhaben, wo Sie Anker- und Ankn\u00fcpfungspunkte haben. \n\nGenau das macht Menschen aus. Das ist urmenschlich. \n\nEs gibt in diesem Sinne kaum eine Alternative als die \n\nkomplette Abschaffung der Dublin-Logik zugunsten eines \n\nFree-Toys-Modells, verbunden mit einer EU-internen \n\nfinanziellen Lastenausgleichsmethode, die Hauptaufnah-\n\nmestaaten quasi finanziell bevorteilt, und verbunden mit \n\nder Verpflichtung \u2013 das ist wichtig f\u00fcr alle EU-Staaten \u2013, \n\nmenschenw\u00fcrdige Aufnahmebedingungen und rechts-\n\nstaatliche Asylverfahren zu garantieren. \n\nIn diesem Sinne hoffen wir auf kluge, auf gerechte, auf \n\nsolidarische, auf europ\u00e4ische Antworten zu den Heraus-\n\nforderungen unserer Zeit. Damit lehnen wir diesen Antrag \n\nselbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Nagel, \n\nIhr Vortrag war unlogisch. Sie haben auf der einen Seite \n\ndarauf hingewiesen, dass es enorm wichtig sei, dass es \n\neine gerechte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge in Europa geben \n\nm\u00fcsse. In Ihren letzten S\u00e4tzen haben Sie ausgef\u00fchrt, dass \n\nSie keinen Verteilschl\u00fcssel haben wollen, weil Sie den \n\nnat\u00fcrlichen Zuzug oder Umzug \u2013 oder wie auch immer \n\nSie das nennen wollen \u2013 dort nicht behindern wollen. \n\nFakt ist doch aber: Wenn es keinen Verteilschl\u00fcssel gibt, \n\nwenn es dieses Dublin-Verfahren nicht gibt, dann ist es \n\ndoch v\u00f6llig klar, wo der Gro\u00dfteil der Asylbewerber \n\nhingeht. Das haben wir jetzt erlebt, als die Grenzen offen \n\nwaren: Dublin hat nicht funktioniert. Diesbez\u00fcglich gebe \n\nich Ihnen v\u00f6llig Recht. Aber nur aufgrund der Tatsache, \n\ndass wir unsere eigenen Gesetze nicht eingehalten haben, \n\ndass wir an den Grenzen nicht kontrolliert haben, hat \n\nDublin nicht funktioniert. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte erwidern. \n\nVielleicht haben Sie am Ende meiner Rede nicht zuge-\n\nh\u00f6rt. Ich glaube, eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\nFl\u00fcchtlinge in verschiedene L\u00e4nder gehen wollen, sind die \n\nBedingungen, die in den L\u00e4nder geschaffen werden. Wir \n\nwissen \u2013 ich habe die Staaten genannt, in die teilweise \n\nnicht mehr r\u00fcck\u00fcberstellt wurde: Italien, Griechenland, \n\nUngarn, Bulgarien \u2013, wie die Bedingungen in diesen \n\nL\u00e4ndern sind. Es ist doch logisch, dass dorthin keine \n\nMenschen wollen. Sie m\u00fcssen das sozusagen komplex \n\nsehen und zusammenh\u00e4ngend denken. Wir brauchen gute \n\nAufnahmebedingungen, faire Asylverfahren, und dann \n\nwerden sich die Menschen bewegen. Sie k\u00f6nnen zwar die \n\nBewegung von Menschen sehr schwer steuern, aber Sie \n\nk\u00f6nnen Anreize schaffen. Das ist sozusagen ein grundle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6200 \n\ngendes Element einer europ\u00e4ischen Asylpolitik, wie wir \n\nsie uns als LINKE vorstellen. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Dann geben Sie mir \n\nrecht an der Stelle, weil bei uns die Bedingungen \n\nam besten sind und dann alle zu uns kommen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nist jetzt an der Reihe. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mir scheint es nach dem \n\nbisher Geh\u00f6rten klar zu sein, dass es hierbei weniger \n\ndarum geht, \u00fcber den Vorschlag einer neuen Dublin-IV-\n\nVerordnung zu diskutieren, sondern dass es mehr darum \n\ngeht, das Gespenst von vermeintlich drohenden Migran-\n\ntenmassen an die Wand zu malen und damit Furcht und \n\nSchrecken zu verbreiten. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch glaube, das sollten wir nicht hinnehmen. Wir sollten \n\nuns sachlich mit dem Vorschlag, der aus dem Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament gekommen ist, auseinandersetzen und \n\nanschauen, worum es dabei eigentlich geht. \n\nHerr Schiemann hatte vorhin zutreffenderweise ausge-\n\nf\u00fchrt, dass Dublin III versagt habe und es einer dringen-\n\nden Reform dieses System bed\u00fcrfe. Wir brauchen ein \n\neurop\u00e4isches Aufnahme- und Asylrecht, das funktioniert \n\nund das in Europa solidarisch funktioniert. \n\nDas neue Dublin-System soll durch einen sogenannten \n\nFairness-Mechanismus erg\u00e4nzt werden. F\u00fcr jedes Land \n\nwerden nach Einwohnerzahl und Wirtschaftskraft Schwel-\n\nlenwerte festgelegt, bis zu deren Erreichen jedes Land f\u00fcr \n\nAnkommende selbst zust\u00e4ndig ist. Steigt die Anzahl der \n\nAsylbewerber in einem Land \u2013 etwa wie in Italien \u2013 auf \n\ndas Anderthalbfache dieses Schwellenwertes, werden alle \n\nweiteren Schutzsuchenden nach Pr\u00fcfung ihres Antrages \n\nauf Mindesterfolgsaussicht nach diesem Mechanismus \n\nautomatisch auf andere EU-L\u00e4nder verteilt. Dadurch wird \n\nverhindert, dass ein Land zu viele Asylbewerber be-\n\nkommt, also mehr als es seinem Schwellenwert nach \n\naufzunehmen in der Lage ist. Eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nhohe Belastung Deutschlands mit Asylsuchenden, wie die \n\nAfD sie beschreibt, w\u00fcrde dadurch nicht entstehen, \n\nsondern vermieden. \n\nKern der Kritik der AfD ist allerdings nicht dieser Ver-\n\nteilmechanismus, der, wenn ich mich recht entsinne, heute \n\n\u00fcberhaupt noch nicht Gegenstand der Diskussion war, \n\nsondern sie wendet sich gegen das angeblich neue Ziel, \n\ndie Zusammenf\u00fchrung von Antragstellern, die sich in \n\nverschiedenen Staaten der EU befinden und einer Familie \n\nangeh\u00f6ren, zu erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht neu, diese Rege-\n\nlung besteht bereits. Artikel 6 und Artikel 10 der Dublin-\n\nIII-Verordnung sehen vor, dass Verwandte und Eheleute, \n\ndie sich in unterschiedlichen Staaten befinden und dort \n\nAntr\u00e4ge auf internationalen Schutz stellen, auch beantra-\n\ngen k\u00f6nnen, gemeinsam in einem Staat gepr\u00fcft und \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 20 f. in diesem Staat zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. Neu ist, dass einen solchen Antrag auch erwach-\n\nsene Geschwister von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen \n\nstellen k\u00f6nnen und dass das Verfahren vereinfacht werden \n\nsoll. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns ist nicht erkennbar, \n\ndass dadurch der Untergang des Abendlandes heraufbe-\n\nschworen werden w\u00fcrde. Es wird deshalb auch keine neue \n\nFl\u00fcchtlingswelle geben; denn die m\u00fcssten wir, wenn das \n\nalles stimmen w\u00fcrde, nach Dublin III l\u00e4ngst haben. \n\nDer Vorschlag des Europ\u00e4ischen Parlaments soll den \n\nerkennbar bestehenden Effekt verst\u00e4rken, die sogenannte \n\nSekund\u00e4rmigration zu reduzieren und die Integration zu \n\nerleichtern. Denn es ist unbestreitbar, dass ein famili\u00e4res \n\nUmfeld im Aufnahmestaat die Integration erleichtert und \n\ndazu beitr\u00e4gt, abweichendes Verhalten zu verringern. Die \n\nsogenannte Sekund\u00e4rmigration ist vor allem deshalb ein \n\nProblem, weil sie illegal abl\u00e4uft und damit das Schlepper-\n\nunwesen beg\u00fcnstigt, in diesem Fall das Schlepperunwe-\n\nsen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. \n\nKriminalit\u00e4t wird ohne Not beg\u00fcnstigt. Antragsteller, die \n\nkeine famili\u00e4ren Bindungen zu einem bestimmten Mit-\n\ngliedsstaat haben, werden zum Ausgleich \u00fcber ein Kor-\n\nrektursystem in andere Staaten umgesiedelt. Die Reform \n\nw\u00fcrde bedeuten: Es gibt in Zukunft weniger sekund\u00e4re \n\nMigration nach Deutschland, dem Schlepperwesen wird \n\nsystematisch entgegengewirkt. \n\nAuf Deutschland w\u00fcrden nach dem Vorschlag des Euro-\n\np\u00e4ischen Parlaments durchschnittlich weniger Fl\u00fcchtlinge \n\nentfallen, als es jetzt der Fall ist; denn von den anderen \n\nStaaten der EU beteiligen sich bisher keineswegs alle \n\nentsprechend ihren eingegangenen Verpflichtungen an der \n\nAufnahme von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das werden \n\ndie auch weiterhin nicht tun!) \n\nWer sich in Zukunft nicht daran hielte, w\u00e4re aber \u2013 das \n\nsteht auch drin \u2013 mit Sanktionen konfrontiert. Wenn dies \n\nauch die Staaten akzeptieren w\u00fcrden, die sich bisher \n\nverweigern, dann w\u00fcrde die Belastung weiter sinken. \n\nWenn man insgesamt betrachtet, dass die Zahlen der \n\nFl\u00fcchtlinge, die nach Europa kommen, sinken, werden es \n\nnoch viel weniger, um die es hier geht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ob das \n\naber langfristig so bleibt?!) \n\nAlles in allem ist die gesamte Kritik und das Malen von \n\nGespenstern an irgendwelche W\u00e4nde so durchsichtig wie \n\nnur irgendetwas. Die Gefahren, von denen die Rede ist, \n\ngibt es nicht, und deshalb werden wir den Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6201 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich fasse mich kurz: \n\nEs ist richtig, dass das EU-Parlament endlich daran geht, \n\ndie h\u00f6chst unsolidarischen Dublin-Verordnungen in ihrer \n\nGesamtheit zu reformieren. Dass Ihnen das nicht passt, \n\nwerte Damen und Herren Abgeordnete der AfD, ist \n\nnat\u00fcrlich nicht verwunderlich; denn wenn man realistisch \n\nauf das Thema Flucht und Asyl in Europa schaut, dann \n\ndarf man sich eben nicht nur die Jahre 2015 und 2016 \n\nansehen, sondern man muss ein St\u00fcck weiter nach vorn \n\nschauen. Wenn man das macht, dann ist ganz klar, dass \n\nDeutschland eigentlich zu den Profiteuren dieser Dublin-\n\nRegelungen geh\u00f6rt. Der Grund daf\u00fcr ist: weil es in der \n\nMitte Europas liegt und de facto nur \u00fcber sichere Dritt-\n\nstaaten und auf dem Landweg zu erreichen ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Seit 1993 ist das so, \n\nFrau Zais! Vorher war das v\u00f6llig anders!) \n\nEs ist von vornherein immer klar gewesen, dass die \n\nHauptlast der Dublin-Verordnungen \u2013 die Vorredner \n\nhaben darauf verwiesen \u2013 L\u00e4nder wie Griechenland, \n\nItalien, Ungarn oder Bulgarien zu tragen hatten. Man \n\nmuss sagen: Es ist ein ungerechtes und unsolidarisches \n\nSystem, und deshalb besteht Handlungsbedarf. Es ist \n\nrichtig, dass sich das Europ\u00e4ische Parlament mit der \n\nReformierung der Dublin-Verordnungen befasst. \n\nAber es funktioniert nicht nur das Dublin-System nicht, \n\nKollege Schiemann, sondern es funktioniert auch der \n\neurop\u00e4ische Verteilmechanismus nicht. Der Kollege von \n\nder SPD hat darauf verwiesen: Es funktioniert eben nicht. \n\nMan hat sich das einfacher vorgestellt und gedacht, man \n\nredet mit den beteiligten L\u00e4ndern, die zurzeit keine \n\nGefl\u00fcchteten aufnehmen, und dann wird sich das schon \n\nirgendwie einruckeln. Nein, es ruckelt sich nicht ein. Es \n\ngibt eine Disharmonie. Der Verteilmechanismus funktio-\n\nniert nicht. Er funktioniert ebenso wenig wie das europ\u00e4i-\n\nsche Resettlement-Programm. \n\nWir \u2013 das kann ich kurz machen \u2013 lehnen nat\u00fcrlich den \n\nAntrag der AfD ab. Wir stehen f\u00fcr eine v\u00f6llig andere \n\nAsylpolitik. Wir wollen ein neues, solidarisches System in \n\nEuropa, das tats\u00e4chlich auf einer gerechten Verantwor-\n\ntungsteilung unter den Mitgliedsstaaten basiert und \u2013 \n\nKollegin Nagel hat es ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 auch die \n\nPr\u00e4ferenzen der Asylsuchenden betrachtet. \n\nEs wird nur so gehen, indem man versucht, beide Interes-\n\nsen miteinander in Zusammenhang und zum Funktionie-\n\nren zu bringen. Es ist ganz klar, dass, wenn man zum \n\nBeispiel Anreizsysteme f\u00fcr Zielstaaten von Asylsuchen-\n\nden finanziell unterst\u00fctzt, dies besser funktioniert, als \n\nZwangsma\u00dfnahmen auszu\u00fcben und die Menschen daran \n\nzu hindern, dorthin zu gehen, wo zum Beispiel ihre \n\nFamilien leben. Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nw\u00fcrden das ganz genauso machen. Jeder, der auch nur \n\nansatzweise ein gewisses Ma\u00df an Empathie hat, wird das \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen. Europa muss dies tun. Wir \n\nm\u00fcssen Bedingungen und M\u00f6glichkeiten schaffen, dass \n\ndie Menschen, die Familien zueinanderkommen. Das wird \n\nder Integration guttun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas, was ich hier gesagt habe \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie-\n\n\u00dfend bemerken \u2013, ist ein zentrales Element einer von \n\nHumanismus gepr\u00e4gten Fl\u00fcchtlingspolitik, einer liberalen \n\nPolitik. Das ist ein Ansatz, den die AfD nicht vertritt. Das \n\nist legitim im demokratischen Spektrum. Aber ich will \n\nausdr\u00fccklich sagen: Es ist auch legitim im demokrati-\n\nschen Spektrum, dass es solche Auffassungen wie unsere, \n\ndie gr\u00fcne Auffassung, oder die Auffassungen der LIN-\n\nKEN und der SPD gibt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nDas zeichnet eine demokratische Debattenkultur aus. Wir \n\nwerden in dieser Frage keinen Schritt zur\u00fcckweichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos:Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach den \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen der Europ\u00e4ischen Kommission, \n\ninsbesondere nach den \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen des Euro-\n\np\u00e4ischen Parlaments soll die Dublin-Verordnung komplett \n\nver\u00e4ndert werden. \n\nF\u00fcr die Regelungen der Zust\u00e4ndigkeit zur Pr\u00fcfung eines \n\nAntrags auf internationalen Schutz galt bisher das Prinzip \n\nder Zust\u00e4ndigkeit der ersten Einreise. Die Umsetzung \n\ndieses Prinzips regelten die Artikel 13 bis 15 der Dublin-\n\nVerordnung. Den Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nments, welche die Aufhebung dieser Vorschriften zum \n\nGegenstand haben, ist unbedingt zu begegnen. \n\nDas Ziel der Beantragung internationalen Schutzes ist \n\ndann erf\u00fcllt, wenn die individuelle Verfolgung oder \n\nindividuelle Bedrohung des Schutzsuchenden abgewendet \n\nist. Dies ist dann erreicht, wenn der Schutzsuchende einen \n\nStaat betreten hat, in dem er dauerhaft weder politisch \n\nverfolgt noch bedroht ist. Dieser Fakt begr\u00fcndet die \n\nZust\u00e4ndigkeit des Staates des Erstzutritts f\u00fcr die Pr\u00fcfung \n\ndes Antrags auf internationalen Schutz. Daran ist nichts \n\nzu \u00e4ndern, und daran darf nichts ge\u00e4ndert werden, wenn \n\nwir unser Land sch\u00fctzen wollen. \n\nSie alle m\u00fcssen sich heute dessen bewusst sein, dass Sie, \n\nwenn Sie diesen Antrag wieder einmal aus ideologischen \n\nGr\u00fcnden ablehnen, einen Eid entsprechend \u00a7 2 Abs. 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags verletzen. \n\nIhre Aufgabe ist es nicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass in allen \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern eine entsprechende Solida-\n\nrit\u00e4t vorhanden ist. Ihre Pflicht ist es, entsprechend \n\ndiesem Eid der Gesch\u00e4ftsordnung daf\u00fcr zu sorgen, dass es \n\nunseren B\u00fcrgern hier in Sachsen gut geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZurufe von der CDU \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6202 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \n\nWo er recht hat, hat er recht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. AfD-Fraktion? \u2013 Die CDU-Fraktion; Herr \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es war ja \n\njetzt eine ganze Menge schon zu h\u00f6ren. Vielleicht noch \n\neinmal zur Klarstellung: Die aktuelle Fassung der Dublin-\n\nVerordnung hat \u2013 und dar\u00fcber ist ja auch schon gespro-\n\nchen worden \u2013 in den vergangenen Jahren gezeigt, dass \n\nsie die anstehenden Herausforderungen nicht l\u00f6sen kann, \n\nund das ist mehr als eine Frage der B\u00fcrokratisierung, Frau \n\nNagel. Es hat etwas damit zu tun, wie wir innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union mit den Herausforderungen von \n\nFl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern umgehen und welche \n\nL\u00e4nder welche Belastung zu tragen haben. \n\nEs ist zweifelsohne ein Teil der Wahrheit, dass es gerade \n\ndie Anrainerstaaten der EU-Au\u00dfengrenzen waren, die \n\nbesondere Belastungen zu tragen haben, und zwar auch \n\nBelastungen, die sie \u00fcberlastet haben mit entsprechenden \n\nReaktionen \u2013 war es auch in unterschiedlicher Art und \n\nWeise und G\u00fcte. Zweifelsohne l\u00e4sst sich in Italien der \n\nVersuch des Umgangs mit dem Thema und gleichzeitig \n\nsteigenden Belastungen deutlich darstellen. Ich glaube, \n\ndass man im Umgang mit Griechenland durchaus auch \n\neinige andere Betrachtungen anstellen k\u00f6nnte und m\u00fcsste, \n\nwas die Verantwortung einer griechischen Regierung und \n\neines griechischen Staates in diesem Prozess bedingt hat. \n\nGleichwohl ist es auch so, dass wir im Rahmen der \n\nUmsetzung der Dublin-Verordnung konstatieren m\u00fcssen, \n\ndass es einige wenige L\u00e4nder waren, die in den letzten \n\nJahren die besondere Belastung zu tragen hatten. Neben \n\nSchweden und einigen anderen Staaten geh\u00f6rte auch \n\nDeutschland dazu. Es ist auch ein Teil der Wahrheit, dass \n\nwir konstatieren m\u00fcssen, dass die jetzigen Regelungen der \n\nEurop\u00e4ischen Union nicht geeignet sind, um die beste-\n\nhenden Herausforderungen zu l\u00f6sen, insbesondere weil \n\nwir hier bei der Kernfrage der europ\u00e4ischen Gemeinschaft \n\nsind: Sind wir eine Solidargemeinschaft, sind wir eine \n\nGemeinschaft, die gemeinschaftliche Interessen vertritt, \n\noder sind wir eine wirtschaftliche Zweckgemeinschaft? \n\nDiese Frage, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\neben auch und insbesondere in der Asyl- und Fl\u00fcchtlings-\n\npolitik zu beantworten. Dazu geh\u00f6rt es eben auch anzuer-\n\nkennen \u2013 und deswegen teilen wir Ihren Ansatz von der \n\nFraktion DIE LINKE ausdr\u00fccklich nicht \u2013, dass wir ein \n\norigin\u00e4res Interesse h\u00e4tten, eine allein europ\u00e4ische Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit zu erfahren, denn wir sind immer noch ein \n\nEuropa der Vaterl\u00e4nder, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nInsoweit wird es an dieser Stelle auch weiterhin eine \n\nnationalstaatliche Verantwortung geben m\u00fcssen, zumin-\n\ndest ist das unsere feste \u00dcberzeugung. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAber das ist auch kein Widerspruch zu einer europ\u00e4ischen \n\nL\u00f6sung, denn wenn alle 28 Mitgliedsstaaten gemeinsam \n\nzu Regeln kommen, die einen Ausgleich schaffen, dann \n\nist das ein sehr vern\u00fcnftiger Ansatz, und zwar nicht nur in \n\nder Frage, wie wir verteilen. Das ist zu besprechen \u2013 eine \n\nfaire Lastenverteilung nach Einwohnerzahl, Wirtschafts-\n\ngrad \u2013, sodass alle 28 L\u00e4nder eine Verantwortung in dem \n\nProzess tragen. \n\nDazu geh\u00f6ren einheitliche Standards, dazu geh\u00f6rt auch \u2013 \n\nund deswegen sind wir da etwas weniger aufgeregt \u2013, im \n\nRahmen eines solchen Zielkorridors die Frage zu beant-\n\nworten, dass auch Familien m\u00f6glichst zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. Wenn es sich um Zahlen und Strukturen in einer \n\n\u00fcberschaubaren, europ\u00e4isch getragenen L\u00f6sung handelt, \n\ndann ist es \u00fcberhaupt nicht die Frage, dass eine solche \n\nentsprechende Zuteilung auch die Familienfrage in einem \n\nAusgleich ber\u00fccksichtigen kann. Gleichwohl gilt die \n\nZuweisung nach einem entsprechend konkreten Vertei-\n\nlungsschl\u00fcssel. Dazu geh\u00f6rt auch aus unserer Sicht die \n\nenge Definition eines Familienbegriffes. \n\nWir sind auch der \u00dcberzeugung, dass eine solche europ\u00e4i-\n\nsche L\u00f6sung, die einen vern\u00fcnftigen Ausgleich zwischen \n\nallen Zielen und auch einen Sanktionsmechanismus haben \n\nmuss und sollte, wenn man diesen Verpflichtungen nicht \n\nfolgt, das Ziel sein muss. \n\nAber es bedingt auch der L\u00f6sung von Grenzsicherungs-\n\nfragen und der Frage \u2013 da sind wir beispielsweise bei \n\nFrontex und Grenzpolizei \u2013, ob wir dann \u00fcber Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen steuern, und das ist der Unterschied. \n\nWir als Union verschlie\u00dfen uns nicht einer humanit\u00e4ren \n\nVerantwortung und sagen auch nicht, dass wir als Insell\u00f6-\n\nsung die Probleme der Welt ignorieren wollen. Dieser \n\nVerantwortung sind wir uns sehr stark bewusst und \n\nsicherlich wird es noch mehr Engagement zur Fluchtursa-\n\nchenbek\u00e4mpfung und der Hilfe vor Ort geben. \n\nWir sind uns aber auch dar\u00fcber bewusst, dass es eine \n\nunkontrollierte und unbeschr\u00e4nkte Zuwanderung von \n\nFl\u00fcchtlingen nicht geben kann. Immerhin \u2013 das ist zumin-\n\ndest unser Anspruch als Parlamentarier dieses Hohen \n\nHauses \u2013 haben wir eine Verantwortung vor den Men-\n\nschen, die uns gew\u00e4hlt haben, und damit auch die Interes-\n\nsen der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in unserem Land zu \n\nbeachten. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbraucht es eines Ausgleichs zwischen beiden Positionen, \n\nn\u00e4mlich der Verantwortung einer humanit\u00e4ren oder \n\nchristlichen N\u00e4chstenliebe und Hilfe und dem Erkennen \n\nder beschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten von Zuwanderung. Es \n\nmuss in Ma\u00df und Mittel definiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6203 \n\nEs ist in der Tat so \u2013 und davon werden Sie uns nicht \n\nabbringen \u2013, dass auch unsere Gesellschaft, die sicherlich \n\neiniges verkraften und gestalten kann \u2013 in einem Land, \n\ndas nicht zu den \u00e4rmsten der Welt geh\u00f6rt \u2013, trotzdem an \n\ndie Grenzen von Hilfsf\u00e4higkeit kommt, sowohl organisa-\n\ntorisch, strukturell, finanziell als auch gesellschaftspoli-\n\ntisch. Genau deswegen gilt es alles in Einklang zu brin-\n\ngen, und deswegen machen wir es uns nicht so einfach, \n\nNein oder Ja zu sagen, sondern ein Sowohl-als-auch klar \n\nzu definieren: progressive Verteilung, unn\u00f6tige B\u00fcrokrati-\n\nsierung und \u2013 Sie haben davon gesprochen, Frau Nagel \u2013 \n\nein Staatenbund, der seiner humanit\u00e4ren Pflicht gegen-\n\n\u00fcber Fl\u00fcchtlingen nachkommen muss. Ja, aber eben \n\nbeschr\u00e4nkt und nicht ohne Grenzen und unter Beachtung \n\nder nationalstaatlichen Interessen. \n\nWeil dem so ist, werden wir und wird auch die Bundesre-\n\ngierung im Rahmen des Europ\u00e4ischen Rates verantwor-\n\ntungsvoll dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wie mit dem \n\nvorliegenden Vorschlag des Europ\u00e4ischen Parlaments \n\numzugehen ist. Auch wir werden uns an dieser Diskussion \n\nbeteiligen. \n\nDer hier vorliegende Antrag ist aus unserer Sicht aber \n\nnicht geeignet, diese Fragestellung vern\u00fcnftig und ab-\n\nschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren, weil es nicht darum geht zu sagen, \n\nwir lehnen eine Neuregelung der Dublin-Verordnung ab. \n\nWir stehen ja daf\u00fcr, dass wir eine Neufassung der Dublin-\n\nVerordnung mit klaren Mechanismen und Restriktiven \n\nbrauchen. Aber wir stehen auch daf\u00fcr \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann stimmen \n\nSie nicht so einem Quatsch zu!) \n\n\u2013 Herr Barth, was m\u00f6chten Sie? Dann m\u00fcssen Sie aufste-\n\nhen und die Pr\u00e4sidentin fragen \u2013 dazu sind Sie jetzt nicht \n\nin der Lage, in Ordnung. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, werden \n\nwir diese Diskussion f\u00fchren, aber nicht anhand Ihres \n\nAntrags. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die Links-\n\nfraktion noch sprechen? \u2013 Dann frage ich jetzt in die \n\nRunde, wer von den Fraktionen noch Redebedarf hat. \u2013 \n\nDas scheint niemand mehr zu sein. Somit bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung; Herr Minister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Diskussion hat gezeigt, dass die \n\nEmotionen sehr hochkochen \u2013 das ist auch sehr verst\u00e4nd-\n\nlich bei einem solchen Thema \u2013; aber wir sollten uns doch \n\nbem\u00fchen, zu einer sachlichen Diskussion zur\u00fcckzukom-\n\nmen. Das sind wir den Menschen in diesem Land schuldig \n\nund nat\u00fcrlich auch den Menschen, die berechtigterweise \n\nzu uns kommen. \n\nDublin III regelt, wer die Zust\u00e4ndigkeit bei der Aufnahme \n\nvon Asylbewerbern hat. Zust\u00e4ndig ist der Staat, in dem \n\ndie betreffende Person zuerst den Fu\u00df auf den Boden \n\nsetzt. Das System \u2013 das hat die Debatte klar gezeigt \u2013 ist \n\nseit 2015 nicht mehr funktionsf\u00e4hig. Schweden und \n\nDeutschland tragen die Hauptlast bei der Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern. Es ist v\u00f6llig klar, dass \n\n\u00c4nderungsbedarf besteht. Die Frage ist: in welcher \n\nWeise? \n\nWir sollten zur\u00fcck zum Kern der Dublin-Regelung \n\nkommen, und die hei\u00dft, dass es eben nicht zulasten \n\nDeutschlands gehen darf. Das haben wir im \u00dcbrigen weit \n\nvor der Antragstellung schon erkannt; daf\u00fcr bedarf es \n\ndieses Antrags nicht. \n\nWas wir aber nicht wollen, ist ein erweiterter Familienbe-\n\ngriff, und was wir einfordern, ist die Solidarit\u00e4t in der \n\nEurop\u00e4ischen Union, auch f\u00fcr Deutschland. Was wollen \n\nwir und was steht zur Diskussion bei der \u00c4nderung der \n\nDublin-III-Verordnung im Verh\u00e4ltnis zur Dublin-IV-\n\nVerordnung? \n\nWir wollen eine gerechte Verteilung \u2013 notfalls auch mit \n\neinem System von Quoten \u2013 und wir wollen funkionie-\n\nrende Verfahren, die klar Wirtschaftsmigranten und \n\nGef\u00e4hrder vom Einreiseland identifiziert und schnell \n\nzur\u00fcckf\u00fchrt. Wir wollen insgesamt rechtssichere Verfah-\n\nren \u2013 auch das ist Bestandteil der Diskussion \u00fcber die \n\nDublin-Verordnung. Was mich sehr verwundert \u2013 wir \n\nhaben ja in den letzten Tagen die europapolitische Dis-\n\nkussion gef\u00fchrt, f\u00fcr die ich sehr dankbar bin \u2013: Europa ist \n\neben nicht nur eine Verteilungsmaschinerie, auch wenn in \n\ndiesem Hohen Hause \u00fcber Koh\u00e4sionsfonds, ESF-Fonds \n\nund andere finanzielle Programme diskutiert wird. \n\nWir sind eine Wertegemeinschaft. Diese Wertegemein-\n\nschaft basiert auf dem Recht und auch auf der Solidarit\u00e4t \n\nvon Hilfsbed\u00fcrftigen. Wir sind ganz klar ein Rechtsstaat. \n\nIch wende mich dagegen, dass wir alle den Eindruck \n\nerwecken, dass es Europa \u00e0 la carte geben sollte. Das geht \n\nauf Dauer nicht gut. \n\nWas wollen wir? \u2013 Wir wollen keine Mehrbelastung \n\nDeutschlands. Freiheit ist ohne Grenzen nicht m\u00f6glich. \n\nGrenzen sind insbesondere die Voraussetzung f\u00fcr die \n\nIntegration von berechtigten Asylbewerbern und von \n\nMenschen, die zu Recht Hilfe von uns wollen. Ansonsten \n\ngef\u00e4hrden wir den Zusammenhalt dieser Gesellschaft auf \n\nDauer. Das kann weder im Interesse unseres Landes und \n\nunseres Volkes sein noch derjenigen, die zu uns kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \n\nGunter Wild und Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nDas Trilogverfahren zwischen Kommission, Europ\u00e4i-\n\nschem Parlament und Rat ist noch nicht abgeschlossen. \n\nZiel und Zweck der Diskussion ist es gerade, die Haltung \n\nSachsens und Deutschlands in diesem Trilogverfahren zur \n\nGeltung zu bringen mit den Punkten, die ich eben genannt \n\nhabe. \n\nZum Antrag zwei Punkte: Erstens. Sie gehen von Voraus-\n\nsetzungen aus, die nicht mehr stimmen. Das wurde in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6204 \n\nDebatte bereits gesagt, von den Kollegen Schiemann und \n\nBaumann-Hasske. Es ist den Antragstellern bereits heute \n\nm\u00f6glich, insbesondere Minderj\u00e4hrigen, zu Familienange-\n\nh\u00f6rigen in anderen Mitgliedsstaaten zu kommen. \n\nZweitens. Ihr Antrag l\u00f6st kein einziges Problem. Deshalb \n\nbitte ich darum, ihn abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. Herr \n\nAbg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Staatsmi-\n\nnister, ich danke Ihnen erst einmal f\u00fcr Ihre relativ klaren \n\nWorte dahin gehend, dass Wohlstand f\u00fcr ein Land auch \n\nbedeutet, dass man eine Au\u00dfengrenze haben muss. Diese \n\nFeststellung vermisst man bei der Bundeskanzlerin seit \n\nJahren. \n\nIch danke auch der Abgeordneten der GR\u00dcNEN, Frau \n\nZais, daf\u00fcr, dass sie alle politischen Positionen, die heute \n\nhier vorgetragen worden sind, als legitim bezeichnet hat. \n\nFrau Nagel, ich bezeichne Ihre Position auch als legitim. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist mir \n\nvollkommen egal! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nOb es aber schlau ist, was Sie hier vortragen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nbrauchen Sie nicht bewerten, Herr Barth! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Darf er aber!) \n\nalle Menschen der Welt wom\u00f6glich nach Deutschland \n\neinzuladen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Barth!) \n\num im Rahmen eines Asylverfahrens eine Berechtigung \n\nfestzustellen oder abzulehnen? \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDabei gehe ich davon aus, wenn wir Sozialstaat bleiben \n\nwollen, wenn wir auch hinreichend finanzielle Mittel f\u00fcr \n\ndie sozial Schwachen, f\u00fcr die Hilfsbed\u00fcrftigen, f\u00fcr die \n\nnicht ganz so leistungsf\u00e4higen Menschen langfristig zur \n\nVerf\u00fcgung stellen wollen, dann m\u00fcssen wir notwendiger-\n\nweise Zuwanderung begrenzen. Ob Sie das gerne oder \n\nungerne h\u00f6ren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir haben eine andere Auffassung!) \n\nes ist einfach eine Wahrheit. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Sehen \n\nSie sich einmal den Libanon an \n\noder die T\u00fcrkei, was da los ist!) \n\nWirkliche Fluchtursachenbek\u00e4mpfung, dazu k\u00f6nnte ich \n\nplatt sagen: Merkel muss weg, aber das ist zu einfach. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas geht auch zu weit!) \n\nWir m\u00fcssen uns vielleicht einmal \u00fcberlegen, wo auf der \n\nWelt die Hotspots der Bev\u00f6lkerungsentwicklung sind. \n\nWer bekommt wo wie viele Kinder, und sind diese Men-\n\nschen in der Lage, ihren Kindern in ihrer heimatlichen \n\nRegion gen\u00fcgend Angebote f\u00fcr eigene Arbeit und f\u00fcr eine \n\neigene Lebensleistung zu machen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn eine andere \n\nWirtschaftsordnung in dieser Welt w\u00e4re, dann ja!) \n\nWir kommen zu dem Ergebnis, dort m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nWir k\u00f6nnen 50 Meter hohe Mauern um Europa herum \n\nbauen. Das verhindert aber nicht, wie die Bev\u00f6lkerungs-\n\nentwicklung in Afrika stattfindet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Darum \n\nwollen Sie sich jetzt k\u00fcmmern, Herr Barth!) \n\nDas ist die Wahrheit, Herr Gebhardt. Dar\u00fcber sollten wir \n\nuns einmal in Ruhe unterhalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Dann fahren Sie \n\nerst einmal hin, Herr Barth! Das hilft! Ich meine, \n\ninformieren, bevor Sie hier was erz\u00e4hlen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmungsrunde. \n\nZun\u00e4chst rufe ich den \u00c4nderungsantrag des Abg. Uwe \n\nWurlitzer auf \u2013 Drucksache 6/12260. Herr Wurlitzer, Sie \n\nbringen diesen Antrag jetzt bitte ein. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Im Antrag der AfD-Fraktion \n\nverwendete Begrifflichkeiten sind korrekturbed\u00fcrftig. \n\nGegenstand der Dublin-Verordnung ist nicht die Regelung \n\nzur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens, sondern die Pr\u00fc-\n\nfung des Antrags auf Gew\u00e4hrung internationalen Schut-\n\nzes. \n\nMit dem Gesetz zur Umsetzung der sogenannten Qualifi-\n\nkationsrichtlinie \u2013 Richtlinie 2011/95/EU \u2013 wurden die \n\nVoraussetzungen der Fl\u00fcchtlingseigenschaft und des \n\nsubsidi\u00e4ren Schutzstatus unter den Oberbegriff \u201einternati-\n\nonaler Schutz\u201c in das Asylverfahrensgesetz aufgenom-\n\nmen. Der urspr\u00fcngliche Antrag der AfD-Fraktion ist daher \n\nabzu\u00e4ndern. Die Begriffe sind eindeutig definiert und \n\nfinden ihre eindeutige Anwendung in der Dublin-\n\nVerordnung. \n\nAus diesem Grund ist der vorliegende Antrag der AfD-\n\nFraktion auch dahingehend abzu\u00e4ndern, soweit der Antrag \n\nden Begriff des \u201eBewerbers\u201c benennt. Dieser Begriff des \n\n\u201eBewerbers\u201c ist durch den Begriff des \u201eAntragstellers\u201c zu \n\nersetzen. \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion greift in der Sache zu kurz. \n\nZutreffend wird in dem Antrag der AfD-Fraktion wieder-\n\ngegeben, dass nach dem Vorschlag des EU-Parlaments \n\nArtikel 13 der Dublin-Verordnung aus dem Jahr 2013 \n\nkomplett entfallen soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6205 \n\nArtikel 13 der Dublin-Verordnung enth\u00e4lt jedoch lediglich \n\neine Regelung der Zust\u00e4ndigkeit. Diese betrifft die Einrei-\n\nse in einen Mitgliedsstaat durch illegalen Grenz\u00fcbertritt \n\ndes Antragstellers. \n\nEbenso bedeutend sind die Vorschriften der Dublin-\n\nVerordnung in den Artikeln 14 und 15. Artikel 14 der \n\nDublin-Verordnung regelt die Zust\u00e4ndigkeit eines Mit-\n\ngliedsstaates bei visafreier Einreise eines Antragstellers in \n\neinen Mitgliedsstaat. Danach ist nach immer noch gelten-\n\ndem Recht der Mitgliedsstaat f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Antrags \n\nauf Gew\u00e4hrung internationalen Schutzes zust\u00e4ndig, in den \n\nder Antragsteller eingereist ist. \n\nIn Artikel 15 der Dublin-Verordnung ist der Fall erfasst, \n\ndass ein Drittstaatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser im \n\ninternationalen Transitbereich eines Flughafens eines \n\nMitgliedsstaates einen Antrag auf internationalen Schutz \n\nstellt. Logischerweise ist genau dieser Mitgliedsstaat f\u00fcr \n\ndie Pr\u00fcfung des Antrags zust\u00e4ndig. \n\nDie beabsichtigten \u00c4nderungen der Dublin-Verordnung \n\nstehen in einem derart engen Zusammenhang, dass es \n\nlediglich sinnvoll ist, die beabsichtigten \u00c4nderungen \n\ninsgesamt zu problematisieren. \n\nSchaut man sich die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments genauer an, stellt man fest, dass die \n\nArtikel 14 und 15 der Dublin-Verordnung genauso ersatz-\n\nlos gestrichen werden sollen, wie es f\u00fcr Artikel 13 beab-\n\nsichtigt ist. Der Antrag der AfD-Fraktion geht hierauf \n\nleider nicht ein. \n\nDie Forderung auf Beibehaltung der Regelung in Arti-\n\nkel 13 der Dublin-Verordnung kann lediglich dann einen \n\nSinn ergeben, wenn die korrespondierenden Vorschriften \n\naus den Artikeln 14 und 15 der Dublin-Verordnung \n\nebenfalls aufrechterhalten werden. \n\nGrundlage f\u00fcr die genannten Regelungen der Dublin-\n\nVerordnung ist das Prinzip der Zust\u00e4ndigkeit des Mit-\n\ngliedsstaates der ersten Einreise. Dieses grundlegende \n\nPrinzip gilt f\u00fcr die Artikel 13, 14 und 15 gleicherma\u00dfen. \n\nEs geht also vorliegend nicht um die beabsichtigte Strei-\n\nchung einer einzelnen Regelung, sondern tats\u00e4chlich um \n\ndie ausdr\u00fcckliche Abkehr von einem bisher anerkannten \n\nund konsequent umgesetzten Rechtsprinzip insgesamt. Ich \n\nbitte Sie daher, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster \n\nund Gunter Wild, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im dargelegten \n\n\u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir feststellen, dass es viele \n\nTeile gibt, die wesensgleich sind mit dem urspr\u00fcnglichen \n\nAntrag. Es gibt eine Klarstellung bei einigen Formulie-\n\nrungen. \n\nUnsere Antwort ist ganz deutlich: Wir brauchen eine \n\nReform \u2013 das haben wir dargelegt. Wir best\u00e4rken die \n\nStaatsregierung, aber auch die deutsche Bundesregierung \n\ndarin, die nationalen Interessen in den Diskurs zur Ver-\n\nbesserung der Dublin-Verordnung einzubringen. Wir \n\nbest\u00e4rken sie ausdr\u00fccklich darin. Dazu braucht es diesen \n\n\u00c4nderungsantrag nicht. Wir w\u00fcrden Ihnen empfehlen, ihn \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \n\nWer der Drucksache 6/12260 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/12124 abstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne \n\nEnthaltungen, bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nDrucksache \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, es gab eine Enthaltung und Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber die Mehrheit ist dagegen. Somit ist die Druck-\n\nsache nicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Versammlungsfreiheit im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/11602, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher spricht \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Lippmann. Herr Lippmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie Deut-\n\nschen haben das Recht, sich friedlich und ohne Waffen zu \n\nversammeln, einer besonderen Erlaubnis bedarf es dazu \n\nnicht.\u201c Wie Sie, Hohes Haus, vielleicht der Wortwahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6206 \n\nentnehmen k\u00f6nnen, handelt es sich weder um das Grund-\n\ngesetz noch um die s\u00e4chsische Landesverfassung, aus der \n\nich gerade zitiert habe. Es handelt sich um \u00a7 161 der \n\nPaulskirchen-Verfassung von 1849, eine der gro\u00dfen Ideen \n\neines demokratischen Staates in Deutschland. \n\nDies zeigt: Was wir heute als Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\nannehmen, war in der Geschichte eine gro\u00dfe Errungen-\n\nschaft. F\u00fcr die Versammlungsfreiheit wurde viel Blut \n\nvergossen, Entbehrungen hingenommen und die Freiheit \n\nvieler verloren, und nicht umsonst f\u00fcrchten Diktaturen sie \n\nbis heute. Den L\u00e4ndern wurde mit der F\u00f6deralismusre-\n\nform die Gralsh\u00fcterschaft \u00fcber eine der zentralen und \n\nsensibelsten Grundrechte der Bundesrepublik \u00fcbertragen; \n\ndenn die M\u00f6glichkeit, sich frei zu versammeln, ist ein \n\nwesentliches Element demokratischer Ordnung und ein \n\nSt\u00fcck urspr\u00fcnglich-ungeb\u00e4ndigter unmittelbarer Demo-\n\nkratie. So schreibt es uns das Bundesverfassungsgericht \n\nins Stammbuch. \n\nWir sind als Freistaat gehalten, im Sinne der gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nchen Verwirklichung des Grundrechts sorgsam mit diesem \n\nSchatz umzugehen. Es widerspricht unserer Auffassung \n\ndieser Aufgabe, dass wir uns im Freistaat weitgehend der \n\naktuellen Rechtsprechung im Versammlungsrecht entzie-\n\nhen, verfassungswidrige Bestimmungen fortf\u00fchren und \n\nkeine R\u00fccksicht auf aktuelle Entwicklungen nehmen. \n\nDeswegen legen wir Ihnen heute den Vorschlag f\u00fcr ein \n\nmodernes und liberales Versammlungsrecht im Freistaat \n\nSachsen vor. Wir nennen es bewusst Versammlungsfrei-\n\nheitsgesetz, denn wir wollen mit diesem Gesetz mehr \n\nFreiheit erm\u00f6glichen, bessere Kooperation der Beh\u00f6rden \n\neinfordern und weniger Verbote umsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSo wollen wir evident verfassungswidrige Regelungen \n\naus dem aktuellen Gesetz tilgen. Die M\u00f6glichkeit, eine \n\nVersammlung aufgrund der blo\u00dfen Nichtanzeige aufl\u00f6sen \n\nzu k\u00f6nnen, ist seit der Brockdorf-Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichtes pass\u00e9. Dies stammt, wie \n\nsicher nicht nur Juristen wissen, nicht von gestern, son-\n\ndern aus den Achtzigerjahren. Wenn unser Versamm-\n\nlungsgesetz seit \u00fcber 30 Jahren verfassungswidrige \n\nBestimmungen enth\u00e4lt, ist es Zeit, endlich mal \u2013 selbst in \n\nSachsen \u2013 im Hier und Jetzt anzukommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir streichen das Verbot, die Versammlung an bestimm-\n\nten Tagen an Orten mit historischem Bezug zu verbieten. \n\nDas ist unserer Auffassung nach mit dem Grundrecht auf \n\nVersammlungsfreiheit schlicht unvereinbar. \n\nWir wollen die Beh\u00f6rden zu mehr Kooperation verpflich-\n\nten; denn im Versammlungsrecht soll die Erkenntnis, dass \n\nKooperation Eskalation vorbeugt, keine Binsenweisheit \n\nbleiben, sondern muss zum obersten Gebot werden. \n\nDeswegen muss es zuk\u00fcnftig die Pflicht dazu geben, dass \n\ndie Versammlungsbeh\u00f6rden stets Kooperationsgespr\u00e4che \n\nanbieten. Ob die Veranstalter diese annehmen, ist dann \n\nihre Sache. Ebenso haben die Beh\u00f6rden alles zu unterlas-\n\nsen, was abschreckend auf Versammlungsteilnehmer \n\nwirkt. Dann w\u00e4re in Sachsen endlich Schluss damit, dass \n\nbei friedlichen Kleinstdemonstrationen martialisch das \n\nSEK aufgefahren wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die vielen Versamm-\n\nlungen der letzten Jahre haben teils gro\u00dfe Enthemmungen \n\ngezeigt. Angriffe richteten sich dabei auch gegen Journa-\n\nlistinnen und Journalisten. Deswegen halten wir es nicht \n\nnur f\u00fcr sinnvoll, sondern auch geboten, dem Schutz der \n\nfreien Medienberichterstattung im Versammlungsrecht \n\neinen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert einzur\u00e4umen. Dann k\u00f6nnten \n\ndie Beh\u00f6rden sich nicht mehr dahinter verstecken, dass \n\nMedienvertreter Teilnehmer wie alle anderen sind und \n\nman nichts Spezifisches unternehmen will. \n\nWir wollen im Versammlungsrecht auch die B\u00fcrgerrechte \n\nst\u00e4rken. Der Inflation der Video\u00fcberwachung bei Ver-\n\nsammlungen muss endlich ein Riegel vorgeschoben \n\nwerden. Es braucht eine Pflicht, dass Videoaufnahmen der \n\nPolizei jederzeit \u2013 und ich betone: jederzeit \u2013 klar erkenn-\n\nbar sein m\u00fcssen. Nervende Diskussionen mit Polizeibe-\n\ndiensteten, ob diese denn nun aufzeichnen oder die \n\nKamera nur im Standby ist, sind dem hohen Grundrecht \n\nder Versammlungsfreiheit unw\u00fcrdig und geh\u00f6ren beendet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso muss es zur Pflicht werden, dass die Aufzeich-\n\nnungen mit digitalen Signaturen versehen werden, um \n\nnachtr\u00e4gliche Manipulationen zu verhindern. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Versamm-\n\nlungsfreiheitsgesetz wollen wir im Freistaat neue Wege \n\nbeschreiten. Dazu geh\u00f6rt es auch, die Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichts zum Versammlungsrecht auf \n\nPrivatfl\u00e4chen mit \u00fcberwiegend \u00f6ffentlicher Nutzung, zum \n\nBeispiel Vorpl\u00e4tzen von Einkaufszentren, umzusetzen. \n\nDies setzen wir nicht nur auf jenen Fl\u00e4chen um, die \n\nunmittelbar oder mittelbar in staatlicher Hand sind, \n\nsondern auf allen entsprechenden Privatfl\u00e4chen. Hier \n\nw\u00fcrde es Sachsen gut zu Gesicht stehen, mal Vorreiter zu \n\nsein, statt immer nur jahrzehntelanger Nachz\u00fcgler. \n\nWeil uns GR\u00dcNE der liberale Pragmatismus leitet, wollen \n\nwir das Versammlungsstrafrecht entr\u00fcmpeln und zuk\u00fcnf-\n\ntig Augenma\u00df statt Repression \u00fcben. Es ist doch mehr als \n\nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, wenn wir unanwendbares Recht wie \n\ndie Sanktionierung der Nichtanzeige einer Versammlung \n\nund Redundanzen zum Strafgesetzbuch finden. Das ist \n\nunn\u00f6tig und kann weg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit der Streichung unn\u00f6tiger Straftatbest\u00e4nde und ihrer \n\nHerabstufung zur Ordnungswidrigkeit wollen wir, dass \n\nf\u00fcr die Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen zuk\u00fcnftig das Opportu-\n\nnit\u00e4tsprinzip gilt, es also im Ermessen der Ordnungsbe-\n\nh\u00f6rden liegt, ob sie gegen einen Versto\u00df vorgehen oder \n\nnicht. Damit schaffen wir, um es mit den Worten des \n\nnieders\u00e4chsischen Innenministers Boris Pistorius zu \n\nsagen, einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Spielraum f\u00fcr Deeskala-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6207 \n\ntion im Demonstrationsgeschehen. Dies ist auch notwen-\n\ndig, denn beispielsweise die Verfolgung der Blockaden \n\nam 19. Februar 2011 gegen einen Nazi-Aufmarsch in \n\nDresden, an dem sich auch Mitglieder dieses Hauses, wie \n\nder heutige stellvertretende Ministerpr\u00e4sident Martin \n\nDulig, der Fraktionsvorsitzende der LINKEN Rico \n\nGebhardt und der ehemalige Kollege Johannes Lichdi, \n\nbeteiligten, haben gezeigt, dass die Abw\u00e4gung hinsicht-\n\nlich der Strafbarkeit von Platzbesetzung im Spannungs-\n\nverh\u00e4ltnis zum Grundrechtsschutz steht und dies keines-\n\nwegs so einfach ist, wie die momentane gesetzliche Lage \n\nvorgibt. \n\nDamit einhergehend versprechen wir uns auch eine \n\nEntlastung der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Von \u00fcber 2 000 \n\nErmittlungsverfahren, die seit 2013 wegen Versto\u00dfes \n\ngegen \u00a7 22 Versammlungsgesetz eingeleitet wurden, sind \n\n94 % durch die Staatsanwaltschaft eingestellt worden. Um \n\nes klar zu sagen: Unsere Staatsschutzabteilungen bei den \n\nStaatsanwaltschaften haben Wichtigeres zu tun, als am \n\nFlie\u00dfband Einstellungsverf\u00fcgungen f\u00fcr vermeintliche \n\nVersammlungsrechtsstraftaten zu tippen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Vorschlag, den wir \n\nIhnen heute unterbreiten, ist kein Hexenwerk und auch \n\nkeine Ideologie. Er basiert auf dem Versammlungsfrei-\n\nheitsgesetz des Landes Schleswig-Holstein und der \n\nwiederum auf einem Musterentwurf renommierter \n\nRechtsprofessoren. Er ist an s\u00e4chsische Besonderheiten \n\nund Erfahrungen mit dem Versammlungsgeschehen \n\nangepasst. Er ist gemessen am historischen Kampf f\u00fcr die \n\nVersammlungsfreiheit keineswegs revolution\u00e4r, aber f\u00fcr \n\nunseren Freistaat ein Meilenstein f\u00fcr mehr B\u00fcrgerrechte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns bewusst, \n\ndass dieses Gesetz auch Versammlungen sch\u00fctzt, die wir, \n\netwa weil sie von extremen Rechten, von Rassisten oder \n\nvon Antisemiten veranstaltet werden, aus tiefstem Herzen \n\nablehnen. Wir vertrauen dabei aber auf die Kraft des \n\nfriedlichen Widerspruchs. Wir vertrauen auf eine starke \n\nDemokratie, die eine Versammlungsfreiheit aush\u00e4lt. \n\nUnsere St\u00e4rke ist, den Feinden der Freiheit mit mehr \n\nFreiheit zu begegnen. Wir sagen allen Verfassungsfein-\n\nden, aber auch all denjenigen, die in diesen Zeiten die \n\nSicherheit \u00fcber die Freiheit stellen: Seht her, die Ver-\n\nsammlungsfreiheit ist unsere Antwort auf eure Ziele und \n\neure Angst! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen Versammlungsfreiheit wagen mit unserem \n\nVorschlag f\u00fcr ein Versammlungsfreiheitsgesetz, modern, \n\npragmatisch und liberal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Versammlungsfreiheit im Freistaat \n\nSachsen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nIst jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 \n\nJa, was war das jetzt? War das eine Enthaltung oder eine \n\nGegenstimme? Waren Sie nur etwas sp\u00e4ter? \n\n(Rico Anton, CDU: Ich war nur etwas sp\u00e4ter!) \n\n\u2013 Aha. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nNeuer Schub f\u00fcr den s\u00e4chsischen Nahverkehr: Sachsentarif einf\u00fchren, \n\nBef\u00f6rderung harmonisieren, Digitalisierung f\u00f6rdern \n\nDrucksache, 6/12141, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nCDU, dann die SPD, danach die Fraktion DIE LINKE, \n\nAfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMit der Aussprache beginnt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Nowak. \u2013 Herr Nowak, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Das Thema Zukunft des \u00d6PNV ist ja nicht zum \n\nersten Mal auf der Tagesordnung des Hohen Hauses. Aber \n\nzum ersten Mal haben wir valide Daten und Fakten \n\nvorliegen. Wir wissen zum Beispiel, dass wir jetzt 25 000 \n\nHaltestellen in Sachsen haben. Diese Erkenntnis mag auf \n\nden ersten Blick nicht besonders revolution\u00e4r erscheinen, \n\naber bei 16 kommunalen Aufgabentr\u00e4gern, die in Sachsen \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV verantwortlich sind, war das am Anfang \n\nder Arbeit der gleichnamigen Kommission noch nicht so \n\nklar. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von anderen Daten, die hierzu \n\nerhoben wurden. Wir wissen jetzt, dass der \u00d6PNV, vor \n\nallem der Schienenpersonennahverkehr, im deutschland-\n\nweiten Vergleich f\u00fcr relativ gute Preise eingekauft wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6208 \n\nDas liegt daran, dass wir intensiven Wettbewerb bei den \n\nAusschreibungen haben. Wir wissen aber auch, dass auf \n\nden Starklaststrecken der Eisenbahn im deutschlandwei-\n\nten Vergleich zu wenig Nutzer fahren. Dadurch haben wir \n\nauch Luft nach oben bei den Einnahmen. \n\nWie bekommt man aber mehr Leute ins System? Indem \n\nman es f\u00fcr den Nutzer vereinfacht. So ziemlich jeder hat \n\nwohl seine eigenen Erlebnisse, wo im \u00d6PNV mal was \n\nklemmt und mal was nicht klappt. Manche Dinge sind \n\nschwierig zu verstehen, weil sie hausgemacht sind. \n\nWenn man von Chemnitz nach Dresden f\u00e4hrt, kann man \n\nbis Klingenberg-Colmnitz sein Ticket im Zug kaufen. \n\nDahinter geht das nicht mehr. Das ist so, weil VMS und \n\nVVO unterschiedliche Bef\u00f6rderungsbestimmungen haben \n\nund man sich f\u00fcr die Strecke nicht auf eine geeinigt hat. \n\nWenn man von Zwickau mit der S-Bahn \u00fcber Werdau, \n\nAltenburg und Borna nach Leipzig f\u00e4hrt, dann gelten dort \n\ndrei unterschiedliche Bestimmungen \u00fcber die Mitnahme \n\nvon Fahrr\u00e4dern. In Zwickau kostet das nichts, dazwischen \n\ngilt Bahntarif, und ab MDV muss man f\u00fcr das Rad den \n\nMDV-Tarif bezahlen. \n\nWenn man in Leipzig ein Handyticket kaufen will, \n\nbraucht man eine andere App als in Dresden. In Dresden \n\nist es \u2013 das habe ich einmal ausprobiert \u2013 so kompliziert, \n\ndass man gef\u00fchlt einen Bachelorabschluss braucht, um es \n\nzu bedienen. \n\nWer von Chemnitz nach Leipzig f\u00e4hrt, der darf fast eine \n\nStunde auf dem sch\u00f6nsten Bahnhof des Landes die \n\nEinkaufsmeile genie\u00dfen, weil die Anschl\u00fcsse nicht \n\nklappen usw. usf. \n\nEs gibt also noch einiges zu tun. Genau deswegen haben \n\nsich Fachleute in der \u00d6PNV-Strategiekommission mit all \n\ndiesen Fragen besch\u00e4ftigt. Zum ersten Mal haben wir \n\nvalide Daten, auf denen wir aufsetzen k\u00f6nnen. Deswegen \n\ngibt es erstmals konkrete Vorschl\u00e4ge, was man verbessern \n\nkann. \n\nBeispiel: Sachsentarif. Unser Ziel ist es, f\u00fcr diejenigen, \n\ndie das wollen, mit einem Ticket von Zittau bis Adorf zu \n\nkommen. Bisher stehen Tarifgrenzen der einzelnen \n\nVerb\u00fcnde dem entgegen. Sie gehen zum Teil selbst durch \n\nLandkreise \u2013 das Beispiel liegt dabei zwischen Bautzen \n\nund G\u00f6rlitz. Daf\u00fcr wird eine Finanzierung n\u00f6tig sein. Ich \n\nhabe gelernt, dass es durch dieses neue Angebot soge-\n\nnannte Durchtarifierungsverluste geben wird, wie es im \n\nFachdeutsch hei\u00dft. \u00dcber diesen Ausgleich m\u00fcssen sich \n\nFreistaat, Kommunen und Verkehrsunternehmen verst\u00e4n-\n\ndigen. \n\nAuch \u00fcber die Form und Anbindung an die Organisations-\n\nstrukturen steht etwas im Abschlussbericht. Die Fachleute \n\nempfehlen, das bei einem der Verb\u00fcnde zu b\u00fcndeln und \n\n\u00fcber eine neue landesweite Koordinierungsstelle mit \n\nLeben zu f\u00fcllen. \n\nNeben diesem landesweiten Tarif wird es aber weiterhin \n\nkleinteiligere Angebote geben. Das ist, denke ich, auch in \n\nOrdnung, denn nicht jeder will schlie\u00dflich von Zittau \n\nnach Adorf. Die Oma, die nur in ihrem Viertel f\u00e4hrt, muss \n\nnicht den gesamten Sachsentarif abdr\u00fccken. Aber der \n\nSachsentarif wird die Attraktivit\u00e4t steigern. Wir brauchen \n\nmehr Leute im System. \n\nStichwort: Bef\u00f6rderungsbestimmungen. Hier habe ich \n\nvorhin schon die Ausw\u00fcchse grob skizziert. Es ist deshalb \n\nan der Zeit, die Bestimmungen in Sachsen neu zu harmo-\n\nnisieren. Dazu ist Kommunikation ein wichtiger Schritt. \n\nViele der Kommissionsmitglieder, mit denen wir zusam-\n\nmengearbeitet haben, sagen, dass in Sachsen zum ersten \n\nMal zu diesem Thema wirklich miteinander geredet \n\nwurde, dass man miteinander spricht und gemeinsame \n\nL\u00f6sungen sucht. Diese Kommunikation kann aber nur ein \n\nAnfang sein. Es muss verstetigt werden. \n\nBei landesweit bedeutsamen Themen m\u00fcssen Kommunen, \n\nVerkehrsunternehmen und der Freistaat an einen Tisch. \n\nDiesem Ziel dient die Einrichtung einer Koordinierungs-\n\nstelle. Genau hier sind diese landesweit wichtigen Fragen \n\nrichtig aufgehoben. Weil der \u00d6PNV in Sachsen aber \n\nkommunal verfasst ist, k\u00f6nnen wir das nicht von oben par \n\nordre du mufti machen, sondern wir m\u00fcssen diese Zu-\n\nsammenarbeit auf Augenh\u00f6he organisieren. \n\nStichwort: Sachsentakt. Heute fahren viele Umsteigebe-\n\nziehungen noch aneinander vorbei. Oftmals ist das auch \n\nnur eine Frage, wie die Verkn\u00fcpfung der Linien baulich \n\nvor Ort aussieht. Das gilt vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDa gibt es noch viel zu h\u00e4ufig die Ma\u00dfgabe: Kommt der \n\nSchulbus, kommt ein Bus \u2013 kommt der Schulbus nicht, \n\nkommt keiner. Auch das m\u00fcssen wir \u00e4ndern, denn wir \n\nbrauchen ein landesweites Netz aus Takt-Bussen und \n\nPlus-Bussen. \n\nDie Anf\u00e4nge sind gemacht. Im Mitteldeutschen Verkehrs-\n\nverbund gibt es zusammen mit dem ZVNL das Projekt \n\n\u201eMuldental in Fahrt\u201c, das im letzten Jahr ans Netz ge-\n\nbracht wurde. Es gibt montags bis freitags von 5 bis \n\n21 Uhr erstmals einen Stundentakt im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\n66 neue Haltestellen wurden daf\u00fcr eingerichtet. Zum \n\nVergleich: Im Jahr davor gab es gerade mal zwei neue \n\nHaltestellen. Das ist also ein komplett neues Netz. Dieser \n\nGrundtakt ist abgestimmt auf die anderen Buslinien. Die \n\nUmsteigebeziehungen sind optimiert und die Eisenbahn \n\nist einbezogen. \n\nGenau diesen integralen Taktfahrplan brauchen wir \n\nsachsenweit. \u201eMuldental in Fahrt\u201c ist f\u00fcr uns ein Labor. \n\nWir k\u00f6nnen so testen, wie ein besseres Angebot die \n\nNachfrage belebt. Dass es funktioniert, kann man jetzt \n\nschon feststellen. Auf einzelnen Strecken gibt es bereits \n\njetzt mehr als 10 % h\u00f6here Auslastung, und das nach \n\nweniger als einem Jahr Angebot. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt dort neue Fahrzeuge. Sie sind leicht zu erkennen: \n\nSie haben alle WLAN, sie sind behindertengerecht und \n\nsie haben die richtige Gr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die jeweilige Aufgabe. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6209 \n\nWir haben uns \u00fcber den Doppelhaushalt 2017/2018 an \n\ndieser Finanzierung angemessen beteiligt. Es war eine \n\ngute Investition, denke ich. Andere Verb\u00fcnde planen \n\n\u00c4hnliches. Der VV Vogtland zum Beispiel ist ebenfalls an \n\neinem Taktbusnetz dran. Wir m\u00fcssen diese Aufgabe jetzt \n\nlandesweit verkn\u00fcpfen. Klar ist, dass es Geld kosten wird, \n\nwenn man die Angebote verbessert und ausweitet. Klar ist \n\naber auch, dass keiner der Partner das allein stemmen \n\nkann, auch die Kommunen nicht. Aber die Kommunen \n\nk\u00f6nnen auch nicht mit dem Finger auf den Freistaat \n\nzeigen und sagen: Mach mal, du bist allein verantwort-\n\nlich. Partnerschaftlich muss es gehen, partnerschaftlich \n\nmuss es ausgehandelt werden. \n\nEs geht \u00fcbrigens nicht immer nur ums Geld. Es gibt ganz \n\ninteressante neue Effekte. Am Wochenende galt im \n\nMuldental bisher so gut wie kein Fahrplan. Mittlerweile \n\ngibt es da jetzt auch zwischen 5 und 21 Uhr den Zwei-\n\nstundentakt. Interessant ist nur, dass die Fahrer auf einmal \n\ngesagt haben: Huch, da m\u00fcssen wir ja jetzt am Wochen-\n\nende arbeiten. Das ist f\u00fcr mich als Gro\u00dfst\u00e4dter eine \n\ninteressante Erkenntnis, weil unsere Busfahrer in der \n\nStadt schon immer am Wochenende arbeiten mussten. Das \n\nsind auch Probleme, die man ber\u00fccksichtigen muss, wenn \n\nman solche Ver\u00e4nderungen vornimmt. \n\nWir k\u00f6nnen auch mehr ins System bekommen, wenn wir \n\ndie digitalen Vertriebsstrukturen st\u00e4rken. Das ist \u00fcbrigens \n\nein Punkt, der den Sachsentarif erleichtern wird. Flixbus \n\nund CleverShuttle zum Beispiel machen es vor, wie \n\neinfach es geht. Technisch geht das l\u00e4ngst, wenn man es \n\nwill. Um G\u00f6tz Werner zu zitieren: \u201eWer etwas will, findet \n\nWege. Wer etwas nicht will, findet Gr\u00fcnde.\u201c \n\nDamit bin ich bei Fragen der Organisation. Ganz viele \n\nvon den hier skizzierten Problemen lassen sich \u00fcber \n\nFusionen l\u00f6sen \u2013 so habe ich jedenfalls gedacht, als ich in \n\ndie Kommissionsarbeit eingestiegen bin. Aber das ist nur \n\nauf den ersten Blick so. Eine Fusion an sich l\u00f6st noch gar \n\nnichts, denn die Themen bleiben ja. Sehr viele lassen sich \n\naber abstellen, wenn wir partnerschaftlich zusammenar-\n\nbeiten. Der \u00f6ffentliche Verkehr ist in Sachsen kommunal \n\nverfasst und keiner kann die Kosten, die ein verbesserter \n\n\u00d6PNV zweifelsohne mit sich bringt, allein stemmen. Die \n\nKommunen w\u00e4ren \u00fcberfordert, wir als Freistaat aber \n\nauch. \n\nAll diese Prozesse m\u00fcssen landesweit koordiniert werden. \n\nDazu ist die Koordinierungsstelle vorgesehen, die Frei-\n\nstaat und Kommunen auf Augenh\u00f6he betreiben sollen. \n\nDabei sollten wir das Wissen und K\u00f6nnen der Fachleute \n\naus den Verb\u00fcnden genauso nutzen wie die verbesserte \n\nKommunikation, die sich in der Kommissionsarbeit \n\nzwischen allen Beteiligten entwickelt hat. Wir m\u00fcssen \n\nalso der gef\u00fchlten Kleinstaaterei ein Ende bereiten, ohne \n\neine Art \u00d6PNV-Zentralkomitee zu schaffen. Den Leuten \n\nist es egal, wie wir es organisieren. Sie wollen es einfach \n\nund mit gutem Angebot, dann fahren sie auch mit. Die \n\nwachsenden Zahlen in den Gro\u00dfst\u00e4dten und das Projekt \n\n\u201eMuldental in Fahrt\u201c sind heute schon sichtbare Belege \n\ndaf\u00fcr. \n\nDieser Antrag basiert auf der Arbeit der Fachleute der \n\nKommission, und er ist ein wichtiger Schritt zu dieser \n\nn\u00f6tigen Vereinfachung und Verbesserung. Ich bitte des-\n\nhalb um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Baum. Sie haben das Wort. \u2013 Bitte sehr. \n\nThomas Baum, SPD: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kurz vor \n\nWeihnachten hat die \u00d6PNV-Strategiekommission ihren \n\nAbschlussbericht ver\u00f6ffentlicht. Dieser ist mittlerweile f\u00fcr \n\nalle auf der Webseite des SMWA einsehbar, und jedem \n\nMitglied des Hohen Hauses sollte inzwischen auch ein \n\nDruckexemplar vorliegen. Der Abschlussbericht bringt \n\neinen intensiven, mehr als zweij\u00e4hrigen Diskussionspro-\n\nzess an sein Ende, an dem nicht nur Mitglieder aus allen \n\nFraktionen des Landtages beteiligt waren, sondern auch \n\nf\u00fcr die Entwicklung des \u00d6PNV in Sachsen verantwortli-\n\nche Personen. \n\nMit ihrem Abschlussbericht hat die Kommission eine \n\nganze Reihe von Handlungsempfehlungen formuliert, wie \n\nman den s\u00e4chsischen \u00d6PNV f\u00fcr die Zukunft fit machen \n\nkann. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Die Handlungsempfeh-\n\nlungen zeigen uns einen Weg, wie wir auch in Zukunft ein \n\nattraktives Angebot in Sachsen aufrechterhalten und vor \n\nallem das Angebot und die Leistungen des \u00d6PNV noch \n\nweiter verbessern k\u00f6nnen; denn \u2013 das m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle ganz besonders betonen \u2013 der \u00f6ffentliche \n\nNahverkehr ist nicht nur eine umweltfreundliche Alterna-\n\ntive zum eigenen Auto, sondern er ist das, was verwal-\n\ntungstechnisch etwas umst\u00e4ndlich als Daseinsvorsorge \n\nbezeichnet wird. \n\nDer \u00d6PNV verbindet Sachsen. Er verbindet die verschie-\n\ndenen Regionen unseres Freistaates, er verbindet die \n\nl\u00e4ndlichen Regionen mit den Ballungsr\u00e4umen. Kurzum, \n\nder \u00d6PNV verbindet die Menschen in Sachsen. Diese \n\nVerbindung wollen wir auch mit unserem Antrag weiter \n\nst\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um die Menschen in \n\nSachsen \u00fcber die Grenzen der Verkehrsverb\u00fcnde mitei-\n\nnander noch enger zu verbinden, haben wir den heutigen \n\nAntrag auf die Tagesordnung gesetzt. Er greift dabei ein \n\nzentrales Thema unseres Koalitionsvertrages auf, n\u00e4mlich \n\nden Sachsentarif. Das Thema ist nicht nur wichtig, weil es \n\nim Koalitionsvertrag steht, sondern vor allem, weil immer \n\nmehr Menschen in Sachsen verbund\u00fcbergreifend unter-\n\nwegs sind, sei es auf dem Weg zur Arbeit, zur Familie, zu \n\nFreunden oder in der Freizeit. Es soll sich also beim \n\nSachsentarif nicht nur um ein Angebot f\u00fcr Touristen \n\nhandeln, die die verschiedenen Sehensw\u00fcrdigkeiten in \n\nSachsen besichtigen wollen. Der Sachsentarif zielt ganz \n\nklar auch auf die Alltagsnutzer ab, denen mit diesem Tarif \n\nein neues, ein attraktives Angebot gemacht werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6210 \n\nDas ist deshalb so wichtig, weil wir eben nicht wollen, \n\ndass die Verbundgrenzen f\u00fcr die \u00d6PNV-Nutzer weiterhin \n\nals Barriere empfunden werden; denn obwohl es bereits \n\nviele verbund\u00fcbergreifende Fahrkarten der Zweckverb\u00e4n-\n\nde gibt, ist es gerade f\u00fcr Gelegenheitsnutzer immer noch \n\nzu kompliziert und mit zu viel Aufwand verbunden, den \n\nrichtigen Fahrschein zu finden. Mit dem Sachsentarif \n\nkann diese Un\u00fcbersichtlichkeit \u00fcberwunden werden, ohne \n\ndass die lokalen Tarife ge\u00e4ndert werden m\u00fcssten. \n\nDie Arbeitsgruppe Tarife und Vertrieb der Strategiekom-\n\nmission hat unter meiner Leitung nicht nur das Bil-\n\ndungsticket inhaltlich auf den Weg gebracht, sondern \n\nauch bereits sehr konkrete Vorschl\u00e4ge zur Umsetzung des \n\nSachsentarifs gemacht. Diese Vorschl\u00e4ge greifen wir nun \n\nin unserem Antrag auf. Im Zusammenhang mit der Etab-\n\nlierung des Sachsentarifs m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00fcber die weitere Harmonisierung der Tarif- \n\nund Bef\u00f6rderungsbestimmungen sprechen. Hier wei\u00df ich, \n\ndass die Zweckverb\u00e4nde schon ein gutes St\u00fcck weit \n\ngekommen sind und an einer solchen Angleichung und \n\nVereinheitlichung arbeiten; denn es kann ja nicht sein, \n\ndass sich die Bestimmungen in den einzelnen Zweckver-\n\nb\u00e4nden unterscheiden. \n\nAus Kundensicht betrachtet, darf die Frage eben nicht \n\nmehr lauten, wann ein Kind ein Kind ist und ob ich, wenn \n\nich zum Beispiel aus Riesa mit meinen Kindern nach \n\nLeipzig in den Zoo will, im VVO eine Kinderkarte kaufen \n\nmuss, w\u00e4hrend das Kind im MDV schon als Erwachsener \n\nz\u00e4hlt. Diese Barrieren, die die Verbundgrenzen f\u00fcr viele \n\nFahrg\u00e4ste immer noch darstellen, m\u00fcssen ein f\u00fcr alle Mal \n\nder Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich von Barrieren \n\nspreche, dann m\u00f6chte ich auch gleich auf unseren Punkt d \n\ndes Antrages eingehen; denn auch f\u00fcr viele mobilit\u00e4tsein-\n\ngeschr\u00e4nkte Menschen sind die Bef\u00f6rderungsbestimmun-\n\ngen oftmals eine Barriere, zum Beispiel dann, wenn sie \n\nmit einem elektrischen Hilfsmittel unterwegs sind. Bei \n\nRollst\u00fchlen ist das Problem weitgehend gel\u00f6st; denn fast \n\nalle Verkehrsunternehmen in Sachsen k\u00f6nnen Rollst\u00fchle \n\nin ihren Fahrzeugen bef\u00f6rdern. \n\nAnders sieht es bei den sogenannten E-Scootern und \n\nanderen elektrisch unterst\u00fctzten Hilfsmitteln aus. Hier \n\ngibt es mittlerweile eine Unzahl unterschiedlicher Ger\u00e4te, \n\ndie jeweils auf das individuelle Handicap angestimmt \n\nsind. Auch hier gilt: Es kann nicht sein, dass Menschen, \n\ndie ohnehin in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt sind, dann \n\nvon einem Busfahrer stehen gelassen werden m\u00fcssen, nur \n\nweil die Bef\u00f6rderungsbestimmungen die Mitnahme von \n\nsolchen Hilfsmitteln nicht regeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch hier haben die Zweckverb\u00e4nde gemeinsam mit den \n\nVerkehrsunternehmen und dem SMWA erste Regelungen \n\ngetroffen, um einheitliche Standards f\u00fcr Sachsen und \n\ndamit Klarheit f\u00fcr die Betroffenen zu schaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in engem Zusammen-\n\nhang mit den bereits angesprochenen Themen schwebt \n\n\u00fcber allem nat\u00fcrlich die Digitalisierung. Nicht nur im \n\n\u00d6PNV ist der fortschreitende technische Wandel von \n\ngro\u00dfer Bedeutung. Aber gerade, um die Vertriebsstruktu-\n\nren fit f\u00fcr das 21. Jahrhundert zu machen, m\u00fcssen wir \n\nauch die Digitalisierung des Nahverkehrs weiter voran-\n\nbringen. Wir haben gro\u00dfe Potenziale im Bereich des \n\nVertriebes, sowohl f\u00fcr die Verkehrsunternehmen als auch \n\nf\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger, die dann im Hintergrund die \n\nAufgaben wie Tarifaufteilung usw. viel besser und effizi-\n\nenter erledigen k\u00f6nnen. \n\nAber auch f\u00fcr die Kunden sind die M\u00f6glichkeiten der \n\nDigitalisierung von gro\u00dfem Nutzen. Nicht zuletzt der \n\ngro\u00dfe Erfolg und die hohen Nutzerzahlen von bereits \n\nbestehenden Systemen, sei es die App der Deutschen \n\nBahn oder die App Easy.GO des MDV oder auch Leipzig \n\nMobil der Leipziger Verkehrsbetriebe, zeigen, dass mit \n\neinfachen und f\u00fcr die Kunden leicht verst\u00e4ndlichen \n\nSystemen nicht nur die Nutzererfahrungen verbessert, \n\nsondern auch zus\u00e4tzliche und neue Fahrg\u00e4ste gewonnen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss meiner \n\nRede betone ich nochmals, wie wichtig es ist, den \u00d6PNV \n\nin Sachsen zu st\u00e4rken, gerade vor dem Hintergrund, dass \n\nsich immer mehr Menschen in Sachsen abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen. \n\nEin attraktiver und gut funktionierender \u00f6ffentlicher \n\nNahverkehr, der keine Barrieren mehr kennt, kann dazu \n\nbeitragen, dieses Gef\u00fchl zu \u00fcberwinden. Ein guter \u00f6ffent-\n\nlicher Nahverkehr bringt die Menschen zusammen und \n\nsorgt daf\u00fcr, dass sie umweltfreundlich und bezahlbar \n\nmobil sein k\u00f6nnen, ohne auf ein eigenes Auto angewiesen \n\nzu sein. \n\nAn dieser Aufgabe arbeiten wir seit Beginn der Koalition \n\n2014. Mit dem Abschlussbericht der Kommission haben \n\nwir einen weiteren Meilenstein gesetzt. Ihn nun mit \n\nkonkretem Leben zu f\u00fcllen wird die Aufgabe der n\u00e4chsten \n\nJahre sein, nicht nur f\u00fcr uns in der Politik, sondern vor \n\nallem auch f\u00fcr die kommunale Ebene, f\u00fcr die Zweckver-\n\nb\u00e4nde, die diese Aufgabe nun umsetzen m\u00fcssen. Deshalb \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun folgt die Fraktion DIE LINKE, Herr \n\nAbg. B\u00f6hme. \u2013 Bitte sehr, Herr B\u00f6hme, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wissen Sie, Herr Nowak \n\nund Herr Baum, was ich befremdlich finde? Mich ver-\n\nwundert, dass Sie als Koalitionsfraktionen immer erst \n\ndann Antr\u00e4ge stellen, wenn Ihre Regierung ohnehin \n\nvorhat, das entsprechende Anliegen umzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6211 \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE ) \n\nKonkret geht es mir um den Sachsentarif f\u00fcr Bus und \n\nBahn sowie die Tarifharmonisierung der unterschiedli-\n\nchen Verkehrsverb\u00fcnde an sich. Das Ziel, das Sie hier in \n\nden Antrag geschrieben haben, steht schon seit dreiein-\n\nhalb Jahren auf einem Papier, n\u00e4mlich im Koalitionsver-\n\ntrag der Staatsregierung, den Sie mit ausgehandelt haben. \n\nDarin steht: \u201eDie allgemeinen Tarifregelungen der Ver-\n\nkehrsverb\u00fcnde sollen st\u00e4rker harmonisiert werden.\u201c Seit \n\ndreieinhalb Jahren ist dieses Ziel nicht erreicht. Dies \n\nerweckt den Eindruck, als ob der Koalitionsvertrag keine \n\nGeltung mehr h\u00e4tte, wenn Sie jetzt schon als Fraktionen \n\nIhre eigene Regierung daran erinnern m\u00fcssen. Doch wir \n\nhaben gestern auch von Herrn Kretschmer und von Herrn \n\nDulig geh\u00f6rt, dass der Sachsentarif, ja sogar das Bil-\n\ndungsticket kommen sollen. Ich bleibe gespannt. \n\nNun ja, aber das Schlimme ist nicht, dass Sie das gleiche \n\nZiel haben wie die Staatsregierung \u2013 dieses Ziel haben \n\nwir im konkreten Fall auch \u2013, nein, das Schlimme ist nur, \n\ndass Sie in dem Antrag, den Sie hier vorgelegt haben, die \n\nStaatsregierung ersuchen, sich daf\u00fcr einzusetzen, die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr einen Sachsentarif und die Harmoni-\n\nsierung der Bef\u00f6rderungsbedingungen zu schaffen. Mann, \n\nwarum werden Sie nicht endlich konkret? Wir sind das \n\nParlament, wir sind die Gesetzgeberin, und wir erteilen \n\ndie Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung. Meines Erachtens \n\nsollte das Thema Sachsentarif genau so wie das Bil-\n\ndungsticket keine Bitte mehr sein, nach deren Erf\u00fcllung \n\nwir hier h\u00f6flich fragen. Nein, wir fordern es. Wir fordern \n\ndie Staatsregierung auf, es endlich umzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs kann doch auch nicht sein, dass wir eine \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission haben, die jahrelang debattiert und \n\nL\u00f6sungen erarbeitet hat und wir dann nur wieder die \n\nStaatsregierung ersuchen, sich irgendetwas auszudenken. \n\nOder haben Sie den Antrag geschrieben, weil Sie tats\u00e4ch-\n\nlich Misstrauen in die Staatsregierung haben, weil immer \n\nnoch nichts passiert ist? In der Antwort auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage, was denn bisher getan wurde oder noch getan \n\nwird, um die Tarifharmonisierung hinzubekommen, \n\nwurde uns mitgeteilt, dass als erster konkreter Schritt \n\nnoch f\u00fcr 2017 die Harmonisierung der Bef\u00f6rderungsbe-\n\ndingungen in ganz Sachsen geplant sei. Aha! Also, ich \n\nmuss irgendetwas verpasst haben, glaube ich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern bef\u00fcrworte ich Ihren Antrag dennoch, damit wir \n\nendlich mal zu Potte kommen. Um es noch konkreter zu \n\nmachen, haben wir Ihnen heute einen \u00c4nderungsantrag \n\nmit Vorschl\u00e4gen vorgelegt \u2013 ich werde ihn nachher noch \n\nerl\u00e4utern \u2013, wie die Staatsregierung mit konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen endlich eine Harmonisierung der \u00d6PNV-Tarife \n\numsetzen kann. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf das Problem der unterschiedli-\n\nchen Tarifstrukturen eingehen, denn diese erleben jeden \n\nTag Tausende Menschen in Sachsen. In einem Verkehrs-\n\nverbund kann ich mein Fahrrad mitnehmen, in dem \n\nanderen nicht. In dem einen Verkehrsverbund ist mein \n\nKind bis 14 Jahre ein Kind und in dem anderen nur bis \n\nzum zw\u00f6lften Lebensjahr. In dem einen Verbund kann ich \n\nin der Stra\u00dfenbahn eine Kurzstrecke kaufen, in dem \n\nanderen nicht, usw. Man kann es auch auf die Deutsche-\n\nBahn-Tarife \u00fcbertragen. Bei dem \u201eSch\u00f6nes-Wochenende-\n\nTicket\u201c der Deutschen Bahn kann ich eben nicht mit den \n\nBussen des \u00d6PNV-Verkehrs in dem Verbund beliebig \n\nherumfahren, mit dem Sachsen-Ticket wiederum schon. \n\nDas ist alles sehr kundenunfreundlich, weil es einfach zu \n\nviele verschiedene Bedingungen gibt und jeder Verkehrs-\n\nverbund sein eigenes S\u00fcppchen kocht. Besonders gravie-\n\nrend wird es dann, wenn in einem Verkehrsverbund oder \n\nVerkehrsunternehmen ein Mensch mit Behinderung \n\nmitfahren m\u00f6chte und in einem Rollstuhl sitzt. In dem \n\neinen Verkehrsverbund darf er mitfahren, in dem anderen \n\nVerkehrsverbund wird es ihm vollkommen verwehrt. Ich \n\nfinde, so etwas darf es in einem Land wie Deutschland im \n\nJahr 2018 nicht mehr geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNun kann man sagen, dass es spezifische Bef\u00f6rderungs-\n\nbedingungen vor Ort braucht, die unterschiedlich sein \n\nm\u00fcssen. Da widerspreche ich Ihnen ja nicht grunds\u00e4tzlich. \n\nAber gerade beim Thema Fahrradbef\u00f6rderung muss man \n\nauf die Kapazit\u00e4tsgrenzen in den einzelnen Regionen \n\nschauen. Da ist es sinnvoll, dass es unterschiedliche \n\nRegelungen gibt. Aber es kann nicht sein, dass ich in ein \n\nund demselben Fahrzeug, zum Beispiel im Regionalex-\n\npress Leipzig \u2013 Dresden \u2013 es handelt sich dabei \u00fcbrigens \n\num die erfolgreichste Strecke in Sachsen \u2013 zwischen \n\nLeipzig und Oschatz mein Fahrrad kostenlos mitnehmen \n\ndarf, aber wenn ich von Oschatz weiter nach Riesa fahren \n\nm\u00f6chte, auf einmal eine Fahrradkarte ben\u00f6tige. Das kann \n\nman keinem Kunden erkl\u00e4ren. \n\nEs gibt noch viele andere Beispiele, wo die Tarifbestim-\n\nmungen immer noch nicht harmonisiert sind. Die \n\nschlimmsten F\u00e4lle sind aber dort anzutreffen, wo Men-\n\nschen zwischen zwei verschiedenen Verbundgrenzen \n\npendeln m\u00fcssen. In der Regel muss man ja, wenn man ein \n\noder zwei oder mehr Tarifzonen innerhalb eines Verbun-\n\ndes durchquert, nicht jede einzelne Tarifzone neu kaufen, \n\nsondern man zahlt den Ausgangstarif. Pro weitere Ta-\n\nrifzone muss man dann einen kleinen Aufschlag bezahlen. \n\nDas ist aber nicht mehr so, wenn ich den Verkehrsverbund \n\ndabei wechsle. Dort f\u00e4ngt die Zuzahlung immer wieder \n\nvon vorn an. Besonders drastisch wird es, wenn man \n\nregelm\u00e4\u00dfig zwischen den entsprechenden Strecken \n\npendeln muss. Das geht dann richtig ins Geld und macht \n\nden \u00d6PNV sehr unattraktiv. \n\nWir haben in unserer Gro\u00dfen Anfrage nachgefragt, wo es \n\n\u00fcberall verbund\u00fcbergreifende Linienf\u00fchrungen gibt. \n\nLeider konnte uns die Staatsregierung das nur f\u00fcr die \n\nEisenbahnstrecken aufzeigen. Dort gibt es aber mittler-\n\nweile fast \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Nowak, CDU: Warum ist das so?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6212 \n\n\u2013 Na ja, weil die Kommunen zust\u00e4ndig sind, das ist schon \n\nklar. Aber ich als Staatsregierung h\u00e4tte trotzdem das \n\nInteresse, wissen zu wollen, wo die verbund\u00fcbergreifen-\n\nden Linienf\u00fchrungen generell im \u00d6PNV sind. Dass sie \n\ndas nicht wei\u00df, daf\u00fcr kann ich nichts. Ich finde es schade. \n\nAber von der Eisenbahn wurde gleichzeitig auch geant-\n\nwortet, dass es in den meisten Verkehrsverb\u00fcnden mitt-\n\nlerweile \u2013 das war nicht immer so \u2013 Tarifangebote f\u00fcr \n\n\u00dcbergangszonen gibt. Das Problem ist nur, dass der \n\nKunde auf einigen Strecken bis zu f\u00fcnf verschiedene \n\nTicketangebote hat: angefangen vom Sachsen-Ticket \u00fcber \n\nden Trilex bis zum normalen VVO Verbundticket, um ein \n\nund dieselbe Strecke zu nutzen. \n\n(Zuruf von der SPD: F\u00fcnf verschiedene Preise!) \n\nDas ist verwirrend f\u00fcr den Fahrgast und auch nicht das \n\nZiel der L\u00f6sung. Hier gibt es dringenden Handlungsbe-\n\ndarf, den wir angehen m\u00fcssen. Die \u00d6PNV-Strategie-\n\nkommission hat dort mit der Hilfe von uns allen viele \n\nVorschl\u00e4ge erarbeitet. Es geht jetzt darum, diese Schritt \n\nf\u00fcr Schritt umzusetzen. Wir sind jedenfalls dazu bereit. \n\nAlso fangen wir auch damit an. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! \u201eNeuer Schub f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nNahverkehr: Sachsentarif einf\u00fchren, Bef\u00f6rderung harmo-\n\nnisieren, Digitalisierung f\u00f6rdern\u201c \u2013 so lautet der heutige \n\nAntrag von CDU und SPD. \n\nDer vorliegende Antrag ist inhaltlich sehr \u00fcberschaubar. \n\nWo bleibt aber der Schub f\u00fcr den s\u00e4chsischen Nahver-\n\nkehr? Gerade unter dem Gesichtspunkt, dass im Dezem-\n\nber 2017 der Abschlussbericht der \u00d6PNV-Strategiekom-\n\nmission mit 178 Seiten ver\u00f6ffentlicht wurde, ist dieser \n\nAntrag \u00fcberfl\u00fcssig. Herr Baum, wozu brauchen Sie jetzt \n\nden Berichtsantrag als Regierungskoalition zum Thema \n\nTarif und Vertrieb, wo Sie doch genau in dieser Arbeits-\n\ngruppe mitgearbeitet haben? Reden Sie nicht miteinan-\n\nder? \n\n(Thomas Baum, SPD: Doch!) \n\nDie Handlungsempfehlungen wurden sehr gut und ver-\n\nst\u00e4ndlich herausgearbeitet. Es freut uns nat\u00fcrlich, dass Sie \n\nsich jetzt sofort an die Umsetzung machen wollen. \n\n(Thomas Baum, SPD: Da \n\nhaben Sie doch die Antwort!) \n\nVielleicht hilft auch ein Blick in die gr\u00fcndlich erarbeiteten \n\nSteckbriefe, die den Handlungsempfehlungen zugrunde \n\nliegen. Auch bei den Vorbereitungen zur Vereinheitli-\n\nchung der Tarif- und Bef\u00f6rderungsbedingungen, welche \n\ndie Grundvoraussetzung f\u00fcr einen einheitlichen Tarif sind, \n\nk\u00f6nnten Sie schon weiter sein; denn ich habe Sie bereits \n\nim Plenum am 28. September 2017 dar\u00fcber informiert, \n\ndass im Juni 2017 eine Mitarbeiterinformation an die \n\nVerkehrsunternehmen verteilt wurde, wonach ab 1. Au-\n\ngust 2017 diese Bedingungen als vereinheitlicht gelten. \n\nDas wurde allerdings kurzfristig von den Verkehrsver-\n\nb\u00fcnden zur\u00fcckgezogen und auch beim gro\u00dfen Fahrplan-\n\nwechsel Mitte Dezember 2017 war nichts mehr davon zu \n\nh\u00f6ren. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da m\u00fcssen noch \n\nDurchtarifierungsverluste ausgehandelt werden!) \n\nUnserer Meinung nach ist die erste Handlungsempfeh-\n\nlung, die umgesetzt werden muss, die Schaffung der \n\nempfohlenen Koordinierungsstelle. Denn ohne den Willen \n\nder kommunalen Ebene mit sachsenweit einheitlichen \n\nZielen, die alle kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger mittra-\n\ngen, k\u00f6nnen sie bei der heutigen \u00d6PNV-Struktur in \n\nSachsen nichts \u00e4ndern und auch nichts umsetzen. Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer sagte gestern, dass er \n\nbereits n\u00e4chste Woche mit allen beteiligten Entschei-\n\ndungstr\u00e4gern f\u00fcr den Nahverkehr Gespr\u00e4che f\u00fchren wolle. \n\nDas ist ein guter Schritt und ein Anfang. \n\nAber Gespr\u00e4che sind noch keine Ergebnisse. F\u00fcr alle \n\nsachsenweiten Aufgaben, ob Digitalisierung, Vertrieb \n\noder einheitliche Plus-Bus-Systeme, m\u00fcssen sachsenweit \n\ndas Land und die kommunale Ebene an einem Strang \n\nziehen. Gerade Ergebnisse, die die Bereitschaft der \n\nkommunalen Ebene erfordern, etwas zu \u00e4ndern, sind ganz \n\nwichtig f\u00fcr einen effektiven s\u00e4chsischen Nahverkehr \u2013 \n\nmit den vorliegenden Handlungsempfehlungen: bessere \n\nVerkn\u00fcpfung von Bus und Bahn, mehr Busverkehr im \n\ngesamten Jahr, auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, und Kapa-\n\nzit\u00e4tserweiterung in den Ballungszentren. \n\nNun noch kurz zum Bildungsticket. Es war sch\u00f6n, gestern \n\nvon Herrn Dulig zu h\u00f6ren, dass er es doch in dieser \n\nLegislatur umsetzen und ein Bildungsticket einf\u00fchren \n\nwill. Ist die Aussage tats\u00e4chlich wahr oder ist es nur ein \n\nfrommer Wunsch seiner Fraktion? Oder wollen Sie diesen \n\nPunkt aus dem Koalitionsvertrag wirklich umsetzen? \n\n(Thomas Baum, SPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nBei der Arbeit der \u00d6PNV-Strategiekommission ist dieses \n\nThema ziemlich weit nach hinten geschoben worden. \n\nGr\u00fcnde waren extreme Kosten. Aber vielleicht redet heute \n\nHerr Dulig mit dem neuen Finanzminister und es wird \n\ndoch noch ein Bildungsticket in Sachsen geben. Oder er \n\nhat vorige Woche unseren Flyer zum l\u00e4ndlichen Raum \n\ngelesen, wo wir in unserem 18-Punkte-Plan fordern, dass \n\nein kostenloses Ticket f\u00fcr Sch\u00fcler, Azubis und Senioren \n\neingef\u00fchrt werden soll. \n\n(Die Abgeordnete h\u00e4lt einen Flyer nach oben.) \n\nOder will er jetzt auf diesen Zug aufspringen? Sei es \n\ndrum. Die Antragsteller von CDU und SPD fordern im \n\nJahr 2018, endlich Teile des Koalitionsvertrages von 2014 \n\numzusetzen. Na super. \n\nWir werden uns enthalten, weil dieser Antrag nur bewei-\n\nsen soll, dass sich die Regierung in Sachsen jetzt um \n\ndieses Thema k\u00fcmmert, bevor ihr die Opposition zuvor-\n\nkommt. Herzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6213 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Grimm, ich \n\nm\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie Ihre Flugbl\u00e4tter \n\nhier nicht herumzeigen d\u00fcrfen. Sie k\u00f6nnen gern in Ihrer \n\nRede darauf verweisen. Ansonsten verweise ich auf \n\nunsere Hausordnung, wonach das nicht gestattet ist. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Frau Abg. Meier. \u2013 Bitte sehr, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich immer \n\nwieder, wenn wir hier in diesem Hohen Hause \u00d6PNV-\n\nThemen diskutieren. Es l\u00e4sst ja auch ein bisschen die \n\nHoffnung aufblitzen, dass dieses Thema doch einen \n\nh\u00f6heren Stellenwert hat. Aber wenn ich dann auf die \n\nRegierungsbank sehe, muss ich feststellen, dass der \n\nStaatsminister f\u00fcr Verkehr auch heute wieder nicht zu \n\ndiesem Thema da ist. Das ist nicht das erste Mal. Sicher \n\nwird Frau Stange heute auch zu diesem Thema sprechen \u2013 \n\nauch das nicht das erste Mal. Frau Stange, vielleicht \n\nsollten Sie einmal \u00fcberlegen, ob Sie den Verkehrsbereich \n\n\u00fcbernehmen. Ich bin mir sicher, da w\u00fcrden wir mit dem \n\n\u00d6PNV schneller vorankommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: Da w\u00e4re ich mir nicht so sicher!) \n\nAber zum Antrag. Die zentralen Forderungen in Ihrem \n\nAntrag stellen darauf ab, einen einheitlichen Sachsentarif \n\nschaffen zu wollen und die Bef\u00f6rderungsbestimmungen \n\nund die Tarifbestimmungen in den verschiedenen Zweck-\n\nverb\u00e4nden zu harmonisieren. Dabei d\u00fcrfen Sie uns GR\u00dc-\n\nNE an Ihrer Seite wissen. \n\nIch darf Sie allerdings darauf hinweisen, dass wir bereits \n\nvor drei Jahren hier einen Antrag \u201eSachsenweiten \u00d6PNV-\n\nTarif und landesweite Ticketangebote f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, Studierende, Senioren und Seniorinnen \n\neinf\u00fchren\u201c eingebracht haben. Diesen Antrag haben Sie, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD, \n\nseinerzeit abgelehnt, obwohl in der Anh\u00f6rung, die wir \n\ndurchgef\u00fchrt haben, die Sachverst\u00e4ndigen, darunter auch \n\nIhre, ausgef\u00fchrt haben, dass es endlich Zeit wird, die \n\nFahrgastinteressen in den Mittelpunkt der \u00d6PNV-Politik \n\nzu stellen. Sie hatten damals auch klar dargestellt, dass \n\ndie Einf\u00fchrung eines verst\u00e4ndlichen und kundenfreundli-\n\nchen \u00d6PNV-Tarifs zwingend notwendig ist und dass \n\nwirklich die Zeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines solchen Tarifs \n\ngekommen sei. Aber Sie haben diesen Antrag seinerzeit \n\nabgelehnt, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass das durch \n\ndie kommunalen Aufgabentr\u00e4ger organisiert sei und Sie \n\ndas Konnexit\u00e4tsprinzip nicht verletzen wollen. Die \n\nL\u00f6sung des Problems \u2013 so haben Sie es damals gesagt \u2013 \n\nw\u00e4re Angelegenheit der Aufgabentr\u00e4ger. \n\nDrei Jahre sp\u00e4ter m\u00fcssen wir feststellen, dass sich vor \n\nallem f\u00fcr die Menschen, die in den \u00dcbergangsgebieten \n\nder Tarifzonen leben, nichts verbessert hat. In den \u00dcber-\n\ngangsgebieten zwischen den Verkehrsverb\u00fcnden in \n\nSachsen herrscht immer noch ein riesiger Tarifwirrwarr. \n\nDas \u00fcberfordert die Nutzerinnen und Nutzer massiv. Das \n\nbetrifft aber auch die Touristinnen und Touristen, die nicht \n\naus der Region kommen, die wir aber gern hier in unse-\n\nrem Land sehen wollen. \n\nDie Fahrpreisgestaltung ist insbesondere an den aktuellen \n\nVerbundgrenzen absurd. Es ist f\u00fcr die Leute \u00fcberhaupt \n\nnicht verst\u00e4ndlich, warum sie, wenn sie nur eine kurze \n\nStation sp\u00e4ter aussteigen, gleich sehr viel mehr zahlen \n\nsollen. So finden Sie sicher keine neuen Kundinnen und \n\nKunden f\u00fcr Bus und Bahn. \n\nEs ist f\u00fcr Leute, die im Alltagsverkehr unterwegs sind und \n\n\u00fcber mehrere Tarifgrenzen fahren, nicht einzusehen, dass \n\nsie vielleicht drei unterschiedliche Tickets l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nAuf den Teilstrecken \u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 \n\ngibt es unterschiedliche Tarife, was die Altersgrenzen bei \n\nden Kindern oder die Fahrradmitnahme betrifft. \n\nWenn Sie hier wirklich mehr Fahrg\u00e4ste in Bus und Bahn \n\nhaben wollen, muss ein einfacher und kundenfreundlicher \n\nZugang zum \u00d6PNV erm\u00f6glicht werden. Dazu ist es \n\nzwingend notwendig, daf\u00fcr zu sorgen, dass man das \n\n\u00d6PNV-Tarifsystem versteht. \n\nSie haben hier zum Leidwesen der Fahrg\u00e4ste wirklich \n\nsehr viel Zeit verstreichen lassen. Wir haben, wie gesagt, \n\nhier schon vor drei Jahren den entsprechenden Antrag \n\neingebracht. \n\nUm ehrlich zu sein, glaube ich auch nicht, dass sich hier \n\nwirklich etwas \u00e4ndern wird. Die Empfehlungen der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission tragen Sie jetzt ein bisschen \n\nwie eine Monstranz vor sich her. Das wird wahrscheinlich \n\nauch die n\u00e4chsten Jahre das Alleinseligmachende sein, \n\nwobei die Vorschl\u00e4ge, die von der Kommission entwickelt \n\nwurden, eher vage und ungenau sind. Gerade die Vertreter \n\nin der \u00d6PNV-Strategiekommission, Herr Nowak und Herr \n\nBaum, hatten, glaube ich, nicht wirklich den Willen, die \n\nOrganisationsstruktur als Ursache f\u00fcr diesen Tarifdschun-\n\ngel zu \u00e4ndern. \n\nIn der Strategiekommission waren auch die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer der Verkehrsverb\u00fcnde vertreten. Es ist klar, dass sich \n\ndiese, wenn sie mit am Tisch sitzen, entschlossen gegen \n\neine Zusammenlegung aussprechen. \n\nHerr Nowak, Sie haben sich gro\u00df in der Presse ge\u00e4u\u00dfert, \n\ndass Sie sich f\u00fcr eine Zusammenlegung der Zweckver-\n\nb\u00e4nde starkmachen wollen. Aber am Ende ist leider davon \n\nnichts \u00fcbrig geblieben. \n\nWas diesem Antrag wirklich v\u00f6llig fehlt \u2013 darauf hat Herr \n\nB\u00f6hme hingewiesen \u2013, sind konkrete Aussagen, mit \n\nwelchen Instrumenten und Ma\u00dfnahmen Sie einen Landes-\n\ntarif einf\u00fchren und wie Sie die Tarif- und Bef\u00f6rderungs-\n\nbestimmungen harmonisieren wollen. Sie haben das dann \n\nin Ihrer Rede ausgef\u00fchrt, und auch der Blick in den \n\nBericht der Strategiekommission gibt die Antwort: Eine \n\nKoordinierungsstelle soll es richten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6214 \n\nAber es ist v\u00f6llig unklar \u2013 das ist auch in der Diskussion \n\nder Strategiekommission zum Ausdruck gekommen \u2013, \n\nwie diese Koordinierungsstelle diese Mammutaufgabe \n\numsetzen soll, wenn sie keinerlei realen Einfluss und \n\nkeine Durchsetzungskraft haben wird. Eigentlich ist das \n\nGanze zum Scheitern verurteilt. \n\nWenn Sie wirklich gewollt h\u00e4tten, dass hier etwas passiert \n\nund wir hier vorankommen, dann h\u00e4tten Sie so eine Art \n\nTaskforce im Ministerium eingesetzt, die sich genau \n\ndiesen Punkten widmet. \n\n(Staatsministerin Eva-Maria Stange: Und dann?) \n\nDa unsere Hoffnung als GR\u00dcNE darin besteht, dass der \n\nstete Tropfen unserer Hinweise wirklich den dicken Stein \n\ndes Beharrungsverm\u00f6gens dieser Koalition aush\u00f6hlt, \n\nwerden wir nat\u00fcrlich trotzdem Ihrem Antrag zustimmen. \n\nIch hoffe, dass ich an der Stelle Unrecht behalte und wir \n\nwirklich vorankommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde. Zun\u00e4chst frage ich die CDU-Fraktion. \n\n\u2013 Sie hat keinen Bedarf. Die SPD? \u2013 Herr Abg. Homann. \n\nSie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00d6PNV ist ein \n\nzentrales Thema. Das sehen wir daran, dass es in dieser \n\nLegislaturperiode in diesem Haus sehr h\u00e4ufig diskutiert \n\nwird, und zwar mit Recht. Mobilit\u00e4t ist nicht nur eine \n\n\u00f6kologische, sondern auch eine soziale Frage. \n\nEs geht darum, wie wir Angebote f\u00fcr Menschen schaffen, \n\ndie sich kein Auto leisten k\u00f6nnen, kein Auto haben \n\nwollen, noch keinen F\u00fchrerschein haben oder schlichtweg \n\nso ehrlich sind zu sagen, dass sie nicht mehr selbst fahren \n\nsollten. Die gibt es ja auch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen in \n\nder Politik von der Daseinsvorsorge. Was bedeutet denn \n\nDaseinsvorsorge? Warum ist die Mobilit\u00e4t Teil der Da-\n\nseinsvorsorge? Hier geht es genau darum, dass wir als \n\nPolitiker sagen, dass wir die Frage von \u00d6PNV und SPNV \n\nnicht allein einem freien Markt \u00fcberlassen wollen. Wir \n\nsehen bei der Frage der Mobilit\u00e4t aufgrund der \u00fcberra-\n\ngenden sozialen Bedeutung f\u00fcr diese Gesellschaft den \n\nStaat in der Verantwortung, sich in diesem Bereich zu \n\nengagieren. Das ist ein Anspruch an die Politik. Diese \n\nPolitik verfolgt diese Koalition, und das ist gut so, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn es von so gro\u00dfer Bedeutung ist, dann ist es auch \n\nrichtig, dass wir nicht in die \u00fcblichen Rituale verfallen. \n\nIch fand, es war heute eine sehr sachliche Debatte. \n\nIch m\u00f6chte aber, Frau Meier, eine ganz kurze Anmerkung \n\nmachen, die Ihre Kritik an Minister Dulig betrifft. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass Martin Dulig heute f\u00fcr \n\ndie SPD an den Koalitionsverhandlungen in Berlin teil-\n\nnimmt. Ich weise darauf hin, dass man \u2013 ich meine nicht \n\nSie pers\u00f6nlich, aber die GR\u00dcNEN \u2013 sich nicht auf der \n\neinen Seite dar\u00fcber beklagen kann, dass er heute nicht \n\nhier ist, um sich an der n\u00e4chsten Stelle dar\u00fcber zu be-\n\nschweren, dass man in Berlin nicht fertig wird. Das passt \n\nnicht zusammen. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\ndeutlich sagen, wo Herr Dulig heute unterwegs ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde es gut, dass wir heute keine Debatte haben, in \n\nder die Opposition sagt, dass das alles schlecht ist, w\u00e4h-\n\nrend die Koalition alles gut findet, sondern in der wir \n\ngenau beschreiben, auf welchem Weg wir uns befinden. \n\nDabei m\u00f6chte ich einmal betonen, woher wir kommen. \n\nIm Jahr 2014 hat diese Koalition das Gesch\u00e4ft von einer \n\nVorg\u00e4ngerregierung \u00fcbernommen, in der das zust\u00e4ndige \n\nMinisterium nur auf das Auto gesetzt hat, in dem im \n\n\u00d6PNV gek\u00fcrzt wurde, in dem es keine Planungssicherheit \n\ngab und in dem es im ganzen Bereich \u00f6ffentlicher Perso-\n\nnennahverkehr keinerlei politischen Gestaltungsanspruch \n\nin diesem Land gab. Das war die Ausgangssituation 2014. \n\nWir haben uns dieser Sache gemeinsam angenommen. \n\nWir haben die K\u00fcrzungspolitik beendet. Wir haben die \n\nMittel f\u00fcr den \u00d6PNV deutlich aufgestockt. Wir haben es \n\ngeschafft, Planungssicherheit bis zum Jahr 2027 zu \n\norganisieren. Hier zeigt sich ein Politikwechsel in diesem \n\nBereich. \n\nWenn man so schwierige Startvoraussetzungen hat und \n\nPolitik realistisch macht, dann funktionieren Verbesserun-\n\ngen nur Schritt f\u00fcr Schritt f\u00fcr Schritt. Den n\u00e4chsten \n\nSchritt, den wir nach der Kl\u00e4rung der finanziellen Situati-\n\non jetzt machen, beschreibt diese \u00d6PNV-Experten-\n\nkommission. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass wir gerade den Sachsen-\n\ntarif als Allererstes anpacken, denn jetzt bin ich einmal \n\nLokalpolitiker. Ich komme aus D\u00f6beln. D\u00f6beln liegt \n\ngenau an der Schnittstelle zwischen dem Leipziger und \n\ndem Dresdner Verkehrsverbund sowie dem Verkehrsver-\n\nbund Mittelsachsen rund um Chemnitz. Jedes Schnittstel-\n\nlenproblem, das es zwischen den Verkehrsverb\u00fcnden \n\ngeben kann, kennen wir in D\u00f6beln. Deshalb habe ich ein \n\n\u00fcberragendes Interesse daran, auch im Namen meiner \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu sagen: Der Sachsentarif kann \n\nan entscheidender Stelle ganz praktisch das Leben vieler \n\nMenschen verbessern. \n\nIch m\u00f6chte dies an zwei kurzen Beispielen erkl\u00e4ren. \n\nWenn man von D\u00f6beln nach Dresden f\u00e4hrt, dann kann \n\nman entweder \u00fcber Nossen fahren mit dem VVO/VMS-\n\n\u00dcbergangstarif, \u00fcber Lommatzsch und Mei\u00dfen mit dem \n\nVVO-Verbundtarif oder mit dem Zug mit dem DB-Tarif \u2013 \n\ndrei verschiedene Tarife, drei verschiedene Preise. Das \n\nversteht keiner, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nOder: Drei Harthaer Sch\u00fclerinnen fahren von Hartha zum \n\nberuflichen Gymnasium nach Riesa. Sie fahren mit dem \n\nVMS-Sch\u00fclerticket von Geringswalde nach Ostrau, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6215 \n\nvon Ostrau nach Stauchitz mit dem Tarif der Mitteldeut-\n\nschen Regionalbahn Transdev Mitteldeutschland und von \n\nStauchitz nach Riesa mit dem Sch\u00fclerticket des VVO. \n\nWissen Sie, warum das \u00fcberhaupt geht? Das geht prak-\n\ntisch und auch kosteng\u00fcnstig nur durch eine Sonderrege-\n\nlung. F\u00fcr diese haben viele \u2013 auch hier im Saal \u2013 im \n\nletzten Jahr gek\u00e4mpft, und es hat geklappt. Ich habe aber \n\nkeine Lust mehr, unkomplizierte, einfache und preiswerte \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungsl\u00f6sungen nur durch Einzelfallenga-\n\ngement zu organisieren, sondern das muss klappen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. \n\nAndreas Nowak, CDU, und der Staatsregierung) \n\nIch nenne auch die Kleinigkeiten: Es ist bis heute nicht \n\neinmal gelungen, die Sache mit der Fahrradbef\u00f6rderung \n\nzu kl\u00e4ren. Im VMS f\u00e4hrt man kostenlos mit dem Fahrrad, \n\nim VVO nicht. Ich sage ganz ehrlich: Leute, das muss \n\ndoch zu machen sein! Es kann nicht sein, dass \u00e4ltere \n\nMenschen, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht nur am Bahn-\n\nsteig scheitern, sondern auch am Ticketautomat. Wir \n\nbrauchen endlich ein transparentes, \u00fcbersichtliches, \n\neinheitliches Tarifsystem f\u00fcr ganz Sachsen, das die \n\nBef\u00f6rderungsbedingungen vereinheitlicht, die Benutzung \n\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vereinfacht, den Vertrieb \n\nmodernisiert und damit Sachsen in diesem Bereich \n\neinfach mal ins 21. Jahrhundert bringt. \n\nAn dieser Stelle bedanke ich mich sehr herzlich bei den \n\nKollegen Baum und Nowak f\u00fcr zwei Jahre harte Arbeit, \n\nbei allen Mitgliedern der \u00d6PNV-Strategiekommission und \n\nausdr\u00fccklich auch bei Ihnen, Herr B\u00f6hme, Frau Meier \n\nund Frau Grimm; denn Sie haben in dieser Kommission \n\nmitgearbeitet und wissen, wie schwierig es ist, alles unter \n\neinen Hut zu bringen und das Ergebnis zu erreichen, das \n\njetzt erreicht wurde. Allen, die daran mitgewirkt haben, \n\nmeinen herzlichen Dank! \n\nDie letzte Anmerkung ist eine pers\u00f6nliche: Ich denke, der \n\nSachsentarif ersetzt in Sachsen nicht die Strukturdebatte. \n\nF\u00fcnf Verkehrsverb\u00e4nde sind zu viel, finde ich. \n\n(Beifall des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, alles zu \n\nseiner Zeit! Wir besch\u00e4ftigen uns erst einmal mit dem \n\nSachsentarif. Wir engagieren uns f\u00fcr PlusBus und versu-\n\nchen, das Bildungsticket auf den Weg zu bringen. Damit \n\nsind wir wichtige Schritte im Interesse der Menschen \n\ngegangen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit frage ich \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange; \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin eigentlich sehr dank-\n\nbar, dass Martin Dulig manchmal nicht da ist; \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\ndenn dann habe ich die Chance, mich in Themen einzu-\n\ndenken und tiefer in diese einzusteigen, die mir sonst nur \n\nsehr oberfl\u00e4chlich im politischen Gesch\u00e4ft begegnen. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst, da dies noch nicht gesagt wurde, \n\nauch im Namen meines Kollegen Martin Dulig den vielen \n\nengagierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des \u00d6PNV \n\nmeinen herzlichen Dank aussprechen; denn sie sind es, \n\ndie es immer wieder schaffen, dass man in den verschie-\n\ndenen Umfragen zur Kundenzufriedenheit zu dem Ergeb-\n\nnis kommt, dass die s\u00e4chsischen Verkehrsunternehmen \n\nund -verb\u00fcnde bundesweit an der Spitze in der Kundenzu-\n\nfriedenheit liegen. Dies schaffen nur die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter, die tagt\u00e4glich in Bus und Bahn unter-\n\nwegs sind. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs ist mir auch ein besonderes Anliegen \u2013 ich m\u00f6chte dem \n\nvorgreifen \u2013, und dazu haben wir nicht die AfD ge-\n\nbraucht, das Bildungsticket auf den Weg zu bringen. Ich \n\nkomme sp\u00e4ter noch darauf zu sprechen. Das ist der \n\nBereich, der sich auch mit meinem Bereich immer \u00fcber-\n\nschnitten hat. Das Bildungsticket haben wir bereits vor \n\n2014 diskutiert und es dann in den Koalitionsvertrag \n\naufgenommen, weil es ein Unding ist, dass mit dem \n\nSch\u00fclerticket \u2013 wir haben es gerade von Henning Homann \n\nnoch einmal geh\u00f6rt \u2013 zum einen quasi die Beweglichkeit \n\nder Kinder endet und zum anderen jene, die keines haben, \n\nkaum eine M\u00f6glichkeit haben, sich kosteng\u00fcnstig im \n\nLand zu bewegen. \n\nDer Ausgangspunkt war \u2013 daran m\u00f6chte ich ebenfalls \n\nerinnern \u2013, dass auch das Sch\u00fclerticket in jedem Ver-\n\nkehrsverbund andere Belastungen f\u00fcr die Eltern mitbringt. \n\nAuch dies ist ein Grund, warum ich dieses Thema heute \n\ngern \u00fcbernommen habe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHenning Homann und andere haben es bereits angespro-\n\nchen: Mit dem aktuellen Doppelhaushalt wurde die \n\nGrundlage daf\u00fcr gelegt, dass eine \u00d6PNVFinVO geschaf-\n\nfen wurde, die den \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden bis 2027 \n\nPlanungs- und Finanzierungssicherheit auf hohem Niveau \n\ngarantiert. Das ist schon einmal ein sehr wichtiger erster \n\nSchritt. \n\nZudem wird nun seit mehr als zwei Jahrzehnten ein \n\nverl\u00e4ssliches finanzielles Fundament f\u00fcr eine \u00d6PNV-\n\nInvestitionsf\u00f6rderung bereitet, um die uns die meisten \n\nanderen Bundesl\u00e4nder beneiden, und \u2013 daran ankn\u00fcpfend, \n\nwas Henning Homann vorhin sagte \u2013 habe ich auch in der \n\nStadt Dresden in den Gespr\u00e4chen mit dem dortigen \n\nVerantwortlichen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr gesp\u00fcrt, was die K\u00fcrzungen in den vorangegangenen \n\nJahren bedeuteten, zum Beispiel bei der Beschaffung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6216 \n\nneuer Busse oder Stra\u00dfenbahnen. Deshalb meinen ganz \n\nherzlichen Dank an Sie; denn letztendlich haben Sie es \n\nmit auf den Weg und in das SMWA gebracht, dass diese \n\nlangfristige Planung jetzt gelungen ist. \n\nTrotzdem \u2013 dies wurde heute deutlich \u2013 sehen wir M\u00f6g-\n\nlichkeiten, um den \u00d6PNV im Freistaat weiter zu st\u00e4rken. \n\nAuch hier sehe ich Parallelen zu meinem eigenen Bereich: \n\ndie Diskussionen um das Kulturraumgesetz. Immer \n\nwieder werden wir aufgefordert, mit den Kommunen \n\netwas zu tun, sie zu etwas zu zwingen bzw. zu bewegen, \n\nhaben selbst aber nicht die kommunale Hoheit an dieser \n\nStelle, sind als Staatsregierung, als Landtag eingeschr\u00e4nkt \n\nund k\u00f6nnen daher nicht in dem Ma\u00dfe \u201edurchgreifen\u201c, wie \n\nes sich der eine oder andere vielleicht w\u00fcnscht bzw. es \n\nheute auch versteckt artikuliert hat. Wir k\u00f6nnen es nicht, \n\ndenn es gilt das Kommunalrecht und die kommunale \n\nHoheit. \n\nDeshalb fand ich es ganz clever \u2013 und es ist eine gute \n\nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die ich ebenfalls noch einmal nachden-\n\nke \u2013, die \u00d6PNV-Strategiekommission ins Leben zu rufen, \n\ndie jetzt den Abschlussbericht auf den Tisch gelegt hat, da \n\ndort die Protagonisten zusammensitzen und miteinander \n\ndar\u00fcber sprechen und offenlegen mussten, warum etwas \n\ngeht oder nicht geht. Das ist die einzige M\u00f6glichkeit, \n\nmiteinander \u2013 auch zwischen Staatsregierung, Landtag \n\nund kommunaler Seite \u2013 etwas zu bewegen, das wir als \n\nLand, als Staatsregierung allein nicht bewegen k\u00f6nnen. \n\nDer vorgelegte Strategiebericht hat nach meinem Kennt-\n\nnisstand eine gro\u00dfe Breite an Aufgaben, aber auch einen \n\nhohen Mittelbedarf auf den Tisch gelegt. Eines kann man \n\naber ganz sicher sagen: Er war auf alle F\u00e4lle nicht mutlos \n\nund unambitioniert. Er hat uns vieles ins Tagebuch ge-\n\nschrieben, das es abzuarbeiten gilt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun gibt es die \n\nH\u00f6hen eines Abschlussberichtes \u2013 wie es immer so ist \u2013 \n\nauf der einen Seite und auf der anderen Seite die M\u00fchen \n\nder Ebene, der Umsetzung dessen, was darin steht. Das \n\nSMWA hat den Schwung dieser Kommissionsarbeit \n\naufgegriffen, und gemeinsam mit der kommunalen Ebene \n\nwerden nun den Ank\u00fcndigungen auch Taten folgen. \n\nSowohl der Ministerpr\u00e4sident als auch der stellvertretende \n\nMinisterpr\u00e4sident, Martin Dulig, haben gestern deutlich \n\ngemacht, dass in K\u00fcrze \u2013 schon in der kommenden \n\nWoche \u2013 die Gespr\u00e4che auf Spitzenebene stattfinden \n\nwerden. Das ist ein wichtiger erster Schritt. \n\nDabei ist die Staatsregierung auf eine vertrauensvolle und \n\nkompromissbereite Kooperation mit den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten angewiesen. Deswegen noch als \n\nErg\u00e4nzung zu den vielen Punkten, die schon genannt \n\nworden sind, ein Appell an all diejenigen, die in den \n\nKreistagen oder auch in Stadtr\u00e4ten sitzen, vielleicht dort \n\nihren Einfluss geltend zu machen, um das zu erreichen, \n\nwas wir hier gemeinsam wollen: n\u00e4mlich mit den Kom-\n\nmunen, mit den Landkreisen gemeinsame L\u00f6sungen zu \n\nfinden. \n\nDie ersten Abstimmungsrunden geben Anlass zur Hoff-\n\nnung. Wie schon bei der Kommissionsarbeit sehen wir ein \n\nl\u00f6sungsorientiertes und kooperatives Miteinander. Aus \n\ndem Abschlussbericht der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nleiten sich drei gro\u00dfe komplexe Aufgabengebiete ab: die \n\nVerbesserung der Erreichbarkeit und der Alltagsmobilit\u00e4t, \n\ndas landesweite Busnetz \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013, die \n\nInvestitionsoffensive in den wachsenden St\u00e4dten und \u2013 \n\ndas ist heute Thema \u2013 die Harmonisierung des s\u00e4chsi-\n\nschen \u00d6PNV. \n\nDer vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen besch\u00e4f-\n\ntigt sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit dieser Harmonisierung. \n\nDiese umfasst die Harmonisierung der Tarif- und Bef\u00f6r-\n\nderungsbestimmungen, die Einf\u00fchrung des Sachsentarifs, \n\ndie Einf\u00fchrung des Bildungstickets und die Digitalisie-\n\nrung des Vertriebs. Zu allen vier Bereichen sind die \n\nDringlichkeit und die Notwendigkeit deutlich geworden. \n\nAlle Themen sind Gegenstand der aktuellen Gespr\u00e4che \n\nmit der kommunalen Ebene. \n\nBez\u00fcglich der Harmonisierung der Bef\u00f6rderungsbedin-\n\ngungen werden die sachsenweit geltenden Regelungen \n\nderzeit mit der Genehmigungsbeh\u00f6rde \u00fcberarbeitet. Neue \n\nTarifprodukte hingegen, wie der Sachsentarif und das \n\nBildungsticket, ben\u00f6tigen eine l\u00e4ngere Vorbereitungszeit. \n\nDie konkrete Ausgestaltung dieser Produkte wird nicht \n\nzuletzt davon abh\u00e4ngig sein, in welchem Umfang auch \n\nder Landtag hierf\u00fcr Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nIm Bereich der digitalen Vertriebsstrukturen sind die \n\nVerkehrsverb\u00fcnde bereits ein gutes St\u00fcck vorangekom-\n\nmen. Das haben wir von einigen gerade noch einmal \n\ngeh\u00f6rt. So sind beispielsweise Handytickets f\u00fcr Fahrten \n\ninnerhalb jedes s\u00e4chsischen Verkehrsverbundes mittler-\n\nweile erh\u00e4ltlich. Man m\u00f6chte meinen, im 21. Jahrhundert \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, man kann sich auch \u00fcber so \n\neinen Schritt bereits freuen. \n\nDie Staatsregierung wird die Akteure bei der Bew\u00e4ltigung \n\ndes n\u00e4chsten Schritts, der landesweiten Nutzbarkeit der \n\ndigitalen Angebote, weiterhin unterst\u00fctzen. Den vorlie-\n\ngenden Antrag der Koalitionsfraktionen nehmen wir als \n\nAnsporn und Zeichen der Unterst\u00fctzung des Landtags, \n\nden eingeschlagenen Weg weiter zu gehen. \n\nIch habe bereits angedeutet, dass ein attraktiver, die \n\nVerbundgrenzen \u00fcbergreifender Sachsentarif nur dann \n\nRealit\u00e4t werden kann, wenn die dabei entstehenden \n\nVerluste \u2013 auch das habe ich heute gelernt, Durchtarifie-\n\nrungsverluste nennt man das \u2013 ausgeglichen werden \n\nk\u00f6nnen. Diese scheinen nicht unwichtig zu sein, denn \n\nauch das ist eine Frage der kommunalen Hoheit: Wer \n\ngleicht diese Verluste aus, und wie hoch sind sie auf der \n\nanderen Seite? \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich auch bei der Thematik des Bil-\n\ndungstickets, bei dessen Einf\u00fchrung es massive Minder-\n\neinnahmen und Mehraufwendungen bei den Verkehrsun-\n\nternehmen auszugleichen gilt. Auch in diesem Zusam-\n\nmenhang darf man bereits jetzt um die Unterst\u00fctzung \n\nbeim n\u00e4chsten Doppelhaushalt werben. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Abgelehnt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6217 \n\nEin Anliegen, das auch mich umtreibt, ist das Thema \n\nMenschen mit Behinderung. Die Bef\u00f6rderung von Men-\n\nschen mit Behinderung darf im s\u00e4chsischen \u00d6PNV nicht \n\nhintangestellt werden. Wir haben nicht ohne Grund in den \n\nletzten Jahren die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention auf den Weg gebracht und einen Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan der Landesregierung verabschiedet, der \n\njetzt nicht nur mit der barrierefreien Haltestelle, sondern \n\nauch mit der Mitnahme zum Beispiel von E-Scootern \n\nunbedingt umgesetzt werden muss. F\u00fcr die sogenannten \n\nE-Scooter wird von den L\u00e4ndern eine einheitliche Vorge-\n\nhensweise entwickelt, die sich im hiesigen Verwaltungs-\n\nhandeln bereits in einer klaren Regelung manifestiert. Das \n\nhei\u00dft, wenn der E-Scooter und der Linienbus klar defi-\n\nnierte Kriterien erf\u00fcllen, ist eine sichere Mitnahme auch \n\ngew\u00e4hrleistet, dann darf die Bef\u00f6rderung nicht verwehrt \n\nwerden. \n\nDas ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Aber es ist nur \n\nein Baustein, um tats\u00e4chlich Barrierefreiheit beim \u00d6PNV \n\nherzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind vor allen \n\nDingen diese Menschen, die darauf angewiesen sind, dass \n\nes einen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr gibt, denn viele \n\nvon ihnen k\u00f6nnen \u2013 aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden \u2013 \n\nnicht das private Auto verwenden. \n\nVon besonderer Bedeutung \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 \n\nist die Umsetzung der im Antrag genannten Vorhaben, \n\nalso die rasche Etablierung einer \u00d6PNV-Koordinierungs-\n\nstelle. Frau Meier \u2013 ich sehe Sie zwar gerade nicht, aber \n\nvielleicht h\u00f6ren Sie mich \u2013, ich habe es nicht ganz ver-\n\nstanden, aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es meinem Kollegen \n\nHerrn Dulig noch erkl\u00e4ren, warum eine Taskforce im \n\nMinisterium eine bessere L\u00f6sung sein soll als eine \u00d6PNV-\n\nKoordinierungsstelle, die die kommunale Seite auf Au-\n\ngenh\u00f6he einbezieht. Die besagte Stelle soll die jetzige \n\n\u00d6PNV-Struktur erg\u00e4nzen und landesbedeutsame Aufga-\n\nben vorbereiten und koordinieren. \n\nAuch \u00fcber den Aufbau dieser wichtigen Institution sind \n\nwir, das hei\u00dft das SMWA, bereits mit der kommunalen \n\nEbene intensiv im Gespr\u00e4ch. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle kurz auf den \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE eingehen. Die Forderung \n\nim Zusammenhang mit der Vorbereitung und Etablierung \n\neines Sachsentarifs, eine s\u00e4chsische Tr\u00e4gerorganisation \n\neinzurichten und personell auszustatten, wird seitens der \n\nStaatsregierung abgelehnt. Die Tarifhoheit im s\u00e4chsischen \n\n\u00d6PNV liegt bei den relevanten Verkehrsunternehmen \n\nsowie bei den \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden. Das ist uns, \n\nglaube ich, allen klar. Der Freistaat besitzt hierf\u00fcr gem\u00e4\u00df \n\nhiesigem \u00d6PNV-Gesetz keine direkte Einflussm\u00f6glich-\n\nkeit. Deshalb obliegt es auch den \u00d6PNV-Zweck-\n\nverb\u00e4nden, bez\u00fcglich der avisierten Einf\u00fchrung des \n\nSachsentarifs nach eigenem Ermessen eine gegebenen-\n\nfalls notwendige und geeignete Tr\u00e4gerorganisation zu \n\netablieren. \n\nDie Mitarbeit der Freistaates soll \u00fcber die gemeinsame \n\nmit der kommunalen Ebene zu gr\u00fcndende \u00d6PNV-\n\nKoordinierungsstelle erfolgen. Also nur in dieser Reihen-\n\nfolge wird das funktionieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin ganz \n\noptimistisch, dass wir noch in dieser Legislaturperiode \u2013 \n\ndiese geht ja noch bis zum Jahr 2019 \u2013 erste Handlungs-\n\nempfehlungen der \u00d6PNV-Strategiekommission umsetzen \n\nwerden. Die Notwendigkeit ist, glaube ich, von allen \n\nerkannt worden. \n\nViele Daten, Fakten und gute Ideen liegen auf dem Tisch \n\nund alle beteiligten Akteure ziehen weiterhin an einem \n\nStrang. Auch das ist deutlich geworden. Es liegt nicht \n\nzuletzt an uns, den Verantwortlichen in der Landespolitik, \n\ngemeinsam mit den Verantwortlichen in der Kommunal-\n\npolitik sowie den Akteuren des \u00d6PNV die vordringlichs-\n\nten Projekte z\u00fcgig und wirtschaftlich umzusetzen. Ziel ist \n\nes, die priorit\u00e4ren Handlungsempfehlungen der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission schnell umzusetzen und damit den \n\nKunden, den Menschen im Land einen wirklichen \u00d6PNV \n\nbarrierefrei und einfach zur Verf\u00fcgung zu stellen und \n\ndamit ein wichtiges Element \u2013 damit m\u00f6chte ich an die \n\nAusf\u00fchrungen von Hennig Homann ankn\u00fcpfen \u2013 der \n\nDaseinsvorsorge in \u00f6ffentlicher Hand auch tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\njeden \u00f6ffentlich nutzbar zu machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD. Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte das Schlusswort f\u00fcr meinen Kollegen Thomas \n\nBaum halten, der Probleme mit der Stimme hat. Lieber \n\nThomas, gute Besserung! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Sie sprechen auch \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, oder? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nein! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nSo weit ist es noch nicht!) \n\n\u2013 Okay. \n\nHenning Homann, SPD: Ich spreche jetzt hier \u2013 Punkt. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir brauchen einen neuen Schub im s\u00e4chsi-\n\nschen Nahverkehr. Wir d\u00fcrfen uns nicht auf dem Erreich-\n\nten ausruhen, auch wenn wir, wie der Abschlussbericht \n\nzeigt, mit der \u00d6PNV-Strategiekommission einen gro\u00dfen \n\nSchritt nach vorn machen. \n\nWir d\u00fcrfen uns nicht auf dem Erreichten ausruhen, weil \n\nallein mit der Digitalisierung ganz neue Herausforderun-\n\ngen, aber auch M\u00f6glichkeiten auf uns zukommen. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht alle Verantwortung auf die kommunale \n\nEbene schieben. Die kommunale Ebene ist in Sachsen f\u00fcr \n\ndie Organisation und die Bestellung des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs zust\u00e4ndig. Wir reichen ihr die Hand f\u00fcr eine gute \n\nZusammenarbeit, weil wir wissen, dass wir als Freistaat in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6218 \n\nZukunft \u2013 noch mehr als bisher \u2013 unsere Steuerungsfunk-\n\ntion als Land wahrnehmen wollen und m\u00fcssen. \n\nDie Verkehrsverb\u00fcnde machen vor Ort gute lokale Ange-\n\nbote. Aber wenn es darum geht, den Blick \u00fcber den \n\nTellerrand, das hei\u00dft \u00fcber den jeweiligen Zweckverband, \n\nhinaus zu werfen, sehen wir als Koalition noch viel \n\nPotenzial, das wir heben k\u00f6nnen und heben m\u00fcssen. \n\nDer Sachsentarif ist daf\u00fcr die richtige Strategie. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir w\u00fcnschen uns \n\ndeshalb, dass die Verantwortlichen aus den kommunalen \n\nZweckverb\u00e4nden die Umsetzung des Sachsentarifs \n\nschnell in Angriff nehmen. Dabei werden wir sie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen. Und wir w\u00fcnschen uns, dass \n\ndie Verbundgrenzen in Sachsen f\u00fcr das Reisen quer durch \n\nSachsen bald keine Barriere mehr darstellen. Unser \n\nAntrag und die Empfehlung der Strategie sind daf\u00fcr der \n\nAnfang. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir nun zur Abstimmungsrunde. \n\nZun\u00e4chst ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/12308, aufgerufen, der im Rede-\n\nbeitrag bereits avisiert worden ist. Er wird jetzt einge-\n\nbracht von Herrn Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Homann, jetzt haben Sie ja doch f\u00fcr die CDU \n\ngesprochen, oder? Das ist ja anscheinend ein gemeinsa-\n\nmer Antrag am Ende. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nFrau Stange, wenn ich Sie richtig verstanden, haben Sie \n\ngesagt, dass der Ank\u00fcndigung der Strategiekommission \n\nam Ende auch Taten folgen werden. So haben Sie es auch \n\ngesagt. Dann frage ich mich aber schon, warum es \u00fcber-\n\nhaupt diesen Antrag braucht, den Sie jetzt eingereicht \n\nhaben. Dann ist es doch am Ende wirklich nur ein Schau-\n\nfensterantrag, wenn sowieso das umgesetzt wird, was in \n\ndiesem Antrag steht. Das ist doch ein bisschen komisch. \n\nDeswegen haben wir einen \u00c4nderungsantrag verfasst. Wir \n\nwollen, dass nicht nur geschrieben wird, dass Vorausset-\n\nzungen geschaffen werden m\u00fcssen \u2013 wie Sie es drinstehen \n\nhaben \u2013, um einen einheitlichen Sachsentarif zu schaffen. \n\nWir sagen Ihnen ganz konkret, was denn geschaffen \n\nwerden muss. Eigentlich sagen nicht wir das, sondern das \n\nsagt die \u00d6PNV-Strategiekommission, und auf diese \n\nbeziehen wir uns. Das hei\u00dft, wir haben uns das nicht \n\nselbst ausgedacht. \n\nIn diesem Sinne fordern wir eine s\u00e4chsische Tr\u00e4gerorga-\n\nnisation \u2013 dazu sage ich gleich noch mehr, weil Sie es \n\nangesprochen haben \u2013, die wiederum personell auszustat-\n\nten ist. Sie soll mit den Verkehrsverb\u00fcnden einen sach-\n\nsenweit einheitlichen Tarif entwickeln. Sie muss finan-\n\nziert werden. Sie muss auch Ausgleichszahlungen an die \n\nVerkehrsverb\u00fcnde zahlen, um die Durchgangsverluste \n\nauszugleichen. \n\nDas Ganze soll als Dachtarif entstehen. Genau dasselbe \n\nhat die Strategiekommission vorgetragen. Deshalb haben \n\nwir das in die Begr\u00fcndung aus dem Bericht \u00fcbernommen, \n\nden Sie, Herr Baum, in der Gruppe Tarif und Vertrieb mit \n\nformuliert haben. Ich nehme also an, dass Sie das heute \n\nunterst\u00fctzen, auch wenn Frau Stange gesagt hat, dass die \n\nTr\u00e4gerorganisation nicht das richtige Instrument sei. \n\nAngesichts dessen frage ich mich schon: Was ist denn \n\ndann das richtige Instrument? Einer muss es doch organi-\n\nsieren, oder glauben Sie, dass es von selbst passiert? Ich \n\nglaube das nicht, denn es braucht ein Konzept, es braucht \n\ndie Entwicklung des Tarifs, es braucht ein neues Sorti-\n\nment der Fahrausweise. Es muss angepasst werden. Die \n\nEinnahmen m\u00fcssen aufgeteilt werden. Das kann doch nur \n\nzentral organisiert werden, und deshalb brauchen wir \n\ndiese zentrale Dachorganisation. Wer, wenn nicht wir als \n\nGesetzgeber, k\u00f6nnen das umsetzen und einfordern? \n\nDeshalb unser \u00c4nderungsantrag, und ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn Sie ihn annehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nB\u00f6hme. Es gibt Wortmeldungen. Die CDU-Fraktion; Herr \n\nAbg. Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Kollege B\u00f6hme, damit ist Ihnen \n\nja ein richtiger Kracher gelungen. Sie haben selbst darauf \n\nhingewiesen, dass in dem entsprechenden Abschlussbe-\n\nricht steht, dass die Arbeitsgruppe vorschl\u00e4gt, dies in \n\neinen der Verb\u00fcnde einzubetten. Jetzt fordern Sie von uns, \n\ndass wir auf Freistaatsebene etwas schaffen, was wir dort \n\ngar nicht einbetten k\u00f6nnen. \n\nWie stellen Sie sich das denn technisch vor? Wir gehen \n\ndann zu Herrn Ehlen vom VVO und sagen: Jetzt mache \n\naber mal! Das muss man doch auf Augenh\u00f6he verhandeln. \n\nGenauso ist es angelegt. Schon vom handwerklichen \n\nAspekt her geht es nicht, und deshalb werden wir den \n\n\u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt weitere Wort-\n\nmeldungen. Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Herr B\u00f6hme, wir haben f\u00fcnf \n\nZweckverb\u00e4nde in Sachsen. Irgendjemand hat vorhin \n\nerw\u00e4hnt, das seien sowieso viel zu viele. Ich traue denen \n\necht zu, dass sie einen Sachsentarif hinbekommen, wenn \n\nsie das wollen, wenn alle mitziehen und wenn die Koor-\n\ndinierungsstelle irgendwann gegr\u00fcndet wird und dies \n\nunterst\u00fctzt. Dann bekommen sie das hin. Daf\u00fcr brauchen \n\nwir nicht noch eine Tr\u00e4gerorganisation. Deshalb lehnen \n\nwir den \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eine weitere Wortmel-\n\ndung von Herrn Abg. Baum. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6219 \n\nThomas Baum, SPD: Auch von unserer Seite wird der \n\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. Herr B\u00f6hme, Sie waren ja \n\ndabei. Ich kenne nat\u00fcrlich den Text des Abschlussberich-\n\ntes, in dem es um die Tr\u00e4gerorganisation geht. Aber diese \n\nTr\u00e4gerorganisation hat bereits einen konkreten Namen: \n\nKoordinierungsstelle. F\u00fcr diese ist alles geregelt. Die \n\nKoordinierungsstelle muss und wird durch die kommuna-\n\nle Ebene \u2013 sprich: die Zweckverb\u00e4nde \u2013 installiert wer-\n\nden. Wir werden die Arbeit der Koordinierungsstelle \n\nentsprechend unterst\u00fctzen. Deshalb ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag gegenstandslos, und wir lehnen ihn ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr B\u00f6hme, ich habe vorhin in meiner Rede ausgef\u00fchrt, \n\ndass ich in dem Antrag der Koalition vermisse, dass dort \n\nklar dargelegt wird, wer diesen Sachsentarif umsetzen \n\nsoll. Deshalb geht Ihr Antrag schon in die richtige Rich-\n\ntung. Aber ich habe auch ausgef\u00fchrt, dass die Koordinie-\n\nrungsstelle \u2013 Sie nennen es Tr\u00e4gerorganisation \u2013 mit null \n\nMacht und Durchsetzungskraft ausgestattet ist. Das ist \n\nmein Problem. Deshalb habe ich in meiner Rede gesagt, \n\ndass ich es eher so sehe, es im Ministerium anzusiedeln, \n\num es besser durchsetzen zu k\u00f6nnen. Ich verstehe Ihr \n\nAnliegen, aber wir werden uns bei dem Antrag enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. Herr B\u00f6hme, soll \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabgestimmt werden? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDann bringe ich ihn jetzt zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/12308 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag selbst, \n\nDrucksache 6/12141. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen \n\nist die Drucksache beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nF\u00f6rderung von Klassenfahrten zu KZ-Gedenkst\u00e4tten \n\nDrucksache 6/5447, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ein frak-\n\ntionsloser Abgeordneter und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Junge. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit Warnungen \n\nvor einer neuen Antisemitismuswelle wurde dieser Tage \n\nan die Millionen Toten des Holocaust erinnert. \n\nAntizionismus und Judenhass werden offen zur Schau \n\ngestellt, erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters \n\nzum Tag des Gedenkens an die Opfer des Nationalsozia-\n\nlismus am 27. Januar. In einer Zeit, in der antisemitische \n\nund antiisraelische Hetze in den sozialen Medien, auf der \n\nStra\u00dfe und in rechtspopulistischen Parteien aktuell zu-\n\nnehmen, ist die Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Nationalsozialismus \n\nn\u00f6tiger denn je, erkl\u00e4rte sie. \n\nDas Internationale Auschwitz Komitee warnte angesichts \n\nder Entwicklungen in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vor \n\neiner zunehmenden Ritualisierung und Trivialisierung des \n\nGedenkens. Die Gesellschaft werde in neuer, massiver \n\nWeise von weit rechts herausgefordert. Hass und Intole-\n\nranz pr\u00e4gen wieder den Alltag, insbesondere von jungen \n\nMenschen. \n\nMit unserem Antrag, in dem DIE LINKE die Landesre-\n\ngierung zur F\u00f6rderung von Klassenfahrten zu KZ-\n\nGedenkst\u00e4tten auffordert, m\u00f6chten wir den vielen Worten \n\nzum Tag der Befreiung des Vernichtungslagers Auschwitz \n\ndurch die Rote Armee Taten folgen lassen. \n\nWie gro\u00df und dringlich der Handlungsbedarf ist, zeigt der \n\nSachsenmonitor. Demnach stimmen 13 % der Befragten \n\n\u00fcberwiegend oder voll der Aussage zu, dass J\u00fcdinnen und \n\nJuden einfach etwas Besonderes und Eigent\u00fcmliches an \n\nsich h\u00e4tten und nicht so recht zu uns passen w\u00fcrden. \n\nBundesweit stimmen dem nur rund 5 % zu. Ein Viertel \n\nder Befragten in Sachsen meint zudem, J\u00fcdinnen und \n\nJuden w\u00fcrden versuchen, Vorteile daraus zu ziehen, dass \n\nsie w\u00e4hrend der Nazizeit die Opfer gewesen sind. Alar-\n\nmierend ist, dass insbesondere junge Menschen solchen \n\nAussagen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig zustimmen. \n\n110 antisemitische Straftaten z\u00e4hlte die Polizei im ver-\n\ngangenen Jahr im Freistaat Sachsen. Das geht aus Ant-\n\nworten des Innenministeriums auf Kleine Anfragen \n\nmeiner Kollegin Kerstin K\u00f6ditz hervor. In den letzten f\u00fcnf \n\nJahren \u2013 so die Einsch\u00e4tzung meiner Fraktionskollegin \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6220 \n\nhaben wir wieder einen gravierenden Anstieg: j\u00e4hrlich \n\n\u00fcber hundert F\u00e4lle. \n\nDie Zuwanderung von muslimischen Fl\u00fcchtlingen in den \n\nletzten Jahren \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich in Richtung der \n\nAfD \u2013 hat dabei nicht mehr zu antisemitischen Straftaten \n\ngef\u00fchrt. Das zeigt die Statistik. Die T\u00e4ter sind nach \n\nAngaben der Polizei fast immer Neonazis. Die AfD sollte, \n\nbevor sie sich \u00fcber den Antisemitismus unter Fl\u00fcchtlingen \n\n\u00e4u\u00dfert, ihr eigenes Verh\u00e4ltnis zum Antisemitismus kl\u00e4ren. \n\nCharlotte Knobloch, die ehemalige Pr\u00e4sidentin des \n\nZentralrates der Juden in Deutschland, hatte Ihnen vor \n\nzwei Jahren hier im S\u00e4chsischen Landtag ins Stammbuch \n\ngeschrieben \u2013 ich zitiere: \u201eSie singen im Chor mit Pegida \n\nund Co., die offen, rechtsradikal und antisemitisch sind, \n\nvielfach unterwandert und gesteuert von Neonazis. Diese \n\nBewegungen fordern ungeniert den Systemumsturz. Ihr \n\nnationalv\u00f6lkischer Ansatz ist sehr gef\u00e4hrlich. Ihr Treiben \n\nund die Verrohung im Internet sind Katalysatoren f\u00fcr \n\nt\u00e4gliche Gewalttaten und \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlingsein-\n\nrichtungen und Drohungen gegen Politiker, Journalisten \n\nund andere sogenannte politische Gegner.\u201c \n\nAn die ber\u00fcchtigten \u00c4u\u00dferungen des Gymnasiallehrers \n\nund Th\u00fcringer AfD-Landtagsabgeordneten Bj\u00f6rn H\u00f6cke \n\nvor einem Jahr hier in Dresden unweit des S\u00e4chsischen \n\nLandtags muss ich wohl nicht eigens erinnern. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, unser Antrag ist \n\nzwar vom Juni 2016 datiert, ist also \u00e4lteren Datums, doch \n\ner hat eine traurige Aktualit\u00e4t erlangt. Mit der Aufforde-\n\nrung an die Landesregierung, Klassenfahrten zu KZ-\n\nGedenkst\u00e4tten, insbesondere in das Vernichtungslager \n\nAuschwitz-Birkenau, zu f\u00f6rdern, hat DIE LINKE die \n\n\u00f6ffentliche Diskussion der vergangenen Tage \u00fcber Sinn \n\nund Zweck von Besuchen in KZ-Gedenkst\u00e4tten und deren \n\nverpflichtenden Charakter vorweggenommen. Dass der \n\nZentralrat der Juden wiederholt gefordert hat, Besuche in \n\nKZ-Gedenkst\u00e4tten sollten f\u00fcr Sch\u00fcler ab der 9. Klasse \n\nverpflichtend sein, um die Verbrechen der NS-Diktatur \n\nverstehen zu k\u00f6nnen, darauf verweisen wir in der An-\n\ntragsbegr\u00fcndung. \n\nAls ein Lernort ist die KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz von \n\nbesonderer Bedeutung. Auschwitz ist der Ort, an dem die \n\nNazis unvorstellbar grausame Verbrechen ver\u00fcbt haben \n\nund der deshalb zum Symbol des gr\u00f6\u00dften von Deutschen \n\nbegangenen Verbrechens der Menschheit ist. \n\nDie intensive Auseinandersetzung mit der Geschichte \n\ndieses Jahrtausendereignisses bietet die Chance, Sensibili-\n\nt\u00e4t f\u00fcr das Schicksal unserer Mitmenschen zu entwickeln \n\nund die Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft, in der wir \n\nleben, mitzutragen. \n\nDie j\u00fcngste Diskussion dar\u00fcber ist durch die Berliner \n\nStaatssekret\u00e4rin Frau Chebli ausgel\u00f6st worden. Sie hatte \n\nsich angesichts aktueller antisemitischer Vorf\u00e4lle f\u00fcr \n\nPflichtbesuche in Konzentrationslagern ausgesprochen \n\nund gesagt, das m\u00fcsse auch f\u00fcr Zuwanderer gelten. \n\nBegr\u00fc\u00dft wurde dieser Vorschlag unter anderem vom \n\nPr\u00e4sidenten des Zentralrats der Juden, Josef Schuster. \n\nGegen einen verpflichtenden Besuch von KZ-Gedenk-\n\nst\u00e4tten hat sich eine \u00fcberwiegende Mehrheit aus Politik \n\nund Gedenkst\u00e4ttenp\u00e4dagogik ausgesprochen. Sachsens \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer wird in den Medi-\n\nen mit den Worten zitiert, dass er die Forderung nach \n\nBesuchen \u00e4lterer Sch\u00fcler in KZ-Gedenkst\u00e4tten unterst\u00fct-\n\nze, den Zwang zum Besuch einer Gedenkst\u00e4tte aber \n\nablehne. \n\nDasselbe muss jedoch auch f\u00fcr Zuwanderer gelten. \n\nG\u00fcnter Morsch, der Direktor der Stiftung Brandenburgi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten, kritisiert gerade den Vorsto\u00df in \n\nRichtung Zuwanderer. Ich zitiere: \u201eDamit treibt man \n\neinen Spaltpilz in diese Gruppen.\u201c \u2013 So der Gedenkst\u00e4t-\n\ntenexperte. \u2013 \u201eDas sollte man nicht tun. Wir haben auch \n\nviele Deutsche, die tats\u00e4chlich eher nationalistisch einge-\n\nstellt sind und die einen Besuch aus anderen Gr\u00fcnden \n\nablehnen. Auch da \u00fcben wir keinen Zwang aus.\u201c \n\nKurz und gut, eine Mehrheit der Bundesl\u00e4nder setzt in der \n\nDebatte um verpflichtende Besuche von KZ-Gedenk-\n\nst\u00e4tten auf Freiwilligkeit und \u00fcberl\u00e4sst die Entscheidung \n\nden Schulen und Lehrern. Das ergab eine Umfrage bei \n\nden Bildungs- und Kultusministern der L\u00e4nder. Das sehen \n\nwir genauso. \n\nDer Besuch von KZ-Gedenkst\u00e4tten ist Teil der historisch-\n\npolitischen Bildung, die \u00fcber die nationalsozialistische \n\nVergangenheit aufkl\u00e4ren und antidemokratischen Einstel-\n\nlungen entgegenwirken soll. Bei der Behandlung von \n\nNationalsozialismus und Holocaust wird auf au\u00dferschuli-\n\nsche Lernorte ausdr\u00fccklich Wert gelegt, um eine hohe \n\nWirksamkeit bei der Vermittlung der Lehrplaninhalte zu \n\nerzielen. Mit entsprechenden Klassenfahrten wird die \n\np\u00e4dagogisch inhaltliche Bearbeitung des Lehrstoffs im \n\nUnterricht unterst\u00fctzt. Daf\u00fcr ist eine gr\u00fcndliche Vorberei-\n\ntung und Auswertung der Klassenfahrten notwendig. \n\nIn den Geschichtslehrpl\u00e4nen der Klassenstufen 9 und 10 \n\nwird der Besuch von Gedenkst\u00e4tten als Wahlpflichtbe-\n\nreich festgelegt. Mit unserem Antrag wollen wir jedoch \n\nerreichen, dass alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 9. oder \n\n10. Klassen einmal im Rahmen des Unterrichts eine KZ-\n\nGedenkst\u00e4tte besuchen k\u00f6nnen. Die Jugendlichen sollen \n\nsich laut Geschichtslehrplan \u2013 ich zitiere: \u201e\u2026 mit der \n\neigenen Geschichte sich aktiv auseinandersetzen. Sie \n\nsollen die F\u00e4higkeit entwickeln, begr\u00fcndete Urteile \u00fcber \n\nVergangenes und \u00fcber Geschichtsdarstellung zu f\u00e4llen.\u201c \n\n\u201eWenn wir im Geschichtsunterricht den Zweiten Welt-\n\nkrieg kennenlernen, dann glauben wir stets, uns etwas \n\nunter Konzentrationslagern vorstellen zu k\u00f6nnen. Erst \n\njetzt, nachdem wir alles n\u00e4her betrachtet haben, stellen \n\nwir fest, wie schwer es ist, diese unvorstellbaren Verbre-\n\nchen nachzuvollziehen; denn egal, wie viele Zahlen, \n\nFakten und Infos uns nahegelegt werden, es scheint \n\naufgrund der unz\u00e4hligen tragischen Schicksale dennoch \n\nunm\u00f6glich zu sein, sich ein Gesamtbild zu machen. \n\nWir Sch\u00fcler sind dankbar f\u00fcr diese Erfahrung und der \n\nMeinung, dass jeder Mensch einmal in seinem Leben ein \n\nderartiges Konzentrations- und Vernichtungslager gesehen \n\nhaben sollte, damit in Zukunft diese Katastrophen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6221 \n\nmenschlichen Miteinanders verhindert werden k\u00f6nnen.\u201c \u2013 \n\nSo die \u00c4u\u00dferung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vom \n\nFriedrich-Schleiermacher-Gymnasium Niesky nach dem \n\nBesuch der KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz-Birkenau. \n\nMit unserem Antrag wollen wir genau diese Bildungsfahr-\n\nten zu KZ-Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler der 9. und 10. Klassen erm\u00f6glichen und freuen \n\nuns auf eine breite, fraktions\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist aufgerufen. F\u00fcr die Frakti-\n\non spricht Frau Abg. Firmenich; bitte, Sie haben das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch nach mehr als \n\n70 Jahren sind die Wunden, die der Nationalsozialismus \n\nMillionen von Menschen in zahlreichen L\u00e4ndern der Welt \n\nzugef\u00fcgt hat, noch nicht g\u00e4nzlich verheilt. Mehr als \n\n55 Millionen Menschen haben den Zweiten Weltkrieg mit \n\nihrem Leben bezahlt und mehr als sechs Millionen Men-\n\nschen starben unter unbeschreiblichen Leiden in den \n\nKonzentrationslagern der Nazis \u2013 vor allem Juden, aber \n\nauch Sinti und Roma, politisch Andersdenkende, Zeugen \n\nJehovas und viele andere. \n\nAn diesen abscheulichen Verbrechen tragen wir, die wir \n\nheute hier sitzen, keine Schuld. Sehr wohl aber tragen wir \n\ndie Verantwortung daf\u00fcr, die Erinnerung an das Gesche-\n\nhene zu bewahren und alles daf\u00fcr zu tun, dass sich so \n\netwas nie wiederholt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWas k\u00f6nnen wir daf\u00fcr tun? \u2013 Wir k\u00f6nnen und wir m\u00fcssen \n\ndas weiterf\u00fchren, was die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundge-\n\nsetzes unter dem Eindruck der Folgen des Zweiten Welt-\n\nkriegs am 8. Mai 1949 als rechtliches Fundament f\u00fcr den \n\nAufbau einer Demokratie auf deutschem Boden beschlos-\n\nsen haben. Ich meine die Grundrechte, die es zu wahren \n\ngilt, allen voran Artikel 1 Abs. 1: \u201eDie W\u00fcrde des Men-\n\nschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist \n\nVerpflichtung aller staatlichen Gewalt.\u201c \n\nIn Anbetracht der geschichtlichen Last, die wir tragen, ist \n\nes unsere Pflicht, die Demokratie zu sch\u00fctzen, den B\u00fcr-\n\ngern die Werte und Regeln unserer freiheitlich-demo-\n\nkratischen Grundordnung zu vermitteln und sie zu staats-\n\nb\u00fcrgerlichem, demokratischem Handeln zu bef\u00e4higen. \n\nMit Sorge sehen wir, dass es in unserem Land Menschen \n\ngibt, die sich nicht mehr an die Regeln des friedlichen \n\nZusammenlebens halten, die sich gegen den Staat und \n\ndessen Repr\u00e4sentanten wenden, Polizei und Rettungskr\u00e4f-\n\nte attackieren und gegen Fremde und Juden hetzen oder \n\nsie gar t\u00e4tlich angreifen. Wer so etwas tut, der verletzt die \n\nW\u00fcrde der Menschen und greift unseren Staat und unsere \n\nDemokratie an. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDagegen m\u00fcssen wir einerseits konsequent mit den \n\nMitteln des Rechtsstaats vorgehen. Andererseits m\u00fcssen \n\nund werden wir die politische Bildung verst\u00e4rken. Minis-\n\nterpr\u00e4sident Kretschmer hat sich gestern in seiner Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung deutlich dazu bekannt. \n\nEine bedeutende Rolle nehmen dabei die Schulen ein. Im \n\nBildungsauftrag der Schulen finden sich die Vermittlung \n\nvon Werten, Demokratieerziehung und politische Bildung \n\nsowie explizit die Auseinandersetzung mit dem National-\n\nsozialismus und Holocaust. Au\u00dferschulische Lernorte \n\nsollen einbezogen werden wie zum Beispiel eine Exkursi-\n\non an einen Gedenkort f\u00fcr die Opfer des Nationalsozia-\n\nlismus. \n\nNur Bayern und Sachsen haben das klar im Lehrplan der \n\nOberschule f\u00fcr Geschichte in Klassenstufe 8 und beim \n\nGymnasium in Klassenstufe 9 verankert. Doch es obliegt \n\nden Schulen, selbst zu entscheiden, auf welche Weise sie \n\nsich mit dem Thema auseinandersetzen und ob sie dazu \n\neine Exkursion in eine Gedenkst\u00e4tte unternehmen. \n\nImmerhin haben im vergangenen Schuljahr 1 200 Schul-\n\nklassen einen Gedenkort im Inland und weitere 223 einen \n\nGedenkort im Ausland besucht. Dass es in den vergange-\n\nnen Jahren einen leichten, aber stetigen Anstieg gibt, \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir sehr. \n\nDie Forderung des Zentralrats der Juden, den Besuch \n\neiner KZ-Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr Sch\u00fcler ab der 9. Klasse \n\nverpflichtend zu machen, sehen wir hingegen eher kri-\n\ntisch. Verordneter Antifaschismus funktioniert nicht \u2013 \n\nwenn er nicht den Kopf und das Herz des Menschen \n\nerreicht. Das zeigen uns die Erfahrungen aus der DDR. \n\nDarin sind sich im \u00dcbrigen die Kultusminister fast aller \n\nBundesl\u00e4nder einig, einschlie\u00dflich Th\u00fcringen. Auch die \n\nGedenkst\u00e4tten selbst sehen es kritisch, gerade auch dann, \n\nwenn es sich um Menschen aus anderen Kulturkreisen \n\nhandelt. \n\nF\u00fcr die jungen Menschen ist es wichtig, dass sie sich mit \n\ndem Thema umfassend besch\u00e4ftigen. Deshalb sind Pro-\n\njekte auf der Grundlage p\u00e4dagogischer Konzepte sehr \n\nwertvoll und notwendig. \n\nEs gibt in unserem Land ganz gute Beispiele daf\u00fcr, dass \n\nsich junge Menschen in unterschiedlichster Weise mit \n\ndem Thema Nationalsozialismus und Holocaust ausei-\n\nnandergesetzt haben, zum Beispiel wenn die Geschichten \n\nj\u00fcdischer Familien und deren Schicksale erforscht und \n\nZeitzeugen zum Gespr\u00e4ch eingeladen werden oder wenn \n\nsich Sch\u00fcler in Sommercamps darum k\u00fcmmern, dass \n\nGedenkorte gepflegt werden, und sich mit deren Ge-\n\nschichte auseinandergesetzt wird. \n\nSind Schulklassen gut vorbereitet, dann ist auch eine \n\nExkursion in eine KZ-Gedenkst\u00e4tte sinnvoll und pr\u00e4gt die \n\nEinstellung der jungen Menschen nachhaltig. \n\nZur inhaltlichen und finanziellen Unterst\u00fctzung sollen \n\nsich die Schulen Partner suchen, zum Beispiel den Schul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6222 \n\ntr\u00e4ger, die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, die Landes- \n\nund auch die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung oder \n\neinen Verein, der sich um Erinnerungskultur und Geden-\n\nken k\u00fcmmert. \n\nWir haben das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, und \n\nselbst im Rahmen von Ganztagsangeboten lassen sich \n\nschon heute Projekte einschlie\u00dflich einer Fahrt zu einem \n\nGedenkort finanzieren. F\u00fcr Lehrer werden die Kosten im \n\nRahmen der Verwaltungsvorschrift Schulfahrten \u00fcber-\n\nnommen. \n\nWir wollen jedoch noch mehr Schulklassen den Besuch \n\neines Gedenkortes erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber werden wir uns \n\nbei den Beratungen \u00fcber den kommenden Doppelhaushalt \n\nverst\u00e4ndigen. \n\nDie Fortbildung und Beratung von Lehrern f\u00fcr die Ge-\n\ndenkst\u00e4ttenp\u00e4dagogik ist im Rahmen der Lehrerfortbil-\n\ndung fest verankert. Auch die s\u00e4chsische Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung und die Stiftung S\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten bieten Fortbildungen und Material an. Das \n\nmuss nur noch mehr bekannt gemacht werden. \n\nLiebe Kollegen der LINKEN! Die Thematik ist also sehr \n\nvielf\u00e4ltig und greift nach unserer \u00dcberzeugung sehr viel \n\nweiter. Sie ist sehr viel komplexer, als Sie in Ihrem Antrag \n\nausf\u00fchren. Uns ist dieses Thema wichtig. Wir werden uns \n\nmit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit darum k\u00fcmmern. \n\nIhr Antrag \u2013 Sie sagten es selbst \u2013 stammt vom 15. Juni \n\n2016. Ich bin schon ein wenig traurig dar\u00fcber, dass Sie \n\nsich nicht einmal die M\u00fche gemacht haben, den Antrag zu \n\naktualisieren. \n\nIch glaube, Ihr Antrag wird der Breite und Tiefe des \n\nThemas nicht gerecht. Der Antrag ist f\u00fcr uns daher nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau Abg. \n\nFriedel wird sprechen. Bitte sehr, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist \u00fcber die Intention, \u00fcber \n\ndie Hintergr\u00fcnde und \u00fcber die Wichtigkeit dieser beson-\n\nderen Facette historischer und politischer Bildung, welche \n\ndie Fraktion DIE LINKE in ihrem Antrag anspricht, von \n\nmeinen Vorrednerinnen schon sehr viel ausgef\u00fchrt worden \n\n\u2013 von Frau Junge und vor allem von Frau Firmenich. \n\nDas gibt mir die Gelegenheit, mich etwas genauer mit \n\nIhrem ganz konkreten Antrag zu befassen, weil ich das \n\ngrunds\u00e4tzlich hier Vorgetragene sehr teile. \n\nIhr Antrag hat drei Punkte. Sie m\u00f6chten, dass der Freistaat \n\nSachsen zweckgebundene Fahrtkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr \n\nSchulen zu KZ-Gedenkst\u00e4tten auszahlt, dass die entspre-\n\nchenden Antr\u00e4ge durch die Bildungsagentur, jetzt durch \n\ndas LsSuB bearbeitet und beschieden werden sollen und \n\ndass die Schulverwaltung den Schulen hierbei auch eine \n\np\u00e4dagogisch-didaktische Unterst\u00fctzung geben soll. \n\nEs sind diese drei Punkte, weswegen wir der Auffassung \n\nsind: Das ist nicht der richtige Weg, um das gute Ziel des \n\nAntrags umzusetzen. \n\nWir haben bereits heute im Lehrplan eine sehr intensive \n\nAuseinandersetzung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\ndem Thema Diktatur, Unfreiheit und insbesondere mit \n\ndem Thema nationalsozialistische Diktatur vorgeschrie-\n\nben. Nat\u00fcrlich ist es absolut w\u00fcnschenswert, dass die Art \n\nund Weise der Vermittlung so konkret und erlebnisreich \n\nwie m\u00f6glich wird. \n\nGerade Fahrten zu Gedenkst\u00e4tten, gerade Exkursionen \n\nsind ein ganz ausgezeichnetes Mittel, diese Thematik den \n\nSch\u00fclern durch sinnliche Erfahrungen etwas n\u00e4her zu \n\nbringen, als es durch einen Text allein oder durch einen \n\nLehrervortrag je gelingen kann. \n\nSolche Fahrten sind jedoch nicht die einzige M\u00f6glichkeit, \n\ndies zu tun. Wir haben von Frau Firmenich schon Beispie-\n\nle geh\u00f6rt, und es gibt noch viele weitere. \n\nWenn es sich an einer Schule anbietet, nun zu genau \n\ndiesem Thema keine Exkursion durchzuf\u00fchren, sondern \n\neinen Zeitzeugen einzuladen, der vielleicht noch aus dem \n\ngleichen Ort kommt, und die Exkursion stattdessen \n\nvielleicht nach Marienborn zu unternehmen, zur Gedenk-\n\nst\u00e4tte, die sich mit der Teilung Deutschlands besch\u00e4ftigt: \n\nWarum soll man dies der Schule verwehren? \n\nWir halten es f\u00fcr sinnvoll, das Ziel so zu beschreiben, wie \n\nes im Lehrplan der Fall ist, der Schule bei der konkreten \n\np\u00e4dagogischen Ausgestaltung aber  ihre eigene Verant-\n\nwortung zu lassen. \n\nDie Begleitung und Unterst\u00fctzung der Schulen findet \n\nschon h\u00e4ufig statt, und zwar nicht nur durch das LASUB, \n\nsondern vor allem durch die bereits angesprochenen \n\nzahlreichen Vereine, Initiativen, Tr\u00e4ger, kirchlichen \n\nEinrichtungen, die Gedenkst\u00e4tten selbst. Wir haben ein \n\ngro\u00dfes zivilgesellschaftliches Netz an Unterst\u00fctzern, das \n\nbereitsteht, um hier noch mehr zu tun. \n\nJetzt sind wir beim dritten Punkt, den Kosten. Nat\u00fcrlich \n\nist es f\u00fcr eine Schule immer ein Problem, die Kosten \n\naufzubringen. Wir treffen uns dann in der Intention zu \n\nsagen, hier m\u00fcssen wir aktiv werden und etwas tun. Wir \n\nhaben schon einen Teil getan. Wir haben in dem letzten \n\nDoppelhaushalt nicht nur die bereits angesprochenen \n\nDinge auf den Weg gebracht, sondern zum Beispiel ganz \n\nkonkret im Einzelplan 5 in der Titelgruppe 74 F\u00f6rdermit-\n\ntel zum intensiveren Besuch von au\u00dferschulischen Lern-\n\norten bereitgestellt, unter anderem eben Gedenkst\u00e4tten. \n\nTrotz alledem reicht das nicht, und darauf macht Ihr \n\nAntrag mit aufmerksam. \n\nDazu will ich auf ein grundlegendes Problem eingehen. \n\nWir haben in unseren Schulen viele Ideen und p\u00e4dagogi-\n\nsche Konzepte, die manchmal auch daran scheitern, dass \n\ndie Sachkosten f\u00fcr ihre Umsetzung nicht zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Das liegt wiederum daran, dass ein gro\u00dfer Teil der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6223 \n\nSachkosten kommunale Angelegenheit ist und wir es als \n\nLand gar nicht als Aufgabe haben, diese Sachkosten zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Und schon wird der Bereich p\u00e4da-\n\ngogische Sachkosten zum Spielball \u2013 das ist zu viel \n\ngesagt \u2013, aber er wird abh\u00e4ngig von der Finanzausstattung \n\nder Kommune, oder wird abh\u00e4ngig von den Priorit\u00e4ten, \n\ndie da gerade gesetzt werden. \n\nWir haben positive Beispiele im Freistaat Sachsen. Die \n\nStadt Chemnitz zum Beispiel hat genau so ein Programm, \n\nin dem die Exkursion zu Gedenkst\u00e4tten finanziert wird. \n\nDanke an den Chemnitzer Stadtrat, der das beschlossen \n\nhat. Wir m\u00fcssen aber feststellen, dass das vielleicht nicht \n\nreicht, sondern dass wir uns tats\u00e4chlich Gedanken machen \n\nm\u00fcssen, ob die Art und Weise, wie wir Schulen mit \n\nSachkosten ausstatten, wirklich den Bedarfen noch \n\nangemessen ist. Ist das wirklich dazu geeignet, dass die \n\nSchulen selbstverantwortlich einen interessanten Unter-\n\nricht gestalten k\u00f6nnen? \n\nWir haben uns diese Frage schon vor einem Jahr bei der \n\nVerabschiedung des Schulgesetzes gestellt. Wir haben \n\nnicht umsonst einen Antrag beschlossen, in dem die \n\nKoalitionsfraktionen pr\u00fcfen wollen, ob die getrennte \n\nSchultr\u00e4gerschaft, wie es jetzt eingerichtet ist, wirklich \n\nsinnvoll ist, oder ob wir hier nicht \u00c4nderungen angehen \n\nm\u00fcssen, die unsere Schulen dazu bef\u00e4higen, mehr tun zu \n\nk\u00f6nnen. Ich halte es auch f\u00fcr keine kluge Idee, jetzt \n\nwieder so ein kompliziertes Antrags- und Zuschusswesen \n\naufzubauen und unser LaSuB, das sich eigentlich der \n\nfreundlichen und warmherzigen Begr\u00fc\u00dfung von Bewer-\n\nbern widmen soll, mit so einem Verfahren zu belasten. \n\nDeshalb an dieser Stelle mein Pl\u00e4doyer f\u00fcr pauschale \n\nBudgets. Das ist die Diskussion, die wir in den n\u00e4chsten \n\nTagen weiterf\u00fchren m\u00fcssen. Diese wurde gestern schon \n\nmit der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\ner\u00f6ffnet. Wie schaffen wir es, die Stellen vor Ort, die die \n\nkonkrete Arbeit machen, ob das Kommunen, Vereine, \n\nSchulen oder Kitas sind, so auszustatten, dass sie diese \n\nArbeit in eigener Verantwortung und gut schaffen k\u00f6nnen. \n\nDiese gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung des Freistaates werden wir \n\nsp\u00e4testens mit dem Doppelhaushalt 2019/20 auf den Weg \n\nbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Dr. Weigand. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sie erwarten jetzt einen \n\nD\u00e4mon, so wie das angek\u00fcndigt wurde. Frau Junge, ich \n\nfand Ihre Rede gut und bewegend, weil es wichtig ist, \n\ndass sich die Sch\u00fcler mit ihrer Geschichte befassen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich von meiner Rede etwas \n\nabkehren, aber wir sehen in der \u00f6ffentlichen Debatte, dass \n\ndas sehr unterschiedlich bewertet wird. Es gibt F\u00fcr- und \n\nGegenstimmen. Auch in Ihrer Partei gibt es gerade in \n\nTh\u00fcringen Stimmen, die sagen: Wir wollen keinen \n\nZwang. Ich w\u00fcrde mich auch dagegen aussprechen, dass \n\nwir hier so etwas wie einen Zwang schaffen. Vielmehr \n\nsollen sich Lehrer und Sch\u00fcler individuell Gedenkst\u00e4tten \n\nanschauen und Zeitzeugen verschiedener Epochen einla-\n\nden \u2013 und so viele sind nicht mehr \u00fcbrig, die den Sch\u00fclern \n\nAuskunft geben k\u00f6nnen \u2013, denn Lehrer sollen es begreif-\n\nbar machen. Daf\u00fcr Mittel nur zweckgebunden einzustel-\n\nlen ist nicht der richtige Weg. Es sollen allgemein Lehr-\n\nmittel zur Verf\u00fcgung gestellt und individuell eingesetzt \n\nwerden. Deswegen werden wir uns der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nFraktion GR\u00dcNE auf. Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Was war Auschwitz-\n\nBirkenau? Im Sommer 2017 gab die Hamburger K\u00f6rber-\n\nStiftung eine repr\u00e4sentative Umfrage in Auftrag, die unter \n\nanderem diese Frage stellte. Das Ergebnis: 59 % der \n\ndeutschen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wissen nicht, was \n\nAuschwitz-Birkenau war. \n\nSolche Befunde sind es, genauso wie das Verbrennen \n\nisraelischer Fahnen im Dezember letzten Jahres im \n\n\u00f6ffentlichen Raum in Deutschland, die die Debatte \u00fcber \n\ndas Thema Antisemitismus und Gedenkkultur immer \n\nwieder aufkommen lassen. Sp\u00e4testens seitdem wird \n\nwieder intensiv \u00fcber den Besuch von KZ-Gedenkst\u00e4tten \n\nund ihre Bedeutung f\u00fcr die politische und historische \n\nBildung gesprochen. Das ist gut so, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, und ich fand auch die bisherige \n\nDebatte zum Antrag der Linksfraktion sehr gut. \n\nUnsere Fraktion wird dem Antrag der LINKEN zustim-\n\nmen. Wir finden, es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, das \n\nnicht zu tun. Weder verlangt die LINKE zwangsweise \n\nverpflichtende Besuche von Gedenkst\u00e4tten noch macht sie \n\nirgendein b\u00fcrokratisches Monster auf. Das ist ausdr\u00fcck-\n\nlich der Grund, warum wir zustimmen. \n\nDieser Antrag dient dazu, dass der Besuch einer KZ-\n\nGedenkst\u00e4tte, eines Gedenkortes, erstens erm\u00f6glicht \n\nwerden soll und dieser Besuch nicht daran scheitern soll, \n\ndass zweitens vielleicht die Fahrtkosten nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Das ist in Ordnung so. Und auch der dritte \n\nPunkt, den wir teilen \u2013 mit einer ganz kleinen Kritik \u2013, ist, \n\ndass diese Besuche vor- und nachbereitet werden m\u00fcssen, \n\ndass sie begleitet werden m\u00fcssen. Dass DIE LINKE diese \n\nAufgabe ausschlie\u00dflich bei der Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung sieht, ist meines Erachtens von zentralisti-\n\nschem Denken gepr\u00e4gt. Meine eigene Erfahrung ist, dass \n\nes eine Vielfalt von Vereinen gibt. Einige wurden schon \n\ngenannt. Eine hervorragende Gedenkarbeit leistet zum \n\nBeispiel die Aktion S\u00fchnezeichen. Da gibt es sehr gut \n\nvorbereitete Fahrten mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, aber \n\nauch das Kulturb\u00fcro Sachsen bietet hier Beratung und \n\nBegleitung an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6224 \n\nDa das Thema verpflichtender Besuch ja oder nein hier \n\nsehr intensiv diskutiert wurde, m\u00f6chte ich in diesem \n\nKontext den Sprecher der Gedenkst\u00e4tte Buchenwald, \n\nHerrn Dr. Philipp Neumann-Thein, kurz zitieren: \u201eBu-\n\nchenwald hat schon zu DDR-Zeiten nicht funktioniert als \n\nAntifaschismus-Durchlauferhitzer. Ein Zwangsbesuch \n\nw\u00e4re auch heute keine wirksame Antisemitismus-\n\nSchutzimpfung.\u201c Das m\u00fcssen wir verinnerlichen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nFrau Firmenich hat den richtigen Satz gesagt. Es reicht \n\neben nicht, dass man da hinf\u00e4hrt, das auf sich wirken l\u00e4sst \n\nund dann wieder nach Hause geht, sondern es muss der \n\nKopf dabei sein, das Herz muss ge\u00f6ffnet sein, um das zu \n\nerleben. Ich erinnere mich noch an meinen Buchenwald-\n\nBesuch. Ich geh\u00f6re zu dem Jahrgang, f\u00fcr den der Bu-\n\nchenwald-Besuch verpflichtend war. Das war meine \n\nJugendweihefahrt. Ich war nicht vorbereitet. Ich hatte \n\nnat\u00fcrlich \u201eNackt unter W\u00f6lfen\u201c gelesen, aber ich war \n\n\u00fcberhaupt nicht vorbereitet auf das, was mich in Buchen-\n\nwald erwartet hat: der Film von der Befreiung des KZ. Er \n\nhat mich bis ins Mark ersch\u00fcttert. Auch danach gab es \n\nweder durch die sicher gut gewillten Lehrerinnen und \n\nLehrer noch durch irgendjemand anderen Gespr\u00e4che, um \n\ndas wirklich Grauenhafte aufzuarbeiten und zu verstehen. \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass das zum Beispiel meine Enkelin \n\ndurchmachen muss. Trotzdem sage ich hier an dieser \n\nStelle: Es gibt es keinen Grund, dem Antrag nicht zuzu-\n\nstimmen. \n\nIch m\u00f6chte aber das, was Frau Firmenich mit Blick auf \n\nden Doppelhaushalt gesagt hat, noch einmal aufgreifen. \n\nWir werden nat\u00fcrlich genauso wie beim letzten Mal den \n\nAntrag einbringen, wieder 60 000 Euro f\u00fcr die Zusam-\n\nmenarbeit mit der Bethe-Stiftung, die Fahrten nach \n\nAuschwitz-Birkenau erm\u00f6glicht, bereitzustellen, und wir \n\nhoffen diesmal, dass es hier zu einer \u00c4nderung der Hal-\n\ntung, auch im Kultusministerium, zu diesem Antrag \n\nkommen wird. \n\nWir danken Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Abgeordnete! Sehr geehrte Frau Junge, Ihre \n\nRede hat mich vorhin sehr tief beeindruckt. Das muss \n\nman ganz klar und deutlich sagen. Es ist wichtig und \n\nrichtig, was Sie gesagt haben. Ich glaube aber trotzdem, \n\nund die Antwort der Staatsregierung sagt das ganz eindeu-\n\ntig \u2013 Frau Kurth hat das im Juli 2016 zu Ihrem Antrag \n\nmitgeteilt \u2013, dass es gen\u00fcgend Angebote von der Landes-\n\nzentrale f\u00fcr politische Bildung gibt, einschlie\u00dflich ent-\n\nsprechender F\u00f6rderma\u00dfnahmen und Richtlinien, und dass \n\nes auch richtig ist, dass diese Klassenfahrten in Eigenver-\n\nantwortung bei der Schule liegen. \n\nWas mir aber bei dieser ganzen Geschichte zu kurz \n\nkommt: Liebe Frau Junge, Sie haben vorhin gesagt, dass \n\nes ganz wichtig ist, dass wir \u00fcber unsere eigene Geschich-\n\nte sprechen, und dass es ganz wichtig ist, dass wir unsere \n\neigene Geschichte aufarbeiten. Sie haben von menschli-\n\nchen Katastrophen und Unmenschlichkeit gesprochen, die \n\nes in Zukunft zu verhindern gilt. Ich frage mich an der \n\nStelle, wie Sie in Ihrem Antrag bzw. in den Antr\u00e4gen aus \n\nIhrer Fraktion darauf kommen, dass es Unrecht ist, was \n\nder Stalinismus hier letztendlich verbrochen hat; denn \n\nnach dem Zweiten Weltkrieg hat es ja auch Unrecht in \n\ngr\u00f6\u00dferen Formen gegeben; das KZ Buchenwald, das Sie \n\nselbst anf\u00fchren, ist weiter genutzt worden. Ich muss Ihnen \n\nehrlich sagen: Wichtig w\u00e4re, dass man auch dar\u00fcber \n\nspricht. \n\n(Beifall des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nWichtig w\u00e4re, dass es dort entsprechende Gedenkst\u00e4tten \n\ngibt, wo man hingehen kann, weil auch das ganz klar Teil \n\nunserer Geschichte ist und es meines Erachtens ganz \n\nwichtig ist, dass es aufgearbeitet wird. \n\nWenn Sie, liebe Frau Zais, sagen, dass es jede Menge \n\nJugendliche gibt, die mit Auschwitz-Birkenau nichts \n\nanfangen k\u00f6nnen, dann gibt es mindestens genauso viele, \n\nwenn nicht noch wesentlich mehr, und auch eine ganze \n\nMenge Erwachsene, die mit dem Unrecht, das es durch \n\nden Stalinismus gegeben hat, auch nichts anfangen \n\nk\u00f6nnen. Wenn wir tats\u00e4chlich unsere Geschichte wahrhaft \n\naufarbeiten wollen, und wenn wir wollen, dass damit alle \n\nordentlich umgehen, dann m\u00fcssen wir beide Seiten \n\nbetrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen \n\nAbgeordneten und vereinzelt bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe jetzt in \n\ndie zweite Runde. Es beginnt wieder die Fraktion DIE \n\nLINKE. Gibt es noch Redebedarf? Ja. \u2013 Herr Sodann, \n\nbitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Wurlitzer, \n\nich m\u00f6chte nur sagen: Der Holocaust war ein singul\u00e4res \n\nEreignis der Geschichte. Hier geht es nicht um Gleichma-\n\ncherei, nicht um Gleichstellerei. Dazu ist unser Antrag \n\nwichtig und richtig, besonders in der heutigen Zeit. Ich \n\nwerde das auch begr\u00fcnden. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nEigentlich wollte ich mit etwas f\u00fcr mein Empfinden sehr \n\nPositivem beginnen, n\u00e4mlich mit dem Umstand, dass in \n\ndiesem Jahr das Gedenken an die Opfer des Nationalsozi-\n\nalismus nicht wie 2006 hier in diesem Haus, also an \n\nunserem Arbeitsplatz, sondern im ehemaligen Ghetto und \n\nKonzentrationslager Theresienstadt begangen wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6225 \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Nein. \u2013 Wie ich finde, ist \n\ndas ein sch\u00f6nes Zeichen der W\u00fcrdigung in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit. Der MDR, die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c und der \n\n\u201eFocus\u201c berichteten. Und auch das hat dieser Besuch \n\ngezeigt, n\u00e4mlich, dass es sich auszahlt, wenn Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler sich intensiver mit diesen dunklen Zeiten \n\nunserer Geschichte auseinandersetzen. \n\nWir durften zwei gro\u00dfartige Reden von Sch\u00fclern des \n\nBilingualen Gymnasiums in Pirna erleben, welche zu der \n\nQuintessenz kamen: Wir versprechen, das Verm\u00e4chtnis \n\nder Zeitzeugen zu bewahren und an k\u00fcnftige Generatio-\n\nnen weiterzugeben. Wir versprechen daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nTschechen und Deutsche gemeinsam eine gl\u00fcckliche \n\nZukunft f\u00fcr ihre L\u00e4nder und Europa gestalten. \n\nWenn wir, die wir hier sitzen, uns von den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern dieses Landes moralisches Verhalten, Gro\u00df-\n\nz\u00fcgigkeit und Toleranz im Umgang w\u00fcnschen, so sollten \n\ndoch wir als ihre gew\u00e4hlten Vertreterinnen und Vertreter \n\nmit gutem Beispiel vorangehen. Darum stelle ich die Bitte \n\nin diesen Raum, so wie in diesem Jahr auch in den fol-\n\ngenden zu verfahren, den 27. Januar als Gedenktag \n\nau\u00dferhalb des Landtages zu ehren. Orte daf\u00fcr finden sich \n\nzahlreiche: Dachau, Buchenwald, Sachsenhausen, Flos-\n\nsenb\u00fcrg, Neuengamme, Majdanek, Gro\u00df-Rosen, Mittel-\n\nbau-Dora und nicht zuletzt Auschwitz als Vernichtungs- \n\nund Stammlager. \n\nDoch so weit m\u00fcssen wir und die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler des Landes gar nicht fahren, und zwar dann, \n\nwenn man endlich den Mut aufbringt, die Augen f\u00fcr die \n\nVergangenheit in Sachsen zu \u00f6ffnen, und nach 28 Jahren \n\nendlich die richtigen erinnerungspolitischen Priorit\u00e4ten \n\nsetzt. Allein das soeben genannte KZ Flossenb\u00fcrg hatte \n\n39 Au\u00dfenlager in Sachsen, 10 davon direkt in Dresden. \n\nGenauso viele, also 10 Au\u00dfenlager, hatten das KZ Gro\u00df-\n\nRosen und das KZ Buchenwald 13 \u2013 alle in Sachsen. Das \n\nNetz der sogenannten fr\u00fchen Konzentrationslager lag mit \n\n103 Lagern in 80 St\u00e4dten nirgends so dicht wie auf \n\ns\u00e4chsischem Gebiet. \n\nDiese Fakten sind das Ergebnis jahrelanger Recherchear-\n\nbeit der Gruppe Brenner, die in den vergangen Jahren \n\ndabei vom Freistaat und seiner Stiftung Gedenkst\u00e4tten \n\nnicht gerade wohlwollend unterst\u00fctzt wurde. Eigentlich \n\nmussten sie um Unterst\u00fctzung k\u00e4mpfen, um jetzt ihr Buch \n\n\u201eNS-Terror und Verfolgung in Sachsen \u2013 Von den fr\u00fchen \n\nKonzentrationslagern bis hin zu den Todesm\u00e4rschen\u201c \n\nnach jahrzehntelanger Forschungsarbeit unter der Flagge \n\nder Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung zu ver\u00f6ffentli-\n\nchen, von dem die \u201eFreie Presse\u201c schreibt, dass dieses \n\nBuch in jede s\u00e4chsische Schule und in den Geschichtsun-\n\nterricht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSeit Jahren verschleppt man den Ausbau einer Gedenk-\n\nst\u00e4tte Konzentrationslager Sachsenburg, eines der ersten \n\nsogenannten fr\u00fchen Konzentrationslager. All das, was dort \n\nnoch zu sehen ist, ist letztendlich nur dem ehrenamtlichen \n\nEngagement vor Ort zu danken, und auch heuer wurden \n\ndie von der Stadt Frankenberg beantragten F\u00f6rdermittel \n\nnur beschnitten bewilligt. \n\nAll dies kollidiert mit der Aussage in der Anh\u00f6rung zum \n\nThema \u201eErinnerungskultur in Sachsen weiterentwickeln\u201c \n\nvon Herrn Dr. J\u00fcrgen Morr\u00e9: \u201eIn der bundesweiten Wahr-\n\nnehmung sind die s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten leider \n\nverschwunden.\u201c \n\nWer so mit der eigenen Geschichte umgeht, muss sich \n\n\u00fcber die derzeitigen Tendenzen zu Rassismus, Diskrimi-\n\nnierung bis hin zu fremdenfeindlichen \u00dcbergriffen nicht \n\nwundern. Sie sind auch Folge einer fehlgeleiteten Ge-\n\ndenk- und Erinnerungskultur im Lande. Wer so mit der \n\nVermittlung von Geschichte umgeht, muss sich nicht \n\nwundern, dass laut einer repr\u00e4sentativen Umfrage der \n\nK\u00f6rber-Stiftung weniger als die H\u00e4lfte der 14- bis 16-\n\nj\u00e4hrigen Jugendlichen wissen, was Auschwitz-Birkenau \n\nwar. Daher ist unser immer noch aktueller Antrag in der \n\nheutigen Zeit umso wichtiger. Wir wollen gar keine \n\nverpflichtenden Besuche und Klassenfahrten zu KZ-\n\nGedenkst\u00e4tten; wir wollen passende Rahmenbedingun-\n\ngen. Da nehme ich Sie, meine Damen und Herren von der \n\nStaatsregierung, beim Wort. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer sagte: \u201eSachsen \n\nunterst\u00fctzt die Forderung nach Besuchen \u00e4lterer Sch\u00fcler \n\nin KZ-Gedenkst\u00e4tten.\u201c Er hat in seiner Regierungserkl\u00e4-\n\nrung bekr\u00e4ftigt: \u201eWir stehen zu unserer Geschichte, zu der \n\ndunklen Zeit.\u201c Na bitte! Dann k\u00f6nnen Sie doch unserem \n\nAntrag ohne Reue und schlechtes Gewissen zustimmen, \n\nKolleginnen und Kollegen der Koalition. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nUnd weiter: \u201eDas macht uns glaubw\u00fcrdig gegen\u00fcber \n\nFreunden und Partnern und st\u00e4rkt uns im Inneren unserer \n\nGesellschaft.\u201c Recht hat er. \n\nFrau Ministerin K\u00f6pping: \u201eDie Wirkung des authenti-\n\nschen Ortes, an dem das Grauen, das den Menschen dort \n\nwiderfahren ist, sp\u00fcrbar ist, kann in kein Klassenzimmer, \n\nin kein Betrieb transferiert werden. Geschichte wird dort \n\nam besten erlebbar, wo sie stattgefunden hat.\u201c Wie wahr! \n\n\u201eAus diesem Grund f\u00f6rdern wir \u00fcber das Landespro-\n\ngramm \u201aWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Tole-\n\nranz\u2018 seit vergangenem Jahr Bildungsfahrten zu den \n\nGedenkst\u00e4tten. In diesem Jahr stehen rund 100 000 Euro \n\nbereit. Antr\u00e4ge f\u00fcr Bildungsfahrten k\u00f6nnen stetig bei der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank eingereicht werden.\u201c \n\nNun einmal ehrlich, meine Damen und Herren: Welche \n\nLehrerin und welcher Lehrer, welche Direktorin und \n\nwelcher Direktor kommt auf die Idee, wenn sie oder er \n\nmit ihren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine Fahrt zum \n\nBeispiel in das Konzentrationslager nach Auschwitz-\n\nBirkenau plant, als Erstes bei der F\u00f6rderbank f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Technologie, Wohnungs- und St\u00e4dtebau anzufra-\n\ngen? Ich meine, da geh\u00f6rt das doch gar nicht hin. \n\nDa hilft es auch nichts, darauf zu verweisen, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition, dass die Zentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung auch f\u00f6rdert, bis das T\u00f6pfchen alle \n\nist, und die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten auch noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6226 \n\nein bisschen Geld hat. Zum Beispiel f\u00fcr Klassenfahrten \n\nzum Ehrenhain Zeithain waren dort im Zeitraum 2016/17 \n\ngenau 5 000 Euro eingeplant. Ich meine, dass Ihnen das \n\nnicht peinlich ist? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnser Antrag steht daf\u00fcr, diese Kleinteiligkeit und Un-\n\ndurchschaubarkeit zu beheben und die F\u00f6rderung an \n\neinem Ort, n\u00e4mlich beim Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung, zu b\u00fcndeln, um die Voraussetzungen zu schaf-\n\nfen, dass es eben jeder Sch\u00fclerin und jedem Sch\u00fcler \n\nm\u00f6glich ist, ungeachtet des privaten Geldbeutels und der \n\nEntfernung, eine Bildungsfahrt zu einer KZ-Gedenkst\u00e4tte \n\n\u2013  insbesondere auch nach Auschwitz \u2013 zu unternehmen. \n\nWenn dies von einer S\u00e4chsischen Staatsregierung wirklich \n\ngewollt ist, dann muss sie auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\njede Lehrerin, jeder Lehrer, jede Direktorin und jeder \n\nDirektor von dieser M\u00f6glichkeit wei\u00df, dann muss sie ergo \n\ndaf\u00fcr werben. Keine Angst, andere Bundesl\u00e4nder sind da \n\nschon weiter. \n\nJ\u00f6rg Skriebeleit, Leiter der Gedenkst\u00e4tte Flossenb\u00fcrg in \n\nBayern, m\u00f6chte laut der \u201eS\u00fcddeutschen\u201c vom 12. Januar \n\n2018 das Wort Pflicht vermeiden, \u00e4u\u00dferte aber \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eAber eine stark in die Verantwortung nehmende Empfeh-\n\nlung finde ich sehr gut.\u201c Im gymnasialen Lehrplan ist der \n\nBesuch einer KZ-Gedenkst\u00e4tte \u2013 wir reden von Bayern \u2013 \n\nsowieso verpflichtend. Wir machen gute Erfahrungen; da \n\nlobe ich tats\u00e4chlich gerne die bayrische Bildungspolitik \n\nmit einer ausdr\u00fccklich starken Empfehlung f\u00fcr alle \n\nSchularten. Diese ist eingebettet in das Thema National-\n\nsozialismus, das ja \u00fcberall fest im Lehrplan verankert ist. \n\n\u00dcbrigens: Gef\u00f6rdert werden diese Fahrten ausschlie\u00dflich \n\ndurch die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung Bayern. \n\nBeantragt werden die Gelder mit einem knapp zweiseiti-\n\ngen Formular; so kann es gehen. \n\nKommen auch wir in Sachsen ein St\u00fcck weiter und gehen \n\nin die richtige Richtung. Ich werbe noch einmal: Korrigie-\n\nren Sie Ihre Gedenk- und Erinnerungspolitik in Sachsen \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, vielen Dank. Ich m\u00f6chte mich \n\nauf den Beitrag des Kollegen Sodann beziehen. Ich finde \n\nes ganz schade, nachdem die Debatte hier sehr differen-\n\nziert durch die einzelnen Wortbeitr\u00e4ge begonnen hat, dass \n\nam Ende dann doch einige Zuspitzungen dazu f\u00fchren \n\nk\u00f6nnten, dass Dinge falsch in Erinnerung bleiben. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich zwei Punkte herausgreifen: Das \n\neine ist das Zitat aus der Anh\u00f6rung von Herrn Dr. Morr\u00e9, \n\ndie s\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenlandschaft finde im bundes-\n\nweiten Vergleich oder Kontext nicht statt. Ich bin auch in \n\ndieser Anh\u00f6rung gewesen. Dieses Zitat entstand in dem \n\nKontext, dass es momentan so ist, dass es den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern der Gedenkst\u00e4tten sehr selten \n\noder gar nicht erm\u00f6glicht wird, zum Beispiel an wissen-\n\nschaftlichen Fachtagungen im Bundesgebiet teilzuneh-\n\nmen. Das ist ein sehr bedauerlicher Umstand. Wir arbeiten \n\nauch gerade an einem Antrag mit dem Ziel, das zu \u00e4ndern. \n\nDas \u00e4ndert aber nichts daran, dass sich das Zitat nicht \n\nexplizit darauf bezog, dass die Gedenkst\u00e4tten im bundes-\n\ndeutschen Kontext nicht stattf\u00e4nden; vielmehr ging es um \n\ndie Pr\u00e4senz bei Tagungen. Das ist ein wichtiger Unter-\n\nschied; denn meines Erachtens m\u00fcssen wir hier auch die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Gedenkst\u00e4tten \n\nw\u00fcrdigen, die t\u00e4glich viel leisten, und k\u00f6nnen deren \n\nArbeit hier nicht in Abrede stellen, nur weil es besser in \n\ndie Debatte passt. Das ist der erste Punkt. \n\nDer zweite Punkt bezieht sich darauf, dass es 5 000 Euro \n\nf\u00fcr Reisen nach Zeithain gegeben hat und wir uns daf\u00fcr \n\nsch\u00e4men sollten. Wir haben in den letzten Jahren kontinu-\n\nierlich die Mittel f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tten um mehrere \n\nHunderttausend Euro erh\u00f6ht. Daf\u00fcr sch\u00e4me ich mich \n\n\u00fcberhaupt nicht; darauf bin ich stolz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Kliese, \n\nHerr Dr. J\u00f6rg Morr\u00e9 hat das sicherlich auch in diesem \n\nKontext gesagt. Aber er ging auch noch weiter, dass das \n\nLand auch von sich aus keinerlei Konferenzen etc. daf\u00fcr \n\nplant und etwas daf\u00fcr unternimmt, dass sich daran etwas \n\n\u00e4ndert, daf\u00fcr, dass Sachsen eben auch nach au\u00dfen leuch-\n\ntet. \n\nWas die Gedenkst\u00e4ttenmitarbeiterinnen und -mitarbeiter \n\nbetrifft, so nehme ich sie nat\u00fcrlich sehr unter Schutz. Ich \n\nkenne die Probleme in den einzelnen Gedenkst\u00e4tten und \n\nwei\u00df auch, womit das zu tun hat, n\u00e4mlich mit der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten in diesem Lande. Ich versuche \n\nimmer wieder, auch diesbez\u00fcglich Druck auf die Staatsre-\n\ngierung auszu\u00fcben, dass sie dort auch zum Handeln \n\nkommt. Das ist meine Aussage. \n\nWas die Fahrten zum Ehrenhain Zeithain und die \n\n5 000 Euro betrifft, so ist dies Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf eine Kleine Anfrage meinerseits, und das ist, wie \n\nich empfinde, l\u00e4cherlich. Wenn Sie jetzt mehr Geld f\u00fcr die \n\nGedenkst\u00e4tten bereitstellen, hei\u00dft das doch noch lange \n\nnicht, dass diese Mittel explizit auch f\u00fcr Fahrten dahin \n\ngenutzt werden und genutzt werden k\u00f6nnen. Diesen Ihren \n\nEinwand habe ich nicht verstanden, um ehrlich zu sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen zu diesem \n\nThema? \u2013 Herr Wurlitzer, Sie haben noch Redezeit. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrter Herr Sodann! Sie k\u00f6nnen wunderbar \n\nreden, Sie k\u00f6nnen wunderbar betonen. Aber das hier ist \n\nkeine Schauspielb\u00fchne, auf der Sie sich abarbeiten k\u00f6n-\n\nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6227 \n\n(Heiterkeit bei der AfD und \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben gerade eine wunderbare Debatte gef\u00fchrt, die \n\nSie gerade mit Ihrem Beitrag so richtig sch\u00f6n kaputtge-\n\nspielt haben. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch frage Sie: Ab wie vielen Toten wird aus Recht Un-\n\nrecht? \u2013 Das k\u00f6nnen Sie mir nicht sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie kommen Sie dazu, zu kategorisieren, ganz klar und \n\ndeutlich zu sagen, das SED-Unrecht, die Verbrechen der \n\nRussen nach dem Zweiten Weltkrieg und die Verbrechen \n\ndes Nationalsozialismus d\u00fcrfe man nicht in einem Satz \n\nnennen, daf\u00fcr d\u00fcrfe es keine Gedenkst\u00e4tten geben? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas hat niemand gesagt! Es geht  \n\num die Singularit\u00e4t des Holocausts!) \n\nNa klar haben Sie das gesagt. Genauso ist es. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWissen Sie, wie viele Lager es gegeben hat, \u00e4hnlich wie \n\ndie Wismut oder in Russland, wo Hunderttausende Men-\n\nschen umgebracht worden sind, \u00fcber die \u00fcberhaupt kein \n\nMensch spricht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nIhre Redezeit ist vorbei. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, ich wei\u00df, leider Gottes. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das tut mir leid, \n\naber \u2013 \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Sodann, ist das jetzt eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Gut. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, ich habe eine Kurzin-\n\ntervention auf den Beitrag von Herrn Wurlitzer. Ich \n\nbedanke mich. \n\nDas hei\u00dft, ich bedanke mich \u00fcberhaupt nicht. Ich bin \n\nentsetzt, Herr Wurlitzer, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund verwahre mich hier dagegen, diese Dinge gleichzu-\n\nsetzen. Ich habe, wir haben das in den Kontext des Natio-\n\nnalsozialismus gestellt. Ich bin au\u00dfer mir, wie Sie dieses \n\nimmer gleichsetzen k\u00f6nnen. Das ist n\u00e4mlich die Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit. Das ist der Grund, warum da drau\u00dfen anders \n\ndiskutiert wird. Meines Erachtens ist es von riesengro\u00dfer \n\nWichtigkeit, dass wir genau in diesem Moment, da 47 % \n\nder Jugendlichen nichts mehr mit Auschwitz-Birkenau \n\nanfangen k\u00f6nnen, genau das thematisieren. Das geh\u00f6rt in \n\ndie Bildungsarbeit dieses Landes. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Es ist ja wundersch\u00f6n, dass \n\nSie sich ein kleines bisschen dar\u00fcber aufregen. Ich muss \n\nIhnen ganz ehrlich sagen: Ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht. \n\nAber warum wollen Sie denn das andere \u00fcberhaupt nicht \n\nin die geschichtliche Bildung einf\u00fchren? Warum denn \n\nnicht? \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, Sie tun es nicht. Sie nehmen immer nur den \n\nNationalsozialismus. Das ist absolut wichtig; das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht die Frage, da bin ich total bei Ihnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas geht nicht in seinen Kopf!) \n\nAber wenn Sie immer nur das eine bearbeiten und das \n\nandere au\u00dfen vor lassen, \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDas ist nicht gleichzusetzen!) \n\ndann m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, wenn Leute sich \n\nwundern. Ich zum Beispiel bin in der DDR gro\u00df gewor-\n\nden. Ich habe \u00fcber die Verbrechen der Russen und \u00fcber \n\ndas, was hier in Sachsen in der Wismut stattgefunden hat, \n\nerst erfahren, nachdem die DDR verschwunden ist, im \n\nGeschichtsunterricht erst etwas davon geh\u00f6rt, nachdem \n\nwir in die Bundesrepublik eingegliedert worden sind. \n\n(Zuruf: Davon haben Sie gar keine Ahnung!) \n\nJetzt wollen Sie genau den gleichen Fehler schon wieder \n\nmachen. \n\nWenn Sie an dieser Stelle beide Seiten ansehen, wenn Sie \n\nan dieser Stelle ganz klar und deutlich sagen, wir m\u00fcssen \n\nunsere Geschichte auf beiden Seiten aufarbeiten, dann bin \n\nich ganz bei Ihnen, aber wenn Sie es nur auf der einen \n\nSeite machen, dann definitiv nicht. \n\nDanke. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Es geht um \n\nAntisemitismus, haben Sie das mitbekommen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich schaue jetzt noch einmal in die Runde. \u2013 Es \n\ngibt jetzt keinen Redebedarf vonseiten der Fraktionen \n\nmehr. Dann bitte ich jetzt Staatsminister Herrn Piwarz um \n\nseine Ausf\u00fchrungen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin!. Meine Damen und Herren, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wollte eigentlich mit den \n\nWorten beginnen, dass ich mich \u00fcber die gute und ni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6228 \n\nveauvolle Debatte bei diesem doch sehr ersten Thema \n\ngefreut habe. Ich muss mich leider korrigieren; das ist \n\nleider Gottes nicht bis zum Schluss durchgehalten wor-\n\nden, was ich sehr bedauerlich finde. Daran haben einige \n\nder letzten Redner durchaus ihren Anteil. Das wird dem \n\nThema insgesamt nicht gerecht. Ich will ein St\u00fcck vorher \n\nwieder an das ankn\u00fcpfen, was wir miteinander sehr \n\ngehaltvoll diskutiert haben, und noch einige Punkte aus \n\nSicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung anf\u00fcgen. \n\nErinnerungskultur ist das Ergebnis eines komplexen \n\nZusammenspiels vieler Akteure, von Debatten und Tradi-\n\ntionen. Erinnern ist f\u00fcr einzelne Menschen oder auch f\u00fcr \n\neinzelne Gruppen die Grundlage der Selbstvergewisse-\n\nrung und auf die Zukunft bezogenen Handelns. Inhalte \n\nund Art des Erinnerns k\u00f6nnen sich im Laufe der Zeit \n\nver\u00e4ndern und m\u00fcssen auf der Basis der Werteordnung, \n\nder Menschenrechte und des Grundgesetztes immer \n\nwieder neu gestaltet werden. \n\nErinnern und Erinnerungskultur sind Teil historisch \n\npolitischer Bildung und somit Gegenstand auch des \n\nschulischen Lernens. Lernende sollen angeregt werden, \n\ndieses Wissen zu reflektieren und es mit ihrer Gegenwart \n\nzu verbinden. Viele s\u00e4chsische Schulen integrieren \n\nGedenktage oder den Besuch von Gedenkst\u00e4tten und \n\nMuseen und somit Orte der Erinnerung in ein langfristig \n\nwirkendes p\u00e4dagogisches Konzept historisch-politischer \n\nBildung. Seit vielen Jahren gibt es f\u00fcr die Umsetzung \n\nsolcher Konzepte Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten. Ich \n\nverweise hierzu auf die Verwaltungsvorschrift Schulfahr-\n\nten, die S\u00e4chsische Ganztagsangebotsverordnung, das \n\nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c oder die F\u00f6rderung der \n\ninterregionalen und grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \n\nsowie des Europagedankens. \n\nLassen Sie uns noch einmal gemeinsam die Zahlen in \n\nErinnerung rufen. Frau Kollegin Firmenich hatte sie \n\nschon genannt. Laut einer Selbstauskunft aller s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen besuchten im Schuljahr 2016/2017 insge-\n\nsamt 1 200 Klassen inl\u00e4ndische und 223 Klassen ausl\u00e4n-\n\ndische Gedenkst\u00e4tten. Im ersten Moment erscheint diese \n\nZahl \u00fcberschaubar. Uns ist es aber auch wichtig, dass die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler solch einen Besuch nicht nur \n\nabhaken, sondern sich intensiv mit dem Thema auseinan-\n\ndersetzen. Dazu will ich Bezug nehmen auf Herrn So-\n\ndann. In der Tat war unser Besuch letzte Woche in There-\n\nsienstadt mit dem Ministerpr\u00e4sidenten sehr bewegend und \n\neindrucksvoll. Es waren dort Schulklassen aus dem \n\nGymnasium aus Pirna und aus einer Oberschule in Gers-\n\ndorf anwesend. Mich hat sehr bewegt, dass die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler insbesondere ein Angebot angenommen \n\nhaben, nicht nur einen Tag in eine Gedenkst\u00e4tte zu fahren, \n\nsondern sich eine gesamte Woche daf\u00fcr Zeit zu nehmen, \n\nsich intensiv damit auseinanderzusetzen, den Ort, den \n\nSchrecken dieses Ortes wirken zu lassen und dann ganz \n\nanders mit der Geschichte unseres Landes, mit der Ge-\n\nschichte Europas, mit der Geschichte der Menschheit \n\numzugehen und sich auseinanderzusetzen. \n\nIch bin lieber in der Situation, dass ich derartige Projekte \n\nweiter unterst\u00fctze, als dass ich in die Gefahr komme, es \n\nzu etwas zu machen, das verpflichtend ist. Man macht es \n\nan einem Tag, damit man es dann auch gemacht hat. Denn \n\nso f\u00f6rdern wir, glaube ich, das Bewusstsein historisch \n\npolitischer Bildung nicht. Deswegen finde ich es ganz \n\nklasse, was diese Schulen, diese Klassen machen, und \n\nsehe es als ein Modell auch f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr uns. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nIch stimme Ihnen, meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, in einem Punkt zu, und das ist, glaube ich, auch \n\nKonsens in der Debatte gewesen: Wir m\u00fcssen die vorhan-\n\ndenen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten noch besser kommu-\n\nnizieren und die Zug\u00e4nge vereinfachen \u2013 ohne Frage. Hier \n\nsetzt auch eine der 31 Handlungsempfehlungen des \n\nKonzeptes \u201eW wie WERTE\u201c an, dass wir im November \n\nsehr intensiv diskutiert haben und jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\numsetzen werden. \n\nIm Gegensatz zur Position meiner verehrten Kollegin \n\nPrien aus Schleswig-Holstein, die im Dezember letzten \n\nJahres diese bundesweite Debatte ins Rollen gebracht hat, \n\nstehe ich auf dem Standpunkt, dass verpflichtende Besu-\n\nche in der Schulzeit nicht angeordnet werden sollen. \n\nVielmehr bitte ich die Lehrerinnen und Lehrer, mit ihren \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine Erinnerungsst\u00e4tte an das \n\nNazi-Regime oder an die andere Diktatur zu besuchen \n\nund sich aktiv mit deutscher Geschichte und Vergangen-\n\nheit auseinanderzusetzen. Dieser Anspruch geht einher \n\nmit der Verpflichtung aus \u00a7 1 des S\u00e4chsischen Schulge-\n\nsetzes, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen sollen, \n\n\u201eUrsachen und Gefahren der Ideologie des Nationalsozia-\n\nlismus sowie anderer totalit\u00e4rer und autorit\u00e4rer Regime zu \n\nerkennen und ihnen entgegenzuwirken\u201c. \n\nIn Anlehnung an das Handlungskonzept \u201eW wie WERTE\u201c \n\nist ab dem Schuljahr 2019/2020 geplant, f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 verst\u00e4rkt Schul- und \n\nKlassenfahrten zu KZ-Gedenkst\u00e4tten und anderen Erinne-\n\nrungsorten der Opfer der deutschen Diktaturen im 20. \n\nJahrhundert zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr werden wir f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 \u2013 der Finanzminister ist \n\ngerade nicht anwesend \u2013 zus\u00e4tzliche Mittel ben\u00f6tigen. \n\nWir m\u00fcssen hier\u00fcber im Hohen Haus befinden, wie wir \n\ndas miteinander umsetzen wollen. \n\nIn der Zusammenarbeit mit der Stiftung S\u00e4chsischer \n\nGedenkst\u00e4tten und der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung bieten wir Lehrerinnen und Lehrern unterst\u00fct-\n\nzende p\u00e4dagogische Materialien und regionale Fortbil-\n\ndungen an. Auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \n\nden Gedenkst\u00e4tten, Archiven und relevanten Museen \n\nwerden qualifizierend und beratend zur Seite stehen. Wir \n\ntun also eine ganze Menge. \n\nNun zu Ihrem Antrag: Trotz gewisser \u00dcbereinstimmungen \n\nIhrer formulierten Interessenlage mit der des Kultusminis-\n\nteriums lehne ich Ihren Antrag ab, weil er nicht zielgrup-\n\npengenau und passf\u00e4hig ist. Im Lehrplan Geschichte an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6229 \n\nOberschulen wird bereits in der Klassenstufe 8 im Lern-\n\nbereich 4 \u201eHerrschaft und Alltag im Nationalsozialismus\u201c \n\nempfohlen, eine Exkursion zu einer Gedenkst\u00e4tte durch-\n\nzuf\u00fchren. Den Beratungsauftrag sehe ich dar\u00fcber hinaus \n\nauch nicht beim Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung, \n\nsondern in den daf\u00fcr aufgestellten Institutionen. Ich hatte \n\nsie bereits genannt. Von daher empfehle ich dem Hohen \n\nHaus die Ablehnung dieses Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbedanke mich zun\u00e4chst f\u00fcr die inhaltlich sehr gute und \n\nsachliche Diskussion. Ich habe auch die Zeichen ver-\n\nnommen, sowohl von der CDU als auch von der SPD, \n\ngerade an diesem Thema einen Schwerpunkt f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 zu setzen. Sicherlich kann \n\nman sagen, dass es nicht zielgruppengenau ist, Herr \n\nStaatsminister Piwarz. Ich hatte extra noch einmal darauf \n\nhingewiesen, dass gerade in der Oberschule dieses Ange-\n\nbot sehr h\u00e4ufig erst ab der 9. oder 10. Klasse als sinnvoll \n\nerachtet wird. Da haben wir im Wahlpflichtbereich den \n\nLernort Gedenkst\u00e4tte im Lehrplan formuliert. Ich wei\u00df, \n\ndass es in der 8. Klasse inhaltlich behandelt wird. Aber \n\nsehr h\u00e4ufig ist es auch das Alter, das Verst\u00e4ndnis und die \n\nReife des Sch\u00fclers, das eine Rolle spielt. Deswegen wird \n\nauch von vielen P\u00e4dagogen, von vielen Menschen, die \n\nsich mit Gedenkst\u00e4ttenarbeit gerade in diesem Bereich \n\nauseinandersetzen, empfohlen, es m\u00f6glichst erst ab der \n\n9. Klasse durchzuf\u00fchren. Deshalb kann ich das Argument, \n\nnicht zielgruppengenau zu sein, nicht akzeptieren. \n\nIch kann auch nicht verstehen \u2013 wir sind da gar nicht so \n\nweit auseinander \u2013, dass Sie den Antrag ablehnen m\u00fcssen. \n\nDer Antrag besagt nur, Ma\u00dfnahmen und Vorkehrungen \n\ndaf\u00fcr zu treffen, dass Schulklassen solche Klassenfahrten \n\nerm\u00f6glicht werden. Das steht auch in der \u00dcberschrift. Das \n\nhei\u00dft, wir haben gar nicht, Herr Piwarz, nur an einen Tag \n\ngedacht, sondern es geht um Klassenfahrten. Wie das die \n\nSchulen organisatorisch machen wollen, ist ihre Sache. \n\nDeswegen ist es auch eine Frage der F\u00f6rderung. Wir \n\nwissen nur \u2013 und das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nsagen \u2013, dass in den letzten zwei Jahren sehr h\u00e4ufig \n\nKlassen an unsere Fraktion herangetreten sind, um zu \n\nberichten, sie k\u00f6nnten die Gedenkst\u00e4ttenfahrt nicht mehr \n\ndurchf\u00fchren, weil sie keine F\u00f6rderung bekommen h\u00e4tten, \n\nda die genannten F\u00f6rderrichtlinien nicht funktionieren \n\nbzw. ausk\u00f6mmlich seien. Deswegen hatten wir auch das \n\nBeispiel des Friedrich-Schleiermacher-Gymnasiums. \n\nDiese hatten eine F\u00fcnftagesfahrt nach Auschwitz mit sehr \n\nviel Projektarbeit und zwei Klassen unternommen. Das \n\nkostete 10 000 Euro. Das hei\u00dft, das Geld muss die Schule \n\nfinanzieren. Daf\u00fcr braucht man zurzeit relativ viele \n\nTr\u00e4ger. Das wollen wir nicht. Wir wollen, dass es im \n\nRahmen des Unterrichts f\u00fcr alle Schulen erm\u00f6glicht wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Deshalb auch unser Antrag \n\n\u2013 ich sehe, dass wir da sehr nah beieinander sind. Ich bitte \n\num Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/5447 zur Ab-\n\nstimmung. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich \n\nabgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n30 Jahre nach der friedlichen Revolution:  \n\nSED-Unrechtsbereinigungsgesetze novellieren \u2013  \n\nSoziale Lage ehemals politisch Verfolgter der SBZ/DDR verbessern \n\nDrucksache 6/12077, Antrag der Fraktionen CDU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, GR\u00dcNE, DIE \n\nLINKE, AfD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Modschiedler das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Anfang Dezember 1989, \n\nknapp vier Wochen nach dem Fall der Berliner Mauer, \n\nbesetzten mutige Frauen und M\u00e4nner die Stasi-\n\nBezirksverwaltungen in Erfurt, in Dresden und auch in \n\nLeipzig. Damit kam ein Prozess in Gang, der am \n\n15. Januar 1990 auch in der Besetzung der Zentrale der \n\nStaatssicherheit in der Berliner Normannenstra\u00dfe m\u00fcnde-\n\nte. \n\nDiesen mutigen B\u00fcrgern haben wir es zu verdanken, dass \n\nviele Stasiakten vor der Vernichtung gerettet wurden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen noch immer sehen, wie hektisch die Stasi \n\ndamals die Akten schredderte. Nur durch das engagierte \n\nb\u00fcrgerschaftliche Handeln war diese systematische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6230 \n\nAufarbeitung des SED-Unrechts \u00fcberhaupt m\u00f6glich. Sie \n\ndauert bis heute an und bleibt f\u00fcr uns eine wichtige \n\nAufgabe. Das d\u00fcrfen wir auch nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nGenau deshalb diskutieren wir heute, 28 Jahre nach der \n\nBesetzung der Normannenstra\u00dfe, \u00fcber die SED-Unrechts-\n\nbereinigungsgesetze. Politisch Verfolgte der Sowjetischen \n\nBesatzungszone und der DDR haben auf dieser Grundlage \n\ndie M\u00f6glichkeit, f\u00fcr erlittenes Unrecht rehabilitiert zu \n\nwerden bzw. finanzielle Entsch\u00e4digung zu erhalten. Die \n\ndamals f\u00fcr eine begrenzte G\u00fcltigkeitsdauer festgelegten \n\nGesetze zur SED-Unrechtsbereinigung und in diesem \n\nZusammenhang auch zu einer \u00dcberpr\u00fcfung einer fr\u00fcheren \n\nStasit\u00e4tigkeit drohen uns nun auszulaufen. Die Frist f\u00fcr \n\ndie Antragstellung auf Rehabilitierung endet n\u00e4mlich am \n\n31.12.2019 \u2013 Ende n\u00e4chsten Jahres. Zudem endet am \n\n31.12.2019 auch noch die im Stasi-Unterlagen-Gesetz \n\nnormierte Frist f\u00fcr die Verwendung von Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR zur \u00dcber-\n\npr\u00fcfung der im Gesetz genannten Personen. Die Aufarbei-\n\ntung von Unrecht darf aber kein Verfallsdatum haben. \n\nDer Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasiunterlagen, Herr \n\nRoland Jahn, hat das sehr treffend so formuliert: \u201eErst \n\ndurch die jahrzehntelange Arbeit der verschiedenen \n\nAufarbeitungsinstitutionen und auch der Opferverb\u00e4nde, \n\nder Landesbeauftragten und des Bundesbeauftragten f\u00fcr \n\nStasiunterlagen konnte das ganze Ausma\u00df der systemati-\n\nschen und auch staatlichen Benachteiligung und Verfol-\n\ngung in der SED-Diktatur aufgedeckt werden.\u201c \n\nDer Prozess, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist noch \n\nlange nicht abgeschlossen. F\u00fcr die Betroffenen ist es oft \n\nschwer, einen Nachweis \u00fcber die pers\u00f6nliche Verfolgung, \n\ndie entstandenen Nachteile und die damit verbundenen \n\nRehabilitations- und Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche zu f\u00fchren. \n\nViele haben \u00fcberhaupt \u2013 und das ist nachvollziehbar \u2013 erst \n\nnach vielen Jahren den Mut und die Kraft gefunden, sich \n\nmit ihren dramatischen Erlebnissen auseinanderzusetzen. \n\nDie Stasi hat Menschen und Biografien zerbrochen. Viele \n\nehemals politisch Verfolgte hat sie in heute noch wirt-\n\nschaftlich schwierige Situationen und sozial prek\u00e4re \n\nLagen gebracht, die bisher nur ungen\u00fcgend aufgearbeitet \n\nund unterst\u00fctzt wurden. Etwa 200 000 Menschen sa\u00dfen in \n\nder DDR aus politischen Gr\u00fcnden in Haft. Sie waren der \n\n\u00dcberwachung und Einsch\u00fcchterung ohnm\u00e4chtig ausgelie-\n\nfert. Zahllose Biografien von Oppositionellen und ehema-\n\nligen H\u00e4ftlingen sind durch staatliches Unrecht gezeich-\n\nnet. \n\nNicht zu vergessen sind auch die Kinder, die von ihren \n\nEltern getrennt und in DDR-Kinderheime oder sogenann-\n\nte Jugendwerkh\u00f6fe eingesperrt wurden. Zur St\u00e4rkung der \n\nRechte von Heimkindern der ehemaligen DDR hat die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung bereits Ende 2017 eine Geset-\n\nzesinitiative in den Bundesrat eingebracht. Der Minister-\n\npr\u00e4sident hat in seiner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung \n\nseine Unterst\u00fctzung der Initiative nochmals bekr\u00e4ftigt. \n\nDer heute zur Debatte stehende Antrag schlie\u00dft als ge-\n\nmeinsamer Antrag der CDU-Fraktion mit dem Koaliti-\n\nonspartner SPD und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN direkt dort an. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die von der Staatsregierung mitinitiierte \n\nBundesratsinitiative. Wir werden die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung bei ihrem Einsatz f\u00fcr die Rechte der SED-Opfer \n\nnach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen weiter die \n\nRechte derer, die durch das SED-Regime verfolgt oder \n\nbenachteiligt wurden, wahren und verbessern. Das tun wir \n\nseit der friedlichen Revolution. Das machen wir heute mit \n\ndiesem Antrag. Ich denke, das werden wir auch gemein-\n\nsam in Zukunft tun. Mit diesem fraktions\u00fcbergreifenden \n\nAntrag gew\u00e4hrleisten wir auch weiterhin genau diese \n\nArbeit. \n\nSo weit die CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 1. Juli 1994 trat des \n\nZweite SED-Unrechtsbereinigungsgesetz in Kraft. Nicht \n\njeder im Raum wird wissen, was genau dieses Unrechts-\n\nbereinigungsgesetz beinhaltet. Es setzt sich aus zwei \n\nBestandteilen zusammen, dem verwaltungsrechtlichen \n\nRehabilitierungsgesetz und dem beruflichen Rehabilitie-\n\nrungsgesetz. \n\nSeit dem Inkrafttreten wurden \u2013 um einmal ein Gef\u00fchl f\u00fcr \n\nZahlen zu bekommen \u2013 bis 2002 \u2013 ab da gibt es leider \n\nkeine bundeseinheitliche Datenerhebung mehr \u2013 \n\n35 763 Antr\u00e4ge allein auf verwaltungsrechtliche Rehabili-\n\ntierung gestellt. \n\nWelche Bereiche betrifft die berufliche Rehabilitierung? \n\nDas betrifft beispielsweise Menschen, denen aus politi-\n\nschen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden verwehrt worden ist zu \n\nstudieren oder die ihr Studium aus politischen Gr\u00fcnden \n\nabbrechen mussten, oder Menschen, die in ihrem Betrieb \n\nzu Hilfsarbeiten degradiert worden sind, weil sie politisch \n\neine andere Meinung hatten. \n\nDie verwaltungsrechtliche Rehabilitierung betrifft zum \n\nBeispiel F\u00e4lle von Grundst\u00fccksenteignungen, rechtswid-\n\nrigen Polizeieins\u00e4tzen oder Eingriffen in das Verm\u00f6gen. \n\nEingriffe in das Verm\u00f6gen gab es beispielsweise, wenn \n\npolitisch Inhaftierte freigekauft und aus der DDR entlas-\n\nsen worden sind und diese dabei ihr komplettes Verm\u00f6gen \n\neingeb\u00fc\u00dft haben. Das wurde unrechtm\u00e4\u00dfig eingezogen. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, dass seit 1994 sehr viel Zeit \n\nwar, um entsprechende Antr\u00e4ge zu stellen. F\u00fcr manche \n\nMenschen ist es aber mit der Aufarbeitung nicht so \n\neinfach. Jeder Mensch verarbeitet Leid und Depression \n\nanders, manche offensiv fordernd, manche eher \u00e4ngstlich \n\nzur\u00fcckhaltend. Deswegen ist unser Antrag heute wichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6231 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Relevanz an drei Beispielen ver-\n\ndeutlichen. \n\nIm Dezember letzten Jahres sprach mich nach einer \n\nlebhaften Diskussion mit einer Sch\u00fclergruppe ein Junge \n\nan. Sein Vater habe im Ka\u00dfberg-Gef\u00e4ngnis, der gr\u00f6\u00dften \n\nStasi-U-Haftanstalt der DDR, zu DDR-Zeiten als politi-\n\nscher H\u00e4ftling eingesessen. Ich fragte den Jungen dann, \n\nob sein Vater nicht vielleicht Lust h\u00e4tte, sich f\u00fcr unseren \n\nVerein zu engagieren und als Zeitzeuge F\u00fchrungen zu \n\nmachen. Da sagte der Junge: \u201eNein, das wird nicht m\u00f6g-\n\nlich sein; denn mein Vater hat gesagt, er will diesen Ort \n\nnie wieder betreten.\u201c Ein solches Beispiel zeigt, wie \n\nschwer sich manche Zeitzeugen, manche Opfer noch \n\nheute mit der Auseinandersetzung tun und dass sie die \n\nZeit brauchen. \n\nEin weiteres Beispiel aus dem Umfeld der Jugendwerkh\u00f6-\n\nfe: Im Jahr 2010 startete eine Betroffenengruppe vom \n\nJugendwerkhof Torgau erstmals einen Aufruf \u00fcber ihre \n\nHomepage, dass sich Opfer sexualisierter Gewalt aus \n\nJugendwerkh\u00f6fen melden sollten. Das Thema sexualisier-\n\nte Gewalt in Jugendwerkh\u00f6fen war auch vor 2010 hin und \n\nwieder aktuell. Hier ging es aber eher um sexualisierte \n\nGewalt innerhalb des Betroffenenkreises und weniger als \n\ngezielte Autorit\u00e4tsaus\u00fcbung von F\u00fchrungspersonen in \n\ndiesen Anstalten, die besonders schwerwiegende Folgen \n\nhatten. Auf diesen Aufruf hin meldeten sich zahlreiche \n\nMenschen, unter anderem, so ist es nachzulesen, ein \n\n56 Jahre alter Mann, der \u00fcber Jahre hinweg im Jugend-\n\nwerkhof missbraucht worden ist und noch nie in seinem \n\nLeben, nicht mit seiner Frau und nicht mit seiner Familie, \n\n\u00fcber den an ihm ver\u00fcbten sexuellen Missbrauch gespro-\n\nchen hat. \n\nEine weitere Opfergruppe ist die Gruppe der Dopingopfer. \n\nHier gibt es eine Einmalzahlung aus dem Dopingopferhil-\n\nfefonds, die man in Anspruch nehmen kann. In schwer-\n\nwiegenden F\u00e4llen ist es auch m\u00f6glich, eine Rente \u00fcber das \n\nUnrechtsbereinigungsgesetz zu beziehen. \n\nIm Bereich der Dopingopfer gibt es noch sehr viele \n\nDunkelstellen. Nicht selten stellen die Betroffenen erst \n\nviele Jahre sp\u00e4ter einen Zusammenhang zwischen heuti-\n\ngen gesundheitlichen Beschwerden und ihrer Sportlerbio-\n\ngrafie her. Dabei ist bereits durch mehrere Studien erwie-\n\nsen, dass diese Gruppen von Menschen besonders anf\u00e4llig \n\nf\u00fcr Depressionen, Essst\u00f6rungen und sogar Krebserkran-\n\nkungen sind. \n\nFrau Meiwald ist heute nicht hier. Ich antizipiere einmal \n\nihren Einwand, der sonst immer kommt: dass es n\u00e4mlich \n\ndie Dopingopfer auch im Westen gab. Das ist richtig. \n\nAuch hierzu haben wir Studien. Die DDR war das erste \n\nLand, das ein staatsgesteuertes Doping hatte. Doping fand \n\nsystematisch und zentral statt. Im Westen fand Doping \n\nebenfalls statt, teilweise mit Wissen oder auch auf \n\nWunsch des Innenministeriums, allerdings eher syste-\n\nmisch und f\u00f6deral \u2013 was die Sache allerdings nicht besser \n\nmacht. \n\nWenn man heute mit Opfergruppen spricht, also mit \n\nDDR-Dopingopfern, dann kommt von ihnen immer \n\nexplizit der Wunsch \u2013 deshalb kann ich allen ein solches \n\nGespr\u00e4ch nur empfehlen \u2013, man m\u00f6ge dem Problem \n\nDoping entgegenwirken; denn es ist ein grunds\u00e4tzliches \n\nProblem, von dem wir auch heute im Sport noch nicht \n\nbefreit sind. Aber in unserer heutigen Debatte geht es \n\neben speziell um jene, die zu DDR-Zeiten Dopingopfer \n\ngeworden sind. \n\nF\u00fcr all diese Menschengruppen, die ich aufgez\u00e4hlt habe, \n\nist es wichtig, dass das Gesetz entfristet wird. Jeder muss \n\nselbst entscheiden k\u00f6nnen, wann f\u00fcr ihn der richtige \n\nZeitpunkt f\u00fcr die Aufarbeitung gekommen ist. Diese \n\nFreiheit geben wir den Opfern damit, und ich danke sehr \n\nherzlich meinem Kollegen Herrn Modschiedler von der \n\nCDU f\u00fcr die Kooperation und Frau Meier von den GR\u00dc-\n\nNEN f\u00fcr ihren steten Nachdruck. \n\nEs gibt auch Dinge \u2013 das ist bei Rehabilitationsfragen \n\nimmer ein Problem \u2013, die wir nicht mit irgendwelchen \n\nEntsch\u00e4digungsleistungen aufwiegen k\u00f6nnen. Das ist das \n\ngrunds\u00e4tzliche Dilemma aller Rehabilitationsleistungen, \n\ndie es gibt. Dazu m\u00f6chte ich ein Zitat eines ehemaligen \n\npolitischen H\u00e4ftlings bringen, der einmal sagte: \u201eWas man \n\nnicht rehabilitieren kann, ist der Verlust von Menschen-\n\nw\u00fcrde.\u201c Gerade weil das so ist, ist es unsere Pflicht, \n\ndieser Gruppe das, was machbar ist \u2013 auf der einen Seite \n\nmaterielle Leistungen, auf der anderen Seite aber auch \n\nRespekt und Anerkennung \u2013, zu geben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf Initiative aller \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder wird der Bundesrat bereits \n\nmorgen beraten und hoffentlich auch entscheiden, ob es \n\nnicht angezeigt ist, die derzeit geltenden Ausschlussfristen \n\nf\u00fcr das Stellen von Antr\u00e4gen auf Rehabilitierungsleistun-\n\ngen in allen drei SED-Unrechtsbereinigungsgesetzen \n\ng\u00e4nzlich zu streichen. \n\nDiesem Bundesratsentschlie\u00dfungsantrag sind Beschl\u00fcsse \n\naus den ostdeutschen Landtagen vorausgegangen, die wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu \u2013 \n\nin allen Landtagen vorangetrieben haben. Ich bin dankbar, \n\ndass wir heute in der Lage sind, den entsprechenden \n\nAntrag zu beschlie\u00dfen \u2013 einerseits die Entfristung der \n\nGesetze, andererseits eine Besserstellung der Verfolgten \n\nin der DDR \u2013; denn nach der derzeitigen Rechtslage \u2013 das \n\nhaben wir bereits geh\u00f6rt \u2013 ist es ab 2020 bzw. teilweise ab \n\n2021 nicht mehr m\u00f6glich, solche Antr\u00e4ge zu stellen, ganz \n\negal, aus welchen Gr\u00fcnden die Opfergruppen dies bisher \n\nnoch nicht getan haben. \n\nDie Fristen wurden in den 1990er-Jahren aufgrund von \n\nZukunftsprognosen und um des Rechtsfriedens willen \n\nfestgelegt. Jedoch haben sich die Prognosen nicht ver-\n\nwirklicht, und auch heute noch stellen Opfer des DDR-\n\nUnrechts Antr\u00e4ge auf Rehabilitierung. Es wird sicher \n\nnoch Jahrzehnte dauern, bis sich die Menschen erstmals \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6232 \n\ndamit auseinandersetzen und ihre Antr\u00e4ge stellen. Ich \n\ndenke, der Zeitpunkt, einen Schlussstrich zu ziehen, ist \n\nnoch lange nicht gekommen. \n\nDie Opfer m\u00fcssen dann genauso entsch\u00e4digt werden wie \n\ndie Personen, denen dies bereits fr\u00fcher gelungen ist. Aber \n\nauch wenn der Bundesrat morgen diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\ndie Zukunft er\u00f6ffnet, gibt es bei der Rehabilitation von \n\nVerfolgungsopfern noch einige weitere Baustellen und \n\nL\u00fccken, deshalb ist unser Antrag auch nicht obsolet. Denn \n\ndamit fordern wir einerseits die Staatsregierung auf, sich \n\nim Bundesrat und gegen\u00fcber der Bundesregierung auch \n\nf\u00fcr die inhaltliche Verbesserung in den SED-Unrechts-\n\nbereinigungsgesetzen und damit auch f\u00fcr eine soziale \n\nSt\u00e4rkung der Unrechtsopfer starkzumachen. \n\nDas strafrechtliche Rehabilitierungsgesetz \u2013 das ist das, \n\nwelches Frau Kliese noch nicht genannt hatte \u2013 sieht f\u00fcr \n\nbed\u00fcrftige und anerkannte Haftopfer eine monatliche \n\nUnterst\u00fctzungsleistung in H\u00f6he von 300 Euro vor. Solch \n\neine monatliche Leistung, die gegebenenfalls der ent-\n\nscheidende Baustein zur Existenzsicherung im Alter ist, \n\nwollen wir eben auch f\u00fcr Personen, die auf andere Art und \n\nWeise Opfer von SED-Unrecht waren und nach den \n\nanderen SED-Unrechtsbereinigungsbesetzen ausgleichs-\n\nberechtigt sind. So erhalten, wie Frau Kliese sagte, viele \n\nder beruflich Rehabilitierten in vielen F\u00e4llen unzu-\n\nreichende Rentenausgleichsleistungen. Dadurch bestehen \n\nZugangsh\u00fcrden und nur in wenigen F\u00e4llen entsprechende \n\nAusgleichsleistungen. \n\nEs hat sich gezeigt, dass von den SED-Unrechtsbereini-\n\ngungsgesetzen bisher auch andere, weitere politisch \n\nVerfolgtengruppen nicht hinreichend erfasst sind. So hat \n\nLutz Rathenow in seinen T\u00e4tigkeitsberichten auch immer \n\nwieder auf die verfolgten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nhingewiesen, die bespitzelt und verfolgt wurden. Viele \n\nvon ihnen konnten eine bestimmte Schullaufbahn nicht \n\neinschlagen, und der staatliche Eingriff in die Schul- und \n\nBerufsausbildung hat sie oftmals gerade deshalb so \n\nnachhaltig getroffen, weil er in einer Lebensphase statt-\n\nfand, in der sie noch keine stabile Pers\u00f6nlichkeit besa\u00dfen. \n\nViele sind deshalb durch niedrige Renten und psychische \n\nFolgesch\u00e4den starken existenziellen Verunsicherungen \n\nausgesetzt. \n\nIch denke, wir sollten heute ein gemeinsames Signal \n\naussenden, nachdem dies alle anderen ostdeutschen \n\nLandtage bisher ebenfalls getan haben, ein Signal an den \n\nBund, was einerseits die Entfristung und andererseits eine \n\nBesserstellung der Opfer betrifft; denn \u2013 ich denke, das ist \n\nwichtig \u2013 wir sollten auch die Lebensleistung der bisher \n\nungen\u00fcgend unterst\u00fctzten Verfolgtengruppen anerkennen. \n\nDies sollten wir auch tun, um ihnen ein w\u00fcrdiges Altern \n\nzu erm\u00f6glichen. Deshalb w\u00fcrde ich mich sehr freuen, \n\nwenn Sie alle diesen Antrag unterst\u00fctzen, damit ein \n\ngeschlossenes Signal aus dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nhinausgeht. Das w\u00fcrde ich mir f\u00fcr diese Debatte sehr \n\nw\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Richter, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir bespre-\n\nchen einen gemeinsamen Antrag von CDU, SPD und \n\nGR\u00dcNEN. Der wesentliche Punkt dieses Antrages, die \n\nEntfristung der Rehabilitierung von politisch Verfolgten \n\nin der DDR, geht auf eine Bundesratsinitiative des Frei-\n\nstaates Th\u00fcringen zur\u00fcck. Dieser Initiative sind alle \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder beigetreten, um die genannte \n\nEntfristung der SED-Unrechtsbereinigungsgesetze in den \n\nGesch\u00e4ftsgang zu bringen. Am 15. Dezember 2017 \n\nerfolgte eine erste Beratung mit der anschlie\u00dfenden \n\nVerweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. \n\nIm Grunde geht es um die Aufhebung der Antragsfristen \n\nin den Gesetzen der Rehabilitierung von Opfern politi-\n\nscher Verfolgung in der DDR. Der Antrag aus Th\u00fcringen \n\nmit der Drucksachennummer 74317 tr\u00e4gt die Unterschrift \n\ndes th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidenten Bodo Ramelow. \n\nGrund f\u00fcr die damalige Befristung der strafrechtlichen, \n\nverwaltungsrechtlichen und beruflichen Rehabilitierungs-\n\ngesetze war ein Kompromiss zwischen der Bundesregie-\n\nrung und den Bundesl\u00e4ndern, der sowohl die Planungssi-\n\ncherheit der L\u00e4nder als auch die Anspr\u00fcche der Betroffe-\n\nnen ber\u00fccksichtigen sollte. Die Befristung ist damals auf \n\nden 31. Dezember 2019 bzw. 2020 festgelegt worden. \n\nMan hat zum damaligen Zeitpunkt tats\u00e4chlich damit \n\ngerechnet, dass aus heutiger Perspektive wohl keine \n\nweiteren Antr\u00e4ge mehr gestellt w\u00fcrden, und man wollte \n\nauch eine Frist f\u00fcr eine Verj\u00e4hrung bzw. f\u00fcr einen Rechts-\n\nfrieden festlegen. \n\nDoch tats\u00e4chlich sind in Th\u00fcringen damals allein \n\n167 Antr\u00e4ge gestellt worden, die in diesen Bereich fallen. \n\nIn Sachsen waren es um die 330 und bundesweit etwa \n\n3 500. Demnach kann davon ausgegangen werden, dass \n\nauch in den kommenden Jahren weitere Antr\u00e4ge gestellt \n\nwerden, und auch wir finden, dass diese M\u00f6glichkeit \n\nweiter bestehen sollte. Auch die drei von Frau Kollegin \n\nKliese genannten F\u00e4lle geh\u00f6ren dazu. Das sind die Punk-\n\nte, denen wir zustimmen k\u00f6nnen. \n\nAber: Im Th\u00fcringer Landtag \u2013 dies wurde auch schon von \n\nFrau Meier gesagt \u2013 ist ein Antrag verhandelt worden, der \n\nauch auf das Schicksal von Heimkindern eingeht. Das ist \n\neine Sache, die nat\u00fcrlich ebenfalls unsere Zustimmung \n\nfindet. Allerdings findet sich in dem Antrag, der von \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und CDU gemeinsam im \n\nTh\u00fcringer Landtag eingereicht wurde, die Formulierung, \n\ndass man weiterhin sich verfolgungsbedingt in einer \n\nschwierigen wirtschaftlichen Situation befindlichen \n\nPersonen helfen will. \n\nWas Sie daraus gemacht haben, ist: \u201ePolitisch Verfolgte \n\nbefinden sich weiterhin verfolgungsbedingt in einer \n\nschwierigen Lage.\u201c Sie verallgemeinern also diesen \n\nSachverhalt, und das ist zumindest an dieser Stelle schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6233 \n\nrelativ fragw\u00fcrdig. Das ist ein erster Hinweis von uns \n\ndarauf, dass es vielleicht sinnvoll gewesen w\u00e4re, vor einer \n\nsolchen Beschlussfassung im Plenum des Landtags eine \n\nBefassung im Fachausschuss vorzunehmen und dort \n\nvielleicht eine umfassende Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren, in \n\nder man sich intensiv mit diesem Thema h\u00e4tte besch\u00e4fti-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Punkt, den wir erheblich problematisch finden \n\nund mit dem wir ein gr\u00f6\u00dferes Problem haben: Und zwar \n\ngeht es hierbei \u2013 das wurde ausschlie\u00dflich von Herrn \n\nModschiedler benannt \u2013 um die Aufhebung der Fristen im \n\nStasi-Unterlagen-Gesetz. \n\nDabei haben wir ernsthafte verfassungsrechtliche Beden-\n\nken. Wir sprechen \u00fcber sage und schreibe die dritte \n\nFristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Auskunftsfristen in den \u00a7\u00a7 20, \n\n21, jeweils Abs. 1 Punkt 6 des Stasi-Unterlagen-Gesetzes. \n\nSo wurde zun\u00e4chst im Jahr 1991 eine Frist von 15 Jahren \n\nfestgelegt, die im Jahr 2006 zum ersten Mal bis zum Jahr \n\n2011 verl\u00e4ngert wurde, und Ende 2011 hat man dann die \n\ndritte Fristverl\u00e4ngerung auf das Jahr 2019 festgelegt, \n\nimmerhin 30 Jahre nach dem Ende der DDR. Nun wollen \n\nSie noch einmal an diese Fristen ohne jede n\u00e4here Be-\n\ngr\u00fcndung und sachlich rechtliche Diskussion. \n\nDamit befinden wir uns im Kernbereich \u2013 das sollte in \n\ndiesem Saal niemandem komplett egal sein \u2013 von Grund-\n\nrechten. Deshalb erachten wir es als h\u00f6chst bedenklich, \n\ndass Sie das Thema in dieser Weise heute behandeln \n\nwollen, quasi im Vorbeigehen, dass alle Rechtswirkungen \n\nausgeblendet werden und auf unbestimmte Zeit alles \n\nfreigehalten werden kann. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Ich gestatte keine Zwischen-\n\nfragen, vor allem deswegen nicht, weil ich schon gesagt \n\nhabe, dass eine Diskussion im Ausschuss vielleicht Sinn \n\ngemacht h\u00e4tte. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDass Sie jetzt anfangen, das durchzuziehen und mit \n\nZwischenfragen die Diskussion anheizen wollen, ist ja \n\nsch\u00f6n, aber ich finde, dass das nicht richtig ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das \n\nist an Unseri\u00f6sit\u00e4t nicht zu \u00fcberbieten!) \n\nWir befinden uns, wie ich es schon sagte, im Kernbereich \n\nvon Grundrechten. Deshalb erachten wir das wirklich f\u00fcr \n\nbedenklich. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass Ihr Vorschlag der Entfristung in \n\n\u00a7 20 Abs. 1 Punkt 6 und in \u00a7 21 Abs. 1 Punkt 6 kaum \n\nnoch einen praktischen Wert hat, stellen wir als LINKE \n\nfest, dass jeder Mensch Grundrechte hat. Jeder Mensch \n\nhat Grundrechte, auch diejenigen, die als IM oder haupt-\n\namtlich bei der Stasi t\u00e4tig waren. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nEin Grundsatz besteht nun einmal darin, dass jeder \n\nMensch auch das Recht hat, ihm jahrzehntelang zur\u00fcck-\n\nliegendes Fehlverhalten nicht ewig vorzuhalten bzw. es \n\nihm zum Nachteil gereichen zu lassen. Vor allem m\u00fcssen \n\nwir davon ausgehen, dass es Menschen gibt \u2013 das sollten \n\nauch Sie akzeptieren \u2013, die sich vielleicht pers\u00f6nlich \n\ndamit auseinandergesetzt haben, sich davon distanziert \n\nund vielleicht auch in ihrem pers\u00f6nlichen Umfeld im \n\nGespr\u00e4ch mit anderen Menschen geb\u00fc\u00dft haben. Vielleicht \n\nsollten wir das denjenigen nicht absprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Vielleicht h\u00e4tte \n\nHerr Bartl Ihnen in Recht Nachhilfe geben sollen!) \n\nWeil es ein so schwergewichtiges Thema ist, kann man \n\ndas meiner Ansicht nach nicht im Vorbeigehen im Land-\n\ntag abhandeln. \n\nEin letzter Punkt, den ich eingangs nur am Rande ange-\n\nsprochen habe: In Th\u00fcringen hat der Landtag ebenfalls die \n\nBundesratsinitiative und die Hilfen f\u00fcr die ehemaligen \n\nDDR-Heimkinder beschlossen, in dem Fall, wie gesagt, \n\ngemeinsam mit LINKEN, SPD, GR\u00dcNEN und CDU. \n\nJetzt hat sich die dortige Landesregierung auf den Weg \n\ngemacht \u2013 nach drei Jahren im Amt \u2013, um sich um diese \n\nDinge der Rehabilitierung zu k\u00fcmmern. Sie hatten jetzt \n\nzehn Jahre Zeit, etwas Praktisches zu tun, und kommen \n\njetzt nach der Initialz\u00fcndung aus Th\u00fcringen auf diesen \n\nAntrag. Das ist in Ordnung. Was wir allerdings schwierig \n\nfinden, ist Folgendes: Sie haben noch vor wenigen Wo-\n\nchen, nach den Bundestagswahlen, erkl\u00e4rt \u2013 besonders \n\ndiejenigen von der CDU \u2013, dass es ein Umdenkprozess \n\ngibt und dass Sie es verstanden haben. Sie haben neue \n\npersonelle Weichen gestellt; aber bisher bleibt die Beteue-\n\nrung, dass Sie es verstanden haben, eine Deklaration. Hier \n\nh\u00e4tten Sie die Chance gehabt, auch im Sinne der Be-\n\ntroffenen, gute und sinnvolle L\u00f6sungen gemeinsam mit \n\nder LINKEN zu suchen. \n\nWir haben erkl\u00e4rt, dass wir wesentliche Teile Ihres Antra-\n\nges und der Bundesratsinitiative mittragen k\u00f6nnen. Jetzt \n\nliegt ein Antrag vor, bei dem wir erhebliche inhaltliche \n\nund rechtliche Bedenken haben und diesen Antrag inso-\n\nfern auch nicht mittragen k\u00f6nnen. Sie haben die Chance \n\nverpasst, ein wichtiges Thema ernsthaft und tiefgr\u00fcndig \n\nzu debattieren und \n\n(Lachen der Abg. Ines Springer, CDU) \n\neinen \u00fcbergreifenden Beschluss hinzubekommen. Das tut \n\nuns vor allem auch f\u00fcr diejenigen leid, auf deren R\u00fccken \n\nSie hier Scheuklappen-Politik machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nKurzintervention von Frau Kliese. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6234 \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte mich auf den vorange-\n\ngangenen Beitrag beziehen. Darin war die Rede davon, \n\ndass die Entfristung der Stasi\u00fcberpr\u00fcfung verl\u00e4ngert \n\nwerden soll. Das ist mitnichten Bestandteil des Antrages, \n\n\u00fcber den wir heute hier im Landtag gesprochen haben. \n\nDar\u00fcber wird morgen im Bundesrat debattiert. Das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht unser Thema heute. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es steht nicht im Antragstext! \n\nWenn Sie darum bitten, dass Sie als LINKE mit uns \n\ngemeinsam, als ernst genommener Gespr\u00e4chspartner \n\ndiskutieren wollen, dann w\u00e4re es hilfreich, wenn Sie sich \n\nden Antragstext entsprechend zu Gem\u00fcte f\u00fchren w\u00fcrden. \n\nDas ist der eine Punkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie haben es doch reingeschrieben!) \n\nDer zweite Punkt ist, dass ich es bedauerlich finde, dass \n\nsich hier an Petitessen hochgezogen wird und beispiels-\n\nweise in unserem Text steht, dass die Opfer heute noch \n\neinen schwierigen Status oder mit Problemen zu k\u00e4mpfen \n\nhaben. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nAber es steht doch drin!) \n\nIm Th\u00fcringer Antrag ist das anders formuliert. Zun\u00e4chst \n\nsind dabei Gespr\u00e4che mit Opferverb\u00e4nden sehr hilfreich. \n\nDas sind n\u00e4mlich genau die Leute, die nicht kurz nach der \n\nWende mit einer fetten Rente aus dem Staatsapparat \n\nabgefunden worden sind, sondern es sind diejenigen, die \n\nheute aufgrund ihrer Haftsch\u00e4den arbeitsunf\u00e4hig sind. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Also meine Rede bezog sich \n\nauf die Drucksache 6/12077. Da finden Sie unter Punkt II \n\ngenau diese Punkte. Ich glaube, es ist relativ klar. Ich \n\nkann es auch noch einmal vorlesen: \u201e... sich gegen\u00fcber \n\ndem Bund und im Bundesrat f\u00fcr eine Aufhebung der \n\nFristen in der SED-Unrechtsbereinigungsgesetzen und im \n\nStasi-Unterlagen-Gesetz und ferner daf\u00fcr einzusetzen, \n\ndass ...\u201c \n\nAlso, es steht ganz klar drin. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nGegenrufe der Abg. Klaus Bartl und \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Beger, \n\nkommen Sie ruhig nach vorn. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, wir haben noch einen Redner. Herr Beger, bitte. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir haben uns heute im Wesentli-\n\nchen mit der Frage zu befassen, ob die Frist f\u00fcr Antr\u00e4ge \n\nauf strafrechtliche Rehabilitierung politisch Verfolgter der \n\nSowjetischen Besatzungszone und der DDR \u00fcber den \n\n31. Dezember 2018 hinaus um zehn Jahr verl\u00e4ngert \n\nwerden soll. \n\nHinzu treten inhaltlich Novellierungen der drei SED-\n\nUnrechtsbereinigungsgesetze. Dazu bedarf es einer \n\nentsprechenden Bundestags- und Bundesratsinitiative. Im \n\nAnhang hei\u00dft es richtig, dass sich viele ehemals politisch \n\nVerfolgte der Sowjetischen Besatzungszone und der DDR \n\nweiterhin in einer schwierigen wirtschaftlichen und sozial \n\nprek\u00e4ren Lage befinden und dass sie bisher nicht oder \n\nungen\u00fcgend unterst\u00fctzt werden. Deshalb sollen verfolgten \n\nGruppen, die bisher nicht oder v\u00f6llig unzureichend \n\nunterst\u00fctzt wurden, besser Ber\u00fccksichtigungen finden. \n\nIch bin, wie Ihnen inzwischen bekannt sein d\u00fcrfte, im \n\nJahr 1988 selbst wegen Republikflucht verhaftet und zu \n\n18 Monaten Freiheitsentzug verurteilt worden und kenne \n\nmich daher leider in Sachen politischer Verfolgung \n\nbestens aus. Ein Verfallsdatum darf es nicht geben. \n\nAuch die anderen von mir aufgef\u00fchrten Anliegen finden \n\nmeine uneingeschr\u00e4nkte Zustimmung. In den Forderun-\n\ngen geht der Antrag jedoch nicht weit genug, denn es ist \n\nkeine Rede davon, die bislang unterschiedliche Behand-\n\nlung im Vergleich mit Opfern des Nationalsozialismus zu \n\n\u00e4ndern. Die Opferpension f\u00fcr SED-Opfer ist im Allge-\n\nmeinen geringer als die Ehrenpension f\u00fcr Verfolgte des \n\nNS-Regimes. Sind SED-Opfer also Opfer zweiter Klasse? \n\nZudem wird die Opferpension nicht einkommensunab-\n\nh\u00e4ngig, sondern nur \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enach wirtschaftlicher \n\nBed\u00fcrftigkeit gew\u00e4hrt\u201c. Das ist entw\u00fcrdigend. Das muss \n\nge\u00e4ndert werden. Entsch\u00e4digungen d\u00fcrfen nicht an \n\nbestimmte Bedingungen gekn\u00fcpft, sondern m\u00fcssen eine \n\nv\u00f6llig selbstverst\u00e4ndliche Leistung sein. \n\nIm Antrag wird die Th\u00fcringer Sozialstudie von 2008 \n\nerw\u00e4hnt. Sie belegt, in \u00fcber 30 % der F\u00e4lle der Betroffe-\n\nnen mit Rehabilitierungsanspr\u00fcchen aus allen drei Un-\n\nrechtsbereinigungsgesetzen liegen die Einkommen \u00fcber-\n\nwiegend und insbesondere im h\u00f6heren Alter unter der \n\nArmutsgef\u00e4hrdungsgrenze. Das ist in vielen F\u00e4llen den \n\ndurch Gef\u00e4ngnis, Verfolgung und Stasi-Verh\u00f6re verur-\n\nsachten schweren gesundheitlichen und psychischen \n\nSch\u00e4den geschuldet. \n\nIch unterst\u00fctze deshalb die Forderung der Union der \n\nOpferverb\u00e4nde kommunistischer Gewaltherrschaft, \n\nwelche lautet: \u201eWir fordern, das zur\u00fcckgef\u00fchrte Verm\u00f6-\n\ngen der SED zumindest zum Teil denen zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, die es mit erarbeitet haben, den politischen H\u00e4ft-\n\nlingen der SED, welche die billigen Exporte und hohen \n\nGewinne durch ihre Zwangsarbeit erst m\u00f6glich gemacht \n\nhaben.\u201c \u2013 Warum? Als H\u00e4ftling in Zeithain musste ich im \n\nStahlwerk Riesa arbeiten. Der dort unter schwerster \n\nk\u00f6rperlicher Arbeit produzierte Stahl ging gegen Devisen \n\nunter anderem zu Krupp. Wir waren also nicht nur poli-\n\ntisch Verfemte, sondern auch billige Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr die \n\nDDR-Staatswirtschaft unter dem Kommando der SED. \n\nDaher ist es richtig, das SED-Verm\u00f6gen in die Regelung \n\neinzubeziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6235 \n\nWeiterhin kritisieren wir, dass nach der gegenw\u00e4rtigen \n\nRechtslage die deutschen Opfer politischer Haft au\u00dferhalb \n\ndes Beitrittsgebietes, beispielsweise aus den fr\u00fcheren \n\ndeutschen Ostgebieten, von der Opferpension ausgenom-\n\nmen worden sind. Sind das somit Opfer dritter Klasse? \n\nAuch das muss ge\u00e4ndert werden. \n\nBei der Suche nach Finanzierungsm\u00f6glichkeiten habe ich \n\neinen Vorschlag: Nehmen Sie das Geld aus den diversen \n\nAgitations- und Kampfprogrammen gegen rechts, mit \n\ndenen zum Teil linksradikale Organisationen gef\u00f6rdert \n\nwerden, welche zudem noch den Sozialismus/Kom-\n\nmunismus und somit die T\u00e4ter von damals verherrlichen. \n\nZu Recht hei\u00dft es weiterhin im Antrag: Einen Schluss-\n\nstrich unter die Auseinandersetzung mit der kommunisti-\n\nschen Diktatur in Deutschland darf es auch \u00fcber 25 Jahre \n\nnach dem Ende der DDR nicht geben. \n\nWir, die AfD-Fraktion, stehen f\u00fcr den Mut zur Wahrheit, \n\ngegen Geschichtsvergessenheit und fordern eine w\u00fcrdige \n\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr die damaligen Opfer. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag zeigt in die richti-\n\nge Richtung, jedoch ist er f\u00fcr uns nicht umfassend genug. \n\nAus diesem Grund werden wir uns bei diesem Antrag \n\nenthalten und zu gegebener Zeit einen verbesserten \n\nAntrag ins Plenum einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung; \n\nHerr Minister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Fast 30 Jahre ist es jetzt her, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der DDR friedlich \n\ndemonstriert und f\u00fcr ihre Rechte gek\u00e4mpft haben. Umso \n\nbedeutender ist es, dass das damals begangene Unrecht \n\nund die Menschen, die darunter sehr gelitten haben, nicht \n\nin Vergessenheit geraten. \n\nDeshalb hat der Freistaat Sachsen am 19. September 2017 \n\nden Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafrecht-\n\nlichen Rehabilitierungsgesetzes erneut in den Bundesrat \n\neingebracht. Der neue Entwurf, mit dem wir die Rehabili-\n\ntierung von Heimkindern in der ehemaligen DDR, deren \n\nEltern aufgrund politischer Verfolgung inhaftiert waren, \n\nerleichtern bzw. \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen wollen und \n\nmit dem wir die Frist f\u00fcr die Beantragung der strafrechtli-\n\nchen Rehabilitierung \u00fcber das Jahr 2019 hinaus verl\u00e4n-\n\ngern wollen, wurde mit Beschluss des Bundesrates vom \n\n3. November 2017 in den Bundestag eingebracht. \n\nDar\u00fcber bin ich sehr froh; denn es besteht Handlungsbe-\n\ndarf, weil gegenw\u00e4rtig noch sehr hohe Anforderungen an \n\neine Rehabilitierung f\u00fcr die betroffenen Heimkinder \n\ngestellt werden. Sie haben zwar an sich einen Anspruch \n\nauf Entsch\u00e4digungsleistung, m\u00fcssen daf\u00fcr aber den \n\nNachweis erbringen, dass die Unterbringungsanordnung \n\nselbst ein Akt der politischen Verfolgung war. Eine solche \n\nerfolgreiche Beweisf\u00fchrung gelingt ihnen regelm\u00e4\u00dfig \n\nnicht, weil die Jugendhilfeakten oftmals vernichtet wor-\n\nden sind oder weil sie den wahren Verfolgungscharakter \n\nder Unterbringung verschleiern. Hinzu kommt, dass die \n\nBetroffenen selbst aufgrund ihres damaligen Alters an die \n\nUmst\u00e4nde ihrer Heimunterbringung meist keine Erinne-\n\nrung mehr haben und ihre Eltern m\u00f6glicherweise gar nicht \n\nmehr am Leben sind. \n\nAll das f\u00fchrt f\u00fcr die betroffenen ehemaligen Heimkinder \n\ndazu, dass ihnen gegenw\u00e4rtig eine strafrechtliche Rehabi-\n\nlitierung in den meisten F\u00e4llen verwehrt bleibt. Das ist ein \n\nMissstand, den wir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, nicht \n\nl\u00e4nger hinnehmen wollen, und ich hoffe deshalb, dass das \n\nVorhaben im Deutschen Bundestag nun auch zeitnah \n\nseinen Fortgang finden wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu Recht weisen \n\ndie antragstellenden Fraktionen von CDU, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem Antrag darauf hin, \n\ndass auch die Unterst\u00fctzung von Opfern beruflicher oder \n\nverwaltungsrechtlicher Benachteiligung verbesserungs-\n\nw\u00fcrdig ist; denn in der DDR erlitten viele Menschen \n\npolitisch bedingte Nachteile bei Ausbildung und Beruf, \n\nderen Folgen bis heute nachwirken. \n\nAuch aus Sicht der Staatsregierung ist es deshalb w\u00fcn-\n\nschenswert, f\u00fcr diese Betroffenen ebenfalls eine monatli-\n\nche Unterst\u00fctzungsleistung zu schaffen. Um diesem Ziel \n\nn\u00e4herzukommen, stehen die betroffenen H\u00e4user innerhalb \n\nder Staatsregierung schon in Kontakt. Ich bin mir sicher, \n\ndass unter der Federf\u00fchrung des daf\u00fcr zust\u00e4ndigen S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz bald ein geeigneter Weg zur Verbesserung der \n\nSituation der Betroffenen gefunden wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 31. Dezem-\n\nber 2019 l\u00e4uft au\u00dferdem die Frist f\u00fcr die Antragstellung \n\nauf Rehabilitierung aus. Es sind aber noch heute nen-\n\nnenswerte Antragseing\u00e4nge zu verzeichnen, und das wird \n\nnach \u00dcberzeugung der Staatsregierung sicherlich auch \n\n\u00fcber den 31. Dezember 2019 hinaus der Fall sein. Des-\n\nhalb wollen wir die Antragsfristen f\u00fcr die Rehabilitie-\n\nrungsleistungen aufheben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin voller \n\nHoffnung, dass der Bundesrat bei seiner morgigen Ab-\n\nstimmung diesen, auch unseren Empfehlungen folgen \n\nwird und die Bundesregierung damit gebeten wird, die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr eine Aufhebung der Antragsfristen \n\nunter anderem in den Gesetzen zur Rehabilitierung von \n\nOpfern politischer Verfolgung in der DDR zu schaffen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nGemkow sprach gerade f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt \n\nhaben die einreichenden Fraktionen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6236 \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Kein \n\nSchlusswort; wir brauchen keines!) \n\nKein Schlusswort heute? \u2013 Gut. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDann k\u00f6nnen wir gleich zur Abstimmung kommen,  \n\nmeine Damen und Herren. Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/12077 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/12077 beschlossen, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nUnterricht f\u00fcr s\u00e4chsische Sch\u00fcler absichern \u2013 Ausl\u00e4ndische Kinder und \n\nJugendliche mit geringer Bleibeperspektive auf Heimkehr vorbereiten \n\nDrucksache 6/12123, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zuerst \n\nspricht f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion Frau Kollegin \n\nWilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vorab etwas Grunds\u00e4tzliches: \n\nUnser Antrag \u201eUnterricht f\u00fcr s\u00e4chsische Sch\u00fcler absi-\n\nchern \u2013 Ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche mit gerin-\n\nger Bleibeperspektive auf Heimkehr vorbereiten\u201c verst\u00f6\u00dft \n\nweder gegen das Grundgesetz noch gegen die S\u00e4chsische \n\nVerfassung; denn weder das Recht auf Schule noch die \n\nSchulpflicht sind verletzt. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Pfeil-Zabel, SPD) \n\nUnser Antrag bezieht sich ausdr\u00fccklich nur auf die Vorbe-\n\nreitungsklassen. \n\nNach Artikel 2 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfassung gew\u00e4hrleis-\n\ntet das Land das Recht auf Schulbildung. Das betrifft \n\nnat\u00fcrlich alle Kinder und Jugendlichen, auch ausl\u00e4ndi-\n\nsche. Hierf\u00fcr hat der Freistaat alle im Rahmen seiner \n\nLeistungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgbaren Ressourcen einzusetzen. \n\nDas bedeutet erstens Garantie und Absicherung des \n\nUnterrichtes gem\u00e4\u00df Lehrplan und zweitens die Bereitstel-\n\nlung qualifizierter Lehrer in ausreichendem Ma\u00dfe. Be-\n\nkanntlich klappt das schon lange nicht mehr. Das liegt \n\nallein an einer falschen Priorit\u00e4tensetzung. \n\nIn den Regelschulen fehlen grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrer, w\u00e4hrend f\u00fcr die sogenannte Integration erhebliche \n\nRessourcen eingesetzt werden. Allein in den Vorberei-\n\ntungsklassen sind Lehrkr\u00e4fte im Umfang von 488 Voll-\n\nzeit\u00e4quivalenten gebunden. Dahinter verbergen sich 803 \n\nLehrkr\u00e4fte, von denen 524 \u2013 das sind 65,25 % \u2013 grund-\n\nst\u00e4ndig als Lehrer ausgebildet sind. Bei Seiteneinsteiger-\n\nquoten von \u00fcber 50 % und einem Stundenausfall von fast \n\n5 %, was allein f\u00fcr ein Schulhalbjahr \u00fcber 500 000 Aus-\n\nfallstunden sind, m\u00fcssen wir feststellen, dass hier grund-\n\ns\u00e4tzlich etwas schiefl\u00e4uft und deshalb dringend Abhilfe \n\ngeschaffen werden muss. Wir haben zu wenige Lehrer. \n\nDiese m\u00fcssen zuerst in unseren Regelschulen eingesetzt \n\nwerden, und das auch schon aufgrund verfassungsrechtli-\n\ncher Vorgaben. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nGenau das ist verfassungswidrig!) \n\nIn den Vorbereitungsklassen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Sch\u00fcler \n\nsollten stattdessen die fachsprachlich f\u00fcr Nichtmutter-\n\nsprachler optimal ausgebildeten Lehrer f\u00fcr Deutsch als \n\nFremd- und Zweitsprache eingesetzt werden, die derzeit \n\nals Privatdozenten an Volkshochschulen oder privaten \n\nSprach- und Nachhilfeschulen unterrichten. \n\nZu Punkt 2 unseres Antrags. Die s\u00e4chsische Konzeption \n\nzur Integration von Migranten sieht dem Grunde nach \n\neine dauerhafte Ansiedlung aller schulpflichtigen Ausl\u00e4n-\n\nder in Sachsen vor. Dabei hat ein Gro\u00dfteil der seit 2015 \n\nins Land Gekommenen gar keine Bleibeperspektive. \n\nDaher sollen diese Kinder und Jugendlichen mit geringer \n\nBleibeperspektive in den Vorbereitungsklassen auf die \n\nR\u00fcckkehr in ihre Heimat vorbereitet werden. Ein Unter-\n\nricht in der Heimatsprache, der auf einen Schulabschluss \n\nauf dem Niveau der Heimatl\u00e4nder vorbereitet, erm\u00f6glicht \n\neine reibungslose Reintegration, dazu Deutsch und \n\nEnglisch; denn wer diese Sprachen beherrscht, ist eine \n\nwichtige und gesuchte Arbeitskraft zum Beispiel in Afrika \n\noder im bis vor Kurzem kriegsgebeutelten Syrien. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist Entwicklungshilfe. Sp\u00e4ter \n\nin meinem Schlusswort will ich Ihnen dazu noch ein \n\npraktisches Beispiel nennen. \n\nJetzt kommen wir zu Punkt 3 unseres Antrags, zu den \n\nSch\u00fclern mit \u00fcberwiegend guter Bleibeperspektive. \n\nHeutige Vorbereitungssch\u00fcler bekommen keine Noten, \n\nund es finden keine Leistungs\u00fcberpr\u00fcfungen statt. Mittels \n\nder Niveaubeschreibung Deutsch als Zweitsprache wird \n\nden Lehrern lediglich ein Instrument gegeben, mit dem \n\nsie fortlaufend den Sprachstand der DaZ-Sch\u00fcler ein-\n\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Die Verweildauer in den Vorbereitungs-\n\nklassen und der vollst\u00e4ndige \u00dcbergang in die Regelklas-\n\nsen bemisst sich nach abgesessenen Monaten \u2013 nicht nach \n\n\u00fcberpr\u00fcften Leistungen. \n\nDas \u00e4ndern wir mit einer m\u00fcndlichen und schriftlichen \n\nPr\u00fcfung in Deutsch und einer Pr\u00fcfung in den Kernf\u00e4-\n\nchern, bevor der vollst\u00e4ndige \u00dcbergang in die Regel-\n\nschulklassen erfolgt. Pr\u00fcfungen und \u00fcberpr\u00fcfbare Leis-\n\ntungen von Sch\u00fclern sind internationaler Standard und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6237 \n\ndamit der Regelfall und nicht die Ausnahme. Es ist wohl \n\nnicht anzunehmen, dass ausgerechnet das Bundesland \n\nSachsen internationale Standards ignoriert und damit auch \n\nden ausl\u00e4ndischen Kindern die Chance auf \u00dcberpr\u00fcfbar-\n\nkeit ihrer Leistungen und eine realistische Selbsteinsch\u00e4t-\n\nzung nimmt. \n\nDie geforderten Pr\u00fcfungsleistungen gew\u00e4hrleisten, dass \n\nerstens die Vorbereitungssch\u00fcler in der Regelschulklasse \n\nden Anschluss halten k\u00f6nnen; zweitens unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Kinder in ihrem Lerntempo nicht beeintr\u00e4chtigt \n\nwerden und drittens die Lehrer die Unterrichtsqualit\u00e4t \n\nbeibehalten und jedem Sch\u00fcler die gleiche Aufmerksam-\n\nkeit schenken k\u00f6nnen. \n\nWenn wir jetzt nicht mit verbindlichen Leistungs\u00fcberpr\u00fc-\n\nfungen anfangen, wird sich Sachsen bald auf dem schuli-\n\nschen Niveau von Berlin wiederfinden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet durch die Einbringerin, die AfD-Fraktion. Es \n\nsprach Frau Kollegin Wilke. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Manchmal w\u00fcnschte \n\nman sich, dass hier vorn in dem Glas vielleicht ein paar \n\nPromille mehr drin w\u00e4ren, wenn es um solche Tagesord-\n\nnungspunkte geht. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nFrau Wilke, es ist erst einmal v\u00f6llig egal, ob Ihr Antrag \n\ndem Grundgesetz oder der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nwiderspricht \u2013 ich pers\u00f6nlich kann mir, nachdem ich Sie \n\nauch auf unserer Ausschussreise n\u00e4her kennengelernt \n\nhabe, in keinster Weise vorstellen, dass dieser Antrag \n\npers\u00f6nlich auf Ihrem Mist gewachsen ist. \n\nDeswegen unterstelle ich hier der F\u00fchrung der AfD-\n\nFraktion abermals reinen Populismus, und zwar genau in \n\nder Woche, in der Sie Ihren Landesparteitag abhalten \n\nwerden und Sie, Herr Urban, sozusagen zum neuen \n\nF\u00fchrer der Dunkelblauen in Sachsen gew\u00e4hlt werden \n\nwollen. \n\nWenn Sie sich die Tagesordnung dieser Plenarwoche \n\nanschauen und gestern Ihre Wortmeldung, Herr Urban, \n\nzur Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten, dann \n\nwird ganz deutlich, dass Sie diese Woche nutzen, um \n\nbesonders national und besonders weit au\u00dfen \u2013 ich will \n\nnicht von rechts au\u00dfen sprechen, aber zumindest sehr, \n\nsehr weit au\u00dfen \u2013 zu fischen und herumzuschwimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs passt noch wunderbar dazu, dass Sie sich in dieser \n\nWoche endlich bekannt haben, gemeinsame Sache in \n\nDresden mit Pegida machen zu wollen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Widerlich!) \n\nWer dort herumgeistert und herumspringt \u2013 da sage ich \n\nnur: Gute Nacht, liebe AfD! Ich denke, m\u00f6glicherweise \u2013 \n\nes w\u00e4re schlimm \u2013 haben wir dann in der n\u00e4chsten Legis-\n\nlaturperiode wieder eine wirkliche NPD hier im Landtag \n\nsitzen durch einen Vereinigungsparteitag mit den Dunkel-\n\nblauen. \n\nJetzt zum Antrag. Frau Wilke, es ist erst einmal v\u00f6llig \n\negal, ob Ihr Antrag dem Grundgesetz oder der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung widerspricht. Einem widerspricht er auf \n\njeden Fall: dem Integrationsgedanken, der mit dem \n\neinhergeht, was Sie sonst hier immer kritisieren: dass \n\nn\u00e4mlich Integrationspolitik versagt, dass Integration im \n\nwahren Leben versagt. Sie wollen mit Ihrem Antrag den \n\nKindern und Jugendlichen hier explizit die Chance \n\nnehmen, sich in irgendeiner Weise mit den Gepflogenhei-\n\nten, mit Recht und Gesetz, mit Anstand, mit Werten, die \n\nGott sei Dank noch in unseren Schulen gelehrt werden, \n\nauseinanderzusetzen und diese anzunehmen. \n\nDas ist das Ziel Ihres Antrags. Ich habe beim Weiterlesen \n\nwirklich gro\u00dfe Fragezeichen gehabt. Sie wollen die \n\nKinder ohne oder mit geringer Bleibeperspektive durch \n\nMenschen aus den Herkunftsl\u00e4ndern und in der Her-\n\nkunftssprache unterrichten lassen, nur auf dem Niveau der \n\nHerkunftsl\u00e4nder. \n\n(Karin Wilke, AfD: Was hei\u00dft denn \u201enur\u201c?) \n\nHaben Sie sich schon einmal mit dem Land Afghanistan \n\nbesch\u00e4ftigt? Wir haben viele Kinder und Jugendliche hier, \n\ndie in Afghanistan auf dem Bildungs- oder Kultivierungs-\n\nstand des 6. Jahrhunderts vor Christi leben, die in H\u00f6hlen \n\nwohnen und denen wir heute erst einmal beibringen \n\nm\u00fcssen, was Lernen \u00fcberhaupt ist, wie Lernen funktio-\n\nniert. \n\nDie AfD, die gar kein Interesse daran hat \u2013 dagegen \n\nstehen nat\u00fcrlich viel kultiviertere Kinder und Jugendliche \n\nbeispielsweise aus Gro\u00dfst\u00e4dten wie Kabul \u2013, will diese \n\nMenschen durch Herkunftspersonen unterrichten lassen. \n\nWas ist das denn f\u00fcr eine Aussage? Wir holen jetzt sozu-\n\nsagen erst einmal die Leute aus den L\u00e4ndern her, damit \n\nsie die Kinder und Jugendlichen, die schon hier sind, auf \n\ndem Niveau des Herkunftslandes und in der Sprache des \n\nHerkunftslandes unterrichten?! Wie schizophren ist das \n\neigentlich?! Wie schizophren ist Ihr gesamter Antrag?! \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Wilke, Sie sagen, dass es den L\u00e4ndern, in die diese \n\nJugendlichen m\u00f6glicherweise oder hoffentlich zur\u00fcckge-\n\nhen \u2013 in ihre Herkunftsl\u00e4nder \u2013, n\u00fctzt, wenn sie hier \n\nEnglisch lernen, wenn sie hier Deutsch lernen. Warum \n\nn\u00fctzt es ihnen denn dann nichts, dass sie hier einen \n\nordentlich qualifizierten Schulabschluss auf einem euro-\n\np\u00e4ischen Standard machen? Warum soll denn das nichts \n\nn\u00fctzen? Sie wollen diesen Kindern ihre Zukunftschancen \n\nauch in ihren eigenen L\u00e4ndern verwehren; das w\u00fcrden Sie \n\nmit dem, was Sie hier schreiben, erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6238 \n\nSie haben die Zahlen genannt. Wir haben derzeit 7 663 \n\nKinder in Vorbereitungsklassen. Das sind nach derzeiti-\n\ngem Stand insgesamt 538 Vorbereitungsklassen, davon \n\nsind 226 an Grundschulen, 191 an Oberschulen \u2013 das sind \n\ndie zwei gro\u00dfen Ballungen \u2013, und wir haben an den \n\nBerufsschulzentren etwas \u00fcber einhundert. 803 Lehrper-\n\nsonen arbeiten in diesen Vorbereitungsklassen, davon sind \n\n524 grundst\u00e4ndig ausgebildet. Das ist erst einmal richtig. \n\nIch frage mich nur, was daran so schlimm sein soll. Sie \n\nvermitteln in Ihrem Antrag den Eindruck, dass diese 803 \n\nLehrpersonen den ganzen Tag nichts anderes machen \n\nw\u00fcrden, als in Vorbereitungsklassen \u201edeutsche Zeit\u201c zu \n\nvergeuden. Das ist aber v\u00f6lliger Schwachsinn, Frau \n\nWilke! \n\n(Karin Wilke, AfD: Das habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das suggeriert aber Ihr Antrag. Das best\u00e4tigt ja, dass Ihr \n\nAntrag nicht Ihrem Geist entsprungen ist. Der Antrag \n\nsuggeriert, dass diese Personen nichts anderes machen, als \n\n\u201edeutschen Sch\u00fclern\u201c wertvolle \u201edeutsche Zeit\u201c zu \n\nentrei\u00dfen, um sich um \u201eb\u00f6se Fl\u00fcchtlingskinder\u201c zu \n\nk\u00fcmmern. Das ist aber v\u00f6lliger K\u00e4se! \n\n(Karin Wilke, AfD, tritt ans Mikrofon.) \n\nWenn Sie sich einmal mit dem System auseinandersetzen, \n\ndann wissen Sie, dass diese Vorbereitungsklassen Be-\n\nstandteil des Lehrauftrages eines Lehrers sein k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, dass der gleiche Lehrer, der drei, vier oder f\u00fcnf \n\nStunden in Vorbereitungsklassen unterrichtet, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Wenn ich den Satz zu Ende \n\ngef\u00fchrt habe, gern. \n\n \u2013 genauso deutsche Kinder und Jugendliche in einer \n\nRegelklasse unterrichtet. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Schreiber, haben Sie den Antrag \n\n\u00fcberhaupt gelesen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich, und ich habe ganz \n\nviele Anmerkungen gemacht. \n\nKarin Wilke, AfD: Denn das, was Sie dar\u00fcber erz\u00e4hlen, \n\nsteht da gar nicht drin. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Reine Interpretation!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein? \n\nKarin Wilke, AfD: Nein. Es sind einige Zahlen, aber \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich sage jetzt nicht nein, nein, \n\nnein oder doch, doch, doch. Frau Wilke, ich habe Ihren \n\nAntrag mehrfach gelesen, weil es wirklich schwer ist, \n\nIhrem Geist in diesem Antrag zu folgen. \n\nEin n\u00e4chster Punkt, Frau Wilke: Sie wollen diese Lehrer, \n\ndie jetzt in den Vorbereitungsklassen arbeiten, wieder dem \n\nUnterricht zuf\u00fchren. Haben Sie sich eigentlich einmal die \n\nM\u00fche gemacht, die Antwort auf die Kleine Anfrage zu \n\nlesen, die Frau Kersten im August letzten Jahres gestellt \n\nhat? Bei dieser ist eine Anlage 1 angef\u00fcgt; so gut habe ich \n\ndas gelesen. Dort ist dargelegt, in welchen F\u00e4cherkombi-\n\nnationen die 524 grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrer \n\nausgebildet sind, die in den Vorbereitungsklassen unter-\n\nrichten. \n\nHaben Sie sich das einmal angeschaut? Dann m\u00fcsste \n\nIhnen n\u00e4mlich aufgefallen sein, dass es sich vorrangig um \n\nDeutsch/Geschichte-Lehrer handelt, um DaZ-Lehrer, die \n\nextra in Deutsch als Zweitsprache ausgebildet sind, um \n\nRussisch-Lehrer und um Gemeinschaftskunde-Lehrer. \n\nFrau Wilke, dann frage ich Sie als Mitglied im Schulaus-\n\nschuss, ob Ihnen schon einmal aufgefallen ist, dass es \u2013 \n\nbis auf DaZ und abnehmend Russisch \u2013 genau die Lehrer \n\nsind, die in den F\u00e4cherkombinationen unterrichten, die \n\nwir momentan wie Sand am Meer haben und bei denen \n\nder Lehrermangel noch am geringsten ist. Ist Ihnen das \n\neigentlich einmal aufgefallen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Schreiber, haben Sie sich \n\neinmal mit einer Lehrerin oder mit einem Lehrer unterhal-\n\nten, der als Deutsch-/Englisch-Lehrer vor so eine Klasse \n\ngestellt wird, in der die Sch\u00fcler weder Deutsch noch \n\nEnglisch k\u00f6nnen? Wissen Sie, wie schwer es den Lehrern \n\nf\u00e4llt, dort zu unterrichten, und ob es ihnen gef\u00e4llt, oder ob \n\nes daf\u00fcr in unserem Schulsystem auch andere M\u00f6glich-\n\nkeiten gibt? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Grimm, jetzt nehmen Sie \n\nes mir einmal nicht \u00fcbel, aber Sie sollten nur von Dingen \n\nreden, von denen Sie wirklich etwas verstehen, \n\n(Widerspruch bei der AfD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nEin bisschen \u00fcberheblich, Herr Kollege!) \n\nbzw. reden Sie einmal mit mehr als einem Lehrer. \n\n(Silke Grimm, AfD: Ich kenne viele Lehrer!) \n\nVielleicht reden Sie einmal mit mehreren Lehrern, \n\n(Silke Grimm, AfD: Das habe ich schon gemacht!) \n\ninsbesondere mit denen, die wirklich in Vorbereitungs-\n\nklassen arbeiten, dar\u00fcber, wie das funktioniert. \n\nFakt ist eines \u2013 da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab \u2013, dass \n\nes notwendig ist \u2013 daf\u00fcr sind ja explizit diese Vorberei-\n\ntungsklassen da \u2013, die Kinder auf ein Niveau zu bekom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6239 \n\nmen, dass sie in die Regelklassen integriert werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist doch v\u00f6llig logisch. \n\nDass wir den einen oder anderen Misserfolg haben und \n\nauch weiterhin haben werden, das ist doch v\u00f6llig logisch. \n\nDas geh\u00f6rt auch dazu. \n\nWenn Sie einmal weiterschauen, Frau Wilke \u2013 so gut habe \n\nich Ihren Antrag gelesen, Ihren Punkt 3, den Sie hier noch \n\neinmal explizit dargelegt haben \u2013, was die ausl\u00e4ndischen \n\nKinder alles tun sollen, vom Schreiben eines Diktats \u00fcber \n\ndie Pr\u00fcfung in Mathe, Englisch, Sachkunde und was wei\u00df \n\nich nicht alles, und dann mindestens \u201ebefriedigend\u201c haben \n\nsollten, dann bin ich einmal gespannt, wann Sie einen \n\nAntrag schreiben, in dem dann steht, dass deutsche \n\nKinder, die in deutschen Klassen in deutschen Schulen \n\nk\u00fcnftig in die n\u00e4chste Klasse versetzt werden sollen, bitte \n\nsch\u00f6n auch nur noch \u201ebefriedigend\u201c und besser haben \n\nd\u00fcrfen. \n\nSie stellen Anforderungen f\u00fcr ein Leistungsniveau von \n\nKindern und Jugendlichen, welches noch nicht einmal das \n\nLeistungsniveau von deutschen Kindern und Jugendlichen \n\nist. Das verr\u00e4t eigentlich die komplette Intention Ihres \n\nAntrags. Sie machen hier billigen Populismus, weil es \n\nbillig am Stammtisch gesagt wird: \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr die Fl\u00fcchtlingskinder ist Kohle da und f\u00fcr die armen \n\ndeutschen Kinder ist nichts da. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sch\u00e4men Sie sich!) \n\nDem Ganzen setzen Sie dann noch die Krone auf, indem \n\nSie nicht nur sagen, die ausl\u00e4ndischen Kinder sollen unter \n\nsich in ausl\u00e4ndischen Klassen unterrichtet werden \u2013 nein, \n\nSie sagen sogar noch: R\u00e4umlich wollen wir sie auch nicht \n\nan den guten deutschen Schulen haben. Die sollen bitte \n\nsch\u00f6n ausgelagert werden, n\u00e4mlich in die R\u00e4umlichkeiten \n\nder Volkshochschulen. \n\n(Zuruf der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nNa wunderbar, so funktioniert Integration, wie sie sich die \n\nAfD vorstellt. Wunderbar! In der n\u00e4chsten Debatte disku-\n\ntieren wir hier dann wieder dar\u00fcber, dass die b\u00f6sen \n\nachtzehnj\u00e4hrigen Jungs am Wiener Platz herumlungern \n\nund Drogen verkaufen, weil ihnen das Bildungsniveau \n\nfehlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Frau Wilke! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Sie \n\nschmei\u00dfen doch alles in einen Topf, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Nein, ich schmei\u00dfe nicht alles in einen Topf, Herr \n\nH\u00fctter. Im Gegensatz zu Ihnen bin ich in der Lage, f\u00fcnf \n\nSchritte weiter zu denken \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie sind so \n\nwas von arrogant, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter! \u2013, was mit den Kindern passiert, denen Sie \n\njegliche Chance auf Integration nehmen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ihre Ausf\u00fchrungen \n\nsind so arrogant! Es ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nDie beste Chance auf Integration in unsere Gesellschaft \n\nist Kindern gegeben, indem sie hier in den Kindergarten \n\ngehen und indem sie hier deutsche Schulen besuchen, \n\nHerr H\u00fctter. Das haben Sie nur noch nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Aha! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nDann bin ich beim n\u00e4chsten Punkt. Wann kommt eigent-\n\nlich Ihr Antrag mit der gleichen Intention zum Kita-\n\nSystem? Wann kommt Ihr Antrag zu sagen, k\u00fcnftig \n\nschaffen wir ausl\u00e4ndische Kitas, damit die b\u00f6sen ausl\u00e4n-\n\ndischen Kinder, die es \u00fcbrigens zuhauf auch gibt, nicht in \n\ndeutsche Kitas gehen und nicht den deutschen Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel belasten? Wann kommt eigentlich dieser \n\nAntrag? Das w\u00e4re doch nur folgerichtig. Ich will Ihnen \n\nsolche Ideen aber eigentlich gar nicht in den Mund legen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Herrn Barth, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Recht herzlichen Dank. \u2013 Herr \n\nSchreiber, haben Sie zuf\u00e4llig in dieser Woche den \u201eSpie-\n\ngel\u201c gelesen? Darin gibt es einen sehr interessanten \n\nArtikel, \u00fcber den ich Ihnen jetzt einmal berichten m\u00f6chte. \n\n(Zuruf von der CDU: Frage! \u2013 \n\nWeitere Zurufe: Frage! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen fragen, ob \n\ner es gelesen hat. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich habe eine Frage gestellt. Ich \n\nm\u00f6chte wissen, ob er diesen Artikel gelesen hat, und ich \n\nsage jetzt, welcher Artikel das ist. \u2013 Ja, Herr Pr\u00e4sident? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Aber keine \n\nGeschichte erz\u00e4hlen! Es reicht die \u00dcberschrift! \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Das  \n\nmuss aber in einer Frage geschehen!) \n\n\u2013 Die Frage, Herr Piwarz, habe ich gestellt. Ganz ruhig! \n\nAnsonsten gehen Sie ans Mikrofon. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe Zeit. So ist es nicht. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frage: Haben Sie den Artikel gele-\n\nsen, in dem \u00fcber reine DaZ-Schulen in Berlin und reine \n\nDaZ-Schulen in NRW berichtet wird? Dort liegt es daran, \n\ndass es keine Schulkapazit\u00e4ten mehr gegeben hat und man \n\ndirekt neue Schulen gr\u00fcnden musste. \n\n(Mario Beger, AfD: Genauso ist es!) \n\nEs ist ein junges syrisches Schulm\u00e4dchen gefragt worden, \n\nwas sie davon h\u00e4lt, sozusagen vom allgemeinen Regel-\n\nschulunterricht ausgeschlossen zu sein. Kennen Sie die \n\nAntwort? Wenn Sie sie nicht kennen \u2013 ich sage sie Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6240 \n\nnoch; ob Sie den Artikel gelesen haben, will ich dann \n\nwissen, weil Sie hier totalen Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen \u2013: \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ach so. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das M\u00e4dchen hat geantwortet, sie sei \n\nfroh, an solch einer Schule zu sein, weil dort Deutsch \n\nlangsamer gesprochen wird \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist keine Frage mehr! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\neine Rede, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Unruhe) \n\nund man Deutsch deshalb besser kennenlernt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kennen Sie den Artikel? \n\nDarum geht es. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\ndass Sie die Frage sozusagen noch einmal pr\u00e4zisiert \n\nhaben. \u2013 Herr Barth, ich habe diesen Artikel nicht gelesen. \n\n(Silke Grimm, AfD: Schade!) \n\nIch sage Ihnen auch eines: Ich brauche den Artikel auch \n\nnicht lesen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ach so!) \n\nweil ich in meiner Funktion, in meiner t\u00e4glichen Arbeit in \n\nder Schulpolitik mit so vielen Menschen ins Gespr\u00e4ch \n\nkomme, dass ich diese Fokussierung auf diese Einzelbei-\n\nspiele insbesondere in Berlin, wo das ganze Thema einen \n\nganz anderen Hintergrund hat, nicht brauche. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha! Das \n\nist NRW, nicht Berlin, aber egal!) \n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnen Sie Berlin auch nicht mit dem Frei-\n\nstaat Sachsen vergleichen. In Berlin m\u00fcssen Fl\u00fcchtlinge \n\nauf der Stra\u00dfe wohnen, weil per Los entschieden wird, ob \n\nsie in der Fl\u00fcchtlingsunterkunft ein Bett bekommen oder \n\nnicht. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, ich bin froh, dass ich nicht in \n\nBerlin wohne, ich bin froh, dass wir die Leute hier unter-\n\ngebracht haben, und ich bin froh, dass wir es bisher sehr \n\ngut geschafft haben, die Kinder und Jugendlichen in \n\nunsere s\u00e4chsischen Schulen zu integrieren. Dass wir \n\nProbleme haben und dass wir an der einen oder anderen \n\nStelle auch ein Kapazit\u00e4tsproblem haben, das ist \u00fcber-\n\nhaupt keine Frage. \n\nDie Konsequenz von Aussonderung, von Ausgrenzung \u2013 \n\ndiese Frage beantworten Sie nicht \u2013 ist doch am Ende die, \n\ndass m\u00f6glicherweise genau die junge Frau in Berlin, von \n\nder Sie reden, f\u00fcnf oder zehn Jahre sp\u00e4ter in Berlin mit \n\neiner Burka durch die Gegend rennt oder sonst irgendet-\n\nwas, was Sie dann wieder hier kritisieren und sozusagen \n\nan den Pranger stellen. \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nFangen Sie doch einfach einmal an, logisch nachzuden-\n\nken. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ich denke die ganze \n\nZeit logisch! Sie m\u00fcssen mal \u00fcber den \n\nTellerrand Sachsen hinausblicken! \n\nEinmal Ihren Blick erweitern!) \n\nDie beste Integration und das beste Mittel, um die deut-\n\nsche Sprache zu lernen, ist es nun einmal, mit deutsch-\n\nsprachigen Kindern tagt\u00e4glich zusammen zu sein. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es kommt darauf an, \n\nwie viele Muttersprachler in der Klasse sind!) \n\nDas erkl\u00e4rt Ihnen jede Erzieherin, das erkl\u00e4rt Ihnen jeder \n\nSozialarbeiter und das erkl\u00e4rt Ihnen auch jeder Grund-\n\nschullehrer. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo. Dann, Herr Barth, auch noch einmal zu Ihrer Frage, \n\nweil Sie so wunderbar Berlin und Sachsen miteinander \n\nvergleichen: \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es \n\nging um NRW, Herr Kollege!) \n\nHaben Sie sich einmal dar\u00fcber informiert, wie viele \n\nKinder in DaZ-Klassen in Sachsen zum Beispiel unter-\n\nrichtet werden, prozentual bezogen auf die Gesamtsch\u00fc-\n\nlerzahl, die wir in Sachsen haben, und wie viele es in \n\nBerlin sind? Ich glaube nicht, dass Sie sich in diesem \n\nZusammenhang dar\u00fcber informiert haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: In Berlin \n\nsind es mehr, Herr Schreiber!) \n\nIch kann es Ihnen sagen: In Sachsen sind es gerade \n\neinmal, obwohl das auch eine gro\u00dfe Zahl ist \u2013 aber im \n\nVergleich zur Gesamtsch\u00fclerzahl ist die Zahl nicht hoch  \n\n\u2013, 27 450 Kinder, die in DaZ-Klassen unterrichtet werden. \n\n\u201eDaZ-Klasse\u201c hei\u00dft an dieser Stelle nicht, dass das reine \n\nFl\u00fcchtlingsklassen oder sonst etwas sind. Sie bekommen \n\nDeutsch als Zweitsprache unterrichtet. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schon klar, Herr Schreiber!) \n\nWas ist daran so schlimm? \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, so manchem deutschen Kind \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: T\u00e4te eine DaZ-Klasse gut!) \n\n\u2013 w\u00fcrde auch eine DaZ-Klasse guttun. Ja. Das sage ich \n\nIhnen, so, wie es ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mag sein, Herr \n\nSchreiber! Will ich nicht beurteilen!) \n\nDas hat nichts mit Fl\u00fcchtlingen zu tun. Also h\u00f6ren Sie \n\nauf, hier solche Geschichten zu erz\u00e4hlen. Mit Ihrem \n\nAntrag \u2013 ich habe es am Anfang gesagt \u2013 machen Sie \n\nnichts anderes, als den Versuch zu unternehmen, eine \n\nStimmung am Stammtisch aufzugreifen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein! Wir wollen \n\nunser Bildungssystem verbessern!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6241 \n\nIhr Antrag \u2013 das ist wissenschaftlich und p\u00e4dagogisch \n\nbelegt \u2013 zielt genau darauf ab, was Sie eigentlich nie \n\nwollen, n\u00e4mlich dass hier eine Segregation stattfindet, \n\ndass hier eine kulturelles Eigenleben dieser Fl\u00fcchtlinge \n\nentsteht. Das wollen Sie doch eigentlich nie. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das haben wir \n\ndoch schon l\u00e4ngst, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Ja, Herr Barth, das haben Sie vielleicht zu Hause in \n\nIhrem Wohnzimmer. Ich wei\u00df es nicht. \n\nIch nehme es in dem Ma\u00dfe, wie Sie es hier schildern, \n\nnicht wahr. \n\n(Karin Wilke, AfD: Aber  \n\ndas wollen Sie wahrscheinlich! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja  \n\ninteressant, was Sie alles wollen!) \n\nDamit wir das gar nicht erst kriegen, werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen; denn er f\u00fchrt genau dazu, was wir in \n\ndiesem Land nicht wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schreiber \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich ein Mikrofon 7 eine \n\nKurzintervention durch Herrn Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nSchreiber, ich habe Ihren Redebeitrag geh\u00f6rt und habe \n\ngedacht: Was ich selber denk\u2018 und tu\u2018,  trau\u2018 ich auch \n\nanderen zu. \n\nIhre Fantasien, wie Sie hier mit Ausl\u00e4ndern umgehen \n\nwollen, haben Sie ja reichlich sprie\u00dfen lassen. Dass Sie \n\ndas \u00fcber uns auskippen und einmal wieder versuchen, uns \n\nin die N\u00e4he der NPD zu stellen, das ist mittlerweile \n\nunertr\u00e4glich. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nEs ist Ihre Partei, die CDU, die nach 1945 reihenweise \n\nNSDAP-Mitglieder aufgenommen und sie sogar bis in \n\nh\u00f6chste Bundes\u00e4mter gebracht hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie hatten damit niemals Probleme. Sie haben bis heute \n\ndamit nicht aufger\u00e4umt. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nUnd auch hier in Sachsen hat Ihre Partei, die CDU, sich \n\nnicht gesch\u00e4mt, einen ehemaligen NPD-Stadtrat aus \n\nGro\u00dfr\u00fcckerswalde im Erzgebirge aufzunehmen. Auch das \n\nkonnten Sie tun. Unsere Partei grenzt sich schon sat-\n\nzungsm\u00e4\u00dfig von der NPD ab. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nEs ist bei uns gar nicht m\u00f6glich, dass jemand von der \n\nNPD Mitglied wird. Also, fassen Sie sich bitte an die \n\neigene Nase und h\u00f6ren Sie auf, sich gerade, was die NPD \n\nangeht, was den Nationalsozialismus angeht, an der AfD \n\nabzuarbeiten; da gibt es bei Ihnen genug aufzur\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt erfolgt die \n\nReaktion darauf. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Es ist schon faszinierend, Herr \n\nUrban, wie Sie immer gleich in dieses Mantra verfallen, \n\nalles mit Nationalsozialismus oder sonst irgendetwas zu \n\nvergleichen. Womit ich Sie an dieser Stelle vergleiche, ist \n\nAusgrenzung. Ich wage an dieser Stelle vorsichtig den \n\nBegriff Rassismus, Wegschieben des Fremden, Heraus-\n\nstellen des Deutschen, Besserstellen des Deutschen. Das \n\ntun Sie einfach. Und wenn Sie mir pers\u00f6nlich als 1979 \n\nGeborenem etwas vorwerfen, was eine West-CDU, \n\nm\u00f6glicherweise auch eine Ost-CDU 1945 mit irgendwel-\n\nchen Leuten gemacht hat \u2013 nehmen Sie mir es nicht \u00fcbel, \n\nHerr Urban, ich werfe Ihnen vor, was Sie heute im Jahr \n\n2018 machen, und Sie brauchen sich gar nicht mal von \n\nder NPD abzugrenzen, Sie haben n\u00e4mlich dieses Gedan-\n\nkengut, in einigen prominenten K\u00f6pfen vereint, bereits als \n\nMitglieder in Ihrer Partei. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nRednerliste fort, und f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nFrau Kollegin Schaper. \n\n(Zuruf von der AfD: Anschnallen!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nAfD hat den Schuldigen gefunden f\u00fcr die Misere an den \n\nSchulen, f\u00fcr Lehrermangel, Stundenausfall und Raumnot. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die CDU!) \n\nSchuld daran ist demnach nicht die CDU, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch!) \n\nobwohl sie jahrelang die aufziehende Krise ignoriert hat \n\nund bis heute nicht ausreichend angemessen reagiert, \n\nnein, Schuld sind nat\u00fcrlich die Fl\u00fcchtlingskinder, die \n\nunsere Klassen verstopfen und deshalb ausgesondert \n\ngeh\u00f6ren. Die Herrschenden freisprechen, um sich anzu-\n\nbiedern. Sie sind ja eine feine Opposition! \n\nWir kennen Ihre Masche, Damen und Herren von der \n\nAfD-Fraktion: Sie wollen diejenigen gegeneinander \n\nhetzen, die eigentlich gemeinsam f\u00fcr bessere Bildung \n\nk\u00e4mpfen m\u00fcssten, n\u00e4mlich Kinder, Eltern und Gro\u00dfeltern \n\naus Deutschland und aus anderen L\u00e4ndern. Mit Ihrer \n\nLeier sind Sie nicht einmal besonders kreativ, aber Krea-\n\ntivit\u00e4t darf man von Ihnen sowieso nicht erwarten. Ihre \n\nIdee ist ganz offensichtlich abgekupfert und ihr Ursprung \n\nist keine \u00dcberraschung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6242 \n\nIch zitiere: \u201eBei den Neuaufnahmen ist darauf zu achten, \n\ndass die Zahl der Reichsdeutschen, die nicht arischer \n\nAbstammung sind, \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nunter der Gesamtheit der Besucher jeder Schule und jeder \n\nFakult\u00e4t den Anteil der Nichtarier an der reichsdeutschen \n\nBev\u00f6lkerung nicht \u00fcbersteigt.\u201c \n\n(Karin Wilke, AfD: Ganz gro\u00dfes Kino! \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nSo weit die in B\u00fcrokratensprache gefasste Menschenver-\n\nachtung in \u00a7 4 des Gesetzes gegen die \u00dcberf\u00fcllung \n\ndeutscher Schulen und Hochschulen mit Stand vom \n\n26. April 1933. Die V\u00e4ter dieses Gesetzes wollten den \n\nAnteil der Juden in deutschen Schulen und Hochschulen \n\nm\u00f6glichst gering halten. Eine Verordnung zum Gesetz \n\nbeschr\u00e4nkte den Anteil auf 1,5 %. Ab 1939 durften \n\nj\u00fcdische Kinder in Deutschland \u00fcbrigens \u00fcberhaupt keine \n\n\u00f6ffentlichen Schulen mehr besuchen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt wird\u2018s kritisch!) \n\nIn einem Runderlass hie\u00df es, \u201edass es keinem deutschen \n\nLehrer mehr zugemutet werden kann, an j\u00fcdische Schul-\n\nkinder Unterricht zu erteilen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt bin ich betroffen, \n\nHerr Gebhardt! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nZiehen Sie Ihren Antrag zur\u00fcck!) \n\nAuch versteht es sich von selbst, dass es f\u00fcr deutsche \n\nSch\u00fcler unertr\u00e4glich ist, mit Juden in einem Klassenraum \n\nzu sitzen.\u201c In diesem Ungeist steht Ihr Vorsto\u00df. Sie wollen \n\nnun vorwiegend muslimische Kinder so weit wie m\u00f6glich \n\nvon den Schulen fernhalten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht das in dem Antrag?) \n\nSie sagen, deutsche Lehrer f\u00fcr deutsche Kinder. Ausl\u00e4n-\n\nder raus aus den Regelschulen. \n\n(Silke Grimm, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie gaukeln vor, dass damit irgendein Problem gel\u00f6st \n\nw\u00e4re. Mitnichten. \n\nMeine Damen und Herren! Am 27. Januar gedachten wir \n\nwie die meisten \u00fcbrigen Mitglieder dieses Hohen Hauses \n\naufrichtig der Opfer des Nationalsozialismus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nein. \n\nEine Lehre aus der Schreckenszeit steht in Artikel 3 des \n\nGrundgesetzes: \u201eAlle Menschen sind vor dem Gesetz \n\ngleich.\u201c Ist es schon wieder so weit, dass wir an dieser \n\nzivilisatorischen Errungenschaft r\u00fctteln sollen? Nein, \n\nmeine Damen und Herren, das werden wir niemals \n\nzulassen. Wir werden auch nicht m\u00fcde aufzuzeigen, \n\nwessen Geist Sie wirklich in sich tragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSchaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Frau Schaper, vielleicht lesen Sie \n\nunseren Antrag einmal in der richtigen Fassung und \n\n\u00fcberlegen bitte, dass wir das Bildungsniveau in Sachsen \n\nerhalten und verbessern wollen, denn das geht sonst \n\nimmer weiter nach unten. Das k\u00f6nnen wir uns nicht \n\nerlauben, weder f\u00fcr die Wirtschaft noch f\u00fcr die Unter-\n\nnehmen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Grimm. Jetzt kann Frau \n\nKollegin Schaper, auf deren Redebeitrag sich diese bezog, \n\nreagieren. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Frau Grimm, ich wei\u00df nicht, welche Fassung \n\nSie haben. Ich habe die, die im EDAS zu finden ist. \n\n(Zuruf von der AfD: Da steht \n\nnichts von Moslems drin!) \n\nIch nenne Ihnen nur einen Punkt, und dann k\u00f6nnen Sie \n\ndie Parallelen ziehen: \u201eEs ist zu pr\u00fcfen, ob f\u00fcr die Be-\n\nschulung der schulpflichtigen ausl\u00e4ndischen Kinder und \n\nJugendlichen in Vorbereitungsklassen die R\u00e4umlichkeiten \n\nder Volkshochschulen genutzt werden k\u00f6nnen.\u201c \u2013 So viel \n\ndazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch h\u00e4tte f\u00fcr Sie das Reichskriegsgesetz noch mit. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm, die \n\nKurzinterventionen sind verbraucht. \n\nWir m\u00fcssen jetzt in der Redereihe weitermachen. Als \n\nN\u00e4chste spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Patrick Schreiber und \n\nauch die Kollegin Schaper haben schon sehr viel dazu \n\ngesagt, welch wichtige Integrationsleistung Schule \n\n\u00fcberhaupt bietet und in wie vielen Punkten dieser Antrag \n\neinfach absurd ist. Ich lege meine Vorbereitung zur Seite, \n\ndenn ich sch\u00e4me mich f\u00fcr diesen Antrag. Ich sch\u00e4me \n\nmich, dass diesem Haus ein Antrag vorliegt, der in Kinder \n\nerster und zweiter Klasse unterteilt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sch\u00e4me mich auch daf\u00fcr, dass in der Begr\u00fcndung \n\nunterstellt wird, nur mit der Selektion k\u00f6nne ein reibungs-\n\nloser und st\u00f6rungsfreier Schul- und Unterrichtsbetrieb \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Was ist das? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6243 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist Rassismus!) \n\n\u2013 Das ist Rassismus. Danke sch\u00f6n, Herr Minister. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch sch\u00e4me mich auch daf\u00fcr, dass wir offensichtlich \n\ndar\u00fcber debattieren m\u00fcssen, ob wir Kindern im Freistaat \n\ndie M\u00f6glichkeit geben, sich zu vernetzen, ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, Freunde zu finden, ihnen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, eine Perspektive im Leben zu finden. Das \n\nbesch\u00e4mt unser Haus, und das darf an dieser Stelle nicht \n\npassieren! Es sind Kinder. Wir haben eine UN-\n\nKinderrechtskonvention, der wir uns alle verpflichtet \n\nf\u00fchlen. Das ist heute kein guter Tag f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Jeder Euro, den wir \n\nim Doppelhaushalt f\u00fcr DaZ-Klassen, f\u00fcr Personal, f\u00fcr \n\ngrundst\u00e4ndig ausgebildete Lehrer ausgeben, die Kinder \n\nbeschulen, egal, woher sie kommen, wie alt sie sind, wie \n\nsie aussehen, ob mit oder ohne Behinderung, ist an der \n\nrichtigen Stelle eingesetzt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieser Antrag ist be-\n\nsch\u00e4mend f\u00fcr das Haus. Ich m\u00f6chte Sie alle von Herzen \n\nbitten, ihn abzulehnen. Mehr kann man dazu leider nicht \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Schlie\u00dflich spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Der Antrag \n\nder AfD, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, steht in \n\nder Tradition \u2013 das muss man hier auch nach der jetzigen \n\nDebatte feststellen \u2013 eines destruktiven und antidemokra-\n\ntischen Politikstils, der \u2013 und auch das muss man hier \n\nganz klar sagen \u2013 von Rassismus, aber auch von Stigmati-\n\nsierung und Ausgrenzung lebt. Wir gegen die \u2013 ein Hand-\n\nlungsmuster, das wir aus der Geschichte, einschlie\u00dflich \n\nder bitteren Konsequenzen, kennen. \n\nDie Kollegin Schaper hat \u2013 und ich m\u00f6chte mich aus-\n\ndr\u00fccklich f\u00fcr die gute Rede hier, liebe Susi, bedanken \u2013 \n\nauf die historischen Parallelen verwiesen. Nun f\u00e4llt eine \n\nweitere H\u00fcrde, und das ist auch f\u00fcr mich besch\u00e4mend. Es \n\nf\u00e4llt eine weitere H\u00fcrde; denn dem bisher von Ihnen \n\nstigmatisierten Personenkreis werden erstmals Kinder \n\nhinzugef\u00fcgt. Geht es nach Ihnen, sollen Kinder von \n\nGefl\u00fcchteten nach g\u00e4nzlich anderen Grundregeln unter-\n\nrichtet werden als alle anderen. Sie wollen diese Kinder \n\nseparieren: raus aus den Schulen, Abschiebung aus der \n\nGesellschaft und dem \u00f6ffentlichen Leben, und all das \n\nnach Ihrer Lesart ausschlie\u00dflich zum Wohle der deutschen \n\nSch\u00fcler. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: \n\nNicht nur der s\u00e4chsischen!) \n\nDenn das gefl\u00fcchtete Kind mit seinem verfassungsm\u00e4\u00dfig \n\ngarantierten Anspruch auf Bildung tr\u00e4gt die Schuld an \n\nallen Defiziten im System. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs sind nicht die M\u00e4ngel in der Bildungspolitik, nicht \n\nfehlende Ressourcen in den Kommunen f\u00fcr den Bau von \n\nSchulen oder Kitas oder Sozialarbeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 Nach Ihrer Lesart ist es das \n\nFl\u00fcchtlingskind, an dem sich nun ganz neu alles fest-\n\nmacht. Es wird als St\u00f6rfaktor gesehen. Wie armselig ist \n\ndas?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nIm Kern wollen Sie doch eigentlich nur eines: Sie stehen \n\n\u2013 und das beweisen Sie immer wieder aufs Neue \u2013 f\u00fcr \n\neine homogene v\u00f6lkische Gemeinschaft, in der Integrati-\n\non, das Ankommen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in \n\nunserer Gesellschaft \u2013 Patrick Schreiber hat das sehr gut \n\nbeschrieben \u2013, der Untergang des Abendlandes w\u00e4re. \n\nDiese Haltung lehnen wir, die Fraktion von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ganz entschieden ab. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle auch ausdr\u00fccklich bei \n\nKultusminister Piwarz daf\u00fcr bedanken, dass er unmittel-\n\nbar nach Bekanntwerden Ihres Antrags ganz deutliche \n\nWorte gefunden und von dem verfassungsm\u00e4\u00dfig garan-\n\ntierten Grundrecht jedes Kindes auf Bildung, gleich \n\nwelcher Herkunft, gleich welcher Aufenthaltsstatus, hier \n\nauch gesprochen hat. Das wei\u00df ich sehr zu sch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAber es lohnt sich auch ein Blick in die Geschichte, auch \n\nin die Geschichte Sachsens. Dass das deutsche Schulsys-\n\ntem in der Lage ist, Kinder mit Migrationsgeschichte zu \n\nintegrieren, zeigt ein Blick auf die Situation der Sp\u00e4taus-\n\nsiedler. Sie werden sich erinnern: Anfang der 1990er-\n\nJahre, zwischen 1992 und 1995, kamen \u00fcber 825 000 \n\nMenschen nach Deutschland und auch nach Sachsen, \n\ndarunter sehr viele Kinder. Das Bildungssystem hat sie \n\naufgenommen und zu Abschl\u00fcssen gef\u00fchrt. Die Integrati-\n\non von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, ist kein Luxus, den wir uns leisten \n\nsollten, wenn wir es k\u00f6nnen. Es ist unsere Pflicht, und es \n\nist eine Investition in unsere Zukunft. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt \n\nFrau Kollegin Kersten zu Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die bisheri-\n\ngen Redebeitr\u00e4ge waren wieder einmal ein exzellentes \n\nBeispiel f\u00fcr ideologiegetr\u00e4nkte Debatten. Ein bisschen \n\nweniger Schaum vor dem Mund, daf\u00fcr aber mehr Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6244 \n\nlichkeit, w\u00fcrde diesem Hohen Haus ganz gut zu Gesicht \n\nstehen,. \n\nDaher m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag mit einigen Zahlen \n\nund Fakten beginnen. Das System Schule hat riesige \n\nProbleme, vor allem personeller Art. Das wissen wir. Neu \n\nhinzu kommen aber r\u00e4umliche Kapazit\u00e4tsprobleme. In \n\nimmer mehr Schulen, vor allem im st\u00e4dtischen Bereich, \n\nreichen die Unterrichtsr\u00e4ume nicht mehr aus. Der mitt-\n\nlerweile sicherlich allseits bekannte Oberb\u00fcrgermeister \n\nvon Freiberg hat als Erster sehr deutlich darauf hingewie-\n\nsen, und das ist definitiv kein Einzelfall. \n\nZu einigen Zahlen kamen schon Ausf\u00fchrungen. Im \n\nOktober h\u00e4tte es 887 Vollzeit\u00e4quivalenten an zus\u00e4tzli-\n\nchem Lehrpersonal bedurft, um den Grund- und Erg\u00e4n-\n\nzungsbereich vollst\u00e4ndig abdecken zu k\u00f6nnen. Demge-\n\ngen\u00fcber sind \u00fcber 200 Lehrer an die Verwaltung abgeord-\n\nnet oder versetzt. Zu den Lehrkr\u00e4ften, die in den Vorberei-\n\ntungsklassen gebunden sind, haben wir die Zahlen heute \n\nschon geh\u00f6rt. Insgesamt sind das rund 700 volle Stellen, \n\ndie dem Regelschulbetrieb nicht zur Verf\u00fcgung stehen, \n\ndort aber dringend gebraucht w\u00fcrden. \n\nJetzt zu schauen, wie diese Potenziale am effektivsten \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen, sollte kein Tabu sein, sondern \n\nBestandteil guter politischer Arbeit. \n\nWir haben derzeit zwei S\u00e4ulen im System Schule. Das ist \n\neinerseits der Regelschulbetrieb und andererseits der \n\nUnterricht in den Vorbereitungsklassen. Dass der Regel-\n\nschulbetrieb dabei priorit\u00e4r betrachtet werden sollte, liegt \n\ndarin begr\u00fcndet, dass dies erstens unsere urs\u00e4chliche \n\nAufgabe ist, und weil dies zweitens allen Kindern zugute \n\nkommt \u2013 nicht nur deutschen, wie gern mal unterstellt \n\nwird. Denn jedes Kind aus einer Vorbereitungsklasse \n\nkommt fr\u00fcher oder sp\u00e4ter in den Regelunterricht. Diesen \n\nKindern n\u00fctzt es \u00fcberhaupt nichts, wenn in der Regelklas-\n\nse Lehrer \u00fcberfordert sind oder laufend Unterricht aus-\n\nf\u00e4llt. \n\nDer Ansatz, wenn es in dem einen Bereich nicht richtig \n\nklappt, darf es im anderen auch nicht funktionieren, \n\nentspricht dem leistungszerst\u00f6rerischen Wunsch nach \n\nGleichmacherei und ist daher abzulehnen. \n\nAuch wenn der von mir eben skizzierte Ansatz m\u00f6gli-\n\ncherweise als Grundidee des vorliegenden AfD-Antrages \n\nunterstellt werden kann, ist dieser dennoch abzulehnen. Er \n\nkrankt an verschiedenen Stellen. Eine Unterscheidung \n\nnach Sch\u00fclern mit oder ohne Bleibeperspektive ist Reali-\n\nt\u00e4tsverweigerung. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nJeder, der in Deutschland ankommt, hat eine Bleibeper-\n\nspektive. Dar\u00fcber hinaus gilt in unserem Land die Schul-\n\npflicht, und die gilt f\u00fcr alle. Relevant sind dabei unsere \n\nLernziele und Lernpl\u00e4ne und nicht die eines anderen \n\nStaates. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus ist der Antrag ein B\u00fcrokratiemonster. \n\nSolche Vorschl\u00e4ge in Zeiten zu unterbreiten, in denen wir \n\nnicht ausreichend Lehrer haben, die vor unseren Klassen \n\nstehen, sind schlicht verantwortungslos. Wer um Himmels \n\nwillen soll bei ausl\u00e4ndischen Kindern aus \u00fcber 100 \n\nL\u00e4ndern deren Abschlussniveau eruieren und daf\u00fcr \n\nLehrpl\u00e4ne erstellen? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Richtig!) \n\nWer soll Pr\u00fcfungsinhalte und Dokumente erstellen, die \n\nPr\u00fcfungen abnehmen, und woher sollen all jene Lehrkr\u00e4f-\n\nte kommen, die in den vielen Herkunftssprachen unter-\n\nrichten? \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIn Sachsen haben wir aus mehreren L\u00e4ndern \u2013 zum \n\nBeispiel Armenien, Indonesien oder Bangladesh \u2013 nur \n\nganz wenige Kinder. Sollen diese Kinder Einzelunterricht \n\nerhalten? Das ist Unsinn. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir m\u00fcssen sehr wohl \n\n\u00fcber externen Sachverstand diskutieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Frau Kersten, k\u00f6nnen Sie sich vor-\n\nstellen oder ist Ihnen klar, in wie vielen Sprachen man \n\nlediglich unterrichten m\u00fcsste, wenn wir von Heimatspra-\n\nchen sprechen, dass man zum Beispiel im gesamten \n\narabischen Raum mit Hocharabisch zurecht kommt? Wir \n\nhaben hier genug Lehrer, die das beherrschen, zum \n\nBeispiel DaZ-Lehrer, die Deutsch als Fremdsprache \n\nhaben und aus solchen L\u00e4ndern kommen. K\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen oder ist Ihnen klar, dass die eventuell \n\nschon da sind, dass man im gesamten afrikanischen Raum \n\nmit Englisch, Franz\u00f6sisch und Deutsch zurecht kommen \n\nkann, dass das Vorteile f\u00fcr solche Kinder sein k\u00f6nnten \n\nund dass wir ein Kultusministerium haben, das sehr wohl \n\nin der Lage ist herauszufinden, welche Pr\u00fcfungsfragen f\u00fcr \n\nwelche Klassenstufen erstellt werden k\u00f6nnen? Das ist \n\n\u00fcberhaupt kein Problem. Das ist kein Monster. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Was war die Frage?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Frage, eine \n\nsehr komplexe Frage. Bitte, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: In dem Antrag ging es \n\nnicht explizit um afrikanische L\u00e4nder, sondern es geht \n\ngrunds\u00e4tzlich um alle Herkunftsl\u00e4nder. In Sachsen wer-\n\nden, wenn ich mich recht erinnere, Kinder aus \u00fcber 140 \n\nL\u00e4ndern unterrichtet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das sind mehr!) \n\nDas sind nicht 140 Herkunftssprachen, das ist richtig, aber \n\nda kommen mit Sicherheit mehr als 10 dazu. Ich finde \n\nschon, dass es sehr anstrengend ist, Leute zu finden, die in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6245 \n\ndiesen Sprachen unterrichten. Und: Im Antrag steht auch, \n\ndass die Kinder auf dem Bildungs- oder dem Abschluss-\n\nniveau des Herkunftslandes unterrichtet werden sollen, \n\nund dann sind wir wieder bei den \u00fcber 100 L\u00e4ndern. \n\nEin letzter Satz von mir: Wir m\u00fcssen sehr wohl \u00fcber \n\nexternen Sachverstand diskutieren. Auch die Diskussion \n\n\u00fcber alternative, externe Unterrichtsr\u00e4ume wird uns nicht \n\nerspart bleiben. Der vorliegende Antrag ist daf\u00fcr leider \n\nnicht geeignet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten. \u2013 \n\nWir sind am Ende der ersten Rederunde angekommen. \n\nSoll eine zweite Rederunde er\u00f6ffnet werden? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Christian \n\nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nwill mich zun\u00e4chst erst einmal an Frau Wilke wenden, \n\nund zwar weniger, weil Ihnen gerade sogar Ihre einstige \n\nFraktionskollegin die Leviten gelesen hat, sondern, Frau \n\nWilke, weil wir gemeinsam mit dem Schulausschuss in \n\nS\u00fcdafrika gewesen sind. Bei dieser Gelegenheit habe ich \n\nSie als eine sehr intelligente, sehr offene, sehr reflektierte, \n\nsehr weltgewandte Frau wahrgenommen \u2013 zu meiner \n\n\u00dcberraschung, das gebe ich ehrlich zu. Ich bin froh, dass \n\nich diese Erfahrung gemacht habe. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was, mit \n\nVorurteilen hingefahren? So, so!) \n\n\u2013 Herr Barth, bei Ihnen habe ich mittlerweile eine andere \n\nMeinung und bin darin auch best\u00e4tigt worden. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall \n\nbei der SPD und den LINKEN) \n\nAber, Frau Wilke, ich bin wirklich schwer entt\u00e4uscht, um \n\nnicht zu sagen entsetzt, dass Sie tats\u00e4chlich diesen Antrag \n\nals Ihren Antrag hier im Hohen Haus verteidigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage Ihnen das auch aus der anderen Erfahrung, die \n\nich in S\u00fcdafrika gemacht habe, n\u00e4mlich aus der Geschich-\n\nte S\u00fcdafrikas: Das, was Sie hier fordern, hat es schon \n\neinmal gegeben. Susanne Schaper hat auf die Zeit des \n\nNationalsozialismus hingewiesen. Ich gehe nicht ganz so \n\nweit in der Geschichte zur\u00fcck, ich gehe in die Geschichte \n\nS\u00fcdafrikas zur\u00fcck, als sich jemand angema\u00dft hat, Men-\n\nschen nach ihrer Hautfarbe zu unterscheiden: Die Wei\u00dfen \n\nsind die Guten, die Schwarzen sind die Schlechten. Das \n\nGanze nannte sich Apartheid. \n\nWenn Sie auf unserer Reise zugeh\u00f6rt haben, dann haben \n\nSie mitbekommen, wie das System Apartheid gerade im \n\nBildungsbereich funktioniert hat, dass dort schwarze \n\nKinder bewusst dumm gehalten werden sollten, indem \n\nman sie in diese Township Schools gesteckt hat. Dann \n\nkam genau dieselbe perfide Diskussion, die Sie hier \n\nanfangen: Es ist f\u00fcr die Kinder besser, sie in ihrer Her-\n\nkunftssprache zu unterrichten \u2013 in S\u00fcdafrika sind das die \n\nV\u00f6lkersprachen, die sie dort haben, die Stammessprachen \n\n\u2013, anstatt sie an die Sprachen des jeweiligen Landes und \n\nder freien Welt heranzuf\u00fchren. Das ist Apartheid, wie sie \n\ngelebt wurde, und das fordern Sie hier auch. Das empfin-\n\nde ich als widerlich. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nWilke, Sie hatten Zeit, Ihre Punkte hier darzulegen, Sie \n\nhaben auch dann noch das Schlusswort. Ich gestatte die \n\nZwischenfrage nicht. Aber ich rufe Ihnen zu: \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Feigling! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Urban, dazu reicht es bei Ihnen noch; zu viel mehr \n\nreicht es dann leider Gottes nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFrau Wilke, ich rufe Ihnen zu: Kehren Sie um, solange \n\nnoch Zeit ist, weil dieser Antrag exemplarisch zeigt \u2013 \n\nKollege Schreiber hat darauf hingewiesen \u2013, dass unter \n\ndieser blauen Fassade, die Sie m\u00fchsam dar\u00fcberpinseln, \n\nimmer wieder der gleiche miese braune Rost heraus-\n\nkommt, den wir hier in diesem Parlament schon lange \n\ngenug erlebt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Auch \n\nHerr Urban kann sich, nachdem er mich er bereits belei-\n\ndigt hat, wieder hinsetzen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Feigling!) \n\n\u2013 Ich hatte ja schon gesagt, dass es zu mehr bei Ihnen \n\noffensichtlich nicht reicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist ehrverletzend!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will uns allen noch \n\neinmal in Erinnerung rufen, wo wir uns eigentlich befin-\n\nden: in der Bundesrepublik Deutschland und im Freistaat \n\nSachsen. Wir leben in einem sozialen Rechtsstaat, der auf \n\neiner freiheitlich-demokratischen Grundordnung basiert \n\nund in dem alle Menschen die gleichen Chancen erhalten \n\nund sich frei entfalten k\u00f6nnen. \n\nSowohl in Artikel 3 Abs. 1 des Grundgesetzes als auch in \n\nArtikel 18 der S\u00e4chsischen Verfassung steht geschrieben, \n\ndass alle Menschen vor dem Gesetz gleich sind. Dieser \n\nGleichbehandlungsgrundsatz besagt auch, dass niemand \n\nwegen seines Geschlechts, seiner Abstammung, seiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6246 \n\nRasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines \n\nGlaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauun-\n\ngen benachteiligt oder bevorzugt werden darf. Das gilt in \n\nallen Bereichen, und selbstverst\u00e4ndlich gilt das auch in \n\nder Bildung. Deshalb wurde dieser Grundsatz auch in das \n\nSchulgesetz des Freistaates Sachsen \u00fcbernommen, das in \n\n\u00fcberarbeiteter Form erst im April letzten Jahres \u2013 ich gehe \n\neinmal davon aus, dass Ihr Erinnerungsverm\u00f6gen daran \n\nnoch andauert \u2013 hier im S\u00e4chsischen Landtag verabschie-\n\ndet wurde. \n\nIch will auch dazu noch ein Zitat aus unserem Schulge-\n\nsetz bringen: \u201eDer Erziehungs- und Bildungsauftrag der \n\nSchule wird bestimmt durch das Recht eines jeden jungen \n\nMenschen auf eine seinen F\u00e4higkeiten und Neigungen \n\nentsprechende Erziehung und Bildung ohne R\u00fccksicht auf \n\nHerkunft oder wirtschaftliche Lage.\u201c \n\nWenn Sie einfach nur in der Lage w\u00e4ren, geltende Geset-\n\nze zu lesen, und sie dann auch noch verst\u00fcnden, dann \n\nh\u00e4tten Sie diesen Antrag gar nicht eingereicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Freistaat Sachsen sichert eine chancengerechte \n\nBildung f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unabh\u00e4ngig \n\nvom Aufenthaltsstatus ab. Das zeigt sich zum einen in den \n\nergriffenen integrationsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, deren Herkunftssprache nicht \n\noder nicht ausschlie\u00dflich Deutsch ist. Zum anderen \n\nwurden unterst\u00fctzende Strukturen geschaffen, zum \n\nBeispiel das regul\u00e4re Unterrichtsfach Deutsch als Zweit-\n\nsprache oder die Koordinatoren f\u00fcr Migration und In-\n\ntegration an allen Standorten des Landesamtes f\u00fcr Schule \n\nund Bildung. \n\nMomentan lernen in 538 Vorbereitungsklassen insgesamt \n\n7 863 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Sie kommen aus \u00fcber \n\n141 L\u00e4ndern und bringen mit ihrer Zwei- oder Mehrspra-\n\nchigkeit auch eine wichtige Bildungsressource mit. Zwei- \n\noder Mehrsprachigkeit f\u00f6rdert die Kommunikation \n\nzwischen Mehrheit und Minderheiten; sie unterst\u00fctzt \n\nsomit den gesellschaftlichen Zusammenhalt und die \n\nPartizipation in der Gesellschaft. Auch und gerade im \n\nschulischen und beruflichen Umfeld bringt Zwei- oder \n\nMehrsprachigkeit Vorteile. Exemplarisch m\u00f6chte ich hier \n\nden internationalen Austausch oder den globalisierten \n\nWirtschaftsverkehr nennen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Segregation von Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern, die rein nach aufenthaltsrechtlichen \n\nGesichtspunkten eine geringe Aussicht auf Verbleib in \n\nDeutschland haben, ist nicht hinnehmbar. Ich verstehe \n\nSchule auch als Ort, der alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ndazu bef\u00e4higt, in sozialer Gemeinschaft zu handeln, allen \n\nMenschen vorurteilsfrei zu begegnen und f\u00fcr ein diskri-\n\nminierungsfreies Miteinander einzutreten. Als Teil dieser \n\n\u00fcbergreifenden Aufgabe versteht es sich auch, dass \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, deren Herkunftssprache nicht \n\nDeutsch ist, gemeinsam mit allen anderen Sch\u00fclern \n\nunterrichtet werden und aktiv am gemeinsamen Schulall-\n\ntag teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr diese Aufgabe wurden und werden in Sachsen Lehr-\n\nkr\u00e4fte besonders qualifiziert. Diese Betreuungslehrerinnen \n\nund Betreuungslehrer unterrichten das Fach Deutsch als \n\nZweitsprache nach s\u00e4chsischem Lehrplan, betreuen die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Vorbereitungsklassen \n\nindividuell bei der Integration, und sie beraten diese \n\nSch\u00fcler und deren Eltern zu schulischen und au\u00dferschuli-\n\nschen Fragen. Diese Lehrkr\u00e4fte beobachten kontinuierlich \n\nden Sprachstand und Leistungsfortschritt jeder einzelnen \n\nSch\u00fclerin und jedes einzelnen Sch\u00fclers und entscheiden \n\nmit allen Fachlehrkr\u00e4ften, wann eine Teilintegration in die \n\nRegelklasse oder die Vollintegration nach dem schuli-\n\nschen Integrationskonzept erfolgen kann. \n\nDiesen Lehrkr\u00e4ften will ich an dieser Stelle auch deshalb, \n\nweil sie hier vonseiten der AfD in ein relativ schlechtes \n\nLicht ger\u00fcckt wurden, herzlich Dank f\u00fcr die verantwor-\n\ntungsvolle Arbeit sagen, die sie tagt\u00e4glich leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nIch sage zum Schluss: Den Antrag der AfD lehne ich \n\nsowohl aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden als auch aus \n\nmeinem christlich und humanistisch gepr\u00e4gten Wertever-\n\nst\u00e4ndnis heraus entschieden ab. Gegenseitige Akzeptanz \n\nund demokratisches Handeln geh\u00f6ren zum allt\u00e4glichen \n\nLeben. Das ist Teil des staatlichen Erziehungs- und \n\nBildungsauftrags von Schule, und das wollen wir allen \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Sachsen auch im Rahmen \n\ndes schulischen Unterrichts vermitteln. \u2013 Ihr Antrag kann \n\nnur abgelehnt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Herr \n\nStaatsminister Piwarz. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Was  \n\nf\u00fcr eine Bigotterie, Herr Piwarz! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU: \n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, wie das geschrieben wird?) \n\nJetzt kommen wir zum Schlusswort, das die einbringende \n\nFraktion AfD hat. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Kultusmi-\n\nnister Piwarz! Es gab im Vorfeld unseres Antrags und hier \n\nim Plenum nicht nur die \u00fcblichen, sondern heute sogar \n\nungeheuerliche Mutma\u00dfungen \u00fcber meine Motivation, \n\n\u00fcber die Motivation der AfD. Darauf werde ich nicht \n\neingehen; \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das brauchen Sie nicht!) \n\ndenn es sind Ihre Gedanken, nicht meine. Sie sind f\u00fcr Ihre \n\nGedanken selbst verantwortlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6247 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWir haben es schwarz auf wei\u00df!) \n\nWir haben Ihnen hier eine M\u00f6glichkeit aufgezeigt, grund-\n\nst\u00e4ndig ausgebildete Lehrer aus den DaZ-Klassen in den \n\nRegelunterricht der Grund-, Ober- und Berufsschulen \n\nzur\u00fcckzuholen, die dort dringend gebraucht werden, ohne \n\ndie ausl\u00e4ndischen Sch\u00fcler in den Vorbereitungsklassen zu \n\nbenachteiligen, \n\n(Ines Springer, CDU: Aber \n\nzu welchem Preis denn?) \n\nda wir sie durch qualifizierte Lehrkr\u00e4fte gezielt eher \n\nbesser als schlechter unterrichten wollen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie sind noch im Pool!) \n\nIch hatte Ihnen vorhin ein Beispiel versprochen. Im \n\nAugust 2017 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich bin jetzt dran. \n\nIm August 2017 fand in Syrien eine internationale Messe \n\nals Auftakt f\u00fcr den Wiederaufbau mit \u00fcber 1 500 Ausstel-\n\nlern aus 43 Staaten und \u00fcber 2,2 Millionen Besuchern \n\nstatt. Auch deutsche Unternehmen geh\u00f6rten zu den Aus-\n\nstellern. Syrien ist als Wirtschaftspartner wieder gefragt. \n\nZum Wiederaufbau ben\u00f6tigt es sein Volk zur\u00fcck. \n\nMit unserem Antrag geben wir den syrischen Kindern und \n\nJugendlichen eine gute Ausbildung mit auf den Weg. Das \n\nist praktische, direkte Entwicklungshilfe. Die Zwangsin-\n\ntegration, wie sie die Staatsregierung betreibt, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nberaubt nicht nur Syrien seiner Kinder und damit seiner \n\nZukunft. Deshalb gilt unser Modell nicht nur f\u00fcr schul-\n\npflichtige Ausl\u00e4nder aus Syrien, sondern f\u00fcr alle mit \n\ngeringer Bleibeperspektive. Sie, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, m\u00fcssten uns doch hier sofort \n\nzustimmen; denn von Ihnen wurde die sprachliche In-\n\ntegration von Ausl\u00e4ndern bis ins Jahr 2006 unter dem \n\nBegriff Zwangsgermanisierung heftig bek\u00e4mpft. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Schreiber, weil Sie es sind. \n\n(Heiterkeit) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gut. Ich war ja auch so nett zu \n\nIhnen. \n\n(Karin Wilke, AfD: Allerdings!) \n\nFrau Wilke, k\u00f6nnen Sie mir sagen, auf welchem Niveau \n\ndie Kinder aus Syrien, von denen Sie jetzt gerade spre-\n\nchen, hier in Deutschland im Vergleich zum deutschen \n\nNiveau unterrichtet werden sollen, sodass sie ihrem Land, \n\nnach dem sie wieder zur\u00fcckgehen, helfen? \n\nKarin Wilke, AfD: Also, nicht alle syrischen Kinder \n\nhaben wahrscheinlich eine geringe Bleibeperspektive. Im \n\nAugenblick ist sie relativ gut, sie kann sich aber \u00e4ndern \n\nund es kann auch Kinder geben, die vielleicht zur\u00fcck \n\nwollen oder Familien, die zur\u00fcck wollen. Wir unterschei-\n\nden nat\u00fcrlich zwischen Jahrgang, Deutschkenntnissen und \n\nVorbildung. Wir haben in unserem Antrag angemerkt, \n\ndass wir Sch\u00fclern, die zu uns kommen und entsprechend \n\nvorgebildet sind, auch die M\u00f6glichkeit geben wollen, \n\njegliche Vorbereitungsklassen zu \u00fcberspringen und gleich \n\nin den Regelunterricht zu gehen. Das ist \u00fcberhaupt kein \n\nProblem, wenn sie diese Pr\u00fcfungen, die auch nicht unbe-\n\ndingt besonders schwer sein m\u00fcssen, schaffen. Es sollten \n\nnur keine Multiple-Choice-Fragen sein. \n\nIch war jetzt bei den GR\u00dcNEN und der Zwangsgermani-\n\nsierung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?) \n\nSie waren noch bis zum Jahr plus/minus 2006 gegen jede \n\nverpflichtende Teilnahme von Migranten an Deutschkur-\n\nsen. Sie haben jeden Bef\u00fcrworter beschimpft und diskre-\n\nditiert. Andere von Ihnen verwendete Begriffe waren \n\nGermanisierungspolitik und Assimilationszwang. Das war \n\nnicht im letzten Jahrhundert, sondern vor gut zehn Jahren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir haben dazugelernt!) \n\nMeine Damen und Herren! Zur Wahrheit geh\u00f6rt es, zu \n\nsagen, dass auch die Fl\u00fcchtlingskrise beigetragen hat \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013, dass der Bedarf an Lehrern deut-\n\nlich gestiegen ist. Die sehr guten Sch\u00fclerzahlentwicklun-\n\ngen liegen nicht allein an der Steigerung der Geburtenra-\n\nte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin! Sie \n\nhaben noch einen letzten Satz, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich bin gleich fertig. Sie liegen auch \n\nam massiven Zuzug schulpflichtiger Migranten, \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja, klar!) \n\n\u2013 deren Zahl sich fast verdoppelt hat. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nGenau, gegeneinander ausspielen!) \n\nEs ist legitim, Schwerpunkte zu setzen, wenn der Staat in \n\nNot ist. Genau das \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin! \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 wollen wir mit unserem Antrag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hallo! \u2013 \n\nUnruhe \u2013 Widerspruch von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6248 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, das war der letzte \n\nSatz. \n\nKarin Wilke, AfD: Die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler sollen \n\nwieder den Unterricht erhalten, den sie verdienen. \n\n(Widerspruch und Unruhe) \n\nDas ist der beste. Daf\u00fcr m\u00fcssen unsere Lehrer eingesetzt \n\nwerden. Meine Damen und Herren! Ich bitte trotzdem um \n\nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/12123 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist die Drucksache 6/12123 nicht beschlossen, und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nQualit\u00e4t des Lehrer(innen)berufs sichern \u2013  \n\nErfolg des Seiteneinstiegs nicht dem Zufall \u00fcberlassen \n\nDrucksache 6/11193, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\neinbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ner\u00f6ffnet die Rederunde. Das Wort ergreift Frau Kollegin \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit Jahren besch\u00e4f-\n\ntigt uns GR\u00dcNE das Thema Seiteneinstieg in den s\u00e4chsi-\n\nschen Schuldienst. So fragten GR\u00dcNE-Abgeordnete seit \n\n2009 regelm\u00e4\u00dfig dazu an. Im Jahr 2009 ging es dabei \n\nunter anderem um die Voraussetzungen f\u00fcr den Seitenein-\n\nstieg in den s\u00e4chsischen Schuldienst. Kollege W\u00f6ller wird \n\nsich vielleicht an die von ihm damals erteilte Antwort \n\nerinnern. Dort steht: \u201eGrunds\u00e4tzliche Voraussetzung f\u00fcr \n\neine Einstellung als Lehrkraft in den s\u00e4chsischen Schul-\n\ndienst ist der Abschluss der Ersten und Zweiten Staatspr\u00fc-\n\nfung f\u00fcr ein Lehramt mit Lehrbef\u00e4higung in mindestens \n\nzwei F\u00e4chern oder eine vergleichbare Lehrerausbildung. \n\nEine Einstellung ohne einen derartigen Abschluss kommt \n\nnur in Ausnahmef\u00e4llen in Betracht.\u201c \u2013 So weit zum Jahr \n\n2009. \n\n2013 fragte Frau Giegengack zur Einstellung von Bewer-\n\nberinnen und Bewerbern ohne abgeschlossene Lehreraus-\n\nbildung und wurde auf die angedachte Einrichtung einer \n\nberufsbegleitenden Qualifizierung f\u00fcr den Seiteneinstieg \n\nhingewiesen. In der Antwort auf diese Anfrage hei\u00dft es: \n\n\u201e\u2026 insofern die Entstehung eines entsprechend gro\u00dfen \n\nBedarfs angezeigt ist\u201c. Ansonsten war, geht man von der \n\nAntwort auf diese Anfrage aus, alles easy. \n\nAber war es tats\u00e4chlich so? Nein, sehr verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Da war der damalige Kultusminister \n\nHerr Prof. W\u00f6ller bereits zur\u00fcckgetreten, aus den Reihen \n\nder CDU-Fraktion wurden Sparzw\u00e4nge und mangelnde \n\ndemografische Vorsorge beklagt. Gehandelt wurde meist \n\nnur z\u00f6gerlich. Immer wurden zuerst die gr\u00f6\u00dften L\u00fccken \n\ngeschlossen. Es war keine langfristige Strategie erkenn-\n\nbar. Die Handlungs- und Steuerungsf\u00e4higkeit im Bereich \n\nder Lehrergewinnung blieb zunehmend auf der Strecke. \n\nIn der Antwort auf meine Anfrage zur Einstellung von \n\nBewerberinnen und Bewerbern ohne abgeschlossene \n\nLehrerausbildung zum Schuljahr 2015/2016 \u00e4nderte sich \n\ndie Tonlage. Jetzt ist der Seiteneinstieg in den Schuldienst \n\nm\u00f6glich, \u201ewenn ein Einstellungsbedarf besteht, der nicht \n\nvollst\u00e4ndig mit grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften \n\nabzudecken ist\u201c. Aber was verbirgt sich hinter dieser \n\nFormulierung tats\u00e4chlich? In den Schuljahren 2005/2006 \n\nbis 2019 ist die Zahl der Seiteneinsteigerinnen und \n\nSeiteneinsteiger nie dreistellig gewesen. Sie lag, in \n\nProzentpunkten an allen Einstellungen gemessen, immer \n\nknapp zwischen 5 und 14 %. Von den 475 Einstellungen \n\nim Schuljahr 2007/2008, das war genau vor zehn Jahren, \n\nhatten nur 22 eingestellte Lehrkr\u00e4fte keine p\u00e4dagogische \n\nAusbildung, wobei fast alle entsprechenden Bewerberin-\n\nnen und Bewerber, n\u00e4mlich 19, an berufsbildenden \n\nSchulen eingesetzt waren. Im Einstellungsverfahren f\u00fcr \n\ndas aktuelle Schuljahr \u2013 Sie kennen alle die Zahlen \u2013 gab \n\nes 1 400 zu besetzende Stellen. Es gab 3 166 Bewerberin-\n\nnen und Bewerber, von denen nur 1 160 ein Lehramtsstu-\n\ndium absolviert hatten. \n\nInsgesamt, muss man sagen, ist anhand dieser Zahlen \n\ndeutlich geworden, dass wir es mit einer Einstellungsquo-\n\nte zu tun haben, die mittlerweile bei \u00fcber 50 % liegt. Das \n\nhei\u00dft zum Beispiel mit Blick auf die Region Chemnitz, \n\ndass \u00fcber 50 % der eingestellten Lehrkr\u00e4fte keine grund-\n\nst\u00e4ndige Ausbildung haben. Damit, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, ist die bisherige Ausnahme zur Regel \n\ngeworden. Und weil das so ist, ist es aus Sicht meiner \n\nFraktion dringend geboten, sich auch parlamentarisch mit \n\ndiesem Thema zu befassen und dem Seiteneinstieg die \n\ndringend gebotene Aufmerksamkeit zu schenken. \n\nGrunds\u00e4tzlich, und dar\u00fcber bin ich sehr froh, scheint \n\nEinigkeit dar\u00fcber zu bestehen. So war in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c vom 23. Dezember 2017 zu lesen: \u201eKultusminis-\n\nter Christian Piwarz nannte die Seiteneinsteiger im \n\nMoment wichtig, um die Lehrerversorgung zu sichern. Es \n\nist unsere Pflicht, sie, so gut es geht, in das System Schule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6249 \n\nhineinzubringen, damit sie m\u00f6glichst schnell gleichwerti-\n\nge Kollegen sind und auch im Lehrerzimmer keine \n\nUnterscheidung mehr vorgenommen wird.\u201c Wir sind uns \n\nalso grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber einig, dass es Handlungsbedarf \n\ngibt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich vorsorglich dem Vorwurf \n\nbegegnen, der mitunter laut wird, n\u00e4mlich die Dinge \n\nschlechtreden oder die Lehrerschaft spalten zu wollen. \n\nWenn man unseren Antrag aufmerksam liest \u2013 ich gehe \n\ndavon aus, dass Sie das getan haben, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen \u2013, wird man feststellen, dass das mitnichten \n\nder Fall ist. Das Gegenteil ist der Fall. Wir wollen nicht \n\nspalten, sondern Br\u00fccken bauen, Wege aufzeigen und \n\nStolperfallen ausr\u00e4umen. Nur weil ich Unterschiede etwa \n\nin der Qualifikation oder der Bezahlung zwischen grund-\n\nst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern und \n\nSeiteneinsteigern nicht benenne, hei\u00dft das doch nicht, \n\ndass diese Unterschiede nicht vorhanden sind. \n\nEs ist wichtig, auch f\u00fcr alle die, die es tats\u00e4chlich betrifft, \n\nn\u00e4mlich Lehrerinnen und Lehrer, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, aber auch Eltern, die Wahrheit \u00fcber das Thema \n\nSeiteneinstieg zu sagen. Es ist wichtig, deutlich zu ma-\n\nchen, dass es tats\u00e4chlich weniger Seiteneinsteiger als \n\nangenommen gibt, die \u00fcber eine Vorqualifikation verf\u00fc-\n\ngen, aus der sich ein Fach ableiten l\u00e4sst. Das bedeutet \n\nn\u00e4mlich etwas f\u00fcr den Schulbetrieb. Es bedeutet ganz \n\nkonkret, dass sich jemand mit einer dreimonatigen Ein-\n\nstiegsqualifizierung und der Pflicht, innerhalb von drei \n\nJahren die Fortbildung an der Hochschule zu beginnen, \n\ndrei Jahre im System befinden kann, noch nicht angefan-\n\ngen hat, sich zu qualifizieren, aber drei Jahre unterrichtet. \n\nEs gibt keinen Anspruch auf diesen Studienplatz. Lesen \n\nSie in den Chats \u201eLehrer werden in Sachsen\u201c nach; dort \n\nberichten einige Seiteneinsteiger von ihren Erfahrungen. \n\nEs kann noch l\u00e4nger dauern, dass der Kollege, dem noch \n\nkein Fach zuzuordnen ist, mit seinen Studium anf\u00e4ngt. \n\nF\u00e4ngt er dann irgendwann an, dann muss er zwei Jahre \n\nFachdidaktik absolvieren und \u2013 weil ihm kein Fach \n\nzuzuordnen ist \u2013 zwei Jahre zum Beispiel ein Studium der \n\nMathematik, der Geografie oder was auch immer. Danach \n\nfolgt ein Jahr Referendariat. Das alles bei einer E9. Da ist \n\neine monatliche Belastung von 50 Stunden keine Selten-\n\nheit. \n\nDas hat Auswirkungen auf das System Schule. Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir reden. Das versuchen wir mit diesem Antrag. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Abwehr in \n\nden Lehrerzimmern gegen\u00fcber den Seiteneinsteigern war \n\nzun\u00e4chst gro\u00df. Das haben wir alle, die im Bereich Bil-\n\ndung unterwegs sind, mehr oder weniger heftig mitbe-\n\nkommen. Insbesondere im Schuljahr 2016/17 wurde viel \n\ngetan. Hier m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich an die Leistungen der \n\nKultusministerin a. D. Frau Kurth auf diesem Gebiet \n\nankn\u00fcpfen. Sie hat viel dazu beigetragen, Vorbehalte \n\nabzubauen. \n\nWenn allerdings jetzt die Ausnahme zur Regel wird, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir ein \n\ndeutliches Signal an die Eltern, die Lehrerinnen und \n\nLehrer, an die Sch\u00fcler, dass wir diesen Prozess des \n\nSeiteneinstiegs nicht dem Zufall \u00fcberlassen wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Bienst. \n\nBitte sehr, Herr Bienst, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin Zais, zu-\n\nn\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr den R\u00fcckblick, den Sie \n\nhier vorgetragen haben. Wie ich es vernommen habe, ging \n\ner bis zum Jahr 2004. \n\nJa, unser bew\u00e4hrtes s\u00e4chsisches Schulsystem \u2013 da haben \n\nSie sicherlich recht \u2013 hat auch in der Vergangenheit mit \n\nSeiteneinsteigern Schule gemacht. Damit wurde das \n\nbew\u00e4hrte Schulsystem aufrechterhalten und Qualit\u00e4t \n\ngeliefert. Seiteneinsteiger \u2013 ich glaube, das haben wir hier \n\nschon oft diskutiert \u2013 bereichern das p\u00e4dagogische Sys-\n\ntem, bringen Lebenserfahrung und neue Sichtweisen in \n\ndie Erziehungs- und Bildungsarbeit. \n\nIch habe mich hier schon oft geoutet, dass ich auch ein \n\nSeiteneinsteiger bin und trotzdem 28 Jahre Berufserfah-\n\nrung mitgebracht habe und sicher eine erfolgreiche \n\nLehrert\u00e4tigkeit nachweisen kann. Ich kann mich an die \n\nJahre erinnern, als ich Systemneuling war. Ich habe auch \n\nvier Jahre im System gearbeitet, bis ich eine p\u00e4dagogische \n\nAusbildung abgeschlossen habe. Das waren sicherlich \n\nspannende und aufregende, aber eben auch sehr arbeits-\n\nreiche Jahre. \n\nHeute, in einer schwierigen Zeit der p\u00e4dagogischen \n\nNachfolge, brauchen wir mehr denn je Menschen, die sich \n\nin einem weiteren Berufsabschnitt auf den Weg der \n\nBildungsvermittlung machen. Das ist \u00fcbrigens nicht nur \n\nin unserem s\u00e4chsischen Bundesland so. Alle anderen \n\nL\u00e4nder mit Ausnahme von Bayern haben die gleiche \n\nHerausforderung bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t. \n\nRichtig ist, dass diese in Hochschulen und Universit\u00e4ten \n\ngebildeten Menschen fachlich top sind, aber bez\u00fcglich der \n\np\u00e4dagogischen Handwerkszeuge zus\u00e4tzlich gebildet \n\nwerden m\u00fcssen. Wenn bei Neueinstellungen von Lehr-\n\nkr\u00e4ften bei uns im Freistaat Sachsen zu \u00fcber 50 % \u2013 Sie \n\nsagten es \u2013 auf Seiteneinsteiger zur\u00fcckgegriffen werden \n\nmuss, ist es unbedingt wichtig und unsere Aufgabe, die \n\nSeiteneinsteiger auf diesem Weg zu begleiten. Auf die \n\nBegleitung, die fachliche Umsetzung in der Schule und \n\ndas Aneignen p\u00e4dagogischer Werkzeuge habe ich bereits \n\nhingewiesen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir in diesem Prozess das \n\nGesamtsystem betrachten. Da gilt es nat\u00fcrlich, diese \n\nneuen Kollegen in den ersten Jahren mentorisch zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6250 \n\nbegleiten. Aber auch die Koordinierung des Gesamtpro-\n\nzesses, zum Beispiel Lenkungsprozesse in Bedarfsregio-\n\nnen, das Aufzeigen von beruflichen Qualifikationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und eine exakt abgestimmte wissenschaftliche \n\nBegleitung, ist unbedingt notwendig. Das bedeutet nat\u00fcr-\n\nlich eine zus\u00e4tzliche Belastung der gestandenen P\u00e4dago-\n\ngen in den verschiedenen Schularten. Da gilt es, Schullei-\n\ntungen, Lehrerinnen und Lehrer mit ihren vielf\u00e4ltigen \n\nAufgaben, das gesamte p\u00e4dagogische Personal, aber eben \n\nauch die Eltern auf diesem Weg mitzunehmen. \n\nDeshalb finden wir es gut, dass die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Antrag in dieses Hohe \n\nHaus gebracht hat. Ich muss neidvoll sagen, dass Sie da \n\neinen Tick schneller als die Koalitionsfraktionen waren. \n\nAber in diesem Antrag geht es um die Sache, um unser \n\ngemeinsames Anliegen, h\u00f6chste Qualit\u00e4t im s\u00e4chsischen \n\nBildungssystem zu erhalten. \n\nDa Ihr Antrag vom November 2017 ist und in der Zeit im \n\nKultusministerium Wechsel erfolgten, sich ein neues \n\nKabinett gebildet und die Welt wieder ein St\u00fcck gedreht \n\nhat, m\u00f6chten die Regierungsfraktionen Ihren Antrag \n\nweiter qualifizieren. Wir wollen den Seiteneinstieg als \n\neinen Weg in den Lehrerberuf sehen, den wir planen, \n\ngestalten und absichern und damit zum Erfolg f\u00fchren. \n\nDazu ben\u00f6tigen wir Bedarfsprognosen, um gemeinsam \n\nmit unseren s\u00e4chsischen Hochschulen diesen Weg erfolg-\n\nreich zu beschreiten. Wir m\u00fcssen Optimierungsprozesse \n\nbei der Ausbildung von Seiteneinsteigern und bei der \n\nAnerkennungspraxis besser nutzen. Teilleistungen, die \n\nbereits erbracht wurden, und abgeschlossene Module \n\nsollten anerkannt werden, um so den Einstieg in das \n\np\u00e4dagogische Berufsleben zu erleichtern. Das Vorziehen \n\nder Grundqualifizierung vor den Eintritt in den Schulall-\n\ntag wird zu enormen Systementlastungen f\u00fchren und \n\nUnterrichtsausf\u00e4lle mindern. \n\nDenken wir auch an die Arbeit der Mentoren. Die T\u00e4tig-\n\nkeit der Mentoren, die im Bildungssystem unbedingt \n\ngebraucht werden und die eine tolle Arbeit leisten, erfor-\n\ndert erh\u00f6hte Anerkennung im System. \n\nWir sollten die M\u00f6glichkeit des Streckens der Ausbil-\n\ndungsdauer zum grundst\u00e4ndig ausgebildeten P\u00e4dagogen \n\ner\u00f6ffnen, um den Schritt zum Seiteneinstieg leichter zu \n\ngestalten. \n\nMachen wir uns nichts vor: Wir werden auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auf potenzielle Seiteneinsteiger zur\u00fcck-\n\ngreifen. Wir sind aber guter Dinge: Wenn die momentan \n\nin Verhandlung stehenden Ma\u00dfnahmen greifen und sich \n\ndie erh\u00f6hten Studierendenzahlen im Lehrerberuf im \n\nSystem niederschlagen, ist zuk\u00fcnftig mit einem R\u00fcckgang \n\nder Notwendigkeit des Seiteneinstiegs zu rechnen. Einen \n\nkompletten Verzicht auf diese Gruppe von Hochschulab-\n\nsolventen wird es wohl nie geben. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN daf\u00fcr danken, dass sie sich diesem wichtigen \n\nThema gewidmet habt. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn \n\nauch Sie diesem weiterf\u00fchrenden \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nFalken. Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch wir sind sehr \n\nfroh, dass die GR\u00dcNEN den ersten Aufschlag mit diesem \n\nAntrag zum Thema Seiteneinsteiger, Qualifikation und \n\nInformation der Staatsregierung an das Parlament ge-\n\nmacht haben. Aber wir sind schon der Auffassung, dass \n\ndas nur ein erster Aufschlag ist. Ich denke, alle, die wir \n\nhier sitzen, sehen das \u00e4hnlich; denn es gibt noch sehr viele \n\nFacetten. \n\nDer Handlungsbedarf beim Thema Seiteneinsteiger, dem \n\nEmpfangen, der Qualifikation und der Betreuung von \n\nSeiteneinsteigern vor Ort an den Schulen ist noch sehr \n\ngro\u00df. Ich denke, wir m\u00fcssen das sehr ernst nehmen. \n\nDass wir in diese Situation gekommen sind \u2013 Frau Zais \n\nhat noch einmal die zeitliche Abfolge genannt \u2013, liegt \n\ndaran, dass die CDU im Freistaat Sachsen einfach die Zeit \n\nverschlafen hat. Wir h\u00e4tten die heutige Situation nicht \n\nhaben m\u00fcssen; denn es gab in Sachsen sehr viele gut \n\nausgebildete Lehrerinnen und Lehrer, die nicht einmal in \n\nden Vorbereitungsdienst gekommen sind, sondern in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in diesen gehen mussten, da im \n\nFreistaat Sachsen keine Einstellungen durchgef\u00fchrt \n\nwurden. Das hei\u00dft, vor etlichen Jahren h\u00e4tte man hier \n\nweitsichtig handeln m\u00fcssen, und diese Weitsichtigkeit ist \n\nvon der CDU eindeutig nicht geleistet worden, obwohl es \n\naus vielen Bereichen \u2013 nicht nur von der Opposition, der \n\nLINKEN, sondern auch aus anderen Bereichen der \n\nGesellschaft \u2013 \u00fcber viele Jahre bereits Anst\u00f6\u00dfe gegeben \n\nhat. \n\nNun haben wir die Situation, und ja, Herr Bienst, es ist \n\nnicht nur in Sachsen ein Problem, sondern auch in ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern. Aber so gravierend wie bei uns ist es \n\nin keinem anderen Bundesland, ganz einfach deshalb, \n\nweil wir inzwischen weit \u00fcber 3 000 Seiteneinsteiger im \n\nSystem haben, die noch nicht qualifiziert sind. Das ist ein \n\nernsthaftes und gro\u00dfes Problem. \n\nSie sprachen von den Belastungen der Lehrerinnen und \n\nLehrer, die an den Regelschulen, Grundschulen, Mittel-\n\nschulen, Gymnasien, F\u00f6rderschulen und den Berufsschu-\n\nlen arbeiten und die Seiteneinsteiger vor Ort betreuen \n\nm\u00fcssen. Wenn Sie sich anschauen, dass ein Mentor an \n\neiner Grundschule eine Stunde f\u00fcr die Betreuung der \n\nSeiteneinsteiger hat und diese 27 Stunden vor- und \n\nnachbereiten m\u00fcssen, wenn sie vollbesch\u00e4ftigt sind, dann, \n\ndenke ich, ist allen klar, dass diese eine Stunde pro Woche \n\nnicht ausreicht, um den notwendigen Bedarf der Seiten-\n\neinsteiger zu realisieren. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6251 \n\nNun komme ich zur vorbereitenden Fortbildung, zum \n\nCrashkurs. Endlich ist es zum ersten Mal nach drei Jahren \n\ngelungen, dass die Seiteneinsteiger diesen bereits vor dem \n\nHalbjahres- bzw. Schuljahresbeginn erhalten. Herr Pi-\n\nwarz, ich lobe Sie einmal vorsichtig. Sie sagten mir, ich \n\nsolle nicht so viel meckern, aber ich lobe Sie einmal \n\nvorsichtig. \n\nAber \u2013 jetzt kommt das gro\u00dfe Aber, Herr Piwarz \u2013 mit \n\neinem Vierteljahr ist es nat\u00fcrlich nicht getan; denn wenn \n\ndiese Personen nach einem Vierteljahr Crashkurs in die \n\nSchulen kommen, m\u00fcssen sie vollst\u00e4ndig als Lehrer \n\narbeiten und funktionieren; ich sage das so hart. Sie haben \n\neine Klasse zu f\u00fchren, denn sie sind in der Regel Klassen-\n\nlehrer. Es ist eigentlich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, dass sie \n\ndas wirklich leisten k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen den Unterricht \n\nvor- und nachbereiten und m\u00fcssen unterrichten. Sie haben \n\nviel zu wenig Hilfe und Unterst\u00fctzung innerhalb der \n\nSchulen. Ich hatte es gerade begr\u00fcndet: Die eine Mento-\n\nrenstunde gen\u00fcgt hinten und vorne nicht. Wir fordern \u2013 \n\ndas ist ein Vorschlag, den wir machen \u2013, diese Personen \n\nmindestens ein halbes Jahr einzustellen und eine vertie-\n\nfende Fortbildung durchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df, dass auch ein halbes Jahr nicht reichen wird, um \n\ndie Aufgaben wirklich zu l\u00f6sen; aber dann ist es zwingend \n\nnotwendig, dass sofort, nachdem sie in der Schule sind, \n\nberufsbegleitend eine Weiterbildung stattfindet, bei der sie \n\nauch eine wissenschaftliche Begleitung bekommen. Wir \n\nwissen alle \u2013 Frau Zais hat es eben noch einmal ausf\u00fchr-\n\nlich dargelegt \u2013, dass im Moment die Kapazit\u00e4ten nicht \n\nausreichen. \n\nWir haben an der TU Dresden \u2013 ich glaube, vor gut einer \n\nWoche \u2013 zusammengesessen und uns \u00fcber die Seitenein-\n\nsteiger berichten lassen. Es wurde deutlich, dass die \n\nKapazit\u00e4ten an den Universit\u00e4ten nicht gen\u00fcgen, um die \n\nvorhandenen Seiteneinsteiger wirklich qualifiziert auszu-\n\nbilden, und zwar nicht nur die neuen, die kommen, \n\nsondern auch jene, die bereits ziemlich lange da sind. \n\nDenn eine p\u00e4dagogisch-didaktische Ausbildung bringe ich \n\nnicht mit, sondern ich muss sie mir in der Ausbildung \n\nerwerben. Hierbei haben wir einen sehr gro\u00dfen Nachhol-\n\nbedarf. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem \u2013 ich wei\u00df, ich habe dies hier schon \n\nx-mal bei den klassisch eingestellten Lehrerinnen und \n\nLehrern getan \u2013 noch einmal etwas zur Praxis der Einstel-\n\nlung von Seiteneinsteigern sagen. Seiteneinsteiger, die \n\nsich bewerben und nicht wirklich wissen, was auf sie \n\nzukommt, bekommen im Freistaat Sachsen nicht einmal \n\nein Einstellungsgespr\u00e4ch, sondern sie werden in Gruppen \n\neingeladen. Ihnen wird mitgeteilt, welche Schule sie \n\nbekommen \u2013 dann wissen sie noch nicht einmal genau, \n\nwas sie unterrichten werden \u2013, und haben danach zwei \n\nTage Zeit, um zu sagen, ob sie in diese Schule gehen \n\nwollen oder nicht. Sie haben nicht einmal die Chance, \n\nsich die Schule vor Ort anzuschauen und mit dem Schul-\n\nleiter und dem zuk\u00fcnftigen Mentor zu sprechen oder, \n\noder, oder. \n\nDieses Thema hatten wir hier schon x-mal hoch- und \n\nrunterdiskutiert, und ich hoffe, dass es an dieser Stelle \n\nendlich einmal eine vern\u00fcnftige Betreuung und In-\n\nEmpfangnahme von eingestellten Lehrerinnen und Leh-\n\nrern, aber nat\u00fcrlich auch von Seiteneinsteigern gibt; \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\ndenn so brechen sie uns unbegr\u00fcndet wieder weg. Im \n\nletzten Jahr sind 15 % der eingestellten Seiteneinsteiger \n\naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden wieder ausgestiegen. Wir \n\nhaben jetzt K\u00fcndigungsverfahren von Arbeitgeberseite f\u00fcr \n\nSeiteneinsteiger, die zu Beginn des Schuljahres eingestellt \n\nworden sind und diese Aufgabe \u00fcberhaupt nicht erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen, da sie weder eine ordentliche inhaltliche Betreu-\n\nung bekommen haben noch eine Qualifikation an den \n\nUniversit\u00e4ten. Hier vergeben wir uns sehr viele M\u00f6glich-\n\nkeiten, die wir eigentlich haben bzw. haben m\u00fcssten. \n\nNach unserer Auffassung brauchen wir nicht nur eine \n\nj\u00e4hrliche Information, bezogen auf den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN, sondern wir sind der Auffassung, dass eine halb-\n\nj\u00e4hrliche Information \u2013 immer, nachdem Seiteneinsteiger \n\neingestellt worden sind \u2013 hier im Parlament notwendig ist \n\nund diese aus dem Kultusministerium, ohne Kleine \n\nAnfragen stellen zu m\u00fcssen, geleistet werden sollte. Dies \n\nist machbar. \n\nWir denken, dass eine Koordinierungsstelle nicht unbe-\n\ndingt zielf\u00fchrend ist; denn eine solche wird allein diese \n\nAufgabe nicht wirklich l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir brauchen \n\ndringend mehr Ausbildungspl\u00e4tze und eine intensivere \n\nBetreuung der Seiteneinsteiger in den Schulen. In den \n\nUniversit\u00e4ten funktioniert das, wenn sie dann in der \n\nAusbildung sind, glaube ich, ganz gut. \n\nIch hatte eine Gespr\u00e4chsrunde mit Seiteneinsteigern in \n\nChemnitz. Ihnen ist nicht klar gewesen, dass, wenn sie die \n\nQualifikationen durchlaufen haben, diese auch eingrup-\n\npierungsrelevant sind. Das hei\u00dft, wenn wir die Seitenein-\n\nsteiger in Sachsen zu Lehrern qualifizieren, dann muss \n\ndies auch so geschehen, dass sie eine Weiterbildung \n\ndurchlaufen haben, die auch eingruppierungsrelevant ist; \n\ndenn sonst haben wir Billiglehrer produziert, und das ist \n\netwas, das f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZum Antrag der Regierungsfraktionen werde ich sp\u00e4ter \n\netwas sagen. Ich gehe davon aus, dass sie ihn noch ein-\n\nbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Problembeschreibung \n\nzum Thema Seiteneinsteiger war vor allem im letzten \n\nRedebeitrag sehr ausf\u00fchrlich und v\u00f6llig zu Recht abgege-\n\nben worden. Ich m\u00f6chte Sie nicht damit langweilen, \n\nvieles davon noch einmal zu sagen, da unbestritten ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6252 \n\ndass der Einsatz der Seiteneinsteigerinnen und Seitenein-\n\nsteiger in Sachsen nicht problemlos funktioniert und wir \n\nihn nicht von Anfang an auf einem richtig guten Weg \n\nhatten. Ich m\u00f6chte mich eher ein wenig daran erfreuen, \n\ndass wir dem Versprechen der \u2013 es klingt manchmal \n\nvielleicht etwas lustig \u2013 Probleml\u00f6sungskoalition auch \n\neinmal etwas Futter geben k\u00f6nnen. \n\nDas war der Grund unseres \u00c4nderungsantrages, den wir \n\nzu diesem \u2013 vielen Dank! \u2013 guten Ausgangsantrag vorge-\n\nlegt haben. Uns war wichtig, deutlich zu machen: Wir \n\nm\u00fcssen die Probleme kennen. Wir m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfige \n\nBerichte haben und die Situation verstehen; aber wir \n\nm\u00fcssen auch etwas daf\u00fcr tun, dass sich diese verbessert. \n\nDies ist unter anderem auch deshalb wichtig, da wir es, \n\nsolange wir die Probleme nicht l\u00f6sen, nicht schaffen, \n\nsowohl den Seiteneinsteigern als auch unseren grundst\u00e4n-\n\ndig ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften zu vermitteln bzw. ihren \n\nKopf daf\u00fcr freizubekommen, welch toller Beruf das \n\neigentlich ist, den sie aus\u00fcben. \n\nDas ist etwas, was viele Seiteneinsteiger dazu gebracht \n\nhat, in das s\u00e4chsische Schulsystem zu gehen. Es ist eben \n\netwas anderes, als acht Stunden am Tag am Schreibtisch \n\nzu sitzen. Man lernt kleine Menschen kennen, man lernt \n\nihre Gedankenwelt kennen, man formt deren Pers\u00f6nlich-\n\nkeiten und man hat mit dem, was man tut, Einfluss darauf, \n\nwie die Welt sp\u00e4ter ist, weil man einen Einfluss auf die \n\nMenschen hat, die die Welt sp\u00e4ter bev\u00f6lkern und gestal-\n\nten. Das ist eine gro\u00dfartige Sache. Wir m\u00fcssen es schaf-\n\nfen, mit diesen und mit vielen anderen Ma\u00dfnahmen \n\nsowohl unseren ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften als auch den \n\nSeiteneinsteigern so viel Luft zu verschaffen, dass diese \n\nMotivation f\u00fcr den Beruf auch wieder \u2013 sage ich jetzt mal \n\netwas pathetisch \u2013 das Herz erf\u00fcllen kann. \n\nIch will drei Punkte unseres \u00c4nderungsantrages heraus-\n\nstellen. Den einen Punkt gab es schon einmal, verbunden \n\nmit Lob, das nicht nur von der Opposition kommt, son-\n\ndern auch wir freuen uns sehr, dass der neue Kultusminis-\n\nter beim Thema Probleml\u00f6sen sehr schnell angefasst und \n\nden Zustand, dass die dreimonatige Einstiegsfortbildung \n\nam Beginn des Schuljahres war und nicht davor, kurzer-\n\nhand beendet und verbessert hat. \n\nAlle Seiteneinsteiger werden jetzt so eingestellt und \n\nfortgebildet, dass sie rechtzeitig zu Schuljahresbeginn mit \n\nabsolvierter Ausbildung vor den Klassen stehen. Das ist \n\nganz viel wert. \n\nEs sind zwei weitere Probleme angesprochen worden, auf \n\ndie ich kurz eingehen will und bei denen wir noch an \n\nL\u00f6sungen gr\u00fcbeln und diese auch finden m\u00fcssen. Das \n\neine ist: Wie schaffen wir es, dass die grundst\u00e4ndigen \n\nLehrkr\u00e4fte in unseren Schulen genug Zeit haben, um die \n\nSeiteneinsteiger zu begleiten? Was hei\u00dft das ganz prak-\n\ntisch? Als Seiteneinsteiger mache ich Unterricht. Nat\u00fcr-\n\nlich muss eine ausgebildete Lehrkraft mal in diesem \n\nUnterricht sitzen und hospitieren. Damit ist schon mal \n\neine Unterrichtsstunde weg f\u00fcr die ausgebildete Lehrkraft. \n\nMit der einen Stunde ist es aber eigentlich nicht getan, \n\ndenn nur Hineinsetzen und Zuschauen gen\u00fcgt nicht. Man \n\nmuss das hinterher auswerten. \n\nNat\u00fcrlich muss ich mich als grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrkraft mit meinem Seiteneinsteiger zusammensetzen \n\nund die Stunde auswerten. Dann geht man die Stunde \n\ndurch und schaut, was funktioniert hat, wo es zum Bei-\n\nspiel mit der Aufmerksamkeit nicht geklappt hat, wo der \n\nStoffblock gut genug war oder wo es einer Pause mehr \n\nbedurft h\u00e4tte bzw. welcher Sch\u00fcler vielleicht \u00fcbersehen \n\nworden ist, weil er gerade nicht mitgekommen ist. \n\nF\u00fcr eine solche Auswertung, f\u00fcr eine solche Reflexion ist \n\nmomentan viel zu wenig Zeit. Wir m\u00fcssen es schaffen, \n\ndass die Begleitung der Seiteneinsteiger f\u00fcr beide Seiten \u2013 \n\nsowohl f\u00fcr die Mentoren als auch f\u00fcr die Seiteneinstei-\n\nger \u2013 besser gelingen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will noch einen dritten Punkt ansprechen, der auch \n\nschon angesprochen worden ist, und dazu ein wenig \n\nausf\u00fchren. Wir haben Seiteneinsteiger, die bereits mit \n\neinem absolvierten Hochschulstudium kommen, ihre \n\nEinstiegsfortbildung absolviert haben, jetzt an der Schule \n\nanfangen und sich mit ihrem Arbeitsvertrag verpflichtet \n\nhaben, die wissenschaftliche Qualifizierung zur Lehrkraft, \n\nhin zu dem, was dann auch eingruppierungsrelevant ist, \n\ninnerhalb eines bestimmten Zeitraums zu absolvieren. Wir \n\nm\u00fcssen es zum einen organisatorisch hinbekommen, dass \n\nsie die Chance auch wirklich haben, und m\u00fcssen aber \n\nauch die Studienbedingungen entsprechend gestalten. \n\nGanz praktisch sieht es eben so aus, dass man mit einem \n\nTeilzeitvertrag und demzufolge einem eingeschr\u00e4nkten \n\nGehalt an der Schule t\u00e4tig ist und dann zwei Tage die \n\nWoche studieren geht, ohne dass man daf\u00fcr \u2013 bis auf die \n\nvier Anrechnungsstunden \u2013 ein Einkommen hat. Das ist \n\nbesonders f\u00fcr junge Menschen mit Kindern etwas, das sie \n\nan die Grenze ihrer Leistungsf\u00e4higkeit bringt, und wir \n\nm\u00fcssen schauen, wie wir das verbessern k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte nur einmal kurz aufzeigen, wie kompliziert \n\ndie Dinge sind. Nat\u00fcrlich muss man \u00fcberlegen, wenn ich \n\ndem Seiteneinsteiger einen Teil seiner wissenschaftlichen \n\nQualifizierung, f\u00fcr den ich ihn verpflichtet habe, bezahle, \n\nob das gegen\u00fcber den Studierenden, die ein unbezahltes \n\nStudium absolvieren, gerechtfertigt ist. Dabei ist der erste \n\nImpuls, erst einmal zu sagen: Nein, das geht ja nicht, dann \n\nwill ja niemand mehr normal studieren, sondern bewirbt \n\nsich sofort als Seiteneinsteiger. \n\nAuf den zweiten Blick muss man aber sagen: Auch die \n\nSeiteneinsteiger haben bereits ein Studium absolviert. \n\nAlso w\u00fcrde es sich dann nur um ein teilfinanziertes \n\nZweitstudium handeln. Ist das schlimm? Ist das nicht \n\nschlimm? Bis zu welchem Grad ist es vertr\u00e4glich? Es ist, \n\nglaube ich, gar nicht so sehr die Frage der Bezahlung, die \n\ndazu f\u00fchrt, dass die Qualifizierungsphase derzeit nicht \n\nentlohnt wird, sondern es ist ein gewisses Herantasten an \n\neine Regelung, die vertr\u00e4glich und gerecht ist, und zwar \n\nnicht nur gegen\u00fcber denjenigen, die die Qualifizierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6253 \n\nmachen, sondern auch gegen\u00fcber allen anderen. Diesen \n\nWeg zu finden, haben wir tats\u00e4chlich noch vor uns. \n\nAuch hierzu gibt es einen Auftrag im gemeinsamen \n\n\u00c4nderungsantrag. Ich freue mich sehr, dass es gelungen \n\nist, ihn zu stellen, und finde es toll, dass wir damit den \n\nGR\u00dcNEN-Antrag in ge\u00e4nderter Form beschlie\u00dfen k\u00f6n-\n\nnen. Ich w\u00fcrde mich \u00fcber eine m\u00f6glichst breite Zustim-\n\nmung freuen, nicht zuletzt auch deshalb, weil die Seiten-\n\neinsteigerinnen und Seigeneinsteiger, aber auch die \n\nLehrkr\u00e4fte an den Schulen dies ein wenig als R\u00fcckenwind \n\nmitnehmen k\u00f6nnen, dass sich diese Runde hier mit ihren \n\nProblemen besch\u00e4ftigt und man Schritt f\u00fcr Schritt dazu \n\nkommt, diese Probleme zu l\u00f6sen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Dr. Weigand. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass wir uns mit \n\ndiesem Thema auseinandersetzen, denn die Zukunft \n\nunserer Kinder sollte uns am Herzen liegen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber eine Frage stellen:. Wenn Sie \n\nsicher durch die L\u00fcfte fliegen wollen, wer soll denn dann \n\nder Pilot sein? Jemand, der ganz schnell einen Crashkurs \n\nzum Flugkapit\u00e4n gemacht hat? Oder wollen Sie nicht \n\nlieber jemanden am Kn\u00fcppel sitzen haben, der jahrelang \n\nflei\u00dfig ge\u00fcbt hat und umfassend gepr\u00fcft wurde? \n\nIch habe so ein wenig das Gef\u00fchl, dass wir uns hier auf \n\ndie Seiteneinsteiger im Cockpit festlegen und damit die \n\nBildung im Sinkflug hinbekommen. Nat\u00fcrlich brauchen \n\nwir in der aktuellen Situation Seiteneinsteiger, weil wir \n\neinen Lehrermangel haben. Die Frage ist nur: F\u00fchrt diese \n\nDebatte dazu, dass wir einen L\u00f6sungsweg finden, oder \u2013 \n\nund das bef\u00fcrchte ich zum Teil \u2013 wird sie dazu f\u00fchren, \n\ndass wir den Seitensteiger beginnen zu etablieren und \n\ndamit die Schulen weiterhin destabilisieren? \n\nIch bef\u00fcrchte weiterhin, dass zuk\u00fcnftig s\u00e4chsische Spit-\n\nzenergebnisse bei PISA nur noch in den Annalen zu \n\nfinden sind. Nat\u00fcrlich sind die Seiteneinsteiger im aktuel-\n\nlen Fall notwendig, und wir danken ihnen recht herzlich \n\nf\u00fcr ihren Einsatz. Aber dass es dazu gekommen ist, f\u00fcr \n\ndiesen Sachverhalt muss sich die Regierung selbst an die \n\nNase fassen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben davon gesprochen, \n\nwas wir f\u00fcr die Seitensteiger verbessern k\u00f6nnen. Frau \n\nFalken, Sie werden mir sicherlich recht geben, denn auch \n\nich war bei dem Treffen an der TU Dresden dabei: Dort \n\nhaben die Professoren ein anderes Bild dargestellt, indem \n\nsie sagten, dass die Lehramtsstudenten des oberen Semes-\n\nters demotiviert seien. Diese fragten sich n\u00e4mlich, warum \n\nsie denn zu Ende studieren sollten, wenn jemand, der kein \n\nStudium hat, in denselben Beruf einsteigen k\u00f6nne. \n\n(Lothar Bienst, CDU: \n\nJeder hat einen Hochschulabschluss? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, er hat einen Hochschulabschluss, aber er hat nat\u00fcr-\n\nlich keine p\u00e4dagogische Ausbildung, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUnd das demotiviert die Studentinnen und Studenten. Die \n\nProfessoren haben davon berichtet. Fragen Sie einmal \n\nIhre Kollegen, diese waren ja dabei. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das haben  \n\nwir aber ganz anders verstanden als Sie! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Nicht aus der Ruhe  \n\nbringen lassen, einfach weitermachen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Weigand, bitte \n\nsetzen Sie einfach in Ihrer Rede fort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich habe mich auch mit mehre-\n\nren Lehrerinnen und Lehrern unterhalten, die dieses \n\nChaos sehen. Sie f\u00fchlen sich in ihrer Berufsehre auch ein \n\nbisschen verletzt, und das sollten wir beachten. \n\nIch finde es gut, dass Daten erhoben werden, um einen \n\nWeg aus dem Tal zu finden. Da auch die Bef\u00fcrchtung \n\nbesteht, dass wir das zementieren \u2013 das wollen wir als \n\nAfD-Fraktion nicht \u2013, werden wir uns bei der Abstim-\n\nmung \u00fcber den Antrag der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die fraktionslose Abg. Frau Dr. Muster. Bitte \n\nsehr, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Dem urspr\u00fcnglichen Antrag \n\nder GR\u00dcNEN k\u00f6nnen die Abgeordneten der blauen Partei \n\nnicht vollumf\u00e4nglich zustimmen. Ich werde aber der \n\nEinfachheit halber jetzt \u00fcber beide Antr\u00e4ge reden: \u00fcber \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN und den \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalition. \n\nDer erste Teil des GR\u00dcNEN-Antrags enth\u00e4lt eine blo\u00dfe \n\nFeststellung. Dem k\u00f6nnen wir zustimmen. Die Einsetzung \n\neiner interministeriellen Arbeitsgruppe lehnen wir aller-\n\ndings ab. Wir befinden uns in guter Gesellschaft; der \n\n\u00c4nderungsantrag m\u00f6chte auch seine Streichung. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, an dieser Stelle \n\nden Seiteneinsteigern au\u00dferordentlich zu danken f\u00fcr ihr \n\nEngagement und auch f\u00fcr ihre Kraft, sich dieser Doppel-\n\nbelastung auszusetzen. Ich achte das au\u00dferordentlich. \n\nJedoch kann die Absicherung des Unterrichts durch \n\nSeiteneinsteiger nur eine vor\u00fcbergehende L\u00f6sung und \n\nkein dauerhafter Zustand sein. Daher muss das Problem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6254 \n\ndes Lehrkr\u00e4ftemangels grundlegend angegangen werden, \n\nHerr Kultusminister. \n\nZweitens. Jetzt komme ich zum zweiten Teil des Antrags. \n\nEr fordert einen Bericht, Berichte sind immer gut. Die \n\nFragen der GR\u00dcNEN sind gut, die Fragen der Koalition \n\nund ihre Verbesserung sind noch st\u00e4rker, verdeutlichen \n\nund erg\u00e4nzen noch besser. Beide Berichtsteile sind zu-\n\nstimmungsf\u00e4hig. \n\nJetzt zum dritten Antragsteil, der Nummer II 2 im Antrag \n\nder GR\u00dcNEN. Diesen k\u00f6nnen wir leider nicht unterst\u00fct-\n\nzen. Ich nenne nur einen Punkt: Wir m\u00f6chten keine \n\nzus\u00e4tzliche Koordinierungsstelle f\u00fcr Seiteneinsteiger. \n\nWahrscheinlich ist es ein weiteres B\u00fcrokratiemonster und \n\nfrisst weitere Lehrer als Mitarbeiter, die wir dringend in \n\nden Schulen vor den Klassen brauchen. Das ist meine \n\nSorge. \n\nF\u00fcr sinnvoll und wichtig halten wir jedoch die vielen \n\nErg\u00e4nzungen im \u00c4nderungsantrag von CDU und SPD, \n\ninsbesondere die Aufforderung, bis zum 31. Oktober 2018 \n\neine Seiteneinsteigerbedarfsprognose bis zum Jahr 2025 \n\nvorzulegen. Dies ist eine gute Grundlage f\u00fcr Vereinbarun-\n\ngen mit den Hochschulen. Es ist auch wichtig, dass die \n\nEinstiegsfortbildung der Seiteneinsteiger so zeitnah wie \n\nm\u00f6glich beginnt, sodass sie zum Schuljahresbeginn oder \n\nzum Halbjahr als Lehrer zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDem \u00c4nderungsantrag der Koalition stimmen wir zu, dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN in einigen Punkten. Noch ein \n\nPunkt, liebe Koalition: Das Zeitmanagement der Koaliti-\n\non ist stark verbesserungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Wortmeldungen \n\nf\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Auch \n\nnicht. Gibt es \u00fcberhaupt Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Nun frage ich die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Piwarz, bitte sehr. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Angesichts des f\u00fcr die kom-\n\nmenden Jahre prognostizierten Personalbedarfs im Leh-\n\nrerbereich und der zu erwartenden Absolventenzahlen in \n\nder grundst\u00e4ndigen Lehrerausbildung wird relativ deut-\n\nlich, dass wir Seiteneinsteiger brauchen und dass wir sie \n\nweiterhin in den s\u00e4chsischen Schuldienst einstellen \n\nwerden. \n\nIch bin den GR\u00dcNEN sehr dankbar, dass wir dieses \n\nThema heute hier im Hohen Haus miteinander beraten, da \n\nes eine Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber denjenigen darstellt, die \n\ndiesen f\u00fcr sie neuen Beruf, den Lehrerberuf, ergreifen \n\nwollen. Ich hoffe, dass es uns gelingt, m\u00f6glichst viele von \n\ndenjenigen, die jetzt als Seiteneinsteiger bei uns im \n\ns\u00e4chsischen Schuldienst sind, auch tats\u00e4chlich zu voll \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern zu machen. \n\nHerzlichen Dank, dass wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will meiner Rede neben der W\u00fcrdigung der Seitenein-\n\nsteiger ebenso voranstellen: Es muss klar sein und es ist \n\nauch Leitlinie unseres Handelns in der Koalition und in \n\nder Regierung, dass wir mittel- und langfristig zum Ziel \n\nhaben, wieder ausschlie\u00dflich grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen einstellen zu \n\nwollen. Das muss klares Ziel sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWie wir den Weg dahin finden, dar\u00fcber befinden wir uns \n\ngerade in engen Abstimmungen und Verhandlungen. Ich \n\nbin sehr zuversichtlich, dass wir daf\u00fcr miteinander einen \n\nWeg vereinbaren werden, der dieses Ziel erreichbar \n\nwerden l\u00e4sst. \n\nZur\u00fcck zu den Seiteneinsteigern. Das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium f\u00fcr Kultus hat nicht zuletzt mit der Umset-\n\nzung des Ma\u00dfnahmenpaketes der Staatsregierung \u201eZu-\n\nkunftsf\u00e4hige Schule f\u00fcr Sachsen\u201c bisher Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr geschaffen, dass die Seiteneinsteiger auf ihre \n\nLehrt\u00e4tigkeit vorbereitet und berufsbegleitend weiterqua-\n\nlifiziert werden. Die dreimonatige Einstiegsfortbildung ist \n\nnunmehr etabliert und findet in der Zwischenzeit Aner-\n\nkennung. Den Seiteneinsteigern ist dar\u00fcber hinaus be-\n\nwusst, dass sie sich grunds\u00e4tzlich in Abh\u00e4ngigkeit von \n\nihrer individuellen Vorqualifikation berufsbegleitend \n\nqualifizieren m\u00fcssen. \n\nIch will Frau Kollegin Falken durchaus recht geben, dass \n\nwir in der Frage, wie wir mit Seiteneinsteigern umgehen, \n\nnoch Verbesserungsbedarf haben, dass wir sie dort abho-\n\nlen m\u00fcssen, wo sie sich tats\u00e4chlich mit ihrer Qualifikation \n\nbefinden, und dass wir ihnen fr\u00fchzeitig, wenn sie den \n\nWunsch und den Willen \u00e4u\u00dfern, bei uns im Schuldienst \n\nt\u00e4tig zu werden, Wege und M\u00f6glichkeiten aufzeigen \n\nm\u00fcssen, wie sie m\u00f6glichst schnell zu einer vollwertigen \n\nLehrerin bzw. einem vollwertigen Lehrer werden. Sie \n\nk\u00f6nnen sich sicher sein, dass auch ich mich diesem \n\nAnspruch verpflichtet f\u00fchle, gemeinsam mit der Schul-\n\nverwaltung ein besseres Anspracheverhalten an den Tag \n\nzu legen. \n\nDie Qualifizierungsma\u00dfnahmen sind so angelegt, dass sie \n\nmittelfristig zu einem Ausbildungsniveau f\u00fchren, welches \n\nmit dem von grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften \n\nvergleichbar ist. Damit wird ein wichtiger Standard \n\ngesetzt \u2013 ich habe die Diskussion sehr wohl wahrgenom-\n\nmen \u2013, der auch mit den Interessen- und Personalvertre-\n\ntungen einvernehmlich verhandelt ist, und daran will ich \n\nauch nicht r\u00fctteln. \n\nAn den Schulen werden die Seiteneinsteiger durch Men-\n\ntorinnen und Mentoren unterst\u00fctzt. Mit den Koordinato-\n\nren f\u00fcr Seiteneinstieg h\u00e4lt das Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung au\u00dferdem an allen Standorten besondere Bera-\n\ntungskapazit\u00e4ten bereit. Das SMK begleitet und \u00fcber-\n\nwacht die Qualifizierung von Seiteneinsteigern intensiv \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6255 \n\nund kann dazu generierte Prozessdaten stichtagsbezogen \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nLassen Sie mich kurz den aktuellen Stand umrei\u00dfen. Uns \n\ngelingt es mittlerweile besser, die zwei unterschiedlichen \n\nQualifizierungsangebote passgenau zu vermitteln: \n\nErstens. Seiteneinsteiger, bei denen entsprechende Vo-\n\nraussetzungen vorliegen, bewerben sich direkt f\u00fcr eine \n\nschulpraktische Ausbildung. Ihre Bewerbungen werden \n\nunmittelbar oder sehr zeitnah ber\u00fccksichtigt, sodass sie \n\nihre Ausbildung an einem der zwei Standorte \u2013 Dresden, \n\nChemnitz und Leipzig \u2013 beginnen k\u00f6nnen. Das gelingt \n\ntrotz aller organisatorischen Herausforderungen immer \n\nbesser. \n\nZweitens. F\u00fcr die Angebote zur wissenschaftlichen \n\nQualifizierung haben wir mit allen drei Universit\u00e4ten \n\nl\u00e4ngerfristige Vereinbarungen geschlossen. Da dieses \n\nAngebot zeitlich umf\u00e4nglich und aufgrund des theoreti-\n\nschen Hintergrundes auch arbeitsaufwendiger ist, m\u00fcssen \n\nwir oftmals motivierend auf die Seiteneinsteiger zur \n\nAufnahme der Qualifizierung einwirken. Ich will aber \n\nauch sagen, dass wir dort Qualifizierungsbedarf haben, \n\nwo wir Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger mo-\n\nmentan noch kein passendes Qualifizierungsangebot \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nWir sehen aufseiten der Hochschulen ein deutliches \n\nBem\u00fchen, diese Studierenden im Hochschulbetrieb in \n\nihrer Besonderheit wahrzunehmen, sie entsprechend zu \n\nbegleiten, zu betreuen, und \u2013 das will ich ganz ausdr\u00fcck-\n\nlich sagen \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. \n\nDie seitens des SMK ausgereichten Mittel werden deshalb \n\ngenutzt, um die entsprechende Infrastruktur zu schaffen. \n\nAnzuerkennen ist in besonderer Weise, dass die Hoch-\n\nschulen sowohl den Aufwuchs an grundst\u00e4ndigen Studie-\n\nrenden in den Lehramtsstudieng\u00e4ngen zu schultern haben \n\nals auch die Seiteneinsteigerqualifizierung zus\u00e4tzlich \n\ngestalten. Das ist nicht trivial und nicht ohne Weiteres so \n\neinfach machbar und kann schon aufgrund der gro\u00dfen \n\nAnzahl der Mitwirkenden nicht v\u00f6llig konfliktfrei verlau-\n\nfen. \n\nAuf der anderen Seite sind die organisatorischen und \n\nfachlichen Herausforderungen f\u00fcr die Seiteneinsteiger \n\nnicht zu untersch\u00e4tzen, wenngleich alle \u00fcber diesen Weg \n\neinen zweiten Berufsabschluss erwerben k\u00f6nnen. Das \n\nerscheint mir bei allen Einschr\u00e4nkungen, die bez\u00fcglich \n\nder Umsetzung dieser Ma\u00dfnahme noch zu konstatieren \n\nsind, wichtig zu betonen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als Dienstherr, als \n\nFreistaat Sachsen, haben wir die Aufgabe, diesen Ge-\n\nsamtprozess immer wieder zu pr\u00fcfen und sowohl bei der \n\nL\u00f6sung von Problemen zu vermitteln als auch insbeson-\n\ndere die Seiteneinsteiger weiter zu motivieren und besser \n\nzu begleiten; denn grunds\u00e4tzlich wird sichtbar, dass die \n\nKolleginnen und Kollegen, die \u00fcber den Seiteneinstieg in \n\nden Schuldienst kommen, wertvolle Erfahrungen einbrin-\n\ngen, sich sehr engagieren, aber auch angemessene Rah-\n\nmenbedingungen fordern. Diese Forderungen \u2013 das ist \n\nv\u00f6llig nat\u00fcrlich \u2013 treffen in jeder einzelnen Schule auf ein \n\nsehr unterschiedliches Echo. \n\nDie Leistungen der Schulen, alle neuen Kolleginnen und \n\nKollegen gut aufzunehmen und ihnen individuell bei \n\nihrem Berufseinstieg zur Seite zu stehen, ist au\u00dferor-\n\ndentlich zu w\u00fcrdigen. Im Gegenzug kann das SMK ihren \n\nW\u00fcnschen nach mehr Entlastung momentan nicht ent-\n\nsprechen, ohne weitere L\u00fccken in der Unterrichtsversor-\n\ngung zu rei\u00dfen. \n\nIm Ergebnis ist festzuhalten, dass wir fr\u00fchzeitig die \n\nBegleitung und Qualifizierung der Seiteneinsteiger \n\nkonzipiert haben, die Umsetzung aber nicht zuletzt \n\naufgrund der hohen Zahl, die wir einstellen mussten, nicht \n\nimmer reibungslos verl\u00e4uft. Es erscheint aus unserer Sicht \n\nvordringlich, an dem nunmehr etablierten Modell der \n\nQualifizierung der Seiteneinsteiger konsequent festzuhal-\n\nten. Zugleich sind trotz der schwierigen Situation die \n\nProzesse gemeinsam mit den Hochschulen, den Ausbil-\n\ndungsst\u00e4tten und dem Landesamt weiterhin zu optimie-\n\nren. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zwei Beispiele nennen, die \n\ndeutlich machen, dass wir auf einem guten Weg sind. \n\nZum einen ist es uns gelungen \u2013 Frau Kollegin Falken hat \n\nes angesprochen und andere auch \u2013, die Einstiegsqualifi-\n\nzierung der Seiteneinsteiger so zu terminieren, dass sie \n\nmit Beginn des Schuljahres zum 1. August sofort an ihren \n\nSchulen vollumf\u00e4nglich eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich, liebe Kollegin Falken, ist es w\u00fcnschenswert, \n\nnoch eher die Kolleginnen und Kollegen in den Staats-\n\ndienst zu bekommen, sie noch weiter und noch intensiver \n\ndarauf vorzubereiten; aber man muss ehrlicherweise \n\nkonstatieren, wir brauchen diese Seiteneinsteiger, wir \n\nbrauchen diese angehenden Lehrerinnen und Lehrer \n\ndringend in der Unterrichtsversorgung. Deswegen ist \n\ndieser Kompromiss mit der dreimonatigen Einstiegsquali-\n\nfikation aus meiner Sicht zum jetzigen Zeitpunkt der \n\nrichtige Weg und das richtige Modell. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nZum anderen wurden gestern im Paulinum der Universit\u00e4t \n\nLeipzig an 78 Referendarinnen und Referendare die \n\nZeugnisse \u00fcbergeben. Warum erw\u00e4hne ich das hier in \n\ndieser Debatte? Erstmalig waren darunter auch Seitenein-\n\nsteiger, die nun einen gleichwertigen Abschluss wie ihre \n\nKolleginnen und Kollegen in der Schule haben. Das ist \n\nein gutes Zeichen und gibt Mut, dass wir das in Zukunft \n\nauch fortsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nGanz zum Schluss: Ich habe den GR\u00dcNEN f\u00fcr diese \n\nDebatte schon gedankt, die wir hier gemeinsam f\u00fchren \n\nkonnten. Kein Antrag ist so gut, dass er nicht auch noch \n\nbesser gemacht werden k\u00f6nnte. Diese Verbesserung ist \n\nohne Zweifel den Fraktionen CDU und SPD mit ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag gelungen. Von daher bitte ich das Hohe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6256 \n\nHaus um Annahme des \u00c4nderungsantrages und empfehle \n\ndann auch die Annahme des ge\u00e4nderten Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir kommen zum Schlusswort. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir verzichten!) \n\n\u2013 Darauf wird verzichtet. Damit kommen wir zur Ab-\n\nstimmungsrunde, zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, \n\nDrucksache 6/12309. Bitte sehr. Frau Friedel hat bereits \n\neingebracht und jetzt kommen Sie. Bitte sehr, Frau \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Ja, vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nhaben alle gemerkt, mit welcher Ernsthaftigkeit sich die \n\nBildungspolitiker und alle im Haus dieser Debatte stellen \n\nund wie wir alle auch gemeinsam darum ringen, wie in \n\ndieser schwierigen Zeit die Qualit\u00e4t in unserem Schulsys-\n\ntem erhalten werden kann, und dass das eine unheimlich \n\nherausfordernde Aufgabe ist f\u00fcr alle Partner, f\u00fcr die \n\nSeiteneinsteiger, f\u00fcr die Lehrer und Mentoren, f\u00fcr die \n\nUniversit\u00e4ten und f\u00fcr die beiden Ministerien SMWK und \n\nSMK. Man kann sich nur bedanken f\u00fcr den Einsatz, den \n\nalle Partner bringen. \n\nWir haben auch geh\u00f6rt, welche Komplexit\u00e4t in diesem \n\nThema steckt, unter anderem auch, wie schwierig es ist, \n\npassgenauen Bedarf vorherzusehen, weil man den Bedarf \n\nder Seiteneinsteiger erst dann genau ermitteln kann, wenn \n\nsich die grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehramtsabsolventen \n\nbeworben haben. Das tr\u00e4gt zu dieser Komplexit\u00e4t bei. \n\nDazu kommt noch, dass wir kaum Erfahrungen auf \n\ndiesem Gebiet aus anderen Bundesl\u00e4ndern haben, sondern \n\nganz im Gegenteil ist es so, dass bereits andere Bundes-\n\nl\u00e4nder jetzt in Sachsen anfragen, wie wir mit dem Thema \n\nSeiteneinsteiger umgehen. \n\nWir haben uns noch einmal zusammengesetzt und w\u00fcrden \n\ngern noch einige Anregungen in dieses Thema einflie\u00dfen \n\nlassen. Es sind drei Punkte, die wiederum in verschiedene \n\nStichpunkte aufgeteilt sind. Der erste Punkt ist eine \n\nbessere Information bei dem Thema. Wir m\u00f6chten unter \n\nanderem genau wissen, wie viele Bewerbungen eingegan-\n\ngen sind und wie viele davon einen Platz bekommen \n\nhaben, damit wir wissen, wie viele Seiteneinsteiger noch \n\nim System sind und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eine \n\nWeiterbildung ben\u00f6tigen. Wir wollen, dass die Seitenein-\n\nsteiger im Vorfeld besser informiert sind, was von ihnen \n\nerwartet wird und welche Angebote sie nutzen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen, zweitens, dass die Verl\u00e4sslichkeit und die \n\nbessere Planbarkeit f\u00fcr alle Partner, die ich genannt hatte, \n\nabgesichert sind. Deshalb wollen wir eine Seiteneinstei-\n\nger-Bedarfsprognose, um darauf aufbauend passgenau \n\nden Weiterbildungs- und Qualifizierungsbedarf errechnen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nWir wollen als dritten Punkt die Bedingungen f\u00fcr alle \n\nBeteiligten verbessern. So soll kein Seiteneinsteiger mehr \n\nvor der Klasse stehen, der nicht diese dreimonatige \n\nEinstiegsfortbildung absolviert hat. Wir wollen, dass \n\n\u00fcberlegt wird, wie besser auf die Lebenswirklichkeit der \n\nSeiteneinsteiger eingegangen wird, indem man die Quali-\n\nfizierung st\u00e4rker in die Fl\u00e4che bringt; und wir wollen, \n\ndass gepr\u00fcft wird, ob man einen Kurs, der bisher aufgrund \n\nder Nichterreichung der Mindesteilnehmerzahl ausgefal-\n\nlen ist, trotzdem stattfinden lassen kann, damit der Bedarf \n\nnicht noch weiter ansteigt. \n\nZusammengefasst, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Es ist eine Mammutaufgabe; aber ich glaube, Sie \n\nnehmen auch allen Beteiligten das Ringen ab, dieses \n\nThema gut zu bew\u00e4ltigen, und wenn ich die Entwicklung \n\nder letzten Wochen sehe, in denen wir ein gutes St\u00fcck \n\nvorangekommen sind, dann soll der Antrag dazu beitra-\n\ngen, dass es so weitergeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. Wer m\u00f6chte zu diesem Antrag sprechen? \u2013 Bitte \n\nwarten Sie nicht aufeinander, kommen Sie einfach ans \n\nMikrofon. \u2013 Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nPiwarz hat es richtig gesagt: Es gibt keinen Antrag, der \n\nnicht noch besser gemacht werden k\u00f6nnte. Insofern \n\nm\u00f6chte ich mich bei den beiden Fraktionen der CDU und \n\nder SPD daf\u00fcr bedanken, dass unser Antrag durch diesen \n\n\u00c4nderungsantrag tats\u00e4chlich besser geworden ist. Ich \n\nm\u00f6chte mich insbesondere bei denjenigen im Bereich der \n\nBildungspolitik bedanken, die daf\u00fcr inhaltlich verantwort-\n\nlich zeichnen. Das ist der eine Punkt. \n\nDer andere Punkt ist, dass es nat\u00fcrlich eine Reihe von \n\nStreichungen gegeben hat \u2013 es wurde schon einiges dazu \n\ngesagt. Ich kann mit diesen Streichungen leben, auch \u2013 \n\ndas sage ich mit Blick auf diese interministerielle Arbeits-\n\ngruppe \u2013 weil ich der \u00dcberzeugung bin, dass die Realit\u00e4t \n\nund die Praxis beweisen wird, dass die interministerielle \n\nZusammenarbeit stark gefordert ist. Also verzichte ich \n\njetzt darauf, mich \u00fcber die Streichungen aufzuregen, weil \n\ndas reale Leben eh zeigen wird, dass es am Ende nicht \n\nanders geht. \n\nInsofern freue ich mich und hoffe, dass wir mit diesem \n\nqualifizierten Antrag eine gute Grundlage haben, um das \n\nThema weiter zu bearbeiten und vor allem \u2013 das habe ich \n\nbei der Einbringung gesagt \u2013 die Steuerungsf\u00e4higkeit \n\nbeim Thema Seiteneinstieg tats\u00e4chlich wiederzuerlangen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Zais. \n\nFrau Abg. Falken, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6257 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, auch \n\nwir sehen den \u00c4nderungsantrag als eine gute Erg\u00e4nzung \n\nzum urspr\u00fcnglichen Antrag; er qualifiziert ihn wesentlich. \n\nIch m\u00f6chte zwei, drei Punkte herausgreifen. \n\nBis zum 31. Oktober 2018 eine Seiteneinsteiger-Bedarfs-\n\nprognose bis 2025 vorzulegen ist notwendig und wichtig, \n\naber das wird nicht so ganz einfach sein. Ich hoffe, Herr \n\nPiwarz, dass Sie das leisten k\u00f6nnen. Aber Sie haben ja \n\nschon dargestellt, dass Sie diesen \u00c4nderungsantrag \n\nunterst\u00fctzen. \n\nWir sehen auch eine zwingende Notwendigkeit der \n\nZusatzvereinbarung mit den Hochschulen, insbesondere \n\nwenn wir in die Haushaltsdebatte gehen, die schnell und \n\nz\u00fcgig auf uns zukommen wird. Dort m\u00fcssen mehr Mittel \n\nhineingegeben werden. Wir haben an der TU Dresden \n\neindeutig geh\u00f6rt, dass die Mittel, die bisher daf\u00fcr zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, nicht ausreichen werden, um den \n\nnotwendigen Bedarf zu decken. \n\nIch freue mich dar\u00fcber, dass in dem \u00c4nderungsantrag klar \n\nsignalisiert wird \u2013 was Frau Friedel in ihrem Redebeitrag \n\nschon gesagt hat \u2013, dass man auch noch einmal die Ar-\n\nbeitszeit der dann zum Teil Studierenden in der berufsbe-\n\ngleitenden Weiterbildung mehr ber\u00fccksichtigen muss. Wir \n\nwerden auch die Kr\u00f6te schlucken, dass bis zum 1. Februar \n\nbzw. 1. August erst einmal nur die dreimonatige Vorberei-\n\ntung der Seiteneinsteiger durchgef\u00fchrt wird. Wir werden \n\ndem \u00c4nderungsantrag und auch dem Antrag zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte hier auch ganz klar benennen, dass ich mich \n\npers\u00f6nlich und wir uns als Fraktion dar\u00fcber freuen, dass \n\nes hier offensichtlich wirklich eine neue politische Kultur \n\ngeben wird \u2013 ich hoffe zumindest, dass es keine Eintags-\n\nfliege ist, wie es heute gelaufen ist: dass ein guter Antrag \n\nder Opposition, der sicher an der einen oder anderen \n\nStelle noch zu qualifizieren ist \u2013 gar keine Frage, man \n\nkann immer noch etwas besser machen \u2013, offensichtlich \n\ndurch die Regierungsfraktionen angenommen wird. Ich \n\ngehe davon aus, dass das eine neue politische Kultur in \n\ndiesem Haus sein wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Damit \n\nkommen wir zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 6/12309 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt \n\ndas jetzt bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, damit komme ich jetzt zur \n\nDrucksache 6/11193 in der Fassung des \u00c4nderungsantra-\n\nges. Wer m\u00f6chte dem zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch diese Drucksache ist \n\nbei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Den Tagesordnungspunkt \n\nkann ich noch nicht f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich begehre, eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten abzugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich habe dem Antrag nat\u00fcrlich \n\ngern auch in der ge\u00e4nderten Fassung, mit der Qualifikati-\n\non durch den \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \n\nzugestimmt. Ich m\u00f6chte dennoch erw\u00e4hnen, dass ich es \n\nmit leichten Bauchschmerzen getan habe, weil ich finde, \n\ndass der \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen an der \n\nGrenze dessen war, was unsere Gesch\u00e4ftsordnung in \u00a7 51 \n\nAbs. 3 zul\u00e4sst, insbesondere bei der \u00c4nderung der \u00dcber-\n\nschrift des Antrags, die mir dann doch etwas kleingeistig \n\nerscheint. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Eben!) \n\nIm Sinne, zum Wohle der Sache und da es hoffentlich ein \n\nAusdruck einer neuen parlamentarischen Kultur ist, hier \n\nauch \u00c4nderungsbegehren aufzunehmen, verbinde ich das \n\nmit einem Appell, k\u00fcnftig etwas gro\u00dfz\u00fcgiger zu sein, und \n\nuns nicht kurz vor GO-Debatten zu man\u00f6vrieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Das haben alle zur Kenntnis genommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann den Tagesordnungs-\n\npunkt damit f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt steht auf der Tagesord-\n\nnung \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/12163 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/12163 vor. Ich m\u00f6chte Sie \n\ndar\u00fcber informieren, dass die Anfrage des Abg. Zschocke \n\nschriftlich beantwortet wurde, sodass wir jetzt nur noch \n\ndie Frage von Frau Abg. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Meier!) \n\nMeier zu besprechen haben. Frau Meier, ich bitte Sie um \n\nIhre Frage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6258 \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Es geht um das \n\nsogenannte PMO-Verm\u00f6gen. Ich habe zwei Fragen an die \n\nStaatsregierung gestellt. Ich lese sie jetzt vor und hoffe, \n\ndass mir Herr Dr. Ha\u00df entsprechend antworten kann. \n\n1. Inwieweit verhandelte bzw. verhandelt die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung mit der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungs-\n\nbedingte Sonderaufgaben (BvS), die die treuh\u00e4nderische \n\nVerwaltung des PMO-Verm\u00f6gens \u00fcbernommen hat, \u00fcber \n\neine \u00c4nderung der bestehenden Verwaltungsvereinbarun-\n\ngen von 1994 bzw. 2008? \n\n2. Inwiefern sollen eine Verl\u00e4ngerung der Verwendungs-\n\nfrist, eine Konkretisierung der Vorgabe der investiven \n\nZweckbindung und eine Flexibilisierung der vorgegebe-\n\nnen Quotierung beim Einsatz der PMO-Mittel erzielt \n\nwerden bzw. wurde Derartiges bereits erzielt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Ha\u00df, Sie beantworten die \n\nFrage. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Zur ersten Frage kann ich sagen: \n\nMit ihrem Schreiben vom 20. Juni 2017 hat die BvS nicht \n\nnur mitgeteilt, dass auf Basis einer vorl\u00e4ufigen Sch\u00e4tzung \n\nein Betrag von circa 185 Millionen Euro an die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder ausgekehrt werden k\u00f6nnte, sondern auch \n\nden Entwurf einer neuen Verwaltungsvereinbarung \n\n\u00fcbersandt. Insofern stehen die ostdeutschen L\u00e4nder \n\nseitdem in Verhandlungen mit der BvS, die noch nicht \n\nabgeschlossen sind. \n\nZur zweiten Frage: In einem gemeinsam an die BvS \n\ngerichteten Schreiben aller ostdeutschen L\u00e4nder vom \n\n14. Dezember 2017 sind als wesentliche \u00c4nderungsw\u00fcn-\n\nsche formuliert worden: eine Verl\u00e4ngerung der Verwen-\n\ndungsfrist; eine Koppelung des Zinssatzes bei R\u00fcckforde-\n\nrungen von PMO-Mitteln aufgrund zweckwidriger Ver-\n\nwendung an einen Referenzzinssatz; eine flexiblere \n\nHandhabung der Quotierung, um vor allem \u2013 das scheint \n\nmir der politisch gr\u00f6\u00dfte Punkt bei diesem Vorsto\u00df zu sein \n\n\u2013 sinnvolle Investitionen in Form von Gro\u00dfprojekten \n\nnicht zu erschweren, gegebenenfalls in Form einer Son-\n\nderregelung, wonach Gro\u00dfprojekte nach Abstimmung mit \n\nder BvS unabh\u00e4ngig von der Quotierung finanziert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nEine Konkretisierung der Vorgabe der investiven Zweck-\n\nbindung wurde von den ostdeutschen L\u00e4ndern nicht \n\ngefordert. \n\nBisher haben die ostdeutschen L\u00e4nder noch kein ab-\n\nschlie\u00dfendes Antwortschreiben der BvS erhalten. In \n\neinem Schreiben vom 28. Dezember 2017 hat die BvS \n\neine entsprechende Pr\u00fcfung der Punkte zugesagt, dem \n\nL\u00e4ndervorschlag zur Quotierung allerdings schon eine \n\nAbsage erteilt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau Abg. \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLaut Anlage, der Richtlinie zur Fragestunde, besteht f\u00fcr \n\nmich die M\u00f6glichkeit als Fragestellerin, zwei Nachfragen \n\nzu stellen. Das w\u00fcrde ich gern tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hatte ich gerade \n\ngemacht, weil ich den Staatsminister gefragt habe, ob er \n\nes zul\u00e4sst. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zuh\u00f6ren, und dann geht \n\nes gleich weiter. \n\n(Heiterkeit) \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Entschuldigung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich habe es akustisch nicht \n\nverstanden. Tut mir leid, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Also, meine \n\nNachfragen: Inwiefern ist es nach der Verwaltungsverord-\n\nnung von 1994 bzw. 2008 m\u00f6glich, die die Verwendung \n\nder PMO-Mittel f\u00fcr investive und investitionsf\u00f6rdernde \n\nMa\u00dfnahmen einerseits f\u00fcr wirtschaftliche und anderer-\n\nseits f\u00fcr kulturelle und soziale Zwecke vorsieht, f\u00fcr die \n\nFinanzierung der von Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\nvorgeschlagenen Studie zur Aufarbeitung der Nachwen-\n\ndezeit zu nutzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich bin \n\nnicht so ganz sicher, ob das eine investive und investiti-\n\nonsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahme ist. Insofern w\u00fcrde ich es nicht \n\nunter dieser Tatbestandsvoraussetzung subsumieren. Das \n\nGesetz ist ja ziemlich eng. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Okay. Vielen Dank. Meine zweite \n\nFrage: Es ist ja so, dass nach dem Haushaltsplan bei \n\nEinzelplan 15 Titel 883 20 das Staatsministerium erm\u00e4ch-\n\ntigt ist, Haushaltsmittel aus dem PMO-Verm\u00f6gen Haus-\n\nhaltsstellen der Einzelpl\u00e4ne zur Verst\u00e4rkung zuzuweisen. \n\nWer im Finanzministerium entscheidet denn dar\u00fcber, nach \n\nwelchen Kriterien welche Haushaltsstellen in welchen \n\nEinzelpl\u00e4nen verst\u00e4rkt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nnach welchen Kriterien entscheiden Sie? \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\nbeziehe es einmal ganz wohlwollend auf den aktuellen \n\nVorgang. Auf Sachsen entfallen die auch in der Presse \n\nbereits genannten 58 Millionen Euro. Wir haben in einer \n\nAnfrage auch aus diesem Hohen Haus bereits darauf \n\nhingewiesen, dass \u00fcber die Verwendung dieser Mittel im \n\nRahmen der Haushaltsberatungen entschieden wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6259 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fragen sind beant-\n\nwortet. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: N\u00f6, aber \u2026 \u2013 Heiterkeit) \n\nIch danke Ihnen, Herr Staatsminister. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Damit erkl\u00e4re ich diesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr \n\nbeendet.\n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtli-\n\ncher Bedarf (RL-Nr. 04970) (Frage Nr. 2) \n\n\u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf k\u00f6nnen \n\n\u00fcber\u00f6rtliche freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe neben Mitteln \n\nf\u00fcr Personal- und Sachkosten auch welche f\u00fcr Mitarbei-\n\nter- und Multiplikatorenfortbildung, Fachtagungen, \n\nau\u00dferschulische Jugendbildung, internationale Jugendar-\n\nbeit, Jugenderholung und f\u00fcr Projekte mit besonderer \n\njugendpolitischer Bedeutung beantragen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Gesamtumfang wurden F\u00f6rdermittel f\u00fcr \n\n2018 \u00fcber die oben genannte F\u00f6rderrichtlinie beantragt \n\n(bitte aufschl\u00fcsseln nach Antragsteller und F\u00f6rdergegen-\n\nstand), und inwieweit kann diesem Bedarf nach jetziger \n\nAntragslage entsprochen werden? \n\n2. Inwiefern kann die Staatsregierung eine nach \u00fcber\u00f6rtli-\n\ncher Jugendhilfeplanung bedarfsgerechte F\u00f6rderung \n\nsowohl hinsichtlich der beantragten Personalstellen als \n\nauch der Antr\u00e4ge auf Ma\u00dfnahmef\u00f6rderung \u00fcber die oben \n\ngenannte F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr 2018 sicherstellen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bevor ich ich die beiden Fragen \n\nzusammen beantworte, gestatten Sie mir bitte folgende \n\nVorbemerkung: F\u00fcr das Jahr 2018 stehen f\u00fcr den Vollzug \n\nder F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf insgesamt \n\n4 595 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Davon sind 300 000 Euro \n\nzur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugend-\n\nerholung und 395 000 Euro zur F\u00f6rderung von Projekten \n\nim Bereich der internationalen Jugendarbeit vorgesehen. \n\nLetztgenannte Mittel sind im Haushalt 2018 gesondert \n\nveranschlagt.  \n\nZu den beiden Fragen nehme ich nun wie folgt Stellung: \n\nDie Antragstellung auf die einzelnen F\u00f6rderbereiche stellt \n\nsich wie folgt dar: grundlegende Leistungen (Personal- \n\nund Sachkosten): 4 233 850 Euro, Mitarbeiter- und \n\nMultiplikatorenfortbildung: 317 641 Euro, au\u00dferschuli-\n\nsche Jugendbildung: 312 416 Euro, internationale Ju-\n\ngendarbeit: 182 700 Euro, Kinder- und Jugenderholung: \n\n172 085 Euro, Projekte mit besonderer  jugendpolitischer \n\nBedeutung: 42 170 Euro. \n\nAllein im Bereich der grundlegenden Leistungen haben \n\n45 anerkannte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe F\u00f6rderantr\u00e4ge \n\neingereicht. Ich bitte daher um Verst\u00e4ndnis, dass mir im \n\nRahmen dieser m\u00fcndlichen Anfrage eine Aufschl\u00fcsselung \n\nder Daten auf einzelne Antragsteller nicht m\u00f6glich ist. Die \n\nPr\u00fcfung aller F\u00f6rderantr\u00e4ge konnte seitens der Bewilli-\n\ngungsbeh\u00f6rde noch nicht vollst\u00e4ndig abgeschlossen \n\nwerden. Eine Aussage, inwieweit nach jetziger Antragsla-\n\nge dem Bedarf entsprochen werden kann, ist daher noch \n\nnicht m\u00f6glich.  \n\nEs zeichnet sich jedoch ab, dass die Summe der beantrag-\n\nten Mittel die Summe der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel \n\n\u00fcbersteigt. Die Bewilligungsbeh\u00f6rde, der Kommunale \n\nSozialverband Sachsen, hat die Antragsteller im Zuge der \n\nAntr\u00e4ge auf vorzeitige Ma\u00dfnahmebeginne darauf hinge-\n\nwiesen, dass zun\u00e4chst die Struktur der Tr\u00e4ger durch \n\nF\u00f6rderungen erhalten bleiben soll, und den Antr\u00e4gen auf \n\nvorzeitigen Ma\u00dfnahmebeginn in diesem Bereich zuge-\n\nstimmt. Diese Priorit\u00e4tensetzung war auch durch einen \n\nBeschluss des Landesjugendhilfeausschusses aus dem \n\nJahr 2014 untermauert. \n\nDie Staatsregierung stellt sich der Verantwortung f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung einer leistungsf\u00e4higen Jugendhilfelandschaft, \n\ndie mit zukunftsgerichteten Projekten Kindern und \n\nJugendlichen eine gute Begleitung ihres Aufwachsens \n\nerm\u00f6glicht. Deshalb wird im diesj\u00e4hrigen F\u00f6rdervollzug \n\nentsprechend der Bedarfsaussagen in der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nJugendhilfeplanung zun\u00e4chst der Sicherung der vorhan-\n\ndenen personellen Strukturen Vorrang einger\u00e4umt. \n\n2 Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 67. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 68. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n14. M\u00e4rz 2018, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die 67. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen sch\u00f6nen Feierabend und ein sch\u00f6nes Wo-\n\nchenende. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 19:07 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 1. Februar 2018 \n\n 6260 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}