{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "Last-Modified": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "Last-Save-Date": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1107",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "dcterms:modified": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "meta:save-date": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "modified": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1752",
            "2866",
            "3280",
            "2982",
            "1083",
            "4556",
            "4410",
            "4391",
            "4118",
            "5209",
            "5681",
            "6061",
            "6050",
            "5830",
            "5770",
            "5452",
            "5536",
            "5255",
            "5546",
            "5706",
            "5857",
            "5432",
            "5707",
            "5915",
            "5483",
            "5017",
            "5194",
            "3404",
            "5646",
            "4921",
            "4053",
            "5432",
            "4888",
            "5064",
            "5293",
            "5459",
            "4837",
            "5372",
            "5558",
            "4858",
            "5643",
            "5335",
            "4990",
            "4785",
            "5159",
            "5681",
            "4790",
            "5171",
            "4960",
            "4813",
            "5529",
            "3818",
            "4914",
            "5314",
            "6029",
            "5809",
            "5423",
            "5383",
            "5617",
            "4831",
            "5592",
            "5879",
            "5169",
            "5056",
            "5664",
            "5093",
            "5674",
            "6042",
            "5166",
            "5181",
            "5516",
            "5512",
            "5808",
            "5496",
            "5285",
            "5176",
            "5348",
            "5255",
            "5353",
            "5625",
            "5275",
            "5385",
            "5325",
            "4727",
            "4912",
            "5227",
            "4817",
            "5910",
            "5259",
            "5598",
            "4924",
            "5507",
            "5463",
            "4719",
            "5670",
            "5425",
            "4367",
            "4517",
            "4601",
            "4936",
            "4791",
            "5125",
            "5687",
            "4724",
            "5288",
            "5200",
            "5674",
            "4601",
            "4897",
            "5685",
            "4816",
            "5442",
            "5885",
            "5326",
            "4888",
            "4501",
            "5228",
            "5889",
            "4326",
            "4792",
            "5758",
            "5836",
            "5695",
            "5731",
            "5878",
            "5724",
            "5807",
            "4442",
            "2613",
            "1609",
            "3123",
            "104",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-11-19T09:13:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_81_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "133"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/81 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n81. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 7. November 2018, Plenarsaal Schluss: 21:57 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 7659 \n\n Verpflichtung des  \n\nAbg. J\u00f6rg Markert, CDU 7659 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7659 \n\n1 Wahl des Vizepr\u00e4sidenten  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/13980, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung (Ziffer 1) 7659 \n\n Thomas Colditz, CDU 7660 \n\n Geheime Wahl 7660 \n\n Wahlergebnis 7660 \n\n Prof. Dr. Uwe Berlit 7660 \n\n2 Wahl eines berufsrichterlichen \n\nMitglieds des Verfassungsgerichts-\n\nhofes des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/13980, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung (Ziffer 2) 7660 \n\n Thomas Colditz, CDU 7661 \n\n Geheime Wahl 7661 \n\n Wahlergebnis 7661 \n\n Dr. Andreas Wahl 7661 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Wahl des Vertreters eines berufsrich-\n\nterlichen Mitglieds des Verfassungs-\n\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/13980, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung (Ziffer 3) 7661 \n\n Thomas Colditz, CDU 7661 \n\n Tom Herberger 7662 \n\n   \n\n Prof. Dr. Uwe Berlit 7662 \n\n Dr. Andreas Wahl 7662 \n\n Tom Herberger 7662 \n\n4 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eDer Zukunft den R\u00fccken \n\nst\u00e4rken: Kulturelle Bildung f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche im  \n\nFreistaat Sachsen\u201c 7663 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7663 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7667 \n\n Hanka Kliese, SPD 7670 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7670 \n\n Aline Fiedler, CDU 7671 \n\n Hanka Kliese, SPD 7672 \n\n Karin Wilke, AfD 7675 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7676 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7678 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7678 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7679 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7679 \n\n Hanka Kliese, SPD 7680 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7680 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7680 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n5 Aktuelle Stunde 7681 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n S\u00e4chsische Bau- und Wohnungs-\n\npolitik nach dem Wohnungsgipfel \u2013 \n\nbezahlbaren Wohnraum  \n\nschaffen in Stadt und Land  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7681 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7681 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7682 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 7683 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7684 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7685 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7686 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7686 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7686 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7687 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7687 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7688 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7688 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7689 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7690 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7690 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7690 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7691 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7691 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 7692 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7692 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr einen Mindestlohn,  \n\nder vor Armut sch\u00fctzt \u2013 \n\njetzt handeln, Herr Dulig!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7693 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7693 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 7694 \n\n Henning Homann, SPD 7695 \n\n Mario Beger, AfD 7696 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7696 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7697 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7697 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7698 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7698 \n\n Frank Heidan, CDU 7699 \n\n Silke Grimm, AfD 7700 \n\n Frank Heidan, CDU 7700 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7700 \n\n Frank Heidan, CDU 7700 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7700 \n\n Frank Heidan, CDU 7700 \n\n Henning Homann, SPD 7700 \n\n Mario Beger, AfD 7701 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7701 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7702 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7702 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7702 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7703 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7703 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7703 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7705 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7705 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7705 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7705 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Gleichstellung von  \n\nFrauen und M\u00e4nnern im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/12511,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/15224, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 7706 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7706 \n\n Daniela Kuge, CDU 7707 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7707 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7710 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7710 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7711 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7711 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7712 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/15330 7712 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7712 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7712 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/12511 7713 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Reform des S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes  \n\n Drucksache 6/13676, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/15226, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 7713 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7713 \n\n Robert Clemen, CDU 7714 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 7716 \n\n Holger Mann, SPD 7717 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7719 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7719 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7720 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7722 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/15331 7722 \n\n Abstimmung und Ablehnung  7722 \n\n Abstimmungen und Ablehnung \n\nDrucksache 6/13676 7722 \n\n8 Weitere Schritte zum sachlichen \n\nUmgang mit dem Wolf \u2013 S\u00e4chsische \n\nWolfsverordnung schaffen  \n\n Drucksache 6/15208, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 7723 \n\n Andreas Heinz, CDU 7723 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7724 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7725 \n\n Silke Grimm, AfD 7727 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7728 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7729 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7729 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7729 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7729 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7730 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7730 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7731 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7732 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7732 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7732 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7733 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/15327 7733 \n\n Silke Grimm, AfD 7733 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7734 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7734 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7734 \n\n Silke Grimm, AfD 7735 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7735 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7735 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/15333 7735 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7735 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7736 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7737 \n\n Silke Grimm, AfD 7737 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7737 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7737 \n\n \u00c4nderungsantrag des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/15337 7737 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7738 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7738 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7739 \n\n \u00c4nderungsantrag der  \n\nAbg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos, \n\nDrucksache 6/15338 7739 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7739 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7739 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7739 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 7739 \n\n9 Gr\u00fcndung und Aufbau einer  \n\n\u201eBund-L\u00e4nder-Gesellschaft  \n\nf\u00fcr Stilllegung, Sanierung und  \n\nRekultivierung der deutschen \n\nBraunkohlereviere (GSRB)\u201c  \n\n Drucksache 6/15206, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 7740 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7740 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7742 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7742 \n\n Lars Rohwer, CDU 7742 \n\n Thomas Baum, SPD 7743 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7744 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7745 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7746 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7746 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7747 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7747 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7747 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7748 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7748 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7749 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7749 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7749 \n\n Frank Heidan, CDU 7750 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7750 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7750 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n10 Global Compact for Migration \n\nstoppen \u2013 Wirtschaftsimmigration  \n\nist kein Menschenrecht  \n\n Drucksache 6/15210, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 7751 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7751 \n\n Rico Anton, CDU 7752 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7753 \n\n Rico Anton, CDU 7753 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7754 \n\n Rico Anton, CDU 7754 \n\n Christian Hartmann, CDU 7754 \n\n Rico Anton, CDU 7754 \n\n Karin Wilke, AfD 7755 \n\n Rico Anton, CDU 7755 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7755 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7757 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7757 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7758 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7758 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7759 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7760 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7761 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 7761 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7761 \n\n Ablehnung 7761 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7762 \n\n11 Windenergie: Konflikte l\u00f6sen,  \n\nB\u00fcrger und Kommunen beteiligen, \n\nAusbau voranbringen  \n\n Drucksache 6/12470,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7762 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7762 \n\n Lars Rohwer, CDU 7763 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7764 \n\n Lars Rohwer, CDU 7764 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7764 \n\n Lars Rohwer, CDU 7764 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7765 \n\n Lars Rohwer, CDU 7765 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7765 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7767 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7767 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7767 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7768 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7768 \n\n Silke Grimm, AfD 7768 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7768 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7769 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7769 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7770 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7770 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7771 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/15346 7772 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7772 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7772 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/12470 7772 \n\n12 Jahresbericht 2017  \n\n Drucksache 6/13701,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/15227, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7772 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 7772 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7772 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7772 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7772 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7773 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 7773 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7773 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7773 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7773 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 7773 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7774 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7776 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7777 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7778 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 7780 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7780 \n\n13 Vollzug des Haushaltsplans \n\n2017/2018 \n\nhier: Vereinbarung \u00fcber den  \n\nAusgleich der Belastungen, die  \n\nsich aus der Erstattung der bis  \n\nzum 1. November 2015  \n\nentstandenen Kosten nach  \n\n\u00a7 89 d Abs. 3 SGB VIII a. F. ergeben  \n\n(\u201eumA Schlussabrechnung\u201c)  \n\n Drucksache 6/14950, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz  \n\n Drucksache 6/15229,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7781 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7781 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/15101,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/15230,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7782 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7782 \n\n15 Anmeldung zum Rahmenplan 2018 \n\nbis 2021 der Gemeinschaftsaufgabe \n\nzur \u201eVerbesserung der Agrarstruk-\n\ntur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK)  \n\n Drucksache 6/14747, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/15231, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7782 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7782 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/15234 7782 \n\n Zustimmung 7782 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/15232 7783 \n\n Zustimmung 7783 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7783 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7659 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 81. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zun\u00e4chst darf ich ganz herzlich \n\nHerrn Volker Tiefensee zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsens fr\u00fcherer Minister-\n\npr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat sein Mandat als Abgeord-\n\nneter des S\u00e4chsischen Landtags mit Wirkung zum Ablauf \n\ndes 31. Oktober 2018 niedergelegt. Wir haben ihn in der \n\nletzten Landtagssitzung am 27. September 2018 vom \n\nParlament verabschiedet. \n\nDas im Landtagswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst, und der \n\nLandeswahlleiter hat mir mitgeteilt, dass Herr J\u00f6rg \n\nMarkert als Listennachfolger seit dem 1. November 2018 \n\nMitglied des Landtags ist. Auch f\u00fcr ihn gilt also k\u00fcnftig \n\ndie in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte Ver-\n\npflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \u201eDie Mitglieder \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Lande, dass \n\nsie ihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in Gerechtigkeit gegen \n\njedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen und bitte dazu \n\nHerrn J\u00f6rg Markert zu mir nach vorn. Die \u00fcbrigen Anwe-\n\nsenden erheben sich bitte von ihren Pl\u00e4tzen. \n\n(Verpflichtung des Abg. J\u00f6rg Markert, CDU, durch \n\nden Pr\u00e4sidenten \u2013 Beifall des ganzen Hauses) \n\nDie folgenden Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige \n\nSitzung entschuldigt: Frau Falken und Herr Kupfer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 6 bis 11 \n\nfestgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 Minuten, \n\nSPD 48 Minuten, AfD 30 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 30 Minuten, Fraktionslose je MdL 4 Minuten \n\nund die Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n81. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Vizepr\u00e4sidenten  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/13980, Wahlvorschlag der Staatsregierung (Ziffer 1) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe ganz herzlich die Pr\u00e4sidentin des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes Frau Munz sowie weitere \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes. Herzlich will-\n\nkommen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDas Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die \n\nAmtszeit der Mitglieder und der stellvertretenden Mit-\n\nglieder des Verfassungsgerichtshofes neun Jahre betr\u00e4gt. \n\nDie Amtszeit endet f\u00fcr berufsrichterliche Mitglieder \n\nau\u00dferdem mit dem Ausscheiden aus dem Amt des Berufs-\n\nrichters. Der Vizepr\u00e4sident des Verfassungsgerichtshofes \n\nund Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Finanzgerichts, Herr \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann, tritt zum 1. Januar 2019 in den \n\nRuhestand. Herr Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann blickt auf ein \n\nbeeindruckendes berufliches Wirken im Freistaat Sachsen \n\nzur\u00fcck. Bereits kurz nach der Wiedergr\u00fcndung des Frei-\n\nstaates wurde er nach einer T\u00e4tigkeit im S\u00e4chsischen \n\nMinisterium der Justiz Abteilungsleiter Parlamentsdienste \n\nder Landtagsverwaltung. In dieser gesamten Zeit hat er \n\nsich mit gro\u00dfem Engagement um die Schaffung unserer \n\nLandesverfassung verdient gemacht und die von ihm \n\ngeleitete Abteilung bis 2005 ganz ma\u00dfgeblich geformt. Ab \n\ndem Jahr 2006 hat er dann als Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichts eine ma\u00dfgebliche Funktion in der \n\ns\u00e4chsischen Justiz \u00fcbernommen. Seit dem Jahr 2008 \n\nkonnte er als Vizepr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofes die Verfassungsrechtsprechung unseres \n\nFreistaates Sachsen ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen. \n\nHerr Dr. R\u00fchmann hat sich um den Freistaat Sachsen in \n\nhervorragender Art und Weise verdient gemacht. Daf\u00fcr \n\ndanke ich ihm im Namen des S\u00e4chsischen Landtags ganz, \n\nganz herzlich. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt nun, das Amt des \n\nVizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes neu zu \n\nbesetzen. Uns liegt in der Drucksache 6/13980 Ziffer 1 \n\nder Wahlvorschlag der Staatsregierung vor. Vorgeschlagen \n\nzur Wahl als Vizepr\u00e4sident es S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7660 \n\nrichtshofes mit Wirkung vom 1. Januar 2019 ist der \n\nVorsitzende Richter am Bundesverwaltungsgericht Herr \n\nProf. Dr. Uwe Berlit. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit \u00a7 67 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag die \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aussprache \n\nin geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln \n\nseiner Mitglieder, das sind 84 oder mehr Stimmen. Das-\n\nselbe gilt f\u00fcr die Wahl des Pr\u00e4sidenten und des Vizepr\u00e4si-\n\ndenten des Verfassungsgerichtshofes. Zur Durchf\u00fchrung \n\nder Wahl berufe ich folgende Abgeordnete als Wahlkom-\n\nmission: Herrn Thomas Colditz, CDU, Herrn Sodann, \n\nDIE LINKE, Frau Raether-Lordieck, SPD, Herrn Wendt, \n\nAfD, und Frau Meier, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich \n\nbitte Sie, Herr Colditz, den Wahlaufruf vorzunehmen, \n\nwenn Sie das Rednerpult erreicht haben. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Es ist \n\nwie immer: Die Abgeordneten werden in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen, erhalten einen Stimmschein, auf \n\ndem sie entsprechend der angegebenen Drucksache den \n\nKandidaten als Vizepr\u00e4sident des Verfassungsgerichtsho-\n\nfes finden. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch \n\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \n\nStimmenthaltung entscheiden. Wie der Pr\u00e4sident schon \n\ngesagt hat, muss der Kandidat die erforderliche Zweidrit-\n\ntelmehrheit \u2013 das hei\u00dft, es sind 84 Stimmen \u2013 erhalten, \n\num gew\u00e4hlt zu sein. Wir beginnen mit der Wahl und ich \n\nbeginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ist noch jemand von Ihnen im Saal, der nicht \n\ngew\u00e4hlt hat? \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete, gerade \n\nwerden die letzten Stimmzettel eingeworfen. \u2013 Ich schlie-\n\n\u00dfe die Wahlhandlung und bitte unsere Wahlkommission, \n\ndas Ergebnis festzustellen. Dazu unterbreche ich die \n\nSitzung f\u00fcr einige Minuten, bitte Sie aber, im Saal zu \n\nbleiben, damit wir anschlie\u00dfend sehr z\u00fcgig fortfahren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, inzwischen liegt \n\ndas Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 123 \n\nStimmscheine; ung\u00fcltig war ein Stimmschein. \n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Auf Herrn Prof. Dr. Uwe \n\nBerlit entfielen 108 Jastimmen, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n8 Neinstimmen und 6 Stimmenthaltungen. Damit ist Herr \n\nProf. Dr. Uwe Berlit als Vizepr\u00e4sident des Verfassungsge-\n\nrichtshofes des Freistaates Sachsen gew\u00e4hlt. \n\nHerr Prof. Dr. Uwe Berlit, ich frage Sie: Nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl \n\nan. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen \n\nganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei Ihrer \n\nArbeit. \n\nDa wir in den folgenden zwei Tagesordnungspunkten \n\nnoch zwei weitere Wahlen zum Verfassungsgerichtshof \n\nvorzunehmen haben, werde ich, lieber Herr Prof. Berlit, \n\nden Amtseid im Anschluss daran abnehmen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines berufsrichterlichen Mitglieds  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/13980, Wahlvorschlag der Staatsregierung (Ziffer 2) \n\nInfolge der im vorhergehenden Tagesordnungspunkt \n\nerfolgten Wahl von Herrn Prof. Berlit zum Vizepr\u00e4siden-\n\nten des Verfassungsgerichtshofs ist nun das bislang von \n\nHerrn Prof. Berlit innegehaltene Amt eines berufsrichter-\n\nlichen Mitglieds des Verfassungsgerichtshofes ab \n\n1. Januar 2019 ebenfalls neu zu besetzen. In der Drucksa-\n\nche 6/13980, Ziffer 2, liegt Ihnen dazu ein weiterer \n\nVorschlag der Staatsregierung vor. Zur Wahl vorgeschla-\n\ngen ist Herr Vorsitzender Richter am S\u00e4chsischen Landes-\n\nsozialgericht Dr. Andreas Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt auch hier \u00a7 3 Abs. 3 \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes in \n\nVerbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung, wonach der \n\nS\u00e4chsische Landtag die Mitglieder des Verfassungsge-\n\nrichtshofes ohne Aussprache in geheimer Wahl mit der \n\nMehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder \u2013 das sind \n\n84 oder mehr Stimmen \u2013 w\u00e4hlt. Zur Durchf\u00fchrung der \n\nWahl berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer als \n\nWahlkommission erneut die Abg. Herrn Colditz als Leiter, \n\nCDU, Herrn Sodann, DIE LINKE, Frau Raether-\n\nLordieck, SPD, Herrn Wendt, AfD, und Frau Meier, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte Herrn Colditz, \n\nden Wahlaufruf vorzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7661 \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Wir \n\ntreten in die Wahl des berufsrichterlichen Mitgliedes des \n\nVerfassungsgerichtshofes ein. Die Formalit\u00e4ten wurden \n\nIhnen eben erkl\u00e4rt. Ich beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist noch jemand von Ihnen im \n\nSaal, der vielleicht nicht aufgerufen worden ist? \u2013 Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ist jemand von Ihnen \n\nim Saal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nschlie\u00dfe ich die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\n\nmission, das Ergebnis festzustellen. Ich unterbreche die \n\nSitzung wiederum f\u00fcr einige Minuten, bitte aber, im Saal \n\nzu bleiben, damit wir anschlie\u00dfend rasch fortfahren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl eines berufsrichterlichen Mitglieds \n\ndes Verfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden \n\n122 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. Es \n\nwurde wie folgt abgestimmt: Mit Ja stimmten \n\n109 Abgeordnete, mit Nein 5 Abgeordnete, Enthaltungen \n\ngab es 8. Damit ist Herr Dr. Andreas Wahl als berufsrich-\n\nterliches Mitglied des Verfassungsgerichtshofes durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nHerr Dr. Andreas Wahl, nehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Andreas Wahl: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich \n\ngratuliere Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles \n\nGute bei Ihrer Arbeit. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAuch hier gilt wieder, dass ich den Amtseid im Tagesord-\n\nnungspunkt 3 abnehmen werde. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl des Vertreters eines berufsrichterlichen Mitglieds  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/13980, Wahlvorschlag der Staatsregierung (Ziffer 3) \n\nNachdem wir Herrn Dr. Andreas Wahl soeben mit Wir-\n\nkung zum 1. Januar 2019 zum berufsrichterlichen Mit-\n\nglied des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt haben, ist ab \n\ndiesem Zeitpunkt das gegenw\u00e4rtige Amt von Herrn \n\nDr. Wahl als Vertreter des berufsrichterlichen Mitglieds \n\ndes Verfassungsgerichtshofes, Frau Simone Herberger, \n\nneu zu besetzen. \n\nUnter Ziffer 3 der Drucksache 6/13980 liegt Ihnen auch \n\ndazu ein Wahlvorschlag der Staatsregierung vor. Vorge-\n\nschlagen zur Wahl als Vertreter des berufsrichterlichen \n\nMitgliedes des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \n\nSachsen, Simone Herberger, zum 1. Januar 2019 ist Herr \n\nTom Herberger, Direktor des Amtsgerichts. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieses Mal ist gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgeset-\n\nzes i. V. m. \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung die Wahl ohne \n\nAussprache in geheimer Wahl durchzuf\u00fchren. Herr \n\nTom Herberger ist gew\u00e4hlt, wenn er die Zustimmung von \n\nmindestens zwei Dritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags erh\u00e4lt. Das sind 84 Stimmen oder mehr. \n\nIch berufe zur Durchf\u00fchrung der Wahl wieder die bew\u00e4hr-\n\nte folgende Wahlkommission: Herrn Colditz, CDU, als \n\nLeiter, Herrn Sodann, DIE LINKE, Frau Raether-\n\nLordieck, SPD, Herrn Wendt, AfD und Frau Meier, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte wiederum Herrn \n\nKollegen Colditz, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \n\nbeginne mit dem Namensaufruf zum dritten Wahlgang. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ist jemand im Saal, der noch keinen Stimmzettel \n\nerhalten hat? \u2013 Befindet sich noch jemand von Ihnen im \n\nSaal, der noch nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die \n\nWahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr die Dauer der Stimmen-\n\nausz\u00e4hlung. Bitte bleiben Sie aber im Saal. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, wieder Ihre \n\nPl\u00e4tze einzunehmen. Inzwischen liegt das Ergebnis der \n\ngeheimen Wahl eines Vertreters eines berufsrichterlichen \n\nMitglieds des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \n\nSachsen vor. Abgegeben wurden 122 Stimmscheine. \n\nUng\u00fcltig war kein Stimmschein. Dem Wahlvorschlag \n\nhaben 112 Abgeordnete zugestimmt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nEinmal wurde mit Nein gestimmt, und neun Abgeordnete \n\nhaben sich der Stimme enthalten. Damit ist Herr \n\nTom Herberger als Vertreter des berufsrichterlichen \n\nMitglieds des Verfassungsgerichtshofs Simone Herberger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7662 \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. Herr Herberger, \n\nich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nTom Herberger: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich \n\ngratuliere Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles \n\nGute bei Ihrer Arbeit. \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes leisten die Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes in \n\n\u00f6ffentlicher Sitzung des Landtags einen Amtseid. Glei-\n\nches gilt nach \u00a7 2 Abs. 2 des Verfassungsgerichtshofge-\n\nsetzes f\u00fcr stellvertretende Mitglieder. Der Amtseid hat \n\nfolgenden Wortlaut: \u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\u201c Der Eid kann \n\nauch mit der Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c geleis-\n\ntet werden. \n\nNun bitte ich Herrn Prof. Dr. Uwe Berlit, Herrn \n\nDr. Andreas Wahl und Herrn Tom Herberger, in das Rund \n\ndes Plenarsaals zu treten, und ich bitte alle Anwesenden, \n\nsich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Abgeordneten erheben  \n\nsich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nIch bitte Herrn Prof. Dr. Uwe Berlit, Herrn Dr. Andreas \n\nWahl und Herrn Tom Herberger nacheinander vorzutreten \n\nund einzeln den Amtseid zu sprechen. Ich werde ihn \n\nzun\u00e4chst in G\u00e4nze vorsprechen und Sie k\u00f6nnen danach \n\ndie Beteuerung anf\u00fcgen: \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c. \n\nDer Amtseid lautet: \u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Grundgesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und \n\nGewissen, ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur \n\nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\u201c \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen, ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrter Herr Dr. \n\nAndreas Wahl, Sie sind vorgetreten. Ich trage den Eid \n\nnochmals vor: \u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen, \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen.\u201c \n\nDr. Andreas Wahl: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen, ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr \n\nTom Herberger. Ich verlese den Eid: \u201eIch schw\u00f6re, das \n\nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \n\nWissen und Gewissen, ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu \n\ndienen.\u201c \n\nTom Herberger: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen, \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nAlles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit! \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und der \n\nFraktionsvorsitzende der LINKEN  \n\ngratulieren den gew\u00e4hlten Mitgliedern  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7663 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \u201eDer Zukunft den R\u00fccken st\u00e4rken: Kulturelle  \n\nBildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche im Freistaat Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria Stange. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Sommer erhielt ich den \n\nBrief eines Lehrers, aus dem ich kurz zitieren m\u00f6chte: \n\n\u201eIm Schuljahr 2017/2018 gastierte ein schwarzer Doppel-\n\ndeckerbus, vollgestopft mit elektronischen Ger\u00e4ten, an \n\nSchulen in der Oberlausitz, so auch am Berufsschulzent-\n\nrum Kamenz. Jeden zweiten Mittwoch konnten sich \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus verschiedenen Schularten, \n\nder Berufsschule Holzmechaniker, des Beruflichen \n\nGymnasiums, der Fachoberschule, des Berufsvorberei-\n\ntungs- und des Berufsgrundbildungsjahres und auch die \n\nKrankenpflegehelfer des BSZ mit dieser zukunftsweisen-\n\nden Technologie auseinandersetzen. \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erhielten Einblick in den \n\n3D-Druck, in \u00e4sthetische Bildung, in die Arbeit mit \n\ndigitalen Werkzeugen sowie kreative Technologien. Dabei \n\nverwirklichten sich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\nihren eigens ausgedachten Modellen selbst. Sie program-\n\nmierten, erstellten 3D-Modelle, schrieben einfache \n\nComputerprogramme und probierten sich in verschiedens-\n\nten Design- und Kunstmethoden aus. \n\nJegliche Sch\u00fclerklientel sprach im Nachhinein begeistert \n\nvon den Erfahrungen und Wissenserwerb in diesen \n\nStunden. Auch die begleitenden Lehrkr\u00e4fte erhielten \n\nEinblick in ganz neue Dimensionen der Technik und \n\nlernten ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einmal von einer \n\nanderen Seite kennen.\u201c So weit das Zitat aus diesem \n\nBrief. \n\nWer dieses Fabmobil heute in Stationen erleben m\u00f6chte, \n\ndem rate ich, einmal in die Kinderbiennale im Japani-\n\nschen Palais zu gehen. Dort macht es gerade Winterstati-\n\non. Denn dieser schwarze Doppeldeckerbus war und wird \n\nauch zuk\u00fcnftig das Fabmobil sein \u2013 ein fahrendes Kunst- \n\nund Designlabor, eines der Mobilit\u00e4tsprojekte zur St\u00e4r-\n\nkung des Angebots der kulturellen Bildung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, welches seit 2017 dank zus\u00e4tzlicher Mittel in H\u00f6he \n\nvon j\u00e4hrlich 300 000 Euro gef\u00f6rdert werden kann. \n\nDie Mobilit\u00e4tsprojekte au\u00dferhalb der urbanen Zentren \n\nsind Teil des Konzepts f\u00fcr kulturelle Kinder- und Jugend-\n\nbildung im Freistaat \u2013 ein Konzept, das unter f\u00fcnf Leitzie-\n\nlen 40 Einzelma\u00dfnahmen b\u00fcndelt, welches erstmals von \n\nnahezu allen Akteuren der kulturellen Kinder- und Ju-\n\ngendbildung in einem umfassenden zweij\u00e4hrigen partizi-\n\npativen Prozess erarbeitet wurde. Wir haben uns nicht nur \n\nExpertise aus anderen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-\n\nWestfalen und Hamburg im Rahmen einer dokumentier-\n\nten Fachtagung geholt, sondern mit einem Jugenddialog \n\ndie Betroffenen selbst eingebunden. \n\nDas nun vorliegende Konzept \u201eKulturelle Kinder- und \n\nJugendbildung\u201c ist ein Instrument f\u00fcr die strategische \n\nkurz-, mittel- und langfristige Planung von Ma\u00dfnahmen. \n\nDas gilt es, in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu \n\npr\u00e4zisieren und in den Haushalten auf den verschiedenen \n\nEbenen, kommunal wie staatlich, und in den Ressorts von \n\nKultur-, Kultus-, Sozial- und Integrationsministerium zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nEingeflossen sind auch die Empfehlungen des Kultur-\n\nsenats aus dem nun mittlerweile schon einige Jahre \n\nzur\u00fcckliegenden F\u00fcnften Kulturbericht unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eWas Pisa nicht gemessen hat\u201c. Im Kern ging es \n\ndem Kultursenat unter anderem um die Optimierung der \n\nStrukturen. Genau das leistet jetzt das landesweite Kon-\n\nzept \u201eKulturelle Kinder- und Jugendbildung\u201c. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kulturelle Teilhabe f\u00fcr \n\nalle Kinder und Jugendlichen in urbanen Zentren wie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, mit oder ohne Behinderung, mit oder \n\nohne Migrationshintergrund, aus einem reichen Akademi-\n\nkerelternhaus oder einer armen Familie mit arbeitslosen \n\nEltern ist das zentrale Anliegen unseres landesweiten \n\nKonzeptes. Wir wollen durch kulturelle Bildung Kindern \n\nden R\u00fccken st\u00e4rken, denn es geht um einen sehr weiten \n\nBegriff der kulturellen Bildung: die Selbstbildung des \n\nMenschen, die Auseinandersetzung mit sich selbst, seiner \n\nUmwelt und der Gesellschaft. Es geht um Vermittlung \n\nvon Wissen und K\u00f6nnen, zum Beispiel beim Erlernen \n\neines Musikinstrumentes oder beim Einstudieren eines \n\nselbst erdachten Theaterst\u00fcckes. \n\nEs geht aber auch um Pers\u00f6nlichkeitsbildung, wie Kreati-\n\nvit\u00e4t, Empathie, Leidenschaft. Nicht zuletzt geht es um \n\ngesellschaftliche Kompetenz, zum Beispiel durch das \n\nspielerisch und k\u00fcnstlerisch verarbeitete Erkennen kom-\n\nplexer Zusammenh\u00e4nge in unserer Welt. Es geht um \n\nnichts anderes als das Schaffen des Demokratiefunda-\n\nments unserer Gesellschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ende Oktober \n\nim Kabinett verabschiedeten Konzept \u201eKulturelle Kinder- \n\nund Jugendbildung\u201c l\u00f6st die Regierung ein Versprechen \n\naus dem Koalitionsvertrag von CDU und SPD ein. Es ist \n\naber auch ein Beitrag zur Umsetzung der Verpflichtung \n\nDeutschlands aus der bereits im Jahr 2006 unterzeichne-\n\nten UNESCO Road Map for Arts Education, kulturelle \n\nBildung in Landesstrategien zu verankern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7664 \n\nIn dem partizipativen Prozess mit allen Akteuren kulturel-\n\nler Kinder- und Jugendbildung wurde immer deutlicher, \n\nwie wichtig und dringend eine gesamts\u00e4chsische Strategie \n\nin diesem vielschichtigen Bereich ist. \n\nIch danke deshalb allen, die sich mit eigenen Vorstellun-\n\ngen in diesen Prozess eingebracht haben und die bei der \n\nUmsetzung eine wichtige Rolle einnehmen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kulturelle Bildung ist \n\nebenso bedeutsam wie das Erlernen einer Fremdsprache, \n\nwie das Durchdringen mathematischer und naturwissen-\n\nschaftlicher Ph\u00e4nomene. \n\nIn das Themenfeld der kulturellen Bildung fallen nicht \n\nnur die sch\u00f6nen K\u00fcnste \u2013 wie etwa das Musizieren oder \n\nBildende und Darstellende K\u00fcnste \u2013, sondern zum Bei-\n\nspiel auch Sport und Spiel oder die Vermittlung hand-\n\nwerklicher F\u00e4higkeiten wie das Beispiel mit dem Fabmo-\n\nbil vorhin gezeigt hat. Kulturelle Bildung ist zudem ein \n\nlebensbegleitender Prozess, also nichts Abgeschlossenes, \n\nzu dem alle Menschen unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht \n\nund sonstigen Lebensumst\u00e4nden Zugang haben sollen. \n\nMenschen sollen die geeigneten Werkzeuge erhalten, \n\ndamit sie sich in einer zunehmend komplex werdenden \n\nGesellschaft ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, damit sie an ihr teilha-\n\nben und sie selbst gestalten k\u00f6nnen. \n\nUm dies zu erreichen, werden im landesweiten Konzept \n\nKulturelle Kinder- und Jugendbildung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen f\u00fcnf Leitziele mit 40 Einzelma\u00dfnahmen identifi-\n\nziert, welche eine Perspektive formulieren \u2013 also nichts \n\nAbgeschlossenes f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit. \n\nDas erste Ziel hei\u00dft: Im Freistaat Sachsen besteht Teilha-\n\nbegerechtigkeit f\u00fcr Angebote der kulturellen Kinder- und \n\nJugendbildung. Inklusion, Interkulturalit\u00e4t und Mobilit\u00e4t \n\n\u2013 also schlicht Erreichbarkeit von Angeboten \u2013 sind dabei \n\nwichtige Handlungsmaxime. Teilhabe f\u00fcr alle bedeutet \n\nunter anderem Erreichbarkeit ob mit Behinderung, ob im \n\nl\u00e4ndlichen oder im urbanen Raum, ohne Anbindung an \n\nden \u00d6PNV. Es bedeutet aber auch Finanzierbarkeit bei \n\nkleinen Einkommen der Eltern. \n\nViele Einrichtungen des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen \n\nbereits heute von Kindern und Jugendlichen unter 16 \n\nJahren kostenfrei genutzt werden \u2013 so wie die Staatlichen \n\nMuseen der Staatlichen Kunstsammlungen Dresden, das \n\nMAK in Chemnitz oder das Hygiene-Museum. Zuk\u00fcnftig \n\nsoll das f\u00fcr alle staatlichen Kultureinrichtungen m\u00f6glich \n\nsein. Jedes Kind soll sich am Erlernen eines Musikin-\n\nstruments kostenfrei erproben k\u00f6nnen. Mit JeKi haben wir \n\ndieses Angebot geschaffen und wollen es in den n\u00e4chsten \n\nJahren ausweiten. \n\nDazu kommt die F\u00f6rderung der Musikschulen auch in der \n\nFl\u00e4che. Hierf\u00fcr stehen heute 6 Millionen Euro im Lan-\n\ndeshaushalt zur Verf\u00fcgung \u2013 vielleicht sind es 2019 schon \n\nmehr \u2013 und es kommen noch einmal 10 Millionen Euro \n\naus den Kulturr\u00e4umen dazu. \n\nEin kosteng\u00fcnstiges Bildungsticket, f\u00fcr das sich mein \n\nKollege Martin Dulig starkmacht, w\u00fcrde allen Kindern \n\nund Jugendlichen helfen, Kultureinrichtungen auch \n\njenseits des eigenen Verkehrsverbundes besser zu errei-\n\nchen. Die Erreichbarkeit der kulturellen Angebote war \n\nurspr\u00fcnglich die Grundlage f\u00fcr die Idee des Bildungsti-\n\nckets. Deswegen lohnt es sich, daf\u00fcr weiter zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nMit den Mobilit\u00e4tsprojekten heute schaffen wir schon dort \n\nAngebote, wo der \u00f6ffentliche Bus eben nicht mehr hin-\n\nkommt. Unser dichtes Netz an kulturellen Einrichtungen \n\nmuss f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen erreichbar sein. \n\nOder das Theater oder Orchester kommt in die Schule \n\noder in die Kindertagesst\u00e4tte oder in die Gemeinde \u2013 so \n\nwie j\u00fcngst die Elblandphilharmonie nach Freital gekom-\n\nmen ist und mit dem Verbund der sieben soziokulturellen \n\nEinrichtungen mit 60 Kindern vom Kleinkindalter bis \n\nzum Jugendlichen der Stadt das Tanztheaterst\u00fcck \u201eDie \n\nPuppenfee\u201c gebaut, einstudiert und wunderbar auf die \n\nB\u00fchne gebracht hat. Vom Bau des B\u00fchnenbildes bis zur \n\nChoreografie waren die Kinder Akteure dieses Projekts. \n\nWir k\u00f6nnen bereits auf wichtige Erfahrungen im Rahmen \n\ndes Netzwerk-Modellprojekts \u201eKuBiMoBil\u201c \u2013 Kulturelle \n\nBildung als mobiles Bildungsangebot im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 oder den Kulturpass zur\u00fcckgreifen. \n\nLassen Sie mich kurz etwas zum \u201eKuBiMoBil\u201c sagen. \n\nDas \u201eKuBiMoBil\u201c ist nicht nur ein Bus, welcher durch \n\ndas Land f\u00e4hrt; das Projekt ist viel mehr: Es ist ein Netz-\n\nwerk verschiedener Kultureinrichtungen. Das \u201eKuBi-\n\nMoBil\u201c bietet Bildungseinrichtungen die M\u00f6glichkeit, \n\neinen Zuschuss f\u00fcr die Fahrt zu verschiedenen Kulturan-\n\ngeboten im Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien zu \n\nerhalten. So k\u00f6nnen Bildungseinrichtungen zum Beispiel \n\nein Museum, ein Theater oder einen Tierpark im Kultur-\n\nraum besuchen, dabei eines der p\u00e4dagogischen Begleitan-\n\ngebote bereits im Bus nutzen, und das \u201eKuBiMoBil\u201c \n\nerstattet anteilig bis zu 70 % der Fahrtkosten. \n\nDieses Projekt ist in mehrerlei Hinsicht beispielhaft: \n\nErstens wuchs in einer sehr kurzen Zeit ein Netzwerk aus \n\n19 Kultureinrichtungen im l\u00e4ndlichen Raum, welche \u00fcber \n\ndas \u201eKuBiMoBil\u201c gemeinsam ihr Angebot kommunizie-\n\nren. \n\nZweitens stie\u00df das Angebot auf eine sehr gro\u00dfe Nachfra-\n\nge, sodass nach nur einem Jahr der Durchf\u00fchrung bereits \n\nmehr als 10 000 Kinder und Jugendliche an den Angebo-\n\nten partizipiert haben. \n\nDrittens wird das Projekt, welches in den beiden ersten \n\nJahren durch das Deutsch-Sorbische Volkstheater in \n\nBautzen getragen wurde, ab dem Jahr 2019 in die Eigen-\n\nverantwortung des Kulturraums Oberlausitz-Nieder-\n\nschlesien \u00fcberf\u00fchrt und an die Arbeit der Netzwerkstelle \n\nKulturelle Bildung angegliedert. Mit diesem Schritt \n\n\u00fcbernimmt der Kulturraum k\u00fcnftig die Verantwortung f\u00fcr \n\ndieses beispielhafte Projekt und nat\u00fcrlich f\u00fcr die Nachhal-\n\ntigkeit. So kann das Schule machen, auch in den anderen \n\nKulturr\u00e4umen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7665 \n\nIn der Zukunft sollen ferner auch Fahrten von Schulen zu \n\nAngeboten der kulturellen Bildung mittels einfacher und \n\nniedrigschwelliger Fahrtkostenerstattung unterst\u00fctzt \n\nwerden. Ich freue mich sehr, dass f\u00fcr den Schulbereich \n\nseitens des Kultusministeriums innerhalb des Handlungs-\n\nkonzepts \u201eW wie Werte\u201c zur St\u00e4rkung der politischen \n\nBildung ab dem Jahr 2019 auch die M\u00f6glichkeit der \n\nF\u00f6rderung von Schulfahrten zu Gedenkst\u00e4tten des \n\n20. Jahrhunderts gef\u00f6rdert wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kulturelle Bildung f\u00fcr \n\nalle Kinder hei\u00dft aber auch, dass Kinder und Jugendliche \n\nmit Behinderungen gleiche Teilhabem\u00f6glichkeiten erhal-\n\nten sollen. Vor gut zwei Jahren verabschiedete der Frei-\n\nstaat Sachsen einen Landesaktionsplan zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention. Meinem Haus und mir \n\npers\u00f6nlich ist es sehr wichtig, diesen Aktionsplan mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen \u2013 egal, ob in den Hochschulen oder in \n\nden Kultureinrichtungen. \n\nWir haben deshalb eine F\u00f6rderrichtlinie aufgelegt, um \n\nBarrieren in kommunalen und staatlichen Kultureinrich-\n\ntungen zu beseitigen und inklusive Angebote zu f\u00f6rdern. \n\nDaf\u00fcr stehen aktuell j\u00e4hrlich 1 Million Euro bereit. In \n\ndiesem Jahr konnten wir auch die Servicestelle Inklusion \n\nund Kulturbereich beim Landesverband Soziokultur \n\nSachsen einrichten. Sie hat ihre Arbeit aufgenommen und \n\nsteht als Ansprechpartner f\u00fcr alle Kultureinrichtungen \n\nSachsens zur Sicherstellung und Entwicklung inklusiver \n\nAngebote bereit. So k\u00f6nnen gute Erfahrungen weiterge-\n\ngeben werden. \n\nKultur bietet wunderbare M\u00f6glichkeiten auch anderer Art \n\nvon Integration. Ich m\u00f6chte beispielhaft das Projekt \n\n\u201eMusaik\u201c hier in Dresden nennen. In diesem sozialen \n\nMusikprojekt lernen 80 Kinder aus dem Dresdner Stadt-\n\nteil Prohlis, welches im Rahmen des Bundesprogramms \n\nSoziale Stadt besondere F\u00f6rderung erf\u00e4hrt. Die Kinder \n\nlernen Cello, Geige und Bratsche. Der Anteil von Kindern \n\nmit Migrationshintergrund liegt in diesem Projekt bei \n\n50 %. Es f\u00fchrt Kinder mit unterschiedlichen kulturellen \n\nHintergr\u00fcnden zusammen und verbindet sie durch die \n\nuniverselle Sprache der Musik. \u2013 Sie sind herzlich einge-\n\nladen: Am 28.11. wird ein erster Auftritt dieses sozialen \n\nNachwuchsorchesters in der Dresdner Lukaskirche \n\nstattfinden. \u2013 Gef\u00f6rdert wird das Projekt aus dem SMGI \n\nbei meiner Kollegin Petra K\u00f6pping \u00fcber die F\u00f6rderrichtli-\n\nnie Integrative Ma\u00dfnahmen sowie weltoffenes Sachsen. \n\nEbenso haben wir bei der Kulturstiftung seit 2015 eine \n\neigene F\u00f6rderlinie Interkulturelle Kulturprojekte einge-\n\nrichtet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das zweite Leitziel: Der \n\nFreistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber bedarfsgerechte Angebote \n\nder kulturellen Kinder- und Jugendbildung. Der Jugend-\n\ndialog, den wir im Rahmen der Erstellung des Konzepts \n\ndurchf\u00fchrten, brachte unter anderem hervor, dass geeigne-\n\nte R\u00e4ume und Orte in der unmittelbaren Lebenswelt der \n\nKinder und Jugendlichen zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. \n\nDie Jugendlichen sagten in einem Treffen in meinem \n\nHaus: \u201eWir brauchen nur einen leeren Raum, den Rest \n\nmachen wir allein.\u201c Wo und wie diese Orte und damit \n\nverbundene Angebote ben\u00f6tigt werden, soll unter partizi-\n\npativer Einbeziehung der Kinder und Jugendlichen vor \n\nOrt herausgefunden werden. Das kann eine Industriebra-\n\nche sein \u2013 wie j\u00fcngst in G\u00f6rlitz \u2013, die mit den Jugendli-\n\nchen gemeinsam so hergerichtet wird, dass daraus ein \n\nkulturvoller Ort wird; das kann aber auch ein leer stehen-\n\nder Laden in einem Stadtteil der \u201eSozialen Stadt\u201c sein. \n\nDoch nicht nur die Jugendlichen m\u00fcssen gefragt werden, \n\nsondern auch die zahlreichen Akteure im Bereich der \n\nkulturellen Kinder- und Jugendbildung m\u00fcssen sich \n\nregelm\u00e4\u00dfig austauschen. Die interministerielle Arbeits-\n\ngruppe, die es nun schon seit 2008 gibt, kurz IMAG \n\n\u201eKulturelle Kinder- und Jugendbildung\u201c, verbindet \n\nKultus-, Kunst-, Sozial- und Integrationsministerium, und \n\nwir treffen uns auch regelm\u00e4\u00dfig. Das sogenannte An-\n\nsprechpartnertreffen \u201eKulturelle Bildung\u201c, das neben der \n\nIMAG auch die Vertreterinnen und Vertreter der Kultur-\n\nr\u00e4ume, der Netzwerkstelle Kulturelle Bildung, des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Schule und Bildung sowie der Landeskul-\n\nturverb\u00e4nde einbindet, findet zweimal pro Jahr statt. \n\nDer runde Tisch \u201eKulturelle Bildung\u201c soll nach Bedarf \n\nregelm\u00e4\u00dfig zusammenkommen. Dieser erweitert die \n\nobengenannte Runde um weitere Akteure aus Politik, \n\nVerwaltung und Zivilgesellschaft. Der n\u00e4chste runde \n\nTisch findet am 26. November in meinem Haus statt. Ich \n\nlade die kulturpolitischen Sprecher, nat\u00fcrlich gern auch \n\nInteressierte aus den Fraktionen, herzlich dazu ein, denn \n\nwir werden bei diesem \u00fcber die Implementierung des \n\nvorliegenden Landeskonzepts diskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Neben dem regelm\u00e4\u00dfigen Austausch \n\nm\u00fcssen die Akteure im Themenfeld aber auch verl\u00e4ssliche \n\nRahmenbedingungen haben. Dies soll unter anderem \n\ndadurch erreicht werden, dass es zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein \n\nsoll, kulturelle Modellprojekte bis zu drei Jahre lang zu \n\nf\u00f6rdern. Damit w\u00e4re es m\u00f6glich, dass sich eine Idee, aus \n\nder ein Konzept und sp\u00e4ter ein Projekt geworden ist, \u00fcber \n\neinen Zeitraum entwickeln kann und nicht nur ein kurzes \n\nStrohfeuer darstellt, welches nach einj\u00e4hriger F\u00f6rderung \n\nwieder verschwindet. \n\nAuch die Frage nach Schaffung von langfristigen Per-\n\nspektiven f\u00fcr erfolgreiche Modellprojekte muss diskutiert \n\nwerden. Im Rahmen meiner Teilnahme an den Sachsenge-\n\nspr\u00e4chen wurde ein weiteres Thema immer wieder ge\u00e4u-\n\n\u00dfert: die teilweise prek\u00e4re finanzielle Ausstattung von \n\nEinrichtungen, welche Angebote der kulturellen Bildung \n\ndurchf\u00fchren. Tr\u00e4gern und Einrichtungen, welche unter \n\nbesonders prek\u00e4rer Ressourcenausstattung leiden und \n\ngleichwohl eine wichtige kulturelle Bildungsfunktion vor \n\nOrt wahrnehmen, m\u00fcssen Chancen f\u00fcr Prozesse der \n\nEinrichtungsentwicklung, der Qualifizierung und der \n\nProfilierung einger\u00e4umt werden. In Anlehnung an die \n\nEmpfehlung der Landesvereinigung \u201eKulturelle Kinder- \n\nund Jugendbildung Sachsen\u201c sollten Honorarvertr\u00e4ge f\u00fcr \n\nfreie Akteure der kulturellen Bildung einen Stundensatz \n\nvon 35 Euro pro Stunde nicht unterschreiten. Sozialversi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7666 \n\ncherungspflichtige Anstellungen sollten an den TV\u00f6D \n\nangelehnt sein. Aktuell werden teilweise deutlich niedri-\n\ngere Stundens\u00e4tze gezahlt, und die An- und Abreise wird \n\nh\u00e4ufig nicht verg\u00fctet. Aber gerade in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen sind dies wichtige Faktoren, um Akteure der \n\nkulturellen Bildung \u00fcberhaupt zu bewegen, Angebote \n\nvorzuhalten. \n\nVor allem Musikschulen im l\u00e4ndlichen Raum haben \n\ngerade damit zu k\u00e4mpfen, dass es immer schwieriger \n\nwird, geeignete und qualifizierte Honorarkr\u00e4fte f\u00fcr die \n\nUnterrichtseinheiten zu finden. \n\nDeshalb das dritte Ziel. Es bestehen stabile Kooperationen \n\nin Partnerschaften im Netzwerk von Schule, Jugend und \n\nKultur. Ein Eckpfeiler f\u00fcr die Vernetzung in der Trias von \n\nSchule, Jugend und Kultur bilden die Netzwerkstellen \n\n\u201eKulturelle Bildung\u201c in den acht Kulturr\u00e4umen. Sie haben \n\ndie Aufgabe, als Koordinierungsstellen zwischen den \n\nKultureinrichtungen bzw. auch einzelnen K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstlern einerseits und der Struktur der Schulver-\n\nwaltung, den Schulen und Bildungseinrichtungen anderer-\n\nseits und drittens den Kindern und Jugendlichen selbst zu \n\nwirken. Daneben werden auch eigene Projekte durch \n\ndiese Netzwerkstellen in den Kulturr\u00e4umen initiiert und \n\nKleinstprojekte direkt vor Ort gef\u00f6rdert, also nicht \u00fcber \n\nein langes Antragsverfahren. \n\nDie Erfahrungen der teilweise bereits aus der Modellpha-\n\nse herauskommenden seit zehn Jahren arbeitenden Netz-\n\nwerkstellen haben gezeigt, dass sich diese insbesondere \n\ndurch eine hohe Wirkungsbreite und vor allem im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum auszeichnen. Dem aktuellen Haushaltsentwurf \n\nder Regierung folgend sollen f\u00fcr die F\u00f6rderung dieser \n\nNetzwerkstellen, sofern der Landtag es beschlie\u00dft, ab \n\n2019 ann\u00e4hernd doppelt so viele Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, neben der St\u00e4rkung der Netzwerkstelle Kulturelle \n\nBildung als zentrale Strukturen in den Kulturr\u00e4umen. Das \n\nunterscheidet uns auch von allen anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nwenn zuk\u00fcnftig langfristige Kooperationen zwischen den \n\nschulischen Einrichtungen und den Kulturakteuren \n\nentstehen und dann auch bestehen bleiben sollen. \n\nSeit nunmehr neun Jahren gibt es f\u00fcr ein solch langfristi-\n\nges Kooperationsprojekt ein herausragendes Beispiel in \n\nSachsen. Das ist die Kulturschule in Hoyerswerda. In der \n\nStartphase im Schuljahr 2009/2010 wurde es durch Mittel \n\ndes SMWK unterst\u00fctzt und wird seit 2012 ohne weitere \n\nF\u00f6rdermittel betrieben und weiterentwickelt. K\u00fcnftig \n\nsollen Schulen im Rahmen deren selbstst\u00e4ndiger Schul-\n\nentwicklung verst\u00e4rkt dazu angehalten werden, solche \n\nKooperationen mit Kulturpartnern einzugehen. Gerade \n\ndas Ganztagsschulprogramm bietet dazu zahlreiche \n\nM\u00f6glichkeiten. \n\nEin Mittel dazu kann auch das Bundesprogramm \u201eKultur \n\nmacht stark\u201c sein. Seit diesem Jahr gibt es zur St\u00e4rkung \n\nder au\u00dferschulischen Kinder- und Jugendbildung auch die \n\nServicestelle, wie sie von den Akteuren \u201eKultur macht \n\nstark\u201c gew\u00fcnscht wurde. Allein in der ersten F\u00f6rderperio-\n\nde von 2013 bis 2017 sind durch dieses Bundesprogramm \n\nmehr als 10,5 Millionen Euro an F\u00f6rdermitteln zur Durch-\n\nf\u00fchrung von Projekten der kulturellen Bildung nach \n\nSachsen geflossen. Mit dem Start der Servicestelle sollen \n\nnun noch mehr s\u00e4chsische Projekte f\u00fcr Kinder und Ju-\n\ngendliche im Alter von drei bis 18 Jahren von diesem \n\nProgramm profitieren. \n\nEin wichtiger Ansatzpunkt dieses Bundesprogramms ist, \n\nund deshalb lohnt es sich, das zu f\u00f6rdern: Zur Durchf\u00fch-\n\nrung dieses Projektes sollen drei Einrichtungen aus \n\nverschiedenen Bereichen zusammenwirken: Bildung, \n\nJugend und Kultur. Diese B\u00fcndnisse sind darauf angelegt, \n\nauch nach Abschluss des Kernprojekts weiter zu bestehen. \n\nSie m\u00fcssen bei der Projektantragstellung auch die Nach-\n\nhaltigkeit nachweisen. Dies ist Teil der Landesstrategie \n\ndes Freistaates Sachsen. \n\nDamit zum vierten Leitziel. Das Angebot der kulturellen \n\nKinder- und Jugendbildung im Freistaat Sachsen hat eine \n\nhohe Qualit\u00e4t. Um dies zu erreichen, ist zuallererst eine \n\nVerst\u00e4ndigung auf einen gemeinsamen Qualit\u00e4tsrahmen \n\nf\u00fcr Angebote der kulturellen Bildung in Sachsen notwen-\n\ndig; denn es gibt nicht nur Theater und Orchester, sondern \n\nnat\u00fcrlich auch die kleinen soziokulturellen Einrichtungen. \n\nDies soll bis zum Jahr 2020 gemeinsam mit den Akteuren \n\naus der Praxis geschehen. \n\nZur Sichtbarmachung von Angeboten der kulturellen \n\nBildung mit einer hohen Qualit\u00e4t habe ich mich entschie-\n\nden, alle zwei Jahre einen s\u00e4chsischen Preis f\u00fcr Kunst und \n\nDemografie auszuloben. Das ist quasi unser Preis f\u00fcr \n\nkulturelle Bildung. Dieser stand in seiner ersten Durch-\n\nf\u00fchrung im Jahr 2017 unter dem Motto \u201eKultur lebt \n\nDemokratie\u201c. Damals hatten wir 84 Einreichungen gleich \n\nbeim Start. Dieser gro\u00dfe Anklang zeigt sehr deutlich die \n\nhohe Bedeutung der kulturellen Bildung und auch die \n\nBedeutung so eines Preises, das sichtbar zu machen. In \n\ndiesem Jahr steht der Preis unter dem Titel \u201eKunstZeit-\n\nAlter\u201c f\u00fcr ein Projekt, das bereits ausgelobt wurde, das \n\nSoziokulturelle Zentrum \u201eGeyserhaus\u201c in Leipzig. Dabei \n\ngeht es jetzt um das Thema Familie und kulturelle Leit-\n\nbilder. Die Umsetzung erfolgt im Laufe dieses Jahres, und \n\nwir werden sehen, wie dieses Projekt sich gestaltet. \n\nDoch was ist die Grundlage f\u00fcr hochwertige Arbeit? Das \n\nVorhandensein von entsprechenden Fachkr\u00e4ften. So \n\nformuliert das f\u00fcnfte Leitziel f\u00fcr die S\u00e4chsische Lan-\n\ndesstrategie zur St\u00e4rkung der kulturellen Bildung: \u201eDer \n\nFreistaat sichert die qualifizierte Aus- und Fortbildung \n\nvon Fachpersonal, welche Angebote der kulturellen \n\nKinder- und Jugendbildung realisieren.\u201c Sowohl p\u00e4dago-\n\ngische Fachkr\u00e4fte als auch Fachkr\u00e4fte aus dem Kunst- und \n\nKulturbereich sollen in Aus- und Fortbildung die gro\u00dfe \n\nBedeutung von Angeboten kultureller Bildung und \n\nentsprechende fachliche Methoden vermittelt bekommen. \n\nDas ist eine L\u00fccke, die wir heute haben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vieles von dem, \n\nwas ich gerade geschildert habe, konnten wir in den \n\nletzten Jahren bereits auf den Weg bringen, aber mindes-\n\ntens genauso vieles liegt noch vor uns, wenn wir uns die \n\n40 Ma\u00dfnahmen ansehen. Ich sage Ihnen ganz offen: Das \n\nkostet nat\u00fcrlich auch Geld, denn auch kulturelle Bildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7667 \n\nkostet nun einmal Geld, aber sie ist mehr wert als das \n\nGeld. Sie schafft gesellschaftlichen Mehrwert. Eine Basis \n\nf\u00fcr die vielen positiven Entwicklungen bei der kulturellen \n\nBildung der letzten Jahre ist, dass die verf\u00fcgbaren Haus-\n\nhaltsmittel seit Beginn der Legislaturperiode dank der \n\nPriorisierung auch der Koalition \u2013 denn Kultur war der \n\nerste Punkt im Koalitionsvertrag \u2013 in dieser Legislaturpe-\n\nriode signifikant gestiegen sind. \n\nHinzu kommt, dass mit der St\u00e4rkung der Kulturr\u00e4ume \n\nauch die kulturelle Bildung gerade in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen gest\u00e4rkt werden konnte. Kein Kind, kein Jugend-\n\nlicher im l\u00e4ndlichen Raum soll kulturell abgeh\u00e4ngt sein, \n\ndenn sie haben die gleichen Anspr\u00fcche und Rechte auf \n\nBildung wie die Kinder und Jugendlichen in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten. \n\nAn die Kolleginnen und Kollegen des Kultus-, Sozial- \n\nund Integrationsministeriums, nat\u00fcrlich auch an die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in meinem Haus, m\u00f6ch-\n\nte ich an dieser Stelle meinen ganz herzlichen Dank f\u00fcr \n\ndie Erstellung dieses Konzeptes sagen. Dar\u00fcber hinaus \n\ndanke ich aber auch den Jugendlichen aus dem Jugenddia-\n\nlog sowie den Vertreterinnen und Vertretern der Vielzahl \n\nder Kulturr\u00e4ume, der Netzwerkstellen, des Landesamtes \n\nf\u00fcr Schule und Bildung, der Landeskulturverb\u00e4nde, der \n\nMigrationsselbstorganisation \u2013 um nur einige Teilnehme-\n\nrinnen und Teilnehmer in diesen zwei Jahren zu nennen. \n\nJetzt geht es um die weitere konkrete Umsetzung. Wir \n\nst\u00e4rken damit im wahrsten Sinne des Wortes der Zukunft \n\nden R\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke der Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir kommen zur Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten wurden \n\nfestgelegt: f\u00fcr die CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Mi-\n\nnuten, SPD 16 Minuten, AfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 12 Minuten und die fraktionslosen Abge-\n\nordneten je 1,5 Minuten. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist wie folgt: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, au\u00dferdem von den Fraktionslosen Frau Kolle-\n\ngin Muster, Herr Kollege Wurlitzer und Frau Kollegin \n\nKersten. Wir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE, und \n\ndas Wort ergreift Herr Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die \n\nWichtigkeit der kulturellen Bildung f\u00fcr den gesellschaftli-\n\nchen Zusammenhalt, f\u00fcr Toleranz, f\u00fcr Empathief\u00e4higkeit, \n\nbesonders in der heutigen Zeit, der Ausbildung von \n\nKreativit\u00e4t, der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, des solidari-\n\nschen Handelns bis hin zum Selbstwertgef\u00fchl haben wir \n\nschon einiges geh\u00f6rt und sehr oft dar\u00fcber in diesem \n\nHause gesprochen \u2013 genauso wie Sie in den ersten sechs \n\nSeiten Ihres landesweiten Konzeptes zur kulturellen \n\nKinder- und Jugendbildung eine Einleitung in selbiges \n\ngeben, welches das vielfach Gesagte noch einmal wieder-\n\nholt, ohne wirklich Lust auf das Weiterlesen zu machen. \n\nEs bleibt dabei: Der Begriff der kulturellen Bildung ist \n\ngro\u00df, so dehnbar in alle Himmelsrichtungen, die Inhalte \n\nso vielf\u00e4ltig. Von Musik, klassisch, modern, komponiert, \n\ngesungen \u2013 allein oder im Chor \u2013, \u00fcber die darstellenden \n\nK\u00fcnste von Schauspiel, Regie und Tanz zur Literatur \u2013 \n\ngeschrieben oder rezitiert \u2013 bis zu den bildenden K\u00fcnsten \n\n\u2013 vom T\u00f6pfern bis zum Malen \u2013, um nur einiges zu \n\nnennen. Die Orte sind divers \u2013 vom Kindergarten bis zur \n\nSchule, \u00fcber die Vereine, Verb\u00e4nde, die soziokulturellen \n\nZentren, offene Freizeittreffs, die Einrichtungen der \n\nKinder- und Jugendhilfe, die Museen, Theater, Orchester-\n\nh\u00e4user, Bibliotheken, den Hort usw. Die handelnden \n\nPersonen sind so zahlreich \u2013 Kulturschaffende, K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler, Lehrerinnen und Lehrer, P\u00e4dagogin-\n\nnen und P\u00e4dagogen; und die F\u00f6rderer sind mannigfaltig \u2013 \n\nda sind die Kommunen, die Kulturr\u00e4ume, die Kulturstif-\n\ntung und die vier federf\u00fchrend verantwortlichen Ministe-\n\nrien des Kultus, des Sozialen, der Gleichstellung und der \n\nWissenschaft und Kunst. \n\nAll diese Akteurinnen und Akteure, Orte und M\u00f6glichkei-\n\nten soll das vorliegende Konzept nun zusammenf\u00fchren. \n\nDie Idee dazu entspringt Ihrem Ministerium, sehr geehrte \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange. Im Jahr 2008 wurde \n\ndazu eine interministerielle Arbeitsgruppe eingerichtet, \n\ndoch dann geschah erst einmal f\u00fcnf Jahre lang nichts. \n\nWahrscheinlich gab es einen Regierungswechsel und \u2013 \n\nach \u2013 nun liegt es nach zehn Jahren Arbeitsgruppe, \n\n37 Sitzungen sp\u00e4ter und einem erneuten Regierungswech-\n\nsel im Form von 19 Seiten endlich auf dem Tisch. \n\nAuch wir sind dem Ansinnen, solch ein Konzept zu \n\nerstellen, gefolgt und haben in der Debatte im Jahr 2015 \n\nIhrem Antrag dazu zugestimmt. Auch wird es die Vereine \n\nund Verb\u00e4nde in diesem Land wahrscheinlich freuen, dass \n\nsie nun endlich etwas in den H\u00e4nden halten, womit sie \n\nversuchen k\u00f6nnen zu arbeiten, womit sie versuchen \n\nk\u00f6nnen auch einzufordern. Uns freut es auch, dass The-\n\nmen wie die interkulturelle Bildung, die Problematik der \n\nHonorierung von Kulturschaffenden, welche im Antrag \n\nder CDU/SPD-Koalition zur St\u00e4rkung der Kulturellen \n\nBildung noch nicht beschrieben waren, jedoch in der \n\nDebatte von uns benannt worden sind, in das Konzept \n\nEinzug gehalten haben. Leider wurden die Vereinfachung \n\nund die Vereinheitlichung von F\u00f6rderrichtlinien und -kri-\n\nterien nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nWenn Sie nun, sehr geehrte Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange, davon reden, dass auch die Kinder und Ju-\n\ngendlichen in den l\u00e4ndlichen Regionen Kulturzentren, \n\nTheater, Museen ohne Benachteiligungen erreichen \n\nsollen, dass Sie einsehen, dass im l\u00e4ndlichen Raum ein \n\nGef\u00fchl des Abgeh\u00e4ngtseins und der Perspektivlosigkeit \n\nentstanden ist, wenn dort den Kindern die kulturelle \n\nTeilhabe schwieriger gelingt als in den urbanen Zentren, \n\nweil Nahverkehrsanbindungen fehlen, Mobilit\u00e4t dadurch \n\nh\u00f6here Kosten verursacht, und wenn Sie dann zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7668 \n\nSchluss noch sagen: Das muss ein Ende haben!, kann ich \n\nIhnen, der Staatsregierung und der Regierungskoalition, \n\nzu dieser Erkenntnis nur gratulieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber ich muss Ihnen auch sagen, dass Sie die Kulturr\u00e4u-\n\nme, welchen Sie jetzt eine Schl\u00fcsselrolle zur Umsetzung \n\nIhres Konzepts zukommen lassen, seit 2005 str\u00e4flich \n\nvernachl\u00e4ssigt haben, sie in ihren Strukturen alleingelas-\n\nsen haben. Seit Jahren weisen wir darauf hin, dass die \n\nKulturr\u00e4ume mit Aufgaben \u00fcberfrachtet sind, dass der \n\nfinanzielle Ausgleich seitens des Landes nicht Schritt h\u00e4lt \n\nmit der Lohnentwicklung, nicht Schritt h\u00e4lt mit den \n\nHerausforderungen des demografischen Wandels und \n\nauch des demokratischen Wandels in unserem Lande. \n\nSeit dem Jahr 2014 sind Sie nun stets bem\u00fcht, in jeden \n\nDoppelhaushalt eine Geldspritze hineinzugeben, welche \n\ndoch in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit verpufft. Das gro\u00dfe Rad auf \n\ndem Gebiet der Kunst und Kultur, auf dem Gebiet des \n\nKulturraumgesetzes, haben Sie auch in dieser Legislatur \n\nnicht gedreht. Leider! Vielleicht setzen Sie nun zum Ende \n\nder Legislatur Ihre Hoffnung, es doch noch drehen zu \n\nk\u00f6nnen, auf dieses von Ihnen vorgelegte Konzept. Aber \n\nauch hier muss ich Sie entt\u00e4uschen. \n\nDenn es ist weder strukturell noch finanziell so untersetzt, \n\ndass man auch nur erahnen k\u00f6nnte, wie all Ihre Pl\u00e4ne \n\numgesetzt werden sollen bzw. k\u00f6nnen. Was bedeutet zum \n\nBeispiel das Mittlerziel 4.1.1, laufende Nummer 1 \u201eDie \n\nAngebote der Kultureinrichtungen im Bereich der kultu-\n\nrellen Kinder- und Jugendbildung sind f\u00fcr die Teilnehme-\n\nrinnen und Teilnehmer kostenfrei\u201c praktisch? Meinen Sie \n\ndamit nur die Projekte der kulturellen Bildung, die als \n\nsolche ausdr\u00fccklich gef\u00f6rdert werden und dann kostenlos \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen? Das hie\u00dfe doch im \n\nUmkehrschluss: Alle anderen, die kulturelle Bildung \n\nbetreiben, zum Beispiel die Theater und Orchester in \n\ndiesem Land, betreiben eigentlich keine kulturelle Bil-\n\ndung, weil sie Eintritt nehmen m\u00fcssen. Oder hei\u00dft es, dass \n\ndie Theater und Orchester, welche jetzt ihren Wirkungs-\n\ngrad aufgrund der Theaterpaktmittel hin zu mehr kulturel-\n\nler Bildung vergr\u00f6\u00dfern m\u00fcssen, d\u00fcrfen dann keinen \n\nEintritt mehr nehmen? Ein Theaterbesuch in G\u00f6rlitz in der \n\nReihe \u201eJunge Konzerte\u201c kostet f\u00fcr Kinder 4 Euro Eintritt. \n\nIst das dann keine kulturelle Bildung? \n\nWenn Sie zu Beginn Ihres Konzeptes mit dem geweiteten \n\nKulturbegriff arbeiten, m\u00fcssen Sie ihn vor diesem Punkt \n\nwieder stark einengen. Wenn Sie es ernst meinten mit \n\ndem Begriff der Kostenfreiheit, sollten Sie als erste \n\nMa\u00dfnahme Ihren Antrag zur Gew\u00e4hrung einer Zuwen-\n\ndung gem\u00e4\u00df F\u00f6rderrichtlinie kulturelle Bildung schnells-\n\ntens \u00fcberarbeiten. Denn in diesem werden noch Eigenmit-\n\ntel des Antragstellers und vor allem Einnahmen aus der \n\nMa\u00dfnahme gefordert. \n\nSie haben vorhin gesagt, dass in Zukunft alle Orte der \n\nkulturellen Bildung f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen bis \n\n16 Jahre kostenlos sein sollen \u2013 ja, sollen. Das klingt alles \n\nsehr sch\u00f6n. Aber, wie? \n\nDann kommen wir zum n\u00e4chsten Punkt: In der Schule \n\nsollen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler musisch-k\u00fcnstle-\n\nrische F\u00e4higkeiten entwickeln. Wollen Sie das etwa damit \n\nerreichen, dass Sie Unterrichtsstunden k\u00fcrzen und die \n\nkulturelle Bildung weiter in die Ganztagsangebote verla-\n\ngern, und am Ende k\u00f6nnen jedoch nur die Kinder teil-\n\nnehmen, die schon musische Interessen haben, aber nicht \n\nalle? \n\nWollen Sie damit erreichen, dass schon heute in der \n\nGrundschule der Musik- und Kunstunterricht zu 60 % \n\nnicht von Fachlehrerinnen und -lehrern erteilt wird? Wie \n\nstellen Sie sich die Realisierung Ihres Mittlerzieles vor, \n\nwonach in den Kommunen bis 2022 geeignete R\u00e4ume und \n\nOrte in der Lebenswelt von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr \n\nAngebote kultureller Kinder- und Jugendbildung zur \n\nVerf\u00fcgung stehen sollen, wenn Jugendzentren in den \n\nKommunen geschlossen werden, sei es, weil die Kommu-\n\nnen die R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr andere; aus ihrer Sicht n\u00fctzli-\n\nchere Dinge brauchen, sei es, weil zu wenig Kinder und \n\nJugendliche sie nutzen oder weil schlichtweg das Geld \n\nfehlt? \n\nWas ist mit der Aussage, Ganztagsangebote seien ange-\n\nmessen finanziert? Dies sind sie eben nicht. Wenn Sie \n\njetzt auch noch den Sport teilweise in den GTA-Bereich \n\nauslagern, dann reichen auch nicht die jetzt geplanten \n\nMittelerh\u00f6hungen im Doppelhaushalt. Wir haben in \n\nSachsen \u00fcber 1 300 Schulen mit Ganztagsangeboten. Die \n\nderzeitigen Mittel reichen aber gerade f\u00fcr zwei offene \n\nAngebote in der Woche f\u00fcr jeden Sch\u00fcler, f\u00fcr jede Sch\u00fc-\n\nlerin aus. Federf\u00fchrend in diesem Punkt wie auch in der \n\ninterministeriellen Arbeitsgruppe ist das Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Kultus, welches aber noch nicht einmal selbst \u00fcber \n\neine eigene F\u00f6rderrichtlinie \u201eKulturelle Bildung\u201c verf\u00fcgt; \n\ndas muss man sich doch einmal \u00fcberlegen und auf der \n\nZunge zergehen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie erkl\u00e4ren Sie mir die Aussage, in den Ausbildungs- \n\nund Studieng\u00e4ngen f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte, Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher w\u00fcrden Intentionen kultureller \n\nKinder- und Jugendbildung vermittelt, wenn doch 90 % \n\nder Ausbildung an privaten Schulen erfolgt, auf die Sie \n\ngar keinen Einfluss haben, geschweige denn wissen, nach \n\nwelchem Qualit\u00e4tsstandard da unterrichtet wird? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Bildungsplan!) \n\n\u2013 Aber Sie kommen doch gar nicht in die Schulen hinein. \n\nSoweit ich wei\u00df, haben Sie noch nicht \u2013 \u2013 \n\n(Aline Fiedler, CDU: Sie haben gerade \u00fcber  \n\nKita-Erzieherinnen und -Erzieher geredet!) \n\n\u2013 Wir sprechen \u00fcber Erzieherinnen und Erzieher, und \n\nmomentan bezahlen sie ihre Ausbildung noch selbst. \n\nGanz gro\u00df ist das Mittlerziel 4.2.1, laufende Nummer 4: \n\n\u201eBei der F\u00f6rderung von Angeboten zur kulturellen Kin-\n\nder- und Jugendbildung wird ber\u00fccksichtigt, dass Kind-\n\nheit und Jugend jeweils eigenst\u00e4ndige Lebensphasen \n\nsind.\u201c Was f\u00fcr eine konzeptionelle Erkenntnis! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7669 \n\nWeiter im Text: \u201eAkteure, welche Angebote kultureller \n\nKinder- und Jugendbildung im Rahmen von durch die \n\nStaatsregierung unmittelbar initiierten bzw. konzipierten \n\nProgrammen realisieren, werden angemessen entlohnt \n\nbzw. finanziert.\u201c \u2013 Das halte ich schon f\u00fcr ein wenig \n\nfrech. Was ist denn mit den anderen in der kulturellen \n\nBildung T\u00e4tigen? Haben sie kein Anrecht auf Bezahlung? \n\nSie erw\u00e4hnten 35 Euro. Aber wie sollen sie es denn \n\nleisten? \n\nSo k\u00f6nnte man fortfahren und fast jede einzelne Ma\u00df-\n\nnahme hinterfragen. Das ist kein Konzept, sondern ein \n\nWunschkonzert. Nichts, aber auch gar nichts deutet auf \n\nrealistische Untersetztheit hin. Sicherlich, es sind viele \n\nl\u00f6bliche Ziele, von denen auch mir etliche gefallen, aber \n\nvon deren Machbarkeit und Umsetzung kein Wort. \n\nIn der Medieninformation zum landesweiten Konzept \n\nheben Sie hervor, Frau Staatsministerin Dr. Stange, \n\nebenso in Ihrer Rede, dass f\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00df-\n\nnahmen der kulturellen Kinder- und Jugendbildung \n\nj\u00e4hrlich \u00fcber 7 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen, \n\n6 Millionen davon allein f\u00fcr die Musikschulen, darin sind \n\njedoch auch die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eJedem Kind \n\nsein Instrument\u201c von 425 00 Euro enthalten. Es ist also \n\nnichts mit 6 Millionen f\u00fcr die Musikschulen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Doch!) \n\nEs verbleibt nach Adam Ries noch 1 Million Euro zur \n\nF\u00f6rderung von Projekten der kulturellen Bildung. Diese \n\nwerden jedoch durch 300 000 Euro f\u00fcr Mobilit\u00e4tsprojekte \n\nim l\u00e4ndlichen Raum und 210 000 Euro zum Unterhalt der \n\nNetzwerkstellen in den Kulturr\u00e4umen geschm\u00e4lert. \n\n(Aline Fiedler, CDU:  \n\nDas ist doch auch kulturelle Bildung!) \n\nSchauen wir doch einmal nach. \u2013 F\u00fcr Projekte der kultu-\n\nrellen Bildung, f\u00fcr einzelne. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nIst das keine kulturelle Bildung?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal weiter zu. \u2013 Punkt 1: Schau-\n\nen wir doch einmal, wie weit wir da in der Vergangenheit \n\ngekommen sind. Die Musikschulen sind in Ihrem Kon-\n\nzept der 40 Punkte als \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u00f6ffentliche Kultur- \n\nund Bildungseinrichtungen, die Elemente der au\u00dferschuli-\n\nschen Jugendbildung, der schulischen Bildung, der \n\nkulturellen Bildung und der musischen Erziehung in sich \n\nvereinen\u201c ausgewiesen. Das klingt, als k\u00e4me den Musik-\n\nschulen in diesem Land ebenso eine Schl\u00fcsselposition f\u00fcr \n\ndie kulturelle Bildung und f\u00fcr die Umsetzung Ihres \n\nKonzeptes zu. \n\nIch betone es an dieser Stelle noch einmal, und ich werde \n\nnicht m\u00fcde, es immer wieder in diesem Hause deutlich zu \n\nsagen, dass Sie die Musikschulen seit nunmehr 16 Jahren \n\nnahezu unver\u00e4ndert f\u00f6rdern. Auch die 425 000 Euro mehr \n\nim letzten Doppelhaushalt konnten nichts daran \u00e4ndern, \n\ndass die F\u00f6rderquote seitens des Landes stetig sinkt. Lag \n\nsie im Jahr 2002 noch bei knapp 14 % am Gesamthaushalt \n\nder Musikschulen, so sind es im Jahr 2017 nur noch \n\n10,6 %, und dies, obwohl in dem genannten Zeitraum die \n\nZahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sich fast verdoppelt \n\nhat, und das, obwohl mehr und mehr freie Lehrkr\u00e4fte aus \n\nden Musikschulen besonders in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nfliehen, um zu Seiteneinsteigern an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen zu werden. Wer k\u00f6nnte ihnen das ver\u00fcbeln, \n\nwerden sie doch nun erstmals vern\u00fcnftig bezahlt? \n\nSo sieht also Wertsch\u00e4tzung einer origin\u00e4ren Einrichtung \n\nkultureller Bildung Ihrerseits aus. Sorgen Sie endlich \n\ndaf\u00fcr, dass in den Musikschulen mehr Fachpersonal \n\neingestellt werden kann und dass dieses auch ordentlich \n\nbezahlt wird! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDoch schauen wir weiter, Punkt 2: Sie sprechen in Ihrem \n\nKonzept von Unterst\u00fctzung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, von \n\nMobilit\u00e4t, von besserer Verzahnung von Schule und \n\nkulturellen Einrichtungen, von der Teilhabe f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen und Benachteiligungen, von einer \n\nbesseren Fort- und Weiterbildung, von integrativen \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 alles gute Dinge. Jedoch lassen Sie im \n\ngleichen Moment zu, dass durch die magere Ausstattung \n\nIhrer F\u00f6rderrichtlinie kulturelle Bildung, Projekte und \n\nIdeen, die alle zur Erf\u00fcllung der eben genannten Aufga-\n\nben beitragen k\u00f6nnten, gar nicht zum Zuge kommen. Hier \n\neine Auswahl, eine kleine Liste: \n\n(Der Redner h\u00e4lt eine Liste hoch.) \n\n2016, Antrag aus dem Kulturraum Erzgebirge/ \n\nMittelsachsen, Kulturbus 4.0 \u2013 abgelehnt; Antrag aus der \n\nStadt Leipzig, Tanz und Musik an integrativen Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten \u2013 abgelehnt; 2017, Antrag landesweit \u201eFreies \n\nk\u00fcnstlerisches Erz\u00e4hlen an s\u00e4chsischen Schulen\u201c \u2013 abge-\n\nlehnt; Antrag aus der Stadt Leipzig, \u201eFr\u00fch \u00fcbt sich\u201c, \n\nModellprojekt f\u00fcr musische Bildung und F\u00f6rderung \n\nbildungsbenachteiligter Kinder \u2013 abgelehnt; Antrag der \n\nStadt Dresden, \u201eGet up! Stand up!, Dresdner Sch\u00fc-\n\nler*innen proben den Aufstand\u201c, Theaterprojekt \u2013 abge-\n\nlehnt; 2018, Antrag landesweit, \u201eNeuland \u2013 Kulturb\u00fcnd-\n\nnisse im l\u00e4ndlichen Raum\u201c \u2013 abgelehnt; Antrag landes-\n\nweit, Fortbildungsreihe zur Qualifikation von Kitaerziehe-\n\nrinnen und -erziehern im Bereich \u00e4sthetischer Bildung im \n\nfr\u00fchkindlichen Bereich \u2013 abgelehnt; Antrag aus dem \n\nKulturraum Mei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge, \n\nErweiterungsmodul zur Pr\u00e4sentation der Angebote im \n\nBereich der kulturellen Bildung \u2013 abgelehnt, und noch ein \n\nLetztes: Antrag der Stadt Leipzig, das Projekt \u201eElectronic \n\nSound kids\u201c, offenes Musiklabor, Schnupperstunde und \n\nProjekte an Schulen \u2013 abgelehnt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Sodann? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Abgelehnt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage ist \n\ngestattet; das Ja galt da auch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7670 \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Nicht abgelehnt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nSodann, ist auch Ihnen bekannt, dass es sich bei der \n\nBewerbung von verschiedenen Projekten um F\u00f6rdermittel \n\nstets um einen Wettbewerb handelt, bei dem es abgelehnte \n\nund auch mindestens genauso viele angenommene Be-\n\nwerberinnen und Bewerber gibt? \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Das ist mir bekannt. \u2013 \n\nGegenfrage, Frau Kliese: Ist Ihnen bekannt, dass, wenn \n\nwir \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht; Sie \n\nm\u00fcssen erst antworten. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Dann antworte ich Ihnen \n\nganz anders. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, es ist mir bekannt. Aber \n\nmir ist auch bekannt, dass mit den eben berechneten \n\nBeispielen 490 000 Euro zur F\u00f6rderung von Projekten der \n\nkulturellen Kinder- und Jugendbildung \u00fcbrig bleiben. Was \n\nfange ich mit 490 000 Euro an? Da entsteht dann n\u00e4mlich \n\nsolch eine Liste, und ich glaube nicht, dass das, was ich \n\nhier vorgelesen habe, qualitativ so schlecht gewesen w\u00e4re, \n\ndass man es h\u00e4tte ablehnen m\u00fcssen, zumal all diese Dinge \n\nauch landesweit gedacht waren. Das ist der Punkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist n\u00e4mlich auch der Punkt, auf den ich jetzt komme: \n\nGerade einmal ein bis maximal vier Klein- und Kleinst-\n\nprojekte konnten durch diese F\u00f6rderrichtlinie in den \n\neinzelnen Kulturr\u00e4umen pro Jahr durchgef\u00fchrt werden. \n\nWenn Sie mir jetzt weismachen wollen, dass dies ein Netz \n\nder kulturellen Bildung \u00fcber das Land ist, verstehe ich Sie \n\nauf ganz vielen Ebenen nicht mehr, sehr geehrte Frau \n\nStaatsministerin Stange. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich schnell etwas verbessern m\u00f6chten, \n\ndann statten Sie diese Richtlinie im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt schlichtweg besser aus. Aber so, wie es im \n\nderzeitigen Haushaltsentwurf aussieht, ist davon keine \n\nRede. Nat\u00fcrlich werden Sie mir jetzt wieder sagen, es \n\ngebe auch noch die Kulturstiftung \u2013 Sie sprachen es ja an \n\n\u2013, auch sie f\u00f6rdere im Bereich kulturelle Bildung. Richtig; \n\naber dann sage ich Ihnen: Auch diese Richtlinie ist finan-\n\nziell nicht entsprechend ausgestattet. Allein in diesem Jahr \n\ngab es, wie es aus den Antworten auf meine Anfragen \n\nzum Doppelhaushalt zu entnehmen ist, 554 Antr\u00e4ge auf \n\nProjektf\u00f6rderung mit einem Volumen von 6 Millionen \n\nEuro, von denen jedoch nur die H\u00e4lfte von 2,9 Millio-\n\nnen Euro bewilligt werden konnten, genau wie in den \n\nJahren zuvor nur die H\u00e4lfte. \n\nDas ist ein gravierendes Zeichen. Das hat mit Qualit\u00e4ts-\n\nstandards, die nicht erf\u00fcllt wurden, nichts zu tun. \n\nAu\u00dferdem Folgendes: Mit einem beschlossenen Antrag \n\nder CDU/SPD-Koalition zur St\u00e4rkung der kulturellen \n\nBildung aus dem Jahr 2015 hier in diesem Haus, dem wir \n\nzugestimmt haben, wurde die Staatsregierung aufgefor-\n\ndert, ein strategisches Konzept zu erarbeiten. Die Beto-\n\nnung liegt auf \u201estrategisch\u201c. Es sollte darstellen, wie allen \n\nAltersgruppen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Wohnort, der \n\nsozialen und kulturellen Herkunft \u2013 der Zugang zu Ange-\n\nboten der kulturellen Bildung erm\u00f6glicht werden soll, und \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die bessere Erreichbarkeit von au\u00dferschu-\n\nlischen Lernorten beinhalten. All dies ist aber mit dem \n\nvorliegenden Konzept nicht erreicht worden. \n\nDes Weiteren hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung \u2013 ich lese vor: \n\n\u201eHierzu sind die finanziellen und strukturellen Rahmen-\n\nbedingungen in einem landesweiten Konzept darzustellen, \n\ndamit eine entsprechend gestaltete kulturelle Bildung vor \n\nOrt nachhaltig Entfaltung findet.\u201c Genau hier liegt die \n\nKrux, denn diese Untersetzung ist mit keiner Faser in \n\nIhrem Konzept zu finden. Im Grunde ist der Ansatz Ihres \n\nKonzeptes gut, viele Ideen, wenngleich nicht gleich \n\numzusetzen, auch neue. Aber es bleibt unklar, wie diese \n\nLeitziele umgesetzt werden sollen. Welcher Ma\u00dfnahmen \n\nbedarf es zur Umsetzung in den einzelnen Ministerien? \n\nWelche Nahziele gibt es, die im Grunde schnell durch \n\neine bessere Ausstattung von F\u00f6rderern, Akteurinnen und \n\nAkteuren zu erreichen w\u00e4ren? Welche Fernziele, die \n\nstrategisch g\u00e4nzlich anders gel\u00f6st werden m\u00fcssten, zum \n\nBeispiel die bessere Erreichbarkeit? Es reicht kein Thea-\n\nterbus, da braucht es schon eine Gesamtbetrachtung und \n\nauch eine Neuausrichtung des \u00d6PNV. \n\nBei der Steigerung der Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes f\u00fcr Familien reicht es nicht, sich auf die Kinder und \n\nJugendlichen zu beschr\u00e4nken. Dann muss ich auch \u00fcber \n\nEltern und Gro\u00dfeltern, \u00fcber Schulen, Ganztagsschulen \n\nreden, \u00fcber Krippen, Kindertagesst\u00e4tten als grundsteinle-\n\ngende Orte der Bildung mitdenken, dar\u00fcber, wie ich dem \n\nFachkr\u00e4ftemangel, der Abwanderung von Musikp\u00e4dago-\n\nginnen und Musikp\u00e4dagogen an den Musikschulen \n\nbegegnen will. \n\nWie will ich die Kulturschaffenden, die freien Projekttr\u00e4-\n\nger, die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in den soziokulturel-\n\nlen Zentren, den Museen, Bibliotheken in Zukunft or-\n\ndentlich bezahlen \u2013 und nicht lapidar schreiben: \u201ewerden \n\nangemessen verg\u00fctet\u201c. Das ist mir an dieser Stelle einfach \n\nzu schwach. Ich will wissen \u2013 und ich denke, andere auch \n\n\u2013, was bedarfsgerecht bedeutet und welche Analyse \n\ndiesem Wort zugrunde liegt. Was sind die Rahmenbedin-\n\ngungen, und wie sehen diese aus usw.? Wenn Sie all das \n\nin einer Nachbetrachtung beherzigen und einarbeiten \n\nw\u00fcrden, dann g\u00e4be es ein Konzept zur St\u00e4rkung der \n\nkulturellen Bildung in diesem Land. \n\nDoch an den Taten sollen wir Sie messen. Eine M\u00f6glich-\n\nkeit dazu haben Sie in den Verhandlungen zum n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt. Schauen Sie sich unsere \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge einmal genau an; zum Beispiel \u00fcber die F\u00f6rderricht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7671 \n\nlinie Kulturelle Bildung. Denen k\u00f6nnen Sie dann getrost \n\nzustimmen und von sich sagen, wir sind einen Schritt \n\ngegangen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nden fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung wurde von Herrn Kollegen \n\nSodann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Sodann, ist es nicht \n\nunser Anliegen, das gro\u00dfe Rad zu drehen, weil wir in \n\nunserer Politik weniger auf Effekte setzen, sondern wir \n\nsetzen auf eine solide Arbeit \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nund sind deshalb dankbar, dass dieses Konzept jetzt \n\nvorliegt und wir dar\u00fcber debattieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr die Koalition hat das Thema kulturelle Bildung einen \n\nsehr hohen Stellenwert. Das beginnt mit der Verankerung \n\ndes Ganzen im Koalitionsvertrag von CDU und SPD ganz \n\nweit vorn und setzt sich seit 2014 in verschiedenen \n\nMa\u00dfnahmen fort. Doch all diese politische und finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung w\u00fcrde nicht ihre Wirkung entfachen, wenn \n\nsich nicht jeden Tag viele mit Enthusiasmus und Begeiste-\n\nrung der kulturellen Bildung in unserem Freistaat widmen \n\nw\u00fcrden. Bei aller politischen Auseinandersetzung m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle diesen Menschen ganz herzlich \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie \u00fcbernehmen keine leichte Aufgabe, aber sie ist enorm \n\nwichtig und nicht leicht, weil es eines klugen Angebotes \n\nbedarf, Kinder und Jugendliche zu fordern, aber nicht zu \n\n\u00fcberfordern, und sie aus ihrer heute h\u00e4ufig digitalen Welt \n\nabzuholen. So besteht ein Twitter-Text aus maximal \n\n280 Zeichen, Goethes Faust im ersten Teil aus \u00fcber \n\n30 000 Worten. \n\nDas ist eine wichtige Aufgabe, weil das kulturelle Erbe \n\nunserer Vorfahren unsere Nachfahren weiter sch\u00fctzen \n\nsollen. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nKinder und Jugendliche wahrnehmen, welcher Schatz und \n\nwelche Einmaligkeit das ist. \n\nAuch gehen immer wieder wichtige kreative Impulse f\u00fcr \n\nSachsens Entwicklung aus unserer Kultur hervor. Diese \n\ngute Entwicklung und Tradition wollen wir fortf\u00fchren. \n\nNat\u00fcrlich bietet unsere Kultur auch den Anker, die wich-\n\ntigen Diskussionen \u00fcber die gro\u00dfen Fragen des Lebens zu \n\nf\u00fchren \u2013 \u00fcber Herkunft und Zukunft und das gesellschaft-\n\nliche Miteinander. \n\nKultur wird nicht alle Probleme l\u00f6sen, durch sie werden \n\nauch nicht alle zu besseren Menschen, aber sie erweitert \n\nden Blick, schafft Verbindung, Begeisterung, Neugier, \n\nKreativit\u00e4t und ermuntert zum Engagement in der Ge-\n\nmeinschaft. \n\nOlaf Zimmermann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen \n\nKulturrates, fasst es in zwei S\u00e4tzen zusammen: \u201eIn der \n\nKunst und auch in der kulturellen Bildung wollen wir \n\nnicht erziehen. Es geht um einen anderen Zugang, den \n\nman zu etwas hat, zum Beispiel sehen zu lernen.\u201c Der \n\nFreistaat unterst\u00fctzt die kulturelle Bildung auf vielf\u00e4ltige \n\nWeise, unter anderem durch die Musikschulen, das \n\nMusikgymnasium, das Projekt \u201eJedem Kind ein Instru-\n\nment\u201c, mit der Erh\u00f6hung der Kulturraummittel, das \n\nProjekt \u201ePegasus \u2013 Schulen adoptieren Denkmale\u201c, das \n\nBibliotheksprojekt \u201eKilian \u2013 Kinderliteratur anders\u201c, mit \n\nder deutlichen Erh\u00f6hung der Projektmittel im Kulturmi-\n\nnisterium. \n\nImmerhin ist f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr wieder eine Erh\u00f6hung \n\nverankert. Ich w\u00fcrde Sie, Herr Sodann, einmal bitten, in \n\nIhre eigene Kleine Anfrage hineinzuschauen. Darin steht \n\nnicht nur, welche Projekte nicht gef\u00f6rdert werden, son-\n\ndern auch, welche gef\u00f6rdert werden. Man kann einmal \n\nhineinsehen: \u201eKinder und Jugendwettbewerb FABULIX \u2013 \n\nzugestimmt, \u201eMit Musik in den Hort\u201c \u2013 zugestimmt, \n\n\u201eIntegration und Teilhabe mit inklusiver Zielrichtung\u201c \u2013 \n\nzugestimmt, \u201eKuBiMobil\u201c \u2013 zugestimmt, \u201eBackMobil\u201c \u2013 \n\nzugestimmt. Ich erspare mir, diese Liste noch fortzuset-\n\nzen. Es sind deutlich mehr, als Sie es als Ablehnung hier \n\nvorgetragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht noch weiter: Es gibt das s\u00e4chsische Schultheater-\n\ntreffen. Es gibt die F\u00f6rderung der Stelle \u201eKOST \u2013 Koope-\n\nration Schule und Theater in Sachsen\u201c, die die Verbin-\n\ndung von Kunst und Schule f\u00f6rdert, den Fonds f\u00fcr den \n\nInstrumentenankauf. Allein aus diesem Fonds konnten \n\nbislang f\u00fcr \u00fcber 60 Ensembles \u00fcber 200 Instrumente \n\nangeschafft werden. \n\nEs ist bei dieser Thematik, mit der wir uns heute besch\u00e4f-\n\ntigen, richtig, auch immer die Erreichbarkeit zu bespre-\n\nchen. Das betrifft insbesondere den l\u00e4ndlichen Raum, und \n\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Es ist uns ein gro\u00dfes Anliegen, \n\nzu helfen, die H\u00fcrde zu \u00fcberwinden. Deshalb war es f\u00fcr \n\nuns als Koalition sehr wichtig, bei der Erh\u00f6hung der \n\nMittel f\u00fcr die kulturelle Bildung neben neuen Projekten \n\ndie Erreichbarkeit mit zu bedenken und Mobilit\u00e4t zu \n\nunterst\u00fctzen. Wir haben uns auf einen Weg gemacht. Ich \n\ndenke, es gibt gute Beispiele, sehr tolle Beispiele, bei \n\ndenen das gelingt. \n\nDie Ministerin hat das Projekt \u201eKuBiMobil\u201c vorgestellt, \n\ndas im Kulturraum Oberlausitz/Niederschlesien toll \n\ngemacht wird, nicht nur, dass die Erreichbarkeit zu den \n\nEinrichtungen gef\u00f6rdert wird. Die Idee, dass die Fahrzeit \n\nschon kreativ gestaltet wird, ist neu hinzugekommen. \n\nAllein in diesem Jahr haben fast 15 000 Jugendliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7672 \n\ndieses Projekt in Anspruch genommen. Ich denke, dass es \n\nein gutes Zeichen ist und wir uns auf den richtigen Weg \n\ngemacht haben. Es ist sch\u00f6n, dass es solche Initiativen \n\ngibt. Es gibt keinen Grund, das hier in irgendeiner Art und \n\nWeise kleinzureden. Es ist eine wunderbare Sache, und \n\nwir wollen das auch weiter unterst\u00fctzen. \n\nWir wollen nicht nur das Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Uns \n\nist auch wichtig, dass es einen schmalen F\u00f6rdermecha-\n\nnismus gibt, dass es relativ unb\u00fcrokratisch stattfindet und \n\ndie Initiativen schnell zu Geld kommen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nNicht nur diese Projekte stehen bei uns auf der Agenda, \n\nsondern auch die gro\u00dfen staatlichen Einrichtungen: \n\nLandesb\u00fchnen, Museum f\u00fcr Arch\u00e4ologie, die Semper-\n\noper, die Staatlichen Kunstsammlungen. Die Ministerin \n\nhat es erw\u00e4hnt: Vor wenigen Wochen hat die erste Kin-\n\nderbiennale im Japanischen Palais er\u00f6ffnet. Aber mindes-\n\ntens genauso wichtig ist es, dass die Kinder und Jugendli-\n\nchen den Zugang zu den kulturellen Einrichtungen vor \n\nOrt finden, weil das die Schatzkammern von lokalem \n\nWissen und von Erfahrungen sind, die weitergetragen \n\nwerden sollen. \n\nEine Einrichtung, bei der das par excellence gelingt, sind \n\ndie Bibliotheken. In Sachsen gibt es \u00fcber 450 Bibliothe-\n\nken im gesamten Land. Diese bieten sich neben der \n\nklassischen Ausleihe als Orte des Treffens und Zusam-\n\nmenhalts an. Aus diesem Grund ist es f\u00fcr uns in der \n\nKulturpolitik wichtig, dass dieses Bibliotheksnetz auch im \n\ndigitalen Zeitalter bestehen bleibt, und zwar physisch vor \n\nOrt. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDeshalb haben wir uns als Kulturpolitiker vorgenommen, \n\ndie Bibliotheken auf diesem Weg noch st\u00e4rker zu unter-\n\nst\u00fctzen. Es gibt die Landesstelle f\u00fcr Bibliothekswesen. Es \n\ngibt die S\u00e4chsische Landes- und Universit\u00e4tsbibliothek, \n\ndie ein wunderbares Know-how haben. Es muss noch \n\nbesser gelingen, diese beiden Angebote miteinander zu \n\nvernetzen und den Bibliotheken dieses Wissen und Know-\n\nhow leichter zug\u00e4nglich und abrufbar zu machen. Wir \n\nwollen, dass die Bibliotheken als wichtige kulturelle \n\nR\u00e4ume f\u00fcr die Gemeinden auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nviele Besucher haben. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir beim Thema kulturelle Bildung \n\nauch \u00fcber Schule sprechen, denn die vielen Lehrer sind \n\nhierbei enge Verb\u00fcndete. Es ist bewundernswert, wie sie \n\nbei all dem, was sie zu tun haben, Sch\u00fcler f\u00fcr Kunst und \n\nKultur begeistern. Das trifft ebenso f\u00fcr die Erzieher zu. \n\nIch war etwas erschrocken, Herr Sodann, als Sie Ihre \n\nMeinung hier verlautbart haben, dass es, wenn die Erzie-\n\nher eine Ausbildung in einer Privatschule machen, per se \n\neine schlechte Ausbildung ist. Das finde ich eine Einstel-\n\nlung, die schwierig ist. Das w\u00e4re richtig, wenn es ohne \n\nKontrolle und ohne Curriculum laufen w\u00fcrde. Das ist aber \n\nnicht so. \n\nDas Zweite ist, dass wir seit l\u00e4ngerer Zeit einen Bildungs-\n\nplan haben, mit dem auf die Entwicklung k\u00fcnstlerischer \n\nEmpfindungen Wert gelegt wird. Ich glaube, Sachsen war \n\neines der ersten Bundesl\u00e4nder, die diesen Bildungsplan \n\neingef\u00fchrt haben. Auch das ist richtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin deshalb sehr froh, dass das Thema kulturelle \n\nBildung im Kunstministerium diese hohe Priorit\u00e4t ge-\n\nnie\u00dft, aber ebenso im Kultusministerium, und dass die \n\nbeiden H\u00e4user nicht nur, aber auch in der Interministeriel-\n\nlen Arbeitsgruppe eng zusammenarbeiten. \n\nDer Freistaat hat eine hohe Verantwortung f\u00fcr Kultur, f\u00fcr \n\ndie finanzielle und strukturelle Unterst\u00fctzung der kulturel-\n\nlen Bildung. Dessen sind wir uns bewusst, aber wir sind \n\nnicht der einzige Partner. Damit sich dieses Netz auch \n\nweiterhin entwickeln kann, brauchen wir die Unterst\u00fct-\n\nzung der kommunalen Ebene und der Kultureinrichtun-\n\ngen. Nur wenn es uns gelingt, das Thema als gemeinsa-\n\nmes Ziel zu begreifen, werden wir die Entwicklung \n\nhaben, die wir uns unter anderem mit dem Konzept f\u00fcr \n\nkulturelle Bildung vorgenommen haben. \n\nDas Theater Junge Generation in Dresden hat sich auf die \n\nAltersklasse zwei bis 16 Jahre spezialisiert. Sie haben sich \n\nim Leitbild aufgeschrieben: \u201eDie Inszenierungen des TJG \n\nsollen ihrem Publikum Lust darauf machen, sich mit der \n\nWelt auseinanderzusetzen, und es motivieren, diese nicht \n\nnur auszuhalten, sondern sie anzunehmen und mitzuge-\n\nstalten. Deshalb greift der Spielplan immer wieder wich-\n\ntige gesellschaftliche Diskurse auf und befragt vorhande-\n\nne Stoffe nach ihrer Relevanz f\u00fcr die Gegenwart. F\u00fcr \n\nausnahmslos alle Inszenierungen gilt zudem ein hoher \n\nk\u00fcnstlerischer Anspruch.\u201c \n\nDas vorliegende Konzept der Staatsregierung folgt dieser \n\nsch\u00f6nen Idee und macht Vorschl\u00e4ge, wie es im gesamten \n\nLand umgesetzt werden kann. Es ist bei Weitem nicht so, \n\ndass nun alles morgen umgesetzt werden soll, sondern \n\nman macht sich auf einen Weg. Man muss auch die \n\nPartner daf\u00fcr gewinnen. Das hat sich die Frau Staatsmi-\n\nnisterin vorgenommen. Das finde ich aller Ehren wert. Ich \n\nkann ihr zusichern, dass wir sie auf diesem Weg unter-\n\nst\u00fctzen werden, weil wir es wichtig finden, kulturelle \n\nBildung weiter zu f\u00f6rdern, zu st\u00e4rken und voranzubrin-\n\ngen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFiedler. Sie sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Hanka Kliese. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Immer, wenn in diesem Hause \n\ngerade im Kulturbereich ein Antrag zu lesen ist oder eine \n\nDebatte stattfindet, von der ich denke, ach, das tut einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7673 \n\ngut, hier gibt es eigentlich nur Gutes zu berichten, ein \n\nsch\u00f6nes Thema, kommt Herr Sodann und ruft die kultur-\n\npolitische Apokalypse aus. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist okay. Das ist Ihr gutes Recht. Aber ich m\u00f6chte \n\ndoch an der einen oder anderen Stelle die Dinge etwas \n\nsch\u00e4rfen. Bevor ich zu dem komme, was ich eigentlich \n\nzur kulturellen Bildung zu sagen habe, m\u00f6chte ich gern \n\nauf zwei sehr pauschale Vorw\u00fcrfe, die Sie gebracht haben, \n\neingehen, um einige Schattierungen hineinzubringen, weil \n\nich glaube, sie werden einigen Dingen, die wir in den \n\nletzten Jahren gemacht haben, und auch einigen Men-\n\nschen aus dem Kulturbereich nicht ganz gerecht. \n\nDas eine ist das, was Sie in puncto Geh\u00e4lter gesagt haben. \n\nJa, das ist ein sehr wichtiges Thema. Was ist eine ange-\n\nmessene Bezahlung? Wir wissen auch, dass es im Kultur-\n\nbereich gerade au\u00dferhalb der Orchester noch viele \n\nSchwachstellen gibt, was die Geh\u00e4lter betrifft. Ich muss \n\nIhnen sagen: Wir haben hier in diesem Hause vor dem \n\nSommer eine L\u00f6sung f\u00fcr die Orchester verabschiedet, die \n\nes erm\u00f6glicht, von jahrelangen Haustarifvertr\u00e4gen zum \n\nFl\u00e4chentarif zur\u00fcckzukehren, eine Bezahlung nach Fl\u00e4-\n\nchentarif, eine R\u00fcckkehr in die Fl\u00e4che. Das ist f\u00fcr mich \n\nmitnichten verpufft. Das ist ein ganz gro\u00dfer Fortschritt, \n\nein Paradigmenwechsel in der Kulturpolitik. Das bitte ich \n\nzu w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDes Weiteren haben wir die Gelder f\u00fcr die Landeskultur-\n\nverb\u00e4nde aufgestockt, die dadurch die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten haben, an der einen oder anderen Stelle die \n\nLeute, die tats\u00e4chlich unter prek\u00e4ren Bedingungen gear-\n\nbeitet haben, besser zu bezahlen. Ich nenne als Beispiel \n\nden Literaturrat in Leipzig. Das ist f\u00fcr jeden Einzelnen \n\neine vern\u00fcnftige L\u00f6sung und ein Fortschritt und eben \n\nnicht verpufft, gerade wenn man die Leute einmal indivi-\n\nduell befragt. \n\nEin zweites Thema sind die nicht ausgebildeten Musik-\n\nlehrerinnen und -lehrer. Das haben Sie angesprochen. Ja, \n\ndas ist so. Der Lehrermangel betrifft auch die F\u00e4cher \n\nKunst, Sport und Musik. Ich glaube aber, dass es gerade \n\nin diesen F\u00e4chern nicht unbedingt ein Nachteil sein muss. \n\nNat\u00fcrlich ist eine didaktische, eine p\u00e4dagogische Ausbil-\n\ndung sehr wichtig. Aber ich m\u00f6chte Ihnen einmal an \n\neinem Beispiel erkl\u00e4ren, warum das \u2013 auch wenn es ein \n\nNotbehelf ist, dass wir diese Seiteneinsteiger haben \u2013 ein \n\ngro\u00dfer Gewinn f\u00fcr eine Schule sein kann. \n\nIn Chemnitz gibt es die Robert-Schumann-Philharmonie. \n\nDie Robert-Schumann-Philharmonie ist ein wunderbares \n\nOrchester, ein A-Orchester. Dort gab es eine Solohornis-\n\ntin. Die Solohornistin bekam irgendwann ein Nervenlei-\n\nden an ihrem Mund. Das ist bei Musikern, die Solo \n\nspielen m\u00fcssen, relativ \u00fcblich, denn das ist eine sehr \n\nanstrengende Aufgabe. Sie hat daraufhin vom Solo ins \n\nTutti zur\u00fcckgehen m\u00fcssen und irgendwann festgestellt, \n\ndass sie diesen Beruf nicht mehr aus\u00fcben kann. Sie ist \n\nheute Musiklehrerin. Ich kenne sie und kann nur sagen, \n\nich k\u00f6nnte mir f\u00fcr mein Kind keine bessere Musiklehrerin \n\nvorstellen. Ich finde es einfach nicht fair, dass immer, \n\nwenn in diesem Hause \u00fcber Seiteneinsteiger gesprochen \n\nwird, die pers\u00f6nliche Ebene, n\u00e4mlich dass das tolle Leute \n\nsind, die eine tolle Arbeit machen k\u00f6nnen, mit dem \n\nbildungspolitischen Missstand vermengt wird. Das finde \n\nich diesen Leuten gegen\u00fcber nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt komme ich aber zu meiner Rede. \n\n(Heiterkeit) \n\nKulturelle Bildung ist ein dem Menschen innewohnendes \n\nGrundbed\u00fcrfnis. Wenn Sie Kinder beobachten oder selbst \n\nKinder haben, wissen Sie, was ich meine. Es wird gesun-\n\ngen und getanzt. Es werden sich Geschichten ausgedacht, \n\nund es wird in andere Rollen geschl\u00fcpft. Warum machen \n\nKinder das? Weil sie sich \u00fcber diese zun\u00e4chst rudiment\u00e4-\n\nren kulturellen Ausdrucksformen die Welt erschlie\u00dfen, \n\nweil sie sich ausprobieren, weil sie Freude am Entdecken \n\nhaben, weil sie die Welt in ihrer Komplexit\u00e4t verstehen \n\nwollen, weil sie neugierig sind. Manchmal passiert es, \n\ndass Kindern diese angeborene Neugier, die F\u00e4higkeit \n\nabtrainiert wird, ihnen vielleicht auch die Lust, die Freude \n\ngenommen wird, vielleicht, weil das selbstgemalte Bild \n\nnicht perfekt war oder ein Ton auf dem Instrument falsch \n\nklang. \n\nZu meiner Schulzeit \u2013 \u00fcbrigens mit ausgebildeten Musik-\n\nlehrerinnen \u2013 wurden reihenweise Jungs in meiner Klasse \n\ngebeten, den Text zur Musikleistungskontrolle mit dem \n\nArgument, sie k\u00f6nnten sowieso nicht singen, nur anzusa-\n\ngen und nicht zu singen. So kann man ganze Generatio-\n\nnen junger M\u00e4nner vergraulen, was das Thema Musizie-\n\nren und Singen angeht. Das, finde ich, wird heute besser \n\ngemacht. \n\nDann gibt es noch eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden, warum \n\nmanche Kinder schlichtweg nicht die M\u00f6glichkeit haben, \n\ndiese F\u00e4higkeiten zu entwickeln, zum Beispiel weil kein \n\nBus zum Museum f\u00e4hrt, weil die Eltern das Musikinstru-\n\nment nicht bezahlen k\u00f6nnen, weil in der Familie generell \n\nnicht ins Theater gegangen wird oder weil das Kind im \n\nRollstuhl sitzt und die kulturelle Einrichtung oder das \n\nJugendzentrum keine Rampe hat. Das ist schade, denn \n\nkulturelle Bildung ist non-formale Bildung fernab von \n\njedem Leistungsdruck. Das ist das Sch\u00f6ne daran und \n\ngerade deshalb so unglaublich wirksam, sowohl f\u00fcr die \n\npers\u00f6nliche Entwicklung als auch im gesellschaftlichen \n\nMiteinander f\u00fcr den Zusammenhalt. \n\nUnsere Aufgabe ist es: Wir m\u00fcssen die Freude am Entde-\n\ncken der Welt erhalten, und wir m\u00fcssen die Freude selbst \n\ngestalten lassen und f\u00f6rdern. Genau das bedeutet es, wenn \n\nich die \u00dcberschrift \u201eWir m\u00fcssen der Zukunft den R\u00fccken \n\nst\u00e4rken\u201c lese. Deshalb setzt das Konzept \u201eKulturelle \n\nBildung\u201c zun\u00e4chst erst einmal bei Kindern und Jugendli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7674 \n\nchen an. Dennoch glauben wir, dass es eine Aufgabe des \n\nlebenslangen Lernens ist, also f\u00fcr alle Generationen. \n\nDas Thema kulturelle Bildung ist auch in Sachsen kein \n\nneues. Im Jahr 2008 haben wir im Kulturhaushalt das \n\nerste Mal einen eigenen F\u00f6rdertitel \u201ekulturelle Bildung\u201c \n\neingef\u00fchrt, damals unter Frau Dr. Stange. Anliegen dieses \n\nTitels war es, nicht nur einzelne Projekte zu f\u00f6rdern. Vor \n\nallem ging es darum, eine Netzwerkstelle zu schaffen, \n\ndamit Vermittler zwischen den verschiedenen Systemen, \n\ndem Schulbereich und dem Kulturbereich, arbeiten und \n\naktiv werden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen mit Stolz sagen, dass \n\ndieser Haushaltstitel von Jahr zu Jahr angewachsen ist. \n\nAuch im jetzigen Haushaltsentwurf findet sich wieder ein \n\nAufwuchs. \n\nWir haben das Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c, wir \n\nhaben das Landesprogramm KOST \u2013 Kooperation Schule \n\nund Theater. Mit dem letzten Haushalt haben wir einen \n\nInstrumentenfonds aufgelegt, damit Instrumente ange-\n\nschafft und ausgeliehen werden k\u00f6nnen. Wir haben bei \n\nder Kulturstiftung eine neue F\u00f6rdersparte eingerichtet, die \n\nF\u00f6rdersparte \u201eInternationaler kultureller Dialog\u201c. \n\nKunst und Kultur helfen, Unwissenheit und Vorurteile \n\nabzubauen, und zwar sowohl bei den ankommenden als \n\nauch bei den bereits \u201edagewesenen Menschen\u201c. Es geht \n\num die F\u00f6rderung von Neugier, Offenheit und Respekt. \n\nDas alles sind wichtige Ressourcen, um ein friedliches \n\nZusammenleben von Menschen mit unterschiedlichen \n\nkulturellen Hintergr\u00fcnden zu gestalten. \n\nSeit Juli 2018 haben wir in Sachsen beim Landesverband \n\nSoziokultur eine zentrale Beratungsstelle f\u00fcr das Bundes-\n\nprogramm \u201eKultur macht stark\u201c. Es gibt auch die Landes-\n\nkulturverb\u00e4nde, die mit ihrer fachlichen Expertise in den \n\nRegionen als Berater t\u00e4tig sind und damit f\u00fcr einzelne \n\nProjekte vor Ort die Qualit\u00e4t der kulturellen Bildung \n\nverbessern. Auch hier haben wir in der Koalition in den \n\nHaushalten f\u00fcr eine Verbesserung der Finanzierung \n\ngesorgt und wollen es weiterhin tun. \n\nIm letzten Haushalt haben wir auch die Mobilit\u00e4tsfrage \n\nangeschoben. Die Menschen m\u00fcssen zur Kultur hinkom-\n\nmen k\u00f6nnen. Alles Geld n\u00fctzt nichts, wenn die einzelnen \n\nZahnr\u00e4der nicht ineinandergreifen. Wir haben als Land \n\nviel auf den Weg gebracht, aber wir m\u00fcssen auch die \n\nDinge miteinander verbinden, damit keine Reibungsver-\n\nluste entstehen. \n\nDas ist der Grund, weshalb wir ein strategisch ausgerich-\n\ntetes Konzept der kulturellen Bildung brauchen. Das \n\nhaben wir gemeinsam mit dem Regierungspartner im \n\nKoalitionsvertrag bereits so verankert. Denn neben Geld \n\nm\u00fcssen wir alle miteinander wissen, in welche Richtung \n\nwir laufen und warum wir das tun. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein paar Worte zu den f\u00fcnf \n\nZielen, die Frau Dr. Stange bereits vorgestellt hat, sagen. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei ausgew\u00e4hlte Aspekte eingehen, um \n\nnicht zu ausf\u00fchrlich zu werden. \n\nEinmal geht es um den Abbau von r\u00e4umlichen, bildungs-\n\npolitischen und sozialen H\u00fcrden. Der Aspekt von freiem \n\nEintritt zu den kulturellen Angeboten ist uns ein sehr \n\nwichtiger. Dies sollte eines der wichtigsten mittelfristigen \n\nZiele sein. Der Zugang zur Kultur und zu kultureller \n\nBildung darf keine Frage der sozialen Herkunft sein, und \n\ndieser Satz darf wiederum keine Phrase sein, sondern er \n\nmuss gelebt werden. Gelebt wird er zum Beispiel in \n\nChemnitz. Bei der schon erw\u00e4hnten Robert-Schumann-\n\nPhilharmonie kann jedes Kind bis zu 18 Jahren, also auch \n\nJugendliche in Begleitung eines Erwachsenen, kostenfrei \n\nan einem wunderbaren Konzert eines A-Orchesters \n\nteilnehmen, wenn es das m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Thema Inklusion liegt mir ebenso am Herzen. Ich \n\ndenke, dass gerade das SMWK sehr wenig Flanken f\u00fcr \n\nKritik aufmacht. Deshalb habe ich mich gewundert, dass \n\ndieser Zungenschlag auch kam; denn das SMWK ist \n\nmeines Erachtens au\u00dfer dem Sozialministerium das \n\neinzige Ministerium, das bereits zum zweiten Mal mit \n\neinem eigenen Haushaltstitel eigens zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention aufwartet und daf\u00fcr \n\n1 Million Euro einstellt. Wo man an dieser Stelle noch \n\netwas aussetzen kann, das ist mir verborgen geblieben, \n\naber vielleicht erkl\u00e4ren Sie es mir noch, Herr Sodann. \n\nEs gibt die Beratungsstelle f\u00fcr Inklusion im Kulturbe-\n\nreich, das hei\u00dft die Servicestelle beim Landesverband \n\nSoziokultur. Sie machen eine ganz tolle Arbeit, die aus \n\ndiesen Mitteln gef\u00f6rdert wird. Ich kann Ihnen nur emp-\n\nfehlen, einmal einen Tag die Leute bei ihrer Arbeit zu \n\nbegleiten, die Inklusion im Kulturbereich auch in der \n\nfreien Szene erm\u00f6glichen. \n\nDer zweite Punkt, der mir wichtig ist, ist die Verl\u00e4sslich-\n\nkeit. Es ist wichtig, dass wir nicht st\u00e4ndig neue Projekte \n\nauflegen, sondern dass wir die vorhandenen Projekte auch \n\nkontinuierlich f\u00f6rdern, denn auch Kinder und junge \n\nMenschen brauchen zur Herausbildung von F\u00e4higkeiten \n\nkontinuierliche Ansprechpartner und Verl\u00e4sslichkeit. Dass \n\nkulturelle Modellprojekte bis zu drei Jahren gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen, finde ich eine sehr gute Idee, denn ich \n\nm\u00f6chte, dass man auch langfristige Perspektiven schaffen \n\nkann. \n\nEin wichtiger Punkt f\u00fcr uns sind die ordentlichen und \n\nfairen Stundens\u00e4tze. Wie diese konkret ausgestaltet sind, \n\ndar\u00fcber k\u00f6nnen wir auch noch ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich \n\nverstehe Ihre Kritik, dass Sie das gern etwas genauer \n\nformuliert haben wollten. Ich glaube aber, das ist nicht der \n\nrichtige Rahmen, in einem solchen Konzept hineinzustel-\n\nlen, ob es sich um eine E-12- oder E-13-Stelle handelt. \n\nDas sollte an anderer Stelle geschehen. \n\nAbschlie\u00dfend freue ich mich, dass k\u00fcnftig die kulturelle \n\nBildung im Freistaat Sachsen inklusiver wird, gest\u00e4rkt \n\nwird und vor allem aus einem Guss stattfinden wird. Ich \n\nk\u00f6nnte mir auch vorstellen, dass der eine oder andere von \n\nIhnen in der Familie, im Freundes- oder Bekanntenkreis \n\ndas sogar merkt und feststellt. Ich w\u00fcnsche uns allen, dass \n\nwir die Augen aufhalten, wenn es bei Kindern und jungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7675 \n\nMenschen Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und wie kulturelle Bildung bei \n\nuns im Freistaat auch verankert wird, wie sie auf Men-\n\nschen wirkt und den Zusammenhalt zwischen jungen \n\nMenschen, Kindern, aber auch \u00e4lteren Generationen \n\nst\u00e4rken kann. Vielen Dank, Frau Dr. Eva-Maria Stange, \n\nf\u00fcr den Einsatz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \n\nKliese. Verehrte Abgeordnete, bevor wir zum n\u00e4chsten \n\nRedebeitrag kommen, m\u00f6chte ich unsere Ehreng\u00e4ste auf \n\nder Besuchertrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen: Herrn Generalkonsul \n\nDavid Gill, bekannt auch als Staatssekret\u00e4r im Bundes-\n\npr\u00e4sidialamt, damals bei Herrn Bundespr\u00e4sidenten Gauck, \n\ner kommt vom deutschen Generalkonsulat in New York, \n\nsowie Rabbinerinnen und Rabbiner der National \n\nAssociaton of Support of Rabbis. \n\nSie besuchen uns in diesen Tagen, an denen wir an die \n\nschrecklichen Verbrechen der sogenannten Reichspog-\n\nromnacht vor 80 Jahren erinnern \u2013 wir werden das auch \n\nmorgen in diesem Hohen Hause mit einer aktuellen \n\nDebatte tun \u2013 oder an das j\u00fcdische Leben in Berlin und \n\nDresden. Wir freuen uns sehr \u00fcber Ihren Besuch. Ich \n\nhei\u00dfe Sie herzlich willkommen im Freistaat Sachsen. \n\nHerzlich willkommen im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 welcome \n\nin Saxony, welcome in our State Parliament! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nJetzt geht es weiter mit unseren Rednern. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrte Frau \n\nMinisterin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung der Staatsministerin zu den Vorz\u00fcgen des Kon-\n\nzepts \u201eKulturelle Kinder- und Jugendbildung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen\u201c ist eine weitere von unz\u00e4hligen Ab-\n\nsichtserkl\u00e4rungen und eigentlich doch eine altbekannte. \n\nDie F\u00f6rderung der Kultur ist eines der Staatsziele Sach-\n\nsens und nimmt damit einen absoluten Sonderstatus ein. \n\nDarauf kann der Freistaat zu Recht stolz sein. Nicht \n\numsonst bl\u00fcht die Kulturlandschaft. Das liegt zum einen \n\nan der Qualit\u00e4t der Angebote, zum anderen an der F\u00f6rde-\n\nrung aus Mitteln des Staatshaushaltes, unter anderem \n\ndurch unser Kulturraumgesetz. Es ist klar, Kultur ist und \n\nbleibt ein Zuschussgesch\u00e4ft der \u00f6ffentlichen Hand, aber \n\neines, das sich hoffentlich lohnt, vor allem f\u00fcr unsere \n\nKinder. \n\nEs besteht in diesem Hohen Haus kein Dissens dar\u00fcber, \n\nKindern und Jugendlichen den Zugang zu kultureller \n\nBildung zu \u00f6ffnen. Daher freut es uns, dass wir heute \n\nnicht \u00fcber das \u201eOb\u201c, sondern \u00fcber das \u201eWie\u201c sprechen \n\nwollen. K\u00fcnftig soll nun die kulturelle Kinder- und \n\nJugendbildung nach Plan erfolgen. Es sollen verl\u00e4ssliche \n\nRahmenbedingungen geschaffen werden, um Kooperatio-\n\nnen zwischen Kultur- und Bildungseinrichtungen, auch \n\nder Kinder- und Jugendhilfe, zu bef\u00f6rdern. Netzwerke \n\nsollen erweitert und gest\u00e4rkt werden. \n\nSprechen wir \u00fcber kulturelle Bildung von Kindern und \n\nJugendlichen, ist doch die Schule der Ort, an den wir als \n\nErstes denken. Denn auch kulturelle Bildung entsteht aus \n\nWissen und aus Kenntnissen. K\u00fcnstlerische, musische \n\nund sportliche F\u00e4higkeiten m\u00fcssen sich die Sch\u00fcler \n\nerarbeiten, lernen und \u00fcben. \n\nMit ihrer Bildungspolitik hat die Staatsregierung aber \n\nwichtige Voraussetzungen davongefegt. Der Lehrerman-\n\ngel hat eine Kettenreaktion ausgel\u00f6st. Am Anfang stand \n\nein massiver Ausfall von Unterrichtsstunden. Es ging \n\nweiter \u00fcber inoffiziell von der Staatsregierung geduldete \n\nStundenplank\u00fcrzungen hin zu ganz offiziellen K\u00fcrzungen \n\nvon Amts wegen durch Kultusminister Piwarz. Auf der \n\nStrecke bleiben nun die sogenannten weichen F\u00e4cher \u2013 \n\nKunst, Musik und Sport \u2013, die F\u00e4cher, auf die man nach \n\n\u00dcberzeugung leider vieler in der Schule und im sp\u00e4teren \n\nLeben am ehesten verzichten k\u00f6nne. \n\nWer nichts wei\u00df, der muss alles glauben. Das ist sicher \n\nganz im Sinne der Staatsregierung; denn wieso sonst \n\nwerden aus Lehrpl\u00e4nen denn leere Pl\u00e4ne, in denen nur \n\nnoch Kompetenzen, nicht aber Wissen gef\u00f6rdert werden? \n\nZur Lehrplanentschlackung hat allerdings nicht nur die \n\nStaatsregierung beigetragen, sondern ganz sicher auch \n\nandere Beteiligte schulischer Bildung wie die Eltern und \n\nauch die Sch\u00fcler selbst. Die Beschwerdef\u00fchrer haben sich \n\ndamit sicher keinen Gefallen getan. Heute hat man die \n\nGeister, die man gerufen hat. \n\nAus meiner Sicht ist es ein Widerspruch, wenn an dieser \n\nStelle von kultureller Bildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\ngesprochen wird, auf der anderen Seite aber gerade die \n\ndaf\u00fcr ma\u00dfgeblichen F\u00e4cher rigoros zusammengestrichen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDazu auch der Schriftsteller Friedrich Dieckmann auf \n\neiner Tagung des s\u00e4chsischen Kultursenats: \u201eIch sehe \n\nhochqualifizierte und hochbezahlte ministerielle Spezia-\n\nlisten solche Pl\u00e4ne entwerfen, deren Praxisferne offen-\n\nsichtlich ist.\u201c Und in der \u201eDreigroschenoper\u201c hei\u00dft es: \n\n\u201eJa, mach nur einen Plan! Sei nur ein gro\u00dfes Licht! \n\nUnd mach dann noch \u2018nen zweiten Plan. Gehn tun sie \n\nbeide nicht.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist das Stichwort f\u00fcr die Bewertung der kulturellen \n\nBildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche nach diesem Kon-\n\nzept, trotz vielf\u00e4ltiger Netzwerke, Praxis- und Kulturfer-\n\nne. \n\nJetzt soll die kulturelle Bildung auch im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nalso au\u00dferhalb der urbanen Zentren, gest\u00e4rkt werden, \n\nn\u00e4mlich durch bessere Nahverkehrsanbindung und mehr \n\nMobilit\u00e4t bei niedrigeren Kosten, damit die Museen, \n\nTheater, Kulturzentren und K\u00fcnstler in der Stadt besser \n\nerreicht werden k\u00f6nnen. Zitat: \u201eEs drohe sonst ein Gef\u00fchl \n\ndes Abgeh\u00e4ngtseins oder der Perspektivlosigkeit zu \n\nentstehen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7676 \n\nKulturelle Angebote sollen also auch au\u00dferhalb der \n\nurbanen Zentren gest\u00e4rkt werden. Ebenso werden kultu-\n\nrelle und interkulturelle Kompetenzen gef\u00f6rdert. \u00dcber \n\n7 Millionen Euro stehen aktuell f\u00fcr diese F\u00f6rderung \n\nbereit. 300 000 Euro sollen im kommenden Haushalt zur \n\nF\u00f6rderung von diversen Mobilit\u00e4tsprojekten eingesetzt \n\nwerden. Wir h\u00f6rten es schon. Dabei liegt das Gute doch \n\nso nah. \n\nIn Hoyerswerda gibt es das Leuchtturmprojekt \u2013 die \n\nMinisterin erw\u00e4hnte es schon \u2013, das alle wesentlichen \n\nElemente einer wirklichen kulturellen Bildung enth\u00e4lt. \n\nDie Kulturschule Hoyerswerda am Lessing-Gymnasium \n\nkooperiert mit der freien Kulturwerkstatt. Kulturelle \n\nBildung ist hier eine Querschnittsaufgabe zum Nutzen f\u00fcr \n\nalle Beteiligten und f\u00fcr das soziale Umfeld in Hoyers-\n\nwerda. Das ist das ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Hoyerswerda mit \n\nseiner zum Tode verurteilten Braunkohleindustrie. \n\nNicht nur wir Schulpolitiker wissen, dass in manchen \n\ns\u00e4chsischen Gegenden ein Notstand herrscht, den man mit \n\nden Stichpunkten Lehrermangel, Schulschlie\u00dfungen, den \n\nwegfallenden Fahrbibliotheken und langen Wartelisten bei \n\nMusikschulen nur grob und unvollst\u00e4ndig umschreiben \n\nkann. Das Menetekel sinkender Bev\u00f6lkerungszahlen in \n\nKleinst\u00e4dten und die damit einhergehenden Schwierigkei-\n\nten seien hier au\u00dfen vor gelassen. \n\nAber Notstand l\u00e4sst kreativ werden. Die Kreativit\u00e4t \n\nw\u00e4chst von unten herauf und erzeugt durchaus Gef\u00fchle \n\nvon Solidarit\u00e4t, von Gestaltungswillen und damit von \n\ngesellschaftlichem Zusammenhalt. \n\nIch m\u00f6chte jetzt zu dem Projekt \u201eMusaik\u201c aus Prohlis \n\nkommen, das Sie erw\u00e4hnten, Frau Ministerin. Sie laden \n\nuns zu einem ersten Konzert ein. Die in diesem Projekt \n\nt\u00e4tigen Kinder haben aber schon allerlei Konzerte gege-\n\nben, zum Beispiel im Societ\u00e4tstheater oder auf dem \n\nDresdner Neumarkt. Sie haben immerhin im Mai 2018 die \n\nFinalrunde des Hochschulwettbewerbs f\u00fcr Musikp\u00e4dago-\n\ngik in K\u00f6ln gewonnen. Sie erhielten einen ersten Preis \n\nund eine F\u00f6rderpr\u00e4mie von 5 000 Euro. \n\nSie f\u00fchren aus, dass in Honorarvertr\u00e4gen f\u00fcr freie Akteure \n\nder kulturellen Bildung ein Stundensatz von 35 Euro nicht \n\nunterschritten werden solle. Dazu m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, \n\ndass unsere Musikschulen schon jetzt enorme Schwierig-\n\nkeiten haben, Honorarkr\u00e4fte zu finden. Herr Sodann \n\nsprach davon, dass Musikp\u00e4dagogen als Seiteneinsteiger \n\nan die Schulen gehen. Am Konservatorium Dresden sind \n\ndie Stundens\u00e4tze f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte nach langem Kampf \n\ngerade auf 25 Euro angehoben worden. \n\nNun komme ich wieder zur\u00fcck zum Konzept der Ministe-\n\nrin. Es geht jetzt um Staatsziele. Ich zitiere aus der Pr\u00e4-\n\nambel: \u201eKulturelle Bildung hat die Bedeutung einer die \n\nGesellschaft aktivierenden Strategie f\u00fcr den gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt in der Demokratie.\u201c So viel zeit-\n\ngeistige Propaganda! Es kommt aber noch heftiger bei \n\nden Leitzielen. Da strotzt es von Teilhabegerechtigkeit, \n\nInklusion, Interkulturalit\u00e4t und Mobilit\u00e4t. \n\nH\u00f6hepunkt des landesweiten Konzeptes f\u00fcr kulturelle \n\nKinder- und Jugendbildung ist aber das Handlungskon-\n\nzept \u201eW wie Werte\u201c. Ich zitiere: \u201eSchulische Bildung und \n\nErziehung soll junge Menschen zu einer selbstbestimmten \n\nund verantwortungsbewussten Lebensgestaltung sowie \n\nzum gestaltenden Mitwirken in der demokratischen \n\nGesellschaft bef\u00e4higen. Gestaltungskompetenz wird dabei \n\nals eine auf Erkenntnis, Erfahrung sowie Urteil fu\u00dfende \n\nHandlungsf\u00e4higkeit verstanden, aber auch als kritisch-\n\nkonstruktiver Akt der Zukunftsgestaltung. Ans\u00e4tze kultu-\n\nreller und politischer Bildung k\u00f6nnen produktiv und \n\nkreativ im Bereich der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwick-\n\nlung zusammenwirken. Wichtige Stichworte dabei sind \n\nganzheitliches Lernen, \u00dcberschreitung der Disziplinen-\n\ngrenzen, Partizipation, Vielfalt der Blickwinkel, kulturel-\n\nler Wandel und interkultureller Dialog.\u201c Wir sehen: Das \n\nLand der Dichter, Musiker, K\u00fcnstler und Denker ist \n\nendlich unter die B\u00fcrokraten gefallen. \n\nDer Charakter des Konzeptes aus Ihrem Hause, Frau \n\nDr. Stange, l\u00e4sst sich am besten mit folgendem Aphoris-\n\nmus von Peter Hohl beschreiben: \u201eManche Menschen \n\nkommen in ein dunkles Zimmer und beginnen, emsig zu \n\narbeiten. Sie ergr\u00fcnden die Ursachen der Dunkelheit, \n\nfinden Schuldige und erstellen ein mittelfristiges Konzept \n\nzur schrittweisen Reduzierung der Finsternis. Und dann \n\nkommt einer und macht einfach das Licht an.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsministerin  \n\nDr. Eva-Maria Stange: Das sind Sie, oder was?) \n\nKinder und Jugendliche m\u00fcssen frei sein, sich f\u00fcr Kunst \n\nund Kultur zu \u00f6ffnen und zu begeistern. Der gro\u00dfe Mu-\n\nsikp\u00e4dagoge Carl Orff hat einmal gesagt, dass in jedem \n\nMenschen ein K\u00fcnstler stecke, man m\u00fcsse ihn nur we-\n\ncken. Ob es dazu eines Planes bedarf, hat er nicht gesagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrte Frau Dr. Stange! Kulturelle Bildung ist \u2013 das ist \n\nmeine \u00dcberzeugung \u2013 ein wesentlicher Bestandteil der \n\nAllgemeinbildung. Kulturelle Bildung ist ein echter \n\nEntwicklungsfaktor f\u00fcr Sachsen, n\u00e4mlich f\u00fcr unsere \n\nF\u00e4higkeit, den gesellschaftlichen Wandel aktiv zu gestal-\n\nten. Neben der Kompetenz, Kultur zu verstehen und sich \n\nmit \u00e4sthetischen Mitteln selbst auszudr\u00fccken, beinhaltet \n\nkulturelle Bildung auch gesellschaftliche Beteiligung. \n\nDiese findet heute in der Lebenswirklichkeit der Kinder \n\nund Jugendlichen, aber auch von Erwachsenen \u00fcberall \n\nstatt. Heute in einer Zeit der sozialen Medien und der \n\nallgemeinen Verf\u00fcgbarkeit kultureller Produktionstechni-\n\nken \u2013 dazu geh\u00f6rt zum Beispiel das Smartphone \u2013 findet \n\ngesellschaftliche Beteiligung oft als kulturell-\u00e4sthetische \n\nBeteiligung statt, weil die Ausdrucksm\u00f6glichkeiten eben \n\nvorhanden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7677 \n\nKulturelle Bildung f\u00fchrt \u2013 davon bin ich auch \u00fcberzeugt \u2013 \n\nim gesellschaftlichen Sinne dazu, Differenzierungen zu \n\nerkennen, selbst vorzunehmen und Perspektivwechsel \n\nm\u00f6glich zu machen, also Graubereiche wahrzunehmen, \n\nstatt Schwarz-wei\u00df-Einteilungen zu folgen. Deshalb ist \n\nsie so wichtig und geh\u00f6rt zur Allgemeinbildung. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Das vorliegende \n\nKonzept ist ein wichtiger Schritt. Aus Sicht von uns \n\nGR\u00dcNEN f\u00e4llt die Beurteilung gleichwohl zweigeteilt \n\naus. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber Kultusministerin Dr. Eva-\n\nMaria Stange ausdr\u00fccklich danken. Der partizipative \n\nProzess, den Sie in den letzten Jahren gef\u00fchrt haben, ist \n\nein Novum. Er ist gepr\u00e4gt von gegenseitiger Anerkennung \n\nzwischen Ministerien, Fachleuten, Kommunen und \n\nTr\u00e4gern sowie einer konstruktiven Diskussionskultur. \n\nDie Zufriedenheit der Fachverb\u00e4nde \u2013 zum Beispiel der \n\n\u201eLandesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbil-\n\ndung Sachsen e. V.\u201c \u2013, deren Handschrift das Konzept \n\ndeutlich mit tr\u00e4gt, spricht f\u00fcr sich. \n\nVor f\u00fcnf Jahren \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013 sah es noch \n\nganz anders aus. Die Staatsregierung verschr\u00e4nkte gegen-\n\n\u00fcber den Akteuren die Arme. Das war der Antwort des \n\nKultusministeriums auf die Gro\u00dfe Anfrage der damals \n\nregierungstragenden Fraktionen CDU und FDP deutlich \n\nanzumerken. Man hatte kulturelle Bildung in ihrer Vielfalt \n\nweder richtig verstanden, noch hatte man daran gedacht, \n\nmit den Fachverb\u00e4nden vorher auch zu kommunizieren, \n\nzu reden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nHeute l\u00e4uft das offensichtlich auf anderem Niveau. Das \n\nk\u00f6nnte \u2013 das m\u00f6chte ich am Rande auch in Ihre Richtung \n\nsagen \u2013 beispielgebend f\u00fcr andere Bereiche in Sachsen \n\nwerden. \n\nMeine Anerkennung gilt auch f\u00fcr die Ziele, die in dem \n\nKonzept aufgestellt werden. Als gemeinsamer Rahmen \n\nf\u00fcr das Handeln der beteiligten Ministerien ist das Kon-\n\nzept \u2013 das m\u00f6chte ich so deutlich sagen \u2013 eine Z\u00e4sur. \n\nInsofern war die \u00dcberschrift in der Pressemitteilung des \n\nSMWK durchaus treffend gew\u00e4hlt. Sie lautete: \u201eDie \n\nkulturelle Bildung von Kindern und Jugendlichen erfolgt \n\nk\u00fcnftig nach Plan\u201c. Ja, den gab es vorher nicht. Zumin-\n\ndest war von einer gemeinsamen Zielperspektive keine \n\nSpur zu sehen. \n\nDie Ma\u00dfst\u00e4be, die jetzt in den f\u00fcnf Leitzielen des Kon-\n\nzeptes aufgestellt werden, sind aus meiner Sicht fachlich \n\nwie politisch zu begr\u00fc\u00dfen. So bedeutet das Ziel Teilhabe-\n\ngerechtigkeit, dass der Anspruch, kulturelle Bildung f\u00fcr \n\nalle anzubieten, aufrechterhalten wird, auch wenn er nicht \n\n\u2013 das ist heute sehr deutlich geworden \u2013 \u00fcberall schnell zu \n\nrealisieren ist. \n\nAuch das Ziel, bedarfsgerechte Angebote bereitzustellen, \n\nist richtig, gerade weil dies immer wieder dazu f\u00fchrt, \n\nDiskussionen zu bef\u00f6rdern, was eigentlich bedarfsgerecht \n\nist, und zwar mit dem Blick derer, die die Angebote \n\nnutzen. So l\u00e4sst sich unter anderem auch unter den Ge-\n\nsichtspunkten Inklusion und Interkulturalit\u00e4t die Land-\n\nschaft kultureller Bildung immer wieder zwischen den \n\nEbenen und Ressorts neu verhandeln und an gesellschaft-\n\nliche Bed\u00fcrfnisse anpassen. \n\nEs ist auch richtig, dass das Konzept nicht bei Fragen der \n\nMobilit\u00e4t und Kostenfreiheit als wichtigen Rahmenbedin-\n\ngungen stehen bleibt, sondern dass die kulturelle Bil-\n\ndungsarbeit an sich besser unterst\u00fctzt werden soll. Dabei \n\nkommt es auf die Qualit\u00e4t und auf die Aus- und Fortbil-\n\ndung an, aber auch \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 auf die \n\nKooperationsf\u00e4higkeit aller beteiligten Akteure. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! An den \n\nhier formulierten Ma\u00dfst\u00e4ben wird sich die Staatsregierung \n\nk\u00fcnftig messen lassen m\u00fcssen. Die vier beteiligten Mini-\n\nsterien gehen hiermit eine Verpflichtung gegen\u00fcber den \n\nKulturr\u00e4umen, den Verb\u00e4nden, den Tr\u00e4gern und Fachkr\u00e4f-\n\nten ein und nicht zuletzt und ganz besonders auch gegen-\n\n\u00fcber den Kindern und Jugendlichen in Sachsen. \u2013 So weit, \n\nso gut. \n\nIch habe \u2013 wie viele andere hier und auch au\u00dferhalb des \n\nLandtags \u2013 mit Spannung auf das Konzept gewartet. Es \n\nwird sie nicht verwundern: Ich werde jetzt zu den kriti-\n\nschen Punkten kommen, weil das Ergebnis letztlich \n\ninsgesamt entt\u00e4uschend ist. Denn so richtig die Ziele sind \n\n\u2013 wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe \u2013, so unklar ist mir, wie \n\ndiese Ziele erreicht werden sollen. Man beachte die \n\nWortwahl in der Pressemitteilung \u2013 ich komme noch \n\neinmal darauf zur\u00fcck \u2013 des SMWK zur Ver\u00f6ffentlichung \n\ndes Landeskonzeptes: Das Kabinett habe \u201edie Umsetzung \n\ndes Konzeptes beauftragt\u201c. Ich frage mich, ob nicht auf \n\ndem Weg in die Staatskanzlei einige Seiten herausgefallen \n\nsind, die man eigentlich noch br\u00e4uchte, um \u00fcberhaupt von \n\neiner Umsetzung reden zu k\u00f6nnen. \n\nWenige Zeilen sp\u00e4ter \u2013 Frau Ministerin, Sie haben es auch \n\nvorhin gesagt \u2013 wird dann auch klar, dass erst demn\u00e4chst \n\nam runden Tisch eine konkrete Umsetzung gekl\u00e4rt werden \n\nsoll. Die Rede von Ma\u00dfnahmen in dem Konzept ist \n\nziemlich irref\u00fchrend; denn es handelt sich gro\u00dfteils nicht \n\num konkrete Handlungsschritte. Bei jeder dieser soge-\n\nnannten Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte man fragen: Ja, aber \n\nwodurch denn genau? Was genau soll anders als zuvor \n\ngemacht werden? Wie sollen denn die Instrumente ange-\n\npasst werden? \n\nDa diese \u00dcberlegungen an so vielen Stellen fehlen, bin \n\nich mir auch nicht sicher, ob hinter den jeweils angepeil-\n\nten Jahresangaben tats\u00e4chlich ein Plan steht oder ob diese \n\nJahresangaben, die gr\u00f6\u00dftenteils nicht mehr in dieser \n\nWahlperiode liegen, nur so hingeschrieben sind. \n\nG\u00e4nzlich ern\u00fcchternd wird es im Kapitel 6. Darin werden \n\ndie bestehenden F\u00f6rderstrukturen kurz vorgestellt. Klar, \n\nes ist alles richtig, was darin steht, es ist nicht falsch, aber \n\nauch \u00fcberhaupt nichts Neues. Zu einem Konzept geh\u00f6rt \n\naus meiner Sicht, dass genau diese Strukturen kritisch \n\nanalysiert werden. Inwieweit Ver\u00e4nderungen tats\u00e4chlich \n\nnotwendig sind, dar\u00fcber m\u00fcsste doch in den letzten drei \n\nJahren gemeinsam in dem Prozess gesprochen worden \n\nsein. Genau dort dr\u00fcckt doch bei den Akteuren, wenn Sie \n\nmit ihnen reden, der Schuh. Warum bleibt das jetzt in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7678 \n\ndiesem Konzept unter dem Deckmantel? Warum werden \n\nverbindliche Aussagen zur Umsetzung auf unbestimmte \n\nZeit verschoben? \n\nIch werde jetzt nicht damit beginnen, gute Projekte, die \n\nabgelehnt wurden, bzw. gute Projekte, die gef\u00f6rdert \n\nwurden, aufzuz\u00e4hlen, wie es meine Vorrednerinnen \n\ngemacht haben, aber auf einen Punkt m\u00f6chte ich noch \n\nhinweisen: auf das, wo es vielen Akteuren der kulturellen \n\nBildung tats\u00e4chlich dr\u00fcckt. Es sind ganz elementare \n\nDinge, wenn zum Beispiel R\u00e4ume nicht mehr zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Sie, Frau Ministerin, haben vorhin \u201eMusaik \n\n\u2013 Grenzenlos Musizieren\u201c angesprochen. Aber wenn dort \n\nabsehbar keine Prober\u00e4ume mehr zur Verf\u00fcgung stehen, \n\ndann sind das die elementaren Probleme, vor denen die \n\nkulturelle Bildung steht, und dann empfinde ich das, wenn \n\nman das hier in dieser Debatte anspricht, nicht als kultur-\n\npolitische Apokalypse, wie Frau Hanka Kliese vorhin \n\nsagte. Diese Kritik geh\u00f6rt ganz klar hierher. \n\nJetzt wird das Konzept mitten in der hei\u00dfen Phase der \n\nBeratung zum Haushalt vorgelegt. Es fehlen aber die \n\nGrundlagen, um f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre weitere \n\nfinanzielle Weichen zu stellen. Zwar hat das SMWK seine \n\nFinanzierungsvorschl\u00e4ge im Rahmen der Richtlinie \n\nMusikschulen und kulturelle Bildung vorgelegt, darin die \n\n6 Millionen Euro f\u00fcr die Musikschulen, die im \u00dcbrigen \n\nauf demselben Niveau sind wie in den vergangenen \n\nJahren, und circa 1 Million Euro f\u00fcr Schultheater, Mobili-\n\nt\u00e4tsprojekte und die Netzwerkstelle Kulturelle Bildung \n\nder Kulturr\u00e4ume. \n\nAber wie verh\u00e4lt sich die h\u00f6here Aufteilung der Mittel zu \n\nden Zielen des Konzeptes? Bisher sehe ich nur dasselbe \n\nVorgehen wie bisher. \n\nSchleierhaft ist uns GR\u00dcNEN auch, wie das Kultus- und \n\ndas Sozialministerium ihren Worten Taten folgen lassen \n\nwollen und wie sich kulturelle Bildung in ihren Einzel-\n\npl\u00e4nen eigentlich darstellt. Das SMK hat sich eine Akzen-\n\ntuierung der kulturellen Bildung in der Schule vorge-\n\nnommen, so steht es auch im Koalitionsvertrag. Die \n\nSchwachstelle ist seit 2012, seit dem F\u00fcnften Bericht des \n\nS\u00e4chsischen Kultursenats, auch bekannt. Aber was folgt \n\nhieraus? Wenn kulturelle Bildung Allgemeinbildung ist, \n\ndann muss sie enger an den Unterricht angebunden sein. \n\nAllein mit freiwilligen Zusatzangeboten am Nachmittag \n\nwie den Ganztagsangeboten erreicht man das nicht. Wir \n\nwissen seit Jahren, wie schwer es ist, f\u00fcr die Ganztagsan-\n\ngebote qualifiziertes Personal zu bekommen. \n\nDas Konzept bleibt aus unserer Sicht f\u00fcr den Schulbereich \n\n\u00e4u\u00dferst vage und unverbindlich. Es gibt zwar noch die \n\nBeteiligung an der Koordinierungsstelle KOST \u2013 Koope-\n\nration, Schule und Theater \u2013 mit circa 20 % am Gesamt-\n\numfang. Das SMWK finanziert circa 80 %, und die \n\ngeringe Beteiligung spricht auch nicht gerade f\u00fcr ein \n\numfangreiches Interesse des Kultusministeriums. \n\nF\u00fcr den Bereich des Sozialministeriums wird insbesonde-\n\nre auf die F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf hingewie-\n\nsen. Im vergangenen Jahr hatten wir gerade hier die \n\nProblematik, dass zu wenige Mittel im Einzelplan 08 \n\neingestellt waren und bestehende kulturelle und au\u00dfer-\n\nschulische Bildungsma\u00dfnahmen wegzubrechen drohten. \n\nAuch im aktuellen Haushaltsentwurf fehlt jegliche \n\nZweckbindung und damit auch die Planbarkeit f\u00fcr kultu-\n\nrelle Bildung. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNEN \n\nbedauern, dass die Staatsregierung nur den ersten Teil \n\neines Konzepts, n\u00e4mlich die Leitziele, aber keine wirkli-\n\nchen Handlungsschritte verabschiedet hat. Wenn wir das \n\nErgebnis am Koalitionsvertrag von CDU und SPD mes-\n\nsen, dann hei\u00dft das: Die Richtung ist gut, aber das Ziel \n\nwird damit leider noch nicht erreicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nach dem vorgestellten \n\nKonzept sollen alle Kinder und Jugendlichen in den \n\nGenuss kultureller Bildung kommen. Das ist utopisch, \n\nwenn f\u00fcr ein solch umfangreiches Konzept insgesamt nur \n\n7 Millionen Euro pro Jahr, davon 6 Millionen Euro f\u00fcr \n\nunsere Musikschulen, bereitgestellt werden. \n\nWir haben in Sachsen 30 Musikschulen und 67 000 \n\nSch\u00fcler. Bereits beim letzten parlamentarischen Abend \n\nwurde klar, dass nicht einmal JeKi fl\u00e4chendeckend \n\ngew\u00e4hrleistet werden kann. Die Musikschulen erhalten \n\nseit 2002 pro Jahr 6 Millionen Euro aus dem Landeshaus-\n\nhalt. Genau diese 6 Millionen Euro sind auch f\u00fcr \n\n2019/2020 eingepreist, und diese 6 Millionen Euro \n\nwerden durch Ihr Konzept nicht um einen Cent erh\u00f6ht, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nZudem ist der Musikschullehrermarkt leergefegt. Herr \n\nSodann und Frau Wilke haben recht. Musikschullehrer \n\nerhalten als Quereinsteiger im Schuldienst ab Januar 2019 \n\nrund 1 000 Euro mehr. In elf Musikschulen wird nicht \n\neinmal nach Tarif bezahlt. In der Musikschule Dreil\u00e4nder-\n\neck gab es vor Kurzem Streiks. Prek\u00e4r bezahlte Hono-\n\nrarkr\u00e4fte verschwinden vor allen Dingen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Der Eigenanteil der Sitzgemeinden f\u00fcr Musikschu-\n\nlen soll in den n\u00e4chsten Jahren deutlich erh\u00f6ht werden. \n\nWenn dies stimmt, m\u00fcssen die ersten Musikschulen ab \n\ndem Jahr 2020 schlie\u00dfen. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin! Wir brauchen kein neues \n\nKonzept, wir brauchen sehr viel mehr Geld f\u00fcr unsere \n\nMusikschulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie \n\nmeine Vorrednerin bereits betonte: Wir brauchen kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7679 \n\nneues Konzept, wir brauchen mehr Geld zur Weiterf\u00fch-\n\nrung von bereits vorhandenen und erfolgreichen Angebo-\n\nten. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gern auf eine \n\nAussage von Herrn Dr. Christoph Dittrich, Generalinten-\n\ndant der St\u00e4dtischen Theater Chemnitz, hinweisen, die er \n\nbereits im Rahmen des Runden Tisches \u201eKulturelle \n\nBildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche\u201c am 5. November im \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst gemacht hat. Ich zitiere: \u201eEs gibt immer wieder \n\nProgramme, die sich die Kulturelle Bildung auf die Fahne \n\nschreiben. Manchmal habe ich die Sorge, dass hinter der \n\nForderung \u201aProjekt neu, neuer, am neusten\u2018 auch eine \n\nGefahr steckt. Immer wieder werden Dinge, die entwi-\n\nckelt worden sind, infrage gestellt und eine Wiederholung \n\nverhindert, weil ein neues Programm eine vermeintlich \n\nnoch neuere Idee fordert. Das kann nicht richtig sein. \n\nDinge, die als gut und effizient erkannt worden sind, \n\nm\u00fcssen auch verstetigt werden k\u00f6nnen. Ein Innovations-\n\ndruck kann auch viel kaputt machen, wenn er niemals zu \n\neiner Verstetigung f\u00fchrt.\u201c \n\nIch hoffe, dass diese Botschaft, die schon vor Jahren \n\ngesendet wurde, bei Ihnen Ber\u00fccksichtigung findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann \n\nman neben einem Kultursenat, einer Kulturstiftung, einer \n\nLandesvereinigung f\u00fcr kulturelle Kinder- und Jugendbil-\n\ndung, neben Kulturr\u00e4umen, Kulturkoordinatoren, einer \n\ninterministeriellen Arbeitsgruppe, Fachtagungen etc. pp. \n\nnoch einen runden Tisch initiieren, um in einem Papier \n\nfestzuhalten, die kulturellen Angebote au\u00dferhalb der \n\nurbanen Zentren und die schulische kulturelle Bildung zu \n\nst\u00e4rken. \n\nAber was hei\u00dft das jetzt genau in diesem Konzept? Die \n\nStaatsministerin sagte in der Presse, dass Kinder im \n\nl\u00e4ndlichen Raum aufgrund h\u00f6herer Kosten f\u00fcr eine Fahrt \n\nzur Kultureinrichtung benachteiligt seien und dass dies \n\nein Ende haben m\u00fcsse. Das ist richtig. Vielleicht hat dies \n\nmit der jetzt vom Wirtschaftsminister angek\u00fcndigten \n\nLandesverkehrsgesellschaft tats\u00e4chlich ein Ende. Das \n\nw\u00e4re sch\u00f6n. Aber werden mit einer Fahrt in die Stadt die \n\nkulturellen Angebote auf dem Land gest\u00e4rkt? Ganz und \n\ngar nicht! Es profitieren allenfalls die st\u00e4dtischen Einrich-\n\ntungen und vielleicht noch der \u00d6PNV. \n\n\u00c4hnlich irritierend verh\u00e4lt es sich mit der St\u00e4rkung der \n\nschulischen kulturellen Bildung. Wie passt die K\u00fcrzung \n\ndes Musikunterrichts in das neue Landeskonzept? Diese \n\nist ab dem kommenden Schuljahr angek\u00fcndigt, und dies, \n\nobwohl im F\u00fcnften Kulturbericht des S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenats klar formuliert ist, dass es keine K\u00fcrzungen bei den \n\nmusischen Unterrichtsf\u00e4chern geben darf. Noch im \n\nJahr 2015 haben Sie sich, Frau Dr. Stange, auf diesen \n\nBericht gest\u00fctzt. Jetzt allerdings vermittelt das Agieren \n\nder Staatsregierung den Eindruck \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013, dass das eine Ministe-\n\nrium das einrei\u00dft, was das andere aufbaut, und beide \n\nloben sich daf\u00fcr. Das muss ein Ende haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die \n\nLinksfraktion, bitte; Herr Sodann, vier Minuten noch. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Kolleginnen und Kollegen, ein, zwei S\u00e4tze muss \n\nich schon noch erwidern. \n\nFrau Fiedler, Sie begannen Ihre Rede damit, dass es Ihre \n\nSache \u2013 damit meinen Sie die Regierungskoalitionen \u2013 \n\nnicht ist, das gro\u00dfe politische Rad zu drehen. Dazu kann \n\nich Ihnen nur sagen: Das wissen wir, das sehen wir auch \n\nso. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie sagten, dass Sie nicht auf Effekte setzen. Das ist \n\nsch\u00f6n, aber einen Effekt hat Ihre Politik der kleinen \n\nSchritte. Sie hat zum Beispiel den Effekt, dass wir eine \n\nprek\u00e4re Lebenssituation unter den K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstlern und den Kulturschaffenden in diesem Lande \n\nhaben. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ist das in Th\u00fcringen anders? \n\n\u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Ich denke schon, dass da sehr viel getan wird, besonders \n\nin dem Bereich \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen uns gern \u00fcber das Theater- und Orchester-\n\nkonzept streiten; von mir aus gern. Aber damit kommen \n\nwir ein bisschen weit ab. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nSchauen Sie mal nach Berlin!) \n\nIch sage Ihnen nur, dass die Soloselbstst\u00e4ndigen, die viel \n\nin der kulturellen Bildung arbeiten, die viel im Ganztags-\n\nbereich in diesem Lande arbeiten, 13 000 Euro brutto im \n\nJahr verdienen \u2013 das sind die M\u00e4nner, bei den Frauen sind \n\nes nur 10 900 Euro brutto. Das sind 908 Euro monatlich, \n\nvon denen sie sich noch selbst versichern und f\u00fcr die \n\nRente etc. vorsorgen sollen. Dies hat mit Apokalypse, \n\nFrau Kliese, \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDas sind schlichtweg Tatsachen. Tatsache ist auch, dass \n\nIhre Politik den Effekt hatte, dass die Theater und Orches-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7680 \n\nter in diesem Lande in die Haustarifvertr\u00e4ge gezwungen \n\nwurden. Jetzt zu behaupten, Frau Kliese, man kehre \n\nnunmehr zum Fl\u00e4chentarif mit 7 Millionen Euro Theater-\n\npaktmitteln zur\u00fcck, ist nicht wahr. Das sagt noch nicht \n\neinmal Frau Staatsministerin Dr. Stange. Wir ben\u00f6tigen \n\naber, um 100 % zu erhalten, mindestens 12 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Theater und Orchester. Auch das ist eine \n\nTatsache. \n\n(Hanka Kliese, SPD:  \n\nEs sind doch keine Staatsorchester!) \n\nEine weitere Tatsache ist, dass es zum Beispiel auch in \n\nden soziokulturellen Zentren in diesem Land Haustarif-\n\nvertr\u00e4ge gibt. Auch dort wird bis zu 30 % unter der \n\nEntgeltgruppe E 9 gearbeitet. Wissen Sie, wie viel man da \n\nnoch raus hat? \n\nEffekt Ihrer Kulturpolitik ist es auch, dass die Kulturaus-\n\ngaben des Freistaates Sachsen am Gesamthaushalt stetig \n\nsinken. Im Jahr 2010 lagen sie noch bei 2,4 %, und im \n\nJahr 2016 waren es nur noch 2,07 %. Das klingt nicht \n\nviel, es sind aber Millionenbetr\u00e4ge. \n\n(Aline Fiedler, CDU: K\u00f6nnen Sie das mal absolut \n\nsagen! \u2013 Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Sodann? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nW\u00fcrden Sie die Haushaltsentwicklung des SMWK der \n\nletzten Jahre bitte auch in absoluten Zahlen nennen? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Danke, Frau Kliese, f\u00fcr die \n\nFrage. Wenn ich jetzt die Vorlagen h\u00e4tte, k\u00f6nnte ich das \n\nsicherlich tun. Aber alle Zahlen im Kopf hat, glaube ich, \n\nnoch nicht einmal der Finanzminister, wenn ich ihn jetzt \n\nbefragen w\u00fcrde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch, der \n\nFinanzminister hat alle Zahlen im Kopf!) \n\n\u2013 Ich kann ihn ja fragen, was er f\u00fcr die kulturelle Bildung \n\nin diesem Land im n\u00e4chsten Doppelhaushalt einstellt. \n\n(Aline Fiedler, CDU: 1,2 Millionen!) \n\nNein, ich kann es Ihnen nicht sagen. Ich habe Ihnen jetzt \n\ndie Effekte, die Ihre Kulturpolitik der kleinen Schritte hat, \n\nbeschrieben. \n\nSie heben immer den gesellschaftlichen Wert von Kunst \n\nund Kultur hervor. Das haben auch Sie, Frau Kliese, \n\nwieder getan, und das ist richtig. Das sehe ich auch so. \n\nBesonders was in diesen Zeiten aus der Kunst und Kultur \n\nkommt und wie sie sich mit den gesellschaftlichen Belan-\n\ngen besch\u00e4ftigt, ist enorm. Das muss man auch in diesem \n\nHause sagen. \n\nWenn man von Wertsch\u00e4tzung spricht, muss man Kunst \n\nund Kultur in diesem Lande auch so wertsch\u00e4tzen, dass \n\nman sie nicht immer nur punktuell finanziell verbessert, \n\nsondern es ist wichtig, dass man sie grundlegend ausstat-\n\ntet. Damit w\u00fcrde ich meinen zweiten Redebeitrag been-\n\nden: Es geht um die grundlegende Ausstattung von Kunst \n\nund Kultur in diesem Land. \n\nIch freue mich auf die Haushaltsverhandlungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Frau Ministerin, wollen Sie? \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen immer sprechen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will wenigstens die \n\nM\u00f6glichkeit nutzen und mich ganz herzlich f\u00fcr die enga-\n\ngierte Diskussion bedanken, die wir gerade zu diesem \u2013 \n\nwie ich glaube \u2013 doch f\u00fcr alle wichtigen Thema gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nHerr Sodann, wir sind \u00fcberhaupt nicht weit auseinander. \n\nWenn uns das Thema nicht so wichtig w\u00e4re, h\u00e4tte ich \n\nkeine Fachregierungserkl\u00e4rung abgegeben und h\u00e4tten wir \n\nauch nicht zwei Jahre an diesem Konzept gearbeitet, das \n\nwir mit vielen Partnern entwickelt haben. Dabei haben \n\nwir uns \u00fcber die kulturelle Ebene hinweg insbesondere \n\ndie kulturelle Bildung angesehen. \n\nVon daher muss ich sagen: Es ist noch nicht das Konzept, \n\nin dem steht, dass wir bis 13. August 2020 20 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr kulturelle Bildung investieren. Dazu m\u00fcssen \n\nwir uns in den n\u00e4chsten Monaten und auch Jahren ver-\n\nst\u00e4ndigen. Deshalb ist \u00fcbrigens der Titel \u201eKulturelle \n\nBildung\u201c im Landeshaushalt unter meiner F\u00fchrung im \n\nJahr 2008 eingef\u00fchrt worden. Dieser Titel \u2013 das wissen \n\nSie aus den Haushaltsberatungen \u2013 hat den Hintergrund, \n\ndass man schaut, was es zur kulturellen Bildung gibt. Dort \n\nm\u00fcssen wir etwas tun. Dieser Titel sagt aber nicht alles \n\n\u00fcber kulturelle Bildung aus. Deshalb ist es falsch, sich nur \n\ndaran abzuarbeiten. Ich will das auch nicht weiter kom-\n\nmentieren. \n\nWir m\u00fcssen die Bedingungen der prek\u00e4ren Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern, Herr Sodann. Das habe ich in der \n\nFachregierungserkl\u00e4rung gesagt. Das ist unser gemeinsa-\n\nmes Ziel. Das ist das Ziel der Landesregierung genauso \n\nwie das der kommunal Verantwortlichen und der Tr\u00e4ger, \n\ndie letztlich f\u00fcr die Finanzierung der Einrichtungen \n\nzust\u00e4ndig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass wir genauso engagiert, wie es jetzt diskutiert \n\nwurde, an die Umsetzung dieses Konzeptes gehen: Sie \n\nteilweise auch in kommunaler Verantwortung oder auch \n\nin Ihren Wahlkreisen \u2013 also \u00fcberall dort, wo Sie mit \n\nKultureinrichtungen, mit Kindern und Jugendlichen in der \n\nKultur zu tun haben \u2013, und wir nat\u00fcrlich von staatlicher \n\nSeite. Ich habe gesagt, dass wir in den n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt schauen und dass wir uns daran auch messen \n\nlassen. Wir k\u00f6nnen aber noch nicht alles, was im Konzept \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7681 \n\nsteht, umsetzen. Dar\u00fcber sind wir uns auch im Klaren. \n\nLassen Sie es uns einfach umsetzen im Interesse der \n\nKinder und Jugendlichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nDebatte \u00fcber die Fachregierungserkl\u00e4rung beendet. Ich \n\nkomme zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Bau- und Wohnungspolitik nach dem \n\nWohnungsgipfel \u2013 bezahlbaren Wohnraum schaffen in Stadt und Land \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: F\u00fcr einen Mindestlohn,  \n\nder vor Armut sch\u00fctzt \u2013 jetzt handeln, Herr Dulig! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n \n\nWir beginnen mit  \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Bau- und Wohnungspolitik nach dem Wohnungsgipfel \u2013 \n\nbezahlbaren Wohnraum schaffen in Stadt und Land \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nF\u00fcr die einreichenden Fraktionen spricht Herr Abg. \n\nFritzsche von der CDU-Fraktion. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAm 21. September 2018 hat im Bundeskanzleramt \u2013 auch \n\nmit einiger medialer Begleitung \u2013 der Wohngipfel stattge-\n\nfunden. Bemerkenswert ist \u2013 das m\u00f6chte ich daher voran-\n\nstellen \u2013, dass es bereits im Vorfeld der Bauministerkonfe-\n\nrenz mit Datum vom 6. September gelungen ist, eine \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Positionierung zum bevorstehenden \n\nWohngipfel zu formulieren. \n\nDiese gemeinsame Positionierung zeigt, welcher hohe \n\nStellenwert der Bau- und Wohnungspolitik in allen \n\nBundesl\u00e4ndern, auch mit \u00e4hnlichen Schwerpunkten, \n\nmittlerweile zugemessen wird. Im Ergebnis des Wohngip-\n\nfels ist festzuhalten, dass es ein umfangreiches Ma\u00dfnah-\n\nmenb\u00fcndel gibt. Es gibt unter dem Titel \u201eGemeinsame \n\nWohnraumoffensive\u201c von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \n\nein Ma\u00dfnahmenpaket, welches investive Impulse formu-\n\nliert, beispielsweise \u00fcber das Baukindergeld, aber auch \n\neine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung im Bereich sozialer Wohnungs-\n\nbau; das Thema Sonderabschreibung f\u00fcr den Mietwoh-\n\nnungsneubau spielt eine Rolle, die Fortschreibung Woh-\n\nnungsbaupr\u00e4mie, aber auch der altersgerechte Umbau, um \n\nnur einige zu nennen. \n\nDiese Offensive umfasst des Weiteren Verabredungen zur \n\nBezahlbarkeit des Wohnens, zum Thema Baulandmobili-\n\nsierung, zu einer Ver\u00e4nderung und Novellierung im \n\nBereich des rechtlichen Rahmens mit Blick auf das \n\nBaugesetzbuch, aber auch zum Thema Mietrecht. \n\nWorin liegen nun die Schwerpunkte der Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen? Das m\u00f6chte ich kurz in drei Punkten \n\ndarstellen: erstens, Wohneigentum unterst\u00fctzen. Das ist \n\nf\u00fcr uns ein ganz zentraler Punkt. Wir f\u00f6rdern die Schaf-\n\nfung von selbst genutztem Wohneigentum f\u00fcr Familien \n\nmit Kindern bereits seit M\u00e4rz 2017 \u00fcber eine entspre-\n\nchende Richtlinie. Dabei wird zu sehr guten Konditionen \n\nein Darlehen ausgereicht, das f\u00fcr viele junge Familien das \n\nInitial ist, um sich an die Wohneigentumsbildung zu \n\nwagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen hat im bundesweiten Vergleich immer noch eine \n\nrelativ geringe Eigent\u00fcmerquote in H\u00f6he von 35 %. \n\nTh\u00fcringen liegt mit 43,8 % vor uns. Spitzenreiter mit \u00fcber \n\n60 % ist \u00fcbrigens das Saarland. \n\nWohneigentum ist die beste Altersvorsorge. Deshalb ist es \n\nein sozialpolitischer Akt, den wir dort betreiben, der uns \n\nganz besonders wichtig ist. Meine Fraktion w\u00fcnscht sich, \n\ndass es uns gelingt, zum einen den Personenkreis einer \n\nsolchen F\u00f6rderung zu erweitern und zum anderen diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7682 \n\nF\u00f6rderung noch st\u00e4rker, gerade f\u00fcr das Wohnen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, wirksam werden zu lassen. \n\nZweitens. Wir stellen uns auch den demografischen \n\nHerausforderungen bei dem Thema Wohnen. Seit Juli \n\n2017 f\u00f6rdern wir die Anpassung von Wohnraum an die \n\nBelange von Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen \n\nsowohl f\u00fcr Mieter als auch f\u00fcr selbst nutzende Eigent\u00fc-\n\nmer. Wir f\u00f6rdern den seniorengerechten Umbau von \n\nMietwohnungen mit bis zu 10 000 Euro. Das hei\u00dft, wir \n\nstellen Gelder zur Verf\u00fcgung, die dann genutzt werden, \n\num Schwellen zu beseitigen, um T\u00fcren zu verbreitern \n\noder auch um eine bodengleiche Dusche einzubauen. Das \n\nsind nur einige der Beispiele. Das geschieht immer mit \n\ndem Ziel, dass die Menschen so lange wie m\u00f6glich in \n\nihrem gewohnten Sozial- und Wohnumfeld verbleiben \n\nk\u00f6nnen. \n\nEine ebenfalls wichtige Rolle spielt dort das Thema \n\nSicherheit. Wir f\u00f6rdern Einbruchsschutzma\u00dfnahmen. Wir \n\nbieten die M\u00f6glichkeit, Bewegungsmelder anzuschaffen. \n\nAber auch automatische Herdabschaltungen sollen das \n\nsubjektive Sicherheitsempfinden und die objektive Si-\n\ncherheit der Bewohner st\u00e4rken. \n\nDrittens. Wir betreiben sozialen Wohnungsbau mit Au-\n\ngenma\u00df. Dort, wo ein besonderer Bedarf besteht, das \n\nhei\u00dft bei angespannten Wohnungsmarktlagen, die zum \n\nTeil eine besondere Dynamik aufweisen, wie beispiels-\n\nweise in den Oberzentren Dresden und Leipzig, versuchen \n\nwir die Sicherung preiswerten Wohnraums \u00fcber die \n\nF\u00f6rderung der Schaffung von mietpreis- und belegungs-\n\ngebundenem Wohnraum zu unterst\u00fctzen. \n\nEs bleibt festzuhalten: Sachsen ist und bleibt ein attrakti-\n\nver Wohnstandort f\u00fcr alle Generationen. Stadt und Land \n\nwerden auch in Zukunft gef\u00f6rdert und bleiben attraktiv \n\nf\u00fcr die Menschen im Freistaat und auch f\u00fcr die Menschen, \n\ndie neu hierherkommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Mich sprechen immer h\u00e4ufi-\n\nger Menschen an, die Probleme haben, eine bezahlbare \n\nWohnung zu finden. Sie bekommen dabei die ganze \n\nBandbreite eines angespannten Wohnungsmarktes in \n\nDresden zu sp\u00fcren: Menschen mit schmalem Einkommen, \n\ndie aus ihrer eigentlich bezahlbaren Altbauwohnung \n\nheraus modernisiert werden und den Stadtteil wechseln \n\nm\u00fcssen, Menschen, die nach zwei Mieterh\u00f6hungsrunden \n\nin einem Jahr Angst haben, dass es so weitergeht, ein \n\n\u00e4lteres Paar, das sich im Wohnraum verkleinern will, um \n\nPlatz f\u00fcr eine junge Familie zu machen, aber feststellen \n\nmuss, dass es nur kleinere Wohnungen gibt, die teurer \n\nsind als die gro\u00dfe Wohnung, viele Menschen mit Angst \n\nvor Eigenbedarfsk\u00fcndigungen und, und, und. \n\nMeine Damen und Herren! Vor oder nach dem Woh-\n\nnungsgipfel gilt f\u00fcr die SPD: Wohnen muss auch f\u00fcr \n\nHaushalte mit kleinem und mittlerem Einkommen be-\n\nzahlbar sein. Wir verfolgen das Ziel, dass Menschen \n\nh\u00f6chstens ein Drittel ihres Nettoeinkommens f\u00fcr Wohnen \n\nausgeben d\u00fcrfen. Das gilt f\u00fcr Stadt und Land, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie SPD k\u00e4mpft f\u00fcr dieses Ziel in der Bundesregierung, \n\naber auch im Freistaat Sachsen. Ich finde, der Wohnungs-\n\ngipfel hat dabei gute wohnungspolitische Impulse f\u00fcr \n\nunsere St\u00e4dte und die l\u00e4ndlichen Gemeinden gebracht. So \n\nsollen Mieter vor zu starken Mieterh\u00f6hungen besser \n\ngesch\u00fctzt werden. Wir wollen Geringverdiener bei den \n\nWohnkosten st\u00e4rker entlasten. D\u00f6rfer und Gemeinden \n\nsollen durch vitale Ortskerne ein attraktives Lebensum-\n\nfeld bleiben. Dabei spielt die soziale Durchmischung der \n\nBewohnerstrukturen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. F\u00fcr uns ist \n\ndas besonders wichtig. \n\nTeilweise haben wir in Dresden, aber auch in Leipzig \n\nStadtteile, die durchgendrifiziert sind. Aber es ist noch \n\nnicht zu sp\u00e4t. Wir wollen, dass auch in Zukunft der \n\nHochschullehrer neben dem Arbeiter wohnen kann. \n\nBeim Wohnungsgipfel ging es auch um solche Fragen: \n\nWie kommen wir zu Bauland? Wie k\u00f6nnen wir es nach-\n\nhaltig und \u00f6kologisch verantwortbar entwickeln? Wie \n\nbehalten wir die Baukosten im Griff und erf\u00fcllen trotzdem \n\ndie Energie- und Klimaschutzziele? Schlie\u00dflich soll eine \n\numfassende Wohnraumoffensive mit bis zu 1,5 Millionen \n\nneuen Wohnungen durchgef\u00fchrt werden. \n\nWas hei\u00dft das nun f\u00fcr Sachsen? Wir m\u00fcssen das gesamte \n\nBundesland betrachten. Deshalb hei\u00dft die Debatte auch \n\n\u201eBezahlbaren Wohnraum schaffen in Stadt und Land\u201c. \n\nDie Situation und die Aufgaben in den regionalen Woh-\n\nnungsm\u00e4rkten k\u00f6nnten durch die Landflucht nicht unter-\n\nschiedlicher sein. Wir haben einen starken Zuzug nach \n\nDresden und Leipzig auf der einen Seite, das gilt auch f\u00fcr \n\ndie kleinen St\u00e4dte im Umland, also im Ballungsraum. Da \n\nsind die Aufgaben \u00e4hnlich wie in der gro\u00dfen Stadt. Hier \n\nmuss die Stadt-Umland-Kooperation besser werden. In \n\nanderen kleinen und Mittelst\u00e4dten und im richtigen \n\nl\u00e4ndlichen Raum k\u00e4mpfen wir mit dem Wegzug. Aber wie \n\nk\u00f6nnen wir die Menschen dort halten? Das h\u00e4ngt auch mit \n\ndem Wohnraum vor Ort zusammen. \n\nDie Eigentumsbildung wurde vom Kollegen Fritzsche \n\nangef\u00fchrt. Das ist eine Ma\u00dfnahme, aber als alleiniger \n\nF\u00f6rderzweck wird das, glaube ich, nicht viel n\u00fctzen, weil \n\nes eher der Mittelschicht dient, den Familien, die in der \n\nStadt kein Bauland finden und dann ausziehen. Aktuellen \n\nStudien zufolge soll es sogar zur Ver\u00f6dung der Ortskerne \n\nbeitragen. \n\nWir haben Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum, die mit \n\neinem hohen Leerstand und mit unsaniertem Wohnungs-\n\nbestand zu k\u00e4mpfen haben. Die werden schlicht nicht \n\nnachgefragt. Jetzt k\u00f6nnten Sie sagen: \u201eDie kann man doch \n\nmodernisieren.\u201c Ja, aber dann w\u00fcrden die Kosten derma-\n\n\u00dfen steigen, dass es wiederum teuer und unattraktiv wird \n\nund dazu beitr\u00e4gt, dass Menschen woanders hinziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7683 \n\nDer dritte Bereich sind die Ballungsr\u00e4ume. Hier haben \n\nwir mit steigenden Mieten und mit knapper werdendem \n\nWohnraum zu k\u00e4mpfen. Der Freistaat hat bereits reagiert, \n\nindem er f\u00fcr Bestandsmieten die Kappungsgrenzenver-\n\nordnung f\u00fcr Dresden und Leipzig erlassen hat. Derzeit \n\nber\u00e4t der Bundestag \u00fcber die weiterentwickelte Miet-\n\npreisbremse. Ich finde, auch der Freistaat sollte f\u00fcr diese \n\nbeiden angespannten Wohnungsm\u00e4rkte, wenn das Gesetz \n\nbeschlossen ist, die Mietpreisbremse in Sachsen einf\u00fch-\n\nren. \n\nEs geht vor allem darum, bezahlbaren Wohnraum zu \n\nschaffen. Der Markt allein macht das nicht. Deshalb muss \n\nder Staat Anreize schaffen. Genau das tun wir im Freistaat \n\nSachsen. Wir haben den sozialen Wohnungsbau einge-\n\nf\u00fchrt, mit dem wir nach Leipzig und nach Dresden jeweils \n\nj\u00e4hrlich 20 Millionen Euro gegeben haben. Das soll nach \n\nunserem Wunsch und Willen auch so weitergehen. Dazu \n\ngibt es kommunale Projekte, die gerade in den beiden \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten anlaufen. Wichtig ist: Die F\u00f6rderung muss \n\nin gleicher H\u00f6he fortgesetzt werden. \n\nWir m\u00fcssen es aber auch inhaltlich weiterentwickeln. \n\nBisher profitieren davon nur Sozialleistungsempf\u00e4nger, \n\ndie \u00c4rmsten. Wenn wir es aber damit ernst meinen, dass \n\nder Hochschullehrer neben dem Arbeiter wohnen soll, \n\ndann m\u00fcssen wir das F\u00f6rderprogramm \u00f6ffnen f\u00fcr einen \n\nzweiten F\u00f6rderweg, mit dem wir auch Haushalte mit \n\nmittlerem und kleinerem Einkommen einbeziehen k\u00f6n-\n\nnen. Das geht allerdings nur \u2013 so viel geh\u00f6rt zur Ehrlich-\n\nkeit \u2013, wenn die Kriterien f\u00fcr den Wohnberechtigungs-\n\nschein ge\u00e4ndert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss. Wie wir \n\nuns das genau vorstellen, dazu komme ich in der zweiten \n\nRunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Miete macht inzwischen \n\n\u00fcber eine Million Haushalte in den deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nso arm, dass sie sogar weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben \n\nals jene Menschen, die auf Hartz IV angewiesen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nAufgrund der Mietentwicklung wird die soziale Un-\n\ngleichheit versch\u00e4rft und die soziale Spaltung in unserem \n\nLande vertieft. Seitdem Deutschland von der GroKo \n\nregiert wird, sind die Mieten in sage und schreibe 79 von \n\n80 Gro\u00dfst\u00e4dten gestiegen, in vielen sogar drastisch. Dazu \n\nsage ich: Es ist doch kein Wunder, dass die W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler der SPD und der CDU angesichts dieser \n\nBilanz in Scharen davonlaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nNach den amtlichen Zahlen der Staatsregierung leben \n\n\u00fcber 700 000 Menschen in Sachsen in Armut oder sind \n\narmutsgef\u00e4hrdet. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAber nicht nur diesen Menschen treibt die Frage des \n\nbezahlbaren Wohnens die Sorgenfalten auf die Stirn, \n\nsondern auch jenen Mieterinnen und Mietern, die mit \n\neinem ganz normalen Durchschnittseinkommen ihre \n\nMiete bezahlen m\u00fcssen. \n\nIn den letzten Jahren kennt die Mietentwicklung nur noch \n\neine Richtung, n\u00e4mlich straff nach oben. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nVor allem bei den neuen Mietvertr\u00e4gen wird kr\u00e4ftig \n\nzugelangt. Ein Mieter zieht aus einer Wohnung aus, der \n\nn\u00e4chste Mieter zieht in dieselbe Wohnung, es wird nichts \n\nverbessert, und der Miethai schl\u00e4gt zu, n\u00e4mlich mit ein \n\npaar Hundert Euro mehr an Miete. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Alles Miethaie! Unglaublich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAngesichts dieser Situation, meine Damen und Herren, \n\nhabe ich keinerlei Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die CDU-\n\ngef\u00fchrte Staatsregierung nach wie vor die Einf\u00fchrung \n\neiner Mietpreisbremse f\u00fcr Leipzig und f\u00fcr Dresden \n\nverweigert. Das w\u00e4re nach \u00a7 556 d BGB ohne Weiteres \n\nzul\u00e4ssig. \n\nIch erwarte, dass die Staatsregierung endlich ihre ideolo-\n\ngisch motivierte Blockade der Mietpreisbremse aufgibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur an dieser Stelle hat \n\ndie CDU eine Politik f\u00fcr Miethaie und Renditegeier \n\ngemacht. \n\n(Zurufe des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nStatt zum Beispiel Geld f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \n\nauszugeben, wurde der Wohnungsabriss staatlich subven-\n\ntioniert. H\u00e4tte man nur einen Teil dieses Geldes f\u00fcr die \n\nModernisierung statt f\u00fcr die Zerst\u00f6rung von Wohnungen \n\nausgegeben, br\u00e4uchten wir heute wohl kaum \u00fcber Woh-\n\nnungsmangel und steigende Mieten zu sprechen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: So ein K\u00e4se!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung des Woh-\n\nnungsmarktes ist geeignet, den sozialen Frieden in unse-\n\nrem Lande zu gef\u00e4hrden. Die Frage des bezahlbaren \n\nWohnens ist eine der wesentlichen sozialen Fragen \n\nunserer Zeit. Wir von der LINKEN sagen: Der Woh-\n\nnungsmarkt darf nicht l\u00e4nger Privatinvestoren und Rendi-\n\ntegeiern \u00fcberlassen bleiben. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDiese haben n\u00e4mlich nur drei Dinge im Kopf: Rendite, \n\nRendite, Rendite! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7684 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ihr habt doch die WOBA  \n\nin Dresden verscherbelt! Was ist das denn  \n\nf\u00fcr ein Mist, den Sie erz\u00e4hlen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Beruhigen Sie sich: Das ist ganz schlecht f\u00fcrs Herz, \n\nHerr Urban! \n\nMeine Damen und Herren! Die Mieterinnen und Mieter \n\nben\u00f6tigen etwas anderes. Sie ben\u00f6tigen bezahlbare \n\nMieten statt fetter Renditen. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nDeshalb muss der Staat seiner sozialen Verantwortung \n\nnachkommen und gew\u00e4hrleisten, dass f\u00fcr alle Menschen \n\nbezahlbare Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei \n\nhaben die Menschen im kommenden Jahr im Freistaat \n\nSachsen eine ganz klare Wahl: \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWenn sie eine soziale Wohnungspolitik wollen, dann \n\nk\u00f6nnen sie DIE LINKE w\u00e4hlen, \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nund wenn sie m\u00f6chten, dass Immobilienhaie und Rendite-\n\ngeier das Sagen haben, dann sollten sie CDU, SPD oder \n\nAfD w\u00e4hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Viereinhalb Jahre ist nichts passiert,  \n\nHerr Schollbach! \u2013 Zurufe von der AfD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Meine Fresse,  \n\ndas glaubt er nicht mal selber, was er hier erz\u00e4hlt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Super Klassenkampf, Herr Scholl-\n\nbach, kann ich dazu nur sagen. Selbst in der feinsten \n\nGegend von Dresden wohnen und hier so etwas erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Richtig!) \n\nAber das ist nicht unsere Sache. \u2013 Im Zusammenhang mit \n\nder heutigen Debatte \u201eBezahlbaren Wohnraum schaffen in \n\nStadt und Land\u201c ist mir folgende Frage eingefallen: \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nWarum ist denn der Wohnraum in den Ballungszentren \n\nDresden und Leipzig kaum noch bezahlbar? \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWeil es keine neuen Wohnungen gibt!) \n\nWeil hier die verfehlte Politik der Bundes- und Landesre-\n\ngierung deutlich wird. Ich haben Ihnen f\u00fcnf Beispiele \n\nmitgebracht, meine Damen und Herren. \n\nErstens, die sinnlose Euro-Rettungspolitik. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU: Ah! \u2013 \n\nLachen bei der CDU) \n\nDie Frankfurter Zentralbank propagiert weiterhin, bis \n\nMitte Juli 2019 ihre Nullzinspolitik am Laufen zu halten, \n\num die S\u00fcdeurop\u00e4er lebensf\u00e4hig zu halten. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDiese Nullzinspolitik enteignet einfache deutsche Sparer. \n\nAls Beispiel nenne ich 0,01 % Zins f\u00fcr Tagesgeld bei der \n\nOsts\u00e4chsischen Sparkasse. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD \u2013 Zurufe \n\nder Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, und \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber wer profitiert von der Nullzinspolitik? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Der Wolf! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nEs sind die wirklich Reichen, Herr Gebhardt! Diese \n\ninvestieren n\u00e4mlich verst\u00e4rkt in Aktien und in Stadtim-\n\nmobilien. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nFolglich steigen in den St\u00e4dten dann auch die Mietpreise. \n\nBestes Beispiel daf\u00fcr ist Leipzig: Der durchschnittliche \n\naktuelle Kaltmietpreis betr\u00e4gt 10,09 Euro je Quadratme-\n\nter. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nZus\u00e4tzlich gab es in der Vergangenheit im Kleinen auch \n\npolitische Fehlentscheidungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: PDS-Abgeordnete!) \n\nDie Dresdner Stadtregierung hat mit Zustimmung einiger \n\nlinker Abgeordneter im M\u00e4rz 2016 den Dresdner Woh-\n\nnungsbestand an die Fortress Investment Group aus den \n\nUSA verkauft. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das war 2006!) \n\nNun erwartet die Dresdner Mieter p\u00fcnktlich aller 15 Mo-\n\nnate eine Mieterh\u00f6hung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas war vorher schon so!) \n\nDiese Fehlentscheidung versch\u00e4rft nat\u00fcrlich heute auch \n\nden Wohnungsbestand. \n\nZweitens \u2013 die teure verfehlte Energiewende. Deutsch-\n\nland produziert mit zig Steuermilliarden subventionierten, \n\nteuren \u00d6kostrom und hat dabei kaum CO2-Aussto\u00df \n\neingespart. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Alles drin in  \n\nIhrem Redebeitrag! Ich bin begeistert! \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Fl\u00fcchtlingspolitik!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7685 \n\nGleichzeitig erh\u00f6hen aber diese Energieauflagen zur \n\nEnergieeinspeisung die Kosten des Immobilienneubaus \n\nseit Einf\u00fchrung der Energiesparverordnung 2009 um circa \n\n15 %. Auch deshalb ist Bauen heute teurer als vor der \n\nEnergiewende. Dies beeinflusst nat\u00fcrlich auch die Miet-\n\npreise sowie Ihre verfehlte Leuchtturmpolitik der vergan-\n\ngenen Jahre. Sie f\u00f6rdern seit Jahren die Stadtverdichtung \n\nund tun nichts gegen die dadurch entstehende Landflucht. \n\nImmer mehr Menschen dr\u00e4ngen heute in die St\u00e4dte und \n\nk\u00e4mpfen gegeneinander \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nzum Beispiel bei Vorstellungsterminen \u2013 mit bis zu \n\n100 Bewerbern um eine bezahlbare Wohnung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wohnung?) \n\nZugleich ver\u00f6det aber das Land weiter. Es gibt keinen \n\nausreichenden Personennahverkehr. Der Bus kommt \n\neinmal morgens und abends, in den Ferien meist \u00fcber-\n\nhaupt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWeiteres in der n\u00e4chsten Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Fischer, CDU: \n\nNein, nein, nein, nein! \u2013 Svend-Gunnar Kirmes, \n\nCDU: Sonst m\u00fcssen wir noch einen Kulturbeitrag \n\nbezahlen! \u2013 Zuruf von der CDU: Bitte nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich habe \n\nmich, glaube ich, falsch vorbereitet und keine ganz so \n\nemotionale Rede mitgebracht, sondern wollte mich im \n\nSachlichen verlieren; aber ich behalte diesen Plan einmal \n\nbei. Zun\u00e4chst einmal: Es ist sehr gut, dass jetzt auch die \n\nKoalition das Thema Bezahlbares Wohnen auf die Tages-\n\nordnung setzt; \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die ganze Zeit,  \n\nHerr Kollege, das haben Sie vielleicht  \n\nnoch nicht bemerkt!) \n\ndenn das ist eine der wichtigsten sozialen Fragen, wenn \n\nnicht \u00fcberhaupt die wichtigste soziale Frage unserer Tage. \n\nAllerdings h\u00e4tte ich mir auch hier mehr Substanz in der \n\nAntwort der Koalition gew\u00fcnscht. Die Landeswohnraum-\n\nf\u00f6rderung f\u00fcr Familien ist sicher ein sch\u00f6ner Baustein, \n\naber auch Herr Kollege Pallas hat schon darauf hingewie-\n\nsen: Das wird es insgesamt nicht sein k\u00f6nnen. \n\nWir haben auch schon die Mietpreisbremse angesprochen, \n\ndie in Sachsen \u00fcberf\u00e4llig ist. Dort muss es auch von \n\nBundesseite noch Verbesserungen geben. Kappungsgren-\n\nzen haben wir ja wenigstens, aber all das wird nichts \n\nn\u00fctzen, wenn wir nicht mehr Wohnraum bekommen, bei \n\ndem es vor allem nicht um maximale Rendite geht wie in \n\nder normalen Wohnungswirtschaft. Dazu brauchen wir \n\neinen richtigen Push im sozialen Wohnungsbau. Dazu \n\nh\u00e4tte ich gern von Ihnen etwas geh\u00f6rt, denn die Haus-\n\nhaltsberatungen stehen an. Wir wissen, dass wir bisher \n\nschon j\u00e4hrlich 142 Millionen Euro vom Bund bekommen \n\n\u2013 mit der klaren Ansage, das Land m\u00f6ge diese bitte \n\nverdoppeln. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir wissen, dass es jetzt noch etwas draufgeben wird. Der \n\nVerteilerschl\u00fcssel ist noch nicht ganz klar, aber es wird \n\nmehr Geld geben. Wenn ich mir den Haushalt anschaue, \n\nkann ich jedoch nicht erkennen, dass dort die gesamte \n\nSumme substanziell hineingeht und noch etwas draufge-\n\nlegt wird. Wir GR\u00dcNEN verlangen, dass wir im Land \n\nendlich einmal zu einem Betrag von 200 Millionen Euro \n\nkommen \u2013 Bundesgeld plus Landesmittel \u2013, denn dann \n\nk\u00f6nnten wir j\u00e4hrlich 5 000 neue Wohnungen bauen. Dies \n\nw\u00fcrde in etwa dem nachgefragten Bedarf entsprechen, \n\nvon dem wir in den Ballungsr\u00e4umen wissen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir m\u00fcssen auch an die F\u00f6rderrichtlinie herangehen \u2013 \n\nauch das hatte ich schon mehrfach angesprochen \u2013; denn \n\ndarin gibt es einige eigenartige Dinge, wie zum Beispiel \n\neine Mietpreisbremse nach unten, die von den Bautr\u00e4gern, \n\ndie sozialen Wohnungsbau betreiben, verlangt, dass sie \n\nam Ende Kaltmieten von 10 Euro pro Quadratmeter \n\nerheben und damit eben nicht zur D\u00e4mpfung auf dem \n\nMietmarkt beitragen k\u00f6nnen. Die Mietpreisbremse, die \n\ndort \u00fcber zwei Wege hineingekommen ist, muss wieder \n\nherausgenommen werden, genauso wie die Bindung um \n\n15 Jahre verl\u00e4ngert werden muss; denn bisher haben wir \n\nbeim sozialen Wohnungsbau nur eine 15-j\u00e4hrige Bindung, \n\nund danach ist alles wieder ganz normal. Die Bindung \n\nmuss auf mindestens 25 Jahre verl\u00e4ngert werden. \n\nGenauso muss die M\u00f6glichkeit bestehen, neben Neubau \n\nbestehende Wohnungen, bei denen es keine Belegungs-\n\nbindung gibt, durch die \u00f6ffentliche Hand zu erwerben und \n\ndort eine Belegungsbindung festzulegen, sodass auch \n\nSozialwohnungen im Bestand geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem w\u00fcnschen wir uns, dass der soziale Woh-\n\nnungsbau nicht nur in den beiden St\u00e4dten Leipzig und \n\nDresden stattfindet, sondern landesweit ge\u00f6ffnet wird, da \n\nes auch ein Instrument der Stadtplanung ist; denn wie wir \n\nbereits angesprochen haben, brauchen wir eine gesunde \n\nDurchmischung. Die Dynamik ist sehr gro\u00df, was die \n\nVernetzung und Entwicklung in den gro\u00dfen St\u00e4dten und \n\nden Ballungsr\u00e4umen ringsherum betrifft. Wir wissen, dass \n\ndie Zahlen, mit denen wir arbeiten, einige Jahre alt sind, \n\nund w\u00fcrden uns eine \u00c4nderung des bisherigen Pro-\n\ngramms w\u00fcnschen. \n\nEinen Antrag dazu gab es bereits \u2013 dies wurde vorhin \n\nangesprochen \u2013, in dem es um die Berechtigungsscheine \n\ngeht. Ein erster Schritt ist im Sommer gegangen worden, \n\nindem man die Einkommensgrenzen \u00fcber das seit Jahren \n\nvom Bund vorgegebene Niveau angehoben hat. Diese \n\nAnpassung um 15 % ist aber nur ein erster Schritt. Wir \n\nGR\u00dcNEN fordern 40 %; die Zahlen hatte ich bereits im \n\nletzten Plenum vorgetragen. Es sind immer noch nur die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7686 \n\nkleinen und mittleren Einkommen, die \u00fcberhaupt in den \n\nGenuss kommen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir auch weitere Instrumente, mit \n\ndenen wir gezielt Baugemeinschaften, Genossenschaften \n\nund kooperative Wohnformen f\u00f6rdern k\u00f6nnen \u2013 mit \n\neigenen gezielten F\u00f6rderinstrumenten, die auch die \n\nPlanungs- und Beratungsphase am Anfang umfassen. Wir \n\nbrauchen au\u00dferdem eine aktive Fl\u00e4chenpolitik, wie wir als \n\nFreistaat Kommunen gezielt in die Lage versetzen, \n\nFl\u00e4chen zu erwerben, um sie f\u00fcr Projekte zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen und zum Beispiel Wohnraum darauf zu errich-\n\nten. Auch das fehlt bisher komplett. \u2013 So viel zun\u00e4chst \n\neinmal. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Claudia Maicher  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nein St\u00fcck weit entsetzt, dass wir heute teilweise \u00fcber die \n\nPlanung von Steuergeldverschwendung gesprochen \n\nhaben. Im Normalfall sagt man: Der Mensch lernt aus \n\nVersuch und Irrtum. Offensichtlich sind Politiker keine \n\nMenschen; denn die Politik macht jede Menge Versuche \n\nund lernt ganz offensichtlich nichts daraus. Ich nenne \n\nIhnen einige Beispiele: \n\nErstens. Abriss von Wohnungen \u2013 in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in \n\nSachsen geschehen, alles mit Steuergeldern finanziert. \n\nDas verknappt automatisch Wohnraum und sorgt daf\u00fcr, \n\ndass dessen Preis ansteigt. Herr Barth hat bereits von der \n\nverfehlten Leuchtturmpolitik der CDU gesprochen, das \n\nkann ich mir also sparen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nZweitens. Dezentrale Unterbringung von Asylbewerbern \n\n\u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, nein, nein, nein! H\u00f6ren Sie genau zu, bevor Sie \n\ndummes Zeug erz\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 verknappt am Ende Wohnraum, was dazu f\u00fchrt, dass die \n\nPreise steigen. Wichtig dabei ist aber zu wissen, dass es \n\njede Menge Einrichtungen in Sachsen gibt, die eben zu \n\ndiesem Zweck geschaffen worden sind und die letztend-\n\nlich noch \u00fcber Jahrzehnte von den B\u00fcrgern durch Steuer-\n\ngelder finanziert werden. Die Wohnungen stehen leer, \n\naber die Asylbewerber und Migranten werden dezentral \n\nuntergebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Lieber Uwe Wurlitzer, Steuergeldverschwendung \n\nanzuprangern ist richtig, keine Frage. Aber dann sollten \n\nauch L\u00f6sungsans\u00e4tze kommen, wie man diese verhindern \n\nwill; und von L\u00f6sungsans\u00e4tzen habe ich \u00fcberhaupt noch \n\nnichts geh\u00f6rt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Das ist die Frage: die L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. \n\nEs gibt mir die M\u00f6glichkeit, \u00fcber meine 90 Sekunden \n\nhinaus etwas zu sagen, die Sie uns ja immer so gener\u00f6s \n\nerm\u00f6glichen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ein  \n\nZufall, dass das gerade Herr Wild war! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der AfD) \n\n\u2013 Ganz klar, das ist \u00fcberhaupt kein Zufall. \u2013 L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze: Der Staat ist in der Theorie f\u00fcr wichtige Dinge \n\nzust\u00e4ndig: Sicherheit, Bildung, Infrastruktur, und bei der \n\nInfrastruktur kann man an dieser Stelle ansetzen. Wir \n\nhaben zwar immer davon gesprochen, dass der \u00f6ffentliche \n\nPersonennahverkehr ausgebaut werden soll; aber hier \n\nw\u00e4re es ein L\u00f6sungsansatz. \n\nEs gibt im l\u00e4ndlichen Raum jede Menge Leerstand, das \n\nkann ich am Beispiel Leipzig sagen: Wir haben im Raum \n\nLeipzig \u2013 vor allem im n\u00f6rdlichen Teil, beispielsweise in \n\nDelitzsch \u2013 jede Menge Leerstand. Wenn man dort mit \n\ndem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, zum Beispiel mit \n\nder S-Bahn, von Delitzsch nach Leipzig fahren w\u00fcrde, ist \n\nman innerhalb von 29 Minuten da. Ich wohne im Leipzi-\n\nger Westen, in Leipzig-Gr\u00fcnau. Wenn ich von dort aus in \n\ndie Innenstadt fahre, brauche ich auch mindestens \n\n30 Minuten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh, wir sind noch  \n\nbei der Beantwortung der Frage!) \n\nAlso w\u00e4re es an dieser Stelle wesentlich sinnvoller, \n\nSteuergelder daf\u00fcr einzusetzen, den \u00f6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr nachhaltig auszubauen. Damit holen wir \n\nauf der einen Seite die Menschen ins Land und schaffen \n\ndie M\u00f6glichkeit, dass die Wohnungen dort auch tats\u00e4ch-\n\nlich bezogen werden. Wir d\u00fcrfen uns als Staat nicht \n\neinmischen, um Steuergelder dort sinnlos zu versenken. \n\nWir haben auf der zweiten Seite mit dem Ausbau des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs auch die M\u00f6glichkeit, \n\nvor Ort den l\u00e4ndlichen Raum wesentlich interessanter zu \n\ngestalten, und mit dem Ausbau des \u00d6PNV haben wir die \n\nM\u00f6glichkeit, den Umweltschutz zu betreiben. Das m\u00fcsste \n\nIhnen ja entgegenkommen. \u2013 Sie brauchen gar nicht so zu \n\ngrinsen. \n\nEs gibt also viele M\u00f6glichkeiten, wo man Steuergelder \n\nnachhaltig sinnvoll einsetzen kann. Im sozialen Woh-\n\nnungsbau ist es mit Sicherheit versenkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7687 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das l\u00e4sst  \n\ntief blicken, Herr Wurlitzer!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne \n\nwieder bei der CDU-Fraktion. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte auf einige Redebeitr\u00e4ge noch einmal kurz \n\neingehen. \n\nZu Ihnen, Herr G\u00fcnther, sage ich: Mit der Dimension, die \n\nSie unter der \u00dcberschrift fordern, den sozialen Woh-\n\nnungsbau im engeren Sinne in den gro\u00dfen Ballungszen-\n\ntren zu f\u00f6rdern, beschleunigen Sie nat\u00fcrlich Zuzugsbewe-\n\ngungen aus den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in Sachsen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ganz genau!) \n\nDas sind Dinge, die sich einander bedingen und die auch \n\nzusammenh\u00e4ngen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja!) \n\nAls Zweites st\u00f6rt mich in Ihren Ausf\u00fchrungen, dass Sie \n\ndie Gelder, die f\u00fcr soziale Wohnraumf\u00f6rderung vonseiten \n\ndes Bundes zur Verf\u00fcgung gestellt werden, automatisch \n\nf\u00fcr sozialen Wohnungsbau im engeren Sinne, n\u00e4mlich mit \n\nMietpreis- und Belegungsbindung, verausgaben wollen. \n\nDas ist sachgerecht. Es gibt dort eine relative Breite an \n\nM\u00f6glichkeiten, diese Mittel einzusetzen. \n\nDas Dritte ist: Sie mahnen eine \u00d6ffnung dieses Pro-\n\ngramms an. Da kann ich Ihnen nur sagen: Der Schl\u00fcssel \n\nf\u00fcr dieses Programm ist der konkrete Nachweis einer \n\nangespannten Wohnungsmarktlage. Sie haben an nicht \n\nallzu vielen Stellen im Freistaat Sachsen die M\u00f6glichkeit, \n\ndiese tats\u00e4chlich konkret nachzuweisen. Gerade kleinere \n\nKommunen nutzen sehr stark die M\u00f6glichkeiten, die sich \n\n\u00fcber kommunale Wohnungsgesellschaften oder Genos-\n\nsenschaften bieten, insbesondere im unteren Segment des \n\nWohnungsmarktes, das entsprechend auszusteuern und \n\nbezahlbaren Wohnraum anzubieten, um eben nicht auf das \n\nsehr enge Instrumentarium des sozialen Wohnungsbaus \n\nzur\u00fcckzugreifen. Sie haben eine gesamtst\u00e4dtische Ent-\n\nwicklung im Blick. \n\nEin Satz zu Herrn Wurlitzer, was das Abrissgeschehen aus \n\nder Mitte der Neunzigerjahre bis teilweise heute anbe-\n\nlangt: Man sollte sich immer genau anschauen, in wel-\n\nchen Lagen Abrisse stattgefunden haben und auch in \n\nwelchen Lagen heute noch Leerst\u00e4nde zu finden sind. Das \n\nsind n\u00e4mlich meistens die gleichen Lagen, \u00fcber die wir \n\nsprechen. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Stimmt nicht!) \n\nSie haben von Ihren pers\u00f6nlichen Erfahrungen aus Gr\u00fc-\n\nnau berichtet. Wenn ich heute eine Wohnung in Leipzig \n\nsuche, dann finde ich am ehesten noch in Leipzig-Gr\u00fcnau \n\nentsprechende Angebote. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos:  \n\nGehen Sie mal suchen!) \n\nDort haben auch die gr\u00f6\u00dften Abrisse stattgefunden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Vorhin wurde in der ersten \n\nRunde ein Zusammenhang hergestellt zwischen der \n\nTatsache, dass die CDU und die SPD im Bund und auch \n\nin Sachsen regieren, und steigenden Mieten in Dresden \n\nund Leipzig. Das ist ja nun v\u00f6lliger Quatsch. \n\nWenn es einen unmittelbaren Zusammenhang gibt, dann \n\neher zwischen der Tatsache, dass beide St\u00e4dte attraktive \n\nKommunen sind, wo Menschen gern hinziehen, weil sie \n\ndort Arbeit suchen und finden, eine Ausbildung absolvie-\n\nren und weil deshalb viele Menschen aus Sachsen oder \n\nauch au\u00dferhalb von Sachsen gern in diese St\u00e4dte ziehen \n\nwollen. \n\nWenn man trotzdem einen politischen Bezug hernehmen \n\nm\u00f6chte, dann bleibe ich beim Beispiel Dresden und sage: \n\nWenn eine Entscheidung zu heute steigenden Mieten \n\ngef\u00fchrt hat, dann ist es eher der vollst\u00e4ndige Verkauf des \n\nkommunalen Wohnungseigentums in Dresden im Jahr \n\n2006 durch CDU, FDP und Teile der damaligen PDS, der \n\nheutigen Linkspartei, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte auf einen zweiten Zusammenhang hinweisen. \n\nEs scheint ein Denkfehler vorzuliegen, wenn gesagt wird, \n\ndass die Mittel des Bundes zweckentfremdet werden. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das hat Kollege Fritzsche gerade angedeutet \u2013 \n\nwird nur ein Teil der Bundesmittel in dieses enge F\u00f6rder-\n\nprogramm gesteckt. Aber wir f\u00f6rdern sehr wohl auch \n\nandere soziale Zwecke, beispielsweise die Wohnrauman-\n\npassung. Ehrlich gesagt, bevor die Menschen in neu \n\ngebaute barrierearme Wohnungen umziehen sollen, finde \n\nich es viel besser und g\u00fcnstiger, die Wohnungen der \n\nMenschen f\u00fcr nur einen kleinen Teil des Geldes hinsicht-\n\nlich der Barrierearmut anzupassen und zu gestalten. \n\nIch bin aber froh, dass die SPD das Thema Zweckbindung \n\nund \u00fcberhaupt sozialer Wohnungsbau mit Mitteln des \n\nBundes in den Koalitionsvertrag hineinverhandeln konnte, \n\ndenn es gab bundesweit tats\u00e4chlich Zweckentfremdungs-\n\ntendenzen. Sie d\u00fcrfen sicher sein: Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, \n\ndass wir die Wohnraumf\u00f6rderprogramme des Freistaates \n\nSachsen ausreichend ausstatten. \n\nNoch eine Reaktion auf die Rede von Herrn Wurlitzer, \n\ndenn er sprach von Verschwendung von Steuermitteln: \n\nH\u00e4ufig steckt hinter diesem Vorwurf eine etwas zu gro\u00dfe \n\nMarktgl\u00e4ubigkeit: \u201eDie privaten Investoren werden es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7688 \n\nschon richten; sie machen schon das Richtige beim \n\nWohnungsbau.\u201c Das glaube ich nicht. Ich halte es sogar \n\nf\u00fcr eine sehr unsoziale Sichtweise. Der Markt allein \n\nrichtet es nicht. Das sehen wir gerade in den St\u00e4dten \n\nDresden und Leipzig. Wir haben den Effekt, dass private \n\nUnternehmen wegen eines h\u00f6heren Renditeinteresses \n\nh\u00f6herwertige Wohnungen errichten, da dort die Rendite \n\nnoch h\u00f6her ist. Es sind erfahrungsgem\u00e4\u00df genossenschaft-\n\nliche oder kommunale Unternehmen, die anders ticken. \n\nHier wird kein Geld verschenkt oder verschwendet, aber \n\nsie haben deutlich niedrigere Renditeziele und eine \n\nGemeinwohlorientierung. Das ist mehr als unterst\u00fctzens-\n\nwert. \n\n\u00dcbrigens ist es sehr wohl m\u00f6glich, im sozialen Woh-\n\nnungsbau Renditen zu erzielen. Sie liegen aber bei 3 % \n\nstatt bei 7, 8 oder 9 %. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\nDeshalb bin ich sehr froh, dass der Wohnungsgipfel ein \n\ndeutliches Signal zur Unterst\u00fctzung kommunaler Unter-\n\nnehmen gesetzt hat. \n\nIch bin froh \u00fcber zwei weitere Dinge des Wohnungsgip-\n\nfels: Die Gr\u00fcndung kommunaler Wohnungsbaugesell-\n\nschaften soll finanziell unterst\u00fctzt werden. Die Gemein-\n\nden sollen in ihren kommunalpolitischen Aufgaben im \n\nBereich Planung und Genehmigung unterst\u00fctzt werden. \n\nEs geht um die Erstellung von Bauleitpl\u00e4nen zur Schaf-\n\nfung von Wohnraum, einfachere Planverfahren und \n\nbessere Verkn\u00fcpfungen mit anderen Zielen der Stadtteil-\n\nentwicklung, zum Beispiel dass der Hochschullehrer \n\nneben dem Arbeiter wohnen kann. Das ist soziale Durch-\n\nmischung. \n\nDass es n\u00f6tig ist, hierbei die Verfahren zu erleichtern, \n\nzeigt ein Beispiel aus der Landeshauptstadt Dresden, das \n\nich kurz vortragen m\u00f6chte: Es geht um ein Projekt im \n\nUmfeld der Offiziersschule des Heeres. Es sind zwei \n\nBauvorhaben mit insgesamt 1 300 Wohnungen, von denen \n\ncirca 190 sozialgebundene Wohnungen werden sollen. \n\nSeit dem Jahr 2015 arbeiten die Investoren und die \n\nStadtverwaltung an diesem Projekt und es wurden bereits \n\nMillionen investiert. Diese Wohnungen h\u00e4tten heute \n\nl\u00e4ngst bezugsfertig sein k\u00f6nnen, aber wir warten immer \n\nnoch auf die dringend ben\u00f6tigten Wohnungen. Ein Grund \n\ndaf\u00fcr ist, dass die Stadtverwaltung sich mit den verschie-\n\ndenen Gutachtern seit nunmehr drei Jahren nicht \u00fcber die \n\nZahlen von Emissionswerten verst\u00e4ndigen konnte. Man \n\nglaubt es kaum. Ich will jetzt nicht in die Selbstverwal-\n\ntung eingreifen, aber das Beispiel zeigt, dass eine Verein-\n\nfachung der Verfahren guttun w\u00fcrde und langsames \n\nVerwaltungshandeln dadurch endlich beschleunigt werden \n\nk\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren! Die heutige Debatte zeigt, \n\ndass wir vor sehr unterschiedlichen Aufgaben beim \n\nWohnungsbau in Stadt und Land stehen. Aufgaben wie \n\nMieterschutz und Bereitstellung von bezahlbarem Wohn-\n\nraum stehen vor uns. Als SPD haben wir uns daf\u00fcr einge-\n\nsetzt, und wir setzen uns weiterhin daf\u00fcr ein, dass die \n\nStaatsregierung, die schon vieles tut, dort dranbleibt, \n\ndamit Wohnraum f\u00fcr alle bezahlbar bleibt, in Stadt und \n\nLand. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Uwe Wurlitzer, fraktionslos, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Stange, bitte. \u2013 Eine Kurzintervention? \n\nHerr Stange, Sie k\u00f6nnen trotzdem nach vorn kommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pallas, \n\nich halte nichts davon, Investoren zu d\u00e4monisieren und zu \n\nsagen, dass alle diejenigen, die versuchen Geld zu verdie-\n\nnen, schlechte Menschen sind. Ich sage Ihnen ganz \n\nehrlich: Wir sind nun einmal im Kapitalismus und da \n\ngeh\u00f6rt das ein St\u00fcck weit dazu. Ich halte es f\u00fcr sehr \n\nschwierig zu erkl\u00e4ren, dass das mit dem Abriss alles nicht \n\nplanbar war und dass gegebenenfalls die Genossenschaf-\n\nten wesentlich sozialer arbeiten. \n\nIch sage Ihnen eines: In Leipzig haben Genossenschaften \n\num die 2000er-Jahre in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mit Steuergel-\n\ndern abrei\u00dfen lassen, und sie haben damit ihren Leerstand \n\nreduziert. Sie haben auf der anderen Seite die Preise \n\nangehoben \u2013 ich habe in der gleichen Genossenschaft \n\ngewohnt. Die Grundst\u00fccke wurden zehn Jahre liegenge-\n\nlassen und jetzt wird dort wieder mit Steuergeldern auf \n\nden gleichen Grundst\u00fccken weitergebaut. Deshalb ist es \n\nnicht gut, wenn der Staat jedes Mal seine Finger im Spiel \n\nhat. Ich glaube nicht, dass es richtig ist, dass der Markt es \n\nnicht selbst regelt. \n\nDenn wenn wir in die alten Bundesl\u00e4nder schauen, haben \n\nwir dort etliche Ballungszentren, wo in den Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 \n\nda gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht \u2013 der Wohnraum kaum \n\nnoch bezahlbar ist. Aber dort ist der \u00f6ffentliche Personen-\n\nnahverkehr auch derart ausgebaut worden, dass im Um-\n\nkreis von 30, 40, 50 Kilometern \u2013 M\u00fcnchen, Stuttgart, \n\nFrankfurt sind sehr gute Beispiele daf\u00fcr \u2013 bezahlbarer \n\nWohnraum ist. Dort sind die Leute auch in einer halben, \n\ndreiviertel Stunde in den jeweiligen Innenst\u00e4dten; das \n\nfunktioniert. \n\nDie Schaffung von Infrastruktur ist eine Kernaufgabe des \n\nStaates \u2013 und die Schaffung von Wohnraum ist es defini-\n\ntiv nicht. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nWurlitzer, Wohnraum ist genauso eine lebensnotwendige \n\nInfrastruktur wie \u00d6PNV, Stra\u00dfen, Schulen und Kitas. \n\nDass Sie das heutzutage noch leugnen, kann doch nur \n\nverwundern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7689 \n\nIm \u00dcbrigen danke ich Ihnen noch einmal f\u00fcr die Pr\u00e4zisie-\n\nrung, dass Sie darum bitten, dass die privaten Investoren \n\nnicht verteufelt werden. Ja, das hat auch niemand hier im \n\nRaum behauptet. Das ist doch gerade der Grund, weshalb \n\nwir das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den gebundenen Mietwohn-\n\nraum offengehalten haben. Es k\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich auch \n\nprivate Investoren um entsprechende F\u00f6rdermittel bewer-\n\nben. Allerdings stellen wir fest, dass das Interesse im \n\nprivaten Bereich erstaunlich gering ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt Herr Stange, \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nzun\u00e4chst einmal gut, dass wir nach einer ganzen Weile \n\n\u00fcber das Thema sprechen. Es ist auch gut, dass die Koali-\n\ntion nach vielen Jahren, in denen wir in Sachsen im \n\nGrunde Wohnungsbau durch Darlehensprogramme \n\nunterst\u00fctzt haben, jetzt wieder beim Zuschuss, bei der \n\nZuschussf\u00f6rderung ist, weil die Leistungsf\u00e4higkeit einer \n\ngro\u00dfen Zahl von Mieterinnen und Mietern \u2013 und zwar \n\nnicht nur in den Ballungszentren, sondern auch in Mittel-\n\nzentren, Grundzentren oder auf dem Lande \u2013 nicht aus-\n\nreicht, um solche Mietsteigerungen, wie wir sie hatten \n\nund haben, abzufedern. \n\nDas ist das Grundproblem, an dem wir uns orientieren \n\nm\u00fcssen: Reicht das Geld der Menschen aus? Wenn wir \n\nsehen, dass wir in Sachsen nach wie vor bei den durch-\n\nschnittlichen Arbeitseinkommen eine deutliche L\u00fccke \n\ngegen\u00fcber den Westl\u00e4ndern haben \u2013 im Durchschnitt um \n\ndie 900 Euro \u2013, dann ist das im Prinzip die Kronzeugen-\n\nschaft daf\u00fcr, dass ein gro\u00dfer Teil unserer Bev\u00f6lkerung die \n\nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit nicht hat. \n\nHinzu kommt \u2013 das ist richtig dargestellt worden \u2013 ein \n\nrasantes Bev\u00f6lkerungswachstum in den beiden gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten Leipzig und Dresden. Ja, damit haben viele davor \n\nnicht gerechnet, aber es ist so gekommen. Und, nein \u2013 um \n\nauf die hellblaue, dunkelblaue Seite einzugehen \u2013, es sind \n\nnicht die Fl\u00fcchtlinge und der Zuwachs von 60 000 Ein-\n\nwohnern in Leipzig. Das sind keine Fl\u00fcchtlinge, ich darf \n\nSie beruhigen, sondern das sind \u00fcberwiegend sowohl aus \n\nSachsen als auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern Zuziehende. \n\nEs sind Leute, die sogar aus dem Ausland zugezogen sind, \n\nja, \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Auch!) \n\n\u2013 Auch, richtig, auch, so w\u00e4re es richtig gewesen. Das hat \n\netwas mit den Forschungsstandorten zu tun, das hat \n\nlogischerweise etwas mit den Wirtschaftsstandorten in \n\nSachsen zu tun. \n\nJa, Leipzig hat einen angespannten Wohnungsmarkt. Die \n\nLeerstandreserve, die als Fluktuationsreserve gebraucht \n\nwird, liegt mittlerweile unter den empfohlenen 3 %, und \n\ndamit ist klar, dass gebaut werden muss \u2013 aber bauen, \n\nbauen, bauen auf Teufel komm raus sorgt daf\u00fcr, dass wir \n\nGestellungspreise bekommen, die nicht mehr sozial \n\nvertr\u00e4glich sind. Deshalb ist es richtig, Kollege Pallas, der \n\nMarkt allein richtet so etwas nicht, so wie er es in der \n\nVergangenheit nicht gerichtet hat. \n\nDie Abrisse waren zu einem Teil wirklich erforderlich. Ich \n\nstelle mir Borna-Gnandorf vor. Wenn wir dort alles h\u00e4tten \n\nstehen lassen, was man h\u00e4tte stehen lassen k\u00f6nnen, um \n\nHimmels willen, wer wollte dort wohnen, meine Damen \n\nund Herren? Das muss man sich offen und ehrlich vor \n\nAugen f\u00fchren, wenn wir \u00fcber den Abriss der vergangenen \n\nJahre sprechen. Da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab. Wenn \n\n\u00fcber eine Million Menschen den Osten verlassen, Ent-\n\nschuldigung, dann verlassen die nat\u00fcrlich nicht nur Zelte, \n\nsondern sie verlassen Wohnungen. Das ist ja wohl v\u00f6llig \n\nlogisch, und diese Wohnungen stehen dann leer. Punkt. \n\nWenn diese Wohnungen lange leer stehen, werden Stadt-\n\nteile auch wieder stigmatisiert, auch das muss man klar \n\nzur Kenntnis nehmen. Deshalb ist auf der einen Seite \n\nAbriss erforderlich und auf der anderen Seite, wenn \n\nNeubau erforderlich ist, nat\u00fcrlich auch wieder Neubau. \n\nDa bei\u00dft die Maus auch keinen Faden ab. Man kann \n\nWohnungen nicht \u00fcber 20 Jahre einfach stehen lassen. \n\nAber wof\u00fcr wir sorgen m\u00fcssen, ist, dass die F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, und die derzeit \n\ng\u00fcltigen Richtlinien so angepasst werden, dass sie wirk-\n\nlich brauchbar sind. \n\nLassen Sie mich auch selbst genutztes Eigentum und \n\n\u00c4hnliches ansprechen. Wohneigent\u00fcmergemeinschaften \n\nscheuen sich davor, entsprechende Altersanpassungen zu \n\nmachen \u2013 wenn zum Beispiel eine Rampe erforderlich ist \n\n\u2013, weil sie aus dieser Richtlinie derzeit so nicht f\u00f6rderbar \n\nsind. Das hei\u00dft, hier m\u00fcssen wir deutlich ran. Auch das ist \n\neine Frage: Wenn ich selbst genutztes Eigentum f\u00f6rdere, \n\nmuss ich darauf achten, was dann passiert, wenn ich nicht \n\nmehr meine nette Freitreppe einfach so hochkomme, \n\nsondern meinen Rollator auf den Buckel packen muss. Da \n\nm\u00fcssen wir genau hinschauen, dass auch so etwas weit \n\nvorausgedacht wird. Auch bei jenen, die jetzt selbst \n\ngenutzt in ihren H\u00e4usern wohnen \u2013 Sie haben ja als CDU \n\n28 Jahre lang versucht, die Eigentumsquote hochzupr\u00fc-\n\ngeln \u2013, ist das Problem: Wenn die Leute alt sind, bekom-\n\nmen sie keinen Kredit mehr und m\u00fcssen trotzdem die \n\nentsprechenden Anpassungen vornehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Da w\u00e4re es erforderlich, \n\ntats\u00e4chlich auch ihre Bed\u00fcrfnisse anzupassen, um das \n\n\u00c4lterwerden in der eigenen Wohnung zu erm\u00f6glichen. \u2013 \n\nIch h\u00e4tte noch viel zu sagen, aber leider ist die Zeit \n\nvorbei. Ich habe noch viele andere Vorschl\u00e4ge, aber das \n\nk\u00f6nnen wir vielleicht sp\u00e4ter machen. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7690 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, Sie \n\nsind schon weit \u00fcber die Zeit. Vielleicht kommen Sie \n\nnoch einmal wieder. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte; \n\nHerr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u201eWeiter identifiziertes Problem: \n\nVersch\u00e4rfung der sozialen Wohnungsnot durch Unt\u00e4tig-\n\nkeit. Die Dresdner Stadtb\u00fcrgermeisterin Kaufmann schaut \n\ntatenlos zu, wie Gutverdiener weiterhin in Sozialwohnun-\n\ngen wohnen, w\u00e4hrend Bed\u00fcrftige weiter an den Stadtrand \n\ngedr\u00e4ngt werden.\u201c \u2013 Zitat \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom \n\n20.07.2017. \u201eFrau Kaufmann erw\u00e4gt derzeit nicht einmal \n\ndie Einf\u00fchrung einer zwingend notwendigen Fehlbele-\n\ngungsabgabe, um dieses Problem zu l\u00f6sen.\u201c \n\nUnd f\u00fcnftens, die Mutter allen Politikversagens, die \n\nchaosartige merkelsche Fl\u00fcchtlingspolitik. \n\n(Oh-Rufe) \n\nMerkels Migranten streiten seit 2015 auch \u2013 auch! \u2013 mit \n\nden Einheimischen um sozialen Wohnungsbau und \n\nSozialwohnungen. Ein schon damals vorhersehbares \n\nProblem wurde irgendwie durch keine sinnvollen L\u00f6sun-\n\ngen einfach verschleppt. \n\nWo soll das alles noch hinf\u00fchren? Warten Sie etwa weiter, \n\nbis irgendwann einmal arme Dresdner unter unseren \n\nsch\u00f6nen Elbbr\u00fccken schlafen m\u00fcssen? \n\nDiese Regierung in Bund, Land und auch in der Stadt \n\nDresden verursacht hohe Mieten und stellt sich jetzt auf \n\nden Wohnungsgipfel und auch hier in der Debatte durch \n\nHerrn Schollbach als Probleml\u00f6ser dar. Als Probleml\u00f6ser \n\nwerden 5 Milliarden Euro f\u00fcr sozialen Wohnungsbau f\u00fcr \n\nhunderttausend Wohnungen bis 2021 versprochen. Das \n\nist, mit Verlaub gesagt, l\u00e4cherlich, das ist zu wenig. \n\nHunderttausend Wohnungen bis 2021 deutschlandweit \n\nreichen hinten und vorn nicht, um die soziale Wohnungs-\n\nnot in Deutschland auch nur ansatzweise zu lindern. Ihre \n\nRegierungen haben keine brauchbaren L\u00f6sungen vorge-\n\nlegt. \n\nMeine Fraktion fordert deshalb: \n\nErstens. Stoppen Sie die sinnlose Niedrigzinspolitik! \n\nZweitens. Stoppen Sie die teure und verfehlte Energie-\n\nwende, wenn es um Neubauprojekte geht! \n\nDrittens. Stoppen Sie die verfehlte Leuchtturmpolitik und \n\ndie s\u00e4chsische Landflucht! \n\nViertens. F\u00fchren Sie sachsenweit endlich eine Fehlbele-\n\ngungsabgabe f\u00fcr Gutverdiener in Sozialwohnungen ein! \n\nF\u00fcnftens. Beenden Sie endlich die chaosartige merkelsche \n\nFl\u00fcchtlingspolitik! \n\nDann und auch nur dann k\u00f6nnte der Wohnraum in Zu-\n\nkunft wieder bezahlbar werden. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Barth von der AfD, zusammenfassend kann man \n\nsagen, an der Wohnungsnot der Menschen und an den \n\nsteigenden Mieten sind bei Ihnen Europa, die Windr\u00e4der \n\nund die Ausl\u00e4nder schuld. Es fehlt jetzt nur noch der \n\nWolf. Was Sie vergessen haben, ist, dass der Neolibera-\n\nlismus daran schuld ist und dass Wohnen immer mehr zur \n\nWare geworden ist. Das haben Sie mit keinem Satz \n\nerw\u00e4hnt, und warum? \n\nWeil es genau Ihre Politik ist, die Sie eigentlich hier \n\numsetzen wollen. Was es braucht, den Menschen wieder \n\nWohnraum zu geben, der bezahlbar ist, das haben die \n\nbeiden Vorredner aus meiner Fraktion gesagt. Ich kann \n\ngern auch noch etwas erg\u00e4nzen: Es braucht einfach \n\nwieder Investitionen von st\u00e4dtischen Wohnungsgesell-\n\nschaften. Daf\u00fcr brauchen sie Geld und auch die Mittel \n\nund die Fl\u00e4che. Das alles muss gest\u00e4rkt werden. Neben \n\nden Bundesgeldern, die Sachsen f\u00fcr sozialen Wohnungs-\n\nbau immer nur weitergereicht hat, braucht es eben auch \n\neigene Gelder im Land, um Sozialwohnungen zu bauen. \n\nDie Kommunen m\u00fcssen bei Milieuschutzsatzungen \n\nunterst\u00fctzt werden, damit Spekulation und Luxussanie-\n\nrungen in entsprechenden Stadtteilen, wo viele Leute \n\nwohnen, wo es keinen Wohnraum mehr gibt, nicht mehr \n\npassieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, ich m\u00f6chte gern auf diese \n\nKurzintervention erwidern. Wenn wir uns die Linkspartei \n\nanschauen, die PDS oder wie Sie jemals hie\u00dfen, dann \n\nhabe ich Ihnen einfach nur erkl\u00e4rt: Sie propagieren \n\nsozialen Wohnungsbau und setzen sich f\u00fcr Schwache ein. \n\nIhre Dresdner Sozialb\u00fcrgermeisterin setzt in der t\u00e4glichen \n\nArbeit aber andere Akzente. Einige Ihrer damaligen \n\nAbgeordneten haben in der Dresdner Stadtverordneten-\n\nversammlung daran mitgewirkt, dass es zu dem WOBA-\n\nVerkauf kam. Sie werden heute erkennen, dass das ein \n\ngro\u00dfer strategischer Fehler war. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt ja  \n\nauch, ist aber niemand mehr bei uns heute! \u2013 \n\nWiderspruch des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn wir in einer Wirtschaftssituation leben, in der die \n\nRegierungen letztlich auf eine Europ\u00e4ische Zentralbank \n\nangewiesen sind, die \u00fcber die Geldpolitik auch die allge-\n\nmeine Wirtschaftspolitik bestimmt, dann treibt es Investo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7691 \n\nren in bestimmte Anlagenklassen hinein. Das habe ich \n\nalles dargestellt, das ist alles nachvollziehbar. Auch die \n\nEnergiewende hat mit bestimmten Anforderungen das \n\nBauen verteuert. Ich sage nicht, die Energiewende allein \n\noder die Linkspartei allein ist an teureren Mieten schuld. \n\nIch sage nur, es ist eine Konsequenz aus allem, und dazu \n\ngeh\u00f6rt auch, dass Immobilien in bestimmten Ballungsge-\n\nbieten zum Spekulationsobjekt geworden sind. Auch da \n\ngebe ich Ihnen recht, aber ich kann leider in sechs Minu-\n\nten nicht alle Aspekte in der gebotenen Art und Weise \n\ndarstellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Priorit\u00e4ten setzen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Herr Kollege \n\nFritzsche, der These, dass man den Sozialwohnungsbau in \n\nden St\u00e4dten nicht nach Bedarf gestalten d\u00fcrfe, weil das \n\nden Zuzug aus dem Umland bef\u00f6rdere, m\u00f6chte ich deut-\n\nlich widersprechen. Der Wohnungsmangel besteht schon \n\nbei Menschen in den gro\u00dfen St\u00e4dten, wo es Lebensum-\n\nbr\u00fcche gibt, wo man Familien gr\u00fcndet. Die brauchen den \n\nWohnraum. Da gibt es gar nicht die Option, raus aufs \n\nLand zu ziehen. Genauso wei\u00df man auch statistisch, dass \n\nder Zuzug in die gro\u00dfen St\u00e4dte gar nicht mehr \u00fcberwie-\n\ngend aus dem Umland kommt, sondern von weiter aus-\n\nw\u00e4rts erfolgt. Das wollen wir auf keinen Fall abw\u00fcrgen. \n\nWenn man sich des Themas Stadt/Land annimmt, dann \n\nsollte man konsequent sein und in Ballungsr\u00e4umen \n\ndenken. Dazu geh\u00f6rt ein ordentlicher Bahnverkehr raus in \n\ndie Regionen, der daf\u00fcr sorgt, dass man ganz schnell ins \n\nZentrum kommt, so wie man es von anderen Ballungs-\n\nr\u00e4umen in Deutschland und der Welt auch kennt. Da \n\nw\u00fcrde dann auch wieder ein Schuh draus werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch der Hinweis, dass die 142 Millionen Euro vom \n\nBund verdoppelt werden durch das, was die L\u00e4nder \n\ndrauflegen, ist rechtlich im Moment noch nicht zwingend, \n\npolitisch ist es aber durchaus gewollt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es gibt noch mehr  \n\nsoziale Zwecke beim Wohnungsbau!) \n\nEs ist die Tendenz da, dass man es rechtlich klarstellt, \n\ndass die L\u00e4nder das Geld daf\u00fcr ausgeben. Es ist ja sch\u00f6n, \n\nwenn wir noch andere Sachen damit f\u00f6rdern, aber wenn \n\nman von 142 Millionen Euro nur 40 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Kern nimmt und den Rest f\u00fcr die netten Sachen drum \n\nherum, dann stimmt dort die Gewichtung nicht. \n\nNoch ein letzter Satz zur Mietpreisbremse. Die rechtli-\n\nchen Voraussetzungen zur Kappung sind fast genau \n\nidentisch im Gesetz formuliert. Die Kappung haben wir \n\nzweimal zugelassen, bei der Mietpreisbremse nicht. Das \n\nkann man keinem erkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\ndritte Runde. Gibt es Diskussionsbedarf vonseiten der \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Das sieht nicht so aus. Gibt es bei den \n\nanderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Stange, das \n\nw\u00e4re Ihre Chance. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBedarf hat er, aber er darf nicht!) \n\n\u2013 Er darf nicht. Gut. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Die Debatte heute hat gezeigt, dass es zumindest \n\neine \u00dcbereinstimmung gibt: Beim Wohnen handelt es sich \n\num eine der wirklich wichtigen sozialen Fragen unserer \n\nZeit. Das hat auch der Wohnungsgipfel im September im \n\nBundeskanzleramt verdeutlicht. Gemeinsam mit der \n\nBundesregierung haben die L\u00e4nder mit allen Akteuren \n\ndeutlich gemacht, dass sie diese Herausforderung anneh-\n\nmen wollen. Ein Ergebnis dieses Wohnungsgipfels war, \n\ndass 5 Milliarden Euro auf dem Tisch liegen, um damit \n\n1,5 Millionen Wohnungen zu bauen. \n\nIch bin dankbar, dass wir im Hinblick auf diesen Woh-\n\nnungsgipfel nicht nur eine gemeinsame Position der \n\nBundesl\u00e4nder, sondern dass wir in Sachsen gemeinsam \n\nmit allen Verb\u00e4nden und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag auch eine eigene Position erarbeitet haben, \n\ndamit wir im Ergebnis des Gipfels eine Wohnungspolitik \n\nerhalten, die unseren Herausforderungen gerecht wird. \n\nBevor man \u00fcber Verbesserungen diskutiert, muss man \n\nsich die Lage ansehen. Wir haben Unterschiede zwischen \n\nOst und West, Unterschiede zwischen den Bundesl\u00e4ndern \n\nund, meine Damen und Herren, Unterschiede zwischen \n\nWohnen in der Stadt und Wohnen auf dem Land. Allein \n\ndie Tatsache, dass ich im Vogtland eine Angebotsmiete \n\nvon 4,50 Euro habe im Vergleich zur Bayerischen Lan-\n\ndeshauptstadt M\u00fcnchen mit 17,54 Euro, zeigt, dass die \n\nUnterschiede gr\u00f6\u00dfer nicht sein k\u00f6nnen. Wir haben im \n\nersten Halbjahr 2018 eine durchschnittliche Angebotsmie-\n\nte in H\u00f6he von 8,33 Euro. Da ist eine Wohnungspolitik \n\nmit dem Holzhammer fehl am Platze. Eine wirksame \n\nWohnungspolitik tr\u00e4gt diesen Unterschieden angemessen \n\nRechnung. Wenn man sich Sachsen anschaut, haben wir \n\nin den Ballungszentren einen engen Wohnungsmarkt mit \n\nsteigenden Mieten. Wenn man das Einkommen mit \n\ndazurechnet, dann geh\u00f6ren selbst Leipzig und Dresden \n\ninnerhalb einer Liste zu den Top Ten in Deutschland mit \n\nder niedrigsten Mietbelastung. Chemnitz liegt sogar an \n\nerster Stelle. Auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten Sachsens kann man \n\ngut wohnen und leben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDeshalb f\u00f6rdern wir den sozialen Wohnungsbau weiter \n\nauf hohem Niveau. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7692 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nBitte, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nSchollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich danke Ihnen sehr, \n\ndass Sie die Zwischenfrage zulassen. Sie haben vorhin die \n\nMietentwicklung zwischen dem Vogtland und der Bayeri-\n\nschen Landeshauptstadt M\u00fcnchen verglichen. Dazu h\u00e4tte \n\nich eine Nachfrage: K\u00f6nnen Sie mir etwas zu den Ein-\n\nkommensverh\u00e4ltnissen im Vogtland und in M\u00fcnchen \n\nsagen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nWenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, Herr Kollege: Darauf bin ich \n\ngerade eingegangen. Ich habe auch die Einkommensent-\n\nwicklung ber\u00fccksichtigt, sowohl in Dresden als auch in \n\nLeipzig oder in Chemnitz. Mehr noch, nicht nur das \n\nEinkommen spielt eine Rolle. Ich kann nur spekulieren. \n\nWenn Sie auf die andere Frage abzielen, n\u00e4mlich die \n\nLebenshaltungskosten, dann ist der Euro in M\u00fcnchen \n\nsicher nur halb so viel wert wie in Sachsen. Das muss \n\nman mit einrechnen, und das habe ich auch getan. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zur\u00fcck zum \n\nsozialen Wohnungsbau. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDer soziale Wohnungsbau ist ein Instrument, aber nicht \n\ndas alleinige Instrument. Deshalb werden wir den sozialen \n\nWohnungsbau verstetigen. Wir haben ihn ja nicht nur in \n\nder Landeshauptstadt Dresden, sondern auch in Leipzig \n\nseit dem Jahr 2017, und wir werden ihn weiter versteti-\n\ngen. \n\nDoch lassen Sie mich noch einmal zum Thema zur\u00fcck-\n\nkommen. Wohnen ist eine der wichtigsten sozialen \n\nFragen, ja. Aber beim Thema Wohnen haben wir es mit \n\neinem Gut zu tun, das gleicherma\u00dfen ein soziales Gut ist \n\nund entsprechend gesch\u00fctzt werden muss, aber auch ein \n\nWirtschaftsgut. Mit Eingriffen in den Preismechanismus, \n\nmit Vorschriften, mit Kappungsgrenzen allein \u2013 so richtig \n\nSie im Einzelfall auch motiviert sein k\u00f6nnen \u2013 werden Sie \n\ndas Problem nicht l\u00f6sen. Was wir brauchen bei steigender \n\nBev\u00f6lkerung, bei steigendem Zuzug in die urbanen \n\nZentren, ist eine deutliche Ausweitung des Angebotes. \n\nUnd genau das tun wir mit dem Wohnungsgipfel und mit \n\nunseren Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nWir brauchen daher eine neue Wohnungspolitik und neue \n\nAns\u00e4tze. Was wir bereits getan haben und fortf\u00fchren, ist \n\nder seniorengerechte Umbau. Daf\u00fcr haben wir allein in \n\ndiesem Jahr 10 Millionen Euro bewilligt, weil gerade \n\nauch eine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung hier ihren Tribut \n\nzollt; dem werden wir uns widmen. Gleicherma\u00dfen haben \n\nwir in Sachsen auch andere Herausforderungen, n\u00e4mlich \n\neine stagnierende Bev\u00f6lkerung, einen steigenden Alters-\n\ndurchschnitt, das ist richtig, aber auch \u2013 und Kollege \n\nFritzsche hat darauf hingewiesen \u2013 eine der niedrigsten \n\nWohneigentumsquoten in den deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum haben wir teilweise Angebotsmieten, \n\naus denen wir kaum mehr Sanierung oder Modernisierung \n\nfinanzieren k\u00f6nnen, weil die Leerst\u00e4nde zu hoch sind. \n\nDeshalb wird es in K\u00fcrze auch neue Ans\u00e4tze dieser \n\nStaatsregierung geben, was Wohnen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nbetrifft. Unser Ministerpr\u00e4sident hat zu Recht in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung darauf hingewiesen: Unser Freistaat \n\nSachsen ruht auf den St\u00e4dten und dem l\u00e4ndlichen Raum \n\ngleicherma\u00dfen. Beide S\u00e4ulen m\u00fcssen wir im Blick behal-\n\nten, und beide S\u00e4ulen m\u00fcssen wir auch entsprechend \n\ngleichm\u00e4\u00dfig nach vorne entwickeln. Das genau tun wir. \n\nMit der F\u00f6rderung nicht nur des Familienwohnens, \n\nsondern auch der F\u00f6rderung des Wohnens im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wollen wir, dass auch Familien und Senioren in den \n\nGenuss der F\u00f6rderung kommen. Wir brauchen keine \n\nweiteren Zinszuschussprogramme, sondern ein staatliches \n\nF\u00f6rderdarlehen au\u00dferhalb des Bankrechts, damit ich keine \n\nSchwierigkeiten habe bei der Versicherung, mit der \n\nKreditfinanzierungsrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union. \n\nJeder und jede soll in den Genuss kommen. Das wird ein \n\nniedriger Zinssatz, eine lange Laufzeit sein, und das ist \n\ngenau das Instrument, mit dem wir nicht nur Wohnen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern, sondern auch den Erfordernis-\n\nsen des Eigentums im besonderen Ma\u00dfe gerecht werden. \n\nEigentum ist gut. Eigentum ist gut f\u00fcr die Kinder. Eigen-\n\ntum ist gut f\u00fcr die Eigent\u00fcmer, weil es eine Altersvorsorge \n\nbedeutet. Eigentum ist gut f\u00fcr die Sicherheit. Ich habe \n\nmein Wohnumfeld, meine Heimat, wo ich entsprechend \n\nauch wachsamer bin mit den Nachbarn. Ich habe mehr \n\nWege, die ich auf mich nehme, um zur Arbeit zu fahren. \n\nDas hei\u00dft, es ist auch ein Beitrag zur Entwicklung unserer \n\nHeimat im l\u00e4ndlichen Raum, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der AfD) \n\nLassen Sie mich noch einmal zum spezifisch S\u00e4chsischen \n\nkommen. Ich bin dankbar, dass es gemeinsam mit  \n\nder Bundesregierung und allen L\u00e4ndern gelungen ist, \n\n jetzt auch das Baukindergeld wieder einzuf\u00fchren \u2013 \n\n12 000 Euro innerhalb von zehn Jahren f\u00fcr ein Kind. Wir \n\nhaben in Sachsen noch eins daraufgelegt: Sie k\u00f6nnen sich \n\njetzt auch dieses Baukindergeld in einer Summe ausbe-\n\nzahlen lassen \u2013 Danke an dieser Stelle auch der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank \u2013, ohne Zinsen, ohne Sicherheit: f\u00fcr \n\nein Kind 12 000 Euro. Wenn sie zwei Kinder haben, \n\nerh\u00e4lt eine Familie sofort 24 000 Euro. Das ist Eigenkapi-\n\ntal, mit dem man dem Traum vom Wohnen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum ein entscheidendes St\u00fcck n\u00e4herkommt. Deshalb \n\nstehen wir an Platz zwei aller Bundesl\u00e4nder, die eine hohe \n\nAntragsnachfrage beim Baukindergeld haben. Das ist, \n\nmeine Damen und Herren, der s\u00e4chsische Weg in der \n\nWohnungspolitik, der dann auch zum Ergebnis f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7693 \n\nAuch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hat ihren Beitrag geleistet \n\nund wird ihn weiter leisten: im laufenden Jahr 2018 und \n\nim kommenden Jahr 2019 wieder in H\u00f6he von 170 Mil-\n\nlionen Euro j\u00e4hrlich. \n\nWir f\u00f6rdern das Wohnumfeld. Wir st\u00e4rken die Infrastruk-\n\ntur. Wir sorgen f\u00fcr Wohnraumf\u00f6rderung in den St\u00e4dten, in \n\nden Kommunen. Und wir setzen noch einen obendrauf. \n\nWir haben gesagt: Wir wollen auch, dass wir Verf\u00fcgungs-\n\nfonds speisen k\u00f6nnen, h\u00e4lftig privat, h\u00e4lftig staatlich. Das \n\nst\u00e4rkt die Eigenverantwortung, beispielsweise auch bei \n\nden Einzelh\u00e4ndlern, die Innenst\u00e4dte zu versch\u00f6nern und \n\ndort f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Attraktivit\u00e4t in den St\u00e4dten und \n\nin den Kommunen zu sorgen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, Kriminalit\u00e4t, Sicherheit \n\nund Raum m\u00fcssen gemeinsam gedacht werden. Deshalb \n\nhaben wir auf der letzten Bauministerkonferenz in Kiel \n\neine Initiative gestartet, mit der wir auch die Verhinde-\n\nrung von \u00dcberfahrttatbest\u00e4nden \u2013 Weihnachtsm\u00e4rkte gibt \n\nes nicht nur in der Landeshauptstadt, auch wenn es der \n\n\u00e4lteste und einer der sch\u00f6nsten ist; die gibt es \u00fcberall \u2013, \n\nst\u00e4dtebaulich finanziell unterst\u00fctzen, dass wir Sicherheit \n\nund ein attraktives Wohnumfeld gleicherma\u00dfen in den \n\nBlick nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch sagen: Es ist ein Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die Entb\u00fcrokratisierung, die Digitalisierung. \n\nWir m\u00fcssen bei der Bauordnung entsprechend voran-\n\nkommen. Sachsen geht hier auch voran. Wir haben eine \n\nEins-zu-eins-Umsetzung bei der Musterbauordnung. Wir \n\nhalten uns an die entsprechenden Vorgaben und harmoni-\n\nsieren so das Baurecht auch mit anderen L\u00e4ndern. Wir \n\nhaben mit dem Freistaat Sachsen eine Initiative gestartet, \n\nbei der ein digitaler Bauantrag m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein entscheidender \n\nSchritt nicht nur zur Entb\u00fcrokratisierung, sondern auch \n\nzur Digitalisierung. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch \n\neinmal deutlich machen: Ich glaube, wir haben die Her-\n\nausforderung gemeinsam mit dem Bund und gemeinsam \n\nmit den Akteuren in Sachsen angenommen. Wir sind auf \n\neinem guten Weg, und mit den neuen Ma\u00dfnahmen wird es \n\nuns auch gelingen, in der entsprechenden Zeit f\u00fcr neuen \n\nWohnraum zu sorgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die erste \n\nAktuelle Debatte beendet. Ich rufe auf die \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr einen Mindestlohn, der vor Armut sch\u00fctzt \u2013 jetzt handeln, Herr Dulig! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die antragstellende Fraktion. Bitte, Frau Abg. \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWas es bedeutet, f\u00fcr den Mindestlohn zu arbeiten: Ich \n\nkenne zum Beispiel den Fall eines Lkw-Fahrers im \n\nErzgebirge. Er steht jeden Morgen um 5 Uhr auf und sitzt \n\nden ganzen Tag auf seinen Bock \u2013 und das am Ende f\u00fcr \n\n1 100 Euro. Als er nach zehn Jahren seinen Chef gefragt \n\nhat, ob er vielleicht 200 Euro mehr bekommen k\u00f6nnte, \n\nbekam er zur Antwort: \u201eDu musst ja nicht hier bei uns \n\narbeiten!\u201c \n\nOder nehmen wir die Reinigungskraft, die laut Vertrag \n\nnur zwei bis drei Stunden in einer Einrichtung putzt, aber \n\nin Wirklichkeit vier bis f\u00fcnf Stunden f\u00fcr die Arbeit \n\nbraucht. Das nicht, weil sie zu langsam w\u00e4re, sondern \n\nweil eine ordentliche Reinigungsleistung nun mal ihre \n\nZeit braucht. Sie bekommt dann unterm Strich noch nicht \n\neinmal den Mindestlohn. \n\nDas sind keine Einzelf\u00e4lle, meine Damen und Herren. Das \n\ngeht Hunderttausenden Besch\u00e4ftigten in ganz Sachsen so. \n\nLaut dem Bundesarbeitsministerium erhalten knapp \n\n3,7 Millionen Menschen in Deutschland weniger als \n\n2 000 Euro Brutto im Monat, obwohl sie in Vollzeit \n\narbeiten. In Sachsen betrifft das also mehr als ein Drittel \n\nder Vollzeitbesch\u00e4ftigten. Das ist der zweitschlechteste \n\nWert aller Bundesl\u00e4nder, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\nDass wir einen Mindestlohn haben, freut uns wirklich \n\nsehr. Wir waren ja auch die erste Partei, die ihn im Bun-\n\ndestag gefordert hat, n\u00e4mlich bereits im Jahre 2001. Steter \n\nTropfen h\u00f6hlt den Stein; 2015 kam dann die Einf\u00fchrung. \n\nDavon profitieren laut dem Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt und \n\nBerufsforschung 300 000 Besch\u00e4ftigte allein in Sachsen. \n\nDas zeigt, wie n\u00f6tig eine gesetzliche Lohnuntergrenze ist \n\n\u2013 und das gerade hier im Freistaat. \n\nSo erfreulich es ist, dass es sie gibt, sosehr muss man ihre \n\ngeringe H\u00f6he bem\u00e4ngeln, denn CDU, CSU und SPD \n\nhaben bis jetzt daf\u00fcr gesorgt, dass der Mindestlohn nicht \n\nvor Armut sch\u00fctzt. Mit aktuell 8,84 Euro kann man selbst \n\nin Vollzeit und mit 45 Beitragsjahren keine Rente ober-\n\nhalb der Grundsicherung erreichen. \n\nZum anderen erzielt man damit bis heute kein Einkom-\n\nmen, das ausreicht, um mehr als eine Person im Haushalt \n\nmit versorgen zu k\u00f6nnen. Daran wird auch diese mickrige \n\nErh\u00f6hung von 35 Cent ab dem 1. Januar 2019 nichts \n\n\u00e4ndern. Da hilft es auch wenig, wenn Sie, sehr geehrter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7694 \n\nHerr Dulig, jetzt feststellen, dass ein Mindestlohn von \n\n12 Euro n\u00f6tig w\u00e4re. Die Mindestlohnkommission hat \n\nschon Ende Juni den Mindestlohn f\u00fcr 2019 und 2020 \n\nfestgelegt. Vielleicht h\u00e4tte Herr Dulig fr\u00fcher aufwachen \n\nk\u00f6nnen und sollen, und vielleicht h\u00e4tte die SPD die \n\nForderung eines ordentlichen Mindestlohns vor der \n\nKommissionssitzung statt hinterher formulieren sollen \n\nund k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer heutige Mindestlohn sch\u00fctzt selbst Menschen, die in \n\nVollzeit arbeiten, nicht vor Armut; denn der Mindestlohn \n\nverhindert keine Niedriglohnbesch\u00e4ftigung, da er weit \n\nunterhalb der aktuellen Niedriglohnschwelle liegt. Diese \n\nbetr\u00e4gt rund 60 % des mittleren Einkommens in Deutsch-\n\nland und lag bereits 2010 bei 10,36 Euro und 2014 bei \n\n11,09 Euro. 20 % der Besch\u00e4ftigten in Deutschland \n\nverdienen also weniger. Der Mindestlohn muss daher \n\ndeutlich angehoben werden, um den Niedriglohnsektor \n\nendlich auszutrocknen. \n\nAuf ihrer j\u00e4hrlichen Renteninfo sehen also der Lkw-\n\nFahrer und die Reinigungskraft dann \u00fcbrigens, dass sie im \n\nRentenalter, sofern die Gesundheit \u00fcberhaupt mitmacht, \n\nunweigerlich in die Grundsicherung fallen. Das ist dann \n\nso, als h\u00e4tten sie nie gearbeitet. Damit der Mindestlohn \n\nwirklich zum Leben reicht und eine Rente erm\u00f6glicht, die \n\nzumindest ein bisschen die Arbeitsleistung der vielen \n\nJahre widerspiegelt, m\u00fcsste er sehr z\u00fcgig auf mindestens \n\n12,63 Euro pro Stunde steigen. Diese Zahl kommt nicht \n\nvon uns, sondern von der Bundesregierung. Arbeit darf \n\nnicht arm machen, sondern muss ein Leben in W\u00fcrde \n\nerm\u00f6glichen. Menschen bleiben aber auch mit dem \n\nheutigen Mindestlohn arm, und dies ein Leben lang. Das \n\nist der eigentliche Skandal. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich bin fertig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann rufe \n\nich jetzt die CDU-Fraktion auf, Herrn Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nAnsatz der LINKEN, den Mindestlohn zu erh\u00f6hen, ist ja \n\nnicht neu. In der zuletzt gef\u00fchrten Diskussion stehen \n\n12 Euro pro Stunde im Raum. Ungeachtet dessen, dass es \n\nsich hierbei nat\u00fcrlich in erster Linie um ein bundesrechtli-\n\nches Thema handelt, erlauben Sie mir in der Sache viel-\n\nleicht doch ein paar Ausf\u00fchrungen dazu. \n\nBei der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes gab es gute Gr\u00fcn-\n\nde, den Mindestlohn nicht vom Staat festlegen zu lassen, \n\nsondern von einer Mindestlohnkommission. Sie ist \n\nparit\u00e4tisch besetzt, mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern; \n\nFrau Schaper hat das ausgef\u00fchrt. Sie handelt gewisserma-\n\n\u00dfen das Ergebnis aus und legt es vor. Die Kriterien, wie \n\nund nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben ausgehandelt wird, sind im \n\nMindestlohngesetz bundeseinheitlich fixiert, und dazu \n\ngibt es auch Berichtspflichten. \n\nEs gibt gute Gr\u00fcnde zu sagen, dass der Staat nicht den \n\nMindestlohn festlegen soll. Der erste ist aus meiner Sicht \n\ndie \u00dcberzeugung, dass dann, wenn der Staat den Mindest-\n\nlohn festlegt, dieser entsprechend politisiert wird, und in \n\nder Folge dessen kommt es nat\u00fcrlich auch zu einem \n\nentsprechenden Unterbietungswettbewerb. Das halte ich \n\nnicht f\u00fcr sonderlich seri\u00f6s, insbesondere dann nicht, wenn \n\nWahlen anstehen. Ich denke, wenn man den Mindestlohn \n\nvollkommen von wirtschaftlichen Prozessen entkoppelte, \n\ndann w\u00e4re das nat\u00fcrlich sch\u00e4dlich. \n\nDer zweite Grund: Wenn wir uns nun an den Mindest-\n\nlohnvorschl\u00e4gen von 12 Euro orientierten und sagten, das \n\nm\u00fcsste es jetzt sein, dann w\u00fcrde er nat\u00fcrlich auch Tarifab-\n\nschl\u00fcsse, die darunter liegen, entsprechend verdr\u00e4ngen. \n\nAuch das m\u00fcsste man dann bundesseitig einheitlich \n\nregeln. Wenn man einmal dabei ist, dann kann man \n\neigentlich auch gleich die L\u00f6hne staatlich festlegen. Dann \n\nbraucht man keine Gewerkschaften mehr, und da L\u00f6hne \n\nmit Preisen zusammenh\u00e4ngen, kann man auch Preise \n\nfestlegen. Das hatten wir in unserer Geschichte schon \n\neinmal, und das brauche ich an dieser Stelle nicht weiter \n\nauszuf\u00fchren. \n\nDeshalb wollen wir, dass Tarifpartner die Mindestl\u00f6hne \n\naushandeln, so wie es vorgesehen ist. Das ist eine subsidi-\n\n\u00e4re Struktur. Subsidiarit\u00e4t sch\u00fctzt die Freiheit, und wir \n\nwollen eine freiheitliche Wirtschaftsordnung, keine \n\nreglementierte. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Lohndumping!) \n\nDas dritte Argument ist, dass der Mindestlohn, so wie wir \n\nihn jetzt mit 8,48 Euro haben oder dann ab 1. Januar 2019 \n\nmit 9,19 Euro haben werden, nicht vor Armut sch\u00fctzt. Das \n\nist richtig; der Mindestlohn ist eben auch keine sozialpoli-\n\ntische Ma\u00dfnahme, sondern eine ordnungspolitische. So ist \n\nes auch im Gesetz vorgesehen. Er soll Ordnung in den \n\nWettbewerb bringen und verhindern, dass der Wettbewerb \n\n\u00fcber Lohndr\u00fcckerei erfolgt. \n\nMindestlohn ist nicht der gerechte Lohn, den sich manch \n\neiner vielleicht w\u00fcnscht. Ich denke, wir sollten bei dem \n\nbleiben, was die Politik entsprechend ihrem Auftrag \n\nleisten kann, n\u00e4mlich sinnvollerweise zu regeln, was \n\nordnungspolitisch richtig und n\u00fctzlich ist. Das ist keine \n\nPolitik von Ungerechtigkeit. Vielmehr ist es Vorausset-\n\nzung f\u00fcr Gerechtigkeit, Ordnung auf den Markt zu brin-\n\ngen. Dieser Ordnungsansatz ist richtig und notwendig. \n\nDie Zahlen zeigen das. \n\nIch war erst am Freitag bei der Finanzkontrolle Schwarz-\n\narbeit und habe mich dort zu den Aufgaben und den \n\nanstehenden Herausforderungen insbesondere zu diesem \n\nFeld informiert. Selbstverst\u00e4ndlich brauchen wir in \n\ndiesem Zusammenhang vern\u00fcnftige Kontrollen, dass die \n\nRegeln eingehalten werden, insbesondere bei der Doku-\n\nmentation der Arbeitszeiten. Ich will nicht in eine Situati-\n\non hineingeraten, in der dann argumentiert wird, lieber \n\nkeinen als einen schlecht kontrollierten Mindestlohn. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7695 \n\ndenke, wir sind es den Leuten schuldig, die in diesem \n\nBereich arbeiten, dass dort vern\u00fcnftige Kontrollen durch-\n\ngef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ich w\u00fcrde ganz gern weiter \n\nausf\u00fchren; ich komme gleich zum Ende. \n\nEine Sache ist mir noch wichtig. Die Argumentation, die \n\nSie anstrengen, hat aus meiner Sicht noch einen kleinen \n\nkosmetischen Fehler. Es geht immer darum, den Mindest-\n\nlohn zu erh\u00f6hen. Vielmehr muss die Argumentation doch \n\neigentlich die sein: Wie kann ich Menschen, die im \n\nNiedriglohnsektor t\u00e4tig sind, T\u00fcren \u00f6ffnen, damit sie \n\neigenst\u00e4ndig ihren Lebensalltag noch besser gestalten \n\nk\u00f6nnen, dass sie aus diesem Niedriglohnsektor heraus-\n\nkommen? Was kann ich im Bereich von Qualifizierung \n\ntun, von beruflicher Weiterbildung? Auch dies ist eine \n\nFrage des Bundesrechts. Daf\u00fcr haben wir gute Ans\u00e4tze \n\ndurch das Teilhabechancengesetz, das mit 4 Milliar-\n\nden Euro ab 1. Januar 2019 wirksam wird und entspre-\n\nchende M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Dazu gebe ich zu beden-\n\nken, dass der Arbeitsmarkt doch entsprechend aufnahme-\n\nf\u00e4hig ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Wir haben in zahlreichen \n\nBereichen einen Fachkr\u00e4ftemangel. Abschlie\u00dfend kann \n\nich sagen: So, wie der Mindestlohn bisher ausgestaltet \n\nworden ist, hat er sich aus meiner Sicht ganz gut bew\u00e4hrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Gewerkschaften finden ohne \n\nPolitik besser zu vern\u00fcnftigen L\u00f6hnen. Insofern sind wir \n\ngut beraten, wenn wir als Politik die Finger da herauslas-\n\nsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Homann. \u2013 Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die Frage guter L\u00f6hne ist f\u00fcr uns in \n\nDeutschland und vor allem auch f\u00fcr uns in Sachsen eine \n\nganz entscheidende Zukunftsfrage. Zum einen geht es \n\ndort um die Frage der Deckung zuk\u00fcnftiger Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfe. Nur dann, wenn Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer in Sachsen ordentlich und gut bezahlt werden, \n\nsind sie bereit, hier zu arbeiten, hier ihre Familien zu \n\ngr\u00fcnden und hier auf Dauer sesshaft zu bleiben oder zu \n\nwerden. \n\nWenn man sich die Zahlen der aktuellen Prognosen \n\nanschaut, dann ist das kein Selbstl\u00e4ufer. Auch wir in \n\nSachsen, in diesem wundersch\u00f6nen Land, stehen in einem \n\nWettbewerb um die Fachkr\u00e4fte der Zukunft. Deshalb ist \n\ndie Frage von guten L\u00f6hnen eine ganz entscheidende \n\nZukunftsfrage f\u00fcr die Wahrung unseres Wohlstandes und \n\nf\u00fcr die Zukunft unserer Wirtschaft. \n\n(Beifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nZum anderen geht es bei L\u00f6hnen aber um viel mehr. Es \n\ngeht n\u00e4mlich auch um den gesellschaftlichen Zusammen-\n\nhalt. Ich glaube, dass Menschen in einer modernen Indust-\n\nriegesellschaft ihren Mehrwert dann sehen, wenn er auch \n\nin Form von L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern anerkannt wird. \n\nDeshalb haben sie einen Anspruch darauf. Deshalb \n\nm\u00fcssen gute L\u00f6hne nicht nur im Zentrum der Bundespoli-\n\ntik, sondern auch der Landespolitik stehen. \n\nMindestl\u00f6hne sind dabei \u2013 ich sage es ganz bewusst \u2013 \n\nleider ein wichtiger Eckpfeiler der Arbeitsmarktpolitik. Es \n\nist ein gro\u00dfer Erfolg sozialdemokratischer Regierungspo-\n\nlitik in den letzten zehn Jahren. Wir haben ihn gegen alle \n\nWiderst\u00e4nde durchgesetzt. Ich kann mich an die Horror-\n\nszenarien erinnern, die von Wirtschaftsverb\u00e4nden, von \n\nkonservativen, von neoliberalen Politikern an die Wand \n\ngemalt wurden, Deutschland w\u00fcrde quasi \u201eden Bach \n\nruntergehen\u201c. Das Gegenteil ist der Fall. Ich m\u00f6chte das \n\neinmal an Sachsen klarmachen: Als Allererstes im Be-\n\nreich der un- und angelernten Besch\u00e4ftigten hat der \n\nMindestlohn dazu gef\u00fchrt, dass die L\u00f6hne in Sachsen um \n\n16,2 % steigen. Diese hohe Zahl ist eigentlich keine gute \n\nNachricht. Diese hohe Zahl zeigt, wie niedrig die L\u00f6hne \n\nin Sachsen vorher waren, und das war ein Skandal. Aber \n\ndas ist ein wesentlicher Erfolg dieses Mindestlohns. \n\nDas Zweite ist: Wir haben die Anzahl von Minijobs, von \n\nprek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung in Sachsen reduziert, weil der \n\nMindestlohn dazu f\u00fchrt, dass es sich wieder lohnt, ordent-\n\nliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu schaffen. \n\nDas Dritte ist: Der Mindestlohn hat nicht nur den Men-\n\nschen, den hart arbeitenden Menschen in den unteren \n\nLohnklassen geholfen, sondern er hat in vielen Unter-\n\nnehmen dazu gef\u00fchrt, dass das Gesamtlohngef\u00fcge nach \n\noben gerutscht ist, dass nicht nur die Leute, die vorher \n\nunter dem Mindestlohn mehr verdient haben, sondern \n\nauch die Leute, die vorher schon \u00fcber dem Mindestlohn \n\nmehr verdient haben, weil das Gesamtlohngef\u00fcge nach \n\nobenhin angepasst wurde, davon profitieren. Das hei\u00dft, \n\nder Mindestlohn schafft eine Verbesserung f\u00fcr viele \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, nicht nur f\u00fcr die, \n\ndie unmittelbar vom Mindestlohn betroffen sind. Das ist \n\neine ganz wichtige Erkenntnis und der Erfolg dieses \n\nMindestlohns, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bedeutet, dass kein anderes Bundesland so sehr vom \n\nMindestlohn profitiert wie Sachsen. Es ist gut, dass es in \n\ndie landespolitische Initiative eingebettet ist, die die \n\nNiedriglohnstrategie unserer Vorg\u00e4nger beendet und gute \n\nArbeit wieder zum Leitbild s\u00e4chsischer Politik macht. So \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7696 \n\ngeh\u00f6rt sich das in Sachsen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\nJa, die Kontrollen m\u00fcssen sein. Ich will aber noch auf \n\nzwei andere Dinge eingehen. Das Erste ist: Mindestl\u00f6hne \n\nsind gut und wichtig, das eigentliche Ziel aber hei\u00dft \n\nTarifl\u00f6hne. Ich glaube, da sind wir uns einig, weil wir \n\nwissen, dass Tarifl\u00f6hne daf\u00fcr sorgen, dass es einen fairen \n\nAnteil gibt, nicht nur den Mindestanteil, dass es faire \n\nUrlaubstage gibt und dass es generell mehr Fairness gibt. \n\nIch glaube, darum muss es gehen. Sowohl der Mindest-\n\nlohn als auch Tarifl\u00f6hne m\u00fcssen die Ehrlichen sch\u00fctzen, \n\nsowohl die ehrlichen Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer als auch die ehrlichen Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer. Weil der Mindestlohn an dieser Stelle den \n\nschwarzen Schafen einen Riegel vorschiebt und das \n\nThema gute Arbeit und Wohlstand in Sachsen sichert, ist \n\nder Mindestlohn ein Erfolg. Wir werden weiter daran \n\narbeiten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nHenning Homann, SPD: Wir werden ihn weiterentwi-\n\nckeln. Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr uns das Ende der Fahnenstange \n\nnoch nicht erreicht. Aber dazu in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Beger. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Insbesondere die Bundespolitiker der \n\nSPD haben den Mindestlohn in den letzten Wochen \n\nwieder auf die aktuelle politische Tagesordnung gebracht. \n\nNach Abst\u00fcrzen in der W\u00e4hlergunst auf Landes- und \n\nBundesebene versucht die Partei der Agenda 2010, ihr \n\nProfil neu zu sch\u00e4rfen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIn diesem Wettbewerb der Politik um h\u00f6here L\u00f6hne steigt \n\nnun auch wieder DIE LINKE ein \u2013 ein Hahnenkampf in \n\nUmverteilungsspielen \u2013, deshalb heute die Debatte im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. \n\nMeine Damen und Herren! Eines gleich vorweg. Auch die \n\nAfD bekennt sich zum Mindestlohn, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Welchem?) \n\nzu einem, wie er von der Mindestlohnkommission festge-\n\nsetzt wird. Diese Kommission besteht aus einem Vorsit-\n\nzenden, sechs weiteren stimmberechtigten Mitgliedern \n\nund zwei Mitgliedern aus Kreisen der Wissenschaft. Zu \n\nden stimmberechtigten Mitgliedern geh\u00f6ren je drei \n\nstimmberechtigte Mitglieder der Spitzenorganisationen \n\nder Arbeitgeber und der Arbeitnehmer. Es sind beide \n\nSeiten, Arbeitnehmer und Arbeitgeber, darin vertreten. \n\nMeine Damen und Herren der einbringenden Fraktion! \n\nJetzt kommen f\u00fcr Sie zwei schlechte Nachrichten. Ers-\n\ntens. Der Mindestlohn ist ein Bundesthema und kein \n\nLandesthema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nZweitens. Herr Dulig geh\u00f6rt der Mindestlohnkommission \n\nnicht an. Daher ist es schon ein ganzes St\u00fcck geh\u00f6riger \n\nUnfug, eine Forderung an den s\u00e4chsischen Wirtschaftsmi-\n\nnister zu stellen, was dieses Thema betrifft. \n\nBetrachten wir aber einmal die Mindestlohnentwicklung \n\nin Deutschland. Zum 1. Januar 2015 wurde ein Mindest-\n\nlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro brutto pro Stunde eingef\u00fchrt. \n\nZum 1. Januar 2017 waren es 8,84 Euro, zum 1. Januar \n\n2019 werden es voraussichtlich 9,19 Euro sein und zum \n\n1. Januar 2020 voraussichtlich 9,35 Euro. Wir stellen zum \n\neinen fest, die Erh\u00f6hung des Mindestlohns liegt \u00fcber der \n\nInflationsrate, zum anderen hat er nicht zu einem Kon-\n\njunktureinbruch gef\u00fchrt, wie einige Wirtschaftsverb\u00e4nde \n\nund Wirtschaftsprofessoren vor dem Jahr 2015 prophezeit \n\nhatten. Ob der Mindestlohn f\u00fcr alle Marktteilnehmer gilt, \n\ndazu mehr in einer zweiten Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. Frau Zais, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nBeger, eine kurze Reflexion auf Ihren Beitrag, was hier \n\nSache des Bundes und des Landes ist. Schauen Sie einmal \n\nauf die Tagesordnung. Sie haben nachher noch einen \n\nAntrag darauf, der sich ausschlie\u00dflich mit Bundespolitik \n\nbefasst. Fassen Sie sich zun\u00e4chst an die eigene Nase, \n\nwenn es um die Festlegung von Themen f\u00fcr dieses Ple-\n\nnum geht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weltpolitik!) \n\nZum Thema der heutigen Debatte. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \n\nf\u00fcr meine Fraktion klarstellen \u2013 das geht ein wenig in die \n\nRichtung der LINKEN: Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass die \n\nFrage, wer das Thema Mindestlohn auf die politische \n\nAgenda gesetzt hat, von einiger Bedeutung ist. Nach \n\nmeiner Auffassung ist letztlich jedoch entscheidend, wer \n\nes in politischer Verantwortung umsetzt. Hier muss man \n\nsagen, es ist und bleibt ein Verdienst der SPD in der \n\nRegierung, dass der gesetzliche Mindestlohn als Unter-\n\ngrenze mit ordnungspolitischer Funktion eingef\u00fchrt \n\nwurde, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLetzteres insbesondere mit Blick auf die Begrenzung des \n\nunfairen Wettbewerbs und Lohndumpings in nicht weni-\n\ngen Bereichen der Wirtschaft. Millionen Menschen \u2013 \n\nVorrednerinnen und Vorredner sind darauf eingegangen \u2013 \n\nhaben davon profitiert, und die prognostizierten Unter-\n\nnehmenszusammenbr\u00fcche sind nicht eingetreten. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7697 \n\ngut. Gleichzeitig \u2013 das ist die andere Seite der Medaille, \n\ndie wir auch betrachten m\u00fcssen \u2013 war die Festsetzung des \n\nAusgangswertes auf das europaweit betrachtete niedrige \n\nNiveau von 8,50 Euro ein Fehler. Dieser Stundenlohn \n\nsch\u00fctzt nicht vor Armut, weder im Berufsleben noch bei \n\nder sp\u00e4teren Rente. \n\nDer Blick auf Sachsen macht deutlich: 2017 verdienten \n\n6,4 % der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 das \n\nsind 131 000 Menschen in Sachsen \u2013 nur 60 % des \n\nDurchschnittslohns oder weniger. Trotz lang anhaltender \n\nguter Konjunktur profitieren diese Menschen nicht von \n\nder Lohnentwicklung, und sie sind im h\u00f6chsten Ma\u00dfe \n\narmutsgef\u00e4hrdet. Das ist die Kritik, die bei der SPD \n\nbleibt. Nach meiner Auffassung ist sie berechtigt. Wer \n\nsich der Diktion der Arbeitgeberverb\u00e4nde und Lobbyisten \n\nde facto beugt und der These von niedrigen L\u00f6hnen als \n\nStandortfaktor nicht ausreichend Widerstand entgegenge-\n\nsetzt hat, der muss sich heute zu Recht zu wenig ent-\n\nschlossenes Handeln vorwerfen lassen. \n\nHeute sucht in Sachsen eine Reihe von Branchen h\u00e4nde-\n\nringend Arbeitskr\u00e4fte. In Chemnitz fangen die ersten \n\nGastst\u00e4tten damit an, eingeschr\u00e4nkte \u00d6ffnungszeiten zu \n\npraktizieren, weil ihnen die Leute fehlen. Nicht der \n\nMindestlohn macht der Wirtschaft Probleme, die Wirt-\n\nschaft bekommt heute dort Probleme, wo sie nicht ausrei-\n\nchend attraktive Arbeitsbedingungen bietet. \n\nNun hat die SPD das Dilemma erkannt. Ihr Vizechef Olaf \n\nScholz prescht mit der Forderung nach 12 Euro bis zum \n\nJahr 2020 vor, und Hubertus Heil will k\u00fcnftig ein neues \n\nVerfahren zur Mindestlohnfestsetzung entwickeln. Das \n\nhalten wir GR\u00dcNE f\u00fcr falsch. Das haben wir bei der \n\nDebatte im Bundestag entsprechend gesagt, auch wenn \n\nwir die Forderung nach einem h\u00f6heren Mindestlohn \n\nunterst\u00fctzen. Die Einf\u00fchrung des Mindestlohns war \n\nAufgabe der Politik. Sie ist in einem langen Prozess \n\nzustande gekommen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es \n\ninsbesondere in der letzten Dekade des 20. Jahrhunderts \n\neine Reihe von Akteuren in Deutschland gab, darunter \n\nauch die Gewerkschaften, die lange Zeit den Mindestlohn \n\nabgelehnt haben. \n\nAber nun ist er eingef\u00fchrt, und jetzt ist das Thema Erh\u00f6-\n\nhung des Mindestlohns Sache der Tarifpartner, der Sozi-\n\nalpartner und der Wissenschaft. Deshalb stehen wir \n\nGR\u00dcNE ohne Wenn und Aber zur Mindestlohnkommissi-\n\non. \n\nStatt die Kommission zu schw\u00e4chen \u2013 das meint man \n\nvermutlich aus der \u00c4u\u00dferung von Hubertus Heil und Olaf \n\nScholz herauszuh\u00f6ren \u2013, muss die Kommission gest\u00e4rkt \n\nwerden. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, ihre Entscheidungsbe-\n\nfugnisse auszuweiten. Die H\u00f6he des Mindestlohns darf \n\nsich k\u00fcnftig eben nicht mehr allein an der Tarifentwick-\n\nlung orientieren, und im Gesetz \u2013 ich glaube, das ist das \n\nAllerwichtigste \u2013 muss das Ziel Schutz vor Armut zwin-\n\ngend verankert werden. Die Mindestlohnkommission \n\nbraucht also keinen Dirigismus der Politik von au\u00dfen. Sie \n\nbraucht mehr Freiheit und gr\u00f6\u00dferen Ermessensspielraum, \n\ndamit der Mindestlohn \u00fcber die Tarifentwicklung hinaus \n\nsteigen kann. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen nun zu \n\neiner zweiten Runde in der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDie erste Runde ist noch nicht vorbei!) \n\n\u2013 Ach nein. Entschuldigung. Das steht nicht hier drauf. \n\nTut mir leid. \u2013 Frau Dr. Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Mindest-\n\nlohn ist eine staatliche Mogelpackung, und es ist ein \n\nArmutszeugnis dieses Landes, dass au\u00dferhalb der blauen \n\nPartei keine einzige Partei mehr bereit ist, diese Kritik \n\noffen zu \u00e4u\u00dfern und eine \u00dcberwindung des Mindestlohns \n\nzu fordern. Sozialpolitik, meine Damen und Herren, ist \n\nnicht prim\u00e4r Aufgabe von Unternehmen. Sie ist eine \n\nstaatliche Aufgabe und \u00fcber Steuererm\u00e4\u00dfigungen und \n\nSteuererleichterungen zu erreichen. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Petry, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Ja. \n\n(Lachen und Zurufe von den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, bitte. \n\n(Starke Unruhe) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Darf ich jetzt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Warum halten Sie es f\u00fcr \n\nfalsch, wenn sich durch den Mindestlohn das Lohngef\u00fcge \n\ninsgesamt nach oben verschiebt? \n\n(Starke Unruhe) \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Ich kann die Frage nicht \n\nverstehen, Verzeihung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\neinfach einmal zuh\u00f6ren! \n\n(Starke Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie um Auf-\n\nmerksamkeit f\u00fcr die Zwischenfrage. \u2013 Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7698 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Warum halten Sie es f\u00fcr \n\nfalsch, wenn sich durch den Mindestlohn das Lohngef\u00fcge \n\ninsgesamt nach oben verschiebt? \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: In der Tat, Herr Homann \n\nhat es als Erfolg gefeiert. \n\n(Lachen und Zurufe von den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht h\u00f6ren Sie einmal zu! \n\n(Starke Unruhe) \n\nZu behaupten, dass die Erh\u00f6hung des Lohnniveaus ein \n\nFortschritt ist, das wird Ihnen jeder Mittelst\u00e4ndler um die \n\nOhren hauen. Tats\u00e4chlich bringen Sie das Lohngef\u00fcge, \n\ndas Gehaltsgef\u00fcge durcheinander. Sie k\u00f6nnen nicht nach \n\nLeistung bezahlen. Sie bezahlen, weil der Staat eingegrif-\n\nfen hat. Dies als Fortschritt zu verkaufen \u2013 an die CDU, \n\nan die LINKEN sowieso \u2013 ist ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre \n\n\u00f6konomischen Kenntnisse. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWir brauchen keinen Einstieg in die staatsgelenkte Wirt-\n\nschaft. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen Wettbewerb in diesem Land. Davon haben \n\nwir viel zu wenig. Im \u00dcbrigen f\u00fcr alle, die den Mindest-\n\nlohn gut finden: Rechnen Sie einmal nach, wie gro\u00df der \n\nAnteil der staatlichen Abgaben beim Mindestlohn ist. Er \n\nbetr\u00e4gt nahezu 40 % \u2013 40 % zwischen dem, was der \n\nArbeitnehmer bekommt und dem, was der Arbeitgeber \n\nzahlen muss. Das hei\u00dft, der Staat langt mit fast 40 % zu. \n\nDas als sozial zu verkaufen, meine Damen und Herren, \n\nspricht dem Anliegen, das Sie vorgeben zu verfolgen, \n\neinfach nur noch Hohn. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Solange der Staat dies von \n\nArbeitnehmern und Unternehmen bezahlen l\u00e4sst, sollte er \n\nzu sozialer Verantwortung von Unternehmen einfach \n\nschweigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt ist die erste Runde in der Debatte abge-\n\nschlossen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Wow! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sie haben die Gelegenheit, sich drau\u00dfen weiter zu \n\nverst\u00e4ndigen. \u2013 Wir kommen zur zweiten Runde. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie demaskieren \n\nsich mit Ihrem wahren unsozialen Gehabe!) \n\nBitte sehr, Herr Br\u00fcnler, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nschon bemerkenswert, dass Frau Petry die Antwort auf \n\neine spontan gestellte Frage schon fertig formuliert \n\nablesen konnte. Aber lassen wir das. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zum eigentlichen Thema zur\u00fcck. Es freut \n\nmich durchaus, dass die SPD inzwischen die 12 Euro \n\nMindestlohn zumindest in den Medien f\u00fcr sich entdeckt \n\nhat. Das muss man schon ernsthaft sagen. Tragisch ist nur, \n\ndass sich gleichzeitig die Frage stellt: Ist das ein ernst \n\ngemeintes Angebot, oder ist es eher ein Teil des nach den \n\nBayern- und Hessenwahlen ausgerufenen Projektes \n\n\u201elinkes Profil sch\u00e4rfen\u201c? \n\nDer Bundesarbeitsminister Heil hat angek\u00fcndigt, bis 2020 \n\neinen Vorschlag zu unterbreiten, wie unter Umgehung der \n\nbisherigen Regelungen der Mindestlohnkommission eben-\n\njener Mindestlohn auf 12 Euro angehoben werden kann. \n\nNun wei\u00df ich nicht, ob der SPD d\u00e4mmert, dass die Art \n\nund Weise, wie der Mindestlohn letztlich durch ihr ma\u00df-\n\ngebliches Zutun eingef\u00fchrt wurde, unter dem Strich doch \n\nnicht das Gelbe vom Ei ist, oder ob es sich nur um takti-\n\nsche Spielchen handelt. Denn Fakt ist eines: Erst in zwei \n\nJahren damit \u201eum die Fichte zu kommen\u201c, hat wenig mit \n\nder vorgeschobenen geplanten Evaluierung der Arbeit der \n\nMindestlohnkommission zu tun; denn das Ergebnis kennt \n\nman angeblich bereits. So sind es wohl doch eher Profilie-\n\nrungsversuche f\u00fcr die Bundestagswahlen, wenn uns nicht \n\nvorher vorgezogene Neuwahlen ereilen sollten. \n\nAber im Kern ist das Vorhaben nichtsdestotrotz gut. \n\nTrotzdem bleiben Zweifel, und diese Zweifel sind berech-\n\ntigt. Genau das, was der Bundesarbeitsminister jetzt als \n\nZiel verk\u00fcndet hat, hat DIE LINKE vor ziemlich genau \n\neinem Jahr im Bundestag vorgeschlagen, und zwar, ohne \n\nnoch zwei Jahre darauf zu warten. Die Antwort der SPD \n\nwar Ablehnung, nicht aus Koalitionsdisziplin, was man \n\nvielleicht noch nachvollziehen k\u00f6nnte, nein, nach eigener \n\nAussage aus tiefster \u00dcberzeugung, dass ein solcher \n\nVorschlag reiner Populismus und mit der SPD definitiv \n\nnicht zu machen sei. Ein Jahr sp\u00e4ter gilt nun das Gegen-\n\nteil. Warten wir ab, was n\u00e4chstes Jahr gilt. Warten wir ab, \n\nwas 2020 gilt. Wir werden sicherlich noch die eine oder \n\nandere \u00dcberraschung erleben. \n\nAber zur\u00fcck nach Sachsen: Der SPD-Vorsitzende Dulig \n\nhat vor zwei Wochen in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \n\nerkl\u00e4rt, dass auch er einen Mindestlohn von 12 Euro \n\nsozialpolitisch f\u00fcr gegeben h\u00e4lt. Dar\u00fcber, meine Damen \n\nund Herren, habe ich mich gefreut. Allerdings habe ich \n\ndann den Artikel in der \u201eLVZ\u201c weitergelesen und vom \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten Dulig im gleichen \n\nInterview erfahren, das sei eher eine Langfristperspektive, \n\ndie der s\u00e4chsischen Wirtschaft und den s\u00e4chsischen \n\nArbeitnehmern so auf die Schnelle nicht zuzumuten sei. \n\nDar\u00fcber haben sich sicher auch welche gefreut, aber \n\nbestimmt andere als die, die sich beim ersten Mal gefreut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7699 \n\nhaben, wurde doch die Idee postwendend wieder abgebla-\n\nsen \u2013 getreu dem Motto: Wir f\u00e4nden es zwar gut, machen \n\naber erst mal nichts. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Also wie immer!) \n\nNun, Herr Staatsminister Dulig, haben Sie zwar heute \n\npassend zur Debatte \u00fcber die Presse erkl\u00e4ren lassen, dass \n\nSie 2 000 Euro f\u00fcr geboten halten, aber auch hier haben \n\nSie Ihren zeitlichen Horizont wieder ins Ungef\u00e4hre \n\ngeschoben, und Sie haben sich gleich noch in einer \n\nanderen Richtung herausgefl\u00fcchtet, indem Sie auf Tarif-\n\nvertr\u00e4ge abzielen. Nun bin ich ganz bei Ihnen, Tarifver-\n\ntr\u00e4ge sind gut, und ein tariflicher Lohn ist besser und \n\nh\u00f6her als ein Mindestlohn, zumindest, wenn es ein or-\n\ndentlicher Tarifvertrag ist. Aber Sie kennen genauso gut \n\nwie ich die Realit\u00e4t. Sie wissen, wie sich die Tarifbindung \n\nentwickelt. Sie wissen, dass viele Menschen in Sachsen \n\neben nicht von Tarifvertr\u00e4gen profitieren. Was machen Sie \n\nmit denen? \n\nDie zweite Frage, die sich mir stellt: Was ist denn Ihre \n\nl\u00e4ngerfristige Perspektive? Wenn Sie zehn bis zw\u00f6lf Jahre \n\nwarten, sind wir bei der jetzigen Regelung von ganz allein \n\nbei 12 Euro. Das n\u00fctzt dann nur den Betroffenen nichts; \n\ndenn die Inflation hat bis dahin den Gro\u00dfteil dessen, was \n\nsie bekommen, aufgefressen, und die Probleme existieren \n\nnicht in der Zukunft. Sie, meine Damen und Herren, \n\nexistieren bereits heute. \n\nEine Familie mit zwei Kindern, wo beide Eltern Vollzeit \n\nim Mindestlohn arbeiten, ist eben nur knapp \u00fcber \n\nHartz IV. Das hei\u00dft, das ist eine Familie, bei der die \n\nAltersarmut vorprogrammiert ist. Sie kann eben nicht \n\nprivat vorsorgen und \u2013 was noch viel schlimmer ist \u2013 sie \n\nkann so manches Angebot, um die Chancen der Kinder zu \n\nerh\u00f6hen, nicht nutzen. Das, meine Damen und Herren, \n\nsind keine Einzelf\u00e4lle. Trotz erfreulich guter Konjunktur \n\nhier im Freistaat bekommen 16 % der Besch\u00e4ftigten \n\nMindestlohn. Trotz Gerede vom Fachkr\u00e4ftemangel \u2013 im \n\nNiedriglohnbereich gibt es keine Lohndynamik jenseits \n\nder Vorgaben des Mindestlohns, und damit ist der Frei-\n\nstaat trauriger Spitzenreiter. \n\nDa, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wird \n\nes dann zynisch. Die Staatsregierung feiert wirtschaftliche \n\nErfolge, nimmt jedoch taten- und interesselos hin, dass \n\ndie Fr\u00fcchte dieses Erfolges an einem Teil der Menschen, \n\ndie ihn t\u00e4glich erarbeiten, spurlos vorbeigehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Heidan. Herr \n\nHeidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Schaper und Herr Br\u00fcnler, \n\nes ist schon interessant, was Sie so vortragen. Von Frau \n\nSchaper habe ich nichts von Tarifautonomie geh\u00f6rt. Das, \n\nwas unser Wirtschaftssystem \u00fcber 60, 70 Jahre in dieser \n\nBundesrepublik Deutschland gest\u00e4rkt hat, gerade auch die \n\nwirtschaftlichen Entwicklungen, die dieses Land gegan-\n\ngen ist und die wir nun auch bald 30 Jahre im Freistaat \n\ngehen durften, haben Sie v\u00f6llig au\u00dfer Kraft gesetzt. Sie \n\nhaben das \u00fcberhaupt nicht in Ihrem Redebeitrag beachtet, \n\ndass die Tarifautonomie, n\u00e4mlich die ausgleichenden \n\nKr\u00e4fte zwischen Unternehmen und Gewerkschaften, ein \n\nwirtschaftlicher Faktor ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich kann  \n\nIhnen doch das Thema nicht wegnehmen! \u2013 \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie mich vielleicht mal ausreden lassen? Dann \n\nw\u00fcrde ich es Ihnen ja gern erkl\u00e4ren, wie das so l\u00e4uft. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, weil Sie nicht zuh\u00f6ren k\u00f6nnen und weil Sie sich in \n\nIhrer Ideologie gefangen f\u00fchlen. Es ist ja Ihr Problem, \n\ndass Wirtschaftspolitik anders in diesem Land funktio-\n\nniert. Ich habe auch aufmerksam zugeh\u00f6rt, wie Frau \n\nDr. Petry Wirtschaftspolitik kundtut. Ich glaube, es ist ein \n\nwichtiger Punkt, dass wir uns \u00fcber Wirtschaftspolitik in \n\ndiesem Hohen Haus noch einmal verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dazu k\u00f6nnte  \n\nman ja mal eine Aktuelle Debatte beantragen!) \n\nDie \u00dcberschrift ist schon eine Zumutung, meine Damen \n\nund Herren von der Linkspartei, denn der Wirtschaftsmi-\n\nnister wird keine Lohnh\u00f6hen festlegen. Das wird er aber \n\nsicherlich in seinem eigenen Redebeitrag hier vortragen. \n\nIch denke, die Aufgabe eines Wirtschaftsministers ist es, \n\nordentliche Bedingungen f\u00fcr die Unternehmen zu realisie-\n\nren, damit sie ihre Arbeit hier machen k\u00f6nnen, gute \n\nBedingungen in der Infrastruktur herzustellen und das \n\nUnternehmertum zu f\u00f6rdern. Denn nur die Unternehmer, \n\ndie das in Sachsen mit den Arbeitnehmern jeden Tag \n\ngemeinsam tun und auch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, schaffen die \n\nErfolge unserer Wirtschaftspolitik. Da kommen auch die \n\ngegenseitigen Kr\u00e4fte, die ausgleichenden Kr\u00e4fte und die \n\nsich gegenseitig bedingenden Kr\u00e4fte wieder zu Tage. \n\nEs ist nicht gut, wenn staatlicherseits Mindestl\u00f6hne \n\nfestgelegt werden. Wir haben jetzt dieses Gremium. Es ist \n\nein unabh\u00e4ngiges Gremium, und es ist auch gut so, dass \n\nes weiterhin unabh\u00e4ngig arbeitet. Ich denke, es ist wich-\n\ntig, dass wir gute Argumente f\u00fcr den Mindestlohn haben, \n\naber auch gute Argumente gegen den Mindestlohn. \n\nDiesen Ausgleich, von dem Gremium zu sagen, wie hoch \n\ndenn jetzt der Mindestlohn sei, um ihn auch staatlich \n\nverordnen zu k\u00f6nnen, muss man erst mal hinbekommen. \n\nDabei k\u00f6nnen Sie schreien und gackern, wie Sie wollen. \n\nEine Festlegung \u2013 Sie sind ja mal bei 10 Euro gestartet, \n\nkann ich mich im \u00dcbrigen noch gut erinnern \u2013 ist heute \n\nschon l\u00e4ngst \u00fcberholt. Sie fordern jetzt 12 oder 15 Euro, \n\nvon mir aus k\u00f6nnen wir auch 20 Euro pro Stunde verlan-\n\ngen. Letztendlich schl\u00e4gt es auf die Preise, und wir haben \n\nmit dem Mindestlohn auch eine Preisentwicklung ange-\n\nschoben. Das sehen wir im Dienstleistungsgewerbe, wie \n\nsich das ver\u00e4ndert. Es ist sehr wichtig, das immer wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7700 \n\nzu betonen. Wer Mindestl\u00f6hne fordert, m\u00fcsste auch \n\nMindestpreise fordern. Das haben Sie bei Ihren \u00dcberle-\n\ngungen vergessen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, gern. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Heidan, wann gedenkt denn die \n\nCDU mal die Lohnnebenkosten zu senken \u2013 das wird \n\nschon jahrelang versprochen \u2013, damit die Arbeitnehmer \n\nwirklich mal mehr Netto von ihrem Brutto in der Tasche \n\nhaben? \n\nFrank Heidan, CDU: Die CDU hat sich immer f\u00fcr die \n\nSenkung der Lohnnebenkosten eingesetzt. Das wissen \n\nSie. Es gibt auch Koalitionspartner, die das deutlich zum \n\nPositiven beeinflussen. Wir haben auf Bundesebene \n\nbeispielsweise auch f\u00fcr die Abschaffung der kalten \n\nProgression geworben, aber die politischen Verh\u00e4ltnisse \n\nsind so, wie sie sind, und da brauche ich Ihnen das nicht \n\nzu erkl\u00e4ren. \n\nWir als CDU-Wirtschaftspartei haben auch mal verk\u00fcndet \n\n\u2013 das wird sich ja auch im Bundesparteitag der CDU \n\nfestlegen \u2013, wer letztendlich wieder die Nase vorn hat. \n\nWir haben auch schon einmal verk\u00fcndet, dass wir eine \n\nSteuererkl\u00e4rung auf einem Bierdeckel wollen. Davon sind \n\nwir noch weit entfernt. Ich sage hier an dieser Stelle: Es \n\nist richtig, dass wir die B\u00fcrokratie abbauen m\u00fcssen und \n\ndie Lohnnebenkostentabellen gleich mit.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, gern. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Heidan, \n\ngeben Sie mir recht, dass zum 1. Januar die Krankenkas-\n\nsenbeitr\u00e4ge wieder halbiert von Arbeitgeber und Arbeit-\n\nnehmer bezahlt werden, das hei\u00dft, die Arbeitnehmer \n\nerhalten dort eine Entlastung, w\u00e4hrend die Arbeitgeber \n\neine Belastung zugeschoben bekommen haben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist keine Erfindung der CDU. \n\nDas ist in den Koalitionsverhandlungen der neuen Bun-\n\ndesregierung vereinbart worden. Ich sehe es schon als \n\nschwierig, weil die Unternehmer die Lohnnebenkosten \n\ntragen m\u00fcssen und weil sich das letztendlich im Preis \n\nwiderspiegelt. Das sind doch die Dinge, die wir bei \n\nunseren \u00dcberlegungen betrachten m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es ist richtig und \n\nwichtig, sich diesen Themen zu widmen, aber wir sollten \n\nnicht ganz das Wirtschaftssystem aus dem Auge verlieren, \n\ndenn unser Wirtschaftssystem ist auf Preise und auf \n\nLohnh\u00f6hen angewiesen. Diese kann die Politik nicht \n\nfestlegen, sondern das sollen die Unternehmen und der \n\nMarkt letztendlich regeln sowie die Tarifparteien, die \n\nsicherlich gute Gr\u00fcnde haben, dies mit den Unternehmen \n\ngemeinsam zu vereinbaren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \u2013 Nein, Sie waren fertig. \n\nHerr Stange, es tut mir leid. Sie m\u00f6chten jetzt intervenie-\n\nren? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Etwas \n\nanderes bleibt mir ja nicht \u00fcbrig, wenn Herr Heidan so \n\nschnell ist. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Kollege Heidan, wenn ich \n\nmich richtig erinnere, ist die solidarische \u2013 nein, damals \n\nhie\u00df sie nicht solidarische, sondern parit\u00e4tische \u2013 Finan-\n\nzierung der Sozialversicherung kein sozialdemokratisches \n\nProjekt gewesen. \n\n(Zuruf: Bismarck!) \n\n\u2013 Nein, Bismarck nicht. Das ist doch aber im Westen von \n\nder CDU eingef\u00fchrt worden. Oder? War das nicht so? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also, das war die \n\nKurzintervention. Herr Heidan, Sie m\u00f6chten darauf \n\nerwidern? \n\nFrank Heidan, CDU: Dagegen gibt es ja auch nichts \n\neinzuwenden. Wir haben jetzt wieder ein System entwi-\n\nckelt, das diese Lohnnebenkosten \u2013 und das war ja die \n\nZwischenfrage von Kollegin Grimm \u2013, die Lohnneben-\n\nkosten senkt. Das senkt es aber mit Sicherheit nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013 Herr Abg. \n\nHomann, bitte sehr. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde es erst \n\neinmal richtig, dass wir \u00fcber das Thema Arbeitsmarktpoli-\n\ntik, \u00fcber das Thema gute L\u00f6hne sprechen. Ich hatte in \n\nmeinem ersten Beitrag klargestellt, dass ich das f\u00fcr eine \n\nabsolute Zukunftsfrage in diesem Land halte, und ich \n\nfinde es auch sch\u00f6n, dass wir neben dem Mindestlohn \n\nauch weitere Erfolge, wie die Parit\u00e4t bei der Krankenver-\n\nsicherung, aufz\u00e4hlen. \n\nEines gef\u00e4llt mir in der Debatte nicht, und zwar die Frage: \n\nWer hat es erfunden? Die betroffenen Menschen im \n\nNiedriglohnbereich interessiert das herzlich wenig. \n\nAls die SPD den Mindestlohn von 7,50 Euro gefordert \n\nhat, hat DIE LINKE gesagt: Wir wollen den Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro. Da haben wir den Mindestlohn von \n\n8,50 Euro eingef\u00fchrt. Dann haben Sie gesagt, wir fordern \n\njetzt den Mindestlohn von 10 Euro. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nAllgemeine Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7701 \n\n\u2013 Ja, warten Sie doch kurz. Ich finde, man sollte so \n\neinfach nicht diskutieren. Sie m\u00fcssen sich einmal die \n\nFrage stellen: Z\u00e4hlt das Erreichte oder reicht das Erz\u00e4hl-\n\nte? Z\u00e4hlt das Erreichte, n\u00e4mlich die praktische Einf\u00fchrung \n\ndes Mindestlohns, oder reicht es in Dutzenden von Antr\u00e4-\n\ngen, sich vor die Leute zu stellen und immer nur zu \n\nreden?  Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \n\nhaben den Mindestlohn durchgesetzt. Das ist unser \n\nErfolg. Wir gestehen gern ein, dass Sie auch daf\u00fcr waren, \n\naber lassen Sie doch bitte dieses \u201eWir hatten mehr, sie \n\nhatten weniger\u201c. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, von dem wir \n\naber nicht so tun d\u00fcrfen, als wenn er alle Probleme l\u00f6st. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas ist Punkt 1. \n\nPunkt 2: Es ist ein gro\u00dfer Erfolg, aber wir sollten nicht so \n\ntun, als sei er in Stein gemei\u00dfelt. Wir haben hier in der \n\nDebatte gemerkt, dass es auch in diesem Land politische \n\nKr\u00e4fte gibt, die am liebsten den Mindestlohn wieder \n\nabschaffen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb lassen Sie uns alles daf\u00fcr tun, dass das nicht \n\npassiert, sondern dass wir weiter sehr vern\u00fcnftig dar\u00fcber \n\ndiskutieren, wie der Mindestlohn, wie generell die St\u00e4r-\n\nkung von L\u00f6hnen in Deutschland verbessert werden kann. \n\nIch finde dabei den einfachen Grundsatz, dass jemand, der \n\nVollzeit arbeiten geht, nicht weniger als 2 000 Euro Brutto \n\nverdienen sollte, als eine wichtige Orientierung. Das geht \n\nzum Teil mit Mindestl\u00f6hnen, es geht aber auch in jedem \n\nFall durch die St\u00e4rkung der Tarifbindung in diesem Land. \n\nDeshalb lassen Sie uns diese Debatte in den Mittelpunkt \n\nstellen und nicht irgendwelche Debatten \u201eWer hat es \n\nerfunden?\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nHenning Homann, SPD: Ich bin zum Schluss gekom-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Sarah Buddeberg,  \n\nDIE LINKE: Ihr wollt es nicht h\u00f6ren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: W\u00fcnscht noch jemand \n\ndas Wort zu ergreifen, meine Damen und Herren? \u2013 Herr \n\nAbg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Hier und heute herrscht mehr oder \n\nweniger Einigkeit zum Mindestlohn. Es geht nur um \n\ndessen H\u00f6he. Gestatten Sie mir daher, das Thema mit \n\neiner anderen Sichtweise zu beleuchten. \n\nDie Erkenntnis, dass der Lohn nicht mehr oder weniger \n\nals ein Preis ist, abh\u00e4ngig von Angebot und Nachfrage, \n\nhat sich hier in diesem Hohen Haus noch nicht in allen \n\nB\u00fcros herumgesprochen. Im Karl-Marx-Jahr scheint \n\nvielmehr wieder Zeit f\u00fcr die Mehrwertlegende zu sein. \n\nUnternehmergewinne entstehen, weil es gelingt, den \n\nBesch\u00e4ftigten einen gro\u00dfen Teil der durch ihre Arbeit \n\nerwirtschafteten Ertr\u00e4ge vorzuenthalten. Diese Ertr\u00e4ge \n\nstopft sich dann der Kapitalist in die eigene Tasche. Nun \n\nmuss der Staat kommen, um f\u00fcr wenigstens ein bisschen \n\nGerechtigkeit zu sorgen. So auch diese Debatte. \n\nSchauen wir uns an, wie es um diesen Gegensatz von \n\nKapital und Arbeit steht. Von 4,5 Millionen Selbstst\u00e4ndi-\n\ngen in Deutschland hat ein gro\u00dfer Teil nicht die Chance, \n\nBesch\u00e4ftigte um den Preis ihrer Arbeit zu bringen. Das \n\nsind Einmannunternehmen oder sogenannte Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige. Viele von diesen Einmannunternehmern schaf-\n\nfen es nicht einmal, ihre eigene Arbeitskraft lohnend \n\nauszubeuten, denn jeder Dritte von ihnen verdient weni-\n\nger als 8,50 Euro oder 8,84 Euro oder 9,19 Euro je Stun-\n\nde. Ebenso unter dieser Grenze liegt das Einkommen von \n\n\u00fcber 300 000 Unternehmern, die Besch\u00e4ftigte in Anstel-\n\nlung haben. Die Arbeitnehmer verdienen mehr als der \n\nFirmeninhaber. Haben wir hier umgekehrte Ausbeutung? \n\nUnd weiter: Wer meint, dass eine akademische Ausbil-\n\ndung ein h\u00f6heres Einkommen sichert, der irrt, zumindest \n\nteilweise. 22 % der selbstst\u00e4ndigen Akademiker z\u00e4hlen \n\nzur unternehmerischen Unterschicht. \n\nDurch Arbeit kann man nicht mehr reich werden. Da passt \n\nder Staat schon mit seinen Abgaben und Steuern auf. Was \n\nf\u00fcr den Gro\u00dfteil der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten gilt, trifft \n\nauch auf Unternehmer zu. \n\nDer den Wohlstand nicht schaffende, sondern ihn umver-\n\nteilende Staat will nun den Fall der Menschen in die \n\nArmut verhindern, also Mindestlohn verordnen. Das kann \n\nman so machen. Doch wie w\u00e4re es, auch dem Unterneh-\n\nmer ein angemessenes Einkommen zu garantieren? Da \n\nk\u00e4me doch ein gesetzlicher Mindestgewinn ins Spiel. \n\nDar\u00fcber sollten wir demn\u00e4chst debattieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und den  \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun noch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN f\u00fcr 28 Sekunden. Bitte sehr, Frau Zais, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Nur \n\nnoch wenige Bemerkungen zu Herrn Heidan, der davon \n\ngesprochen hat, dass Herr Dulig Wirtschaftsminister ist \n\nund sich deshalb um die Belange der Wirtschaft zu \n\nk\u00fcmmern habe. \n\nIch glaube, man muss in der heutigen Zeit nicht Marxist \n\nsein, um zu begreifen, dass es auch die Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer sind, die den gesellschaftlichen \n\nReichtum schaffen und entsprechend das Recht haben, \n\ndavon zu partizipieren. Deswegen ist er nicht nur der \n\nMinister f\u00fcr Wirtschaft, sondern auch der Minister f\u00fcr \n\nArbeit. Insofern ist die Debatte nat\u00fcrlich an dieser Stelle \n\nrichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7702 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der Punkt. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Jetzt ist meine Zeit weg und ich \n\nkann den n\u00e4chsten Punkt schon nicht mehr sagen. Sorry. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde. Gibt es noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine dritte? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler. Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will auf einige \n\nArgumente noch einmal eingehen. \n\nIn der Tat, die H\u00f6he des Mindestlohnes wird nicht direkt \n\nund unmittelbar im Landtag verhandelt. Aber, Herr \n\nKollege Beger, so hell war Ihr Gedankenblitz wiederum \n\nauch nicht. Die Entscheidung ist letztendlich nicht ganz \n\nunabh\u00e4ngig und losgel\u00f6st von den Positionierungen, die \n\naus den L\u00e4ndern kommen. Das macht auf Bundesebene \n\ndurchaus Eindruck. Da ist es unsch\u00e4dlich, ob der Wirt-\n\nschaftsminister Dulig Mitglied der entsprechenden Kom-\n\nmission ist oder nicht. \n\nWas w\u00e4re denn passiert, wenn sich s\u00e4mtliche SPD-\n\nArbeitsminister bereits vorher zu Wort gemeldet und nicht \n\nerst gewartet h\u00e4tten, bis der Entschluss, den man dann \n\nkritisieren wollte, bereits feststand, oder \u2013 etwas b\u00f6ser \n\nformuliert \u2013 bis die Wahlen in Bayern und Hessen so \n\nausgegangen sind, wie sie ausgegangen sind? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWas w\u00e4re denn dann passiert? H\u00e4tte  \n\ndie Kommission anders entschieden?) \n\n\u2013 Wenn Sie Ihr Argument konsequent zu Ende denken, \n\nbrauchen Sie gar nichts zu sagen, dann brauchen Sie auch \n\njetzt nichts zu sagen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Jetzt drehen Sie  \n\nIhre eigenen Worte herum. Jetzt wird es albern!) \n\n\u2013 Nein, es ist schon so. Sachsen ist, was das anbelangt, \n\ntraditionell nicht unbedingt vornweg. \n\nWenn ich den von mir sonst hoch gesch\u00e4tzten Kollegen \n\nHeidan heute richtig verstanden habe, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndann habe ich gelernt, dass er den Mindestlohn auch jetzt \n\nnoch f\u00fcr grunds\u00e4tzlich hinterfragenswert h\u00e4lt. \n\nKollege Heidan, Sie haben sich beklagt, dass DIE LINKE \n\nbei ihrer Forderung erst mit 10 Euro gestartet sei, nun \n\naber bei 12,50 Euro w\u00e4re. Etwas \u00c4hnliches hat uns dann, \n\nwenn auch mit anderen Zahlen, Kollege Homann vorge-\n\nworfen. Sie haben damit ein St\u00fcck weit recht. Aber Sie \n\nwerden mir recht geben, dass seit den urspr\u00fcnglichen \n\nForderungen ein ganzes St\u00fcck Zeit ins Land gegangen ist \n\nund wir in dieser Zeit eine Preisentwicklung und durchaus \n\nerfreulicherweise auch hier im Freistaat eine wirtschaftli-\n\nche Entwicklung gehabt haben, womit es nur recht und \n\nbillig ist zu fordern, dass die Besch\u00e4ftigten davon profitie-\n\nren. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie haben  \n\neinen Plan entwickelt und beobachtet?) \n\n\u2013 Es ist doch so. \n\nLassen Sie uns aber zur\u00fcck zur Situation in Sachsen \n\nkommen. Ich glaube, wir k\u00f6nnen hier in der Tat ganz \n\npraktisch etwas tun, um das Lohnniveau zumindest f\u00fcr die \n\nGeringverdiener anzuheben. Ich sage Ihnen auch, was das \n\nist. Wir haben als LINKE ein neues Vergabegesetz vorge-\n\nlegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Br\u00fcnler, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Bitte, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, bitte \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich finde es nur schade, dass \n\ner mir die Zwischenfrage nicht vorgefertigt gegeben hat, \n\naber egal. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nGunter Wild, fraktionslos: Habe ich Sie jetzt richtig \n\nverstanden \u2013 ich habe mich noch einmal versichert, ob ich \n\ndas richtig geh\u00f6rt habe, aber meine Kollegen haben das \n\nbest\u00e4tigt \u2013, sind Sie der Meinung, dass unser Wirt-\n\nschaftsminister und auch alle anderen Wirtschaftsminister \n\nEinfluss auf die unabh\u00e4ngige Mindestlohnkommission \n\nnehmen sollten? Sind Sie daf\u00fcr, dass die Mindestlohn-\n\nkommission nicht mehr unabh\u00e4ngig agiert? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wenn man der Meinung ist, \n\ndass die Beratungen der Mindestlohnkommission zu \n\nkeinem Ergebnis f\u00fchren und ein anderes Ergebnis begr\u00fc-\n\n\u00dfenswert w\u00e4re, dann muss man das zwangsl\u00e4ufig tun. \n\n(Lachen bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\nZur\u00fcck zu meinem eigentlichen Anliegen. \n\nWir haben ein Vergabegesetz vorgelegt und damit das \n\neingel\u00f6st, was sich die Koalition in ihrem Koalitionsver-\n\ntrag bis zum letzten Jahr vorgenommen hatte. Leider ist \n\naber bis jetzt nichts in dieser Richtung passiert. Da n\u00fctzt \n\nes auch nichts, wenn die SPD-Vertreter in der Anh\u00f6rung \n\nzum Vergabegesetz im Wirtschaftsausschuss verk\u00fcndet \n\nhaben, dass man das als Vorhaben vereinbart h\u00e4tte und es \n\nwahrscheinlich \u2013 vielleicht, vielleicht auch nicht \u2013 ir-\n\ngendwann losgehen w\u00fcrde. Es ist f\u00fcr jeden erkenntlich, \n\ndass hier nichts mehr passieren wird, weil die SPD \n\neinfach hinnimmt, dass der Koalitionspartner das Verein-\n\nbarte nicht einh\u00e4lt. Laut gebr\u00fcllt, aber dann doch als \n\nBettvorleger der Union gelandet. \n\nWir helfen Ihnen aber dabei gern weiter. Stimmen Sie \n\neinfach unserem Gesetzentwurf zu. Neben anderen \n\nsozialen und \u00f6kologischen Aspekten bei der \u00f6ffentlichen \n\nAusschreibung fordern wir, dass die mit der Einbringung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7703 \n\nder ausgeschriebenen Leistung befassten Personen einen \n\nMindestlohn in H\u00f6he der untersten Entgeltgruppe des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes bekommen. Das ist rechtlich gepr\u00fcft \n\nund sicher. Sie haben damit zumindest einen ersten Schritt \n\nin diese Richtung getan. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der SPD, aber \n\nauch der CDU, stimmen Sie diesem Gesetzentwurf zu, \n\nwenn wir ihn Anfang des n\u00e4chsten Jahres ins Plenum \n\nbringen. Dann haben wir, was das Mindestlohnniveau in \n\nSachsen anbelangt, zwar noch nicht alle Probleme gel\u00f6st, \n\naber zumindest einen kleinen Schritt nach vorn getan. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der Beitrag in \n\nder Aktuellen Debatte. Gibt es aus den Reihen der Frakti-\n\nonen noch Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Menschen, die in Sachsen hart \n\narbeiten, haben h\u00f6here L\u00f6hne verdient. Wir haben in \n\nSachsen zu niedrige L\u00f6hne, und das d\u00fcrfen wir nicht \n\nhinnehmen. Wir m\u00fcssen vielmehr alles daf\u00fcr tun, um mit \n\nden M\u00f6glichkeiten, die wir haben, klarzumachen, dass ein \n\nLand nur dann erfolgreich ist, wenn es jenen, die diesen \n\nReichtum und Wohlstand erarbeiten, Wertsch\u00e4tzung \n\nentgegenbringt. Deshalb darf die Diskussion nicht lauten: \n\nWirtschaft \u2013 auch Arbeit? Nein, Wirtschaft und Arbeit. \n\nDas sind zwei Seiten ein und derselben Medaille. Eine \n\nstarke Wirtschaft funktioniert nur mit sozialer Gerechtig-\n\nkeit und dem Blick auf die Arbeit. Umgekehrt ist es \n\ngenauso: Gute Arbeit funktioniert nat\u00fcrlich auch nur, \n\nwenn die Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere Wirtschaft \n\nfunktionieren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den Menschen in \n\nden Blick nehmen, und das ist der Punkt, an dem Sie sich \n\ndie Frage stellen m\u00fcssen: Worum geht es Ihnen? \n\nSie waren die Ersten, die den Mindestlohn gefordert \n\nhaben. Sie k\u00f6nnen sich das in goldenen Lettern an Ihre \n\nT\u00fcren h\u00e4ngen. Sie k\u00f6nnen Debatten beantragen, wie Sie \n\nwollen. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen mit uns dar\u00fcber streiten, wer wann was \n\ngemacht hat. Das k\u00f6nnen wir alles tun. Sie besch\u00e4ftigen \n\nsich lieber mit sich selbst, anstatt sich darum zu k\u00fcm-\n\nmern, wie wir die L\u00f6hne verbessern k\u00f6nnen. Wenden wir \n\nuns doch endlich den Menschen zu, um die es geht! \n\n(Fortgesetzte Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nSie erz\u00e4hlen hier etwas von Mindestlohn. Handeln Sie! \n\nSie reden, wir handeln. Wir haben in der Koalition ein \n\nBonussystem f\u00fcr die Unternehmen eingef\u00fchrt, die Tarif-\n\nl\u00f6hne zahlen. Sie bekommen von uns einen Bonus be-\n\nzahlt. Wir handeln, Sie reden. K\u00f6nnen wir uns jetzt \n\nvielleicht einmal den Menschen zuwenden, \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Genau!) \n\num das Ziel zu erreichen, dass L\u00f6hne gezahlt werden, von \n\ndenen man leben kann und die vor allem vor Altersarmut \n\nsch\u00fctzen? Das muss das Ziel bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nGenau deshalb bin ich f\u00fcr Tarifl\u00f6hne. Wir brauchen eine \n\nSt\u00e4rkung der Tarifbindung auch in Sachsen, nur \u2013 das \n\nwissen Sie auch \u2013 entscheiden das nicht wir hier im \n\nParlament; das entscheidet keine Staatsregierung, sondern \n\ndas ist die Tarifautonomie. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr sch\u00f6n. Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte nur Ihr Handeln noch einmal entsprechend \n\nw\u00fcrdigen. Geben Sie mir recht, dass Sie auf der einen \n\nSeite einen Mindestlohn von 12 Euro fordern, aber auf der \n\nanderen Seite durch praktisches Regierungshandeln in der \n\nBundesregierung dann nicht einmal 40 Cent Aufschlag \n\nbeschlie\u00dfen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWas soll man darauf sagen?) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Was soll man darauf sagen? Okay, ich sage \n\nes einmal so: \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie reden, wir handeln!) \n\nIch bin etwas irritiert, dass ich dem arbeitsmarktpoliti-\n\nschen Sprecher der LINKEN erkl\u00e4ren muss, wie das \n\nGesetz funktioniert: dass eine Kommission festlegt, wie \n\nsich der \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nAber erkl\u00e4ren k\u00f6nnen Sie doch super!) \n\n\u2013 Wenn Sie es besser k\u00f6nnen, dann erkl\u00e4ren Sie es doch \n\nmal Ihrem Kollegen; denn Sie suggerieren die ganze Zeit, \n\nes sei eine politische Entscheidung. Ich gebe ja zu, dass \n\nSie das gern wollen. Sie wollen gern, dass man jedes Mal \n\npolitisch \u00fcber die H\u00f6he des Mindestlohnes streitet und \n\ndiskutiert, damit es zum Wahlkampfthema wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nbeantworten noch die Zwischenfrage, ja? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7704 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aber wir haben ja nun im Gesetz festge-\n\nschrieben, wie das Verfahren ist. Dann h\u00e4tten Sie doch \n\nmal in Ihrer Debatte gefordert, das Gesetz zu \u00e4ndern, oder \n\nh\u00e4tten gesagt, die Evaluationsklausel, die f\u00fcr das \n\nJahr 2020 festgeschrieben wurde, gen\u00fcgt. \n\n(Zurufe der Abg. Enrico Stange und \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWas wollen Sie denn eigentlich? Ich verstehe Ihren \n\nVorwurf nicht, den Sie mir machen. Wir haben mit den \n\nInstrumenten, die wir in Sachsen in der Hand haben, \n\nn\u00e4mlich den F\u00f6rderinstrumenten, den Unternehmen einen \n\nBonus gegeben, die nach Tarif bezahlen, weil f\u00fcr die \n\nTarifautonomie andere zust\u00e4ndig sind. Auf die 12 Euro \n\ngehe ich gleich noch einmal ein, aber kommen Sie mir \n\nbitte nicht mit Ihrem st\u00e4ndigen Wettstreit, wer hier der \n\nbeste Mindestl\u00f6hner ist. Sie k\u00f6nnen gern Ihre Urkunde \n\nhaben: 2001 \u2013 Sie waren die Ersten. Darum geht es mir \n\n\u00fcberhaupt nicht, sondern darum, wie wir es konkret \n\nschaffen, dass sich die L\u00f6hne in Sachsen verbessern. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau, machen \n\nSie es doch! \u2013 Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir eine starke Wirtschaft, starke Ge-\n\nwerkschaften und starke Betriebsr\u00e4te. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nwollen Sie noch eine Zwischenfrage zulassen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Jetzt nicht, und zwar deshalb: Ich wei\u00df \n\ndoch, wovon ich rede. Ich bin seit Monaten unterwegs \n\nund gehe mit meinem Projekt \u201eDeine Arbeit, meine \n\nArbeit\u201c konkret einmal einen ganzen Tag in die Arbeits-\n\nwelt und arbeite mit, ohne dass es die Leute wissen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWenn die Kamera dabei ist!) \n\n\u2013 Ja, genau, typisch! F\u00fcr Sie ist das alles nur PR, f\u00fcr mich \n\nist das Entscheidende, mit den Menschen zu sprechen, \n\nund zwar im Arbeitsalltag. Das w\u00fcrde Ihnen auch guttun; \n\ndenn dann h\u00f6ren Sie auch einmal ungefiltert, was vor Ort \n\npassiert und wie die Arbeitswelt tats\u00e4chlich aussieht. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie sind ja ganz aufgeregt! \u2013 Dann spreche ich mit \n\nLeuten, zum Beispiel mit den Kollegen, mit denen ich in \n\nder Reinigung gearbeitet habe. Sie haben vor Jahren \n\nweniger als den Mindestlohn bekommen und mussten \n\naufstocken. Sie waren dankbar daf\u00fcr, dass es den Min-\n\ndestlohn gegeben hat, und sie sind dankbar daf\u00fcr, dass \n\nsich hier etwas entwickelt hat. Aber sie wollen genauso \n\nwissen, wie es weitergeht, weil sie interessiert: Bleiben \n\nsie ewig auf dem Mindestlohn h\u00e4ngen? Sie stellen sich \n\nganz konkret die Frage: Wie sieht meine Rente in Zukunft \n\naus? Genau aus diesem Grund bin ich daf\u00fcr, dass wir \n\neinen Mindestlohn haben, der f\u00fcr jemanden, der voll \n\narbeitet, im Monat mindestens 2 000 Euro bringt, weil ein \n\nMindestlohn vor Altersarmut sch\u00fctzen und verhindern \n\nmuss, dass Menschen noch zum Amt gehen m\u00fcssen. Das \n\nist ein politischer Anspruch, den wir nicht aufgeben \n\nd\u00fcrfen. Olaf Scholz hat ihn formuliert, und genau dazu \n\nstehe ich. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas ist der Unterschied zwischen uns beiden: Wenn ich \n\nauf der einen Seite sage, ich unterst\u00fctze die Forderung \n\nvon 12 Euro, auf der anderen Seite aber als Wirtschafts-\n\nminister darauf hinweisen muss \u2013 erstens \u2013, dass es eben \n\nkeine politische Entscheidung ist: nur weil man es will, \n\nwird es so umgesetzt, wie Sie es suggerieren, sondern \n\ndass es eine gesetzliche Grundlage gibt, wie der Mindest-\n\nlohn entsteht und sich weiterentwickelt, und wir \u2013 zwei-\n\ntens \u2013 aber f\u00fcr den Prozess verantwortlich sind, wie wir in \n\nSachsen die Durchsetzung eines notwendigen erh\u00f6hten \n\nMindestlohns gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dann ist das auch die \n\nAufgabe eines Wirtschaftsministers; denn ich bin nun \n\neinmal beides, und es ist gut so, Wirtschaft und Arbeit \n\nzusammenzubringen. Deshalb hei\u00dft es f\u00fcr mich auch zu \n\nber\u00fccksichtigen, wie der Prozess ist. Die Frage \u201eWas \n\nhei\u00dft langfristig?\u201c bedeutet eben nicht \u201eauf die lange \n\nBank schieben\u201c, sondern eine klare Perspektive zu haben, \n\nwann die 12 Euro Mindestlohn kommen. Denn das \n\npolitische Ziel ist und bleibt, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Wann denn?) \n\neinen Mindestlohn einzuf\u00fchren, der verhindert, dass \n\nMenschen noch aufstocken m\u00fcssen oder in die Grundsi-\n\ncherung kommen. Dabei bleibt es f\u00fcr mich. \n\nWir werden 2020 eine Evaluation des Mindestlohngeset-\n\nzes haben, und man muss dar\u00fcber sprechen, inwieweit die \n\nKriterien, die bisher angewandt werden, angepasst werden \n\nm\u00fcssen \u2013 oder nicht. Ich bin aber der Meinung, dass wir \n\nalle Instrumente st\u00e4rken m\u00fcssen, die notwendig sind, \n\ndamit Menschen so arbeiten k\u00f6nnen, dass sie nicht in \n\nArmut fallen. Deshalb ist \u2013 erstens \u2013 notwendig: Bildung, \n\nBildung, Bildung. Das bedeutet, auch vorsorgend Sozial- \n\nund Arbeitspolitik zu machen, indem wir die Menschen \n\nbef\u00e4higen, mit den unterschiedlichsten Lebens- und \n\nArbeitssituationen umzugehen. \n\nZweitens k\u00f6nnen und wollen wir auf kein Talent verzich-\n\nten. Wir wollen auch weiterhin unsere Arbeitsmarktpro-\n\ngramme st\u00e4rken, damit Menschen, die es bisher schwer \n\nhatten, auf dem Arbeitsmarkt Chancen bekommen. Ich \n\nbin stolz darauf, dass es der Sozialdemokrat Hubertus \n\nHeil war, der jetzt durchgesetzt hat, dass die Grundlage \n\ndes neuen Arbeitsmarktprogrammes Tarifl\u00f6hne sind und \n\nnicht Mindestl\u00f6hne, um klarzumachen: Das ist die Grund-\n\nlage f\u00fcr arbeitsmarktpolitisches Handeln. Ich bin stolz \n\ndarauf, dass es Menschen gibt, die so etwas durchsetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7705 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau  \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Staatsminister Dulig. Gestat-\n\nten Sie mir die Frage \u2013 da Sie sagten, die wichtigste \n\nGrundlage daf\u00fcr, dass die Menschen sehr gut verdienen, \n\nsei Bildung, Bildung, Bildung \u2013: Wollen Sie damit aus-\n\ndr\u00fccken, dass im Prinzip nur gebildete Menschen viel \n\nGeld verdienen k\u00f6nnen, weil die akademischen Berufe, \n\ngerade an den s\u00e4chsischen Hochschulen, oder Sozialarbei-\n\nterinnen und Sozialarbeiter im Freistaat Sachsen so \n\n\u201ehervorragend\u201c bezahlt werden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wissen Sie, das finde ich \u2013 \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wollen Sie uns au\u00dfer-\n\ndem vorwerfen, dass wir nicht w\u00fcssten, wie es im Berufs-\n\nleben ist, mit Ihrer Einlassung, die Sie vorhin gemacht \n\nhaben: dass uns guttun w\u00fcrde, was Sie gerade machen: \n\nein Perspektivwechsel, den ja, nebenbei bemerkt, fast alle \n\nPolitikerinnen und Politiker vornehmen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur darauf \n\nhinweisen, dass es hier Menschen gibt, die 20 Jahre in \n\nBerufen gearbeitet haben, die vom Mindestlohn betroffen \n\nwaren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich fange mit dem zweiten Teil an. Ich \n\nhabe deshalb die Bemerkung gemacht, dass es guttun \n\nw\u00fcrde, wenn wir nicht nur theoretische Debatten f\u00fchren, \n\nsondern uns an der praktischen Lebenswelt von Menschen \n\norientieren w\u00fcrden, und das geht mir manchmal bei Ihren \n\nDebatten verloren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nIch habe 20 Jahre in solch einem Beruf  \n\ngearbeitet, im Gegensatz zu Ihnen!) \n\nZum Zweiten. Ich finde es ehrenr\u00fchrig, mir zu unterstel-\n\nlen, dass ich, wenn ich mehr Bildung, Bildung, Bildung \n\nfordere, damit Eliten meinen w\u00fcrde. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Die Akademiker \n\nwerden nicht gut bezahlt!) \n\nIch k\u00e4mpfe die ganze Zeit daf\u00fcr, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndass wir in Sachsen eine Bildung haben, die eben nicht \n\nmehr unterteilt, wer Chancen bekommt und wer keine \n\nbekommt. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nIch k\u00e4mpfe mein ganzes politisches Leben daf\u00fcr, dass wir \n\ntats\u00e4chlich eine individuelle F\u00f6rderung f\u00fcr jeden Einzel-\n\nnen bekommen; denn jeder hat Talent, und das muss \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nIch k\u00e4mpfe die ganze Zeit daf\u00fcr, dass vor allem die duale \n\nAusbildung eine andere Wertsch\u00e4tzung bekommt. Und \n\nSie erz\u00e4hlen mir was von akademischer Ausbildung. Das \n\nfinde ich wirklich ehrenr\u00fchrig. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nK\u00fcmmern wir uns lieber darum, dass wir die Bildung in \n\nSachsen vollst\u00e4ndig daf\u00fcr nutzen, dass alle Menschen in \n\nSachsen Chancen haben durch die beste Bildung. Mano-\n\nmeter! \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritter Punkt. Wir brauchen eine Steigerung der Tarifl\u00f6h-\n\nne und damit auch die Steigerung von Mitbestimmung. \n\nIch fordere hier wiederum die Arbeitgeberverb\u00e4nde auf, \n\ndas Angebot, das wir als Koalition und Staatsregierung \n\ngemacht haben, einen Sozialpartnerdialog zu er\u00f6ffnen, \n\nauch zu nutzen; denn wir wollen in Sachsen bessere \n\nL\u00f6hne, und die besten L\u00f6hne sind nun mal Tarifl\u00f6hne. \n\nDer vierte Punkt ist: Ja, wir brauchen einen Mindestlohn, \n\nder so ausgestattet ist, dass Menschen danach nicht aufs \n\nAmt gehen m\u00fcssen, um aufzustocken, und dass Menschen \n\nnicht in Altersarmut gef\u00fchrt werden. Das sind die politi-\n\nschen Ziele, f\u00fcr die zu k\u00e4mpfen es sich auch lohnt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7706 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern  \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/12511, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/15224, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und der fraktionslose Abg. Herr Wurlitzer. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN er\u00f6ffnet die \n\nAussprache Frau Abg. Meier. Sie haben das Wort, Frau \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichbe-\n\nrechtigt. Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung \n\nder Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und \n\nwirkt auf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\u201c Das \n\nist nicht irgendein Zitat, sondern das ist Artikel 3 Abs. 2 \n\nunseres Grundgesetzes, und dieses Grundgesetz wird von \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ignoriert. \n\nGerade mit Blick auf den \u00f6ffentlichen Dienst, angesichts \n\nder anstehenden Altersabg\u00e4nge sowie im Wettbewerb um \n\ndie besten K\u00f6pfe mit anderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch \n\nmit der Wirtschaft brauchen wir in Sachsen einen attrakti-\n\nven \u00f6ffentlichen Dienst, der die Karrierechancen f\u00fcr \n\nFrauen erh\u00f6ht und die Vereinbarkeit von Beruf und \n\nFamilie als eine zentrale Aufgabe wahrnimmt. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nBereits in der letzten Legislaturperiode hatte sich die \n\ndamalige Koalition aus CDU und FDP die Novellierung \n\ndes 1994 entstandenen Frauenf\u00f6rdergesetzes vorgenom-\n\nmen. Das Ergebnis kennen wir. In dieser Legislaturperio-\n\nde scheint sich dieses Trauerspiel zu wiederholen: An-\n\nk\u00fcndigungen im Koalitionsvertrag, ewiges Hin und Her \n\nzwischen den Ministerien, Versprechen, Beschwichtigen, \n\nVertr\u00f6sten. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE ist das aber nicht wirklich eine \u00dcberra-\n\nschung, sondern es passt eher ins Gesamtbild. Diese \n\nKoalition scheint sich mit ihren Vorhaben nicht ernst zu \n\nnehmen. Oder man m\u00fcsste es anders formulieren und \n\nsagen: Die SPD kann sich mit ihren Forderungen nicht \n\ndurchsetzen. W\u00e4hrend die CDU zwar gegen das Murren \n\nder SPD, aber dennoch munter Polizei- und Strafvoll-\n\nzugsgesetze versch\u00e4rft und mit der Gemeindeordnung \n\nkommunale Demokratie einschr\u00e4nkt, bleiben die wirklich \n\nrichtigen und wichtigen Anliegen der SPD wie das Infor-\n\nmationsfreiheitsgesetz, aber auch das Gleichstellungsge-\n\nsetz auf der Strecke. \n\nNicht nur deshalb ist uns der Geduldsfaden gerissen, \n\nsondern auch weil wir dringenden Handlungsbedarf in \n\nSachsen sehen. Deshalb haben wir als GR\u00dcNE Anfang \n\ndes Jahres ein modernes und wirksames Gleichstellungs-\n\ngesetz f\u00fcr den s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Dienst vorgelegt. \n\nMit unserem Gleichstellungsgesetz wird wirkliche Chan-\n\ncengleichheit f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes hergestellt, die Vereinbarkeit von Beruf und \n\nFamilie f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner verbessert, die Wirksam-\n\nkeit von Instrumenten zur Bek\u00e4mpfung von sexueller \n\nBel\u00e4stigung gegeben und Frauen zum beruflichen Auf-\n\nstieg in viel zu m\u00e4nnlich dominierte F\u00fchrungsebenen \n\ndurch gezielte Ma\u00dfnahmen verholfen. \n\nDas ist mit Blick auf die aktuellen Zahlen auch dringend \n\ngeboten, wenn ich in die Ministerien auf der anderen \n\nElbseite schaue: Dort arbeiten 62 % Frauen, aber in \n\nF\u00fchrungsebenen ist noch nicht einmal ein Drittel, sondern \n\nsind tats\u00e4chlich nur 25,5 % weiblich. Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, das muss sich schleunigst \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDeshalb m\u00fcssen endlich andere Seiten aufgezogen wer-\n\nden, mit klaren Regeln, ohne Kann- und Sollvorschriften \n\nund ohne das vermeintliche Totschlagargument, wie ich \n\nes im Innenausschuss h\u00f6ren musste, als es um die Frauen-\n\nf\u00f6rderung ging. Dort hie\u00df es n\u00e4mlich: Wenn Frauen \n\nF\u00fchrungspositionen angeboten bekommen, dann w\u00fcrden \n\nsie diese ausschlagen. Das sagt allerdings wenig \u00fcber die \n\nFrauen aus, sondern viel mehr \u00fcber die Strukturen, die \n\nF\u00fchrungskultur und die Rahmenbedingungen im Innen-\n\nministerium, als es Ihnen, lieber Herr Prof. W\u00f6ller, lieb \n\nsein d\u00fcrfte. \n\nWir m\u00fcssen endlich weg von der Pr\u00e4senzkultur, in der \n\njeder bef\u00f6rdert wird, der am l\u00e4ngsten im B\u00fcro sitzt. Dort, \n\nwo es m\u00f6glich ist, braucht es flexible Arbeitsbedingun-\n\ngen, die zur verbesserten Vereinbarkeit von Berufst\u00e4tig-\n\nkeit und Familienaufgaben f\u00fchrt, eben auch f\u00fcr M\u00e4nner. \n\nUnser Gleichstellungsgesetz hat deswegen auch den \n\nAnspruch, nicht nur Frauen, sondern auch M\u00e4nner in den \n\nBlick zu nehmen. Deshalb ist es folgerichtig, dass nach \n\nunserem Gesetzentwurf auch M\u00e4nner Gleichstellungsbe-\n\nauftragte sein k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich verschlie\u00dfen wir nicht die Augen vor \n\nder Realit\u00e4t. Insbesondere Frauen werden am Arbeitsplatz \n\nOpfer von sexueller Bel\u00e4stigung und \u00dcbergriffen, und sie \n\nbrauchen deshalb durch die Gleichstellungsbeauftragten \n\ngeeignete Ansprechpersonen. Genau deshalb haben wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7707 \n\nein Beauftragtenteam verankert, dem mindestens eine \n\nFrau angeh\u00f6ren muss. \n\nDie Kritik, die im Ausschuss gekommen ist, dass wir mit \n\nunserem Gesetz M\u00e4nner f\u00f6rdern w\u00fcrden, weise ich \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Die bevorzugte Einstellung und \n\nBef\u00f6rderung gibt es nur f\u00fcr Frauen, wo sie unterrepr\u00e4sen-\n\ntiert sind. \n\nEin letztes Argument, das ich im Ausschuss geh\u00f6rt habe, \n\nwar: Nun ja, das Thema Gleichstellung sei nicht wirklich \n\nein Lieblingsthema der Koalition. Es tut mir wirklich leid, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, aber \n\ninsbesondere von der CDU: Rastpl\u00e4tze an Autobahnen \n\nsind auch nicht unbedingt mein Lieblingsthema, aber ich \n\nwidme mich diesem Thema trotzdem mit dem gebotenen \n\nvollen Einsatz, weil es meine Pflicht und meine Verant-\n\nwortung als Abgeordnete in diesem Landtag ist. \n\nDeshalb fordere ich Sie auf, Ihre Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen, ihr nachzukommen und f\u00fcr Chancengleich-\n\nheit im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates zu sorgen. Die \n\nrechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr haben Sie heute hier \n\nmit unserem Gesetzentwurf vorliegen, wof\u00fcr ich um \n\nZustimmung bitte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Abg. Kuge. Sie haben das Wort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Meier, ich \n\nsch\u00e4tze Ihre Arbeit und Ihren Einsatz f\u00fcr die Frauen und \n\ndie Gleichberechtigung sehr. Ich verstehe aber nicht, \n\nwarum Sie einen eigenen Gesetzesvorschlag formuliert \n\nhaben, wenn Sie doch wissen, dass die Koalition bereits \n\nan einer Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6r-\n\ndergesetzes hin zu einem modernen Gleichstellungsgesetz \n\narbeitet. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie h\u00e4tten sich daher eine Menge Arbeit und Energie \n\nsparen k\u00f6nnen. \n\nDieses neue Gesetz hat unter anderem das Ziel, eine \n\nm\u00f6glichst gleichberechtigte Besetzung von F\u00fchrungsposi-\n\ntionen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung durch Frauen und \n\nM\u00e4nner zu erreichen. Auf die verbindliche Einhaltung von \n\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4nen und weiteren Regelungen wird noch \n\nst\u00e4rker geachtet. Diesen Arbeitsstand erfragen Sie doch \n\nregelm\u00e4\u00dfig. \n\nZudem weist Ihr Gesetzentwurf einige M\u00e4ngel auf. Ihr \n\nVorschlag ist nicht ausreichend mit der kommunalen \n\nEbene abgestimmt. Der S\u00e4chsische Landkreistag weist \n\ndarauf hin. Die M\u00e4ngel in Ihrem Vorschlag gehen gar so \n\nweit, dass damit in die Grunds\u00e4tze der organisatorischen \n\nGestaltungsfreiheit der Kommunen eingegriffen werden \n\nw\u00fcrde. \n\nDies k\u00f6nnte verfassungswidrig sein. Au\u00dferdem ist die \n\ninhaltliche Regelung zur Qualifikation der Bewerber in \n\n\u00a7 7 und die Regelung zur Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge in \n\n\u00a7 32 kritisch zu sehen. Es erscheint doch sinnvoller, \n\ngemeinsam an einem schon vorliegenden Entwurf zu \n\narbeiten, der bereits einige Ihrer Vorschl\u00e4ge enth\u00e4lt. Zum \n\nBeispiel werden im Rahmen des Gesetzgebungsverfah-\n\nrens die Rolle und Aufgaben der Gleichstellungs- und \n\nFrauenbeauftragten diskutiert. Im Anh\u00f6rungsverfahren \n\nund den Workshops zum Entwurf von Frau Ministerin \n\nPetra K\u00f6pping gab es genug M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sie, sich \n\nund Ihre Standpunkte einzubringen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nIm Gegensatz zu Ihnen war ich auch da!) \n\nIch selbst bedaure es, dass die Familienverb\u00e4nde nicht \n\neinbezogen wurden. Dies habe ich auch der Ministerin \n\npers\u00f6nlich gesagt. Ich wei\u00df, dass es richtig und wichtig \n\nist, sich genug Zeit f\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderung zu nehmen \n\nund alle Interessen genau abzuw\u00e4gen. Eine falsch ver-\n\nstandene Quote schadet uns Frauen mehr, als es uns n\u00fctzt. \n\nGestatten Sie mir den Hinweis: Die Koalition dauert noch \n\nmindestens \u2013 wenn nicht gar l\u00e4nger \u2013 bis zum 1. Septem-\n\nber 2019, also haben wir noch ein Jahr Zeit. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch verspreche Ihnen, mich weiterhin f\u00fcr Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen einzusetzen; aber daf\u00fcr brauchen wir \n\nnicht Ihren Gesetzentwurf, und wir lehnen ihn ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Buddeberg; Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Beste \n\nzuerst: Wir diskutieren heute im Parlament endlich zu \n\neinem Entwurf f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr Sachsen. \n\nLeider ist es nicht der lange angek\u00fcndigte Entwurf der \n\nStaatsregierung, und die Ausschussvoten lassen vermuten, \n\ndass diesen Gesetzentwurf dasselbe Schicksal ereilt, wie \n\nden wirklich guten Gesetzentwurf, den DIE LINKE in der \n\nletzten Legislatur eingebracht hat, dass er n\u00e4mlich abge-\n\nlehnt wird. Das ist schade, denn es ist schon wirklich sehr \n\nviel Sch\u00f6nes dabei in diesem Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte \n\nein paar Punkte nennen. \n\nZum Beispiel ist dieses Gesetz im Gegensatz zu dem \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz von 1994 sehr viel konkreter, und \n\nFrau Kuge hat es gerade schon angesprochen, genau \n\ndaher kommt die Kritik des S\u00e4chsischen Landkreistages, \n\nder dann sagt, das ist eine Einschr\u00e4nkung der Gestaltungs-\n\nfreiheit der Kommunen. Wahr ist aber auch: Der Gestal-\n\ntungsspielraum, den das alte Gesetz geboten hat, wurde \n\nvielfach einfach nicht genutzt. Es braucht konkretere \n\nVorgaben, um die Gesetzesziele zu erreichen. \n\nDas erinnert mich so ein bisschen an die freiwillige \n\nSelbstverpflichtung einer Frauenquote in Dax-Vorst\u00e4nden, \n\nda hat die Freiwilligkeit vor allem eines sichtbar gemacht: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7708 \n\ndass die M\u00e4nner freiwillig schon einmal gar nicht ihre \n\nVorstandsposten r\u00e4umen und im Gegenteil ein erstaunli-\n\nches Sitzfleisch aufweisen. Ich habe ja selten Gelegenheit, \n\nin Gleichstellungsdebatten meine Argumente mit Zitaten \n\nvon CDU-Seite zu untermauern; das kann ich aber heute \n\nmachen. Die damalige Arbeitsministerin von der Leyen \n\nhat n\u00e4mlich gesagt: \u201eIch bin der festen \u00dcberzeugung, \n\nohne Gesetz wird es nicht gehen.\u201c Aber auch das beste \n\nund sch\u00f6nste Gesetz bleibt wirkungslos ohne Sanktions-\n\nm\u00f6glichkeiten. Das ist aber bisher der Fall. \n\nEin Beispiel m\u00f6chte ich nennen, n\u00e4mlich den Frauenf\u00f6r-\n\nderbericht \u2013 der letzte von 2012, der neue m\u00fcsste seit \n\n2016 vorliegen. Ich habe mehrere Kleine Anfragen \n\ngestellt, wo er denn bleibt. Das ist ein sehr sinnvolles und \n\nnotwendiges Instrument, und das ist im geltenden Frauen-\n\nf\u00f6rdergesetz vorgeschrieben. Aber der Frauenf\u00f6rderbe-\n\nricht wird nicht vorgelegt, das ist ein klarer Gesetzesbruch \n\n\u2013 Konsequenzen: keine. Die GR\u00dcNEN wollen das \u00e4n-\n\ndern, und das ist auch dringend notwendig. \n\nPositiv hervorzuheben ist im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nneben der parit\u00e4tischen Besetzung von Gremien, die wir \n\nf\u00fcr sehr wichtig halten, die Beachtung von Gesetzeszielen \n\nbei der Vergabe. Das begr\u00fc\u00dfen wir als LINKE nat\u00fcrlich. \n\nWir haben selbst erst k\u00fcrzlich ein Vergabegesetz einge-\n\nbracht. Ein Vergabegesetz ist eine staatliche Steuerungs-\n\nm\u00f6glichkeit auf die freie Wirtschaft, und eine Staatsregie-\n\nrung, die klare politische Ziele hat \u2013 zum Beispiel Gleich-\n\nstellung, die ja in der Verfassung festgeschrieben ist, wie \n\nes Frau Meier erw\u00e4hnt hat \u2013, sollte dieses Instrument \n\nnicht ungenutzt lassen. \n\nEin letzter Punkt, den ich positiv anmerken m\u00f6chte, weil \n\ner f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse ungeheuer progressiv ist, ist \n\ndas Angeh\u00f6rigenverst\u00e4ndnis, das hier um emotionale \n\nAngeh\u00f6rige erweitert wird. Die Definition ist: \u201ePersonen, \n\ndie aufgrund besonderer sozialer Bindung zum Lebens-\n\numfeld geh\u00f6ren.\u201c Das stimmt mit einer LINKEN-\n\nForderung \u00fcberein: Familien dort f\u00f6rdern, wo sie stattfin-\n\nden; und Familien finden genau dort statt, wo Menschen \n\nf\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nDas wird in anderen Bereichen auch gern so gehandhabt. \n\nZum Beispiel werden bei Hartz IV schnell einmal Be-\n\ndarfsgemeinschaften gebildet; aber wenn es um Rechte \n\ngeht und nicht um Pflichten, dann sieht es wieder anders \n\naus, wie zum Beispiel bei der beruflichen Freistellung. \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN geht also genau in die \n\nrichtige Richtung. Die Regelung w\u00fcrde dem Freistaat \n\nwirklich sehr gut zu Gesicht stehen. \n\nTrotz allem Positivem bleiben zwei erhebliche Knack-\n\npunkte, die wir kritisch sehen und die ich vortragen \n\nm\u00f6chte: \n\nErstens, den Vorschlag, auch M\u00e4nner zu Gleichstellungs-\n\nbeauftragten \u2013 zu internen Gleichstellungsbeauftragten; \n\ndiese Unterscheidung wird ja im Gesetz gemacht \u2013 \n\nberufen zu k\u00f6nnen. Das klingt im ersten Moment sehr \n\nmodern, denn warum sollen sich nicht auch M\u00e4nner im \n\nBereich der Gleichstellung engagieren \u2013 und es gibt \n\nengagierte M\u00e4nner. Aber es geht hier um eine Interessen-\n\nvertretung und dann muss man die Frage stellen: Wer \n\nvertritt welche und wessen Interessen? Wer ist eine \n\nvertrauensw\u00fcrdige Ansprechperson f\u00fcr die Vertretenen? \n\nBisher ist es nicht festgeschrieben, aber g\u00e4ngige Praxis, \n\ndass Frauen eine Frau w\u00e4hlen. Wir hatten dazu eine \n\nwirklich ausf\u00fchrliche Diskussion im Gleichstellungsbei-\n\nrat, und dort ging es nicht nur um das passive, sondern \n\nauch um das aktive Wahlrecht. In der Anh\u00f6rung ist darauf \n\nhingewiesen worden \u2013 und das war ganz interessant \u2013, \n\ndass mit der hier vorgeschlagenen Regelung theoretisch \n\nauch die M\u00f6glichkeit besteht, dass eine Mehrheit von \n\nM\u00e4nnern einen Mann in die Funktion w\u00e4hlt, und das \n\nvielleicht nicht, um die Interessen zu vertreten, sondern \n\num eine Interessenvertretung zu verhindern. \n\nDie parit\u00e4tischen Teams scheinen das zu l\u00f6sen: Wenn ein \n\nMann Gleichstellungsbeauftragter wird, muss die Stell-\n\nvertretung von einer Frau \u00fcbernommen werden. Aber \n\ndennoch ist die Frage zentral, um welche Themen es hier \n\ngeht. Im Vordergrund steht nach wie vor die Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf und vor allem sexuelle Bel\u00e4sti-\n\ngung. Hier hat die \u201eMeToo\u201c-Debatte verdeutlicht, wie \n\nmassiv dieses Problem nach wie vor ist. Da tun sich \n\nAbgr\u00fcnde auf und es ist weit verbreitet und betrifft \n\n\u00fcberwiegend Frauen. Das ist kein Zufall, sondern ein \n\nZusammenhang mit gesellschaftlich verfestigten Macht-\n\nstrukturen, und man muss sich schon fragen: Ist dort ein \n\nMann eine vertrauensvolle Ansprechperson? \n\nIronischerweise ist es bei der Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf so, dass die M\u00e4nner die gr\u00f6\u00dfere Expertise und \n\nSachkompetenz bei Frauen vermuten \u2013 \u00fcbrigens zu Recht \n\n\u2013, weil sie dieses Thema in- und auswendig kennen. Wir \n\nsehen also diesen Punkt im Gesetz kritisch. \n\nDer zweite Kritikpunkt \u2013 Frau Meier, ich kann es Ihnen \n\nnicht ersparen \u2013, den ich f\u00fcr wesentlicher halte, ist die \n\nFrage nach der Beseitigung von Unterrepr\u00e4sentanz unab-\n\nh\u00e4ngig vom Geschlecht \u2013 also eine M\u00e4nnerf\u00f6rderung im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst dort, wo M\u00e4nner unterrepr\u00e4sentiert \n\nsind. Hier sind die GR\u00dcNEN ein bisschen in die Falle \n\ngetappt. Denn auch das erscheint modern und fortschritt-\n\nlich und ist an sich auch nicht falsch. \n\nAllerdings werden hier wahrscheinlich die CDU und \n\nvielleicht sogar die AfD Beifall klatschen, auch wenn  \n\ndie GR\u00dcNEN das nicht gewollt haben; denn sie beklagen \n\nin den Gleichstellungsdiskussionen die vermeintliche \n\nM\u00e4nnerdiskriminierung \u2013 vermeintlich, denn auch hier \n\nmuss man sich Fakten gefallen lassen. Ja, es stimmt: \n\nWenn man sich den \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt an-\n\nschaut, dann sind dort mehr Frauen als M\u00e4nner besch\u00e4f-\n\ntigt. In Sachsen stellt der \u00f6ffentliche Dienst eine ver-\n\ngleichsweise gute Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Frauen \n\ndar \u2013 sowohl in Bezug auf das Gehalt als auch arbeits-\n\nrechtlich. Auf den ersten Blick k\u00f6nnte man also meinen, \n\ndass M\u00e4nner dort benachteiligt sind. \n\nWeitet man den Blick allerdings auf den Arbeitsmarkt in \n\nSachsen insgesamt, so stellt sich ein ganz anderes Bild \n\ndar: Frauen verdienen n\u00e4mlich Brutto 11 % weniger als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7709 \n\nM\u00e4nner. Das ist der Gender Pay Gap, die Lohnl\u00fccke \n\nzwischen den Geschlechtern, und der ist in Sachsen so \n\nhoch wie in keinem anderen Ost-Bundesland. \n\nDen \u00f6ffentlichen Dienst separat zu betrachten ist im \n\nHinblick auf Geschlechtergerechtigkeit also irref\u00fchrend \u2013 \n\nund wenn, dann muss man nicht den \u00f6ffentlichen Dienst \n\nin seiner Gesamtheit betrachten, sondern bitte auch \n\nvertikal \u2013, und was stellt man da fest: Oh Wunder, in den \n\nHierarchieebenen zeigt sich das gleiche Bild wie \u00fcberall \n\nsonst: Je h\u00f6her die F\u00fchrungsebene, desto geringer der \n\nFrauenanteil. \n\nWenn also Unterrepr\u00e4sentanz ausgeglichen werden soll, \n\ndann doch bitte von oben nach unten, F\u00fchrungsebenen \n\nparit\u00e4tisch besetzen und sich dann nach unten vorarbeiten. \n\nWer M\u00e4nnerf\u00f6rderung gerade in den Bereichen betreibt, \n\nin denen Frauen gute Berufschancen haben, der f\u00e4llt auf \n\nder anderen Seite vom Pferd herunter und benachteiligt \n\nFrauen auf dem Arbeitsmarkt insgesamt. Das Grundgesetz \n\ngibt den Auftrag, aktiv f\u00fcr die Gleichberechtigung der \n\nGeschlechter zu sorgen. Eine besondere F\u00f6rderung ist vor \n\ndem Grundgesetz nur dann standhaft, wenn tats\u00e4chlich \n\neine strukturelle Benachteiligung vorliegt. Das ist im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst bei den Frauen der Fall. Mehr als die \n\nH\u00e4lfe der Besch\u00e4ftigten sind weiblich und in der F\u00fch-\n\nrungsebene nur noch 20 bis 25 % \u2013 ein klares Indiz f\u00fcr \n\nBenachteiligung. \n\nAber die Analyse muss \u00fcber die reine Statistik hinausge-\n\nhen, denn die Realit\u00e4t zeigt auch: Berufe, auch im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst, in denen vornehmlich Frauen arbeiten, sind \n\nf\u00fcr M\u00e4nner oft nicht attraktiv. Das hat mit der geringen \n\nEntlohnung zu tun, mit mangelnder Anerkennung und mit \n\ngeringen Aufstiegschancen. Das beste Beispiel daf\u00fcr sind \n\nErzieherinnen und Erzieher. Hier zeigt die Praxis \u2013 und \n\ndas ist sehr interessant \u2013: Wenn sich ein Mann als Erzie-\n\nher in der Kita bewirbt, wird er mit Kusshand genommen. \n\nDas geht aber Frauen in m\u00e4nnertypischen Berufen leider \n\nnicht so. \n\nMeine Fraktion wird trotz vorgetragener Kritik dem \n\nGesetzentwurf zustimmen \u2013 \u00fcbrigens auch dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag, um das schon einmal vorwegzunehmen \u2013, \n\nund das nicht nur, weil er gegen\u00fcber dem veralteten \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz wesentliche Verbesserungen enth\u00e4lt, \n\nsondern auch, weil das im Koalitionsvertrag festgeschrie-\n\nbene Vorhaben, ein modernes Gleichstellungsgesetz \n\nvorzulegen, auf sich warten l\u00e4sst, und das ist leider ein \n\nbisschen wie das Warten auf Godot. \n\nSchon 2016 gab es die Beteiligungs-Workshops. Frau \n\nKuge hat sie angesprochen. Aber, Frau Kuge, waren Sie \n\nes nicht, die auf Facebook gepostet hat, oh, wir arbeiten \n\ngerade am Gleichstellungsgesetz, ich muss das noch ein \n\nbisschen rundschleifen. Da schwant mir nichts Gutes. \n\nMehrfach wurden Entw\u00fcrfe und strittige Punkte im \n\nGleichstellungsbeirat intensiv diskutiert. Tapfer tr\u00e4gt \n\nMinisterin K\u00f6pping in fast jedem Ausschuss den aktuali-\n\nsierten Zeitplan vor. Was nicht kommt, ist das Gesetz. An \n\nder Ministerin und ihrem Referat liegt es ganz offensicht-\n\nlich nicht. \n\nIch lehne mich jetzt einmal ganz weit aus dem Fenster \n\nund tippe, hier blockiert die CDU-Fraktion. Meine Frakti-\n\non ist bereit, diesen Weg abzuk\u00fcrzen. Deshalb stimmen \n\nwir dem vorliegenden Gesetzentwurf zu, denn besser als \n\ndas alte Frauenf\u00f6rdergesetz ist er allemal. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Frau Abg. \n\nRaether-Lordieck. Sie haben das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Oftmals ist es \n\nhilfreich, Gesetze nicht nur von der Landesebene aus zu \n\nbetrachten. In der kommunalen Umsetzung erweist sich \n\nderen Wirksamkeit oder eben Unwirksamkeit. \n\nAls Stadtr\u00e4tin in Limbach-Oberfrohna hatte ich im \n\nJahr 2015 an die Stadtverwaltung eine Anfrage nach der \n\nkommunalen Gleichstellungsbeauftragten gestellt, deren \n\nkonkreten T\u00e4tigkeiten in den vergangenen zwei Jahren, \n\ndem hierf\u00fcr aufgewandten Zeitkontingent und eventuellen \n\nAufwendungen im Rahmen dieser T\u00e4tigkeit. Wohlge-\n\nmerkt, Limbach-Oberfrohna ist eine gro\u00dfe Kreisstadt mit \n\ngut 24 000 Einwohnern. Hierzu gibt die S\u00e4chsische \n\nGemeindeordnung in \u00a7 64 Abs. 2 vor: \u201eIn Verwirklichung \n\ndes Grundrechts der Gleichberechtigung von Mann und \n\nFrau haben die Gemeinden mit eigener Verwaltung \n\nGleichstellungsbeauftragte zu bestellen. In Gemeinden \n\nmit mehr als 20 000 Einwohnern soll diese Aufgabe \n\nhauptamtlich erf\u00fcllt werden.\u201c \n\nDie Antwort des Oberb\u00fcrgermeisters auf meine Anfrage: \n\n\u201eAktivit\u00e4ten der Gleichstellungsbeauftragten unserer \n\nVerwaltung beschr\u00e4nkten sich in den vergangenen Jahren \n\nauf die Besch\u00e4ftigung mit einschl\u00e4giger Fachliteratur, \n\nSichtung von Informationen und Newslettern. Die Wahr-\n\nnehmung dieser T\u00e4tigkeit nahm in der Vergangenheit \n\neinen durchschnittlichen zeitlichen Umfang von circa \n\nzwei Stunden monatlich ein. Es wurden im genannten \n\nZeitraum keine Anliegen von Besch\u00e4ftigten oder B\u00fcrgern \n\nder Stadt an die Gleichstellungsbeauftragte herangetragen. \n\nJ\u00e4hrlich anfallende Kosten waren lediglich die Umlage \n\nzur Aufrechterhaltung der Arbeitsf\u00e4higkeit der Landesar-\n\nbeitsgemeinschaft der kommunalen Gleichstellungsbeauf-\n\ntragten Sachsens.\u201c \n\nMit anderen Worten, hier ist nichts passiert. Das ist nach \n\naktueller Gesetzeslage grenzwertig, aber nicht zu ahnden, \n\ndenn das noch aktuelle Frauenf\u00f6rdergesetz aus dem \n\nJahr 1994 sieht bereits konkrete Ma\u00dfnahmen vor, hat aber \n\nleider den Nachteil, dass Zuwiderhandlungen keinerlei \n\nSanktionen nach sich ziehen. Sie, Frau Buddeberg, hatten \n\ndas anhand eines anderen Beispiels genauso dargestellt. \n\nLaut Abschlussbericht der Kreisbereisung 2011 bis 2014 \n\nder Landesstelle f\u00fcr Frauenbildung und Projektberatung \n\nSachsen gab es einzelne Gemeinden mit mehr als 20 000 \n\nEinwohnern, wie Torgau, Werdau und Borna, die gar nicht \n\nerst hauptamtliche Gleichstellungsbeauftragte bestellten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7710 \n\nFrauenf\u00f6rderung bleibt aber notwendig, weil nach wie vor \n\nstrukturelle Nachteile von Frauen ausgeglichen werden \n\nm\u00fcssen. Es stellt sich die Forderung nach einer St\u00e4rkung \n\nund nach \u00f6ffentlicher Anerkennung kommunaler Gleich-\n\nstellungsarbeit durch konkrete politische Vorgaben von-\n\nseiten der Landespolitik. Aus diesem Grund halten wir \n\nvon der SPD-Fraktion die Verabschiedung eines moder-\n\nnen Gleichstellungsgesetzes f\u00fcr unverzichtbar, ein Gesetz, \n\ndas regelm\u00e4\u00dfige Kontrollma\u00dfnahmen und bei Nichtein-\n\nhaltung geeignete Sanktionsm\u00f6glichkeiten festschreibt, \n\num nur die wesentlichsten Forderungen zu nennen. \n\nAuf der Grundlage umfangreicher Empfehlungen des \n\nLandesfrauenrats wurde im Gleichstellungsministerium \n\nein Gesetzentwurf erarbeitet und auch im Gleichstel-\n\nlungsbeirat immer wieder diskutiert. Zum aktuellen Stand \n\nhat unsere Ministerin im Sozialausschuss berichtet. Das \n\nGesetz sollte in K\u00fcrze im Kabinett verabschiedet werden, \n\num anschlie\u00dfend hier im Landtag diskutiert und verab-\n\nschiedet zu werden, so wie im Koalitionsvertrag verein-\n\nbart. Dem heute in zweiter Beratung vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf sowie dem \u00c4nderungsantrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden wir von der SPD-Fraktion \n\ndeshalb nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht nun Herr Wendt. \n\nBitte sehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf dr\u00e4ngen die GR\u00dcNEN auf die Gleichstel-\n\nlung von M\u00e4nnern und Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst im \n\nFreistaat Sachsen. Auf den ersten Blick ein ehrenwertes \n\nAnliegen, k\u00f6nnte man denken. Geht man ins Detail, wagt \n\nman also den zweiten Blick, so ist zu erkennen, dass Ihr \n\nGesetz, werte GR\u00dcNE, realit\u00e4tsfern, ideologisch gepr\u00e4gt \n\nund nicht zielf\u00fchrend, ja, sogar in Teilen verfassungswid-\n\nrig ist. \n\nIn Artikel 2 Abs. 3 des Grundgesetzes steht geschrieben: \n\n\u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. Der Staat \n\nf\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechti-\n\ngung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseiti-\n\ngung bestehender Nachteile hin.\u201c Diesem Gesetzestext ist \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen, und es muss unser aller Auftrag sein, \n\nsich daf\u00fcr einzusetzen. Dazu geh\u00f6rt auch die gleiche \n\nEntlohnung bei gleicher Arbeit und Leistung sowie die \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nDas Grundgesetz spricht aber von der Gleichberechtigung \n\nund nicht von der Gleichstellung, weil es diesbez\u00fcglich \n\ngravierende Unterschiede gibt. Diplombiologe Matthias \n\nRahrbach sagte einmal in \u201eTichys Einblick\u201c: \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, genau!) \n\n\u201eIn den Medien ist meist von Gleichberechtigung und \n\nGleichstellung die Rede, als w\u00e4re das dasselbe. Gleich-\n\nstellung ist aber das Gegenteil von Gleichberechtigung. \n\nGleichberechtigung ist Chancengleichheit, Gleichstellung \n\njedoch Ergebnisgleichheit.\u201c \n\nIn Ihrem Gesetzentwurf, werte GR\u00dcNE, ist nicht zu \n\n\u00fcbersehen, dass Sie eine Ergebnisgleichheit wollen und \n\ndabei Realit\u00e4ten ausblenden, ja, im Gegenzug sogar \n\nM\u00e4nner benachteiligen und massiv in die organisatorische \n\nGestaltungsfreiheit der Kommunen eingreifen. Nicht ohne \n\nGrund hat deshalb der S\u00e4chsische Landkreistag darauf \n\nhingewiesen, dass Ihr Gesetzentwurf verfassungswidrig \n\nist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhrem Gesetzentwurf liegt zudem die Annahme zugrunde, \n\ndass Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst unterrepr\u00e4sentiert \n\nseien. Dem ist aber grunds\u00e4tzlich nicht so. Um dies zu \n\nbelegen, verweise ich beispielhaft auf die Stellungnahme \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, die sich auf \n\nZahlen der s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderstatistik aus dem Jahr \n\n2016 bezog. Dort ist nachzulesen, dass von den circa \n\n70 000 Besch\u00e4ftigten der Gemeinden und Gemeindever-\n\nb\u00e4nde mehr als zwei Drittel weiblichen Geschlechts sind. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nGanz viele arbeiten in Teilzeit!) \n\nSelbst in leitenden Funktionen \u00fcberwiegen Frauen mit \n\n61 % der Besch\u00e4ftigten. Nur im Bereich der obersten \n\nLeitungsfunktionen lag der Frauenanteil bei 41 %. Bei \n\nden Neubesetzungen zeigte sich ebenfalls eine leichte \n\nUnterrepr\u00e4sentanz mit 46 %. Aber dabei ist zu beachten, \n\ndass der Frauenanteil bei den Bewerbungen gerade mal \n\nbei 34 % liegt. Damit kann man sogar sagen, dass Frauen \n\n\u00fcberproportional ber\u00fccksichtigt worden sind. \n\nIn Ihrem Gesetz fordern Sie zudem, dass s\u00e4mtliche \n\nRechts- und Verwaltungsvorschriften, amtliche Schreiben \n\nsowie Vordrucke eine geschlechtliche Gleichstellung \n\nerfahren und Stellen zuk\u00fcnftig geschlechtsneutral ausge-\n\nschrieben werden sollen. Der Linguist Peter Eisenberg \n\nsagte in einem Interview im Deutschlandfunk: \u201eSolche \n\nEingriffe in die Sprache sind typisch f\u00fcr autorit\u00e4re Re-\n\ngime, aber nicht f\u00fcr Demokratien.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sollte uns zu denken geben. Aber dem nicht genug. \n\nSo sollen im Weiteren zum Beispiel Vorst\u00e4nde, Beir\u00e4te, \n\nKommissionen, Arbeitsgruppen und Delegationen parit\u00e4-\n\ntisch besetzt und so die Quotenregelung auf allen Ebenen \n\neingef\u00fchrt werden. Selbst in die Vergabe \u00f6ffentlicher \n\nAuftr\u00e4ge mischen Sie sich ein. Es sollen nur diejenigen \n\nden Auftrag bekommen, die Ihre Gleichstellungsmacherei \n\nmittragen. \n\nIch k\u00f6nnte noch mehr Punkte auflisten, aber leider gibt \n\ndies meine Redezeit nicht her. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Zum Gl\u00fcck!) \n\nKurz zusammengefasst: Ihr Vorhaben widerstrebt jeder \n\nsachlichen Faktenlage, ist unrealistisch, ideologisch \n\nmotiviert, nicht umsetzbar, sorgt f\u00fcr einen nicht zu stem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7711 \n\nmenden Verwaltungsaufwand, steht dem verfassungsm\u00e4-\n\n\u00dfig gebotenen Leistungsprinzip und der eigenst\u00e4ndigen \n\nkommunalen Handlungsfreiheit entgegen und ist deshalb \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt noch eine Wortmeldung von Herrn Abg. \n\nWurlitzer. \u2013 Bitte, Sie haben jetzt das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach \n\nAnsicht der einbringenden Fraktion der GR\u00dcNEN soll \n\ndas vorliegende Gesetz einen elementaren Beitrag zur \n\nVerwirklichung der Vorgaben des Grundgesetzes in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung hinsichtlich der Gleichbehand-\n\nlung der Geschlechter leisten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der GR\u00dcNEN! Ich muss \n\nIhnen mitteilen, dass nach verfassungsrechtlichen Be-\n\nstimmungen M\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt sind. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung ist noch in Kraft, und das \n\nGrundgesetz wurde bis vor zehn Minuten ebenfalls nicht \n\nge\u00e4ndert. Dieser bestehende verfassungsrechtliche Grund-\n\nsatz wird von keiner vern\u00fcnftigen Person bezweifelt. Liest \n\nman allerdings Ihren Gesetzwurf, so k\u00f6nnte man mutma-\n\n\u00dfen, allein die GR\u00dcNEN h\u00e4tten die Gleichberechtigung \n\ngerade erst im Jahr 2018 neu erfunden. Wir, die Abgeord-\n\nneten der blauen Partei, sind davon \u00fcberzeugt, dass \n\nM\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt sind und dass es \n\nhierf\u00fcr des angeblich so elementaren Beitrages der GR\u00dc-\n\nNEN nicht bedarf. \n\nTats\u00e4chlich steht im Fokus \u2013 in Ihrem Fokus \u2013 lediglich \n\neine andere Verteilung der Dienststellenrepr\u00e4sentanz im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. Wer glaubt ernsthaft, dass heute im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst M\u00e4nner und Frauen nicht gleichbe-\n\nhandelt werden? \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Ich!) \n\nIm vorliegenden Entwurf ist nicht erkennbar, an welcher \n\nStelle gerade im \u00f6ffentlichen Dienst die Gleichberechti-\n\ngung zwischen Mann und Frau irgendwo vernachl\u00e4ssigt \n\nwird. \u00a7 8 Abs. 1 des Entwurfs sieht vor, dass Frauen bei \n\nder Vergabe von Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst bevorzugt \n\nzu ber\u00fccksichtigen sind, wenn die Bewerber gleiche \n\nQualifikationen aufweisen. Aha! Wer ist hier eigentlich \n\neinseitig unterwegs? Die Stelle muss vergeben werden an \n\nPersonen, die die beste Eignung haben. Keine sinnlosen \n\nQuoten, sondern Leistung und Qualifikation sind notwen-\n\ndig. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nWeiter ausgestaltet wird dieser Unsinn in \u00a7 28 Abs. 3 des \n\nvorliegenden Entwurfs. Danach muss auch ein Gleichstel-\n\nlungsplan geschaffen werden, welcher bei einer Unterre-\n\npr\u00e4sentation eines Geschlechts festzulegen hat, welche \n\nkonkreten personellen, organisatorischen und Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die Unterrepr\u00e4-\n\nsentanz zu beseitigen. Wir haben teils Probleme, alle \n\nStellen vern\u00fcnftig zu besetzen, und Sie kommen mit so \n\netwas um die Ecke. \n\nWenn man Ihren Entwurf liest, dann fragt man sich, wie \n\nes \u00fcberhaupt m\u00f6glich war, dass Frauen den Besch\u00e4fti-\n\ngungsolymp im \u00f6ffentlichen Dienst erklimmen konnten. \n\nWer heute davon ausgeht, dass Frauen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst benachteiligt werden, der glaubt auch an den \n\nWeihnachtsmann. In diesem Fall k\u00f6nnen Sie sich auf alle \n\nF\u00e4lle freuen, selbiger kommt in 47 Tagen \u2013 auch wenn \n\ndieser Entwurf nicht beschlossen wird. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einen Punkt nennen, der v\u00f6llig \n\nrealit\u00e4tsfremd ist. Unter \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 1 fordern Sie eine \n\nbedarfsgerechte Anzahl an Teilzeit- und Telearbeitspl\u00e4t-\n\nzen in allen Bereichen und Ebenen. Wer ist denn auf so \n\neine Idee \u00fcberhaupt gekommen, ein Beh\u00f6rdenleiter, der in \n\nTeilzeit arbeitet oder ganz bequem von zu Hause? Also \n\nbei aller Liebe: Wissen Sie eigentlich, welche besondere \n\nBedeutung ein Mensch in leitender Funktion hat und \n\nwelches Signal Sie mit diesem Gesetz aussenden? Ein \n\nMensch in leitender Funktion im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nsollte nicht in Teilzeit- oder Heimarbeit arbeiten d\u00fcrfen. \n\nAls Leiter einer Beh\u00f6rde oder Abteilung und Ansprech-\n\npartner f\u00fcr Mitarbeiter muss diese Person f\u00fcr seine Unter-\n\ngebenen, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr B\u00fcrger, st\u00e4ndig ansprechbar \n\nsein und nicht nur in Teilzeit. Als Beh\u00f6rdenleiter erzielt \n\nman ein wesentlich h\u00f6heres Einkommen als andere \n\nAngestellte oder Beamte im \u00f6ffentlichen Dienst. Wie soll \n\ndas dann zu rechtfertigen sein, dass gerade ein Leiter \n\neiner Beh\u00f6rde lediglich in Teilzeit- oder in Telearbeit \n\nseinen Dienst erbringen kann? \n\nIm Ergebnis ist festzustellen: Der Gesetzentwurf leistet \n\ntats\u00e4chlich einen elementaren Beitrag, jedoch nicht im \n\nSinne der Zielsetzung des Gesetzentwurfs, sondern als \n\nBeleg f\u00fcr das seltsame politische Grundverst\u00e4ndnis der \n\nGR\u00dcNEN. Die Abgeordneten der blauen Partei werden \n\ndieses Gesetz ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Frauke Petry  \n\nund Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, \n\nbitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Da f\u00e4llt \n\neinem nicht mehr viel ein, wenn der Herr Wurlitzer \n\ngeredet hat und von \u201eUntergebenen\u201c und von all diesen \n\nFloskeln spricht. Das ist schon krass. Da muss man sich \n\nganz sch\u00f6n zusammenrei\u00dfen, auch ich als Staatsministe-\n\nrin, da bin ich ganz ehrlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7712 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\nAber noch einmal zum Thema: Gleichstellung von Frauen \n\nund M\u00e4nnern betrifft alle Lebensbereiche. Frauen und \n\nM\u00e4nner sollten ihre Aufgaben in Familie, Beruf und \n\nGesellschaft gleichberechtigt und partnerschaftlich \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen bestehende Ungerech-\n\ntigkeiten beseitigt sein. So lautet unser Koalitionsvertrag. \n\nLiebe Frau Meier, der Koalitionszeitraum hat bis 2019 \n\nZeit. Wir haben noch zwei \u2013 ich habe noch einmal nach-\n\ngeschaut \u2013 Projekte, die \u00fcbrig sind. Alle anderen sind \n\nabgearbeitet. Das ist auf der einen Seite die \u201eCharta der \n\nVielfalt\u201c, die wir im Fr\u00fchjahr 2019 verabschieden wollen, \n\nund auf der anderen Seite das Gleichstellungsgesetz. \n\nIn der Tat ist es so, dass Sie einen Vorteil haben. Das \n\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen. Der Vorteil besteht darin, \n\ndass Sie einen Gesetzentwurf aufschreiben k\u00f6nnen. Ich \n\nmuss ihn abstimmen. Das ist der Unterschied. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gerne noch einmal darauf eingehen, \n\nweil ich Ihren Gesetzentwurf an vielen Stellen sehr gut \n\nfinde. Das m\u00f6chte ich gar nicht anders sagen, wenn ich \n\nzum Beispiel an die Regelungen zur Stellenausschreibung \n\noder an die Regelungen zur Fortbildung denke. Ich \n\nm\u00f6chte jetzt gar nicht n\u00e4her darauf eingehen. Sie wissen \n\nja, welche Punkte ich meine. Oder die Regelungen zur \n\nindividuellen Arbeitszeit- und Arbeitsortgestaltung, \n\nTelearbeit \u2013 die gerade schwer kritisierte \u2013, ich halte sehr \n\nviel davon. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen, was es in \n\nBerlin gibt. Es wurde gesagt: F\u00fchrungskr\u00e4fte m\u00fcssen \n\nimmer vor Ort sein. Dort gibt es eine junge Unternehmer- \n\nund Unternehmerinnenschaft, die sich zusammenge-\n\nschlossen hat und zum Beispiel F\u00fchrungskr\u00e4fte in Teilzeit \n\nausschreibt. Am Anfang war das ein Projekt, \u00fcber das alle \n\ngeschmunzelt haben: Funktioniert das? Mittlerweile \n\nberennen sie die Firmen, weil viele Frauen \u2013 \u00fcbrigens \n\nauch M\u00e4nner \u2013 nicht 40, 50, manchmal 60 Stunden \n\narbeiten wollen, sondern sagen: Man kann sich auch \n\nF\u00fchrungspositionen teilen. Auch das ist m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nModerne Gleichstellung bedeutet viel mehr als das, was \n\nSie sich vielleicht darunter vorstellen k\u00f6nnen. \n\nAber nun noch einmal zum Referentenentwurf des SMGI. \n\nSie haben recht, Frau Meier, und auch die Opposition. \n\nNat\u00fcrlich sehe ich immer wieder, dass es viele \u2013 und das \n\nhaben wir heute auch in der Diskussion gesehen \u2013 unter-\n\nschiedliche Meinungen zum Referentenentwurf und \n\n\u00fcberhaupt zum Thema Gleichstellung gibt. Das ist es \n\nauch, was es ausmacht. Tats\u00e4chlich wollten wir eine breite \n\nBeteiligung. Da m\u00fcssen Sie sich mit einem Gesetzentwurf \n\nso nicht stellen. Ich muss das machen und mache das auch \n\ngern, weil ein Gesetz \u2013 selbst wenn wir es verabschieden \n\n\u2013, das nicht umgesetzt wird, wenig n\u00fctzt. Ich m\u00f6chte \n\ngern, dass man auch bei dem Gesetzentwurf, der vorliegt, \n\ndahintersteht. \n\nWir haben jetzt die Anh\u00f6rung der Ministerien vorgenom-\n\nmen. Vielleicht ein Einblick: \n\n(Die Abgeordneten der CDU  \n\nunterhalten sich teilweise sehr laut.) \n\nWir haben eine Synopse von 83 Seiten aus dem Ministe-\n\nrium. Daran sieht man, wie vielf\u00e4ltig die einzelnen Punkte \n\nabzuarbeiten sind. Ich gebe es zu: Ich w\u00e4re auch gern \n\nschneller, aber ich m\u00f6chte an der Stelle sehr gr\u00fcndlich \n\nsein. Deshalb werden wir das tun und werden diese \n\nAbarbeitung \u2013 auch dieser 83 Seiten \u2013 vornehmen. \n\nZum Zeitplan: Der steht. Wir haben am 30. November \n\nunseren n\u00e4chsten Gleichstellungsbeirat und m\u00f6chten uns \n\nzu Eck- und Schwerpunkten verst\u00e4ndigen. Das ist der \n\nZeitrahmen, den wir uns vorgegeben haben. Zeitlich \n\nvorgesehen ist danach, dass wir es ins Kabinett bringen \n\nund anschlie\u00dfend zur Anh\u00f6rung und in den Landtag. Ich \n\nmache extra \u2013 und das habe ich zu keiner einzigen Dis-\n\nkussion gemacht \u2013 keine feste Zeitvorgabe, weil ich \n\nnat\u00fcrlich auch von Mehrheiten abh\u00e4ngig bin, die ich mir \n\nbesorgen muss. Deshalb ist es sicher auf der einen Seite \n\nschwierig zu verstehen, aber auf der anderen Seite freue \n\nich mich, dass wir so weit sind, dass wir eine \u00f6ffentliche, \n\nbreite Diskussion gef\u00fchrt haben. Manchmal werde ich \n\ndaf\u00fcr kritisiert, dass ich so viel in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndarlege und diskutiere und mich auseinandersetze. Ich \n\nbekomme in der Tat daf\u00fcr nicht nur positive Feedbacks, \n\nich bekomme auch Kritiken zu diesen Themen. Ich \n\nglaube, genau das sollten wir fortsetzen. Ich hoffe, dass \n\nwir dann auch zu einem guten Ergebnis kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Ronald Pohle, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf. Bevor ich dazu aufrufe, frage ich zun\u00e4chst \n\ndie Berichterstatterin Frau Abg. Neukirch: W\u00fcnschen Sie \n\nnoch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \u201eGesetz zur \n\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat Sachsen\u201c, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es wird abgestimmt \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Fraktion, und es liegt ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag vor, der jetzt noch eingebracht wird \u2013 Druck-\n\nsache 6/15330 \u2013 \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Oder war der schon eingebracht? \n\n\u2013 Nein. Bitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Das hatte ich vorhin nicht mehr \n\ngeschafft, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Es geht im Wesentlichen um \n\n\u00c4nderungen, die vom Parlamentarischen Dienst gekom-\n\nmen sind, also einfach Kleinigkeiten, die wir hier noch \n\nnachgebessert haben. Das muss ich jetzt nicht vollum-\n\nf\u00e4nglich begr\u00fcnden; das gilt jetzt als eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7713 \n\n\u00fcber die Drucksache 6/15330 abstimmen. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch \n\nabgelehnt. \n\nDamit komme ich nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. Ich frage die Einreicherin: Darf ich \u00fcber die \n\neinzelnen Bestandteile des Gesetzentwurfes en bloc \n\nabstimmen lassen, die ich einzeln benennen w\u00fcrde? \u2013 \n\nDann verfahren wir so; vielen Dank. Wir werden also \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift, Artikel 1 S\u00e4chsisches Gleichstel-\n\nlungsgesetz, Artikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung, Artikel 3 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nLandkreisordnung, Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetzes, Artikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPersonalvertretungsgesetzes, Artikel 6 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes und Artikel 7 Inkrafttre-\n\nten/Au\u00dferkrafttreten abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren, wer den Bestandteilen des \n\nGesetzentwurfes seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt \n\ndas bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr sind die genannten Teile des \n\nGesetzentwurfes dennoch abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit er\u00fcbrigt sich im Grunde \n\neine Schlussabstimmung, es sei denn, die Einreicherin \n\nbesteht darauf. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \n\nHerren, der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nDrucksache 6/13676, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/15226, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren, ich weise noch einmal auf die \n\n\u00fcbliche Reihenfolge hin. Zun\u00e4chst hat die einreichende \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort, dann \n\nfolgen die CDU, DIE LINKE, die SPD, die AfD, au\u00dfer-\n\ndem hat Frau Dr. Muster noch das Wort gew\u00fcnscht. \n\nAnschlie\u00dfend spricht die Staatsregierung, sofern sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Dr. Maicher. Sie \n\nhaben das Wort. Bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\nes ist allen hier klar: Das Hochschulfreiheitsgesetz \n\nbraucht eine Reform. Viele Regelungen sind so unbe-\n\nstimmt, dass sie in der Praxis zu willk\u00fcrlichen Entschei-\n\ndungen f\u00fchren, andere untergraben die Freiheit der \n\nHochschulen, und es gibt auch solche, die verd\u00e4chtig \n\nsind, verfassungswidrig zu sein. Das sind aber alles keine \n\nneuen Erkenntnisse. Die Probleme sind seit Jahren be-\n\nkannt, und der jetzt vorliegende Gesetzentwurf ist unsere \n\nb\u00fcndnisgr\u00fcne L\u00f6sung daf\u00fcr. \n\nWir wollen die Hochschulen damit demokratisieren und \n\nihnen grundlegend mehr Freiheiten einr\u00e4umen. Senat und \n\nFakult\u00e4tsrat werden zu den zentralen Entscheidungsgre-\n\nmien, so wie dies auch das Bundesverfassungsgericht \n\ngefordert hat. Alle ma\u00dfgeblichen Entscheidungen sollen \n\ndort, n\u00e4mlich im gew\u00e4hlten Gremium, getroffen werden, \n\nzum Beispiel hinsichtlich der Vergabe von Geldern, von \n\ndenen alle Mitgliedergruppen gleich betroffen sind. \n\nDeshalb ist es auch nur logisch, dass alle Mitgliedergrup-\n\npen in den Gremien auch zu gleicher Zahl vertreten sind. \n\nWir respektieren nat\u00fcrlich den besonderen Schutz, den \n\ndas Grundgesetz der Freiheit von Forschung und Lehre \n\nbeimisst. Deswegen sollen in diesen Fragen auch die \n\nHochschullehrenden das letzte Wort behalten. Ansonsten \n\nsoll aber in Zukunft das Prinzip Gleichwertigkeit gelten, \n\n\u00fcbrigens zum ersten Mal in der Geschichte s\u00e4chsischer \n\nHochschulgesetze. \n\nEs gibt weitere Premieren. G\u00e4nzlich neu ist die Rolle der \n\nHochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in Sachsen. \n\nWir GR\u00dcNE machen sie gesetzlich zu dem, was sie \n\nohnehin schon sind: zu leistungsf\u00e4higen Forschungsan-\n\nstalten. Seit Jahren promovieren Nachwuchswissenschaft-\n\nler und -wissenschaftlerinnen an den Fachhochschulen, \n\nund trotzdem m\u00fcssen sie bei jeder Promotion der Form \n\nhalber eine Universit\u00e4t mit im Boot haben. Ich bin \u00fcber-\n\nzeugt, dass es Zeit f\u00fcr ein eigenes Promotionsrecht f\u00fcr \n\nFachhochschulen ist, und das hat uns auch die Anh\u00f6rung \n\nnoch einmal recht deutlich mitgegeben. F\u00fcr den Rektor \n\nder Hochschule Mittweida, Prof. Hilmer, war das Promo-\n\ntionsrecht f\u00fcr HAW quasi nur noch eine Frage der Zeit. \n\nDazu geh\u00f6rt dann eben auch, dass Promovierende der \n\nFachhochschulen nicht l\u00e4nger von Landesstipendien \n\nausgeschlossen werden. \n\nDie Beseitigung von Ungleichheit ist ein zentrales Thema \n\nim GR\u00dcNEN-Gesetzentwurf. Wer sich beispielsweise die \n\nEntwicklung des Frauenanteils in der Wissenschaft \n\nanschaut, der muss geradezu zwangsl\u00e4ufig zu der Er-\n\nkenntnis kommen, dass sich strukturell etwas \u00e4ndern \n\nmuss. Deshalb wird die Arbeit der Gleichstellungsbeauf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7714 \n\ntragten aufgewertet. Sie erhalten einen verbindlichen \n\nAnspruch auf Freistellung und Mittel f\u00fcr ihre Arbeit. Das \n\nVetorecht, das wir f\u00fcr sie in Senat und Fakult\u00e4tsrat vorse-\n\nhen, und ihr neu eingef\u00fchrtes Stimmrecht in den Beru-\n\nfungskommissionen werden mehr gleichstellungsf\u00f6rdern-\n\nde Wirkung entfalten als alle gut gemeinten Appelle \n\nzusammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch die Studierenden im \n\nBlick. Zuk\u00fcnftig soll es den rechtlich verbindlichen \n\nAnspruch geben, w\u00e4hrend eines Studiums von Vollzeit-\n\nstudium zu Teilzeitstudium und auch wieder zur\u00fcck zu \n\nwechseln, je nachdem, wie es zum jeweiligen Lebensmo-\n\ndell am besten passt; denn oft m\u00fcssen Kinderbetreuung, \n\nNebenjob oder andere Verpflichtungen mit dem Studium \n\nvereinbart werden k\u00f6nnen. Die Langzeitstudiengeb\u00fchren, \n\ndie im schlimmsten Fall einen Studienabbruch kurz vor \n\nAbschluss des Studiums erzwingen, entfallen bei uns \n\nersatzlos, und das Gleiche gilt auch f\u00fcr die heute vom \n\nGesetz gedeckte Unart, dass eine normale \u00e4rztliche \n\nKrankschreibung nicht f\u00fcr einen Pr\u00fcfungsr\u00fccktritt aner-\n\nkannt wird. Nat\u00fcrlich st\u00e4rken wir auch die Interessenver-\n\ntretung der Studierenden wieder und stellen das Solidar-\n\nsystem bei der verfassten Studierendenschaft wieder her. \n\nIn der Anh\u00f6rung haben wir viel Zuspruch f\u00fcr unseren \n\nGesetzentwurf erhalten. Auf besonders positives Echo \u2013 \n\ndarauf weise ich noch einmal hin \u2013 sind die Vorhaben f\u00fcr \n\nden sogenannten wissenschaftlichen Nachwuchs gesto-\n\n\u00dfen. Problematische Befristungszahlen von 90 % und \n\nkurze Monatsarbeitsvertr\u00e4ge sollen durch die Mindestver-\n\ntragslaufzeiten und die Streichung des Befristungszwangs \n\nbei Drittmitteln ge\u00e4ndert werden. \n\nDas wissenschaftliche Personal wollen wir GR\u00dcNE auch \n\naus seiner enormen Abh\u00e4ngigkeit zu einzelnen Professo-\n\nrinnen und Professoren l\u00f6sen. Nach unserer Vorstellung \n\nsollen sie stattdessen bei Fakult\u00e4ten oder Instituten \n\nangestellt werden, damit Forschen und pers\u00f6nliche \n\nPlanungssicherheit nicht l\u00e4nger im Widerspruch stehen. \n\nIch kann jetzt in der K\u00fcrze der Zeit nicht auf alle \u00c4nde-\n\nrungen eingehen; aber einen Punkt m\u00f6chte ich noch \n\nansprechen: die besonders kontrovers gef\u00fchrte Diskussion \n\num die Rolle der Hochschulr\u00e4te. Wir glauben, dass die \n\nexterne Beratung der Hochschulen durch Hochschulr\u00e4te \n\nnach wie vor sehr sinnvoll ist und auch erhalten werden \n\nsoll. Aber Entscheidungen in allen eigenen Anliegen \n\nsollen die Hochschulen k\u00fcnftig wieder ausschlie\u00dflich in \n\nden demokratisch gew\u00e4hlten Gremien treffen d\u00fcrfen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf, den \n\nich hiermit mit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\neinbringe. Der \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf f\u00f6rmli-\n\nche Empfehlungen des Plenardienstes. Es gilt hiermit als \n\neingebracht. \u2013 Ich freue mich auf Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Maicher. Entschuldigen Sie bitte, dass bei mir der \n\nSachse durchgekommen war und aus dem \u201ech\u201c ein \u201esch\u201c \n\nwurde. Das war wirklich keine Absicht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Clemen, bitte. Sie haben \n\ndas Wort, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich kurz \n\nvorausschicken, dass es f\u00fcr mich durchaus ein bewegen-\n\nder Moment ist, nach viereinhalb Jahren Abstinenz wieder \n\nan diesem Rednerpult stehen zu d\u00fcrfen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDoch nun zum Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Der Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Reform des Hochschul-\n\nfreiheitsgesetzes gibt uns Anlass, uns wieder einmal mit \n\nder Lage der Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Kunst-\n\nhochschulen im Freistaat Sachsen zu befassen. \n\nDas ist zun\u00e4chst einmal gut, zumal die Lage gut, in \n\neinzelnen F\u00e4llen gar exzellent aussieht. Die Situation an \n\nden Universit\u00e4ten und Hochschulen f\u00fcr Angewandte \n\nWissenschaften ver\u00e4ndert sich eher z\u00fcgig als gem\u00e4chlich. \n\nDas erfordert immer wieder eine Neubefassung. Ich \n\nerkenne an, dass die Kolleginnen und Kollegen von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit Engagement und \n\nFantasie an die Sache herangegangen sind \u2013 allerdings mit \n\nmehr Fantasie f\u00fcr ihre eigene Klientel als dem notweni-\n\ngen Ma\u00df an Sorgfalt und Ausgewogenheit. Wenn Sie \n\nwirklich mit allen Hochschulgruppen an allen Universit\u00e4-\n\nten und Hochschulen einen konstruktiven Dialog gef\u00fchrt \n\nh\u00e4tten, dann m\u00fcsste davon in Ihrem Entwurf ein wenig \n\nmehr zu merken sein. \n\nEs ist offenkundig, dass unterschiedliche Grundkonzepti-\n\nonen aufeinandersto\u00dfen. Bei Ihnen, meine Damen und \n\nHerren von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, geht es vor-\n\nrangig um \u00c4nderungen der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in den \n\nGremien \u2013 immer zulasten der Hochschullehrer \u2013, um das \n\nEinziehen neuer Ebenen und ganz unverhohlen um \n\npolitische, genauer gesagt ideologische Vorgaben, denen \n\nSie Gesetzeskraft verleihen wollen. \n\nF\u00fcr uns, die CDU-Fraktion, bedeutet Hochschulfreiheit, \n\ndiese Bildungsinstitutionen in Sachsen permanent in die \n\nLage zu versetzen, Forschung auf h\u00f6chstem Niveau und \n\nLehre mit bestm\u00f6glichen Ergebnissen f\u00fcr die Studieren-\n\nden, die Absolventen und den Freistaat Sachsen insgesamt \n\nzu gew\u00e4hrleisten, also Freiheit in Verantwortung und \n\nnicht Freiheit von Verantwortung. \n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, wollen \n\nwir den Wissenschafts- und Hochschulstandort Sachsen \n\nweiter st\u00e4rken. Nur wenn wir dies zuwege bringen, kann \n\nuns die sichere Fortentwicklung des Wissenschaftsstand-\n\nortes Sachsen gelingen. Diesem Ziel hat sich in der \n\nHochschulpolitik des Freistaates alles unterzuordnen. \n\nVoraussetzung ist es, die Hochschulautonomie zu erhalten \n\nund die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen vor Versu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7715 \n\nchen zu sch\u00fctzen, gleichsam subkutan zu Einrichtungen \n\ngemacht zu werden, in denen es sich m\u00f6glichst viele \n\nbequem machen k\u00f6nnen. Das Ergebnis w\u00e4ren schwerf\u00e4l-\n\nlige Bildungsinstitutionen, die b\u00fcrokratisch \u00fcberfrachtet \n\nund deshalb unbeweglich w\u00fcrden. \n\nEs geht letztlich auch darum, im nationalen und internati-\n\nonalen Wettbewerb um Exzellenz zu bestehen. Wettbe-\n\nwerb gibt es innerhalb der Hochschulen und ebenso unter \n\nden Hochschulen, im Inland wie im Ausland. Ich bin \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir in diesem Konkurrenzkampf \n\nauch weiterhin erfolgreich sein werden, sofern wir intelli-\n\ngent und klug, weise und vorausschauend handeln. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht den Fehler machen, die Hochschulen mit \n\nDingen zu belasten, die weder der Forschung noch der \n\nLehre zugutekommen. Die Absolventen der Universit\u00e4ten \n\nund Fachhochschulen bewegen sich national und interna-\n\ntional in einem Umfeld, in dem der Wettbewerb immer \n\nst\u00e4rker wird und auch immer st\u00e4rker werden wird. \u00dcber-\n\nfrachtung mit unn\u00f6tigem Beiwerk schadet dabei. \n\nErhalt und Ausbau der Hochschulfreiheit erfordern die \n\nSt\u00e4rkung der akademischen Selbstverwaltung, die im \n\n\u00dcbrigen auch einen St\u00fctzpfeiler der Hochschulautonomie \n\ndarstellt. Allen Parit\u00e4tsbestrebungen, die eine Schw\u00e4-\n\nchung der Gruppe der Hochschullehrer zum Ziel haben, \n\nerteilen wir eine klare und unmissverst\u00e4ndliche Absage. \n\nWer das nicht so prickelnd findet, der mache sich bitte \n\neinmal mit der einschl\u00e4gigen Rechtsprechung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichts vertraut. Professoren und andere \n\nakademische Lehrkr\u00e4fte sind diejenigen, die die For-\n\nschung vorantreiben und die Lehre zum Erfolg f\u00fchren. \n\nBei der Lekt\u00fcre des Gesetzentwurfes habe ich mich \n\nzun\u00e4chst dar\u00fcber gewundert, weshalb sich linke oder \n\nlinks-gr\u00fcne Hochschulpolitik \u2013 das ist in dem vorliegen-\n\nden Opus treffsicher immer die teuerste, am wenigsten \n\npraktikable und rechtlich fragw\u00fcrdigste \u2013 f\u00fcr genau diese \n\nKonzepte entscheidet. Ich m\u00f6chte das gern an einigen \n\nBeispielen festmachen, Stichwort: Akkreditierungspflicht \n\nf\u00fcr neue Studieng\u00e4nge. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Gute Sache!) \n\nGeschmiedet wurde dieses Schwert im Feuer der Einf\u00fch-\n\nrung des Bologna-Prozesses 2003. Im Grunde kam darin \n\ndie Skepsis zum Ausdruck, ob Bologna wirklich funktio-\n\nniert. Es handelt sich um das teuerste und personalauf-\n\nwendigste Pr\u00fcfinstrument zur Qualit\u00e4tssicherung an \n\nunseren Hochschulen. Wenn man sich den Aufwand \n\nanschaut, sind oftmals die Akkreditierungsfristen recht \n\nkurz. Schon dreht sich das Pr\u00fcfkarussell wieder. \n\nIn die Kategorie b\u00fcrokratische Monster geh\u00f6rt Ihre Idee, \n\ndem Gleichstellungsbeauftragten bzw. der Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten auf allen Ebenen der Hochschule ein \n\nVetorecht einzur\u00e4umen. Das w\u00fcrde alle Verfahren weiter \n\nverkomplizieren und verl\u00e4ngern. Dies passt jedoch genau \n\nin Ihr Weltbild, meine Damen und Herren von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nTeuer reicht nicht, wie wir gesehen haben. Man l\u00e4sst sich \n\nauch noch b\u00fcrokratische Monster einfallen, mit denen die \n\nHochschulen begl\u00fcckt werden sollen. Auch hierf\u00fcr ein \n\nExempel: Kommt es zwischen dem S\u00e4chsischen Staats-\n\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und einer Hoch-\n\nschule nicht zu einer Zielvereinbarung, soll es k\u00fcnftig ein \n\nSchlichtungsverfahren geben. Jetzt legt das SMWK die \n\nZiele in solch einem Fall selbst fest \u2013 so weit, so gut. \n\nWarum nicht ein Schlichtungsverfahren? Bei Ihrem \n\nEntwurf, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, muss man allerdings davon \n\nausgehen, dass es keine Einzelfallschlichtung g\u00e4be, \n\nsondern eine st\u00e4ndige Schlichtungskommission. Das ist \n\nwieder eine Einrichtung, die Geld kostet, die Arbeit \n\nverkompliziert und die Zeitabl\u00e4ufe verl\u00e4ngert. In jedem \n\nFall w\u00fcrde ein solches Schlichtungsorgan jede Menge \n\nZeit ben\u00f6tigen. Was w\u00e4re dadurch gewonnen? \n\nEs gibt noch andere Punkte in Ihrem Gesetzentwurf, in \n\ndenen Sie es darauf anlegen, m\u00f6glichst viele \u00f6ffentliche \n\nGelder zu verbraten. Einer ist die von Ihnen gew\u00fcnschte \n\nAbschaffung der Langzeitstudiengeb\u00fchr. Dabei ist diese \n\nGeb\u00fchr eines der wenigen den Hochschulen verbliebenen \n\nSteuerungsinstrumente. In Deutschland herrscht gl\u00fcckli-\n\ncherweise Studienfreiheit. Aber hei\u00dft das, dass jemand, \n\nder sein Studium nicht innerhalb der Regelstudienzeit \n\nbeendet, ad infinitum weitermachen kann? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nIm Prinzip kann er, ja. Aber da die Hochschulen bei der \n\nMittelvergabe wesentlich an der Einhaltung der Regelstu-\n\ndienzeit gemessen werden, ist jede \u00dcberschreitung nicht \n\nnur \u00e4rgerlich, sondern schadet der betroffenen Hochschule \n\nganz konkret. \n\nIch m\u00f6chte ebenfalls einen anderen strittigen Punkt \n\nerw\u00e4hnen. Ich spreche von der partiellen Ausbreitung des \n\nPromotionsrechtes auf die Fachhochschulen. Nat\u00fcrlich \n\nsind solche Kooperationen, die sogenannten kooperativen \n\nPromotionsverfahren, zwischen Fachhochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten in bestimmten F\u00e4llen nicht nur denkbar, \n\nsondern haben sich inzwischen sehr bew\u00e4hrt. Im Vorder-\n\ngrund muss die Wahrung der Qualit\u00e4t stehen. In diesem \n\nZusammenhang muss die Auswahl der Gutachter gr\u00f6\u00dfte \n\nBeachtung finden. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als seien \n\nForschung und Angewandte Wissenschaften ein und \n\ndasselbe. Das sind sie nicht. Beide sind notwendig, aber \n\nbeide unterscheiden sich deutlich voneinander. \n\nApropos Promotion: Was wir am wenigsten brauchen, ist \n\ndie Einf\u00fchrung von Promovierendenr\u00e4ten. Die Betreffen-\n\nden werden in den Universit\u00e4ten in aller Regel ausrei-\n\nchend durch die Gruppe der wissenschaftlichen Mitarbei-\n\nter in den Gremien vertreten. Ich kann mir beim besten \n\nWillen nicht vorstellen, dass jemand, der sich auf ein \n\nwichtiges akademisches und berufliches Ereignis gr\u00fcnd-\n\nlich vorbereitet, noch Zeit und Lust hat, sich in einem \n\nsolchen Gremium mit Dingen zu befassen, die in der \n\nPromotionsphase eher dritt- als zweitrangig sind. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, es zeigt sich, wie sehr es Ihrem \n\nGesetzentwurf an Praxisn\u00e4he fehlt und wie sehr dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7716 \n\nGesetzentwurf L'art pour l'art darstellt. Noch gravierender \n\nerscheinen mir Ihre Versuche, zu einer Zwangsmitglied-\n\nschaft der verfassten Studentenschaft zur\u00fcckkehren zu \n\nwollen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich unter Inanspruchnahme eines \n\nallgemeinpolitischen Mandats. Das finde ich nur abenteu-\n\nerlich. Es geht Ihnen offenkundig immer wieder um die \n\nVerankerung ideologischer Indoktrinationen in der Ge-\n\nsellschaft, am liebsten in Gesetzen. Dieser Versuchung \n\nk\u00f6nnen Sie in Ihrem vorliegenden Entwurf nicht wider-\n\nstehen. \n\nDie obligatorische Verankerung des Prinzips der aus-\n\nschlie\u00dflichen Friedenstauglichkeit von Forschung ist das \n\nbeste Beispiel daf\u00fcr. Sie wissen ganz genau, wie oft und \n\nwie leicht die Ergebnisse friedlicher Forschung f\u00fcr \n\nunfriedliche Zwecke genutzt werden k\u00f6nnen \u2013 abgesehen \n\ndavon, dass auch milit\u00e4rische Forschung, abh\u00e4ngig von \n\nihrer Zielsetzung und von den Absichten der Auftragge-\n\nber, sinnvoll sein kann, jedenfalls nach meinem Daf\u00fcrhal-\n\nten. All dies zeugt nur von Ihrer nicht moralischen, \n\nsondern moralinsauren Selbstgerechtigkeit. \n\nWenn ich alles zusammennehme, meine Damen und \n\nHerren, was ich hier vorgetragen habe \u2013 b\u00fcrokratische \n\nMonstrosit\u00e4t, finanzielle Ma\u00dflosigkeit und ideologische \n\nBevormundungsversuche \u2013, dann werden Sie nicht \n\n\u00fcberrascht sein, wenn ich Ihnen hiermit ank\u00fcndige, dass \n\ndie CDU-Fraktion diese gesetzgeberische Fehlkonstrukti-\n\non ablehnen wird. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nJala\u00df. Sie haben das Wort. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren und AfD! Herr Clemen, \n\nes tut mir leid, Sie m\u00fcssen noch einmal ganz kurz ganz \n\nstark sein. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist nach unserem eigenen \n\nnun ein zweiter Anlauf zur \u00c4nderung des Hochschulfrei-\n\nheitsgesetzes in dieser Legislaturperiode, noch ein Ver-\n\nsuch, die s\u00e4chsischen Hochschulen dabei zu unterst\u00fctzen, \n\nendlich selbstverwaltet und autonom agieren zu k\u00f6nnen. \n\nDerweil schl\u00e4ft die Regierung weiter den Schlaf der \n\nGerechten. \n\nIch m\u00f6chte auf die wesentlichen Forderungen eingehen, \n\ndie auch f\u00fcr uns ein wichtiger Schritt hin zu wirklich \n\nfreien, demokratischeren und vielf\u00e4ltigen Hochschulen \n\nw\u00e4ren. Wir unterst\u00fctzen es, die Entscheidungsgremien \n\nwie Fakult\u00e4tsrat, Senat und Erweiterten Senat parit\u00e4tisch \n\nzu besetzen. Alle Mitglieder an den Hochschulen, das \n\nhei\u00dft Studierende, k\u00fcnstlerische und wissenschaftliche \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Hochschullehrende \n\nsowie die sonstigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, \n\nm\u00fcssen gleiches Stimmrecht erhalten. Das w\u00e4re doch \n\nschon mal ein guter Anfang. \n\nDiejenigen in diesem Hause, die immer den Habitus der \n\nMehrheitsmacht vor sich hertragen, werden das sicher \n\nverstehen. Es w\u00e4re doch vielmehr ein Festival der Demo-\n\nkratie, wenn die Lehrenden gleichberechtigt mit den \n\nStudierenden an einem Tisch sitzen d\u00fcrften. Warum soll \n\ndenn ausgerechnet die gr\u00f6\u00dfte Mitgliedergruppe den \n\ngeringsten Einfluss in der Hochschule haben? Folgerich-\n\ntig ist es dann auch, dem Senat wieder mehr Kompeten-\n\nzen zu \u00fcbertragen. Bei den studentischen Prorektoren und \n\nProrektorinnen h\u00e4tten wir uns \u00fcber eine generelle Einf\u00fch-\n\nrung gefreut, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bei wem?) \n\nstatt nur einer Kannbestimmung. Die Hochschulr\u00e4te \n\nk\u00f6nnen aus unserer Sicht komplett weg. Dieser Ausfluss \n\ndes radikalen neoliberalen Umbaus der Hochschulen in \n\nden letzten Jahrzehnten ist dann doch eher so n\u00fctzlich wie \n\nein Loch im Kopf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Austrittsoption aus der verfassten Studierendenschaft \n\nist Bl\u00f6dsinn und muss raus aus dem Gesetz. Auch hier \n\nfinden wir uns wieder. Hier und heute ist es zudem \n\nzwingend notwendig, das politische Mandat der Studie-\n\nrendenvertretung zu erweitern. Auch an den Hochschulen \n\nexistiert Rassismus, existieren Ideologien der Ungleich-\n\nwertigkeit, und von au\u00dfen mischt sich nun eine verkom-\n\nmene Faschistenpartei ein, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00e4? Wer?) \n\nf\u00fcr die das Grundgesetz einer linksextremistischen Hetz-\n\nschrift gleicht. \u2013 Habe ich Sie jetzt getriggert? \n\n(Lachen und Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: So ein \n\nBl\u00f6dsinn passt nicht in meinen Kopf hinein!) \n\nMeine Damen und Herren! Gute Arbeit in der Wissen-\n\nschaft durch Mindestvertragslaufzeiten und den Kampf \n\ngegen Befristungen finden wir richtig. Diese elende \n\nAusbeutung von Menschen im Wissenschaftsbetrieb muss \n\nverdammt noch mal endlich aufh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nAlso, wir sind hier im Parlament!) \n\nDer Mittelbau tr\u00e4gt einen Gro\u00dfteil der Leistung weg, und \n\nviele hochqualifizierte Besch\u00e4ftigte wissen heute nicht \n\neinmal, ob sie n\u00e4chstes Jahr zu Weihnachten noch einen \n\nJob haben. \n\nDie Abschaffung des Lehrstuhlprinzips finden Sie bereits \n\nin unserem Entwurf. Das ist uns ebenfalls ein wichtiges \n\nAnliegen. Das Lehrstuhlprinzip ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \n\nund stellt eine Gefahr f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer \n\nHochschulen sogar im internationalen Vergleich dar. Det \n\nkann ja nu och keener woll\u2018n, wa? \n\nUm Studienqualit\u00e4t und Studienbedingungen zu verbes-\n\nsern, soll eine Akkreditierungspflicht eingef\u00fchrt werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7717 \n\nund alle Studieng\u00e4nge sollen in Teilzeit studierbar sein \u2013 \n\ngute und wichtige Punkte. F\u00fcr den Nachweis der Pr\u00fc-\n\nfungsunf\u00e4higkeit soll der Krankenschein ausreichen. F\u00fcr \n\nLetzteres hat sich auch schon die LRK ausgesprochen. \n\nAuch bei mir und meiner Fraktion trifft das auf vollste \n\nZustimmung, logisch; denn Studierende unter den Gene-\n\nralverdacht der Faulheit zu stellen und das mit Schikanen \n\nwie dem Zwang zur Offenlegung der Symptome zu \n\nbegleiten, ist nichts weiter als eine bodenlose Frechheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nZum Thema Studiengeb\u00fchren kann ich nur sagen: Bil-\n\ndung ist Menschenrecht, und Menschenrechte haben kein \n\nPreisschild. Wir wollen allerdings auch die Geb\u00fchren f\u00fcr \n\ndas Zweitstudium abschaffen, Stichwort: lebenslanges \n\nLernen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIn Zukunft sollten wir, statt Langzeitstudiengeb\u00fchren zu \n\nerheben, vielleicht auch einmal grunds\u00e4tzlich die Regel-\n\nstudienzeit an sich infrage stellen. Statt aufdringliche \n\nKrankheitsnachweise zu erfinden, k\u00f6nnten wir auch die \n\nDreiversuchsregel abschaffen. Das n\u00e4hme Druck von den \n\nStudierenden. Das verhindert Studienabbr\u00fcche. \n\nHerr Patt, vor einigen Jahrzehnten konnte man \u201eRegelstu-\n\ndienzeit\u201c noch nicht einmal buchstabieren. Die gab es \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Gleichstellung, Inklusion und \n\nDiversity \u2013 wir hinken hier in Sachsen bei der Erf\u00fcllung \n\ndieses gesellschaftlichen Auftrags hinterher. Diesen \n\nBereichen zu mehr Kraft und Durchsetzung zu verhelfen \n\nfindet ebenfalls unsere Zustimmung. Hier braucht es \n\nausfinanzierte Beauftragtenstellen und keine Marginali-\n\nsierung und erst recht keine steuerfinanzierten Berichte, \n\ndie am Ende niemand lesen darf. \n\nDas partielle Promotionsrecht f\u00fcr forschungsstarke \n\nBereiche an den Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissen-\n\nschaften ist uns hingegen noch nicht genug. Wir wollen \n\nein generelles Promotionsrecht f\u00fcr alle HAW. \n\nDen Vorschlag, dass sich Hochschulen in ihren Grund-\n\nordnungen Zivilklauseln geben k\u00f6nnen, bef\u00fcrworten wir. \n\nForschung soll dem Frieden dienen und nicht dem Tod. \n\nWir setzen uns dennoch weiter f\u00fcr eine verbindlichere \n\nRegelung ein. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf geht die \n\ngrundlegenden Probleme an den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nan. Er ist an Stellen nicht so konsequent wie unser Ent-\n\nwurf, aber wir k\u00f6nnen ihm im Grundsatz folgen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir stimmen deshalb diesem Entwurf zu, damit wir \n\nendlich aus dem hochschulpolitischen Mustopf kommen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Jala\u00df? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: N\u00f6, ich bin gleich am Ende. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also nein. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Nein. \u2013 damit wir endlich aus \n\ndem hochschulpolitischen Mustopf kommen und in \n\nSachsen etwas zum Positiven bewegen. \n\nIn den sogenannten Positionen der SPD-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Hochschulgesetz \n\nfinden wir viele Themen wieder, die heute angesprochen \n\nwurden: Streichung der Austrittsoption, Abschaffung von \n\nStudiengeb\u00fchren, Fragen der Akkreditierung, St\u00e4rkung \n\nder Gleichstellungsbeauftragten, Kompetenzen der \n\nakademischen Selbstverwaltung st\u00e4rken und etliches \n\nmehr. Ich denke \u2013 ich wei\u00df es nicht genau, aber ich denke \n\n\u2013, auch die GR\u00dcNEN h\u00e4tten nichts dagegen, wenn Sie \n\nvon der SPD heute einmal zeigen, wozu Rot-Rot-Gr\u00fcn in \n\nSachsen in der Lage w\u00e4re. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da geht nichts! \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion ist \n\naufgerufen. Herr Abg. Mann. Herr Mann, Sie haben das \n\nWort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich nehme nur \n\nkurz zu der Rede von eben Stellung. Ich beherrsche die \n\nGrundrechenarten noch, Herr Jala\u00df. Deshalb will ich mich \n\njetzt sachlich mit dem Gesetzentwurf der Fraktion  \n\nGR\u00dcNE auseinandersetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDenn er gibt tats\u00e4chlich Gelegenheit, die Positionen dazu \n\nzu debattieren. Ich will vorausschicken, ich danke Frau \n\nDr. Maicher und ihrer Fraktion f\u00fcr den Impuls dazu und \n\nauch f\u00fcr eine fundierte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die \u2013 \n\nauch das sei gesagt \u2013 jedoch kein einheitliches Bild \n\ngezeichnet hat. \n\nVorweg: Die SPD-Fraktion teilt viele der kleinen \u00c4nde-\n\nrungen, lehnt aber andere strukturelle Vorschl\u00e4ge ab, auf \n\ndie ich im Detail eingehen werde. Schon jetzt steht jedoch \n\nfest, dass wir in der kommenden Legislaturperiode eine \n\ngro\u00dfe Hochschulgesetznovelle angehen m\u00fcssen. Die \n\nheutige Debatte ist deshalb auch ein Beitrag im Ideen-\n\nwettstreit f\u00fcr eine zukunftsfeste Hochschulpolitik im \n\nFreistaat. \n\nJa, Sie sprachen es gerade an, Herr Jala\u00df, schon ein Blick \n\nauf die \u00c4nderungen der SPD-Fraktion zur letzten gro\u00dfen \n\nNovelle im Jahr 2012 zeigt, dass wir viele \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge in Richtung demokratische Hochschule teilen, \n\nwie die Streichung der Austrittsoption aus der verfassten \n\nStudierendenschaft, die Neuordnung der Kompetenzen \n\nzwischen Senat, Rektorat und Hochschulrat, auch die \n\nSchaffung eines Promovierendenrates, um dem wissen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7718 \n\nschaftlichen Nachwuchs eine Stimme zu geben, die er \n\nverdient hat. \n\nEbenso teilen wir die St\u00e4rkung der Gleichstellungsbeauf-\n\ntragten und die Neueinf\u00fchrung eines Inklusionsbeauf-\n\ntragten \u2013 Aspekte, bei denen wir zwischen SPD und \n\nGR\u00dcNEN sicherlich im Detail Differenzen haben, jedoch \n\ndie Grundrichtung stimmt. \n\nAuch im Bereich der Lehre werden im vorliegenden \n\nEntwurf wichtige Themen angesprochen, sei es die \n\nverbindliche Qualit\u00e4tssicherung mit einer Akkreditie-\n\nrungspflicht, allgemeine Regelungen zum Teilzeitstudium \n\noder verbindliche Vorgaben zur Pr\u00fcfung. Auch dies \n\nunterst\u00fctzen wir. \n\nOft haben wir zudem die Situation des akademischen \n\nMittelbaus diskutiert, also der von Doktoranden, wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, der \n\nLehrkraft f\u00fcr besondere Aufgaben usw. usf., also von \n\neiner sehr gro\u00dfen Gruppe, die schon lange die Mehrheit \n\nder Menschen darstellt, die in der Wissenschaft arbeiten \n\nund den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeit in Forschung und Lehre \n\nleisten. Deren Einstellungsverh\u00e4ltnisse sind \u00fcberwiegend \n\nbefristet, kaum planbar und bieten leider zu selten echte \n\nKarriereperspektiven. \u2013 So weit zur Problembeschrei-\n\nbung. \n\nGute Arbeit an s\u00e4chsischen Hochschulen spielt deshalb \n\nseit 2014 nicht zuletzt mit Wissenschaftsministerin \n\nDr. Stange und der SPD in Regierungsverantwortung \n\nwieder eine Rolle. \u00dcber die Zielvereinbarung und das \n\nProgramm \u201eGute Lehre, starke Mitte\u201c werden insbeson-\n\ndere die Hochschulleitungen an ihre Arbeitgeberfunktion \n\nerinnert und Personalentwicklungskonzepte sowie ver-\n\nbindliche Vereinbarungen zum Rahmenkodex gute Arbeit \n\neingefordert. Der Vorschlag also, diesen Aspekt verbind-\n\nlich ins Hochschulgesetz zu schreiben, ist daher nachvoll-\n\nziehbar. \n\nMit dem Gesetzesvorschlag der GR\u00dcNEN in \u00a7 46 jedoch, \n\ndie Befristung f\u00fcr Drittmittelpersonal faktisch komplett \n\nabzuschaffen, schie\u00dft die Fraktion GR\u00dcNE meiner \n\nMeinung nach deutlich \u00fcber das Ziel hinaus. Ja, Hoch-\n\nschulen werden immer Drittmittel einwerben, weshalb aus \n\nunserer Sicht bis zu 30 % des durchschnittlichen F\u00fcnfjah-\n\nresvolumens unbefristet bewirtschaftet werden k\u00f6nnen \n\nsollten. Aber alle Mittel auf einmal und sofort? Folgten \n\nwir dem Weg des Gesetzentwurfes der GR\u00dcNEN, br\u00e4uch-\n\nten wir im Landtag wohl keine Haushaltsberatungen mehr \n\nzu f\u00fchren. Wir w\u00fcrden \u00fcber 30 000 Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse im wissenschaftlichen, Verwaltungs- und \n\nUnterst\u00fctzungsbereich an unseren staatlichen Hochschu-\n\nlen zus\u00e4tzlich entfristen und damit auf feste Stellen setzen \n\nm\u00fcssen. \n\nDas klingt erst einmal verlockend, das gebe ich zu. Aber \n\nes ist meiner Meinung nach ein unmoralisches Angebot, \n\ndas man nur in der Opposition unterbreiten kann. Mich \n\n\u00fcberzeugt diese \u00c4nderung mitnichten, da sie die T\u00fccken \n\nin der Umsetzung verbirgt und so nicht f\u00fcr die Regie-\n\nrungspraxis taugt. \n\nHier muss ich deshalb fragen: Ist Ihr Ziel wirklich, das \n\nvolle Risiko und das Volumen von 30 000 Stellen auf den \n\nStaatshaushalt abzuw\u00e4lzen, wenn Drittmittel ausfallen? \n\nHochschulautonomie und Selbstverwaltung w\u00e4ren dann \n\nnur noch Worth\u00fclsen. Wir sollten deshalb lieber aufrichtig \n\nmiteinander diskutieren, in welcher Relation Grundfinan-\n\nzierung und wettbewerblich eingeworbene Drittmittel \n\nstehen sollten. \n\nDaher sei auch ein kleiner Hinweis auf die Herausforde-\n\nrung in der Praxis genannt: Schon jetzt finanziert der \n\nFreistaat Sachsen auslaufende Exzellenzcluster und \n\nweitere aus Drittmitteln entstandene Spitzenforschung. \n\nNach der zweiten Entscheidungsrunde in der Exzellenz-\n\ninitiative am 27. September wird ja dieser Beitrag auch \n\nzuk\u00fcnftig nicht kleiner. Es bleibt daher dabei: Wir m\u00fcssen \n\neinen guten Mittelweg finden, der Planungssicherheit f\u00fcr \n\ndas Personal schafft, aber auch finanzielle Risiken be-\n\ngrenzt und die Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates nicht \n\n\u00fcberfordert. \n\nDie Bereiche Hochschulentwicklung, Hochschulentwick-\n\nlungsplanung, Zielvereinbarungen und Leistungsbudget \n\nbefinden sich deshalb gerade in der Evaluation. Wir \n\nsollten deren Ergebnisse abwarten und nutzen. Sicher ist \n\njedoch, dass der Freistaat Sachsen mit seiner 8-j\u00e4hrigen \n\nZuschussvereinbarung deutschlandweit ein Novum im \n\nSinne von Planbarkeit f\u00fcr die staatlichen Hochschulen \n\ngeschaffen hat. Das war und ist gut so. \n\nKurz noch zum zweiten zentralen Grund f\u00fcr unsere \n\nAblehnung Ihres Gesetzes: Zum Promotionsrecht f\u00fcr \n\nFachhochschulen sage ich heute klar und deutlich Nein, \n\ndenn jeder Hochschultyp hat seine Aufgaben, sein Profil. \n\nWas bringt uns das Promotionsrecht an Fachhochschulen \n\nabseits der Debatte um den Aufbau eines breiteren Mittel-\n\nbaus? Wie w\u00fcrden sich k\u00fcnftig Fachhochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten noch unterscheiden? Was rechtfertigte dann \n\nnoch Fachhochschulen und Universit\u00e4ten an einem \n\nStandort? Was gesch\u00e4he in diesem Konzept mit der \n\nBerufsakademie? \n\nAuf all diese Fragen l\u00e4sst der GR\u00dcNE-Gesetzentwurf die \n\nAntworten missen. Aus unserer Sicht sind es aber Fragen, \n\ndie zun\u00e4chst strukturell gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Ich \n\nm\u00f6chte deshalb sagen, was die SPD getan hat: Wir haben \n\nin Regierungsverantwortung die Fachhochschulen ge-\n\nst\u00e4rkt und werden sie weiterhin in den Fokus r\u00fccken. Der \n\nhier eingeschlagene Weg, kooperative Promotionen \n\nauszubauen und gemeinsame Graduiertenzentren aufzu-\n\nbauen, ist deshalb aus unserer Sicht der richtige. Auf \n\nBundesebene haben wir daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass im kom-\n\nmenden Jahr ein Bund-L\u00e4nder-Programm zur Personal-\n\nentwicklung an den Fachhochschulen anl\u00e4uft. Auch dies \n\nwerden wir weiter vorantreiben. \n\nIn der Gesamtschau, meine Damen und Herren, des \n\nGesetzentwurfs von der Fraktion DIE GR\u00dcNEN bleiben \n\nPunkte, die sehr hohe Sympathie in der Sozialdemokratie \n\nfinden. Es enth\u00e4lt aber auch bereits genannte Punkte, die \n\nwir ablehnen. Dass es in einer Koalition jeweils eigen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7719 \n\nst\u00e4ndige Sichtweisen gibt, d\u00fcrfte aus der gerade gef\u00fchrten \n\nDebatte erneut deutlich geworden sein. \n\nWir wissen, eine Hochschulgesetzgebung muss unter-\n\nschiedliche Gruppeninteressen und Meinungen unter \n\neinen Hut bringen. Deshalb ist aus unserer Sicht ein \n\nbreiter Dialogprozess zum Anfang der kommenden \n\nLegislatur der Pfad, den wir gemeinsam einschlagen \n\nsollten. \n\nMeine Damen und Herren, wir lehnen Ihren Gesetzent-\n\nwurf daher mit Verweis auf das Einstimmigkeitsprinzip \n\nim Koalitionsvertrag ab. Die Debatte ist deshalb aber \n\nnicht beendet, sondern hat \u2013 wie die Beratungen in der \n\nLandesrektorenkonferenz zeigen \u2013 gerade erst begonnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nMann folgt jetzt Herr Dr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Jala\u00df, ich habe bei Ihrer \n\nRede \u00fcberlegt, wie sehr ich an der Universit\u00e4t unter \n\ndiesen ganz schlimmen Zust\u00e4nden von Professoren \n\ngelitten habe und wie schlimm es an unseren s\u00e4chsischen \n\nUniversit\u00e4ten ja zugehen muss. \n\n(Zuruf von den LINKEN: M\u00f6chten  \n\nSie ein Taschentuch haben?) \n\n\u2013 Nein, Ihr Taschentuch w\u00fcrde ich jetzt nicht nehmen \n\nwollen. Ich denke, eine wichtige S\u00e4ule dieses Freistaates \n\nist einfach Leistung. Deshalb sollte es auch ein vern\u00fcnfti-\n\nges Ziel sein, dass Studenten in der Regelstudienzeit ihr \n\nStudium zu Ende bringen und nicht bis zur Ewigkeit \n\nirgendwo herumd\u00fcmpeln. Dabei sollten wir uns einig \n\nsein. \n\n(Beifall bei der AfD und den  \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\nZum Hochschulfreiheitsgesetz, Frau Maicher, was Sie \n\nhier eingebracht haben: Sie hatten damals in der ersten \n\nBeratung gesagt: F\u00fcr uns ist das Hochschulfreiheitsgesetz \n\nkeine sch\u00f6ne Floskel, sondern eine Notwendigkeit f\u00fcr den \n\nwissenschaftlichen Erfolg und eine herausragende Lehre. \n\nDas bedeutet vor allem Freiheit von staatlicher Einmi-\n\nschung. Da sind wir uns einig. Der Staat sollte sich so \n\nwenig wie m\u00f6glich in die Hoheit der Universit\u00e4ten \n\neinmischen. \n\nAber Ihr Gesetz ist auch gespickt von staatlicher \n\nZwangsverordnung, beispielsweise der Gleichstellung \n\nund zweifelhaften Neuerung zum Teilzeitstudium. Einiges \n\naber im Detail: Die Senkung des Anteils befristeter \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse finden wir gut, aber auch verbesserte \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse und eine gerechte Entlohnung der \n\nLehrbeauftragten, die einen gro\u00dfen Teil des Lehrdeputates \n\nan Universit\u00e4ten abdecken. \n\nIhr Ansatz, die wissenschaftlichen Mitarbeiter nicht \n\nunbedingt an einen einzelnen Lehrstuhl, sondern an der \n\nFakult\u00e4t anzustellen, halten wir f\u00fcr sinnvoll und debat-\n\ntierbar, nicht zuletzt die befristete Besch\u00e4ftigung, die ich \n\naus der eigenen Erfahrung kenne, wobei man hier auf \n\nzwei Jahre geht. Ich denke, das w\u00fcrde endlich f\u00fcr Nach-\n\nwuchswissenschaftler und junge Familien Perspektiven in \n\ndiesem Freistaat schaffen. \n\nNach unserer Meinung geht aber ein Recht auf Teilzeit-\n\nstudium \u00fcberhaupt nicht. Studieren bedeutet immer noch, \n\neine Leistung zu erbringen. Wer sich nicht daran h\u00e4lt und \n\nkeine Leistung erbringen will, der sollte nicht an eine \n\nUniversit\u00e4t gehen. Was ich etwas fragw\u00fcrdig finde: die \n\nM\u00f6glichkeit der Beurlaubung beim Studium wegen \n\nVerb\u00fc\u00dfens einer Freiheitsstrafe. Hier sollten Sie eine \n\ndeutliche Grenze setzen. Wir brauchen keine Totschl\u00e4ger, \n\num die Anzahl der Studenten in Sachsen zu erh\u00f6hen. \n\nAuch eine weitere Aufweichung des Promotionsrechts, \n\num Promotion an Fachhochschulen zu erm\u00f6glichen, \n\nhalten wir f\u00fcr eine Fehlentwicklung. Das Promotionsrecht \n\ngeh\u00f6rt an die Universit\u00e4t. Wir wollen das Bildungsniveau \n\nin diesem Land nicht weiter senken. Das haben auch die \n\nGutachter Prof. Barbknecht als Vorsitzender der Landes-\n\nrektorenkonferenz und Dr. Handschuh von der TU Dres-\n\nden recht gut herausgearbeitet. \n\nAuch die Regelstudienzeit, die auf vier Semester verl\u00e4n-\n\ngert werden soll, wenn man in den Gremien t\u00e4tig ist, geht \n\nnach unserer Meinung gar nicht. Das ist viel zu lang. Hier \n\nschl\u00e4gt Ideologie einfach Studium. Hier wollen Sie sich \n\nscheinbar Ihren eigenen Nachwuchs rekrutieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nDie Abschaffung der Studiengeb\u00fchr f\u00fcr Nicht-EU-\n\nStudenten und Langzeitstudenten im Freistaat ist ganz \n\ntoll: hereinspaziert, kostenlos f\u00fcr alle, lebenslang Student \n\nsein, jetzt exklusiv bei uns im Schlaraffenland Deutsch-\n\nland! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, nicht mit uns! Der Unsinn in \n\nIhrem Antrag \u00fcberschattet die guten Ans\u00e4tze, und daher \n\nwird die AfD-Fraktion diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht jetzt \n\nFrau Dr. Muster zu uns. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Heute beraten wir \u2013 wenn ich \n\nmich recht erinnere \u2013 bereits den f\u00fcnften Gesetzentwurf in \n\ndieser Legislaturperiode zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes. \n\nNicht nur der umfangreiche Gesetzentwurf an sich, \n\nsondern auch die Anh\u00f6rungen und die sich daran an-\n\nschlie\u00dfenden Diskussionen im Wissenschaftsausschuss \n\nhaben wieder einmal gezeigt, wie dringend reformbed\u00fcrf-\n\ntig das S\u00e4chsische Hochschulfreiheitsgesetz ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7720 \n\nEs wird Sie nicht verwundern, sehr geehrte GR\u00dcNE, dass \n\nwir Ihrem Gesetzentwurf als fraktionslose Abgeordnete \n\nder blauen Partei nicht zustimmen k\u00f6nnen. Dieser Gesetz-\n\nentwurf ist sehr umfangreich und enth\u00e4lt viele \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge. Viele Ideen haben wir allerdings schon \n\n\u00f6fter einmal geh\u00f6rt, beispielsweise bei dem Gesetzent-\n\nwurf der LINKEN, den wir in diesem Jahr auch im \n\nParlament beraten haben. \n\nEs ist unstreitig: Das S\u00e4chsische Hochschulfreiheitsgesetz \n\nmuss \u00fcberarbeitet werden. Doch die s\u00e4chsische Koalition \n\nmacht es diesmal nicht. Es steht n\u00e4mlich nicht im Koaliti-\n\nonsvertrag. Das ist sehr schade, denn der dringende \n\nNovellierungsbedarf wird von allen Seiten angemahnt, \n\nauch von der Landesrektorenkonferenz. Sie besch\u00e4ftigt \n\nsich gerade mit dem Gesetzentwurf und er\u00f6rtert \u00e4nde-\n\nrungsbed\u00fcrftige Regelungen. Die Vorlagen der \u00c4nde-\n\nrungsw\u00fcnsche werden im ersten Quartal 2019 erwartet. \n\nDer dringende \u00c4nderungsbedarf beginnt schon beim Titel \n\ndes Gesetzes \u2013 Hochschulfreiheitsgesetz. Das klingt \n\nvielversprechend und l\u00e4sst mich zun\u00e4chst an Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit, Flexibilit\u00e4t und Handlungsfreiheit f\u00fcr die Hoch-\n\nschulen denken. Tats\u00e4chlich berechtigt das Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz die Staatsregierung, den Hochschulen die \n\nZielvorgaben zu diktieren und bei Nichteinhaltung eine \n\nempfindliche Mittelk\u00fcrzung vorzunehmen. \n\nDer von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \n\nsetzt sehr gut gr\u00fcne Klientelpolitik um. Der Wunschzettel \n\nvon Studenten, Doktoranden, Lehrbeauftragten, Gewerk-\n\nschaften, Behinderten- und Gleichstellungsbeauftragten \n\nwurde abgearbeitet. Aber selbst an Ihrem Gesetzentwurf \n\nhatte ihre Klientel etwas zu kritisieren. Noch sehr viel \n\ndeutlicher wurde Prof. Barbknecht, der Rektor der TU \n\nBergakademie Freiberg und gleichzeitig Vorsitzender der \n\nLandesrektorenkonferenz. Er l\u00e4sst kaum ein gutes Haar an \n\ndiesem Gesetzentwurf. Er betont, dass sich die s\u00e4chsi-\n\nschen Rektoren f\u00fcr die Hochschulautonomie  ausspre-\n\nchen. Besonders wichtig f\u00fcr die Landesrektorenkonferenz \n\nsind die Themen Budgetierung \u2013 das kommt bei Ihnen \n\n\u00fcberhaupt nicht vor \u2013 und Zusammensetzung der Gremi-\n\nen. \n\nDer Gesetzentwurf liefert diesbez\u00fcglich keine Verbesse-\n\nrungen. Die von Prof. Barbknecht vorgetragene Liste mit \n\nberechtigter Kritik ist lang. Ich kann hier nur Ausschnitte \n\nnennen. Wesentliche Themen wie die angemessene \n\nnachhaltige finanzielle Ausstattung werden im Gesetz-\n\nentwurf nicht gekl\u00e4rt. Die aktuelle Rechtsprechung zur \n\nKanzlerbesch\u00e4ftigung und -besoldung wird nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Das Bundesverfassungsgericht hat die befristete \n\nVerbeamtung des Kanzlers als verfassungswidrig erkl\u00e4rt. \n\nDa es in Sachsen Kanzler gibt, die diesen Status haben, \n\nbesteht Handlungsbedarf. \n\nFerner ist die Abschaffung der Langzeitstudiengeb\u00fchren \n\nals ein Regulierungsinstrument zur Minimierung von \n\nStudienzeitverl\u00e4ngerungen nicht hilfreich. Das lehnen wir \n\nab. Ein Teilzeitstudium ist f\u00fcr die Hochschulen weder \n\nleistbar noch planbar. Sie sollten dann auch einmal an die \n\nBAf\u00f6G-Regelungen denken, die angepasst werden m\u00fcss-\n\nten. \n\nDie Verlagerung der Pr\u00fcfungsunf\u00e4higkeitsbescheinigung \n\nauf den Arbeitsunf\u00e4higkeitsbegriff ist auch nicht zweck-\n\ndienlich. Das lehnen wir ab. \n\nNun zum Promotionsrecht f\u00fcr die Fachhochschulen. Eine \n\nErweiterung des Promotionsrechts lehnen wir ab. Dies \n\nhatten Prof. Barbknecht und auch der Kanzler der TU \n\nDresden sehr deutlich gesagt. Wir brauchen eine Unter-\n\nscheidbarkeit von Universit\u00e4ten und Hochschulen. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren Gesetzentwurf \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Muster \n\nsind wir am Ende der ersten Rederunde angekommen. \n\nSoll eine weitere er\u00f6ffnet werden? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich ganz \n\nherzlich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Novellierung des \n\nHochschulgesetzes zu diskutieren, weil das die M\u00f6glich-\n\nkeit gibt, sich verschiedene Varianten anzusehen. \n\nHerr Jala\u00df, ich habe Ihren Beitrag nicht ganz verstanden. \n\nIch will Ihnen nur einen Widerspruch in Ihrer Rede \n\ndeutlich machen. Vor einigen Jahren, als das Akkreditie-\n\nrungssystem eingef\u00fchrt wurde, haben sich die LINKEN \n\nvehement gegen die Akkreditierung gewehrt, weil das in \n\nIhrem Sprech \u201eneoliberal\u201c ist. Ich wundere mich, dass Sie \n\nsich jetzt zur Akkreditierungspflicht f\u00fcr die Hochschulen \n\n\u00e4u\u00dfern. Das ist eine Kehrtwendung um 180 Grad in \n\ndiesem Punkt. Das ist nur ein Widerspruch. Auf mehr will \n\nich an dieser Stelle nicht eingehen, um meine Zeit dem \n\nAntrag selbst zu widmen. \n\nLiebe Frau Maicher, zugegeben, Sie haben sich enorm \n\nviel M\u00fche gegeben, diesen Antrag auf den Weg zu brin-\n\ngen und die Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Wenn man allerdings \n\nnur allein die Anh\u00f6rung zur Kenntnis nimmt \u2013 ich hatte \n\ndie Gelegenheit, das erste Hochschulgesetz 2008 nach \n\neinem weiten Beteiligungsprozess auf den Weg zu brin-\n\ngen \u2013, dann wird man aus deren Ergebnissen sehen, wie \n\nwiderspr\u00fcchlich die Interessen der einzelnen Gruppen an \n\nden Hochschulen sind und wie schwierig es wird, einen \n\nkonsensualen Gesetzentwurf allein aus einem partizipati-\n\nven Prozess heraus zu gestalten. \n\nLassen Sie mich etwas vorausschicken \u2013 bevor ich auf \n\nwenige Details eingehe \u2013, das in der Diskussion gar keine \n\nRolle spielt. Wir haben derzeit keinen dringenden Bedarf, \n\ndas Hochschulgesetz zu \u00e4ndern. Sicher wird dies in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode \u2013 Holger Mann hat es schon \n\ngesagt \u2013, einfach weil es notwendig ist, das Gesetz an die \n\nPraxis anzupassen, angegangen werden. Bei allen Punk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7721 \n\nten, die man sicher genauer betrachten sollte, m\u00fcssen Sie \n\naber beachten, dass unsere s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nderzeit in der ostdeutschen Hochschullandschaft die \n\nerfolgreichsten sind, und zwar nicht nur im Bereich der \n\nForschung. Ich erinnere an die Exzellenzstrategie und die \n\nExzellenzinitiative. Dresden ist die einzige ostdeutsche \n\nUniversit\u00e4t, die es geschafft hat, mit mehr als einem \n\nCluster zu punkten. Jena hat ein Cluster erreicht. Das \n\nhei\u00dft, wir haben es geschafft, dass sich die Hochschulen \u2013 \n\nauch die Universit\u00e4t Leipzig und die Fachhochschulen, \n\ndie mittlerweile mit dem Verbund innovative Hochschu-\n\nlen gleicherma\u00dfen in einem kompetitiven Verfahren ein \n\naus meiner Sicht sehr gutes Konzept vorlegen konnten \u2013 \n\nim nationalen Wettbewerb hervorragend darstellen. \n\nWir haben sehr viel Flexibilit\u00e4t im Hochschulgesetz \n\ngeschaffen. Ich m\u00f6chte einen Punkt herausheben, der \n\naktuell f\u00fcr die Technische Universit\u00e4t Dresden eine gro\u00dfe \n\nRolle gespielt hat, n\u00e4mlich die Umstellung von den \n\nFakult\u00e4tsstrukturen auf Bereichsstrukturen. Wir haben im \n\nHochschulgesetz durch unsere Experimentierklausel die \n\nM\u00f6glichkeit, von den Strukturen des Hochschulgesetzes \u2013 \n\nnat\u00fcrlich mit Zustimmung des Ministeriums \u2013 so abzu-\n\nweichen, dass nicht nur die Funktionst\u00fcchtigkeit der \n\nHochschule verbessert wird, sondern sich die Hochschule \n\nauf dieser Grundlage weiterentwickeln kann. F\u00fcr die \n\nUniversit\u00e4t Dresden ist das ein wichtiger Schritt, um sich \n\nin der n\u00e4chsten Runde als Exzellenzuniversit\u00e4t mit einem \n\nneuen strategischen Konzept aufstellen zu k\u00f6nnen. \n\nAber auch f\u00fcr unsere Kunsthochschulen ist diese Experi-\n\nmentierklausel, die es nicht in allen Hochschulgesetzen \n\ngibt, ein wichtiges Element, um notwendige Anpassungen \n\nin ihren eigenen Strukturen sehr flexibel und autonom \n\nvornehmen zu k\u00f6nnen, ohne dass wir jedes Mal das \n\nGesetz \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich einen zweiten Punkt nennen, bei dem \n\nunsere Hochschulen im Vergleich mit den anderen ost-\n\ndeutschen Hochschulen hervorragend dastehen. Das ist \n\ndie Umsetzung des Hochschulpaktes. Sachsen ist das \n\neinzige ostdeutsche Bundesland, das es geschafft hat, die \n\nReferenzlinie, das hei\u00dft die Anzahl der Studierenden zu \n\nimmatrikulieren, die mit dem Bund und den L\u00e4ndern \n\nvereinbart worden ist, um die Hochschulpaktmittel nicht \n\nnur zu bekommen, sondern auch die Studienpl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen und zu besetzen, um den Hoch-\n\nschulpakt zu erf\u00fcllen. Alle anderen ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4nder sind derzeit in der unangenehmen Situation, \n\nHochschulpaktmittel zur\u00fcckzahlen zu m\u00fcssen. \n\nWir haben also durch unsere Vereinbarungen mit den \n\nHochschulen die M\u00f6glichkeit, es so zu steuern und einen \n\ngemeinsamen Weg zu finden, dass wir \u00fcbergeordnete \n\nZiele regeln k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Hochschul-\n\ngremien sind demokratisch aufgestellt. Auch der Gesetz-\n\nentwurf der GR\u00dcNEN stellt das nicht in Abrede. Ich bitte \n\nda genau hinzuschauen. Herr Jala\u00df, Sie sind da nicht im \n\nRecht. Es geht nicht darum, ob alle auf Augenh\u00f6he \n\nmiteinander reden. Es geht vielmehr darum, dass wir \n\nVerfassungsrecht einhalten. Verfassungsrecht hei\u00dft, die \n\nWissenschaftsfreiheit zu garantieren. Die Wissenschafts-\n\nfreiheit wird durch die Professorinnen und Professoren \n\ngetragen. Das ist eindeutig verfassungsrechtlich geregelt. \n\n(Beifall der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nVon daher brauchen wir Mitwirkungs- und Mitbestim-\n\nmungsgremien in den Hochschulen, die das erm\u00f6glichen. \n\nWir verfolgen sehr genau jedes einzelne Verfassungsge-\n\nrichtsurteil, das in den letzten Jahren im Rahmen der \n\nHochschulautonomie in anderen Bundesl\u00e4ndern Probleme \n\naufgezeigt hat, die wir nicht haben. Wir haben bis heute \n\nkeinen Verfassungsgerichtsprozess zu unserem Hoch-\n\nschulgesetz gehabt. Sicher wird es einen Punkt geben, den \n\nSie durch Ihr eigens auf den Weg gebrachtes Gutachten \n\naufgezeigt haben, und zwar nur diesen einen Punkt. Das \n\nsind die Kompetenzen zwischen Senat und Rektorat. Das \n\nmuss nachgesteuert werden. Da ist es gut, wenn man sich \n\ndas genau anschaut. Da bin ich vollkommen bei Ihnen. \n\nAber zum Beispiel die Kompetenzen des Hochschulrates \n\nsind nicht angegriffen worden. Es wurde in der Anh\u00f6rung \n\ndeutlich hervorgehoben, dass unsere Hochschulen mit \n\nihren Hochschulr\u00e4ten sehr gut zusammenarbeiten k\u00f6nnen. \n\nEs kommt nat\u00fcrlich auf die Zusammensetzung der Hoch-\n\nschulr\u00e4te an. Wir m\u00fcssen genau aufpassen, welche Perso-\n\nnen in den Hochschulr\u00e4ten sind. \n\nWir haben in schwierigen Situationen, zum Beispiel an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig, einen schmerzhaften Prozess auf \n\nder Grundlage des Hochschulgesetzes hinter uns gebracht. \n\nDas hat funktioniert. Dieser schmerzhafte Prozess hatte \n\naber etwas mit Personen und nicht mit den Strukturen des \n\nHochschulgesetzes zu tun. Jetzt haben wir dort \u2013 so denke \n\nich \u2013 einen Hochschulrat, der als sehr freundlicher und \n\nkritischer Begleiter die Universit\u00e4t unterst\u00fctzt. \n\nWir wollen auch, dass die Austrittsoption der Verfassten \n\nStudierendenschaft wieder abgeschafft wird, und zwar \n\nnicht so sehr, weil es uns darum geht, etwas zu korrigie-\n\nren, was vielleicht in der Vergangenheit aus politischen \n\nGr\u00fcnden eingef\u00fchrt wurde, sondern weil wir Sorge haben, \n\ndass uns die Solidargemeinschaft der Studierenden \n\nauseinanderf\u00e4llt und damit ein ganz wichtiges materielles \n\nElement entf\u00e4llt, n\u00e4mlich dass die Studierenden kosten-\n\ng\u00fcnstig mobil bleiben k\u00f6nnen, weil das Studierendenti-\n\ncket nicht mehr vern\u00fcnftig verhandelt werden kann. Diese \n\nGefahr besteht. Das ist ein Grund, warum wir diese \n\nAustrittsoption zumindest noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcs-\n\nsen. \n\nIch habe im Ausschuss sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber berichtet, \n\ndass wir dabei sind, unser Steuerungsmodell, das insbe-\n\nsondere im \u00a7 10 sehr detailliert beschrieben ist, zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen und nachzufragen, wie andere Bundesl\u00e4nder mit \n\nder Steuerung der Hochschulen im Sinne von Zielverein-\n\nbarungen und Hochschulentwicklungspl\u00e4nen umgehen. \n\nWir sind au\u00dferdem gerade dabei, unser Steuerungsmodell \n\n\u2013 dar\u00fcber habe ich auch im Ausschuss sehr ausf\u00fchrlich \n\nberichtet \u2013, das insbesondere in \u00a7 10 sehr detailliert \n\nbeschrieben ist, zu \u00fcberpr\u00fcfen sowie die Frage, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7722 \n\nandere Bundesl\u00e4nder mit der Steuerung der Hochschulen \n\nim Sinne von Zielvereinbarungen und Hochschulentwick-\n\nlungspl\u00e4nen umgehen; und ja, auch ich m\u00f6chte gern auf \n\nAugenh\u00f6he mit den Rektoraten, mit den Hochschulen die \n\nZielvereinbarung verabschieden und keine einseitige \n\nEntscheidung durch das Staatsministerium vornehmen \u2013 \n\nwas \u00fcbrigens auch bei den letzten Zielvereinbarungen \n\nnicht geschehen ist. \n\nAber auch das ist Fakt: Es gibt kein Bundesland, das die \n\nZielvereinbarungen in einem reibungsfreien Verfahren auf \n\nden Weg bringt; denn die Interessenunterschiede, die \n\nteilweise zwischen dem Landtag und/oder der Regierung \n\neinerseits existieren bei dem, was andererseits die Ziel-\n\nstellung der Hochschulen betrifft, und dem, was die \n\nHochschulen liefern k\u00f6nnen und wollen, sind nicht trivial. \n\nDeshalb finde ich das Verfahren, das Sie vorschlagen, \n\nnicht sehr praktikabel. Ich halte es sogar f\u00fcr gef\u00e4hrlich, \n\nweil der Einfluss des S\u00e4chsischen Landtags in die Auto-\n\nnomie der Hochschule, ihre Zielvereinbarung autonom \n\nverhandeln zu k\u00f6nnen, dadurch erheblich geschw\u00e4cht \n\nwird. Ich denke, wir sollten uns bei der Novellierung des \n\nHochschulgesetzes diesen Punkt noch einmal sehr genau \n\nansehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\nden letzten Jahren eine Anpassung des Hochschulgesetzes \n\nvorgenommen \u2013 dort, wo es notwendig war. Wir haben \n\ndurch eine kleine Novelle und dadurch, dass wir uns alle \n\ndarin einig waren, nicht das gesamte Gesetz auf den \n\nPr\u00fcfstand stellen zu wollen, den Hochschulen die M\u00f6g-\n\nlichkeit gegeben, \u00fcber Tenure-Track-Professuren auch an \n\nden Wissenschaftlernachwuchsprogrammen teilzunehmen \n\nund das Hochschulprogramm anzupassen. Es hat funktio-\n\nniert. Wir haben heute acht Zuschl\u00e4ge von 18 m\u00f6glichen \n\nTenure-Track-Professuren bekommen, die vielleicht in \n\nder n\u00e4chsten Runde noch eingeworben werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben gleichzeitig eine M\u00f6glichkeit geschaffen, bei \n\nRufabwehr oder Anerkennung eines Auswahlverfahrens \n\nein vereinfachtes Berufungsverfahren durchzuf\u00fchren und \n\ndamit eine H\u00fcrde zu nehmen, die es bis heute den Hoch-\n\nschulen schwergemacht hat, die Rufabwehr auf einfache \n\nArt und Weise zu erm\u00f6glichen. Wir sind damit im natio-\n\nnalen und internationalen Wettbewerb hoch kompetitiv. \n\nWir haben die M\u00f6glichkeit, dass sich unsere Hochschulen \n\ngut aufstellen k\u00f6nnen. \n\nIch habe an wenigen Beispielen gezeigt, dass es sich \n\nlohnt, \u00fcber eine Novellierung des Hochschulgesetzes zu \n\ndiskutieren; aber wir haben auch geh\u00f6rt \u2013 es ist heute \n\nnicht das erste Mal, dass wir dar\u00fcber sprechen \u2013, dass in \n\ndieser Legislaturperiode weder die Zeit ist, einen partizi-\n\npativen Prozess auf den Weg zu bringen, noch, dass wir \n\nschon auf einer Zielgeraden w\u00e4ren und uns auch im \n\npolitischen Raum einig w\u00e4ren, wohin wir eigentlich \n\nwollen. Deshalb sollten wir die Hochschulen gerade jetzt, \n\nin einer sehr entscheidenden Phase, nicht damit belasten, \n\nsich mit sich selbst zu besch\u00e4ftigen, wenn wir nicht \n\nabsehen k\u00f6nnen, dass wir in ein oder zwei Jahren eine \n\nHochschulgesetznovelle haben. Das sollte strukturiert \n\nangegangen werden. Es ist auch von Holger Mann noch \n\neinmal deutlich gemacht worden \u2013 mit einer klaren \n\nZielstellung f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode. \n\nWir sind gerade dabei, mit den Rektoraten, den Studie-\n\nrenden und aus unserem Haus heraus die Punkte zu \n\nsammeln, die angepasst und angepackt werden m\u00fcssen. \n\nDann k\u00f6nnen wir in einem gemeinsamen Verfahren gern \n\nin den n\u00e4chsten Jahren dar\u00fcber sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange. Meine Damen und Herren, wir kom-\n\nmen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nReform des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes, \n\nDrucksache 6/13676, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir stimmen ab \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/15331 \n\nvor, ebenfalls von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Frau Dr. Maicher, wir hatten das hier vorn so \n\nverstanden, dass er als eingebracht gilt. \u2013 Wir k\u00f6nnen also \n\n\u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag in der Drucksache \n\n6/15331 abgelehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, wir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf ab. Wir \n\nk\u00f6nnen dies im Block tun, so sich kein Widerspruch \n\nerhebt. \u2013 Diesen kann ich nicht erkennen. Wir stimmen \n\nalso im Block \u00fcber die \u00dcberschrift sowie die Artikel 1 \n\nund 2 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der in der Drucksache \n\n6/13676 vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt \n\nwurden, findet dar\u00fcber gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\neine Schlussabstimmung nur auf Antrag des Einbringers, \n\nalso von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, statt. Wird dies \n\nbegehrt? \u2013 Nein. Damit ist die zweite Beratung abge-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7723 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWeitere Schritte zum sachlichen Umgang mit dem Wolf \u2013  \n\nS\u00e4chsische Wolfsverordnung schaffen \n\nDrucksache 6/15208, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge der ersten Runde: CDU, SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbringende Fraktion CDU \n\nhat nun das Wort. Bitte, Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich mit \n\neinigen Zahlen beginnen: 700 w\u00e4re so eine Zahl oder 910 \n\noder 1 183 oder 1 577. Beginnen wir bei der 700: Das ist \n\nder Wolfsbestand zum Ende des Wolfsjahres 2017/2018, \n\nvon den entsprechenden Gremien so gesch\u00e4tzt und her-\n\nausgegeben. Die weiteren Zahlen sind die durchschnittli-\n\nche Populationsentwicklung in den letzten Jahren \u2013 \n\nhochgerechnet, sprich: in jedem Jahr 30 % mehr. Das \n\nh\u00e4tte zur Folge, dass wir bereits im Jahr 2021 von 700 \n\nerwachsenen Tieren bei \u00fcber 1 500 Tieren in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland landen w\u00fcrden. Mir zeigt diese \n\nBestandsentwicklung: Es ist einerseits eine Erfolgsge-\n\nschichte aus der Sicht des Artenschutzes, die hoffentlich \n\nnicht zum Opfer ihres eigenen Erfolgs wird, aber sie \n\nmacht andererseits auch ein St\u00fcck weit Angst und Sorge \n\nund zeigt uns: Es muss sich etwas \u00e4ndern. \n\nEtwas \u00e4ndern wollen wir in Sachsen im Rahmen der \n\nBundesratsinitiative gemeinsam mit Niedersachsen und \n\nBrandenburg, in der unter wesentlicher Mitwirkung von \n\nThomas Schmidt, den ich an dieser Stelle lobend erw\u00e4h-\n\nnen m\u00f6chte, viel aufgeschrieben wurde, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwas zu einem vern\u00fcnftigen Umgang f\u00fchren soll und \n\nhoffentlich die entsprechenden Mehrheiten findet. Wir \n\nsehen auch in den heutigen \u00c4nderungsantr\u00e4gen durchaus \n\nganz interessante Entwicklungen. Wenn ich mir bei-\n\nspielsweise den der GR\u00dcNEN durchlese, in dem sich \n\nmittlerweile auch zum Mittel der Entnahme bei den \n\nW\u00f6lfen bekannt wird, dann ist das schon eine tolle Sache. \n\nIch staune \u00fcber das Ankommen in der Realit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Bundesratsinitiative befasst sich mit zwei Komple-\n\nxen: zum einen mit der Ver\u00e4nderung des Bundes- und \n\nEU-Rechts. Das bedeutet: Der Wolf muss aus dem An-\n\nhang 4, wo er als streng gesch\u00fctzte Tierart aufgef\u00fchrt ist, \n\nin den Anhang 5 aufgenommen werden, wo er nur noch \n\nals besonders gesch\u00fctzte Tierart z\u00e4hlt, sodass man auch \n\nbestandsregulierende Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren k\u00f6nnte. \n\nDer Weg dorthin ist nicht ganz einfach. Relativ einfach ist \n\nes, ihn auf die Liste 5 \u2013 also diesen besonderen Schutz \u2013 \n\nzu setzen. Das m\u00fcssen die EU-Staaten nur mehrheitlich \n\nwollen. Aber wenn man denkt, dass er, wenn er auf der \n\nneuen Liste ist, dann automatisch von der alten Liste \n\nherunter ist, irrt man sich gewaltig. Denn alle EU-Staaten \n\nm\u00fcssen einstimmig beschlie\u00dfen, dass er von der streng \n\ngesch\u00fctzten Liste herunterkommt. Ich denke, das verdeut-\n\nlicht ein wenig die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe. \n\nWir erwarten durch die Dinge, die bundesgesetzlich \n\ngeregelt werden m\u00fcssten, ein ver\u00e4ndertes Monitoring, das \n\nhei\u00dft j\u00e4hrlich und grenz\u00fcberschreitend. Wir ben\u00f6tigen \n\nmehr Rechtssicherheit bei der Entnahme, und der Mehr-\n\naufwandsentsch\u00e4digungsausgleich sollte zugunsten der \n\nWeidetierhalter geregelt werden. \n\nDie n\u00e4chste spannende Geschichte ist die Eins-zu-eins-\n\nUmsetzung von EU-Recht. Man streitet sich nun, wie das \n\nenglische Wort \u201eDemage\u201c \u2013 zu Deutsch: Schaden \u2013 zu \n\nverstehen ist. Ist es ein ernster Schaden oder ein erhebli-\n\ncher Schaden? Bei der \u00dcbersetzung der EU-Dokumente \n\nwurde es als erheblicher Schaden \u00fcbersetzt. Dem hat \n\nseinerzeit niemand so richtig Bedeutung beigemessen. \n\nJetzt k\u00e4mpfen wir darum, dass \u201eDemage\u201c \u2013 wie die \n\nSprachexperten sagen \u2013 ein ernster Schaden ist. Damit \n\nh\u00e4tten wir wieder mehr Spielraum und k\u00f6nnten eher \n\nreagieren, zum Beispiel bei diversen Entnahmeregelungen \n\nusw. \n\nSolange all diese Dinge auf Bundes- und EU-Ebene nicht \n\ngekl\u00e4rt sind, bleibt uns in Sachsen nur, mit Ausnahmere-\n\ngeln zu arbeiten. Diese Ausnahmeregeln kann man in der \n\nBerner Konvention nachlesen. Dort finden wir die ent-\n\nsprechenden Textpassagen, die ich jetzt kurz vortragen \n\nm\u00f6chte: Ausnahmeregelungen sind dann m\u00f6glich, wenn \n\nder Bestand der betroffenen Population nicht gesch\u00e4digt \n\nwird. Man kann diese treffen zum Schutz der Pflanzen- \n\nund Tierwelt, zur Verh\u00fctung ernster Sch\u00e4den an Kulturen, \n\nViehbest\u00e4nden, W\u00e4ldern, Fischgr\u00fcnden, Gew\u00e4ssern und \n\nanderem Eigentum, im Interesse der \u00f6ffentlichen Gesund-\n\nheit und Sicherheit, im Interesse der Sicherheit in der \n\nLuftfahrt \u2013 das wird hier wahrscheinlich weniger zutref-\n\nfen \u2013 oder anderer vorrangig \u00f6ffentlicher Belange, f\u00fcr \n\nZwecke der Forschung \u2013 das wird auch weniger zutreffen \n\n\u2013 usw. usf. \n\nIch will damit sagen: Das alles liest sich ganz vern\u00fcnftig, \n\naber die Umsetzung in der Praxis ist immer noch sehr \n\nz\u00f6gerlich und sehr vorsichtig. \u00c4hnliche Textpassagen \n\nfinden wir in der FFH-Richtlinie. Dort steht auch wieder: \n\nUnter der Bedingung, dass die Population der betroffenen \n\nArten in ihrem nat\u00fcrlichen Verbreitungsgebiet trotz der \n\nAusnahmeregelung ohne Beeintr\u00e4chtigung im g\u00fcnstigen \n\nErhaltungszustand verweilt, kann man zum Schutz wild-\n\nlebender Tiere und Pflanzen, zur Verh\u00fctung ernster \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7724 \n\nSch\u00e4den, insbesondere an Kulturen und in der Tierhal-\n\ntung, im Interesse der Volksgesundheit, der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit usw. entnehmen. Dasselbe k\u00f6nnte ich zum \n\nBundesnaturschutzgesetz vortragen. \n\nWir erhoffen uns und erwarten, dass in der neuen Wolfs-\n\nverordnung mutige L\u00f6sungen gefunden und Spielr\u00e4ume \n\nausgelotet werden, um diese Regelungen der neuen \n\nPopulationsdynamik anzupassen. Ziel ist, wie gesagt, \n\nmehr Rechtssicherheit und der Schutz von Mensch und \n\nWeidetieren. Des Weiteren soll in diesem Prozedere \n\ngeregelt werden, dass die Entnahmeregelungen zuk\u00fcnftig \n\nnur noch auf Landkreisebene durchgef\u00fchrt werden, das \n\nhei\u00dft ohne R\u00fccksprache mit dem Ministerium. Der \n\ngesamte Schadenersatz soll v\u00f6llig unb\u00fcrokratisch geregelt \n\nwerden. Die Beamten, die diese Themen bearbeiten, \n\nsollen beim LfULG angesiedelt werden. \n\nWir versprechen uns davon ein landeseinheitliches Han-\n\ndeln und wollen mit der Verordnung h\u00f6here Rechtssicher-\n\nheit erreichen, als es der bisherige Managementplan \n\nhergibt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeinz f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Die ebenfalls \n\neinbringende SPD-Fraktion wird jetzt vertreten von Herrn \n\nKollegen Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion hier im \n\nHohen Haus grunds\u00e4tzlich feststellen, dass wir die Wie-\n\nderansiedlung des Wolfes in Deutschland und damit in \n\nSachsen begr\u00fc\u00dfen und dass wir uns zu unserer Verpflich-\n\ntung bekennen, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass W\u00f6lfe weiter-\n\nhin einen lebensf\u00e4higen Bestand aufbauen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb ist ein hoher Schutzstatus des Wolfes weiterhin \n\nnotwendig. Die rechtlichen Grundlagen daf\u00fcr sind uns \n\naufgrund der vielen Debatten im Plenum bekannt. Kollege \n\nHeinz hat soeben die Grundlagen ausf\u00fchrlich beschrieben; \n\nWiederholungen sind deshalb entbehrlich. \n\nDennoch muss uns zur Versachlichung der Debatte klar \n\nund bewusst sein \u2013 das m\u00f6chte ich gern wiederholen \u2013, \n\ndass der Schutzstatus f\u00fcr W\u00f6lfe grundlegend in der FFH-\n\nRichtlinie europarechtlich vorgegeben ist. Dieser kann \n\nweder von den Mitgliedsstaaten noch von den Bundesl\u00e4n-\n\ndern hier in Deutschland eigenst\u00e4ndig abgesenkt werden. \n\nEs ist auch nicht das Ziel des Antrages, diesen hohen \n\neurop\u00e4ischen und bundesrechtlichen Schutzstatus infrage \n\nzu stellen. Allerdings verbleibt die M\u00f6glichkeit, die \n\neuroparechtlichen Vorgaben auszusch\u00f6pfen und von den \n\ngebotenen Ausnahmem\u00f6glichkeiten Gebrauch zu machen, \n\nwenn es die Situation erfordert. \n\nDamit bin ich bei unserem Antrag. Ohne einzelne Vor-\n\nkommnisse der letzten Monate aufzuz\u00e4hlen, stellen wir \n\nfest, dass Nutztierrisse im Herbst und Sp\u00e4therbst Saison \n\nhaben. Ihre Zahl steigt in Deutschland \u2013 auch in Sachsen \n\n\u2013 wie die der W\u00f6lfe selbst. Wir haben inzwischen einen \n\noffenkundigen Konflikt zwischen den Interessen einer \n\nbetroffenen Landbev\u00f6lkerung und dem Schutz der priori-\n\nt\u00e4ren Art Wolf. Hinzu gesellen sich \u00c4ngste und Gef\u00fchle \n\nder Unsicherheit der Landbev\u00f6lkerung. Das ist durchaus \n\nverst\u00e4ndlich, wenn, wie in der N\u00e4he von Rotenburg in der \n\nOberlausitz geschehen, in der N\u00e4he eines Kindergartens \n\nwiederholt Ziegen durch W\u00f6lfe gerissen werden. \n\nDie wachsende Wolfspopulation ist ein extrem emotiona-\n\nles Thema f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum. Auf der \n\nanderen Seite ist es ein reales wirtschaftliches Risiko f\u00fcr \n\nunsere Weidetierhalter. Wir brauchen konstruktive L\u00f6sun-\n\ngen und keine Populisten, die die Situation ausnutzen und \n\n\u00c4ngste unter den Betroffenen und in der Bev\u00f6lkerung \n\nsch\u00fcren, \n\n(Sebastian Wippel und Silke Grimm, AfD:  \n\nWie der Landrat!) \n\nmitunter unter Hinzunahme legend\u00e4ren Schriftgutes, \n\nbekannt durch die Gebr\u00fcder Grimm. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist unter anderem \n\nauch deshalb unsere Aufgabe und unsere Pflicht, diesen \n\nKonflikt, der mit der Wolfsansiedlung verbunden ist, zu \n\nl\u00f6sen und die Diskussion zu versachlichen. \n\nWir fordern in unserem Antrag die Staatsregierung auf, \n\nsich gemeinsam mit den betroffenen Bundesl\u00e4ndern \n\ngegen\u00fcber dem Bund f\u00fcr ein nationales Konzept f\u00fcr den \n\nUmgang mit dem Wolf und f\u00fcr ein gemeinsames Wolfs-\n\nmonitoring und -management einzusetzen. Wir m\u00fcssen \n\nuns \u00fcber die Entwicklung der Population \u00fcber die Gren-\n\nzen Sachsens hinaus im Klaren sein, um die richtigen \n\nSchlussfolgerungen ziehen zu k\u00f6nnen. Denn zahlreiche \n\nWissenschaftler sind der Auffassung, dass es sich bei den \n\ns\u00e4chsischen W\u00f6lfen, zusammen mit den anderen W\u00f6lfen \n\nin Deutschland, in Westpolen und im polnischen Balti-\n\nkum, um eine gemeinsame Wolfspopulation handelt. Es \n\nist demnach auch der EU-Staat Polen in die Betrachtung \n\neinzubeziehen. \n\nDes Weiteren wird der Bund aufgefordert, das Bundesna-\n\nturschutzgesetz an die bestehenden europ\u00e4ischen Spiel-\n\nr\u00e4ume der FFH-Richtlinie anzupassen. Ich denke, dass \n\ndies aufgrund der dynamischen Entwicklung der \n\nWolfspopulation unbedingt notwendig wird, auch als Teil \n\neines nationalen Konzeptes. Dazu gibt es \u2013 Kollege Heinz \n\nerw\u00e4hnte es \u2013 eine Bundesratsinitiative in Form einer \n\nEntschlie\u00dfung des Landes Niedersachsen, der sich weitere \n\nbetroffene Bundesl\u00e4nder angeschlossen haben, wie auch \n\nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren, es ist unsere Pflicht als Politi-\n\nker dieses Hohen Hauses, den schon erw\u00e4hnten Konflikt \n\nin unserer Gesellschaft, der mit dieser Wiederansiedlung \n\nentstanden ist, zu entsch\u00e4rfen. Es ist unsere Aufgabe, auf \n\nder einen Seite dem strengen Schutz dieser Tierart genau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7725 \n\nso Rechnung zu tragen wie den damit verbundenen \n\nAspekten der Sicherheit und den Belastungen f\u00fcr be-\n\ntroffene Nutztierhalter. \n\nWir wollen und m\u00fcssen die Akzeptanz f\u00fcr die dauerhafte \n\nAnwesenheit des Wolfes erhalten und wiederherstellen. \n\nDeshalb soll als Bestandteil des s\u00e4chsischen Wolfsmana-\n\ngements eine s\u00e4chsische Wolfsverordnung erarbeitet \n\nwerden. Die Verordnung soll unter anderem eine verbind-\n\nliche Definition des Herdenschutzes bei Schafen und \n\nZiegen formulieren, um die notwendigen Rechtssicherhei-\n\nten zu erlangen. \n\nUm Rechtssicherheiten geht es au\u00dferdem bei den Rege-\n\nlungen, die die Ausnahmetatbest\u00e4nde betreffen zu einer \n\nsofortigen Entnahme von W\u00f6lfen, die sich nicht artge-\n\nrecht und auff\u00e4llig verhalten. \n\nIch denke, es ist unbestritten, dass W\u00f6lfe, die sich auff\u00e4l-\n\nlig verhalten, entnommen werden m\u00fcssen; denn der Wolf \n\nist nicht nur ein schnell lernendes Tier, sondern hat auch \n\ndie F\u00e4higkeit, seine Erfahrungen an seine Artgenossen \n\nweiterzugeben. \n\nWolfsmanagement und Wolfsverordnung m\u00fcssen au\u00dfer-\n\ndem durch eine Unterst\u00fctzung der Weidetierhalter flan-\n\nkiert werden, das hat auch Kollege Heinz schon ange-\n\nsprochen. Herdenschutzma\u00dfnahmen stellen schon jetzt f\u00fcr \n\ndie Halter von Weidetieren zus\u00e4tzlich erh\u00f6hte Arbeitsbe-\n\nlastungen und eine erhebliche finanzielle Belastung dar. \n\nDie gegenw\u00e4rtigen Regelungen f\u00fcr staatliche F\u00f6rderpro-\n\ngramme lassen maximal eine F\u00f6rderquote von 80 % der \n\nMaterialkosten zu. Das ist zu wenig. Der Freistaat muss \n\ngemeinsam mit dem Bund Verhandlungen mit der EU-\n\nKommission anstreben und aufnehmen, um in Zukunft die \n\nM\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung von Pr\u00e4ventions- bzw. Her-\n\ndenschutzma\u00dfnahmen auf bis zu 100 % zu schaffen. \n\nAuch die F\u00f6rderung der Unterhaltung der Herdenschutz-\n\nma\u00dfnahmen, wie Arbeitskosten oder Kosten f\u00fcr die \n\nHaltung von Herdenschutzhunden, muss zuk\u00fcnftig \n\nm\u00f6glich sein, ohne gegen beihilferechtliche Belange zu \n\nversto\u00dfen. \n\nDie Koalitionsfraktionen werden, wenn es zum Beschluss \n\ndes neuen Doppelhaushaltes kommt, die Grundlagen f\u00fcr \n\neine h\u00f6here F\u00f6rderung pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen schaffen. \n\nUm die Effizienz zu steigern und mehr Rechtssicherheit \n\nzu erzielen, sollen die Aufgaben des s\u00e4chsischen Wolfs-\n\nmanagements in Zukunft im Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie geb\u00fcndelt werden. Das \n\nbetrifft vor allem die F\u00f6rderung von Nutztierhaltern zur \n\nUnterst\u00fctzung bei pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen gegen Sch\u00e4-\n\nden durch den Wolf, die \u00d6ffentlichkeitsarbeit einschlie\u00df-\n\nlich Beratung sowie die Information der Nutztierhalter. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte zum \n\nAbschluss meiner Ausf\u00fchrungen noch einmal alle zum \n\nsachlichen Umgang mit dem Wolf auffordern, die auftre-\n\ntenden Konflikte nicht nur in schwarz-wei\u00df zu sehen, \n\nnicht die Augen zu verschlie\u00dfen vor den Problemen, die \n\nmit der Anwesenheit des Wolfes verbunden sind. Ich \n\ndenke, dass mit dieser Wolfsverordnung wesentlich zur \n\nL\u00f6sung des Konflikts beigetragen werden kann. Wir \n\nwollen damit in erster Linie Verfahren straffen, diese \n\neffizienter gestalten und Doppelzust\u00e4ndigkeiten vermei-\n\nden. Diese Wolfsverordnung soll aber auch Handlungsan-\n\nl\u00e4sse beschreiben und einheitliche Regelungen zu Hybri-\n\nden, verletzten W\u00f6lfen und sogenannten Problemw\u00f6lfen \n\nschaffen. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Winkler \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Kagelmann f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Tole-\n\nranz scheint Mangelware zu sein in der aktuellen Zeit, in \n\njeder Hinsicht. Forderungen nach wolfsfreien Zonen sind \n\ntrauriger Beleg daf\u00fcr. Dabei brauchen wir Menschen sie \n\ndringend beim Neuerlernen des Zusammenlebens mit dem \n\nWolf, mit dem Luchs oder mit dem Kormoran, denn wir \n\nm\u00fcssen Kompromisse eingehen und lange gewohnte \n\nVerhaltensweisen \u00e4ndern. Das macht Ann\u00e4herung kon-\n\nfliktreich und die Kompromisse verursachen Kosten. \n\nManche Menschen sind dazu heute noch nicht bereit \u2013 \n\neinige, wie die Weidetierhalter, sind dazu wirtschaftlich \n\nohne Hilfe nicht in der Lage. Bei den Ersteren hilft nur \n\nunerm\u00fcdliche Aufkl\u00e4rung, bei den Tierhaltern nur finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung. Das sind die beiden Aufgaben, die \n\nPolitik zu erledigen hat. \n\nEine simple Tatsache ist in jedem Fall anzuerkennen: \n\nSchie\u00dfen hilft beiden nicht \u2013 der Wolf wird bleiben nach \n\nallem, was recht ist. Ich denke auch, dass die Anpassung \n\ndes Bundesnaturschutzgesetzes an Artikel 16 der FFH-\n\nRichtlinie nicht das erm\u00f6glicht, was gern damit verbun-\n\nden wird: eine regul\u00e4re Bejagung und schon gar keine \n\nwolfsfreien Zonen. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Das hat niemand gesagt!) \n\nSachsen hat sich in der Vergangenheit seiner Verantwor-\n\ntung zum Artenschutz mit seinem Managementplan Wolf \n\nverantwortungsbewusst gestellt. Wenn jetzt vermehrt \n\nFragen oder Verunsicherungen auftreten, kann man diesen \n\nPlan auch mittels einer Wolfsverordnung untersetzen und \n\nEinzelfragen rechtsverbindlicher abkl\u00e4ren. Aber ob ein \n\nsolches Instrument tats\u00e4chlich wirksamer die zentralen \n\nMensch-Wolf-Konflikte bearbeitet oder im schlechtesten \n\nFall zus\u00e4tzliche neue Konflikte hervorruft, kann ich erst \n\neinsch\u00e4tzen, wenn sie vorliegt. Dabei pfeifen die Spatzen \n\nin der Lausitz l\u00e4ngst Erstaunliches von den D\u00e4chern, was \n\nmit einer solchen Verordnung alles anders werden k\u00f6nnte. \n\nMeine Kollegin Pinka hat deshalb in Abstimmung mit mir \n\nmittels einer Kleinen Anfrage konkret vorgef\u00fchlt, etwa ob \n\ndie Staatsregierung gedenkt, mittels untergesetzlicher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7726 \n\nRegelungen irgendwie zu reagieren und strukturelle \n\nVer\u00e4nderungen im Wolfsmanagement vorzunehmen. Wir \n\nbekamen noch mit Datum vom 30. Oktober die knappe \n\nAntwort, dass die Willensbildung der Exekutive noch \n\nnicht abgeschlossen w\u00e4re. \n\nNun, sehr geehrter Herr Staatsminister, Sie werden sich \n\nordentlich sputen m\u00fcssen, denn die Koalition will ja die \n\nfertige Verordnung schon bis Jahresende vorliegen haben, \n\nund davor sollen sicherlich noch die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \n\nBelange angeh\u00f6rt werden. Wen also wollen Sie hier um \n\ndie Fichte f\u00fchren? Die Verordnung ist doch im Entwurf \n\nl\u00e4ngst fertig, sonst w\u00e4re es, erstens, nie zu diesem Antrag \n\ngekommen und, zweitens, k\u00f6nnten Sie solche umfassen-\n\nden strukturellen Ver\u00e4nderungen, wie sie im Antrag \n\nbeauftragt werden, nicht mal so en passant beschlie\u00dfen. \n\nEine solche Verfahrensweise muss ja geradezu misstrau-\n\nisch machen. \n\nAugenf\u00e4llig ist doch in der gesamten Debatte, die aktuell \n\nvon Sachsen aus \u2013 sekundiert von Brandenburg und \n\nNiedersachsen \u2013 in der L\u00e4nderkammer gef\u00fchrt wird, dass \n\nsich mit den j\u00fcngsten politischen Aktivit\u00e4ten vordergr\u00fcn-\n\ndig auf Ma\u00dfnahmen f\u00fcr weniger Wolf und nicht f\u00fcr mehr \n\nKonfliktmanagement konzentriert wird. Letztlich will \n\nman endlich schie\u00dfen d\u00fcrfen \u2013 regelm\u00e4\u00dfig und ohne \n\ngro\u00dfe Diskussion. Sollte es nicht eigentlich zuerst um \n\nmehr Weidehaltung gehen? Den zentralen Konflikt \n\nn\u00e4mlich will und kann eine vorgesehene Verordnung \n\n\u00fcberhaupt nicht angehen: die Honorierung der Gemein-\n\nwohlleistung Landschaftspflege durch Weidehaltung. \n\nZiemlich ger\u00e4uscharm wurde erst im Sommer im Bundes-\n\ntag ein Antrag von LINKEN und GR\u00dcNEN zur Einf\u00fch-\n\nrung der Weidetierpr\u00e4mie abgeschmettert. Diese soge-\n\nnannte gekoppelte Pr\u00e4mie ist das aus meiner Sicht wir-\n\nkungsvollste Instrument zur F\u00f6rderung einer naturvertr\u00e4g-\n\nlichen Weidewirtschaft \u2013 zudem erprobt und in 22 EU-\n\nL\u00e4ndern Praxis. Die EU hat die M\u00f6glichkeit zur Abwei-\n\nchung vom Grundprinzip der Entkopplung von der \n\nProduktion 2013 sogar ausdr\u00fccklich erweitert, um be-\n\nstimmte Landwirtschaftsformen zu st\u00e4rken. Dazu h\u00e4tte \n\nDeutschland lediglich \u00fcber eine Mitteilung an die Europ\u00e4-\n\nische Kommission bis zum 1. August 2018 eine gekoppel-\n\nte St\u00fctzung an Betriebe von Schaf- und Ziegenhaltung \n\nzum 1. Januar 2019 einf\u00fchren m\u00fcssen. Das hat im \u00dcbri-\n\ngen eine gro\u00dfe bundesweite Petition von Schafhaltern \n\ngefordert. \n\nIch habe hier im Landtag mehrfach darauf hingewiesen, \n\ndass die Schafhaltung in Deutschland und Sachsen seit \n\nvielen Jahren stark r\u00fcckl\u00e4ufig ist und dass diese Entwick-\n\nlung wenig bis nichts mit dem Wolf zu tun hat, sondern \n\nmit Marktbedingungen f\u00fcr die Produkte Wolle und \n\nFleisch. Das alles ist doch nicht neu. \n\nEs \u00e4rgert mich, meine Damen und Herren, dass die \n\nChance der Weidetierpr\u00e4mie wieder vertan wurde, um \n\ndann im Oktober im Bundesrat durch Sachsen die Revolu-\n\ntion zu proben. Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition, im Bundestag h\u00e4tten Ihre Abgeordneten ein-\n\nfach die Hand beim Antrag von LINKEN und GR\u00dcNEN \n\nheben m\u00fcssen, fertig. So einfach ist die Sache. \n\nWeiter zum Antrag: Nat\u00fcrlich muss das Wolfsmanage-\n\nment best\u00e4ndig weiterentwickelt werden, m\u00fcssen seine \n\nWirksamkeit evaluiert, die F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr investiven \n\nWolfsschutz angehoben oder Entsch\u00e4digungsverfahren \n\nvereinfacht werden. Selbstverst\u00e4ndlich braucht es mehr \n\nAustausch mit den polnischen Nachbarn und weiterge-\n\nhende Forschung. Das alles ist richtig. Das kann \u00fcber das \n\nLandesamt sicher besser sachsenweit koordiniert und \n\ngesteuert werden. Aber wenn eine B\u00fcndelung von Aufga-\n\nben, wie sie auch der Rechnungshof anmahnt, zu einer \n\nAusd\u00fcnnung bew\u00e4hrter Beratungsstrukturen vor Ort f\u00fchrt, \n\nw\u00e4re das der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glich zu verzapfende Unsinn in der \n\njetzigen Situation. \n\nWenn sich der Wolf von der Lausitz aus Sachsen erobert, \n\nmuss gerade die Beratung ausgeweitet werden. Zentrali-\n\nsieren d\u00fcrfen Sie gern, was die Tr\u00e4gerschaft und Finanzie-\n\nrung weiterer Wildb\u00fcros betrifft. Die Lausitz ist das beste \n\nBeispiel daf\u00fcr, dass auch jahrzehntelange Erfahrung mit \n\ndem Wolf keine Konflikte f\u00fcr alle Zeiten verhindert und \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit deshalb dauerhaft und vor Ort \n\ngeleistet werden muss. \n\nOder nehmen wir den Punkt Rissbegutachtung. Wie genau \n\nsoll das organisiert werden durch das LfULG? Die Riss-\n\nbegutachtung unterliegt aktuell den Kreisen. Nun wird \n\ngemunkelt, dass da circa sechs Stellen landesweit ange-\n\ndacht sind. Schon heute aber sto\u00dfen die Rissgutachter an \n\nihre Belastungsgrenzen, wenn mehrere Vorf\u00e4lle zeitgleich \n\ngemeldet werden oder Urlaub und Krankheit zu kompen-\n\nsieren sind. DNA-Spuren werden nicht besser mit der \n\nZeit. In Brandenburg setzt man unter anderem auf vorge-\n\nschaltete Telefonbefragungen zu Rissmerkmalen und \n\nSchutz. Ist das Ihr favorisiertes Modell? Ich wage sehr zu \n\nbezweifeln, dass damit die h\u00e4ufig kritisierte Qualit\u00e4t der \n\nRissbegutachtung verbessert werden kann. Oder wollen \n\nSie die Rissgutachter aus den Kreisen abziehen, um sie \n\nst\u00e4rker zu sch\u00fctzen, denn einige \u2013 wen wundert es in der \n\nheutigen Zeit \u2013 werden zunehmend nicht nur verbal \n\nattackiert? \n\nGehen wir weiter im Antrag. F\u00fcr die Wissenschaft ist der \n\nAustausch \u00fcber teils widerstreitende Thesen wichtig f\u00fcr \n\ndie Gewinnung neuer Erkenntnisse. Deshalb sollte die \n\nVergabe von wissenschaftlichen Auftr\u00e4gen durchaus \n\ngestreut werden, aber der besondere Verweis auf die \n\nVergabe als Unternehmerleistung unter II.3 b kritisiert \n\noffenbar unterschwellig die bisherigen Kosten f\u00fcr For-\n\nschungsauftr\u00e4ge und will somit mehr Ergebnisse f\u00fcr \n\nweniger Geld. Schon das w\u00e4re zu hinterfragen. Wenn aber \n\nunter diesem Deckmantel bisheriger international aner-\n\nkannter wissenschaftlicher Sachverstand ausgetauscht \n\nwerden soll, weil deren Bewertungen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nangezweifelt werden, dann geht nicht nur Kontinuit\u00e4t im \n\nManagement verloren, sondern dann verlieren Staat und \n\nPolitik weiter an Vertrauen und Wissenschaft an Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7727 \n\nDer \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \u00fcbrigens gibt sich \n\nan dieser Stelle weit weniger M\u00fche, das Ziel der \u00dcbung \n\nzu verschleiern. Dann kl\u00e4ren Sie uns mal auf, Herr \n\nStaatsminister, was Sie mit der Verordnung an dieser \n\nStelle vorhaben. \n\nAb dem Punkt II. 3c wird es f\u00fcr mich noch unklarer. Aber \n\neins ist auf alle F\u00e4lle klar: Es geht um Entnahmen, mal \n\nallgemein, mal sofort. Deshalb zum Nachdenken: Ent-\n\nnahmen sind kein Instrument des Herdenschutzes. Die \n\nEntnahme des falschen Tieres kann sogar kontraproduktiv \n\nwirken. Eine regul\u00e4re Entnahme von W\u00f6lfen gem\u00e4\u00df einer \n\nQuote oder \u00fcber die sogenannte Schutzjagd erh\u00f6ht auch \n\nnicht die Akzeptanz des Wolfes, wie j\u00fcngste Studien aus \n\nden USA und Norwegen zeigen. Auch Frankreich ist als \n\nReferenz f\u00fcr Deutschland im Umgang mit dem Wolf nicht \n\nzielf\u00fchrend, weil Frankreich \u00e4hnlich wie Finnland auf-\n\ngrund der Wolfsabsch\u00fcsse unter strenger Beobachtung der \n\nEU-Kommission steht und gegebenenfalls ein Vertrags-\n\nverletzungsverfahren droht. Aber schwerer wiegt, die \n\nillegalen T\u00f6tungen k\u00f6nnen sogar zunehmen. In Finnland \n\nbeispielsweise sinkt der Wolfsbestand. \n\nFazit: Meine Fraktion hat ziemliche Bauchschmerzen mit \n\ndem Gesamtkunstwerk \u201eAntrag\u201c. Positiv interpretiert \n\nk\u00f6nnte der Antrag Dampf aus dem Kessel lassen und \n\nabenteuerliche Aktionen aus den Landkreisen ausbremsen \n\nwollen. Daf\u00fcr h\u00e4tte ich sogar Verst\u00e4ndnis. Unter diesem \n\nGesichtspunkt w\u00fcrden wir dem ersten Teil des Antrages \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Im zweiten Teil wird es trotzdem an \n\nvielen Stellen zu schwammig und ich bef\u00fcrchte, am Ende \n\nsteht weniger Akzeptanz f\u00fcr den Wolf statt mehr. Das geht \n\nmit den LINKEN nicht. \n\nNur kurz zu den anderen \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Die Kolle-\n\ngen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN versuchen \n\nsich in der Kompromisssuche und wollen die offensichtli-\n\nche Scharte des Koalitionsantrages \u2013 insbesondere unter \n\nII. \u2013 auswetzen. Diesem Angebot zur G\u00fcte k\u00f6nnte meine \n\nFraktion trotz Bauchschmerzen zum generellen Verord-\n\nnungsziel zustimmen. Im Falle seiner Ablehnung beantra-\n\nge ich dennoch vorsorglich punktweise Abstimmung \u00fcber \n\nden Koalitionsantrag, getrennt nach I. und II. Die \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge der AfD-Fraktion und von Einzelabgeordne-\n\nten sind in der Beschreibung der Zielrichtung, n\u00e4mlich \n\nder Erm\u00f6glichung der regelm\u00e4\u00dfigen Jagd, deutlich klarer, \n\nund deshalb werden sie durch DIE LINKE deutlich klar \n\nabgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste ergreift f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Frau Kollegin Grimm das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Heute wird die Regierungskoalition \n\nendlich zum Thema Wolf t\u00e4tig und bringt einen Antrag \n\nmit klaren Handlungsforderungen ein, getreu dem Motto: \n\n\u201eSp\u00e4t, sp\u00e4ter, s\u00e4chsische Regierung\u201c. Dabei k\u00f6nnten sie \n\nes so einfach haben. \n\nWir als AfD-Fraktion haben seit 2014 unz\u00e4hlige Antr\u00e4ge \n\nim Kreistag, im Landtag und im Bundestag zum Thema \n\nWolf eingebracht. Unsere Antr\u00e4ge wurden immer und \n\nimmer wieder von Ihnen als Panikmache abgewatscht. \n\nDabei hatten diese stets Hand und Fu\u00df und waren wissen-\n\nschaftlich belegt. Ihre AfD-Ignoranz hat heute endlich ein \n\nEnde, da Sie einige unserer Forderungen in Ihrem Antrag \n\naufgegriffen haben. Auch wenn Ihr Antrag zun\u00e4chst nicht \n\nviel \u00e4ndern wird, so ist damit doch ein allererster l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4lliger Schritt getan und wird vielleicht morgen \n\nMinister Schmidt bei seiner Reise nach Bremen zur \n\nUmweltministerkonferenz den R\u00fccken st\u00e4rken. \n\nWie immer bewegt sich die CDU-Fraktion nur, wenn der \n\nDruck der \u00d6ffentlichkeit nicht mehr auszuhalten ist. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Gar nicht wahr!) \n\nNachdem es k\u00fcrzlich in meinem Heimatlandkreis G\u00f6rlitz, \n\nkonkret in F\u00f6rstgen, extreme Wolfsvorf\u00e4lle gegeben hat, \n\nwo W\u00f6lfe in einer einzigen Nacht ein Blutbad anrichteten \n\nund mindestens 50 Schafe t\u00f6teten, bewegt sich endlich \n\netwas. Endlich kommt Bewegung in dieses brisante \n\nThema. Unsere Sch\u00e4fer wollen ihren Schafen ein angst-\n\nfreies Leben und eine erholsame Weidezeit auch in der \n\nNacht gew\u00e4hrleisten. Unsere Sch\u00e4fer leiden dabei jede \n\nNacht unter der Ungewissheit, ob sie morgens wieder ein \n\nBlutbad vorfinden \u2013 ein enormer psychischer Druck und \n\ndie betriebswirtschaftliche Ungewissheit, die man keinem \n\nUnternehmer zumuten kann. \n\nFakt ist deshalb: Der Wolf sch\u00e4digt unsere heimische \n\nWeidewirtschaft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass keiner von uns den \n\nWolf ausrotten will. Es muss aber vermieden werden, dass \n\nW\u00f6lfe die \u00f6ffentliche Sicherheit und die Weidetierhaltung \n\ngef\u00e4hrden. Hierzu sind einzelne Wolfsentnahmen not-\n\nwendig, damit die nat\u00fcrliche Scheu der W\u00f6lfe vor den \n\nMenschen wieder hergestellt wird. Diese Scheu haben die \n\nW\u00f6lfe mangels nat\u00fcrlicher Feinde verloren. Aber der \n\nWolf ist und bleibt ein gef\u00e4hrliches Raubtier. \n\nJeder Wolf ben\u00f6tigt t\u00e4glich 4 bis 6 Kilogramm Fleisch. \n\nDieses Fleisch erjagt er sich \u2013 ohne R\u00fccksicht auf Verlus-\n\nte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt? \u2013 Carsten \n\nH\u00fctter, AfD: Herr Gebhardt, sie sind nicht vegan!) \n\nIhre Wolfsverordnung soll ein Gesamtwerk zum Thema \n\nWolf, Pr\u00e4vention, Entnahme, Entsch\u00e4digung darstellen. \n\nWir sind gespannt, ob Ihnen das so gelingt, wie es not-\n\nwendig und vor allem auch sinnvoll ist. \n\nBei unserer \u00dcberpr\u00fcfung Ihres Antrags haben wir fachli-\n\nche M\u00e4ngel festgestellt. Zum Beispiel im Punkt der \n\nzentraleurop\u00e4ischen Flachlandpopulation, die es so gar \n\nnicht gibt. Wir beantragen deshalb \u00c4nderungen zu Ihrem \n\nAntrag, die Sie im vorliegenden \u00c4nderungsantrag finden. \n\nDen werde ich dann separat einbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7728 \n\nUnd Herr B\u00f6hme, \u2013 jetzt ist er gar nicht da. Da brauche \n\nich das auch nicht sagen, aber \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Doch, er hat sich heute schon einmal ge\u00e4u\u00dfert, dass \n\ndurch die Wolfsdebatte im Landtag alles nur popularisiert \n\nwird. Er kann gern einmal in die Lausitz mit dem J\u00e4ger \n\nauf den Hochsitz gehen und dort ohne Weiteres sieben \n\nW\u00f6lfe beobachten. Die rennen nicht vor dem Menschen \n\nweg. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nDas sollte jedem zu denken geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr G\u00fcnther, bitte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jetzt  \n\nkommen die pflanzenfressenden W\u00f6lfe!) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten versuchen, \n\nbeim Thema Wolf vielleicht den Wald vor lauter B\u00e4umen \n\nnoch zu sehen. Also ganz kurz: Was ist eigentlich das \n\nProblem bei der R\u00fcckkehr von heimischen Wolfsrudeln? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Der Appetit der W\u00f6lfe!) \n\nEs gibt einen Mehraufwand f\u00fcr die Weidetierhalter, das ist \n\neine wirtschaftliche Frage. Und es gibt offensichtlich \n\nverwaltungstechnische Probleme, wenn es bei Einzelf\u00e4l-\n\nlen bei W\u00f6lfen so weit kommt, dass man sagt, weil sie \n\nsich auff\u00e4llig gegen\u00fcber Menschen verhalten oder weil sie \n\nHerdenschutzma\u00dfnahmen, also Z\u00e4une, \u00fcberspringen, die \n\nden Standards entsprechen, kann man dann zu einer \n\nEntnahme durch Abschuss kommen. Da wei\u00df man nicht \n\nso richtig, wie man vorankommt. Mehr Probleme gibt es \n\nfaktisch nicht. \n\nDas hei\u00dft, auch jeder Antrag, der hier vorgelegt wird, \n\nmuss sich genau darauf abklopfen lassen, ob er dort zu \n\neinem Mehrwert, zu irgendeiner L\u00f6sung f\u00fchrt. Ich m\u00f6chte \n\nes noch einmal ausdr\u00fccklich vorwegnehmen: Es gibt \n\nkeine Gef\u00e4hrdung des Menschen durch den Wolf. \n\n(Zuruf der AfD: Ach?) \n\nDer Wolf interessiert sich schlichtweg nicht f\u00fcr den \n\nMenschen. Wenn Sie Gl\u00fcck haben, k\u00f6nnen Sie auf einem \n\nHochsitz sitzen und ihn sehen. Daraus aber zu schlussfol-\n\ngern oder zu suggerieren, das w\u00e4re gef\u00e4hrlich oder prob-\n\nlematisch, ist nicht zutreffend, und das ist Angstmacherei. \n\nDas muss man nochmal klarstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZu dem Thema, es w\u00fcrden immer mehr W\u00f6lfe werden \n\nund deswegen werde es immer problematischer, sei \n\nzun\u00e4chst einmal gesagt: Wir haben aktuell circa \n\n20 Wolfsterritorien in Sachsen. Das sind dann Rudel. Ein \n\nRudel \u2013 auch das noch einmal zur Kenntnisnahme \u2013 \n\nbesteht im Schnitt immer so aus zwischen vier und acht \n\nTieren. Es kann sich jeder hochrechnen, wie viel das \n\nimmer sind. Es gibt nat\u00fcrliche Schwankungsbreiten. Ein \n\nTerritorium ist in Mitteleuropa zwischen 150 und \n\n350 Quadratkilometern gro\u00df. Da wei\u00df man dann auch \n\nschon: Das Wachstum, die Ausbreitung des Wolfes findet \n\nein nat\u00fcrliches Ende. Wir beobachten auch schon in \n\nSachsen, dass er sich in den beiden Bereichen, n\u00e4mlich in \n\nder Lausitz und in einer Ausdehnung nach Nordwesten \n\nentlang der Elbe, ausgebreitet hat, woanders nicht. Also \n\nauch in Sachsen wird es nicht unz\u00e4hlig neue Wolfsterrito-\n\nrien geben. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nMan kann sich das an einer Hand abz\u00e4hlen, wo \u00fcberhaupt \n\nnoch Platz ist. Auch da sind sich im Moment fachlich alle \n\neinig. \n\nEine wichtige Information vielleicht auch noch: Es gibt \n\nkeine Korrelation zwischen der weiteren Ausbreitung von \n\nWolfsrudeln \u2013 seit 2002 haben wir jetzt diese Zahl von \n\ncirca 20 erreicht \u2013 und den Schadensf\u00e4llen bei Weidetier-\n\nhaltern. Sie bewegen sich in dieser Bandbreite bis heute \n\nkonstant, obwohl die W\u00f6lfe in den letzten Jahren immer \n\nmehr geworden sind, immer in dem Bereich mal unter \n\n100 und mal \u00fcber 200. Das hat etwas zu tun \u2013 da bin ich \n\nwieder bei Punkt 1, was wir eigentlich l\u00f6sen m\u00fcssen \u2013, \n\nmit den Herdenschutzma\u00dfnahmen. Wo n\u00e4mlich ordentli-\n\ncher Herdenschutz umgesetzt wird, ist er finanziell und \n\npersonell aufwendig. Wo er aber vorhanden ist, funktio-\n\nniert er auch. \n\nDas ist der Moment, bei dem wir jetzt sind. Wir m\u00fcssen \n\nden Weidetierhaltern helfen. Warum machen sie das nicht \n\nvon allein? Das hat mit den wirtschaftlichen Rahmenbe-\n\ndingungen zu tun, weil die Weidehaltung nicht mehr ein \n\neintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft ist. Dort m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nDabei ist die Muttertierpr\u00e4mie eine Hilfe. Dabei ist es \n\nauch hilfreich, wenn alles, was dort mit B\u00fcrokratie zu tun \n\nhat, m\u00f6glichst einfach gel\u00f6st wird, wenn es Unterst\u00fctzung \n\ngibt, und wenn wir den Weidetierhaltern helfen, was \n\nFl\u00e4chennutzung, etwa im \u00f6ffentlichen Auftrag auf Dei-\n\nchen und so etwas anbelangt, wenn wir Weiterverarbei-\n\ntungsstrukturen st\u00e4rken, bei denen Fleisch und Wolle \n\nbesser vermarktet werden k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir ran. \n\nDann l\u00f6sen wir auch die Probleme f\u00fcr die Weidetierhalter. \n\nZum Hintergrund auch die Zahlen: Wir haben 2017 einen \n\nStand von 170 000 Schafen hier in Sachsen, davon sind \n\ncirca 16 000 geschlachtet worden, und das bei circa \n\n200 gemeldeten vom Wolf gerissenen Tieren- Hinzu \n\nkommt, das wird oft vergessen: Die Weidetierhalter haben \n\nauch gr\u00f6\u00dfere Probleme mit freilaufenden Hunden \u2013 da \n\ngibt es noch keine Entsch\u00e4digung, deshalb gibt es auch \n\nkeine richtigen Statistiken \u2013 und gerade auch bei L\u00e4m-\n\nmern, die auf der Weide geboren werden, auch durch \n\nRabenv\u00f6gel. Es gibt also eine ganze Reihe von Gef\u00e4hr-\n\ndungen. Es gibt Totgeburten und alles m\u00f6gliche. Das ist \n\nalles das, was die Rissgutachter immer zu untersuchen \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7729 \n\n(Zuruf von den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nMan darf auch nicht vergessen, wenn es um gef\u00e4hrliche \n\nwilde Tiere geht: Wir haben in Deutschland circa 200 000 \n\nWildunf\u00e4lle im Jahr mit 3 000 Verletzten, und im letzten \n\nJahren waren auch zehn Tote dabei. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben auch ach Millionen Hunde in Deutschland. Es \n\ngibt regelm\u00e4\u00dfig \u00dcbergriffe. Das sind alles Dinge, da \n\npassiert etwas, das k\u00f6nnen wir auch nicht l\u00f6sen. Aber: Es \n\nist nicht der Wolf ein nennenswertes Zusatzproblem, \n\nau\u00dfer bei den Weidetierhaltern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren: Wie hoch ist der Anteil der Risse durch \n\nHunde? Sie haben es gerade erw\u00e4hnt. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Richtig. Ich habe Ihnen \n\nauch schon die Antwort mitgegeben, dass es dazu keine \n\nStatistiken gibt, weil es sinnlos ist. Ein Weidetierhalter \n\nkann sich n\u00e4mlich auf dem Zivilrechtsweg an den Hunde-\n\nhalter wenden. Da der kaum ermittelbar ist, hat es keinen \n\nSinn, es irgendeiner Beh\u00f6rde zu melden. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das hei\u00dft, der Anteil der Tiere, die \n\ndurch Hunde gerissenen wurden, ist nicht belegbar? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Richtig. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Aber wenn Sie sich mit \n\nWeidetierhaltern unterhalten, werden sie Ihnen mitteilen, \n\ndass f\u00fcr sie die Leute mit den Hunden teilweise ein sehr \n\ngro\u00dfes Problem sind, gerade im Umfeld von Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nZum Vorschlag, erstens eine Wolfsverordnung zu erlassen \n\n\u2013 wir GR\u00dcNEN haben selbst so einen Antrag eingebracht \n\n\u2013, hatte ich gesagt: Es gibt Probleme, wie man das admi-\n\nnistrativ regelt und wie man die Voraussetzung erbringt \n\nf\u00fcr Absch\u00fcsse; das soll geregelt werden. Daf\u00fcr sind wir, \n\naber nicht mit dem Ziel, m\u00f6glichst viel zu schie\u00dfen, weil \n\ndas nichts bringt, sondern im geregelten Einzelfall. \n\nBei der Frage der Konzentration beim LfULG ist es aus \n\nSicht aller Beteiligten ganz wichtig, dass die Rissgutach-\n\nten weiter getrennt bleiben von allem anderen, was \n\nadministrativ abgearbeitet wird. Das muss sichergestellt \n\nwerden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Den sachlichen Umgang mit dem \n\nWolf und die Schaffung der S\u00e4chsischen Wolfsverord-\n\nnung begr\u00fc\u00dfen wir, die fraktionslosen Abgeordneten der \n\nblauen Partei, grunds\u00e4tzlich. Nach einer Petition mit \u00fcber \n\n18 000 Unterschriften und zahlreichen Vorf\u00e4llen von \n\nAngriffen auf Weidetiere, \u00fcber Hirschjagden durch D\u00f6rfer \n\nbis hin zu Sichtungen mitten in Dresdens Innenstadt ist es \n\nwichtig, jetzt zu handeln. Endlich werden die Forderun-\n\ngen, die Vorschl\u00e4ge des S\u00e4chsischen Landesrechnungsho-\n\nfes ernst zu nehmen, umgesetzt und die Zust\u00e4ndigkeit des \n\nWolfsmonitorings beim Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie geb\u00fcndelt. Wir haben diesen \n\nbisherigen Wirrwarr oft genug angemahnt. Es freut mich, \n\ndass Sie nun endlich die bisherige Intransparenz und \n\nIneffizienz erkannt haben. \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt der Antrag jedoch v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcs-\n\nsig. Es werden neue Regelungen zu altbekannten Proble-\n\nmen gefordert. \u00dcber die L\u00f6sung jedoch, wie sie aussehen \n\nsoll, schweigen Sie sich bisher aus. Es ist keine Rede von \n\nder lange geforderten Beweislastumkehr bei \u00dcbergriffen \n\ndurch den Wolf oder keine Rede von der Entsch\u00e4digung \n\nin H\u00f6he des Wiederbeschaffungswertes. Gleichzeitig \n\nfehlen wichtige Sachverhalte. Welche Gebiete halten Sie \n\ndenn nun in Sachsen f\u00fcr die Ansiedlung von W\u00f6lfen f\u00fcr \n\ngeeignet? Bef\u00fcrworten Sie die Wolfsansiedlung unmittel-\n\nbar in Siedlungsn\u00e4he, so wie Welpen in der Dresdner \n\nHeide? Wie wollen Sie der Gew\u00f6hnung an den Menschen \n\nmit den einhergehenden Gef\u00e4hrdungen der B\u00fcrger entge-\n\ngentreten? Dazu habe ich anschlie\u00dfend einen \u00c4nderungs-\n\nantrag, den ich dann noch einbringen werde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau \n\nDr. Petry. \u2013 Sie wollen nicht; gut. \u2013 Dann beginnen wir \n\nwieder mit der neuen Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nvon Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schon \n\n2012, Frau Grimm, haben wir den Wolf in das Jagdrecht \n\nhineingeschrieben, weil wir wussten, es gibt eine Ent-\n\nwicklung in diesem Lande. Wir wussten nicht, wie lange \n\ndas dauert, aber wir wussten, dass diese auf uns zukommt. \n\nInsofern ist die Aussage schlichtweg falsch, dass wir uns \n\nmit diesem Thema \u00fcberhaupt nicht besch\u00e4ftigt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch habe heute Morgen meinen Mitarbeitern gesagt, ich \n\nmuss heute zum Wolf reden, und habe sie gefragt, was ich \n\ndenn dazu sagen soll. Daraufhin haben sie gesagt: Wir \n\nsind f\u00fcr das Rotk\u00e4ppchen. Damit ist meines Erachtens \n\nviel gesagt, wie die Dinge, die wir hier diskutieren, dort \n\nbewertet werden. \n\nWir haben die Gefahr, dass hier eine Elitendiskussion \n\nstattfindet, und wir haben alle M\u00fche und m\u00fcssen uns auch \n\nbeweisen, damit wir die Akzeptanz f\u00fcr dieses schwierige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7730 \n\nThema und auch vor Ort letztendlich erhalten. Das ist die \n\nVerantwortung, unter der auch die Debatte hier heute \n\nAbend steht. \n\nWir haben in dem Antrag, aber auch generell die Initiati-\n\nven unseres Staatsministers Thomas Schmidt in Richtung \n\nBundesrat, wobei wir ausdr\u00fccklich bef\u00fcrworten, dass dort \n\nletztendlich versucht wird, Entscheidungen herbeizuf\u00fch-\n\nren, dass Deutschland sich daf\u00fcr einsetzt, eine Ver\u00e4nde-\n\nrung der Einordnung von Anhang 4 auf Anhang 5 zu \n\nerreichen. Wir danken f\u00fcr diese Initiativen sehr. Das ist \n\naber das Berliner Parkett. \n\nWas k\u00f6nnen wir in Sachsen machen? Nat\u00fcrlich ist das \n\nBessere der Feind des Guten. Nat\u00fcrlich sind wir die ganze \n\nZeit am Gr\u00fcbeln, was wir noch besser machen k\u00f6nnen \n\nund wie wir hier weiterkommen. Der Kern des jetzigen \n\nAntrages \u2013 und ich m\u00f6chte es darauf noch einmal fokus-\n\nsieren \u2013 ist diese Strukturver\u00e4nderung, die Dinge beim \n\nLfULG zu b\u00fcndeln, beim Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie, und letztendlich versucht, dieses \n\nVertrauen und die Akzeptanz wiederherzustellen, die \n\nteilweise durch das Auftreten von verschiedenen B\u00fcros in \n\nder Lausitz gelitten hat. \n\nWir k\u00f6nnen es von au\u00dfen nicht beurteilen, wie viel es da \n\nmenschelt oder nicht; aber da ist Vertrauen verloren \n\ngegangen, und wir haben jetzt die M\u00fche und die Aufgabe, \n\nes wiederherzustellen. Deswegen ist auch die B\u00fcndelung \n\nbeim LfULG, wobei man die Interessen der Weidetierhal-\n\nter mit denen des Naturschutzes um den Wolf in dieser \n\nBeh\u00f6rde zusammenziehen muss, der meines Erachtens \n\nrichtige neue Ansatz. Das m\u00fcssen wir hier noch einmal \n\nbetonen. Der Rechnungshof hat darauf mit hingewiesen; \n\ndas ist richtig. Wir mussten aber auch hier ein einheitli-\n\nches Verwaltungshandeln darstellen. Wir m\u00fcssen letztend-\n\nlich f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen: Wer soll wann wie \n\nhandeln? Entsprechend ist das jetzt ein wesentlicher \n\nSchritt nach vorne, den wir sehr begr\u00fc\u00dfen. \n\nEs geht um Akzeptanz; das ist das Ziel dieser Initiative \n\nder Koalition. Wir hoffen, dass Sie dem Antrag zustim-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen! Ich will jetzt nicht auf \n\ndie einzelnen Antr\u00e4ge eingehen, sondern nur Frau  \n\nKagelmann die Botschaft senden, dass wir der Opposition \n\ndurchaus ihr Misstrauen gestatten; aber das l\u00f6st die \n\nProbleme nicht und \u00e4ndert nichts an der Situation. Des-\n\nhalb werden wir nat\u00fcrlich unsere Wolfsverordnung auf \n\nden Weg bringen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, auf die einzelnen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einzugehen. Sie sind ja schon ange-\n\nsprochen und eingebracht worden, auch von den GR\u00dc-\n\nNEN. Dem ge\u00e4nderten Punkt 1 kann ich durchaus folgen \n\nund dies auch mit tragen. Unter anderen Umst\u00e4nden w\u00e4re \n\ndann auch eine Zustimmung von mir m\u00f6glich. Das wird \n\nheute nicht passieren, weil der Punkt 2 dieses nationale \n\nKonzept nicht mittr\u00e4gt und auch die gemeinsamen Be-\n\nstrebungen nicht teilt, ein gemeinsames Wolfsmanage-\n\nment und -monitoring mit Polen und national durchzuf\u00fch-\n\nren. Wir denken, dass eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Wolfsbe-\n\ntrachtung notwendig ist, um die richtigen Schl\u00fcsse zu \n\nziehen. \n\nAuch die B\u00fcndelung beim LfULG wird mehr als Pr\u00fcfauf-\n\ntrag gesehen. Ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, das dort zu \n\nb\u00fcndeln. Kollege von Breitenbuch hat hier dargelegt, wie \n\nwichtig das ist. Der Wolf macht nicht an irgendeinem \n\nOrtsschild halt. In der Vergangenheit gab es da \u00dcber-\n\nschneidungen und Probleme. Diese wollen wir ausr\u00e4u-\n\nmen. \n\nZur Entnahme des Wolfes, wenn es denn wirklich in \n\neinem geregelten Einzelfall dazu kommt, soll noch einmal \n\ndie Zustimmung des SMUL eingeholt werden; so fordert \n\ndies der gr\u00fcne Antrag. Aber ich denke, das wollen wir \n\ngerade nicht. Wir wollen schnell handeln. Der Wolf wartet \n\nnicht auf uns, um dann entnommen zu werden. Hier \n\ndefiniert ja das SMUL im Vorfeld klar, wann ein Wolf \n\nentnommen wird. Deshalb bedarf es dann keiner geson-\n\nderten Zustimmung mehr. \n\nZum Antrag der AfD, der uns seit heute Mittag vorliegt: \n\nWir werden den Schutzstatus des Wolfes nicht anfassen. \n\nWir brauchen das LUPUS als wichtigen fachlichen \n\nPartner. F\u00fcr uns gilt immer noch Mensch und Wolf. Was \n\ndie Hybriduntersuchung betrifft, so geht dies \u00fcber die \n\nIntention des Antrags hinaus. Hier geht es nicht um den \n\nGrad der Hybridisierung. Meines Erachtens ist es dann \n\nauch Sache dieser Wolfsverordnung, genau festzulegen, \n\nwie was festgestellt wird. Deshalb ist der Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nDas gilt erst recht f\u00fcr den Antrag des Kollegen Wild, weil \n\nich mir praktisch gar nicht vorstellen kann, wie man es \n\nmachen will, die eine Gegend wolfsfrei zu haben, w\u00e4h-\n\nrend in der anderen die Wolfsansiedlung gestattet werden \n\nsoll. Das ist praktisch gar nicht umsetzbar. Deshalb ist \n\ndieser Antrag abzulehnen, auch deshalb, weil er ebenfalls \n\ngegen unsere anderen Vorstellungen verst\u00f6\u00dft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. \u2013 Frau Dr. Petry jetzt doch? \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nJa, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrte Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koaliti-\n\non pr\u00e4sentiert uns einen Antrag, aber sie handelt nicht so, \n\nwie sie k\u00f6nnte. Sie k\u00f6nnten, aber Sie verstecken sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7731 \n\nstattdessen hinter dem Bundesrat und der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, w\u00e4hrend andere EU-Anrainer wie Frankreich und \n\n\u00d6sterreich aktiv eingreifen und ihre Population regulie-\n\nren, offenbar auch mit wolfsfreien Zonen, die die SPD f\u00fcr \n\npraktisch unm\u00f6glich h\u00e4lt. Fahren Sie einfach dahin. Wir \n\nschauen uns ja auch sonst ganz gern im Ausland um. \n\nIch frage Sie konkret: Was wollen Sie tun, damit Weide-\n\ntiere, insbesondere Ziegen und Schafe, nicht weiter aus \n\nder Landschaft verschwinden und auch unsere Kinder mit \n\nihnen aufwachsen k\u00f6nnen? Nicht wir, sondern die Steuer-\n\nzahler zahlen jedes Jahr Tausende Euro an Herden-\n\nschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr extrahohe Elektroz\u00e4une, Flatter-\n\nb\u00e4nder, Untergrabeschutz, Herdenhunde, Nachtgatter, \n\nEsel und vieles mehr. Das Resultat, meine Damen und \n\nHerren, ist nicht viel mehr als ein recht nutzloses H\u00fcrden-\n\nspringen f\u00fcr W\u00f6lfe, das diese ganz ohne Probleme meis-\n\ntern. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist totaler Schwachsinn!) \n\nDie Jungtiere lernen von ihren Eltern, wie die Schutz-\n\nma\u00dfnahmen am effektivsten zu \u00fcberwinden sind. Wer das \n\nnicht glaubt, der fahre einfach in die Lausitz und \u00fcberzeu-\n\nge sich vor Ort davon. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Eben!) \n\nDie Forderungen von Abschuss und Vergr\u00e4mungsma\u00df-\n\nnahmen, die wir immer wieder in diesem Hause diskutiert \n\nhaben, sind nutzlos; das wissen wir auch. Sie gehen an der \n\nPraxis vollkommen vorbei. Die Wolfsangriffe finden in \n\nder Regel bei Nacht oder w\u00e4hrend der D\u00e4mmerung statt, \n\nwenn kein Sch\u00e4fer auf der Weide steht. Solche Forderun-\n\ngen sind schlichtweg Show und haben keinerlei Lernef-\n\nfekt. Sie m\u00fcssen also schon etwas konkreter werden, \n\nwenn Sie den Sch\u00e4fern erkl\u00e4ren wollen, wie Sie ihnen \n\nhelfen wollen. \n\nUnser Staatsministerium kann sich nun vorstellen, dass \n\nauch ein Rudel in der Dresdner Heide etabliert wird und \n\nWelpen auch dort geboren werden, in einem Waldgebiet \n\nmit extrem starker Freizeitnutzung. Die l\u00e4ngst in diesem \n\nGebiet lebenden W\u00f6lfe erkundeten zuletzt ausweislich der \n\nMedien das Mufflongehege neben dem gro\u00dfen Spielplatz \n\nund der Behindertenschule in der Albertstadt, die Stauf-\n\nfenbergallee und das Konzertgel\u00e4nde auf dem Wei\u00dfen \n\nHirsch. \n\nWenn das f\u00fcr Sie Sicherheit bedeutet, dann haben Sie das \n\nProblem der Landbev\u00f6lkerung bisher nicht verstanden, im \n\nGegenteil. Die Petitionen der Landbev\u00f6lkerung au\u00dferhalb \n\nder gro\u00dfen St\u00e4dte wissen, wie das reale Leben mit den \n\nsogenannten W\u00f6lfen aussieht, und die Petenten haben \n\nbisher mit ihren Erfahrungen recht behalten. Anderenfalls \n\nw\u00fcrde sich die Koalition auch nicht gen\u00f6tigt f\u00fchlen, jetzt \n\ndoch irgendwie vor der herannahenden Wahl einen Antrag \n\nzu formulieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Befassen  \n\nSie sich bitte mit dem Thema!) \n\nDie hiesigen Scheinw\u00f6lfe \u2013 benennen wir es doch einmal \n\n\u2013 haben keinerlei Scheu. Sie haben sich l\u00e4ngst an Men-\n\nschen und Siedlungen gew\u00f6hnt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ein bisschen Wolf ist biolo-\n\ngisch kein Wolf, sondern ein Scheinwolf, und viel \n\nschlimmer: Er ist tats\u00e4chlich eine reale Gefahr f\u00fcr den \n\nErhalt des europ\u00e4ischen Grauwolfes, um den es Ihnen ja \n\nangeblich immer geht, nur dass Sie diametral entgegenge-\n\nsetzt handeln. Stattdessen schauen Sie seit fast zwei \n\nJahrzehnten dieser Entwicklung zu. Es wird politisch in \n\njedem Fall zu kl\u00e4ren sein \u2013 ich wei\u00df nicht, wann \u2013, \n\nwarum Sie nicht handeln und den B\u00fcrgern nach wie vor \n\nerkl\u00e4ren, wir h\u00e4tten W\u00f6lfe. Stattdessen sch\u00fctzen wir diese \n\nnicht. \n\nDie Beweise \u2013 dazu auch unser \u00c4nderungsantrag \u2013, dass \n\ndie Wolfspopulation in Sachsen und Deutschland mit \n\nhoher Wahrscheinlichkeit stark von der Vermischung mit \n\nHaushunden gepr\u00e4gt ist, verdichten sich tats\u00e4chlich \n\nimmer weiter. Daher fordert die blaue Partei erneut, das \n\nAusma\u00df der wolfsgef\u00e4hrdenden Vermischung mit dem \n\nHaushund von internationalen parteiunabh\u00e4ngigen Exper-\n\nten pr\u00fcfen zu lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nVolkmar Winkler, SPD: Das war blauer Dunst  \n\nvon Ihrer blauen Partei!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt \n\nkeinen Redebedarf mehr von den Fraktionen? \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch noch einmal, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nnoch kurz auf einige Punkte eingehen, die angesprochen \n\nworden sind. Das eine ist das Thema der Genetik. Es gibt \n\nein zentrales deutsches Institut \u2013 n\u00e4mlich das Deutsche \n\nReferenzlabor f\u00fcr genetische Untersuchungen beim \n\nSenckenberg-Institut Gelnhausen. Wir sind dort mit \n\nangedockt, weil dort die gesamten deutschen Informatio-\n\nnen zusammenflie\u00dfen. Das sind die Wissenschaftler. Uns \n\nwird manchmal vorgeworfen, dass wir nur noch glauben \n\nund nicht mehr wissenschaftlich arbeiten w\u00fcrden. Ich \n\ndenke, hier sieht es genau andersherum aus. Genau dort \n\nist der wissenschaftliche Sachverstand, um diese Themen \n\nzu beurteilen. Wenn wir dem alle nicht mehr vertrauen \n\nsollten \u2013 prost Mahlzeit! Ich denke, das ist hier weiterhin \n\nrichtig angesiedelt. Jeder kann sich dort informieren. Es \n\nk\u00f6nnen die Sch\u00e4den betrachtet, gepr\u00fcft werden. Auch \n\nLaien \u2013 wir waren schon beim Senckenberg-Institut \u2013 \n\nk\u00f6nnen nachfragen. Das sind alles Verschw\u00f6rungstheo-\n\nrien, die hier mit durchschimmern, Frau Dr. Petry. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDann w\u00fcrde ich gern noch auf das Thema wolfsfreie \n\nZonen eingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7732 \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Frauke Petry, fraktionslos,  \n\nsteht am Mikrofon. ) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe nieman-\n\nden. \u2013 Ach, Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Herr von Breitenbuch, \n\neine Frage: Wenn Sie Senckenberg vertrauen, obwohl \n\nmeiner Ansicht nach Skepsis erste Wissenschaftspflicht \n\nist, wissen Sie mit wie vielen Merkmalen Senckenberg \n\nbei der kraniologischen Untersuchung im Gegensatz zu \n\nunterabh\u00e4ngigen internationalen Experten arbeitet? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das kann ich \n\nIhnen nicht sagen, aber ich kann das sicher nachfragen. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Acht von 40. Ich sage es \n\nIhnen gern selbst. Das ist viel zu wenig. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Und Sie k\u00f6nnen \n\ndas beurteilen? Ist ja interessant. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja!  \n\nAcht von 40, das m\u00fcsste alles sagen!) \n\nIch m\u00f6chte auf das Thema wolfsfreie Zonen eingehen. \n\nWenn wir das Land in Gegenden einteilen, wo der Wolf \n\nakzeptiert wird, wo die Beschwernisse letztendlich \n\nertragen werden sollen, und wir andere Gegenden au\u00dfen \n\nvor lassen, wird das, glaube ich, nicht funktionieren. Wir \n\nm\u00fcssen generell dort, wo es Schwierigkeiten gibt, versu-\n\nchen L\u00f6sungen zu finden. Das ist die Herausforderung. \n\nDeshalb bringt uns das Thema wolfsfreie Zonen auf \n\nkeinen Fall weiter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt schaue ich \n\nnoch einmal in die Runde, dass ich niemanden \u00fcbersehe \n\noder vergesse. \u2013 Ich sehe keinen Bedarf mehr. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herzlichen Dank f\u00fcr die angeregte \n\nDebatte. Man kann durchaus unterschiedlicher Meinung \n\ndar\u00fcber sein, was man in der Runde geh\u00f6rt hat, von Frau \n\nKagelmann bis zu Frau Grimm oder Herrn Wild. Dass es \n\naber vom Niveau her noch so weit zu unterbieten ist, h\u00e4tte \n\nich Frau Dr. Petry ehrlich gesagt nicht zugetraut. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nWir sollten uns mit der Sache befassen. Das haben alle \n\nanderen Debattenredner durchaus getan. Ich sage es \n\ngleich vorweg: Ja, wir k\u00f6nnen als Staatsregierung, als \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft auch \n\nohne das Parlament eine solche Verordnung erlassen. \n\nDazu brauchen wir das Parlament nicht. Dazu brauchen \n\nwir eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage, die wir aus den daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndigen Gesetzen ableiten k\u00f6nnen. Aber bei so einem \n\npolitisch brisanten Thema war es uns wichtig, im Parla-\n\nment diese Unterst\u00fctzung \u2013 oder auch keine Unterst\u00fct-\n\nzung \u2013 zu erhalten. Deshalb bin ich wirklich dankbar f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung aus den Koalitionsfraktionen, indem sie \n\ndiesen Antrag eingebracht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich sind wir darauf vorbereitet, haben abgewogen, \n\nauf welchem Wege es nun richtig ist, ob das Management \n\neinfach nur ver\u00e4ndert wird oder ob wir wirklich eine \n\nVerordnung auf den Weg bringen. Daf\u00fcr gibt es konkrete \n\nVorschl\u00e4ge, die letztendlich noch nicht abgestimmt sind. \n\nDeshalb ist die politische Willensbildung noch nicht \n\nabgeschlossen. \n\nDer Ort der politischen Willensbildung ist in der Hauptsa-\n\nche das Parlament. Aber innerhalb der Staatsregierung \n\ngab es noch keine Mitbefassung der anderen Ressorts. \n\nDas werden wir umgehend einleiten, sollte der Antrag \n\nhier eine Mehrheit finden, wie das jetzt aussieht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIch bin mir noch nicht sicher!) \n\nAber dieses Zeichen, das war mir aus den Reihen des \n\nParlamentes extrem wichtig. \n\nWir sind als Bundesland, als Freistaat Sachsen, seit \n\n20 Jahren wieder Besiedlungsland des Wolfes geworden. \n\nAuch wenn ich im Bundesrat erfahren musste, dass man \n\nin der Bundesregierung bzw. im BMU der Meinung ist, es \n\nsei seit zehn Jahren so. Nein, es ist bereits seit 20 Jahren \n\nso. Auch die ersten Risse traten bereits Anfang der \n\n2000er- Jahre im Freistaat Sachsen auf. \n\nWir haben mit dem Umgang gro\u00dfe Erfahrung. Wir kennen \n\naber auch die N\u00f6te. Wir kennen die Konflikte der Weide-\n\ntierhalter. Nat\u00fcrlich geht es in erster Linie um Herden-\n\nschutz, um den Schutz unserer Nutztiere, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. Es geht auch um die Straffung der Administrati-\n\non, aber es geht auch darum, die \u00c4ngste der Menschen in \n\nder Region ernst zu nehmen. Das ist ein wichtiger Faktor, \n\nden man nicht kleinreden sollte. Uns ist wichtig, dass wir \n\nzeigen: Wir wollen uns diesen Herausforderungen stellen \n\nund versuchen, das Handeln immer weiter mit neuen \n\nInstrumenten zu optimieren und m\u00f6glichst konfliktarm zu \n\ngestalten; denn ohne Konflikte wird es nicht gehen. \n\nWir wollen dabei \u2013 das ist uns wichtig \u2013 als Erstes an \n\neinen Schadensausgleich heran, von der Erfassung der \n\nSch\u00e4den bis hin zur Entsch\u00e4digung selbst. Wir streben \n\neine F\u00f6rderquote f\u00fcr Herdenschutzma\u00dfnahmen von \n\n100 % an. Es gibt aus den Koalitionsfraktionen heraus \n\neine Initiative, um im Haushalt daf\u00fcr Vorsorge zu treffen. \n\nIch werbe daf\u00fcr, dass es im Haushalt so untersetzt wird. \n\nWir wollen den Bund mit ins Boot holen. Das ist Vorsor-\n\nge. Sollte es aus dem Bund heraus am Ende nicht gelin-\n\ngen, dass wir den Herdenschutz gef\u00f6rdert bekommen, \n\nwerden wir auf Bundes- und EU-Ebene weiter werben, \n\ndass wir hier Unterst\u00fctzung bekommen. \n\nDas erfolgreiche Wolfsmanagement ist am Ende trotz \n\nallem keine L\u00e4ndersache, sondern wir brauchen ein \n\nabgestimmtes bundesweites Herangehen, ein nationales \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7733 \n\nKonzept zum Umgang mit den W\u00f6lfen. Es kann nicht \n\nsein, dass wir das in Sachsen anders machen als in Bran-\n\ndenburg oder in Niedersachsen. Das kann man nieman-\n\ndem vermitteln, das muss abgestimmt sein. Wir brauchen \n\nein abgestimmtes Handeln \u2013 deshalb die Bundesratsinitia-\n\ntive. Wir hatten urspr\u00fcnglich selbst vor, eine Bundesrats-\n\ninitiative zu starten, und hatten diese auch vorbereitet. \n\nDann kam Niedersachsen auf uns zu mit der Frage, ob wir \n\nes nicht gemeinsam machen wollen. Das haben wir gern \n\ngetan. Anschlie\u00dfend ist Brandenburg noch mit eingestie-\n\ngen. Diese Bundesratsinitiative haben wir nun auf den \n\nWeg gebracht. Sie ist derzeit in den zust\u00e4ndigen Aus-\n\nsch\u00fcssen. \n\nDer gesamte Ausnahmekatalog des Artikels 16 Abs. 1 der \n\nFFH-Richtlinie muss in nationales Recht umgesetzt \n\nwerden. Diese \u00c4nderung w\u00fcrde uns mehr Flexibilit\u00e4t bei \n\nder Entnahme von W\u00f6lfen einr\u00e4umen. Wenn Sie, Frau \n\nKollegin Kagelmann, sagen, ob W\u00f6lfe entnommen oder \n\ngeschossen werden oder nicht, der Wolf wird bleiben. Es \n\nzeigt auch: Wenn Einzelw\u00f6lfe entnommen werden, dann \n\nsind Sie selbst der Meinung, dass dadurch die Population \n\nnicht gef\u00e4hrdet wird. Zumindest schlie\u00dfe ich das aus \n\nIhren Ausf\u00fchrungen. \n\nBundeseinheitliche Regelungen und ein ganzheitliches \n\nPopulationsmonitoring sind die Basis f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges \n\nWolfsmanagement in Deutschland. Aber wir richten den \n\nBlick nicht nur \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen in der Bundesre-\n\npublik selbst, sondern auch nach Polen. Auch hier brau-\n\nchen wir ein gemeinsames Wolfsmonitoring, um bei der \n\nPopulation grenz\u00fcberschreitend richtig einschreiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch war als erster deutscher Umweltminister dazu in \n\nWarschau und habe daf\u00fcr geworben. Inzwischen gab es \n\nKontakte auf Bundesebene, und es zeichnet sich ab, dass \n\nwir wahrscheinlich zu einem gemeinsamen Wolfsmonito-\n\nring kommen. \n\nWenn ich vorhin die Angst der Menschen angesprochen \n\nhabe, m\u00fcssen wir uns als Erstes fragen, was wir im Land \n\nselbst tun k\u00f6nnen, was wir auf Landesebene selbst regeln \n\nk\u00f6nnen. Deshalb ist es richtig, diese Verordnung auf den \n\nWeg zu bringen. Mit einer Verordnung kann das schon \n\netablierte s\u00e4chsische Wolfsmanagement \u2013 wir waren die \n\nErsten in der Bundesrepublik \u2013 weiterentwickelt und vor \n\nallem rechtlich abgesichert werden; denn wenn ich von \n\n\u00c4ngsten spreche, dann meine ich nicht nur die Angst der \n\nNutztierhalter und der Menschen, die in der Region leben, \n\nsondern auch die Angst, wenn jemand eine Entscheidung \n\ntreffen und st\u00e4ndig davor Angst haben muss, weil es nicht \n\nrechtssicher geregelt ist, am Ende vor dem Staatsanwalt \n\nzu landen. Auch f\u00fcr solche Entscheidungen brauchen wir \n\nklare, rechtssichere Regelungen. \n\nEs m\u00fcssen verbindliche Definitionen des Herdenschutzes \n\nund ein landesweites Programm zur Besenderung von \n\nW\u00f6lfen festgeschrieben werden. Auch die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Vergr\u00e4mungsma\u00dfnahmen \n\nund Entnahmen sind in der Verordnung klar zu konkreti-\n\nsieren. Zur effektiven Umsetzung der Managementma\u00df-\n\nnahmen soll die Zust\u00e4ndigkeit beim Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie geb\u00fcndelt werden. \n\nDie Rissbegutachtung, die Tierhalterberatung, was eben-\n\nfalls eine wichtige Ma\u00dfnahme ist, die F\u00f6rderung pr\u00e4ven-\n\ntiver Ma\u00dfnahmen sowie die \u00d6ffentlichkeitsarbeit k\u00f6nnen \n\ndann sachsenweit und aus einer Hand umgesetzt werden. \n\nDie Entscheidung \u00fcber die Vergr\u00e4mung oder die Entnah-\n\nme selbst, also die Durchf\u00fchrung der Vergr\u00e4mung oder \n\nder Entnahme sowie die Ahndung von Ordnungswidrig-\n\nkeiten muss aber auf der Ebene der Landkreise und der \n\nkreisfreien St\u00e4dte bleiben. Sie besitzen die notwendige \n\nOrtskenntnis und k\u00f6nnen die wirtschaftlichen oder sozia-\n\nlen Folgen von Konfliktsituationen mit W\u00f6lfen am besten \n\neinsch\u00e4tzen. Wir wissen \u2013 ich glaube, Herr Kollege \n\nWinkler hat es angesprochen \u2013, es gab \u00f6fter Kritik, dass \n\ndurch die Befassung mehrerer Ebenen die Prozesse viel \n\nzu lange dauern. Das kann man deutlich beschleunigen. \n\nIch denke, damit werden wir der Kritik aus einzelnen \n\nLandkreisen gerecht und k\u00f6nnen diese ausr\u00e4umen. \n\nDie unteren Naturschutzbeh\u00f6rden brauchen mehr Sicher-\n\nheit bei der Entscheidung durch konkretisierte Rechtsbe-\n\ngriffe. Das habe ich bereits erw\u00e4hnt, und das ist eine ganz \n\nwichtige Sache der s\u00e4chsischen Verordnung und zuk\u00fcnftig \n\nhoffentlich auch in einer Bundesverordnung. \n\nZus\u00e4tzlich ben\u00f6tigen wir eine Reglung zum Umgang mit \n\nschwer verletzten W\u00f6lfen. Auch hier sollen bestehende \n\nRechtsunsicherheiten ausger\u00e4umt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Initiative auf Bundesebe-\n\nne und die angestrebte Wolfsverordnung sollen zur \n\nKonfliktminimierung beitragen, sollen die Menschen in \n\nder Region unterst\u00fctzen, sollen \u00c4ngste nehmen. Deshalb \n\nwerbe ich f\u00fcr die Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie Abstimmung. Ach nein, erst das Schlusswort. Herr \n\nvon Breitenbuch, das Schlusswort noch? Oder verzichten \n\nSie? \u2013 Gut. \n\nDann kommen wir jetzt zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Ich \n\nbeginne mit dem Antrag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/15327, und bitte um Einbringung. Frau Grimm, \n\nbitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe schon angek\u00fcndigt, dass \n\neiniges in Ihrem Antrag nicht der hundertprozentigen \n\nWahrheit entspricht. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDeshalb haben wir eine \u00c4nderung eingef\u00fcgt. Wir wollen \n\ndrei \u00c4nderungen vornehmen. Erstens, dass es sich bei den \n\nW\u00f6lfen in Deutschland und Sachsen nicht um eine eigen-\n\nst\u00e4ndige zentraleurop\u00e4ische Flachlandpopulation handelt. \n\nDas haben neue Forschungen ergeben. Deshalb wollen \n\nwir den Punkt 1a unter Ziffer II neu fassen. Dort muss es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7734 \n\nhei\u00dfen: der Erhaltungszustand des Wolfes (Canis lupus) in \n\nDeutschland als Teil der Eurasischen-baltischen Metapo-\n\npulation korrekterweise als \u201eg\u00fcnstig\u201c im Sinne der FFH-\n\nRichtlinie 92/43/EWG eingestuft wird. Diese Population \n\nist nicht mehr gef\u00e4hrdet. Es werden nur 250 W\u00f6lfe in elf \n\nvon 47 Wolfsl\u00e4ndern gefordert. Es sind schon \u00fcber \n\n1 000 W\u00f6lfe in dieser Population vorhanden, und 250 sind \n\nnur notwendig. \n\nDer zweite Punkt ist die Rissbegutachtung. Dort fordern \n\nwir, dass es eine unabh\u00e4ngige Rissbegutachtung werden \n\nmuss, streng vom LUPUS Institut f\u00fcr Wolfsmonitoring \n\nund -forschung in Deutschland getrennt. Es ist zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, es in das Landesinstitut zu \u00fcbergeben. Aber dort \n\nsollte man Wert darauf legen, dass es nicht an LUPUS \n\n\u00fcbertragen wird; denn das Vertrauen zu LUPUS wird \n\nmittlerweile sogar von vielen Landr\u00e4ten angezweifelt, \n\ndass die Gutachten unabh\u00e4ngig sind. Da soll der Punkt 2 \n\nge\u00e4ndert werden. \n\nDen dritten Punkt hat Frau Dr. Petry schon angesprochen, \n\ndass der Hybridisierungsgrad im Senckenberg-Institut \n\nnicht eingehend untersucht wird. Dort fordern wir zus\u00e4tz-\n\nliche Untersuchungen zu den DNS-Untersuchungen. Es \n\nmuss eine Speichelprobe gemacht werden. Es m\u00fcssen \n\noffizielle B- und C-Proben \u00fcbernommen werden und auch \n\neine kraniologische Sch\u00e4del\u00fcberpr\u00fcfung. Wenn die \n\nHybridisierung bei den W\u00f6lfen festgestellt wird, sind \n\ndiese zu entnehmen; denn das ist sogar von der EU \n\ngew\u00fcnscht. \n\nVielen Dank, und ich bitte um Zustimmung. Wir w\u00fcrden \n\ndann auch dem Antrag der CDU zustimmen, wenn unser \n\n\u00c4nderungsantrag angenommen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Aber nur dann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem Antrag sprechen? \u2013 Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich werde das \n\ngleich von hier machen. \u2013 Zu Ihrem ersten Punkt: Den \n\nlehnen wir ab. Der S\u00e4chsische Landtag ist nicht berech-\n\ntigt, eine solche Feststellung zu treffen, zumal ein solcher \n\nBeschluss keinerlei Rechte noch Pflichten f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen nach sich ziehen w\u00fcrde. Die AfD verkennt \n\ndie Gesetzeslage, nach der Deutschland im Rahmen der \n\nFFH-Berichtspflichten gegen\u00fcber der Kommission zur \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Meldung \u2013 alle sechs Jahre \u2013 des Erhal-\n\ntungszustandes der Tierart Wolf in Deutschland verpflich-\n\ntet ist. In diesem Zusammenhang haben wir von hier aus \n\ndie Staatsregierung in unserem Antrag \u201eDeutschlandweit \n\nabgestimmtes Wolfsmanagement\u201c im M\u00e4rz \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\ndieses Jahres aufgefordert, sich gegen\u00fcber der Bundesre-\n\ngierung daf\u00fcr einzusetzen, dass zusammen mit der Repub-\n\nlik Polen eine entsprechende Populationsbewertung \n\nvorgenommen wird. \u2013 Das zu Ihrem ersten Punkt. \n\nZum zweiten Punkt: Den lehnen wir auch ab. Der Antrag \n\nder AfD zeugt von Unkenntnis des derzeitigen Verfah-\n\nrens; denn derzeit wird die Rissbegutachtung durch die \n\ngeschulten Mitarbeiter des jeweiligen Landratsamtes \n\ndurchgef\u00fchrt. Das Institut LUPUS begutachtet seit dem \n\nJahr 2008 keine Nutztierrisse mehr. Es ist auch nicht \n\nvorgesehen, das Institut LUPUS wieder mit den Nutztier-\n\nrissbegutachtungen zu beauftragen. Insofern ist der AfD-\n\nZusatz entbehrlich. \n\nZum letzten Punkt: Der ist wirklich erstaunlich \u00e4hnlich \n\nwie die Aussagen von Frau Dr. Petry. Auch den lehnen \n\nwir ab. Sie hatten als AfD schon einmal eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage gestellt. Deshalb haben Sie in dem, was Sie jetzt \n\nfordern, Ihren \u00c4nderungsantrag wissentlich falsch formu-\n\nliert. Es gibt einen Widerspruch. Der Kollege Heinz hat in \n\nder Drucksache 6/13131 in einer Kleinen Anfrage bei der \n\nStaatsregierung abgefragt, dass die Wolfssch\u00e4del wie auch \n\ndas weitere Sammlungsmaterial des Senckenberg-\n\nMuseums f\u00fcr Naturkunde G\u00f6rlitz der allgemeinen wissen-\n\nschaftlichen Bearbeitung zur Verf\u00fcgung stehen. Wissen-\n\nschaftler aus anderen Einrichtungen stimmen sich dazu \n\nmit dem Kustos der S\u00e4ugetiersammlung ab. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es auch interessierten Laien m\u00f6glich, \n\ndie Sch\u00e4del nach Absprache mit dem Kustos in Augen-\n\nschein zu nehmen. Dass das Senckenberg-Museum auch \n\ndas deutsche Referenzlabor ist, habe ich schon ausgef\u00fchrt. \n\nDeshalb lehnen wir alle drei Punkte von Ihnen ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Winkler, \n\nbitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch bin in meinem letzten Redebeitrag schon auf den \n\nAntrag der AfD eingegangen und habe deutlich gemacht, \n\ndass wir ihn als Fraktion der SPD ablehnen werden. Ich \n\nschlie\u00dfe mich \u2013 das mache ich mir jetzt einfach \u2013 den \n\nBegr\u00fcndungen des Kollegen von Breitenbuch an und \n\nsignalisiere unsere Ablehnung des \u00c4nderungsantrages. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der AfD? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist \u2013 \u2013 \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Ja!) \n\n\u2013 Ach, Herr Wild. Okay. Sie wollen nach vorn kommen? \n\n\u2013 Gut. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Der AfD-\u00c4nderungsantrag zum \n\nsachlichen Umgang mit dem Wolf, zu Punkt I: Der \n\nFeststellung, dass es sich bei der mitteleurop\u00e4ischen \n\nFlachlandpopulation um keine eigenst\u00e4ndige Population \n\nhandelt, k\u00f6nnte man ja noch zustimmen. Das ist richtig. \n\nDas war aber leider schon alles, was in dem Antrag richtig \n\nist \u2013 sorry. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ein Theater! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7735 \n\nFrau Grimm und die AfD, Sie haben augenscheinlich \n\nwenig Ahnung, wie das Wolfsmonitoring in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich strukturiert ist und welche konkreten Untersu-\n\nchungen im Bereich der Gentechnik/Kraniologie bereits \n\njetzt durchgef\u00fchrt werden. \n\nIch komme jetzt zu Punkt II Ihres Antrages. Au\u00dfer der \n\nForderung der Unabh\u00e4ngigkeit der Rissbegutachtung von \n\nLUPUS sind die Inhalte des AfD-Antrages mit der CDU-\n\nForderung identisch. Problem: Sp\u00e4testens beim Lesen der \n\nBegr\u00fcndung wird der Antrag komplett abwegig. Das \n\nLUPUS Institut \u2013 Herr Breitenbuch hat es bereits gesagt \u2013 \n\nist nicht f\u00fcr die Rissbegutachtung zust\u00e4ndig, auch wenn \n\nMitarbeiter gerade bei gr\u00f6\u00dferen Rissen wie im Bereich \n\nG\u00f6rlitz oder Bautzen h\u00e4ufig zus\u00e4tzlich zugegen sind. \n\nLUPUS ist als Subunternehmer des Senckenberg-Instituts \n\nin das Wolfsmonitoring eingebunden. \n\nDas Senckenberg-Institut wurde durch das Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie mit der Durchf\u00fch-\n\nrung der wissenschaftlichen Begleituntersuchung beauf-\n\ntragt. Eine Trennung zwischen LfULG und LUPUS ist \n\ndamit jetzt schon gegeben. Allein, die wissenschaftlichen \n\nErgebnisse werden nicht kritisch genug hinterfragt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Bitte sch\u00f6n, da habe ich \n\nmehr Zeit. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Wild, vielleicht h\u00e4tten Sie mal \n\nunsere letzte \u00f6ffentliche Kreistagssitzung besuchen sollen. \n\nWissen Sie, dass dort von unserem Landrat ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurde, dass er dem B\u00fcro LUPUS nicht mehr traut? \n\nWahrscheinlich ziehen doch einige das LUPUS-B\u00fcro mit \n\nin die Rissbegutachtung. Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll \n\nnachlesen, Herr Wild. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Frau Grimm, zwischen dem \n\nTrauen des LUPUS Institutes und dem, was LUPUS tut, \n\nund Ihrer Behauptung, dass LUPUS Rissgutachten macht, \n\nstehen zwei Welten. LUPUS macht keine Rissbegutach-\n\ntung. Sie haben einfach eine falsche Behauptung in Ihrem \n\nAntrag stehen. Darauf habe ich hingewiesen. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nIn der Begr\u00fcndung wird zus\u00e4tzlich von einem Vertrauens-\n\nverlust gegen\u00fcber dem IZW Berlin bei Gutachten gespro-\n\nchen. Sowohl LUPUS als auch IZW sind in erster Linie \n\nf\u00fcr die Untersuchung tot aufgefundener und verletzter \n\nW\u00f6lfe zust\u00e4ndig. Das IZW Berlin hat mit Rissbegutach-\n\ntung rein gar nichts zu tun. Hierbei verweise ich auf \n\nmeine eigene Kleine Anfrage 6/13493 \u2013 Befugnisse des \n\nLUPUS Institutes im Rahmen des Wolfsmonitoring. Dort \n\nk\u00f6nnen Sie alles nachlesen. \n\nNun zu Punkt III: Das Senckenberg-Institut Gelnhausen \n\nuntersucht nicht nur mitochondriale DNS, sondern auch \n\ndie Kern-DNA und macht SNP-Analysen. Die Aussage, \n\ndass nur MT-DNA untersucht wird, ist also auch grundle-\n\ngend falsch. Das Problem liegt in der Qualit\u00e4t der Refe-\n\nrenzdatenbank im Senckenberg-Institut. Auch kraniologi-\n\nsche Sch\u00e4deluntersuchungen werden von den toten \n\nW\u00f6lfen schon gemacht. Die Untersuchungsergebnisse zu \n\nden einzelnen Tieren, wie dem sogenannten Mei\u00dfner \n\nHybridwolf, k\u00f6nnen Sie auch in meinen Kleinen Anfragen \n\nnachlesen. Die Frage ist nicht, ob kraniologische Untersu-\n\nchungen durchgef\u00fchrt werden, sondern welche Merkmale \n\ndort untersucht werden. Herr Prof. Ansorge verwendet nur \n\nacht Merkmale, wohingegen andere internationale Exper-\n\nten \u00fcber 40 Merkmale untersuchen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Dort liegt der Unterschied zu \n\ndem allen. Der \u00c4nderungsantrag ist abzulehnen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. So \n\nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Drucksache 6/15333. Herr G\u00fcnther, ich bitte \n\num Einbringung. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Zu unserem \n\n\u00c4nderungsantrag Punkt I: Bisher ist dort \u00fcberwiegend die \n\nAussage enthalten, dass  sich die W\u00f6lfe immer mehr \n\nvermehren und man deswegen im Prinzip im Ergebnis \n\nzum Schie\u00dfen kommen muss. Unsere klare Aussage: Das \n\nfindet alles ein nat\u00fcrliches Ende mit Reviergr\u00f6\u00dfen, \n\nWolfsbest\u00e4nden, und ab irgendeinem Punkt kann ich \n\nschie\u00dfen, wie ich will. Der Bestand wird sich sicher \n\nwieder regulieren. Deshalb kann ich eine solche Aussage \n\nnicht stehenlassen. \n\nBesonders wichtig ist: Da ja das Hauptproblem f\u00fcr die \n\nWeidetierhalter bei den Herdenschutzma\u00dfnahmen liegt, \n\nmuss genau das, diese Unterst\u00fctzung der Weidetierhalter, \n\nausdr\u00fccklich sichergestellt werden. Und wo wir ja einer \n\nMeinung sind: wenn es Probleme mit einzelnen W\u00f6lfen \n\ngibt, dass man genau in diesem begr\u00fcndeten Einzelfall \n\nklare Regelungen findet, wie man sie entnehmen kann. \n\nDas sind diese wesentlichen \u00c4nderungen. \n\nIn Punkt II geht es genau darum, dass es nicht so relativ \n\nleicht m\u00f6glich werden soll, einfach W\u00f6lfe zu schie\u00dfen, \n\ndeshalb ist die \u00c4nderung im EU-Recht aus unserer Sicht \n\nnicht weiter sinnvoll. Diese B\u00fcndelung beim LfULG ist \n\nuns auch wichtig. Dort kann man viel machen, aber die \n\nRissgutachten dringend davon trennen, also personell und \n\nim \u00dcbrigen auch \u2013 das nur als Hinweis am Rande, auch \n\nwir haben das geh\u00f6rt von diesem Flurfunk, von diesen \n\nsechs Stellen und eventuell in Nossen; da man aber wei\u00df, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7736 \n\ndass die Hauptverbreitungsgebiete in der Lausitz sind und \n\nso ein bisschen in Nordsachsen an der Elbe. Wichtig ist ja, \n\ndass sie relativ schnell vor Ort kommen k\u00f6nnen. Wenn \n\nman alle arbeitsrechtlichen Dinge noch mit im Hinterkopf \n\nbeh\u00e4lt \u2013 Einsatzzeiten, Wochenendbereitschaften \u2013, dann \n\nist man eher bei circa 14 Leuten, die das machen m\u00fcssten. \n\nSonst gibt es gro\u00dfe Bef\u00fcrchtungen, dass das nicht mehr \n\nfunktionieren wird. Auch die Herausnahme der Verant-\n\nwortung von den Landrats\u00e4mtern k\u00f6nnte das Spiel ver-\n\nst\u00e4rken, dass man viel mehr mit dem Finger auf den b\u00f6sen \n\nFreistaat zeigt, der im Einzelfall genau nicht den Ab-\n\nschuss zul\u00e4sst, wobei man sich im Landratsamt mal an die \n\neigene Nase fassen m\u00fcsste. \n\nDrittens, wenn man dieses Wolfsmanagement in Zusam-\n\nmenarbeit mit allen Beteiligten \u00e4ndert: Sie m\u00fcssen einge-\n\nbunden werden. Zu den Herdenschutzma\u00dfnahmen: Es \n\ngibt die M\u00f6glichkeit auch f\u00fcr andere Herdentiere, au\u00dfer \n\nbei Schafen und Ziegen, deshalb sollte das mit hinein-\n\nkommen. Sehr wichtig bei den Weidez\u00e4unen: Es sollte \n\nnicht einfach mit Weidez\u00e4unen \u00fcberwunden werden \n\nk\u00f6nnen. Wenn ich dort einen einfachen Elektrodraht \n\nhinh\u00e4ngen w\u00fcrde, dann kann es das nicht sein, sondern es \n\nm\u00fcssen Z\u00e4une sein, die diesen gesamten Herdenschutz-\n\nvorschriften entsprechen, damit man dann eine Entsch\u00e4-\n\ndigung bekommen kann. Das ist wichtig. Sicherlich ist \n\nauch die Steuerung beim SMUL wichtig. Das bekommt \n\nman auch administrativ hin, wenn die Regeln alle klar \n\nsind, dass man dort relativ leicht zustimmen kann. \n\nWenn diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen werden, \n\nw\u00fcrden wir auch Ihrem Antrag zustimmen. Das f\u00e4nden \n\nwir auch politisch eine gute Idee, wenn man bei einem \n\nsolchen emotionalen Thema eine gewisse Breite zeigen \n\nk\u00f6nnte, dass es im Landtag einen gesellschaftlichen \n\nKonsens gibt. Deswegen bitte ich um Annahme unserer \n\nkonstruktiven \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag, bitte, \n\nHerr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir m\u00f6chten \n\nmit mehreren Punkten erwidern. Zur Ziffer I. 2 \u2013 der Wolf \n\nist in Sachsen mittlerweile fl\u00e4chendeckend vertreten. Die \n\naktuellen Zahlen zum Wolfsmonitoring haben gezeigt, \n\ndass die Verbreitung rasch und kontinuierlich erfolgt. Die \n\ndamit verbundenen Konflikte m\u00fcssen ernsthaft und \n\nnachhaltig angegangen werden. Die bisherigen Anstren-\n\ngungen reichen daf\u00fcr nicht aus, weshalb wir nun auch \n\neine Wolfsverordnung anstreben. \n\nAus unserer Sicht ist dieser zweite Punkt in unserem \n\nAntrag konkret genug formuliert und bedarf keiner \n\n\u00c4nderung, zumal der Vorschlag der GR\u00dcNEN immer \n\nnoch den Eindruck erweckt, als ob das Problem nicht \n\nernst genug genommen w\u00fcrde. Das ist unsere Sicht auf \n\ndie Dinge. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt Ziffer II. Das lehnen wir ab und ich \n\nbegr\u00fcnde es wie folgt: Wir als CDU fordern stets eine \n\nEins-zu-eins-Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorschriften \n\nund das sollte auch f\u00fcr die FFH-Richtlinie so sein, wo im \n\nBund die Ausnahmetatbest\u00e4nde vom strengen Schutz \n\neinfach weggelassen werden. \n\nIn der FFH-Richtlinie hei\u00dft es in Artikel 16, dass bei \n\nVorliegen der folgenden Sachverhalte vom strengen \n\nSchutzregime im Einzelfall abgewichen werden kann. \n\nZum Schutz der wild lebenden Tiere und Pflanzen und zur \n\nErhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume, zur Verh\u00fctung \n\nernster Sch\u00e4den, insbesondere an Kulturen und in der \n\nTierhaltung sowie an W\u00e4ldern, Fischen und Gew\u00e4ssern \n\nusw. \n\nDanach kommen noch drei Punkte, die ich weglasse. Wie \n\ngesagt, wir lehnen begr\u00fcndet ab. \n\nZu Ziffer II. Wir sehen in der Konstellation der Aufgaben \n\nbeim LfULG den richtigen Weg. Dabei soll selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nicht auf die Kompetenz und das Wissen der \n\nbisherigen Strukturen verzichtet werden. Diese sollen in \n\ndie zuk\u00fcnftige Arbeit des LfULG integriert werden. \n\nZum letzten Punkt. Die zeitnahe und schnelle Umsetzung \n\nder Wolfsverordnung liegt im Interesse aller Beteiligten. \n\nDeshalb muss schnellstm\u00f6glich gehandelt werden und \n\nnicht ein weiteres halbes Jahr, wie von den GR\u00dcNEN \n\ngefordert, gewartet werden. Entgegen unserem Antrag \n\nbeantragen die GR\u00dcNEN nicht die Vereinfachung der \n\nEntnahmen von auff\u00e4lligen W\u00f6lfen, sondern ein \u201eWeiter \n\nwie bisher\u201c. \n\nAus unserer Sicht ist zwingend geboten, dies zu tun. Die \n\nuns\u00e4glichen Probleme, die in der Vergangenheit bei \n\nEntnahmeentscheidungen und deren Umsetzung aufgetre-\n\nten sind, m\u00fcssen in Zukunft unterbunden werden. Wir \n\nbrauchen Rechtssicherheit. Auch muss die Entscheidung \n\nschneller getroffen werden, um den \u00c4ngsten und Sorgen \n\nder Menschen wirkungsvoll begegnen zu k\u00f6nnen. Zu \n\ndenken w\u00e4re hier zum Beispiel an das Rosenthaler Rudel. \n\nDann noch das Letzte, das war auch ein Punkt, der uns \n\nbesch\u00e4ftigt hat: verbindliche Definition von Herdenschutz \n\nauch f\u00fcr Rinder und andere Weidetiere. Wir weiten dann \n\ndie gesamten Schutzma\u00dfnahmen noch auf viele gr\u00f6\u00dfere \n\nTiere aus, zum Beispiel Pferde etc. Das gibt richtige \n\nZusatzkosten, \u00fcber die wir bisher noch gar nicht im Lande \n\ngesprochen haben. Wir halten die Sensibilit\u00e4t bei diesen \n\nkleineren Tieren wie Schafen und Ziegen f\u00fcr ausreichend, \n\num dann irgendwann zu Ma\u00dfnahmen zu kommen, zum \n\nBeispiel zur gezielten Entnahme, zur Reduktion der \n\nBest\u00e4nde, zu geregelten Absch\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Damit ist das \n\nThema dann auch durchzusteuern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7737 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich habe mich vorhin schon zu \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag ge\u00e4u\u00dfert, unsere Ablehnung \n\nbegr\u00fcndet und m\u00f6chte noch einmal signalisieren, dass wir \n\nden Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Auch wir werden den Antrag ableh-\n\nnen, Herr G\u00fcnther. Im Punkt B zum Beispiel wollen Sie \n\ndie B\u00fcrokratie genauso weitermachen, dass eine schnelle-\n\nre Entnahmegenehmigung nicht erfolgen kann. Es ist jetzt \n\nschon einmal gut, dass das bei Problemw\u00f6lfen auf der \n\nLandkreisebene geregelt werden soll. Sie wollen wieder \n\nnoch einmal die Entscheidung vom Ministerium. Das ist \n\nalles Zeit, und die Zeit ist eigentlich nicht da, wenn solche \n\nVorf\u00e4lle passieren. Diese verbindliche Definition ist alles \n\nmehr B\u00fcrokratie und mehr Aufwand. Wieso Sie hier \n\nwieder die Zeit schieben wollen und es erst im Juni 2019 \n\nzu so einer Wolfsverordnung in Sachsen kommen soll, ist \n\nf\u00fcr uns auch unverst\u00e4ndlich. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir das ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, Sie \n\nauch noch zum Antrag? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ein kleines Video!) \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Lieber Herr G\u00fcnther! Sie glau-\n\nben immer noch, dass allein die Ma\u00dfnahmen zum Her-\n\ndenschutz und zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit die Probleme vor \n\nOrt l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist nat\u00fcrlich die klassische gr\u00fcne \n\nIdeologie, macht den \u00c4nderungsantrag zum Umgang mit \n\ndem Wolf aber nicht sinnvoller. \n\nSicherlich haben Sie mitbekommen, dass die W\u00f6lfe \n\nmittlerweile in der Dresdner Heide angekommen sind. \n\nMeine Kleinen Anfragen ergaben zahlreiche Wolfssich-\n\ntungen in der Stadt. Frau Dr. Petry hat die aktuellen \n\nSichtungen in der Stauffenbergallee und am Wei\u00dfen \n\nHirsch kundgetan. \n\nIch bin gespannt, wie lange Sie Ihre W\u00e4hlerschaft allein \n\nmit \u00d6ffentlichkeitsarbeit beruhigen wollen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas sagen Sie?) \n\nWidmen wir uns doch dem gro\u00dfen Thema Herdenschutz \n\nund nehmen wir als Beispiel die Schafherde des F\u00f6rder-\n\nvereins Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft. Der \n\nF\u00f6rderverein bem\u00fcht sich mit der Erhaltung dieser Herde \n\nnicht nur darum, die Moor- und Heidefl\u00e4chen des Bio-\n\nsph\u00e4renreservats zu erhalten, sondern auch darum, den \n\nBeweis zu erbringen, dass Weidetierhaltung zwischen drei \n\nWolfsrudeln m\u00f6glich ist. Diese Beweisf\u00fchrung ist ge-\n\nscheitert. \n\nVor 20 Jahren gab es allein in diesem Gebiet \u00fcber \n\n5 000 gewerblich gehaltene Schafe. \u00dcbrig geblieben sind \n\nallein die 500 Schafe des F\u00f6rdervereins. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nicht mehr!) \n\n\u2013 Nein. 500 sind es nach dem letzten gro\u00dfen Wolfsangriff \n\nnat\u00fcrlich nicht mehr. Das ist wahr. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der AfD) \n\nDie Herdenschutzma\u00dfnahmen werden von den W\u00f6lfen \n\nohne Probleme \u00fcberwunden. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das stimmt nicht!) \n\nEin 80 bis 90 Zentimeter hoher Zaun ist kein Problem. Es \n\nkursiert neu wieder ein Video von einem J\u00e4ger, das zeigt, \n\nwie ein 90 Zentimeter hoher Zaun \u00fcberwunden wird. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie m\u00fcssen sich mit \n\nden Tatsachen auseinandersetzen! \u2013 Zuruf von  \n\nden fraktionslosen Abgeordneten: Sie auch!) \n\nAuch eine Erh\u00f6hung der Z\u00e4une um weitere 40 Zentimeter \n\nund die Anbringung von Flatterband haben keinen Effekt. \n\nWas bleibt, sind der immense zeitliche Aufwand und die \n\nimmensen Kosten f\u00fcr die Schutzma\u00dfnahmen. \n\nDer F\u00f6rderverein ist aber auch nicht in der Lage, die \n\nget\u00f6teten und vermissten Schafe mit den Entsch\u00e4digungs-\n\nzahlungen wieder auszugleichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, spre-\n\nchen Sie noch zum \u00c4nderungsantrag? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Das ist zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nDie Entsch\u00e4digungssummen entsprechen eben nicht dem \n\nWiederbeschaffungswert. Es gibt auch keine Beweis-\n\nlastumkehr. Die Forderung findet sich in Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht. \n\nSelbst aus gr\u00fcner Sicht greift Ihr Antrag zu kurz. Sie \n\nk\u00f6nnen es sich denken: Wir lehnen ihn ab. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte jetzt gern zur Abstimmung kommen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zu einem weiteren \u00c4nderungsantrag \n\nvon Herrn Abg. Wild in der Drucksache 6/15337. Ich bitte \n\num Einbringung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben schon alles erz\u00e4hlt. Sie wollen  \n\nkeinen Wolf. Wir haben es verstanden! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da muss er jetzt durch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7738 \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Das m\u00fcssen Sie jetzt einfach \n\neinmal aushalten. \n\nZiel meines \u00c4nderungsantrages zum Umgang mit dem \n\nWolf ist es, den Antrag von CDU und SPD zu konkretisie-\n\nren und Fehler zu korrigieren. \n\nSie pl\u00e4dieren f\u00fcr ein bundeseinheitliches Management. \n\nWir haben bei dieser Frage bereits im Juni dieses Jahres \n\nentschieden dagegen gestimmt. Mit dieser Ma\u00dfnahme \n\ndelegieren Sie nur die Verantwortung, verkomplizieren \n\nVerfahren und lassen beim s\u00e4chsischen Management \n\nBundesl\u00e4nder mitreden, die von der Wolfsansiedlung \n\nnoch gar nicht betroffen sind. \n\nDer Umgang mit Wildtieren ist grundlegend L\u00e4ndersache, \n\num spezifische L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten umsetzen zu \n\nk\u00f6nnen. Dies muss so bleiben. \n\nWeiterhin muss festgestellt werden, dass der angeblich \n\nung\u00fcnstige Erhaltungszustand der deutschen Wolfspopu-\n\nlation politisch gewollt ist und auf einer fachlich v\u00f6llig \n\nfalschen Einteilung beruht. Sie haben sich bereits mehr-\n\nfach dazu bekannt, die Populationsabgrenzung \u00fcberpr\u00fcfen \n\nzu lassen. Die Formulierung in Ihrem heutigen Antrag \n\nbeweist, dass dies offensichtlich nur ein Lippenbekenntnis \n\nwar. \n\nDie Wolfsvorkommen in Sachsen und in Deutschland sind \n\nnichts weiter als die Ausl\u00e4ufer der osteurop\u00e4ischen \n\nWolfspopulationen. Es gibt rege Wanderbewegungen \n\nzwischen den einzelnen Gebieten. Die gab es im \u00dcbrigen \n\nschon immer. Nur wurden dauerhafte Wolfsansiedlungen \n\nfr\u00fcher sowohl in Polen als auch in der DDR bek\u00e4mpft. \n\nUnsere Landnutzung und die Freizeitgestaltung sind nicht \n\nmehr auf die Anwesenheit dieser Tiere ausgerichtet. \n\nEs ist eine absolute Fehlentscheidung, die Wolfsansied-\n\nlung in Sachsen und Deutschland vollkommen unreguliert \n\nund konzeptlos zuzulassen. Sie schauen hilflos zu, wie die \n\nProbleme weiter wachsen, und nennen das auch noch \n\nMonitoring. Erst dann, wenn die Probleme ausufern und \n\nes eigentlich viel zu sp\u00e4t ist, fangen Sie \u2013 wie jetzt \u2013 ganz \n\nlangsam an zu handeln. \n\nIn Sachsen ist es zurzeit nicht einmal m\u00f6glich, kranke \n\nW\u00f6lfe, die Menschen verfolgen und Haushunde fressen, \n\nzeitnah zu erschie\u00dfen. Stattdessen werden Abschussge-\n\nnehmigungen erst nach wochenlangen Verfahren, zahlrei-\n\nchen Stellungnahmen und Gutachten zeitlich befristet in \n\nder Hoffnung erteilt, dass sich bis dahin das Problem \n\nselbst erledigt hat. \n\nF\u00fcr die weltweit einmalig hohen Wolfsdichten in Sachsen \n\ngibt es kaum nat\u00fcrliche Korrektive au\u00dfer Krankheiten. \n\nDie Haltung von Weidetieren ist ohne massiven Ausgleich \n\nmit Steuergeldern kaum m\u00f6glich. Die Einschleppung von \n\nKrankheiten wird nur \u00fcberwacht. \n\nNoch schlimmer ist die Gefahr durch die stetige Gew\u00f6h-\n\nnung an den Menschen. Wolfsvorkommen in unmittelba-\n\nrer N\u00e4he von Siedlungsgebieten m\u00fcssen unterbunden \n\nwerden. Die W\u00f6lfe zeigen keine Scheu mehr. Sie haben \n\ngelernt, dass der Mensch ihnen nichts tut. \n\nWir brauchen ein Konzept, in welchen Gebieten Wolfsan-\n\nsiedlungen bef\u00fcrwortet werden und in welchen nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich komme zum Ende. \n\nWir m\u00fcssen uns Gebiete schaffen, in denen der Wolf \n\nungest\u00f6rt leben kann, aber nicht gemeinsam mit dem \n\nMenschen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Lassen Sie wissenschaftlich \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, in welchen Regionen Sachsens es ausreichend \n\ngro\u00dfe Gebiete gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich fordere Sie auf, nun \n\nendlich wirklich zu handeln und unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, ich \n\nm\u00f6chte Sie bitten, dass Sie wirklich einen Antrag einbrin-\n\ngen. Sie haben jetzt noch einmal eine Rede gehalten. Sie \n\nm\u00fcssen schon auf die einzelnen Punkte eingehen. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Das waren die Punkte \n\nin meinem \u00c4nderungsantrag, auf die ich hier \n\neingegangen bin, nur innerhalb einer Rede.) \n\n\u2013 Es war aber eine Rede. Sie haben nicht die Punkte \n\nbenannt. Ich bitte darum, dass Sie sich zuk\u00fcnftig daran \n\nhalten. \n\nWer m\u00f6chte jetzt zum Antrag sprechen? \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich kann es etwas abk\u00fcrzen, weil viele Punkte schon \n\nvorhin angesprochen wurden. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist nicht dazu berechtigt, eine \n\nsolche Feststellung zu treffen, wie Sie, Herr Wild, sie hier \n\ngefordert haben. \n\nDie n\u00e4chste Ablehnung bezieht sich auf den Punkt II. Wir \n\nsind zur Schaffung eines g\u00fcnstigen Erhaltungszustandes \n\ngesetzlich verpflichtet. Auch wenn es Ihnen nicht passt, \n\nhaben wir uns dazu verpflichtet. Deshalb k\u00f6nnen wir das \n\nnicht negieren. \n\nIhr letzter Punkt bezieht sich auf die wolfsfreien Gebiete \n\nund auf die Gebiete, die den Wolf ertragen m\u00fcssen. Das \n\nwird es bei uns nicht geben. Wir werden keine Gebiete \n\neinfach aufgeben. Wir haben Verantwortung f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrger in unserem Land. Au\u00dferdem w\u00e4re es interessant \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7739 \n\nzu wissen, wie Sie es schaffen wollen, dem Wolf zu \n\nerkl\u00e4ren, dass bestimmte Regionen nicht betreten werden \n\nd\u00fcrfen. Wie wollen Sie das eigentlich umsetzen? Insofern \n\nlehnen wir auch das ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \n\nlasse ich nun \u00fcber den von Herrn Wild eingebrachten \n\nAntrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nNun rufe ich noch den \u00c4nderungsantrag von Frau \n\nDr. Petry in der Drucksache 6/15338 auf. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben dem Antrag der Koalition weitere wissenschaftliche \n\nForderungen hinzugef\u00fcgt, um die sachliche Debatte zu \n\nbereichern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWie Sie wollen, aber nicht, wie wir wollen!) \n\nWir m\u00f6chten, dass die Hybridisierungsgrade der s\u00e4chsi-\n\nschen Wolfspopulation weiter untersucht werden \u2013 was \n\nSie bisher durch Nichtbefassung mit unserem Anliegen \n\nseit Juni dieses Jahres ablehnen. Kraniologie und Genetik \n\nm\u00f6gen nicht jedem gel\u00e4ufig sein, aber wir wollen ja \n\nsachlich debattieren. Lassen Sie mich dazu zu den Zif-\n\nfern I und II ausf\u00fchren. \n\nIm Jahr 2003 wurden durch die Neust\u00e4dter Wolfsf\u00e4he \n\nSunny Welpen geboren, von denen einige einen ausge-\n\npr\u00e4gten schwarzen Sattelfleck besa\u00dfen, \u00e4hnlich dem der \n\nSch\u00e4ferhunde. Diese Tiere wurden damals ganz offiziell \n\nals Hybriden, also als Scheinw\u00f6lfe eingestuft. Das Prob-\n\nlem ist jedoch, dass die Auspr\u00e4gung eines solchen Sattel-\n\nflecks nie h\u00e4tte entstehen k\u00f6nnen, wenn sich eine echte \n\nWolfsf\u00e4he mit einem Haushund gepaart h\u00e4tte. Ausschlag-\n\ngebend daf\u00fcr ist bei der Fellfarbe der sogenannte Aguti \n\nlupus. Wichtig zu wissen, dass das Gen f\u00fcr wolfstypische \n\nHaare dominant gegen\u00fcber der Genvariante f\u00fcr r\u00e4umlich \n\nbegrenzte Schwarzmarken, zum Beispiel bei Sch\u00e4ferhun-\n\nden, ist. \n\nDie mendelschen Regeln besagen, dass, wenn dominante \n\nGene mit rezessiven gekreuzt werden, im \u00e4u\u00dferlichen \n\nBild nur das dominante Gen sichtbar ist. Bei einer Paa-\n\nrung mit einer echten Wolfsf\u00e4he w\u00e4ren dementsprechend \n\nalle Welpen wolfsfarben gewesen und eine Hybridisie-\n\nrung nicht offensichtlich. Die f\u00fcr den Sch\u00e4ferhund typi-\n\nschen schwarzen Bereiche k\u00f6nnen sich nur dann auspr\u00e4-\n\ngen, wenn auch die angebliche Wolfsf\u00e4he Sunny im \n\nJahr 2003 bereits eine genetische Veranlagung besa\u00df und \n\nselbst ein Mischling war und kein Wolf. Die Vermischung \n\nmit einem Haushund muss somit mindestens w\u00e4hrend der \n\nAnsiedlung des ersten Wolfspaares in der Muskauer \n\nHeide erfolgt sein, eventuell auch eher. \n\nDie Wolfsf\u00e4he Sunny zog nach dem Hybridwurf mindes-\n\ntens 24 weitere Welpen auf, ihre Schwester Einauge, von \n\nder angenommen wird, sie entstamme dem gleichen Wurf, \n\nmindestens 42 Welpen. Diese Tiere \u2013 also sehr wahr-\n\nscheinlich Scheinw\u00f6lfe \u2013 bilden die Gr\u00fcnderpopulation \n\nder s\u00e4chsischen und deutschen W\u00f6lfe. Dies ist seitdem \n\nunwidersprochen und wird von Ihnen nicht weiter unter-\n\nsucht. Wenn dies stimmt, k\u00f6nnen weitere Nachkommen \n\nrein wissenschaftlich und sachlich keine Eurasischen \n\nW\u00f6lfe, Canis lupus lupus, mehr sein, sondern eben auch \n\nnur Scheinw\u00f6lfe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Schutz und \n\nsogar die F\u00f6rderung der Ausbreitung von Artenmischlin-\n\ngen ist nicht nur Steuergeldverschwendung, die ihresglei-\n\nchen sucht, sondern gef\u00e4hrdet auch jegliche Schutzbem\u00fc-\n\nhungen f\u00fcr den tats\u00e4chlichen europ\u00e4ischen Grauwolf und \n\nverst\u00f6\u00dft zudem gegen die Berner Konvention, an die man \n\nsich ja auch h\u00e4lt, wenn man glaubt, Hybriden gefunden zu \n\nhaben. \n\nDaher ist eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission zur \n\nUntersuchung der tats\u00e4chlichen Ausma\u00dfe der Vermi-\n\nschung \u00fcberf\u00e4llig, und sie sollte von Ihnen nicht weiter \n\nignoriert oder gar politisch bek\u00e4mpft werden, sondern \n\nwenn Sie sicher sind, dass wir irren und Sie recht haben, \n\nsollten Sie meinem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ganz kurz: Die \n\nAussagen kamen vorhin schon einmal vor \u2013 der Verweis \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der AfD und dass diese Untersu-\n\nchungen selbstverst\u00e4ndlich bis in die dritte Generation \n\nlaufen. Es ist also nicht so, dass wir hier v\u00f6llig im Nebel \n\nstochern. \n\nIch habe auf das deutsche Referenzlabor beim Sencken-\n\nberg-Institut in Gelnhausen hingewiesen und als Letztes \n\nauf die Kleine Anfrage des Kollegen Heinz, der deutlich \n\ngemacht hat, dass das alles kein Geheimnis, keine Black-\n\nbox ist, man alles untersuchen kann und Transparenz \n\nherrscht. Frau Dr. Petry, insofern lehnen wir Ihren Antrag \n\nab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nEs wurde von Ihnen nicht untersucht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Somit lasse ich nun \u00fcber diesen Antrag ab-\n\nstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch komme zum Ursprungsantrag in der Drucksache \n\n6/15208. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7740 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Wir wollten \n\npunktweise Abstimmung!) \n\n\u2013 Ach, punktweise Abstimmung. Das habe ich leider nicht \n\nmitbekommen. Entschuldigung! Wir stimmen \u00fcber \n\nPunkt I und Punkt II ab. \n\nWer gibt Punkt I die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund wenigen Gegenstimmen ist Punkt I mit Mehrheit \n\nangenommen worden. \n\nWer gibt Punkt II die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthal-\n\ntungen und eine Reihe von Gegenstimmen. Dennoch ist \n\nPunkt II mit Mehrheit angenommen worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den gesamten Antrag abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der Antrag mit Mehrheit angenom-\n\nmen worden. Meine Damen und Herren, damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGr\u00fcndung und Aufbau einer \u201eBund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr Stilllegung, \n\nSanierung und Rekultivierung der deutschen Braunkohlereviere (GSRB)\u201c \n\nDrucksache 6/15206, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau \n\nDr. Pinka das Wort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir wechseln. \n\n (Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Digitaler Fortschritt, Energieforschung, \n\nAusbau der Infrastruktur \u2013 das sind die Schlagworte des \n\nZwischenberichts zu m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen zur sozialen \n\nund strukturpolitischen Entwicklung der Braunkohleregi-\n\non, vorgelegt in der vorigen Woche von der Kommission \n\nWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung. Dazu \n\nsollen bis 2021 \u00fcber den Bundeshaushalt zus\u00e4tzlich \n\n1,5 Milliarden Euro als Ausgaben vorrangig f\u00fcr Struktur-\n\npolitik in die Kohleregion flie\u00dfen. \n\nZu Recht titelte meines Erachtens die \u201eS\u00e4chsische Zei-\n\ntung\u201c daraufhin: \u201eWovon die Lausitz k\u00fcnftig leben soll \u2013 \n\nDer Kohlekommission f\u00e4llt in ihrem Zwischenbericht \n\nzum Strukturwandel nicht viel Neues ein f\u00fcr die Ost-\n\nRegion\u201c. Denn obwohl zu den Bewertungsma\u00dfst\u00e4ben der \n\nKommission geh\u00f6rt, dass betriebsbedingte K\u00fcndigungen \n\nverhindert werden und den Besch\u00e4ftigten keine unbilligen \n\nsozialen und \u00f6konomischen Nachteile entstehen sollen, \n\nfindet sich im folgenden Text leider nichts Konkretes, wie \n\nman sich das vorstellt. Au\u00dfer dem Willen, bestehende \n\nhochwertige, mitbestimmte Arbeitspl\u00e4tze durch neue \n\nhochwertige und langfristig sichere Besch\u00e4ftigung erset-\n\nzen zu wollen, konnte ich nicht einen Vorschlag lesen. \n\nZwar ist das Unterkapitel \u201eArbeitsmarkt\u201c ein zentrales \n\nund wichtiges im vorgelegten Zwischenbericht, aber eben \n\nleider auch bisher sehr unkonkret besetzt. \n\nIch lese von Ma\u00dfnahmen und Dienstleistungen nach \n\nSGB III. Dabei handelt es sich dann doch eher um Um-\n\nschulungs- und Transferleistungen, also mitnichten um \n\ndie Etablierung von Ersatzarbeitspl\u00e4tzen. Ich lese, dass \n\ndurch die entstehenden gut bezahlten Industriearbeitspl\u00e4t-\n\nze gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte gebraucht werden; und \n\nwenn ich an die Lausitz denke, erinnert mich das an den \n\nWitz, wer zuerst da war: Henne oder Ei. \n\nSchlie\u00dflich lese ich, dass bei der sukzessiven Schlie\u00dfung \n\nvon Tagebauen und Kraftwerken die M\u00f6glichkeit des \n\nWechsels zwischen den verschiedenen Standorten inner-\n\nhalb der Braunkohleunternehmen besteht, aber auch des \n\nWechsels \u00fcber Unternehmens- und Reviergrenzen hin-\n\nweg. Genau das kann aber wohl nicht in unserem Interes-\n\nse sein \u2013 nach Jahrzehnten der Massenabwanderung \u2013, \n\ndass dann wom\u00f6glich Lausitzer Bergleuten angeboten \n\nwird, irgendwo in Nordrhein-Westfalen einen Arbeitsplatz \n\nzu bekommen. Das w\u00e4re das Gegenteil dessen, was ein \n\nstaatlich gesteuerter Strukturwandel schaffen muss: \n\nZukunft dort zu organisieren, wo die Menschen zu Hause \n\nsind. \n\nDie vormalige Aktuelle Debatte hier im Landtag zum \n\nStrukturwandel, aber gerade auch der Zwischenbericht \n\nder Kommission hat meiner Fraktion gezeigt, dass es eben \n\ndoch angebrachter gewesen w\u00e4re, Kohleausstiegsszenari-\n\nen gleichzeitig mit den kurz-, mittel- und langfristigen \n\nStrukturszenarien zu diskutieren. Daher m\u00f6chten wir \n\nIhnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, heute einen \n\nVorschlag unterbreiten, der substanziell ist und dessen \n\nUmsetzung unmittelbar beginnen muss. \n\nIch wei\u00df nicht, wer sich von Ihnen noch erinnern kann, \n\nwie und warum die Wismut GmbH, die Lausitzer und \n\nMitteldeutsche Bergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH \n\noder die Gesellschaft zur Verwahrung und Verwertung \n\nstillgelegter Bergwerksanlagen gegr\u00fcndet worden sind. \n\nIch darf dies f\u00fcr die j\u00fcngeren Abgeordneten kurz darle-\n\ngen: Mit der Wiedervereinigung endete in vielen Regio-\n\nnen der DDR der Erz-, Salz-, aber auch der Kohlebergbau \n\naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Um die offenen Sanie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7741 \n\nrungsaufgaben zu bew\u00e4ltigen, wurden Bundes-, aber auch \n\nBund-L\u00e4nder-Gesellschaften gegr\u00fcndet, auf rechtliche \n\nF\u00fc\u00dfe gestellt und mit Finanzen und Zielsetzungen unter-\n\nsetzt. Das Wichtigste im Zusammenhang mit dem jetzt \n\nvorliegenden Antrag war: Die Bergleute hatten eine \n\nAufgabe vor Augen, von der sie etwas verstanden, die sie \n\nsicherlich manchmal schweren Herzens ausf\u00fchrten, aber \n\ndie ihnen keine Existenz\u00e4ngste machte und die ihnen in \n\nihrer Region eine Bleibem\u00f6glichkeit bot. \n\nIch darf daran erinnern, dass sowohl die Wismut als auch \n\ndie LMBV noch aktive Gesellschaften sind, dass die \n\nWismut f\u00fcr die Sanierung ihrer Standorte in Sachsen und \n\nTh\u00fcringen bisher 6 Milliarden Euro ausgegeben hat und \n\ndie LMBV f\u00fcr die ihrigen in Brandenburg, Sachsen-\n\nAnhalt, Sachsen und Th\u00fcringen etwa 11 Milliarden Euro. \n\nDer Ausstieg aus der Braunkohleverstromung hat eine \n\nbundesweite Dimension f\u00fcr die betroffenen Bergbauregi-\n\nonen. Daher bedarf es in der j\u00fcngeren deutschen Ge-\n\nschichte erstmalig einer Bund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr die \n\nStilllegung, Sanierung und Rekultivierung der deutschen \n\nBraunkohlereviere, insbesondere f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder \n\nSachsen, Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Nordrhein-\n\nWestfalen und \u2013 in Klammern \u2013 bei Bedarf nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr die Randbereiche Th\u00fcringens und Niedersachsens. \n\nWir haben im Landtag schon sehr h\u00e4ufig \u00fcber die Aufga-\n\nben gesprochen, die allein aus der Renaturierung der \n\nLausitz und des Mitteldeutschen Reviers f\u00fcr viele Jahr-\n\nzehnte Bedarf hervorrufen werden. Ich m\u00f6chte hier nur \n\neinige nennen, die vor uns liegen. \n\nErstens: In erster Linie werden keine Tagebauerweiterun-\n\ngen mehr notwendig sein. Das von der Kommission noch \n\nvorzulegende Braunkohleausstiegsszenario wird aufzei-\n\ngen, wann welcher Kraftwerksblock in welchem Braun-\n\nkohlerevier au\u00dfer Betrieb geht. Konsequenterweise \n\nm\u00fcssen die betroffenen Bergbautreibenden Abschlussbe-\n\ntriebspl\u00e4ne f\u00fcr die Tagebaue vorlegen. \n\nZweitens: Tagebauschlie\u00dfungen im Braunkohlebergbau \u2013 \n\ndas haben die Erfahrungen bei der LMBV gezeigt \u2013 sind \n\nnicht trivial. Kippen m\u00fcssen verdichtet bzw. stabilisiert \n\nwerden. Der ungesteuerte Grundwasserwiederanstieg hat \n\nzu starken Versauerungen gef\u00fchrt. Diffuse eisenreiche \n\nGrundw\u00e4sser haben gro\u00dfe Auswirkungen auf die Flie\u00df-\n\ngew\u00e4sser. Ich nenne hier nur die Spree. Wir haben bereits \n\njetzt immense Probleme mit zu viel Sulfat in den Trink-\n\nwasservorkommen im Lausitzer Revier bis nach Berlin. \n\nWir haben uns mit Vern\u00e4ssungsproblemen besch\u00e4ftigt. \n\nDabei denke ich an die Probleme in Borna oder Regis-\n\nBreitingen. \n\nDrittens: In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich anspre-\n\nchen, dass wir eine ungekl\u00e4rte R\u00fcckstandsproblematik \n\nbew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Ich nenne die Schlagworte Gipsdepo-\n\nnien, verbrachte Aschen in Tagebaurestl\u00f6chern oder auch \n\ndas ungekl\u00e4rte Eisenhydroxid-Problem. \n\nViertens: Die mit der Zeit au\u00dfer Betrieb gehenden Kraft-\n\nwerke m\u00fcssen abgebrochen und der jeweilige Standort \n\nmuss in G\u00e4nze saniert werden. \n\nF\u00fcnftens: Die Tagebaustandorte m\u00fcssen langfristig aus \n\nder Bergaufsicht entlassen werden und die B\u00f6den wieder-\n\nhergestellt sein. In den entstehenden Seen soll man baden \n\nk\u00f6nnen, die W\u00e4lder sollen begehbar oder mit dem Rad \n\nbefahrbar sein. Das ist doch unser aller Wunsch, oder? \n\nDas sind nur einige Probleme, die ich hier angerissen \n\nhabe, und daf\u00fcr brauchen wir ein gewisses Arbeitskr\u00e4fte-\n\npotenzial, das diese Renaturierung leistet. Ich habe im \n\nZwischenbericht nur Allgemeinpl\u00e4tze zum Thema An-\n\nsiedlung von Beh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen Einrichtungen \n\ngelesen. Angesichts von Medienberichten \u00fcber eine \n\nVerlagerung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit und Informa-\n\ntionstechnik und des Bundesverwaltungsamtes habe ich \n\nmich gefragt, wo jetzt der arbeitssuchende 50-j\u00e4hrige \n\nLausitzer Bergmann seine Perspektive finden k\u00f6nnte. \n\nDazu ist mir nichts eingefallen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir legen Ihnen heute \n\neinen Vorschlag f\u00fcr einen m\u00f6glichen Besch\u00e4ftigungs\u00fcber-\n\ngang f\u00fcr die vom Braunkohleausstieg betroffenen Men-\n\nschen in der Bergbauregion vor. Mag sein, er ist nicht \n\nweitreichend genug. Mag sein, wir m\u00fcssen weiter dar\u00fcber \n\nstreiten. Aber ich habe bisher weder aus dem Bundes- \n\nnoch aus den L\u00e4nderparlamenten etwas geh\u00f6rt oder \n\ndar\u00fcber gelesen, was den Arbeiterinnen oder Arbeitern \n\nnun wirklich als Perspektive f\u00fcr deren Arbeitsleben \n\nangeboten werden soll. \n\nDies hier ist ein konkreter Vorschlag, der auch den \n\nCharme hat, dass wir uns als Sitz dieser neu zu gr\u00fcnden-\n\nden Sanierungsgesellschaft die Stadt Hoyerswerda gut \n\nvorstellen k\u00f6nnten. Nat\u00fcrlich fordern wir hinsichtlich der \n\nFinanzierung, neben den Bund und den L\u00e4ndern, auch \n\neine ausreichende Beteiligungsfinanzierung von Bergbau-\n\ntreibenden und den Betreibern der Kraftwerksstandorte \n\nein. \n\nDaher stimmen Sie unserem Antrag zu; denn die Schlie-\n\n\u00dfung der Braunkohletagebaue d\u00fcrfen wir nicht von einem \n\neventuell erfolgreichen Strukturwandel abh\u00e4ngig machen, \n\nsondern die Schlie\u00dfung der Braunkohletagebaue muss \n\nStartschuss f\u00fcr einen tats\u00e4chlich erfolgreichen Struktur-\n\nwandel sein. Daf\u00fcr ist Hoyerswerda als Stadt, die durch \n\ndie Kohlef\u00f6rderung gewachsen ist und im Herzen des \n\nLausitzer Seenlandes liegt, ein ideales Zentrum. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf zwei m\u00f6glicherweise \n\nabsehbare Kritikpunkte an unserem Antrag eingehen. \n\nErster m\u00f6glicher Kritikpunkt: Wie sollen denn die Fach-\n\nkr\u00e4fte in die Lausitz und nach Hoyerswerda kommen? \n\nZum einen sage ich: Die Fachkr\u00e4fte sind schon da, weil es \n\nja eine Gesellschaft f\u00fcr die heutigen Bergleute sein soll. \n\nZum anderen wollen wir mit solch einer Ansiedlung \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch den zuk\u00fcnftigen Wegzug junger, \n\ngut ausgebildeter Menschen stoppen. Das hei\u00dft, auch hier \n\nkann die Region als Fachkr\u00e4ftereserve gesehen werden. \n\nAu\u00dferdem sollen die Kritiker aufh\u00f6ren, von der Lausitz \n\nwie von einem nicht erreichbaren Ort zu sprechen.  \n\nHoyerswerda hat eine gute, zentrale Lage, insbesondere \n\nmit guten Bahnverbindungen nach Leipzig, Dresden und \n\nG\u00f6rlitz. Cottbus ist auch nicht so weit entfernt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7742 \n\nZweiter m\u00f6glicher Kritikpunkt: Wir w\u00fcrden hier die \n\nKosten f\u00fcr die Sanierung des Kohleabbaus vergesellschaf-\n\nten und die LEAG und die RWE mit den Gewinnen \n\ndavonkommen lassen. Darauf kann ich ganz klar antwor-\n\nten: Nein, wir verzichten nicht auf Sicherheitsleistungen \n\nder Bergbautreibenden. Diese sollen sogar den gr\u00f6\u00dften \n\nBatzen davon schultern. Schlie\u00dflich sind Rekultivierung \n\nund Sanierung nach \u00a7 55 Bundesberggesetz eigentlich \n\nihre Aufgaben. Dass wir diese nun in eine staatliche \n\nGesellschaft legen wollen, liegt schlicht daran, dass wir \n\ngro\u00dfen Zweifel daran haben, ob dieser Investor bei einem \n\nambitionierten Kohleausstiegsbeschluss hier verantwort-\n\nlich handeln wird, und zwar sowohl hinsichtlich der \n\nSanierungsqualit\u00e4t als auch des Umgangs mit den Be-\n\nsch\u00e4ftigten. Ich nenne nur das Stichwort: m\u00f6gliche \n\nLeiharbeit auf Kosten von Stammarbeitspl\u00e4tzen. \n\nAngesichts der Geschwindigkeit, mit der die Bedrohung \n\ndes Klimawandels auf uns zukommt, m\u00fcssen wir daher \n\nz\u00fcgig handeln. Z\u00fcgiges sozial\u00f6kologisches Handeln hei\u00dft \n\nf\u00fcr mich, erstens, aus der Braunkohle z\u00fcgig auszusteigen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das ist nett. Vielen Dank, \n\nFrau Dr. Pinka. Ist Ihnen klar, Frau Dr. Pinka, dass die \n\nSicherheitsleistungen, wenn man sie verlangt, nicht dem \n\nStaat geh\u00f6ren, sondern dass er sie sozusagen nur verwal-\n\ntet und er erst zugreifen kann, wenn der eigentlich Ver-\n\nantwortliche ausf\u00e4llt, das hei\u00dft, wenn er tats\u00e4chlich \n\ninsolvent ist? Sie k\u00f6nnen nicht einfach damit arbeiten, \n\nsolange das Unternehmen existiert und die Aufgaben \n\nselbst erledigt. Ist Ihnen das klar? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist mir vollkommen \n\nklar. Wir haben ja schon mehrfach \u00fcber die Sicherheits-\n\nleistungen und die Notwendigkeiten gesprochen. Das ist \n\nmir schon klar. Aber im Moment hat die LEAG keinen \n\nGrund, \u00fcber Renaturierung und Sanierung zu sprechen. In \n\nden Braunkohlepl\u00e4nen steht ein ganz anderes Zeitziel des \n\nAusstiegs drin. Wir gehen ja beide davon aus, dass die \n\nStrukturkommission nachfolgend mit einem Ausstiegsge-\n\nsetz kommen wird. Von daher sage ich: Wir brauchen \n\nrelativ schnell diese Sicherheitsleistungen. Wir entlassen \n\ndie LEAG nicht aus dieser Verpflichtung. Wir beide \n\nglauben ja auch nicht an die dauerhafte Existenz der \n\nLEAG. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Baum, SPD) \n\nAlso ich jedenfalls nicht, und ich k\u00f6nnte das auch be-\n\ngr\u00fcnden, aber das mache ich jetzt nicht. Nat\u00fcrlich kann \n\nauch der Staat mit diesem Geld substanziell eine Gesell-\n\nschaft st\u00fctzen; das ist unbestritten. Er kann das Geld daf\u00fcr \n\neinsetzen. Eigentlich muss es die LEAG machen, darin \n\ngebe ich Ihnen recht. Aber, wie gesagt, daran zweifle ich \n\nein wenig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, die Frage ist beantwor-\n\ntet. Ich w\u00fcrde jetzt noch einmal wiederholen, was f\u00fcr \n\nmich z\u00fcgiges sozial\u00f6kologisches Handeln bedeutet. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nDas ist, erstens, aus der Braunkohle auszusteigen, zwei-\n\ntens, den Bergleuten in ihrer Region schnellstm\u00f6glich \n\neine Besch\u00e4ftigungsperspektive zu geben, und drittens, \n\nSicherheitsleistungen und finanzielle Beitr\u00e4ge der Berg-\n\nbautreibenden einzuholen, um die Sanierung und Perspek-\n\ntivsicherung in der Region zu erm\u00f6glichen. \n\nIch bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Rohwer. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Gl\u00fcck auf!, liebe Kumpel in den \n\nBraunkohlerevieren. Jetzt geht es im Landtag wieder um \n\neure Jobs. \n\nBeim Besuch der Braunkohlekommission in der Lausitz \n\nhaben eure Kinder ein Plakat hochgehalten. Auf dem \n\nstand: \u201eDie Kohle nimmt uns nicht die Luft zum Atmen, \n\nsie gibt uns viele M\u00f6glichkeiten!\u201c Wir in der Union \n\nwissen, dass ihr nicht die Luft verpestet, sondern daf\u00fcr \n\nsteht, dass das Licht in unserem Land brennt \u2013 so hier \n\nauch heute im Plenarsaal. \n\nVerdeutlichen wir uns noch einmal die Wichtigkeit des \n\nThemas, \u00fcber das wir wieder diskutieren. Die Kohle-\n\nkommission hat in ihrem Zwischenbericht angegeben, \n\ndass 20 000 Arbeitspl\u00e4tze deutschlandweit direkt an der \n\nKohle h\u00e4ngen und weitere 40 000 indirekt. In der energie-\n\nintensiven Industrie sind es \u00fcber 100 000 weitere Be-\n\nsch\u00e4ftigte. F\u00fcr diese Menschen gilt es nun verantwor-\n\ntungsbewusste Politik zu machen. \n\nDie heutige Debatte um die Gr\u00fcndung und den Aufbau \n\neiner Bund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr die Stilllegung, \n\nSanierung und Rekultivierung der deutschen Braunkohle \n\nkommt aus unserem Blickwinkel zu einem interessanten \n\nZeitpunkt, liebe Fraktion DIE LINKE. Ich sage Ihnen \n\nauch, warum: Das Ergebnis der sogenannten Braunkohle-\n\nkommission liegt Ende des Jahres vor und wird Empfeh-\n\nlungen zum weiteren Vorgehen beinhalten. Dieses Gremi-\n\num ist besetzt mit Experten auf diesem Gebiet, die aus der \n\ngesamten Bundesrepublik kommen, und au\u00dferdem wird \n\ndie Kommission durch die Bundesregierung in ihrer \n\nArbeit unterst\u00fctzt. Folglich ist geballtes Expertenwissen \n\ndort versammelt. Ein heutiger Beschluss des Parlaments \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7743 \n\nw\u00fcrde dieser Arbeit nat\u00fcrlich vorgreifen. Was w\u00fcrde also \n\ndieser Beschluss bewirken? \n\nIch sage es Ihnen ganz gern: Es k\u00e4me einer Vorwegnahme \n\ndes Ergebnisses gleich und w\u00fcrde die Kommission, in der \n\nauch Braunkohlegegner dabei sind \u2013 von gr\u00fcn bis links \u2013, \n\nvon dem Druck befreien, einen Kompromiss gemeinsam \n\nzu finden; denn der Einfluss auf ein sinnvolles Ergebnis \n\nw\u00fcrde auch das noch einmal minimieren. \n\nIch will damit signalisieren: Ich glaube, es ist gerade die \n\nChance der Kohlekommission, gemeinsam unter diesem \n\nDruck zu arbeiten und eine Idee zu entwickeln, wie es \n\ngehen kann \u2013 an die sich dann auch alle halten m\u00fcssen. \n\nLassen wir also die Kommission erst einmal zu Ende \n\narbeiten, und im Nachgang k\u00f6nnen wir immer noch \n\ndar\u00fcber diskutieren, wie der Weg konkret ausgestaltet \n\nwerden soll. \n\nNun zu einem anderen Punkt. Es besteht bereits eine \n\nBund-L\u00e4nder-Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die Braunkohlesanie-\n\nrung. Kennen Sie die, Frau Dr. Pinka? Wissen Sie, was \n\ndiese Bund-L\u00e4nder-Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die Braunkohlesa-\n\nnierung seit 1992 tut? Sie r\u00e4umt das weg, was Sie mit \n\nIhrer Planwirtschaft hinterlassen haben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Oh!) \n\nDeshalb brauchen wir auch keine neue Gesellschaft. Ich \n\nfinde es besser, bestehende Strukturen zu nutzen oder \n\neventuell bei Bedarf entsprechend auszubauen. \n\nDes Weiteren werden sich die Braunkohleunternehmen an \n\nden Kosten der Rekultivierung beteiligen m\u00fcssen. Ein \n\nVertrag zum Tagebau Nochten wird voraussichtlich bis \n\nJahresende geschlossen. F\u00fcr den Tagebau Reichwalde ist \n\nauch eine solche Regelung vorgesehen. \n\nZur Ehrlichkeit der Debatte geh\u00f6rt: Je fr\u00fcher das Aus-\n\nstiegsdatum aus der Braunkohle festgesetzt wird, umso \n\nmehr werden sich die Unternehmen aus der Verantwor-\n\ntung stehlen k\u00f6nnen. Ergebnis w\u00e4re, dass die B\u00fcrger, der \n\nSteuerzahler f\u00fcr die Kosten aufkommen muss, und das in \n\nMillionenh\u00f6he. \n\nIch habe am vergangenen Samstag ein Interview in der \n\n\u201eDNN\u201c gelesen, in dem sich unser Bundesfinanzminister \n\nzur Strukturf\u00f6rderung in der Lausitz ge\u00e4u\u00dfert hat. Er \n\nsagte, der Bund w\u00fcrde 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr den Struk-\n\nturwandel bereitstellen. Hinsichtlich des Wegfalls der \n\nWertsch\u00f6pfung von 2,5 Milliarden Euro pro Jahr ist diese \n\nZahl lachhaft und eine naive Vorstellung des Ministers \n\nScholz. So kommen wir unserem Ziel nicht einmal nahe, \n\ndie Region auf die Zeit nach der Braunkohle vorzuberei-\n\nten. Die Ministerpr\u00e4sidenten der ostdeutschen Braunkoh-\n\nlel\u00e4nder sprechen hingegen von 60 Milliarden Euro. Das \n\nerscheint mir schon eine realistischere Zahl. \n\nDie Erfahrungen aus der deutschen Wiedervereinigung \n\noder dem Steinkohleausstieg zeigen, dass die Gestaltung \n\neines solchen Prozesses mindestens 30 Jahre ben\u00f6tigt. \n\nDaher muss die Strukturentwicklung systematisch gestal-\n\ntet werden, und dazu braucht es Vertrauen. \n\nDie Finanzierung der Strukturentwicklung darf nicht mit \n\nder bundesweiten F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen \n\nvermischt werden. Wir brauchen ein separates, rechtlich \n\nabgesichertes, langfristig verf\u00fcgbares und flexibles \n\nFinanzierungsinstrument aus Mitteln des Bundes. Das \n\nVolumen muss so bemessen sein, dass die Strukturent-\n\nwicklung in den Braunkohlerevieren erfolgreich und ohne \n\nStrukturumbr\u00fcche umgesetzt werden kann. Wie hoch die \n\nfinanziellen Mittel daf\u00fcr sein m\u00fcssen, kann heute noch \n\nnicht abschlie\u00dfend gesagt werden. Die Messung sollte \n\nsich mindestens an dem direkten und indirekten volks-\n\nwirtschaftlichen Beitrag der Braunkohlewirtschaft bemes-\n\nsen. \n\nEntscheidend ist, dass sich die wirtschaftliche und gesell-\n\nschaftliche Situation in den Revieren nicht verschlechtern \n\ndarf. Auch ist es wichtig, dass der Fonds so flexibel \n\ngestaltet wird, dass er dynamische und zeitliche Anpas-\n\nsung ber\u00fccksichtigt, neue und dynamische auszubauende \n\nstrukturpolitische Projekte, forschungs- und wirtschafts-\n\nnahe Infrastrukturen finanziert. Das Ziel ist eine langfris-\n\ntige, zukunftsorientierte Entwicklung  mit zuk\u00fcnftigen \n\nArbeitspl\u00e4tzen und einer h\u00f6heren Wertsch\u00f6pfung. \n\nIch stimme Ihnen, meine Damen und Herren von der \n\nLINKEN, sogar in dem Punkt zu, dass wir uns Gedanken \n\nmachen m\u00fcssen, wie wir die Strukturf\u00f6rderung am besten \n\norganisieren. Jedoch lehne ich eine Gesellschaft, wie Sie \n\nes vorschlagen, ab. Die Kumpel brauchen keine Besch\u00e4f-\n\ntigungsgesellschaft \u2013 sie brauchen echte Arbeitspl\u00e4tze. \n\nIch pl\u00e4diere f\u00fcr eine Stiftung, die langfristig das Geld \n\nnicht nur verwaltet, sondern den Strukturwandel gestaltet. \n\nBleiben wir also realistisch, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, und lehnen den Antrag ab. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baum. Herr \n\nBaum, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Erneut m\u00fcssen wir \n\nuns mit einem Antrag der Fraktion DIE LINKE besch\u00e4fti-\n\ngen, der aus Sicht all derer, die sich mit dem Thema \n\nKohleausstieg und Strukturentwicklung der Kohleregio-\n\nnen ernsthaft und seri\u00f6s besch\u00e4ftigen, nur ein Kopfsch\u00fct-\n\nteln verursachen kann. \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, \n\nbleiben bei diesem Thema erneut Ihrer starren Linie treu \n\nund haben jetzt einen Antrag zur Gr\u00fcndung und zum \n\nAufbau einer Bund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr Stilllegung, \n\nSanierung und Rekultivierung der deutschen Braunkohle-\n\nreviere vorgelegt, der quasi unannehmbar ist. \n\nIch kann ja verstehen, dass Sie die Themen Kohleausstieg \n\nund Strukturwandel umtreiben, und da geht es mir als \n\nBewohner aus dem Lausitzer Revier nicht viel anders, \n\nwenn auch mit v\u00f6llig diametralen Pr\u00e4missen. Ich sage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7744 \n\nIhnen auch, warum: Die Kommission f\u00fcr Wachstum, \n\nStrukturwandel und Besch\u00e4ftigung hat noch nicht einmal \n\nden Abschlussbericht vorgelegt \u2013 es steht noch kein \n\nAusstiegsdatum aus der Kohleverstromung fest, und auch \n\ndie Planungen f\u00fcr die Reviere in Sachen Strukturwandel \n\nsind noch nicht festgeschrieben. \n\nSicherlich kann man dem vorgreifen und sich schon \n\neinmal positionieren oder Ideen einbringen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nOder den Kopf in den Sand stecken \u2026!) \n\nAber Timing ist alles. Zum Kohleausstieg wabern gerade \n\netliche mehr oder weniger durchdachte Vorschl\u00e4ge durch \n\nden Raum. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie es immer noch nicht verstanden?) \n\nMan kann noch einen weiteren Unsinn draufsetzen, aber \n\ndas hilft den Revieren und uns nicht weiter, solange wir \n\ndie Vorschl\u00e4ge der Kommission abschlie\u00dfend noch nicht \n\nkennen. \n\nJa, der Kohleausstieg wird kommen und das negiere ich \n\nauch nicht. Wir sollten auch gut darauf vorbereitet sein. \n\nAber unsinnige Schnellsch\u00fcsse bringen uns da gerade \n\nnicht weiter. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nhaben Sie schon vor f\u00fcnf Jahren erz\u00e4hlt!) \n\nEs ist ein Schnellschuss, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder LINKEN, wenn man, wie in Ihrem Antrag gefordert, \n\ndie Schlie\u00dfung der Braunkohletagebaue als Beginn eines \n\nerfolgreichen Strukturwandels ansieht. Ich m\u00f6chte den \n\naus meiner Sicht aberwitzigen Kernsatz Ihres Antrages \n\nnochmals zitieren: \u201eDabei geht es gerade darum, die \n\nSchlie\u00dfung der Braunkohletagebaue nicht von einem \n\nerfolgreichen Strukturwandel abh\u00e4ngig zu machen, \n\nsondern die Schlie\u00dfung der Braunkohletagebaue als \n\nBeginn eines erfolgreichen Strukturwandels zu sehen.\u201c \n\nDamit stellen Sie, DIE LINKE, all das infrage, bei dem \n\nich bisher an einen Konsens in diesem Hohen Haus \n\nglaubte, einmal abgesehen von der AfD-Fraktion. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na klar doch!) \n\n\u2013 Sie, Herr Barth, haben den Klimawandel ja auch ge-\n\nleugnet. \n\nErz\u00e4hlen Sie doch bitte einmal, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der LINKEN, den Menschen in den Kohlerevie-\n\nren, was Sie mit diesem Antrag vorhaben. Zuerst ein \n\nschneller Ausstieg aus der Kohleverstromung, und der \n\nStrukturwandel wird dann irgendwie schon erfolgreich \n\nkommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte um Entschul-\n\ndigung f\u00fcr meine Wortwahl, aber das ist Unsinn. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas ist so, als z\u00fcnden Sie Ihr eigenes Haus an und wun-\n\ndern sich dann, wenn die Feuerwehr nicht kommt, also \n\nEntschuldigung! \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie m\u00fcssen sich nicht \n\nentschuldigen, denn es ist die Wahrheit!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Strukturentwick-\n\nlung und das Konzept, in welche Richtung diese gehen \n\nsoll, das muss ja wohl am Anfang stehen. Alles andere \n\nw\u00e4re politischer, wirtschaftlicher und sozialer Irrsinn. \n\nNat\u00fcrlich ist es die Aufgabe der Politik, nun zu handeln \n\nund in der n\u00e4chsten Zeit konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die auch \n\nin Ihrem Antrag genannten Punkte zu machen, wie Rekul-\n\ntivierung, Besch\u00e4ftigungs\u00fcbergang, Finanzierungsbeteili-\n\ngung, Strukturentwicklung usw., aber eben erst dann, \n\nwenn die genannten Parameter durch die Kommission \n\ngekl\u00e4rt sind. \n\nEine Bund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr Stilllegung, Sanierung \n\nund Rekultivierung ergibt vielleicht absehbar Sinn. Aber \n\nwie haben Sie sich eine Substitution von oder Parallelit\u00e4t \n\nzur LMBV vorgestellt? Kollege Rohwer hat es angespro-\n\nchen. Denn darauf wird in Ihrem Antrag nicht Bezug \n\ngenommen. Wir haben mit der LMBV hier in der Region \n\nbereits einen renommierten Akteur, auch und besonders \n\nauf dem Gebiet von Rekultivierung und Sanierung von \n\nBergbaualtlasten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas sehe ich am Knappensee!) \n\n\u2013 Ja, in die Erde kann man nicht hineinschauen, Herr \n\nH\u00fctter. \u2013 Diese ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Lausitz und das \n\nmitteldeutsche Revier. Da haben wir trotz aller Kritik \n\ngro\u00dfes Potenzial, das sowohl der Bund als auch der \n\nFreistaat nutzen kann und muss. \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion nur wiederholen: Die SPD-\n\nFraktion wird den Kohleausstieg vern\u00fcnftig begleiten und \n\nbei dem einzig richtigen Grundsatz bleiben, dass zuerst \n\neine Strukturentwicklung mit konkreten Ideen und Ma\u00df-\n\nnahmen nachhaltig eingeleitet und wirksam werden muss, \n\nbevor eine Schlie\u00dfung von Tagebauen und Kraftwerken in \n\nBetracht kommt. Nicht durchdachte und vorschnelle \n\nL\u00f6sungen lehnen wir ab. Das ist der von Ihnen hier \n\nvorgelegte Antrag. \n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Abg. Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Fraktion \n\nDIE LINKE verfolgt mit ihrem Antrag \u201eGr\u00fcndung und \n\nAufbau einer Bund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr Stilllegung, \n\nSanierung und Rekultivierung der deutschen Braunkoh-\n\nlenreviere\u201c unter anderem das Anliegen, die Rekultivie-\n\nrung von Braunkohletagebauen in Zukunft finanziell \n\nabzusichern und diese Rekultivierung und Sanierung als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7745 \n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr bald besch\u00e4ftigungs-\n\nlose Bergleute und Kraftwerksmitarbeiter anzubieten. \n\nWieso ist in Sachsen \u00fcberhaupt die Notwendigkeit f\u00fcr \n\neine solche Absicherung entstanden? Ich will es Ihnen \n\nsagen. Die schwarz-rot-gr\u00fcne Energiepolitik will bis 2050 \n\neine Verringerung des deutschen CO2-Aussto\u00dfes um 90 % \n\ndurchsetzen. Deshalb wird der Braunkohleausstieg auch \n\nvon der CDU, Herr Rohwer, vorangetrieben. Wir als AfD-\n\nFraktion halten diese Energiewende und den Kohleaus-\n\nstieg f\u00fcr wissenschaftlich nicht begr\u00fcndbar und f\u00fcr \n\nhochgradig sch\u00e4dlich f\u00fcr den deutschen Wirtschaftsstand-\n\nort. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchon jetzt sind die Strompreise in Deutschland doppelt \n\nso hoch wie in Polen und in Tschechien. Selbst wenn wir \n\nauf alle Annehmlichkeiten einer modernen Gesellschaft \n\nverzichten, selbst wenn wir vollst\u00e4ndig auf CO2-\n\nEmissionen verzichten, l\u00e4ge Deutschlands Einfluss auf \n\ndie weltweiten CO2-Emissionen bei 0,06 %. Wer so etwas \n\nNutzloses ernsthaft durchsetzen will, der meint es nicht \n\ngut mit unserem Land. \n\nMit Vattenfall hatten die Lausitzer Tagebaue einen solven-\n\nten Eigent\u00fcmer, bei dem die Absicherung der Rekultivie-\n\nrungs- und Sanierungskosten sicher war, weil selbst im \n\nInsolvenzfall der schwedische Staat in die Haftung \n\neingetreten w\u00e4re. Aufgrund Ihrer irrwitzigen Klimapoli-\n\ntik, und da meine ich auch die CDU, Herr Rohwer, hat \n\nsich Vattenfall entschlossen, sich aus der Braunkohlever-\n\nstromung in Deutschland zur\u00fcckzuziehen. Beim Verkauf \n\nan den neuen privaten Eigent\u00fcmer hat es die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und insbesondere das Wirtschaftsministe-\n\nrium unter Herrn Dulig vers\u00e4umt, das nun erh\u00f6hte Insol-\n\nvenzrisiko ins Auge zu fassen. Sie haben es vers\u00e4umt, die \n\nZustimmung zum Verkauf von der Insolvenzsicherung der \n\nRekultivierungsr\u00fccklagen abh\u00e4ngig zu machen. \n\nDer Antrag der LINKEN, die nicht unschuldig an der \n\nKlimahysterie sind, soll nun die M\u00e4ngel des Unterneh-\n\nmensverkaufs heilen. Heute ist der Freistaat aber in einer \n\nwesentlich schlechteren Verhandlungsposition bez\u00fcglich \n\nder Rekultivierungskosten als 2016, als er dem Verkauf \n\nzugestimmt hat. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wo haben  \n\nwir denn zugestimmt? Stimmt doch gar nicht!) \n\nDer neue Eigent\u00fcmer LEAG wird sich die Verpflichtung \n\nzu insolvenzsicheren R\u00fccklagen nur in z\u00e4hen Verhand-\n\nlungen abringen lassen. Jede Verschlechterung der politi-\n\nschen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Braunkohleabbau \n\nk\u00f6nnte LEAG als Argument f\u00fcr eine h\u00f6here Beteiligung \n\ndes Steuerzahlers an der Rekultivierung anf\u00fchren. Die f\u00fcr \n\ndie Steuerzahler schlechte Situation wurde durch eine \n\nnutzlose und sch\u00e4dliche Energiepolitik herbeigef\u00fchrt und \n\ndurch ein Wirtschaftsministerium, das von einem Minister \n\ngeleitet wird, der gern mit einem K\u00fcchentisch durchs \n\nLand reist und Parteiarbeit macht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa die AfD den Kohleausstieg zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr \n\nfalsch h\u00e4lt, trotzdem aber der Meinung ist, dass es eine \n\nL\u00f6sung f\u00fcr die bestehenden Insolvenzrisiken geben muss, \n\nwird sich meine Fraktion der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nerh\u00e4lt der Abg. Dr. Lippold das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Als ich Ihren Antrag las, \n\nliebe LINKE, war ich zun\u00e4chst einmal erschrocken. Habe \n\nich irgendwelche Nachrichten von einer unmittelbar \n\ndrohenden Insolvenz eines Bergbauunternehmens ver-\n\npasst? Denn nichts weniger als das m\u00fcsste ja geschehen \n\nsein, um Forderungen Ihres Antrages als m\u00f6gliche Optio-\n\nnen zu diskutieren, als ob es auf die Unternehmen \u00fcber-\n\nhaupt nicht mehr ank\u00e4me. \n\nUm es klar zu machen: Wir wollen f\u00fcr kein Unternehmen \n\nin Sachsen ein solches Szenario. Wir w\u00fcnschen jedem \n\nUnternehmen, das f\u00fcr Menschen berufliche und pers\u00f6nli-\n\nche Perspektiven und ein St\u00fcck Sicherheit f\u00fcr Familien \n\nschafft, dass es in all den Ver\u00e4nderungen und Herausfor-\n\nderungen dieser Zeit seinen erfolgreichen Weg mit zu-\n\nkunftsf\u00e4higen Gesch\u00e4ftsmodellen findet. \n\nIch versuche zu verstehen, wie Ihre Idee der staatlichen \n\nGesellschaft f\u00fcr Stilllegung, Sanierung und Rekultivie-\n\nrung der deutschen Braunkohlereviere entstanden sein \n\nk\u00f6nnte. Wahrscheinlich haben Sie wohl beim Blick auf \n\nProbleme von heute und morgen geschaut, wie man das in \n\nder Vergangenheit angepackt hat. Mit LMBV und Wismut \n\ngibt es zwei Beispiele staatlicher Gesellschaften, die \n\nsowohl beim Transfer von Besch\u00e4ftigten und Knowhow \n\nhilfreich waren als auch Sanierungsaufgaben erf\u00fcllen. Im \n\nZuge der Wiedervereinigung waren die verantwortlichen \n\nBergbautreibenden einfach weggefallen, sodass es gar \n\nkeine Alternative gab, als dies mit Milliarden aus der \n\n\u00f6ffentlichen Kasse zu leisten. \n\nDoch die Ausgangslage, meine Damen und Herren, ist \n\nheute grundverschieden. Da stehen private Bergbauunter-\n\nnehmen und dahinter milliardenschwere Gesellschafter. \n\nEs gibt eine unmissverst\u00e4ndliche Gesetzeslage, wer f\u00fcr \n\ndie Wiedernutzbarmachung verantwortlich ist und wer sie \n\nzu finanzieren hat: diese heute aktiven Bergbautreiben-\n\nden, nicht der Staat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern ist es ein fatales Signal, wenn Ihr Antrag den \n\nEindruck erweckt, Sie gingen bereits davon aus, dass \n\ndiese gesetzlichen Verpflichtungen sowieso nicht einzul\u00f6-\n\nsen seien und somit der Staat ganz oder haupts\u00e4chlich \n\naufkommen m\u00fcsse. Moral Hazard, ein moralisches \n\nRisiko, nennt man in der \u00d6konomie bestimmte Fehlanrei-\n\nze. Personen oder Unternehmen verhalten sich n\u00e4mlich \n\ndann mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit verantwortungslos \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7746 \n\noder leichtsinnig und verst\u00e4rken damit Risiken, wenn es \n\nsich um gut versicherte Risiken handelt. Und Sie, liebe \n\nFrau Dr. Pinka, machen mit Ihrem Antrag schon einmal \n\nein Angebot. Seht her, wir bereiten uns als Staat schon \n\neinmal darauf vor, an Eurer Stelle die Risiken ganz oder \n\nteilweise zu tragen. \n\nWarum ist die Situation heute mit leistungsf\u00e4higen priva-\n\nten Unternehmen ganz anders als damals? Nun, Unter-\n\nnehmen k\u00f6nnen vor allem eines, etwas unternehmen, \n\ninsbesondere dann, wenn sie in vielen guten Jahren viel \n\nGeld verdient haben, wenn dahinter milliardenschwere \n\nGesellschafter stehen und wenn sie Tausende gut ausge-\n\nbildeter Fachkr\u00e4fte mit einem erfahrenen Management \n\nhaben. \n\nDas alles sind beste Voraussetzungen, mit so einem Schiff \n\nauch einmal den Kurs zu wechseln und neue Ziele anzu-\n\nsteuern. Warum sollte das ausgerechnet eine gro\u00dfe in \n\nEnergiewirtschaft und Bergbau t\u00e4tige Unternehmensgrup-\n\npe nicht hinbekommen? Das Ziel muss doch sein, auch \n\nweiterhin f\u00fcr gute Arbeit guten Lohn zu bieten und aus \n\ndem neuen Gesch\u00e4ft von heute und morgen Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Verbindlichkeiten aus dem Gesch\u00e4ft von \n\ngestern zu tragen, mit dem man so viel Geld verdient hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das Umsteuern nicht gelingt oder von den Eigen-\n\nt\u00fcmern nicht gewollt sein sollte, ja, dann verschwinden \n\ngleichwohl Verpflichtungen und Verbindlichkeiten den-\n\nnoch nicht, selbst in dem Fall, dass es keine K\u00e4ufer gibt \n\nund abgewickelt oder gar nach einem Insolvenzverfahren \n\nliquidiert werden m\u00fcsste. Dazu gibt es ganz klare Proze-\n\nduren. Keine davon f\u00fchrt einfach automatisch in die von \n\nIhnen geforderte staatliche Gesellschaft. Am Ende f\u00fchrt \n\nirgendjemand in irgendjemandes Auftrag die vorgeschrie-\n\nbenen Sanierungs- und Wiedernutzbarmachungsma\u00dfnah-\n\nmen durch. Ob das nun ein privater Auftragnehmer oder \n\neine staatliche Struktur ist und im letzteren Fall entweder \n\neine schon kompetent arbeitende oder eine neue. So ist es \n\nnicht die entscheidende Frage, wie eine solche Gesell-\n\nschaft hei\u00dft und wie sie strukturiert ist. Entscheidend ist \n\nwie so oft im Leben, wer das Ganze bezahlt. \n\nEs gibt eine einzige insolvenzsichere L\u00f6sung, um die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte zu sch\u00fctzen: Die sofortige Erhe-\n\nbung vollumf\u00e4nglicher Sicherheitsleistungen, und zwar \n\njetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd daf\u00fcr haben auch Sie sich in den letzten Jahren \n\neingesetzt, liebe Kollegin Dr. Pinka. Umso mehr erweisen \n\nSie sich jetzt \u2013 glaube ich \u2013 einen B\u00e4rendienst, denn \n\nnachdem Sie jahrelang wie auch wir daf\u00fcr gearbeitet \n\nhaben, eine verursachergerechte Braunkohlefolgekosten-\n\nfinanzierung abzusichern und die \u00f6ffentliche Hand m\u00f6g-\n\nlichst aus drohender Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fcr den \n\nheute aktiven Braunkohlebergbau herauszunehmen, \n\nkommen Sie nun mit einem Antrag, der den Eindruck \n\nerweckt, dass Sie genau dieses Anliegen sozusagen schon \n\nals gescheitert betrachten. Das sehen wir als das falsche \n\nSignal, und deshalb k\u00f6nnen wir hier auch nicht zustim-\n\nmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. \u2013 \n\nHerr Wild, Sie stehen bei mir gar nicht in der Liste. Aber \n\nSie warten bitte noch einen ganz kleinen Moment; ich \n\nentscheide, wer wann dran ist. \u2013 Jetzt gibt es eine Wort-\n\nmeldung. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ja, ich m\u00f6chte die Kurzintervention nutzen. Ich \n\nm\u00f6chte gern darauf verweisen, dass in dem Antrag, den \n\nwir eingebracht haben, zwar die Beteiligungsfinanzierung \n\nvielleicht nicht ganz weitreichend ausformuliert ist, aber \n\nSie interpretieren hier etwas hinein, was \u00fcberhaupt kein \n\nSachgegenstand ist. Die Sicherheitsleistung \u2013 nat\u00fcrlich \n\nbleiben wir da dran. \n\nSie wissen ganz genau, dass ich versucht habe, \u00fcber eine \n\nUmweltinformationsauskunft beim S\u00e4chsischen Ober-\n\nbergamt endlich einmal zu erfahren, wie die Gesellschaft \n\naussehen soll, die gef\u00fcllt werden soll mit den Sicherheits-\n\nleistungen. Wir wissen aber auch ganz genau, dass offen-\n\nbar das S\u00e4chsische Oberbergamt Schwierigkeiten hat, \n\nInformationen von der LEAG zu bekommen. Wir wissen, \n\ndass am 30.06. nach den Nebenbestimmungen des Haupt-\n\nbetriebsplanes diese Gesellschaft schon gegr\u00fcndet oder \n\nzumindest das Konstrukt da sein sollte. Wir wissen aber, \n\ndass das F\u00fcllen dieser Gesellschaft auch erst ab dem Jahr \n\n2021 kommen wird. Das hat also mitnichten mit diesem \n\nAntrag etwas zu tun. \n\nDie Sicherheitsleistung und diese Forderung halten wir \n\nnat\u00fcrlich nach wie vor aufrecht. Sie interpretieren etwas \n\nhinein, was hier nicht steht. Nat\u00fcrlich werden die Berg-\n\nbautreibenden mit in die Beteiligung genommen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAlles andere habe ich vorhin gesagt. Ich glaube, dass ein \n\nstrukturiertes Vorgehen mit einer staatlichen Gesellschaft \n\neinfach besser wirken kann. Wie gesagt, die LMBV ist ein \n\nBeispiel daf\u00fcr, dass es auch funktioniert. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. Liebe Frau Dr. Pinka, \n\nich interpretiere hier nichts rein. Ich lese einfach Ihren \n\nAntrag. Da steht, dass diese Gesellschaft die Aufgaben im \n\nRahmen der Stilllegung, Sanierung und Rekultivierung \n\nusw. erf\u00fcllt, und unter Drittens: \u201eDiese Gesellschaft wird \n\nhaupts\u00e4chlich durch den Bund und die betroffenen Bun-\n\ndesl\u00e4nder finanziert.\u201c Das hei\u00dft, der Bund und die Bun-\n\ndesl\u00e4nder finanzieren diese Aufgaben dieser Gesellschaft. \n\nDas steht hier drin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7747 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Haupts\u00e4chlich!) \n\nUnd unter Punkt III. steht dann, dass Sie unverz\u00fcglich die \n\nausreichende Beteiligungsfinanzierung einfordern wollen. \n\nDaf\u00fcr gibt es keinerlei gesetzliche Basis. Auf welcher \n\nBasis wollen Sie denn jetzt pl\u00f6tzlich das Unternehmen \n\nauffordern, sich an irgendetwas zu beteiligen und Geld \n\ndem Unternehmen abverlangen? Was Sie verlangen \n\nk\u00f6nnen, ist eine Sicherheitsleistung. Die geh\u00f6rt Ihnen \n\naber nicht \u2013 danach habe ich Sie vorhin gefragt \u2013, sondern \n\ndie kann man lediglich ziehen, wenn das Unternehmen \n\nselbst nicht zahlungsf\u00e4hig ist. Wir allerdings hoffen, dass \n\nein Unternehmen wie die LEAG die Kurve bekommt und \n\nden Kurs in die Energiewende setzt und uns erhalten \n\nbleibt und dass wir es nicht erst in die Pleite treiben \n\nm\u00fcssen, bevor wir dann an das Geld herankommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen in der Aussprache fort. Es gibt noch \n\neine Wortmeldung von Herrn Abg. Wild. \u2013 Bitte sehr. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Die Gr\u00fcndung und der Aufbau der \n\nBund-L\u00e4nder-Gesellschaft f\u00fcr Stilllegung, Sanierung, \n\nRekultivierung der deutschen Braunkohlereviere ist \n\nUnsinn und abzulehnen. \n\nF\u00fcr die Alttagebaue gibt es bereits den LMBV. F\u00fcr diese \n\nTagebaue gab es jedoch auch keinen Rechtsnachfolger \n\nmehr, der f\u00fcr die Stilllegung, Sanierung und Rekultivie-\n\nrung h\u00e4tte bezahlen k\u00f6nnen. Die DDR wurde aufgel\u00f6st \n\nund war dar\u00fcber hinaus pleite. Die Verantwortlichkeiten \n\nf\u00fcr die jetzigen Tagebaue sind klar geregelt. Sie liegen bei \n\nder LEAG und bei EPH. Es steht auch fest, dass wir diese \n\nTagebaue auch \u00fcber mehrere Jahrzehnte dringend ben\u00f6ti-\n\ngen. Deutschland ist auf diesen grundlastf\u00e4higen Strom \n\nangewiesen. Statt Milliarden Euro f\u00fcr Stromtechnologien \n\nauszugeben, die keine einzige Gl\u00fchbirne zum Leuchten \n\nbringen, wenn nachts der Wind ausbleibt, sollten wir die \n\nForschungen in die Kernfusion vorantreiben. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie aber widmen sich der Verteufelung des letzten ein-\n\nheimischen Energietr\u00e4gers, w\u00e4hrend \u00fcberall auf der Welt \n\nneue Kohlekraftwerke entstehen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Schwachsinn!) \n\nIn China zum Beispiel entstehen bis 2030 jedes Jahr mehr \n\nals der Gesamtbestand in Deutschland. Das muss man \n\nsich einmal vorstellen. Und Sie hoffen, mit Abschaltun-\n\ngen die Welt zu retten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUm es einmal ganz klar zu sagen: Was Sie machen, ist \n\nverantwortungslos. Verantwortungslos war aber auch das \n\nHandeln der Staatsregierung. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nCDU und SPD streben auf Bundesebene die Braunkohle-\n\nkonzerne im vollen Wissen um die Auswirkungen in den \n\nRuin. Bei den aktuellen Pl\u00e4nen kann tats\u00e4chlich niemand \n\nmehr ausschlie\u00dfen, dass nicht doch der Steuerzahler \n\nderjenige ist, der bezahlt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Kollege Wild, Sie haben gerade \n\ninteressante Ausf\u00fchrungen zu dem Thema Atomenergie \n\ngemacht \u2013 \n\nGunter Wild, fraktionslos: Nicht Atomenergie. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und auch zum Thema Kernfusion. \n\nWo w\u00fcrden Sie denn in Sachsen ein Atomkraftwerk \n\nvorschlagen? M\u00f6glicherweise im Vogtland? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Leipzig-Connewitz! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Neustadt!) \n\nGunter Wild, fraktionslos: Wir reden hier nicht \u00fcber \n\nAtomenergie, Herr Vieweg, sondern \u00fcber Forschung, \u00fcber \n\nkalte Fusion, Kernfusion, \u00fcber Zukunftstechnologien, die \n\numweltvertr\u00e4glich sind, die keine Brennst\u00e4be f\u00fcr eine \n\nEndlagerung brauchen. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Forschung wird sehr, sehr stiefm\u00fctterlich behandelt. \n\nAnstatt Milliarden Euro in den sinnlosen Ausbau von \n\nWindkraft- und anderen nicht grundlastf\u00e4higen Strom zu \n\nstecken, sollten wir doch Geld daf\u00fcr investieren, um zu \n\nforschen, wie wir sauberen, grundlastf\u00e4higen Strom \n\nerzeugen k\u00f6nnen. Das ist doch viel, viel wichtiger. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch fahre fort. Ich erinnere mich noch daran, dass Vatten-\n\nfall im Zuge der Verkaufsverhandlungen 1,5 Milliarden \n\nEuro genau f\u00fcr diese Zwecke an den neuen Besitzer EPH \n\n\u00fcberwiesen hat. Da fragt man sich, warum die Staatsregie-\n\nrung \u2013 jetzt, zwei Jahre nach dem Verkauf \u2013 \u00fcber eine \n\nSumme von 600 bis 800 Millionen Euro an Sicherheits-\n\nleistungen verhandelt.. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun ist die erste Runde in der Aussprache wirk-\n\nlich beendet. M\u00f6chte noch jemand aus den Reihen der \n\nFraktionen sprechen? \u2013 DIE LINKE nicht. Die CDU-\n\nFraktion? \u2013 Herr Abg. Von Breitenbuch. \u2013 Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7748 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ende des Braun-\n\nkohlebergbaus und der Braunkohleverstromung ist in \n\nMitteldeutschland in der Lausitz mittelfristig absehbar. \n\nDazu wird die Kommission Strukturwandel, Wachstum \n\nund Besch\u00e4ftigung voraussichtlich bis Ende des Jah-\n\nres 2018 eine Konzeption erarbeiten, wie der Struktur-\n\nwandel zu bew\u00e4ltigen ist. Diesen Ergebnissen sollten wir \n\nnicht vorgreifen. Insofern ist der Zeitpunkt Ihres Antra-\n\nges, liebe Fraktion DIE LINKE, wirklich interessant. \n\nSie greifen in Ihrer Argumentation f\u00fcr eine staatliche \n\nGesellschaft zur Sanierung und Rekultivierung der deut-\n\nschen Braunkohlereviere die Aspekte Stilllegung, Sanie-\n\nrung und Rekultivierung auf. Die offenen Fragen des \n\nAuslaufbergbaus bleiben indes unbeantwortet. Sie be-\n\ntrachten den Braunkohlebergbau als abgeschlossenen \n\nProzess, an den sich unmittelbar eine Rekultivierung \n\nanschlie\u00dft. Das greift zu kurz und ist fachlich nicht \n\ndurchdacht. \n\nEine erfolgreiche Sanierung und Rekultivierung gelingt \n\nnur im Miteinander. Ich will das an zwei Beispielen aus \n\nmeiner Heimat deutlich machen. Im Tagebau Zwenkau \n\nkonnten noch w\u00e4hrend der aktiven Braunkohlef\u00f6rderung, \n\ndie bis 1999 andauerte, Rekultivierungshemmnisse \n\nbeseitigt werden. Zum anderen war die Flutung der vielen \n\nSeen, so zum Beispiel des Markleeberger Sees, des \n\nSt\u00f6rmthaler und des Zwenkauer Sees, nur mit Gruben-\n\nwasser aus den Tagebauen Vereinigtes Schleenhain und \n\nProfen m\u00f6glich. \n\nIhre Begr\u00fcndung zum Antrag, die Schlie\u00dfung der Braun-\n\nkohletagebaue als Beginn eines erfolgreichen Struktur-\n\nwandels zu sehen, negiert den aus den bisherigen Erfah-\n\nrungen langj\u00e4hrigen Prozesscharakter. Eine erfolgreiche \n\nRekultivierung und Sanierung gelingt daher nicht nur mit \n\neiner staatlichen Institution, sondern und vor allem \n\ngemeinsam mit den Bergbauunternehmen. \n\nEine weitere Forderung aus Ihrem Antrag m\u00f6chte ich \n\naufgreifen: die hinsichtlich einer Beteiligungsfinanzierung \n\nder Bergbauunternehmen. Selbstverst\u00e4ndlich muss der \n\nStaat, muss das Land Sicherungsleistungen von den \n\nBergbaubetreibern einfordern. Die Frage ist nur, wie man \n\ndamit umgeht und wie viel Luft man den Unternehmen \n\nl\u00e4sst. Nach dem jetzigen Stand und mit einer Planung des \n\nKohleabbaus bis 2040/2045 sind die Unternehmen des \n\nBergbaus in der Lage, ihren finanziellen Verpflichtungen \n\nnachzukommen. Doch wir m\u00fcssen den Unternehmen \n\nrechtsverbindliche Restlaufzeiten garantieren, in denen sie \n\ndas Geld verdienen k\u00f6nnen, welches man zur Sanierung \n\nund Rekultivierung einfordert. \n\nEs geht hier ma\u00dfgeblich um Vertrauensschutz. Mit einem \n\n\u00dcberbietungswettkampf zum Vorziehen von Ausstiegs-\n\nszenarien verspielt man genau dieses Vertrauen. Die \n\nBergbauunternehmen sind sehr wohl in der Pflicht, ihren \n\nBeitrag an der Wiedernutzbarmachung der Landschaft zu \n\nleisten. Doch je mehr man deren M\u00f6glichkeiten begrenzt, \n\nentsprechende Mittel zu verdienen, desto h\u00f6her sind die \n\ndurch die \u00f6ffentliche Hand zu leistenden Aufwendungen \n\ndanach. Auch hier gehen Sie mit Ihrem Antrag den zwei-\n\nten vor dem ersten Schritt. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf den von Ihnen erw\u00e4hnten \n\nFachkr\u00e4ftemangel f\u00fcr die Sanierung zu sprechen kom-\n\nmen. Zus\u00e4tzlicher Fachkr\u00e4ftebedarf wird nach Sachlage \n\nnur in \u00fcberschaubarem Umfang notwendig werden, da die \n\nWiedernutzbarmachung von Landschaften durch die \n\naktiven Bergbaubetreiber praktisch laufend und parallel \n\nzur Rohstoffgewinnung erfolgt. Die Rekrutierung der \n\nnotwendigen Arbeiter erfolgt daher ma\u00dfgeblich aus den \n\naktiven Bergbaugesellschaften heraus. \u00dcberdies ist davon \n\nauszugehen, dass bergbautypische L\u00f6hne mit Tarifbin-\n\ndung in Besch\u00e4ftigungsgesellschaften gezahlt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIhr Antrag, der darauf abzielt, dass sich eine staatliche \n\nGesellschaft der Stilllegung, Sanierung und Rekultivie-\n\nrung der Braunkohlereviere annimmt, wirkt daher wie \n\neine Kopie des LMBV-Prinzips, das auf die Rekultivie-\n\nrungsdefizite als Erblast des DDR-Bergbaus zugeschnit-\n\nten ist. Doch die Situation jetzt ist eine andere. Wir \n\nwissen, dass die Braunkohlef\u00f6rderung endlich ist. Ersatz-\n\narbeitspl\u00e4tze und substanzielle Weiterbesch\u00e4ftigung, \n\ninsbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer, sind das erkl\u00e4rte \n\nZiel im Freistaat Sachsen auch im Zuge seiner Mitwir-\n\nkung in der Kommission Strukturwandel, Wachstum und \n\nBesch\u00e4ftigung. Warten wir deshalb deren Ergebnisse ab. \n\nAuf dieser Kommission liegt eine gro\u00dfe Verantwortung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich k\u00f6nnte es jetzt kurz machen \n\nund sagen: \n\n(Zuruf von der AfD: Bitte!) \n\nIch schlie\u00dfe mich vollumf\u00e4nglich Herrn Dr. Lippold an, \n\nw\u00fcrde aber trotzdem noch etwas l\u00e4nger ausf\u00fchren wollen. \n\nWir stehen heute vor einer doppelten Herausforderung. \n\nWir wollen n\u00e4mlich auf der einen Seite den Umbau zu \n\neiner nachhaltigen Energiewirtschaft schaffen und die \n\ninternational vereinbarten Klimaschutzziele erreichen, \n\ndabei auf der anderen Seite aber neue Perspektiven f\u00fcr die \n\nvom Strukturwandel betroffenen Menschen und Regionen \n\nschaffen. Beides geh\u00f6rt aber zusammen. \n\nDie Kommission \u201eWachstum, Strukturwandel und Be-\n\nsch\u00e4ftigung\u201c soll nun zu beiden Schwerpunkten Vorschl\u00e4-\n\nge erarbeiten. Wir haben auf die Einrichtung dieser \n\nStrukturentwicklungskommission gedr\u00e4ngt, und sie ist \n\neines eben nicht, wie DIE LINKE immer wieder behaup-\n\ntet, eine reine Kohleausstiegskommission. Sie gehen also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7749 \n\nvon einer falschen Pr\u00e4misse aus. Anders als Ihr Antrag \n\nsuggeriert, ist die Aufgabe der Kommission nicht die \n\nz\u00fcgige Stilllegung von Braunkohlerevieren, sondern die \n\nEntwicklung von Vorschl\u00e4gen \u2013 ich zitiere aus dem \n\nEinsetzungsbeschluss \u2013 \u201ezur schrittweisen Reduzierung \n\nund Beendigung der Kohleverstromung einschlie\u00dflich \n\neines Abschlussdatums und der notwendigen rechtlichen, \n\nwirtschaftlichen, sozialen, renaturierungs- und strukturpo-\n\nlitischen Begleitma\u00dfnahmen\u201c. \n\nAuch dies ist nur einer von sechs Arbeitsauftr\u00e4gen, und \n\nauch hier stehen die wirtschaftlichen, sozialen, renaturie-\n\nrungs- und strukturpolitischen Begleitma\u00dfnahmen im \n\nMittelpunkt. \n\nLassen Sie mich dazu erst einmal ein paar Fakten klarma-\n\nchen: Der Betrieb der Braunkohletagebaue unterliegt dem \n\nBundesberggesetz. Danach ist das jeweilige Bergbauun-\n\nternehmen daf\u00fcr verantwortlich, dass nach der Beendi-\n\ngung des aktiven Abbaus eine endg\u00fcltige planm\u00e4\u00dfige \n\nWiedernutzbarmachung der vom Bergbau in Anspruch \n\ngenommenen Fl\u00e4chen erfolgt. Diese Wiedernutzbarma-\n\nchung erfolgt bereits w\u00e4hrend des laufenden Betriebs Zug \n\num Zug und wird durch die Landesberg\u00e4mter beaufsich-\n\ntigt. Nach Beendigung des Bergbaus erfolgen dann alle \n\nMa\u00dfnahmen, die zur Stilllegung des Tagebaus notwendig \n\nsind, einschlie\u00dflich der Flutung des Restlochs. Dabei \n\narbeiten die Bergbauunternehmen auf der Grundlage \n\nzugelassener Abschlussbetriebspl\u00e4ne. Die Finanzierung \n\naller mit der Stilllegung verbundenen Ma\u00dfnahmen erfolgt \n\ndurch den Bergbauunternehmer. \n\nWenn jetzt also \u00e4u\u00dfere Eingriffe daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nPlanm\u00e4\u00dfigkeit der F\u00fchrung der Bergwerke nicht mehr \n\ngew\u00e4hrleistet ist, etwa wenn ein Ausstiegsdatum festge-\n\nlegt wird, verk\u00fcrzt sich die Ansparphase f\u00fcr die notwen-\n\ndigen Finanzmittel und die Bergbauunternehmen k\u00f6nnten \n\nbilanziell in Schieflage geraten. Diese Gefahr m\u00fcssen wir \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nSollte die Situation entstehen, dass der Staat die \u00f6ffentli-\n\nche Sicherheit im Rahmen der Ersatzvornahme sicherzu-\n\nstellen hat, bed\u00fcrfte es einer Struktur, die das organisato-\n\nrisch kann, und einer M\u00f6glichkeit, die notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen zu finanzieren. Ob dazu eine neue Gesell-\n\nschaft geschaffen werden muss, darf aber bezweifelt \n\nwerden. Wir streben eine solche L\u00f6sung ohnehin nicht an. \n\nDie beste L\u00f6sung ist weiterhin, dass die Bergbau- und \n\nKraftwerksunternehmen die genehmigten Pl\u00e4ne abarbei-\n\nten und somit die finanziellen Mittel zur Wiedernutzbar-\n\nmachung auch selbst bereitstellen k\u00f6nnen. Alle anderen \n\nVarianten w\u00fcrden Steuergelder erfordern, deren Umfang \n\nwir heute nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\nDas ist eben genau die Frage, die Sie auch mit dem \n\nAntrag hier aufgerufen haben. Die Frage stellt sich f\u00fcr uns \n\nanders: Warum sollen die Bundesl\u00e4nder zur Finanzierung \n\nder von Ihnen geplanten Gesellschaft denn herangezogen \n\nwerden? Diese Forderung muss doch an den Bund gerich-\n\ntet werden, der letztlich Eingriffe einzuleiten und recht-\n\nlich und finanziell abzusichern hat. Aber ich bleibe dabei: \n\nEs bleibt in der Verantwortung der Unternehmen. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung bleibt es bei der Pr\u00e4misse: erst die \n\nStrukturentwicklung und dann schrittweise R\u00fcckf\u00fchrung \n\nder Braunkohlef\u00f6rderung und -verstromung. Alles andere \n\nist politisch nicht vern\u00fcnftig. Ich bin froh, dass die Struk-\n\nturentwicklungskommission unserem Ansatz auch an \n\ndieser Stelle folgt. Wir bitten, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Dr. Pinka. \u2013 Bitte sehr, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Debatte. Ich habe es ja in meinem Redebeitrag gesagt: \n\nM\u00f6glicherweise ist das kein abschlie\u00dfend und vollst\u00e4ndig \n\nalle Probleme abdeckender Antrag. Als ich jedoch die \n\nKommissionsunterlage gelesen habe, hatte ich schon den \n\nEindruck, dass das Kapitel Arbeitsmarkt doch relativ \n\nweitgehend ausformuliert ist. Dort findet sich eben f\u00fcr \n\nden einzelnen Bergmann keine wirkliche Perspektive. Da \n\ngeht es um Digitalisierung, da geht es um Infrastruktur. \n\nIch habe von Ihnen jetzt auch keine wirklichen Vorschl\u00e4-\n\nge geh\u00f6rt. Sie gehen davon aus, dass die LEAG oder wer \n\nauch immer, beispielsweise RWE in Nordrhein-Westfalen, \n\nbis zu Ende abbauen werden, sanieren werden, und alles \n\ngeht seinen sozialistischen Gang, h\u00e4tte ich beinahe gesagt. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist altgewohnt, nicht? \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\nAber alles geht gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, ich bin \n\nwieder in der Gegenwart. Sie gestatten eine Zwischenfra-\n\nge? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Dr. Pinka, \n\nist Ihnen klar, dass es mit Auslaufen des Bergbaus keine \n\nBergleute mehr gibt? Dieses Verst\u00e4ndnis kann ich bei \n\nIhnen nicht erkennen. Wenn der Bergbau ausl\u00e4uft, gibt es \n\nkeine Bergleute mehr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber sicher!  \n\nBis zum heutigen Tage gibt es Bergleute!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zwischenfrage ist \n\ngestellt, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Gebhardt k\u00f6nnte die \n\nFrage nat\u00fcrlich auch beantworten. Aber ich sehe das \n\ngenauso. Nat\u00fcrlich sind die Menschen, die fr\u00fcher einmal \n\nunter Tage Erze abgebaut haben und jetzt sanieren, \n\nBergleute, und sie werden auch so gestellt, sogar im \n\nBergrecht, bei Sozialversicherungsleistungen, in der \n\nKnappschaft oder sonst irgendwo. Das sind Bergleute. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7750 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNat\u00fcrlich sind das Bergleute! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Vielleicht sind es  \n\neinfach nur Rentner, Herr Gebhardt!) \n\nDas sehe ich genauso. Die scheiden erst dann als Bergleu-\n\nte aus, wenn der Sanierungsbergbau abgeschlossen ist und \n\ndie Gesellschaft vielleicht nicht mehr existiert. Wenn die \n\nWismut oder die LMBV nicht mehr existieren, brauche \n\nich keine Bergleute mehr. \n\nIch war stehengeblieben, dass wir alle davon ausgehen, \n\ndass alles seinen ordentlichen Gang geht. Bei der LEAG \n\nhabe ich meine Zweifel, dass alles seinen ordentlichen \n\nGang geht. Wir wissen ja, das Lausitzkonzept wird im \n\nMoment nicht fortgeschrieben. Wir wissen, dass die \n\nNebenbestimmungen aus den Hauptbetriebspl\u00e4nen nicht \n\neingehalten werden. Wir wissen, dass eine Arbeitsplatzga-\n\nrantie bis 2020 gegeben wird. Bei der LEAG habe ich \n\ngro\u00dfe Zweifel. Es gibt andere Unternehmen wie die RWE, \n\nda geht das, denke ich, seinen Gang. \n\nIch bin trotzdem zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass der \n\nBraunkohleausstieg eine Akzeptanz in den Bergbauregio-\n\nnen braucht, insbesondere bei den betroffenen Menschen. \n\nIch habe mehrmals gesagt: Wir brauchen Vorstellungen \n\nzum Zeitpunkt der Beendigung der Braunkohleverstro-\n\nmung. Deshalb sind wir alle gespannt, was die Kommis-\n\nsion am Ende des Jahres vorlegen wird. Vielleicht holen \n\nuns deren Entscheidung und Ausstiegsszenarien ein. Wir \n\nbrauchen Vermittlung zwischen den Menschen. Wir \n\nhatten st\u00e4ndig irgendwelche Demonstrationen im Zuge \n\nder Kohlekomissionsdiskussion. \n\nEs gibt Menschen, die Klimaprozesse beobachten und \n\nernsthaft umsetzen wollen. Das sind junge Menschen, die \n\nsagen: Wir wollen nicht, dass unsere Erde kaputtgeht. \n\nDann gibt es Demonstrationen, bei denen Gewerk-\n\nschaftsmitglieder oder Bergleute demonstrieren und \n\nsagen: Warum soll ich meinen Arbeitsplatz wegen des \n\nKlimawandels verlieren? Das kann man alles verstehen. \n\nDeshalb brauchen wir einen Prozess, der beide zusam-\n\nmenbringt. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDie einen, die akzeptieren, dass es diesen Ausstieg geben \n\nwird \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, wollen \n\nSie noch eine Zwischenfrage zulassen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, klar. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Dr. Pinka, sehen Sie einen \n\nUnterschied zwischen den friedlichen Demonstrationen, \n\ndie f\u00fcr den Erhalt der Braunkohle oder auch gegen den \n\nErhalt der Braunkohle protestieren und demonstrieren, zu \n\ndenen, die Anlagen zerst\u00f6ren und die Eigentum besch\u00e4di-\n\ngen? Sehen Sie dabei einen Unterschied? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wissen Sie, Herr Heidan, \n\nich habe immer gesagt: Ich bin nicht diejenige, die bei \n\n\u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c irgendwo sitzt. Ich bin nicht der Typ. Ich \n\nhabe mich aber zum Beispiel bei den Nazis auf die Stra\u00dfe \n\ngesetzt. Das war ziviler Ungehorsam, es war verboten und \n\nwir haben Prozesse gehabt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Mann, sind Sie mutig, Frau \n\nDr. Pinka! Junge, Junge, Junge! Super Aktion!) \n\nDas war auch nicht rechtskonform. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt offensichtlich manchmal in der gesellschaftlichen \n\nEntwicklung Dinge, die notwendig sind, um uns als \n\nPolitik zu treiben \u2013 ziviler Ungehorsam. Das verstehe ich \n\nso. Ich verstehe Menschen, die im Hambacher Forst \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: In Chemnitz bei unserem \n\nTrauermarsch, Frau Dr. Pinka!) \n\nin diesen H\u00e4usern monatelang, jahrelang wohnen, die uns \n\nzu etwas zwingen, die mutig sind. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nWir als Politiker halten uns immer an Regeln, weil wir \n\nGesetze machen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Scheinbar nicht!) \n\nAber m\u00f6glicherweise braucht es diesen zivilen Ungehor-\n\nsam, um eine Gesellschaft zu treiben. Ja, das sehe ich so. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa mir noch acht Sekunden bleiben, hoffe ich trotzdem, \n\ndass wir gemeinsam an dem Thema \u2013 \u2013 Ich glaube nicht, \n\ndass es zu Ende ist. Wir werden sehen, was die, verk\u00fcrzt \n\ngesagt, \u201eKohlekommission\u201c, was die Strukturwandel-\n\nkommission beschlie\u00dfen wird. Dann sprechen wir uns \n\nwieder. Zur LMBV k\u00f6nnen wir uns sp\u00e4ter noch einmal \n\nunterhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 6/15206 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt es \n\nbitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \n\nEnthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag dennoch \n\nnicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7751 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGlobal Compact for Migration stoppen \u2013  \n\nWirtschaftsimmigration ist kein Menschenrecht \n\nDrucksache 6/15210, Antrag der Fraktion AfD \n\nIch hoffe, ich habe das alles richtig ausgesprochen. Die \n\nFraktionen nehmen wie folgt Stellung: die AfD-Fraktion, \n\ndie CDU, DIE LINKE, die SPD und die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es beginnt die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Urban, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Am 11. Dezem-\n\nber soll der Globale Migrationspakt in Marokko unter-\n\nzeichnet werden. Die Bundesregierung hat trotz massiver \n\nKritik mehrfach bekr\u00e4ftigt, dass sie diesen Pakt unter-\n\nzeichnen wird. Die AfD-Fraktion beantragt heute, dass die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung mit allen ihr zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Mitteln auf die Bundesregierung einwirkt, \n\ndiesen Pakt nicht zu unterzeichnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIm Globalen Migrationspakt wird zun\u00e4chst festgehalten, \n\ndass die Migration \u201eQuelle des Wohlstandes und der \n\nInnovation sei und dass sie positive Auswirkungen in \n\nunserer globalisierenden Welt habe\u201c. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das stimmt auch!) \n\nDas sehen wir deutlich anders. Angesichts der aktuellen \n\nwirtschaftlichen Folgen der Migration, angesichts der \n\nZunahme von Terrorbedrohung und Verbrechen in Europa \n\nwirkt eine derartige Sch\u00f6nf\u00e4rberei geradezu grotesk. F\u00fcr \n\nEuropa hat die Migration vor allem negative Folgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBlicken wir auf einzelne wichtige Ziele dieses Globalen \n\nMigrationspaktes. Erstens. In den Heimatl\u00e4ndern der \n\nMigranten sollen Websites ver\u00f6ffentlicht werden, die \u00fcber \n\nM\u00f6glichkeiten regul\u00e4rer Migration informieren. Au\u00dfer-\n\ndem sollen Orientierungskurse vor der Abreise organisiert \n\nwerden. Es geht gar nicht darum, Migration zu verhin-\n\ndern. Nein, es wird sogar f\u00fcr Migration geworben. \n\nZweitens. Es wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, als Klima-\n\nfl\u00fcchtling nach Europa zu kommen. Warum nach Europa? \n\nAb wann ist man ein Klimafl\u00fcchtling? Darf man bereits \n\nnach einem D\u00fcrresommer oder einer \u00dcberschwemmung \n\nins Flugzeug nach Deutschland steigen? \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas tr\u00e4fe auf zig Millionen Menschen zu. \n\nDrittens. Illegale Migranten m\u00fcssen kostenlose rechtliche \n\nUnterst\u00fctzung bei ihren Verfahren bekommen. Es m\u00fcssen \n\nVerfahren entwickelt werden, die den \u00dcbergang von \n\nIllegalit\u00e4t zu Legalit\u00e4t erleichtern. Wir lehnen eine Vermi-\n\nschung von Zuwanderung und Asyl klar ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen unsere Grenzen kontrollieren und all diejeni-\n\ngen, die kein Aufenthaltsrecht in Deutschland haben \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\ngar nicht erst einreisen lassen. Die Bearbeitung von Asyl- \n\nund Einreiseantr\u00e4gen hat an den deutschen Botschaften in \n\nden Herkunftsl\u00e4ndern zu erfolgen. \n\nViertens. Gesetze, die illegale Einwanderung sanktionie-\n\nren, sollen \u00fcberpr\u00fcft oder revidiert werden. Auch das \n\nlehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab. Es ist das souver\u00e4ne \n\nRecht eines jeden Staates, gesetzlich zu definieren, wen er \n\nsein Staatsgebiet betreten l\u00e4sst und wen nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcnftens. Alle Migranten sollen ungeachtet ihres Migrati-\n\nonsstatus sicheren Zugang zu Grundleistungen erhalten. \n\nDen unbegrenzten Zugang zu unserem Sozialsystem \n\nk\u00f6nnen wir nicht finanzieren, und wir wollen ihn auch \n\nnicht finanzieren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWarum soll unsere hart arbeitende Bev\u00f6lkerung die \n\nSozialhilfe f\u00fcr Migranten aus aller Welt erwirtschaften? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nSechstens. Migranten sollen vollen Zugang zum Gesund-\n\nheitssystem des Aufnahmelandes erhalten, und die Mitar-\n\nbeiter im Gesundheitssystem sollen in kultureller Sensibi-\n\nlit\u00e4t geschult werden. Hei\u00dft das, wenn der muslimische \n\nMigrant die Behandlung durch eine \u00c4rztin verweigert \u2013 \n\nso wie es heute schon regelm\u00e4\u00dfig geschieht \u2013 und nach \n\neinem Mann verlangt, dass wir dann so sensibel sind und \n\neine M\u00e4nnerquote bei \u00c4rzten einf\u00fchren? \n\nSiebentens. Der Globale Migrationspakt spricht von \n\nPflichten der Aufnahmegesellschaft. F\u00fcr die AfD ist klar, \n\nwir brauchen keine neuen Pflichten f\u00fcr unsere B\u00fcrger. \n\nWer in unserem Land leben m\u00f6chte, muss sich an unsere \n\nRegeln halten. Punkt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAchtens. Medien, die Migrationsfragen sensibilisiert \n\ndarstellen, sollen gef\u00f6rdert werden. Medien, die Intole-\n\nranz gegen\u00fcber Migranten f\u00f6rdern, soll die Finanzierung \n\ngestrichen werden. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7752 \n\nHier haben wir es offensichtlich mit einem dreisten \n\nEingriff \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die  \n\nPressefreiheit besteht, Frau Nagel!) \n\nin die Medien- und Meinungsfreiheit zu tun. Wer nicht \n\npositiv \u00fcber Migration berichtet, bekommt kein Geld \n\nmehr. Das ist gelenkte Berichtserstattung, wie wir sie aus \n\ndiktatorischen Systemen kennen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn einer Demokratie hat so etwas nichts verloren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Diskriminierung! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nImmer wieder h\u00f6ren wir jetzt, der Pakt entfalte keine \n\nrechtlich bindende Wirkung. Deutschland w\u00fcrde sich zu \n\nnichts verpflichten. In dem Pakt kommen aber 87 Mal die \n\nWorte \u201everpflichten\u201c oder \u201eVerpflichtung\u201c vor. Wenn \n\nmanche Juristen meinen, es gebe keine v\u00f6lkerrechtliche \n\nBindung, kann ich nur sagen, dass andere Juristen die \n\nAuffassung vertreten, dass daraus durchaus ein v\u00f6lker-\n\nrechtliches Gewohnheitsrecht entstehen k\u00f6nne. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Wunderbar! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Schlimm!) \n\nAber ich m\u00f6chte hier keine Debatte \u00fcber die rechtliche \n\nVerbindlichkeit f\u00fchren. Es ist nicht die entscheidende \n\nFrage, ob der Pakt rechtliche Bindungswirkungen entfal-\n\ntet oder nicht. Wir halten die Inhalte und Ziele des Migra-\n\ntionspaktes \u00fcberwiegend f\u00fcr sch\u00e4dlich f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. Darum geht es. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs mag sein, dass der Globale Pakt f\u00fcr Migration zu-\n\nn\u00e4chst nur eine Selbstverpflichtung ist. Aber eine Selbst-\n\nverpflichtung, die man ohnehin nicht erf\u00fcllen kann und \n\nauch nicht erf\u00fcllen will, sollte man auch nicht unter-\n\nschreiben. Wesentlich ist: Der Globale Pakt f\u00fcr Migration \n\nunterscheidet nicht mehr zwischen legaler und illegaler \n\nMigration. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nGenau das ist das Ziel Ihrer CDU-Kanzlerin. Frau Merkel \n\nsagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUnser Ziel ist, die illegale Migration \n\nzu verhindern und durch legale Migration zu ersetzen.\u201c \n\nDamit soll der hunderttausendfache Rechtsbruch seit 2015 \n\nnachtr\u00e4glich legalisiert werden. Deutschland ist aber kein \n\nSiedlungsgebiet f\u00fcr Sozialmigranten aus aller Welt. \n\nNiemand hat das Recht, sich aufgrund eigener Entschei-\n\ndung dauerhaft in jedem beliebigen Land der Welt nieder-\n\nzulassen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs ist aber das gute Recht eines jeden Staates, sich einem \n\nsolchen Ansinnen entgegenzustellen \u2013 im Interesse der \n\neigenen Sicherheit und zum Schutz der eigenen Sozialsys-\n\nteme. Menschen sollten nicht zur Migration ermutigt \n\nwerden. Wir sollten die Migration stoppen und uns \n\nstattdessen nur mit der Bek\u00e4mpfung ihrer Ursachen \n\nbesch\u00e4ftigen. Deshalb ist der Globale Migrationspakt die \n\nschlechtm\u00f6glichste Antwort, die die UN auf die Heraus-\n\nforderungen der Migration geben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nhat Kollege Urban diesen Tagesordnungspunkt er\u00f6ffnet. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat zu Recht der Bundesregierung ins Stammbuch \n\ngeschrieben, dass der bisherige Umgang mit dem Thema \n\nUN-Migrationspakt unverantwortlich war. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEin solch sensibles Thema erfordert zwingend eine breite \n\nDebatte im parlamentarischen Raum und in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass nunmehr \u2013 wenn auch \n\nsp\u00e4t \u2013 die Regierungskoalition im Bund sowohl in Sachen \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit als auch mit einem Antrag f\u00fcr das \n\nPlenum des Deutschen Bundestages nachlegt. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Im  \n\nApril 2018 ist das diskutiert worden! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Von wem war der Antrag?) \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich auch gut \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nNein, es wird einen Antrag f\u00fcr das Plenum im Dezember \n\ngeben. Es gibt einen Antrag der AfD f\u00fcr morgen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas m\u00fcssen wir unterscheiden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich wollte  \n\nes nur noch mal h\u00f6ren, Herr Kollege!) \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich auch gut, dass wir heute zu diesem \n\nThema debattieren. Ich stelle mir allerdings die Frage, ob \n\nes angesichts der noch ausstehenden Debatten im Bund \n\ntats\u00e4chlich sinnvoll ist, die Diskussion in diesem Hohen \n\nHause heute schon abzuschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine Fortsetzung der Beratung im Innenausschuss w\u00e4re \n\num der Sache willen durchaus sinnvoll. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nIn jedem Fall sollten wir uns aber um eine sachliche, an \n\nFakten orientierte Debatte bem\u00fchen. Diesem Anspruch ist \n\ndie AfD, wie wir es leider schon gew\u00f6hnt sind, nicht \n\ngerecht geworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7753 \n\n(Zurufe von der AfD: Ja, ja! Ah!) \n\nWenn man die AfD h\u00f6rt, k\u00f6nnte man meinen, wir reden \n\nnicht \u00fcber ein und dasselbe Papier. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle haben \n\nseit 2015 erlebt, was es bedeutet, wenn Migrationsbewe-\n\ngungen ungesteuert stattfinden. Eingedenk dessen sollte \n\ndoch wohl dem Letzten klargeworden sein, dass wir uns \n\ndieses Themas insbesondere auch auf internationaler \n\nEbene annehmen m\u00fcssen. Um es ganz klar zu sagen: \n\nDieser Pakt soll den politischen Rahmen f\u00fcr Vereinbarun-\n\ngen mit den Herkunftsl\u00e4ndern zur Eind\u00e4mmung der \n\nillegalen Migration bilden. Das ist das zentrale Ziel und \n\nnichts anderes. \n\nWenn man in die Details des Paktes geht, enth\u00e4lt der Text \n\nohne Frage Formulierungen bzw. einige Akzente, mit \n\ndenen auch wir Probleme haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja dann!) \n\nBeispielsweise ist die Forderung nach einer positiven \n\nmedialen Berichterstattung zum Thema Migration min-\n\ndestens missverst\u00e4ndlich. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist \u00fcberhaupt  \n\nnicht missverst\u00e4ndlich! Das ist eindeutig!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist auch festzustellen, dass Migration \n\nnicht per se etwas Gutes ist, wie es der Pakt suggeriert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nArbeitsmigration ist dann gut, wenn sie sich an den \n\nBedarfen unseres Arbeitsmarktes orientiert und klaren \n\nRegeln folgt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! Genau!) \n\nGleichwohl kann Migration f\u00fcr das Herkunftsland sehr \n\nproblematisch sein, wenn gut ausgebildete Menschen das \n\nLand verlassen. Migration ist f\u00fcr das Zielland dann ein \n\nProblem, wenn eine Zuwanderung statt in den Arbeits-\n\nmarkt in die Sozialsysteme erfolgt und keine Integration \n\nstattfindet. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So so!) \n\nEs ist ganz klar, dass niemand das Recht hat, sich das \n\nLand herauszusuchen, in dem er leben m\u00f6chte. Ein \n\nMenschenrecht auf Migration gibt es nicht, und ein \n\nsolches wird durch den Migrationspakt auch nicht herge-\n\nstellt, weder direkt noch durch die Hintert\u00fcr. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nStichwort: V\u00f6lkergewohnheitsrecht. Wir haben keine \n\nBef\u00fcrchtungen, dass das passiert. Nat\u00fcrlich sind nicht \n\nwenige Formulierungen des UN-Migrationspakts wachs-\n\nweich und laden zu Interpretationen ein. Aber jeder, der \n\nschon einmal Verhandlungen gef\u00fchrt hat, kann sich \n\nzumindest vage vorstellen, was es bedeutet, mehr als \n\n190 Staaten, die allesamt ihre eigenen Interessen haben, \n\nunter einen Hut zu bringen. Wenn man sich vergegenw\u00e4r-\n\ntigt, wie unterschiedlich die Bedingungen in den beteilig-\n\nten Staaten sind, wird klar, warum auch Zielstellungen \n\nformuliert sind, f\u00fcr die es in Deutschland keinen Hand-\n\nlungsbedarf gibt, zum Beispiel wenn es um menschen-\n\nw\u00fcrdige Standards geht. Diese Vereinbarung soll eben \n\nauch von Staaten unterzeichnet werden, in denen die \n\nSituation von Migranten nach unseren Ma\u00dfst\u00e4ben erb\u00e4rm-\n\nlich ist. Dass sich dort etwas verbessert, ist doch auch \n\nzutiefst in unserem Interesse, damit sich diese Menschen \n\nnicht auf den Weg in unser Land machen. \n\nAlso noch einmal: Ein Papier, in dem sich mehr als 190 \n\nStaaten inhaltlich wiederfinden m\u00fcssen, kann nicht zu \n\n100 % die Situation eines einzelnen Staates abbilden. \n\nAber wenn das die Forderung bzw. der Ma\u00dfstab ist, wird \n\nes k\u00fcnftig keine internationalen Abkommen mehr geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\naber sehr einfach dargestellt!) \n\nUnabdingbar f\u00fcr meine Fraktion ist allerdings, dass \n\nunsere nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an keiner Stelle \n\nangetastet werden. Das gew\u00e4hrleistet der Pakt ganz \n\nausdr\u00fccklich. Dass der Migrationspakt keinen Schaden \n\nanrichtet, w\u00e4re aber kein ausreichender Grund, eine \n\nUnterzeichnung zu bef\u00fcrworten. Der Migrationspakt hat \u2013 \n\nauch wenn es sich um ein rechtlich nicht bindendes \n\nKooperationsabkommen handelt \u2013 eine wichtige Funkti-\n\non. Er ist eine taugliche politische Grundlage, um bei der \n\nEind\u00e4mmung der illegalen Migration voranzukommen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs geht um Ordnung, Steuerung und vor allem Begren-\n\nzung der Migration. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Anton? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Vielen \n\nDank, Herr Anton. \u2013 Herr Anton, eine Frage: Sie haben \n\ngerade ge\u00e4u\u00dfert, dass der Migrationspakt die Migration \n\neind\u00e4mmen soll und dass zum anderen die Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nder einzelnen Staaten nicht angegriffen oder einge-\n\nschr\u00e4nkt wird. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Regulieren!) \n\nJetzt die Frage von mir: Was denken Sie, warum Amerika, \n\nUngarn, Polen, Italien, Kroatien usw. diesen Pakt nicht \n\nunterschreiben wollen? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nRico Anton, CDU: Es ist zwar immer schwierig, die \n\nIntentionen anderer Staaten zu bewerten, aber es gibt \n\ndurchaus Stimmen, die nicht ganz zu Unrecht sagen, man \n\nkann in der Politik \u2013 und es ist dann schade, wenn es so \n\nist \u2013 Getriebener einer Diskussion sein, die sich ein St\u00fcck \n\nweit von den Fakten verabschiedet hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7754 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Wippel? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrter Kollege Anton, folgende Frage: Sie haben \n\neben ausgef\u00fchrt, dass Sie den Pakt f\u00fcr ein taugliches \n\nMittel halten, um die darin verankerten Ziele zu erreichen, \n\nzum Beispiel die Migration entweder auszuweiten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 oder zu bremsen. Auf der \n\nanderen Seite sagen Sie, er sei v\u00f6llig unverbindlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage stellen, Herr \n\nWippel! \n\nSebastian Wippel, AfD: Wie k\u00f6nnen Sie diesen Wider-\n\nspruch aufl\u00f6sen, dass er einerseits tauglich sein soll und \n\nauf der anderen Seite v\u00f6llig unverbindlich f\u00fcr die ande-\n\nren, weil wir damit nicht festgenagelt werden k\u00f6nnen. Das \n\npasst nicht. \n\nRico Anton, CDU: Dann m\u00fcssen Sie mir gut zuh\u00f6ren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Habe ich!) \n\nDann w\u00fcrden Sie das auch verstehen. Ich habe ihn nicht \n\nals taugliches Mittel bezeichnet, sondern als taugliche \n\nGrundlage. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nMan hat sich hierbei zu einer politischen Willenserkl\u00e4-\n\nrung verst\u00e4ndigt. Diese Grundlage ist wiederum Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr, dass wir zu dringend ben\u00f6tigten, dann sehr \n\nkonkreten Vereinbarungen mit Staaten kommen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nIch dachte bis jetzt, dass es bei Ihnen unstrittig sei, dass es \n\n\u00fcberhaupt nicht funktionieren w\u00fcrde, ohne dass wir mit \n\nStaaten, beispielsweise in Nordafrika, bei Themen wie \n\nR\u00fccknahmeabkommen, Zusammenarbeit, bei der Identi-\n\nt\u00e4tsfeststellung, bei Themen wie Passersatzpapiere, zu \n\neiner Zusammenarbeit, zu einer Vereinbarung kommen, \n\nund daf\u00fcr ist das eine solide Grundlage, auf der man \n\naufbauen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Anton, gestat-\n\nten Sie eine weitere Zwischenfrage vom Kollegen Hart-\n\nmann? \n\nRico Anton, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Anton, glauben Sie, \n\ndass die aktuellen internationalen Fl\u00fcchtlingsherausforde-\n\nrungen nur international im globalen Miteinander zu \n\nkl\u00e4ren sind unter Anerkennung der Fluchtsituation, oder \n\nsind Sie der Auffassung, dass eine bilaterale nationale \n\nSichtweise in der Lage w\u00e4re, mit den internationalen \n\nFl\u00fcchtlingsstr\u00f6men umzugehen? Halten Sie eine nicht \n\nnational bindende \u00fcberstaatliche Regelung, die einen \n\nZielkorridor zur L\u00f6sung dieses Themas formuliert, f\u00fcr \n\nsinnvoll? \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege Hart-\n\nmann, ich halte es f\u00fcr sinnvoll, dass globale Probleme \n\nauch global gel\u00f6st werden. Wer auf das Mittelmeer blickt, \n\nkann sich dort sehr plastisch anschauen, dass uns Rege-\n\nlungen nur im nationalen Ma\u00dfstab an dieser Stelle keinen \n\nSchritt weiterbringen. Das muss man schlichtweg zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber gern ein paar konkrete Punkte \n\nnennen, was aus meiner Sicht und aus Sicht meiner \n\nFraktion auf Basis dieses Abkommens in der deutschen \n\nPolitik konkret veranlasst ist. Wir brauchen klare nationa-\n\nle Regeln. Nationale Regeln sind n\u00e4mlich auch Vorausset-\n\nzung f\u00fcr ein Gelingen. Es geht nicht nur um internationale \n\nRegeln. Deshalb arbeitet die Bundesregierung an einem \n\nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, das die Voraussetzung \n\nf\u00fcr eine legale Migration definiert. \n\nEs geht darum, dass nur diejenigen kommen d\u00fcrfen, die \n\nwir auf dem Arbeitsmarkt brauchen. Die Rahmenbedin-\n\ngungen m\u00fcssen so sein, dass unsere Sozialsysteme nicht \n\ngeschw\u00e4cht, sondern gest\u00e4rkt werden. Die klare Botschaft \n\nmuss lauten: Arbeitsmigration findet nach unseren Regeln \n\nstatt oder sie findet gar nicht statt. Da gibt es \u00fcberhaupt \n\nkeinen Dissens. \n\nWir brauchen auch ein Regime, das gew\u00e4hrleistet, dass \n\nillegale Migranten z\u00fcgig in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckge-\n\nf\u00fchrt werden \u2013 wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe \u2013, dazu \n\nbraucht es Abkommen mit den Herkunftsstaaten. Ebenso \n\nw\u00e4re es erstrebenswert \u2013 wir sprechen ja auch \u00fcber \n\neurop\u00e4ische L\u00e4nder, die dieses Abkommen unterzeichnen \n\n\u2013, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene zu einheitlichen \n\nStandards bei der Grundversorgung von Migranten \n\nkommen. Dass ein solcher Standard nicht oberhalb des \n\nderzeitigen deutschen Standards w\u00e4re, ist wohl selbster-\n\nkl\u00e4rend. Das w\u00e4re auch ein Beitrag zur Eind\u00e4mmung der \n\nillegalen Binnenmigration \u2013 die haben wir ja auch inner-\n\nhalb der Europ\u00e4ischen Union. \n\nIch habe das Thema Mittelmeer schon angesprochen. Wer \n\nwill, dass es ein Ende hat, dass im Mittelmeer gestrandete \n\nund gerettete Migranten nach Europa gebracht werden, \n\nder muss sich f\u00fcr menschenw\u00fcrdige, gern von der EU \n\nunterst\u00fctzte Fl\u00fcchtlingslager in Afrika einsetzen. Auch \n\ndas Thema Grenzsicherung geh\u00f6rt in diesen Kontext. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7755 \n\nIch erwarte deshalb von der Bundesregierung, dass sie \n\nunmissverst\u00e4ndlich klarstellt, dass der UN-Migrationspakt \n\ndie politische Grundlage ist, um genau in diesem Sinne \n\nvoranzukommen. Wenn das so ist, dann kann man den \n\nMigrationspakt nicht nur guten Gewissens unterschreiben, \n\ndann muss man ihn sogar begr\u00fc\u00dfen, auch als AfD. \n\n(Zurufe des Abg.  Barth, AfD) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, die B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen k\u00f6nnen sich absolut sicher sein, dass \n\nsich meine Fraktion mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden \n\npolitischen Mitteln gegen diesen Pakt stellen w\u00fcrde, wenn \n\ndas, was Sie hier behauptet haben, zutreffen w\u00fcrde. Ich \n\nkann Ihnen versichern, wir w\u00fcrden selbst gegen den \n\nMigrationspakt auf die Stra\u00dfe gehen und demonstrieren. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir sehen aber in diesem Migrationspakt eine politische \n\nGrundlage, um auf internationaler Ebene zu Vereinbarun-\n\ngen zu kommen, die helfen, die Migration zu ordnen, zu \n\nsteuern und vor allem zu begrenzen, ohne dass dabei \n\nunsere nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte gef\u00e4hrdet werden. \n\nWenn Sie den Antrag bereits heute zur Abstimmung \n\nstellen, werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Wilke. \n\nDie Frage geht jetzt nicht mehr. Aber Sie wissen ja. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich mache eine Kurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, sie bezieht sich \n\nauf den Redebeitrag von Herrn Kollegen Anton. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich beziehe mich auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Anton. Herr Anton, ich darf Ihnen keine Frage \n\nmehr stellen. Aber man fragt sich doch, nachdem Sie von \n\nden Vorteilen dieses Migrationspaktes so sehr \u00fcberzeugt \n\nsind, warum denn die Bev\u00f6lkerung nicht vorher dar\u00fcber \n\ndiskutiert hat, aufgekl\u00e4rt wurde, warum man nicht die \n\nDebatte rechtzeitig gef\u00fchrt hat, sondern auf den allerletz-\n\nten Metern, bevor er unterzeichnet wird, und warum wir \n\npl\u00f6tzlich mit diesem UN-Migrationspakt konfrontiert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nAnton. \n\nRico Anton, CDU: Diese Frage ist durchaus berechtigt. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat genau diese Kommunikati-\n\nonspolitik der Bundesregierung scharf ger\u00fcgt. Ich habe \n\ndas auch in meiner Rede erw\u00e4hnt. Diese Diskussion und \n\nDebatte h\u00e4tten deutlich eher und pointierter gef\u00fchrt \n\nwerden m\u00fcssen. Jetzt ist es, wie es ist. Ich bin zumindest \n\nfroh und dankbar, dass die Bundesregierung zur Kenntnis \n\ngenommen hat, dass sie Nachholbedarf hat und entspre-\n\nchend in die G\u00e4nge kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nventionen und Reaktionen darauf. Jetzt geht es weiter in \n\nder Rednerreihe. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nFrau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der AfD! Es ist \n\nsch\u00f6n, dass Sie sich freuen, dass ich jetzt dazu sprechen \n\nwerde. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir freuen uns doch immer, \n\nwenn Sie erscheinen!) \n\nMit dem vorliegenden Antrag beweist die Fraktion der \n\nAfD in diesem Landtag ein weiteres Mal, wie kleingeis-\n\ntig, weltfremd und beschr\u00e4nkt sie ist \u2013 und sie macht sich \n\nwieder einmal der Anstachelung der \u00f6ffentlichen Meinung \n\nauf Basis falscher Fakten schuldig. \n\nSchauen wir in die Begr\u00fcndung Ihres Antrages. Hierin \n\nstehen Mutma\u00dfungen und Falschbehauptungen \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eEs wird ein Signal f\u00fcr eine nie da gewesene Wande-\n\nrungsbewegung geben durch den Pakt. UN-Staaten \n\nverpflichten sich.\u201c Das stimmt einfach nicht. Sie machen \n\nPropaganda und das machen Ihre Kolleginnen und Kolle-\n\ngen auf Bundesebene noch ein wenig st\u00e4rker. \u00dcber die \n\nHaltung der CDU, die gerade zu vernehmen war, bin ich \n\nwirklich schockiert. Sie machen einen Kniefall vor der \n\nAfD. Das kann ja eigentlich nicht sein. \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nWir haben uns f\u00fcr die hoffentlich kommende \u00dcberein-\n\nkunft der internationalen Staatengemeinschaft nicht zu \n\nentschuldigen \u2013 so klang das n\u00e4mlich vorher in dem \n\nRedebeitrag \u2013, sondern m\u00fcssen eher fragen, was sie \n\nbringen wird, und hier liegt der Hase im Pfeffer. Dazu \n\nwerde ich gleich noch kommen. \n\nZuerst m\u00f6chte ich \u2013 da es noch keiner vor mir gemacht \n\nhat \u2013, noch einmal einen Blick auf die Zahlen werfen. \n\nGenau wie die Zahl der weltweit fl\u00fcchtenden Menschen \n\nsteigt die Zahl der Menschen, die migrieren, aus verschie-\n\ndenen Gr\u00fcnden. Laut UN lebten 2017 sch\u00e4tzungsweise \n\n258 Millionen Menschen nicht mehr in ihrem Geburts-\n\nland. Das sind fast 50 % mehr als im Jahr 2000. Aber \n\nordnen wir das ein. Der Anteil von Migrantinnen und \n\nMigranten in der Weltbev\u00f6lkerung hat seitdem von 2,8 % \n\nauf 3,4 % zugenommen. Das ist nun wirklich keine Zahl, \n\ndie solche Aufst\u00e4nde in diesem kleinen Land Deutschland \n\nerzeugen kann. \n\nBetrachten wir die weltweiten Migrationsbewegungen \u2013 \n\nund das will ich auch nicht verhehlen oder verschweigen \n\n\u2013, ist Deutschland nach den USA und nach Saudi-Arabien \n\neines der weltweit gr\u00f6\u00dften Einwanderungsl\u00e4nder \u2013 und \n\ndas nicht nur durch Flucht. Andererseits f\u00fchrt Europa \n\nselbst Platz 2 der Auswanderungskontinente an, sprich: \n\n61 Millionen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er haben ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7756 \n\nGeburtsregion verlassen. Europa ist nicht nur Ziel von \n\nMigration, sondern durchaus auch Auswanderungsregion. \n\nIm Jahr 2017 schaffte es schlussendlich auch Deutschland \n\nin die Top 20 der Auswanderungsl\u00e4nder. Sie m\u00fcssen ja \n\nauch ein Interesse daran haben, dass die Menschen, die \n\nauswandern, auch bestimmte Garantien in den L\u00e4ndern \n\nhaben, in die sie auswandern. \n\nDie Ursachen von Migration k\u00f6nnen vielf\u00e4ltiger nicht \n\nsein. Nur ein kleinerer Teil der Migration entf\u00e4llt weltweit \n\nauf fl\u00fcchtende Menschen. So weit zu Ihrer Propaganda. \n\nWir wissen, dass sich die gefl\u00fcchteten Menschen vor \n\nallem in nicht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern aufhalten. \n\nMangelnde Zukunftschancen, Menschenrechtsverletzun-\n\ngen, diktatorische Herrschaftsverh\u00e4ltnisse, aber auch die \n\nzunehmende Zahl von Umweltkatastrophen als Auswir-\n\nkung des Klimawandels, den Sie ja frisch fr\u00f6hlich leug-\n\nnen als AfD, sind die eine Seite. Menschen werden \n\ngezwungen zu migrieren. Auf der anderen Seite allerdings \n\nstehen die ganz normalen Effekte einer sich globalisie-\n\nrenden Welt, von sich internationalisierenden Wirt-\n\nschaftskreisl\u00e4ufen und Arbeitsm\u00e4rkten, Neugier auf die \n\nWelt, Freiwilligendienste, Studienaufenthalte und Er-\n\nwerbst\u00e4tigkeit in anderen L\u00e4ndern. All diese Bewegungen \n\n\u2013 das beweist die Migrationsforschung \u2013 setzen sich auch \n\nimmer \u00fcber die bestehenden Regularien hinweg. Das wird \n\nso sein, das ist so. \n\nDie Aufgabe, die aus diesen Befunden folgt, ist eigentlich \n\nrecht klar: Die Weltgemeinschaft muss daf\u00fcr sorgen, dass \n\nniemand unfreiwillig den eigenen Lebensstandort verlas-\n\nsen muss. Auf der anderen Seite gilt es, mehr M\u00f6glichkei-\n\nten zu schaffen, freiwillige Migration zu erm\u00f6glichen, \n\nirregul\u00e4re Migration also zu legalisieren. Wir sind dabei \n\nklar auf der Seite der UN. Die unsichere Migration, die \n\nMenschenleben gef\u00e4hrdet, muss verhindert werden, \n\nallerdings nicht durch restriktive Mittel wie Grenzz\u00e4une \n\noder bewaffnete Einheiten. Migration muss als ganz \n\nnormales Ph\u00e4nomen anerkannt und sichere, legale Wege \n\nm\u00fcssen geschaffen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass dies \u2013 das wurde hier auch schon \n\nausgef\u00fchrt \u2013 nur im Rahmen einer internationalen \u00dcber-\n\neinkunft wie in anderen Bereichen, sei es das Weltklima, \n\nsei es das Postwesen, und nicht mittels Kleinstaaterei \n\nm\u00f6glich ist. Der Dreiklang muss aus Sicht der LINKEN \n\nlauten: Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, globale Bewegungs- \n\nund Niederlassungsfreiheit erm\u00f6glichen und soziale und \n\ndemokratische Rechte f\u00fcr jede Einzelne und jeden Ein-\n\nzelnen dort garantieren, wo sie oder er lebt. \n\nSeit Juli dieses Jahres liegt nun das Ergebnis eines zwei-\n\nj\u00e4hrigen Prozesses vor, in den die Bundesregierung \n\ninvolviert war, zu einem Global Compact for Migration. \n\nAn diesem Prozess haben 192 von 193 UN-Mitglieds-\n\nstaaten mitgewirkt. Sowohl die Bek\u00e4mpfung der Gr\u00fcnde, \n\naus denen Menschen unfreiwillig ihre Herkunftsl\u00e4nder \n\nverlassen m\u00fcssen, als auch die Erleichterung von Ein-\n\nwanderung etwa durch eine liberalere Visafreigabe und \n\nnicht sozial- und rechtsstaatliche Garantien f\u00fcr Migran-\n\ntinnen und Migranten befinden sich unter den 23 verein-\n\nbarten Punkten, die im Dezember in Marrakesch offiziell \n\nunterzeichnet werden sollen. \n\nAber \u2013 und das ist kein Geheimnis \u2013 so gut und umfas-\n\nsend aus unserer Sicht die Zielmarken definiert sind, so \n\nunverbindlich kommt der Pakt daher. Das, was Sie kriti-\n\nsieren, kritisieren wir aus einer anderen Perspektive. Was \n\njetzt von den Regierungsparteien auf Bundesebene und \n\nvon zahlreichen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft-\n\nlern in den Medien eilig gegen die AfD ins Feld gef\u00fchrt \n\nwird \u2013 nationalstaatliche Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte werden \n\nnicht eingeschr\u00e4nkt, es gibt keine Sanktionsm\u00f6glichkeiten \n\nin Bezug auf die Punkte des Paktes, alle im Pakt enthalte-\n\nnen Regelungen bekr\u00e4ftigen bereits bestehende men-\n\nschenrechtliche Garantien \u2013, ist zwar alles richtig, mar-\n\nkiert aber ganz klar die Grenze dieses Paktes. \n\nWas die AfD Hand in Hand mit den rechten Regierungen \n\n\u2013 das verbindet sie, weil die Frage gestellt wurde, warum \n\nso viele L\u00e4nder nicht unterzeichnen \u2013 von \u00d6sterreich, \n\nUngarn, Australien und allen voran der USA unter Do-\n\nnald Trump hier macht, ist nichts anderes als viel L\u00e4rm \n\num eigentlich recht wenig. Schlimmer ist: Die rechten \n\nKampagnen gegen den Migrationspakt basieren auf Fake \n\nNews. Hier wird faktisch das neonazistische Irrbild des \n\n\u201egro\u00dfen Austausches\u201c an die Wand geworfen, wo es doch \n\neigentlich nur um den ersten kleinen Schritt und das \n\nAnerkennen geht, dass Migration ein globales und vielf\u00e4l-\n\ntiges Ph\u00e4nomen ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Erster Schritt!  \n\nWissen Sie eigentlich, was Sie da reden?) \n\nEs ist vollkommen absurd und weltfremd, was Sie uns \n\nhier erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es die Weltgemeinschaft mit ihrer Zielbestimmung \n\nernst meinen w\u00fcrde, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine gesicherte, \n\ngeordnete und legale Migration auf den Weg zu bringen, \n\nmuss die Form \u00fcber eine eher symbolische \u00dcbereinkunft \n\nhinausgehen. Vor allem aber m\u00fcssen die Ursachen der \n\nunfreiwilligen Migrationsbewegungen in den Blick \n\ngenommen werden. Diese wurzeln unverkennbar in der \n\nKolonialisierung und der neoliberalen Ausbeutung der \n\nL\u00e4nder des globalen S\u00fcdens durch den globalen Norden. \n\nDas m\u00fcssen wir ab und zu bedenken. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist falsch!) \n\nSie basieren auf der Zerst\u00f6rung der Umwelt und auf der \n\nKriegspolitik des Westens und seiner Verb\u00fcndeten. \n\nSchauen wir nach Afghanistan und in den Irak. Daran \n\nk\u00f6nnen Sie das gut sehen. \n\nLange lie\u00dfe sich noch \u00fcber die fehlgeleitete Entwick-\n\nlungshilfepolitik sprechen, dar\u00fcber, dass die Bundesre-\n\npublik auf dem Weg ist, mit diktatorischen Regimen, vor \n\nallem in Afrika, Pakte abzuschlie\u00dfen, die vorwiegend der \n\nMigrationsabwehr dienen sollen. Genau diese Ans\u00e4tze, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7757 \n\ndie aus der westlichen Welt kommen, versch\u00e4rfen das \n\nProblem eher, als eine L\u00f6sung zu bieten. \n\nNoch ein Wort zur CDU. Was Ihre Partei jetzt auf Bun-\n\ndesebene, aber auch in Persona des s\u00e4chsischen Minister-\n\npr\u00e4sidenten macht, kommt \u2013 ich habe das schon am \n\nAnfang gesagt \u2013 einem Einknicken vor der AfD gleich. \n\nEine Debatte \u00fcber den Pakt in Politik und Gesellschaft ist \n\nwichtig und richtig. Warum f\u00e4llt Ihnen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der CDU, und vor allem dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten, der seinerzeit im Bundestag war, als der \n\nAuftrag erteilt wurde, \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\ndas erst jetzt ein? Ihre Partei h\u00e4tte sich in Regierungsver-\n\nantwortung auf Bundesebene, aber auch hier dieses \n\nThemas annehmen und die Diskussion ansto\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWarum haben Sie das nicht fr\u00fcher gemacht? \n\nWir lehnen den hier vorliegenden Antrag aus tiefster \n\n\u00dcberzeugung ab. Er basiert auf einer national-chauvi-\n\nnistischen Grundhaltung, auf falschen Informationen und \n\nblendet nicht zuletzt aus, dass Migration historisch \n\nbetrachtet nicht nur vollkommen normal ist, sondern dass \n\ninsbesondere Europa und Deutschland davon profitiert \n\nhaben und noch profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Anton, ich habe \n\nmir sagen lassen, dass das Thema dieses Migrationspaktes \n\nim April 2018 bereits Gegenstand einer Debatte im \n\nBundestag gewesen sei. Ich habe aber ehrlich gesagt nicht \n\nmehr die Zeit gefunden, das noch einmal genau zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen. \n\nIch habe den Eindruck, dass hier ein Thema auf den Tisch \n\ngesp\u00fclt wird, weil vor allen Dingen die AfD und vor ihr \n\nschon die \u00f6sterreichische Ratspr\u00e4sidentschaft und andere \n\ndavon profitieren wollen. Sie sind nat\u00fcrlich schon lange \n\ndamit besch\u00e4ftigt. \u00d6sterreich war an all den Verhandlun-\n\ngen beteiligt, andere Staaten auch. Die USA sind am \n\nTisch gewesen. Dass wir uns jetzt alle dar\u00fcber aufregen, \n\ndass hier angeblich etwas verschwiegen worden sei, halte \n\nich einfach f\u00fcr an den Haaren herbeigezogen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTatsache ist doch, dass wir alle Gelegenheit gehabt h\u00e4tten, \n\nuns mit dem Migrationspakt zu befassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weil ja jeder \n\nBundestagsdebatten anschaut!) \n\nWir haben es nicht getan. Ich habe es, bevor es jetzt \n\nskandalisiert wurde, auch nicht zur Kenntnis genommen. \n\nDas gebe ich offen zu. Das hei\u00dft aber nicht, dass ich es \n\nnicht h\u00e4tte wissen k\u00f6nnen, wenn ich mich darum gek\u00fcm-\n\nmert h\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nM\u00fcssen Sie sich alles vorlegen lassen, damit Sie dar\u00fcber \n\ndiskutieren k\u00f6nnen? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Dann sollten  \n\nSie uns dankbar sein, dass Sie heute  \n\ndar\u00fcber sprechen d\u00fcrfen!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Migrationspakt m\u00f6chte \n\netwas einfangen, was es bisher im Bereich der Migration \n\nweltweit nicht gibt, n\u00e4mlich ein System von Recht und \n\nOrdnung zu schaffen. Wer diesen Migrationspakt ablehnt, \n\nder m\u00f6chte ein System von Recht und Ordnung ablehnen, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Der m\u00f6chte Ordnung in  \n\nseinem Land haben, Herr Baumann-Hasske!) \n\num mal mit einigen Unterstellungen aufzur\u00e4umen. \n\nDieser Pakt ist ausdr\u00fccklich \u2013 das wird in ihm mehrfach \n\nwiederholt \u2013 unverbindlich und will es erkl\u00e4rterma\u00dfen \n\nsein. Er will kein neues bindendes V\u00f6lkerrecht schaffen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann kann man ihn weglassen!) \n\nEr wird vom Bundesrat nicht ratifiziert und erlangt damit \n\nkeine Gesetzeskraft, wie es sonst bei internationalen \n\nv\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen nach Artikel 59 Abs. 2 \n\nGrundgesetz der Fall w\u00e4re. Es besteht eine moralische, \n\neine politische Verpflichtung, wenn er unterzeichnet wird, \n\naber kein einklagbarer Anspruch. Ziffer 7 der Pr\u00e4ambel \n\nstellt dies ausdr\u00fccklich klar. \n\nUm es mit meinen Worten anders auszudr\u00fccken: \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit Moral ohne Recht  \n\nhandelt Frau Merkel schon seit 2015!) \n\nDurch diesen Pakt entstehen keine neuen Grundrechte f\u00fcr \n\nMigranten im V\u00f6lkerrecht. Migranten erhalten ausdr\u00fcck-\n\nlich keinen Fl\u00fcchtlingsstatus. Ziffer 4 der Pr\u00e4ambel legt \n\ndies ausdr\u00fccklich dar. Fl\u00fcchtlinge und Migranten sind \n\nverschiedene Gruppen, die separaten Rechtsrahmen \n\nunterliegen. Nur Fl\u00fcchtlinge haben Anspr\u00fcche aus dem \n\nFl\u00fcchtlingsrecht. Andere Migranten haben diesen An-\n\nspruch nicht. Das sagt dieser Pakt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte eine \n\nZwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Baumann-\n\nHasske. Ich freue mich, einen Juristen hier vorn zu haben. \n\nDa kann ich Sie direkt fragen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Fragen Sie mich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7758 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sie sagten gerade, nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcrde der Pakt direkt keine rechtliche Verpflichtung nach \n\nsich ziehen, wohl aber eine politische und moralische. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wenn aufgrund dieser politi-\n\nschen und moralischen Verpflichtung der Bundestag als \n\nGesetzgeber Gesetze erl\u00e4sst, w\u00fcrden die denn dann eine \n\nrechtliche Verpflichtung nach sich ziehen? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wenn der Gesetzgeber \n\ngesetzliche Anspr\u00fcche formuliert, dann w\u00e4ren das in der \n\nTat solche. Aber das ist eine moralische und politische \n\nVerantwortung. Wenn es im Bundestag andere Mehrheiten \n\ngibt, wird es sie nicht geben. Ich hoffe, dass wir da nicht \n\nhinkommen, um es Ihnen klar zu sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Pakt will ausdr\u00fccklich dem Umstand Rechnung \n\ntragen, dass es Migration gibt, die nicht durch Fl\u00fccht-\n\nlingsrecht gesch\u00fctzt ist. Das wird im Text auch an mehre-\n\nren Stellen wiederholt. Er will die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nanerkennen, die Migrationspolitik selbst zu bestimmen \n\nund das Recht, die Migration auf nationaler Ebene in \n\n\u00dcbereinstimmung mit dem V\u00f6lkerrecht selbst zu regeln. \n\nDas hei\u00dft, die Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten bleibt in vollem \n\nUmfang erhalten. \n\nFrau Nagel, ich kann verstehen, als Sie vorhin sagten, \n\ndass Sie das von der anderen Seite kritisieren. Sie sagten, \n\nes sei Ihnen zu wenig Verbindlichkeit f\u00fcr Migranten. Ja, \n\ndas ist richtig. Aber ich glaube, dass der Migrationspakt \n\nwahrscheinlich nicht zustande k\u00e4me, wenn er st\u00e4rker \n\nverbindlich w\u00e4re. Wir sehen jetzt schon \u2013 danach ist eben \n\nschon gefragt worden \u2013, warum bestimmte Staaten wie \n\ndie USA oder \u00d6sterreich inzwischen diesem Migrations-\n\npakt nicht beitreten wollen, und zwar weil er ihnen zu \n\nstark formuliert ist, weil er ihnen zu viel politische Ver-\n\nbindlichkeit mit sich bringt. Ich glaube, das ist die Be-\n\ngr\u00fcndung. Dabei kommt es nicht mehr auf Fakten an und \n\nauch nicht mehr auf den guten Willen, der dahinter steht. \n\nEs kommt nur noch darauf an, ob Herr Trump mal wieder \n\ngegen Migranten hetzen kann, und das tut er dann eben \n\nauch. Und die \u00f6sterreichischen Politiker \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Und die Polen und  \n\ndie Tschechen! \u2013 Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Die wollen keine Migration. Nat\u00fcrlich hetzen Sie! \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hetzen Sie! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Pakt \n\nregelt in sehr vern\u00fcnftiger Art und Weise grunds\u00e4tzliche \n\nProbleme, die bei der Migration entstehen k\u00f6nnen. Die \n\nErhebung und der Austausch von Daten \u00fcber Migration, \n\ndie Minimierung von Faktoren, die Menschen veranlas-\n\nsen, ihre Heimat zu verlassen, die Sicherstellung der \n\nIdentifikation von Migrantinnen und Migranten, die \n\nSicherung von Wegen der erw\u00fcnschten Migration, der \n\nSchutz von Frauen und Kindern, die Sicherung einer \n\nfairen und ethisch vertretbaren Rekrutierung von Arbeits-\n\nkr\u00e4ften, die Bek\u00e4mpfung von Schleusern und Menschen-\n\nh\u00e4ndlern, ein koordiniertes Grenzmanagement, Rechtssi-\n\ncherheit und Planbarkeit von Verfahren, der Zugang zu \n\nGrundleistungen entsprechend den Menschenrechten, \n\nIntegration und Inklusion, Anerkennung von Qualifikation \n\nund Kompetenzen und die sichere und w\u00fcrdevolle R\u00fcck-\n\nkehr in die Heimat \u2013 um nur einige Punkte zu nennen, die \n\nSie, Herr Urban, vorhin nicht genannt haben. \n\nAlle diese Punkte zu regeln ist extrem wichtig und ver-\n\nn\u00fcnftig. Wer sie nicht regeln will, der will kein System \n\nerrichten, wie internationale Migration m\u00f6glichst kon-\n\nfliktarm funktionieren kann. Deswegen, meine ich, muss \n\nman Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber?) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen anderen Punkt zu sprechen \n\nkommen. Das ist das Ziel Nummer 17 in diesem Migrati-\n\nonspakt. Dort steht: \u201eDie Beseitigung aller Formen der \n\nDiskriminierung und F\u00f6rderung eines auf nachweisbaren \n\nFakten beruhenden \u00f6ffentlichen Diskurses zur Gestaltung \n\nder Wahrnehmung zur Integration.\u201c \n\nWenn man diesen Punkt liest, wei\u00df man, warum sie \n\ndiesen Migrationspakt nicht wollen; denn seit wann \n\nwollen Sie einen Diskurs auf der Basis von Fakten f\u00fch-\n\nren? \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDeswegen lehnen Sie diesen Migrationspakt ab, und das \n\nkann ich dann auch nachvollziehen. Sie wollen ja gar \n\nnicht \u00fcber Fakten diskutieren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wer hat denn den Antrag heute \n\neingebracht? Sie wollten dar\u00fcber reden! Sie f\u00fchren \n\ndie Debatte wegen unseres Antrages!) \n\nIch glaube, dass Sie es uns nachsehen werden, wenn wir \n\nIhrem Antrag nicht zustimmen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Im September 2016 \n\nwurde als Grundlage des Migrationspaktes von der UN-\n\nGeneralversammlung die New Yorker Erkl\u00e4rung verab-\n\nschiedet. Bereits damals hat die Weltpresse die \u00d6ffent-\n\nlichkeit \u00fcber die angestrebten Inhalte des Migrationspak-\n\ntes berichtet. Auch in Deutschland konnte man dar\u00fcber \n\nlesen. Getragen werden die Inhalte von der Einsicht, dass \n\nkein Land allein Ursachen und Folgen weltweiter Migra-\n\ntionsbewegungen bew\u00e4ltigen kann. \n\nEs folgte dann von April 2017 \u2013 die Vorredner sind darauf \n\neingegangen \u2013 bis Juli 2018 die Ausarbeitung des Vertra-\n\nges. Die Unterzeichnung soll am 10. und am 11. Dezem-\n\nber in Marokko stattfinden, und das werden \u2013 das wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7759 \n\nwahrscheinlich auch so bleiben, meine Fraktion hofft das \n\nsehr, dass Deutschland dazugeh\u00f6ren wird \u2013 mehr als 190 \n\nL\u00e4nder tun. \n\nBisher verweigern die USA, Ungarn und nun auch \u00d6ster-\n\nreich die Unterschrift unter das Papier. Nach unserer \n\nAuffassung ist das ein absolut falsches Signal. Die Politik \n\nder Abschottung, des Amerika First, \u00d6sterreich First oder \n\nUngarn First setzt letztlich darauf, die internationale \n\nZusammenarbeit zu boykottieren und nationale Abschot-\n\ntungsstrategien durchzuf\u00fchren. \n\nAber das ist letztlich keine L\u00f6sung, denn es geht darum, \n\nMigration zu gestalten und Menschenrechte zu sichern. \n\nDas ist in der bisherigen Debatte ein bisschen zu kurz \n\nbekommen. Denn wenn man sich einmal vergegenw\u00e4rtigt, \n\ndass sich \u00fcber 250 Millionen Menschen auf der Welt auf \n\nMigrationsrouten begeben und in neuen L\u00e4ndern Arbeit \n\nsuchen, ganze Wirtschaften auf der Erde von den soge-\n\nnannten Wanderarbeiterinnen und Wanderarbeitern \n\nabh\u00e4ngig sind, die in den L\u00e4ndern keinerlei Rechte \n\ngenie\u00dfen, dann ist es wichtig, dass sich die L\u00e4nder dieser \n\nErde dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie auch diese Menschen in \n\nden Genuss universeller Menschenrechte kommen. Dazu \n\nstehen auch wir als GR\u00dcNE. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nDas ist vern\u00fcnftiges politisches und zugleich humanes \n\nHandeln. Aber das ist nicht der Politikansatz der AfD-\n\nFraktion. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Mit Ihrem Antrag wollen \n\nSie genau das verhindern. Deshalb machen Sie das, was \n\nSie am besten k\u00f6nnen: Falschmeldungen verbreiten, \n\n\u00c4ngste sch\u00fcren und den Boden daf\u00fcr bereiten, dass Ihre \n\nSaat von Hass, Rassismus und Gewalt aufgeht. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie genieren sich dabei auch nicht, sich der L\u00fcge zu \n\nbedienen. \n\n(Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth  \n\nund Karin Wilke, AfD) \n\nAll das wird in Ihrem Antrag sehr deutlich. Wir k\u00f6nnen \n\nhoffen, dass die CDU zur ihrer ank\u00fcndigten positiven \n\nStellungnahme zu diesem Pakt steht und sich nicht von \n\nder AfD unter Druck setzen lassen wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt Frau \n\nKollegin Kersten zu Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Agieren \n\nder CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung mit dem Migrati-\n\nonspakt, allem voran die diesbez\u00fcgliche \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit oder besser gesagt, die nicht stattgefundene \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit, zeugt einmal mehr von dem Versagen der \n\nBundesregierung im Umgang mit dem sensiblem Thema \n\nFl\u00fcchtlinge und Migration. \n\nIn einem Monat soll dieser Pakt auch von Deutschland \n\nunterzeichnet werden. Bis vor Kurzem spielte er in der \n\n\u00d6ffentlichkeit keine Rolle. Er wurde der Bev\u00f6lkerung \n\nweder vorgestellt, geschweige denn mit ihr diskutiert. \n\nErst als der \u00f6sterreichische Kanzler verlauten lies, dass \n\nsein Land diesen Pakt nicht unterzeichnen wird, und die \n\nAfD das Thema aufgriff, fand der Migrationspakt der \n\nVereinten Nationen den Weg in die \u00d6ffentlichkeit. \n\nWie dumm muss man eigentlich sein? \n\nEs ist ein Thema, welches seit drei Jahren in unserem \n\nLand nicht kontroverser diskutiert werden k\u00f6nnte, es ist \n\nein Thema, welches die AfD gro\u00df gemacht hat und zum \n\nwiederholten Mal nicht offensiv angegangen wurde. Erst \n\nals die Kritiker des Migrationspakts laut werden, sieht \n\nman sich auf Bundesebene gen\u00f6tigt, gegen sogenannte \n\nFalschmeldungen vorzugehen. Und wie? \u2013 Man d\u00fcrfe \n\nPopulisten nicht das Feld \u00fcberlassen. \u2013 Klasse! Zuerst \n\nl\u00e4sst man den Acker liegen und dann wundert man sich, \n\ndass ihn ein anderer bestellt. \n\nSchon allein dieses Versagen der Bundesregierung im \n\nUmgang mit dem Migrationspakt w\u00e4re Grund genug, \n\ndiesen Pakt abzulehnen und dem vorliegenden Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nF\u00fcr uns Blaue ist dies allerdings nicht genug, f\u00fcr uns gibt \n\nes noch weitere Argumente. Stichworte sind in diesem \n\nZusammenhang die sogenannte Nichtverbindlichkeit des \n\nPaktes sowie der Erhalt der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t. Im \n\nPakt lesen wir, dass es sich um einen nicht bindenden \n\nKooperationsrahmen handelt und dass er die Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nder Staaten wahrt. \n\nHaben Sie einmal gez\u00e4hlt, wie oft sich im Migrationspakt \n\ndie Worte \u201eVerpflichtung\u201c oder \u201eWir verpflichten uns\u201c \n\nfinden? Ich habe bei 48 Mal aufgeh\u00f6rt zu z\u00e4hlen, und ich \n\nsage Ihnen, dass ich nicht jeden Satz durchleuchtet habe. \n\nWie viele es waren, haben wir vorhin geh\u00f6rt. Und was, \n\nbitte, bedeutet \u201eVerpflichtung\u201c, wenn nicht \u201ebindende \n\nWirkung\u201c? Wenn ich mich zu etwas verpflichte, dann \n\nbedeutet das sehr wohl, dass ich dies tun werde. F\u00fcr die \n\nUnterzeichner des Pakts, also auch f\u00fcr Deutschland, wird \n\ndasselbe gelten, und in Deutschland wird es Anw\u00e4lte \n\ngeben, die aus Verpflichtungen Anspr\u00fcche f\u00fcr Migranten \n\nableiten werden und diese dann auch einklagen. Souver\u00e4-\n\nnit\u00e4t und die angeblich rechtlich nicht vorhandene Bin-\n\ndung sind damit \u201eAde!\u201c. \n\nDar\u00fcber hinaus wird dem Pakt per se eine L\u00f6sungskom-\n\npetenz f\u00fcr allerlei zugeschrieben. In der Pr\u00e4ambel des \n\nGlobalen Pakts ist zu lesen, dass Migration als eine \n\nQuelle des Wohlstands, der Innovation und der nachhalti-\n\ngen Entwicklung angesehen wird. Das ist wirklichkeits-\n\nfremd. Ich bin mir jedenfalls sicher, dass in Deutschland \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7760 \n\ndie Quellen von Wohlstand und Innovation anders defi-\n\nniert werden. \n\nDoch zur\u00fcck zu den Problemen. Migration l\u00f6st kein \n\nProblem, sondern ist leider selbst nur die Folge von \n\nProblemen. Die weltweite Migration hat zugenommen, \n\naber hat sich dadurch die Welt verbessert \u2013 trotz milliar-\n\ndenschwerer Entwicklungshilfen, trotz internationaler \n\nErkl\u00e4rungen, \u00dcbereinkommen usw. usf.? Nein, ebenso \n\nwenig wird die Migration im Sinne des Migrationspaktes, \n\nalso die gesteuerte Massenmigration, etwas daran \u00e4ndern. \n\nDies zeigt, dass den hier durch die Vereinten Nationen in \n\nAussicht gestellten Erkl\u00e4rungen zum Global Compact for \n\nMigration die Zustimmung zu verweigern ist.  \n\nEinen wahrhaften Ansatz f\u00fcr die Zukunft kann lediglich \n\nein Vorhaben bieten, das f\u00fcr alle Nationen verpflichtende \n\nErkl\u00e4rungen enth\u00e4lt, die darauf gerichtet sind, die Ursa-\n\nchen, die zur Massenmigration f\u00fchren, zu bek\u00e4mpfen und \n\nzu beseitigen. Daran sollte Deutschland aktiv mitarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Nun sind wir am Ende der Rednerreihe ange-\n\nkommen. Gibt es weiteren Redebedarf in dieser ersten \n\nRunde aus den Fraktionen? \u2013 Dies kann ich nicht erken-\n\nnen. Somit kommt nun die Staatsregierung zu Wort. Es \n\nerh\u00e4lt Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Migration \n\nist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit, \n\ndeshalb m\u00fcssen wir uns fragen: Welche Migration wollen \n\nwir und welche nicht? Was n\u00fctzt sie uns und welche \n\nRisiken birgt sie? \u00dcber diese Fragen m\u00fcssen wir in \n\nDeutschland offen diskutieren und einen Konsens errei-\n\nchen. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich die Vereinten \n\nNationen der Migrationsfrage angenommen haben. Eine \n\ngemeinsame internationale Anstrengung ist notwendig, \n\num die globale Migration menschenw\u00fcrdig und geordnet \n\nzu gestalten. Der Globale Pakt f\u00fcr eine sichere, geordnete \n\nund regul\u00e4re Migration soll dazu dienen. Die National-\n\nstaaten allein k\u00f6nnen die Herausforderungen der Migrati-\n\non nicht bestehen, aber ohne Nationalstaaten geht es \n\nebenfalls nicht. Deshalb ist es notwendig, dass wir \u00fcber \n\ndiesen Vertrag \u00f6ffentlich diskutieren. Gemeinsam mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes muss sich die \n\nBundesregierung darauf verst\u00e4ndigen, ob die Bundesre-\n\npublik Deutschland der UN-Vereinbarung zustimmen \n\nm\u00f6chte oder nicht. \n\nDass wir heute \u00fcber einen Antrag mit derartigem Inhalt \n\ndebattieren, zeigt doch, wie verzerrt die Informationen \n\nsind und wie notwendig die \u00f6ffentliche Debatte ist. Nur so \n\nwird es uns auch gelingen, den Populisten den N\u00e4hrboden \n\nf\u00fcr bewusste oder unbewusste Falschinformationen zu \n\nentziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, eine f\u00f6rmliche \n\nBefassung des Deutschen Bundestages und damit auch \n\ndes Bundesrates ist nicht erforderlich, weil der Migrati-\n\nonspakt rechtlich nicht bindend ist; das wurde bereits in \n\nder Debatte herausgearbeitet. Aber es ist ein Akt der \n\npolitischen Vernunft, wenn wir diese Debatte \u00f6ffentlich, \n\naber auch parlamentarisch f\u00fchren. Daher finde ich es \n\nabsolut richtig, dass der Bundestag morgen und auch im \n\nDezember eine parlamentarische Debatte \u00fcber den Pakt \n\nf\u00fchrt, um Ger\u00fcchte, Fehlinformationen und Missver-\n\nst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen, die jetzt \u00fcberall \u2013 und leider \n\nauch in diesem Hohen Hause \u2013 grassieren. \n\nUm die Migrationsstr\u00f6me zu steuern und zu ordnen, \n\nhaben die Mitgliedsstaaten der Vereinten Nationen im \n\nSeptember 2016 in der New York Declaration beschlos-\n\nsen, den Globalen Pakt f\u00fcr eine sichere, geordnete und \n\nregul\u00e4re Migration auszuhandeln. Die Beratungen haben \n\nim April 2017 begonnen. Den Entwurf, der unter Feder-\n\nf\u00fchrung von Mexiko und der Schweiz entstanden ist, \n\nhaben die Staaten von Februar bis Juli 2018 verhandelt. \n\nDer Wortlaut des Ergebnisdokuments soll nun bei der \n\nRegierungskonferenz am 10. und 11. Dezember in Ma-\n\nrokko formell angenommen werden. Der Migrationspakt \n\nhat v\u00f6lkerrechtlich im Sinne von Artikel 59 Abs. 2 Satz 1 \n\ndes Grundgesetzes keine Relevanz. Nationale Hoheits-\n\nrechte werden weder eingeschr\u00e4nkt noch \u00fcbertragen. Die \n\nUSA, Australien, Ungarn und \u00d6sterreich haben sich aus \n\nden Verhandlungen zur\u00fcckgezogen. Polen und Tschechien \n\nhaben angek\u00fcndigt, dem Pakt voraussichtlich nicht \n\nbeizutreten. \n\nZiel des Migrationspaktes ist es, legale Migration zu \n\nsteuern und illegale Migration zu bek\u00e4mpfen, die Zu-\n\nsammenarbeit zwischen Herkunfts-, Transit- und Ziell\u00e4n-\n\ndern zu st\u00e4rken, die Menschenrechte aller Migranten zu \n\nsch\u00fctzen, gegen Diskriminierung und Fremdenhass zu \n\nk\u00e4mpfen und humanit\u00e4re, entwicklungspolitische und \n\nmenschenrechtliche Aspekte in die Migrationsarbeit zu \n\nintegrieren. Es ist gut, dass sich die Staaten der Weltge-\n\nmeinschaft im Migrationspakt zu diesen Zielen verpflich-\n\nten, obwohl viele dieser Ziele bereits im europ\u00e4ischen \n\nMigrationsrecht sowie im deutschen Ausl\u00e4nderrecht \n\nverankert sind. \n\nAber dieses Dokument begr\u00fcndet nur unzureichend die \n\nVerpflichtungen der Migranten gegen\u00fcber den Ziell\u00e4n-\n\ndern. Von den Migranten werden keine hinreichenden \n\nVerpflichtungen zur Integration und zum Bekenntnis zur \n\nRechts- und zur Gesellschaftsordnung der Mehrheitsge-\n\nsellschaft eingefordert. Menschen haben nicht nur Rechte, \n\nsondern sie haben auch Pflichten. \n\nMeine Damen und Herren, eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber \n\ndiese Frage ist notwendig. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen, was wir wollen und was nicht. Wir wollen \n\neine klare Unterscheidung zwischen illegaler und legaler \n\nMigration, und wir wollen \u2013 das hat Kollege Anton bereits \n\nherausgearbeitet \u2013 eine Steuerung, eine Ordnung und eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7761 \n\nBegrenzung der Migration. Wir k\u00f6nnen nur dann offen \n\nsein, wenn wir unsere Grenzen kennen und sie nach au\u00dfen \n\ndeutlich machen. Eine Debatte \u00fcber die Migration braucht \n\nOffenheit, Ehrlichkeit und Sachkunde. Da der vorliegende \n\nAntrag diese Voraussetzungen entbehrt, empfiehlt die \n\nStaatsregierung, ihn abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Es sprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Nun \n\nkommen wir zum Schlusswort. Dieses hat die einreichen-\n\nde Fraktion AfD, und es h\u00e4lt Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die CDU wollte eine Diskus-\n\nsion um den Globalen Migrationspakt bis zum Schluss \n\nvermeiden, obwohl sie nat\u00fcrlich an dessen Vorbereitung \n\nbeteiligt ist. Wie sagte der EU-Kommissionspr\u00e4sident \n\nJean-Claude Juncker: \u201eWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das \n\ndann in den Raum und warten einige Zeit ab, was passiert. \n\nWenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Auf-\n\nst\u00e4nde, weil die meisten gar nicht begreifen, was da \n\nbeschlossen wurde, dann machen wir weiter \u2013 Schritt f\u00fcr \n\nSchritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDie CDU ist dieses Mal mit ihrer Hinterzimmerpolitik \n\nnicht durchgekommen. Unsere Nachbarl\u00e4nder, alternative \n\nMedien und die AfD haben auch in Deutschland eine \n\n\u00f6ffentliche Debatte erzwungen, und jetzt, da diese Debat-\n\nte endlich beginnt, warnt unser Ministerpr\u00e4sidentin Herr \n\nKretschmer vor Falschinformationen. Wir brauchen keine \n\nFalschinformationen. Es gibt umfangreiche reale und \n\ndetailliert untersetzte Kritik vieler europ\u00e4ischer Regierun-\n\ngen an diesem Pakt, und es gibt die Verpflichtung zu \n\nResettlement und Relocation im Wahlprogramm der \n\nCDU. Deshalb beantragen wir heute eine namentliche \n\nAbstimmung. Die Menschen in Sachsen haben vor der \n\nLandtagswahl im n\u00e4chsten Jahr ein Recht darauf, zu \n\nerfahren, wie sich der jeweilige Abgeordnete in ihrem \n\nWahlkreis zum Globalen Migrationspakt positioniert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nViele unserer europ\u00e4ischen Nachbarn und auch die USA \n\noder Australien machen uns vor, wie eine Politik f\u00fcr das \n\neigene Land aussieht. Ungarn, \u00d6sterreich, wahrscheinlich \n\nauch Tschechien, Kroatien, Polen, D\u00e4nemark, Italien und \n\nviele weitere L\u00e4nder werden diesen Pakt nicht unter-\n\nzeichnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas ich in der Einbringung des Antrags vorgetragen habe, \n\nwaren zum gro\u00dfen Teil Zitate von Regierungschefs aus \n\ndiesen L\u00e4ndern. \n\nDas wussten Sie nat\u00fcrlich nicht. Ihre Reaktionen darauf \n\nverdeutlichen aber umso mehr, wo Sie politisch stehen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das wissen wir doch! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann noch einmal einen Regierungsvertreter eines \n\nunserer Nachbarl\u00e4nder zitieren. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Um euch geht es  \n\ngerade mal nicht! Ihr m\u00fcsst mal zuh\u00f6ren!) \n\n\u201eWir k\u00f6nnen die Welt nicht retten, wenn wir Probleme \n\nkontinental verlagern. Wir haben vor Ort Hilfestellungen \n\nzu leisten. Es ist unsere Verantwortung, die Bev\u00f6lkerung \n\nzu sch\u00fctzen und unsere Souver\u00e4nit\u00e4t, Verfassung und \n\nEntscheidungshoheit in Fragen der Migration zu wahren \n\nund sicherzustellen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\n\u201eWir wollen Selbstbestimmung und keine Fremdbestim-\n\nmung.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Daniela Kuge, CDU \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch fordere Sie auf: Schlie\u00dfen Sie sich den konservativen \n\nRegierungen in vielen unserer Nachbarl\u00e4nder an und \n\nfordern Sie Ihre Parteifreunde in Berlin auf, diesen Pakt \n\nnicht zu unterzeichnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/15210 zur Abstimmung. Es ist namentliche Ab-\n\nstimmung beantragt worden. Frau Kollegin, wir beginnen \n\nmit dem Namensaufruf. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Wir beginnen die nament-\n\nliche Abstimmung mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt m\u00fcssen wir erst \n\neinmal ausz\u00e4hlen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Dank der fast ans \n\nGeniale grenzenden Rechenkunst zu meiner Rechten und \n\nLinken darf ich Ihnen das Ergebnis verk\u00fcnden: Mit Ja \n\nhaben 12 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 97, es gab \n\nkeine Stimmenthaltungen, und 17 Abgeordnete haben sich \n\nnicht an der Abstimmung beteiligt. \u2013 Die Summe stimmt. \n\nDamit ist die Drucksache 6/15210 nicht beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7762 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Kollege Meyer, Sie zweifeln sicher nicht an \n\nunserer Summe. Sie haben das Wort, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nJa, ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren und \n\ndenke, dass ich auch f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil meiner \n\nFraktion sprechen kann. \n\nIch habe diesen Antrag abgelehnt, weil ich mich den \n\nAusf\u00fchrungen unseres Redners Rico Anton und des \n\nStaatsministers des Innern anschlie\u00dfen kann, die sehr \n\ndifferenziert eine Betrachtung dieses Global Compact for \n\nMigration vorgenommen und deutlich gemacht haben, \n\ndass es sich um einen Rahmen, um eine Grundlage \n\nhandelt; dass es wichtig ist f\u00fcr uns, die Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nDeutschlands beizubehalten. \n\nEs ist in dieser Debatte auch deutlich geworden, dass das \n\nAngebot, dieses Thema fachlich im Innenausschuss zu \n\nthematisieren, bzw. auch der Hinweis, dass es ein bundes-\n\npolitisches Thema ist, das vor allem im Bundestag zu \n\ndiskutieren ist, von der AfD abgelehnt worden ist \u2013 was \n\ndeutlich macht, dass es hier nur darum geht, auf eine \n\npopulistische Art und Weise Abgeordnete vorzuf\u00fchren. \n\nWir sind der Auffassung, ich bin der Auffassung, dass es \n\nauch wichtig ist, Haltung zu beziehen, und das ist der \n\nGrund, warum wir diesen Antrag abgelehnt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Der Tages-\n\nordnungspunkt 10 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nWindenergie: Konflikte l\u00f6sen, B\u00fcrger und  \n\nKommunen beteiligen, Ausbau voranbringen \n\nDrucksache 6/12470, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Staatsregie-\n\nrung. Das Wort hat f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Es geht in unserem Antrag \n\num Akzeptanz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien, es \n\ngeht um Beteiligungsm\u00f6glichkeiten, um Transparenz bei \n\nder Planung, und es geht auch um Beteiligung beim \n\nwirtschaftlichen Erfolg. \n\nMeine Fraktion will in Sachsen eine Servicestelle Wind-\n\nenergie nach Th\u00fcringer Vorbild etablieren. Wir sehen dies \n\nzusammen mit dem ebenfalls dort in der Praxis bew\u00e4hrten \n\nSiegel \u201eFaire Windenergie\u201c als M\u00f6glichkeit, ganz prak-\n\ntisch in der t\u00e4glichen Realit\u00e4t von Planungs- und Umset-\n\nzungsprozessen kleine, aber wichtige Verbesserungen zu \n\nerreichen und schrittweise in der Praxis voranzukommen, \n\nstatt sich weiter in Warteschleifen zu drehen und vor \n\nallem Papier zu beschreiben. Am langfristig anzugehen-\n\nden, aber sehr wichtigen Thema der gesellschaftlichen \n\nAkzeptanz bei der Energiewende muss gearbeitet werden, \n\ndenn in der Demokratie gibt es f\u00fcr den Erfolg eines \n\nGenerationenprojektes wie der Energiewende keine \n\nwichtigere Ressource als die gesellschaftliche Akzeptanz. \n\nDas Siegel \u201eFaire Windenergie\u201c soll die kommunalen \n\nEntscheidungstr\u00e4gerinnen und Entscheidungstr\u00e4gern \n\nsowie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Orientierung im \n\ndurchaus un\u00fcbersichtlichen Feld von Projektentwicklern, \n\nPlanern und Investoren erleichtern und einen Mindest-\n\nstandard bei der Einhaltung definierter Kriterien sichern. \n\nSolche Kriterien sind beispielsweise hohe Standards bei \n\nden Beteiligungsm\u00f6glichkeiten und bei der B\u00fcrgerinfor-\n\nmation w\u00e4hrend der gesamten Planungsphase, faire \n\nTeilhabem\u00f6glichkeiten nicht nur f\u00fcr Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer, \n\ndie Einbeziehung regionaler Versorger, Unternehmen und \n\nKreditinstitute. Das gilt f\u00fcr jeweils ein Jahr, wodurch sich \n\ndie Unternehmen dauerhaft an diese Standards binden \n\nm\u00fcssen. Projektentwickler berichten, dass es mittlerweile \n\nkaum noch m\u00f6glich ist, in Th\u00fcringen Projekte ohne dieses \n\nLabel durchzuf\u00fchren. Das zeigt, dass solche einfachen \n\nMa\u00dfnahmen z\u00fcgig erhebliche Verbesserungen bei den \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten und bei der Teilhabe an der \n\nWertsch\u00f6pfung erreichen k\u00f6nnen. \n\nDie Servicestelle informiert und ber\u00e4t B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, Genossenschaften, Kommunen, Eigent\u00fcmerinnen \n\nund Eigent\u00fcmer unabh\u00e4ngig und kostenfrei. Das ge-\n\nschieht bei Vor-Ort-Terminen, in Sprechstunden, in \n\nWorkshops und bei Informationsveranstaltungen. Sie \n\nvermittelt beispielsweise in Konflikten und bei unter-\n\nschiedlichen Auffassungen zu Gutachten, sie hilft Kom-\n\nmunen und Anwohnern, geeignete Kompensationsma\u00df-\n\nnahmen zu erarbeiten und vorzuschlagen. \n\nWarum ist es notwendig, heute m\u00f6gliche Schritte zur \n\nVerbesserung von Akzeptanz und Projektfortschritten \n\nrasch anzugehen? Die Staatsregierung bekennt sich im \n\nKoalitionsvertrag zum Ausbau erneuerbarer Energien, \n\nexplizit auch der Windenergie. Tats\u00e4chlich tritt sie aber \n\nseit vier Jahren bei der Umsetzung auf der Stelle. Eine \n\nfr\u00fchzeitige landesplanerische Zielfortschreibung in dieser \n\nWahlperiode, verbunden mit z\u00fcgiger Zielverankerung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7763 \n\nden Regionalpl\u00e4nen, h\u00e4tte auch gro\u00dfe Schritte erm\u00f6glicht. \n\nDas war offensichtlich in dieser Koalition nicht gewollt. \n\nNun trifft ein Schleichtempo beim Ausbau auf eine \n\nSituation, in der bereits bis 2025 circa zwei Drittel der \n\nAltanlagen aus der vor vielen Jahren \u00fcblichen, damals \n\nnoch relativ hohen gesetzlichen Verg\u00fctung herausfallen, \n\nf\u00fcr die sie damals wirtschaftlich kalkuliert waren. Es ist \n\nnicht unwahrscheinlich, dass sie abgebaut werden. So \n\nlaufen wir in Sachsen sogar Gefahr, bei der Energiewende \n\naus dem De-facto-Stillstand der letzten Jahre sogar in den \n\nR\u00fcckw\u00e4rtsgang zu kommen, und das zu einem Zeitpunkt, \n\nwo der schrittweise Kohleausstieg rasch vor der T\u00fcr \n\nstehen wird, der \u00fcbrigens bei der Erarbeitung strategischer \n\nEnergieversorgungsszenarien f\u00fcr Sachsen in der laufen-\n\nden Fortschreibung des Energie- und Klimaprogramms \n\nganz bewusst ignoriert wurde. \n\nRund 75 % Kohlestrom im Erzeugungsmix haben wir \n\nderzeit noch in Sachsen. Die Staatsregierung geht in eine \n\nstrategische Planung der k\u00fcnftigen Energieversorgung in \n\nSachsen, als k\u00e4me es darauf \u00fcberhaupt nicht an. Das ist \n\nein Unding, meine Damen und Herren. Sachsen l\u00e4uft \n\ndamit Gefahr, seine Rolle als Energiestandort im Zuge des \n\nKohleausstiegs zu verlieren. Wir verlieren damit als \n\nWirtschaftsstandort die eigene Gestaltungsf\u00e4higkeit f\u00fcr \n\nStruktur und Kosten unserer Energieversorgung. Das kann \n\ndoch niemandes Interesse sein. \n\nAus diesem Grund enth\u00e4lt unser Antrag in Punkt 3 die \n\nForderung, bei der laufenden \u00dcberarbeitung des EKP die \n\nZielvorgabe f\u00fcr Windenergie auf 2 % der Landesfl\u00e4che \n\nanzuheben. Daf\u00fcr ist es trotz einer ganz anderen Systema-\n\ntik der SAENA-Studie noch nicht zu sp\u00e4t. In wirtschaft-\n\nlich starken L\u00e4ndern, wie etwa Hessen, die das auch \n\nbleiben wollen, ist dies das Ma\u00df der Dinge. Die Bundes-\n\nl\u00e4nder werden sich k\u00fcnftig gliedern in jene, die ihre \n\nEnergieversorgung im Zeitalter der Dekarbonisierung \n\nweiter in der eigenen Hand haben wollen \u2013 die kommen \n\num den Ausweis von 1 bis 2 % der Landesfl\u00e4che nicht \n\nherum \u2013 und in jene, die darauf vertrauen, dass die ande-\n\nren ihre Energieversorgung mit absichern. \n\nBitte stimmen Sie unserem Antrag zu, denn es wird \n\nh\u00f6chste Zeit, dass wir endlich aufh\u00f6ren, immer nur Ziele \n\nauf Wegweiser zu schreiben, wir m\u00fcssen endlich anfan-\n\ngen, Schritte auf dem Weg dorthin zu gehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vorab: Zur heutigen Diskus-\n\nsion gab es in der gestrigen \u201eDNN\u201c einen Artikel mit der \n\n\u00dcberschrift \u201eHunderte Windr\u00e4der in Sachsen vor dem \n\nAus\u201c. Der Artikel st\u00fctzt sich auf eine Kleine Anfrage von \n\nIhnen, Herr Lippold, an das S\u00e4chsische Wirtschaftsminis-\n\nterium. Lieber Kollege Lippold, nur weil f\u00fcr die \u00e4lteren \n\nAnlagen ab 2021 die EEG-Umlage wegf\u00e4llt, hei\u00dft das \n\nnoch lange nicht, dass die Anlagen deswegen auch abge-\n\nschaltet werden m\u00fcssen. Die alten Maschinen m\u00fcssen sich \n\ndann auf dem freien Markt bew\u00e4hren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDie neuen Anlagen k\u00f6nnen das ja auch!) \n\nDas nenne ich Marktwirtschaft, Herr Kollege Dr. Lippold. \n\nJeder Windanlagenbauer, der nicht ohne F\u00f6rderung \n\nauskommt, macht etwas falsch. Nach 20 Jahren Anschub-\n\nfinanzierung \u2013 wo bekommen Sie schon 20 Jahre An-\n\nschubfinanzierung in der heutigen Zeit \u2013 muss man so \n\nweit sein und am Markt bestehen k\u00f6nnen. Auch die \n\nInvestition sollte sich so weit amortisiert haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNach Sch\u00e4tzung des T\u00dcV Rheinland k\u00f6nnen Windr\u00e4der je \n\nnach windstarken oder windschwachen Standorten mit 24 \n\nbis 40 Jahren Gesamtnutzungsdauer betrieben werden. \n\nIhre Berechnungen, dass 931 Anlagen vor dem Aus \n\nstehen, sind somit klar \u00fcberspitzt. \n\nNun zur Aktuellen Debatte und Ihrem Vorschlag. Sie \n\nfordern, eine Servicestelle Windenergie bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Energieagentur zu etablieren. Als ich diesen Antrag \n\ngelesen habe, fragte ich mich, ob Sie sich wirklich damit \n\nauseinandergesetzt haben und ob sie wissen, welche \n\nAufgaben die SAENA heute hat und warum sie gegr\u00fcndet \n\nwurde. Gerne will ich Ihnen das erkl\u00e4ren: Die S\u00e4chsische \n\nEnergieagentur ist eine unabh\u00e4ngige Kompetenz- und \n\nInformationsstelle zum Thema Energie. Diese Agentur \n\ngilt als eine Anlaufstelle f\u00fcr B\u00fcrger, Kommunen und \n\nUnternehmen. Sie ber\u00e4t auf den Feldern energieeffizient \n\nbauen und sanieren, Energieeffizienz in den Kommunen, \n\nEnergie in den Unternehmen, erneuerbare Energien, \n\neffiziente Mobilit\u00e4t und die gesetzlichen Rahmenbedin-\n\ngungen dazu. Die SAENA ist folglich eine Energieagen-\n\ntur, die breit aufgestellt ist und nicht auf einzelne Energie-\n\nfelder fokussiert ist. Keinesfalls ist sie eine Beratungsge-\n\nsellschaft f\u00fcr Windkraft, schon gar nicht eine Unterneh-\n\nmensberatung. \n\nWenn wir Ihre Vorstellung verwirklichen wollen, m\u00fcssten \n\nwir die SAENA komplett neu aufstellen. Aber nur weil \n\nWindenergie Ihr Lieblingsthema ist, werden wir solche \n\nLobbystrukturen nicht schaffen. Der Ansatz der CDU-\n\nFraktion ist ein anderer. Wir bevorteilen mehrere Energie-\n\ntr\u00e4ger. Uns ist die Vielfalt der Energieerzeugung im \n\nFreistaat Sachsen wichtig. Eine einseitige Betonung, \n\nbeispielsweise der Windkraft, verst\u00f6\u00dft gegen unsere Sicht \n\nder elementaren Grunds\u00e4tze des Nachhaltigkeitsprinzips \n\nund f\u00fchrt zur Entwicklung von Ungleichgewichten, zur \n\nFehlsteuerung von Ressourcen und zum Verlust von \n\nAkzeptanz in der Energiewende. \n\nNun zu Ihrer zweiten Forderung. Sie wollen ein neues \n\nSiegel im Freistaat ins Leben rufen, welches sich \u201eFaire \n\nWindenergie Sachsen\u201c nennt. Dar\u00fcber habe ich etwas \n\nl\u00e4nger nachdenken m\u00fcssen. Aber mir ist auch hierzu \n\netwas eingefallen, warum ich das nicht richtig finde. Ich \n\nerz\u00e4hle Ihnen auch gern die Geschichte dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7764 \n\nStellen Sie sich vor, es g\u00e4be eine Partei \u2013 nennen wir Sie \n\ndie \u201eAlternative Kraft zur Energiewende\u201c. Diese AKE \n\nw\u00fcrde ein Siegel f\u00fcr faire Braunkohlenutzung einf\u00fchren \n\nwollen. Richtig, Sie w\u00fcrden sagen: Das ist aber eine \n\nLobby-Partei. Was ich damit sagen will: Ihre Forderung \n\nf\u00fcr eine Siegel \u201eFaire Windenergie\u201c halte ich f\u00fcr reine \n\nLobbypolitik. Und auch deshalb lehnen wir dies ab. \n\n(Zurufe der LINKEN) \n\nAu\u00dferdem gibt es Ihr Siegel schon im Freistaat, und das \n\nnennt sich Baugenehmigung. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs ist ein Siegel, welches den Umweltschutz, den Land-\n\nschaftsschutz und die Landesplanung einbezieht. Folglich \n\nist Ihr Antrag aus unserer Sicht nicht mehr als ein Place-\n\nbo. Das rechtsstaatliche Verfahren dauert nur l\u00e4nger und \n\nerzeugt mit der Absicherung der Gerichte die notwendige \n\nSicherheit. \n\nIst Ihnen eigentlich bekannt \u2013 um zu einem dritten Punkt \n\nbeim Thema Windr\u00e4der zu kommen, die f\u00fcr Sie ein \n\nHauptthema sind \u2013, wie hoch die Lautst\u00e4rke bei den \n\nWindr\u00e4dern liegt? Ich habe keinen Anbieter gefunden, der \n\nunter 105 Dezibel mit seinen Windr\u00e4dern liegt. Keiner der \n\nf\u00fchrenden Windkraftanlagenhersteller hier in Deutschland \n\nist heute in der Lage, die Emission so zu minimieren. Die \n\nWHO empfiehlt in einer neuen Studie tags\u00fcber einen \n\nGrenzwert von 45 Dezibel, was ungef\u00e4hr so laut ist wie \n\nein Radio. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Oh!) \n\nDer gesetzliche Grenzwert gem\u00e4\u00df Bundesemissions-\n\nschutzgesetz liegt in Gewerbegebieten nachts bei 50 Dezi-\n\nbel. Die Windr\u00e4der \u00fcberschreiten also die gesetzlichen \n\nBestimmungen um das Doppelte, von Wohngebieten \n\nspreche ich hier schon gar nicht. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas ist kein Wohnhaus!) \n\nAuch wenn mein Gesagtes gerade wie ein Frontalangriff \n\ngegen die Windkraft wirkt, so bin ich doch kein Wind-\n\nkraftgegner. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein! \u2013  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch stelle mir beispielsweise Windkraftanlagen vor, die \n\nkeine Einbindung an das Stromnetz mehr haben und \n\ngr\u00fcnen Wasserstoff produzieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege \n\nRohwer. Zun\u00e4chst, bevor ich meine Frage stelle: Diese \n\nDezibel, also 115 ist das Doppelte von 45, das ist loga-\n\nrithmisch. Ist Ihnen eigentlich klar, dass Sie v\u00f6llig unglei-\n\nche Dinge miteinander vergleichen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDiese Emission, die Sie genannt hatten, die ist oben an \n\nder Gondel, am Generator. Diese 45 oder 40 Dezibel, von \n\ndenen Sie sprachen, dass ist einen Kilometer entfernt, \n\neinen Meter vor dem Fenster von dem Geb\u00e4ude. Ist Ihnen \n\nklar, dass Sie hier Dinge miteinander verglichen haben, \n\ndie in diesem Vergleich einfach nur Fake News sind? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das hatten wir schon \n\neinmal! \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLars Rohwer, CDU: Sie k\u00f6nnen das als Fake News \n\nansehen. Trotzdem m\u00fcssen wir uns dieser Debatte stellen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE:  \n\nDas sind falsche Zahlen!) \n\nWir haben gerade eine Debatte gehabt, in der wir gesagt \n\nhaben: Wir m\u00fcssen die Dinge auch beim Namen nennen, \n\nund wir m\u00fcssen sie ausr\u00e4umen. Deshalb darf ich das ja \n\nwohl auch tun. Ich fand die Positionierung der WHO, die \n\nnoch tiefer geht als die Emissionswerte in Deutschland, \n\nauch erst einmal sehr bezeichnend. Deswegen sage ich: \n\nWir m\u00fcssen mit den Windkraftherstellern auch dar\u00fcber \n\nreden, wie wir in der Nutzung der Windenergie auch diese \n\nEmissionswerte nach unten bekommen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nZum Beispiel mit einem Siegel!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nRohwer, Sie erinnern sich sicher, dass wir als AfD-\n\nFraktion hier bereits einmal einen Antrag gestellt hatten, \n\neine eigene Studie zu machen, gerade was Schallemissi-\n\non, K\u00f6rperschall, Schall und Infraschall angeht. Der \n\nwurde hier im Plenum abgelehnt. Halten Sie es vor der \n\nneuen Situation, der neuen Studie, die jetzt von der UNO \n\ngemacht worden ist, f\u00fcr sinnvoll, dass wir uns doch noch \n\neinmal mit dem Thema Infraschall und Schallemission \n\nvon Windkraftanlagen und ihren gesundheitlichen Folgen \n\nhier im Plenum auseinandersetzen? \n\nLars Rohwer, CDU: Das halte ich nach wie vor nicht in \n\ndem Sinne f\u00fcr erforderlich, weil im Moment der Gr\u00fcn- \n\nund Wei\u00dfbuchprozess stattfindet und genau solche Dinge \n\nin der Bev\u00f6lkerung diskutiert werden. Sie sind herzlich \n\neingeladen, sich an der online-Kommunikation zu beteili-\n\ngen. \n\nIch komme zur\u00fcck zu der Frage der Windkraft. Ich hatte \n\ngerade ausgef\u00fchrt, dass ich mir durchaus vorstellen kann, \n\ndass wir gr\u00fcnen Wasserstoff mithilfe von Windkraftanla-\n\ngen herstellen, weil ich mir davon verspreche, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7765 \n\nendlich die CO2-Emissionen im Verkehr erheblich redu-\n\nzieren. Also, es gibt durchaus Bereiche, in denen wir uns \n\nals CDU-Fraktion Windkraftanlagen sinnvoll vorstellen \n\nk\u00f6nnen. Wasserstoffz\u00fcge in Niedersachsen fahren bereits, \n\nund die erste Wasserstofftankstelle in Dresden wurde vor \n\nKurzem errichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDer Tankstellenp\u00e4chter hier in Dresden sagte mir: Der \n\nWasserstoff ist die Zukunft im Verkehr. Ich fand, er hat \n\nein kluges Wort gesprochen. \n\nNun, wenn ich gerade am Rednerpult bin, m\u00f6chte ich \n\nnoch etwas erg\u00e4nzen, was auch gerade aktuell in Berlin \n\ndiskutiert wird, damit wir das vielleicht in die Diskussion \n\nmit einbringen k\u00f6nnen. Es wird im Moment \u00fcber eine \n\nSonderausschreibung in H\u00f6he von 4 Gigawatt f\u00fcr erneu-\n\nerbare Energien in Berlin diskutiert. Wir wollen als CDU-\n\nFraktion deutlich machen, dass wir das zum jetzigen \n\nZeitpunkt f\u00fcr ordnungspolitisch falsch halten. Wir steigen \n\nnicht nur wieder in den EEG-umlagefinanzierten Ausbau \n\nvon erneuerbaren Energien ein, sondern es war im Koali-\n\ntionsvertrag im Bund vereinbart, dass der Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien synchron mit dem Netzausbau \n\nl\u00e4uft. Diese Voraussetzung liegt eindeutig nicht vor. \n\nAuch bei dem Thema Speicher sind wir keine gro\u00dfartigen \n\nSchritte vorangekommen. Der Ausbau der Netze im \n\nS\u00fcden und im S\u00fcdwesten der Republik stockt gewaltig. \n\nF\u00fcr meine Fraktion fordere ich die Einhaltung dieses \n\nGrundsatzes, der im Koalitionsvertrag niedergelegt ist, \n\nbevor weitere Photovoltaik- oder Windkraftanlagen \n\nerrichtet werden. \n\nIn dem Sinne: Zu dem heutigen Antrag empfehlen wir \n\nAblehnung. \u2013 Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Dr. Lippold? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Herr Kollege Rohwer, ich habe Ihrem Redebeitrag \n\nnichts entnommen, was Sie zu unserem Antrag gespro-\n\nchen haben. Wir versuchen das, was Sie sich als Koalition \n\nim Koalitionsvertrag vorgenommen haben, n\u00e4mlich beim \n\nAusbau substanziell mit ein paar kleinen, praktischen \n\nSchritten voranzukommen, zu unterst\u00fctzen. Sie aber \n\nkommen noch nicht einmal mit der Zielfortschreibung \n\nweiter: Schritte, die woanders funktionieren, mit denen \n\nman evidenzbasierte Politik machen und f\u00fcr ein wenig \n\nmehr Akzeptanz sorgen k\u00f6nnte. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas, was Sie als Antwort darauf geliefert haben, ist nur \n\ndie Aussage, dass wirklich jeder versteht, warum Sie als \n\nKoalition nicht vorangekommen sind, n\u00e4mlich weil von \n\nIhrer Seite das Thema komplett blockiert wird. Das haben \n\nSie jetzt in Ihrer Rede sehr deutlich gemacht. Das war \n\ndiese Diskussion jetzt schon wert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Dr. Lippold, wenn es \n\nf\u00fcr Sie so deutlich herausgekommen ist, ist es f\u00fcr mich \n\nauch deutlich geworden, dass wir noch einmal \u00fcber die \n\nWindenergie separat debattieren. Ich habe dargelegt, wie \n\ndie Fraktionsmeinung ist. \n\nSie wissen auch, dass wir einen anderen Weg als die \n\nKollegen in Th\u00fcringen gehen. Man kann also nicht eine \n\nM\u00f6glichkeit aus einem anderen Bundesland einfach \n\nhierher transportieren. Wir gehen einen anderen Weg: \n\n\u00fcber die Regionalen Planungsverb\u00e4nde. Dar\u00fcber wird der \n\nKollege Fritzsche gleich noch Ausf\u00fchrungen machen, um \n\nauch f\u00fcr die Windkraftanlagenbetreiber Rechtssicherheit \n\n\u00fcber Windgebiete herzustellen. Das ist ein anderer Weg \n\nals ihn andere L\u00e4nder gehen. Ich halte ihn zwar f\u00fcr \n\nlangwieriger, aber planungssicherer f\u00fcr die Windenergie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Links-\n\nfraktion; Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Vielleicht eine Bemerkung vorweg: \n\nAuch wir als LINKE teilen die Bedenken, dass es in den \n\nn\u00e4chsten Jahren einen erheblichen Verlust von Hunderten \n\nWindenergieanlagen geben wird. Das wurde jetzt auch \n\nangesprochen, und da helfen auch im n\u00e4chsten Beitrag \u2013 \n\nich nehme an, Herr Vieweg wird dazu Stellung nehme \u2013 \n\nkeine Redebeitr\u00e4ge, die das sch\u00f6nreden, oder es helfen \n\nauch keine Redebeitr\u00e4ge von der CDU, die damit zufrie-\n\nden sind, dass es diesen Verlust gibt. \n\nWir sind an einem katastrophalen Scheideweg, meine \n\nDamen und Herren. Daran muss sich dringend etwas \n\n\u00e4ndern. Dass in Sachsen schon lange keine neuen Anlagen \n\ngebaut werden, ist traurig genug. Daran hat man sich \n\nschon fast gew\u00f6hnt. Weil sich die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nauch daran gew\u00f6hnt hat, die mit sehr vielen Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen Windr\u00e4der baut, aber die in Sachsen gar nicht aufge-\n\nstellt werden, sondern in anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\ninternational. Das ist das eine. \n\nViel schlimmer ist, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren mit \n\neinem R\u00fcckbau rechnen m\u00fcssen, wenn durch den fehlen-\n\nden Zubau in den n\u00e4chsten Jahren die Anlagen in Sachsen \n\nrapide schwinden. Wir zementieren damit unseren letzten \n\nPlatz bei der Anzahl und der Leistung von Windenergie-\n\nanlagen, werden unsere eigenen Klimaschutzziele wohl \n\nnicht erreichen, verlieren vor allem riesiges Potenzial f\u00fcr \n\ndie Menschen und f\u00fcr die Wirtschaft vor Ort und vor \n\nallem f\u00fcr den Klimaschutz. Das muss dringend verhindert \n\nwerden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWarum das so ist, warum die Anlagen schwinden, h\u00e4ngt \n\ndamit zusammen \u2013 das wurde vorhin schon angesprochen \n\n\u2013, weil die ersten gro\u00dfen Fl\u00e4chenanlagen vor 20 Jahren in \n\nSachsen gebaut wurden. Sie wurden damals mit einem \n\nsehr hohen EEG-F\u00f6rdersatz gef\u00f6rdert. Das hatte den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7766 \n\nGrund, weil diese Technologie noch sehr neu war und auf \n\ndem Markt allein noch nicht bestehen konnte. \n\nErneuerbare Energien sind heute also marktreif, trotz \n\neines viel zu niedrigen CO2-Preises auf dem Markt, der \n\neigentlich gar nicht vorhanden ist, aber vorhanden sein \n\nm\u00fcsste, um die Preise wirklich realistisch darzustellen. \n\nDoch zusammen mit Speichertechnologien sind sie eben \n\nauch eine echte Alternative zu Kohle und Atomkraft, und \n\ndas schon heute. Deswegen steigen wir als Deutschland, \n\nals Sachsen ja auch aus der Kohle und aus der Atomkraft \n\naus, aber auch viele andere L\u00e4nder dieser Erde. Auch \n\nwenn die AfD und andere Teile des Hauses meinen, es \n\nw\u00e4re dann Klimahysterie, bin ich mir sicher: Die Mehr-\n\nheit der Menschen wei\u00df, es muss unbedingt gehandelt \n\nwerden, damit es eben auch eine Zukunft gibt, in der man \n\ngerne leben m\u00f6chte, damit eine Zukunft f\u00fcr die Menschen \n\nauf diesem Planeten \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht werden kann. \n\nDas Problem ist aber weiterhin, dass Sachsen leider auf \n\ndem Schlauch steht. Es wird alles daf\u00fcr getan, die Kohle \n\nzum Beispiel so lange wie m\u00f6glich am Netz zu lassen; \n\nden Bergleuten wird erz\u00e4hlt, dass alles so bleibt, wie es \n\nist, auch bis 2050 und dar\u00fcber hinaus. Zudem kommen \n\nGeld und Know-how f\u00fcr den Strukturwandel eben nicht \n\naus diesem Parlament \u2013 das kommt vielleicht irgendwann \n\neinmal von der Kohlekommission \u2013; zumindest zeigen sie \n\nhier keine Eigeninitiativen oder Gesetzesvorlagen. Sie \n\nlehnen auch alles, was dazu von der Opposition kommt, \n\nab; zuletzt vor zwei Stunden. Es braucht also scheinbar \n\ndie bundesdeutsche Kohlekommission, damit Sie aufwa-\n\nchen und erste konkrete Forderungen formulieren. \n\nDoch zur\u00fcck zur Windenergie. Da schauen wir als Frei-\n\nstaat Sachsen ja auch wie ein Kaninchen auf die Schlange. \n\nSie wissen also, dass eine erhebliche Anzahl von Wind-\n\nenergieanlagen in den n\u00e4chsten Jahren abgebaut werden \n\nwird, weil eben diese alten Anlagen von vor 20 Jahren \n\nheute nicht mehr am Markt konkurrieren k\u00f6nnen. Dass sie \n\nabgebaut werden, nehmen Sie einfach hin. \n\nDer Widerstand gegen neue Windr\u00e4der oder wenigstens \n\ndas Repowering ist ja in Sachsen immer noch viel zu \n\nhoch. Das liegt eben daran, dass es zu wenig Kommuni-\n\nkation mit den Menschen gibt, dass es zu wenig Beteili-\n\ngung und letztendlich auch zu wenig Teilhabe gibt, zum \n\nBeispiel auch finanzielle Teilhabe. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Kann  \n\nman alles gutreden, oder was?) \n\nEs fehlt einfach an Vorteilen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung vor Ort, \n\nwenn ein Windrad gebaut wird. Deswegen haben wir auch \n\nvor ein paar Monaten unseren Windenergie-Gesetzent-\n\nwurf hier vorgelegt, der diese Stimmung aufzufangen \n\nversucht, damit die Menschen eben konkret etwas davon \n\nhaben, wenn in ihrem Ort oder in der N\u00e4he davon ein \n\nWindrad gebaut wird, in diesem Fall zum Beispiel eine \n\nfinanzielle Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nerm\u00f6glicht wird oder auch die Gemeinden finanziell \n\netwas davon haben oder auch durch die Schaffung einer \n\nPlanungszelle man mehr mitreden kann, wie und wo das \n\nWindrad gebaut wird usw. Das Ganze sollte nach unseren \n\nVorstellungen gesetzlich verpflichtend werden. Damit \n\nmehr Windr\u00e4der gebaut werden, haben wir au\u00dferdem \n\nverlangt, dass die Landesfl\u00e4che f\u00fcr Windenergie auf 2 % \n\nVorranggebiete ausgeweitet wird. \n\nDas Ziel dahinter war, wie gesagt, dass man mit den \n\nMenschen Windr\u00e4der verwirklicht und nicht gegen sie. \n\nDas beschleunigt dann am Ende die Verfahren, und wir \n\nk\u00f6nnen auch zu einem Repowering kommen, was ja am \n\nEnde dazu f\u00fchrt, dass es weniger Einzelanlagen gibt \n\n(Abg. Gunter Wild, fraktionslos,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\n\u2013 von Ihnen nehme ich keine Frage entgegen \u2013 und wir \n\ndurch moderne, effizientere und auch leisere Anlagen am \n\nEnde weniger Anlagen in der Landschaft stehen haben. \n\nDas muss doch das Ziel sein. Das wird aber auch nur \n\nfunktionieren, wenn man da entsprechend schnelle Ver-\n\nfahren oder \u00fcberhaupt Verfahren er\u00f6ffnen kann. \n\nNat\u00fcrlich muss sich auch im Bund einiges \u00e4ndern, damit \n\nwir die Nutzung erneuerbarer Energien ausbauen k\u00f6nnen. \n\nWir haben das Problem mit den Ausschreibungen, wir \n\nhaben das Problem mit zu vielen CO2-Zertifikaten, wir \n\nhaben das Problem mit der zu geringen Unterst\u00fctzung und \n\nF\u00f6rderung von Speichertechnologien. Aber auch in \n\nSachsen muss viel getan werden, und im Bund kann man \n\nsich zum Beispiel auch f\u00fcr ein paar Punkte starkmachen. \n\nFaktisch gibt es in Sachsen eine Ausbauverweigerung. Sie \n\nmuss man umkehren, und da geht es vor allem um Betei-\n\nligung und Vorteile f\u00fcr die Menschen vor Ort. Die GR\u00dc-\n\nNEN zum Beispiel, die das jetzt hier fordern, machen das \n\nauf eine andere Art und Weise als wir mit einem Gesetz. \n\nAber trotzdem unterst\u00fctzen wir diesen Antrag nat\u00fcrlich; \n\ndenn es muss dringend gehandelt werden. \n\nEs braucht eben eine Servicestelle f\u00fcr Windenergie bei \n\nder S\u00e4chsischen Energieagentur; denn die Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter dort k\u00f6nnen eben noch viel mehr \n\nleisten, als nur \u00fcber Energieeffizienz aufzukl\u00e4ren. Das ist \n\nzwar eine sehr wichtige Aufgabe, aber es gibt eben noch \n\nviel mehr Aufgaben, die sie erf\u00fcllen k\u00f6nnten. Andere \n\nBundesl\u00e4nder zeigen, wie das geht, n\u00e4mlich durch eine \n\nkostenfreie Beratung von Firmen, Kommunen, B\u00fcrgern \n\nund allen Beteiligten oder auch durch eine professionelle \n\nBeteiligung in allen Prozessabschnitten vor Ort. Genau \n\ndas fordert der Antrag, der uns vorliegt, und dies unter-\n\nst\u00fctzen wir. Selbstverst\u00e4ndlich braucht es daf\u00fcr auch mehr \n\nPersonal. \n\nDas Windenergiesiegel, das es zum Beispiel in Th\u00fcringen \n\nschon seit einigen Jahren gibt, halten wir ebenfalls f\u00fcr \n\nrichtig und wichtig. Es ist auch kein Placebo, Herr Roh-\n\nwer, so wie Sie es gerade angesprochen haben. Bei einem \n\nsolchen Siegel geht es um Standards, geht es um Qualit\u00e4t. \n\nDa geht es darum, gute Windenergieanlagenbetreiber \n\nauszuzeichnen, die b\u00fcrgerfreundlich und mit B\u00fcrgerbetei-\n\nligung vor Ort agieren. Ich denke, das n\u00fctzt allen etwas, \n\nund ich verstehe Ihre diesbez\u00fcgliche Ablehnung auch \n\nnicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7767 \n\nSie sehen auch am Ursprungsdatum des Antrags der \n\nGR\u00dcNEN, dass dies eigentlich schon im Juni 2018 \n\ngefordert werden sollte. Das wurde jetzt mit dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag ge\u00e4ndert. Aber das zeigt doch, dass genug \n\nZeit war, dass das Ministerium von sich aus ein solches \n\nSiegel erstellt. Ich bin traurig, dass nicht einmal das \n\ngelingt. Sie brauchen daf\u00fcr auch keine Gesetzes\u00e4nderung \n\numzusetzen; Sie k\u00f6nnen das theoretisch auch ohne die \n\nCDU machen. Deswegen ist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, \n\ndass es so etwas nicht gibt. Deswegen muss ich davon \n\nausgehen, dass Sie es nicht wollen und damit zufrieden \n\nsind, wie es jetzt ist, n\u00e4mlich, dass es am Ende einen \n\nR\u00fcckbau von erneuerbaren Energien in Sachsen gibt. Das \n\nw\u00e4re mehr als sch\u00e4dlich. Eine wom\u00f6glich letzte Chance, \n\num das umzukehren, best\u00fcnde dann, wenn das Energie- \n\nund Klimaschutzprogramm \u00fcberarbeitet wird. Darauf sind \n\nwir sehr gespannt und hoffen, dass dort endlich Anstren-\n\ngungen unternommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Herr Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr B\u00f6hme, da Sie keine Frage zugelassen \n\nhaben, m\u00f6chte ich doch an dieser Stelle, weil Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag noch einmal ganz heftig um B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung und Beteiligung von Kommunen an Windkraftanla-\n\ngen geworben haben, auf Folgendes hinweisen: Das sind \n\nhochriskante finanzielle Gesch\u00e4fte, die den Totalverlust \n\ndes angelegten Geldes zur Folge haben k\u00f6nnen. Sie haben \n\nkeinerlei Streuung. Man sieht an Prokon, wie viele Anle-\n\nger ihr Geld verlieren, wenn so etwas pleite geht. Wollen \n\nSie, dass die Anleger, dass die Kommunen in finanzielle \n\nSchwierigkeiten geraten, weil sie sich an solchen \u201ewindi-\n\ngen\u201c Gesch\u00e4ften beteiligen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sie beziehen sich jetzt auf \n\nden Gesetzentwurf. Eine Debatte dazu gab es hier schon \n\nvor ein paar Monaten. Das haben wir damals schon \n\nausdiskutiert. Ich verstehe nicht, warum Sie jetzt noch \n\neinmal darauf eingehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Weil Sie es gesagt haben!) \n\nErstens. Wir zwingen niemanden dazu, sich irgendwo zu \n\nbeteiligen, ob das nun an einem Windrad oder an einer \n\nDampflok oder sonst etwas ist. Wir wollen lediglich die \n\nM\u00f6glichkeit dazu schaffen. \n\nZweitens hei\u00dft finanzielle Beteiligung auch, dass automa-\n\ntisch Gewinne von einem solchen Windrad \u2013 unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob ich Anteilseigner bin oder nicht \u2013 an die Bev\u00f6l-\n\nkerung vor Ort ausgezahlt werden sollen, ebenso an die \n\nOrte, die es betrifft. Das passiert bei einigen Windener-\n\ngiebetreibern heute schon \u2013 genau diese k\u00f6nnte man \n\ndurch ein solches Siegel auszeichnen; das fordern jetzt die \n\nGR\u00dcNEN, und das unterst\u00fctzen wir \u2013, indem dann halt \n\nvor Ort der Kinderspielplatz oder Stra\u00dfen oder sonst \n\nirgend etwas gebaut werden. Das finden wir gut, und \n\ndiese guten Investoren sollte man auszeichnen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen verstehe ich Ihre Ablehnung dahingehend auch \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion sprich Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute \n\nschon viel \u00fcber Kernenergie gelernt, leidenschaftlich \u00fcber \n\nBraunkohle diskutiert, und jetzt, liebe Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, reden wir \u00fcber Ihren Antrag zur \n\nWindenergie, mit dem Sie Ihrer Auffassung nach die \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten und die Akzeptanz beim \n\nAusbau der erneuerbaren Energien verbessern m\u00f6chten. \n\nDas kann ich zun\u00e4chst erst einmal nachvollziehen, lieber \n\nKollege Lippold, denn wir in Sachsen sind beim Ausbau \n\nsich erneuernder Energien im Bereich der Windenergie \n\nnun nicht gerade ein Musterknabe. Das gilt in vollem \n\nUmfang und insbesondere auch f\u00fcr alle Fragen von \n\nAkzeptanz. \n\nF\u00fcr uns ist klar: Wir wollen als Koalition die Energie-\n\nwende zum Erfolg f\u00fchren, und f\u00fcr uns ist auch klar: \n\nWindenergie ist die effektivste Form der Erzeugung von \n\nEnergie aus sich erneuernden Quellen. Darum, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, ist mir eines noch \n\neinmal ganz wichtig: Energiepolitik und Klimaschutzpoli-\n\ntik ist nicht einfach so ein Politikfeld, was man nebenbei \n\nmal mit so macht und aus dem \u00c4rmel sch\u00fcttelt. Wenn wir \n\ndas 1,5-Grad-Ziel nicht schaffen, Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, werden weite Teile unseres Planeten unbewohnbar \n\nsein. Die Klimakrise in Sachsen und weltweit l\u00e4uft. \n\nDarum, Herr Kollege Urban und auch noch einmal an die \n\nKollegen hier rechts au\u00dfen: Klimaschutz ist nicht verhan-\n\ndelbar, Herr Kollege Urban. Das war mir noch einmal \n\nwichtig zu sagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein, weil wir uns sowieso immer \n\nnur wieder im Kreis drehen, Herr Kollege Urban. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist wohl wahr!) \n\nUns geht es heute um das Thema Akzeptanz. Wir brau-\n\nchen Akzeptanz vor Ort, gerade auch in Sachsen, und wir \n\nsetzen in der Koalition gemeinsam mit der Staatsregie-\n\nrung bei der Fortschreibung unseres Energie- und Klima-\n\nprogramms auf einen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitigen Prozess von \n\nEinbeziehung und B\u00fcrgerbeteiligung, so wie er jetzt im \n\nMoment l\u00e4uft. \n\nBei dem, was mein Kollege Rohwer gesagt hat, was die \n\naktuellen Anstrengungen auf Bundesebene anbelangt, \n\nhalte ich mich an Peter Altmaier fest. Die Ausschreibung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7768 \n\nvon 4 Gigawatt Wind ist aus meiner Sicht der richtige \n\nWeg, und insoweit werden wir \u00fcber kluge Vorschl\u00e4ge \u2013 \n\nauch die kommen von Peter Altmaier \u2013 zur weiteren \n\nSteigerung der Akzeptanz bei der Windenergie in den \n\nn\u00e4chsten Wochen sprechen. Wir wissen, wir haben in \n\nSachsen ein gutes Potenzial im Bereich der sich erneuern-\n\nden Energien. Wir wissen, Sachsen ist in der Lage, seinen \n\nEnergiebedarf aus sich erneuernden Energien abzudecken, \n\nund wir wissen, Sachsen ist in der Lage, mit etwa 525 \n\nmodernen Windenergieanlagen 7,5 Gigawatt Strom zu \n\nerzeugen. \n\nAus diesem Grund, sehr geehrter Herr Kollege Lippold, \n\nbin ich frohen Mutes, dass wir es schaffen werden, bei der \n\nFortschreibung unserer Regionalplanung unsere Ausbau-\n\nziele zu erreichen. Genau aus diesem Grund haben wir die \n\nPotenzialstudie der SAENA vorliegen. Die hat eine ganz \n\nklare Botschaft: Wir sind in der Lage, unseren Energiebe-\n\ndarf aus sich erneuernden Energien abzudecken. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bevor \n\nwir \u00fcber neue Windsiegel, \u00fcber neue Label sprechen, \n\nbevor wir \u00fcber eine neue Kompetenzstelle in Sachsen \n\nreden, haben wir ganz andere Probleme. Wir haben andere \n\nPriorit\u00e4ten in unserer Regionalplanung. F\u00fcr uns als \n\nKoalition gilt unser Regionalplanungsprinzip, die kom-\n\nmunale Ebene soll entscheiden. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke, Herr Kollege Vie-\n\nweg. Sie haben eben ausgef\u00fchrt, dass der Ausbau der \n\nWindkraft unverhandelbar ist. Halten Sie auch weiterhin \n\ndaran fest, wenn sich die Wissenschaftler mittlerweile \n\nweltweit darin einig sind, dass der K\u00f6rperschall und der \n\nInfraschall bis zu 20 Kilometer von den Windkraftanlagen \n\nnoch messbar sind und dass in mehreren Kilometern \n\nEntfernung durch die Windkraftanlage gesundheitliche \n\nSch\u00e4den entstehen k\u00f6nnen? W\u00fcrden Sie an Ihrer Aussage \n\nnoch festhalten, wenn sich das am Ende bewahrheitet? Es \n\ngibt eine Kommentierung von verschiedenen Studien und \n\nwissenschaftlichen Berichten. Die sind technisch und \n\nfaktisch vom Sachverst\u00e4ndigenzentrum f\u00fcr Umweltmes-\n\nsung \u00fcberpr\u00fcft worden. Die besagen eindeutig, dass \n\nK\u00f6rper- und Infraschall, der von Windkraftr\u00e4dern ausgeht, \n\n\u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte nur eine Frage \n\nstellen und nicht so lange S\u00e4tze machen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 gesundheitssch\u00e4dlich ist. \n\nWenn sich das am Ende bewahrheitet, halten Sie dann an \n\nIhrer Aussage von eben noch fest? Das ist meine Frage. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege Wild, ich \n\nm\u00f6chte Ihnen sagen, was anerkannte Wissenschaft ist. \n\nAnerkannte Wissenschaft ist, wenn wir das 1,5-Grad-Ziel \n\nnicht schaffen, wenn wir den Klimaschutz auf unserem \n\nPlaneten nicht ernst nehmen, fahren wir unseren Planeten \n\nan die Wand. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist anerkannte Wissenschaft. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich will \n\nan dieser Stelle auf einen Konflikt in unserer Regional-\n\nplanung hinweisen. Das sind aus meiner Sicht die Priori-\n\nt\u00e4ten. Wir haben im Moment im Freistaat etwa \n\n900 Windm\u00fchlen am Markt, 320 Windm\u00fchlen stehen \n\nau\u00dferhalb von Vorrang- und Eignungsgebieten, etwa \n\n500 Windm\u00fchlen stehen innerhalb von Vorrang- und \n\nEignungsgebieten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Was mahlen die denn?) \n\nWir wissen gleichzeitig, dass wir in der Lage sind, mit \n\n500 modernen Anlagen unseren Energiebedarf zu decken. \n\nInsoweit sage ich: Bevor wir \u00fcber neue Wege reden, \n\nlassen Sie uns Ordnung in unsere Regionalplanung \n\nbringen, Herr Kollege Lippold. Das ist aus meiner Sicht \n\ngenau der richtige Weg: eine geordnete Regionalplanung \n\nim Freistaat Sachsen, Windenergie in Vorrang- und \n\nEignungsgebieten und nicht auf der gr\u00fcnen Wiese, Herr \n\nKollege Lippold. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Vieweg, k\u00f6nnen Sie uns sagen, \n\nwarum sich das mit der Regionalplanung immer weiter \n\nhinzieht? Es geht jetzt schon mehrere Jahre, bevor irgen-\n\ndetwas richtig einzusehen ist. M\u00fcssen wir erst die Land-\n\ntagswahl n\u00e4chstes Jahr abwarten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die \n\nFrage. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sprechen Sie mit Ihrem Landrat, Frau \n\nGrimm, der wird Ihnen die Frage beantworten. \n\nSilke Grimm, AfD: Wir haben Bautzen auch noch mit \n\ndrin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ich komme zum Schluss. Ich sage, bevor wir das \n\nTh\u00fcringer Modell einf\u00fchren, sollten wir Ordnung in \n\nunsere Regionalplanung bringen. Ich sage auch, liebe \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wir sind uns \n\neinig, dass wir den Ausbau erneuerbarer Energien voran-\n\nbringen m\u00fcssen. Insoweit sage ich, Sie haben gute Vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7769 \n\nschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt. Meine Fraktion wird diese \n\nVorschl\u00e4ge vorerst ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, eine \n\nKurzintervention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \n\nVieweg, Sie haben uns gerade eindr\u00fccklich vorgemacht, \n\nwas Klimahysterie ist. Sie haben gerade Schreckensszena-\n\nrien an die Wand gemalt, falls wir es nicht schaffen, \n\ndieses 1,5-Grad-Ziel zu erreichen. Das Pariser Klima-\n\nschutzabkommen enth\u00e4lt keine Vorgabe, ab welcher \n\nTemperatur das \u00fcberhaupt startet. Wir wissen gar nicht \n\nvon welcher Temperatur an \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWir sind schon bei 0,8!) \n\nwir diese 1,5 Grad messen sollen. Es gibt eine weiche \n\nAngabe auf die vorindustrielle Zeit. Was ist das? Wir \n\nwissen nicht, von wo aus wir messen. Aber wenn wir es \n\nnicht schaffen, diesem unbekannten Wert aus 1,5 Grad \n\neinzuhalten, dann geht die Welt unter. Das ist Klimahyste-\n\nrie vom Feinsten. \n\nVielen Dank. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMit Hysterie kennen Sie sich doch aus!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Nein. Herr Dr. Weigand \n\nvon der AfD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN m\u00f6chten \n\nmit diesem Antrag die Windenergie voranbringen. Bei der \n\nBetrachtung der vielen B\u00fcrgerbewegungen in Sachsen \n\ngegen Windkraft, circa 30, wird eines klar: Ihr Antrag ist \n\nunn\u00f6tig und wird vom s\u00e4chsischen B\u00fcrger abgelehnt und \n\nan dessen Stelle stehen wir als AfD. \n\n(Zuruf von den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nDer geplante bedingungslose Ausbau vernichtet die \n\ndeutsche Volkswirtschaft. Sie kostet nach Berechnung der \n\ndeutschen Technikakademien 2 Billionen Euro, also \n\n2 000 Milliarden Euro, wenn Deutschland die Klimaziele \n\nerreichen will. Das ist vollkommener Irrsinn. Erkl\u00e4ren Sie \n\ndas mal einem Handwerker mit Mindestlohn, der diese \n\nStrompreise bezahlen muss. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die  \n\nHandwerker profitieren davon! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die Handwerker  \n\nprofitieren davon! Vor allem von  \n\ndem billigen Strom, den sie haben!) \n\nReden Sie einmal mit einem B\u00e4cker, der nicht davon \n\nbefreit ist. Aber Sie tr\u00e4umen ja. Sie tr\u00e4umen von einer \n\nCO2-freien Welt. Wie wollen Sie Stahl im Hochofen ohne \n\nKohle herstellen? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Mit Gas!) \n\nWie wollen Sie Glas in Freital und Torgau ohne Erdgas-\n\nverbrennung herstellen? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Mit Gas!) \n\nWie wollen Sie Beton ohne das vorher notwendige \n\nBrennen von Kalkstein herstellen? Unsere Industrie in \n\nDeutschland ist sauber. Wenden Sie das in China an, dann \n\nk\u00f6nnen wir viele Dinge l\u00f6sen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein. \n\nSie wollen dieses Land wirtschaftlich zerst\u00f6ren. Das \n\nlassen wir als AfD nicht zu. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nKommen Sie zum Antrag!) \n\nDann der gr\u00fcne Geistesblitz \u00e0 la Annalena Baerbock. \n\nZitat: \u201eAn Tagen wie diesen, wo es grau ist\u201c und kein \n\nWind geht \u2013 Anmerkung von mir \u2013, \u201ehaben wir nat\u00fcrlich \n\nviel weniger erneuerbare Energien. Deswegen haben wir \n\nSpeicher. Deswegen fungiert\u201c \u2013 Achtung \u2013 \u201edas Netz als \n\nSpeicher. Und das ist alles ausgerechnet.\u201c Was haben Sie \n\nda bei den GR\u00dcNEN eigentlich ausgerechnet? Wie lange \n\nkann man den Strom im Netz speichern? Sekunden. \n\nWenige Sekunden. Ich sehe es schon vor mir: Sonntag-\n\nabend im Winter, kein Wind, keine Sonne und wir setzen \n\nuns vor den Fernseher und d\u00fcrfen 5,21 Sekunden \u201eTatort\u201c \n\nschauen, und dann ist alles aus. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das reicht heutzutage!) \n\nDas ist v\u00f6llig unglaublich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ihre gr\u00fcne Fachkompetenz ist \n\neinfach der Wahnsinn. Aber man muss sich auch bei der \n\nCDU bedanken, dass keine Regionalpl\u00e4ne fertig sind; \n\ndenn Ihre B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sind von der CDU \n\nund sind im Vorstand der Regionalplanungsverb\u00e4nde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein. \n\nEs passiert aber nichts. Die CDU ist sich da treu, das \n\nkennen wir seit 28 Jahren. Herr Kretschmer hat zwar \n\nerkl\u00e4rt, er m\u00f6chte keine Verspargelung der Landschaften, \n\naber dank keiner fertigen Regionalpl\u00e4ne ist jetzt \u00fcberall \n\nWildwuchs erlaubt. Sie werden es sehen. Sie werden die \n\nWahl n\u00e4chstes Jahr erst noch abwarten. \n\nDamit sind die B\u00fcrger und Kommunen auf sich allein \n\ngestellt. Ich selbst bin in der Kommune Gro\u00dfschirma \n\nbetroffen. Da sollen seit zwei Jahren vier Windr\u00e4der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7770 \n\ngebaut werden, die weder im alten Regionalplan, der jetzt \n\nnicht mehr gilt, noch im neuen Regionalplan, der nur im \n\nEntwurf vorliegt, vorgesehen sind. Das Einzige, was die \n\nKommune jetzt machen kann, ist, ein Vogelgutachten zu \n\nerstellen. Das kostet nur 25 000 Euro. Wenn man diese \n\n25 000 Euro n\u00e4chstes Jahr ausgibt, muss man \u00fcberlegen, \n\nwelche Schaukel, welche Rutsche auf dem Kinderspiel-\n\nplatz wegf\u00e4llt. \n\nAber zur\u00fcck zu Ihnen, zu den GR\u00dcNEN: Sie sind f\u00fcr \n\nmich die gr\u00f6\u00dfte amoralische Partei aller Zeiten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, klar!) \n\nErst stimmen Sie der Rodung im Hambacher Forst f\u00fcr den \n\nKohleabbau zu, und jetzt sind Sie dagegen und gehen \n\nHand in Hand mit Linksextremisten. Aber gleichzeitig \n\nsind Sie f\u00fcr die Rodung im Reinhardswald f\u00fcr Windr\u00e4der. \n\nSie sind keine Umweltschutzpartei, und wir werden \n\ndeshalb Ihren scheinheiligen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, Sie \n\nstehen bei mir auf der Liste. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Zehn  \n\nSekunden. Soll ich die noch ausnutzen?) \n\n\u2013 Sie wollen nicht sprechen. Okay. \u2013 M\u00f6chte noch jemand \n\naus den Fraktionen in der Debatte das Wort ergreifen? \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. \u2013 Oh ja, doch. Es ist doch noch \n\njemand. Der Herr Fritzsche. Entschuldigung. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch versuche es in aller K\u00fcrze. \u2013 Herr Dr. Lippold und \n\nHerr B\u00f6hme, mir ist nicht klar, auf welcher Basis Sie \n\ndiesen Teufel der Au\u00dferbetriebnahme alter Windkraftan-\n\nlagen an die Wand malen, vor dem Hintergrund, ob \n\njemand tats\u00e4chlich eine abgeschriebene und im Moment \n\nnoch bestandsgesch\u00fctzte Anlage au\u00dfer Betrieb setzt. Das \n\nleuchtet mir, ehrlich gesagt, nicht ein. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr mich steht aber auch fest, dass ein Repowering \n\nau\u00dferhalb von Vorrang- und Eignungsgebieten nur schwer \n\ndurchsetzbar ist. \n\nHerrn Dr. Weigand m\u00f6chte ich sagen, er sollte sich einmal \n\nmit dem Thema auseinandersetzen, was eine verfestigte \n\nPlanung oder eine verfestigte Planungsabsicht bedeutet \n\nund welche Auswirkungen diese haben kann. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDie hat n\u00e4mlich schon bestimmte bindende Wirkungen. \n\nNun aber noch kurz zum Antrag, insbesondere zu einem \n\nPunkt, der mir wichtig ist. In Ihrem Antrag unter Punkt 3 \n\nf\u00fchren Sie mehr oder weniger nebenbei einen Wechsel \n\nunserer Planungssystematik ein, n\u00e4mlich hin zu einem \n\nFl\u00e4chenziel mit den 2 %, die Sie dort ausgeben. Wir \n\nhaben uns in Sachsen f\u00fcr einen anderen Weg entschieden. \n\nWegen der M\u00f6glichkeiten im \u00a7 35, aus dem sich die \n\nPrivilegierung der Windenergie im Au\u00dfenbereich ergibt, \n\nund der einschr\u00e4nkenden M\u00f6glichkeiten, die wir haben, \n\nhaben wir uns f\u00fcr den Weg einer Konzentrationsplanung \n\nentschieden. Mit dieser Konzentrationsplanung haben wir \n\nin Sachsen die regionalen Planungsverb\u00e4nde beauftragt. \n\nAlso erfolgt die Steuerung \u00fcber die Regionalplanung. \n\nDamit wird nach unserer \u00dcberzeugung eine Versparge-\n\nlung der Landschaft verhindert. \n\nNur haben wir an die Regionalplanung kein konkretes \n\nFl\u00e4chenziel ausgereicht, sondern der notwendige Energie-\n\nertrag ist als ein Mindestenergieertrag auf die vier regio-\n\nnalen Planungsverb\u00e4nde aufgeteilt, was auch viel mehr \n\nSinn macht; denn dann sind die regionalen Planungsver-\n\nb\u00e4nde bei der Aufstellung ihrer Regionalpl\u00e4ne entspre-\n\nchend freier. Dass es so lange dauert, hat etwas mit der \n\nKomplexit\u00e4t des Verfahrens zu tun. Die Abw\u00e4gung nach \n\neiner Vielzahl von Kriterien muss rechtssicher erfolgen; \n\ndenn das Klagerisiko der Regionalpl\u00e4ne liegt nun einmal \n\nbei 100 %, da wir davon ausgehen, dass sie von vielerlei \n\nSeiten beklagt werden. \n\nDie 2 % der Landesfl\u00e4che, die Sie hier einf\u00fchren, sind \n\nimmerhin 368 Quadratkilometer oder 51 540 Fu\u00dfball-\n\nfelder. Daran krankt das ja alles, dass wir immer Ertrags-\n\nziele im Raum stehen haben. Die wenigsten denken \n\ndar\u00fcber nach, was das \u00fcbersetzt in Fl\u00e4che und Raum \n\nbedeutet. Die Fl\u00e4cheninanspruchnahme auch durch die \n\nWindkraft ist enorm. Dessen sollte man sich zumindest im \n\nRahmen des Planungsprozesses bewusst sein und nicht so \n\ntun, als ob wir das alles von heute auf morgen l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnten. \n\nJetzt bin ich guter Hoffnung, dass die Regionalplanung zu \n\neinem guten Ende kommt und mit dem klaren Ausweis \n\nvon Vorrang- und Eignungsgebieten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\ndie Windenergie bestehen und die Konflikte auf ein \n\nertr\u00e4gliches Ma\u00df minimiert sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, der Ausbau der erneuerba-\n\nren Energien erfolgt derzeit nicht in den Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen, die wir gern h\u00e4tten. Das gilt insbesondere f\u00fcr die \n\nWindenergie in unserem Land. Der Wille zu einem \n\nschnelleren Ausbau ist da. Dass er nicht schnell genug \n\nvorankommt, liegt an den fehlenden Standorten. Das \n\nFl\u00e4chenpotenzial, das raumordnerisch gesichert ist, wurde \n\nin den vergangenen Jahren ausgesch\u00f6pft. Daher k\u00f6nnen \n\nzurzeit nur wenige Genehmigungen f\u00fcr neue Windener-\n\ngieanlagen erteilt werden. \n\nMit der derzeitigen Fortschreibung der Regionalpl\u00e4ne \n\nwerden neue Fl\u00e4chen ausgewiesen. Dann wird es auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7771 \n\nwieder einen nennenswerten Zubau geben. Wir erwarten, \n\ndass die Planfortschreibung z\u00fcgig zu Ende gef\u00fchrt wird. \n\nF\u00fcr die Verz\u00f6gerung ist die Staatsregierung aber nicht \n\nverantwortlich. Wer nun aber mitten in den laufenden \n\nPlanungen fordert, neue Ausbauziele zu setzen oder von \n\neinem Ertragsziel hin zu einem Fl\u00e4chenziel umschwenkt, \n\ngreift in die laufenden Planungsprozesse ein und nimmt \n\ndamit sehenden Auges weitere Verz\u00f6gerungen in Kauf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Zustimmung zur \n\nEnergiewende ist nach wie vor hoch. Nach einer Umfrage \n\nder Agentur f\u00fcr erneuerbare Energien vom September \n\nbef\u00fcrworteten 93 % der deutschen Bev\u00f6lkerung einen \n\nverst\u00e4rkten Ausbau der erneuerbaren Energien. Eine \n\nWindenergieanlage in der N\u00e4he ihres eigenen Wohnortes, \n\nsofern es dort nicht schon welche gibt, bef\u00fcrworten aber \n\nnur 55 %. Ein sehr geringer Prozentsatz der Menschen in \n\nSachsen spricht sich vehement gegen die Errichtung von \n\nWindenergieanlagen im unmittelbaren Umfeld aus. Das \n\nhaben sowohl die Beteiligungsverfahren der regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde gezeigt als auch viele Beitr\u00e4ge in den \n\nEnergiedialogen, die wir in den vergangenen Wochen im \n\nRahmen der Konsultationen des Gr\u00fcnbuchs zum EKP 2.0 \n\ndurchgef\u00fchrt haben. \n\nDie jeweils angef\u00fchrten Gr\u00fcnde sind den meisten von uns \n\ngut bekannt. Den GR\u00dcNEN schwebt nun vor, eine Ein-\n\nrichtung zu etablieren, die die Akzeptanz f\u00fcr den Ausbau \n\nder Windenergie f\u00f6rdert und schon k\u00f6nne Sachsen wieder \n\nganz vorn beim Ausbau mitmischen. Th\u00fcringen hat im \n\nJahr 2015 eine solche Servicestelle Windenergie einge-\n\nrichtet, und das sollen wir Ihnen zufolge nun auch in \n\nSachsen machen. Begr\u00fcndet wird dies mit den Erfolgen \n\ndieser Einrichtung bei der Steigerung der Akzeptanz vor \n\nOrt. Nur daf\u00fcr gibt es noch keine Belege, weil eine \n\nEvaluation bisher noch nicht stattgefunden hat. \n\nZugleich stellt sich die Frage, wer \u00fcberhaupt erreicht \n\nwerden soll. Auch hier habe ich meinen Zweifel, ob die \n\nArbeit einer solchen Einrichtung dazu beitragen kann, die \n\nzum Teil sehr tief sitzenden Vorbehalte oder \u00c4ngste \n\neinzelner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor gesundheitlichen \n\nBeeintr\u00e4chtigungen, einem Wertverlust der Wohngrund-\n\nst\u00fccke oder dergleichen abzubauen. \n\nZudem w\u00fcrden mit der Einrichtung einer Servicestelle \n\nWindenergie die Regionalplanungen nicht beschleunigt. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr ein G\u00fctesiegel \u201eFaire Windenergie\u201c, \n\nwie es ebenfalls in Th\u00fcringen eingef\u00fchrt wurde. B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Brandenburg haben im April \n\ndieses Jahres auch die Einf\u00fchrung eines solchen Siegels \n\ngefordert. In den norddeutschen L\u00e4ndern will sich die \n\nBranche selbst G\u00fctesiegel ausstellen. Wir w\u00e4ren also auf \n\ndem besten Weg in eine Kleinstaaterei. \n\nWenn bei einem Unternehmen die Unternehmenspolitik \n\nnicht mit den Anforderungen des G\u00fctesiegels vereinbar \n\nist, gibt es das Siegel einfach zur\u00fcck, wie j\u00fcngst ebenfalls \n\nin Th\u00fcringen geschehen. Insbesondere was die Transpa-\n\nrenz, Kommunikation und Beteiligungsangebote angeht, \n\nsehe ich in erster Linie die Branche selbst in der Pflicht. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, Beratungen zum \n\nWindkraftausbau bietet die S\u00e4chsische Energieagentur \n\nbereits an, wenn auch nicht im gleichen Umfang wie die \n\nTh\u00fcringer Servicestelle. Ich bin nicht von Ihrem Vor-\n\nschlag \u00fcberzeugt, das jetzt auf Sachsen zu \u00fcbertragen. \n\nWichtig ist in meinen Augen, dass wir die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger einbeziehen, wenn es um Ma\u00dfnahmen zur \n\nUmsetzung der Energiewende geht. Sprechen wir mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber die Ziele der s\u00e4chsischen \n\nEnergiepolitik, \u00fcber den Beitrag, den Sachsen zur Ener-\n\ngiewende leisten kann, informieren wir sie fr\u00fchzeitig. Die \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen der Fortschrei-\n\nbung der Regionalpl\u00e4ne, aber auch die Konsultationen \n\nund Dialogformate zum Gr\u00fcnbuch f\u00fcr das EKP 2.0 sind \n\nzwei Beispiele, die ich f\u00fcr zielf\u00fchrender halte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Es wurde dar\u00fcber gespro-\n\nchen, dass die Energiewende das Ergebnis von 20 Jahren \n\nMarktanreiz und Technologief\u00f6rderung ist, also von sehr \n\nviel Geld, von viel Finanzierung. \n\nDas Ergebnis ist eine enorme Kostendegression, die \n\nerreicht worden ist. Es gibt heute keine billigere Energie-\n\nquelle, wenn man ein neues Kraftwerk bauen will, als \n\nWind an Land. Das ist ein Riesenerfolg, der erreicht \n\nworden ist, und diese neuen Anlagen k\u00f6nnen sich sehr \n\nwohl am Strommarkt messen, Herr Kollege Rohwer. \n\nAls Ergebnis kann man nicht erwarten, dass eine alte \n\nAnlage mit inzwischen extrem hohen Wartungskosten \n\nnach 20 Jahren, eine ineffiziente Anlage, aus irgendwel-\n\nchen Gr\u00fcnden unter den heutigen Strommarktbedingun-\n\ngen inzwischen wirtschaftlich geworden sein sollte. Das \n\nErgebnis ist, dass die neuen Anlagen es k\u00f6nnen und wir es \n\ngelernt haben, wie es funktioniert. \n\nEs geht um Sachsen, das ist der Punkt. Es geht um Sach-\n\nsen als Energiestandort, es geht um Sachsen als Wirt-\n\nschaftsstandort. 75 % unseres Erzeugungsmixes haben \n\nwir heute aus der Braunkohle. Es war vorhin Konsens bei \n\nallen, dass wir vor einem relativ z\u00fcgigen Braunkohleaus-\n\nstieg stehen. Wie wollen wir denn in Sachsen, wenn wir \n\nnicht entschlossen erneuerbare Energien zubauen, unseren \n\nStandort \u2013 unseren Wirtschafts- und Energiestandort \u2013 \n\nerhalten? Verlassen Sie sich bei diesem Ausbau, wenn wir \n\nuns \u00fcberlegen, wie wir diese 75 % Kohlestrom ersetzen, \n\nbitte nicht auf die kalte Fusion von Herrn Kollegen Wild. \n\nDas ist einfach kalter Kaffee, und da wei\u00df ich, wovon ich \n\nrede. Es gibt hierbei \u00fcberhaupt keinen Grund f\u00fcr eine \n\nGrundsatzdebatte, denn was wir vorgeschlagen haben, ist \n\nwirklich nur ein sehr kleiner Schritt, eine sehr kleine \n\nMa\u00dfnahme zur Verbesserung von Akzeptanz. \n\nIch habe in der Debatte festgestellt, dass auch dieser sehr \n\nkleine Schritt f\u00fcr Sachsen offensichtlich f\u00fcr viele bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7772 \n\nein gro\u00dfer Sprung ist, um das Zitat von Neil Armstrong \n\neinmal umzukehren. Machen Sie deshalb diesen Sprung, \n\ngeben Sie Sachsen die Chance zu diesem ganz kleinen \n\nSchritt! Wir haben es bitter n\u00f6tig, denn wir m\u00fcssen sehr \n\nviel Kohlestrom ersetzen \u2013 und das relativ bald. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ngleich noch Ihren \u00c4nderungsantrag einbringen, Herr \n\nDr. Lippold? Sonst m\u00fcssen Sie nochmal vorkommen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Wir haben einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag gestellt. Das wurde bereits gesagt, weil in \n\ndem Antrag vom M\u00e4rz dieses Jahres die Zielvorgabe f\u00fcr \n\ndie Umsetzung der Leitlinien f\u00fcr eine siegelfaire Wind-\n\nenergie der 30. Juni 2018 war. Das ist bereits abgelaufen, \n\nund wir haben das jetzt mit einer neuen Frist versehen, \n\ndas hei\u00dft: bis 30. April des kommenden Jahres. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe, dass \n\ndas nicht der Fall ist. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den soeben \n\neingebrachten \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, der Antrag ist dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag in Drucksache \n\n6/12470. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, der Antrag ist dennoch mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nJahresbericht 2017 \n\nDrucksache 6/13701, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/15227, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion und je fraktionslosen MdL 1,5 Minuten festge-\n\nlegt. Wir beginnen in der ersten Runde: CDU, danach \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht, \n\nsowie der Ausl\u00e4nderbeauftragte, wenn er es w\u00fcnscht. \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion. Herr Voigt, bitte. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Im Namen der CDU-Fraktion darf ich unserem \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten recht herzlich f\u00fcr den \n\nBericht danken, den er im Innenausschuss gehalten hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Beantwortung der vielen Fragen. Wir \n\nbitten auch, den Dank an die Mitarbeiter weiterzugeben. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: So schnell geht es. Herr \n\nVoigt, ich danke Ihnen. Die Fraktion DIE LINKE ist \n\naufgerufen. Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch von meiner \n\nFraktion auf jeden Fall einen Dank an den S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Wir h\u00e4tten sicherlich die letzte \n\nChance, mit Ihnen in der Legislaturperiode den Bericht \n\nhier zu er\u00f6rtern, gern genutzt, auch explizit einen kriti-\n\nschen Blick auf die letzten drei, vier Jahre zu werfen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie dann im Protokoll nachlesen. Auch ich werde \n\nmeine Rede zu Protokoll geben und w\u00fcnsche noch ein \n\nletztes gutes Jahr. Wir werden kritisch auf Ihre Arbeit \n\nblicken, w\u00fcnschen aber auch Ihrer Gesch\u00e4ftsstelle weiter-\n\nhin Engagement bei den Herausforderungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNagel. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch im Namen der \n\nSPD-Fraktion m\u00f6chten wir Herrn Mackenroth f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit danken, auch wieder f\u00fcr den vorliegen-\n\nden Bericht, und hoffen weiterhin auf konstruktive und \n\ngute Zusammenarbeit. Wir geben die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. H\u00fctter. Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch die AfD-Fraktion \n\nm\u00f6chte sich bei Herrn Geert Mackenroth als Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten f\u00fcr die geleisteten Dienste bedanken. Jedoch \n\n\u2013 Sie werden es an unserem Redebeitrag sehen \u2013 haben \n\nwir einige kritische Anmerkungen. Wir werden aber auch \n\naufgrund der fortgeschrittenen Zeit unseren Redebeitrag \n\nzu Protokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7773 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Herr \n\nH\u00fctter. Meine Damen und Herren! Ich rufe die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Frau Abg. Zais, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Mackenroth, auch \n\nmeine Fraktion m\u00f6chte sich bei Ihnen und vor allem bei \n\nIhren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete \n\nArbeit bedanken. Auch ich h\u00e4tte sicherlich, wie jedes \n\nMal, einen kritischen Blick auf Ihre Arbeit geworfen. Das \n\nsoll nun so nicht sein. Ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcr das letzte Jahr \n\nweiterhin gutes Gelingen bei der einen oder anderen \n\nAufgabe w\u00fcnschen. Sie wissen, bei vielen Dingen haben \n\nSie in mir und meiner Fraktion eine Unterst\u00fctzerin. \n\nAnsonsten gebe ich die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Zais. \n\nMeine Damen und Herren! Da haben jetzt die Vertreter \n\naller Fraktionen das Wort ergriffen, die Rede zu Protokoll \n\ngegeben und die Worte an den Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\ngerichtet. Deshalb jetzt die Frage an Sie, Herr Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragter Mackenroth. Sie haben das Wort \u2013 oder? \n\nBitte sehr. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich bedanke mich f\u00fcr die vielen kritischen \n\nHinweise, f\u00fcr die positive Begleitung meiner Arbeit, \n\ngelobe \u2013 soweit erforderlich \u2013 Besserung, werde alles im \n\nProtokoll nachlesen, und die weitere Diskussion werden \n\nwir auch im n\u00e4chsten Jahr f\u00fchren. Ansonsten gebe ich \n\nebenfalls meine Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, \n\nvielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich frage die \n\nStaatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte mich auch namens der Staatsregierung recht \n\nherzlich beim Ausl\u00e4nderbeauftragten, Kollegen Geert \n\nMackenroth, und vor allem seinem Team f\u00fcr die versierte \n\nund sachlich starke Arbeit im vergangenen Jahr bedanken \n\nund gebe meine Rede auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nStaatsminister. Jetzt drehe ich mich einmal nicht so \n\nschnell um. Ich frage zun\u00e4chst noch den Berichterstatter \n\ndes Ausschusses, Herrn Pallas. W\u00fcnschen Sie noch das \n\nWort zu ergreifen?  \u2013 Herr Pallas, ich bedanke mich bei \n\nIhnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlungen des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/15227 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses, Drucksache 6/15227, \n\neinstimmig zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Der Jahresbericht des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten wurde in der 52. Sitzung des \n\nInnenausschusses am 20. September 2018 abschlie\u00dfend \n\nberaten. Es ist festzuhalten, dass im vergangenen Jahr die \n\nHerausforderungen f\u00fcr unsere Gesellschaft in den Berei-\n\nchen Asyl, Migration und Integration grunds\u00e4tzlich \n\nfortbestanden. \n\nIm Vergleich zu den Jahren 2015 und 2016, in denen es \n\nein hohes Ma\u00df an Fluchtzuwanderungen gab, ging es im \n\nBerichtszeitraum vor allem darum, Verwaltungsabl\u00e4ufe zu \n\nverbessern und Verfahren zu optimieren. Gesellschaft, \n\nPolitik und Verwaltung haben die bisherigen Anforderun-\n\ngen sehr unterschiedlich erf\u00fcllt. \n\nKollege Mackenroth verwies darauf, dass es auf der einen \n\nSeite Erfolge gab: Aufgrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Zugangs-\n\nzahlen und der Professionalit\u00e4t der am Verfahren Beteilig-\n\nten sind die Registrierung und die Unterbringung der \n\nMenschen, die zu uns nach Sachsen kommen, nicht mehr \n\ndie Hauptprobleme. \n\nDie Gesundheitsversorgung ist befriedigend und die Hilfe \n\ndurch die Ehrenamtlichen ist so weit professionalisiert, \n\ndass aus Gruppen funktionierende Netzwerke wurden, aus \n\neinzelnen Aktionen B\u00fcndnisse und dass aus Betreuung \n\nPatenschaften erwuchsen. \n\nAllen Engagierten gilt daf\u00fcr unser aufrichtiger Dank und \n\nRespekt. \n\nDer S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte hat in seinem \n\nBericht aber auch klar die Defizite benannt. So haben \n\nAsylsuchende noch zu lange auf Entscheidungen gewar-\n\ntet. Und es verging auch zu viel Zeit, bis Ausreisepflichti-\n\nge das Land verlie\u00dfen. Hier hat das Innenministerium \n\nbereits nachgesteuert. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir in den \n\nkommenden Monaten auch in Bezug auf die Themenfel-\n\nder \u201ez\u00fcgige Entscheidungen\u201c, \u201emehr Rechtssicherheit\u201c \n\nund \u201eGewissheit f\u00fcr alle Beteiligten\u201c weiter vorankom-\n\nmen werden. \n\nDas von uns beschlossene Gesetz zur Regelung des \n\nVollzugs der Abschiebehaft und des Ausreisegewahrsams \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7774 \n\nist die Grundlage f\u00fcr eine Verbesserung in diesem Be-\n\nreich. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen die Betroffenen diesem \n\nInstrument entgehen, indem sie ihrer Ausreisepflicht \n\nfreiwillig nachkommen. \n\nIm vorliegenden Bericht ist aufgef\u00fchrt, dass die Sicherung \n\nvon Fachkr\u00e4ften im Fokus stehe. Ausl\u00e4ndische Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer sollten hiernach st\u00e4rker \n\neingebunden werden. Hierzu m\u00fcssen die vielen kleinen \n\nR\u00e4dchen noch besser ineinandergreifen. Es braucht auch \n\nein Umdenken in Betrieben und der Verwaltung. B\u00fcrokra-\n\ntische H\u00fcrden und Hindernisse m\u00fcssen beseitigt werden. \n\nWeil aber das Grundrecht auf Asyl und die Einwanderung \n\nin den Arbeitsmarkt zwei unterschiedliche und voneinan-\n\nder unabh\u00e4ngige Systeme sind, halte ich einen \u201eSpur-\n\nwechsel\u201c f\u00fcr nicht geeignet. \n\nSchon heute gibt es Branchen und Regionen, in denen \n\nviele Fachkr\u00e4fte fehlen. Ein \u201eSpurwechsel\u201c wird dieses \n\nProblem nicht l\u00f6sen, genauso wenig wie der deutsche \n\nArbeitsmarkt allein. Dies gelingt nur, wenn weitere gut \n\nausgebildete und leistungsbereite Menschen aus den \n\nMitgliedsstaaten der EU und aus au\u00dfereurop\u00e4ischen \n\nStaaten zu uns kommen. Dabei ist es wichtig, dass wir \n\nbesser als bisher deutlich machen, was wir von Einwande-\n\nrern erwarten und welche Werte in Deutschland gelten. \n\nNachdenken kann man \u00fcber Einzelfallentscheidungen f\u00fcr \n\ndie Menschen, die schon lange in Sachsen erfolgreich \n\nintegriert sind und weitere Voraussetzungen erf\u00fcllen, die \n\nf\u00fcr die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland \n\ngelten. \n\nWenn f\u00fcr den ganzen Bereich ein \u201eUmdenken\u201c stattfindet, \n\nwird sich mit der Zeit auch eine gewisse Routine und \n\nSicherheit innerhalb der Verwaltung einstellen. Denjeni-\n\ngen, die eine Bleibeperspektive haben, muss der Zugang \n\nin den Arbeitsmarkt erleichtert werden. Der Schl\u00fcssel ist \n\ndie Sprache. Das ist klar. Die Anerkennung der verschie-\n\ndenen Berufsabschl\u00fcsse, gezielte Qualifizierungspro-\n\ngramme und die richtige Einstellung \u2013 das sind die \n\nMa\u00dfnahmen, die greifen.  \n\nOder um an dieser Stelle Herrn Mackenroth zu zitieren: \n\n\u201eIntegration muss eine normale Aufgabe werden: in den \n\nVerwaltungen, in der Wirtschaft oder im Handwerk.\u201c  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hinweisen m\u00f6chte ich \n\nnoch kurz auf zwei Kapitel des Jahresberichts. \u201ePerspek-\n\ntiven\u201c \u2013 anders als in den vorhergehenden Berichten \n\nwurden neun Interviews mit in Sachsen lebenden Ausl\u00e4n-\n\nderinnen und Ausl\u00e4ndern gef\u00fchrt und die Antworten eins \n\nzu eins wiedergegeben. \n\nEs ist ein unverstellter Blick auf das Zusammenleben in \n\nunserem Freistaat \u2013 dieses Kapitel empfehle ich insbe-\n\nsondere zur Lekt\u00fcre. Es wird deutlich, woran es nach wie \n\nvor mangelt \u2013 und das hat Kollege Mackenroth in seinem \n\nBericht dargestellt: der schwachen Datenlage zu den \n\nwichtigen Faktoren im Asylsystem und im Prozess der \n\nIntegration. Migrantenorganisationen k\u00f6nnen bei der so \n\nwichtigen Analyse bedeutende Impulse und Expertisen \n\nliefern. An deren Ende stehen dann Ergebnisse, auf die \n\ndie Politik reagieren kann und muss. Deshalb ist es gut, \n\ndass sich im April 2017 der Dachverband s\u00e4chsischer \n\nMigrantenorganisationen e.V. gegr\u00fcndet hat, in dem \n\nOrganisationen wie Kunststudio, Familien- und Kultur-\n\nzentrum \u201eSch\u00f6ne Welt\u201c aus Plauen oder der Ausl\u00e4nderrat \n\nDresden vertreten sind. \n\nDurch die Interessenvertretung kann die migrantische \n\nPerspektive in die Gesellschaft und Politik hineingetragen \n\nwerden. Auch die aufwendigen, aber aussagekr\u00e4ftigen \n\nUntersuchungen im Rahmen des Heim-T\u00dcV werden \n\nwichtige Erkenntnisse bringen. Die Online-Befragung der \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte ist abschlie\u00dfend durchgef\u00fchrt \n\nworden und der Heim-T\u00dcV 2.0 wird Ende des Jahres \n\n2018 abgeschlossen sein. \n\nSehr geehrter Kollege Mackenroth, an dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich Ihnen und Ihrem Team, auch im Namen der \n\nCDU-Fraktion, f\u00fcr den ausf\u00fchrlichen Bericht und die \n\ndetaillierten Antworten auf die Fragen der Mitglieder des \n\nInnenausschusses im September danken. \n\nIn dieser Sitzung wurde die Drucksache einstimmig zur \n\nKenntnisnahme angenommen. Der Innenausschuss \n\nschl\u00e4gt dem Plenum vor, den Jahresbericht 2017 des \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zur Kenntnis zu \n\nnehmen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vor uns liegt der Jahresbe-\n\nricht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten 2017. \n\nJ\u00e4hrlich k\u00f6nnen wir anhand dessen \u2013 zeitverz\u00f6gert \u2013 die \n\nEntwicklungen verfolgen, die es in Sachsen in den Berei-\n\nchen Einwanderung und Migration und Integration \n\ngegeben hat. \n\nDas Jahr 2017 kennzeichnete vor allem ein weiterer \n\nR\u00fcckgang der Zahlen gefl\u00fcchteter Menschen. Kamen im \n\nJahr 2016 noch 14 860 nach Sachsen, waren es im Jahr \n\n2017 noch 9 138 Menschen. W\u00e4hrenddessen stieg die \n\nZahl der EU-B\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger um 6 826 auf nun \n\n63 703 \u2013 Tendenz weiter steigend. \n\nDie in Sachsen lebenden und nach Sachsen kommenden \n\nMigrantinnen und Migranten sind verschieden, haben \n\nverschiedene Bedarfe und Problemlagen. Das bilden auch \n\ndie Interviews ab, die in dem Jahresbericht aufgenommen \n\nworden sind. Damit folgt der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte auch dem Dr\u00e4ngen meiner Fraktion, seinem gesetz-\n\nlichen Auftrag nachzukommen und dem Landtag \u00fcber die \n\nSituation der im Freistaat Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder \n\nBericht zu erstatten. \n\nWas h\u00f6ren wir in den Interviews? Zufriedenheit, Wohl-\n\nf\u00fchlen, Angekommen sein. Viel Positives, das wohl kaum \n\nrepr\u00e4sentativ f\u00fcr die Wahrnehmungen aller Migrantinnen \n\nund Migranten, vor allem Gefl\u00fcchteter, und das vor allem \n\nnach Chemnitz sein d\u00fcrfte. Aber wir h\u00f6ren auch Kritik \n\nund Anregungen. Zum Beispiel von Herrn Khaled aus \n\nSyrien, der in Limbach-Oberfrohna lebt. Er sagte: \u201eIn \n\nLimbach gibt es einen Syrer, der als Zahnarzt arbeitet. \n\nSeine Frau ist auch Zahn\u00e4rztin, aber weil sie ein Kopftuch \n\ntr\u00e4gt, bekommt sie keine Arbeit.\u201c Wir h\u00f6ren den Wunsch \n\nnach mehrsprachigen Formularen und B\u00fcrgersprechstun-\n\nden von Adela Cerna aus Tschechien, die jetzt in Leipzig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7775 \n\nlebt, oder das Pl\u00e4doyer von Elaha Fakhri aus Afghanistan, \n\njetzt Leipzig: \u201eDie Situation in Afghanistan ist nicht \n\nsicher. Hier gibt es falsche Behauptungen deutscher \n\nPolitiker. Ich w\u00fcnsche mir, dass Deutschland keine \n\nMenschen in Kriegsgebiete zur\u00fcckschickt werden.\u201c \n\nWas im Bericht fehlt, sind Bezugnahmen und Konsequen-\n\nzen aus dem Gesagten aus Sicht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten. \n\nIm vorliegenden Bericht werden viele Herausforderungen \n\nbenannt: Wir brauchen gezielte F\u00f6rderungen, den Abbau \n\nvon Barrieren, Sprachlernangebote, Zugang zu Schule, \n\nAusbildung und Arbeit und zu Wohnungen, eine ad\u00e4quate \n\npsychosoziale Versorgung der vielen traumatisierten \n\nGefl\u00fcchteten. An vielen Baustellen arbeitet das SMGI. \n\nWoran es der Arbeit bzw. dem Bericht des SAB mangelt, \n\nsind Konzept und Strategie. Es tut mir sehr leid, wenn ich \n\nein weiteres Mal an den Amtsvorg\u00e4nger Martin Gillo \n\nerinnern muss: Der hatte ein Ziel, das er politisch durch-\n\nsetzte: die Verbesserung der Wohn- und Lebenssituation \n\nvon Gefl\u00fcchteten und konkret: den Heim-T\u00dcV. Das war \n\nnicht nur eine Brosch\u00fcre. Das war ein langfristiges \n\nKontrollinstrument, das Ver\u00e4nderungen brachte. Ein \n\nsolches empathisches, zielstrebig verfolgtes Projekt zur \n\nrealen Verbesserung der Lebenssituation von Migrantin-\n\nnen und Migranten in Sachsen fehlt seitdem. Das kann \n\nauch die halbherzige Weiterf\u00fchrung des Heim-T\u00dcV nicht \n\nwettmachen. \n\nDabei gibt es so viele Baustellen, gerade wenn wir den \n\nBlick auf Bildungs-, Ausbildungs- und Arbeitswege von \n\nMigrantinnen und Migranten, insbesondere Gefl\u00fcchteten, \n\nrichten. \n\nStichwort: Bildungsabschl\u00fcsse f\u00fcr die \u00fcber 18-j\u00e4hrigen \n\nGefl\u00fcchteten. \u00dcber zwei Jahre hat sich die Staatsregie-\n\nrung Zeit gelassen, die L\u00fccke zu kitten, die Anfang 2016 \n\nmit der Schlie\u00dfung der Berufsschulen f\u00fcr vollj\u00e4hrig \n\nwerdende Gefl\u00fcchtete gerissen wurde. Zwei Jahre sind \n\nwertvolle Zeit, die f\u00fcr die Betroffenen vergeudet wurden. \n\nDie Kartoffel aus dem Feuer geholt hat schlussendlich die \n\nIntegrationsministerin. Im April dieses Jahres hat sie \n\neinen L\u00f6sungsansatz pr\u00e4sentiert, und die Staatsregierung \n\nhat Geld f\u00fcr ein sachsenweites Beschulungsprojekt \n\nfreigegeben. Doch wo waren Sie in diesem Prozess, Herr \n\nMackenroth? \n\nStichwort: Ausbildungsduldung und \u201eSpurwechsel\u201c. Auch \n\nin Sachsen k\u00f6nnen Migrantinnen und Migranten seit \n\nAugust 2016 die in \u00a7 60 a Abs. 2 Satz 4 AufenthG nor-\n\nmierte Duldung als Rechtsanspruch in Anspruch nehmen. \n\nDies sch\u00fctzt sie w\u00e4hrend einer dreij\u00e4hrigen Ausbildungs-\n\ndauer plus potenziell anschlie\u00dfenden zwei Jahren Er-\n\nwerbsarbeitst\u00e4tigkeit vor dem Vollzug der Ausreisepflicht. \n\nEine gelinde gesagt bescheuerte Regelung, weil sie den \n\nBetroffenen und den ausbildenden Unternehmen keinerlei \n\nSicherheit gibt, wie es ein echtes Aufenthaltsrecht bieten \n\nw\u00fcrde. Immer wieder versagen s\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden Ausbildungsduldungen bzw. die daf\u00fcr notwendige \n\nBesch\u00e4ftigungserlaubnis. Auch Abschiebungen aus \n\nAusbildungsverh\u00e4ltnissen m\u00fcssen beklagt werden, wie \n\nvor wenigen Wochen, als eine junge Frau im Zuge der \n\nbrutal von Sachsen organisierten Sammelabschiebungen \n\naus einer Ausbildung zur Einzelhandelskauffrau nach \n\nGeorgien abgeschoben wurde. \n\nSachsen folgt mit seinem Erlass zur Ausbildungsduldung \n\neiner besonders restriktiven Gangart. Hinzu kommen \n\nunterschiedliche Praxen der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, \n\nwas selbst Sie so bejahen, Herr Mackenroth. Wir w\u00fcn-\n\nschen uns in dieser Sache ein engagiertes Streiten f\u00fcr eine \n\nVer\u00e4nderung des bestehenden Erlasses zur Ausbildungs-\n\nduldung, aber auch eine Mitwirkung an einer bundesge-\n\nsetzlichen Ver\u00e4nderung und der Etablierung eines soge-\n\nnannten Spurwechsels vom Asyl- ins Aufenthaltsrecht. \n\nSie, Herr Mackenroth, haben diesen entgegen Ihren \n\nParteikolleginnen auf der Bundesebene \u00f6ffentlich bejaht. \n\nZum Schluss noch kritische Worte zum Beitrag des SAB \n\nzum Thema \u201eDrei Lehren aus K\u00f6ln\u201c. \n\nDie Kritik ist nicht neu und wurde von meiner Fraktion \n\nbereits im Innenausschuss ge\u00fcbt. Mit diesem Beitrag \n\n\u00fcberschreitet der SAB seine Kompetenzen aus unserer \n\nSicht eindeutig; ja, er nutzt das Amt f\u00fcr CDU-Politik und \n\nForderungen nach Law and Order gegen\u00fcber straff\u00e4llig \n\ngewordenen Migrantinnen und Migranten. \n\nDabei will ich nicht falsch verstanden werden: Straftaten \n\nm\u00fcssen geahndet und aufgekl\u00e4rt werden. Dar\u00fcber hinaus \n\nbraucht es ein differenziertes Repertoire an Pr\u00e4ventions-\n\nma\u00dfnahmen, auch f\u00fcr die sehr heterogene Gruppe von \n\nMigrantinnen und Migranten. Wenn der SAB in seinem \n\nArtikel behauptete, dass Straftaten von Migrantinnen und \n\nMigranten von Teilen der sogenannten Unterst\u00fctzerszene, \n\nnamentlich des linksextremen Spektrums verharmlost \n\nwerden w\u00fcrden, und ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr einen starken Staat \n\ngehalten wird, dann lese ich hier vor allem den CDU-\n\nPolitiker Geert Mackenroth \u2013 gegebenenfalls Ursa-\n\nchenanalyse als missverstandene Legitimation. \n\nDabei wissen wir: Die Zahl der durch Zuwandererinnen \n\nund Zuwanderer ver\u00fcbten Kriminalit\u00e4t ist auch im ver-\n\ngangenen Jahr nicht gestiegen, wie es vom SMI selbst \n\nbehauptete worden war. Und dabei wissen wir, dass die \n\nEthnisierung von Straftaten Rechtspopulistinnen und  \n\n-populisten und Neonazis in die H\u00e4nde spielt \u2013 siehe \n\nChemnitz. \n\nWas wir uns von einem SAB erwartete h\u00e4tten? Eine \n\nSuche nach Ursachen von Kriminalit\u00e4t unter Migrantin-\n\nnen und Migranten, aber auch einen konzertierten Blick \n\nauf politisch motivierte Gewalt gegen Migrantinnen und \n\nMigranten, eine kritische Medienanalyse \u00fcber ethnisie-\n\nrende Darstellungen oder die Vorstellung von Pr\u00e4venti-\n\nonsprojekten. \n\nSehr geehrter Herr Mackenroth, Kritik geh\u00f6rt zum Ge-\n\nsch\u00e4ft, und wir werden auch weiterhin Kritik \u00fcben, wenn \n\nwir Dissense zu Ihrem Tun und \u00c4u\u00dferungen haben.  \n\nD\u2018accord sind wir, dass die Funktion des Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten so nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist. Die Gruppe der \n\nBetroffenen ist gr\u00f6\u00dfer und die Herausforderungen auch. \n\nWir w\u00fcnschen uns einen Landesmigrationsbeauftragten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7776 \n\nder oder die fachlich geeignet ist und nicht aus den \n\nReihen des Landestags bestellt wird \u2013 siehe unser Integra-\n\ntionsgesetz. \n\nIn diesem Sinne: Einen engagierten, emphatischen Strei-\n\nter f\u00fcr die Belange von Menschen ohne deutschen Pass \n\nhaben wir in den letzten Jahren nicht erlebt; entsprechend \n\nniedrig sind unsere Erwartungen f\u00fcr das letzte Jahr der \n\nAmtsperiode. \n\nWir w\u00fcnschen Ihnen und Ihren durchaus engagierten \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern nichtsdestotrotz ein \n\ngutes H\u00e4ndchen und bleiben gespannt. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: \u201eSachsen hat, was den Ruf \n\nbez\u00fcglich Weltoffenheit angeht, noch eine deutliche \n\nWegstrecke vor sich. Einen guten Ruf kann man schnell \n\nverlieren. Bei einem schlechten Ruf muss man sich \u00fcber \n\nviele Jahre beweisen, ehe er vergessen ist.\u201c \u2013 Martin \n\nGillo, Jahresbericht 2013, Seite 102. Dieses Zitat stammt \n\naus dem Jahresbericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten Martin \n\nGillo aus dem Jahre 2013. \n\n\u201eZwar lernen wir hier in Sachsen, immer besser mit den \n\nHerausforderungen umzugehen. Wir lernen aber auch, \n\ndass unakzeptable, fremdenfeindliche Gegenbewegungen \n\nnicht Halt machen. Wir sehen Diskriminierungen, Bedro-\n\nhungen und Populismus.\u201c Dieses Zitat stammt aus dem \n\nuns heute vorliegenden Bericht, Seite 117. \n\nSchrieb Martin Gillo vor f\u00fcnf Jahren, dass wir uns \u00fcber \n\nviele Jahre beweisen m\u00fcssen, so hatte er recht. Teil der \n\ngesellschaftlichen Stimmung in Sachsen ist leider noch \n\nimmer Ausgrenzung und Hass, was uns die Ereignisse \n\nzuletzt in Chemnitz wieder einmal deutlich vor Augen \n\ngef\u00fchrt haben. Der uns heute vorliegende Jahresbericht \n\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten von 2017 zeigt uns aber auch, \n\nmit welchem Engagement der Freistaat, die Vereine und \n\nInitiativen und die vielen Ehrenamtlichen f\u00fcr eine schnel-\n\nle und gute Integration einstehen. \n\nDer Bericht gibt wieder einmal einen ausf\u00fchrlichen \n\nEinblick, auf welch vielf\u00e4ltige Art und Weise Integration \n\nin Sachsen gef\u00f6rdert wird, sei es durch die F\u00f6rderung der \n\nFl\u00fcchtlingssozialarbeit, der Forschung des Dachverbandes \n\ns\u00e4chsischer Migrantenorganistionen oder der psychoso-\n\nzialen Zentren. Er zeigt uns aber auch, welche beh\u00f6rdli-\n\nchen H\u00fcrden es in Sachsen gibt, welche Defizite zum Teil \n\nin den Kreisausl\u00e4nderbeh\u00f6rden bestehen und welche \n\nBereiche, beispielhaft die Situation am s\u00e4chsischen \n\nWohnungsmarkt, st\u00e4rker in unseren Fokus r\u00fccken m\u00fcssen. \n\nIm Bericht ist dazu zu lesen, dass ein Testing des Antidis-\n\nkriminierungsb\u00fcros Sachsen e. V. belegt, dass Ausl\u00e4nder \n\nin 60 % der auswertbaren F\u00e4lle auf dem Wohnungsmarkt \n\nin Leipzig diskriminiert werden. \u00c4hnliche Meldungen \n\nerhielt der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte auch aus \n\nanderen Kommunen. \n\nAus den gef\u00fchrten Interviews kann man au\u00dferdem bei-\n\nspielhaft gut erkennen, dass es auch vermeintlich \u201ekleine-\n\nre Probleme\u201c gibt, die Ausl\u00e4nder in Sachsen das Leben \n\nerschweren: Unklarheiten \u00fcber BAf\u00f6G-Bez\u00fcge, F\u00fchrer-\n\nscheinanerkennung, einfache Sprache bei Beh\u00f6rdenbrie-\n\nfen. \n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie sich, Herr \n\nDr. Mackenroth, diesen Dingen in Ihrer Funktion als \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter noch st\u00e4rker annehmen. Aus dem \n\nJahresbericht gehen f\u00fcr mich drei Schwerpunkte hervor, \n\ndie zu Recht angesprochen wurden und dringend einer \n\nKl\u00e4rung bed\u00fcrfen. \n\nErstens, die Schulbildung: Im Bericht wird mehrfach \n\nangesprochen, dass eine schulische Bildung, gar ein \n\nSchulabschluss als dringendes Erfordernis f\u00fcr eine gute \n\nIntegration am Arbeitsmarkt gesehen wird. Mit dem nun \n\nendlich gestarteten Programm zur Beschulung der \u00fcber \n\n18-J\u00e4hrigen beginnen wir eine L\u00fccke zu schlie\u00dfen - leider \n\nbislang nur f\u00fcr 1 600 statt f\u00fcr 2 000 Teilnehmer; damit \n\nlassen wir weiterhin zu viele junge Menschen zur\u00fcck \u2013, \n\ndie in der Perspektive geschlossen werden muss. Auch \n\neine weitere L\u00fccke ist in Sachsen noch nicht geschlossen \n\nworden \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Zugang zum Bildungssystem \n\ndarf nicht um mehr als drei Monate, nachdem ein Antrag \n\nauf internationalen Schutz von einem Minderj\u00e4hrigen \n\noder in seinem Namen gestellt wurde, verz\u00f6gert werden. \n\nDas gibt Artikel 14 Abs. 2 der Richtlinie 2013/33/EU des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Juni \n\n2013 zur Festlegung von Normen f\u00fcr die Aufnahme von \n\nPersonen, die internationalen Schutz beantragen, vor.\u201c \n\nAuch das S\u00e4chsische Schulgesetz sieht das nicht anders. \n\n\u00a7 26 \u2013 Allgemeines: (1) Schulpflicht besteht f\u00fcr alle \n\nKinder und Jugendlichen, die im Freistaat Sachsen ihren \n\nWohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt haben. \n\nDie Realit\u00e4t sieht in den s\u00e4chsischen EAEs jedoch ganz \n\nanders aus. Gerade einmal ein Modellprojekt mit \n\n30 Pl\u00e4tzen an der EAE Chemnitz ist Sachsens Realit\u00e4t. \n\nUnd wir fragen uns, ob damit tats\u00e4chlich den gesetzlichen \n\nVerpflichtungen nachgekommen wird. Ich habe mir mit \n\neinigen Kollegen meiner Fraktion das Projekt in Chem-\n\nnitz angeschaut. Wir sehen es durchaus als gute Betreu-\n\nungsma\u00dfnahme f\u00fcr die gefl\u00fcchteten Kinder in der Ein-\n\nrichtung, als eine Art Erg\u00e4nzung, die in den ersten drei \n\nMonaten, nachdem dann die Schulpflicht greift, zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird. \n\nDas Projekt kann jedoch, nach unserer ausdr\u00fccklichen \n\n\u00dcberzeugung, den regelhaften Besuch einer Schule nicht \n\nersetzen. \n\nIn den \u00a7\u00a7 26, 27 und 28 unseres Schulgesetzes ist klar \n\ngeregelt, dass f\u00fcr alle Kinder ab sechs Jahren, die im \n\nFreistaat wohnen, eine Schulpflicht besteht. Dies gilt \n\nebenso f\u00fcr Kinder, die in einer Erstaufnahmeeinrichtung \n\nleben, denen nach drei Monaten der Besuch einer wohn-\n\nortnahen staatlichen Schule erm\u00f6glicht werden muss. \n\nDeswegen fordern wir das SMK und das SMI auf, hier \n\nschnell eine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem zu finden, und Sie, \n\nHerr Mackenroth, sich f\u00fcr das Recht auf Bildung f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlingskinder starkzumachen. \n\nZweitens, der Zugang zu Ausbildung und Arbeit. Im \n\nBericht wird durchaus kritisch der Umgang mit der 3+2-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7777 \n\nRegelung in den einzelnen Kreisausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nangesprochen. Diese Kritik und der Wunsch nach klaren \n\nAnsagen in die Kommunen teilen wir ausdr\u00fccklich. Ohne \n\ndie zuverl\u00e4ssige Anwendung der 3+2-Regelung k\u00f6nnen \n\nweder Arbeitgeber noch Arbeitnehmer zuverl\u00e4ssig planen. \n\nAuch ihre Forderung nach einer z\u00fcgigen Umsetzung des \n\n\u201eSpurwechsels\u201c unterst\u00fctzen wir. \n\nEtwas befremdlich war f\u00fcr mich, dass im Bericht die \n\nmangelnde Unterst\u00fctzung der Arbeitgeber benannt wurde, \n\ndie oft hilflos vor den b\u00fcrokratischen H\u00fcrden stehen, die \n\neine Einstellung eines Gefl\u00fcchteten mit sich bringen. Es \n\nbefremdet mich nicht, dass diese Feststellung getroffen \n\nwurde, durchaus aber, dass die Arbeitsmarktmentoren \n\nkeine Erw\u00e4hnung in den insgesamt 186 Seiten finden. Die \n\nArbeitsmarktmentoren sind ebendieses Bindeglied zwi-\n\nschen den Arbeitnehmern und den Arbeitgebern. Sie \n\nberaten und unterst\u00fctzen die Gefl\u00fcchteten bei allen \n\nMa\u00dfnahmen, die diese ergreifen m\u00fcssen, bis sie einen Job \n\noder einen Ausbildungsplatz finden, und stehen ihnen \n\nauch danach mit Rat und Tat zur Seite. Zugleich beraten \n\nsie die Arbeitgeber und vermitteln geeignete Azubis oder \n\nArbeitskr\u00e4fte. \n\nIn einem Gespr\u00e4ch mit einer Arbeitsmarktmentorin im \n\nVogtland wurde mir geschildert, dass sie ihre Zielquote \n\nzur Vermittlung l\u00e4ngst erreicht hat und nun das Ziel bis \n\nEnde des Jahres sei, die Quote zu verdoppeln. Diese \n\nArbeit sollte definitiv wertgesch\u00e4tzt und verstetigt wer-\n\nden. \n\nDrittens, die psychosoziale Betreuung. Die im Bericht \n\ngefasste Einsch\u00e4tzung, dass neben dem hohen Andrang \n\nund den somit entstehenden Versorgungsengp\u00e4ssen auch \n\nfehlende \u00dcbernahme von Dolmetscherkosten und die \n\nschwierige \u00dcbernahme von Kosten f\u00fcr Psychotherapeuten \n\ngrundlegend zu problematisieren sind, findet ebenso \n\nmeine Zustimmung. Die Struktur unserer Psychosozialen \n\nZentren muss dringend erweitert und somit auch in den \n\nl\u00e4ndlichen Strukturen jenseits der drei gro\u00dfen St\u00e4dte \n\netabliert werden. \n\nAllein diese drei Punkte zeigen mir, dass der Bericht nicht \n\nnur zur Erfassung von Istbest\u00e4nden dienen sollte, sondern \n\ndie genannten Defizite auch durch die Person des Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten mit behoben werden sollten. Ein erster \n\nSchritt w\u00e4re vielleicht, auch in der eigenen Fraktion zu \n\nwerben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die geleistete Arbeit und hoffe auch \n\nweiterhin auf gute, konstruktive Zusammenarbeit. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Der Innenausschuss empfiehlt, die \n\nUnterrichtung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\n\u201eJahresbericht 2017\u201c zur Kenntnis zu nehmen. Die AfD-\n\nFraktion wird dieser Empfehlung zustimmen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich den Bericht nicht unkommentiert \n\nlassen. Im Vorwort zu seinem Jahresbericht 2017 f\u00fchrt der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte, Herr Mackenroth, unter anderem \n\naus: a) Die Anforderungen in den Bereichen Asyl, Migra-\n\ntion und Integration h\u00e4tten 2017 grunds\u00e4tzlich fortbestan-\n\nden, b) interkulturelles Denken in Beh\u00f6rden und Betrie-\n\nben m\u00fcsse zur Routine werden.  \n\nWerter Herr Mackenroth, es mag sein, dass die Anforde-\n\nrungen in den Bereichen Asyl, Migration und Integration \n\nin 2017 fortbestanden haben. Aber muss interkulturelles \n\nDenken in Beh\u00f6rden und Betrieben zur Routine werden? \n\nWas ist damit gemeint? \n\nWo Menschen unterschiedlicher Herkunft miteinander \n\narbeiten, muss es gegenseitige Achtung geben. Das ist gar \n\nkeine Frage. Aber unser Zusammenleben und Zusammen-\n\narbeiten kann nicht t\u00e4glich neu ausgehandelt werden. Bei \n\nallem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr kulturelle Pr\u00e4gungen von Menschen \n\nausl\u00e4ndischer Herkunft darf und muss die Akzeptanz der \n\nin Deutschland geltenden Regeln eingefordert werden. Es \n\ndarf beispielsweise kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr geben, dass ein \n\nMann seiner Kollegin nicht die Hand geben m\u00f6chte oder \n\ndiese als Vorgesetzte nicht akzeptiert. Es darf auch kein \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr geben, wenn die Autorit\u00e4t von Lehre-\n\nrinnen und Polizistinnen aufgrund ihres Geschlechts nicht \n\nanerkannt wird. \n\nWenn Kollegen aufgrund ihrer herkunftsbedingten Pr\u00e4-\n\ngung meinen, religi\u00f6se Regeln h\u00e4tten Vorrang vor deut-\n\nschen Gesetzen, ist das inakzeptabel. \n\nOder wenn Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern als minderwertig \n\nbetrachtet werden. In diesen F\u00e4llen bedarf es keines \n\ninterkulturellen Denkens, sondern einer klaren Ansage. \n\nDen Beh\u00f6rden und Betrieben kommt hier in der Tat eine \n\nwichtige Aufgabe zu. Das Motto muss dabei immer \n\nlauten: Interkulturelle Kompetenz ja, aber unter der \n\nMa\u00dfgabe unseres Grundgesetzes und unserer Werte. \n\nWerter Herr Mackenroth, auf Seite 12 Ihres Berichts \n\ntr\u00e4umen Sie von \u201eIntegration als Normalfall\u201c. Integration \n\nm\u00fcsse eine normale Aufgabe f\u00fcr Verwaltung, Wirtschaft \n\nund Handwerk werden, also f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung des \n\nFreistaates Sachsen. Andererseits d\u00fcrfe man die Akzep-\n\ntanz der Bev\u00f6lkerung nicht verspielen. Das ist aber \n\ngr\u00f6\u00dftenteils bereits passiert, und das wissen Sie auch. \n\nCDU und SPD versuchen nun zu retten, was kaum noch \n\nzu retten ist. \n\nIn Ihrem Vorwort verwenden Sie, Herr Mackenroth, eine \n\nFormulierung, wonach sich die Gesellschaft darum \n\nk\u00fcmmere, die Aufgaben im Bereich Migration zu l\u00f6sen. \n\nDas klingt vielversprechend. Jedoch sollte nicht die \n\nGesellschaft die Aufgaben der Migration und Integration \n\nl\u00f6sen m\u00fcssen. Die Regierung sollte Probleme in diesen \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcberhaupt nicht erst entstehen lassen. \n\nDa dies vers\u00e4umt wurde, muss nun die ungebetene Ein-\n\nwanderung zuallererst weitgehend reduziert werden. Es \n\nist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass ein Land \n\nselbst entscheidet und kontrolliert, wer sein Staatsgebiet \n\nbetritt und wer nicht. Es ist ein Treppenwitz, dass unser \n\nLand gegenw\u00e4rtig von Leuten regiert wird, welche diese \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit nicht gelten lassen wollen. \n\nDie Entscheidung zum Betreten unseres Landes wird \n\nstattdessen immer noch dem Einreisewilligen \u00fcberlassen, \n\nder hierzu nur das Zauberwort \u201eAsyl\u201c ausrufen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7778 \n\nSolange sich das nicht \u00e4ndert, ist alles andere nur Makula-\n\ntur. Aktuell kommen aber nach wie vor wesentlich mehr \n\nAsylbewerber nach Deutschland, als Abschiebungen \n\ndurchgef\u00fchrt werden. \n\nDamit sind wir auch schon beim n\u00e4chsten Thema. Der \n\nBericht sieht in dem Thema Abschiebung eine gro\u00dfe \n\nBelastung f\u00fcr die Betroffenen. Das klingt mitf\u00fchlend und \n\nmag auch zutreffen. Aber Abschiebung ist kein b\u00f6ses \n\nSpiel. Abschiebung ist die Vollstreckung der Ausreise-\n\npflicht. Im Rechtsstaat wird das Recht umgesetzt. W\u00fcrde \n\nder Staat aus Mitgef\u00fchl auf Abschiebungen verzichten, so \n\nw\u00fcrde der Rechtsstaat aufgegeben. In Teilen ist dies \n\nbereits geschehen.  \n\nIm letzten Jahr gab es in Sachsen 10 478 ausreisepflichti-\n\nge Ausl\u00e4nder. Das entspricht der Einwohnerzahl einer \n\nStadt so gro\u00df wie Oelsnitz oder Weinb\u00f6hla. Immerhin \n\nerkennen Sie, dass Abschiebungen zu langsam vollzogen \n\nwerden. Letztes Jahr waren es nur 922 Abschiebungen. \n\nDaran hat sich aber nicht viel ge\u00e4ndert, die Ausreisen \n\nwerden weiterhin nur im Schneckentempo vollzogen, \n\nwenn \u00fcberhaupt. Dies ist aber das Vers\u00e4umnis Ihrer \n\neigenen Partei, der CDU. Sie ist mitverantwortlich daf\u00fcr, \n\ndass die Bev\u00f6lkerung die finanziellen Folgen des Regie-\n\nrungsversagens tragen muss. \n\nDer \u00fcbergro\u00dfe Teil der Sachsen ist aber nicht l\u00e4nger \n\nbereit, den rechtswidrigen Aufenthalt von Menschen zu \n\nfinanzieren. Sie m\u00fcssen das nicht ber\u00fccksichtigen, Sie \n\nm\u00fcssen nur mit weiteren W\u00e4hlerverlusten leben. \n\nMeine Damen und Herren! Vertreter aller Parteien von \n\nLinke bis CDU werden auch nicht m\u00fcde zu betonen: \n\nDeutschland brauche Zuwanderung, es herrsche Arbeits-\n\nkr\u00e4ftemangel. Mehr Menschen bedeuteten mehr Produkti-\n\nvit\u00e4t. Sehns\u00fcchtig wird ein Zuwanderungsgesetz erwartet, \n\num endlich den Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften zu decken. \n\nNach Ihren Vorstellungen, Herr Mackenroth, soll dabei \n\nnicht etwa ein Punktesystem wie in Kanada ma\u00dfgeblich \n\nsein. Das Zuwanderungsgesetz solle sich prim\u00e4r nach den \n\nBed\u00fcrfnissen der Wirtschaft richten. Ist das Ihr Ernst? Die \n\nWirtschaft sollte den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung \n\ndienen, nicht umgekehrt. Auch das ist eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, die leider immer mehr in Verges-\n\nsenheit ger\u00e4t; insbesondere auch bei der SPD. Die letzten \n\nWahlergebnisse in Sachsen geben einen klaren Aufschluss \n\ndar\u00fcber, was die Bev\u00f6lkerung davon h\u00e4lt. \n\nEs war unter anderem auch ein gewerkschaftsnahes \n\nInstitut, das zu dem Ergebnis kam, es fehle nicht an \n\nArbeitskr\u00e4ften, sondern an vern\u00fcnftiger Bezahlung. Japan \n\nmacht uns vor, wie es geht. Dieses Land hat wie Deutsch-\n\nland ein sehr hohes Durchschnittsalter, ist aber besonders \n\nproduktiv, obwohl es kaum Einwanderung zul\u00e4sst. Dort \n\nsetzt man vor allem auf Zukunftstechnologie. Deutsch-\n\nland hingegen m\u00f6chte Billiglohn-Malocher aus fernen \n\nL\u00e4ndern. Die Wirtschaft will sich so Investitionen in die \n\nAutomatisierung sparen. Das wird nicht funktionieren. \n\nDeutschland braucht Qualit\u00e4t, nicht Quantit\u00e4t und endlich \n\nSteuersenkungen, damit angemessene L\u00f6hne gezahlt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nBevor ich zum Schluss komme, noch eine letzte Anmer-\n\nkung, sehr geehrter Herr Mackenroth. Die S\u00e4chsische \n\nH\u00e4rtefallkommission verzeichnet f\u00fcr das letzte Jahr eine \n\nErfolgsquote von 62 %. Von 43 F\u00e4llen betrafen dabei 26 \n\nF\u00e4lle europ\u00e4ische L\u00e4nder. Das Leben in Europa muss sehr \n\nhart sein. Der Widerspruch zwischen Mitgef\u00fchl und Recht \n\nwurde bereits angesprochen. F\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschen \n\nSie sich mehr Einsatz der H\u00e4rtefallkommission. Was \n\nstellen Sie sich vor? 100 % Erfolgsquote wie in der \n\nsozialistischen Planwirtschaft? \n\nSie verlieren auch hier die Akzeptanz der B\u00fcrger, wenn \n\nRecht durch Mitgef\u00fchl ersetzt wird. \n\nIm \u00dcbrigen bedarf es dringend einer Nachbesserung bei \n\nder Besetzung der H\u00e4rtefallkommission. Auch dort muss \n\nsich ein ausgewogenes Bild der Gesellschaft und der \n\nParteien widerspiegeln. Die AfD-Fraktion hatte hierzu im \n\nvergangenen Jahr schon einmal einen Antrag eingebracht \n\n(6/10451). Leider blieb dieser unber\u00fccksichtigt, wie so \n\nvieles. Mit den Konsequenzen m\u00fcssen wir nun alle leben. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Vielen Dank f\u00fcr die Vorlage des \n\nJahresberichtes 2017. Erstens. Leider kann ich, wie schon \n\nbeim letzten Jahresbericht, nicht erkennen, dass Sie Ihre \n\nAufgabe nach dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragtenge-\n\nsetz erf\u00fcllt haben. \n\nIn \u00a7 3 Aufgaben und Befugnisse hei\u00dft es in Abs. 2: \u201eDer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte erstattet dem Landtag einen j\u00e4hrli-\n\nchen Bericht zur Situation der im Freistaat Sachsen \n\nlebenden Ausl\u00e4nder. Er kann dem Landtag jederzeit \n\nEinzelberichte vorlegen \u2026\u201c \n\nAuf nur wenigen Seiten haben Sie die Situation in Sach-\n\nsen dargestellt (Seiten 15 bis 18), was bei Weitem nicht \n\ndem in \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsAuslBeauftrG formulierten \n\ngesetzlichen Auftrag entspricht. Auch ein Aneinanderrei-\n\nhung statistischer Daten vermag nicht die Lage der in \n\nSachsen lebenden Ausl\u00e4nder in aufschlussreicher Art und \n\nWeise darzustellen. Die neun Interviews, in denen Sie \n\nMigrantinnen und Migranten zu Wort kommen lassen, \n\nsind interessant, aber nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Vielfalt \n\nder in Sachsen lebenden Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund. Deshalb frage ich erneut, wie und wann der S\u00e4ch-\n\nsische Ausl\u00e4nderbeauftragte k\u00fcnftig diesen gesetzlichen \n\nAuftrag erf\u00fcllen m\u00f6chte. \n\nIn \u00a7 3 Abs. 5 hei\u00dft es weiter: \u201eDer Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nnimmt an ihn gerichtete Bitten und Beschwerden (Einga-\n\nben) entgegen und geht ihnen im Rahmen seiner M\u00f6g-\n\nlichkeiten nach. Er kann sich dabei an die zust\u00e4ndigen \n\nstaatlichen und privaten Stellen mit der Bitte um Unter-\n\nst\u00fctzung wenden. Soweit nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass es \n\neiner Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts der Eingabe mit den \n\nMitteln des Gesetzes \u00fcber den Petitionsausschuss des \n\nS\u00e4chsischen Landtags vom 11. Juni 1991 bedarf, soll der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte sie mit Zustimmung des Eingabef\u00fch-\n\nrers an den Pr\u00e4sidenten des Landtags als Petition weiter-\n\nleiten.\u201c \n\nIn dem vorgelegten Bericht finden sich auch zur Wahr-\n\nnehmung dieser Aufgabe keine Angaben. Mich interessiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7779 \n\nnat\u00fcrlich, inwieweit der Ausl\u00e4nderbeauftragte im Rahmen \n\ndieser \u201eQuasi-Ombudsfunktion\u201c in Anspruch genommen \n\nwurde, wie das konkrete Vorgehen im \u201eEingabefall\u201c ist, \n\nob die Eingabef\u00fchrer \u00fcber das Ergebnis der Aktivit\u00e4ten \n\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten informiert werden und in wie \n\nvielen F\u00e4llen der Ausl\u00e4nderbeauftragte von dem Mittel der \n\nWeiterleitung der Beschwerde als Petition Gebrauch \n\ngemacht hat. \n\nZweitens. In Ihrem Vorwort sprechen Sie von gesellschaftli-\n\ncher Teilhabe und Einbindung (Seite 4). Das begr\u00fc\u00dfe ich. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch, dass Sie in Ihrem Bericht die Studie des \n\nSachverst\u00e4ndigenrates deutscher Stiftungen f\u00fcr Integrati-\n\non und Migration \u201eWie gelingt Integration?\u201c mit aufge-\n\nnommen haben (Seiten 66 bis 72). Diese Studie befasst \n\nsich mit den Lebenslagen und Teilhabeperspektiven von \n\nFl\u00fcchtlingen in Deutschland. Danach fehlt es nach wie \n\nvor an belastbarem Wissen \u00fcber die Lebenslagen von \n\nFl\u00fcchtlingen. Die Studie kommt zu dem Schluss, dass \n\nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung gesellschaftlicher Teilhabe \n\nweiter ge\u00f6ffnet werden m\u00fcssen und soziale Begegnung und \n\nTeilhabe eine wichtige Ressource f\u00fcr alle Lebensbereiche ist \n\n(Seite 71). \n\nEs ist jedoch nicht ausreichend, nur Ausz\u00fcge aus der \n\nStudie abzudrucken. Wir erwarten auch, dass Sie \u2013 als \n\nInteressenvertreter der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder \n\nStellung dazu zu beziehen: Wie ist die Situation in Sach-\n\nsen? Welche konkreten Schritte sind in Sachsen notwen-\n\ndig, um eine bessere Teilhabe f\u00fcr alle Menschen mit \n\nMigrationshintergrund zu erreichen? Das tun Sie leider \n\nnicht. \n\nIch m\u00f6chte deshalb beispielhaft drei Punkte aus der \n\nStudie aufgreifen, welche ich f\u00fcr die bessere Teilhabe und \n\nIntegration von Fl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\nrelevant halte: \n\nSo hei\u00dft es in der Studie: \n\nErstens. Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete f\u00fchren ins Leere, \n\nwenn die Menschen sie nicht kennen und verstehen. In \n\nSachsen fehlt es immer noch an ausreichend Beratungsange-\n\nboten, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Ich spreche hier von \n\nden Migrationsberatungsstellen und Jugendmigrations-\n\ndiensten, von den sozialen Beratungsangeboten sowie von \n\nden Asylberatungsstellen. Hier besteht dringender Hand-\n\nlungs- und Finanzierungsbedarf. \n\nZweitens. Fl\u00fcchtlingsaufnahme und Integration m\u00fcssen \n\nimmer im famili\u00e4ren Kontext gesehen werden. In Sachsen \n\nsprach sich Ministerpr\u00e4sident Kretschmer gegen den \n\nFamiliennachzug zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten aus. \n\nHier w\u00e4re es Ihre Aufgabe gewesen, sich klarer zu positi-\n\nonieren. Im Jahresbericht ist dazu au\u00dfer Zahlen nichts zu \n\nfinden. \n\nIn Sachsen kommt es immer wieder zu Familientrennun-\n\ngen bei Abschiebungen. Erst im September und im \n\nOktober 2018 wurden drei Familien bei einer Abschie-\n\nbung getrennt. Diese inhumane Praxis, die dazu f\u00fchrt, \n\ndass Menschen in st\u00e4ndiger Angst leben, muss beendet \n\nwerden. \n\nDrittens, dezentrale Unterbringung. Die Studie r\u00e4t, Men-\n\nschen aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern nach sechs Monaten \n\nin individuellen Wohnarrangements unterzubringen, wenn \n\ndas Asylverfahren l\u00e4nger dauert. In Sachsen wurden 2017 \n\nMenschen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte untergebracht, \n\nobwohl sie schon dezentral untergebracht waren, aus \n\nKostengr\u00fcnden, wie Sie in Ihrem Jahresbericht schreiben \n\n(Seite 64). Damit wurde jegliche Integrationsleistung \n\nwieder zerst\u00f6rt. \n\nGleiches gilt f\u00fcr den aktuellen Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung zum Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz, welches den \n\nl\u00e4ngsm\u00f6glichen Zeitraum von 24 Monaten in Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen vorsieht. Hier vermissen wir Ihre \n\nkritische Stimme. \n\nAls letzter Punkt: \u201eMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung gesell-\n\nschaftlicher Teilhabe sollen ge\u00f6ffnet werden\u201c und \u201esoziale \n\nBegegnung und Teilhabe ist eine wichtige Ressource und \n\nsoll gest\u00e4rkt werden\u201c (Seite 71). \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf unsere beiden Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe verweisen: zum einen das \u201eGesetz zur Einf\u00fchrung \n\ndes Kommunalwahlrechts f\u00fcr dauerhaft in Deutschland \n\nlebende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder\u201c und zum anderen \n\ndas \u201eGesetz f\u00fcr Chancengerechtigkeit und zur Verbesse-\n\nrung der Teilhabe von Migrantinnen und Migranten im \n\nFreistaat Sachsen\u201c, welches morgen mit der ersten Bera-\n\ntung in das Plenum eingebracht wird. Beide Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe haben die politische Teilhabe von Migrantinnen \n\nund Migranten zum Ziel. \n\nMit beiden Gesetzentw\u00fcrfen wollen wir auch hier im \n\nHaus eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, in welcher Gesellschaft \n\nwir in Sachsen leben wollen, um ein klares politisches \n\nZeichen f\u00fcr eine demokratische Integration der in Sachsen \n\nlebenden Menschen zu setzen und Rassismus und Dis-\n\nkriminierung entschlossen entgegenzutreten. \n\nErfreut hat mich, dass die Gr\u00fcndung und die Arbeit des \n\nDachverbandes s\u00e4chsischer Migrantenorganisationen im \n\nJahresbericht vorgestellt wird (Seite 51). Diese Arbeit ist \n\nwichtig f\u00fcr die Teilhabe von Migranten in Sachsen. Ich \n\nkann mich der Vorstandsvorsitzenden nur anschlie\u00dfen, \n\nwenn sie sagt: \u201eUnsere Arbeit ist wichtig. Sie kann nicht \n\nnur ehrenamtlich geleistet werden.\u201c (Seite 56). \n\nDrittens. Es gibt noch weitere Punkte, die ich ansprechen \n\nm\u00f6chte, etwa den sogenannten Spurwechsel in die legale \n\nArbeitsmigration f\u00fcr bereits eingereiste Schutzsuchende, \n\nf\u00fcr den Sie sich zuletzt in Ihrer Pressemitteilung vom \n\n24.07.2018 ausgesprochen haben. Das finde ich gut. \n\nAllerdings h\u00e4tten Sie Ihre Forderung in der Koalition klar \n\nbenennen und auf eine Initiative des Freistaates im Bund \n\ndr\u00e4ngen k\u00f6nnen. Im Bericht ist dazu nichts zu finden. \n\nAuch zum Thema Ausbildungsduldung besteht weiterhin \n\ndringender Handlungsbedarf. Hier gibt es noch viele \n\nUnsicherheiten aufseiten der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\n\nder sowie aufseiten der Unternehmen, ob tats\u00e4chlich ein \n\nAufenthalt f\u00fcr die gesamte Zeit der Ausbildung bestehen \n\nbleibt. Und wir beobachten ein immer rigideres Agieren \n\nder Beh\u00f6rden, die hinsichtlich der Ausbildungsduldung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7780 \n\nvon ihrem Ermessensspielraum immer weniger Gebrauch \n\nmachen. Es ist Ihre Aufgabe, auf diese Missst\u00e4nde auf-\n\nmerksam zu machen und sich f\u00fcr eine praktikable und \n\nsichere L\u00f6sung einzusetzen. \n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist der \n\nZugang zum Bildungssystem in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung. In Ihrem Bericht erw\u00e4hnen Sie lediglich am Rande, \n\ndass hierzu ein Curriculum in der EAE Chemnitz ausge-\n\ntestet werden soll. Eine rechtliche Stellungnahme \u2013 vom \n\nSFR in Auftrag gegeben \u2013 kommt jedoch zu dem Ergeb-\n\nnis, dass das Curriculum nicht das Niveau einer Regel-\n\nschule erf\u00fcllt. Es ist Ihre Aufgabe, sich f\u00fcr die Wahrung \n\nder Belange der hier lebenden Ausl\u00e4nder einzusetzen. Sie \n\nfordern zu Recht gesellschaftliche Teilhabe. Dann sollten \n\nSie auch bei den Kindern anfangen. Im M\u00e4rz 2018 waren \n\nes 58 Kinder, die ihr Recht auf Bildung nicht wahrneh-\n\nmen konnten. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich noch die Psychosozialen \n\nZentren (Seite 79) ansprechen. Ich begr\u00fc\u00dfe Ihre Unter-\n\nst\u00fctzung der Traumaambulanzen. Aber die Probleme sind \n\nnoch gro\u00df. Die Wartezeiten f\u00fcr die Betroffenen sind zu \n\nlang. Wenn 50 bis 80 Personen auf der Warteliste stehen, \n\ndann muss das Netzwerk in Sachsen vor allem auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum weiter wachsen. \n\nSehr geehrter Herr Mackenroth, meine Fraktion dankt \n\nIhnen und Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Herzlichen Dank f\u00fcr die Debatte und die gr\u00f6\u00dftenteils \n\nkonstruktive Kritik. Dazu in der gebotenen K\u00fcrze: Frau \n\nKollegin Zais, Sie weisen zutreffend auf die unterschied-\n\nliche Praxis unserer Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in der Frage der \n\nAusbildungsduldung hin. Dies deckt sich mit meinen \n\nBeobachtungen: Das den Beh\u00f6rden einger\u00e4umte Ermes-\n\nsen wird gelegentlich durchaus nicht oder doch deutlich \n\nunterschiedlich ausge\u00fcbt. Ein Ausl\u00e4nderamt ist dazu \n\n\u00fcbergegangen, Ablehnungen der Antr\u00e4ge fernm\u00fcndlich zu \n\ner\u00f6ffnen \u2013 das geht nat\u00fcrlich nicht. Ich w\u00fcrde mir eine \n\neinheitliche Handhabung im gesamten Freistaat w\u00fcn-\n\nschen. \n\nGestatten Sie mir bitte aus gegebenem aktuellen Anlass \n\neine kurze Anmerkung: Wir sind mittlerweile in der \n\nweiten Ebene der Integrationsarbeit angekommen, ver-\n\nzwickte Einzellagen werden sichtbar, es dauert immer \n\nnoch zu lange, bis Migranten ihre Entscheidungen be-\n\nkommen, bis Menschen in Praktikum und Arbeit gelangen \n\n\u2013 selbst beim besten Wollen von Migranten und Arbeitge-\n\nbern. \n\nIch erkenne weiterhin noch Defizite bei den Schnittstellen \n\nbis in die Verwaltungen hinein. Belastbare Informations-\n\nangebote f\u00fcr Arbeitgeber, f\u00fcr Ehrenamtliche, f\u00fcr Bera-\n\ntungsstellen fehlen weiterhin. \n\nDringend erscheint mir diese Forderung besonders im \n\nBereich der Arbeitsvermittlung. Sachsen braucht Zuwan-\n\nderung. Nach den aktuellen Zahlen der BA wird sich die \n\nZahl der arbeitsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung im Freistaat bis zum \n\nJahr 2025 um etwa 10 % verringern. Um den Fehlbedarf \n\nan Arbeitskr\u00e4ften zu decken, reichen die zu uns gekom-\n\nmenen Migranten bei Weitem nicht aus. Wenn wir unse-\n\nren Wohlstand dauerhaft halten wollen, m\u00fcssen wir unser \n\nAugenmerk auf andere Zielgruppen in aller Welt richten. \n\nWir m\u00fcssen der weitgehend kleinteiligen s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft, unserem Handwerk, unseren Familienbetrie-\n\nben passgerechte Angebote f\u00fcr neue Fachkr\u00e4fte machen. \n\nSt\u00e4rken wir hierzu den Servicegedanken. Ob dies \u00fcber \n\neine Arbeitgeberhotline oder andere Ma\u00dfnahmen ge-\n\nschieht, ist dabei weitgehend egal. \n\nWir m\u00fcssen in der Frage der Anwerbung von Fachkr\u00e4ften \n\naktiv werden. Ob Zuwanderung aus der EU, aus Drittstaa-\n\nten oder aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden: F\u00fcr alle Fallgestaltun-\n\ngen gelten unterschiedliche Regelungen zu Aufenthalts-\n\nstatus, Arbeitserlaubnis, Anerkennung von Berufs- und \n\nAusbildungsabschl\u00fcssen und Sprachf\u00f6rderung, die unsere \n\nkleinteilige Wirtschaft vielfach nicht \u00fcberblicken kann.  \n\nDiese komplexen F\u00e4lle lassen sich nur im Beratungsver-\n\nbund l\u00f6sen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass diese Erkenntnis \n\nNiederschlag auch im aktuell zur Beratung anstehenden \n\nDoppelhaushalt gefunden hat, dass das Arbeitsministeri-\n\num offenbar die Bedeutung dieser Problematik erkannt \n\nhat und mittlerweile wei\u00df, dass wir hier nicht auf F\u00f6rder-\n\nprogramme des Bundes warten d\u00fcrfen, sondern im Wett-\n\nbewerb stehen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern, die schon \n\nlange auf diesem Felde ackern.  \n\nUmso dringender w\u00e4re es, dass es politische Flankierung \n\nund Unterst\u00fctzung f\u00fcr Initiativen der Kammern und \n\nVerb\u00e4nde und etwa auch f\u00fcr das Fachinformationszentrum \n\nZuwanderung des IQ Netzwerks gibt. Ich rege an, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, ob wir den ausgelaufenen Lenkungsaus-\n\nschuss Asyl nicht wieder aufleben lassen als ressort\u00fcber-\n\ngreifenden Lenkungsausschuss Zuwanderung. Der Frei-\n\nstaat droht andernfalls ins Hintertreffen zu geraten. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nZun\u00e4chst einmal danke ich dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten Geert Mackenroth und seinem Team f\u00fcr die \n\nversierte und sachlich starke Arbeit auch im vergangenen \n\nJahr. \n\nF\u00fcr Ausl\u00e4nder in Sachsen sind Sie die erste Anlaufstation \n\nund Wegweiser. Bei Ihnen fragen sowohl qualifizierte \n\nZuwanderer als auch Asylbewerber um Rat. Gerade in \n\nden letzten Jahren hat Sie dieses Spannungsfeld vor gro\u00dfe \n\nHerausforderungen gestellt \u2013 wie die Entscheidungstr\u00e4ger \n\nim Freistaat insgesamt. Umso wichtiger ist es, dass Ihre \n\nJahresberichte bei allen, die in der Ausl\u00e4nder-, Integrati-\n\nons- und Migrationspolitik t\u00e4tig sind, gelesen werden. \n\nDenn neben Ihren Erfahrungen enthalten die Berichte \n\nfundierte Studien und Untersuchungen, die weniger \n\nideologisch gepr\u00e4gt sind, sondern vielmehr sachlich \n\n\u00fcberzeugen. Auch das Jahr 2017 stand unter dem Einfluss \n\nund den Nachwirkungen der Fl\u00fcchtlingskrise von 2015. \n\nZwar spielten Aufnahme und Verteilung ankommender \n\nFl\u00fcchtlinge nur noch eine untergeordnete Rolle. Daf\u00fcr \n\nhaben Integration bzw. Abschiebung deutlich an Bedeu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7781 \n\ntung gewonnen. Genau das spiegelt auch der aktuelle \n\nJahresbericht wider. \n\nEinerseits zeigt er, dass Land und Kommunen bei der \n\nUnterbringung von Asylbewerbern effizient zusammenar-\n\nbeiten, andererseits r\u00fcckt er die Herausforderungen des \n\nMiteinanders von Einheimischen und Zuwanderern f\u00fcr \n\nunser Zusammenleben in den Fokus. \n\nInteressant sind dabei aus meiner Sicht vor allem zwei \n\nDinge: Erstens. Wie Sie wissen, ist im Jahr 2016 das \n\nInstrument der Ausbildungsduldung in das Aufenthaltsge-\n\nsetz aufgenommen worden. Einzelne Ausl\u00e4nder, die an \n\nsich ausreisepflichtig sind, k\u00f6nnen demnach unter be-\n\nstimmten einschr\u00e4nkenden Voraussetzungen die M\u00f6glich-\n\nkeit erhalten, in Deutschland eine Ausbildung zu absolvie-\n\nren. Allerdings wurde diese Regelung in der Vergangen-\n\nheit von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden unterschiedlich ausge-\n\nlegt. Hier hat das Innenministerium nun nachgebessert \n\nund f\u00fcr eine einheitliche Gesetzesanwendung gesorgt. \n\nAuf Anregung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nhaben wir gegen\u00fcber den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden ausf\u00fchrlich \n\ndie Versagungsgr\u00fcnde f\u00fcr eine Ausbildungsduldung \n\nerl\u00e4utert, worunter zum Beispiel die Verweigerung der \n\nMitarbeit bei der Passbeschaffung z\u00e4hlt. \n\nAu\u00dferdem bin ich am 30. Oktober gemeinsam mit Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping und Herrn Staatsminister Dulig \n\nzu diesem Thema mit Vertretern der Kammern, Arbeitge-\n\nbervertretern und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ins Ge-\n\nspr\u00e4ch gekommen, um auch hier f\u00fcr Klarheit zu sorgen. \n\nZweitens. In dem Jahresbericht wurden klare Lehren aus \n\nder K\u00f6lner Silvesternacht gezogen. Dazu geh\u00f6ren: null \n\nToleranz gegen\u00fcber jeder Form von Straftaten, weg mit \n\nden eingebauten Tempobremsen der Justiz und Mut zur \n\nklaren Sprache.  \n\nDiese Schlussfolgerungen des Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nunterst\u00fctzen wir als S\u00e4chsische Staatsregierung ausdr\u00fcck-\n\nlich. \n\nIch sage es an dieser Stelle noch einmal in aller Deutlich-\n\nkeit: Zuwanderer mit guten Job- und Bleibeperspektiven \n\nunterst\u00fctzen wir nach Kr\u00e4ften. Anerkannten Asylbewer-\n\nbern gew\u00e4hren wir Schutz und Unterbringung, helfen wir \n\nbei der Eingew\u00f6hnung in Sachsen. Wir handeln mensch-\n\nlich. Wir werden unserer humanit\u00e4ren Herausforderung \n\ngerecht. \n\nWer aber diese ausgestreckte Hand nicht annimmt, wer \n\nbei uns straff\u00e4llig wird, wer unsere Hausordnung \u2013 das \n\nGrundgesetz \u2013 nicht anerkennt oder wessen Asylantrag \n\nabgelehnt wird, mit dem muss \u2013 noch deutlicher als in der \n\nVergangenheit \u2013 entsprechend und konsequent verfahren \n\nwerden. \n\nGleichwohl zeigt der vorliegende Bericht auch: Wenn \n\nbesonders schwierige Entscheidungen bei der S\u00e4chsischen \n\nH\u00e4rtefallkommission auflaufen, verfolgt das Innenminis-\n\nterium beileibe keinen dogmatischen Law-and-Order-\n\nAnsatz. In s\u00e4mtlichen 23 F\u00e4llen aus dem Jahr 2017 hat \n\ndas SMI dem H\u00e4rtefallersuchen entsprochen, haben wir \n\nmenschlich gehandelt und das Ermessen im Sinne des \n\nVorschlags der H\u00e4rtefallkommission ausge\u00fcbt. \n\nSchlussendlich ist v\u00f6llig klar: Innenminister und Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragter haben verschiedene Aufgabenstellungen \n\nund k\u00f6nnen nicht immer einer Meinung sein. Letztendlich \n\nzeigt auch der vorliegende Jahresbericht: Strittige Themen \n\nkl\u00e4ren wir im offenen und konstruktiven Dialog. \n\nF\u00fcr diese gute Zusammenarbeit bedanke ich mich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nVollzug des Haushaltsplans 2017/2018 \n\nhier: Vereinbarung \u00fcber den Ausgleich der Belastungen, die sich aus der \n\nErstattung der bis zum 1. November 2015 entstandenen Kosten nach  \n\n\u00a7 89 d Abs. 3 SGB VIII a. F. ergeben (\u201eumA Schlussabrechnung\u201c) \n\nDrucksache 6/14950, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDrucksache 6/15229, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage Sie, Herr Barth: W\u00fcnschen Sie als Bericht-\n\nerstatter des Ausschusses, das Wort zu ergreifen? \u2013 Auch \n\ndas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/15229 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei keinen Gegenstimmen, zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist die genannte Drucksache beschlossen, meine \n\nDamen und Herren, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7782 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/15101, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/15230, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hierzu ist keine Aus-\n\nsprache vorgesehen. Dennoch die Frage an Sie: W\u00fcnscht \n\njemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Auch das ist nicht der \n\nFall. \n\nHerr Michel, die obligatorische Frage an Sie: W\u00fcnschen \n\nSie das Wort? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/15230 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen ist der Drucksache zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nAnmeldung zum Rahmenplan 2018 bis 2021 der Gemeinschaftsaufgabe zur \n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \n\nDrucksache 6/14747, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/15231, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage Sie, Herr Heinz, w\u00fcnschen Sie, das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Auch das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/15231 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren! Damit \n\nist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft, Drucksache 6/15231, einstimmig \n\nzugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/15234 \n\nIch frage in die Runde: Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7783 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/15232 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter oder eine \n\nder Berichterstatterinnen zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der \n\nBerichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist offenkundig nicht \n\nder Fall. Es liegt sonst kein Verlangen nach Aussprache \n\nvor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen zur genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nJetzt warten Sie darauf, meine Damen und Herren: Die \n\nTagesordnung der 81. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Land-\n\ntags ist abgearbeitet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMoment, bitte noch. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 82. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 8. November 2018, 10:00 Uhr \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \n\nIhnen vor. \n\nDie 81. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist also noch \n\nam heutigen Tage geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche einen guten Abend und eine gute Nacht. Bis \n\nmorgen dann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:57 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7784 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \nin der 81. Sitzung am 07.11.2018 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/15210 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mann, Holger  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBartl, Klaus  x   Meier, Katja  x   \n\nBaum, Thomas  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBeger, Mario x    Michel, Jens  x   \n\nBienst, Lothar  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBlattner, Cornelia  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Muster Dr., Kirsten x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Nagel, Juliane  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nClemen, Robert  x   Nowak, Andreas  x   \n\nColditz, Thomas  x   Otto, Gerald    x \n\nDierks, Alexander    x Pallas, Albrecht  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Panter, Dirk  x   \n\nDombois, Andrea  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \n\nFalken, Cornelia    x Petry, Dr. Frauke    x \n\nFeiks, Antje    x Pfau, Janina  x   \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka, Dr. Jana  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger    x Richter, Lutz  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nGrimm, Silke x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram    x Saborowski, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schiemann, Marko    x \n\nHeinz, Andreas    x Schmidt, Thomas  x   \n\nHippold, Jan  x   Schollbach, Andr\u00e9  x   \n\nHirche, Frank  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHomann, Henning  x   Schubert, Franziska  x   \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schultze, Mirko  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Sodann, Franz    x \n\nIttershagen, Steve    x Springer, Ines  x   \n\nJala\u00df, Ren\u00e9  x   Stange, Enrico  x   \n\nJunge, Marion  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Tiefensee, Volker    x \n\nKersten, Andrea x    Tischendorf, Klaus  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Urban, J\u00f6rg x    \n\nKliese, Hanka  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00f6pping, Petra  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKosel, Heiko  x   Wehner, Horst  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKuge, Daniela  x   Weigand, Dr. Rolf x    \n\nKupfer, Frank    x Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter x    \n\nLauterbach, Kerstin  x   Wilke, Karin x    \n\nLehmann, Heinz    x Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLippmann, Valentin  x   Wissel, Patricia  x   \n\nLippold, Dr. Gerd  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wurlitzer, Uwe    x \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra  x   \n\nMaicher, Dr. Claudia  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\n      \n Jastimmen: 12    \n Neinstimmen: 97    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 109 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7785 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. November 2018 \n\n 7786 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}