{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-10-16T11:02:41Z",
        "Last-Modified": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "Last-Save-Date": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "623",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-10-16T11:02:41Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-10-16T11:02:41Z",
        "dcterms:modified": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-10-16T11:02:41Z",
        "meta:save-date": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "modified": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2066",
            "3481",
            "1451",
            "4442",
            "5117",
            "3922",
            "5691",
            "4931",
            "5116",
            "5440",
            "5580",
            "5670",
            "5575",
            "5137",
            "5452",
            "5194",
            "4775",
            "5084",
            "4936",
            "4583",
            "5252",
            "4913",
            "5309",
            "4645",
            "5023",
            "4935",
            "4599",
            "5349",
            "5301",
            "5027",
            "5220",
            "6097",
            "5571",
            "5638",
            "5691",
            "5410",
            "5656",
            "5522",
            "4766",
            "5608",
            "5768",
            "5564",
            "5684",
            "5307",
            "4580",
            "5382",
            "5562",
            "5228",
            "5536",
            "5698",
            "4738",
            "5081",
            "5516",
            "4781",
            "5531",
            "5441",
            "5752",
            "5750",
            "4826",
            "5631",
            "5686",
            "5136",
            "5181",
            "5361",
            "5478",
            "4544",
            "5787",
            "5464",
            "5692",
            "5339",
            "4888",
            "5395",
            "5066",
            "4245",
            "840"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-10-16T11:02:41Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-10-16T11:43:38Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_22_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b8afd67e-8a7f-4e06-b10e-e68f42e65a95",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/22 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n22. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 8. Oktober 2015, Plenarsaal Schluss: 16:18 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1671 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nAbg. Henning Homann, SPD 1671 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1671 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1671 \n\n Christian Piwarz, CDU 1671 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 1672 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1672 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1672 \n\n1 Aktuelle Stunde 1673 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n In Freiheit und Selbstbestimmung \u2013 \n\n25 Jahre Parlamentarismus  \n\nin Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1673 \n\n Marko Schiemann, CDU 1673 \n\n Hanka Kliese, SPD 1674 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1675 \n\n Karin Wilke, AfD 1676 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1677 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1678 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1679 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1680 \n\n Karin Wilke, AfD 1681 \n\n Marko Schiemann, CDU 1681 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 1682 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gr\u00fcnde f\u00fcr die  \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrise der  \n\nMedien und der Politik  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1684 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1684 \n\n Aline Fiedler, CDU 1684 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1685 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1686 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1686 \n\n Hanka Kliese, SPD 1686 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1687 \n\n Hanka Kliese, SPD 1687 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1688 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1688 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1689 \n\n Alexander Dierks, CDU 1690 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1691 \n\n Alexander Dierks, CDU 1691 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1691 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1691 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1692 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1692 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1692 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1692 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1693 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1693 \n\n Holger Mann, SPD 1693 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1694 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1694 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1695 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1695 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1695 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1696 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1696 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1696 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1696 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1697 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1697 \n\n2 Befragung der Staatsminister 1698 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1698 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 1700 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1700 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 1700 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1700 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1701 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1701 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1701 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1701 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1701 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1701 \n\n Daniela Kuge, CDU 1702 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1702 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1702 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1702 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1703 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1703 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1703 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1703 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1704 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1704 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1704 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1704 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1704 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1704 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1705 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1705 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1705 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1705 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1705 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1705 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1706 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1706 \n\n \n\n3 Familienhebammen  \n\n Drucksache 6/2657,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 1706 \n\n Oliver Wehner, CDU 1706 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1707 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 1708 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1709 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1709 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1710 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1711 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/2997 1711 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1711 \n\n Oliver Wehner, CDU 1711 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1712 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1712 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1712 \n\n4 Betreuungsvereine f\u00f6rdern,  \n\nehrenamtliche Betreuung st\u00e4rken!  \n\n Drucksache 6/2799, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1712 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1712 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1713 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1713 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1714 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1715 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1715 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1715 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 1716 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1717 \n\n5 Ressort\u00fcbergreifendes frauen- und \n\ngleichstellungspolitisches Hand-\n\nlungskonzept f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen vorlegen!  \n\n Drucksache 6/1692, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1718 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1718 \n\n Henning Homann, SPD 1719 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1719 \n\n Daniela Kuge, CDU 1721 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1721 \n\n Andrea Kersten, AfD 1722 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1723 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1724 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1725 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1726 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n6 Mehr Telearbeitspl\u00e4tze in  \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung  \n\n Drucksache 6/2800,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1726 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1726 \n\n Christian Hartmann, CDU 1727 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 1728 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1730 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1731 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1732 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1732 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1733 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1733 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1733 \n\n7 B\u00fcrgerbeteiligung in  \n\nSachsen erleichtern  \n\n Drucksache 6/1758,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 1733 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1733 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1735 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 1735 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1737 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1737 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1737 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1737 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1738 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1738 \n\n Christian Hartmann, CDU 1739 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1739 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1740 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1740 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1740 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1741 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/2877 1741 \n\n Schriftliche Beantwortung der Frage 1741 \n\n \u2013 Verwendung der frei werdenden \n\nBetreuungsgeldmittel zur Verbesserung \n\nder Kinderbetreuung  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1741 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1741 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1741 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1671 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGanz zu Beginn gratuliere ich ganz herzlich Herrn Hen-\n\nning Homann zum Geburtstag. Gesundheit und alles \n\nGute! \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Frau Staats-\n\nminister Dr. Stange, Herr Winkler und Herr Panter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 7 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 75 Minuten, DIE \n\nLINKE 50 Minuten, SPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die \n\nRedezeiten von Fraktionen und Staatsregierung k\u00f6nnen \n\nauf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 9, Kleine \n\nAnfragen, ist zu streichen. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der \n\nAfD liegt Ihnen in der Drucksache 6/2956 vor: \u201eRettung \n\ndes Systems zum Schutz von politisch Verfolgten und \n\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glich-\n\nkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dring-\n\nlichkeit festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in \n\ndieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Vorausset-\n\nzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcbli-\n\nchen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung im Land-\n\ntag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit, \n\nKollege Wurlitzer \u2013 um die Begr\u00fcndung der Dringlich-\n\nkeit, nicht des Antrags an sich. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Wir haben am Montag aus der \n\nPresse erfahren, dass in diesem Jahr mit einer weitaus \n\nh\u00f6heren Anzahl an Asylbewerbern gerechnet werden \n\nmuss, als bislang bekannt war. Aus diesem Grund haben \n\nwir diesen Antrag formuliert. Die Dringlichkeit liegt auf \n\nder Hand, da das n\u00e4chste Plenum erst am 19. und \n\n20. November stattfindet. Es z\u00e4hlt derzeit jeder Tag. \n\nSie, meine sehr geehrten Damen und Herren von der \n\nCDU, haben das ja bereits erkannt. Ihre Pressemitteilung, \n\nHerr Kupfer, zielt in Teilen in eine \u00e4hnliche Richtung. \n\nUnd Sie, sehr geehrter Herr Piwarz, Herr Modschiedler, \n\nHerr Schreiber und Herr Dierks, haben den Mut gefunden, \n\ngegen Frau Merkel aufzubegehren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Reden Sie doch  \n\neinmal zur Dringlichkeit, Herr Wurlitzer!) \n\nFrau Merkel interessiert das nicht \u2013 leider Gottes! \n\n(Unruhe bei der CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nReden Sie endlich zur Dringlichkeit! \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nBisher war es nicht zur Dringlichkeit!) \n\n\u2013 W\u00fcrden Sie mich bitte ausreden lassen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber bleiben Sie bei der \n\nDringlichkeit. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben  \n\nSie den Brief gelesen oder nicht?) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch einmal: Wir \n\nbegr\u00fcnden jetzt hier die Dringlichkeit des Antrags. Bitte \n\nmachen Sie weiter, Herr Kollege Wurlitzer, und bleiben \n\nSie bei der Dringlichkeit. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Genau. \u2013 Die Bundesregierung \n\ninteressiert das leider nicht. Es interessiert sie weder die \n\nMeinung der Bev\u00f6lkerung noch die Meinung in weiten \n\nTeilen der Parteibasis. Wenn wir von 1,5 Millionen \n\nAsylbewerbern noch in diesem Jahr ausgehen, bedeutet \n\ndas f\u00fcr Sachsen zwischen 70 000 und 75 000 Asylbewer-\n\nber. \n\nDas wird aber nicht am 31.12. dieses Jahres enden. Es \n\ngeht weiter, wenn wir keine Vorkehrungen treffen, vom \n\nFamiliennachzug mal ganz abgesehen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nReden Sie zur Dringlichkeit!) \n\nWir haben am heutigen Tag die Ressourcen in Sachsen \n\nbereits ausgesch\u00f6pft. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wann \n\nkommen Sie endlich zur Dringlichkeit?) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden! Dann erfahren Sie es. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, Sie \n\nm\u00fcssen zur Dringlichkeit reden!) \n\nWir haben die Ressourcen in Sachsen ausgesch\u00f6pft. \n\nUnsere Kreise und Kommunen stehen mit dem R\u00fccken an \n\nder Wand. Wir m\u00fcssen jetzt handeln, bevor uns die Lage \n\nganz aus dem Ruder l\u00e4uft. Deshalb bitte ich Sie, der \n\nDringlichkeit zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit des Antrags. \n\nJetzt kommen die Positionierungen der Fraktionen, \n\nebenfalls zur Dringlichkeit. \u2013 Bitte, Kollege Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Wurlitzer, Sie haben sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1672 \n\ndoppelt redlich bem\u00fcht \u2013 einmal, einen entsprechenden \n\nAntrag zu schreiben, ein anderes Mal, die Dringlichkeit \n\nzu begr\u00fcnden. Es ist Ihnen aber beides nicht gelungen. \n\nIch will auf die drei Punkte eingehen, die Sie in Ihrem \n\nAntrag angesprochen haben. \n\nWas das Vorwort und Punkt 1 Ihres Antrags betrifft, so \n\nverweise ich \u2013 bei aller Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber Presse-\n\norganen, auch gegen\u00fcber bestimmten Presseorganen \u2013 \n\ndarauf: Nur aufgrund einer Schlagzeile oder einer Mel-\n\ndung, die noch dazu von den entsprechenden Beh\u00f6rden \n\nnicht best\u00e4tigt wird, fangen wir hier noch lange nicht an, \n\neinen Antrag f\u00fcr dringlich zu befinden. Wenn Sie von \n\neiner auf Sachsen entfallenden Anzahl von 70 000 bis \n\n75 000 Asylbewerbern sprechen, so ist dies nach dem \n\nderzeitigen Stand v\u00f6llig aus der Luft gegriffen und kann \n\neine Dringlichkeit nicht begr\u00fcnden. \n\nViel deutlicher wird die mangelnde Dringlichkeit bei den \n\nPunkten 2 und 3 Ihres Antrags, in denen Sie sich f\u00fcr die \n\nSchaffung einer gesetzlichen Obergrenze f\u00fcr die Aufnah-\n\nme von Asylsuchenden und die sofortige Vollziehung von \n\nAbschiebungen einsetzen. Das sind beides Punkte, die \n\neinerseits schon regelm\u00e4\u00dfig hier im Parlament zur Debat-\n\nte gestanden haben und die andererseits auch seit gerau-\n\nmer Zeit in der \u00f6ffentlichen Diskussion sind, angesto\u00dfen \n\nnicht zuletzt durch Ihre Partei und Ihre Fraktion. Dann \n\nw\u00e4re es aber richtig gewesen, die Antragsfristen einzuhal-\n\nten und die Antr\u00e4ge rechtzeitig in den Gesch\u00e4ftsgang zu \n\ngeben, sodass man dar\u00fcber hier beraten kann. Die beiden \n\ngenannten Punkte k\u00f6nnen nicht dringlich sein, weil wir \n\nhier schon oft genug dar\u00fcber diskutiert haben. \n\nInsofern ist der gesamte Antrag nicht als dringlich anzu-\n\nsehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es zu diesem Punkt \n\n\u2013 zur Dringlichkeit \u2013 weitere Wortmeldungen aus den \n\nFraktionen? \u2013 Bitte, Frau Kollegin. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion m\u00f6chte ich feststellen, dass hier in diesem \n\nHohen Haus das Thema \u201eAufnahme und Integration von \n\nFl\u00fcchtlingen\u201c eine Daueraufgabe darstellt. In jeder der \n\nDebatten hier und in jeder Ausschusssitzung steht das \n\nThema auf der Tagesordnung. \n\nDie unter Punkt 1 des Antrags genannten, nicht belegba-\n\nren Zahlen aus Nachrichten und Zeitungsartikeln begr\u00fcn-\n\nden aus unserer Sicht keine Dringlichkeit im Sinne der \n\nGesch\u00e4ftsordnung. \n\nWas die Punkte 2 und 3 angeht, so m\u00f6chte ich mich \n\nKollegen Piwarz anschlie\u00dfen. Das sind Punkte, die im \n\nnormalen Verfahren in den Aussch\u00fcssen und im Land-\n\ntagsplenum h\u00e4tten vorgebracht werden k\u00f6nnen; das ist \n\nauch weiterhin m\u00f6glich. \n\nVon daher lehnt auch die SPD-Fraktion die Dringlichkeit \n\nab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neukirch. \u2013 Eine weitere Wortmeldung kommt \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, dass wir die \n\nDringlichkeit dieses Antrags ebenfalls nicht sehen. Eine \n\n\u201eBild\u201c-Zeitungsschlagzeile allein begr\u00fcndet in diesem \n\nHohen Hause keine Dringlichkeit. \n\n\u00dcberdies muss ausgef\u00fchrt werden, dass die Punkte 2 und \n\n3 schon mehrfach Gegenstand von Debatten in diesem \n\nHaus waren. Insbesondere Punkt 2 erf\u00fcllt nicht die sachli-\n\nchen Voraussetzungen f\u00fcr eine Dringlichkeit; denn das \n\nw\u00e4re sowieso rechtlich schwer umzusetzen. Da ist es \n\nnicht die Frage einer Dringlichkeit, dies umzusetzen, \n\nzumal wir als Land daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sind. Es tritt \n\njedenfalls keinesfalls ein gr\u00f6\u00dferer Schaden ein, wenn die \n\nBehandlung im normalen parlamentarischen Verfahren \n\nerfolgt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nLippmann. \u2013 Jetzt Herr Kollege Scheel f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion, auch \n\nunsere Fraktion kann nicht erkennen, dass wir einen \n\nneuen Sachstand haben. In der Tat sind es Pressebericht-\n\nerstattungen in \u201eBild\u201c und \u201eWelt\u201c gewesen, die bisher \n\nnicht von offiziellen Stellen best\u00e4tigt worden sind und \n\nsich dementsprechend in der Welt der Fabeln befinden. \n\nIch finde es auch fahrl\u00e4ssig von der AfD, dass sie laut \n\nihrer Bundessseite schon Flyer verteilen lassen m\u00f6chte, \n\ndie diese Zahl als sachgegenst\u00e4ndlich darstellen. Das ist \n\naus unserer Sicht erstens falsch und zweitens fahrl\u00e4ssig. \n\nDas tr\u00e4gt auch nicht zu einem guten Klima in unserem \n\nLand bei. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach so?) \n\nWir werden dieser Dringlichkeit auf keinen Fall zustim-\n\nmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wenn es um den VW-\n\nKonzern geht, greifen Sie noch auf ganz andere \n\nPressemeldungen zur\u00fcck! \u2013 Zuruf von den \n\nLINKEN: Das steht hier gar nicht zur Debatte!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben sich alle \n\nFraktionen zur Dringlichkeit positioniert. Wir stimmen \n\njetzt \u00fcber die Dringlichkeit des Antrags \u2013 nicht \u00fcber den \n\nAntrag selbst \u2013 ab. Wer die Dringlichkeit bejaht, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit dieses \n\nAntrags abgelehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1673 \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 6. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: In Freiheit und Selbstbestimmung \u2013  \n\n25 Jahre Parlamentarismus in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Gr\u00fcnde f\u00fcr die  \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrise der Medien und der Politik \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktion der AfD hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern. Demzufolge liegen mir die oben genannten \n\nrechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten \n\nvor. Die Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nIn Freiheit und Selbstbestimmung \u2013 25 Jahre Parlamentarismus in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZu diesem Thema unterst\u00fctzen uns \u00fcbrigens wieder \n\nGeb\u00e4rdendolmetscher, die ich ganz herzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge ist dann: DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Marko Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 25 Jahre sind \n\nnun seit den bewegenden Bildern mit Tr\u00e4nen der Freude \n\nund des Gl\u00fccks \u00fcber die erreichte Wiedervereinigung des \n\nVaterlandes vergangen. Auch heute noch bezeugen diese \n\nBilder eindr\u00fccklich, dass die Mehrheit der Deutschen in \n\nOst und West trotz 40-j\u00e4hriger Trennung nicht bereit war, \n\ndiese Trennung auf Dauer hinzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist das Gl\u00fcck dieses Volkes, endlich wieder vereint zu \n\nsein. Es sind Bilder, die einmalig sind und immer wieder \n\ndas Gl\u00fcck eines Volkes beschreiben und deshalb niemals \n\nvergessen werden d\u00fcrfen. Dass diese Bilder eng \u2013 und das \n\nmuss ich betonen \u2013 mit den Bildern der friedlichen \n\nRevolution zusammenh\u00e4ngen, muss selbstverst\u00e4ndlich \n\nbleiben, denn die friedliche Revolution hat erst die deut-\n\nsche Einheit m\u00f6glich gemacht. Deshalb bleibt die friedli-\n\nche Revolution das Fundament der deutschen Einheit. Die \n\nFrauen und M\u00e4nner, die mutig mit Kerzen in der Hand in \n\nDresden, Leipzig, Plauen und vielen anderen St\u00e4dten und \n\nOrten der ehemaligen DDR friedlich und ohne Hass auf \n\nDemonstrationen die Freiheit erstritten haben \u2013 das bleibt \n\ndieses Wunder, das wir nicht vergessen d\u00fcrfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Daf\u00fcr stehen wir \n\nim Dank gegen\u00fcber all denen, die das Risiko auf sich \n\ngenommen haben, f\u00fcr Gerechtigkeit, f\u00fcr Frieden, Bewah-\n\nrung der Sch\u00f6pfung, f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige Justiz, f\u00fcr das \n\nfreie Wort und gegen Zensur auf die Stra\u00dfe zu gehen. \n\nDiese Revolution hat das Tor zur deutschen Einheit \n\nge\u00f6ffnet und das Fundament f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\ngelegt; denn das Motto der friedlichen Revolution, Ge-\n\nrechtigkeit, Frieden, Bewahrung der Sch\u00f6pfung, ist \n\ngleichsam das Motto, das den Freistaat Sachsen an seiner \n\nWiege begleitet hat. \n\nDie \u00fcber 900-j\u00e4hrige Staatstradition fand mit den ersten \n\nfreien Wahlen nach zwei Diktaturen am 14. Oktober 1990 \n\nihre Fortsetzung. Am 27. Oktober 1990 wurde der erste \n\nS\u00e4chsische Landtag zu seiner ersten Sitzung zusammen-\n\ngerufen und er begann mit seiner Arbeit. Die Arbeit war \n\ngepr\u00e4gt durch das Motto Demokratie, Freiheit, Gerechtig-\n\nkeit, Frieden, Bewahrung der Sch\u00f6pfung, Schaffung der \n\nKultur, Schaffung der Grundlagen der Arbeitsf\u00e4higkeit f\u00fcr \n\neinen neuen Staat zu erreichen. Der Aufbau des Freistaa-\n\ntes Sachsen pr\u00e4gte viele Monate und Jahre des Anfangs. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1674 \n\nWir hatten keine Telefone, wir mussten improvisieren, es \n\nwaren Gemeinschaftsb\u00fcros vorhanden und man musste \n\nsich in der Tat anstellen, wenn man ein Telefonat f\u00fchren \n\nwollte. Wir haben die Staatsverwaltung des Freistaates \n\nSachsen aufgebaut. Wir haben uns erstrangig f\u00fcr eine \n\nunabh\u00e4ngige Justiz in unserem Land eingesetzt. Das \n\ns\u00e4chsische Volk hat in den ersten Jahren des Aufbaus eine \n\ngro\u00dfe Zahl an Belastungen und Schwierigkeiten meistern \n\nm\u00fcssen. 1990 haben 160 Abgeordnete im ersten freien \n\nLandtag gearbeitet, nicht hier, sondern in der Dreik\u00f6nigs-\n\nkirche in Dresden. \n\n280 Gesetzentw\u00fcrfe wurden behandelt, die S\u00e4chsische \n\nVerfassung mit einer \u00c4nderung zu einem sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt, in der 5. Legislaturperiode, wurde erarbeitet. 5 000 \n\nInitiativen wurden auf den Weg gebracht. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag hat bis heute 1 058 Gesetzentw\u00fcrfe bearbeitet \n\nund sich 62 000 Initiativen gewidmet und diese bearbei-\n\ntet. Dank an den Freistaat Sachsen, an Bayern und an \n\nBaden-W\u00fcrttemberg m\u00f6chte ich sagen, die in dieser Zeit \n\ngro\u00dfz\u00fcgige Hilfe beim Aufbau der Verwaltung des Frei-\n\nstaates geleistet haben. Die Solidarit\u00e4t der Deutschen soll \n\nhier besonders gew\u00fcrdigt sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, der Aufbau des Freistaates Sachsen ist noch \n\nlange nicht abgeschlossen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nMarko Schiemann, CDU: Helmut Kohl hat ein bedeu-\n\ntendes Motto gepr\u00e4gt: Niemandem darf es schlechter \n\ngehen. Deshalb braucht der Aufbau Ost eine zentrale \n\nAufgabe. Wir haben einen Nachholbedarf, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Wir m\u00fcssen alles daran \n\nsetzen, dass die Ma\u00dfgabe der friedlichen Revolution f\u00fcr \n\nden Aufbau des Freistaates Sachsen als Motto erhalten \n\nbleibt, dass Demonstrationen m\u00f6glich sind, die nicht vom \n\nHass gepr\u00e4gt sind, und dass Demokratie und Freiheit \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 niemals zu Worth\u00fclsen \n\nverkommen d\u00fcrfen. Das muss das Motto f\u00fcr die Zukunft \n\nder Volksvertretung dieses Freistaates Sachsen sein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\n und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach gerade Kollege Schiemann. F\u00fcr \n\ndie ebenfalls einbringende Fraktion der SPD ergreift nun \n\nFrau Kollegin Kliese das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Am gestrigen Abend \n\nfolgte ich gemeinsam mit anderen Chemnitzer Abgeord-\n\nnetenkollegen der Einladung der \u201eChemnitzer Morgen-\n\npost\u201c, die ihr 25-j\u00e4hriges Bestehen feierte. Wir lernten \n\ndort M\u00e4nner und Frauen der ersten Stunde kennen, die aus \n\nv\u00f6llig anderen Berufen gekommen waren, um vor \n\n25 Jahren einen neuen Zeitabschnitt zu beginnen. Ich war \n\nsehr beeindruckt von Frauen und M\u00e4nnern, die bei der \n\nPost gearbeitet hatten oder bei Foron in der Forschung \n\nund sich auf einmal als Lokalredakteure oder Leiter der \n\nAnzeigenabteilung wiederfanden. Dieser Enthusiasmus, \n\ndieser Mut, diese Tatkraft, diese Stunde null hat mich \n\nsehr, sehr beeindruckt, so sehr, dass ich mir fast w\u00fcnschte, \n\nwir k\u00f6nnten noch einmal eine solche Stunde null erleben, \n\nin der mit so viel Optimismus so viel m\u00f6glich ist. \n\nAls ich die Veranstaltung verlie\u00df, erhielt ich noch ein \n\nExemplar der ersten Ausgabe der \u201eMorgenpost\u201c in Kopie. \n\nEs ist sehr gut, dass ich dieses Exemplar mit nach Hause \n\nnehmen konnte, denn es zeigte mir auch die Schattensei-\n\nten dieser Stunde null. In dieser Zeitung vom August 1990 \n\nstand geschrieben: \u201eChemnitz \u2013 Wismut: Bald 20 000 \n\nMenschen arbeitslos?\u201c  \n\nAuch das war die Zeit vor 25 Jahren. So standen die 160 \n\nAbgeordneten, die damals in der Dreik\u00f6nigskirche neu \n\nanfingen, ganz sinnbildlich f\u00fcr alle Menschen in Ost-\n\ndeutschland, die eben alle neu anfingen. Es war die \n\nRussischlehrerin, die auf einmal Ethik unterrichtete, und \n\nes war auch der arbeitslose Ingenieur, der sich mit vielen \n\n\u00c4ngsten in eine Selbstst\u00e4ndigkeit begeben musste. Es \n\nwaren eben alle Menschen, die damals etwas Neues \n\nwagen mussten oder wagen durften. Die Motive oder \n\nauch der Enthusiasmus dabei waren sehr unterschiedlich, \n\nund es waren auch nicht alles Erfolgsgeschichten. \n\nWas viele von diesen Menschen allerdings gemeinsam \n\nhatten: Sie sind damals sehr gern zur Wahl gegangen. Ich \n\nkann mich daran erinnern, in meinem Wohngebiet h\u00e4ng-\n\nten sich die Menschen sogar Wahlplakate in die Fenster, \n\num das kundzutun. Wer heute ein Wahlplakat zum Bei-\n\nspiel in seinem B\u00fcrgerb\u00fcro im Fenster h\u00e4ngen hat, der ist \n\nfroh, wenn es am n\u00e4chsten Tag noch nicht in Scherben \n\nliegt. Wir erleben heute die Situation, dass wir zwar sehr \n\nstolz auf die Geschichte unserer Partei sind \u2013 wir haben in \n\nmeiner Partei letztes Jahr die Neugr\u00fcndung gefeiert \u2013, \n\ndoch dass wir zunehmend Probleme haben, Menschen zu \n\nfinden, die sich mit unserem Parteilogo auf Wahlplakaten \n\n\u00fcberhaupt noch abbilden lassen wollen. Inzwischen ist es \n\nso: 25 Jahre sp\u00e4ter leben wir in einer Zeit, in der das \n\nMerkmal \u201eparteilos\u201c beim Antreten zu einer Wahl schon \n\nals Qualit\u00e4tsmerkmal gilt. Wir m\u00fcssen uns selbstkritisch \n\nfragen: Warum ist das so? \n\nWir erleben eine ganz paradoxe Zeit, eine ganz paradoxe \n\nSituation: Noch nie waren die Anspr\u00fcche an uns Politike-\n\nrinnen und Politiker so hoch, aber das, was man uns \n\nzutraut, so wenig. Noch nie hat man uns so wenig zuge-\n\ntraut. Noch nie sollten wir so viel erreichen. Noch nie war \n\ndie Sehnsucht so gro\u00df nach einfachen Antworten und \n\nnoch nie waren die Fragestellungen dazu derart komplex. \n\nHierbei m\u00f6chte ich an Sie alle appellieren: Die Antwor-\n\nten, die wir im Moment geben k\u00f6nnen, sind keine einfa-\n\nchen Antworten. Wir d\u00fcrfen dieser Sehnsucht nicht immer \n\nnachgeben. Es ist nicht unsere Aufgabe, dort, wo Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1675 \n\nschen irrationale \u00c4ngste haben, hinzugehen und diese zu \n\nbefeuern und zu forcieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn in der Stadt, in der ich lebe, ein Asylbewerberheim \n\naufgemacht werden soll und wenn sich die Menschen \n\nf\u00fcrchten, sie k\u00f6nnten dort in Zukunft ihre Weihnachtspy-\n\nramiden nicht mehr aufstellen und ihre Schwibb\u00f6gen \n\nnicht mehr ins Fenster stellen, dann ist es verdammt noch \n\neinmal nicht unsere Aufgabe, dorthin zu gehen und diesen \n\nLeuten das Wort zu reden! Dann ist es unsere Aufgabe, \n\ndorthin zu gehen und den Leuten zu sagen: Haltet einmal \n\nden Ball flach! Lasst diese Menschen erst einmal bei uns \n\nankommen. Vereinbart mit ihnen Regeln f\u00fcr ein gutes \n\nZusammenleben, und dann schaffen wir das. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Helmut Kohl hat \n\nnicht nur gesagt, es soll niemandem schlechter gehen, er \n\nhat auch gesagt, es wird allen besser gehen. Ich glaube, \n\nwas wir in diesen Tagen sagen sollten, ist: Wenn wir das \n\nalles geschafft haben \u2013 und es wird viel und es wird \n\nanstrengend \u2013, dann wird es tats\u00e4chlich niemandem \n\nschlechter gehen. Die gute Nachricht ist, dass das ein sehr \n\nhohes Niveau ist, auf dem es niemandem schlechter geht; \n\ndenn wir haben uns in den letzten 25 Jahren dank dieser \n\ntollen Menschen einen Wohlstand erarbeitet, den wir \n\nteilen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kliese \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Landtagspr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erste Feststel-\n\nlung: Von der demokratischen Aufbruchstimmung der \n\nfriedlichen Revolution ist nach 25 Jahren CDU-Herrschaft \n\nin Sachsen wenig bis gar nichts \u00fcbrig geblieben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ach!) \n\nZweite Feststellung: Die wahren Heldinnen und Helden \n\nder friedlichen Revolution von 1989 sind auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen, um das Einparteiensystem mit angeschlossenen \n\nwilligen Erf\u00fcllungsgehilfen zu \u00fcberwinden. Sie wollten \n\nPartizipation, Streitkultur und Meinungspluralismus. \n\nDritte Feststellung: Bekommen haben sie und wir alle \n\neine neue Staatspartei, die mit regelm\u00e4\u00dfigen patriotischen \n\nParolen, Selbstlob und Ausgrenzungen agiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nThomas Colditz, CDU: Immer gew\u00e4hlt worden! \u2013 \n\nSteve Ittershagen, CDU:  \n\nDemokratisch legitimiert, Kollege!) \n\nVierte Feststellung: Die aktuelle s\u00e4chsische Demokratie \n\nist ausgesprochen beteiligungsskeptisch und staatsfixiert. \n\nAn einer vitalen B\u00fcrgergesellschaft zeigt sie kaum Inte-\n\nresse. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\n Das ist doch gar nicht wahr!) \n\nSie handeln nach der ausgesprochen konservativen These: \n\nViele K\u00f6che verderben den Brei. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nParlamentarismus ist das Thema! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nF\u00fcnfte Feststellung: Wir haben in diesem Parlament die \n\nFreiheit zu sagen, was wir wollen, egal, ob jemand zuh\u00f6rt \n\noder nicht, Herr Kupfer. \n\nSechste Feststellung: Sachsen nennt sich Freistaat. Das \n\nsoll unterstreichen, so die offizielle Auslegung auf der \n\nInternetpr\u00e4senz des Landes, dass Sachsen \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201evon seinen freien B\u00fcrgern regiert wird\u201c. Man muss nicht \n\nder Verwirrung derer auf den Leim gehen, die lauthals \n\nVolksverr\u00e4ter schreien, um festzuhalten: Auf die Idee, \n\ndass Sachsen derzeit von seinen freien B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern regiert wird, kommt ernsthaft, glaube ich, nie-\n\nmand. \n\nSiebente Feststellung: Die Staatspartei SED hat wenigs-\n\ntens noch die Blockparteien zu Wort kommen lassen. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nSachsen ist totalit\u00e4r bestimmt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das darf doch wohl nicht \n\nwahr sein! \u2013 Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Wo kommt ihr denn her?!) \n\nBei der n\u00e4chsten geplanten Festveranstaltung \u201e25 Jahre \n\nS\u00e4chsischer Landtag\u201c am 27. Oktober in der Dresdner \n\nDreik\u00f6nigskirche werden wir es sehen. Als Rednerinnen \n\nund Redner sind ausschlie\u00dflich Menschen aus der CDU \n\noder aus ihrem Umfeld vorgesehen, wie \u00fcbrigens schon \n\nam 3. Oktober bei der amtlichen Feierstunde der Staatsre-\n\ngierung. \n\nAchte Feststellung: Die s\u00e4chsische CDU 2015 ist die SED \n\nhoch zwei des Jahres 1989. Damit ist auch die Frage \n\ngekl\u00e4rt, wer die wahre Nachfolgepartei der SED ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Steve Ittershagen, \n\nCDU: Das k\u00f6nnen Sie bewerten! \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: Durch st\u00e4ndige  \n\nWiederholung wird es auch nicht wahrer! \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Mein Gott!) \n\nNeunte Feststellung: Ihre Schamlosigkeit ist grenzenlos. \n\nDa verh\u00f6hnt Dresdens Ex-Oberb\u00fcrgermeister Wagner, \n\nCDU, beim Festakt am 3. Oktober in Mei\u00dfen die K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler, die im Herbst 1989 f\u00fcr eine demo-\n\nkratisch ver\u00e4nderte DDR eingetreten sind, nebenbei \n\nbemerkt: wie Millionen andere Menschen damals auch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1676 \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Martin Modschiedler, \n\nCDU: Wir sind ein Volk, Herr Gebhardt!) \n\nZehnte Feststellung: Wir LINKE wollen nicht die politi-\n\nschen Schlachten jener Tage wieder aufleben lassen. Das \n\nist Geschichte. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nWir erwarten aber Respekt gegen\u00fcber den Engagierten, \n\ndie eine andere Meinung hatten als die damaligen und \n\nsp\u00e4teren CDU-Funktion\u00e4re. \n\nElfte Feststellung: Wohin diese Arroganz der Sachsen-\n\nCDU f\u00fchrt, wundert niemanden mehr. Leider gibt es \n\nimmer mehr Menschen in Sachsen, die mit demokrati-\n\nschen Spielregeln nichts mehr anfangen k\u00f6nnen. Seit \n\nmehr als einem Jahrzehnt blockiert die CDU die Absen-\n\nkung der H\u00fcrden f\u00fcr die direkte Demokratie. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, genau!) \n\nZw\u00f6lfte Feststellung: Freiheit und Selbstbestimmung \n\nk\u00f6nnen wir 25 Jahre nach der Wiederentstehung Sachsens \n\nund elf Jahre nach dem Beitritt unserer Nachbarl\u00e4nder zur \n\nEU nur europ\u00e4isch denken. \n\n13. Feststellung: Wir brauchen einen Neustart, in Sachsen \n\nund in Europa. Wer die Fr\u00fcchte des Mauerfalls durch \n\nneue Mauern sch\u00fctzen will, der wird das nicht schaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n14. Feststellung: Wir m\u00fcssen die sozialen Mauern einrei-\n\n\u00dfen, in Sachsen, in Deutschland und in der Welt. Das \n\nkommt allen zugute, gerade auch unseren Werten und \n\nunserer Kultur. \n\n15. Feststellung: \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Kommen jetzt so  \n\nviele, wie Sie Prozent bei der Wahl haben? \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nDer Gesellschaftswandel, der durch steigenden Alters-\n\ndurchschnitt und regionale Entv\u00f6lkerung auf der einen \n\nund Zuwanderung junger Menschen auf der anderen Seite \n\neintritt, ist das zentrale Thema der n\u00e4chsten Jahre. Wir \n\nm\u00fcssen deswegen vermitteln, dass dieser Prozess eine \n\nChance f\u00fcr Sachsen ist und keine Bedrohung. \n\nSchlussbemerkung: \u201eIch kenne keinen, der sich die DDR \n\nso, wie sie war, unfrei, b\u00fcrokratisch, langweilig und \n\nknapp an G\u00fctern, zur\u00fcckw\u00fcnscht, mit der ewigen Bevor-\n\nmundung. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Steve Ittershagen, CDU: \n\nDoch! Sie w\u00fcnschen sich das zur\u00fcck!) \n\nDoch war die angema\u00dfte Autorit\u00e4t der Funktion\u00e4re nicht \n\ndas Ganze.\u201c \u2013 So schrieb Stefan Heym am 30. September \n\n1995 in einem Aufsatz zu f\u00fcnf Jahren deutscher Einheit. \n\nIch stimme dieser Einsch\u00e4tzung uneingeschr\u00e4nkt zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt war \n\ndas f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Wilke das Wort. Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich denke \n\nnicht, dass ich auf Herrn Gebhardt direkt eingehen m\u00f6ch-\n\nte; denn dann kann ich meine Rede, glaube ich, vollkom-\n\nmen vergessen. Also halte ich einmal die Rede f\u00fcr die \n\nAfD. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die Rede von Herrn \n\nGebhardt kann man auch absolut vergessen! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD und der CDU) \n\nAls Neuling wurde mir die ehrenvolle Aufgabe \u00fcbertra-\n\ngen, hier an dieser Stelle f\u00fcr die Fraktion der AfD einen \n\nBeitrag zum 25. Jahrestag der erfolgreichen friedlichen \n\nRevolution und der Wiederbelebung der demokratischen \n\nTraditionen Sachsens nach mehr als 60 finsteren Jahren \n\nzu halten. Das macht Sinn, weil ich praktisch \u00fcber Nacht \n\nvon einem ganz normalen B\u00fcrger zu einem Volksvertreter \n\nwurde. Ich bin also noch ein Lehrling im parlamentari-\n\nschen Gesch\u00e4ft und immer noch fest verwurzelt in meiner \n\nRolle als Adressat all ihrer bzw. unserer Bem\u00fchungen. \n\nIch spiegle die Au\u00dfensicht auf die Innensicht des demo-\n\nkratischen Betriebes. Dabei f\u00e4llt mir auf, dass die vielen \n\nFestreden zu diesem Anlass von \u00c4ngsten gepr\u00e4gt waren. \n\nSie waren von \u00c4ngsten vor dem Volk gepr\u00e4gt, das nicht \n\nimmer und \u00fcberall so m\u00f6chte, wie die meisten es hier \n\nm\u00f6chten. Das macht mir wiederum Angst. \n\nDie Seele der Demokratie ist doch die Gewissheit auf \n\neinen freien und fairen Wettbewerb von Meinungen und \n\nHaltungen, wie unterbelichtet oder fremd sie auch immer \n\nsein m\u00f6gen. Zur Seele der Demokratie geh\u00f6rt auch ein \n\nK\u00f6rper, der Staat, der sich als Solidargemeinschaft ver-\n\nsteht. Er leistet alles, was der einzelne B\u00fcrger nicht leisten \n\nkann: die Garantie von Sicherheit, Recht und sicheren \n\nGrenzen. Davon war am 3. Oktober auch in diesem Hause \n\nwenig Verl\u00e4ssliches zu h\u00f6ren. \n\nViel zu h\u00f6ren waren Appelle, dass unsere Zukunft in einer \n\nneuen Gestalt zu finden sei. Wie eine solche Seelenwan-\n\nderung mit v\u00f6llig fremden zivilisatorischen Hintergr\u00fcn-\n\nden zu bewerkstelligen sei, blieb weitestgehend im \n\nDunkeln. Dar\u00fcber zu reden, scheint mir der eigentliche \n\nSinn dieser Debatte zu sein. \n\nEs ist nicht ganz einfach, wenn schon Ja-Aber-S\u00e4tze im \n\nSinne der in den letzten Wochen durchg\u00e4ngigen Sprach-\n\nregelung als extrem fremdenfeindlich oder gar rassistisch \n\nstigmatisiert werden. Wo nur ein Ja ohne Wenn und Aber \n\nverlangt wird, sollte es uns allen \u2013 und ich betone: uns \n\nallen \u2013 schon etwas mulmig werden. So geht die demo-\n\nkratische Kultur schnell \u2013 fast \u00fcber Nacht \u2013 kaputt. Die \n\nReparatur braucht dann viel mehr Zeit und ist ohne \n\nschmerzhafte Verluste nicht mehr zu erreichen. \n\nEs lohnt sich also, nach bestem Wissen und Gewissen \n\noffen und fair um die besten L\u00f6sungen zu ringen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren Fragen wie zum Beispiel, wer, wann, wo, wie, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1677 \n\nwomit, wovon und wie viele bei uns leben k\u00f6nnen. \n\nDarauf brauchen wir \u00fcberzeugende Antworten und nicht \n\nnur ideologische Welcome-Blasen. Ideologien sind im \n\nbesten Fall immer nur ein Bruchteil der Realit\u00e4t. Genau so \n\nschlimm sind aber auch die Pragmatiker des Durchwurs-\n\ntelns. Das sind die Akteure, die um des kurzfristigen \n\nErfolges willen die f\u00fcnf auch einmal eine gerade Zahl \n\nsein lassen. Die auch einmal schummeln, um sich einer \n\nschwierigen Situation zu entziehen. \n\nEin aktuelles Beispiel sind die sogenannten geschlossenen \n\nGrenzen, mit denen wir in drei Wochen 250 000 Sozial-\n\nhilfeempf\u00e4nger importiert haben. Zur demokratischen \n\nKultur geh\u00f6rt also nicht nur, dass der B\u00fcrger rhythmisch \n\nzur Wahlurne schreiten darf, sondern auch unser Respekt \n\nvor dem Volk, die Achtung von Recht und Gesetz. Die \n\nDemokratie lebt nun einmal von dem Urvertrauen, dass in \n\nder Mehrheit auch in der Vernunft geborgen ist. Das setzt \n\naber einen freien, offenen und rationalen Diskurs ohne \n\ngelenkte Informationen und Stimmungsmache voraus. \n\nDazu geh\u00f6rt das b\u00f6se Wort vom \u201ePack\u201c garantiert nicht, \n\njedenfalls nicht f\u00fcr einen Demokraten. \n\nWir stehen in der Verantwortung, das Geschenk der \n\nWiedervereinigung zu bewahren. Lassen wir uns nicht \n\nwieder in ein helles und ein dunkles Deutschland spalten. \n\nUnsere Identit\u00e4t ist naturw\u00fcchsiger und verwurzelter als \n\ndie gr\u00fcnen Weltverbesserer es sich vorstellen k\u00f6nnen. \n\nTraditionen und Werte wandeln sich st\u00e4ndig und sind \n\nimmer vernetzt. Ein Mensch h\u00e4ngt in verschiedenen \n\nZusammenh\u00e4ngen \u2013 in der Zukunft und Vergangenheit, in \n\nder Gegenwart sowieso. Wer die Gesellschaft nicht qu\u00e4len \n\nund zerst\u00f6ren m\u00f6chte, darf dieses Geflecht nicht mutwil-\n\nlig \u00fcberlasten oder gar zerschneiden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Die Millionen entwurzelter Elends-\n\nwanderer \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nIch habe noch einen Satz. Es gibt aber noch eine zweite \n\nRunde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gestatte Ihnen einen \n\nabschlie\u00dfenden Satz. \n\nKarin Wilke, AfD: Man heilt diese Verbrechen nicht, \n\nindem man sie bunt verbr\u00e4mt, Unsinn wiederholt, nicht \n\nmit einem antieurop\u00e4ischen Rassismus und nicht mit \n\neinem demografischen Fatalismus. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Wilke, \n\nich darf Sie auf Folgendes hinweisen \u2013 das war Ihre erste \n\nRede: Die Redebeitr\u00e4ge sind in der Aktuellen Debatte in \n\nfreier Rede zu halten. \n\n(Karin Wilke, AfD: Ja, n\u00e4chstes Mal!) \n\nF\u00fcr das n\u00e4chste Mal gilt Folgendes: Au\u00dfer Stichworten ist \n\ndie Rede frei vorzutragen. Das Vortragen einer Rede an \n\nsich ist nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung in der Aktuellen \n\nDebatte zu vermeiden. Das ist auch ein Hinweis an alle \n\nanderen Kolleginnen und Kollegen. L\u00f6sen Sie sich \u201evom \n\nStichwortzettel\u201c. Versuchen Sie die freie Rede wirklich \n\nvorzutragen. Das ist beim Einstieg schwer. Ich weise aber \n\nausdr\u00fccklich noch einmal auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhin. \n\nWir gehen in der Rednerreihe weiter. Als N\u00e4chstes er-\n\ngreift f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Zschocke \n\nmit einem winzig kleinen Stichwortzettel das Wort. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nach dem R\u00fcckblick von Herrn \n\nSchiemann auf 25 Jahre Parlamentarismus m\u00f6chte ich \n\nfolgenden Anspruch formulieren: Ein starker S\u00e4chsischer \n\nLandtag zeigt sich selbstbewusst, nicht abgehoben und \n\nnicht selbstherrlich. Er streitet ernsthaft um die besten \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr gro\u00dfe gesellschaftliche Herausforderungen, \n\nvor denen Sachsen steht. Sachsen stand damals und steht \n\nheute wieder vor gro\u00dfen Herausforderungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir Abgeordneten aber werden immer \u00f6fter infrage \n\ngestellt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind verschieden. Es gibt \n\nwelche, die sehen in diesem Hohen Hause einen teuren \n\nKropf. Sie sehen in dem Parlament einen Selbstbedie-\n\nnungsladen, vor allem eine Kostenbelastung f\u00fcr den \n\nSteuerzahler. Es gibt auch viele, die an der Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit des Parlaments zweifeln, gerade in Krisensituatio-\n\nnen. Dieser Vertrauensverlust, meine Damen und Herren, \n\ntrifft die Opposition und die Koalition gleicherma\u00dfen. \n\nDas m\u00fcssen wir sehr ernst nehmen. Viele empfinden auch \n\nein sehr diffuses Gef\u00fchl der Ohnmacht und Bevormun-\n\ndung. Sie empfinden einen Graben zwischen sich und der \n\nPolitik. \n\nEbenso gibt es welche, die die demokratischen Instanzen \n\nv\u00f6llig ablehnen. Sie verachten Parlamente und Politiker. \n\nSie bringen es auch drastisch zum Ausdruck. Sie bedro-\n\nhen unsere Mitarbeiter in den B\u00fcros. Sie zerst\u00f6ren die \n\nB\u00fcros der Abgeordneten. Es gibt aber auch eine sehr \n\ngro\u00dfe Gruppe demokratisch gesinnter Sachsen, f\u00fcr die der \n\nLandtag einfach nicht relevant ist. Er kommt in ihrer \n\nLebenswirklichkeit nicht wirklich vor. Sie fragen auch \n\nnicht, was wir so machen. Wenn sie es dann tun, empfin-\n\nden sie keine Bedeutung f\u00fcr sich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns ernsthaft \n\ndanach fragen, welchen Anteil wir s\u00e4chsischen Parlamen-\n\ntarier selbst an der Entfremdung haben, die hier stattfin-\n\ndet. Ich habe versucht, einmal vier Fragen zusammenzu-\n\nstellen. Die erste Frage lautet wie folgt: Was soll eigent-\n\nlich im Zentrum der politischen F\u00fchrung unseres Bundes-\n\nlandes stehen: ein vom Volk gew\u00e4hltes Parlament, wel-\n\nches daf\u00fcr sorgt, dass sich die politische, soziale und \n\nregionale Vielfalt im staatlichen Handeln widerspiegelt, \n\noder steht eine Staatspartei im Zentrum, die sich in ihrem \n\neigenen Selbstverst\u00e4ndnis als die Partei der Sachsen sieht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1678 \n\ndie f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, allein die s\u00e4chsische \n\nIdentit\u00e4t zu repr\u00e4sentieren? Wenn ich mir den Ablauf der \n\nFeiern zum 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um anschaue, dann entsteht \n\nbei mir der Eindruck, dass vor allem die Leistungen der \n\nCDU und ihrer Akteure im Mittelpunkt stehen. Meine \n\nDamen und Herren von der CDU, Sie feiern sich gern \n\nselbst. Das haben wir schon erlebt. \n\nDie zweite Frage lautet: Ist die kritische Kontrolle der \n\nRegierung durch die Opposition wirklich m\u00f6glich? Sind \n\ndie Abgeordneten tats\u00e4chlich in der Lage, das Handeln \n\nder Staatsverwaltung umfassend zu kontrollieren, oder \n\nwird mit Intransparenz, Salamitaktik sowie Informations-\n\nverweigerung den Abgeordneten die Kontrolle erschwert? \n\nIch komme zu meiner dritten Frage: Welche Bedeutung \n\nhaben eigentlich L\u00e4nderparlamente \u00fcberhaupt noch in \n\nDeutschland? Was tun wir selbst, um die Relevanz unse-\n\nres Landtages zu erh\u00f6hen, oder kapitulieren wir inzwi-\n\nschen vor dem Bedeutungsverlust und lassen den Landtag \n\nmehr oder weniger zu einer politischen Schwatzbude \n\nverkommen? \n\n(Zuruf aus der AfD: Aha!) \n\nViertens m\u00f6chte ich gern wissen: Was ist eigentlich mit \n\nParlamentarismus gemeint? Diese Frage hat hier \u00fcber-\n\nhaupt noch keiner gestellt. Reden wir \u00fcber einen echten \n\nWettbewerb der besseren Argumente und L\u00f6sungen oder \n\nreden wir \u00fcber ein Politiktheater, in dem vorher eigentlich \n\nalles entschieden ist und jede Fraktion hier noch einmal \n\nihre Position aufsagen darf, meine Damen und Herren? \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss konkrete Vorschl\u00e4ge machen. \n\nWir selbst k\u00f6nnen uns mehr Relevanz und Einfluss \n\nerk\u00e4mpfen, indem wir zum Beispiel durchsetzen, dass die \n\nStaatsregierung fr\u00fchzeitiger \u00fcber Vorhaben informiert. \n\nWir als GR\u00dcNE haben einen Entwurf f\u00fcr ein Parla-\n\nmentsinformationsgesetz vorgelegt. Darin sind viele \n\nVorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung der Parlaments- und Abgeordne-\n\ntenrechte enthalten. Wir k\u00f6nnen zum Beispiel f\u00fcr mehr \n\nTransparenz sorgen, Aussch\u00fcsse k\u00f6nnten \u00f6ffentlich tagen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landtag kann auch an \n\nSt\u00e4rke gewinnen, wenn direkt-demokratische Verfahren \n\ngest\u00e4rkt werden. Hierzu haben wir ebenfalls Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet. Ich sage Folgendes ganz deutlich: Direkte \n\nund parlamentarische Demokratie stehen nicht im Wider-\n\nspruch zueinander. Allen, die das parlamentarische Sys-\n\ntem als minderwertig abqualifizieren \u2013 das h\u00f6ren wir \n\nheute sehr oft \u2013, m\u00fcssen wir entschieden entgegentreten. \n\nEs darf mit mehr direkter Demokratie nicht dazu kom-\n\nmen, dass die St\u00e4rke des Parlamentarismus preisgegeben \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hier in Sachsen brauchen \n\nein starkes Bekenntnis zu einem starken Parlament \n\ngenauso wie ein starkes Bekenntnis zu mehr direkten \n\ndemokratischen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nbeschloss die erste Rederunde und Herr Kollege  \n\nModschiedler er\u00f6ffnet jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion eine neue. \n\nMartin Modschiedler, CDU: In Freiheit und Selbstbe-\n\nstimmung \u2013 25 Jahre Parlamentarismus in Sachsen. Herr \n\nZschocke, ich m\u00f6chte dort fortsetzen: Und was kommt \n\njetzt? Lassen Sie uns einmal \u00fcber die Zukunft nachden-\n\nken. Aber ich m\u00f6chte es andersherum machen, ich m\u00f6chte \n\nes subsidi\u00e4r machen. \n\nIn Zukunft geht es auch um die Freiheit und die Selbstbe-\n\nstimmung. Unsere L\u00e4nderparlamente sind immer weniger \n\nin die bundespolitischen Prozesse eingebunden. Das sieht \n\nman auch im Bundesrat, da sieht es leider \u00e4hnlich aus. \n\nManchmal k\u00f6nnen wir nur noch bundespolitische oder \n\nauch europapolitische Sachen abnicken, und auch die \n\nEntscheidungen k\u00f6nnen wir nur noch zur Kenntnis \n\nnehmen. Das ist ein falsches Selbstverst\u00e4ndnis, das wir \n\nvon uns haben. Wir sind die erste Gewalt, das m\u00fcssen wir \n\nuns immer und immer wieder vor Augen f\u00fchren. Diese \n\nGewalt hat als Legislative in den 25 Jahren wirklich \n\nGro\u00dfartiges vollbracht. Mein Dank daf\u00fcr gilt allen Mitar-\n\nbeitern und Abgeordneten der vergangenen Legislaturpe-\n\nriode. Das muss man sagen d\u00fcrfen, allen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir haben in unserer S\u00e4chsischen Verfassung ein garan-\n\ntiertes Freiheits- und auch ein Selbstbestimmungsrecht. \n\nDas m\u00fcssen wir einfordern, wir m\u00fcssen es wahrnehmen \n\nund zum Nutzen der B\u00fcrger \u2013 Herr Zschocke, das hatten \n\nSie angesprochen \u2013 auch einsetzen, subsidi\u00e4r, wir m\u00fcssen \n\nes einsetzen. Das war unsere Aufgabe in den letzten \n\n25 Jahren und ehrlich, das wird sie auch in Zukunft \n\nbleiben. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir aber einiges kritisch beleuchten: \n\nBeispiel F\u00f6deralismuskommission II und F\u00f6deralismus-\n\nkommission III. In der Zweier waren wir noch mit Rede- \n\nund Antragsrecht als Parlament beteiligt, jetzt sind wir \n\nraus. Diesen f\u00f6deralen Gedanken, den Subsidiarit\u00e4tsge-\n\ndanken, m\u00fcssen wir dann auch aktiv leben. Wir m\u00fcssen \n\nuns einbringen, wir m\u00fcssen ihn dann als Landesparlamen-\n\ntarier auch aktiv einfordern, Zeichen setzen und gestalten. \n\nDann d\u00fcrfen solche Sachen wie in der F\u00f6deralismus-\n\nkommission erst gar nicht vorkommen. Ein Beispiel \n\nw\u00e4ren gemeinsame Sitzungen von Aussch\u00fcssen des \n\nS\u00e4chsische Landtags mit den Aussch\u00fcssen anderer Land-\n\ntage. Oder was macht die Exekutive? Sie macht einen \n\nAustausch im Dreil\u00e4ndereck. Der Justizminister hat es \n\ngemacht, der Innenminister auch, und wir k\u00f6nnen das \n\nauch. Auch die Zusammenarbeit mit anderen L\u00e4nderpar-\n\nlamenten muss m\u00f6glich sein. \n\nHerr Zschocke, Sie hatten die \u201eQuatschbude\u201c angespro-\n\nchen. Ja, als das werden wir oft bezeichnet, das ist das \n\nNegativbild. Man kann es aber auch positiv formulieren. \n\nWir sprechen \u00fcber Themen, wir sprechen sie an, wir \n\nartikulieren sie, wir greifen sie auf. Das ist eine wichtige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1679 \n\nAufgabe unserer Landesparlamente neben dem Budget-\n\nrecht und dem Gesetzeskompetenzrecht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein. Bei der Aktuellen \n\nDebatte machen wir es heute einmal nicht. Bei der ande-\n\nren Diskussion sp\u00e4ter gerne, aber dies ist eine Aktuelle \n\nDebatte. \n\nWir haben jetzt schwierige Zeiten. Wir wollen in diesen \n\nschwierigen Zeiten als Parlament Zeichen setzen. Wichtig \n\nist, nicht immer nur auf die anderen zu zeigen und zu \n\nsagen, die sind an allem schuld. Das ist unsere Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeit. Wir k\u00f6nnen ja aktiv sein. Wir haben \n\nn\u00e4mlich eine Chance, unsere eigenen M\u00f6glichkeiten \n\nwahrzunehmen. Das kann auch einmal der erhobene \n\nZeigefinger seitens des Parlamentes sein. Aber dieser \n\nZeigefinger muss dann auch akzeptiert sein, er muss eine \n\nAutorit\u00e4t darstellen, und das \u2013 das ist unser gro\u00dfes Prob-\n\nlem \u2013 m\u00fcssen wir uns t\u00e4glich immer wieder neu bei den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erarbeiten. \n\nDie sogenannte direkte Demokratie \u2013 das wurde auch \n\nangesprochen \u2013 wird immer wieder als Gegenmodell \n\ngebracht. Direkte Demokratie gegen parlamentarische \n\nDemokratie. Da m\u00fcssen wir als Parlamentarier aufpassen. \n\nWir haben eine Wirkung, einen Effekt in dieser parlamen-\n\ntarischen Demokratie. Wir haben eine Wichtigkeit f\u00fcr \n\njetzt und einen Wert, den wir auch in Zukunft darstellen \n\nm\u00fcssen. Die S\u00e4chsische Verfassung stellt n\u00e4mlich die \n\nparlamentarische Demokratie neben die direkte Demokra-\n\ntie. Das war ausdr\u00fccklicher Wille der Verfassungsv\u00e4ter. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nGenau. Deswegen haben wir \u2013 Herr Bartl, weil Sie \n\napplaudierten \u2013 eine wichtige parlamentarische Pflicht, \n\nauch diese parlamentarische Demokratie auszuf\u00fcllen. \n\nDas hei\u00dft aber auch, wir m\u00fcssen uns mehr einmischen, \n\nwir Parlamentarier, wir erste Gewalt, m\u00fcssen uns mehr \n\neinmischen. Wir haben das explizite Mandat bekommen, \n\nund wir haben den materiellen Freiraum erhalten, t\u00e4tig zu \n\nwerden. Wir treffen die Entscheidungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, aber wir m\u00fcssen uns auch sowohl in die Landes-\n\npolitik, in die Bundespolitik und in die Europapolitik \n\neinmischen, versteht sich. Wie wichtig das gerade jetzt ist, \n\nkann man in unserer aktuellen Situation auf jeden Fall \n\nsehen. Wir \u2013 ich rede jetzt einmal als Dresdner \u2013, aber wir \n\nin ganz Sachsen kennen die aktuelle Situation vor Ort, \n\nund zwar die spezifische, und die m\u00fcssen wir weitertra-\n\ngen. Wir m\u00fcssen sie in Bund und Land transportieren. \n\nDas m\u00fcssen wir den B\u00fcrgern immer wieder vermitteln. \n\nDas erwarten sie von uns. \n\nUnsere Welt wird immer komplexer und komplizierter. \n\nSeien wir als Parlamentarier einfach selbstbewusster. Es \n\nsteht uns gut zu Gesicht, und es wird uns auch weiter gut \n\nzu Gesicht stehen. Der Parlamentarismus war noch nie so \n\nwichtig wie heute. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\ner\u00f6ffnete die zweite Rederunde. F\u00fcr die einbringende \n\nSPD ergreift jetzt das Wort unser Kollege Baumann-\n\nHasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir blicken heute zur\u00fcck auf ein Vierteljahrhundert \n\nparlamentarischer und direkter Demokratie in Sachsen. \n\nHerr Modschiedler hat das soeben schon angedeutet. \n\nUnsere Verfassung l\u00e4sst beides zu \u2013 das Parlament als \n\nGesetzgeber und das Volk als Gesetzgeber gleichberech-\n\ntigt nebeneinander. Heute m\u00f6chte man meinen, das sei gar \n\nnicht bekannt, wenn man die Forderungen nach direkter \n\nDemokratie h\u00f6rt. Sachsen war damit sehr fortschrittlich. \n\nDer Verfassungsgeber, viele Abgeordnete des ersten \n\nLandtages waren selbst auf die Stra\u00dfe gegangen und \n\nhatten eine Staatsform, in der niemand wirklich die Wahl \n\nhatte, mit dem demokratischen Mittel der Demonstration \n\nabgeschafft und den Weg f\u00fcr eine wirkliche Demokratie \n\nmit freier Auswahl ge\u00f6ffnet. Sie waren der \u00dcberzeugung, \n\ndass dieses Volk neben einem von ihnen gew\u00e4hlten \n\nParlament auch selbst kompetent sei, in einem Verfahren \n\ndes Wettbewerbs der Ideen und Richtungen durch Mehr-\n\nheit Gesetze zu schaffen. Diese Rechte wurden auf \n\nLandes- und kommunaler Ebene geschaffen. Es wurde \n\ndavon Gebrauch gemacht. Allerdings muss man wohl mit \n\nBegr\u00fcndung sagen, es wurde zu wenig davon Gebrauch \n\ngemacht. Ist das Verfahren zu kompliziert? Man kann \n\nlange \u00fcber die Mindestanzahl von Unterst\u00fctzern, von \n\nAbstimmenden und Zustimmenden diskutieren. Ich bin \n\nein Anh\u00e4nger der Senkung von Quoren. \n\nWas unsere Verfassung und unsere Gemeindeordnung \n\njedenfalls aber gut l\u00f6sen, ist die Aufgabe, Raum zu \n\nschaffen f\u00fcr die Auseinandersetzung mit einem Gegen-\n\nstand, der beschlossen werden soll. Jede B\u00fcrgerin und \n\njeder B\u00fcrger, die selbst Gesetzgeber sein wollen, sollen \n\nsich von allen Seiten Informationen besorgen und eine \n\nMeinung bilden k\u00f6nnen. Gesetzgebung macht man mit \n\ndem Kopf, nicht mit dem Bauch. Deshalb ist das Verfah-\n\nren sehr wichtig. \n\nAuch der parlamentarische Gesetzgeber hat sich stabil \n\nentwickelt, f\u00fcr manche ein bisschen zu stabil. Lebendige \n\nDebatten gibt es bei uns, aber es k\u00f6nnte sie noch \u00f6fter \n\ngeben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach mehr \n\ndirekter Demokratie wird auch populistisch erhoben. \n\nDann wird sie getragen von dem Vorurteil, gew\u00e4hlte \n\nPolitiker seinen unf\u00e4hig oder sie seien nicht bereit, das zu \n\ntun, was das Volk eigentlich wolle. Diese behauptete \n\nUnf\u00e4higkeit wird von 90 % der aktiven Politiker wider-\n\nlegt. Auch die Resultate ihrer Politik, die sich nat\u00fcrlich \n\nimmer der Kritik stellen muss, deuten nicht auf Unf\u00e4hig-\n\nkeit hin, sondern auf viele gute Ergebnisse, auch wenn es \n\nverschiedene Auffassungen \u00fcber Ziele und Wege dorthin \n\ngibt. Die Behauptung, das Parlament tue nicht das, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1680 \n\ndas Volk wolle, geht fehl. Es tut nicht das, was die wollen, \n\ndie diese Behauptung aufstellen. Aber das muss bei \n\nWeitem nicht das sein, was das Volk oder auch \u201enur\u201c die \n\nMehrheit des Volkes will. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Demokratie ist anstrengend. \n\nMan muss sich um die \u00f6ffentliche Sache bem\u00fchen. Man \n\nmuss um Mehrheiten k\u00e4mpfen, wenn man die eigenen \n\nPositionen durchsetzen will. Ich selbst bin seit 25 Jahren \n\nein wacher Beobachter der Demokratie in Sachsen. Ich \n\nhatte das Gl\u00fcck, bereits als Berater im ersten Landtag \n\nmitwirken zu d\u00fcrfen, und seither hat mich das Interesse \n\nnicht losgelassen. Wenn Wolfgang Thierse vor Jahren von \n\neiner spezifischen s\u00e4chsischen Demokratie gesprochen \n\nhat, war das nicht immer gerecht. Wir sollten aber aufpas-\n\nsen, dass wir den enthaltenen Vorwurf des laxen Umgangs \n\nmit Freiheitsrechten der einen zugunsten eines unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigen Schutzes dieser Rechte anderer nicht nach-\n\ntr\u00e4glich rechtfertigen. Viele au\u00dferhalb Sachsens sehen das \n\nso. \n\nMeine Damen und Herren! 25 Jahre Parlamentarismus in \n\nSachsen stehen f\u00fcr eine stabile, pluralistische Demokratie. \n\nEs gibt Reformbedarf, und es ist unsere Aufgabe, dar\u00fcber \n\nin diesem Hohen Hause zu debattieren. Insgesamt haben \n\ndie 25 Jahre gezeigt, dass es kein besseres System staatli-\n\ncher Herrschaft und ihrer Kontrolle gibt als die Demokra-\n\ntie, und ich glaube, dass wir das auch am heutigen Tage \n\nfeststellen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Baumann-\n\nHasske, der f\u00fcr die einbringende SPD gerade das Wort \n\nhatte, ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Parlamentarismus bezeich-\n\nnet laut Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung eine \n\nHerrschaftsordnung \u2013 so steht es dort \u2013, in deren Zentrum \n\nein vom Volk gew\u00e4hltes Parlament steht, das \u00fcber wesent-\n\nliche Zust\u00e4ndigkeiten im politischen Entscheidungspro-\n\nzess verf\u00fcgt, insbesondere f\u00fcr die Gesetzgebung zust\u00e4n-\n\ndig ist, \u00fcber Einnahmen und Ausgaben des Staates gesetz-\n\nlich verf\u00fcgt sowie die Auswahl und die Kontrolle der \n\nRegierung besorgt. Das ist die Aufgabenzuweisung. Das \n\nist die Messlatte seit der Wiedereinrichtung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags im Oktober 1990. \n\nOb wir in diesem Hohen Haus zu allen Zeiten, in allen \n\nSituationen diesen Ma\u00dfst\u00e4ben gewachsen waren und \n\nheute gewachsen sind, diese Frage steht nicht nur zu \n\nJubil\u00e4umszeiten, dann aber besonders. Hauptwertungs-\n\nrichter zur Bewertung vor allem von au\u00dfen ist das Volk, \n\nist der Souver\u00e4n, sind die tats\u00e4chlichen oder die sich \n\nzunehmend verweigernden W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Ich \n\nw\u00e4re der blanke Masochist, wenn ich seit 25 Jahren in \n\ndiesem Hohen Haus bin, aber keine Affinit\u00e4t f\u00fcr den \n\nParlamentarismus oder f\u00fcr die Arbeit dieses Hohen \n\nHauses h\u00e4tte. Daran fehlt es nicht. Ich bin aber der festen \n\n\u00dcberzeugung, dass wir l\u00e4ngst noch nicht dort sind, wo die \n\nVerfassung den S\u00e4chsischen Landtag nach Geist und \n\nBuchstaben hin will. Wir stehen noch l\u00e4ngst nicht in \n\neinem fairen und gebotenen konstruktiven Wettstreit, \n\nwenn es darum geht, f\u00fcr dieses Land und f\u00fcr seine B\u00fcrger \n\ndie m\u00f6glichst besten Gesetze zu machen. \n\nWas bei den Gesetzesdebatten und Beschl\u00fcssen \u00fcber \n\nAntr\u00e4ge, die der politischen Willensbildung in diesem \n\nHaus dienen, herauskommt, ist zuallererst parteiinteres-\n\nsengeleitet. Mitnichten entscheidet und obsiegt immer der \n\ngesunde Menschenverstand. Allzu oft obsiegt die Arith-\n\nmetik der parlamentarischen Mehrheit. Es ist ein Unding, \n\ndass es bis heute so ist, dass Gesetzesvorschl\u00e4ge und \n\nAntr\u00e4ge aus den Reihen der Opposition keine Chance \n\nhaben, durchzukommen. In den zur\u00fcckliegenden \n\n25 Jahren hat die PDS bzw. DIE LINKE einen Antrag \n\ndurchbekommen. Er hatte das Thema \u201eNichtverwendung \n\nvon afrikanischen Regenh\u00f6lzern in \u00f6ffentlichen Einrich-\n\ntungen des Freistaates Sachsen\u201c. Den haben wir in der \n\nDreik\u00f6nigskirche einmal zur sp\u00e4ten Nachtzeit gezogen, \n\nund siehe da, die CDU war schon etwas schl\u00e4frig, und wir \n\nhatten das historisch einmalige Zeitfenster, diesen Antrag \n\ndurchzubekommen. Wir haben drei Tage gefeiert. Danach \n\nist uns ein solcher Treffer nicht mehr gelungen. Das ist \n\nein demokratisches Unding! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein, ist es nicht! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDoch, das ist ein demokratisches Unding! Kollege \n\nBaumann-Hasske hat es gesagt, unsere Verfassung sieht \n\neinen zweiten gleichberechtigten Gesetzgeber vor. Aber \n\nwir wissen alle, dass das Volk keine Chance hat, sich \n\ndieses Rechts tats\u00e4chlich zu versichern und dieses Recht \n\ndurchzusetzen. Wir tun nichts, um das zu \u00e4ndern. Jedes \n\nGesetz auch nur zur sanften \u00c4nderung von Quoren f\u00e4llt \n\nhier durch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist eine s\u00e4chsische Eigenheit, dass die Staatsregierung \n\nund die sie tragenden Koalitionsfraktionen unter regelm\u00e4-\n\n\u00dfiger F\u00fchrung der CDU selbst in kompliziertesten gesell-\n\nschaftlichen Situationen den \u00f6ffentlichen Anschein eines \n\nSchulterschlusses mit der demokratischen Opposition \n\nmehr scheut als der Teufel das Weihwasser. Nur nicht \n\ngemeinsam mit der Opposition etwas machen. Das ist \n\nabsurd. Es ist ebenso absurd, wenn in diesem Hohen \n\nHause gerade bei einer solchen Debatte jemand Fragen \n\nstellt und man nicht auf die Fragestellung eingeht. Man \n\nl\u00e4sst sie nicht zu. Das ist keine parlamentarische Kultur. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das tut mir leid!) \n\nWir haben das Problem, dass wir nach wie vor einen \n\nverbisseneren Parlamentarismus haben als die Preu\u00dfen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1681 \n\nDas ist auch ein Unding. Sachsen ist in den 25 Jahren seit \n\nder konstituierenden Sitzung des 1. S\u00e4chsischen Landtags \n\nnach der Wende beachtlich vorangekommen. Wir haben \n\nin Sachsen in manchen gesellschaftlichen Bereichen eine \n\nEntwicklung genommen, um die uns andere beneiden. \n\nDaf\u00fcr sind auch Entscheidungen ma\u00dfgeblich gewesen, die \n\nwir als Opposition eigentlich anders haben wollten. Aber \n\nhier hatte die Mehrheit recht. Das gab es nat\u00fcrlich. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nIn Sachsen und damit nicht zuletzt vor diesem Parlament \n\nstehen aber jetzt Herausforderungen, die ein anderes \n\ndemokratisches Koordinatensystem brauchen. Dass der \n\nResonanzboden \u2013 dieses Bild wird oft bem\u00fcht \u2013 zwischen \n\nVolk und Politik, zwischen Volk und Volksvertretungen \n\nweithin verloren gegangen ist, dass sich in diesem Land \n\nviele Menschen in einer inzwischen ruppigen Art und \n\nWeise artikulieren und damit alles konterkarieren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 was Kultur der Wende- und \n\nNachwendezeit war, muss zuallererst uns bewegen, muss \n\nuns zu neuen \u00dcberlegungen f\u00fchren und auch zu anderen \n\nHerangehensweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl \n\nsprach f\u00fcr DIE LINKE. Jetzt ergreift erneut Frau Wilke \n\nf\u00fcr die AfD das Wort. Bem\u00fchen Sie sich bitte um die freie \n\nRede. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 Nur Stichworte. Freiheit und \n\nSelbstbestimmung. \u2013 Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nVor 25 Jahren ging die DDR nicht nur an \u00f6konomischer \n\nErsch\u00f6pfung zugrunde. Es war ebenso eine politische und \n\neine moralische Krise. Das kennzeichnet auch unsere \n\ngegenw\u00e4rtige Situation. Sie ist nicht nur eine menschliche \n\nHerausforderung. Trotzdem wird versucht, mit flapsigen \n\nSpr\u00fcchen wie \u201eWir schaffen das schon\u201c die Bev\u00f6lkerung \n\n\u201ehinter die Fichte\u201c zu f\u00fchren. Dagegen sch\u00fctzt nur ein \n\nBlick auf die Realit\u00e4t. \n\nNoch immer geh\u00f6ren Deutschland und Mitteleuropa zu \n\nden am dichtesten besiedelten Gebieten der Welt. Noch \n\nfunktionieren unsere Wirtschafts- und Sozialsysteme. \n\nNoch bekommen wir jeden Tag neue Kinder, und das ist \n\ngut so. Es sind allerdings nicht genug, um den Sozialstaat \n\nnachhaltig zu sichern, was uns zeigt, dass die B\u00e4ume \n\nnicht in den Himmel wachsen k\u00f6nnen. Ein hinkender \n\nGenerationenvertrag zum Beispiel kann nicht funktionie-\n\nren. \n\nEin ausgleichender Import von Entwurzelten, die in ihren \n\nHeimatl\u00e4ndern dringender gebraucht werden als bei uns, \n\nwo sie f\u00fcr ein bis zwei Generationen \u00fcberwiegend nur \n\nBesch\u00e4ftigung in sogenannten Sweatshops, in Ausbeu-\n\ntungsbetrieben finden k\u00f6nnen, versch\u00e4rft unsere eigenen \n\nProbleme nur noch. Au\u00dferdem ist unsere Wohlstands-\n\nstruktur noch nicht auf dem Niveau von Bangladesch. Die \n\nwenigen noch produktiven Teile unserer alternden Gesell-\n\nschaft k\u00f6nnen beim besten Willen nicht f\u00fcr Millionen \n\nzus\u00e4tzlicher Transferleistungsempf\u00e4nger den n\u00f6tigen \n\nMehrwert erwirtschaften. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, darf ich \n\nSie an das Thema der Aktuellen Debatte erinnern? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, ich komme wieder darauf zur\u00fcck, \n\nganz bestimmt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201e25 Jahre Parlamenta-\n\nrismus in Sachsen\u201c. \n\nKarin Wilke, AfD: Zus\u00e4tzlich verlor Deutschland im \n\nletzten Jahr Hunderttausende hoch qualifizierte Fachkr\u00e4f-\n\nte. Unsere gut ausgebildete Jugend wandert zunehmend \n\naus. Geben und Nehmen m\u00fcssen sich wieder balancieren \n\nlassen. Das ist unsere wirkliche, unsere gemeinsame \n\nHerausforderung in Sachsen, Deutschland, Europa und \n\nder Welt. \n\nDas Millenniumsziel der UN, das Wohlstandsgef\u00e4lle in \n\nder Welt zu senken, l\u00e4sst sich nicht durch die Verelendung \n\nder funktionierenden Gesellschaften erreichen \u2013 im \n\nGegenteil. Die nachhaltige Sicherung der Lebensgrundla-\n\ngen auf unserem Planeten verlangt nach einem Fortschritt \n\nauf h\u00f6chstem Niveau. Das geht nur auf der Basis intakter \n\nund demokratischer Solidargemeinschaften in Freiheit \n\nund Selbstbestimmung. Was wir aber im Moment versu-\n\nchen und aktiv bef\u00f6rdern, ist die Feigheit, der Wahrheit \n\nins Gesicht zu schauen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fraktion GR\u00dcNE \n\nh\u00e4tte jetzt das Wort. \u2013 Kein Redebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt \n\neine dritte Rednerrunde er\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe, f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion erhebt sich Kollege Schiemann und \n\ner\u00f6ffnet damit die dritte Rederunde. Herr Kollege, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube \n\nschon, dass es ein gro\u00dfes Gl\u00fcck gewesen ist, dass es auch \n\nim Freistaat Sachsen wieder zu einer Volksvertretung \n\ngekommen ist. Volksvertretung hei\u00dft ja auch Vertreter des \n\nVolkes zu sein. Dies f\u00fcr sich in Anspruch zu nehmen ist \n\njeden Tag eine neue Herausforderung. Es w\u00e4re unredlich \n\nzu sagen, dass wir immer in der Lage sind, die Anspr\u00fcche \n\ndes s\u00e4chsischen Volkes auch so wahrzunehmen, wie das \n\njeder Einzelne im Land wahrnimmt. Aber diesen An-\n\nspruch anzunehmen und das t\u00e4glich wieder von Neuem zu \n\nversuchen, das ist die Aufgabe, die sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag auch f\u00fcr die Zukunft vornehmen sollte und der er \n\nsich stellen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1682 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVertreter des Volkes zu sein, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, bedeutet auch, dass wir Fragen, Sorgen und \n\nGesetzesthemen, die im Volk diskutiert werden, ernst \n\nnehmen und dass wir auch bereit sind, uns selbst immer \n\nwieder in unseren Meinungen zu korrigieren, damit das \n\nParlament eben nicht nur eine Trib\u00fcne zur Darstellung \n\nvon politischen \u00dcberzeugungen ist, sondern dass es eine \n\nInstitution wird, wo Themen des Volkes sehr ernst ge-\n\nnommen werden, die dann in die Sachdebatte mit einbe-\n\nzogen werden k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen ein Parlament nicht nur \n\nden Lobbyisten \u00fcberlassen. Wir d\u00fcrfen ein Parlament \n\nnicht nur denen \u00fcberlassen, die die st\u00e4rkste Kraft in einem \n\nLand haben \u2013 vielleicht durch den Geldbeutel, vielleicht \n\ndurch die M\u00f6glichkeit, auch Einfl\u00fcsse auszu\u00fcben \u2013, \n\nsondern wir m\u00fcssen allen Teilen des Volkes eine Chance \n\ngeben. Das bedeutet aber auch: Sachsen muss weltoffen \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen hat immer davon gelebt, dass es weltoffen war, \n\nund das ist eine Grundlage f\u00fcr die jahrhundertelange gute \n\nEntwicklung hier in Sachsen. Das bedeutet gleichsam \n\naber auch: Weltoffenheit kann niemals eine Einbahnstra\u00dfe \n\nsein. Wer dem Volk des Freistaates Sachsen angeh\u00f6ren \n\nm\u00f6chte, hat sich genauso unter die S\u00e4chsische Verfassung \n\nzu stellen wie die B\u00fcrger, die hier im Freistaat Sachsen als \n\nB\u00fcrger leben und arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs kann keine Ausnahmen geben. Wer sich die Verfassung \n\nin ihren Bestimmungen anschaut, sieht, dass es viele \n\nBestimmungen gibt, die mit religi\u00f6sen und politischen \n\n\u00dcberzeugungen anderer V\u00f6lker nicht \u00fcbereinstimmen. \n\nDas eine ist die Gleichheit von Frauen und M\u00e4nnern. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen in Sachsen als Abgeordnete nicht zulassen, \n\ndass Frauen von einigen Menschen in unserem Land, die \n\nG\u00e4ste sind, anders behandelt werden als die s\u00e4chsischen \n\nFrauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWir haben das Verfassungsrecht, das f\u00fcr alle gilt. Das ist \n\nder erste Punkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir sind \n\n\u00fcberrascht, dass die CDU jetzt der \n\nVork\u00e4mpfer f\u00fcr die Gleichstellung ist!) \n\nWir haben auch darauf zu achten, dass Religionsfreiheit, \n\ndie in der Verfassung verbrieft ist, f\u00fcr alle gleich ange-\n\nwandt wird. Ich lasse es nicht zu, dass mich jemand als \n\nUngl\u00e4ubigen tituliert. Das ist etwas, was f\u00fcr mich eine \n\nBeschimpfung w\u00e4re und eine Beschimpfung von Men-\n\nschen, die hier redlich leben und sich viele Jahre engagie-\n\nren. Ich bin kein Ungl\u00e4ubiger, und ich lasse nicht zu, dass \n\nG\u00e4ste mich so titulieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mitglied des \n\nLandtages zu sein, bedeutet auch, sich zu engagieren, \n\nFehler zu machen, die jeder Mensch macht. Wir m\u00fcssen \n\nsehen, dass wir nach dem Motto \u201eWir sind das Volk!\u201c \n\nauch darauf achten: Wir bleiben im Volk. Ich glaube, das \n\nist ein Anspruch, den wir jeden Tag neu beschreiten und \n\nerarbeiten m\u00fcssen. In dem Sinne, glaube ich, sollte der \n\nParlamentarismus der Volksvertreter im Freistaat Sachsen \n\neine gute Zukunft haben. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schiemann hat \n\nf\u00fcr die CDU eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es \n\nweitere Fraktionen, die das Wort in dieser dritten Runde \n\nergreifen wollen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage noch einmal die einbringende Fraktion: M\u00f6chten \n\nSie eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister der Justiz, Sebastian \n\nGemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Als sich der S\u00e4chsische Landtag \n\nvor 25 Jahren am 27. Oktober 1990 konstituiert hat, hatte \n\nder damalige Pr\u00e4sident des Landtages, Erich Iltgen, in \n\nseiner Antrittsrede festgestellt: \u201eDer Ergebnisdruck und \n\ndie Erwartungshaltung der Bev\u00f6lkerung sind gro\u00df.\u201c Das \n\nwar vor allem deshalb so, weil nach dem oft zitierten \n\nWunder der Wiedervereinigung viele Menschen mit \n\ngro\u00dfen Hoffnungen in die neue \u00c4ra der Freiheit und \n\nSelbstbestimmung aufgebrochen sind. \n\nViele Erwartungen haben sich erf\u00fcllt, aber nicht alle. Die \n\nneu gewonnene Freiheit und Selbstbestimmung ging mit \n\nh\u00f6herer Eigenverantwortung einher. Nicht jeder kam mit \n\nder Umstellung zurecht. Viele Menschen in den neuen \n\nL\u00e4ndern verloren ihre Arbeitspl\u00e4tze und mussten sich in \n\nder freien Wirtschaft neu orientieren. Den meisten gelang \n\ndas gut. Andere taten sich damit schwer und fanden ihre \n\nHoffnungen wom\u00f6glich entt\u00e4uscht. \n\nTrotzdem ist r\u00fcckblickend auf die letzten 25 Jahre die \n\nGeschichte des Freistaates Sachsen eine Erfolgsgeschich-\n\nte, deren Fundament ma\u00dfgeblich hier in diesem Parlament \n\nentworfen wurde. Mit der Verabschiedung einer stabilen \n\nund verl\u00e4sslichen Landesverfassung wurde der Rahmen \n\nder Rechtsordnung dieses Freistaates gesetzt. Auf dieser \n\nGrundlage wurden gute Bedingungen zum Beispiel f\u00fcr \n\ndie Ansiedlung von Unternehmen geschaffen. Der Lan-\n\ndeshaushalt wurde stets solide und mit Blick in die \n\nZukunft aufgestellt. Die Schuldenbremse wurde faktisch \n\nschon \u00fcbernommen, noch bevor sie in die Verfassung \n\naufgenommen wurde. \n\nInsgesamt k\u00f6nnen wir sagen: Beim Aufbau Ost wurde \n\nGro\u00dfes geleistet. Zum Beispiel mussten rechtsstaatliche \n\nStrukturen, das Parlament, Verwaltung und Justiz quasi \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1683 \n\naus dem Nichts heraus aufgebaut werden. Nicht viel \n\nbesser sah es bei der Infrastruktur aus: Die Betriebe und \n\nUnternehmen waren kaum konkurrenzf\u00e4hig, das Ver-\n\nkehrsnetz v\u00f6llig veraltet, die Innenst\u00e4dte weitgehend \n\nbauf\u00e4llig. \n\nInzwischen ist eine komplett neue Generation herange-\n\nwachsen. Heute sieht unser Land v\u00f6llig anders aus. Im \n\nNamen der Staatsregierung und insbesondere als Angeh\u00f6-\n\nriger einer Generation, die in besonderem Ma\u00dfe von \n\ndiesem Aufbau profitiert hat, m\u00f6chte ich mich bei all \n\njenen herzlich bedanken, die zu diesem Aufbau ihren \n\nBeitrag geleistet haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben aber keine Zeit, uns auf dem Erreichten auszu-\n\nruhen. Neue Herausforderungen liegen unmittelbar vor \n\nuns: Der Solidarpakt l\u00e4uft zum Jahr 2019 aus, der L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich wird neu verhandelt, die EU-Mittel f\u00fcr \n\nSachsen werden weiter zur\u00fcckgehen. Auch wenn der \n\nFreistaat Sachsen im Gegensatz zu vielen anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern eine relativ geringe Verschuldungsquote \n\naufweist und derzeit vergleichsweise gut dasteht, wird es \n\ndoch erhebliche Anstrengungen kosten, die neue Situation \n\nab dem Jahr 2020 zu bew\u00e4ltigen. \n\nIn diesen Tagen stellt sich mit dem andauernden Eintref-\n\nfen von Fl\u00fcchtlingen die vielleicht gr\u00f6\u00dfte Herausforde-\n\nrung seit der Wiedervereinigung. Das ist eine Herausfor-\n\nderung, deren Ursachen sich nicht auf Landesebene \n\nbeheben lassen. Hier ist ein gemeinsames Vorgehen des \n\nBundes, der L\u00e4nder, auf europ\u00e4ischer und auf internatio-\n\nnaler Ebene erforderlich. Die Folgen der Fl\u00fcchtlingsbe-\n\nwegung betreffen uns aber unmittelbar. Fragen der Unter-\n\nbringung und Versorgung der Fl\u00fcchtlinge sind hier vor \n\nOrt zu l\u00f6sen. Diejenigen, die ein dauerhaftes Bleiberecht \n\nerhalten, m\u00fcssen integriert werden, und zwar auch in \n\nunser Werte- und Rechtssystem. Dabei wird die Vermitt-\n\nlung von Religions- und Meinungsfreiheit besonders \n\nwichtig sein. Diese Werte sind St\u00fctzen unserer freien \n\nGesellschaft und zu keinem Zeitpunkt und f\u00fcr niemanden \n\nin diesem Land verhandelbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen guten Willen bei der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung zu \n\nerhalten, wird mit zunehmender Zahl der Fl\u00fcchtlinge \n\nnicht leichter werden. Auch deshalb wird sich die Staats-\n\nregierung auf Bundesebene f\u00fcr die erforderlichen \u00c4nde-\n\nrungen im Asyl- und Asylverfahrensrecht einerseits und \n\nf\u00fcr gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sungsans\u00e4tze andererseits \n\neinsetzen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nMit gr\u00f6\u00dfter Sorge sehe ich die Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsun-\n\nterk\u00fcnfte, auf Helfer des Deutschen Roten Kreuzes, auf \n\nHelfer des Technischen Hilfswerkes und auf Polizeibeam-\n\nte, die Unterk\u00fcnfte sch\u00fctzen. Die Angreifer richten sich \n\ndamit gegen s\u00e4mtliche Werte des Grundgesetzes und der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, gegen Demokratie und Rechts-\n\nstaat, aber vor allem gegen unsere \u00dcberzeugungen von \n\nHumanit\u00e4t und Menschlichkeit, die unsere Gesellschaft \n\nim Inneren zusammenhalten. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr diejenigen, die seit Monaten, vor \n\nallem in Leipzig, immer wieder staatliche Einrichtungen \n\nund Bedienstete attackieren. Das alles kann und wird \n\nnicht toleriert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWer Grundrechte missachtet, missachtet unseren freiheit-\n\nlich demokratischen Staat. Wir alle sind aufgefordert, ihn \n\nzu erhalten und zu verteidigen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir uns \n\nzum Grundgesetz und zur S\u00e4chsischen Verfassung als ein \n\nunverr\u00fcckbares Gut unseres Zusammenseins bekennen. \n\nUnsere Verfassung sch\u00fctzt uns zum Beispiel vor staatli-\n\ncher Willk\u00fcr, wir sind aber auch verpflichtet, die Verfas-\n\nsung zu sch\u00fctzen; denn dass wir sie haben, ist keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Sie ist ein Geschenk, das wir uns \n\nselbst bereitet haben und f\u00fcr das wir jeden Tag in der \n\nVerantwortung stehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei alledem gilt \n\neines: Wie wir uns heute verhalten, daran werden uns \n\nzuk\u00fcnftige Generationen messen. In zehn, 20, 30 Jahren \n\nwird vielleicht ein Redner an dieser Stelle an unsere Tage \n\nerinnern. Er wird unser Verhalten bewerten. Er wird sich \n\nfragen, ob wir zusammengehalten haben, und er wird \n\nanalysieren, ob wir unseren Grunds\u00e4tzen treu geblieben \n\nsind. Vielleicht wird er auch zu dem Schluss kommen, \n\ndass wir vieles, wenn auch nicht alles, richtig gemacht \n\nhaben, dass wir mit Herz und mit Kopf die gro\u00dfen Fragen \n\nunserer Zeit gel\u00f6st haben \u2013 und das ohne Blau\u00e4ugigkeit \n\nund ohne Kleinherzigkeit. \n\nSo unl\u00f6sbar eine Aufgabe manchmal erscheinen mag, so \n\nunabsehbar die Folgen einer Entscheidung sein k\u00f6nnen, \n\neines bleibt doch Wahrheit: Keine Herausforderung ist zu \n\ngro\u00df, wenn das Herz voller Mut und der Geist voller \n\nWille ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen wir uns von nichts und niemandem verunsichern, \n\nseien wir kritisch, aber bleiben wir konstruktiv, stellen wir \n\nFragen, aber das, was uns tr\u00e4gt, nicht infrage. Packen wir \n\ndort an, wo wir gebraucht werden. Erweisen wir uns als \n\ngute Staatsb\u00fcrger, wenn der Staat gefordert ist. Stehen wir \n\nzusammen als Sachsen und als Menschen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da ich jetzt keinen \n\nweiteren Redebedarf sehe, ist diese Aktuelle Debatte mit \n\ndem Beitrag von Herrn Staatsminister Gemkow abge-\n\nschlossen. \n\nWir kommen zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1684 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der Medien und der Politik \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die antragstellende Fraktion Frau \n\nKollegin Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wenn nur die H\u00e4lfte der \n\nB\u00fcrger zur Wahl geht und die Abonnenten der Tageszei-\n\ntungen dramatisch abnehmen, so sind das alarmierende \n\nZeichen f\u00fcr den Zustand unserer Demokratie. Ich werde \n\nzun\u00e4chst die Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der Medien beschrei-\n\nben. \n\nWahrheit ist \u00dcbereinstimmung von Wirklichkeit und \n\nAussage. Wir alle verachten die L\u00fcge und die Halbwahr-\n\nheiten, vor allen Dingen das s\u00fc\u00dfe Gift der Halbwahrheiten \n\nbringt die Menschen auf die Palme. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer AfD-Programmbeirat stellte fest, \n\n(Zuruf von der SPD: ARD!) \n\ndass Beitr\u00e4ge zum Ukraine-Konflikt \u201eeinseitig, l\u00fcckenhaft \n\nund voreingenommen\u201c waren. Das ZDF musste z\u00e4hne-\n\nknirschend feststellen, dass \u201eDeutschlands Beste\u201c gezielt \n\nManipulationen ausgesetzt waren. Nach einer Studie des \n\nverstorbenen Professors Donsbach vertrauen nur noch \n\n43 % der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseren \n\nMedien. Immer mehr Menschen haben den Eindruck, dass \n\nan ihrem Leben vorbeigeschrieben werde. \n\nDer T\u00fcbinger Medienwissenschaftler Bernhard P\u00f6rksen \n\nnennt als Ursachen f\u00fcr diesen Vertrauensverlust Medien- \n\nund F\u00e4lschungsaff\u00e4ren, die Boulevardisierung der Be-\n\nrichterstattung sowie den Negativismus der Nachrichten. \n\nZum Handwerkszeug des Journalismus geh\u00f6rt eine \n\nsaubere Trennung zwischen Information, Meinung und \n\nKommentar. Manche Journalisten verstehen ihren Beruf \n\nleider zu wenig als distanzierter Beobachter. So mancher \n\nbelehrt gern und m\u00f6chte von seiner eigenen Meinung \n\n\u00fcberzeugen. Vorrangig geht es dem B\u00fcrger jedoch um den \n\nschnellen Zugang zu wahren, klaren, vielf\u00e4ltigen und \n\nhochwertigen Informationen. \n\nEin Beispiel f\u00fcr Kampagnenjournalismus war die mediale \n\nBegleitung des Ermittlungsverfahrens gegen Christian \n\nWulff. Wir alle wissen, dass er freigesprochen wurde. \n\nFakten werden h\u00e4ufig durch Meinungen \u00fcberdeckt. Ich \n\nnenne dazu als trauriges Beispiel medialer Hysterie den \n\nTodesfall des Asylbewerbers Khaled in Dresden. Die \n\nPolizei berichtete zun\u00e4chst f\u00e4lschlich, dass es keine \n\nAnhaltspunkte auf Fremdeinwirkung gebe, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\num alsbald ein T\u00f6tungsdelikt zu vermelden. Sofort wur-\n\nden rechte T\u00e4ter vermutet. Der GR\u00dcNEN-Politiker Volker \n\nBeck stellte aus dem fernen Berlin Strafanzeige gegen die \n\nermittelnden Polizisten. Die Medienhysterie flaute erst \n\ndeutlich ab, als sich herausstellte, dass ein anderer Asyl-\n\nbewerber die T\u00f6tungshandlung begangen hatte. \n\nAm 17. Januar 2015 zog ein Demonstrationszug mit \n\n3 000 Teilnehmern durch Dresden. Dort sprach auch eine \n\nSPD-Ministerin zu den Demonstranten. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: \n\nDas stimmt nicht!) \n\nNur 250 Personen waren bei der Beendigung. Selbst die \n\n\u201etaz\u201c fragte sich in einem Artikel selbstkritisch, ob es um \n\nTrauer und Solidarit\u00e4t oder um die Instrumentalisierung \n\neines Ermordeten f\u00fcr eigene politische Zwecke ging. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nIn der zweiten Runde werde ich \u00fcber die Politik sprechen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die erste \n\nRunde er\u00f6ffnet. Nach Frau Dr. Muster spricht jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wo erfahren die Sachsen, was heute \n\nhier debattiert und entschieden wird, welche unterschied-\n\nlichen Auffassungen wir haben, welche Themen auf der \n\nTagesordnung stehen? \u2013 In den Medien! \n\nDie Demokratie setzt auf die Entscheidung und die \n\nMeinung seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Damit sie diese \n\ntreffen k\u00f6nnen, brauchen sie Informationen, und diese \n\nbeziehen sie \u00fcberwiegend aus den Medien. Erst k\u00fcrzlich \n\nist eine Studie vorgelegt worden, in der untersucht wurde, \n\nworaus die Deutschen ihre Nachrichten \u00fcber Politik \n\nbeziehen. Ergebnis war: Das passiert haupts\u00e4chlich aus \n\ndem Fernsehen, vorwiegend dem \u00f6ffentlich-rechtlichen, \n\nes folgen Zeitungen, Zeitschriften, danach das Radio und \n\ndas Internet. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Nachrichten die Realit\u00e4ten abbilden \n\nund unterschiedlichen Sichtweisen Raum geben und \n\nEreignisse gewichten. Aber Nachrichten werden von \n\nMenschen gemacht, und diese k\u00f6nnen auch Fehler ma-\n\nchen, so wie in anderen Bereichen auch. Das ist \u00e4rgerlich, \n\naber kein Grund, das gesamte System grunds\u00e4tzlich \n\ninfrage zu stellen. Es l\u00e4sst uns mit Sicherheit nicht unbe-\n\nr\u00fchrt, dass das Vertrauen in die Medien in der letzten Zeit \n\nschwindet. Aber die Medien haben auch selbst l\u00e4ngst f\u00fcr \n\nsich erkannt, dass dies ein Thema ist, und es zum Anlass \n\ngenommen, \u00fcber ihre Glaubw\u00fcrdigkeit und die eigene \n\nRolle zu diskutieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1685 \n\nSo schrieb vor Kurzem der Intendant des ZDF, Thomas \n\nBellut, in der \u201eFAZ\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nder Berichterstattung ist f\u00fcr alle Medien ein wichtiges \n\nThema, f\u00fcr einen \u00f6ffentlich-rechtlichen, von allen finan-\n\nzierten Sender ist es die Existenzgrundlage.\u201c \u2013 Weiter \n\nhei\u00dft es: \u201eWir m\u00fcssen Fehler, deren v\u00f6llige Vermeidung \n\nunm\u00f6glich ist, zugeben und korrigieren.\u201c \n\nVertrauen und Transparenz sind die Grundlage f\u00fcr \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit. Das gilt f\u00fcr die Medien genauso wie f\u00fcr \n\ndie Politik. Nicht zuletzt sind aufgrund der digitalen \n\nAnforderungen sowohl die Anforderungen an die Medien \n\nals auch an uns Politiker andere geworden, h\u00f6here gewor-\n\nden, und wir m\u00fcssen damit lernen umzugehen. \n\nDie Diskussion \u00fcber ein verantwortungsvolles Medien-\n\nhandeln ist richtig. Auch die Kritik an den Medien ist \n\nerlaubt, wenn sie berechtigt ist.  \n\nAber es ist eine Frage der Betrachtungsweise, und ich \n\nm\u00f6chte zwei Punkte, bei denen ich glaube, dass wir uns \n\nvon der AfD unterscheiden, deutlich machen: Es ist die \n\nRichtung, was die Diskussion betrifft. \n\nAn erster Stelle geh\u00f6rt f\u00fcr uns die Verteidigung der \n\nFreiheit der Medien und ihre Bedeutung als wichtige und \n\nsch\u00fctzenswerte Eckpfeiler der demokratischen Gesell-\n\nschaft, die wir auch in schwierigen Situationen sch\u00fctzen \n\nund verteidigen m\u00fcssen. \n\nZweitens m\u00fcssen Einzelf\u00e4lle, in denen Fehler passieren, \n\nbenannt und auch korrigiert werden. Aber wir behandeln \n\nsie als das, was sie sind: Einzelf\u00e4lle und keine allgemeine \n\nGesetzm\u00e4\u00dfigkeit. \n\nNoch einmal sei gesagt: Kritik an Medien ist, wenn sie \n\nberechtigt ist, erlaubt und notwendig. Es darf aber nicht \n\ndas Ma\u00df der eigenen Zustimmung die alleinige Werteska-\n\nla sein. Medien m\u00fcssen Missst\u00e4nde entdecken und eine \n\nDebatte dar\u00fcber f\u00fchren. Sie d\u00fcrfen uns Politiker auch \n\nkritisieren. \n\nDiese Freiheit ist nicht grenzenlos. Ich denke, eine Debat-\n\nte \u00fcber die Diskussionskultur, beispielsweise im Internet, \n\nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Bereits heute schon gibt es Mecha-\n\nnismen der freiwilligen Selbstkontrolle, beispielsweise \n\nden Pressekodex, der festschreibt: die Achtung vor der \n\nWahrheit, die Wahrung der Menschenw\u00fcrde, eine gr\u00fcndli-\n\nche und freie Recherche und eine klare Trennung von \n\nredaktionellen Texten und Anzeigen. \n\nVerst\u00f6\u00dft die journalistische Publikation dagegen, kann der \n\nPresserat eine R\u00fcge aussprechen, worauf das betroffene \n\nMedium die Korrektur auch abdrucken muss. Bei den \n\n\u00d6ffentlich-rechtlichen gibt es bereits heute die Rund-\n\nfunkr\u00e4te, f\u00fcr den privaten Bereich die Landesmedienan-\n\nstalten und f\u00fcr beide Bereiche die M\u00f6glichkeit der Pro-\n\ngrammbeschwerde. Nicht zuletzt ist das auch ein Seismo-\n\ngraf f\u00fcr die Medien. \n\nWir m\u00fcssen sagen, dass unsere Anforderungen an Quali-\n\nt\u00e4tsjournalismus sehr hoch sind: Zuverl\u00e4ssigkeit, Schnel-\n\nligkeit, Glaubw\u00fcrdigkeit, Themenvielfalt, Meinungsplura-\n\nlismus und kein Eigeninteresse. \n\nDas alles ist nicht zum Nulltarif zu bekommen. Das muss \n\nin einer Debatte wie der heutigen einmal deutlich gesagt \n\nwerden. Wir k\u00f6nnen nicht nur unsere Anforderungen \n\nformulieren, sondern m\u00fcssen auch deutlich machen, dass \n\ndahinter harte Arbeit steckt, die ihren Preis hat, und der \n\nNutzer muss auch bereit sein, diese zu bezahlen. \n\n(Beifall der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDer Zuschauer bzw. der Leser ist kritischer geworden. \n\nDas ist auch in Ordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAline Fiedler, CDU: Aber auch f\u00fcr diese Diskussion \n\ngelten f\u00fcr uns die Formen des Anstandes und des Res-\n\npekts. Wenn Journalisten beleidigt oder, wie letzten \n\nMontag, angegriffen werden, dann ist f\u00fcr uns eine Grenze \n\nklar \u00fcberschritten. Auch das muss in einer Debatte wie der \n\nheutigen klar gesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein letzter \n\nSatz: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte, letzter Satz! \n\nAline Fiedler, CDU: \u2013 Wir haben vor wenigen Tagen die \n\nWiedervereinigung vor 25 Jahren gefeiert. Die Menschen \n\nsind damals auch f\u00fcr eine Meinungs- und Pressefreiheit \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen. Bei aller Kritik, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist jetzt zu \n\nEnde. \n\nAline Fiedler, CDU: \u2013 eine grunds\u00e4tzliche Bejahung \n\ndieser Werte ist f\u00fcr uns heute ebenso selbstverst\u00e4ndlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kann jetzt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort ergriffen werden. \n\nHerr Kollege Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWie passt diese Debatte zur Vertrauenskrise von Politik \n\nund Medien in eine Zeit, in der Journalisten angegriffen \n\nwerden, in der Politiker- und Abgeordnetenb\u00fcros ange-\n\ngriffen werden? Warum setzt die AfD eine Debatte zum \n\nVertrauensverlust von Medien und Politik auf die Tages-\n\nordnung? \n\nMeines Erachtens aus einem Grund: Sie gehen eine \n\nunheilige Allianz ein, mit der sie versuchen, einen Keil \n\nzwischen die Bev\u00f6lkerung und die ver\u00f6ffentlichenden \n\nMedien zu treiben. Das, was Sie damit betreiben, ist \n\nZ\u00fcndeln an den Werten und Grundfesten unserer Demo-\n\nkratie, meine Damen und Herren von der AfD. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1686 \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Herausforderungen, vor denen Europa, Deutschland \n\nund damit Sachsen stehen, sind gigantisch. Wir haben \n\neine gro\u00dfe Unsicherheit nicht nur unter der Bev\u00f6lkerung, \n\nsondern auch im politischen Raum, wie wir an unter-\n\nschiedlichen Aussagen, wie man mit bestimmten Fragen \n\nzur Krise und zur Fl\u00fcchtlingsproblematik umgehen soll, \n\nsehen kann. \n\nDas gibt Ihnen aber noch lange nicht das Recht, sich \n\naufzuspielen, als w\u00e4ren Sie die Vertreter des kleinen \n\nMannes, als w\u00fcrden Sie wissen, was echt ist, was wahr ist \n\nund was die Menschen auf der Stra\u00dfe glauben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Haben \n\nSie Angst um Ihre Rolle?) \n\nSie sind genau wie wir alle verpflichtet, Interessen in \n\ndieses Parlament einzubringen und diese Interessen in \n\neinen fairen Ausgleich im Meinungsstreit zu bringen. \n\nWorth\u00fclsen und Denunziationen wie \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c, \n\n\u201eL\u00fcgenpresse\u201c sind nicht geeignet, einen vern\u00fcnftigen \n\nMeinungsstreit in diesem Haus zu f\u00fchren und die gesell-\n\nschaftlichen Konflikte, die wir in diesem Land auszufech-\n\nten haben, friedlich zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich werde ich auf \n\neine Zwischenfrage antworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich h\u00e4tte gerne von Ihnen gewusst, \n\nwo in dem Vortrag von Frau Dr. Muster das Wort \u201eL\u00fc-\n\ngenpresse\u201c gefallen ist. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nWurlitzer, die Frage habe ich jetzt verstanden. Sie wissen \n\naber genauso gut, dass die Debatte, die Sie hier gerade \n\nangezettelt haben, letzten Monat in Th\u00fcringen mit der \n\ngleichen Sto\u00dfrichtung stattgefunden hat. Sie wissen \n\ngenauso gut wie ich, dass Sie diejenigen sind, die hier \n\nversuchen, sich mit der Pegida-Bewegung gemein zu \n\nmachen. Sie wissen genauso gut wie ich, dass Sie bereit \n\nsind, bestimmte Thematiken aufzugreifen und sich vor \n\nallem anma\u00dfen, sich selbst als erkl\u00e4rter Vollstrecker des \n\nVolkswillens darzustellen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was \n\nerz\u00e4hlen Sie f\u00fcr einen Unsinn?) \n\nund dass das nicht der Realit\u00e4t entspricht. Warum bringen \n\nSie hier diese Debatte herein? Warum zu diesem Zeit-\n\npunkt, wenn wir sowieso gravierende Fragen zu l\u00f6sen \n\nhaben? Diese Frage m\u00fcssen Sie mir mal beantworten, \n\nwerter Herr Wurlitzer, aber das k\u00f6nnen Sie ja im n\u00e4chsten \n\nRedebeitrag noch tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht wieder am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Anfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht; vielen \n\nDank. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDeutschland ist keine Schicksalsgemeinschaft, sondern \n\nwir sind eine Wertegemeinschaft. Wir haben ein Grundge-\n\nsetz, wir haben eine Verfassung. Wir haben die W\u00fcrde des \n\nMenschen zu achten und wir haben auch ein Recht auf \n\nAsyl in unseren Grundrechten festgeschrieben. \n\nWer sich von diesen Werten verabschiedet, wer sich in \n\nselbstreferenziellen R\u00e4umen befindet \u2013 dazu geh\u00f6ren das \n\nInternet und die neuen Medien \u2013, der m\u00f6chte nur sich \n\nselbst best\u00e4tigen. Der ist nicht bereit, objektive Berichter-\n\nstattung, Medien mit anderen Aussagen und anderen \n\nWahrheiten als den eigenen zu akzeptieren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat gar keiner gesagt!) \n\nDas bringt eine Gefahr mit sich. Wenn die Leute nur noch \n\nsich selbst best\u00e4tigen, dann kommen sie nat\u00fcrlich auf die \n\nIdee: Mensch, wenn ich nicht alleine bin, k\u00f6nnte es ja \n\nsein, dass ich eigentlich die Mehrheit bin. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nUnd wenn ich die Mehrheit bin, scheint es ja so zu sein, \n\ndass die anderen dummes Zeug reden. Es k\u00f6nnte aber \n\nauch sein, dass Sie auf der falschen Spur sind. Sie simu-\n\nlieren, meine Damen und Herren von der AfD, gemein-\n\nsam mit Pegida eine Mehrheit, die so nicht existiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Da simulieren Sie auch!) \n\nMeines Erachtens brauchen wir, wenn sich jemand \n\nhinstellt und das sogenannte Abendland verteidigen will, \n\neine Verteidigung unserer Grundwerte. Da w\u00fcrde es mich \n\nschon freuen, wenn die Verteidigung der N\u00e4chstenliebe \n\nauf der Agenda stehen w\u00fcrde. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach soeben Herr Kollege Scheel. F\u00fcr die SPD \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Vor einigen Wochen \n\nh\u00f6rte ich eine Sendung im Radio. Darin hie\u00df es: \u201eDer \n\nDeutsche Bundestag ist heute erstmals nach seiner zwei-\n\nmonatigen Sommerpause wieder zusammengekommen. \n\nNach zwei Monaten Sommerferien m\u00fcssen die Abgeord-\n\nneten heute das erste Mal wieder zur Arbeit gehen.\u201c \n\nNat\u00fcrlich \u00e4rgert mich ein solch unbedarfter Kommentar \n\nsehr, denn er zeichnet ein sehr verzerrtes Bild von unse-\n\nrem oft anstrengenden parlamentarischen Alltag. Doch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1687 \n\nwarum hat dieser Moderator einen solchen Unfug erz\u00e4hlt? \n\n\u2013 Weil er es kann. \n\n(Heiterkeit des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDas wiederum finde ich gut. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde es gut, dass dieser Moderator und die Presse uns \n\nnicht das Wort reden m\u00fcssen. Ich finde es gut, dass ich \n\nzwischen den verschiedenen Medien ausw\u00e4hlen kann, \n\nweil sie die Dinge ganz unterschiedlich bewerten. Ich \n\nfinde es gut, dass der intellektuelle Diskurs in unserem \n\nLand ma\u00dfgeblich von Menschen gepr\u00e4gt ist, die von \n\nBeruf Journalisten und kritisch sind. \n\nDas, was ist nicht gut finde, ist, wenn Journalisten be-\n\ndroht werden, wenn sie Angst haben m\u00fcssen, auf De-\n\nmonstrationen zu gehen, wenn sie bedroht werden auf \n\nDemos einer Bewegung, mit der die AfD laut Frauke \n\nPetry \u201egro\u00dfe Schnittmengen\u201c sieht. \n\nSie wollen \u00fcber Glaubw\u00fcrdigkeit sprechen. Das k\u00f6nnen \n\nwir gern tun. Wenn Sie sich hier in diesem Haus von den \n\nAngriffen auf Journalisten bei Pegida glaubw\u00fcrdig distan-\n\nzieren wollen, dann distanzieren Sie sich doch einmal von \n\nPegida. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Sie sich glaubw\u00fcrdig von Gewalt gegen Ausl\u00e4nder \n\ndistanzieren wollen, dann widersprechen Sie doch mal \n\nLutz Bachmann. Aber, nein, das geht ja nicht, weil n\u00e4m-\n\nlich Ihr Fanklub und der Fanklub von Lutz Bachmann \n\nnicht ganz trennscharf sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben jetzt ernsthaft von uns \n\nverlangt, dass wir uns von B\u00fcrgern, die ihr Grundrecht \n\nauf Demonstrationsfreiheit wahrnehmen, distanzieren? \n\n(Starke Unruhe und Zurufe \n\nvon der SPD und den LINKEN) \n\nHanka Kliese, SPD: Ich verlange von Ihnen, dass Sie \n\nsich distanzieren von Menschen, die Gewalt gegen Jour-\n\nnalisten aus\u00fcben. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Geht es etwas leiser im Saal \u2013 ich \n\nw\u00fcrde die Antwort gern h\u00f6ren?! \n\nHanka Kliese, SPD: Ich wiederhole es so lange, bis Sie \n\nmich verstehen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Danke. \n\n(Heiterkeit) \n\nHanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie sich \n\ndistanzieren von Menschen, die Gewalt gegen\u00fcber Aus-\n\nl\u00e4ndern und gegen\u00fcber Journalisten aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das haben wir schon immer ge-\n\nmacht! \n\nHanka Kliese, SPD: Aber viel lieber suchen Sie den \n\nSchulterschluss zu dem, der Menschen als \u201eViehzeug\u201c \n\nbezeichnet, um diese W\u00e4hlergruppe nicht zu verprellen. \n\nEs gibt tats\u00e4chlich Faktoren, die unsere Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nals Politiker leiden lassen, und ich m\u00f6chte hier auch \n\nselbstkritisch sein. Deswegen m\u00f6chte ich dazu einige \n\nBeispiele aufz\u00e4hlen: Was hat in den letzten Jahren dazu \n\nbeigetragen? Eine Diskussion um eine Rente mit 67 \u2013 um \n\nsp\u00e4ter um eine Politikerrente mit 63 zu diskutieren. Dazu \n\nz\u00e4hlten auch die Vortragshonorare von meinem Genossen \n\nPeer Steinbr\u00fcck. Dazu z\u00e4hlt vielleicht auch, wenn Sigmar \n\nGabriel einen Teil von Menschen, die tats\u00e4chlich auch \n\ngewaltt\u00e4tig waren, als \u201ePack\u201c bezeichnet. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSo gut ich Gabriel verstehe und auch sympathisch finde, \n\nso sehr h\u00e4tte ich mir doch gew\u00fcnscht, er h\u00e4tte etwas \n\nanderes gesagt. Vielleicht h\u00e4tte er besser gesagt: Ihr seid \n\nMenschen \u2013 wo ist eure Menschlichkeit? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die AfD hat viel \n\n\u00fcber Wahrheit und \u00fcber das Verachten der L\u00fcge gespro-\n\nchen. Ich hatte dazu ein sehr interessantes Erlebnis, und \n\nzwar zur Wirtschafts-Sommertour von Minister Martin \n\nDulig. Er hatte Abgeordnete aller Fraktionen eingeladen, \n\nnat\u00fcrlich auch der AfD. So kam es, dass ich an einem \n\nMorgen das Fraunhofer-Institut besuchte \u2013 gemeinsam \n\nmit Herrn Beger von der AfD und Herrn Br\u00fcnler von den \n\nLINKEN. Kurz darauf wurde eine Pressemitteilung von \n\nder AfD herausgegeben, in der nachzulesen war, dass \n\nHerr Beger der Einzige gewesen sei, der diese Einladung \n\nin Anspruch genommen habe und sich die anderen Abge-\n\nordneten f\u00fcr diesen Termin nicht interessiert h\u00e4tten. \n\nIch w\u00fcrde einmal sagen, liebe AfD: Wenn Sie sich \u00fcber \n\ndie L\u00fcgenpresse beschweren, dann schreiben Sie doch \n\neinfach mal keine L\u00fcgenpressemitteilungen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Wurlitzer, ich nehme an, Sie \n\nwollen jetzt erkl\u00e4ren, dass Sie das richtiggestellt haben. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie das getan, aber die Meldung ist erst \n\neinmal so hinausgegangen, und das ist schlichtweg \n\nunseri\u00f6s. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1688 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Nein, in diesem Fall nicht; jetzt \n\nkomme ich auch gleich zum Schluss. \n\nAm Ende ist es wieder dieselbe Masche, mit der Sie \n\nversuchen, sich bei der unzufriedenen Bev\u00f6lkerung \n\nanzudienen. Sie entwerfen das Bild einer realit\u00e4tsfernen, \n\nsatten, \u00fcberheblichen Politikerkaste und stellen sich selbst \n\ndaneben und zeigen mit dem Finger darauf. Dass Sie \n\ndamit versuchen, uns Abgeordnete zu sch\u00e4digen \u2013 denen \n\ngegen\u00fcber Sie im Hause stets respektvoll und h\u00f6flich sind \n\n\u2013, tja, das ist geschenkt und auch unglaubw\u00fcrdig. \n\nWas mich wirklich st\u00f6rt: Mit Ihrer Undifferenziertheit \n\ntreffen Sie ja nicht nur uns. Sie treffen auch das Ehren-\n\namt; Sie treffen Menschen, die sich an ihrem Feierabend \n\npolitisch engagieren; \u201eFeierabendpolitiker\u201c, die sich nach \n\nihrer Arbeit hinsetzen und sich Hunderte Seiten des \n\nkommunalen Haushalts zu Gem\u00fcte f\u00fchren, die die Geduld \n\nihrer Familie und ihre Gesundheit strapazieren, um in \n\nNachtsitzungen \u00fcber Gelder f\u00fcr Sozial- und Sporteinrich-\n\ntungen zu entscheiden. All diese Menschen leiden unter \n\nIhrer Stimmungsmache gegen die Politik. Und genau \n\ndenen, die sich in ihrer Freizeit in diesen schweren Zeiten \n\nimmer noch f\u00fcr politische Themen engagieren, m\u00f6chte \n\nich anl\u00e4sslich Ihrer platten Debatte heute einmal herzlich \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Kliese sprach \n\nf\u00fcr die SPD. Jetzt sehe ich eine Kurzintervention von \n\nHerrn Urban; bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, guten Tag! Ich m\u00f6chte kurz erwi-\n\ndern: Das Bild einer satten, \u00fcberfressenen Politikerkaste \n\nist nun nicht das Bild, das wir entwerfen \u2013 das ist das \n\nBild, das inzwischen leider in vielen Protestbewegungen \n\ndeutlich laut gemacht wird. \n\nWenn Sie jetzt den Boten der schlechten Nachricht \n\nbeschimpfen, dann machen Sie genau das, was wir als \n\nPolitiker nicht machen sollten. Wir sollten, wenn solche \n\nNachrichten aus dem Volk kommen, dann auch ein Ohr \n\ndaf\u00fcr haben und uns ein bisschen am Kopf kratzen, ob wir \n\nnicht vielleicht selbst ein klein wenig Schuld daran \n\ntragen. \n\n(Simone Lang, SPD: Haben Sie nicht \n\nzugeh\u00f6rt? \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Urban auf den Redebeitrag von Hanka \n\nKliese. Frau Kollegin Kliese, Sie k\u00f6nnten reagieren? \u2013 \n\nNicht. Damit geht es jetzt weiter in der Rederunde und \n\nwir kommen zur Fraktion GR\u00dcNE. Das Wort ergreift \n\nFrau Kollegin Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktu-\n\nelle Debatte hat gezeigt: Ihr fehlt die ehrliche \u00dcberschrift. \n\nStatt Gr\u00fcnde f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeitskrise von Medien \n\nund Politik sollte die AfD nicht verbr\u00e4men, was sie am \n\nliebsten sagt: L\u00fcgenpresse und Volksverr\u00e4ter \u2013 das w\u00e4re \n\nder richtige Titel dieser Aktuellen Debatte gewesen; \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\ndenn dieses Bild von Politik und Medien versuchen Sie ja \n\n\u00fcberall zu verbreiten. So redet beispielsweise der AfD-\n\nFraktionsvorsitzende in Th\u00fcringen, Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Zu \n\nseinen Rufen putscht er die Demonstrationsteilnehmerin-\n\nnen und -teilnehmer in Erfurt auf \u2013 das ist ja Ihre Herbst-\n\noffensive, die Sie als Bundesvorsitzende der AfD ausgeru-\n\nfen haben, Frau Petry. So reden Ihre Freunde von der \n\nPegida, an die sich Ihr AfD-Kreisverband Dresden im \n\nSeptember anschleimte. \u2013 Ich darf einmal zitieren: \u201eSehr \n\ngeehrter Herr Bachmann, wir freuen uns sehr, dass es \n\nIhnen so trefflich gelungen ist, unsere Position einer \n\nwachsenden Anzahl von Dresdner Spazierg\u00e4ngern zu \n\nvermitteln.\u201c \n\nIhr Generalsekret\u00e4r biedert sich kurze Zeit sp\u00e4ter noch \n\neinmal an \u2013 ich zitiere wiederum \u2013: \u201ePegida ist eine \n\nrichtige und wichtige B\u00fcrgerbewegung\u201c und dass \u201edie \n\nZiele doch in vielen Punkten identisch seien mit der \n\nAfD\u201c. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: So what?) \n\nHeute also diese Debatte zum Thema Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeitskrise der Medien. Sie beschw\u00f6ren eine Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeitskrise der Medien. Ja, wir merken es, Sie sind \n\nfrustriert, weil sich die Medien nicht Ihrer Meinung \n\nunterwerfen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bei 13 %?!) \n\nAber da haben Sie etwas nicht verstanden. Die Aufgabe \n\nder Medien ist es, Meinungsvielfalt zu erm\u00f6glichen. Und \n\nwenn Journalisten populistische Thesen, Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorien und menschenverachtende Aussagen hinterfragen \n\nund Widerspruch \u00fcben, dann ist das nicht Einschr\u00e4nkung \n\nvon Meinungsvielfalt. \n\nDie verfassungsrechtlich verankerte Aufgabe der Medien \n\nliegt im Gegen\u00fcberstellen, im Informieren, in der kriti-\n\nschen Aufkl\u00e4rung, in der Kritik am Staat und all seinen \n\nGruppen, und wenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt, dann ist das \n\naber unsere demokratische Verfasstheit, und das ist gut so. \n\nDie AfD erh\u00e4lt ausreichend Aufmerksamkeit. Aber wenn \n\nSie Journalisten von Ihren Parteitagen ausschlie\u00dfen und \n\nsich danach aufregen, dass nicht berichtet wird, dann \n\nhaben Sie selbst ein Problem, und zwar eines mit Ihrer \n\nLogik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nIhnen geht es um etwas ganz anderes: Sie wollen sich hier \n\nund \u00fcberall als Opfer gerieren. Ihr Vorgehen ist nicht nur \n\nverlogen, es ist auch gef\u00e4hrlich; denn auf Ihren Demonst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1689 \n\nrationen wird gerufen \u201eL\u00fcgenpresse auf die Fresse\u201c. Sie \n\nsind Mitverursacher daf\u00fcr, dass Journalisten angegriffen \n\nwerden \u2013 sowohl auf Ihren Demonstrationen als auch bei \n\nIhren Freunden von Pegida. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nHaben Sie auch etwas Neues?) \n\nIch komme jetzt zum zweiten Thema: Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeitskrise der Politik. Unglaubw\u00fcrdig wird Politik vor \n\nallem dann, wenn sie den Mund zu voll nimmt und das \n\nBlaue vom Himmel verspricht. Diese Masche kann \n\nzeitweise sehr erfolgreich sein in den Wahlergebnissen. \n\nAber auf Dauer \u2013 und daran glaube ich noch immer \u2013 \n\nwird das nicht aufgehen. Ein Beispiel daf\u00fcr war die \n\nPolitik der s\u00e4chsischen FDP \u2013 ich glaube, Sie sind jetzt \n\nein guter Kandidat, dass dies auch auf Sie zutrifft. \n\nUnglaubw\u00fcrdig wird die Politik zum Zweiten, wenn \n\ngelogen wird, dass sich die Balken biegen. Ihre AfD-\n\nEuropaabgeordnete von Storch verbreitet auf Facebook \n\nMeldungen wie: Zwei Millionen Fl\u00fcchtlinge dieses Jahr \n\nin Deutschland, f\u00fcnf bis sieben Millionen Fl\u00fcchtlinge, die \n\n\u00fcber Familiennachzug nach Deutschland nachkommen. \n\nDas sind absurde Zahlen, die sogar die Pegida-Hetze noch \n\n\u00fcbersteigen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Lassen Sie uns Anfang \n\ndes Jahres 2016 noch einmal dar\u00fcber reden!) \n\nUnglaubw\u00fcrdig wird Politik zum Dritten, wenn Politiker \n\nmit Ressentiments zu arbeiten versuchen; das hei\u00dft, wenn \n\nes nicht um die vorgetragenen Argumente geht, sondern \n\nausschlie\u00dflich um deren Wirkung. Hier gab es gerade in \n\nder letzten Woche Beispiele, die ich widerw\u00e4rtig finde. \n\nIch glaube, Sie ahnen, wen ich meine: den Bundesinnen-\n\nminister. \n\nNicht ganz so geschickt war unser Ministerpr\u00e4sident am \n\nletzten Freitag im \u201eMDR-Sachsenspiegel\u201c. Dass sich \n\nFl\u00fcchtlinge Deutschkursen verweigern, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, das ist doch nicht unser aktuelles Problem. Unser \n\naktuelles Problem ist, dass wir nicht genug Deutschkurse \n\nf\u00fcr Asylsuchende anbieten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAuch Martin Dulig hat in einer Sprache, f\u00fcr die er sich \n\nsch\u00e4men sollte, Ziele in den Raum gestellt, ohne zu sagen, \n\nwie er den Zuzug von Fl\u00fcchtlingen mit humanen Ma\u00df-\n\nnahmen begrenzen will \u2013 auch das ist unglaubw\u00fcrdig. \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit in der Politik ist eine dauerhafte Heraus-\n\nforderung. Nur populistische Parteien wie die AfD m\u00fcs-\n\nsen sich darum nicht k\u00fcmmern, weil jeder wei\u00df, dass sie \n\nkeine glaubw\u00fcrdige Politik machen. Sie bieten keine \n\nL\u00f6sung an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: W\u00fcrden Ihre Forderun-\n\ngen umgesetzt, so w\u00fcrde das Land seinen humanit\u00e4ren \n\nAnsatz verlieren. Das m\u00fcssen wir alle gemeinsam verhin-\n\ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nMaicher, Fraktion GR\u00dcNE, sind wir am Ende unserer \n\nersten Rederunde angekommen. Wir er\u00f6ffnen mit gro\u00dfer \n\nSicherheit eine weitere. Die einbringende Fraktion er-\n\ngreift durch Frau Dr. Muster das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe LINKE, \n\nliebe GR\u00dcNE, liebe SPD, auf Ihre entt\u00e4uschten Erwar-\n\ntungen werde ich in der dritten Rederunde eingehen. Ich \n\nsp\u00fcre f\u00f6rmlich, dass ich bei Ihnen etwas kaputt gemacht \n\nund Sie entt\u00e4uscht habe. Aber haben Sie noch etwas \n\nGeduld! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie \n\nhaben die Erwartungen voll erf\u00fcllt!) \n\nIch komme nun zur Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der Politik. \n\nNach Umfragen von Meinungsforschungsinstituten haben \n\nPolitiker und Versicherungsmakler den schlechtesten \n\nLeumund und genie\u00dfen die geringste Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\nNur 15 % der Befragten schenken nach einer Forsa-Studie \n\nvon 2014 der Berufsgruppe der Politiker ihr Vertrauen. \n\nWie kam es dazu? Es geht wieder um das Thema Wahr-\n\nheit. B\u00fcrger erwarten die Umsetzung von Parteiprogram-\n\nmen, Zusagen und Wahlversprechen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie wollen \n\nSie Ihre Versprechungen umsetzen?) \n\nSie erwarten klare Standortbestimmungen einer Partei, \n\nVerl\u00e4sslichkeit und keine Kehrtwendungen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat beginnen: \u201eManche unserer \n\nGegner k\u00f6nnen es sich nicht verkneifen, uns in der Zu-\n\nwanderungsdiskussion in die rechtsextreme Ecke zu \n\nr\u00fccken, nur weil wir im Zusammenhang mit der Zuwan-\n\nderung auf die Gefahr von Parallelgesellschaften auf-\n\nmerksam machen. Das, liebe Freunde, ist der Gipfel der \n\nVerlogenheit, und eine solche Scheinheiligkeit wird vor \n\nden Menschen wie ein Kartenhaus in sich zusammenbre-\n\nchen. Deshalb werden wir auch weiter eine geregelte \n\nSteuerung und Begrenzung von Zuwanderung fordern.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Kollegen von der CDU, Sie haben es l\u00e4ngst er-\n\nkannt: Das war aus einer Rede der heutigen Bundeskanz-\n\nlerin Merkel auf dem 17. Parteitag der CDU 2003 in \nLeipzig. \n\nFrau Merkel hat heute von ihren 2003 getroffenen Aussa-\n\ngen offensichtlich Abstand genommen. Nicht zuletzt der \n\nBrief, den einige von Ihnen geschrieben haben, ist daf\u00fcr \n\nein deutliches Zeichen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWo waren denn Ihre Leute 2003?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1690 \n\nNun zu Sachsen: Zum Wegfall der Grenzkontrollen Ende \n\n2007 hie\u00df es, dass die Kriminalit\u00e4t im Grenzraum zu \n\nPolen und Tschechien nicht ansteigen werde. Tats\u00e4chlich \n\nverzeichnen wir seit 2008 einen rasanten Anstieg an \n\nDiebstahlsdelikten. \n\nLange wurde auch die schlechte Personalsituation bei \n\nKinderg\u00e4rtnerinnen und Lehrern sch\u00f6ngeredet. \u00dcber Jahre \n\nwurde hier eingespart. Jetzt haben wir wenige, viel zu \n\nwenige Lehrer in den Klassenzimmern. Der Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel in unseren Kinderg\u00e4rten ist schlechter als der in \n\nden meisten anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nBeim Thema Windkraft hatte Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nma\u00dfgeblichen Anteil daran, dass f\u00fcr die Mindestabst\u00e4nde, \n\ndie wir brauchen, im Bundesrat eine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklau-\n\nsel erreicht wurde. Dies war sehr verdienstvoll. Der \n\nKoalitionsvertrag verhindert jedoch die landesrechtliche \n\nUmsetzung. \n\nLeider erfahren die B\u00fcrger nach wie vor erst aus der \n\nPresse, wo Asylunterk\u00fcnfte eingerichtet werden und wann \n\nmit der Belegung zu rechnen ist. Das M\u00e4rchen von den \n\nsyrischen \u00c4rzten und Ingenieuren ist ausgetr\u00e4umt. Selbst \n\nFrau Nahles spricht von einer gro\u00dfen Zahl an Analphabe-\n\nten und Hilfsarbeitern unter den Migranten. Die Zahl der \n\nArbeitslosen wird dadurch ansteigen, und die Sozialkas-\n\nsen werden belastet. \n\nNur bei den Wahlen k\u00f6nnen unsere B\u00fcrger direkt auf die \n\nPolitik Einfluss nehmen. Sie entscheiden bei den Land-\n\ntagswahlen f\u00fcr f\u00fcnf Jahre, wer in diesem Landtag sitzt. \n\nEine Wahlbeteiligung von 49 % \u2013 wie bei unserer letzten \n\nLandtagswahl \u2013 ist jedenfalls ein schlechtes Zeichen. Die \n\nAfD setzt sich f\u00fcr mehr direkte Demokratie durch Volks-\n\nentscheide und damit f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung ein. \n\nDie Unzufriedenheit der B\u00fcrger mit den etablierten \n\nParteien ist sichtbar. Sie hat unsere Partei, die AfD, in den \n\nLandtag gebracht. Sie kritisieren uns st\u00e4ndig: Alle Antr\u00e4-\n\nge und Redebeitr\u00e4ge der AfD seien blo\u00df Ausdruck von \n\nPopulismus, k\u00e4men zu fr\u00fch oder zu sp\u00e4t, seien inhaltlich \n\nfalsch oder unn\u00f6tig. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen: Es hat mich ehrlich erschreckt, \n\nwie einm\u00fctig und selbstverst\u00e4ndlich Sie unseren Dring-\n\nlichkeitsantrag heute Morgen abgelehnt haben. Ginge der \n\nAntrag \u2013 nach Ihren eigenen Regeln \u2013 eigentlich bei der \n\nPlenarsitzung am 1. September 2050 in Ordnung? W\u00fcr-\n\nden Sie dann die Dringlichkeit als gegeben ansehen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben einfach \n\neinen falschen Antrag gestellt, Frau Muster!) \n\nHoffentlich f\u00fchlen sich unsere B\u00fcrger nicht ein weiteres \n\nMal unverstanden und abgeh\u00e4ngt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rednerin in \n\nder zweiten Rederunde war Frau Dr. Muster f\u00fcr die \n\neinbringende AfD-Fraktion. \n\nJetzt ergreift die CDU-Fraktion das Wort. Ich bitte Herrn \n\nKollegen Dierks nach vorn an das Pult. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\ndankbar, dass wir diese Debatte heute f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber sprechen, welchen \n\nBeitrag zur Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik denn die AfD in \n\ndiesem Land leistet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch halte es n\u00e4mlich f\u00fcr einigerma\u00dfen verlogen, in diesem \n\nParlament Platz zu nehmen, sich dann aber in die Be-\n\nobachterposition zu begeben und zu sagen: Das sind die \n\nb\u00f6sen Politiker, die nicht das tun, was sie sagen. Wir \n\ndagegen sind die Guten, die die einzig wahre B\u00fcrgermei-\n\nnung vertreten. \u2013 Das ist doch l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit wird von den B\u00fcrgern ganz zu Recht als \n\ndie wesentliche Eigenschaft von Politikern eingesch\u00e4tzt \n\nund liegt in Umfragen deutlich vor Sachkompetenz und \n\nCharisma. Glaubw\u00fcrdigkeit bedeutet in allererster Linie \n\nzu sagen, was man tut, und zu tun, was man sagt. \n\n(Zuruf von der AfD: Dann macht es doch!) \n\nDabei geht es eben nicht darum, immer alles richtig zu \n\nmachen oder es immer schon gewusst zu haben, sondern \n\nes geht auch darum, Fehler zu erkennen, umzusteuern und \n\nKonzepte sich wandelnden Bedingungen anzupassen. \n\nPolitik und politische Prozesse \u2013 das werden Sie im Laufe \n\nIhrer Zugeh\u00f6rigkeit noch feststellen \u2013 sind dynamisch; \n\nman muss sich st\u00e4ndig auf sich \u00e4ndernde Umst\u00e4nde \n\neinstellen. \n\nUnd: Glaubw\u00fcrdige Politik lebt davon, klar zu sagen, was \n\nkurzfristig m\u00f6glich ist, was mittelfristig m\u00f6glich ist, was \n\nlangfristig geht und was vielleicht auch gar nicht geht. \n\nSie sprechen von einer Glaubw\u00fcrdigkeitskrise, leisten \n\naber selbst einen ganz wesentlichen Beitrag zu dieser \n\nmangelnden Glaubw\u00fcrdigkeit; denn Sie vermitteln den \n\nMenschen auf der Stra\u00dfe den Eindruck, als ob es f\u00fcr \n\nhochkomplexe globale Probleme eine ganz einfache \n\nL\u00f6sung gebe. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Situation zu nutzen und aus dem Aufzeigen schein-\n\nbar einfacher L\u00f6sungen politisches Kapital zu schlagen, \n\nist aber mehr als nur eine Gefahr f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nvon Politik; dies gef\u00e4hrdet den Zusammenhalt in unserer \n\nGesellschaft und den inneren Frieden in unserem Land. \n\nEs ist gut und richtig, dass wir alle, die wir von den \n\nB\u00fcrgern dieses Landes gew\u00e4hlt wurden, so oft es geht die \n\nM\u00f6glichkeit nutzen, mit den Menschen ins Gespr\u00e4ch zu \n\nkommen, uns an Stammtische zu setzen, zu Stadtfesten \n\nund zu B\u00fcrgerversammlungen zu gehen. Aber es ist der \n\nv\u00f6llig falsche Weg, diesen Stammtisch jeden Monat in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1691 \n\nden Landtag zu rollen, sich eben nicht die M\u00fche zu \n\nmachen, \u00fcber die Komplexit\u00e4t bestimmter Probleme \n\nernsthaft nachzudenken, und nicht das Gesch\u00e4ft derjeni-\n\ngen zu betreiben, die die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik \n\nuntergraben und immerzu unterstellen, dass diejenigen, \n\ndie handeln, eigentlich zu bl\u00f6d seien und es nicht verstan-\n\nden h\u00e4tten. Ich finde, das ist ein bisschen zu einfach. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas mag Ihnen parteipolitisch kurzfristig helfen, l\u00f6st \n\njedoch die Probleme nicht und schadet der Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit nicht nur dieses Hauses, sondern der Politik allge-\n\nmein. \n\nFranz Josef Strau\u00df hat einmal gesagt: Ein guter Politiker \n\nmuss kompliziert denken und einfach sprechen. \u2013 Dieses \n\nPrinzip funktioniert aber nur in der Verbindung. Man \n\nsollte nicht nur einfach reden, sondern sich das kompli-\n\nzierte Denken auch antun. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte jetzt aber vor allen Dingen in Richtung \n\nunserer Kollegen der LINKEN-Fraktion einige Worte \n\nrichten. Glaubw\u00fcrdigkeit speist sich vor allen Dingen \n\ndaraus, sich selbst an Recht und Gesetz zu halten, die \n\nEinhaltung von Recht und Gesetz einzufordern und \n\ndiesem Grundsatz vor allen Dingen auch in schwierigen \n\nSituationen zu folgen. Ich habe den Eindruck, dass wir \n\nauch in unserem Parlament unterscheiden zwischen \n\nschlechtem Recht, das angeblich gebrochen werden \n\nk\u00f6nne, und guten Straftaten, die eigentlich gar nicht so \n\nschlimm seien. Auch das untergr\u00e4bt die Glaubw\u00fcrdigkeit \n\ndieses Hauses. Es gibt keine guten Straftaten und auch \n\nkein schlechtes Recht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas hat niemand behauptet!) \n\n\u2013 Ich denke, Sie wissen ganz genau, wovon ich spreche, \n\nHerr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt DIE LINKE: Nein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das Zitat von Johann Strau\u00df ist ja \n\nganz nett. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU: Franz Josef!) \n\nIch w\u00fcrde aber gern wissen, ob Sie der Meinung sind, \n\ndass hinter dem relativ einfachen Spruch \u201eWir schaffen \n\ndas!\u201c wirklich komplizierte \u00dcberlegungen stecken. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sie k\u00f6nnen mir gerne eine \n\nFrage zu meiner Rede stellen. Sie k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich \n\nirgendwelche Floskeln aus der Luft greifen und mir die \n\nFrage stellen, ob ich die teile. Das kann ich genauso \n\nmachen. Aber ich denke, dass die Frage keine Antwort \n\nverdient. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban: Das ist von Ihrer \n\nChefin, nicht aus der Luft gegriffen! \u2013 Dr. Frauke \n\nPetry, AfD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Nein, ich danke, es reicht jetzt. \n\nIch denke, wir tun alle gut daran, wenn wir uns auf die \n\nKomplexit\u00e4t der anstehenden Diskussionen und Entschei-\n\ndungen einlassen, wenn auch Sie Ihren Beitrag zur \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit der Politik leisten, wenn wir uns ge-\n\nmeinsam von denen distanzieren, die als Feinde unserer \n\nDemokratie auftreten und wir gemeinsam etwas daf\u00fcr tun, \n\ndass die Politik weiter an Glaubw\u00fcrdigkeit gewinnt. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, Beifall \n\nbei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dierks sprach \n\nf\u00fcr CDU-Fraktion. Jetzt erleben wir gleich eine Kurzin-\n\ntervention. Bitte, an Mikrofon 7. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank. Kollege Dierks, so \n\neinfach k\u00f6nnen Sie es sich nicht machen. Mit Verlaub, wir \n\nbieten wenigstens effektive und durchsetzbare L\u00f6sungen \n\nan. \n\n(Lachen und Zurufe bei \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nUm auf die soeben genannte Problematik einzugehen: \n\nIhre Partei l\u00e4sst sich von der momentanen Situation \n\n\u00fcberrollen. Dieser Zustand kostet Sie bei den W\u00e4hlern \n\ndrau\u00dfen nat\u00fcrlich auch ein St\u00fcck Glaubw\u00fcrdigkeit. Da \n\nsollten Sie sich bitte mal an die eigene Nase fassen und \n\nIhre Hausaufgaben machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wendt. Reaktion? \u2013 Keine. \n\nDann k\u00f6nnen wir jetzt in der Reihe der Redner fortfahren. \n\nJetzt hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. Herr Kollege \n\nNeubert ergreift das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Einen Satz \n\nzu Herrn Dierks: Bis zu einem bestimmten Punkt habe ich \n\nIhrer Rede Beifall gezollt, das hat man wahrscheinlich \n\ngeh\u00f6rt, weil sie mir angenehm sortiert erschien. Wir \n\nnehmen aber die Unterstellung bez\u00fcglich unserer Frakti-\n\non, die dann sp\u00e4ter kam, nicht f\u00fcr uns in Anspruch, und \n\nich m\u00f6chte das deutlich zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1692 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Seit Pegida und seit der \n\nAfD hat sich die Stimmung in diesem Lande ge\u00e4ndert. \n\nWir erleben gerade einen traurigen H\u00f6hepunkt, tats\u00e4chlich \n\nauch mit Angriffen gegen Journalistinnen und Journalis-\n\nten. In der letzten Woche wurde in Dresden einem Journa-\n\nlisten ins Gesicht geschlagen, ein anderer wurde getreten, \n\nund die T\u00e4ter sind in der johlenden Menge untergetaucht. \n\nAm Sonntag wurde in Sebnitz eine Journalistin mit einem \n\nAufkleber \u201eL\u00fcgenpresse\u201c gebrandmarkt und von johlen-\n\nden Menschen fotografiert. Wir haben es letzte Woche in \n\nErfurt bei der AfD-Demonstration erlebt. An der Stelle ist \n\nauch der Link zwischen Pegida und der AfD vorhanden. \n\nWas H\u00f6cke dort artikulierte \u2013 man muss sich das einmal \n\nanschauen \u2013, ist unertr\u00e4glich. Der Ton ist rechtspopulis-\n\ntisch bis hin zu rassistischen Formulierungen, bei denen \n\nsich die AfD hier in diesem Landtag und allen voran \n\nFrauke Petry nicht wegducken kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Journalisten leisten eine \n\nengagierte Arbeit in unserer Gesellschaft und einen \n\nwichtigen Beitrag daf\u00fcr, die Wirklichkeit in dieser Gesell-\n\nschaft in den Medien abzubilden. Ich m\u00f6chte ihnen \n\nRespekt zollen und Danke sagen. \n\n(Detlev Spangenberg, AfD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAngriffe auf Journalisten sind nicht hinnehmbar. Es sind \n\nAngriffe auf die Meinungsfreiheit und auf die Pressefrei-\n\nheit. Es sind Angriffe auf die Demokratie. Angriffe auf die \n\nDemokratie m\u00fcssen zur\u00fcckgewiesen werden und in \n\ndiesem konkreten Fall auch durch Polizeischutz f\u00fcr \n\nbetroffene Journalistinnen und Journalisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Neubert, Sie haben eben \n\ndie Presse so gelobt. Ist Ihnen bekannt, dass diese Presse, \n\ndie sie eben so hochgehalten haben, mich in Verbindung \n\nmit einer Veranstaltung der NPD im Herbst 2014 gebracht \n\nhat, in der ich angeblich auf einem Friedhof mit der NPD \n\nwar? Ist Ihnen weiterhin bekannt, dass die gleiche gelobte \n\nPresse mir unterstellt hat, dass ich einem Verein angeh\u00f6rt \n\nhabe, der die Grenzen von 1937 gefordert hat? Ist Ihnen \n\ndas bekannt? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn Pegida und AfD \n\nJournalisten und Medien beschimpfen und mit Hass \n\n\u00fcberziehen, dann muss man sich nicht wundern, wenn das \n\nzu Drohungen, Einsch\u00fcchterungen und Gewalt gegen \n\nJournalisten f\u00fchrt. L\u00fcgenpresse ist ein Kampfbegriff, der \n\nsich in Gewalt manifestieren kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Pegida und die AfD \u00fcber Fl\u00fcchtlinge als durchweg \n\nkriminell und islamistisch sprechen, dann muss man sich \n\nnicht wundern, wenn das zu Angriffen auf Fl\u00fcchtlinge \n\nund zu Brandanschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte f\u00fchrt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie sollten  \n\nzuh\u00f6ren. Das ist undifferenziert und  \n\npopulistisch, was Sie gerade sagen!) \n\nWenn Pegida und AfD Politiker und Politikerinnen als \n\nVerr\u00e4ter am deutschen Volk bezeichnen, dann f\u00fchrt das zu \n\nAngriffen auf Fl\u00fcchtlingshelfer, B\u00fcrgermeister, Politiker \n\nund auf B\u00fcros oder auf den letzten Landesparteitag der \n\nLINKEN. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Ton hat sich versch\u00e4rft. Die Eindimensionalit\u00e4t der \n\nStammtische hat sich auf den Stra\u00dfen, auf den Rednertri-\n\nb\u00fcnen und in den Landtagen wiedergefunden. Eine solche \n\nEindimensionalit\u00e4t ist nicht geeignet, Themen zu debattie-\n\nren und L\u00f6sungen zu finden, sondern sie delegitimiert \n\ndemokratische Strukturen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Man kann trefflich \u00fcber \n\nKritik an Medien und Politik diskutieren. Ich habe noch \n\neine Minute Zeit und werde das hier nicht ausf\u00fchren. Es \n\nist im h\u00f6chsten Ma\u00dfe legitim, dass sich Teilgesellschaf-\n\nten, wie Wirtschaft, Politik und Medien mit Kritik ausei-\n\nnandersetzen, diese diskutieren und Schl\u00fcsse daraus \n\nziehen. Und das passiert auch. Es gibt aber zwei M\u00f6g-\n\nlichkeiten damit umzugehen. Das eine ist eine demokra-\n\ntiest\u00e4rkende Form zur Weiterentwicklung der demokrati-\n\nschen Einrichtungen und das andere ist eine demokratie-\n\nzerst\u00f6rende Form. Das ist das Rezept von AfD und \n\nPegida. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nAfD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Petry? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Danke, Herr R\u00f6\u00dfler. \n\nK\u00f6nnen Sie bitte erkl\u00e4ren, was Sie damit meinen, dass die \n\nEindimensionalit\u00e4t der Stra\u00dfe, also das Demonstrieren der \n\nB\u00fcrger, Demokratie zerst\u00f6rt und Demokratie delegiti-\n\nmiert? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Das habe ich so nicht \n\ngesagt, aber ich versuche es noch einmal zu skizzieren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nIch habe Sie gerade zitiert!) \n\nWenn in unserer Gesellschaft \u2013 und da schlie\u00dfe ich an \n\nHerrn Dierks an \u2013 Themen und Positionen auf drei S\u00e4tze \n\nreduziert werden und man dann zum n\u00e4chsten Thema \n\n\u00fcbergeht, auf das man einhaut und f\u00fcr sich sozusagen eine \n\nDistanz schafft, dann wird das der Komplexit\u00e4t von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1693 \n\nPolitik \u2013 es tut mir leid, billiger bekommen Sie es nicht \u2013 \n\nnicht gerecht. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Petry? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: W\u00e4ren Sie bereit, komplexer und \n\ndifferenzierter auf solchen Demonstrationen Ihren Stand-\n\npunkt darzulegen, ohne die B\u00fcrger zu beschimpfen? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Frau Petry, ich war bei \n\nPegida-Demonstrationen und habe es mir angeschaut. Ich \n\nwar letzte Woche in Th\u00fcringen und habe mir die De-\n\nmonstration der AfD angeschaut, eine Demonstration mit \n\nBj\u00f6rn H\u00f6cke, einem Menschen, bei dem ich das Gef\u00fchl \n\nhabe, dass die Argumentation nahe an der Argumentation \n\nvon Goebbels ist. Ich empfehle allen im Haus, sich die \n\nRede im Internet anzuh\u00f6ren. Ich muss Ihnen ehrlich \n\nsagen, ich werde nicht auf einer Demonstration sprechen \n\n\u2013 zumal es definitiv auch ziemlich schwer ist \u2013, wo ich als \n\nVolksverr\u00e4ter beschimpft werde von einer Masse von \n\nMenschen. Das werde ich nicht tun. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Neubert \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt hat die SPD-Fraktion \n\ndas Wort. Es wird von Herrn Kollegen Mann ergriffen. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Titel dieser Debatte \u2013 ich \n\nwill ihn nicht noch einmal wiederholen \u2013 hat mich fragen \n\nlassen: Was soll diese Debatte, ja, was sollen alle Ihre \n\nDebatten, werte Kollegen von der AfD? Kritik um der \n\nKritik willen? \n\nBeschaut man Ihre Reden und Ihre Bilanz hier im Ple-\n\nnum, muss man schon denken, wir leben in einem gar \n\ngruseligen Land. 80 % Ihrer Kleinen Anfragen besch\u00e4fti-\n\ngen sich mit Innenpolitik. Mehr als 50 % Ihrer wenigen \n\nAntr\u00e4ge besch\u00e4ftigen sich mit Innenpolitik. Es wird das \n\nBild gezeichnet einer \u2013 ich nenne es Ihrer \u2013 Wirklichkeit: \n\nDie Kriminalit\u00e4t steigt st\u00e4ndig, entgegen durchaus diffe-\n\nrenzierter Statistiken, Sucht und Drogen \u00fcberall, Bedro-\n\nhung von au\u00dfen, und wenn es nicht aus dem Ausland \n\nkommt, dann ist es die EU. Deswegen erlauben Sie es \n\nmir, zu Ihrer Debatte Ihre eigene Rolle nach einem Jahr \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag zu hinterfragen, wie es Herr \n\nDierks schon begonnen hat. \n\nDie AfD bringt es nicht einmal auf die H\u00e4lfte der Initiati-\n\nven anderer, auch kleinerer Oppositionsfraktionen. Unter \n\nIhren gerade einmal 19 Antr\u00e4gen hier im Plenum finden \n\nsich mehrere, die gerade einmal einen Satz lang sind. Mit \n\nVerlaub: Der Mut zu Deutschland, der sieht bei Ihnen \n\nganz sch\u00f6n verzagt aus. Sie trauen sich noch nicht einmal \n\nselbst etwas zu. Ihnen reicht es, mit diesen Antr\u00e4gen \n\nSchlagworte an die Wand zu werfen, und Sie erwarten \n\ndann von der Regierung, diese Gedanken auszukleiden. \n\nIst das tats\u00e4chlich eine gestaltende Opposition? Ist das \n\nSelbstbewusstsein? \u2013 Nein. Ihnen reicht es, Angst f\u00fcr \n\nDeutschland zu verbreiten \u2013 vermutlich der echte Titel der \n\nAfD. \n\nMich beschleicht wirklich das Gef\u00fchl mit Blick auf die \n\nDebatte, die wir gerade eben hatten: Wenn Sie und Ihre \n\nFraktionskollegen im Jahr 1989 Verantwortung gehabt \n\nh\u00e4tten, dann w\u00e4re das nichts geworden mit der deutschen \n\nEinheit. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagt die richtige \n\nPartei! \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: Das sagt die SPD!) \n\nSie h\u00e4tten den Westdeutschen vermutlich eingeredet, \n\nmehrere Millionen Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge sind nicht zu \n\nschultern, und den Ostdeutschen erz\u00e4hlt, der Russe w\u00fcrde \n\ndoch noch kommen. \n\nVermutlich h\u00e4tte es eine Pressemitteilung gegeben, dass \n\nSie durchaus Schnittmengen mit Bewegungen sehen, die \n\ndie Mauer wieder aufbauen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nJa, wer so austeilt, der muss sich auch einmal Kritik \n\nanh\u00f6ren. \n\nGestern erst sprach Herr Wippler hier wieder, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wippel!) \n\nnachdem wir eine differenzierte Debatte zu Ihrem Antrag \n\nhatten, von \u201eParteiengez\u00e4nk\u201c. Gerade eben hat Frau \n\nMuster wiederholt von \u201eden Politikern\u201c gesprochen. Man \n\nfragt sich: Sind Sie denn schon hier angekommen? Sind \n\nSie denn Teil des Parlaments? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: So wie die SPD werden wir \n\nnicht! Dort m\u00f6chte ich nicht ankommen!) \n\nHaben Sie Ihre Oppositionsrolle verstanden, wie es die \n\nPflicht eines Parlamentariers ist, so, wie wir alle einen \n\nAmtseid auf dieses Land abgelegt haben? \u2013 Nein, diesen \n\nEindruck habe ich nicht. \n\nDennoch: Sie haben noch vier Jahre Zeit. Noch haben Sie \n\ndie Chance, Ihren gestaltenden Anspruch als Oppositions-\n\nfraktion zu beweisen. Noch haben Sie die Chance. Befrei-\n\nen Sie sich schlicht und ergreifend von der Angst! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, lacht.) \n\nFalls Sie dazu nicht in der Lage sind, tun Sie uns einen \n\nGefallen: Versuchen Sie nicht weiter, Angst in diesem \n\nLand zu verbreiten. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Wenn wir \n\ndie SPD w\u00e4ren, dann w\u00fcrden wir hier aufh\u00f6ren!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf von der Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Das sieht nicht \n\nso aus. \n\n(Karin Wilke, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1694 \n\nM\u00f6chten Sie eine Kurzintervention machen? \u2013 Dann \n\nm\u00fcssen Sie das jetzt gleich machen. \u2013 Ach. Sie hatten \n\nschon zwei. Tut mir leid. Sie d\u00fcrfen nur zwei zu einem \n\nPunkt halten. \n\nIch frage noch einmal in die Runde: Gibt es noch Beitr\u00e4ge \n\nzur Aktuellen Debatte? \u2013 Dann beginnt die AfD wieder. \n\nBitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich muss schon gestehen, ich bin ein \n\nwenig erstaunt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nSie hatten es gar nicht n\u00f6tig, auf meinen Redebeitrag \n\neinzugehen. Sie konnten einfach v\u00f6llig unqualifiziert auf \n\njede Form der AfD eindreschen, egal, ob es in Th\u00fcringen, \n\nim Bund oder irgendwo sonst war. Sie hatten es gar nicht \n\nn\u00f6tig zu gucken, was die AfD hier in Sachsen macht. \n\n(Unruhe) \n\nZum Beispiel hatten wir in der letzten Woche eine De-\n\nmonstration vor der Staatskanzlei. \n\nDoch nun zu einzelnen Redebeitr\u00e4gen. Sehr geehrter Herr \n\nScheel, wir haben unser urspr\u00fcngliches Debattenthema \n\nam letzten Donnerstag kurzfristig ge\u00e4ndert \u2013 es ging um \n\ndie Hochschule \u2013, weil Frau Staatsministerin Stange \n\nkrank war. Das war der Grund, warum wir dieses Thema \n\nkurzfristig eingef\u00fcgt haben. \n\nNun zu den anderen \u2013 Herr Scheel, Frau Kliese, Frau \n\nMaicher, Herr Neubert und Herr Mann: Ich habe \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas Thema war eigentlich der \n\nGesundheitszustand der schwarzen Regierung!) \n\nganz bewusst das Thema gew\u00e4hlt, Gr\u00fcnde f\u00fcr die Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeitskrise der Politik und der Medien. Wir wollten \n\n\u00fcber Gr\u00fcnde diskutieren. Wir wollten miteinander dar\u00fcber \n\nsprechen, wo etwas schiefgegangen ist. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas macht ihr mal selbst!) \n\nIch habe dazu sehr wenig bei Ihnen erkennen k\u00f6nnen. \n\nIhnen lag ein anderes Thema sehr viel n\u00e4her. Dieses \n\nThema ist wichtig, es ist auch richtig. Es k\u00f6nnte ein \n\nanderes, ein zweites Thema bei einem anderen Plenum \n\nsein, und es hei\u00dft: Ist die Pressefreiheit in Sachsen in \n\nGefahr? Sie haben v\u00f6llig recht. Das ist ein ganz wichtiges \n\nThema. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Ich sp\u00fcre, wie es \n\nIhnen auf den N\u00e4geln brennt; \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was uns auf \n\nden N\u00e4geln brennt, sp\u00fcren wir noch selbst!) \n\ndenn Sie haben unaufh\u00f6rlich dar\u00fcber geredet, aber nicht \n\n\u00fcber unser Debattenthema. Dar\u00fcber bin ich sehr traurig. \n\nW\u00e4re das, was Sie abgeliefert haben, eine Klassenarbeit, \n\nw\u00fcrde ich darunter schreiben: Thema verfehlt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie einmal schauen, ob das, was Sie \n\nals Populismus bezeichnen, wirklich angesagt ist. Wenn \n\nich bereits in der Zeitung lesen muss, dass die GR\u00dcNEN, \n\nnoch bevor ich hier den Mund aufgemacht habe, wussten, \n\nwelche zentrale Begriffe genannt werden w\u00fcrden, dann \n\nmuss ich mich wundern. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWeil es erwartbar war!) \n\nSie wurden aber nicht genannt. Habe ich Sie entt\u00e4uscht? \n\nDas tut mir wirklich schrecklich leid. Sie m\u00fcssen einfach \n\neinmal \u00fcberlegen, was wir machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein. Ich m\u00f6chte zu Ende \n\nreden. \u2013 Sie m\u00fcssen sich einfach einmal die M\u00fche ma-\n\nchen zu gucken, was wir hier sagen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Nicht gucken, h\u00f6ren!) \n\nEs ist uns ganz wichtig, mit Ihnen zusammen zu sein. Wir \n\nmachen uns die M\u00fche hinzuh\u00f6ren. Wir nehmen uns die \n\nZeit, uns Ihre Reden anzuh\u00f6ren und Ihre Antr\u00e4ge durch-\n\nzulesen und wir kommen auch bis zum letzten Satz. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Da k\u00f6nnen \n\nwir bei Ihnen nicht viel lesen! Drei Zeilen!) \n\nGestern konnten wir den Antrag der Fraktion der LIN-\n\nKEN produktiv beschreiben und uns mit ihm auseinan-\n\ndersetzen, obwohl er pl\u00f6tzlich und unerwartet auf der \n\nTagesordnung stand. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas ist furchtbar! Das stimmt!) \n\nWir sind angekommen, aber die Art, wie Sie mit uns \n\numgehen, das m\u00f6gen wir nicht. Das sch\u00e4tzen wir nicht, \n\nund so wird es auch bleiben. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013 \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Heul doch!) \n\nWir m\u00f6chten Sie wirklich ermuntern, mit uns zusammen \n\nin einen konstruktiven Dialog einzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Scheel, DIE \n\nLINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Damen! Meine Herren! Die Larmoyanz, mit der \n\nSie hier auftreten und uns weismachen wollen, dass nur \n\ndie Form Ihres Vortrags \u2013 \u2013 Wenn Sie ehrlich gewesen \n\nw\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie wenigstens Frau Petry vorge-\n\nschickt. Dann h\u00e4tten wir wenigstens einmal feststellen \n\nk\u00f6nnen, was Ihre Partei eigentlich will. Wenn ich feststel-\n\nle, dass Ihre Partei im Moment nur zwei Themen kennt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1695 \n\nzwei Themen, die Sie auf Ihrer Bundesseite auch noch \n\nsch\u00f6n posten \u2013 das eine ist Asyl; Entsolidarisierung mit \n\nFl\u00fcchtenden aus Kriegsgebieten, und das andere Thema \n\nist die EU-Krise, Griechenland; am besten auch Entsoli-\n\ndarisierung, weil raus aus der EU \u2013, dann kann ich, \n\nehrlich gesagt, nicht erkennen, dass Sie bereit w\u00e4ren, mit \n\nuns einen gesellschaftlichen Diskurs an den Problemen \n\nentlang zu f\u00fchren. \n\nDas, was Sie hier dargestellt haben, nennt man das be-\n\nr\u00fchmte Kreidefressen. Das haben Sie heute getan. Viel-\n\nleicht w\u00e4re es ehrlicher, Sie w\u00fcrden beim n\u00e4chsten Mal \n\nIhre Position zu den Themen vortragen und nicht versu-\n\nchen, uns auf das Glatteis zu f\u00fchren. Das machen wir \n\nn\u00e4mlich nicht mit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Scheel, ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr diesen Redebeitrag. Es zeigt mir, dass Sie unbelehrbar \n\nsind. Ich habe gerade gesagt, wir wollen \u00fcber unser \n\nDebattenthema reden. Wir wollen \u00fcber die Gr\u00fcnde der \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrise reden. Wir sind gerade nicht dabei, \n\ndie Bauchnabelschau der AfD zu betreiben. Ich w\u00fcrde Sie \n\nermuntern und einladen, auch einmal bei dem Debat-\n\ntenthema mitzumachen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, m\u00f6chte noch eine Fraktion zur Aktuellen Debatte \n\nsprechen? \u2013 Bitte sehr. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe \u00fcberlegt, ob ich \n\njetzt noch einmal spreche, nach dem emotionalen Auftritt \n\nvon Frau Dr. Muster. Ich glaube, es hat aber einfach \n\ngezeigt, dass der Debattentitel gar nicht so schlecht ist \n\nund dass es auch gut ist, dass wir dar\u00fcber einmal gespro-\n\nchen haben. In der Tat haben wir eine gewisse Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeitskrise, sowohl wir als Politik als auch die Medien, \n\nweil ich feststelle, dass dieser Streit, der heute wieder \n\ngelebt wurde, das ist, was wir als Bild nach au\u00dfen vermit-\n\nteln. \n\nManchmal habe ich das Gef\u00fchl, dass wir mittlerweile nur \n\nnoch von linken und rechten extremen Meinungen die \n\nver\u00f6ffentlichte Meinung transportieren, und eigentlich \n\ndas, was die Mehrheit der Menschen denkt, was pragma-\n\ntisch ist und was der Komplexit\u00e4t der gegenw\u00e4rtigen \n\nFragen gerecht wird, gar nicht mehr her\u00fcbergebracht \n\nwird, dass die Leute dann nat\u00fcrlich abschalten und die \n\nBiedermeierzeit wieder anbricht: Sie verziehen sich ins \n\nWohnzimmer und lassen die Politik und die Medien ihr \n\nDing machen. Das ist es, weshalb wir aufwachen m\u00fcssen. \n\nDas ist etwas, \u00fcber das wir ernsthaft reden m\u00fcssen, ob das \n\ngut ist oder ob wir uns vielleicht auf einem falschen Weg \n\nbefinden. \n\nDie ganzen Ressentiments und Kampfbegriffe, die wir \n\neigentlich nicht verwenden wollen, sind heute auch \n\nwieder gefallen: L\u00fcgenpresse, Volksverr\u00e4ter. Die Nazi-\n\nkeule wurde sofort wieder herausgeholt. Genau das ist es, \n\nwas wir nicht machen sollten. \n\nEs gibt nicht nur die \u201ebesorgten B\u00fcrger\u201c. Ich habe meine \n\nZweifel, ob jeder, der bei Pegida mitl\u00e4uft, tats\u00e4chlich \n\nGutes im Schilde f\u00fchrt. Ich m\u00f6chte sagen, dass ich in \n\nmeinen vielen Gespr\u00e4chen, die sicherlich wir alle mit \n\nB\u00fcrgern f\u00fchren, die Sorgen wahrnehme. Es gibt Sorgen \n\nbei den B\u00fcrgern. Es ist wichtig, dass wir das als Thema \n\nbegreifen und uns auch dieser Sache stellen. \n\nWir m\u00fcssen uns also fragen, ob wir immer die richtigen \n\nAntworten oder die richtige Art der Vermittlung unserer \n\nThemen und L\u00f6sungen f\u00fcr die komplexen Sachverhalte \n\nfinden. Letztendlich brauchen wir n\u00e4mlich die Menschen \n\ndaf\u00fcr. Wir brauchen Antworten. Wir brauchen die Men-\n\nschen daf\u00fcr, dass die Akzeptanz f\u00fcr die L\u00f6sung von \n\nFragen zur Fl\u00fcchtlingskrise auch geschaffen wird. Daran \n\nhabe ich manchmal meine Zweifel. Vielleicht war es ein \n\nDenkansto\u00df, den wir heute hier mit der Debatte bekom-\n\nmen haben. Diesen brauchen wir. Diesen m\u00fcssen wir auch \n\nso nach au\u00dfen tragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweitere Beitr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage jetzt \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nMinister Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Eine der gro\u00dfen Errungenschaften der \n\nfriedlichen Revolution vor 25 Jahren ist auf der einen \n\nSeite die Garantie der Meinungs- und Pressefreiheit. In \n\nden letzten Wochen stellen wir fest, dass Journalisten in \n\nAus\u00fcbung ihrer Arbeit und Verrichtung ihrer T\u00e4tigkeiten \n\nangegriffen, diffamiert und beleidigt werden. Es kommt \n\nsogar zu k\u00f6rperverletzungs\u00e4hnlichen Tatbest\u00e4nden. \n\nAuf der anderen Seite haben wir die Versammlungsfrei-\n\nheit, die ebenfalls durch unsere S\u00e4chsische Verfassung \n\ngarantiert ist. Es stehen zwei Grundrechte nebeneinander, \n\nf\u00fcr deren Wirkung und Auswirkungsweise der Freistaat \n\nSachsen durch seine Staatsregierung Sorge zu tragen hat. \n\nWir als Staat werden die beiden Rechte \u2013 sowohl die \n\nVersammlungsfreiheit als auch die Meinungs- und Presse-\n\nfreiheit \u2013 wirksam garantieren. Das macht unsere Polizei \n\n\u2013 \u00fcbrigens mit einer ungeheuren Arbeitsleistung seit \u00fcber \n\neinem Jahr, wof\u00fcr ich ausdr\u00fccklich noch einmal den Dank \n\nder Staatsregierung aussprechen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nGenau so deutlich m\u00fcssen wir aber auch sagen, dass jede \n\nForm der Gewaltanwendung keine Form der Meinungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1696 \n\nauseinandersetzung ist. Wer dazu auffordert, wie es letzte \n\nWoche in Internetmedien geschehen ist, stellt sich au\u00dfer-\n\nhalb unserer Ordnung. Deshalb werden wir als Staatsre-\n\ngierung diese Form der Meinungs\u00e4u\u00dferungen unterbinden \n\nund gegen Straftaten entsprechend vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Muster, Herr Meyer hatte \n\ndie Auseinandersetzung mit Ihrem Thema in der Aktuel-\n\nlen Debatte begonnen. Ich m\u00f6chte dies gerne fortf\u00fchren. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich etwas zum Begriff der \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit sagen. Die Glaubw\u00fcrdigkeit entsteht aus \n\nder Bereitschaft von Menschen, Personen und Handlun-\n\ngen Glauben zu schenken. Nun m\u00f6chte ich einmal Ihr \n\nThema der Aktuellen Debatte kurz \u00fcbersetzen. Sie sagt \n\nn\u00e4mlich Folgendes: Weil die AfD nicht bereit ist, Politi-\n\nkern in Bundes-, Landes- und Kommunalparlamenten \n\nVertrauen entgegenzubringen, sprechen Sie von einer \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrise der Politik. Weil die AfD nicht \n\nbereit ist, die Pressevielfalt, Meinungsfreiheit und Dar-\n\nstellung von Informationen in den Medien hinzunehmen, \n\nsprechen Sie von einer Krise der Medien. Entspricht dies \n\ntats\u00e4chlich den Tatsachen? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Dr. Petry, Sie haben eine Zwischenfrage? \n\n(Heiterkeit im Plenum) \n\nEntschuldigung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Darf ich fragen, woher Sie die \n\nAussage nehmen, dass die AfD dazu nicht bereit ist? Das \n\nscheint mir eine einseitige Interpretation zu sein. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Das \n\nhat mit der Tatsache zu tun, dass Sie von Ihrer These her \n\nsofort auf eine Glaubw\u00fcrdigkeitskrise in der Politik und \n\nden Medien schlie\u00dfen. Ich werde den Punkt gleich aus-\n\nf\u00fchren. \n\nIch hatte die Frage gestellt, ob die Tatsachen eine solche \n\nStellungnahme, dass eine Glaubw\u00fcrdigkeitskrise vorl\u00e4ge, \n\ntats\u00e4chlich rechtfertigen. Es gibt Medienuntersuchungen, \n\ndie von einigen Abgeordneten dargestellt wurden. Hoch \n\ninteressant ist, dass eine Untersuchung der \u201eZeit\u201c ergeben \n\nhat, dass die Glaubw\u00fcrdigkeitsfrage bezogen auf die \n\nMedien mit der Parteienpr\u00e4ferenz zu tun hat. Es ist \n\nn\u00e4mlich so, dass insbesondere die AfD-Anh\u00e4nger die \n\nDarstellung in den Medien als einseitig und nicht objektiv \n\nempfinden. \n\nDas ZDF hat eine Untersuchung vorgenommen, wonach \n\nes derzeit keine Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der Medien gibt, \n\naber Unterschiede in der Glaubw\u00fcrdigkeit einzelner \n\nMedien. So wird insbesondere den Nachrichtenkan\u00e4len \n\nund \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien nach wie vor eine hohe \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit zugestanden. W\u00e4hrend in den sozialen \n\nMedien von dieser Glaubw\u00fcrdigkeit nicht so stark ge-\n\nsprochen wird. Das liegt daran, dass es sich in den sozia-\n\nlen Portalen nicht um Nachrichtenportale, sondern eher \n\num den Austausch von Meinungen handelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry, \n\nbitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Kennen Sie die Untersuchungen \n\naus dem Jahr 2013 und fr\u00fcher, bei denen Politikern eine \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit von unter 10 % bescheinigt wurde? \n\nDamals gab es die AfD noch nicht. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ja, \n\nSie haben recht, Frau Petry. Diesen Punkt m\u00f6chte ich in \n\nmeinem n\u00e4chsten Gedanken ausf\u00fchren. \n\n(Lachen des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nIch habe mich darauf bezogen, dass eine Untersuchung \n\naus dem Jahr 2014 vorliegt. Nat\u00fcrlich gibt es statistische \n\nUntersuchungen aus den Vorjahren. \n\nKritik, die Sie damit ansprechen, ist willkommen. In den \n\nMedien wird sehr intensiv \u00fcber die Kritik von B\u00fcrgern an \n\nden Medien- und Rundfunkr\u00e4ten gesprochen. Die Politik \n\nnimmt sich doch der Kritik aus der Gesellschaft an. Wir \n\nhaben allein hier \u2013 dem zentralen Ort der politischen \n\nMeinungsbildung im Freistaat Sachsen \u2013 sechs Aktuelle \n\nDebatten und neun Antr\u00e4ge aller Fraktionen zum Thema \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingskrise bearbeitet. \n\nDas Problem ist ein anderes. Wir haben in Deutschland \n\neine Medienverdrossenheit. Diese Medienverdrossenheit \n\nentsteht aus der Medienkonzentration in den letzten drei \n\nJahrzehnten. Herr Prof. Donsbach, der leider verstorben \n\nist, hat von der Boulevardisierung gesprochen. Er hat von \n\nder Tatsache gesprochen, dass eine Unterscheidbarkeit \n\nzwischen \u00f6ffentlich-rechtlichen und privat-rechtlichen \n\nMedien immer schwieriger wird, weil es keine Unter-\n\nschiede mehr gibt. Schlie\u00dflich kapitulieren auch viele vor \n\nder Komplexit\u00e4t der Darstellung politischer Probleme. \n\nProf. Donsbach \u2013 ich m\u00f6chte ihn noch einmal zitieren \u2013, \n\nhat Folgendes geschrieben: \u201eEin gro\u00dfer Teil der Men-\n\nschen f\u00fchlt sich alleingelassen, f\u00fchlt sich nicht mehr \n\nhinreichend repr\u00e4sentiert und das auch von einem gro\u00dfen \n\nTeil der Medien\u201c. \n\nDie AfD m\u00f6chte nun hier eine Glaubw\u00fcrdigkeitskrise \n\nausrufen. Es gibt aber nicht pauschal die Medien und die \n\nPolitik. Klar gibt es negative Darstellungen in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit und Politik, die wir auch schon beschrieben \n\nhaben. Was wird aber von uns erwartet? Frau Fiedler hatte \n\ndarauf hingewiesen, dass wir differenzieren m\u00fcssen. Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1697 \n\nDierks und Herr Mann haben auf die verfassungsinstituti-\n\nonelle Rolle einer Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \n\nhingewiesen. Es mag richtig sein, dass man auf Demonst-\n\nrationen plakativ agiert. Als Fraktion aber, das m\u00f6chte ich \n\nIhnen gern in das Stammbuch schreiben, ist man Teil \n\neiner Verfassungsinstitution und hat sich auch in diesem \n\nSinne hier einzubringen. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Muster, nicht jede Problemlage ist eine Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeitskrise. Die Glaubw\u00fcrdigkeit entsteht dadurch, dass \n\nFakten geliefert werden. Das hatten Sie in Ihrer Rede \n\nangedeutet. Sie haben gesagt, dass wir mehr Fakten \n\nliefern und weniger meinen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch den Konsens in der Gesellschaft erhalten und sehen, \n\nwelche N\u00f6te, Sorgen und \u00c4ngste vorhanden sind. Genau \n\nso ist es aber auch unsere Aufgabe, unser Augenmerk auf \n\ndie Gruppe der Menschen zu richten, die sich engagieren, \n\nin unserer Gesellschaft mitmachen und auch in der Krise, \n\ndie wir derzeit mit den Fl\u00fcchtlingen erleben, mitmachen \n\nund in der Gesellschaft Akzente setzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der \n\nCDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nGerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Staatsminister, ist Ihnen \n\nbekannt, dass der MDR seit Anfang dieses Jahres unter \n\ndem Begriff Glaubw\u00fcrdigkeitskrise eine Informationsrei-\n\nhe ins Leben gerufen hat, in der es immer wieder um Teile \n\nder Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der Medien geht? Ein Beitrag \n\nwurde zum Beispiel am 26. Mai 2015 ausgestrahlt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\nnur die Frage. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Das Thema war: Politik und \n\nMedien b\u00fcrgernah und ehrlich. Das war ein Teil dieser \n\nReihe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\nnur eine Frage. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Das \n\nist mir bekannt. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss des Redebeitrags der \n\nStaatsregierung in Fortf\u00fchrung des Stichworts von Herrn \n\nMeyer einen Denkansto\u00df zu geben. Wir sollten uns nicht \n\n\u00fcber Glaubw\u00fcrdigkeitskrisen, sondern \u00fcber Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeitsgewinne unterhalten. Diese Glaubw\u00fcrdigkeitsgewin-\n\nne entstehen meines Erachtens im Verh\u00e4ltnis zu den \n\nMedien, indem sie sachdienliche Informationen erhalten \n\nund nicht diffamiert werden. Das Stichwort L\u00fcgenpresse \n\nist schon gefallen. Die Sprache verr\u00e4t schon den Gedan-\n\nken. \n\nVier Punkte sind mir wichtig. Wir m\u00fcssen in der Politik \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge ehrlich vermitteln. Herr Wendt von \n\nder AfD-Fraktion, Sie hatten vorhin angedeutet, dass Sie \n\ndurchaus L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeiten w\u00fcrden. Ich h\u00f6re \n\nbisher nur Schlagworte, die Sie an uns als Staatsregierung \n\nrichten. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch habe bisher keine nachhaltigen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\ngefunden, bei denen ich gewusst h\u00e4tte, welchen Ansatz \n\nSie haben. Vielleicht ist das auch ein Hinweis an Sie, dass \n\nman an diesen Punkten noch etwas mehr Arbeit hineinste-\n\ncken k\u00f6nnte. \n\nIch glaube, dass es in der Politik auch einmal wichtig ist \n\nzu sagen, dass es ein Bekenntnis gibt, nicht sofort f\u00fcr alles \n\neine L\u00f6sung zu finden und zu haben. Nat\u00fcrlich sind wir \n\nauch in der Verwaltung und in der Politik dabei, L\u00f6sungen \n\nzu diskutieren und zu er\u00f6rtern. Aber es muss ein Diskurs \n\nin einer ehrlichen Auseinandersetzung entstehen. \n\nIch w\u00fcrde auch drittens darum bitten, dass wir nicht \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrisen herbeireden, wo gar keine \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrisen sind \u2013 ich hatte ja dazu Ausf\u00fch-\n\nrungen gemacht \u2013, sondern auch einmal bekennen, dass \n\nwir Problemlagen haben, die wir versuchen m\u00fcssen zu \n\nbew\u00e4ltigen. \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit, meine Damen und Herren \u2013 meine \n\nSchlussbemerkung \u2013, wird zugeschrieben. Sie entsteht \n\ndurch Vertrauensbildung zwischen dem B\u00fcrger und der \n\nPolitik und den Medien. Wo es das nicht mehr gibt, meine \n\nDamen und Herren, ist es um das Gemeinwohl schlecht \n\nbestellt. Deshalb setzen sich die Koalitionsfraktionen \n\nt\u00e4glich f\u00fcr das Gemeinwohl ein. \n\nBeim letzten Punkt, Frau Muster, um noch einmal zu \n\nbeschreiben, was ich im Kern mit der Auseinandersetzung \n\nmit Aufgaben, die in der Staatsregierung wahrgenommen \n\nwerden, meine. Sie hatten vorhin gesagt, dass der Koaliti-\n\nonsvertrag die Umsetzung zum Thema Windenergie \n\nhindere, und haben das damit verbunden, dass die AfD-\n\nFraktion mehr B\u00fcrgerbeteiligung wolle. Genau das ist es, \n\nwas mich st\u00f6rt. Das ist unehrlich, unvollst\u00e4ndig und auch \n\nnicht richtig. Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt n\u00e4mlich genau \n\nzu diesem Thema den Hinweis, dass wir uns der B\u00fcrger-\n\nbeteiligung verschreiben wollen. Wir wollen dort flexibler \n\nund umfassender als bisher die B\u00fcrger einbinden. Aus \n\ndiesem Grund k\u00fcmmern wir uns um diesen Sachverhalt. \n\nEs geht um mehr B\u00fcrgerbeteiligung und um mehr flexible \n\nRegelungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1698 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 2. Aktuelle \n\nDebatte ist damit abgeschlossen, und ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Petra \n\nK\u00f6pping, zum Thema Integrationsakteure und Ehrenamt \n\nst\u00e4rken, das neue F\u00f6rderprogramm und integrative Ma\u00df-\n\nnahmen. Das wird etwa 10 Minuten dauern. Danach \n\nk\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und nach der \n\nersten Runde wird ein weiteres Thema hinzugef\u00fcgt: \n\nNeuen Gleichstellungsbeirat berufen, gleichstellungspoli-\n\ntische Aufgaben gemeinsam bew\u00e4ltigen. \n\nIch \u00fcbergebe jetzt das Wort an die Staatsministerin. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \u00fcber \n\ndie Ministerfragestunde heute zu diesem Thema, weil ich \n\nglaube, dass nach den aktuellen Themen der Unterbrin-\n\ngung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen hier in Sach-\n\nsen die Integration als das zweitwichtigste Thema ansteht, \n\ndas wir in Zukunft und schon in der Gegenwart bearbeiten \n\nm\u00fcssen. \n\nWir haben seit knapp einem Jahr im Bereich des Sozial-\n\nministeriums einen neuen Gesch\u00e4ftsbereich er\u00f6ffnet, den \n\nBereich der Integration. Das ist ein Bereich mit sechs \n\nMitarbeitern. Ich sage das immer vorweg, um die Relation \n\nzu nennen, wie der Gesch\u00e4ftsbereich momentan aufgebaut \n\nist. \n\nUnser Gesch\u00e4ftsbereich hat von Anfang an das Thema der \n\nIntegration sehr ernst genommen, obwohl ich schon \n\nglaube, dass es auf der Aktuellen Debatte noch ein zweit-\n\nrangiges Thema ist. Ich bin jeden Tag \u2013 das kann ich mit \n\ngutem Recht sagen \u2013 unterwegs, um mit Akteuren in ganz \n\nSachsen zu sprechen, vorzubereiten, Probleme aufzuneh-\n\nmen und dies in Rechtsgrundlagen und M\u00f6glichkeiten \n\nunseres Freistaates einzukleiden. Heute Abend bin ich bei \n\nder Universit\u00e4t in Chemnitz bei der Immatrikulationsver-\n\nanstaltung der Studenten und werde sie gleich mit dem \n\nThema der Integration konfrontieren. Morgen fr\u00fch freue \n\nich mich auf einen Termin in Aue, wo es um ein Integrati-\n\nonskonzept des Landkreises geht, das die B\u00fcrger dort auf \n\ndie Beine gestellt haben. Das ist mir so wichtig, dass ich \n\nunbedingt dort hinfahre, um mir vor Ort ein Bild zu \n\nmachen. \n\nWir haben in dem letzten Jahr, in dem wir t\u00e4tig sind \u2013 das \n\nist ein knappes Jahr \u2013, mehrere Dinge auf den Weg \n\ngebracht. Das Erste, das notwendig war, war die Richtli-\n\nnie f\u00fcr die soziale Betreuung in Sachsen. Ich muss immer \n\nvorwegschicken, dass wir bei allen Richtlinien, die wir zu \n\nJahresbeginn und dann mit Ihrer Hilfe auch im Haushalt \n\nverankern konnten, zun\u00e4chst von den Tatsachen ausge-\n\ngangen sind, die wir zu diesen Zeitpunkten vorgefunden \n\nhaben. \n\nBei der F\u00f6rderrichtlinie der sozialen Betreuung waren es \n\nzum Jahresbeginn noch 15 300 Fl\u00fcchtlinge, mit denen wir \n\nhier in Sachsen gerechnet haben. Deswegen hatten wir \n\ndort ein Gesamtvolumen von 4,6 Millionen Euro. Das \n\nwird ein Betrag sein, \u00fcber den wir in der Staatsregierung \n\nnoch einmal reden m\u00fcssen, weil wir mittlerweile eine \n\nandere Grundlage haben. Wir haben vereinbart, dass wir \n\nauch diese F\u00f6rderrichtlinien, die f\u00fcr unsere Landkreise, \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden dringend notwendig sind, entspre-\n\nchend anpassen m\u00fcssen. \n\nDie soziale Betreuung \u2013 auch da habe ich mich vor Ort \n\nkundig gemacht \u2013 erfolgt nach einer F\u00f6rderrichtlinie und \n\ndies ist in der Umsetzung sehr gut angelaufen, aber \u2013 das \n\nsagen mir alle Akteure \u2013 noch nicht ausreichend. Wir \n\nm\u00fcssen uns \u00fcber Bereiche wie Schule und Kitas Gedan-\n\nken machen, die au\u00dferhalb unserer F\u00f6rderrichtlinie liegen, \n\num dort dem Bedarf und den Anforderungen, die die neue \n\nZeit an uns stellt, auch wirklich gerecht zu werden. \n\nDas Zweite, das wir auf den Weg gebracht haben, ist die \n\nF\u00f6rderrichtlinie, \u00fcber die wir heute reden wollen. Das ist \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die integrativen Ma\u00dfnahmen. \n\nDiese F\u00f6rderrichtlinie ist seit August in Kraft. Die Akteu-\n\nre, die f\u00fcr diese F\u00f6rderrichtlinie infrage kommen, hatten \n\nnur einen sehr kurzen Antragszeitraum. Ich war skeptisch \n\nund habe gedacht, dass wir vielleicht zu viel abfordern \n\nund dies vielleicht nicht schaffen. Wir haben zun\u00e4chst bei \n\nder Erarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie mit allen Akteuren \n\nvor Ort Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich kann wirklich fast mit \n\ngutem Gewissen sagen, mit allen Akteuren. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben sowohl die St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise \n\neinbezogen als auch die ehrenamtlichen Vereine sowie \n\nVerb\u00e4nde und gefragt, was sie brauchen, damit wir die \n\nArbeit \u2013 ich glaube, darin ist sich das Hohe Haus einig, \n\ndass ein starkes ehrenamtliches Engagement im Rahmen \n\nder Fl\u00fcchtlingsarbeit von Beginn an hier in Sachsen auf \n\ndie Beine gestellt wurde \u2013 unterst\u00fctzen und hier helfen \n\nk\u00f6nnen. An dieser Stelle sei mir ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n \n\nan unsere Ehrenamtlichen in unseren Regionen erlaubt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was wir als Antr\u00e4ge bzw. als Ergebnis auf unsere \n\nF\u00f6rderrichtlinie vorliegen haben, ist \u00fcberw\u00e4ltigend. Ich \n\nhabe die aktuellen Zahlen mitgebracht, die ich dann \n\nnenne, wenn ich noch einmal die F\u00f6rderrichtlinie in ihren \n\nzwei Teilen erkl\u00e4rt habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1699 \n\nZun\u00e4chst haben wir die F\u00f6rderrichtlinie in der Tat in zwei \n\nTeile aufgegliedert. Das eine ist der Teil, der f\u00fcr die \n\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden zust\u00e4ndig ist. Dieser \n\nTeil ist momentan mit 1,7 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr \n\n2015 und mit ca. 2 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2016 \n\ngef\u00f6rdert. In diesem Teil wird vor allem die ehrenamtliche \n\nSprachf\u00f6rderung gef\u00f6rdert. Das ist ein Thema, das uns die \n\nLandkreise von Anfang an gesagt haben, das viele in den \n\nRegionen bereits begonnen und wir mit unserer F\u00f6rder-\n\nrichtlinie untersetzt haben, dass man Sachkosten beantra-\n\ngen kann, dass man einen Raum mieten und vielleicht \n\nauch einmal eine kleine Bewirtung beantragen kann. \n\nDer zweite Teil beinhaltet auch ein wichtiges Thema f\u00fcr \n\ndie Landkreise. Das ist das Thema der Arbeit. Wir reden \n\nimmer davon, dass wir die Menschen, die zu uns kom-\n\nmen, so schnell wie m\u00f6glich in Arbeit bringen wollen. \n\nDaf\u00fcr gibt es die sogenannten Ein-Euro-F\u00fcnf-Ma\u00df-\n\nnahmen. Da sagten uns die Kommunen und Landkreise, \n\ndass die Ein-Euro-F\u00fcnf-Ma\u00dfnahmen finanzierbar sind. \n\nAber f\u00fcr die Sachkosten und die Overheadkosten ist eine \n\nAnleitung n\u00f6tig, was bisher nicht beachtet wurde. Das \n\nhaben wir in unserer F\u00f6rdermittelrichtlinie eingearbeitet \n\nund gesagt, genau daf\u00fcr k\u00f6nnt ihr M\u00f6glichkeiten bzw. \n\nF\u00f6rderung beantragen. \n\nIch freue mich, dass gerade die kommunale Ebene in \n\ndiesem Bereich nicht gewartet und gesagt hat, einmal \n\nsehen, was da kommt, sondern gehandelt hat. Wir haben \n\nLandkreise, die haben dies bereits als Pilotprojekte \n\numgesetzt. Genauso haben wir das in St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden getan. Wir haben mit unserer F\u00f6rderrichtlinie \n\nversucht, die M\u00f6glichkeiten, die dort fehlten, zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\nDer zweite Teil richtet sich vor allem an die vielf\u00e4ltigen \n\nTr\u00e4ger, die wir haben, an Migrantenorganisationen, Kirch- \n\nund Kulturvereine, Kirchgemeinden, Wohlfahrtsverb\u00e4nde \n\nund Beratungsnetzwerke. Wir haben dort eine Vielfalt von \n\nProjekten, bei denen wir m\u00f6chten, dass sie gut vernetzt \n\narbeiten und dass sie den Dialog zwischen der Mehrheits- \n\nund Migrationsgesellschaft erm\u00f6glichen. Das scheint uns \n\neine wichtige Schnittstelle f\u00fcr die Vereine und Verb\u00e4nde \n\nzu sein. Bei meinen vielen Vor-Ort-Besuchen, ob das \n\ngerade in Schwerpunktbereichen wie in Freital war oder \n\nin Heidenau, habe ich bemerkt, wie die Ehrenamtlichen \n\ngenau diese Unterst\u00fctzungsleistung von uns haben m\u00f6ch-\n\nten. Das hei\u00dft, sie machen schon sehr viel, aber sie \n\nbrauchen auch die Begleitung des Freistaates in Form von \n\nfinanzieller Unterst\u00fctzung. \n\nWir haben in diesem zweiten Teil der F\u00f6rderrichtlinie \n\naber auch alle m\u00f6glichen Aktivit\u00e4ten. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben sie sehr breit aufgestellt und eingearbeitet, sodass \n\nim Bereich der Kultur, der interkulturellen und interreli-\n\ngi\u00f6sen, aber auch der einfachen Veranstaltungst\u00e4tigkeiten \n\n\u00fcber diese F\u00f6rderrichtlinie gef\u00f6rdert werden kann. \n\nWas ist denn nun bei unserer F\u00f6rderrichtlinie, die wir \n\nvorgeschlagen haben, herausgekommen? Wir fanden vor \n\n\u2013 der Antragsschluss war der 1. Oktober \u2013, dass wir \n\n450 Antr\u00e4ge vorliegen haben, 450 Antr\u00e4ge aus Vereinen \n\nund Verb\u00e4nden, die sich mit dem ersten Teil der Richtlinie \n\nbefassen. Das ist aus meiner Sicht gro\u00dfartig, weil es \n\ngenau das best\u00e4tigt, was ich in meiner praktischen Arbeit \n\nvorfinde, dass das ehrenamtliche Engagement riesig ist, \n\ndass das Interesse an unserer Unterst\u00fctzung riesig ist und \n\ndass wir genau das eingearbeitet haben, was das Ehrenamt \n\nmehrheitlich braucht. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass es \n\ndie eine oder andere L\u00fccke gibt. Das muss man immer \n\nber\u00fccksichtigen. Alles konnten wir nicht bedenken. \n\nDeshalb haben wir geschaut, was wir jetzt an Antr\u00e4gen \n\nvorliegen haben. Ich sagte vorhin, dass wir f\u00fcr die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie in den zwei Teilen f\u00fcr das Jahr 2015 \n\n1,7 Millionen Euro f\u00fcr die Vereine und Verb\u00e4nde und \n\n1,7 Millionen Euro f\u00fcr die Landkreise, St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden vorgesehen haben. Wir haben nunmehr Antr\u00e4ge \n\nf\u00fcr circa 30 Millionen Euro vorliegen. Wir m\u00fcssen uns \n\nGedanken machen, wie wir dem begegnen k\u00f6nnen. Das \n\nSchlimmste, das im Moment passieren k\u00f6nnte, ist, dass \n\nsich unsere St\u00e4dte und Gemeinden und das Ehrenamt an \n\nirgendeiner Stelle alleingelassen f\u00fchlen. Wir brauchen die \n\nUnterst\u00fctzung der Ehrenamtlichen, der St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden, und sollten als Freistaat im Bereich der Integra-\n\ntion alles daf\u00fcr tun, diese Gremien ebenfalls zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDer dritte gro\u00dfe Komplex, den ich in meinen einf\u00fchren-\n\nden Worten ansprechen will, ist das Thema der Sprache. \n\nDas Thema kommt immer wieder. Auf der einen Seite \n\nm\u00fcssen wir Sprachkurse anbieten, auf der anderen Seite \n\nstellt dieses Thema noch eine L\u00fccke dar. Dazu haben wir \n\nin der Bundesarbeitsgruppe mitarbeiten k\u00f6nnen, bei der es \n\ndarum geht, wie Sprachf\u00f6rderung in Zukunft aussehen \n\nsoll. Ich wage zu behaupten, dass wir dort unseren Anteil \n\nals Freistaat geleistet haben. Wir konnten erreichen, dass \n\ndie Sprachkurse, die es bisher nur f\u00fcr Menschen gibt, die \n\neinen abgeschlossenen Aufenthaltstitel haben, ge\u00f6ffnet \n\nworden sind. Das gilt ab dem 1. November f\u00fcr die Men-\n\nschen, die eine gute Bleibeperspektive haben. \n\nDas Zweite ist, dass es dort eine Kopplung zwischen der \n\nBundesbeh\u00f6rde f\u00fcr Arbeit und den Sprachkursen selbst \n\ngibt. Bisher gibt es die Integrationskurse \u00fcber circa 600 \n\nStunden \u00fcber die Institute, Einrichtungen und Sprachmitt-\n\nler, die ein Zertifikat der BAMF haben. Diese Kurse \n\nwerden jetzt \u2013 und zwar in voller H\u00f6he \u2013 auch denen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, die eine gute Bleibeperspektive haben. \n\nDas ist ein Erfolg, weil es urspr\u00fcnglich hie\u00df, dass die \n\nSprachkurse auf 300 Stunden gek\u00fcrzt werden sollen und \n\nwir damit sehr unterschiedliche Reglementarien in Sach-\n\nsen vorgefunden haben. Die Sprachkurse sollen alle bis \n\nzur B 1 gef\u00fchrt werden. \n\nDas sind die Voraussetzungen, die die Wirtschaft braucht, \n\ndamit anschlie\u00dfend Arbeit und Ausbildung erfolgen kann. \n\nIch glaube, das ist ein sehr guter Anfang. Die Sprachkurse \n\nf\u00fcr die BA soll es f\u00fcr November und Dezember dieses \n\nJahres geben. Ich m\u00f6chte dieses Haus nutzen: Bitte \n\nwerben Sie in Ihren Regionen daf\u00fcr, dass sich Asylsu-\n\nchende bei der BA anmelden k\u00f6nnen und anmelden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1700 \n\ndamit die Sprachkurse dort abgerufen werden. Bei diesem \n\nThema, glaube ich, stecken wir hier in Sachsen noch in \n\nden Kinderschuhen. \n\nDieser kurze Zeitraum ist also nutzbar, um in Sachsen \n\nnoch viele Sprachkurse anzubieten. Wir werden mit \n\nunserem Ministerium anschlie\u00dfen und als dritte Richtlinie \n\neine F\u00f6rderrichtlinie auf den Weg bringen, die an die \n\nSprachf\u00f6rderrichtlinie, die es jetzt beim Bund gibt, \n\nanschlie\u00dft. Das hei\u00dft, dass wir dort keinerlei L\u00fccken \n\naufrei\u00dfen lassen wollen. Das erarbeiten wir gerade. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ndarf ich Sie auf Ihre Redezeit hinweisen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Genau. Das war mein letzter Satz. Jetzt \n\nw\u00fcrde ich gern zu den Fragen kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Jetzt gehen die Fraktionen in die erste \n\nRunde. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Vielen Dank, Frau Staatsminis-\n\nterin. Ein Thema in der Richtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnah-\n\nmen\u201c ist die R\u00fcckkehrberatung. Wie konkret ist es seitens \n\ndes SMGI angedacht, diese auszugestalten? Wie ist die \n\nVergabe der Mittel f\u00fcr Sachkosten angedacht? Gibt es hier \n\n\u00dcberschneidungen mit anderen Programmen des Bundes \n\noder der Europ\u00e4ischen Union? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Die R\u00fcck-\n\nkehrberatung ist eine M\u00f6glichkeit, die wir \u00fcber unsere \n\nF\u00f6rderrichtlinie mit eingebaut haben. Das hei\u00dft dort \n\nAntragsberatung, um ganz korrekt zu sein. In diesem \n\nBereich haben wir im Kabinett eine Dreiteilung vorge-\n\nnommen. Der eine Teil der R\u00fcckkehrberatung wird \u00fcber \n\ndas Innenministerium organisiert und betrifft die Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen. Dort wird eine R\u00fcckkehrberatung \n\ndurch bereits vorhandene Tr\u00e4ger in Sachsen \u2013 das sind das \n\nDRK und die Caritas \u2013 erfolgen. In den Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen wird direkt die R\u00fcckkehrberatung durchge-\n\nf\u00fchrt. \n\nIn der Vergangenheit hatten wir sehr viele Menschen, die \n\nkeine Bleibeperspektive haben. Ich habe auch Menschen \n\naus Syrien und anderen L\u00e4ndern getroffen, die aus unter-\n\nschiedlichsten Gr\u00fcnden durchaus zur\u00fcckkehren wollen. \n\nIch kann sie hier nicht alle im Einzelnen nennen. F\u00fcr \n\ndiesen Bereich haben wir vorgesehen, dass die Landkreise \n\neine R\u00fcckkehrberatung vor Ort vornehmen k\u00f6nnen. Ich \n\nmuss das etwas differenzieren, weil in diesem Bereich mit \n\nder Landr\u00e4tekonferenz in der vergangenen Woche eine \n\n\u00c4nderung eingetreten ist. Wir hatten zuerst vorgesehen, \n\ndass diese Beratung durch unsere F\u00f6rderrichtlinie mit \n\ncirca 685 000 Euro bezuschusst wird. \n\nDas wurde entsprechend der Fl\u00fcchtlingszahlen auf die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte aufgeteilt, sodass jeder \n\nLandkreis daf\u00fcr eine Person besch\u00e4ftigen kann. Das kann \n\ner durch einen freien Tr\u00e4ger oder selbst mit seiner Mitar-\n\nbeiterschaft machen. Das ist eine \u00dcbergangsregelung, \n\nweil wir davon ausgehen, dass die Menschen in Zukunft \n\ndurch die neuen Gesetzgebungen des Bundes durch eine \n\nschnelle Bearbeitung von Asylbewerberantr\u00e4gen gar nicht \n\nerst in den St\u00e4dten und Gemeinden ankommen. Es ist \n\ndeshalb eine \u00dcbergangsregelung, weil wir f\u00fcr den Zeit-\n\nraum, der jetzt bevorsteht, Abhilfe schaffen wollen. \n\nIch kann das auch wieder mit einem Beispiel belegen: Ich \n\nwar in Hoyerswerda in einer Einrichtung, in der es, \n\nglaube ich, zehn oder 15 \u2013 ich will mich nicht ganz genau \n\nfestlegen \u2013 junge Menschen aus unterschiedlichen L\u00e4n-\n\ndern aus dem Westbalkan gab, die gern freiwillig zur\u00fcck-\n\nkehren wollten, aber die M\u00f6glichkeit nicht hatten. Wir \n\nhaben uns im Kabinett dazu durchgerungen, nicht nur die \n\nR\u00fcckkehrberatung als solches darzustellen, sondern auch \n\ndie finanziellen Voraussetzungen, sodass jeder \u2013 je nach-\n\ndem, was notwendig ist \u2013 finanziell ausgestattet werden \n\nkann. \n\nWir haben auch die M\u00f6glichkeit, \u00fcber ein Bundespro-\n\ngramm R\u00fcckkehrberatung durchzuf\u00fchren. Wir haben uns \n\nf\u00fcr diesen Weg, den ich eben nannte, entschieden, weil \n\ndieses Bundesprogramm in Bonn beantragt werden muss \n\nund wir gesehen haben, dass es zu lange Wege gibt. \n\nDeshalb die zweite M\u00f6glichkeit \u00fcber das Land in Form \n\ndieser Teilung SMI und unser Ministerium, was die \n\nR\u00fcckkehrberatung betrifft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun die \n\nLinksfraktion, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Frau Staatsministerin, Sie sprachen vorhin \n\nvon \u00fcber 400 Antr\u00e4gen im Wert von circa \n\n30 Millionen Euro, die jetzt vorliegen. K\u00f6nnen Sie etwas \n\nzum Stand der derzeitig beantragten Mittel sagen und wie \n\nsich das mit der Auszahlung noch in diesem Jahr verh\u00e4lt? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ja. Kollege Vogel, der hier mit im \n\nRaum sitzt, hat gestern bereits mit der SAB zusammenge-\n\nsessen. Ich finde sehr positiv, dass die Antr\u00e4ge auch f\u00fcr \n\ndie Vereine und Verb\u00e4nde sehr einfach zu stellen waren. \n\nDie komplizierten Antragsverfahren, wie wir sie aus \n\nanderen F\u00f6rderrichtlinien kennen, wurden hier sehr \n\nvereinfacht. Das haben wir gestern gesichtet. Wir haben \n\nAntr\u00e4ge aus allen Bereichen, ob es kulturelle Veranstal-\n\ntungen, interkulturelle Veranstaltungen oder ob es Veran-\n\nstaltungen sind, wo man Aufkl\u00e4rungsarbeit leistet, indem \n\nman zum Beispiel demokratische Regeln anbietet \u2013 also \n\nf\u00fcr alle Bereiche, die man sich denken kann. \n\nWir werden in K\u00fcrze diese Antr\u00e4ge bearbeiten und \n\nzun\u00e4chst vorzeitige Ma\u00dfnahmenbeginne bei den Antr\u00e4gen \n\nverteilen, bei denen der Antrag dazu gestellt ist. Ich muss \n\nmich dort an geltendes Recht halten. Bei den anderen \n\nAntr\u00e4gen sind wir dabei, dass wir \u00fcber Haushaltsreste und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1701 \n\n\u00dcbertragungsleistungen in das neue Jahr schauen. Wir \n\nwollen versuchen, die Antr\u00e4ge, die wir nicht kurzfristig \n\nbeantragen k\u00f6nnen, weil sie \u00fcber die Jahresscheide \n\nhinausgehen, so zu gestalten, dass schnell reagiert werden \n\nkann. Wir haben uns eine sehr schnelle Beantragungs- \n\nund Bearbeitungsfrist vorgenommen. Was ich aber heute \n\nnoch nicht genau sagen kann, ist das Datum, wann alle \n\nAntr\u00e4ge drau\u00dfen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die SPD-\n\nFraktion, bitte. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Ja, vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nFrau Staatsministerin, ich habe noch eine konkrete Frage \n\nzu der recht breit aufgestellten Richtlinie. Sind jetzt schon \n\nSchwerpunkte erkennbar, was die gro\u00dfen Bed\u00fcrfnisse des \n\nEhrenamtes sind, die sich innerhalb der Antragsstellung \n\nherausgestellt haben? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich w\u00fcrde es gern noch einmal aufglie-\n\ndern. Es ist in der Tat so, dass bei den 450 Antr\u00e4gen die \n\nmeisten Antr\u00e4ge in Richtung Beratungsprojekte gehen, \n\naber auch sehr viele Projekte \u2013 was uns sehr freut \u2013 in \n\nRichtung Patenschaftsprojekte, eine ganze Reihe von \n\nProjekten in Richtung Kulturprojekte, durch die man \n\nBegegnungen schafft und miteinander spricht. Aber wir \n\nhaben auch Antr\u00e4ge zur psychosozialen Beratung. Ich \n\nm\u00f6chte das gern trennen in die psychosoziale Betreuung \n\nund in die psychosoziale Beratung. Was bei uns ankommt, \n\nist die psychosoziale Beratung. Wir wissen, dass wir sehr \n\nviele traumatisierte Menschen haben und dass das ein \n\ngro\u00dfes Thema ist, das wir bearbeiten m\u00fcssen. Auch das \n\nhaben wir in den Antr\u00e4gen gemerkt. \n\nWir haben nat\u00fcrlich eine ganze Reihe an Workshops, an \n\nVeranstaltungsreihen, bei denen es darum geht, die \n\nEhrenamtlichen, die mit Fl\u00fcchtlingen arbeiten, vorzube-\n\nreiten auf diese Arbeit, weil sie ja selbst eine ganze \n\nMenge Fragen haben, wie sie mit beistimmten Dingen \n\numgehen m\u00fcssen, wie man sich mit bestimmten Dingen \n\nauseinandersetzt, gerade wenn es um traumatisierte \n\nFl\u00fcchtlinge geht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank. Frau Ministerin, ich \n\nhabe eine Frage, die Bezug nimmt auf Punkt V der F\u00f6r-\n\nderrichtlinie. Dazu m\u00f6chte ich fragen, ob bereits Personal \n\neingestellt worden ist. Verbunden damit frage ich Sie \n\nweiterhin, auf welchen Bezugszeitraum diese Arbeitsver-\n\ntr\u00e4ge geschlossen worden sind. \n\nVielen Dank. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich gehe davon aus \u2013 ich habe jetzt \n\nnicht gleich alle Paragrafen im Kopf \u2013, dass Sie die \n\nEinstellungen meinen, bei denen es um die Koordinie-\n\nrungsleistungen bei den Landkreisen geht. Die Landkreise \n\nsind dabei, die entsprechenden Projektmittel bereitzustel-\n\nlen. Man muss dabei wissen, dass die Landkreise teilwei-\n\nse schon reagiert haben. Ich habe vorhin schon gesagt, ich \n\nfinde es gut und richtig, dass man nicht immer nur auf den \n\nanderen wartet, sondern dort, wo der Bedarf besonders \n\ngro\u00df ist, auch schon reagiert hat. \n\nDie Einstellungen erfolgen jetzt. Der Antragsschluss war \n\nerst der 1. Oktober, sodass wir jetzt in die Bewilligung \n\nkommen. Sobald die Bewilligung heraus ist, wird auch \n\ndie Einstellung erfolgen. Wir haben zun\u00e4chst einen \n\nProjektzeitraum bis zum Jahresende 2016, und so m\u00fcssten \n\nauch die Einstellungen erfolgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, meine Frage bezieht sich auf den Teil \n\nder Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen, in der es um die \n\nUnterst\u00fctzung der Integrationsarbeit vor Ort geht. Es kann \n\neine zus\u00e4tzliche Koordinationskraft Integration je Land-\n\nkreis und kreisfreie Stadt gef\u00f6rdert werden. Meine Frage \n\nist jetzt: Sind aus allen zehn Landkreisen und den drei \n\nkreisfreien St\u00e4dten in dieser Hinsicht Antr\u00e4ge eingegan-\n\ngen, und nimmt dieser F\u00f6rderschwerpunkt so eine heraus-\n\nragende Rolle ein, dass auch mit einer entsprechenden \n\nEntscheidung zu rechnen ist? Es w\u00e4re ja auch ein nicht \n\nunbetr\u00e4chtliches F\u00f6rdervolumen, wenn wir uns mal die \n\nEinstufung und die maximale H\u00f6he der F\u00f6rderung von \n\n90 % anschauen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Dazu kann ich sagen, dass alle 13 \u2013 \n\nzehn Landkreise und drei kreisfreie St\u00e4dte \u2013 Antr\u00e4ge \n\ngestellt haben. Das freut uns nat\u00fcrlich. Das wird eine \n\nPriorit\u00e4t haben. \n\nIch darf vielleicht als Ministerin an dieser Stelle einen \n\nWunsch \u00e4u\u00dfern. Ich bin tats\u00e4chlich sehr viel in der kom-\n\nmunalen Ebene unterwegs. Diese Koordinierungsleistun-\n\ngen scheinen f\u00fcr sehr viele eine sehr wichtige Aufgabe zu \n\nsein. Mittlerweile haben wir eine ganze Reihe von St\u00e4dten \n\nund Gemeinden, die dazu Fragen stellen. Sie haben noch \n\nnie mit Fl\u00fcchtlingen gearbeitet und f\u00fcr sie ist es Neuland \n\n\u2013 aber eine Aufgabe. Sie wollen wissen, wie sie das in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden handhaben k\u00f6nnen. Sie haben \n\nauch angefragt, ob diese Koordinierungsleistungen auf \n\nkommunaler Ebene geschehen k\u00f6nnen. Wir werden \n\nbesprechen m\u00fcssen, ob so eine M\u00f6glichkeit besteht. Ich \n\nwerbe in meinen Veranstaltungen in den Landkreisen, \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden daf\u00fcr. Ich kann es wieder ganz \n\naktuell machen. Ich bin in Borsdorf und Brandis gewesen, \n\ndie beide eine Gemeinschaftsunterkunft aufmachen \n\nwerden. Beide Kommunen haben sich verst\u00e4ndigt und \n\nwerden gemeinsam so eine Koordinierungsstelle aus-\n\nschreiben, auch wenn wir noch nicht die finanziellen \n\nMittel bereitstellen. Sie sehen das als ihre Aufgabe. \n\nIch werbe immer damit, dass die Asylsuchenden, die in \n\nden St\u00e4dten und Gemeinden ankommen, also auf die \n\nFl\u00e4che verteilt worden sind \u2013 was ja nicht mit den Asylsu-\n\nchenden in den Erstaufnahmeeinrichtungen verwechselt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1702 \n\nwerden darf \u2013 zuk\u00fcnftig f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden als \n\nEinwohner gez\u00e4hlt werden. Da gibt es nat\u00fcrlich immer \n\ndie Vorlaufzeit, das wissen wir. Die Mittel f\u00fcr das FAG \n\nkommen immer erst zwei Jahre sp\u00e4ter. Es ist deshalb \n\nsicher eine Vorleistung, die die St\u00e4dte und Gemeinden \n\nerbringen. Das wird sich am Ende aber auszahlen. \n\nIch kann aus meiner Erfahrung berichten, dass es in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden, in denen es eine gute Vorarbeit \n\ngegeben hat, in denen man sich rechtzeitig Gedanken \u00fcber \n\ndie Integration gemacht hat, sehr gut angelaufen ist. Dazu \n\ngeh\u00f6rt dezentrale Unterbringung. Dazu geh\u00f6ren schnelle \n\nSprachschulungen, was viele St\u00e4dte und Gemeinden jetzt \n\nschon machen, und zwar im \u00dcbrigen nicht nur \u00fcber das \n\nEhrenamt. Manche Landkreise, zum Beispiel der Land-\n\nkreis Nordsachsen, finanzieren das auch \u00fcber eigene \n\nMittel. Dabei wissen wir, dass der Landkreis Nordsachsen \n\nwirklich nicht der finanzst\u00e4rkste ist. Diese Leistungen \n\nzahlen sich aber aus. Das hat eine positive Wirkung und \n\nwird sich perspektivisch auszahlen, weil sich die neuen \n\nEinwohner in den St\u00e4dten und Gemeinden zuk\u00fcnftig im \n\nFAG niederschlagen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die erste Runde ist \n\nabgeschlossen. Jetzt kommt der Themenkomplex der SPD \n\ndazu. Ich bitte jetzt die CDU, wieder ihre Frage zu stellen. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Ministerin, der \n\nGleichstellungsbeirat hat sich letzte Woche gegr\u00fcndet und \n\nist aus allen gesellschaftlichen Bereichen besetzt. Wie \n\nk\u00f6nnen m\u00f6gliche Vorschl\u00e4ge des Gleichstellungsbeirates \n\numgesetzt werden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich freue mich, dass wir am \n\n28. September, wie von mir hier angek\u00fcndigt, den Gleich-\n\nstellungsbeirat neu gegr\u00fcndet haben. Er setzt sich zusam-\n\nmen aus 38 Mitgliedern, die aus Staat, Wirtschaft, Wis-\n\nsenschaft und Gesellschaft dort involviert sind. Es kommt \n\ndann sicher noch zur Sprache, wie er sich zusammensetzt \n\nund wie wir uns das gedacht haben. \n\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich, dass uns der Gleichstellungsbeirat \n\nviele Inputs liefert, und zwar Inputs in Richtung unseres \n\nneu im Koalitionsvertrag vereinbarten Gleichstellungsge-\n\nsetzes, das wir Ende n\u00e4chsten Jahres verabschieden \n\nwollen. Der Gleichstellungsbeirat hat mir angek\u00fcndigt, \n\ndass er Arbeitsgruppen bilden will, die sich mit den \n\nunterschiedlichen Themen des neuen Gleichstellungsge-\n\nsetzes auseinandersetzen werden. Wir werden diesen \n\nInput, den wir durch den Gleichstellungsbeirat erhalten, \n\nnat\u00fcrlich auch bei der Einarbeitung in das Gleichstel-\n\nlungsgesetz nutzen. \n\nVielleicht greife ich da schon ein bisschen vor. Aber mir \n\nwar wichtig, dass zum Beispiel auch unsere Fraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag, und zwar alle, im Gleichstellungs-\n\nbeirat vertreten sind, um so schon im Gleichstellungsbei-\n\nrat die unterschiedlichen Positionen und die unterschiedli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten, die jeder sieht, in unseren Gesetz-\n\nentwurf einarbeiten zu lassen, um vielleicht einen gro\u00dfen \n\nKonsens zu erzielen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Frau Staatsministerin, ich freue mich auch \n\n\u00fcber die Gr\u00fcndung des Gleichstellungsbeirates. Allerdings \n\ngab es in der Vergangenheit schon einen. Nach allem, was \n\nich geh\u00f6rt habe \u2013 ich habe mich, wie Sie sicher auch, \n\ninformiert \u2013, war der aber relativ wirkungslos, eher ein \n\nzahnloser Tiger. \n\nDie Frage ist: Wie k\u00f6nnen Sie organisatorisch gew\u00e4hrleis-\n\nten, dass der neue Gleichstellungsbeirat nicht so wir-\n\nkungslos bleibt? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Wir haben als Erstes die Zusammenset-\n\nzung neu strukturiert. Der alte Gleichstellungsbeirat, den \n\nich nat\u00fcrlich auch nur vom H\u00f6rensagen kenne, hat sich \n\naus vielen Einzelpers\u00f6nlichkeiten zusammengesetzt. Wir \n\nhaben dieses Mal gesagt \u2013 ich hatte es eingangs erw\u00e4hnt  \n\n\u2013, dass wir alle Fraktionen des Landtags involvieren \n\nwollen. Au\u00dferdem haben wir sehr viele Landesarbeits-\n\ngruppen \u2013 wie im Koalitionsvertrag vereinbart \u2013, zum \n\nBeispiel die neu gegr\u00fcndete M\u00e4nner-Landesarbeits-\n\ngruppe, involviert, sodass wir dort nicht nur von Einzel-\n\npersonen beraten werden. Diesbez\u00fcglich lie\u00df, wie ich \n\ngelesen habe, in der Vergangenheit die Teilnahme sehr zu \n\nw\u00fcnschen \u00fcbrig. Wir arbeiten deshalb nun mit Organisati-\n\nonen. \n\nWir m\u00f6chten von Anfang an durch die Gr\u00fcndung von \n\nArbeitsgruppen den Input zu den einzelnen Schwerpunk-\n\nten einflie\u00dfen lassen, bei dem die einzelnen Landesar-\n\nbeitsgruppen ihr spezifisches Know-how, ihr Wissen \n\nhaben. \n\nEs ist mein Wille, dass wir die Kompetenzen, die wir im \n\nLand bereits aufgebaut haben, tats\u00e4chlich f\u00fcr den Landes-\n\nbeirat nutzen, um die vorhandenen Erfahrungen in unser \n\nneues Gleichstellungsgesetz einflie\u00dfen zu lassen. \n\nWir werden die Beratungen so koordinieren, dass sie \n\nbedarfsgerecht sind. Ich werde also jetzt nicht sagen, dass \n\nder Beirat einmal im halben Jahr tagt. Wenn wir merken, \n\ndass wir einen hohen Beratungsbedarf haben, sollten wir \n\nuns zusammensetzen und beraten. \n\nWir haben momentan im Gleichstellungsbeirat eine \n\nSatzung, die sagt, dass der Gleichstellungsbeirat nicht \n\n\u00f6ffentlich tagt. Vielleicht reden wir dar\u00fcber. Ich glaube \n\ndurchaus, dass es eine ganze Reihe von Dingen im Be-\n\nreich der Gleichstellung gibt, die man \u00f6ffentlich diskutie-\n\nren muss. Insofern m\u00f6chte ich neben dem, was wir regeln, \n\nauch die \u00f6ffentliche Diskussion ansto\u00dfen. Das werden wir \n\nmiteinander besprechen. Da m\u00f6chte ich nicht vorgreifen. \n\nDazu hat man ja einen Beirat, damit man das miteinander \n\nber\u00e4t. \n\nDas sind meine Vorstellungen, damit der Gleichstellungs-\n\nbeirat in der Tat kein zahnloser Tiger bleibt, sondern ein \n\nwirksames Instrument f\u00fcr die Verbesserung der Gleich-\n\nstellung in Sachsen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1703 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Frau Staatsministerin, meine erste Frage war \n\nschon beantwortet. Ich w\u00fcrde dann zur zweiten \u00fcberge-\n\nhen, die ein bisschen weiter geht. Gestatten Sie mir, mit \n\nmeiner Frage noch einmal auf die aktuelle Fl\u00fcchtlingssi-\n\ntuation einzugehen. \n\nSie wissen, dass unter den Fl\u00fcchtlingen die Frauen und \n\nKinder besonders Leidtragende sind. Haben Sie bereits \n\nVorstellungen, wie hier gegengesteuert werden k\u00f6nnte? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich bin eine Ministerin, die sehr viel im \n\nLand herumf\u00e4hrt. Ich beginne einmal so mit der Beant-\n\nwortung dieser Frage. Da ist mir zum Beispiel aufgefal-\n\nlen, dass es zu unseren Frauenschutzh\u00e4usern in der \n\nVergangenheit \u2013 ich war ja selbst einmal Landr\u00e4tin, wie \n\nbekannt ist \u2013 immer Fragen gab. Wie sind sie denn ausge-\n\nlastet? Wie kann man damit arbeiten? Ist denn die finan-\n\nzielle Voraussetzung, die man damit schafft, in Bezug auf \n\ndie Haushaltssituation wirklich gerechtfertigt? Da lagen \n\nwir immer bei einer Auslastung der Frauenschutzh\u00e4user \n\nbei circa 30 %. Das hat sich ge\u00e4ndert. Wir haben mittler-\n\nweile in den Frauenschutzh\u00e4usern eben auch Migrantin-\n\nnen mit Kindern, die dort \u201eaufschlagen\u201c. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben eine viel h\u00f6here Auslastung als in der Vergangen-\n\nheit. \n\nWir m\u00fcssen uns auch zusammensetzen und \u00fcberlegen, ob \n\ndie Frauenschutzh\u00e4user von ihrer alten Bedeutung her \n\nnoch die Rolle spielen, oder ob wir sie neu aufstellen und \n\numstellen m\u00fcssen auf die neue Rolle, die sie spielen \n\nsollen. \n\nDas ist ein solches Thema. Insofern glaube ich, dass wir \n\ndort \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir gerade mit dem Thema \n\nMigrantinnen und Migranten und Frauenschutzh\u00e4user in \n\ndiesem Bereich umgehen k\u00f6nnen. \n\nDas trifft auch auf andere Bereiche zu, n\u00e4mlich auf die \n\nGleichstellung von Mann und Frau generell. Auch dort \n\nglaube ich, dass wir als neues Gleichstellungsministerium \n\neine neue Aufgabe haben, die sich gut mit dem Integrati-\n\nonsministerium verkn\u00fcpfen l\u00e4sst. Es geht zum Beispiel \n\num Gewalt gegen Menschen; ich will das jetzt gar nicht \n\nnur auf die Frauen beziehen, sondern gegen Frauen und \n\nM\u00e4nner, nat\u00fcrlich in der Mehrzahl gegen Frauen. Das \n\nm\u00fcssen wir thematisieren, aber auch die Gleichberechti-\n\ngung von Mann und Frau. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch nachdenken \u00fcber unsere \n\nAu\u00dfenwirkung auf die Menschen, die neu zu uns kom-\n\nmen, dass wir uns ihnen mitteilen m\u00fcssen und ihnen auch \n\ndie Rechtsgrundlagen, die wir hier in Deutschland haben, \n\nnahebringen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Ministerin, eine Frage: Wenn \n\nes gerade um Gleichstellung/Gleichberechtigung geht, \n\nfrage ich, wie den Asylbewerbern, die zu uns kommen, \n\ndieses Vorgehen und diese Werte, die wir in unserem \n\nLand haben, vermittelt werden k\u00f6nnen und wie hoch die \n\nErfolgsaussichten sind, dass dies auch angenommen wird. \n\n\u2013 Danke. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich fange einmal so an, weil das wieder \n\neng miteinander zusammen h\u00e4ngt: Integration und \n\nGleichstellung lassen sich nicht verordnen. Sie m\u00fcssen \n\nwir tagt\u00e4glich leben und sie m\u00fcssen wir in allen Berei-\n\nchen des gesellschaftlichen Zusammenlebens nicht nur \n\nvorleben, sondern nat\u00fcrlich auch vermitteln. \n\nIn Leipzig \u2013 ich habe gerade noch einmal nachgeschaut \u2013 \n\nin der vergangenen Woche in der gr\u00f6\u00dften Erstaufnahme-\n\neinrichtung, die wir in Sachsen haben mit 1 700 Bewoh-\n\nnerinnen und Bewohnern, darunter \u00fcbrigens 180 Kinder, \n\nhabe ich mit der Hausleitung und mit dem Fl\u00fcchtlingsrat \n\nLeipzig besprochen, dass wir in K\u00fcrze \u2013 ich will den Tag \n\nnoch nicht nennen, weil wir noch an dem Programm \n\narbeiten \u2013 eine Werte- und Rechtssystemschulung in der \n\nEinrichtung, und zwar in der EAE zuerst, beginnen. Wir \n\nmachen das dort erst einmal mit Ehrenamtlichen. Dort \n\nwerden die Themen unseres Grundgesetzes, die Themen \n\nunseres Wertesystems \u2013 und dazu geh\u00f6rt die Gleichbe-\n\nrechtigung \u2013 gleich in der EAE beginnend vermittelt. \n\nIch halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, das in ganz \n\nSachsen durchzuf\u00fchren, weil ich glaube, dass das, was \n\nwir gleich am Anfang vers\u00e4umen, sehr schwierig in der \n\nZukunft nachzuholen ist. \n\nIch hatte vorhin gesagt, dass das unser erkl\u00e4rtes Ziel ist, \n\nnach wie vor so viele Personen wie m\u00f6glich, auch unter \n\nder Situation der neuen Zuwanderung, in dezentrale \n\nUnterk\u00fcnfte zu bringen. Wenn wir dort, wo wir die \n\nMenschen noch zentral untergebracht haben, nicht nutzen, \n\nhaben wir uns ein gro\u00dfes Chancenpotenzial vergeben. \n\nDeswegen ist es unser gro\u00dfes Bestreben, gleich in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen damit zu beginnen. \n\nEin zweites Pilotprojekt werden wir in f\u00fcnf Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungen beginnen. Dort werden wir nicht nur das \n\nWerte- und Rechtssystem \u2013 das ist jetzt das Leipziger \n\nModell \u2013 vermitteln, sondern auch mit einem ersten \n\nSprachkurs in den EAE beginnen, sodass man sagen \n\nkann: Wo komme ich denn her, wie hei\u00dfe ich, was habe \n\nich f\u00fcr ein Anliegen? Denn viele Probleme entstehen \n\nalleine durch Missverst\u00e4ndnisse. Deswegen wollen wir \n\nauch dies zu l\u00f6sen beginnen. \n\nWir sind uns aber einig, dass, wenn wir das fl\u00e4chende-\n\nckend machen wollen \u2013 wir haben zum heutigen Zeit-\n\npunkt 36 Erstaufnahmeeinrichtungen bzw. Au\u00dfenstellen \n\nvon Erstaufnahmeunterk\u00fcnften \u2013, wir das auch mit Res-\n\nsourcen untersetzen m\u00fcssen. Das kann ein Ministerium \n\nmit sechs Mitarbeitern allein nicht leisten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1704 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin, Sie haben \n\nja vorhin schon kurz etwas zur Zusammensetzung des \n\nGleichstellungsbeirates gesagt. Meine Frage w\u00e4re jetzt: \n\nMein Eindruck zumindest vom alten Gleichstellungsbeirat \n\nwar ja immer, es sei so eine Art Blackbox, auch was die \n\nErgebnisse anging. Ist es denn Ihr Ziel bzw. das Ziel des \n\nGleichstellungsbeirates, hier ein bisschen mehr Transpa-\n\nrenz herzustellen \u2013 nicht nur \u00fcber das, was da besprochen \n\nwird, sondern auch tats\u00e4chlich \u00fcber die Ergebnisse, die \n\ndort \u2013 hoffentlich \u2013 erarbeitet werden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Das kann ich relativ kurz mit einem \n\nklaren Ja beantworten. Das ist ja auch mein Anspruch an \n\ndiesen Gleichstellungsbeirat. Was n\u00fctzen uns Ergebnisse, \n\ndie man intern bespricht, auswertet und vor sich hind\u00fcm-\n\npeln l\u00e4sst? Ich sage es einmal bewusst so. Mir geht es \n\neinfach darum: F\u00fcr die Gleichstellung ist eine gesetzliche \n\nVoraussetzung zu schaffen. Das wollen wir bis Ende \n\nn\u00e4chsten Jahres mit dem modernen Gleichstellungsgesetz. \n\nAber der zweite gro\u00dfe Teil der Gleichstellung, das ist die \n\ngesellschaftliche Mitnahme von Menschen, und das geht \n\nnur, indem wir einerseits das, was wir erreichen wollen, \n\ngesellschaftlich diskutieren, aber auch die Ergebnisse, die \n\nwir erzielt haben, \u00f6ffentlich machen, propagieren und \n\ndiskutieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie n\u00e4chste Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion. \n\nGibt es da Fragen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die \n\nFraktion DIE LINKE, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Frau Staatsministerin, ich habe noch mindes-\n\ntens eine Frage. Im Koalitionsvertrag ist im Kapitel \n\nGleichstellung festgeschrieben, dass sich die Regierung \n\nf\u00fcr eine moderne, lebenslauforientierte Zeitpolitik stark-\n\nmacht, die Frauen und M\u00e4nner dabei unterst\u00fctzt, Beruf, \n\nFamilie und ehrenamtliches Engagement miteinander zu \n\nvereinbaren. \n\nDa stellt sich mir die Frage, weil mir das erst einmal \n\nrelativ abstrakt klingt: Wie und durch welche konkreten \n\nMa\u00dfnahmen hat sich die Staatsregierung bisher f\u00fcr eine \n\nsolche lebenslauforientierte Zeitpolitik starkgemacht, und \n\nwelche Vorarbeit ist da noch zu leisten, die der Gleichstel-\n\nlungsbeirat auch unterst\u00fctzen kann? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Man muss wieder von der Ausgangssi-\n\ntuation ausgehen. Da haben wir \u2013 ich sage sicher nichts \n\nUnbekanntes \u2013 noch sehr viel Nachholarbeit zu leisten; \n\nich sage das mal so ein bisschen dezent. Wir sind gerade \n\ndabei, die Ministerien abzufragen \u2013 dort kann ich ja mit \n\ndem beginnen, worauf ich direkten Zugriff habe \u2013, wie da \n\ndie Voraussetzungen geschaffen sind. Da sind sehr gute, \n\naber auch sehr unterschiedliche Voraussetzungen in den \n\nverschiedenen Ministerien vorhanden. Das Finanzministe-\n\nrium zum Beispiel hat sehr viel gemacht in Richtung \n\nArbeitszeitm\u00f6glichkeiten, in Richtung Homearbeitszeit, \n\naber auch in Richtung Karrierespr\u00fcnge f\u00fcr Frauen. \u2013 Da \n\nsind wir gerade dabei zu sammeln. \n\nDas ist das eine. Das andere ist wieder der Gleichstel-\n\nlungsbeirat. Dort wollen wir einsammeln, was in den \n\nunterschiedlichsten Bereichen bereits geschehen ist. Es \n\nsind ja hier die unterschiedlichen Mitgliederbereiche: Der \n\nUnternehmerverband Sachsen e. V. ist mit dabei, der \n\nS\u00e4chsische Beamtenbund. Es sind also sehr unterschiedli-\n\nche Zielgruppen. Wir haben bei der ersten Zusammen-\n\nkunft \u2013 Sie waren wohl noch nicht dabei \u2013 die einzelnen \n\nAkteure sich vorstellen lassen und haben auch von jedem \n\nAkteur die Schwerpunktsetzung geh\u00f6rt, die er dort einge-\n\nbracht hat. Diese Schwerpunkte gilt es jetzt zu b\u00fcndeln. \n\nIch bin mir schon dessen bewusst, dass wir nicht sofort \n\nalles erreichen werden, aber wenn wir ein St\u00fcck weit dazu \n\nkommen \u2013 ich denke, dass wir zum Jahresbeginn 2016 \n\nerste Ergebnisse aus dem Sammeln der Anliegen haben \u2013, \n\nk\u00f6nnen wir dann Schwerpunkte f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit \n\nsetzen, an die wir uns machen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es bei der \n\nSPD-Fraktion noch Fragen? \u2013 Dann die AfD. \u2013 Gibt es \n\nnoch Fragen? Ach, Frau Petry, Entschuldigung. Ich habe \n\njetzt zu Ihrem vorhergehenden Redner geschaut. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Frau Staatsministerin, Sie hatten \n\nerw\u00e4hnt, dass Sie eine Rechtssystemschulung in den \n\nAsylbewerberheimen vornehmen. Das finde ich sehr gut. \n\nWie ist das umzusetzen bei den ja wahrscheinlich fehlen-\n\nden Sprachkenntnissen?` \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Bei der Werte- und Rechtssystemschu-\n\nlung \u2013 so hei\u00dft es genau \u2013 haben wir Dolmetscher dabei. \n\nDer Leipziger Fl\u00fcchtlingsrat \u2013 deswegen habe ich mit ihm \n\nbegonnen \u2013 hat da in Leipzig einen gro\u00dfen Pool gebildet, \n\naus dem sie Dolmetscher f\u00fcr mehrere Sprachen zur \n\nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Dort werden wir das also mit \n\nDolmetschern durchf\u00fchren. \n\nIn Chemnitz, bei dem Projekt, das wir vorhaben, wo wir \n\ngleichzeitig Sprachmittlung in der ersten Stufe durchf\u00fch-\n\nren werden, werden ebenfalls Dolmetscher mit vor Ort \n\nsein. \n\nWir haben alle Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden aufge-\n\nfordert, analog dem, was die Staatsregierung macht, ein \n\nVerb\u00e4ndegespr\u00e4ch durchzuf\u00fchren bzw. einen Lenkungs-\n\nausschuss zu bilden, dieses also auch regional herunterzu-\n\nbrechen. Das hat den Hintergrund, dass wir mit einem \n\nVerb\u00e4ndegespr\u00e4ch auf Landkreisebene \u2013 da hat jeder \n\neinen etwas anderen Namen, daran sollten wir uns nicht \n\nst\u00f6ren, die Zusammenfassung liegt bei uns im Hause vor, \n\nwer sie gern haben m\u00f6chte \u2013 diese Pools an Sprachmitt-\n\nlern, an Sozialarbeitern, an Spezialisten, die wir brauchen, \n\nauch an ehrenamtlichen Lehrern, bilden und, wenn der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1705 \n\nBedarf vorhanden ist f\u00fcr diese Schulungen, dann auch \n\nabrufen k\u00f6nnen. \n\nDas betrifft \u00fcbrigens nicht nur Schulungen f\u00fcr das Werte- \n\nund Rechtssystem, sondern es trifft auf viele andere \n\nBereiche auch zu. Das also soll eingef\u00fchrt werden. Aber \n\nin Leipzig \u2013 noch einmal \u2013 machen wir das mit dem \n\nFl\u00fcchtlingsrat, und die haben Mittler. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, zu den Integrationsakteuren geh\u00f6ren \n\nauch die Communitys und die Migranten-Selbstorgani-\n\nsationen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, in welchem Umfang hier \n\nAntr\u00e4ge eingegangen sind und vor allem auch zu welchen \n\nSchwerpunkten? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Die Zahl der Antr\u00e4ge der Migrantenor-\n\nganisationen ist sehr gering. Wir haben im Koalitionsver-\n\ntrag vereinbart, dass wir eine Landes-Migrantenorgani-\n\nsation bilden wollen. In diesem Prozess \u2013 Frau Zais, das \n\nwissen Sie \u2013 sind wir gerade. Wir haben zwei Beratungen \n\nbereits einberufen. Aber die Landes-Migrantenorgani-\n\nsation ist eine Organisation, bei der wir nicht als Staat, als \n\nFreistaat, uns vorn dransetzen und sagen wollen: Wir \n\ngr\u00fcnden \u2026 Das m\u00fcssen die Organisationen selber ma-\n\nchen. \n\nAber wir haben eine andere Situation als andere deutsche \n\nBundesl\u00e4nder. Wenn ich meine Kolleginnen und Kollegen \n\nvor allen Dingen in den alten Bundesl\u00e4ndern h\u00f6re, ist da \n\neine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung, auch jetzt bei der Integration, \n\ndurch die Migrantenorganisationen vorhanden. Das haben \n\nwir einfach eher wenig; ich will nicht sagen nicht. In den \n\nSt\u00e4dten haben wir es ganz gut geregelt, aber gerade in den \n\nLandkreisen gibt es das kaum. \n\nDeswegen hatte ich vorhin noch einmal Leipzig genannt, \n\nweil Leipzig eine sehr gro\u00dfe Initiative zeigt. Dort steht \n\nder Fl\u00fcchtlingsrat in einer ganz engen Zusammenarbeit \n\nmit der Stadtverwaltung. \n\nDie sitzen in den gleichen R\u00e4umen, sodass die Woh-\n\nnungsvergabe, die Arbeitsvermittlung usw. von einer \n\nOrganisation aus geleitet werden k\u00f6nnen und dies f\u00fcr den \n\nFl\u00fcchtling sehr \u00fcbersichtlich ist. In Dresden \u2013 dar\u00fcber \n\nfreue ich mich \u2013 gibt es jetzt den neuen Handordner, den \n\nwir auch zu unserem Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch vorgef\u00fchrt haben, \n\neine Art Leitfaden f\u00fcr den Fl\u00fcchtling, was er alles tun \n\nmuss, um seine Wege in der Stadt Dresden zu erledigen. \n\nDas empfehlen wir gerade landesweit f\u00fcr alle Landkreise, \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden. \n\nDirekte Antr\u00e4ge der Migrantenorganisationen haben wir \n\nnur vereinzelt. Dabei geht es auch um die Bildung von \n\nNetzwerken, was aus meiner Sicht auch richtig ist; aber \n\nwir m\u00fcssen ganz klar sagen: Dabei sind wir noch sehr \n\nschwach auf der Brust. Das liegt einfach an den Struktu-\n\nren, die wir in der Vergangenheit noch nicht hatten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage jetzt \n\neinmal in die Runde, ob es weiteren Fragebedarf gibt. \u2013 \n\nIch beginne mit der Linksfraktion, danach die AfD. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Frau Staatsministerin, bei der Gleichstellung \n\ndenken ja viele zun\u00e4chst an die Gleichstellung von Mann \n\nund Frau. Ich wei\u00df, dass auch Sie in der Regel die Gleich-\n\nstellung von Lebensweisen mitdenken, deshalb dazu eine \n\nFrage: Inwieweit werden LSBTI-Themen im Gleichstel-\n\nlungsbeirat eine Rolle spielen, und wie kann sichergestellt \n\nwerden, wenn sie eine Rolle spielen sollen, dass diese \n\nThemen dort nicht marginalisiert werden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ja, deswegen wird auch der Verband \n\nRosaLinde Leipzig e. V. vertreten. Wir haben dort im \n\nVorfeld besprochen, wer dabei sein kann. Es ist nat\u00fcrlich \n\nkein ganz einfaches Thema, das wissen wir. Wir haben \n\naber gleichzeitig auf der Agenda, dass wir in diesem \n\nBereich bestimmte Strukturen schaffen wollen. Wir haben \n\nsie also im Gleichstellungsbeirat drin. Das war in der \n\nVergangenheit nicht so. Auch dort gilt, was ich vorhin \n\nsagte: Das eine ist: Wir m\u00fcssen ein Gesetz schaffen. Das \n\nandere ist: Wir m\u00fcssen miteinander reden und kl\u00e4ren, \n\nwelche Wege man gehen kann. \n\nGenauso gilt dies f\u00fcr die Landesm\u00e4nnerarbeitsgruppe. Sie \n\nist ebenfalls neu in unserem Gleichstellungsbeirat. In der \n\nVergangenheit war dies nicht so. Am Montagabend war \n\nich zur Beratung der Gleichstellungsbeauftragten der \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden des Landes Sachsen. Dort war \n\nzum ersten Mal auch die Landesm\u00e4nnerarbeitsgruppe vor \n\nOrt, und es gab schon ein Beschnuppern, ein Ann\u00e4hern \n\naneinander, weil man das am Anfang einfach nicht kennt. \n\nInsofern glaube ich, dass wir sehr viel \u00fcber die gemein-\n\nsame Arbeit dort erfahren k\u00f6nnen, um dann die notwendi-\n\ngen Ma\u00dfnahmen zu treffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank. \u2013 Eine letzte Frage, \n\nFrau Staatsministerin: Sind die Grundgesetzschulungen, \n\ndie in den Erstaufnahmeeinrichtungen stattfinden, ver-\n\nbindlich, sprich: M\u00fcssen sie angenommen werden, also, \n\nmuss daran teilgenommen werden, oder geschieht dies \n\nmehr auf freiwilliger Basis? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich hatte ja gesagt, dass wir in Leipzig \n\nmit einem Pilotprojekt beginnen, und dies geschieht rein \n\n\u00fcber das Ehrenamt. Der Fl\u00fcchtlingsrat ist ehrenamtlich. \n\nWenn wir das Angebot fl\u00e4chendeckend unterbreiten \n\nk\u00f6nnen, bin ich der Meinung, dass man dies auch ver-\n\nbindlich machen sollte. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nSprachkurse, die man verbindlich machen sollte. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nInsofern m\u00fcssen wir aber erst in die Lage versetzt werden, \n\ndass wir die Angebote machen k\u00f6nnen. Das spricht noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1706 \n\nein wenig dagegen, deshalb vorhin mein Ansatz, dass wir \n\ndie Sprachkurse bis Ende des Jahres mit einer F\u00f6rderricht-\n\nlinie untersetzen wollen, um dann zu \u00fcberlegen, ob wir sie \n\nso durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN, \n\nbitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Auch die letzte Frage von unserer \n\nFraktion: Frau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie einsch\u00e4tzen, \n\ninwieweit mit den circa 450 eingegangenen Antr\u00e4gen alle \n\nF\u00f6rderziele, sowohl aus Teil 1 als auch aus Teil 2 der \n\nF\u00f6rderrichtlinie, abgedeckt werden? Gibt es Schwerpunk-\n\nte, und welche Schlussfolgerungen zieht Ihr Amt gegebe-\n\nnenfalls daraus in Bezug auf die Fortschreibung bzw. \n\nPr\u00e4zisierung dieser F\u00f6rderrichtlinie? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Das ist eine Frage, die ich Ihnen heute \n\nnoch nicht endg\u00fcltig beantworten kann. Alle 450 Antr\u00e4ge \n\nhabe ich noch nicht sichten k\u00f6nnen, sondern ich habe mir \n\neinen ersten \u00dcberblick verschafft, wie ich vorhin berichtet \n\nhabe, wo die Schwerpunktantragstellungen liegen. Aber \n\nwir werden uns damit sehr genau auseinandersetzen, ob es \n\nBereiche gibt, bei denen wir sagen, die sind noch total am \n\nEnde, wie jetzt bei den Migrantenbeir\u00e4ten, oder Bereiche, \n\nbei denen wir sagen, nein, die sind fl\u00e4chendeckend gut \n\naufgestellt. Das werden wir pr\u00fcfen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte \n\ndas heute wirklich noch nicht endg\u00fcltig beantworten, \n\ndamit ich heute keine Priorit\u00e4t setze und, wenn ich es mir \n\ndann inhaltlich genauer angeschaut habe, sage: Das war \n\nnicht ganz richtig. Hier bin ich heute noch ein wenig \n\nzur\u00fcckhaltend. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweitere Fragen an die Frau Staatsministerin? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Damit schlie\u00dfe ich die Befragung ab, \n\nbedanke mich bei Ihnen, Frau Staatsministerin, und bei \n\nden Abgeordneten f\u00fcr ihre Fragen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe diesen \n\nTagesordnungspunkt. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFamilienhebammen \n\nDrucksache 6/2657, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Oliver \n\nWehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir hatten ja in der letzten \n\nPlenarsitzung bereits das Thema Hebammen und hatten \n\nschon angek\u00fcndigt, dass wir grunds\u00e4tzlich an diesem \n\nThemenplan dranbleiben wollen. Sie hatten auch schon \n\ndarauf verwiesen, dass wir uns speziell noch einmal den \n\nFamilienhebammen widmen wollen. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst erl\u00e4utern, was Familienhebammen \n\n\u00fcberhaupt sind. Ich wei\u00df, viele von Ihnen sind Experten \n\nauf diesem Gebiet, aber ich denke, wir sollten noch \n\neinmal eingrenzen, worum es dabei geht: um die Schwer-\n\npunkte und die Einsatzm\u00f6glichkeiten von Familienheb-\n\nammen. \n\nFamilienhebammen sind Hebammen mit einer besonderen \n\nQualifikation. Sie werden in Familien eingesetzt, die in \n\nbelastenden Lebenssituationen Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. \n\nDie Familienhebamme wird also bis zu ein Jahr nach der \n\nGeburt in der Familie eingesetzt. Das war auch eine Frage \n\nin einem \u00c4nderungsantrag der AfD. Ich wei\u00df nicht genau, \n\nob Sie ihn noch einbringen \u2013 wahrscheinlich schon \u2013, \n\ndann werden wir sp\u00e4ter noch einmal zu diesem Thema \n\nsprechen. Aber hier wird schon klar: Die Antworten auf \n\nFragen, die gestellt wurden, sind teilweise bekannt. Aber \n\ndas k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter noch einmal diskutieren. \n\nDie Einsatzm\u00f6glichkeiten \u2013 wo werden Familienhebam-\n\nmen \u00fcberhaupt eingesetzt \u2013: \n\n\u2013 bei besonderem Unterst\u00fctzungsbedarf bez\u00fcglich ge-\n\nsundheitlicher, medizinischer, sozialer und psychosozialer \n\nRisiken, \n\n\u2013 bei minderj\u00e4hrigen Elternteilen; es liegt auf der Hand, \n\ndass minderj\u00e4hrige M\u00fctter oder Eltern allgemein besonde-\n\nre Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, \n\n\u2013 bei Familien mit Migrationshintergrund, das ist jetzt \n\naktuell ein Thema, \n\n\u2013 bei fehlender Bindung an das Gesundheitssystem oder \n\nbei psychisch- oder suchtkranken Elternteilen; denken Sie \n\nbeispielsweise an das Thema Crystal, das allgegenw\u00e4rtig \n\nist, gerade Frauen sind von dieser Droge betroffen, was \n\nbei anderen Drogen weniger vorkommt, und Crystal-\n\nabh\u00e4ngige M\u00fctter brauchen besondere Unterst\u00fctzung, \n\nnat\u00fcrlich auch von anderer Seite, aber auch die Familien-\n\nhebamme kann hier einen Beitrag leisten, oder \n\n\u2013 bei chronischer Erkrankung zum Beispiel, bei Fr\u00fchge-\n\nburt des Kindes oder bei h\u00e4uslicher Gewalt. Es ist nat\u00fcr-\n\nlich ein besonderes Spannungsfeld, auch f\u00fcr eine ausge-\n\nbildete Hebamme, in eine Familie zu kommen, in der \n\nh\u00e4usliche Gewalt stattfindet, um dort zu helfen und die \n\nFamilie auf den richtigen Weg zu bringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1707 \n\nSchwerpunkt der Familienhebammenarbeit ist die F\u00f6rde-\n\nrung und die Beobachtung der Mutter-Kind-Bindung, die \n\nin schwierigen famili\u00e4ren Situationen oftmals gest\u00f6rt, \n\naber sehr wichtig ist. Die Familienhebamme nimmt sich \n\nauch der Beobachtung der k\u00f6rperlichen, neurologischen \n\nund emotionalen Entwicklung des Kindes an. \n\nZu den weiteren Schwerpunktaufgaben der Familienheb-\n\namme geh\u00f6rt die F\u00f6rderung von Elternkompetenzen und \n\nRessourcen, die Intervention und Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nder Familien, die Beratung und Anleitung, altersentspre-\n\nchende Ern\u00e4hrung, Pflege und F\u00f6rderung \u2013 kurzum: die \n\nBeratung in allen wichtigen Lebenslagen f\u00fcr das Kind und \n\ndie Familie. \n\nWie funktioniert die Ausbildung heute? Sie funktioniert \n\n\u00fcber die Landkreise; also, die Familienhebammen werden \n\n\u00fcber die Landkreise eingesetzt. Wir als Freistaat Sachsen \n\ngeben das Geld. Inzwischen rufen wir auch von den \n\nBundesmitteln so viel ab, dass es f\u00fcr uns nachhaltig ist. \n\nDas war am Anfang nicht so. Die Frage des Bundesgeldes \n\nwird \u00fcber 2015 hinaus die entscheidende Frage sein, also: \n\nWerden wir auch \u00fcber 2015 hinaus gen\u00fcgend Bundesmit-\n\ntel haben, damit dieses wichtige Angebot weiterhin \n\nfinanziert werden kann? Dazu sehen Sie im Punkt IV \n\nunseres Antrages auch die Frage nach der Finanzierung. \n\nMeine Kollegin wird sp\u00e4ter ebenfalls noch einmal darauf \n\neingehen. \n\nWeiterhin zum Antrag: Unter Punkt I sehen Sie, wir \n\nwollen die Information haben: Wie viele Familienheb-\n\nammen sind in Sachsen eingesetzt? Wie ist das Angebot \n\nder Landkreise? Wie viele sind in Ausbildung? Wie sind \n\ndie Qualit\u00e4tskriterien? Wie sind Angebote der Familien-\n\nhebammen also grunds\u00e4tzlich bei den Landkreisen vor-\n\nhanden? Dabei gibt es gro\u00dfe Unterschiede. \n\nZu Punkt II: Wie k\u00f6nnen wir die Standards landesweit \n\nentwickeln? Ich denke, wenn eine Familie umzieht, \n\nbeispielsweise von Zwickau nach G\u00f6rlitz, muss das \n\nAngebot m\u00f6glichst so sein, dass sich die Standards im \n\nganzen Land wiederfinden, dass es also einheitliche \n\nStandards gibt. \n\nZu Punkt III: Wie k\u00f6nnen die Angebote der Familienheb-\n\nammen noch besser vernetzt werden? Ich denke dabei an \n\ndie Zusammenarbeit mit der Polizei, zum Beispiel bei \n\nh\u00e4uslicher Gewalt, oder auch an die Jugend\u00e4mter \u2013 \n\ndenken Sie an das Kindeswohl \u2013, an Frauenh\u00e4user, wenn \n\nes dort Probleme gibt, oder ganz allgemein an die Kinder-\n\n\u00e4rzte, was die \u00e4rztlichen Untersuchungen betrifft. Hier \n\nmuss unser Anspruch sein, dass die Familienhebamme gut \n\nmit anderen Bereichen zusammenarbeitet, also gut ver-\n\nnetzt ist. \n\nVon daher unser Bekenntnis mit diesem Antrag: Famili-\n\nenhebammen sind wichtig f\u00fcr Sachsen, und wir wollen \n\nein nachhaltiges Angebot sichern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Pfeil, bitte. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Familienhebammen \u2013 ja \u2013 \n\nsind noch etwas mehr als Hebammen. Hilfe nach der \n\nGeburt brauchen grunds\u00e4tzlich alle Geb\u00e4renden, nur die \n\nIntensit\u00e4t der Betreuungsnotwendigkeit variiert. Ein Kind \n\nzu bekommen bzw. zu haben \u2013 das ist das eine. Das \n\nnotwendige Wissen dazu l\u00e4sst sich nicht aus den B\u00fcchern \n\nlesen. Man muss es erfahren, und ich denke, jede oder \n\njeder, der zum ersten Mal sein Kind im Arm gehalten hat, \n\nkennt die tausend Sorgen und \u00c4ngste, die tausend Gef\u00fch-\n\nle, die in einem einzigen Augenblick \u00fcber einen herein-\n\nbrechen. \n\nUm ein Kind zu erziehen und starkzumachen \u2013 so ein \n\nafrikanisches Sprichwort \u2013, braucht es ein ganzes Dorf. \n\nEin ganzes Dorf in das Aufwachsen eines Kindes zu \n\nintegrieren f\u00e4llt heute jedoch schwer, und wir haben \n\nimmer wieder diskutiert, auch in diesem Hohen Hause, \n\ndass es eben Gro\u00dffamilien in dem Sinne nicht mehr gibt. \n\nWas bleibt, ist jedoch, dass die Familien Hilfe ben\u00f6tigen. \n\nDiese Hilfe ist im \u00dcbrigen \u2013 auch unabh\u00e4ngig von der \n\nfamili\u00e4ren Situation und zumindest f\u00fcr die Frauen, die \n\nzum ersten Mal Mutter werden \u2013 immer notwendig. Wenn \n\ndie betreffenden Familien Gl\u00fcck haben, wird ihnen diese \n\nHilfe innerhalb der Familie oder aber innerhalb des \n\nFreundeskreises zuteil. Dieses Gl\u00fcck hat jedoch nicht jede \n\nFrau. \n\nNoch schwieriger stellt sich die Situation f\u00fcr die betref-\n\nfenden Schwangeren bzw. M\u00fctter dar, wenn die Ausnah-\n\nmesituation der Geburt eines Kindes von verschiedenen \n\nBelastungssituationen begleitet wird. Diese Familien \n\nbed\u00fcrfen unserer Unterst\u00fctzung. Sie bed\u00fcrfen grunds\u00e4tz-\n\nlich immer Unterst\u00fctzung, unabh\u00e4ngig davon, ob Bun-\n\ndesmittel f\u00fcr die Finanzierung von Familienhebammen \n\nzur Verf\u00fcgung stehen \u2013 oder eben nicht. Daf\u00fcr haben wir \n\nes auch im Koalitionsvertrag festgeschrieben. \n\nSie bed\u00fcrfen auch unabh\u00e4ngig von ihrem Wohnort unserer \n\nUnterst\u00fctzung. Damit kommen wir wieder zu den Unter-\n\nschieden zwischen den st\u00e4dtischen und den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen. Die Arbeit der Familienhebammen ist erfolg-\n\nreich, das haben uns die bisherigen Forschungsprojekte \n\nverdeutlicht, denn sie erreichen ihre Zielgruppen eben \n\ndirekt. Sie bewirken reale gesundheitliche und soziale \n\nVerbesserungen in den Familien. Zudem \u2013 das haben auch \n\ndie Forschungen gezeigt \u2013 sind die positiven Effekte \n\nnachhaltig. Was hei\u00dft \u201enachhaltig\u201c, wenn es um Kinder \n\ngeht? Bei Nachhaltigkeit und Kindern geht es darum, dass \n\ndie Erziehung nachhaltig und das Aufwachsen somit \n\ngesichert ist. \n\nWichtig ist jedoch, dass die Familienhebammen in ein \n\nregionales Kooperationsnetzwerk eingebunden sind \u2013 so \n\nlautet auch der Antrag \u2013 und sie die erforderlichen Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr ihre Arbeit vor Ort vorfinden. Zur \n\nFinanzierung der Familienhebammen stehen \u00fcber den \n\n31.12.2015 hinaus auch Mittel des Bundes zur Verf\u00fcgung. \n\nDanach soll eigentlich ab dem 01.01.2016 ein Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1708 \n\nfonds vorhanden sein. Da sich die Verhandlungen zum \n\nFonds gegenw\u00e4rtig noch hinziehen, ist erst einmal eine \n\nVerl\u00e4ngerung der Verwaltungsvereinbarung anvisiert. Das \n\nist gut, und es ist notwendig; aber wir brauchen \u2013 auch \n\nheute \u2013 ein klares Bekenntnis zum pr\u00e4ventiven Ansatz im \n\nKinderschutz bzw. in der Kinder- und Jugendhilfe allge-\n\nmein; denn \u2013 so haben Forschungen gezeigt \u2013 diese \n\npositiven, nachhaltigen Effekte des Einsatzes von Famili-\n\nenhebammen sind nur durch verl\u00e4ssliche Rahmenbedin-\n\ngungen zu erreichen. \n\nUm dieses Angebot nachhaltig und zielf\u00fchrend in Sachsen \n\nzu erhalten, sieht der Antrag zun\u00e4chst auch eine Pr\u00fcfung \n\nder Qualit\u00e4t sowie der Quantit\u00e4t vor. So ist Grundlage der \n\nWeiterentwicklung eine kleine Evaluation des Personal-\n\nstamms: Wie viele Familienhebammen haben wir derzeit? \n\nWie sind sie qualifiziert und wie sieht die Finanzierung in \n\nden einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften aus? Um Qualit\u00e4t zu \n\nerhalten, m\u00fcssen auch fachliche Standards erarbeitet \n\nwerden und muss eine Pr\u00fcfung der effizienten Verzah-\n\nnung erfolgen. Wir wollen einen fl\u00e4chendeckenden \n\nEinsatz von Familienhebammen durch eine nachhaltige \n\nund gesicherte Finanzierung. Alle Kinder haben ein Recht \n\nauf ein gutes Aufwachsen, und das wollen wir in allen \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gleicherma\u00dfen \n\nsicherstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Abg. Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Erlauben Sie mir \n\nzun\u00e4chst einen Ausflug auf die Bundesebene. Zum \n\n1. Januar 2012 trat nach mehreren Anl\u00e4ufen und mehrj\u00e4h-\n\nriger Diskussion das Bundeskinderschutzgesetz in Kraft. \n\nMit diesem Gesetz wurden zwei zentrale Vorgaben \n\nverfolgt: die lokalen \u201eNetzwerke Fr\u00fche Hilfen\u201c und \n\n\u201eFamilienhebammen\u201c zu st\u00e4rken und, wo nicht vorhan-\n\nden, einzurichten sowie den Kinderschutz durch den \n\nAufbau von Kinderschutznetzwerken zu st\u00e4rken. \n\nEin zentrales Element der \u201eNetzwerke Fr\u00fche Hilfen\u201c sind \n\ndie Familienhebammen. F\u00fcr die sogenannten \u201eNetzwerke \n\nFr\u00fche Hilfen\u201c wurde ein Sonderprogramm des Bundes \n\naufgelegt, womit j\u00e4hrlich 51 Millionen Euro bereitstehen. \n\nDas ist bereits eine riesengro\u00dfe Menge. Im Jahr 2013 hat \n\nSachsen die Bundesmittel noch nicht ganz ausgesch\u00f6pft; \n\nhier waren nur 66,8 % \u201eauf der Uhr\u201c. 2014 waren es dann \n\nschon 85,8 %. Hier sehen wir bereits eine Entwicklung. \n\nDas Bundesprogramm endet vorerst 2015. Es gibt einen \n\nZwischenbericht dazu, der auf den Ergebnissen einer \n\nwissenschaftlichen Begleitung basiert. Zum 1. Januar \n\n2016 soll es einen Fonds geben, der die Finanzierung der \n\n\u201eNetzwerke Fr\u00fche Hilfen\u201c und die psychosoziale Unter-\n\nst\u00fctzung von Familien bundesweit dauerhaft sichert. \n\nSie wissen: Jede Frau, jede Familie, die ein Kind be-\n\nkommt, braucht eine Hebamme. Die Betreuung bis zur \n\nachten Lebenswoche ist in Deutschland gesetzlich garan-\n\ntiert. Familienhebammen kommen danach ins Spiel. Sie \n\nhaben eine Zusatzausbildung und k\u00f6nnen Familien bis \n\nzum ersten Geburtstag des Kindes begleiten \u2013 auf Wunsch \n\nder Eltern, ohne Zwang, zum Beispiel durch das Jugend-\n\namt. Familienhebammen sollen nicht Feuerwehr spielen. \n\nWenn es f\u00fcr das Kind in der Familie bedrohlich wird, sind \n\ndas Jugendamt und der soziale Dienst zust\u00e4ndig. Aber \n\nFamilienhebammen sehen, wann Familien in ausweglose \n\nLagen schlittern, ob durch Drogen oder Schulden; vieles \n\nwurde bereits genannt. Sie k\u00f6nnen den Kinderarzt ein-\n\nschalten, Beratungsstellen empfehlen, bei Antr\u00e4gen und \n\nBeh\u00f6rdeng\u00e4ngen helfen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits seit 2007 auf der Grund-\n\nlage eines eigenen Gesetzes den Landkreisen und Kom-\n\nmunen eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Netzwerke \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Es gibt eine ausf\u00fchrliche Studie \n\nzur Evaluation des S\u00e4chsischen Kindergesundheitsschutz- \n\nund Kinderschutzgesetzes. Handlungsoptionen wurden \n\nherausgearbeitet. Also, es ist doch schon alles da, liebe \n\nKoalition. Ihr Antrag kommt reichlich sp\u00e4t. Er sagt auch \n\nnichts aus. Die Staatsregierung soll berichten \u2013 und \n\npr\u00fcfen \u2013 und pr\u00fcfen \u2013 und pr\u00fcfen ... \n\nIch m\u00f6chte Sie auf einige Schwachstellen aufmerksam \n\nmachen. Der Ausbau der Netzwerke \u201eKinderschutz\u201c und \n\n\u201eFr\u00fche Hilfen\u201c, die f\u00fcr den Kinderschutz von zentraler \n\nBedeutung sind, stockt noch immer. Um nachhaltige \n\nFortschritte zu erreichen und die Zusammenarbeit der \n\nregionalen Akteure zu f\u00f6rdern, sollte der finanzielle und \n\npersonelle Bedarf ermittelt werden. Es fehlen Familien-\n\nhebammen. Statistisch gesehen war eine Familienhebam-\n\nme f\u00fcr mehr als 400 Familien zust\u00e4ndig. \n\nZum Einsatz kommen in den Netzwerken \u201eKinderschutz\u201c \n\nund \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c auch zahlreiche Ehrenamtliche. Vor \n\ndem Hintergrund der fehlenden Familienhebammen ist \n\nbesonders pikant, dass das ehrenamtliche Engagement in \n\nden Netzwerken einen mittleren bis hohen Stellenwert \n\neinnimmt. Die Ehrenamtlichen m\u00fcssen dabei nicht einmal \n\neine Weiterbildung, wie sie die Familienhebammen \n\nabsolvieren m\u00fcssen, vorweisen; das ist nicht gefordert. \n\nDie \u201eNetzwerke Fr\u00fche Hilfen\u201c haben eine bedeutende \n\nRolle im System des Kinderschutzes als Fr\u00fchwarn-, aber \n\nauch als Akutsystem. Daher ist es f\u00fcr mich nicht nach-\n\nvollziehbar, dass eine entsprechende Vorbereitung der \n\nEhrenamtlichen durch Qualifikation nicht erforderlich ist. \n\nAuch zum Schutz der Ehrenamtlichen w\u00e4re das notwen-\n\ndig. \n\nWir erwarten, werte Koalition, dass das System des \n\nKinderschutzes nachjustiert und finanziell sowie personell \n\nweiterhin gesichert wird. Vor allem muss die \u00f6ffentliche \n\nsoziale Infrastruktur so ausgestaltet werden, dass die \n\nKinderschutznetzwerke fl\u00e4chendeckend arbeitsf\u00e4hig sind. \n\nDas ist nicht \u00fcberall im erforderlichen Ma\u00dfe der Fall. F\u00fcr \n\nden Einsatz von Ehrenamtlichen sind Qualifizierungs- \n\nund Einsatzm\u00f6glichkeiten genau zu definieren. Das fehlt \n\nin Ihrem Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1709 \n\nWir werden Ihrem Antrag, auch wenn er wahrlich nicht \n\nden Erfordernissen der Zeit entspricht, nat\u00fcrlich zustim-\n\nmen. Aber es ist schon sehr bedauerlich, dass Sie Ihre \n\nStaatsregierung mit einem Priorit\u00e4tenantrag auffordern, zu \n\nberichten und zu pr\u00fcfen. Wir erwarten hier einfach mehr, \n\nals drin steht. \n\nEine Erg\u00e4nzung zum \u00c4nderungsantrag: Werte AfD, wenn \n\nSie die Berichte gelesen h\u00e4tten, die ich genannt habe, \n\ndann k\u00f6nnten Sie sich die Fragen selbst beantworten. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nAbg. Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nCDU- und der SPD-Fraktion zur Berichterstattung \u00fcber \n\ndie Situation der Familienhebammen kommt zum richti-\n\ngen Zeitpunkt, da 2016 der bundesweite Fonds \u201eFamili-\n\nenhebammen\u201c eingerichtet werden soll. Es ist richtig, \n\ndass auf diese Art und Weise evaluiert werden soll. \n\nNichtsdestotrotz sehen wir in diesem Antrag einige \n\nAspekte nicht ber\u00fccksichtigt, weswegen wir einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag einbringen m\u00f6chten. \n\nZuerst ist zu nennen, dass der T\u00e4tigkeitsbereich von \n\nHebammen und Familienhebammen unserer Ansicht nach \n\nnicht ausreichend gegeneinander abgegrenzt ist. W\u00e4hrend \n\ndie Hebammen ganz eindeutig in der Gesundheitsf\u00fcrsorge \n\nf\u00fcr Mutter und Kind t\u00e4tig sind, \u00fcberschneidet sich dieser \n\nT\u00e4tigkeitsbereich mit dem der Familienhebamme in der \n\nsozialen und psychosozialen F\u00fcrsorge, die dann \u2013 folge-\n\nrichtig \u2013 auch nicht mehr von den gesetzlichen Kranken-\n\nversicherungen, sondern von der Kinder- und Jugendhilfe \n\nfinanziert werden soll. \n\nDiese Vermischung von T\u00e4tigkeitsbereichen halten wir f\u00fcr \n\nnicht f\u00f6rderlich, zumal au\u00dferdem das positive Berufsbild \n\nder Hebamme ohne Probleme auf das der Familienheb-\n\namme \u00fcbertragen wird, ohne dass wir davon ausgehen \n\nk\u00f6nnen, dass die Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt ausreichend \n\nzwischen diesen beiden Berufsbildern unterscheiden \n\nkann. Zudem ist das Qualifikationsbild der Familienheb-\n\namme kein gesch\u00fctztes, es ist kein Berufsbild, und die \n\nderzeitige Absichtserkl\u00e4rung, dass nur die Hebammen mit \n\nZusatzqualifikation diese Berufsbezeichnung f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, wird allein schon dadurch aufgeweicht, dass \n\nm\u00f6glicherweise auch beabsichtigt ist, dass Kinderpfleger \n\nzur Familienhebamme ausgebildet werden k\u00f6nnen, und es \n\nist v\u00f6llig klar, dass das T\u00e4tigkeitsfeld eines Kinderpfle-\n\ngers \u2013 sehr wohl ein wertvolles Berufsbild \u2013 mit dem der \n\nHebamme im Ansatz nicht gleichzusetzen ist. \n\nWenn man die Kritik des Deutschen Hebammenverbandes \n\nernst nimmt, kommt man zu dem Schluss, dass der Antrag \n\nvon CDU und SPD an dieser Stelle dringend erg\u00e4nzt \n\nwerden muss. Aus diesem Grund schlie\u00dfen wir uns der \n\nKritik des Deutschen Hebammenverbandes an, der davon \n\nausgeht, dass mit der Schaffung des Berufsbildes der \n\nFamilienhebamme indirekt zugegeben wird, dass der \n\nderzeitige Bedarf an Hebamment\u00e4tigkeit und an Hebam-\n\nmen bundesweit nicht erf\u00fcllt werden kann. Wir schlie\u00dfen \n\nuns der Kritik an und m\u00f6chten, dass, bevor wir ein neues \n\nunklares Berufsbild schaffen, f\u00f6rdern und ausbauen, \n\nstattdessen die M\u00f6glichkeiten der traditionellen Hebamme \n\nerweitert werden, auch f\u00fcr Familien nach der achten \n\nLebenswoche der Kleinkinder t\u00e4tig zu werden. \n\nHier ist das Kontingent v\u00f6llig unzureichend und Hebam-\n\nmen werden, wie wir es bereits vor einigen Wochen beim \n\nAntrag der GR\u00dcNEN diskutiert haben, in ihrer T\u00e4tigkeit \n\nnicht ausreichend unterst\u00fctzt, sondern zunehmend durch \n\nihre Versicherungssituation behindert. Wir vertreten daher \n\ndie Auffassung, dass die gesundheitlichen Leistungen, die \n\ndurch die Hebammen erbracht werden, auch richtiger-\n\nweise durch die nicht zu \u00fcbersehende Sachn\u00e4he im \n\nSozialgesetzbuch V vorhanden sind. Diese Leistungen \n\nsehen wir im Einklang mit den Zielen und den Aufgaben \n\nder Gesetzlichen Krankenversicherung, und sie stellen \n\nkeine Leistungsinhalte nach den \u00a7\u00a7 27 ff. des Sozialge-\n\nsetzbuches VIII dar. \n\nSollten weiterhin qualifizierte Hebammen im Bereich der \n\nTerti\u00e4rpr\u00e4vention, im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe \n\neingesetzt werden, wie im Bereich der Familienhebam-\n\nmen geplant, sollte unserer Meinung nach auf die Berufs-\n\nbezeichnung \u201eHebamme\u201c verzichtet werden, weil sie in \n\ndiesem Bereich irref\u00fchrt. Der Bereich der Prim\u00e4r- und \n\nSekund\u00e4rpr\u00e4vention als Leistung der bisherigen Famili-\n\nenhebamme ist hingegen richtigerweise als Gesundheits-\n\ndienstleistung der origin\u00e4ren Hebammenhilfe vorbehalten, \n\nwelche grunds\u00e4tzlich unter \u00a7 24 c des Sozialgesetzbu-\n\nches V f\u00e4llt. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir \u2013 das werde ich gleich noch \n\nerl\u00e4utern \u2013 den Antrag durch einige Fragen erweitern. Es \n\nmag sein, dass in Berichten dazu Stellung genommen \n\nwerden muss. Ich denke, zu einer qualitativ hochwertigen \n\nEvaluation, die Grundlage f\u00fcr weitere Entscheidungen \n\nwerden soll, auch im Bundesgebiet, ist die Beantwortung \n\nweiterer Fragen notwendig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vorweg: ein wichtiger \n\nAntrag, Zustimmung von uns! Wie Sie wissen, ist uns \n\nGR\u00dcNEN eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Hebam-\n\nmen, aber auch mit Familienhebammen sehr wichtig. \n\nFamilienhebammen unterst\u00fctzen und st\u00e4rken Familien in \n\nbelastenden Lebenssituationen. Sie begleiten Neugebore-\n\nne und deren Familien im ersten Lebensjahr, zum Beispiel \n\nauch behinderte und chronisch kranke Kinder, Fr\u00fchgebo-\n\nrene oder Familien, bei denen verschiedene soziale \n\nRisiken vorliegen. Dies alles ist hier bereits gesagt wor-\n\nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1710 \n\nIhre Arbeit ist ein wichtiger Bestandteil auch der Bundes-\n\ninitiative \u201eNetzwerk fr\u00fche Hilfen\u201c. Das haben wir im \n\nletzten Plenum, als \u00fcber unseren Antrag zur Sicherung der \n\nHebammenversorgung in Sachsen debattiert wurde, \n\nklarzumachen versucht. Dabei ging es in Punkt IV auch \n\num die Familienhebammen. Im Koalitionsvertrag haben \n\nSie vereinbart, dass gemeinsam mit den Kommunen eine \n\nFinanzierungsgrundlage geschaffen werden soll, damit \n\nFamilienhebammen in Sachsen wirklich fl\u00e4chendeckend \n\nzum Einsatz kommen k\u00f6nnen. \n\nWir haben im letzten Plenum dazu einen Bericht gefor-\n\ndert, aus dem deutlich werden solle, in welcher Form und \n\nbis wann Sie diese Finanzierung sichern wollen, und uns \n\nwurde daraufhin von Ihnen, Frau Klepsch, in Ihrer Stel-\n\nlungnahme versichert, dass die Finanzierungsgrundlage \n\nfeststehe: bis Ende 2015 durch die Bundesinitiative \n\n\u201eFr\u00fche Hilfen\u201c und ab 2016 durch den Bundesfonds zur \n\nSicherstellung des \u201eNetzwerks Fr\u00fche Hilfen\u201c. \n\nBemerkenswert ist nun, dass im vorliegenden Antrag der \n\nKoalition gepr\u00fcft werden soll, wie ein fl\u00e4chendeckender \n\nEinsatz von Familienhebammen durch eine nachhaltige \n\nFinanzierung sichergestellt werden kann. Entgegen der \n\nStellungnahme zu unserem Antrag, Frau Klepsch, scheint \n\ndie Finanzierung ab 2016 nun doch nicht so ganz sicher \n\nzu sein. Also, entweder stimmt die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung nicht oder der Antrag gibt heute lediglich \n\neine l\u00e4ngst \u00fcberholte Forderung wieder. Ich sage mal so: \n\nUnsere Antr\u00e4ge hier wegzustimmen, nur weil sie von den \n\nGR\u00dcNEN sind, und einen Monat sp\u00e4ter selbst dasselbe zu \n\nfordern, ist schon irgendwie komisch. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha! Super!) \n\nWir m\u00fcssen uns ja eigentlich darauf verlassen k\u00f6nnen, \n\ndass die Stellungnahme der Staatsregierung fachlich \n\nstimmt. Ich hoffe also, Frau Klepsch, Sie k\u00f6nnen das noch \n\naufkl\u00e4ren: Ist die Finanzierung nun gekl\u00e4rt oder nicht, \n\nund, wenn nicht, warum haben Sie dann die Berichtsfor-\n\nderung in unserem Antrag f\u00fcr unn\u00f6tig erkl\u00e4rt? \n\nUnsere Bem\u00fchungen, die Hebammenversorgung in \n\nSachsen mit verschiedenen Ma\u00dfnahmen sicherzustellen, \n\nhaben Sie ebenfalls nicht unterst\u00fctzt. Wir wollen verhin-\n\ndern, dass k\u00fcnftig noch mehr Hebammen ihren Beruf \n\naufgeben. Die Koalition sieht sich landespolitisch hier \n\nmomentan nicht in der Pflicht. Aber wenn immer weniger \n\nHebammen in Sachsen arbeiten, wird es auch immer \n\nschwieriger, qualifizierte Familienhebammen zu gewin-\n\nnen, und in Ihrem Antrag geht es ja vor allem auch um \n\nFragen der Qualifikation. Das m\u00fcssen wir heute bei \n\ndiesem Antrag ehrlicherweise mitdiskutieren. \n\nIhren Berichtsantrag zur fl\u00e4chendeckenden Versorgung \n\nunterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich, gerade mit Blick auf die \n\nNotlagen in Sachsen. Auch die Umsetzung fachlicher \n\nStandards f\u00fcr den landesweiten Einsatz ist auf jeden Fall \n\nsinnvoll. Aber wenn Sie sich nicht gezielt mit den kom-\n\nplexen und gro\u00dfen Problemen der Hebammenversorgung \n\ninsgesamt und ihren Auswirkungen auf Sachsen ausei-\n\nnandersetzen, werden auch alle Ihre Bem\u00fchungen f\u00fcr eine \n\nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Familienhebammen \n\nschwierig werden. Ich sage ganz deutlich: das eine geht \n\nnicht ohne das andere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Gibt es keine Redner mehr? \u2013 Auch von \n\nden anderen Fraktionen nicht? \u2013 Somit bitte ich nun die \n\nFrau Staatsministerin, das Wort zu nehmen, und danach \n\nfolgt das Schlusswort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, seit 2014 haben wir in \n\nallen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten eine neue Form \n\nder Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien mit Neugeborenen eta-\n\nbliert: Wir haben unsere Familienhebammen und Fami-\n\nlien-, Gesundheits- und Kinderkrankenpflegerinnen \n\netabliert. Damit wurde das Angebotsspektrum der fr\u00fchen \n\nHilfen im Freistaat Sachsen erweitert und die Kooperation \n\nzwischen Jugend- und Gesundheitshilfe insgesamt ge-\n\nst\u00e4rkt. \n\nZurzeit sind im Freistaat Sachsen 64 Fachkr\u00e4fte in der \n\naufsuchenden Begleitung \u2013 so hei\u00dft der Fachbegriff \u2013 von \n\nFamilien t\u00e4tig. Ich begr\u00fc\u00dfe daher die Initiative des Antra-\n\nges. Ja, Familienhebammen haben bei uns, auch in unse-\n\nrem Staatsministerium, eine hohe Priorit\u00e4t. \n\nNun ist es aber an der Zeit, den erreichten Ausbaustand \n\neinfach einmal zu reflektieren und \u00fcber die Fortf\u00fchrung, \n\ndie Erweiterung und die Qualifizierung dieser \u2013 auch das \n\nist wieder ein Fachbegriff \u2013 niedrigschwelligen Formen \n\nfr\u00fcher Hilfen zu sprechen. \n\nDie nachhaltige Sicherung dieses Angebotes ist uns allen \n\n\u2013 den Abgeordneten und den Mitgliedern der Staatsregie-\n\nrung \u2013 ein sehr wichtiges Anliegen. Wir haben uns gegen-\n\n\u00fcber dem Bund \u2013 genauso wie alle anderen L\u00e4nder \u2013 \n\ndaf\u00fcr ausgesprochen, dass die bisherigen F\u00f6rderbereiche \n\nder zeitlich befristeten Bundesinitiative in dem Nachfol-\n\ngeprogramm ab 2016 im Fonds \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c fortzuf\u00fch-\n\nren sind. Auch das betrifft den Einsatz der Familienheb-\n\nammen. \n\nInzwischen haben wir uns mit dem Bundesministerium \n\nf\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend auf eine prakti-\n\nkable Gestaltung des \u00dcbergangs verst\u00e4ndigt. Das ist \n\ngenau das, was Herr Abg. Zschocke angesprochen hat. \n\nVorgesehen ist, die Verwaltungsvereinbarung zur \u201eBun-\n\ndesinitiative Fr\u00fche Hilfen\u201c bis zum nahtlosen \u00dcbergang \n\nmit den dann auf Dauer angelegten Fonds \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c \n\nzu verl\u00e4ngern. Diese Verwaltungsvereinbarung ist bespro-\n\nchen, sie ist vereinbart, und die schriftliche Unterzeich-\n\nnung erfolgt im November. Der Termin steht noch aus, \n\nvoraussichtlich wird es Mitte November sein. Damit ist \n\ndie Finanzierung der Familienhebammen aus Bundesmit-\n\nteln weiterhin gesichert. \n\nIn Sachsen werden wir auch k\u00fcnftig zum einen einen \n\nfachlichen und zum anderen einen fiskalischen Schwer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1711 \n\npunkt auf den Bereich der Familienhebammen legen. Das \n\numfasst auch den Einsatz der Bundesmittel f\u00fcr die Finan-\n\nzierung von notwendigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen. \n\nDamit wollen wir den bisher erreichten Stand stabilisieren \n\nund das Angebot in den Kommunen weiterhin ausbauen. \n\nEs ist daher f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass wir die \n\nvorhandenen M\u00f6glichkeiten des Bundesprogramms \n\noptimal nutzen und weitere qualifizierte Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nden Einsatz hier in den Familien f\u00fcr unseren Freistaat \n\nSachsen gewinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Vielen Dank, Frau Staatsministerin. \n\nDer Kern der Debatte drehte sich darum, ob es nun der \n\nrichtige Zeitpunkt sei oder nicht oder ob wir zu sp\u00e4t dran \n\nseien. Ich glaube, es ist der richtige Zeitpunkt. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Zu sp\u00e4t!) \n\nBei diesem Thema kann der Zeitpunkt nie ein falscher \n\nsein, das wissen wir. Er liegt nat\u00fcrlich in der Komplexit\u00e4t \n\ndes Themas \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c. Die Ministerin ist eben \n\ndarauf eingegangen. Nat\u00fcrlich kann er auch nicht unab-\n\nh\u00e4ngig von der Thematik Hebammen und der Frage, wie \n\nwir ihre Versicherungsfragen, den Einsatz, die Qualifizie-\n\nrung etc. kl\u00e4ren, auseinanderdividiert werden. Mit diesem \n\nAntrag haben wir uns klar entschieden, noch einmal eine \n\nLanze f\u00fcr die Familienhebammen und deren klaren \n\nEinsatz zu brechen. Auch die Qualit\u00e4t in der Fl\u00e4che in \n\nunseren Landkreisen muss Beachtung finden. Die Minis-\n\nterin ist eben darauf eingegangen. \n\nHerr Zschocke, ja, Sie haben letzten Monat einen Antrag \n\nzum selben Thema gestellt. Die Koalition hat schon seit \n\nmehreren Monaten \u00fcber das Thema diskutiert. Also keine \n\nAngst: Das Thema haben wir nicht erst aufgegriffen, \n\nnachdem Sie \u201ehier!\u201c gerufen haben, sondern wir haben es \n\nsehr wohl schon seit mehreren Monaten in der Diskussi-\n\non, so wie wir es auch im Koalitionsvertrag vereinbart \n\nhaben. \n\nIch sehe trotzdem eine breite Zustimmung zum Antrag. \n\nDas freut mich nat\u00fcrlich sehr, da es dabei um die wichtige \n\nund richtige Sache geht, wie wir in Zukunft f\u00fcr unsere \n\nKinder wichtige Voraussetzungen f\u00fcr ein gutes Aufwach-\n\nsen schaffen. Die Familienhebammen leisten dazu einen \n\nwichtigen Beitrag. Ich glaube, an dieser Stelle tun wir \n\nnichts Falsches, wenn wir dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Antrag. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion in der Drucksache 6/2997 vor. Ich bitte um \n\nEinbringung. Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie bereits im \n\nRedebeitrag erw\u00e4hnt, m\u00f6chten wir einen \u00c4nderungsantrag \n\nzum vorliegenden Antrag von CDU und SPD einbringen, \n\nweil wir glauben, dass die gestellten Fragen f\u00fcr diesen \n\nBerichtsantrag nicht ausreichend sind. Wir m\u00f6chten \n\nerheben lassen \u2013 besonders aufgrund der Unterschiede der \n\nT\u00e4tigkeit zwischen Hebamme und Familienhebamme \u2013, \n\nwie diese Kenntnis in der Bev\u00f6lkerung ausgepr\u00e4gt ist, \n\nweil wir denken, dass besonders hierzu eine Konkretisie-\n\nrung erforderlich ist und m\u00f6glicherweise auch die Hin-\n\nwendung zu einer anderen Bezeichnung bzw. zur St\u00e4r-\n\nkung und Ausweitung der Hebamment\u00e4tigkeit selbst. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir wissen, ob es einen Zusammen-\n\nhang zwischen der T\u00e4tigkeit von Hebammen und Famili-\n\nenhebammen gibt. Da es eine Knappheit an Hebammen \n\ngibt, ist davon auszugehen, dass diese in den ersten acht \n\nLebenswochen des Kindes \u00fcberhaupt nicht zum Einsatz \n\nkommen, was wiederum unsere erste Intention best\u00e4tigen \n\nw\u00fcrde. \n\nDes Weiteren fragen wir unter Punkt 7, ab welchem \n\nZeitpunkt, also f\u00fcr welchen Zeitraum, \u00fcblicherweise \n\nFamilienhebammen t\u00e4tig werden. Das alles sind Details, \n\ndie wir erfragt sehen m\u00f6chten, um eine weitere Indikation \n\ndaf\u00fcr zu haben, wie dieses Berufsbild weiterzuentwickeln \n\nist. Ich glaube, diese Fragen jetzt im Zuge der bereits \n\nvorgesehenen Fragen zu beantworten komplettiert das \n\nganze Paket. Ich bin gespannt, welche Antworten die \n\nanderen Fraktionen auf unsere Fragen haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es mir handwerk-\n\nlich etwas besser gew\u00fcnscht. Viele Fragen lassen sich \n\nvielleicht auch \u00fcber Google kl\u00e4ren, wie zum Beispiel, die \n\nunter Punkt V geforderte Erhebung durchzuf\u00fchren. Dazu \n\nmuss man nicht die Staatsregierung auffordern. Wie \n\nbekannt der Berufsstand der Familienhebamme ist: Hierzu \n\nfrage ich mich nat\u00fcrlich: Welcher Berufsstand? Sie haben \n\nden Berufsstand der Hebamme, aber den der Familien-\n\nhebamme eben nicht. Ich dachte, ich h\u00e4tte es erkl\u00e4rt. Sie \n\nhaben die Weiterbildung, die Qualifikation sozusagen, \n\ndass sie eine Familienhebamme sein k\u00f6nnen. \n\nZu Punkt 2. Sie wollen wissen, in wie vielen F\u00e4llen der \n\nEinsatz der Familienhebamme und der Hebamme, sozu-\n\nsagen vorgeschaltet, erfolgt. Eine Familienhebamme ist in \n\nder Regel eine Hebamme, das hei\u00dft, eine Hebamme ist \n\nbei der Geburt dabei und kann dann als Familienhebamme \n\neine Weiterbetreuung machen. Von daher frage ich mich, \n\nwas Ihnen die Beantwortung dieser Frage bringen w\u00fcrde. \n\nFerner frage ich mich, wie man diese Fragen \u00fcberhaupt \n\nbeantworten will. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1712 \n\nZu Punkt 7. Dort stehen zum Beispiel solche Fragen: Wie \n\nlange wird jemand betreut? \u2013 Wie gesagt, das ist ein Jahr. \n\nOder die Frage, ab wann jemand betreut wird. \u2013 Nat\u00fcrlich \n\nnach der Geburt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nee, nee!) \n\nDas sind alles Fragen, bei denen ich ein wenig schonender \n\nund sparsamer mit Ressourcen umgehen und nicht unbe-\n\ndingt die Staatsregierung befragen w\u00fcrde. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nnoch zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Wollen Sie noch einmal zum Antrag sprechen? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ist eine Kurzintervention dazu \n\nm\u00f6glich? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, zum Antrag \n\nsprechen, bitte! \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Dann spreche ich in dem Fall \n\nzum Antrag. Diese Fragen sind sehr sinnvoll, weil sie \n\ndar\u00fcber Auskunft geben, nicht nur, wie bekannt dieses \n\nBerufsbild ist, sondern auch, wie es ausgebaut werden \n\nsollte. Diese Fragen kann man eben nicht ergoogeln. Sie \n\nstehen in direktem Zusammenhang mit der Notwendig-\n\nkeit, dieses Berufsbild auszugestalten. Insofern bleiben \n\nwir dabei, dass diese Fragen immanent wichtig sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wenn es keinen weiteren Redebedarf gibt, lasse \n\nich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungsantrag. \n\nWer gibt dem Antrag seine Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt \n\nStimmenthaltungen, ansonsten eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr \n\ndiesen Antrag. Damit ist der Antrag beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBetreuungsvereine f\u00f6rdern, ehrenamtliche Betreuung st\u00e4rken! \n\nDrucksache 6/2799, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die CDU, danach folgen die SPD, DIE  \n\nLINKE, die AfD, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Es beginnt Herr Martin  \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Eines sei meinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen zum Antrag der Regierungsfraktionen vorangestellt: \n\nDie Berufsbetreuer leisten sachsen- und bundesweit gute \n\nund verl\u00e4ssliche Arbeit. Daf\u00fcr einen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBesonders rechtlich und sozial komplexere F\u00e4lle sind in \n\nden H\u00e4nden der Berufsbetreuer gut aufgehoben und sollen \n\ndort aus unserer Sicht auch verbleiben. Auch die ange-\n\nmessene Verg\u00fctung wird nicht infrage gestellt. Aber \n\ndennoch m\u00fcssen und werden die Betreuungsvereine und \n\ndamit die ehrenamtlichen Betreuerinnen und Betreuer \n\nmehr Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nDer demografische Wandel und weitere gesamtgesell-\n\nschaftliche Entwicklungen, beispielsweise die stetig \n\nsteigende Zahl der Suchtgesch\u00e4digten, f\u00fchren dazu, dass \n\nsich die Anzahl der Betreuungsf\u00e4lle in unserem Freistaat \n\nin den letzten Jahren auf einem konstant hohen Niveau \n\nbefindet. \n\nBetrachtet man die zur\u00fcckliegenden Jahre, so wird deut-\n\nlich, dass zwar die Betreuungszahlen leicht abgenommen \n\nhaben, sich die Gesamtausgaben aber f\u00fcr die rechtliche \n\nBetreuung auf rund 51 Millionen Euro beliefen. Fast \n\n51 Millionen Euro f\u00fcr den Zeitraum 2012 bis 2014! Den \n\nwesentlichen Teil dieser knapp 51 Millionen Euro bildet \n\ndie Verg\u00fctung der Berufsbetreuer. \n\nDiese Aufwendungen mussten betrieben werden, da es \n\neben nicht gen\u00fcgend ehrenamtliche Betreuer oder Vorsor-\n\ngebevollm\u00e4chtigte gab und nach wie vor leider nicht gibt. \n\nDabei ist f\u00fcr die Mehrzahl der Betreuungsverh\u00e4ltnisse \n\neine ehrenamtlich gef\u00fchrte Betreuung nicht nur ausrei-\n\nchend, nein, sie ist schlicht besser. Ehrenamt geht vor \n\nBerufsbetreuung. So sieht es das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch \n\nauch vor. Denn in der Mehrzahl der F\u00e4lle genie\u00dft der \n\nehrenamtliche Betreuer von Beginn an das Vertrauen des \n\nBetreuten. Ein Berufsbetreuer muss sich dies erst erarbei-\n\nten. \n\nDie ehrenamtliche rechtliche Betreuung muss unterst\u00fctzt \n\nund gest\u00e4rkt werden. Es ist also sinnvoll und zielf\u00fchrend, \n\ndurch Vermeidung der Minderung des Bedarfs zur rechtli-\n\nchen Betreuung die ehrenamtlichen Betreuer erstens zu \n\nentlasten und zweitens Anreize zu schaffen, vorhandene \n\nehrenamtliche Betreuer langfristig zu binden und neue \n\nehrenamtliche Betreuer zu gewinnen. \n\nWeiterhin muss den derzeit t\u00e4tigen Betreuern durch \n\nBeratung und Fortbildung geholfen werden, um ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1713 \n\nEngagement mit hoher Qualit\u00e4t effizient gestalten zu \n\nk\u00f6nnen. Dies betrifft in der Praxis die Arbeit der Betreu-\n\nungsvereine. Sie akquirieren, beraten, begleiten ehrenamt-\n\nliche Betreuer und leisten diesbez\u00fcglich wertvolle Diens-\n\nte, die den betreuten Menschen zugute kommen. \n\nMit einer ad\u00e4quaten F\u00f6rderung sowohl durch den Frei-\n\nstaat als auch durch die Kommunen kann die Arbeit der \n\nBetreuungsvereine unterst\u00fctzt und intensiviert werden, \n\nsodass die ehrenamtliche Betreuung gest\u00e4rkt wird. Genau \n\ndarauf zielt unser Antrag ab. \n\nSeit dem 1. Januar 2015 f\u00e4llt die Betreuung nun in das \n\nJustizressort und nicht mehr in den Bereich Soziales. Mit \n\ndem Berichtsantrag wollen wir die Informationen \u00fcber die \n\nehrenamtliche Betreuung, Ausgaben, F\u00f6rderung und die \n\nbisherige und zuk\u00fcnftige Entwicklung der Betreuungsver-\n\neine und speziell die ehrenamtliche Betreuung erhalten. \n\nMithin wollen wir wissen, wie das Staatsministerium der \n\nJustiz mit der aktuellen F\u00f6rderrichtlinie umgeht und ob es \n\ngegebenenfalls die Richtlinie auch anpassen will. \n\nHeute Morgen haben wir dar\u00fcber gesprochen \u2013 erste \n\nGewalt, wir wollen das wissen. Nur so k\u00f6nnen wir als \n\ngesetzgebende Gewalt zeitnah auf die Bed\u00fcrfnisse der \n\nBetreuer und der Betreuten reagieren. Unser Koalitions-\n\nantrag ist ein erster Schritt dazu. \n\nNeben dem Berichtsantrag fordern wir die Staatsregierung \n\nauf, die kommunale Seite st\u00e4rker an der F\u00f6rderung der \n\nBetreuungsvereine zu beteiligen. Die Betreuungsvereine \n\ntragen zur St\u00e4rkung der ehrenamtlichen Betreuung bei \n\nund \u00fcbernehmen mit ihrer Arbeit wichtige, gesamtgesell-\n\nschaftliche Querschnittsaufgaben, zu deren Erf\u00fcllung eine \n\nad\u00e4quate und funktionierende staatliche F\u00f6rderung \n\nsowohl vonseiten des Freistaates als auch vonseiten der \n\nKommunen unerl\u00e4sslich ist. \n\nBitte stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske; bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will das gar nicht so weit \n\nausdehnen. Wir wollen die ehrenamtliche Betreuung \n\nst\u00e4rken, und dazu dient dieser Berichtsantrag. In neuer \n\nZust\u00e4ndigkeit ist die Betreuung beim Justizministerium \n\nangesiedelt; Herr Modschiedler sagte es soeben. \n\nBetreuung wird in einer alternden Gesellschaft immer \n\nwichtiger. Aber es ist nicht nur das Alter, das zur Betreu-\n\nung f\u00fchrt, sondern es gibt auch viele gesundheitliche \n\nGr\u00fcnde, die immer mehr Betreuung erforderlich machen. \n\nIn der Regel sollte es so aussehen, dass diejenigen, die \n\neine Betreuungsfunktion \u00fcbernehmen, aus dem Umfeld \n\nstammen und das Vertrauen des zu Betreuenden bereits \n\ngenie\u00dfen. Das k\u00f6nnen Familienmitglieder, Freunde, \n\nBekannte sein. Sie machen es in der Regel ehrenamtlich, \n\nund gerade das wollen wir unterst\u00fctzen; denn damit bleibt \n\nnat\u00fcrlich die N\u00e4he zu den zu Betreuenden gewahrt. \n\nGerade in diesem Bereich \u00fcbernehmen die Betreuungs-\n\nvereine eine zentrale Aufgabe, weil sie die ehrenamtlichen \n\nBetreuer beraten und begleiten und ihnen dabei Hilfestel-\n\nlung leisten k\u00f6nnen. Genau das soll gest\u00e4rkt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus \u00fcbernehmen sie die Beratung von Vorsor-\n\ngebevollm\u00e4chtigten. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, noch einmal aus-\n\ndr\u00fccklich darauf hinzuweisen, wie wichtig es ist, dass \n\njeder eine Patientenverf\u00fcgung und eine Vorsorgevoll-\n\nmacht f\u00fcr Personen seines Vertrauens erteilt. Man kann \n\ngar nicht oft genug darauf hinweisen. Vorsorgevollmach-\n\nten sind ein in die gleiche Richtung weisendes Instrument \n\nwie die Betreuung, wenn auch nicht mit gleicher Wir-\n\nkung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDamit wird vieles erleichtert; denn wenn jemand tats\u00e4ch-\n\nlich nicht mehr handlungsf\u00e4hig ist, ist sofort jemand da, \n\nder diese Handlungen \u00fcbernehmen kann, bevor ein \n\nGericht eingeschaltet werden muss. \n\nWir wollen die ehrenamtliche Betreuung st\u00e4rken. Das ist \n\nkein Angriff auf die Berufsbetreuer, die eine ausgezeich-\n\nnete Arbeit leisten. Aber Berufsbetreuer sind nicht die \n\nL\u00f6sung, die die Gesellschaft insgesamt anstreben sollte, \n\nsondern sie sind diejenigen, die es professionell und \n\nberufsm\u00e4\u00dfig immer dann machen sollen, wenn aus dem \n\nfamili\u00e4ren Umfeld niemand da ist. \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen, damit wir die \n\nBetreuungsvereine weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Wir begr\u00fc\u00dfen \n\ndiesen Antrag und haben mit dem Antrag \u00fcberhaupt keine \n\nSchwierigkeiten. Wir meinen, dass die Koalitionsfraktio-\n\nnen damit in dieser Legislaturperiode zum ersten Mal ein \n\nThema in den Landtag bringen, das erhebliche gesell-\n\nschaftliche Bedeutung hat. Es f\u00fchrt, mitunter zu Unrecht, \n\noftmals ein Schattendasein. \n\nEs handelt sich um ein Gebiet, das noch nicht so lange als \n\nRechtscharakter vorhanden ist. 1990 ist es eingef\u00fchrt \n\nworden. Vieles ist noch im Fluss. Wir meinen, dass mit \n\ndiesem Antrag zun\u00e4chst dem Parlament geholfen werden \n\nkann, sich einen \u00dcberblick zu verschaffen, wie die Situa-\n\ntion speziell im Bereich der Betreuungsvereine und der \n\nehrenamtlichen Betreuung ist. \n\nDie Pr\u00e4misse zu setzen und zu sagen, wir beginnen bei \n\nden Betreuungsvereinen innerhalb des gesamten Komple-\n\nxes Betreuung/Betreuungsrecht als rechtliches Institut, ist \n\nlegitim. Letztendlich sieht das Gesetz \u2013 \u00a7 1896 BGB \u2013 im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1714 \n\nKonkreten vor, dass die Betreuung grunds\u00e4tzlich in den \n\nH\u00e4nden von Ehrenamtlichen sein soll und die Berufsbe-\n\ntreuer subsidi\u00e4r einzuschalten sind, wenn es aus der \n\nSpezifik des Falls \u2013 aus Anforderungen, Komplexit\u00e4t usw. \n\nheraus \u2013 sinngebender ist bzw. Betreuer aus dem pers\u00f6n-\n\nlichen Umfeld oder aus dem sonstigen Bereich von \n\nVereinen nicht infrage kommen. \n\nDennoch m\u00fcssen wir uns einig sein \u2013 das hat Kollege \n\nBaumann-Hasske soeben betont \u2013, dass dieser Antrag mit \n\ndiesem Ansatz nicht gegen die Berufsbetreuer stehen \n\nkann. Wir m\u00fcssen uns das genauso ansehen. \n\nSeit geraumer Zeit bereiten wir eine Gro\u00dfe Anfrage zum \n\nBetreuungswesen im Freistaat Sachsen mit einem etwas \n\nkomplexeren Ansatz vor. Das Strukturelement Betreu-\n\nungsvereine ist mit vorgesehen, aber wir haben dar\u00fcber \n\nhinaus weitere umf\u00e4ngliche Fragen wie generell zur \n\nFunktionsweise. Auch die Besetzung der Betreuungsge-\n\nrichte, die Wahl der Richterinnen und Richter, die auf \n\ndiesem Feld t\u00e4tig sind, sind nach unserer Auffassung der \n\nAnalyse und Betrachtung wert. \n\nWas die Problemlagen betrifft, so denke ich, dass schon \n\nallein das damalige Pressebudget der Bundeskonferenz \n\nder Betreuungsvereine vom Mai 2014 in Reutlingen \n\ndeutlich macht, welche Probleme die Betreuungsvereine \n\nderzeit haben. Das ist in Sachsen nicht anders als in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen oder Th\u00fcrin-\n\ngen. Das Konzept dieses Strukturelementes Betreuungs-\n\nvereine, das 1990 etabliert worden ist, hat auch praktische \n\nKonsequenzen. \n\nDie Vereine gehen davon aus, dass die wirtschaftliche \n\nExistenz von Betreuungsvereinen zunehmend bedroht ist. \n\nFolge, die Sie auch in diesem Papier benennen, ist der \n\nZwang zu vermehrten \u00dcbernahmen von Betreuungsf\u00e4llen \n\nzur Einnahmenverbesserung. Also, durch Quantit\u00e4t will \n\nman gewisserma\u00dfen die Mittel halten, steigende Belas-\n\ntungen der Mitarbeiter bis hin zum Ausfall von Mehrar-\n\nbeitszeiten, die nicht verg\u00fctet werden, steigende psychi-\n\nsche Belastungen der Mitarbeiterinnen, fehlende Zeit f\u00fcr \n\nFortbildung, Qualit\u00e4tssicherung, steigende Gefahren f\u00fcr \n\nFehler und damit auch Haftungsf\u00e4lle, die dort zutreffen \n\nk\u00f6nnen \u2013 also eine ganze Reihe von Problemen, die ohne \n\nWeiteres, wie es der Antrag ja auch bezweckt, hier der \n\nAnalyse und der eventuellen Problemsammlung zug\u00e4ng-\n\nlich gemacht werden m\u00fcssen. \n\nWir meinen, dass wir in Behandlung dieses Antrags \n\ndurchaus auch einmal nach Baden-W\u00fcrttemberg schauen \n\nk\u00f6nnen. Dort gibt es eine sehr ordentliche Anfrage auch \n\nseitens der dortigen CDU-Fraktion zu Betreuungsvereinen \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg mit einer Analyse und Antwort der \n\nStaatsregierung, die in vielerlei Hinsicht auch entspre-\n\nchende Hinweise f\u00fcr Sachsen geben kann. \n\nWir w\u00fcrden also dem Antrag in jedem Fall zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Werte Antrag-\n\nsteller! Es ist meines Erachtens nicht alles Friede, Freude, \n\nEierkuchen, was hier im Antrag zu finden ist, und ich \n\nwerde diesbez\u00fcglich auch etwas n\u00e4her darauf eingehen. \n\nAls ehemaliger stellvertretender ehrenamtlicher Betreuer \n\nmuss ich Ihnen, der Koalition, zugute halten, dass Ihr \n\nAnliegen gut gemeint und nachvollziehbar ist. Sie h\u00e4tten \n\nsich aber bei der Antragstellung etwas mehr M\u00fche geben \n\nk\u00f6nnen. Sie b\u00fcrden n\u00e4mlich mit Ihren Fragestellungen \n\nden Besch\u00e4ftigten in den Ministerien ein unn\u00f6tiges Ma\u00df \n\nan Mehrarbeit auf, da Sie diverse Fragestellungen in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung bereits selbst beantwortet haben und zum \n\nanderen Fragen \u00fcber das Internet \u2013 das hat ja beispiels-\n\nweise auch der Herr Krau\u00df damals vorgeschlagen \u2013 und \n\n\u00fcber unser Edas-System hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbeantwortbar gewesen w\u00e4ren. \n\nLiebe CDU, ich muss noch einmal darauf eingehen: Der \n\nHerr Krau\u00df hat im Rahmen der letzten Plenarsitzung \n\ngesagt, dass man sich, bevor man einen Antrag stellt, erst \n\neinmal im Internet informieren soll und diese Informatio-\n\nnen vor Antragsabgabe einbezogen werden sollen. Das \n\nsollten Sie sich meines Erachtens auch erst einmal selbst \n\nvor Augen halten, bevor Sie beispielsweise \u2013 wie in der \n\nletzten Plenarsitzung geschehen \u2013 die Fraktion der LIN-\n\nKEN kritisieren. \n\nSo kann ich Ihnen \u2013 das kann ich auch belegen \u2013 die \n\nFragen erkl\u00e4ren und die Fragen beantworten, die Sie in \n\nIhrem Antrag unter Punkt 1 a bis 1 c gestellt haben. Ich \n\nhabe diese Antworten hier; wenn Bedarf besteht, kann ich \n\nsie Ihnen nach der Plenarsitzung aush\u00e4ndigen. Das Gute \n\ndaran ist: Wenn ich Ihnen die Antworten heute schon \n\ngebe, k\u00f6nnen Sie mit Ihrer Arbeit schon beginnen und \n\nbrauchen nicht auf die Antworten der Staatsregierung zu \n\nwarten. \n\nDes Weiteren werde ich bei Ihrem Antrag das Gef\u00fchl \n\nnicht los, dass es sich hier um einen d\u00fcnnen, unausgego-\n\nrenen Antrag handelt, der zwar von der Thematik her \n\nwichtig ist, aber in Teilen Konkretes vermissen l\u00e4sst und \n\nmir wie ein Stochern im Nebel vorkommt. \u2013 Aber ich \n\nm\u00f6chte nicht l\u00e4nger auf der Koalition herumhacken und \n\nkomme zum eigentlichen Thema. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Betreuungs-\n\nvereine, die ehrenamtlichen Betreuer und die Berufsbe-\n\ntreuer leisten eine nicht zu untersch\u00e4tzende und wichtige \n\nArbeit; dessen sollten wir uns alle bewusst sein. Die \n\nAnzahl der Betreuungsf\u00e4lle wird in den n\u00e4chsten Jahren \n\nsicherlich nicht abnehmen. Deshalb ist es wichtig, dass \n\ndie Betreuungsvereine gef\u00f6rdert und damit die Arbeit der \n\nEhrenamtlichen und der Berufsbetreuer gest\u00e4rkt wird. \n\nWenn Sie in Ihrer Begr\u00fcndung davon sprechen, dass \n\nBetreuungsvereine f\u00fcr die Gewinnung, Einf\u00fchrung, Bera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1715 \n\ntung und Fortbildung ehrenamtlicher Betreuer zust\u00e4ndig \n\nsind, dann sollten diese Vereine im Umkehrschluss auch \n\nmit der n\u00f6tigen Unterst\u00fctzung durch den Freistaat Sach-\n\nsen und die Kommunen rechnen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns zudem stets vor Augen halten, dass die \n\nBetreuer weder eine soziale noch eine gesundheitliche \n\nBetreuung zu leisten haben, sondern nur die rechtliche \n\nBetreuung gem\u00e4\u00df \u00a7 1896 BGB \u00fcbernehmen und sich \n\ndarum zu k\u00fcmmern haben, dass diese entsprechend dem \n\nWillen des Betreuten organisiert und umgesetzt wird. \n\nDer Begriff Berufsbetreuer f\u00fchrt meines Erachtens etwas \n\nin die Irre und t\u00e4uscht \u00fcber die eigentlichen Aufgaben \n\nhinweg. Dies begr\u00fcndet eventuell auch das zur\u00fcckhalten-\n\nde Agieren von Ehrenamtlichen im Bereich der zu Be-\n\ntreuenden. \n\nDie wichtigsten Aufgabenbereiche, die ein Betreuer abzu-\n\nbilden hat, sind zum einen die Gesundheitsvorsorge, Woh-\n\nnungsangelegenheiten, Aufenthaltsbestimmung, freiheits-\n\nentziehende Ma\u00dfnahmen, Verm\u00f6gensvorsorge, Vertretung \n\nvor \u00c4mtern und Beh\u00f6rden, Post- und Fernmeldeverkehr \n\nmit allen dazugeh\u00f6rigen Berichts- und Nachweispflichten, \n\nund diese sind in der Tat sehr umfangreich. \n\nDa diese Art der gesetzlichen Betreuung aber nur auf dem \n\nPapier funktioniert, sollte hier auf jeden Fall noch nach-\n\ngearbeitet werden; denn der Betreuer wird regelm\u00e4\u00dfig mit \n\ndem Leid der Betreuten konfrontiert. Deshalb ist es nicht \n\neinfach, sich in der Praxis grunds\u00e4tzlich davon zu trennen. \n\nHier entsteht schon sozial bedingt ein nachvollziehbarer \n\nMehraufwand, der an den Betreuern unter Umst\u00e4nden \n\nnicht spurlos vor\u00fcbergeht. \n\nSie merken, dass die Arbeit eines Betreuers vielschichtig, \n\numfangreich, b\u00fcrokratisch und kompliziert ist und f\u00fcr \n\nviele zudem eine psychische Belastung darstellt. Eine \n\nehrenamtliche Betreuung sollte aufgrund dessen besten-\n\nfalls aus dem pers\u00f6nlichen Umfeld generiert werden, da \n\nhier bereits ein Vertrauensverh\u00e4ltnis vorhanden ist und \n\nsomit der Einstieg in die Betreuung erleichtert wird. In \n\nvielen F\u00e4llen ist dies nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich, und hier \n\nsind die Betreuungsvereine in der Pflicht, dies durch \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ehrenamtliche \n\nBetreuung muss von Herzen kommen und damit eine \n\nsoziale Motivation voraussetzen. Hier spielt deshalb die \n\nAufwandsentsch\u00e4digung eine eher untergeordnete Rolle. \n\nDennoch muss ich aufgrund des umfangreichen Aufga-\n\nbengebietes, der Verantwortung und der bisweilen hohen \n\npsychischen Belastung \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Pauschal-\n\nentsch\u00e4digung \u2013 egal, ob diese von Betreuten oder von \n\nder Staatskasse zu zahlen ist \u2013 und/oder die Erh\u00f6hung des \n\nsteuerlichen Freibetrages, auch wenn dies auf Bundesebe-\n\nne ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste, nachgedacht werden. \n\nZudem m\u00fcssen der b\u00fcrokratische Aufwand abgebaut und \n\ndie komplizierten sozialrechtlichen Gebilde \u00fcberschauba-\n\nrer, nachvollziehbarer und damit f\u00fcr den Laien machbarer \n\ngestaltet werden. \n\nWir ben\u00f6tigen zudem eine fl\u00e4chendeckende und effiziente \n\nAufkl\u00e4rungskampagne, die zum einen \u00fcber die Arbeit \n\naufkl\u00e4rt und zum anderen um ehrenamtliche Betreuungs-\n\nkr\u00e4fte wirbt. \n\nLassen Sie uns die Betreuungsvereine und die Betreuer \n\nst\u00e4rken. Mit dem vorliegenden Antrag wird uns dies aber \n\nnicht gelingen. Deshalb bitten wir um eine punktweise \n\nAbstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Was w\u00fcnschen Sie \n\n\u2013 eine Kurzintervention? \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nIch habe eine Nachfrage.) \n\n\u2013 Das geht aber jetzt nicht; es ist nur noch eine Kurzinter-\n\nvention m\u00f6glich. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Gut, dann eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Herzlichen Dank f\u00fcr das Angebot. Wir werden \n\nim Rahmen des Berichtsantrages, der einer sein soll, auch \n\nauf Ihre Unterlagen zur\u00fcckkommen. Sie sind in Ihrer \n\nRede sehr ausf\u00fchrlich darauf eingegangen, dass dieser \n\nBerichtsantrag nicht vollst\u00e4ndig w\u00e4re und nachgearbeitet \n\nwerden m\u00fcsste. Mich h\u00e4tte in diesem Zusammenhang \n\ninteressiert, was Sie \u00fcberhaupt damit meinen; denn mit \n\ndiesem Satz haben Sie geendet und sind in Allgemein-\n\nfloskeln ergangen. \n\nWenn wir mit dem Berichtsantrag hineingehen und Sie \n\nsagen, es m\u00fcsste nachgearbeitet werden, dann m\u00fcsste \n\nentweder ein \u00c4nderungsantrag vorliegen oder Sie m\u00fcssten \n\nwenigstens vorgetragen haben, welche \u00c4nderungen Sie \n\nw\u00fcnschen. Das sind Sie uns aber leider schuldig geblie-\n\nben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten? \u2013 Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Es \n\nist ein Berichtsantrag, aber nicht nur, Herr Modschiedler; \n\ndas d\u00fcrfte Ihnen klar sein. Er ist in meinen Augen auch \n\ndeshalb unvollst\u00e4ndig, weil er einige Punkte vermissen \n\nl\u00e4sst. Dabei geht es unter anderem auch um die Evaluati-\n\non der B\u00fcrokratie, die in diesem Bereich eine sehr gro\u00dfe \n\nRolle spielt. Das beklagen sehr viele Betreuer; sprich, der \n\norganisatorische Aufwand ist sehr hoch und f\u00fcr viele \n\nLaien teilweise nicht durchschaubar, nicht transparent \n\ngenug. \n\nHier sollte auf jeden Fall nachgearbeitet werden. Dies \n\nh\u00e4tte man in den Antrag einarbeiten k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN-\n\nFraktion Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich sage es einmal so: Der Antrag hat \n\ndas Ziel, Licht in das Dunkel der rechtlichen Betreuung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1716 \n\nSachsen zu bringen. Der Berichtsteil ist sehr umfangreich. \n\nDie unter Punkt 2 geforderten Ma\u00dfnahmen sind aber noch \n\nwenig konkret. \n\nDer Antrag ist aus unserer Sicht nur dann sinnvoll, wenn, \n\nsobald der Berichtsteil vorliegt, die entsprechende Analy-\n\nse tats\u00e4chlich stattfindet und daraus Handlungsschritte \n\nabgeleitet und umgesetzt werden. Da wir davon ausgehen, \n\ndass das die Intention der einbringenden Fraktionen ist, \n\nwerden wir den Antrag heute unterst\u00fctzend mit auf den \n\nWeg bringen. \n\nDie rechtliche Betreuung durch Berufsbetreuer ist ein \n\nKonstrukt, das geschaffen wurde, um die fatale Folge des \n\nAuseinanderdriftens von Familien, n\u00e4mlich das Sich-\n\nnicht-mehr-umeinander-K\u00fcmmern, zu kompensieren. \n\nRechtliche Betreuerinnen und Betreuer m\u00fcssen ebenso die \n\nSchwierigkeiten kompensieren, die ein immer komplexer \n\nwerdender Alltag mit sich bringt. Immer h\u00e4ufiger wird \n\neine rechtliche Betreuung aber auch bei jungen Menschen \n\nangeordnet, die mit der Bew\u00e4ltigung des Alltagsgesche-\n\nhens \u00fcberfordert sind, insbesondere dann, wenn Kinder \n\ndazukommen. \n\nLassen Sie mich deshalb noch ein paar kritische Anmer-\n\nkungen zu der Praxis h\u00e4ufiger Betreuungsanordnungen \n\nmachen! Stellen Sie sich eine alleinerziehende Mutter vor, \n\ndie f\u00fcr vier Kinder sorgen muss. F\u00fcr das eine muss ein \n\nKita-Freiplatz besorgt werden. Die \u00dcbernahme der \n\nMittagessenkosten im Rahmen des Bildungs- und Teilha-\n\nbepakets muss beantragt werden. Das n\u00e4chste Kind \n\nbraucht einen Hort-Freiplatz, Nachhilfe in Mathe, finanzi-\n\nelle Unterst\u00fctzung bei der Klassenfahrt, und es muss ein \n\nAntrag auf \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr den Gitarrenunter-\n\nricht gestellt werden. Das dritte Kind soll in die F\u00f6rder-\n\nschule geschickt werden; die Mutter und das Kind wollen \n\ndas aber nicht. An dieser Stelle muss sich die Mutter noch \n\nmit der S\u00e4chsischen Bildungsagentur, der Schulleitung \n\nund dem Sozialamt auseinandersetzen und herumstreiten. \n\nDer Gro\u00dfe hat seine Ausbildung abgebrochen; da schla-\n\ngen die Wogen \u00fcber der Mutter v\u00f6llig zusammen. Die \n\nAntragsfristen werden verpasst, das Mittagessen in der \n\nKita wird nicht bezahlt. Das Kind bekommt kein Mittag-\n\nessen mehr. Eines kommt zum anderen. \u00dcberforderung \n\nund Misserfolge sind so vorprogrammiert. \n\nDann ist eine rechtliche Betreuung nat\u00fcrlich schnell \n\nangeordnet. Das Problem ist gel\u00f6st. Alle Beteiligten \n\natmen erst einmal auf. Alle sind dann auch irgendwie \n\nheraus aus der Verantwortung; denn das alles regelt jetzt \n\nder rechtliche Betreuer. \n\nLassen Sie mich die Mutter durch eine blinde Frau oder \n\neinen kognitiv eingeschr\u00e4nkten Mann austauschen, die \n\njeweils voll am Leben teilhaben, aber auf Schwierigkeiten \n\nsto\u00dfen, die das Leben in einer hoch entwickelten, schnell-\n\nlebigen Gesellschaft und einem eben nicht barrierefreien \n\nAlltag mit sich bringt. Auch in diesem Fall sind Scheitern, \n\nFrust und Fehlentscheidungen mit rechtlichen Folgen \n\nvorprogrammiert. Auch dann soll die Anordnung einer \n\nrechtlichen Betreuung wieder alles richten. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4re bei den soeben geschil-\n\nderten Beispielen eine rechtliche Betreuung nicht absolut \n\nvermeidbar gewesen, wenn die Rahmenbedingungen und \n\nStrukturen besser gepasst h\u00e4tten? Ich m\u00f6chte Sie also \n\nwirklich ermuntern, sowohl in der heutigen Debatte als \n\nauch in Zukunft Ihren Blick \u00fcber die rechtliche Betreuung \n\nhinausgehen zu lassen, das hei\u00dft dem Punkt 1 g des \n\nAntrags mehr Gewicht zu geben, in dem gefordert wird, \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, die den Bedarf an rechtlicher \n\nBetreuung mindern. \n\nEmpfehlenswert sind zum Beispiel gemeindenahe Anlauf-\n\nstellen, die \u00fcber s\u00e4mtliche sozialhilferechtlichen Anspr\u00fc-\n\nche barrierefrei informieren und daneben Hilfe bei der \n\nAntragstellung anbieten. Damit w\u00e4re schon vielen gehol-\n\nfen, und eine rechtliche Betreuung k\u00f6nnte in zahlreichen \n\nF\u00e4llen vermieden oder ein ganzes St\u00fcck hinausgez\u00f6gert \n\nwerden. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben schon Wege zur Betreu-\n\nungsoptimierung beschritten, die wir hier in Sachsen \n\nadaptieren k\u00f6nnten. Beispielhaft nennen m\u00f6chte ich das \n\nProjekt \u201eBetreuungsoptimierung durch Sozialleistungen\u201c \n\naus Mecklenburg-Vorpommern. Es lohnt sich, genau \n\nhinzuschauen, wie das dort organisiert wird. \n\nDas ist ein Vorschlag von uns. Ansonsten gilt: Zustim-\n\nmung zu dem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Aus den Reihen der Fraktionen sehe \n\nich keine Wortmeldungen. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! In den vergangenen rund 25 Jahren \n\nist im Freistaat Sachsen das Durchschnittsalter von \n\n39,4 Jahren auf 46,5 Jahre angestiegen. Dieser Alterungs-\n\nprozess wird anhalten. Nach den Prognosen des Statisti-\n\nschen Landesamtes wird der Altersdurchschnitt bis zum \n\nJahr 2025 auf \u00fcber 50 Jahre steigen. Dann wird voraus-\n\nsichtlich jeder dritte Sachse \u00fcber 65 Jahre alt sein. Der \n\nAnteil der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen wird bei circa 10 % liegen. \n\nWer heute als M\u00e4dchen in Sachsen zur Welt kommt, der \n\nkann mit einer durchschnittlichen Lebenserwartung von \n\nknapp 84 Jahren rechnen. Sachsen ist im Bundesvergleich \n\nim Hinblick auf die Bev\u00f6lkerung das zweit\u00e4lteste Bundes-\n\nland. \n\nW\u00e4hrend einerseits die hohe Lebenserwartung ein deutli-\n\ncher Indikator f\u00fcr gute Lebensbedingungen ist, muss sich \n\neine alternde Bev\u00f6lkerung aber auch den sich daraus \n\nergebenden Problemen stellen. Die Justiz ist damit im \n\nPrinzip heute schon konfrontiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1717 \n\nDer Antrag der Fraktionen CDU und SPD weist zu Recht \n\ndarauf hin, dass die Zahl der gerichtlich angeordneten \n\nBetreuungen in den vergangenen Jahren deutlich zuge-\n\nnommen hat. Damit sind nicht nur Kosten und ein hoher \n\nAufwand f\u00fcr die Betreuungsgerichte und die mit der \n\nWahrnehmung der Betreuung betrauten Personen verbun-\n\nden. Vor allem die Betroffenen verlieren mit der angeord-\n\nneten Betreuung zumindest einen Teil ihres bisher selbst-\n\nbestimmten Lebens. Kann aber ein Betroffener seine \n\nGesch\u00e4fte nicht mehr selbst regeln, dann kann seine \n\nTeilhabe am Leben nur durch jemanden garantiert wer-\n\nden, der seine Interessen f\u00fcr ihn vertritt. \n\nIn dieser Phase ist es deshalb besonders wichtig, dass dem \n\nBetroffenen mit dem Betreuer jemand an die Seite gestellt \n\nwird, der sein Vertrauen genie\u00dft und dessen Ratschl\u00e4ge \n\nund Handeln er akzeptieren kann. Auch wenn die Berufs-\n\nbetreuer hier sehr wertvolle und unentbehrliche Arbeit \n\nleisten und gerade komplexere F\u00e4lle in aller Regel in \n\nihren H\u00e4nden am besten aufgehoben sind, k\u00f6nnen vor \n\nallem Familienangeh\u00f6rige oder Bekannte des Betroffenen \n\nvon Anfang an das notwendige Vertrauen aufbauen. Zu \n\nRecht entspricht deshalb der ehrenamtliche Betreuer dem \n\nLeitbild des Gesetzes. \n\nDieser steht aber selbst vor gro\u00dfen Herausforderungen. Er \n\nmuss sich oft schnell daf\u00fcr entscheiden, das Amt zu \n\n\u00fcbernehmen, und muss ad hoc das Notwendige veranlas-\n\nsen. Nicht selten sind dann essenzielle Entscheidungen zu \n\ntreffen, die den Betroffenen und seine Familie pers\u00f6nlich \n\nstark belasten, zum Beispiel die Unterbringung in einem \n\nHeim oder die Entscheidung \u00fcber eine lebenswichtige \n\nOperation bzw. die Beantwortung der Frage, ob diese \n\nOperation den Interessen des Betroffenen entspricht. \n\nDabei braucht der Betreuer h\u00e4ufig selbst professionelle \n\nBegleitung. Diese Aufgabe kann die Justiz nicht leisten. \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es daf\u00fcr \u00fcber 30 anerkannte \n\nBetreuungsvereine. Zu ihren Aufgaben geh\u00f6rt auch das \n\nLeisten sogenannter Querschnittsarbeit. Das hei\u00dft, die \n\nBetreuungsvereine werben und beraten ehrenamtliche \n\nBetreuer. Der Staat darf Vereine mit dieser wichtigen \n\nAufgabe nicht alleinlassen. Auch wenn die Vereine selbst \n\nBetreuung durchf\u00fchren und daf\u00fcr von den Betreuten oder \n\nder Justiz eine Verg\u00fctung erhalten, kann nicht erwartet \n\nwerden, dass die Vereine diese Aufgaben aus eigener \n\nwirtschaftlicher Leistungsf\u00e4higkeit erbringen k\u00f6nnen. Sie \n\nbrauchen deshalb eine finanzielle Ausstattung, die einen \n\nnennenswerten Beitrag zur Deckung ihrer Ausgaben \n\nleistet. \n\nDieser Verantwortung ist sich die Staatsregierung be-\n\nwusst. Wir haben deshalb in diesem Jahr damit begonnen, \n\ndie bisherige F\u00f6rderrichtlinie zu \u00fcberarbeiten. Das \n\nStaatsministerium der Justiz wird im Ergebnis einer \n\neingehenden Diskussion mit den Betreuungsvereinen die \n\nF\u00f6rderrichtlinie neu fassen. \n\nHemmnisse, die die Vereine in den letzten Jahren davon \n\nabgehalten haben, zur Verf\u00fcgung stehende Gelder in \n\nAnspruch zu nehmen, werden dabei gleich mit abgebaut. \n\nDabei soll aber das hohe Beratungsniveau bei den Verei-\n\nnen weiter gew\u00e4hrleistet werden. Das Staatsministerium \n\nbeabsichtigt, noch in diesem Herbst das Kabinett mit \n\neiner entsprechenden Vorlage zu befassen, sodass die \n\nNeuregelungen zum 01.01.2016 in Kraft treten k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein noch wich-\n\ntigeres Ziel ist es aber, die Anordnung einer Betreuung zu \n\nvermeiden. Bund und L\u00e4nder haben vor diesem Hinter-\n\ngrund in den vergangenen Jahren erhebliche Anstrengun-\n\ngen unternommen. Mit Vorsorgevollmacht und Betreu-\n\nungsverf\u00fcgung haben sie Instrumentarien entwickelt und \n\nbeworben, mit denen jeder bereits fr\u00fchzeitig, das hei\u00dft \n\nweit vor dem Eintritt des Betreuungsfalls, bestimmen \n\nkann, wer f\u00fcr ihn die Entscheidungen in diesem Fall \n\ntreffen kann und welche Vorgaben er dabei zu beachten \n\nhaben wird. \n\nDas Staatsministerium der Justiz unterst\u00fctzt nicht nur \n\nehrenamtliche Betreuer mit der von ihm herausgegebenen \n\nBrosch\u00fcre \u201eWegweiser f\u00fcr ehrenamtliche Betreuer\u201c, \n\nsondern informiert die B\u00fcrger mit der neu erschienenen \n\nBrosch\u00fcre \u201eBetreuung und Vorsorge\u201c \u00fcber die M\u00f6glich-\n\nkeiten, Vorsorge zu treffen. Diese Brosch\u00fcre legen wir \n\nneu mit 100 000 Exemplaren auf. Das ist unter all den \n\nAngeboten, die wir f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nvorhalten, tats\u00e4chlich die am meisten nachgefragte. Es ist \n\nrichtig, dass wir das auch so fortsetzen. \n\nDie rechtliche Betreuung ist aber nicht nur gefragt, weil \n\nunsere Bev\u00f6lkerung \u00e4lter wird, auch aktuelle Entwicklun-\n\ngen beanspruchen dieses Institut zunehmend f\u00fcr zum \n\nBeispiel die Betreuung drogenabh\u00e4ngiger j\u00fcngerer Men-\n\nschen. So schlie\u00dft sich denn auch der Kreis zur gr\u00f6\u00dften \n\naktuellen Herausforderung. Auch diejenigen, die aus \n\nKrisen- und Kriegsgebieten zu uns kommen, um Zuflucht \n\nzu finden, haben teils so dramatische Traumatisierungen \n\nund Belastungen erlebt, dass sie an psychischen Erkran-\n\nkungen leiden. Auch hier kann die Anordnung einer \n\nBetreuung unumg\u00e4nglich sein und darauf werden wir uns \n\neinstellen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Das ist nicht \n\nerforderlich. Dann kommen wir zur Abstimmung. Herr \n\nWendt, Sie haben punktweise Abstimmung beantragt. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ja!) \n\nWie soll das erfolgen? Nach den arabischen Punkten oder \n\nwollen Sie unter dem Punkt 1, dass ich die einzelnen \n\nBuchstaben abstimmen lasse? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Letzteres!) \n\n\u2013 Aha, gut. Dann machen wir das so. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die Drucksache 6/2799, Punkt 1. Wer dem \n\nBuchstaben a seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1718 \n\nund ohne Stimmenthaltungen ist dem Punkt a entsprochen \n\nworden. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Punkt b der Drucksa-\n\nche. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei \n\nGegenstimmen ohne Enthaltungen die Mehrheit daf\u00fcr. \n\nPunkt c ist aufgerufen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Enthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nkeine Enthaltungen, aber Gegenstimmen. Die Mehrheit ist \n\nf\u00fcr Punkt c. \n\nWer ist f\u00fcr Buchstabe d in Punkt 1? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier stelle \n\nich Einstimmigkeit fest. \n\nWer ist f\u00fcr Buchstabe e in Punkt 1? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist \n\nEinstimmigkeit festzustellen. \n\nWer ist f\u00fcr Buchstabe f? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine, also \n\nEinstimmigkeit. \n\nWer ist f\u00fcr Buchstabe g? \u2013 Danke sehr. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimment-\n\nhaltungen und ohne Gegenstimmen ist dem Buchstaben g \n\nin Punkt 1 entsprochen worden. \n\nIch rufe jetzt erst einmal zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2 \n\nauf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen, keine \n\nGegenstimmen. Punkt 2 ist mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nDamit rufe ich zur Schlussabstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/2799 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Ohne Gegen-\n\nstimmen, aber mit Stimmenthaltungen ist die Drucksa-\n\nche 6/2799 beschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRessort\u00fcbergreifendes frauen- und gleichstellungspolitisches \n\nHandlungskonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorlegen! \n\nDrucksache 6/1692, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache zum Antrag nehmen wir wie folgt vor: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Es beginnt f\u00fcr die Fraktion \n\ndie LINKE Frau Abg. Buddeberg. Bitte sehr, Frau Budde-\n\nberg, Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Artikel 8 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung lautet: \u201eDie F\u00f6rderung der \n\nrechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleichstellung von Frauen \n\nund M\u00e4nnern ist Aufgabe des Landes.\u201c Mag sein, dass ich \n\nSie langweile, wenn ich diesen Artikel hier schon wieder \n\nzitiere, aber ich muss Ihnen sagen, dass mir das herzlich \n\negal w\u00e4re; denn dieser Artikel ist nicht dazu gedacht, \n\nzwischen Artikel 7 und Artikel 9 besonders h\u00fcbsch \n\nauszusehen, er ist dazu gedacht, ernst genommen zu \n\nwerden. \n\nSolange das nicht geschieht \u2013 und aus Sicht der Fraktion \n\nDIE LINKE werden in Sachsen Gleichstellungsfragen \n\nnicht besonders ernst genommen \u2013, werde ich weiter von \n\nhier vorn darauf hinweisen, zumal durch die Kommunika-\n\ntionswissenschaft best\u00e4tigt wird, dass mitunter eine hohe \n\nWiederholungsfrequenz n\u00f6tig ist, um eine Botschaft zu \n\nsenden. \n\nWenn wir heute beantragen, ein ressort\u00fcbergreifendes \n\nfrauen- und gleichstellungspolitisches Handlungskonzept \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vorzulegen, dann wollen wir \n\ndamit sicherstellen, dass dieser Verfassungsauftrag erf\u00fcllt \n\nwird, indem die Arbeit in diesem Politikfeld auch in \n\nSachsen systematisch geplant und gesteuert wird. Gleich-\n\nstellungspolitik darf nicht l\u00e4nger ein Anh\u00e4ngsel des \n\nSozialministeriums bleiben. \n\nAlle Abgeordneten unter Ihnen, die sich ein klein wenig \n\nmit unserem Antrag besch\u00e4ftigt haben, werden schon \n\ndarauf warten, dass ich die SPD-Fraktion anspreche. Und \n\nrichtig, dazu komme ich jetzt, denn, wie Sie sicher wis-\n\nsen, ist der Antrag in dieser Legislatur nicht ganz neu \n\nerarbeitet worden. Es gab bereits in der 5. Wahlperiode im \n\nJahr 2010 einen gemeinsamen Antrag der Fraktionen DIE \n\nLINKE und SPD mit dem verd\u00e4chtig \u00e4hnlichen Titel \n\n\u201eRessort\u00fcbergreifendes frauen- und gleichstellungspoliti-\n\nsches Handlungskonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen erar-\n\nbeiten\u201c. Damals fasste die SPD-Abgeordnete Deicke die \n\nDebatte wie folgt zusammen: \u201eWir k\u00f6nnen feststellen, die \n\nStaatsregierung hat auf dem Gebiet der Frauen- und \n\nGleichstellungspolitik kein Konzept. Sie ist konzeptlos. \n\nWenn unser Antrag abgelehnt wird, hei\u00dft das, sie will es \n\nauch bleiben.\u201c Nun, wir wissen, wie die Geschichte \n\nausging. Der Antrag wurde abgelehnt. Die Staatsregierung \n\nblieb konzeptlos. \n\nSeit dieser Debatte sind fast f\u00fcnf Jahre ins Land gegan-\n\ngen. Was hat sich seitdem in der s\u00e4chsischen Gleichstel-\n\nlungspolitik ver\u00e4ndert? Zun\u00e4chst einmal die Regierungs-\n\nkoalition. SPD statt FDP. Ein Fortschritt, wie ich finde. \n\nWir wollen auch nicht in Abrede stellen, dass die Hand-\n\nschrift der SPD im Koalitionsvertrag sichtbar ist. Dort \n\nhei\u00dft es: \u201eGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern betrifft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1719 \n\nalle Lebensbereiche und ist als Querschnittsaufgabe in \n\nallen Ministerien abzubilden. Frauen und M\u00e4nner sollen \n\nihre Aufgaben in Familie, Beruf und Gesellschaft gleich-\n\nberechtigt und partnerschaftlich wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nDazu m\u00fcssen bestehende Ungerechtigkeiten beseitigt \n\nwerden.\u201c \n\nDas klingt ambitioniert. Die halbe Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu unserem Antrag besteht aus Zitaten aus \n\ndem Koalitionsvertrag. Das Problem ist nur: All diese \n\nwohlklingenden Vorhaben sind weder mit konkreten \n\nHandlungsvorgaben unterlegt noch zeitlich eingeordnet. \n\nDazu kommt, ein Koalitionsvertrag ist nur so gut wie die \n\nRegierung, die ihn umsetzt. Es bleibt die Frage, inwieweit \n\nder Koalitionspartner CDU die Vorhaben tats\u00e4chlich \n\nmittr\u00e4gt. Manchmal gewinnt man den Eindruck, dass die \n\nCDU beim Unterschreiben hinsichtlich mancher Passagen \n\nnicht nur mit den Z\u00e4hnen geknirscht, sondern auch \n\nheimlich die Finger gekreuzt hat. \u00c4hnliches haben wir vor \n\nzwei Wochen erst im Hinblick auf den Aktionsplan zur \n\nVielfalt von Lebensweisen erlebt. Zur Anh\u00f6rung im \n\nSozialausschuss hat die CDU-Fraktion ausgerechnet \n\nBirgit Keller eingeladen und damit deutlich gemacht, was \n\nsie von den im Koalitionsvertrag festgeschriebenen \n\nVorhaben h\u00e4lt, n\u00e4mlich nichts. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie SPD-Fraktion hat sich schweigend vorf\u00fchren lassen. \n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten \n\nder LINKEN und der CDU) \n\nWahrscheinlich k\u00f6nnen wir froh sein, dass wir zu dem \n\nheute zur Diskussion stehenden Antrag keine Anh\u00f6rung \n\nim Ausschuss beantragt haben. Wer wei\u00df, wen die CDU-\n\nFraktion dann als Sachverst\u00e4ndigen eingeladen h\u00e4tte. \n\nRainer Br\u00fcderle vielleicht, der bekannterma\u00dfen ausgewie-\n\nsener Sexismusexperte ist. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE \u2013 Henning Homann, SPD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Buddeberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Lachen f\u00fcr das Protokoll. \u2013 \n\nFrau Kollegin Buddenberg! \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Buddeberg, ohne \u201en\u201c! \n\nHenning Homann, SPD: Buddeberg, Entschuldigung. \u2013 \n\nHaben Sie wahrgenommen oder hat es Ihre Wahrneh-\n\nmungsschwelle \u00fcberschritten, dass unabh\u00e4ngig davon, \n\nwie die Anh\u00f6rung im Ausschuss verlaufen ist, und unab-\n\nh\u00e4ngig davon, welche Fraktion dort welchen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen eingeladen hat, der Aktionsplan im Haushalts-\n\nplan fest drinsteht und dass der Aktionsplan kommen \n\nwird? Haben Sie das so weit wahrgenommen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ich war in der Anh\u00f6-\n\nrung zugegen und habe mich dazu vielfach ge\u00e4u\u00dfert. Ich \n\nhabe das auch in meiner Pressemitteilung getan, die \n\nhoffentlich Ihre Wahrnehmungsschwelle \u00fcberschritten \n\nhat. \n\n(Henning Homann, SPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nNat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen wir den Aktionsplan. Aber wenn die \n\nCDU eine solche Sachverst\u00e4ndige zu der Anh\u00f6rung \n\neinl\u00e4dt, die wirklich nicht f\u00fcr die Ziele des Aktionsplans \n\nsteht, dann ist das ein Affront gegen\u00fcber dem Koalitions-\n\npartner. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Warum ein Affront?) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht und habe auch per Pressemittei-\n\nlung dazu aufgefordert, dass sich die SPD dazu \u00e4u\u00dfert. \n\nDas hat sie leider nicht getan. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Familie geh\u00f6rt auch \n\nzur Vielfalt! \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nEin bisschen Meinungsvielfalt ist nie verkehrt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. Zum aktuellen Stand der \n\nGleichstellung hier im Freistaat Sachsen habe ich ein Zitat \n\ngefunden, das ich so unterschreiben k\u00f6nnte: \n\n\u201eDie Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern haben \n\nwir noch lange nicht erreicht. Daf\u00fcr brauchen wir unter \n\nanderem gute Ideen zur verbesserten Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf, wirksame Instrumente, um die \n\nLohndifferenz zwischen Frau und Mann zu beseitigen, \n\nund eine Strategie f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositio-\n\nnen. Auch die Pr\u00e4vention h\u00e4uslicher Gewalt geh\u00f6rt zu den \n\nwichtigen Aufgabengebieten.\u201c \n\nDiese treffende Einsch\u00e4tzung stammt nicht von mir, \n\nsondern von Ihnen, Frau K\u00f6pping, genauer gesagt aus \n\nIhrer Presseerkl\u00e4rung vom 28. September dieses Jahres \n\nanl\u00e4sslich der Konstituierung des Gleichstellungsbeirates \n\n\u2013 wir sprachen vorhin davon. \n\nVor diesem Hintergrund erscheint die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung befremdlich. Verwiesen wird auf die seit \n\ndem Jahr 1994 festgelegten Kernaufgaben. Nur um \n\nMissverst\u00e4ndnisse zu vermeiden: Wenn wir in unserem \n\nAntrag von Zielsetzung sprechen, dann meinen wir etwas \n\nanderes, n\u00e4mlich konkrete Vorhaben, die evaluierbar sind, \n\nweil sie spezifisch, messbar, realistisch und determiniert \n\nsind. Dass wir mit allgemeinen Kernaufgaben nicht \n\nweiterkommen, sehen wir doch daran, dass sich kaum \n\netwas ver\u00e4ndert. \n\nIch glaube nicht, dass es Ihnen, Frau K\u00f6pping, an gutem \n\nWillen mangelt. Das glaube ich wirklich nicht. Es man-\n\ngelt Ihnen aber an einem Ministerium. Dass es mit diesem \n\nbesseren Referat kaum m\u00f6glich ist, dem breiten und \n\nherausfordernden Themenfeld Gleichstellung gerecht zu \n\nwerden, liegt auf der Hand. \n\nZus\u00e4tzlich nimmt die Integration, f\u00fcr die Sie auch ver-\n\nantwortlich sind, nat\u00fcrlich sehr viel Raum ein. Dennoch \n\nliegt die Verantwortung bei Ihnen, Frau K\u00f6pping; denn es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1720 \n\ngibt in der Staatsregierung sonst niemanden, der oder die \n\nsich f\u00fcr das Thema starkmacht. Das ist ja der Knack-\n\npunkt. Es reicht nicht, eine Ministerin einzusetzen und \n\ndann einen Haken an die Sache zu machen. Wir m\u00fcssen \n\nGleichstellungsfragen ressort\u00fcbergreifend denken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGeschlechterfragen betreffen alle gesellschaftlichen \n\nBereiche. Wo Menschen sind, sind gew\u00f6hnlich auch \n\nFrauen und M\u00e4nner, manchmal aber auch nur M\u00e4nner. \n\nWir kennen dies aus der Debatte \u00fcber die Frauenquote \u2013 \n\nein Thema, das zu Beginn des Jahres wieder kontrovers \n\nrauf und runter diskutiert worden ist. Schade nur, dass die \n\nwortreichen Auseinandersetzungen so wenig Bewegung \n\nhervorbringen. \n\nIn den Vorst\u00e4nden der 200 umsatzst\u00e4rksten deutschen \n\nUnternehmen lag der Frauenanteil im Jahr 2006 bei \n\n1,2 %. Bis zum Jahr 2014 hat er sich auf sagenhafte 5,4 % \n\nerh\u00f6ht. 4,2 Prozentpunkte in acht Jahren: Das ist kein \n\nFortschritt. Das ist maximal ein Fortkriechen. Wenn wir \n\nin diesem Schneckentempo weitermachen, dann werde \n\nich es selbst wohl nicht mehr erleben, dass wir eine Fifty-\n\nfifty-Quote haben. Zugegeben, das ist ein Beispiel von der \n\nBundesebene. Es ist aber symptomatisch f\u00fcr die Situation; \n\ndenn hieran l\u00e4sst sich festmachen: Selbstverpflichtungen \n\nund gutes Zureden helfen nicht. Wenn wir etwas ver\u00e4n-\n\ndern wollen, dann m\u00fcssen wir handeln. Daf\u00fcr bedarf es \n\neines Handlungskonzepts, einer differenzierten Analyse \n\nund konkreter Zielsetzungen. \n\nNat\u00fcrlich sind wir hier bei der besonderen Schwierigkeit \n\naller Querschnittsaufgaben; denn ihnen ist immanent, dass \n\nihr Gegenstand nicht abgegrenzt ist. In Bezug auf Ge-\n\nschlechtergerechtigkeit hei\u00dft das: Im besten Fall sind alle \n\nBeteiligten f\u00fcr Geschlechterfragen sensibilisiert. Die \n\nWirklichkeit sieht in der Regel leider anders aus. Gerade \n\nweil es sich um eine Querschnittsaufgabe handelt, f\u00fchlt \n\nsich niemand im Besonderen zust\u00e4ndig. Dann passiert \n\ndas, was zwangsl\u00e4ufig passieren muss: Die Aufgabe f\u00e4llt \n\nunter den Tisch. Genau hierbei kann ein ressort\u00fcbergrei-\n\nfendes Handlungskonzept, das sich systematisch durch \n\nalle Politikbereiche und Ministerien zieht, Abhilfe schaf-\n\nfen. Dadurch d\u00fcrfte, streng genommen, kein zus\u00e4tzlicher \n\nAufwand entstehen, da die Aufgabe Verfassungsrang hat \n\nund deshalb ohnehin durchgef\u00fchrt werden muss. Folglich \n\nsollte die Arbeit deshalb erleichtert werden \u2013 theoretisch \u2013 \n\noder die Verfassung wird praktisch verletzt. Ich hoffe, Sie \n\nstimmen mit mir darin \u00fcberein, dass dies eine relevante \n\nFrage ist. \n\nWas es bisher gibt, ist das Konzept zur Einf\u00fchrung von \n\nGender-Mainstreaming in den obersten Landesbeh\u00f6rden \n\ndes Freistaates Sachsen \u2013 sch\u00f6n und gut, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Schlimm genug!) \n\naber sehr alt und nicht ausreichend. Es erfasst lediglich \n\neine einzige interne Ebene innerhalb der Landesverwal-\n\ntung, doch es geht eben auch um viel mehr. \n\nAm kommenden Sonntag ist der 11. Oktober, der Interna-\n\ntionale Weltm\u00e4dchentag. Der Weltm\u00e4dchentag wird seit \n\ndem Jahr 2012 begangen und soll auf die besonderen \n\nHerausforderungen und Probleme aufmerksam machen, \n\nmit denen M\u00e4dchen konfrontiert sind. \n\nEin plastisches Beispiel ist immer noch die Berufsorien-\n\ntierung. Hierbei befinden sich die Grenzen, mit denen \n\nM\u00e4dchen und junge Frauen konfrontiert sind, in ihren \n\neigenen K\u00f6pfen; denn erstrebenswert erscheint nur, was \n\nauch erreichbar erscheint. Die Tr\u00e4ume werden begrenzt \n\nvon traditionellem Rollendenken. So entscheiden sich \n\nnach wie vor die meisten M\u00e4dchen f\u00fcr sogenannte frauen-\n\ntypische Berufe, die in der Regel schlechter bezahlt \n\nwerden. Damit werden Geschlechterrollen zu Platzanwei-\n\nsern in der Gesellschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nDas ist doch wohl der gr\u00f6\u00dfte Bl\u00f6dsinn, \n\nden man sich hier anh\u00f6ren muss!) \n\nAn dieser Stelle wird von der Staatsregierung immer gern \n\nder Girls\u2018 Day angef\u00fchrt. Ja, der Girls\u2018 Day ist eine feine \n\nSache. Deshalb beteiligen wir uns als Fraktion DIE \n\nLINKE auch daran. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir auch!) \n\nEin Tag Aktivit\u00e4t als Schaufensterpolitik reicht aber nicht \n\naus, um dauerhaft etwas zu ver\u00e4ndern. Es ist eine ge-\n\nschlechtersensible Berufsorientierung notwendig. Dabei \n\ngeht es nicht darum, M\u00e4dchen zu etwas zu zwingen, was \n\nsie nicht wollen. Es geht darum, ihren Horizont zu erwei-\n\ntern, damit sie wissen, was sie wollen k\u00f6nnen, um so die \n\nWahlm\u00f6glichkeiten zu erweitern. Nur so ist eine freie \n\nWahl \u00fcberhaupt m\u00f6glich. \n\nDaf\u00fcr ist die schulische Bildung ebenso wichtig wie die \n\nau\u00dferschulische. Damit sind wir erst am Anfang, wenn \n\nwir die strukturelle Ungleichheit bek\u00e4mpfen wollen. Ich \n\nnenne nur Schlagworte: prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung, Teilzeit-\n\narbeit und Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nDazu noch ein paar beispielhafte Zahlen: Laut einer \n\naktuellen Allensbach-Studie geben 63 % der Frauen ihren \n\nBeruf ganz oder teilweise auf, um sich um ihre Kinder zu \n\nk\u00fcmmern. Im Vergleich dazu tun dies nur 8 % der M\u00e4n-\n\nner. Wenn Sie sich anhand dieser Schlaglichter die \u00fcbliche \n\nBerufsbiografie vieler Frauen vorstellen, dann stehen am \n\nEnde eine geringere Rente und nicht selten Altersarmut. \n\nDas alles kommt Ihnen m\u00f6glicherweise bekannt vor \u2013 \n\nrichtig. Alle diese Themen sind nicht neu. Das macht den \n\nHandlungsbedarf aber nicht kleiner, sondern im Gegenteil \n\ngr\u00f6\u00dfer. \n\nBei ihrem Schlusswort hat die SPD-Abgeordnete Deicke \n\ndamals \u00fcbrigens in diesem Plenarsaal gesagt: \n\n\u201eEs reicht uns jetzt! Wir werden uns weiter daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass Frauen- und Gleichstellungspolitik in Sachsen \n\nden ihnen wirklich geb\u00fchrenden Platz einnehmen.\u201c \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Haben wir doch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1721 \n\nIch kann dem nur hinzuf\u00fcgen: Schlimm, dass in Sachsen \n\ndie Jahre vergehen, ohne dass dieses an G\u00fcltigkeit verlo-\n\nren h\u00e4tte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie uns endlich \n\naufh\u00f6ren zu reden! Lassen Sie uns handeln und daf\u00fcr \n\nheute ein ressort\u00fcbergreifendes Frauen- und gleichstel-\n\nlungspolitisches Handlungskonzept auf den Weg bringen. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe, Frau Abg. \n\nKuge. Sie haben das Wort, Frau Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGesch\u00e4tzte Kollegen! Ich mache es relativ kurz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas haben wir uns gedacht!) \n\nDer vorliegende Antrag verfolgt das Ziel, ein ressort\u00fcber-\n\ngreifendes Handlungskonzept durch die Staatsregierung \n\nerarbeiten zu lassen. Dieser Antrag \u00e4hnelt, wie Sie es \n\nerw\u00e4hnt haben, in erstaunlicher Weise dem Antrag in \n\nDrucksache 5/3534 aus der 5. Wahlperiode. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDaraus machen wir kein Geheimnis! \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Verr\u00fcckte Sache!) \n\nDamals waren Sie, Frau Buddeberg, noch nicht hier im \n\nLandtag, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAber Sie auch nicht!) \n\naber eine Wiederholung des Antrags macht ihn nicht \n\nbesser. Aus unserer Sicht erscheint es immer noch nicht \n\nnotwendig, ein von Ihnen gefordertes Handlungskonzept \n\nerarbeiten zu lassen; im Gegenteil: \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDie SPD hat das anders gesehen!) \n\nBereits bei der Debatte \u00fcber den Antrag in der \n\n5. Legislaturperiode wurde deutlich gemacht, dass seitens \n\nder Staatsregierung umfangreiche Ma\u00dfnahmen initiiert \n\nworden sind. \n\nEin Blick in den aktuellen Koalitionsvertrag zeigt, dass \n\nsich des Themas in dieser, unserer Regierung angenom-\n\nmen wird. Wir haben im Gegensatz zur vergangenen \n\nWahlperiode nun sogar eine eigene Ministerin f\u00fcr Gleich-\n\nstellung und Integration. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEin bisschen mehr Applaus!) \n\nDie Ausf\u00fchrungen von Staatsministerin Petra K\u00f6pping \n\nzeigen, dass ihr Blick in Bezug auf Chancengleichheit \n\nweiterhin ungetr\u00fcbt ist. Das Ministerium ist dabei, die \n\nVorgaben des Koalitionsvertrages entsprechend umzuset-\n\nzen. \n\nDamit m\u00f6chte ich auf das Grunds\u00e4tzliche Ihres Antrags \n\neingehen. Bei allem Respekt bez\u00fcglich der Forderungen \n\nIhrerseits \u2013 und es handelt sich um ein wahres Potpourri \n\nan Analysen und Darstellungen, an Handlungsfeldern und \n\nErarbeitungen \u2013 sollte man sich zwei Aspekte noch \n\neinmal bewusst machen: \n\nErstens tragen wir alle eine Verantwortung dem Steuer-\n\nzahler gegen\u00fcber. Ich tue mich schwer damit, Geld f\u00fcr \n\nAnalysen auszureichen, deren Nutzen in einigen Berei-\n\nchen durchaus hinterfragt werden kann. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas wei\u00df man erst nach der Analyse!) \n\nVon Steuerverschwendung m\u00f6chte ich in diesem Zusam-\n\nmenhang noch gar nicht reden. \n\nZweitens m\u00f6chte ich anmerken: Es gibt Bereiche, in \n\ndenen auch wir noch Handlungsbedarf sehen und um die \n\nwir uns auch k\u00fcmmern werden. Was wir aber nicht \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, ist Ihre Unterstellung, dass in den \n\nvergangenen Jahren \u00fcberhaupt nichts unternommen \n\nwurde. \n\nWir werden daher den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun sind wir auf die \n\nAusf\u00fchrungen der SPD-Fraktion gespannt. Frau Abg. Iris \n\nRaether-Lordieck, Sie haben das Wort. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das war parteiisch!) \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das kann \n\nich mir gut vorstellen. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eKeine Treffer\u201c \n\n\u2013 es war vor vier Jahren, als Liane Deicke, gleichstel-\n\nlungspolitische Sprecherin der SPD-Fraktion, in der \n\n5. Legislaturperiode eine Rede hier im Landtag mit diesen \n\nzwei Worten begann. Der damalige Anlass war ein ge-\n\nmeinsamer Antrag der SPD und der Linksfraktion mit \n\ndem Titel: \u201eRessort\u00fcbergreifendes frauen- und gleichstel-\n\nlungspolitisches Handlungskonzept f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen erarbeiten\u201c. Mich beschlich nicht nur bei dem \n\nTitel das Gef\u00fchl, dass mir der jetzt hier diskutierte Antrag \n\nbekannt vorkommt. Beide Antr\u00e4ge sind in weiten Teilen \n\nwortgleich. Die einzige Frage ist folgende: Warum hat \n\nman dann nicht wieder den 29. Februar, wie im Antrag \n\nvon 2012, als Stichtag genommen, sondern den \n\n28. Februar? Bekanntlich haben wir im Jahr 2016 wieder \n\nein Schaltjahr. \n\nDer Antrag ist trotzdem wie damals berechtigt. Frau \n\nBuddeberg, Sie haben recht. Das Konzept gab es damals \n\nnicht und heute auch noch nicht. \n\nBeim Zur\u00fcckblicken fand ich die Rede von Liane Deicke \n\nmit ihrem Anfang: \u201eKeine Treffer\u201c. Das bezog sich auf \n\nihre Suche in der Datenbank des GenderKompetenzZent-\n\nrums nach Datenmaterial f\u00fcr Sachsen. Letztlich beschrie-\n\nben diese beiden Worte \u201ekeine Treffer\u201c die klein gestutzte \n\nGleichstellungspolitik im Freistaat. Das Thema war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1722 \n\npraktisch von der ersten ministeriellen Ebene bis in die \n\nuntersten Etagen des Ministeriums auf Wanderschaft \n\ngeschickt worden. Wichtige Institutionen sollten \u00fcber-\n\nhaupt nicht mehr gef\u00f6rdert werden. Der Landesfrauenrat \n\nzum Beispiel stand pl\u00f6tzlich vor der Tatsache, keine \n\nGelder mehr zu bekommen. Gleichstellungspolitik ist so \n\nwichtig, dass sie nicht so vernachl\u00e4ssigt werden darf. \n\nDazu muss man in bestimmte laut schreiende Bereiche in \n\nder \u00d6ffentlichkeit schauen, die sich als Verteidigerinnen \n\nund Verteidiger der angeblich nat\u00fcrlichen Ordnungen \n\naufspielen. Sie fantasieren Folgendes: Die Gleichstellung \n\nsei doch schon lange erreicht. Besonders Frauen sollen \n\nsich doch nicht so haben. Die wissenschaftliche For-\n\nschung der Gender Studies diskreditieren, indem sie \n\nnichts als ihre eigenen, beschr\u00e4nkten Erfahrungen dage-\n\ngen auffahren. \n\nNein, wir haben noch keine Gleichstellung \u2013 nein, nicht in \n\nDeutschland, nicht in Sachsen. Dazu ist es noch ein weiter \n\nWeg, viel weiter, als die meisten annehmen w\u00fcrden. Wir \n\nm\u00fcssen Gleichstellung als das begreifen, was sie ist: Eine \n\nAufgabe f\u00fcr alle. Es ist nicht nur eine Aufgabe f\u00fcr politi-\n\nsche Ebenen und alle Ministerien. Daf\u00fcr kann das ressort-\n\n\u00fcbergreifende Gleichstellungskonzept sehr wertvoll sein. \n\nEs ist auch Aufgabe f\u00fcr jede und jeden Einzelnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt beispielsweise, sexualisierte Gewalt im \u00f6ffentli-\n\nchen und privaten Raum nicht zu tolerieren. Dazu geh\u00f6rt \n\nschon im Kleinen, f\u00fcr die Gleichstellung zu arbeiten. Das \n\nkann so einfach sein, etwa indem wir auf unsere Sprache \n\nachten. \n\nAuf politischer Ebene haben wir mit dem Koalitionsver-\n\ntrag f\u00fcr die Gleichstellungspolitik einiges erreicht, sogar \n\nan einer Stelle mehr, als sich viele h\u00e4tten tr\u00e4umen lassen. \n\nHeute sitzt hinter mir eine Gleichstellungsministerin mit \n\nnoch zu wenig \u2013 vor allem personellen \u2013 Ressourcen \n\nausgestattet. Hierin haben Sie, Frau Buddeberg, auch \n\nrecht. Petra K\u00f6pping verleiht der Gleichstellung in Sach-\n\nsen wieder politisches Gewicht und eine starke Stimme. \n\nSie wird es sein, die f\u00fcr Treffer bei der Suche nach Kom-\n\npetenz in Fragen der Gleichstellung und des Gender- \n\nMainstreamings sorgt. \n\nIn den Koalitionsverhandlungen haben wir f\u00fcr das Thema \n\nGleichstellung gek\u00e4mpft. Was in diesem Vertrag steht, \n\nm\u00f6chten wir auch umsetzen. Daran misst man uns. Die \n\nMinisterin hat in der Stellungnahme aufgef\u00fchrt, welche \n\nPunkte das sind. Petra K\u00f6pping hat bereits viel zu tun, \n\nwenn sie die Vorgaben daraus umsetzen m\u00f6chte. Zu dem \n\nAktionsplan \u201eVielfalt von Lebensweisen\u201c haben wir gera-\n\nde erst im Sozialausschuss diskutiert. Frau Buddeberg, \n\nauch hierauf haben Sie bereits hingewiesen. \n\nIm Vertrag steht noch ein anderes gro\u00dfes Projekt, das wir \n\numsetzen m\u00f6chten: das Gleichstellungsgesetz. Aus dem \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz soll ein modernes Gleichstellungsge-\n\nsetz werden. Im Zuge dessen sollen auch die Gleichstel-\n\nlungs- und Frauenbeauftragten gest\u00e4rkt werden. Ein \n\nressort\u00fcbergreifendes Gleichstellungskonzept soll durch-\n\naus ein Ziel sein. Zu gegebener Zeit werden wir gern \n\ndar\u00fcber reden. \n\nMit der Zeitschiene im Antrag aber ist das nicht zu schaf-\n\nfen. Unsere Priorit\u00e4t gibt der Koalitionsvertrag vor. Die \n\nliegt im Moment auf dem Aktionsplan und dem Gleich-\n\nstellungsgesetz. Darum werden wir Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Kersten; bitte. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Hey, wir wollen \n\nHerrn Spangenberg! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nFrau Kersten, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es tut mir leid, \n\nwenn ich Sie entt\u00e4uschen muss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nSie nicht, aber Ihre Fraktion!) \n\nMit gewisser Spannung habe ich den Redebeitrag meiner \n\nVorrednerin erwartet und verfolgt. Wie wird sich die SPD \n\nangesichts der Tatsache, dass sie in der letzten Legislatur \n\n\u2013 Frau Buddeberg hatte es angesprochen \u2013 gemeinsam mit \n\nder Fraktion DIE LINKE genau diesen Antrag schon \n\neinmal eingebracht hat, heute positionieren? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sich rauswinden!) \n\nGleichsam stellte sich mir folgende Frage: Welche Inten-\n\ntionen verfolgt die Fraktion DIE LINKE mit diesem \n\nAntrag? Hoffte sie, dass die SPD ihre Sachpolitik aus der \n\nletzten Legislaturperiode weiter vertritt? Hatte sie gar im \n\nVorab die Zustimmung oder wollte sie die SPD nur \n\nvorf\u00fchren? Welche Absprachen es im Vorfeld dieses \n\nAntrags zwischen LINKE und SPD gab, wird deren \n\nGeheimnis bleiben. Wie sich die SPD heute zu diesem \n\nAntrag positioniert, haben wir gerade erfahren: Sie wird \n\nden Antrag ablehnen. Meine Damen und Herren! Es ist \n\nschon traurig zu erleben, wie einstige politische Partner \n\ndie Sachpolitik dem Koalitionszwang opfern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnser Mitgef\u00fchl, sehr geehrte Fraktion DIE LINKE, kann \n\nich Ihnen in dieser Angelegenheit versichern. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das nennt man \n\nKompromiss! \u2013 Karin Wilke, AfD: Populismus!) \n\nDie Sympathie f\u00fcr diesen Antrag, das wird keine \u00dcberra-\n\nschung sein, muss ich Ihnen allerdings verwehren. Dass \n\ndie AfD die zwanghafte Gleichmacherei ablehnt, ist kein \n\nGeheimnis mehr. Dass wir der Meinung sind, dass die \n\ndamit verbundenen gr\u00f6\u00dftenteils unreflektiert ausgegebe-\n\nnen Finanzmittel in das Schwarzbuch des Bundes der \n\nSteuerzahler geh\u00f6ren, ist auch kein Geheimnis. Der \n\nvorliegende Antrag schl\u00e4gt genau in diese Kerbe. Es gibt \n\nbereits vielf\u00e4ltig existierende Gesetze in diesem Bereich: \n\nwie zum Beispiel das Grundgesetz, die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung, das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1723 \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetz, das S\u00e4chsische Integrationsge-\n\nsetz. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das \n\nwird alles abgeschafft, wahrscheinlich!?) \n\nEs gibt Regelungen zur Gleichstellung behinderter Men-\n\nschen im BGB und im Sozialgesetzbuch. Es gibt ver-\n\nschiedene F\u00f6rderrichtlinien, zum Beispiel die zur Chan-\n\ncengleichheit. Es gibt den Gleichstellungsbeirat sowie \n\nsage und schreibe 370 Gleichstellungsbeauftragte in \n\nSachsen. Nun soll ein weiteres, mit Sicherheit kostenin-\n\ntensives \u2013 \u00fcber die sich der Antrag allerdings ausschweigt \n\n\u2013 und b\u00fcrokratiebef\u00f6rderndes Konstrukt geschaffen \n\nwerden \u2013 ein neues Instrumentarium, obwohl zur Wirk-\n\nsamkeit bestehender kaum nennenswerte Ergebnisse \n\nvorliegen. \n\nWurde jemals ernsthaft die Arbeit der 370 Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten reflektiert und ausgewertet? Wie wird \n\nder Mehrwert solcher Positionen von den Stelleninhabern \n\nselbst und vor allem von den B\u00fcrgern und Verwaltungs-\n\nmitarbeitern in den Kommunen eingesch\u00e4tzt? Diese \n\nFragen wurden von der AfD-Fraktion in der Vergangen-\n\nheit bereits mehrfach gestellt, jedoch ohne erhellende \n\nAntworten zu bekommen. Hier liegt der eigentliche \n\nHandlungsschwerpunkt. \n\nNat\u00fcrlich macht es manchmal Sinn, Aktivit\u00e4ten zu  \n\nb\u00fcndeln. Allerdings m\u00fcssen die damit verbundenen \n\nerhofften Vorteile wie zum Beispiel schnellere Wirksam-\n\nkeit, Kosteneinsparung, verwaltungstechnische Vereinfa-\n\nchung, Entb\u00fcrokratisierung auch publiziert werden. Als \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Erforderlichkeit des Konzeptes zu \n\nbenennen, dass es ein solches in Sachsen noch nicht gibt, \n\nerscheint uns dann doch ein wenig mager. \n\nDoch nun kurz zu den einzelnen Punkten des Antrages. \n\nUnter Punkt a wird die Analyse und Darstellung der \n\ngesellschaftlichen Herausforderungen bei der rechtlich \n\ngebotenen Gleichstellung gefordert. Meine Damen und \n\nHerren! Die rechtlichen Rahmenbedingungen zur Gleich-\n\nstellung sind gegeben und vorhanden. Dazu hatte ich \n\nbereits gesprochen. Falls es nach Meinung der antragstel-\n\nlenden Fraktion immer noch zu beklagende Unterschiede \n\ngibt, lohnt vielleicht einmal die Frage, ob dies tats\u00e4chlich \n\ndurch rechtliche Defizite begr\u00fcndet ist oder vielmehr \n\ndurch biologische individuelle Unterschiede. Gesetzliche \n\nZwangsgleichstellungsregeln wie die sogenannte Frauen-\n\nquote werden niemals zu einer gesellschaftlich anerkann-\n\nten Gleichstellung der Geschlechter f\u00fchren, allenfalls \n\nkommt es zu einer positiven Diskriminierung von Frauen. \n\nDie Punkte b und c er\u00fcbrigen sich nun aufgrund von \n\nNichterforderlichkeit von Punkt a, und Punkt d setzt auf \n\ndie Einbeziehung von Multiplikatoren und Verb\u00e4nden. \n\nDavon, meine Damen und Herren, darf doch wohl in der \n\nbisherigen Gleichstellungspolitik ausgegangen werden. \n\nWer ist es denn, wer in diesem Bereich immer wieder \n\nneue Forderungen aufmacht? Es sind die Vertreter der \n\nFrauen- und Gleichstellungsvereinigungen, die der Politik \n\nund der Verwaltung das Leben schwer und die Kassen \n\nleer machen. \n\nAn dieser Stelle sei auch einmal die Frage erlaubt, wohin \n\nuns eine Politik der Gleichmacherei f\u00fchrt. Hat sich \n\nirgendetwas am Bewusstsein oder Selbstverst\u00e4ndnis eines \n\nStudenten ge\u00e4ndert, nur weil er jetzt Studierender genannt \n\nwird? Verh\u00e4lt sich Mann oder Frau jetzt anders im Stra-\n\n\u00dfenverkehr, nur weil diese jetzt Zufu\u00dfgehende statt \n\nFu\u00dfg\u00e4nger genannt werden? Zu solchen Obskurit\u00e4ten \n\nf\u00fchrt mittlerweile unsere Gleichstellungspolitik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer nicht singen kann, wird \n\nkein S\u00e4nger werden. Wer kein Instrument spielen kann, \n\nwird auch im Orchester nicht mitspielen k\u00f6nnen. Aus \n\nM\u00e4nnern k\u00f6nnen wir keine Frauen machen, und aus \n\nFrauen werden keine M\u00e4nner. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/GR\u00dcNE. Es spricht \n\nFrau Abg. Meier. Bitte sehr, Frau Meier, Sie haben das \n\nWort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben ja heute \n\nschon geh\u00f6rt, dass es diesen Antrag schon einmal vor f\u00fcnf \n\nJahren gab. Damals hat Gitta Sch\u00fc\u00dfler von der NPD hier \n\ngesprochen. Wir haben jetzt gerade die AfD geh\u00f6rt. Welch \n\nGeistes Kind diese ist, sehe ich daran: Was Frau Sch\u00fc\u00dfler \n\ngeredet hat, das war n\u00e4mlich fast das Gleiche wie das, \n\nwas Sie vom Stapel gelassen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nTats\u00e4chlich ist das hier heute meine erste Rede. Ich freue \n\nmich auch, dass es meine erste Rede ist, die ich zur \n\nGleichstellungspolitik halten darf. Wir haben es ja heute \n\nschon geh\u00f6rt: Gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern \n\nsind Grund- und Menschenrechte. Das ist nicht nur im \n\nArtikel 3 des Grundgesetzes verankert, sondern auch im \n\nArtikel 18 unserer Verfassung. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Und gleiche \n\nChancen sind nicht gleiche Ergebnisse!) \n\nTrotz dieser inzwischen weitreichenden rechtlichen \n\nFortschritte in den letzten Jahrzehnten kann von gleichen \n\nAufstiegschancen, gleicher Teilhabe und bei gleicher \n\nQualifikation und gleicher Anstrengung nicht die Rede \n\nsein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDabei stellt doch gerade Artikel 8 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung klar \u2013 wir haben es heute schon von Frau Buddeberg \n\ngeh\u00f6rt \u2013, dass rechtliche und tats\u00e4chliche Gleichstellung \n\nAufgabe des Staates sind. Er verpflichtet den Staat nicht \n\nnur, f\u00fcr gleiche Rechte und Pflichten der Geschlechter zu \n\nsorgen, sondern diese Rechte auch zu f\u00f6rdern und durch-\n\nzusetzen. Ich wei\u00df, dass im Koalitionsvertrag gute Ein-\n\nzelprojekte verankert sind. Aber was wirklich fehlt, ist ein \n\nganzheitlicher Ansatz und ein ressort\u00fcbergreifendes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1724 \n\nfrauen- und gleichstellungspolitisches Konzept. Es freut \n\nmich nat\u00fcrlich \u2013 auch das hat Frau Buddeberg schon \n\nangesprochen \u2013, dass die Erkenntnis im Koalitionsvertrag \n\nEinzug gehalten hat, dass die Gleichstellung von Frauen \n\nund M\u00e4nnern alle Lebensbereiche betrifft und dass es eine \n\nQuerschnittsaufgabe der Ministerien ist. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch zu dieser Erkenntnis! Dass das S\u00e4chsische \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz in ein modernes Gleichstellungsgesetz \n\nweiterentwickelt werden soll, freut mich auch, aber es ist \n\nnat\u00fcrlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDer Forderung der Abschaffung bestehender Lohndiffe-\n\nrenzen zwischen M\u00e4nnern und Frauen und der gleichbe-\n\nrechtigten Besetzung von F\u00fchrungspositionen stimme ich \n\nnat\u00fcrlich von ganzem Herzen zu. Doch frage ich mich, \n\nwo sich diese Vereinbarungen im Koalitionsvertrag \n\nniederschlagen. Was tun denn die Ministerien im Einzel-\n\nnen, um Gleichstellungspolitik zu implementieren? Frau \n\nBuddeberg sagte dazu, dass die Regierung da v\u00f6llig \n\nkonzeptlos und freischwebend agiert. \n\nSchaue ich mir einmal an, was die Ressorts momentan \n\nmachen: Herr Unland zum Beispiel hat Anfang des Jahres \n\nauf eine Kleine Anfrage von Frau J\u00e4hnigen zum ge-\n\nschlechtergerechten Haushalt geantwortet, das brauchen \n\nwir nicht, weil ein Haushalt geschlechtsneutral sei. Nein, \n\ndas ist er nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSchauen wir ins Innenministerium: Wenn man auf der \n\nHomepage nach Gleichstellung sucht, gibt es nicht \n\nwirklich ein Ergebnis. Wichtig w\u00e4re doch zum Beispiel \n\nein Konzept bei der Polizei. Oder wie sieht es im Wirt-\n\nschafts- und Arbeitsministerium aus? Wie sieht es aus mit \n\nder F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen oder Anwerbung \n\nvon Investitionen in Bezug auf Frauen? Ich habe nur \n\nkleine Beispiele herausgegriffen, aber sie zeigen eines: In \n\nGleichstellungsfragen gibt es doch bestimmt in einzelnen \n\nAspekten und in einzelnen Ministerien Ans\u00e4tze. Sie \n\nwerkeln alle vor sich hin. Es gibt niemanden, der die \n\nF\u00e4den in der Hand h\u00e4lt und der einen Fahrplan hat. Umso \n\nwichtiger ist es doch, dass Gleichstellungspolitik nicht \n\nkonzept- und systemlos ist, sondern dass es einen Ansatz \n\ngibt, um gemeinsam zu handeln. Umso wichtiger ist es, \n\ndass es ein Konzept gibt. Der vorliegende Antrag schl\u00e4gt \n\nja genau dieses vor. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung sind die ge-\n\nnannten Ziele richtig dargestellt; sie gehen in die richtige \n\nRichtung. Der vorliegende Antrag untermauert das ja auch \n\nund erg\u00e4nzt dies an wichtigen Stellen. Dass das Ganze \n\nkein Hexenwerk ist, sieht man, wenn man \u00fcber den \n\ns\u00e4chsischen Tellerrand hinwegschaut. N\u00e4mlich Branden-\n\nburg, Berlin, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt \n\n\u2013 alles ostdeutsche Bundesl\u00e4nder \u2013 haben genau so ein \n\nKonzept. Abgesehen von Brandenburg sind diese ja auch \n\nnicht \u201everd\u00e4chtig\u201c, weil dort \u00fcberall CDU und SPD \n\nregieren. Also, liebe Kolleginnen von CDU und SPD, ich \n\nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie den Antrag der LINKEN \n\nunterst\u00fctzen w\u00fcrden. Es w\u00fcrde zu unserem gemeinsamen \n\nAnliegen zur Gleichstellung der Geschlechter beitragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist absolviert. Gibt es aus den \n\nReihen der Fraktionen Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung ist \n\naufgefordert. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Gleichstellung von \n\nFrauen und M\u00e4nnern betrifft alle Lebensbereiche und ist \n\nals Querschnittsaufgabe in allen Ministerien abzubilden. \n\nDiese Feststellung haben wir im Koalitionsvertrag getrof-\n\nfen, und diese Aussage entnehme ich auch den Worten \n\nmeiner Vorredner. \n\nFrauen und M\u00e4nner sollen ihre Aufgaben in Familie, \n\nBeruf und Gesellschaft gleichberechtigt und partner-\n\nschaftlich wahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen bestehende \n\nUngerechtigkeiten beseitigt werden. Bestehende Lohndif-\n\nferenzen zwischen Frauen und M\u00e4nnern m\u00fcssen abgebaut \n\nwerden. Dazu soll eine moderne, lebenslauforientierte \n\nZeitpolitik beitragen, die es Frauen und M\u00e4nnern erm\u00f6g-\n\nlicht, Beruf, Familie und Ehrenamt als Engagement zu \n\nvereinbaren. \n\nF\u00fchrungspositionen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung sind \n\nm\u00f6glichst gleichberechtigt durch Frauen und M\u00e4nner zu \n\nbesetzen. Das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz soll zu \n\neinem modernen Gleichstellungsgesetz weiterentwickelt \n\nwerden. Die bestehenden Angebote der Frauen- und \n\nKinderschutzh\u00e4user, der Interventionsstellen sowie der \n\nT\u00e4terberatungsstellen sollen fl\u00e4chendeckend ausgebaut, \n\nfinanziert und unterst\u00fctzt werden. Dieses gilt gleichfalls \n\nf\u00fcr die Arbeit der landesweiten Frauenvereine und -\n\nverb\u00e4nde sowie der Frauen- und M\u00e4dchenprojekte. Die \n\nAkzeptanz der Vielfalt von Lebensentw\u00fcrfen soll gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nDie Handlungsfelder f\u00fcr die Staatsregierung sind damit \n\nabgesteckt. Die gleichstellungspolitischen Kernaufgaben \n\nsind: Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im Er-\n\nwerbsleben, Vereinbarkeit von Familie und Beruf, Frauen-\n\nf\u00f6rderung im \u00f6ffentlichen Dienst, Kl\u00e4rung gleichstel-\n\nlungsrelevanter Fragen der Schul- und Hochschulbildung, \n\nder sozialen Sicherung, der gesundheitlichen Versorgung \n\nund der Gesundheitsf\u00f6rderung, Hilfe und Pr\u00e4vention bei \n\ngeschlechterbezogener Gewalt insbesondere gegen Frauen \n\nund M\u00e4dchen, kontinuierliche Zusammenarbeit mit den \n\ngleichstellungspolitischen Verb\u00e4nden und Vereinen, \n\nUnterst\u00fctzung der Frauen im l\u00e4ndlichen Raum sowie \n\nBef\u00f6rderung der Gleichstellungspolitik auf der Ebene der \n\nLandkreise und Kommunen. \n\nGleichwohl muss die Gleichstellungspolitik als Prozess \n\nverstanden werden. Die gleichstellungspolitischen Kern-\n\naufgaben werden fortlaufend angepasst, wobei die Ziel-\n\nsetzung erhalten bleibt. In dem Bestreben, die Chancen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1725 \n\ngleichheit von Frauen und M\u00e4nnern zu f\u00f6rdern, wird nicht \n\nnachgelassen werden. Die begonnenen Ma\u00dfnahmen \n\nwerden fortgesetzt und st\u00e4ndig auf ihre Wirksamkeit \n\n\u00fcberpr\u00fcft. Um die Zielstellungen umzusetzen, ist es \n\nnotwendig, neue Ma\u00dfnahmen zu aktivieren. Der Ge-\n\nsch\u00e4ftsbereich Gleichstellung und Integration passt sich \n\ndiesen Erfordernissen fortlaufend an und nimmt innerhalb \n\ndes Prozesses zudem eine koordinierende Funktion wahr. \n\nDie jeweiligen Ressorts entscheiden jedoch eigenverant-\n\nwortlich dar\u00fcber, wie Gleichstellung und Chancengleich-\n\nheit im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben im jeweiligen \n\nGesch\u00e4ftsbereich umgesetzt und unterst\u00fctzt werden. Mit \n\neinem modernen Gleichstellungsgesetz werden wir das \n\nS\u00e4chsische Frauenf\u00f6rdergesetz 2016 \u00fcberarbeiten und \n\nweiterentwickeln. Ein inhaltlicher Schwerpunkt wird \n\ndabei die F\u00f6rderung der Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nsein. \n\nFrauen und M\u00e4nner sollen ihre Aufgabe in Familie und \n\nBeruf gleichberechtigt und partnerschaftlich wahrnehmen. \n\nDazu m\u00fcssen bestehende Ungerechtigkeiten beseitigt \n\nwerden. Diese betreffen in vielen Bereichen immer noch \n\nFrauen, aber eben auch M\u00e4nner. Diesen Aspekt haben wir \n\nerkannt. Deshalb wollen wir M\u00e4nner- und Frauenpolitik \n\ngleichberechtigt unter dem Dach der s\u00e4chsischen Gleich-\n\nstellungspolitik verankern. Zudem verfolgen wir das Ziel, \n\ndie Rolle der Gleichstellungs- und Frauenbeauftragten zu \n\nst\u00e4rken. \n\nGegenw\u00e4rtig laufende Projekte und Initiativen, die in der \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201eChancengleichheit\u201c verankert sind, \n\nwerden aufgrund der positiven Evaluierungsergebnisse \n\nfortgesetzt. Wir werden die F\u00f6rderung von Gleichstel-\n\nlungsprojekten \u00fcber die Richtlinie \u201eChancengleichheit\u201c \n\nk\u00fcnftig auch f\u00fcr m\u00e4nnerpolitische Projekte \u00f6ffnen. Zum \n\n1. September 2015 haben wir die Landesfachstellen f\u00fcr \n\nM\u00e4nnerarbeit etabliert, die m\u00e4nnerpolitische Netzwerke \n\nund Projekte in allen Teilen Sachsens initiieren, ausbauen \n\nund koordinieren werden. Die Partner f\u00fcr die laufenden \n\nund anstehenden Aufgaben sind gut aufgestellt und \n\narbeiten eng mit der Staatsregierung zusammen. \n\nMit der konstituierenden Sitzung am 28. September 2015 \n\nhat der neue S\u00e4chsische Gleichstellungsbeirat seine Arbeit \n\naufgenommen. Ziel der Arbeit des S\u00e4chsischen Gleich-\n\nstellungsbeirates ist es, zur Verwirklichung von Gleichbe-\n\nrechtigung und Chancengleichheit, zur Verbesserung der \n\nSituation der Frauen in Staat, Wirtschaft und Gesellschaft \n\nbeizutragen sowie die Zusammenarbeit der im Freistaat \n\nt\u00e4tigen Akteure im Bereich der Gleichstellung zu f\u00f6rdern. \n\nDie Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern haben \n\nwir noch lange nicht erreicht. Daf\u00fcr brauchen wir weiter-\n\nhin gute Ideen zur verbesserten Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf, wirksame Instrumente, um die Lohndifferen-\n\nzen zwischen Frau und Mann zu beseitigen, und eine \n\nStrategie f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Auch \n\ndie Pr\u00e4vention h\u00e4uslicher Gewalt geh\u00f6rt zu den wichtigen \n\nAufgabengebieten, ebenfalls die Akzeptanz f\u00fcr die beste-\n\nhende Vielfalt an Lebensentw\u00fcrfen in der Gesellschaft. \n\nNoch in diesem Jahr wird die novellierte Richtlinie \n\n\u201eChancengleichheit\u201c in Kraft treten. Der Aktionsplan zur \n\nAkzeptanz der Vielfalt von Lebensweisen soll im \n\nI. Quartal 2016 vorliegen. Das S\u00e4chsische Gleichstel-\n\nlungsgesetz wird im Jahr 2016 vorgelegt werden k\u00f6nnen. \n\nDaran wird sichtbar, dass die Verwirklichung von Gleich-\n\nberechtigung und Chancengleichheit nach Artikel 8 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung sowie die Verbesserung der \n\nSituation von Frauen und M\u00e4nnern in Staat, Wirtschaft \n\nund Gesellschaft als Schwerpunktaufgabe der Staatsregie-\n\nrung anzusehen ist. Eines zus\u00e4tzlichen ressort\u00fcbergreifen-\n\nden frauen- und gleichstellungspolitischen Handlungs-\n\nkonzeptes bedarf es daher nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Das Schlusswort hat die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. Buddeberg. Bitte sehr. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Kuge, es ist sch\u00f6n, dass Sie mich darauf \n\nhinweisen wollten, dass dieser Antrag schon einmal in \n\nsehr \u00e4hnlicher Form vorgelegen hat. Aber es freut mich zu \n\nh\u00f6ren, dass Sie Ihre Hausaufgaben gemacht haben. Das ist \n\naber kein Geheimnis, und daraus habe ich auch kein \n\nGeheimnis gemacht. Nur zu behaupten, weil dieser \n\nAntrag zu dieser Zeit von der Mehrheit abgelehnt wurde, \n\nw\u00e4re er nicht notwendig, halte ich f\u00fcr absurd und f\u00fcr ein \n\nmerkw\u00fcrdiges Demokratieverst\u00e4ndnis. Immerhin ist eine \n\nder einbringenden Fraktionen jetzt mit in der Regierung. \n\nDa ist es vielleicht naheliegend, noch einmal nachzufra-\n\ngen, wie Sie sich heute zu diesem Antrag verhalten, und \n\nauch noch einmal die Notwendigkeit zu begr\u00fcnden. \n\nSie haben weiter ausgef\u00fchrt, dass doch schon etwas \n\npassiert sei. Was genau das war, haben Sie im Einzelnen \n\nhier nicht ausgef\u00fchrt. Sie haben nur auf den Koalitions-\n\nvertrag verwiesen. Aber ich glaube, das wissen alle hier \n\nim Haus: Diese Vorhaben zur Gleichstellung, die im \n\nKoalitionsvertrag stehen, gehen nicht auf das Konto der \n\nCDU, sondern auf das Konto der SPD; sich dann damit zu \n\nschm\u00fccken ist schon etwas absurd. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Sie waren ja  \n\nnicht dabei, oder? \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nEs hat ein Umdenkprozess stattgefunden!) \n\n\u2013 Ja, vielleicht hat auch ein Umdenkprozess stattgefun-\n\nden. Das ist aber bis jetzt beim Verhalten der CDU nicht \n\nzu sehen. \n\nOb eine Analyse herausgeschmissenes Geld ist \u2013 man \n\nkann sich nat\u00fcrlich hierher stellen und das behaupten. \n\nAndererseits bewegt sich wenig vorw\u00e4rts. Ich bin auf \n\njeden Fall der Meinung, dass die Analyse hervorbringen \n\nw\u00fcrde \u2013 und da w\u00fcrde ich jede Wette eingehen \u2013, dass sie \n\nnicht sinnlos ist, sondern dass sich daraus konkrete \n\nHandlungsfelder ableiten lassen w\u00fcrden, mit denen man \n\nweiterarbeiten kann. Das ist genau das, was unser Antrag \n\nfordert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1726 \n\nZur SPD: Wenn Sie sich daran sto\u00dfen, dass wir Ihnen \n\nnicht den 29., sondern den 28. Februar hier hineinge-\n\nschrieben haben, h\u00e4tten sie auf uns zukommen k\u00f6nnen. \n\nWir w\u00e4ren gespr\u00e4chsbereit gewesen. Daran h\u00e4tte es nicht \n\nscheitern m\u00fcssen. Aber ernsthaft: Wenn Sie sagen, Sie \n\nh\u00e4tten l\u00e4nger Zeit gebraucht, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, \n\ndass Sie einen \u00c4nderungsantrag einbringen und sagen, \n\nwir wollen das Handlungskonzept, aber sp\u00e4ter. Wir \n\nschlagen einen anderen Zeitrahmen vor, und dann stim-\n\nmen wir dem zu. Das passiert hier leider nicht. \n\nIch glaube Ihnen \u2013 und auch Ihnen, Frau K\u00f6pping, auch \n\nwenn Sie mir gerade nicht zuh\u00f6ren \u2013, dass Sie die Vorha-\n\nben umsetzen wollen. Das habe ich auch in meiner Rede \n\ngesagt. Ich glaube nicht, dass es Ihnen an gutem Willen \n\nmangelt. Ich bin aber sehr sicher der Meinung, dass daf\u00fcr, \n\ndiese Vorhaben umzusetzen und Sie darin zu unterst\u00fctzen, \n\nein ressort\u00fcbergreifendes Handlungskonzept hilfreich und \n\nnicht kontraproduktiv w\u00e4re. Sie haben noch einmal \n\naufgef\u00fchrt, welche gleichstellungspolitischen Vorhaben \n\nstattfinden. Das sind alles verschiedene Bausteine. Trotz-\n\ndem wird sich nur durch guten Willen und ignorierendes \n\nZ\u00e4hneknirschen der CDU nichts ver\u00e4ndern, sondern wir \n\nm\u00fcssen systematisch vorgehen und viel konkreter werden, \n\nals dies bisher der Fall war. \n\nNur noch ein Wort zur Zusammenarbeit mit den Sozial-\n\npartnerinnen und Sozialpartnern: Das steht auch in unse-\n\nrem Antrag. Ich bin in meiner Rede nicht darauf einge-\n\ngangen. Aber hier muss \u2013 wie an vielen anderen Stellen \u2013 \n\ndas Rad nicht neu erfunden werden. Wir k\u00f6nnen auf \n\nExpertise von au\u00dferhalb gut zur\u00fcckgreifen und auch \u2013 das \n\nwurde in der Rede der GR\u00dcNEN von Frau Meier gesagt \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: \u2013 auf die Konzepte in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, die dort bereits vorliegen. Davon \n\nkann man profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1692 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nMehr Telearbeitspl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\nDrucksache 6/2800, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Aussprache erfolgt wie folgt: AfD, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung. Meine Damen und Herren, wir beginnen \n\nmit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Dr. Petry. Sie haben das Wort, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion bringt \n\nin diesem Plenum einen Antrag f\u00fcr mehr Telearbeit in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung ein und ersucht in diesem die \n\nStaatsregierung darum, in Anlehnung an das Pilotprojekt \n\n\u201ePilotierung alternierender Telearbeit im Landesamt f\u00fcr \n\nSteuern und Finanzen und in den Finanz\u00e4mtern\u201c weitere \n\nPilotprojekte durchzuf\u00fchren, dieses zu evaluieren, Kosten \n\nfestzustellen und schlie\u00dflich ressort\u00fcbergreifend einheitli-\n\nche Kriterien f\u00fcr die Genehmigung solcher Arbeitspl\u00e4tze \n\nfestzustellen. \n\nAktuell, so hei\u00dft es auf eine Kleine Anfrage, gibt es in \n\nSachsen keine hundertprozentigen Telearbeitspl\u00e4tze. 299 \n\nBedienstete haben teilweise in Telearbeit ihre Anstellung \n\nin s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. Davon \u00fcben 41 Bedienstete mit \n\nwenigstens 75 % und 96 mit wenigstens 50 % ihrer \n\nw\u00f6chentlichen Gesamtarbeitszeit Telearbeit aus. \n\nIn den vergangenen Jahren stellen wir fest, dass es eine \n\nleichte Steigerung der Telearbeitspl\u00e4tze um circa 80 \n\nBewilligungen gegeben hat, die auf dem genannten \n\nPilotprojekt beruhen. In diesem wurde untersucht, in \n\nwelchem Rahmen die Eignung eines Telearbeitsplatzes \n\nvorhanden ist, und die Erfahrung jener, die Telearbeit \n\nget\u00e4tigt haben, wurde untersucht. \n\nDas Beispiel des Staatsministeriums der Finanzen zeigt, \n\ndass eine deutliche Steigerung solcher Telearbeitspl\u00e4tze \n\nm\u00f6glich ist, wenn man es richtig anfasst und dazu bereit \n\nist. Genau darauf zielt unser Antrag ab und findet sich \n\ndamit in \u00dcbereinstimmung mit dem Koalitionsvertrag, in \n\ndem es auf Seite 69 wie folgt gefordert wird: \u201eAu\u00dferdem \n\nwerden wir die Balance zwischen den Lebensbereichen \n\ndurch verl\u00e4ssliche Arbeitszeiten, Arbeitszeitkonten, Tele-\n\narbeit oder Zeitansparmodelle weiter voranbringen.\u201c Ich \n\nzitiere weiter: \u201eDas Angebot an Telearbeitspl\u00e4tzen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst werden wir weiter ausbauen.\u201c \n\nDieses Ansinnen m\u00f6chten wir durch unseren Antrag \n\nunterst\u00fctzen, vor allen Dingen deswegen, weil wir zwei \n\nwesentliche Ziele im Blick haben: die bessere Vereinbar-\n\nkeit von Beruf und Familie und die Unterst\u00fctzung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1727 \n\nViele berufst\u00e4tige Eltern \u00e4u\u00dfern den Wunsch, mehr Zeit \n\nmit ihren Kindern verbringen zu k\u00f6nnen. Die Zeit, die sie \n\nf\u00fcr Fahrzeit in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln oder mit dem \n\nPkw aufbringen m\u00fcssen, fehlt ihnen an der Familienzeit. \n\nTelearbeit kann hier teilweise Abhilfe schaffen. Alle \n\nKinder, das wei\u00df jeder von uns genau, werden ab und zu \n\neinmal krank. Im Falle eines vorhandenen Telearbeitsplat-\n\nzes erm\u00f6glicht dieser, dennoch zumindest teilweise die \n\nArbeit zu erledigen, um nicht komplett dem Arbeitsplatz \n\nfernbleiben zu m\u00fcssen. \n\nZum Gl\u00fcck sieht unser Sozialrecht daf\u00fcr eine M\u00f6glichkeit \n\nvor, doch nicht immer ist Telearbeit wirklich im Sinne des \n\nArbeitnehmers \u2013 vom Arbeitgeber ganz zu schweigen. \n\nDeswegen sind gerade teilweise Telearbeitsmodelle ver-\n\nmutlich die Richtung, in die wir politisch gehen sollten. \n\nFamilie meint aber nicht nur die mittlere und junge \n\nGeneration, sondern es geh\u00f6ren ebenso diejenigen dazu, \n\ndie ihre pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen betreuen. Viele \n\nvon ihnen m\u00f6chten so lange wie m\u00f6glich im h\u00e4uslichen \n\nUmfeld bleiben und brauchen Personen, die sich um sie \n\nk\u00fcmmern. Bis dahin wird die Pflege gew\u00f6hnlich in \n\nerheblichem Umfang von Angeh\u00f6rigen wahrgenommen, \n\ndie aber in der Regel noch besch\u00e4ftigt sind. Daf\u00fcr gibt es \n\nModelle, sie von der Arbeit komplett freizustellen. Besser \n\nw\u00e4re es jedoch, eine teilweise T\u00e4tigkeit durch Telearbeit \n\nauch f\u00fcr diese Menschen zu erm\u00f6glichen. \n\nSchauen wir auf die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, \n\ndann ist gerade f\u00fcr diesen Telearbeit eine gro\u00dfe Chance. \n\nIn l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens sind junge, gut ausge-\n\nbildete Personen davon betroffen, insbesondere junge \n\nFrauen, die immer wieder aus Sachsen wegziehen, weil \n\nsich in anderen gro\u00dfen St\u00e4dten au\u00dferhalb von Sachsen \n\ninteressante Herausforderungen und ihrer Ausbildung \n\nangemessene Arbeitspl\u00e4tze befinden. Was spricht also \n\ndagegen, hier mit Telearbeit durch Pilotprojekte gerade im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst diese Fachkr\u00e4fte zu halten und vor \n\nallen Dingen diesen Fachkr\u00e4ften auch die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, auf dem Land wohnen zu bleiben? \n\nNat\u00fcrlich gehen die Chancen der Telearbeit \u00fcber die \n\nbessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie und die \n\nF\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes hinaus. Dabei ist auch \n\nklar, dass Telearbeit niemals vom Arbeitgeber dem Ar-\n\nbeitnehmer aufoktroyiert werden darf. Besonders ist auch \n\nzu nennen, dass der Kontakt zu weiteren Mitarbeitern \n\ngewahrt bleiben muss. \n\nSelbstredend sind wir uns der Schwierigkeiten im Zu-\n\nsammenhang mit Telearbeit bewusst. Nicht jeder Arbeits-\n\nplatz ist daf\u00fcr geeignet. Im ung\u00fcnstigsten Fall kann \n\nvollst\u00e4ndige Telearbeit \u2013 wie erw\u00e4hnt \u2013 auch zur Ent-\n\nfremdung des betreffenden Arbeitnehmers von seinen \n\nKollegen f\u00fchren. Die Erfassung der erbrachten Arbeitszeit \n\nau\u00dfer Haus ist schwieriger als an einem gew\u00f6hnlichen \n\nArbeitsplatz. Nat\u00fcrlich besteht auch die Gefahr der \n\nSelbstausbeutung des Arbeitnehmers. F\u00fcr Vorgesetzte ist \n\nes eine schwierige Herausforderung, wenn einige Mitar-\n\nbeiter nicht st\u00e4ndig pr\u00e4sent sind. Wir m\u00fcssen darauf \n\nachten, dass diejenigen mit Pr\u00e4senzarbeitspl\u00e4tzen nicht \n\n\u00fcber alle Nachteile und diejenigen mit Telearbeitspl\u00e4tzen \n\nnicht \u00fcber alle Vorteile verf\u00fcgen. Umgekehrt gilt das \n\nGleiche. \n\n\u00dcber all das sind wir uns in unserer Fraktion im Klaren. \n\nDoch \u00fcberwiegen unserer Ansicht nach die Chancen der \n\nTelearbeit bei Weitem die Risiken. Wo ein Wille, glauben \n\nwir, ist auch immer ein Weg. \n\nEin weiterer Einwand k\u00f6nnten die mit der Einrichtung \n\nvon Telearbeit verbundenen Kosten sein. Aber verf\u00fcgen \n\nwir hier tats\u00e4chlich \u00fcber gesicherte Erkenntnisse? Wir \n\nglauben: Nein. Deswegen sollen im Rahmen unseres \n\nAntrags diese Kosten untersucht werden. \n\nDas genannte Pilotprojekt im Bereich des Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreichs des SMF hat den Weg vorgezeichnet, wie wir \n\nweitergehen k\u00f6nnen. Als Kritikpunkt k\u00f6nnte man anbrin-\n\ngen, dass es allein auf den nachgeordneten Bereich \n\nbezogen, das Staatsministerium selbst aber ausgenommen \n\nwar. Dennoch war es im Ganzen erfolgreich. \n\nSorgen wir also daf\u00fcr, dass es in weiteren Ressorts der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung durchgef\u00fchrt und ausgewer-\n\ntet wird. Sorgen wir insbesondere f\u00fcr einheitliche Krite-\n\nrien bei der Gew\u00e4hrung von Telearbeit im gesamten \n\ns\u00e4chsischen Staatsapparat und sehen wir dies auch als \n\nPilotprojekt, das hoffentlich in der Wirtschaft noch mehr \n\nNachahmung findet. \n\nAllem Anfang liegt ein Zauber inne, meine Damen und \n\nHerren. Fangen wir also an, in diesem Sinne zu zaubern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Als N\u00e4chstes hat die Fraktion der CDU das Wort. \n\nHerr Abg. Hartmann, bitte. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nDr. Petry: Zaubern wir mal. Sie haben gerade im gro\u00dfen \n\nStil wieder damit begonnen. \n\nIch finde es schon bemerkenswert, der Antrag l\u00e4sst sich \n\n\u00fcberschreiben mit der Feststellung: Die AfD tritt der \n\nForderung der Koalition nach Telearbeitspl\u00e4tzen bei, wei\u00df \n\nnur nicht, wie sie es klarstellen soll, dass sie dieses \n\nAnsinnen auch unterst\u00fctzt und mangels Regierungsbetei-\n\nligung einfach noch einmal ihre Meinung zum Ausdruck \n\nbringen will. Das ist in Ordnung. Ich freue mich, dass wir \n\nin diesem Hohen Hause offensichtlich zum Thema Tele-\n\narbeitspl\u00e4tze keinen Dissens haben. Gleichwohl, dieses \n\nAntrages hat es nun wahrlich nicht bedurft. \n\nIm \u00dcbrigen will ich mich an dem Antrag etwas abarbei-\n\nten. \n\nZu Punkt 1: Es ist doch sehr sch\u00f6n, nachdem ich ein \n\nPilotprojekt gehabt habe, dessen Ergebnis vorliegt, jetzt \n\nzu sagen: Die AfD entschlie\u00dft sich, weitere Pilotprojekte \n\ndurchzuf\u00fchren. Das ist eine neue Qualit\u00e4t \u2013 die Piloten \n\nzum Piloten, aber in Ordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1728 \n\nEs ist doch unstrittig und auch Erkenntnis der Regie-\n\nrungskoalition, sonst h\u00e4tten wir es auch nicht im Koaliti-\n\nonsvertrag verankert, dass Telearbeitspl\u00e4tze dort ein \n\nzielf\u00fchrendes und sinnvolles Instrument sind, wo sie zum \n\nEinsatz gebracht werden k\u00f6nnen, und zwar auch im Sinne \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nFrau Petry, es ist sehr nett, dass wir feststellen, dass wir \n\nsowohl bei den Priorit\u00e4ten des l\u00e4ndlichen Raumes als \n\nauch in der Frage der Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf keinen Dissens haben. Es geht mit Blick auf genau \n\ndiese Entwicklung nicht darum, den Piloten weiter zu \n\npilotisieren, sondern vielmehr um die Frage, wo das \n\nMittel geeignet ist, tats\u00e4chlich Telearbeit einzuf\u00fchren. \n\nInsoweit ist auch Punkt 2 wahrlich kein gro\u00dfer Ritt, das \n\nPilotprojekt hinsichtlich der durchschnittlichen Kosten zu \n\nevaluieren. \n\nDie Einf\u00fchrung der Telearbeit in Sachsen und die Berech-\n\nnung deren durchschnittlicher Kosten h\u00e4tte dann das \n\nErgebnis: Der Teich war im Durchschnitt einen halben \n\nMeter tief, und trotzdem ist die Kuh ersoffen. Denn je \n\nnach Ressort, nach Bereich, Zust\u00e4ndigkeit und Aufga-\n\nbenwahrnehmung werden diese Kosten h\u00f6chst unter-\n\nschiedlich ausfallen. Der Mittelwert eines Telearbeitsplat-\n\nzes wird an der Stelle keine zielf\u00fchrende Aussage treffen. \n\nTelearbeit im Bereich des Justizministeriums oder der \n\nFinanzen ist m\u00f6glicherweise etwas v\u00f6llig anderes als im \n\nBereich des Landwirtschaftsministeriums oder gar der \n\nS\u00e4chsischen Polizei. \n\nDa sind wir bei Punkt 3 Ihres Antrages: ressort\u00fcbergrei-\n\nfende einheitliche Kriterien f\u00fcr die Genehmigung von \n\nTelearbeitspl\u00e4tzen. \n\nAuch da bezweifle ich, dass die Betrachtung der forst-\n\nwirtschaftlichen Rahmendaten mit denen der Finanzver-\n\nwaltung oder der Polizei in einheitliche Standards ein-\n\npassbar ist. Vielmehr wird es hier einer individuellen \n\nBetrachtung bed\u00fcrfen. \n\nDa sind wir schon bei der Zust\u00e4ndigkeit dieses Hohen \n\nHauses und insbesondere bei der Frage, warum so eine \n\nForderung und Festsetzung, so eine Zusage in einem \n\nKoalitionsvertrag richtig verankert ist, allerdings ein \n\nsolcher Antrag keinen substanziellen Mehrwert mit sich \n\nbringt. Eine regierungstragende Fraktion ist die, die in der \n\nVerantwortung steht, die praktische Umsetzung in der \n\nStaatsverwaltung zu realisieren. Das tut sie, und zwar, \n\nohne dass dieses Hohe Haus weder irgendwelche Pau-\n\nschalkosten, die keinen Mehrwert mit sich bringen, noch \n\ndie Frage ressort\u00fcbergreifender einheitlicher Kriterien \n\nzum Beschlussgegenstand macht, sondern vielmehr \u2013 und \n\ndas ist das Entscheidende, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren \u2013 zwischen den Personalr\u00e4ten, den Arbeit-\n\nnehmern und den Hausspitzen die entsprechenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten evaluiert, wo Telearbeit tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. \n\nDass sie m\u00f6glich ist, wurde mit dem Pilotprojekt bewie-\n\nsen und umgesetzt. Wir m\u00fcssen vielmehr schauen, welche \n\nBereiche tats\u00e4chlich geeignet sind, um dort weitere \n\nTelearbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Da gibt es schon einige \n\nFaktoren zu ber\u00fccksichtigen. Einer ist die Frage, dass die \n\nArbeitsf\u00e4higkeit der Beh\u00f6rde und die Vernetzung zu den \n\nKollegen gew\u00e4hrleistet sind. Ein weiterer Faktor sind die \n\nsich aus den Telearbeitspl\u00e4tzen ergebenden zus\u00e4tzlichen \n\nfinanziellen Aufwendungen. Daf\u00fcr muss man miteinander \n\ndie bestm\u00f6glichen L\u00f6sungen finden. \n\nIch schlie\u00dfe mit einer Bewertung des s\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes: \u201eTelearbeit ist ein modernes Instrument, \n\nsozialen Notwendigkeiten im Arbeitsumfeld von Bediens-\n\nteten zu entsprechen. Sie bietet bei geeigneten Aufgaben \n\nvielversprechende M\u00f6glichkeiten, Arbeitsabl\u00e4ufe effizient \n\nund effektiv zu organisieren.\u201c \n\nIch schlage vor, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nSie \u00fcberlassen diese Verantwortung der Regierung und \n\nderen nachgeordneten Beh\u00f6rden und das in Kooperation \n\nmit den berufsst\u00e4ndischen Vertretungen, verantwortungs-\n\nvoll in einem heute noch einmal durch alle offensichtlich \n\nfestzustellenden Ziel, n\u00e4mlich der Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf und der besonderen Bedeutung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums Rechnung zu tragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion  \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Tischendorf. Bitte sehr, Herr \n\nTischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nVorgeschichte zum Antrag der AfD-Fraktion f\u00fcr das \n\ngenannte Projekt zur Telearbeit beim Finanzministerium \n\nliegt, wenn wir uns daran erinnern \u2013 so weit zur Aktuali-\n\nt\u00e4t! \u2013, zw\u00f6lf Jahre zur\u00fcck. Voraussetzung daf\u00fcr war die \n\nEinrichtung der Telearbeit auf der Grundlage einer \n\nDienstvereinbarung von Finanzministerium und Haupt-\n\npersonalrat \u00fcber die Einrichtung von alternierender \n\nTelearbeit vom 2. Dezember 2003. So weit zur Aktualit\u00e4t. \n\nBewegung in die Angelegenheit kam noch einmal mit \n\ndem Erlass vom 20. Juli 2011. Damit wurde das Landes-\n\namt f\u00fcr Steuern und Finanzen beauftragt, im Zusammen-\n\nhang mit dem neuen Standortekonzept der Finanz\u00e4mter zu \n\npr\u00fcfen, inwieweit eine gr\u00f6\u00dfere Ausweitung von Telearbeit \n\nrealisierbar ist. Dabei sollten auch die Erfahrungen aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern genutzt werden. \n\nAm 1. M\u00e4rz 2012 wurden dann die Pilotierungsbereiche \n\nbenannt, die letztendlich einbezogen werden sollten. \n\nDabei sollten diese auch die Aspekte Kommunikation \n\nsowohl mit Steuerpflichtigen als auch mit den anderen \n\nBesch\u00e4ftigten, die Absicherung der Servicezeiten, die zu \n\nerreichende Flexibilit\u00e4t der Bediensteten und die Perso-\n\nnalentwicklung sowie die notwendigen Vertretungsrege-\n\nlungen umfassen. Das alles konnten Sie im Erlass vom \n\n25. Januar 2012 nachlesen. \n\nNach der Erstellung des Projektplanes zur Pilotierung \n\nwurde eigens daf\u00fcr ein Lenkungsausschuss gebildet, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1729 \n\nsich im September 2012 die zeitliche Umsetzung mittels \n\neines Meilensteinplanes vorgenommen hat. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wenn du mal nicht \n\nweiterwei\u00dft, gr\u00fcnde einen Arbeitskreis!) \n\nSeitdem haben nun vom Landesamt f\u00fcr Steuern und \n\nFinanzen \u2013 ich mache es genauer, Frau Dr. Petry \u2013 77 Be-\n\ndienstete in den Finanz\u00e4mtern Bautzen, Chemnitz-Mitte, \n\nLeipzig I und Schwarzenberg \u2013 an der Pilotierungsphase \n\nteilgenommen. \n\nIch habe extra etwas ausf\u00fchrlicher \u00fcber die Historie \n\ngesprochen, weil ich mich ehrlicherweise gefragt habe, \n\nwarum sich die AfD-Fraktion in der Begr\u00fcndung zum \n\nAntrag so ausschweifender Allgemeinpl\u00e4tze zur Telearbeit \n\nbedient und nicht wenigstens zur Kenntnis nimmt, was \n\nschriftlich bereits vorliegt, wenn sie schon so etwas in \n\nihrem Antrag formuliert. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\nZur Entschuldigung will ich aber gern fachliche Unkennt-\n\nnis gelten lassen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nUnd weil das offensichtlich so ist \u2013 es scheint offensicht-\n\nlich so zu sein \u2013, scheint es mir wenig sinnvoll, mich \n\nmittels eines Antrages der AfD-Fraktion im Hohen Haus \n\n\u00fcber die im Ergebnis des Projektes mit den noch offenen \n\nFragestellungen \u2013 dazu h\u00e4tte ich gern etwas geh\u00f6rt \u2013,, den \n\nWirtschaftlichkeitsbetrachtungen zum Beispiel, die im \n\nProjekt eine Rolle gespielt haben, der Problematik Kurz-\n\nzeit-Telearbeit, den notwendigen Kriterien der Personal-\n\nauswahl \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\u2013 Sie haben es nur angesprochen! Ich will Ihre Vorschl\u00e4ge \n\ndazu h\u00f6ren! \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nFerner denke ich dabei an die famili\u00e4ren und die techni-\n\nschen Voraussetzungen oder an die Fragen des betriebli-\n\nchen Arbeitsschutzes. Sie haben das nur angetippt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\u2013 Warum wollen wir hier dar\u00fcber debattieren, wenn Sie \n\nkeine Vorschl\u00e4ge bringen? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch will nur darauf hinweisen, dass sich die AfD-Fraktion \n\nin der schriftlichen Begr\u00fcndung fast ausschlie\u00dflich davon \n\nleiten l\u00e4sst, dass mit Telearbeit enorme Kosteneinsparun-\n\ngen erreicht werden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie m\u00fcssen \n\nrichtig lesen und richtig zuh\u00f6ren!) \n\nWenn die Antragsteller wenigstens in Auswertung des \n\nPilotprojektes herausgefunden h\u00e4tten, dass Telearbeit \n\nnicht dazu f\u00fchrt, dass Arbeitspl\u00e4tze in der Beh\u00f6rde ersatz-\n\nlos wegfallen, sondern auch die Besch\u00e4ftigten zu Pr\u00e4senz-\n\nzeiten in der Dienststelle anwesend sein m\u00fcssen. Das ist \n\ngenau Bestandteil dieser Dienstvereinbarung. \n\nDiese Dienstvereinbarung wird im \u00dcbrigen zurzeit in der \n\n\u00dcberarbeitungsphase zwischen dem Ministerium und dem \n\nHauptpersonalrat aktualisiert. \n\nEiner der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Pilotierung im Jahr 2012 \n\nwar die Kl\u00e4rung der Frage \u2013 nur darum ging es \u2013, ob bei \n\nder Einf\u00fchrung von Telearbeit in den s\u00e4chsischen Finanz-\n\n\u00e4mtern das Steuergeheimnis sichergestellt sei. Im Ab-\n\nschlussbericht des Finanzministeriums gibt es dazu eine \n\nklare Aussage: \u201eJa, wenn es in den von mir genannten \n\nBereichen auch vern\u00fcnftige Regelungen dazu gibt, um das \n\nabzusichern.\u201c \u2013 Das ist die Aussage dazu. \n\nDas ist aber eine schwierige Materie, die man nicht \n\neinfach so per Landtagsbeschluss forcieren kann. Wenn \n\nich \u2013 nur um ein Beispiel zu nennen \u2013 an das Thema IT-\n\nSicherheit und den Datenschutz denke, dann m\u00f6chte ich \n\ndazu auf den 6. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten verweisen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDieser hat auch in der bundesweiten Debatte dazu beige-\n\ntragen und die Frage gestellt, ob denn solche sensiblen \n\nDaten wie Personal-, Steuer- oder Patientendaten \u00fcber-\n\nhaupt f\u00fcr Telearbeit geeignet seien. Das streift sozusagen \n\ndiese Materie. \n\nFrau Dr. Petry \u2013 wir sind beide Mitglied im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss \u2013, ich will gern darauf hinweisen, \n\ndass die Einf\u00fchrung von Telearbeit den Ministerien nicht \n\nGeld spart, sondern zuerst einmal Geld kostet. Ich w\u00fcrde \n\nder AfD-Fraktion noch einmal empfehlen, in den aktuel-\n\nlen Haushaltsplan zu schauen. Dort finden Sie die finan-\n\nzielle Untersetzung dieses Projektes, welches Sie bean-\n\ntragt haben, im Bereich des Finanzministeriums f\u00fcr das \n\nJahr 2015 mit 5 % ausgewiesener Telearbeit und f\u00fcr das \n\nJahr 2016 mit 3 % ausgewiesener Telearbeit, die hinzu-\n\nkommen soll, wenn es gelingt. \n\nEhrlicherweise muss man sagen, dass diese Mittel bisher \n\nnicht ausgesch\u00f6pft wurden. Einige Gr\u00fcnde daf\u00fcr habe ich \n\nangesprochen. \n\n\u00dcbrigens ist Telearbeit entgegen der Vermutung in der \n\nAntragsbegr\u00fcndung in vielen \u00f6ffentlichen Verwaltungen \n\nbereits heute in der Umsetzung. Auch in der Wirtschaft \n\nbraucht es nicht die Empfehlung des Landtags daf\u00fcr. Das \n\nw\u00e4re auch wegen der konkreten Unterschiedlichkeit der \n\nAufgaben \u2013 ich habe ausgef\u00fchrt, wof\u00fcr das Projekt war \u2013 \n\nnicht zielf\u00fchrend. \n\nZur Einf\u00fchrung von Telearbeit bedarf es einer entspre-\n\nchenden Dienstvereinbarung \u2013 das hat mein Kollege auch \n\nschon angesprochen \u2013 zwischen Arbeitgeber und den \n\nzust\u00e4ndigen Mitbestimmungsgremien der Besch\u00e4ftigten. \n\nDas ist die Voraussetzung f\u00fcr Telearbeit. Alternativ kann \n\ndas auch in einem Tarifvertrag geregelt werden. Auch das \n\ngibt es schon. Ich will nur beispielhaft auf den Tarifver-\n\ntrag zwischen der Telekom und ver.di zur Einrichtung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1730 \n\nTelearbeitspl\u00e4tzen verweisen. Auch das gibt es schon als \n\nzweite Alternative. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fasse zu-\n\nsammen: Mit dem vorgelegten Antrag \u201eMehr Telearbeits-\n\npl\u00e4tze in der S\u00e4chsischen Verwaltung\u201c will sich die AfD-\n\nFraktion zum Vorreiter der Modernisierung des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes aufschwingen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\nZu beweisen, dass dem nicht so ist, h\u00e4tte es dieses Antra-\n\nges nicht bedurft. Wenn sich aber die AfD-Fraktion gern \n\nselbst entzaubern wollte, dann ist ihr das mit diesem \n\nAntrag hervorragend gelungen. \n\n(Beifall der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVon meiner Seite kann ich Ihnen dazu nur herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch sagen! \n\n(Zuruf von der AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nIch sage Ihnen auch: Meine Fraktion lehnt solche Antr\u00e4ge \n\nauf derartigem Niveau jederzeit ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas. Bitte sehr, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Am Ende der \n\nBegr\u00fcndung zu diesem Antrag hei\u00dft es, dass damit der \n\nWille angesto\u00dfen werden soll, Telearbeit in der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung in verst\u00e4rkter Form zum Einsatz zu \n\nbringen. Das suggeriert, es gebe diesen Willen nicht. Dass \n\ndem nicht so ist, hat Frau Petry schon mit ihren einbrin-\n\ngenden Worten dokumentiert, indem Sie tats\u00e4chlich \n\nrichtig aus dem Koalitionsvertrag zwischen CDU und \n\nSPD zitiert hat. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wunderbar!) \n\nNat\u00fcrlich bef\u00fcrworten die Koalitionsfraktionen die \n\nWeiterentwicklung von Telearbeit, denn sie kann eine von \n\nunterschiedlichen Ma\u00dfnahmen sein, um die Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf, aber als eigentlich gr\u00f6\u00dferes Ziel \n\neine gute Balance zwischen Arbeit und Leben in all den \n\nbetroffenen Lebenslagen zu erm\u00f6glichen. Daher war es \n\nuns wichtig, dies neben anderen M\u00f6glichkeiten, wie \n\nModellen von Arbeitszeitkonten, Zeitansparmodellen und \n\nanderem, im Koalitionsvertrag zu verankern. \n\nAber kommen wir zu Ihren konkreten Vorschl\u00e4gen. Das \n\nProblem an dem Antrag ist nicht dessen generelle Zielset-\n\nzung, die wir unterst\u00fctzen, sondern es geht um den \n\nvorgeschlagenen Weg der AfD-Fraktion. Sie wollen eine \n\nVielzahl von Pilotprojekten parallel durchf\u00fchren, und \n\nzwar in allen Ressorts der S\u00e4chsischen Staatsregierung, \n\nvom federf\u00fchrenden Innenministerium angefangen \u00fcber \n\neinzelne Ministerien. Anschlie\u00dfend sollen dann all die \n\nPilotprojekte, die einzeln gelaufen sind, getrennt evaluiert \n\nwerden, um dann doch gemeinsame Kriterien zu schaffen. \n\nDas funktioniert schon in sich irgendwie nicht. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas kommentieren wir nicht!) \n\nUm es kurz zu machen: Ich halte diesen Weg nicht f\u00fcr \n\nsinnvoll und m\u00f6chte es aber noch kurz begr\u00fcnden, warum \n\ndas so ist. Gelinde gesagt, halte ich es in Anbetracht \n\ndessen, in welchem Grad unsere Verwaltung derzeit mit \n\nvielen wichtigen Aufgaben ausgelastet ist, f\u00fcr schwierig, \n\neine solche Pilotprojektlawine loszutreten. Oder um es im \n\nBild auszudr\u00fccken: Viele Piloten machen noch keinen \n\nguten Flug und bringen uns auch nicht zwingend ans \n\ngew\u00fcnschte Ziel. Daf\u00fcr braucht man auch das richtige \n\nFlugzeug. Ob das Ihr Antrag ist, das will ich anzweifeln. \n\nUm das Bild noch klarer zu machen: Wir sind uns im Ziel \n\neinig, aber es wird nicht in allen Bereichen der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung gleich oft infrage kommen, da die \n\nkonkreten T\u00e4tigkeiten der Bediensteten einfach zu unter-\n\nschiedlich sind. \n\nHerr Kollege Hartmann hat darauf schon richtigerweise \n\nhingewiesen. Deshalb wird es auch von vornherein \n\nschwierig sein, ressort\u00fcbergreifende Kriterien festzulegen \n\n\u2013 sondern das kann nur im jeweiligen Ressort mit den \n\njeweiligen Bedingungen und dem jeweiligen Personal \n\nfestgelegt werden. \n\nZum einen kann bereits von dem von Ihnen erw\u00e4hnten \n\nPilotprojekt des Finanzministeriums einiges mitgenom-\n\nmen werden. Dazu ist bereits ausgef\u00fchrt worden. Zum \n\nanderen w\u00e4re es sinnvoll, bevor man eine solche Lawine \n\nlostritt, geeignete Ressorts mit gleich gelagerten Situatio-\n\nnen von Synergieeffekten bei der Ausgestaltung der \n\nTelearbeit profitieren zu lassen. Solche Erw\u00e4gungen \n\nsollten den einzelnen Ressorts unter Einbeziehung des \n\nInnenministeriums offenstehen. \u2013 So weit, so gut. \n\nWichtig ist eine tatkr\u00e4ftige Zusammenarbeit mit den \n\nPersonalvertretungen, mithin den potenziellen Nutzern \n\nvon Telearbeit. \n\nEs gibt ein weiteres Problem: Wenn man alle Piloten \n\nparallel startet, dann hat es den zus\u00e4tzlichen Nachteil, \n\ndass kein Ressort einen Nutzen daraus ziehen kann, \n\nwelche Erfahrungen in den jeweils anderen Ressorts mit \n\ndem Pilotprojekt gemacht wurden. Jenseits der anderen \n\ninhaltlichen Erw\u00e4gung ist es einfach ein praktisches \n\nProblem, das mit Ihrem Antrag zus\u00e4tzlich aufgeworfen \n\nwird und uns nicht zum Ziel f\u00fchrt. \n\nDas erw\u00e4hnte Pilotprojekt im Finanzministerium zeigt, \n\ndass sich etwas tut. Ich bin mir sicher, dass der Herr \n\nStaatsminister Ulbig zum aktuellen Stand und den realen \n\nBem\u00fchungen f\u00fcr eine bessere Balance zwischen Arbeit \n\nund Leben in der Staatsverwaltung noch n\u00e4her ausf\u00fchren \n\nwird. \n\nUnterm Strich muss ich sagen, dass die \u00dcberschrift des \n\nAntrages und damit das Ziel noch zustimmungsf\u00e4hig ist, \n\nder Rest leider nicht. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1731 \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lippmann. Herr \n\nLippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte AfD, \n\nnach Russland-Embargo, Linksextremismus und der \n\n\u00fcblichen Stimmungsmache gegen Asylbewerber \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nnun also Telearbeitspl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Verwaltung. \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie sind zuverl\u00e4ssig, \n\nHerr Lippmann! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nWenn das der Auftakt zu einer populismusfreien, inhaltli-\n\nchen Arbeit sein soll, dann haben Sie ja jetzt noch vier \n\nJahre Zeit, daran anzukn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch wiederhole das, was Kollege Stange zu Ihrem gestri-\n\ngen Antrag gesagt hat: \u201eParlamentarische Arbeit vorge-\n\nt\u00e4uscht\u201c. \n\nVielleicht ist es ja Ausdruck einer gewissen politischen \n\nR\u00fcckst\u00e4ndigkeit, dass es schon der zweite Antrag inner-\n\nhalb von zwei Plenarwochen ist, mit dem Sie etwas \n\nfordern, was schon l\u00e4ngst weitestgehend umgesetzt ist. \n\nBeim letzten Mal waren es die Ruhestandseintritte bei den \n\nPolizisten. \n\nKurzum: Wir werden den Antrag ablehnen. Wir GR\u00dcNE \n\nsetzen uns seit Jahren f\u00fcr eine familienfreundliche Ar-\n\nbeitszeit, eine St\u00e4rkung von Beruf und Familie und eine \n\nVerbesserung der Zusammenarbeit in diesem Punkt ein. \n\nDem \u00f6ffentlichen Dienst kommt dabei eine hohe Vorbild-\n\nfunktion zu. Die gro\u00dfe Zahl der Besch\u00e4ftigten, der hohe \n\nAnteil von Frauen, die gro\u00dfe Flexibilit\u00e4t bei der Organisa-\n\ntion der Arbeitsabl\u00e4ufe er\u00f6ffnen dem \u00f6ffentlichen Dienst \n\ntats\u00e4chlich die Chance, ein familienfreundlicher Arbeitge-\n\nber zu sein, und diese Chance muss man tats\u00e4chlich \n\nnutzen. \n\nMan muss aber auch erw\u00e4hnen \u2013 das hat Kollege  \n\nHartmann bereits ausgef\u00fchrt \u2013, dass sich die Staatsregie-\n\nrung bereits in vielen Punkten hierbei gut hervortut und \n\nredlich bem\u00fcht. Zum Beispiel ist das Staatsministerium \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr bereits seit 2006 \n\nZertifikatstr\u00e4ger des Audits \u201eBeruf und Familie\u201c. Das von \n\nIhnen, verehrte Kollegen von der AfD, hervorgehobene \n\nFinanzministerium darf diesen Titel \u00fcbrigens erst seit \n\n2013 f\u00fchren. Solche Zertifizierungen sind zu begr\u00fc\u00dfen \n\nund setzen voraus \u2013 das ist der Schritt, bevor man zu \n\nInstrumenten wie Telearbeit greift \u2013, dass sich alle Betei-\n\nligten an einen Tisch setzen und dar\u00fcber nachdenken, was \n\neine gute Vereinbarkeit von Beruf und Familie und \n\nProzesse f\u00fcr eine Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nsind. \n\nZu den Ma\u00dfnahmen der Verbesserung der Vereinbarkeit \n\nvon Beruf und Familie geh\u00f6rt nun wahrlich mehr als die \n\nTelearbeit. Dazu geh\u00f6ren auch Heim- und Teilzeitarbeit, \n\nflexible Arbeitszeiten, der Ausgleich von Mehrarbeits-\n\nstunden und ein familienbewusstes F\u00fchrungsverhalten. Es \n\ngeht auch darum, berufliche Nachteile abzuwenden, die \n\nsich insbesondere aus Teilzeitarbeit oder Erziehungszeiten \n\nergeben. H\u00e4ufig wird das bei der Bef\u00f6rderung der Arbeit-\n\nnehmer noch nicht vollumf\u00e4nglich ber\u00fccksichtigt. Daf\u00fcr \n\nbraucht es klare gesetzliche Regelungen, und da gibt es \n\nHebel, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen. \n\nWir sollten aber nicht die Telearbeit herausnehmen, denn \n\nes braucht daf\u00fcr ein Gesamtkonzept f\u00fcr einen attraktiven \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. Sie picken sich einen einzigen Punkt, \n\nder wahrscheinlich schon am weitesten in der Umsetzung \n\nist, heraus, und dieser Punkt allein kann sogar kontrapro-\n\nduktiv sein; denn \u2013 wie schon mehrfach dargestellt wurde \n\n\u2013 Telearbeit hat auch Nachteile. \n\nMitarbeiter werden nicht vollumf\u00e4nglich in den Ge-\n\nsch\u00e4ftsbetrieb integriert und identifizieren sich vielleicht \n\nnicht mehr ausreichend mit der Beh\u00f6rde. Sie sind zu \n\nwenig an den formellen und informellen Arbeitsabl\u00e4ufen \n\ndran. Das sind Risiken, denen man sich stellen muss, \n\nwenn man eine ordentliche Bewertung braucht. \n\nEs ist wichtig, eine gute Balance zu finden und sich \u00fcber \n\ndie Kosten zu unterhalten, zu denen Sie generell herzlich \n\nwenig ausf\u00fchren. Gerade das Pilotprojekt des Finanzmi-\n\nnisteriums, bei dem es um einen datenhochsensiblen \n\nBereich geht, zeigt deutlich, dass ein \u00dcber-den-Kamm-\n\nScheren von Telearbeit alles andere als angebracht ist. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nEinen Steuerbescheid von zu Hause zu erledigen ist etwas \n\nanderes, als ein normales Geschehen in einem Ministeri-\n\num zu bearbeiten, und das kann man nicht \u00fcber einen \n\nKamm scheren, wie Sie es hier tun. \n\nLetztendlich beabsichtigen Sie in Ihrem Antrag die \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes mit der Telearbeit. Werte \n\nDamen und Herren von der AfD, das ist schlichter Un-\n\nsinn, denn hier erliegen Sie einem Irrtum. Die alternieren-\n\nde Telearbeit \u2013 das wurde bereits dargestellt \u2013 setzt ja \n\nvoraus, dass man auch zu Teilen in der Dienststelle vor \n\nOrt ist. Der Arbeitsplatz bleibt erhalten. In der Regel \n\nreden wir hierbei von \u00fcber 50 % der Arbeit, die von zu \n\nHause erledigt wird. Das ersetzt nicht den Arbeitsplatz in \n\nder Dienststelle. Es ersetzt auch nicht das Fahren zur \n\nBeh\u00f6rde, an die Dienststelle. Dementsprechend ist es \n\nleidlicher Unsinn, wenn Sie hier behaupten, dass das zu \n\neiner St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir andere Instrumente. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa m\u00fcsste man \u00fcber das Standortekonzept nachdenken \n\nund \u00fcber die Frage, welche Beh\u00f6rden wir im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben, anstatt dieses hier als vermeintliche L\u00f6sung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1732 \n\nzu pr\u00e4sentieren. Auch das ber\u00fccksichtigen Sie in Ihrem \n\nAntrag nicht. \n\nGestatten Sie mir einen letzten Aspekt. Das letzte Pilot-\n\nprojekt zu fordern bringt nichts. Es braucht eine umfas-\n\nsende Gesamtkonzeption f\u00fcr einen attraktiven \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst. Diese bleiben Sie schuldig. Als meine \n\nFraktion im Haushaltsbegleitgesetz einen entsprechenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vorgelegt hat, der das alles beinhal-\n\ntete, hat sich die AfD nicht zu Wort gemeldet und diesem \n\nGesamtantrag nicht zugestimmt. Und jetzt stellen Sie sich \n\nhier hin und fordern Telearbeitspl\u00e4tze. Das ist unehrlich, \n\nwerte Damen und Herren. \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nHaben Sie paar Taschent\u00fccher f\u00fcr mich? \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist absolviert. Gibt es Redebe-\n\ndarf aus den Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine zweite Run-\n\nde? \u2013 Frau Abg. Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da dieser Antrag, \n\nobwohl Gemeinsamkeiten durch alle Fraktionen festzu-\n\nstellen sind, so viel Diskussionsbedarf erfordert, m\u00f6chte \n\nich dazu Stellung nehmen. \n\nSehr geehrter Herr Hartmann, Sie haben letztlich mit \n\nvielen Worten nur unterstrichen, dass es in der Tat Ge-\n\nmeinsamkeiten gibt. Anders als manche Fraktion haben \n\nwir kein Problem, diese Gemeinsamkeiten deutlich zu \n\nmachen. \n\nOppositionsarbeit hei\u00dft aber nicht immer nur zu kritisie-\n\nren, sondern auch Regierungshandeln zu bef\u00f6rdern. Wenn \n\nSie das alles vorhaben, dann legen Sie doch einen Plan \n\nvor, wie Sie, wenn Sie es f\u00fcr richtig halten, die Anzahl der \n\nTelearbeitspl\u00e4tze weiter erh\u00f6hen werden. Denn dass in der \n\nStatistik eine Steigerung von 96 Arbeitspl\u00e4tzen im Jahr \n\n2010 auf 175 Arbeitspl\u00e4tze im Jahr 2014 ausgewiesen \n\nwird, sieht nicht nach einem gezielten Ausbau aus. Wir \n\nwerden es im Rahmen der Haushaltskontrolle weiter \n\nuntersuchen, und Sie werden hoffentlich berichten. \n\n(Lachen des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDie Ausf\u00fchrungen anderer Redner \u2013 Herr Lippmann, \n\ndanke, wir h\u00e4tten sonst die erste Debatte ohne das Wort \n\n\u201epopulistisch\u201c gehabt, aber Sie sind zuversichtlich und \n\nzuverl\u00e4ssig in Ihrer unsachlichen Art und Weise \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nzeigen aber auch, dass nicht zugeh\u00f6rt wurde. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00f6chten wir Kosten evaluieren, und es war mitnichten die \n\nRede davon, dass nur Kosten eingespart werden sollen, \n\nauch wenn es sinnvoll ist. Die Kosteneffizienz kann nicht \n\nnur hinsichtlich der Einrichtung von Arbeitspl\u00e4tzen \n\nbegutachtet werden, sondern es geht auch darum, welche \n\nKosten die Arbeitnehmer verursachen, wenn sie sich auf \n\nden Arbeitsweg begeben. \n\nDass der l\u00e4ndliche Raum nicht gef\u00f6rdert wird, wenn \n\nMitarbeiter nicht mehr an f\u00fcnf Tagen in der Woche zur \n\nArbeit kommen, sondern nur noch an zwei Tagen, das \n\nm\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, Herr Lippmann. Offen-\n\nsichtlich leben Sie nicht auf dem Land, und wenn Sie dort \n\nleben, dann sind Sie nicht h\u00e4ufig genug dort. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Zusammenhang denken wir nach wie vor, dass \n\nes sinnvoll ist, diese Kosten zu untersuchen. Dass diese in \n\nunterschiedlichen Ministerien variieren werden, ist gut \n\nm\u00f6glich. Wie und ob sie in gro\u00dfem Ma\u00dfe variieren, Herr \n\nHartmann, das k\u00f6nnte man in einer Untersuchung feststel-\n\nlen. Letztlich geht es darum, Computerarbeitspl\u00e4tze \n\neinzurichten. Ob die elektronische Akte oder andere \n\nDokumente transportiert werden m\u00fcssen, ist wohl eher \n\neine Frage der Breitbandanbindung, und \u00fcber die haben \n\nwir schon vorher gesprochen. Diese wollen Sie ja in \n\njedem Fall f\u00f6rdern. \n\nIch stelle fest, dass man selbst bei Themen, die Konsens \n\nsein sollten, alle Kraft aufwendet, um einen m\u00f6glichen \n\nDissens zu produzieren. Damit haben wir kein Problem. \n\nWir diskutieren gern weiter und bitten weiterhin um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion in einer zweiten Rederunde. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das stelle ich nicht fest. Wird \n\nnoch eine dritte Runde gew\u00fcnscht, Frau Dr. Petry? \u2013 \n\nDann frage ich die Staatsregierung, wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Um es aus der Sicht \n\nder Staatsregierung zu beschreiben und im Bild zu blei-\n\nben: Die Staatsregierung hat das Thema schon l\u00e4ngst auf \n\ndem Schirm, Frau Dr. Petry. Ein vern\u00fcnftiger Ausbau von \n\nTelearbeit ist einerseits Bestandteil des Koalitionsvertra-\n\nges und andererseits machen sich alle Ressorts nicht nur \n\nGedanken, sondern sind intensiv in guten Gespr\u00e4chen mit \n\nden Personalvertretungen, und einzelne Beispiele \u2013 seien \n\nsie vom SMF oder vom SMWA \u2013 sind hier schon vorge-\n\ntragen und in einzelnen Redebeitr\u00e4gen gelobt worden. \n\nAllein in meinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich, im SMI, nutzen \n\netwa 50 Bedienstete die Telearbeit. Wir haben seit 2001 \n\neine Rahmendienstvereinbarung, die daf\u00fcr alles Notwen-\n\ndige regelt. Aktuell sind wir intensiv dabei und arbeiten \n\nmit den einzelnen Vertretungen daran, diese Vereinbarung \n\nanzupassen. Wir wollen die H\u00fcrden weiter senken und \n\nau\u00dferdem sogenannte mobile Kurzzeittelearbeit erm\u00f6gli-\n\nchen \u2013 also flexible Telearbeit je nach konkreter Situation; \n\ndenn diese ist besonders geeignet, wenn kurzfristige \n\nProjekte anstehen. Sowohl f\u00fcr uns als Arbeitgeber als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1733 \n\nauch f\u00fcr die Bediensteten ist eine solche Vereinbarung, \n\neine solche M\u00f6glichkeit ein echter Gewinn. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Frau Dr. Petry, \n\nwenn man sich Ihren Beitrag angeh\u00f6rt hat und den Antrag \n\ndurchliest, k\u00f6nnte man ja denken, Telearbeit sei das \n\nAllheilmittel f\u00fcr s\u00e4mtliche Herausforderungen unseres \n\nLandes. Das ist aus meiner Sicht eine ma\u00dflose \u00dcbertrei-\n\nbung. Es geht dabei nicht darum, einen Dissens dem \n\nGrunde nach hervorzutun, sondern man muss genau \n\npr\u00fcfen, wo das Arbeiten von zu Hause aus sinnvoll ist und \n\nwo Telearbeit angezeigt ist; denn es gibt daf\u00fcr auch \n\nGrenzen. Das hat Herr Lippmann deutlich gemacht. Ich \n\nwill es noch einmal vortragen: Manche Aufgaben l\u00f6st \n\nman am besten im Team. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gern. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Ulbig, Herr \n\nMinister, k\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wo ich in meinem \n\nBeitrag erw\u00e4hnt habe, Telearbeit sei das Allheilmittel? Im \n\nGegenteil, ich habe sowohl auf Vor- als auch Nachteile \n\nhingewiesen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau \n\nDr. Petry, ich will ganz besonders an Ihren letzten Beitrag \n\nerinnern, als Sie hier vorn gestanden und sich dar\u00fcber \n\naufgeregt und ge\u00e4rgert haben, \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nIch habe mich nicht ge\u00e4rgert!) \n\n\u2013 dass kritische Positionen vorgetragen worden sind und \n\ndass es Grenzen bei diesem Thema gibt. Aus diesem \n\nGrunde f\u00fchlte ich mich veranlasst, noch einmal deutlich \n\nzu machen, dass es Grenzen gibt: neben den Teamvoraus-\n\nsetzungen, die an manche Arbeit gebunden sind, auch \n\nsensible Daten, wie sie beispielsweise bei der Arbeit von \n\nPersonalern eine Rolle spielen; sie bleiben besser im \n\nB\u00fcro. Auch Besprechungen erfordern eine Anwesenheit \n\nund F\u00fchrungskr\u00e4fte sollten auch Mitarbeiter f\u00fchren und \n\nvor Ort t\u00e4tig sein. Diese Punkte wollte ich noch einmal \n\nhervorheben. \n\nEs bleibt also dabei: Die Staatsregierung wird auch \n\nweiterhin in allen Bereichen die Telearbeit nicht nur \n\npr\u00fcfen, sondern den Ausbau genau dort vorantreiben, wo \n\ner sinnvoll ist. Im Endeffekt ist es immer wieder eine \n\nindividuelle Entscheidung des Einzelnen, ob er oder sie \n\ndas Angebot annehmen und nutzen m\u00f6chte. Dazu brau-\n\nchen wir den Antrag wei\u00df Gott nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort soll nicht gehalten werden, es \n\nbleibt dabei? \u2013 Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber \n\ndie Drucksache 6/2800. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebt \n\njetzt bitte die Hand. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nB\u00fcrgerbeteiligung in Sachsen erleichtern \n\nDrucksache 6/1758, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der Aussprache: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beginnt Frau Abg. \n\nMeier; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich Sie jetzt \n\nfragen w\u00fcrde, wer von Ihnen das B\u00fcrgerbeteiligungspor-\n\ntal www.b\u00fcrgerbeteiligung.sachsen.de kennt, dann, bin \n\nich mir sicher, w\u00fcrden nur sehr wenige Arme nach oben \n\ngehen; einen habe ich gesehen. Leider ist es doch eher ein \n\nBeispiel daf\u00fcr, wie B\u00fcrgerbeteiligung momentan nicht \n\nfunktioniert. \n\nVielleicht sollten Sie einmal \u00fcber den s\u00e4chsischen Teller-\n\nrand schauen, denn in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es \n\nwirklich gute Beispiele, wie solche B\u00fcrgerbeteiligungs-\n\nportale genutzt werden k\u00f6nnen \u2013 allen voran, wen wun-\n\ndert\u2019s?, Baden-W\u00fcrttemberg. Dort finden Sie diverse \n\naktuelle Gesetzentw\u00fcrfe oder Vorlagen der Landesregie-\n\nrung, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihren Kommen-\n\ntierungen und Verbesserungsvorschl\u00e4gen versehen k\u00f6n-\n\nnen. Es gibt dort auch ein Beteiligungsverfahren aus den \n\nKommunen, \u00fcber das die Menschen sehen k\u00f6nnen, wo \n\ngerade etwas los ist. \n\nDenn B\u00fcrgerbeteiligung ist ein immerw\u00e4hrender Dialog, \n\neine immerw\u00e4hrende Streitkultur. Sie beginnt deutlich \n\nfr\u00fcher als die eigentliche Normgebung im Parlament, wie \n\nSie es uns in der Stellungnahme weismachen wollten. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1734 \n\nist Gesetzesinitiativen vorgelagert oder erg\u00e4nzen sie. \n\nWenn Sie sich im Land umschauen \u2013 die CDU-\n\nWahlkreisabgeordneten sprechen ja tats\u00e4chlich jeden Tag \n\nmit ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wie Sie uns hier \n\nimmer erz\u00e4hlen \u2013, dann wissen Sie, dass die Menschen \n\nsehr wohl an Politik interessiert sind. Aber aller f\u00fcnf Jahre \n\nzur Wahl zu gehen reicht ihnen eben nicht, sondern sie \n\nwollen direkten Einfluss und fr\u00fcher und besser in die \n\nEntscheidungen eingebunden werden. \n\nOft ist es ja so, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tats\u00e4ch-\n\nlich gro\u00dfes Fachwissen haben \u2013 sei es in der Umweltpoli-\n\ntik, im Naturschutz, in Energie und Verkehr oder im \n\nSozialbereich \u2013; woran es aber oft fehlt, das ist das \n\npolitische Verst\u00e4ndnis, und genau das macht es schwierig. \n\nOft gibt es nicht nur die eine L\u00f6sung, sondern auch \n\nwiderspr\u00fcchliche Interessen, die betrachtet werden m\u00fcs-\n\nsen. Die Aufgabe des Staates, der Politik ist es, diese \n\nabzuw\u00e4gen und nicht dem recht zu geben, der am lautes-\n\nten schreit. Akzeptiert die Bev\u00f6lkerung immer weniger \n\nEntscheidungen der Regierung, verliert die Demokratie an \n\nMacht. Vertrauensverlust und Unzufriedenheit machen es \n\ndann antidemokratischen Kr\u00e4ften leicht, politischen \n\nEinfluss zu gewinnen. Dass das eine gro\u00dfe Gefahr ist, \n\nmuss ich Ihnen nicht sagen; das sehen Sie jeden Montag \n\nund leider nicht mehr nur dann auf den s\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfen. \n\nDoch in Sachsen herrscht \u2013 und das wundert auch nicht \u2013 \n\nein staatlicher Paternalismus. Erst am Samstag bei den \n\nFestreden im Landtag habe ich es wieder geh\u00f6rt: Politik \n\nmuss sich k\u00fcmmern, hie\u00df es da. \n\nIch will aber nicht vom Staat umsorgt werden, sondern \n\nvielmehr soll er einen Rahmen geben, in dem sich Men-\n\nschen bef\u00e4higen, ihre eigenen St\u00e4rken zu definieren und \n\nzum Wohle der Gesellschaft gewinnbringend einzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe aber den Eindruck, dass genau das von Ihnen \n\nnicht gew\u00fcnscht ist, sondern die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nmit vermeintlichen Dialogangeboten beruhigt werden \n\nsollen, anstatt ernsthaft mit den B\u00fcrgern in einen Dialog \n\nzu treten und sie zu beteiligen. \n\nDass das Verhalten der seit 25 Jahren regierenden CDU in \n\neine sichtbare Sackgasse f\u00fchrt, m\u00fcssen wir leider feststel-\n\nlen. Es reicht nicht, aller f\u00fcnf Jahre zur Wahl zu gehen, \n\nsondern die B\u00fcrger wollen gefragt werden und mitma-\n\nchen. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass die Entscheidungen \n\ntransparent sind und wichtige Gesetzesinitiativen und \n\nPlanungen ver\u00f6ffentlicht und allgemein verst\u00e4ndlich \n\nerkl\u00e4rt werden. \n\nMit Ihrer B\u00fcrgerbeteiligungsplattform haben Sie wirklich \n\neine gute Grundlage geschaffen; das muss man an dieser \n\nStelle sagen. Die Nutzeroberfl\u00e4che bietet zahlreiche \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Debatten und ist weitgehend bediener-\n\nfreundlich gestaltet. \n\nDas gro\u00dfe Aber muss ich gleich hinterherschicken, denn \n\nso ein B\u00fcrgerbeteiligungsportal lebt nat\u00fcrlich nur davon, \n\nwenn dort auch ein Dialog stattfindet, und davon fehlt \n\nmomentan leider jede Spur. Ich habe auch den Eindruck, \n\nSie wollen \u00fcberhaupt nicht mit den Menschen \u00fcber Ihre \n\npolitischen Planungen und Gesetze diskutieren, und \n\nhaben, weil man das heute so macht \u2013 State of the Art \u2013 \n\nteures Geld in eine Plattform gesteckt. Im Volksmund \n\nnennt man so etwas ein Feigenblatt \u2013 frei nach dem \n\nMotto: Na ja, wir haben ja hier etwas angeboten; wir \n\nmachen ja etwas. Wir k\u00f6nnen ja auch nichts daf\u00fcr, wenn \n\ndie B\u00fcrger sich nicht beteiligen. \n\nDazu sage ich Ihnen ganz klar: Nein, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie \n\netwas daf\u00fcr, denn keine S\u00e4chsin und kein Sachse oder \n\nkaum einer kennt tats\u00e4chlich dieses Portal, weil es n\u00e4m-\n\nlich keine Werbung daf\u00fcr gibt. Deswegen fordere ich Sie \n\nauf: Machen Sie ernst, zeigen Sie den Willen zur politi-\n\nschen Partizipation, machen Sie eine Informationskam-\n\npagne zu den M\u00f6glichkeiten des Portals. Aber dann \n\nm\u00fcssen Sie auch Themen und Gesetzentw\u00fcrfe zum \n\nDiskutieren einstellen. Daran hapert es momentan. \n\nRichtig ist, dass Ministerin Klepsch vor zwei Tagen die \n\nOnlineplattform zur Diskussion \u00fcber den Aktionsplan zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ge\u00f6ff-\n\nnet hat. Das ist sicherlich kein Zufall; vielleicht hat unser \n\nAntrag das bewirkt. \n\nAllerdings ist es wirklich paradox, dass diese Seite nicht \n\nbarrierefrei ist. Es geht, wie gesagt, um die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention. Wir haben eine blinde Frau \n\ngebeten, diese Seite f\u00fcr uns zu testen. Das Ergebnis: Die \n\nSeite ist nicht barrierefrei. Es fehlen zum Teil die ein-\n\nfachsten Navigationspunkte wie \u00dcberschriften. Die Links \n\nsind zum Teil nicht mit Alternativtexten versehen. Auch \n\ngibt es keine Erkl\u00e4rungen in leichter Sprache. Ich finde, \n\ndamit f\u00fchrt man den Beteiligungsgedanken ad absurdum. \n\nIch bitte Sie inst\u00e4ndig, dort noch einmal nachzuschauen \n\nund nachzuarbeiten. \n\nDie Staatsregierung hat uns in ihrer Stellungnahme auch \n\nerkl\u00e4rt, dass es Aufgabe der einzelnen Ministerien sei, \n\nGesetze usw. in das Portal zur Diskussion einzustellen. \n\nAber ich habe den Eindruck, Ihnen fehlen der Wille und \n\ndie Haltung in diesem Punkt: Sch\u00e4tze ich es, wenn ich \n\nHinweise von au\u00dfen bekomme? Bin ich bereit, mich auf \n\nDiskussionen einzulassen? \n\nWahrscheinlich \u2013 ich bin mir sogar sicher \u2013 werden sich \n\nauch Leute beteiligen, deren Meinungen oder Forderun-\n\ngen \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen oder die \u00fcberhaupt \n\nkeine Fakten und keine anderen Meinungen h\u00f6ren wollen. \n\nAber niemand hat behauptet, dass Diskussion und B\u00fcr-\n\ngerbeteiligung einfach seien. Wir haben es heute schon \n\nvon Herrn Baumann-Hasske geh\u00f6rt: Demokratie ist \n\nzeitraubend und anstrengend. \n\nAber ist es nicht allemal besser \u2013 das frage ich Sie \u2013, \n\nwenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich in die Gesellschaft \n\neinbringen und mitgestalten wollen, anstatt sich frustriert \n\nabzuwenden? \n\nDamit bin ich bei einer weiteren Frage: Ist es nicht an der \n\nZeit, gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu \n\n\u00fcberlegen, wie ein Leitbild entwickelt werden kann und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1735 \n\nwie auch Bev\u00f6lkerungsgruppen erreicht werden, die \n\nbisher wenig vertraut mit verwaltungspolitischen Prozes-\n\nsen sind? Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es sich lohnt, in \n\nso einen Prozess einzutreten, weil repr\u00e4sentative Demo-\n\nkratie dadurch nicht geschw\u00e4cht, sondern gest\u00e4rkt w\u00fcrde. \n\nSpringen Sie also \u00fcber Ihren Schatten und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu! \n\nB\u00fcrgerbeteiligung f\u00f6rdert die Akzeptanz von politischen \n\nEntscheidungen. Menschen sind eher bereit, Ergebnisse \n\nzu akzeptieren, wenn sie vorher angeh\u00f6rt wurden. Echte \n\nB\u00fcrgerbeteiligung ist mehr wert als irgendein Pseudodia-\n\nlog. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg.  \n\nModschiedler. Bitte sehr, Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen den \n\nAntrag jetzt nur so behandeln, wie er uns vorliegt. Er war \n\nzwar in den Aussch\u00fcssen, ist dort aber nie behandelt \n\nworden. Ich habe dazu noch einmal R\u00fccksprache gehal-\n\nten; denn das, was Sie gerade gesagt haben, Frau Meier, \n\nwar etwas verwunderlich. \n\nIch gehe auf den Antrag ein. Am 17. Februar 2015 ging \n\ndas schon genannte neue B\u00fcrgerbeteiligungsportal f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen an das \n\ninternationale Datennetz \u2013 Internet. Das webbasierte \n\nAngebot kann zur Diskussion und zum Einholen von \n\nStellungnahmen genutzt werden. Durch dieses Portal wird \n\ndie Distanz zwischen den politischen Akteuren und \n\nEntscheidern und der Verwaltung auf der einen Seite und \n\nden B\u00fcrgern und Institutionen auf der anderen Seite \n\nwesentlich verringert. Es tr\u00e4gt dem wachsenden Anteil der \n\nBev\u00f6lkerung Rechnung, der im Alltag multimediale \n\nAngebote in allen Lebensbereichen nutzt, um bilateral, \n\nmultilateral oder \u00f6ffentlich zu kommunizieren und zu \n\narbeiten. \n\nDieses Portal ist unserer Ansicht nach eine tolle, moderne \n\nM\u00f6glichkeit der B\u00fcrgerbeteiligung und erleichtert einer \n\nVielzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Teilnahme an \n\nEntscheidungsprozessen und Diskussionen. Der Antrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN befasst sich \n\nmit der Ausgestaltung der B\u00fcrgerbeteiligung in Sachsen \n\ninsbesondere mittels neuer Medien und dem B\u00fcrgerportal. \n\nDie Staatsregierung wurde Ende Mai 2015 aufgefordert \n\nzu berichten, wie sich B\u00fcrger mittels dieses Internetpor-\n\ntals an der politischen Entwicklung beteiligen k\u00f6nnen. \n\nEine sehr umfassende und aus der Sicht der Koalition \n\nabschlie\u00dfende Antwort der Staatsregierung ist bereits am \n\n19. Juni 2015 vorgelegt worden. Die Staatsregierung hat \n\numfassend die M\u00f6glichkeiten, die Ausgestaltung und auch \n\nden fortschreitenden Entwicklungsfluss des Beteiligungs-\n\nportals erl\u00e4utert und dar\u00fcber hinaus auf eine Vielzahl \n\nbestehender Beteiligungsm\u00f6glichkeiten hingewiesen, \n\nangefangen bei den Dialogforen, dem B\u00fcrgerkompass und \n\nGespr\u00e4chsrunden \u00fcber die formellen Beteiligungsverfah-\n\nren im Planungs- und auch im Genehmigungsrecht bis hin \n\nzu den verschiedenen Formen der direkten B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung auf kommunaler und auf Landesebene; dort sind es \n\nB\u00fcrgerbegehren und Volksentscheide. \n\nDie Staatsregierung hat sehr gut dargestellt, dass das \n\nPortal st\u00e4ndig weiterentwickelt und flexibel mit neuen \n\nM\u00f6glichkeiten der Beteiligung ausgestattet wird bzw. \n\nnoch ausgestattet werden kann. \n\nAll dies geschieht also bereits, ohne dass es jetzt einer \n\nAufforderung seitens der GR\u00dcNEN bedurft h\u00e4tte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, insoweit hat sich der \n\nAntrag der Fraktion GR\u00dcNE f\u00fcr die Koalition er\u00fcbrigt. \n\nEr hat aber unserem Haus lobenswerterweise die M\u00f6g-\n\nlichkeit gegeben, denjenigen, welche das Portal weiter-\n\nentwickeln, betreiben und aktiv nutzen, zu danken. Wir \n\nk\u00f6nnen nur sagen: Prima Sache! \n\nAnzusprechen ist noch der Gedanke, ein neues Leitbild \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung zu entwickeln. Der Gedanke ist aus \n\nmeiner Sicht nicht im Zusammenhang mit dem B\u00fcrger-\n\nportal zu sehen, aber dennoch abzulehnen, da er glauben \n\nmacht, dass daf\u00fcr ein Bedarf bestehe. Das ist unserer \n\nAnsicht nach nicht der Fall. \n\nAuch der Umstand, dass heute eine B\u00fcrgerbeteiligung \n\nmittels elektronischer Medien m\u00f6glich ist, machte es eben \n\nnicht erforderlich, hier ein neues Leitbild zu entwickeln. \n\nInsgesamt ist festzustellen, dass es eine Vielzahl von \n\nBeteiligungsprozessen gibt, welche einen weiten Hand-\n\nlungsspielraum auf der bestehenden gesetzlichen Basis \n\ner\u00f6ffnen. Insoweit ist entsprechend der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung klarzustellen, dass es keines Leitbildes \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung bedarf und ein solches nicht in der \n\nvorgeschlagenen Form entwickelt werden kann. Ein \n\nRahmen besteht bereits. Dieser Rahmen wird durch die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genutzt und \u2013 das ist wichtig \u2013 \n\ndurch die Staatsregierung auch ausgef\u00fcllt. Deswegen \n\ner\u00fcbrigt sich der Antrag. Er ist abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist aufgerufen. Herr \n\nAbg. Richter, bitte sehr. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das, was wir \n\ngerade geh\u00f6rt haben, war der Zweiklang aus \u201eHaben wir \n\nschon\u201c und \u201eBrauchen wir nicht\u201c. Das ist eigentlich \n\nimmer der Vortrag, den wir h\u00f6ren. Ich finde, dass das, was \n\ndie GR\u00dcNEN hier vorgelegt haben, richtig gut ist; denn \n\ndadurch werden insbesondere Sie von der CDU immer \n\nwieder dazu aufgefordert, sich mit den Fragen von Teil-\n\nhabe, Transparenz und B\u00fcrgerbeteiligung auseinanderzu-\n\nsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1736 \n\nHeute fr\u00fch haben wir in der Debatte zu dem Thema \u201eIn \n\nFreiheit und Selbstbestimmung \u2013 25 Jahre Parlamenta-\n\nrismus in Sachsen\u201c erlebt, dass es einen regen Austausch \n\n\u00fcber den Zustand der Demokratie in Sachsen 25 Jahre \n\nnach Wiedererrichtung des S\u00e4chsischen Landtags gegeben \n\nhat. \n\nMein Fraktionsvorsitzender hat vorhin vorgetragen \u2013 und \n\ndas v\u00f6llig zu Recht \u2013, dass viele Ideen, W\u00fcnsche und \n\nProjekte aus der Wendezeit auf der Strecke geblieben \n\nsind. Viele Hoffnungen in Bezug auf demokratische \n\nProzesse bzw. darauf, wie sie ablaufen k\u00f6nnten, sind an \n\nsturen Mehrheitsentscheidungen erstickt oder an der \n\nArroganz der Macht, die hier herrscht, zugrunde gegan-\n\ngen. \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden \u2013 wir haben das \n\nimmer wieder gesagt \u2013: Wir stehen nat\u00fcrlich zu Mehr-\n\nheitsentscheidungen und akzeptieren diese auch. Aber \n\nDemokratie, besonders Demokratie in der Kommune, ist \n\nmehr als nur das Durchstimmen von Verwaltungsvorla-\n\ngen. Demokratie ist etwas total Spannendes, wenn man es \n\nnur will. Es geht darum, einen Meinungsbildungsprozess \n\nin Gang zu setzen. Es geht darum, sich \u00fcber Konzepte und \n\nIdeen auszutauschen. Es geht darum, den Streit \u00fcber das \n\nbeste Argument zu f\u00fchren. Das ist es, was wir hier ver-\n\nmissen. \n\nAm Ende eines solchen Prozesses kann ein Mehrheitsent-\n\nscheid stehen. Am Ende kann nat\u00fcrlich auch ein sehr \n\nguter Kompromiss stehen. Es geh\u00f6rt n\u00e4mlich zum Wesen \n\nder Demokratie, einen Kompromiss zu finden, der f\u00fcr \n\neinen Ausgleich sorgt. \n\nDie Bemerkung von Kollegen Modschiedler, die er heute \n\nfr\u00fch gemacht und soeben wiederholt hat, ist wichtig: In \n\nSachsen gibt es neben dem parlamentarischen Entscheid \n\nauch den \u2013 gleichwertigen! \u2013 Entscheid durch die Bev\u00f6l-\n\nkerung. Allein, es kommt fast nie dazu. Auch damit muss \n\nman sich auseinandersetzen. In unserem Freistaat kommt \n\nes selbst auf kommunaler Ebene fast nie dazu, auf Lan-\n\ndesebene noch seltener, und von der Bundesebene brau-\n\nchen wir gar nicht zu sprechen. Das liegt nicht daran, dass \n\nes die Menschen nicht wollen, sondern daran, dass die \n\nH\u00fcrden so hoch sind, dass Volksentscheide kaum m\u00f6glich \n\nsind. \n\nDeshalb ist es zwar gut, wenn in der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu dem Antrag der GR\u00dcNEN unter \n\nPunkt I.1 viele Beteiligungsm\u00f6glichkeiten, die es schon \n\ngibt, aufgelistet werden. Aber am Ende ist es eine Liste \n\nvon Vers\u00e4umnissen und Ausdruck von Unlust an Demo-\n\nkratie. Anders kann man es auch nicht erkl\u00e4ren, wenn \n\nman diese Auflistung liest. Da steht gerade unter Punkt \n\n1.1. bei M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung nur so ein \n\nAnstrich: \u201eB\u00fcrgerb\u00fcro Staatskanzlei\u201c. Ich finde das, \n\nehrlich gesagt, ein bisschen wenig, wenn man Leute f\u00fcr \n\nPolitik und politische Prozesse begeistern will, und vor \n\nallem, wenn man sie beteiligen will. \n\nDas Gef\u00fchl, das die Menschen und auch wir haben, ist, \n\nman will sie nicht beteiligen. Das ist aus diesem Stich-\n\npunkt herauszulesen. Man will die Leute abfertigen und \n\nso kommt es auch an. Alle M\u00f6glichkeiten der Teilhabe auf \n\nkommunaler Ebene, die mancherorts schon \u00fcblich sind, \n\nzum Beispiel Beteiligungsformen f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen, also Jugend- und Sch\u00fclerparlamente, \n\nSenioren- oder Migrantenbeir\u00e4te, all das spielt \u00fcberhaupt \n\nkeine Rolle in den Aufz\u00e4hlungen, weil es nicht gewollt \n\nist. Dasselbe gilt f\u00fcr direktdemokratische Elemente auf \n\nkommunaler Ebene oder auf Landesebene. \n\nBei all diesen Dingen, die ich gerade genannt habe, \n\nk\u00f6nnen Menschen den Wert von Demokratie erst einmal \n\nerlernen, indem sie ihn erleben und sch\u00e4tzen lernen \n\nk\u00f6nnen. Deswegen ist es auch so wichtig, dass man sich \n\nf\u00fcr diese Sache etwas mehr Zeit nimmt. Dabei entsteht \n\ndas Gef\u00fchl, dass all diese Ma\u00dfnahmen, diese M\u00f6glichkei-\n\nten von Teilhabe von Ihnen als Angriff auf den universel-\n\nlen Machtanspruch verstanden werden. Das ist wirklich \n\nein Problem in Sachsen. \n\nDeshalb bleibt es dabei: Wer f\u00fcr die demokratische Kultur \n\nin Sachsen steht, der muss den Menschen etwas zutrauen \n\nund der muss mit Argumenten, mit Ideen und mit Kon-\n\nzepten \u00fcberzeugen und nicht nur mit Mehrheiten. Wer \n\nallerdings will, dass die politische Kultur in Sachsen \n\nweiter den \u201eBachmann\u201c runtergeht, der kann nat\u00fcrlich so \n\nweitermachen. Wenn man am Montag die Zeitung auf-\n\nschl\u00e4gt, liest man, dass Herr Minister Unland in Pirna das \n\nneue Finanzamt eingeweiht hat und es diesen Namens-\n\nstreit gibt. Zumindest ist der Presse zu entnehmen, dass er \n\nsich w\u00fcnscht, dass relativ umgehend der Stra\u00dfenname \n\nge\u00e4ndert wird und dass die Stadt schnell handeln m\u00fcsse, \n\ndamit eine solche Entscheidung beizeiten herbeigef\u00fchrt \n\nwird, denn es stehe ja an, dass Visitenkarten gedruckt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich eine absolute Missachtung von gew\u00e4hl-\n\nten Stadtr\u00e4ten, die eine solche Entscheidung zu treffen \n\nhaben. Das ist eine Missachtung der schwierigen Situation \n\nin den Kommunen, die es auch durch die Arbeit des \n\nFinanzministers gibt, und es ist auch eine Missachtung \n\nder Menschen, die in der Clara-Zetkin-Stra\u00dfe schon lange \n\neine Firma und Visitenkarten haben und die genau wegen \n\nsolcher Umbenennungssonderw\u00fcnsche finanziell belastet \n\nw\u00fcrden. Deswegen gibt es in Pirna gerade einen ziemli-\n\nchen Aufschrei, und das zu Recht. Wie abgehoben muss \n\nman eigentlich sein, um so aufzutreten. Das fragen sich \n\nviele Menschen und ich mich auch. Mit diesem Stil von \n\nPolitik sind Sie mitverantwortlich f\u00fcr den Zustand der \n\ns\u00e4chsischen Demokratie. \n\nDeswegen empfehle ich Ihnen, den Antrag der GR\u00dcNEN \n\nnoch einmal genau zu lesen, weil viele Sachen darin sind, \n\ndie Ihnen den Weg weisen, wie Sie handeln k\u00f6nnten. Das \n\nPapier gibt gute Hinweise, und deswegen wird es von den \n\nLINKEN unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Baumann-Hasske. Herr Baumann-Hasske, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1737 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Richter, ich will gleich \n\nmal von meinem Konzept abweichen. Ich denke, ganz so \n\nschlecht, wie Sie es malen, ist es nicht. Es ist bekannt, \n\ndass ich ein gro\u00dfer Verfechter von mehr B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung bin. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Nur die Analyse, \n\ndass wir in Sachsen zu wenig M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger-\n\nbeteiligung auf Landes- oder gar Kommunalebene h\u00e4tten, \n\nkann ich nun wirklich nicht teilen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar werden, dass in Sachsen zu \n\nwenig Interesse vorhanden ist, sich einzubringen. Die \n\nM\u00f6glichkeiten sind erheblich. Zum Teil werden sie auf \n\nkommunaler Ebene ganz gut genutzt. Ich finde es aller-\n\ndings ein wenig frustrierend, dass das nicht viel mehr der \n\nFall ist. Die Rahmenbedingungen in Sachsen sind schon \n\nziemlich gut. Eine L\u00fccke besteht meines Erachtens auf \n\nBundesebene. Das ist aber nicht so einfach. Meine Partei \n\nfordert seit Langem die Einf\u00fchrung direktdemokratischer \n\nElemente auf Bundesebene \u00fcber das Grundgesetz. Das \n\nwar auch in unserer Partei nicht so leicht, aber wir haben \n\ndas beschlossen. Es gibt sogar Entw\u00fcrfe im Bundestag \n\nmit einer Drucksachennummer, die das beinhalten. Da \n\nk\u00f6nnte Handlungsbedarf entstehen, aber das k\u00f6nnen wir \n\nnicht hier verhandeln. \n\nIn Sachsen kann man die Sache beobachten, aber im \n\nMoment sehe ich unsere Aufgabe weniger darin, gesetz-\n\ngeberisch t\u00e4tig zu werden, sondern mehr darin, dass wir \n\nalle die B\u00fcrger ermutigen, sich zu beteiligen, die Instru-\n\nmente zu erkennen und sie rechtzeitig zu nutzen. Es gibt \n\nunz\u00e4hlige Verfahren, gerade im Bauplanungsrecht, wo \n\nregelm\u00e4\u00dfig der B\u00fcrgerprotest dann losbricht, wenn die \n\nBagger rollen, weil sehr viele Menschen nicht gemerkt \n\nhaben, dass sie sich fr\u00fcher h\u00e4tten einbringen und manches \n\nverhindern k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen dringend daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die Leute das wissen. Der Erfolg der Einmischung \n\nund des Mitmachens muss nachvollziehbar sein. Das \n\nmotiviert am meisten. Ich fordere uns alle dazu auf, den \n\nMenschen den Weg zu weisen und gelegentlich dazu \n\nbeizutragen, dass sich solche Erfolge einstellen, damit sie \n\nden Mut und die Kraft finden, sich einzubringen. \n\nWas an Bericht auf diesen Antrag bereits durch die \n\nStaatsregierung vorgelegt worden ist, stellt sehr vieles dar. \n\nIch denke, dass wir eine ganze Menge moderner Instru-\n\nmente, wie Beteiligung im Internet, haben. Im Einzelnen \n\ng\u00e4be es sicher noch Verbesserungsm\u00f6glichkeiten, denn \n\ndas ist ein Prozess, der sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndert. Aber im \n\nMoment konkret ein neues Leitbild zu schaffen ist nicht \n\nn\u00f6tig. Wir m\u00fcssen die Instrumente, die wir haben, ver-\n\nn\u00fcnftig umsetzen, damit die Leute nicht den Eindruck \n\nbekommen, das bringe alles gar nichts. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, Sie \n\nw\u00fcnschen, bitte? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nBaumann-Hasske, ich sch\u00e4tze Ihre profunde Kenntnis der \n\nThematik und muss trotzdem feststellen, dass es nicht das \n\nProblem ist, dass die B\u00fcrger das nicht wollen, sondern \n\ndass die Instrumente so ausgestaltet sind, dass die Erfolg-\n\nsaussichten wirklich gering sind. Wir haben es sehr oft \n\nmit kritisierender Beteiligung zu tun und wenig mit \n\npartizipativen Verfahren, was ein ernsthaftes Problem ist. \n\nDer B\u00fcrger wird eben nicht von vornherein in Planungs-\n\nverfahren einbezogen, sondern erst im Nachhinein wird \n\nim Amtsblatt angek\u00fcndigt, dass man f\u00fcr zwei Wochen \n\nEinsicht nehmen kann. Wir brauchen ganz dringend einen \n\nUmdenkprozess, dass wir den B\u00fcrger sehr fr\u00fchzeitig in \n\nbestimmte Prozesse einbeziehen, damit wir diesen Miss-\n\nstand abstellen und das Interesse und die Lust des B\u00fcrgers \n\nan der Partizipation zunimmt. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, nur ganz kurz. Ich \n\ngebe Ihnen recht, nur ist das keine Aufgabe des Gesetzge-\n\nbers. Denken m\u00fcssen die Ausf\u00fchrenden. Das hei\u00dft, die \n\nVerwaltung muss anders denken und die Leute fr\u00fcher \n\neinbeziehen. V\u00f6llig klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Dr. Muster. Frau Dr. Muster, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Mehr B\u00fcrgerbeteiligung ist \n\nauch f\u00fcr die AfD-Fraktion sehr wichtig. Wir m\u00fcssen \n\nallerdings feststellen, dass es hier nur um ein ganz kleines \n\nSegment geht, n\u00e4mlich um die B\u00fcrgerbeteiligung auf \n\neinem Onlineportal. \n\nWir haben auch mit diesem B\u00fcrgerbeteiligungsportal \n\nSchwierigkeiten. Wir stellen uns folgende Fragen: Wer ist \n\nBeteiligter: der B\u00fcrger, der Einwohner, jedermann, auch \n\nderjenige, der r\u00e4umlich und zeitlich nicht betroffen ist, \n\njeder Deutsche, EU-B\u00fcrger oder Nicht-EU-B\u00fcrger? \n\nBei der Registrierung auf dem Beteiligungsportal wird \n\nnicht nach dem Namen und dem Wohnort gefragt. Der \n\nBenutzername und der Name der angemeldeten Person \n\nm\u00fcssen nicht \u00fcbereinstimmen. Man kann sich mit  \n\nunterschiedlichen Benutzernamen und unterschiedlichen \n\nE-Mail-Adressen mehrfach anmelden. Wir haben daher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1738 \n\ndie Bef\u00fcrchtung, dass wichtige Entscheidungsprozesse \n\neinseitig beeinflusst werden k\u00f6nnten. \n\nZweitens. Die Qualit\u00e4t des vorhandenen Beteiligungsfor-\n\nmats ist stark optimierungsf\u00e4hig. Im Moment ist die \n\nBenutzung sehr \u00fcberschaubar. Als ich es anklickte, gab es \n\ngerade einmal drei Vorg\u00e4nge mit wenigen Kommentaren \n\nund Zusatzinformationen. \n\nWenn ich einer Anmerkung von Herrn Staatssekret\u00e4r \n\nDr. Wilhelm im \u201eWochenkurier\u201c entnehmen darf, dass es \n\nsich beim E-Government-Basiskomponenten-Projekt um \n\nein politisches Schwerpunktthema von Sachsen und \n\nunserer s\u00e4chsischen Regierung handelt, dann, denke ich, \n\nwird noch eine ganze Menge passieren m\u00fcssen. \n\nAuch die Auswertung des Beteiligungsportals w\u00fcrde mich \n\ninteressieren. \n\nEs bleiben noch viele weitere Fragen offen: Wer ist f\u00fcr die \n\nPlattform zust\u00e4ndig? Wer aktualisiert was? Gibt es eine \n\nVer\u00f6ffentlichungspflicht f\u00fcr k\u00fcnftige Vorhaben? Wie \n\nbringt man die Kommunen und Landkreise dazu, Infor-\n\nmationen in die Plattform einzupflegen? Fraglich ist auch, \n\nob f\u00fcr die Aktualisierung und f\u00fcr den Ausbau der Beteili-\n\ngungsplattform \u00fcberhaupt ausreichende personelle und \n\nzeitliche Ressourcen vorhanden sind. \u2013 So viel \u00fcber \n\ndieses Beteiligungsportal. \n\nJetzt konkret zum Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nLiebe GR\u00dcNE! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Liebe GR\u00dcNE!) \n\nSie haben diesen Antrag in den Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss eingebracht. Er wurde aber nicht behandelt \u2013 \n\num die Spannung gleich herauszunehmen. Er wurde \n\nmehrfach auf die Tagesordnung gesetzt, aber in keiner \n\nWeise im Ausschuss behandelt. Dar\u00fcber wurde kein Wort \n\ngesprochen. Jetzt ist er wieder im Plenum. Ich muss mir \n\n\u00fcberlegen, ob das handwerklich wirklich gelungen ist. Ich \n\nwei\u00df allerdings als Jurist, dass es nach der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung zul\u00e4ssig und m\u00f6glich ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein, leider nicht. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nJetzt komme ich zu den inhaltlichen Punkten. Die  \n\nGR\u00dcNEN m\u00f6chten durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nein Leitbild f\u00fcr die B\u00fcrgerbeteiligung erarbeiten lassen. \n\nDaf\u00fcr sehen wir derzeit keinen Bedarf. Wir m\u00f6chten \n\ndaran erinnern, dass wir eine ganz konkrete Richtschnur \n\nhaben: Wir haben f\u00f6rmliche und nicht f\u00f6rmliche B\u00fcrger-\n\nbeteiligungen. Die f\u00f6rmlichen B\u00fcrgerbeteiligungen finden \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht \u00fcber Onlineportale statt, sondern \n\nnormalerweise laden die B\u00fcrgermeister zu B\u00fcrgerver-\n\nsammlungen vor Ort ein. Aus diesem Grund werden wir \n\nIhren Antrag mit einer Enthaltung bedenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, Sie \n\nw\u00fcnschen, bitte? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nDr. Muster, zur Frage des von Ihnen aufgeworfenen \n\nProblems des Verfassungs- und Rechtsausschusses: \n\nVielleicht ist Ihnen bekannt, dass es bislang zur Eigenheit \n\ndes dortigen Ausschusses geh\u00f6rte, dass alle anh\u00e4ngigen \n\nAntr\u00e4ge, die an den Ausschuss \u00fcberwiesen wurden, \n\nautomatisch in die Tagesordnung aufgenommen wurden, \n\nsofern die Fraktion nicht explizit widersprochen hat, und \n\ndass es dann logischerweise so funktioniert hat, indem \n\nman den Antrag zu Beginn der Sitzung wieder von der \n\nTagesordnung heruntergenommen hat. Das ist ein voll-\n\nkommen \u00fcbliches Verfahren in diesem Haus. Das macht \n\nauch die Koalition recht gern. Von daher bin ich jetzt \n\nverwundert, dass Sie uns das als handwerkliche Schw\u00e4che \n\nauslegen. Das ist normal in einem solchen parlamentari-\n\nschen System. \n\nW\u00fcrde ich einmal die AfD sein und reflektierte einmal auf \n\ndas, was Sie bei dem vorherigen Antrag gemacht haben, \n\nbei Ihrem eigenen Antrag, dann w\u00fcrde ich Ihnen jetzt \n\nvorwerfen: AfD gegen B\u00fcrgerbeteiligung. Ich wei\u00df nicht, \n\nob das Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern so schmeckt. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Lippmann. \n\nIch habe schon gedacht, dass Sie sich noch einmal melden \n\nw\u00fcrden. Wir d\u00fcrfen aber darauf hinweisen, dass der \n\nVorsitzende des Verfassungs- und Rechtsausschusses die \n\nTagesordnung immer als Entwurf an die Obleute ge-\n\nschickt hat und dass man die M\u00f6glichkeit hatte, die \n\nAntr\u00e4ge auf der Tagesordnung zu behalten oder sie davon \n\nherunterzunehmen. Von daher halte ich das, was Sie \n\nsagen, f\u00fcr richtig. Trotzdem h\u00e4tte man es vielleicht etwas \n\nperfekter gestalten k\u00f6nnen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u00dcber \n\ndie parlamentarische Perfektion Ihrer \n\nFraktion w\u00e4re noch sehr viel zu sagen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Schaufensterantrag!) \n\nGibt es noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Herr \n\nHartmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1739 \n\n(Unruhe \u2013 Christian Hartmann, \n\nCDU: Wir haben doch Zeit!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben Sie alle Zeit dieser Welt, Herr  \n\nHartmann, und jetzt das Wort. \n\n(Heiterkeit) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Blick \n\nauf den letzten Tagesordnungspunkt und die Zeit m\u00f6chte \n\nich es doch in der gebotenen K\u00fcrze machen, zumal Herr \n\nBaumann-Hasske schon einen wesentlichen Teil dessen \n\nvorweggenommen hat, was ich zu dem Thema durchaus \n\nzu sagen h\u00e4tte. Es ist n\u00e4mlich nicht die Frage, wie die \n\nB\u00fcrgerbeteiligung in diesem Land ausgestaltet ist, son-\n\ndern die Frage ist, wie sie genutzt wird. \n\nBevor wir immer wieder dar\u00fcber diskutieren, neue In-\n\nstrumente und neue Mechanismen auszuprobieren, sie zu \n\nerg\u00e4nzen und zu erweitern, liegt es, glaube ich, in der \n\nMitverantwortung dieses Hohen Hauses, darauf hinzuwir-\n\nken, dass die bestehenden Instrumente und Mechanismen \n\ntats\u00e4chlich genutzt werden. \n\nDas, was wir durchaus alle, zum Teil auch zu Recht, \n\nbeklagen, ist das Gef\u00fchl, dass sich ein Teil der Bev\u00f6lke-\n\nrung an den Diskussionsprozessen nicht beteiligt. Das \n\nwerde ich mit Sicherheit nicht dadurch bek\u00e4mpfen, dass \n\nich die Matrix von Internetforen ver\u00e4ndere. Insoweit \n\nverweise ich gern auf die aktuelle Studie des Instituts f\u00fcr \n\nSicherheit in der Kommunikation, das eigentlich zu der \n\nFeststellung kommt, dass ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \n\ndie Angebote an Online-Beteiligungsm\u00f6glichkeiten aus \n\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden eher skeptisch begleitet, \n\nw\u00e4hrend ein geringer Teil sie sehr intensiv nutzt und es \n\ndamit auch in der Wahrnehmung und Struktur zu unter-\n\nschiedlichen Betrachtungen kommt. \n\nIn der Tat sind wir dann bei der Verantwortung, die auch \n\nin diesem Hohen Haus bei den einzelnen Fraktionen liegt: \n\nParteien wirken an der politischen Willensbildung mit. \n\nInsoweit hat jeder Einzelne von Ihnen die M\u00f6glichkeit \n\nund die Verantwortung, diese Themen und Positionen in \n\nGespr\u00e4chen mit der B\u00fcrgerschaft aufzunehmen. \n\nIm Weiteren ist es insbesondere eine Frage der kommuna-\n\nlen Beteiligungsmechanismen, von denen es eine ganze \n\nReihe gibt, und eine Frage der fr\u00fchzeitigen B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung. Ich m\u00f6chte Herrn Baumann-Hasske durchaus recht \n\ngeben, dass es eine Frage ist, wie die Ausgestaltung vor \n\nOrt tats\u00e4chlich passiert und wie die entsprechenden \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten durch die B\u00fcrgerschaft wahr-\n\ngenommen werden. \n\nIch bin selbst Ortsvorsteher in einer Ortschaft und kann \n\nIhnen sagen, dass Sie sehr oft eine fr\u00fchzeitige B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung vornehmen, eine \u00e4u\u00dferst geringe Resonanz \n\nerleben und dann ein Jahr sp\u00e4ter eine gro\u00dfe \u00dcberraschung \n\nbei einigen eintritt, weil sie sagen, davon haben wir nichts \n\ngewusst, obwohl die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten bestan-\n\nden haben, was Ihnen dann von B\u00fcrgern, die das genutzt \n\nhaben, auch attestiert wird. Sie werden damit also keinen \n\nB\u00fcrger mehr erreichen. \n\nDas Argument zu bedienen, dann m\u00fcssten wir nur einmal \n\nordentlich Werbung daf\u00fcr machen, zieht, glaube ich, an \n\ndieser Stelle auch nicht. Es geht hierbei um einen tiefer \n\nsitzenden Prozess b\u00fcrgerschaftlichen Engagements und \n\num eine Diskussion dar\u00fcber, wie aktiv ich mich in die \n\nDemokratie einbringe. \n\nKurzum: Ich halte das B\u00fcrgerbeteiligungsportal f\u00fcr eine \n\ngute Erg\u00e4nzung und glaube, der Fokus sollte darauf \n\nliegen, die bestehenden Mechanismen auf kommunaler \n\nund Landesebene intensiver zu nutzen und zu beleben. \n\nDabei sollte jeder in diesem Hohen Haus seiner Verant-\n\nwortung auch innerhalb seiner Partei Rechnung tragen. \n\nWenn wir das erreicht haben \u2013 n\u00e4mlich eine tats\u00e4chliche \n\nAuslastung der bestehenden Beteiligungsmechanismen \u2013\n\n,bin ich gern bereit, einen vertiefenden Diskurs \u00fcber \n\nerg\u00e4nzende und weitere Strukturen zu f\u00fchren. Das, was \n\nich jetzt wahrnehme \u2013 und ich bitte Sie, das zu entschul-\n\ndigen \u2013, ist f\u00fcr mich das Gef\u00fchl, dass Sie eine mangelnde \n\nBeteiligung, die Sie feststellen, dadurch kompensieren \n\nwollen, dass Sie mit neuen Mechanismen etwas zu errei-\n\nchen glauben, was mit den bestehenden zurzeit mangels \n\nInteresse oder Beteiligungsm\u00f6glichkeiten nicht funktio-\n\nniert. \n\nInsoweit werden wir Ihren Antrag ablehnen. \u2013 Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen weiter keine Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch jemand aus den Reihen der Fraktionen \n\ndas Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage jetzt die Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird \n\ngew\u00fcnscht. Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus der Sicht der Staatsregierung kann ich \n\nzuallererst klar und deutlich erkl\u00e4ren, dass das Thema \n\nB\u00fcrgerbeteiligung nicht nur f\u00fcr mich, sondern f\u00fcr alle \n\nKollegen wichtig ist. Wir leben es tats\u00e4chlich auch. \n\nNat\u00fcrlich ist uns klar, dass Demokratie von Teilhabe, \n\nMitgestalten und Verantwortungs\u00fcbernahme lebt. Im \n\nHinblick darauf haben wir ganz unterschiedliche The-\n\nmenbereiche wie Energie, weltoffenes Sachsen, innovati-\n\nve und b\u00fcrgernahe Verwaltung und vieles mehr. \n\nHerr Richter, in diesem Kontext f\u00e4llt mir ein, dass ich \n\nnichts Problematisches empfinde; ich begr\u00fc\u00dfe es eher, \n\nwenn mein Kollege Unland im Rahmen einer solchen \n\nDiskussion auch einmal einen Vorschlag macht und \n\nanregt, einen Stra\u00dfennamen zu \u00fcberdenken. Dass das \n\nnat\u00fcrlich eine Diskussion bei den B\u00fcrgern vor Ort ausl\u00f6st, \n\nist klar. Das aber passt zum Tagesordnungspunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1740 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWas hat er denn gegen Clara Zetkin?) \n\nIch m\u00f6chte zumindest daran erinnern, dass wir zwei \n\numfangreiche Beteiligungsverfahren im Vorfeld unseres \n\nLandesentwicklungsplanes durchgef\u00fchrt haben. Damit \n\nhaben wir nun wahrlich gute Erfahrungen gemacht, weil \n\nes auch online angeboten wurde. Befragt wurden dabei \n\nalle s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden, die Landkreise, \n\ndie \u00f6ffentlichen Planungstr\u00e4ger, Vereine, Verb\u00e4nde und \n\nder Landtag sowie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie \n\nwissen, dass die Resonanz gro\u00df war: 2 000 Stellungnah-\n\nmen mit nahezu 10 000 Hinweisen. \u00dcber die H\u00e4lfte \n\nstammte von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie von B\u00fcrger-\n\ninitiativen. Jede Achte ging \u00fcber das Internet ein. Man \n\nkann also sagen, dass eine solche M\u00f6glichkeit, wenn sie \n\ngut gemacht wird, angenommen wird. Das ist durchaus \n\nein gutes Beispiel f\u00fcr eine gelungene B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nEs gibt ebenfalls eine ganze Reihe anderer Beteiligungs-\n\nm\u00f6glichkeiten. Herr Baumann-Hasske hatte es angespro-\n\nchen. Es besteht die M\u00f6glichkeit, im Hinblick auf die \n\nStadt- und Stra\u00dfenbauplanung oder auch beim Haushalt \n\nUnterlagen auszulegen, Herr Scheel. Das m\u00f6chte ich \n\neinmal deutlich machen. Partizipation ist m\u00f6glich. Es geht \n\naber an dieser Stelle tats\u00e4chlich darum, dass es leider \n\nh\u00e4ufig nur in Anspruch genommen wird, wenn jemand \n\nSchwierigkeiten damit hat und es problematisch ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Kennen \n\nSie das Konzept eines B\u00fcrgerhaushaltes?) \n\nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle dazu sagen. Es geht eben \n\nnicht nur darum, etwas zu ver\u00e4ndern, sondern sich aktiv \n\nan solchen Prozessen zu beteiligen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nGelegenheit, Herr Staatsminister. K\u00f6nnen Sie mir sagen, \n\nin welcher s\u00e4chsischen Stadt der Prozess eines B\u00fcrger-\n\nhaushaltes schon einmal genutzt und umgesetzt wurde? \n\n(Mario Pecher, SPD: Zwickau!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie haben \n\ngerade geh\u00f6rt, dass es einige St\u00e4dte gibt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Mit 300 000 Euro!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zwischenfrage ist \n\nan den Staatsminister gerichtet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der \n\nKoalitionspartner beantwortet die Frage!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, ich m\u00f6chte zumindest fragen, ob ich darauf einge-\n\nhen soll. Offenkundig gibt es in Zwickau einen solchen \n\nHaushalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs handelt sich um ein positives Beispiel, wie man auf \n\nkommunaler Ebene so etwas einsetzen kann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Kann man \n\ndoch weiter machen. Das ist eine gute Sache!) \n\n\u2013 Ja. Ich habe pers\u00f6nlich \u00fcberhaupt keine Schwierigkeiten \n\ndamit, solche M\u00f6glichkeiten entsprechend auszugestalten. \n\nIch m\u00f6chte nur Folgendes deutlich machen, um auf die \n\naktuellen Diskussionen einzugehen: B\u00fcrgerbeteiligung hat \n\nf\u00fcr mich etwas mit Mitgestaltung und nicht mit Verhinde-\n\nrung zu tun, also wenn man etwas dagegen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung braucht eine politische Kultur. Das ist wichtig. Diese \n\nSprache spricht unser B\u00fcrgerportal. Es ist seit Februar \n\nonline erreichbar. Das Portal basiert auf guten Erfahrun-\n\ngen mit der Dialogplattform jenes Landesentwicklungs-\n\nplanes, \u00fcber den ich gerade gesprochen habe. Hierzu ist \n\ndie Teilnahme an Diskussionen m\u00f6glich. \n\nWir haben einen Rahmen geschaffen, der die Beteiligung \n\nmit wenigen Mausklicks oder auch wenigen \u201eTouches\u201c \n\nauf dem Smartphone erm\u00f6glicht. Dort k\u00f6nnen wichtige \n\nEntscheidungen konstruktiv diskutiert und mitgestaltet \n\nwerden. Kollegin Klepsch hatte gerade gezeigt, dass es \n\nuns wichtig ist. Uns ist nat\u00fcrlich Folgendes klar: Wenn es \n\nVerbesserungspotenzial gibt, dann sind wir daran auch \n\ninteressiert. Ein solches Portal lebt vom Mitmachen und \n\nvon den Hinweisen. Wenn es Hinweise gibt, werden wir \n\ndas nat\u00fcrlich verbessern und entsprechend nachjustieren. \n\nErfahrungen der kommunalen Stellen, die es f\u00fcr ihre \n\nVerfahren einsetzen, werden daf\u00fcr durchaus eine wichtige \n\nHilfe sein. Aktuell wird auf Landesebene das Portal durch \n\ndie Kollegen des Sozialministeriums genutzt. Andere \n\nStellen planen den Einsatz. Diese M\u00f6glichkeit sollte von \n\nallen anderen genutzt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN spricht nun Frau Abg. Meier. \n\nBitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe nicht in Abrede \n\ngestellt, dass das Portal nicht gut ist. Das Gegenteil ist der \n\nFall: Ich finde es wirklich gut. Daf\u00fcr ist es aber notwen-\n\ndig, dass dort Sachen eingestellt werden. Wir haben es \n\ngerade geh\u00f6rt, momentan ist nur das Sozialministerium \n\nmit einem eher unzureichenden \u2013 es ist nicht barrierefrei \u2013 \n\nProjekt vertreten. Es sind keine anderen Ministerien \n\nvertreten. Gut ist, dass sich Kommunen und Landkreise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1741 \n\ndort beteiligen k\u00f6nnen und Abfragen machen k\u00f6nnen. Das \n\nist gut. Das benutzt aber bisher nur ein Planungsverband. \n\nDie Stadt Brandis hat es bisher gemacht. Unser Sachsen \n\nist aber gr\u00f6\u00dfer. Sicherlich gibt es auch mehr Beteili-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung steht, dass es \n\neine Weiterentwicklung der Version geben soll und \n\nM\u00f6glichkeiten aufgezeigt werden sollen, wie man sich \n\nnoch beteiligen kann. Man kann sich auf europ\u00e4ischer \n\nEbene beteiligen. Man kann sich auf Bundesebene betei-\n\nligen. Das haben Sie in der Stellungnahme auch nicht in \n\nAbrede gestellt. Sie haben vielmehr gesagt, dass Sie es \n\ndahin gehend weiterentwickeln und einbringen m\u00f6chten. \n\nEs ist nicht passiert. Es sollte bis Juli passieren. Auf der \n\nSeite ist es aber nicht zu finden. \n\nHerr Hartmann, ich habe \u00fcberhaupt nicht gefordert, dass \n\nes neue Instrumente geben soll. Die Instrumente, die es \n\ngibt, m\u00fcssen von Ihnen genutzt werden. Das ist momen-\n\ntan leider das Problem. \n\nZum Leitbild hat Kollege Scheel genau das Richtige \n\ngesagt. Es gibt keine konkreten Ma\u00dfnahmen oder Vor-\n\nschl\u00e4ge, wie die Beteiligung durchgef\u00fchrt werden soll. \n\nDas macht jeder nach Gusto. Deswegen braucht man ein \n\nLeitbild, um einen Rahmen zu setzen. Genau das haben \n\nwir gefordert. Gehen Sie noch einmal in sich. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn Sie zustimmen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 6/1758 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Ich \n\nbedanke mich. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag den-\n\nnoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Meine \n\nDamen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/2877 \n\nMeine Damen und Herren! Die Frage wurde bereits \n\nschriftlich beantwortet. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Verwendung der frei werdenden \n\nBetreuungsgeldmittel zur Verbesserung der Kinderbetreu-\n\nung \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Die Bundesregierung wurde unter anderem von den \n\nL\u00e4ndern Niedersachsen, Brandenburg, Schleswig-Hol-\n\nstein und dem Freistaat Bayern um Gespr\u00e4che zur Ver-\n\nwendung der frei werdenden Betreuungsgeldmittel f\u00fcr die \n\nBetreuungsm\u00f6glichkeiten von Kindern gebeten (BR-\n\nAntrag 433/15), auch, weil die f\u00f6deralen Modelle, Bedar-\n\nfe und Notwendigkeiten vor Ort sehr verschieden sind. \n\nWarum hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung hier nicht \n\nmit eingebracht? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen (Investitionen, Projek-\n\nte) strebt die Staatsregierung an, um die frei werdenden \n\nMittel f\u00fcr die Verbesserung der Kinderbetreuung \u201eohne \n\nStandarderh\u00f6hungen\u201c zu nutzen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nZu Frage 1: Der Antrag 433/15 der genannten L\u00e4nder, der \n\ndie in der Frage thematisierte Gespr\u00e4chsbitte enthielt, \n\nsollte erst in der Plenarsitzung des Bundesrates vom \n\n25. September 2015 zur Abstimmung kommen. \n\nEr wurde jedoch zur\u00fcckgezogen und von der Tagesord-\n\nnung abgesetzt, da er aufgrund des Ergebnisses des \n\nzwischenzeitlichen Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4ches zur Asyl- \n\nund Fl\u00fcchtlingspolitik vom 24. September 2015 gegen-\n\nstandslos geworden ist. \n\nIch zitiere aus dem Beschluss des Bund-L\u00e4nder-Gipfels: \n\n\u201eDie steigende Zahl von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern \n\nstellt die Kinderbetreuung vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nDie Bundesregierung wird die Betreuung von Kindern \n\nweiter unterst\u00fctzen. Hierzu wird der Bund die finanziellen \n\nSpielr\u00e4ume im Bundeshaushalt, die durch den Wegfall des \n\nBetreuungsgeldes bis 2018 entstehen, dazu nutzen, \n\nL\u00e4nder und Kommunen bei Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\n\nrung der Kinderbetreuung zu unterst\u00fctzen (gem\u00e4\u00df Um-\n\nsatzsteuerverteilung).\u201c \n\nEs liegt nun in der Verantwortung der einzelnen L\u00e4nder, \n\ndie Mittel zielgerichtet einzusetzen. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung arbeitet an der Umset-\n\nzung des diesbez\u00fcglichen Ergebnisses der Beratung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten mit den Landr\u00e4ten und Oberb\u00fcrger-\n\nmeistern der kreisfreien St\u00e4dte am 30.09.2015. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun, meine Damen und \n\nHerren, ist die Tagesordnung der 22. Sitzung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 8. Oktober 2015 \n\n 1742 \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nden Termin f\u00fcr die 23. Sitzung auf Donnerstag, den \n\n19. November 2015, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche Ihnen eine \n\nerfolgreiche sitzungsfreie Zeit. Ihnen, Frau Klepsch, \n\nw\u00fcnsche ich einen guten Start im neuen Amt. Ich sage \n\nvielen Dank f\u00fcr Ihre engagierten Beitr\u00e4ge hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! die 22. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:18 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}