{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "Last-Modified": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "Last-Save-Date": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1043",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "dcterms:modified": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "meta:save-date": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "modified": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2107",
            "2931",
            "2927",
            "2393",
            "566",
            "2954",
            "3618",
            "5703",
            "5463",
            "5036",
            "4494",
            "5310",
            "5400",
            "4843",
            "5196",
            "5377",
            "4612",
            "4872",
            "5363",
            "5306",
            "4859",
            "5519",
            "5442",
            "5258",
            "5588",
            "5719",
            "4658",
            "5899",
            "5720",
            "5526",
            "5451",
            "5638",
            "4735",
            "5630",
            "5749",
            "5637",
            "5758",
            "4961",
            "4926",
            "5633",
            "5649",
            "4828",
            "5595",
            "4794",
            "5882",
            "5628",
            "5402",
            "5777",
            "5695",
            "5461",
            "5363",
            "5798",
            "5633",
            "5877",
            "5634",
            "5441",
            "5273",
            "5162",
            "4855",
            "5707",
            "5620",
            "5693",
            "5737",
            "5142",
            "4494",
            "5720",
            "5484",
            "5529",
            "5229",
            "5227",
            "4288",
            "5979",
            "6026",
            "5539",
            "5938",
            "5905",
            "5509",
            "5089",
            "5686",
            "4835",
            "5688",
            "5214",
            "5469",
            "5312",
            "5386",
            "5319",
            "4412",
            "5423",
            "5488",
            "5434",
            "5372",
            "4853",
            "5453",
            "4528",
            "5591",
            "5452",
            "5958",
            "5831",
            "5411",
            "6111",
            "4140",
            "3125",
            "5888",
            "5595",
            "5581",
            "5635",
            "5440",
            "5252",
            "5102",
            "4084",
            "4402",
            "4426",
            "4884",
            "4922",
            "5458",
            "5490",
            "4585",
            "5319",
            "5342",
            "5846",
            "5048",
            "510",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-12-21T10:00:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_83_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "123"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/83 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n83. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Dienstag, 11. Dezember 2018, Plenarsaal Schluss: 21:04 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7877 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7877 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des  \n\n1. Untersuchungsausschusses  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen) gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 6/15547,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU 7877 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7877 \n\n Rico Anton, CDU 7877 \n\n2 Aktuelle Stunde 7878 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n 100 Jahre Frauenwahlrecht. Der \n\nlange Kampf um gleiche Rechte \u2013 \n\nAuftrag f\u00fcr die Zukunft  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7878 \n\n Daniela Kuge, CDU 7878 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7878 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7879 \n\n Karin Wilke, AfD 7880 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7881 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7882 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7883 \n\n Hanka Kliese, SPD 7884 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7885 \n\n Alexander Dierks, CDU 7885 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7885 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7886 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7886 \n\n \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7887 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 7887 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen: vom Willen geleitet,  \n\ndem Frieden zu dienen \u2013 Pl\u00e4nen  \n\nf\u00fcr eine Europ\u00e4ische Milit\u00e4runion \n\neine klare Absage erteilen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7889 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7889 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7889 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7890 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7891 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7892 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7893 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7893 \n\n Ronald Pohle, CDU 7894 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7895 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7896 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7897 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung  \n\nplanungsrechtlicher Vorschriften  \n\n Drucksache 6/13629, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/15548, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7898 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7898 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7899 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7900 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7901 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7901 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7902 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7902 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7903 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7903 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/15653 7903 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7903 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7903 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen  \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes  \n\n Drucksache 6/13973, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/15549, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7904 \n\n Rico Anton, CDU 7904 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7905 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7907 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7909 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7910 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7910 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7910 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7911 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7912 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Umsetzung des Hand-\n\nlungsprogramms der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zur nachhaltigen \n\nSicherung der Bildungsqualit\u00e4t  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/14443,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/15550,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 7913 \n\n Lothar Bienst, CDU 7913 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7914 \n\n Sabine Friedel, SPD 7915 \n\n Karin Wilke, AfD 7917 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7918 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7919 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7921 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7922 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 7924 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7926 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/15756 7926 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7926 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7927 \n\n Lothar Bienst, CDU 7927 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7928 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7928 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/15757 7928 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7928 \n\n Lothar Bienst, CDU 7929 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7929 \n\n Karin Wilke, AfD 7929 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7929 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Aufgaben\u00fcbertragungsgesetzes \n\nzum Unterhaltsvorschussgesetz  \n\n Drucksache 6/14654, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/15551, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 7930 \n\n Cornelia Blattner, CDU 7930 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7931 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7932 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7932 \n\n Volkmar Zschocke 7932 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7934 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7935 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/15640 7935 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7935 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7935 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7935 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7935 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7935 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7936 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/15803 7936 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7936 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7936 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 6/14748, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/15443,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 7936 \n\n Aline Fiedler, CDU 7936 \n\n Dirk Panter, SPD 7937 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 7938 \n\n Karin Wilke, AfD 7938 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7939 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7939 \n\n Aline Fiedler, CDU 7940 \n\n Karin Wilke, AfD 7940 \n\n Aline Fiedler, CDU 7940 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7940 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7941 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Rechtsanwalts-\n\nversorgungsgesetzes  \n\n Drucksache 6/15105,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/15552,  \n\nBeschluss-empfehlung des \u201aVerfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses 7942 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7942 \n\n9 Finanzierungsabkommen  \n\nSorbisches Volk  \n\n Drucksache 6/15469, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 7942 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 7942 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7943 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7944 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7945 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7945 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7946 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7947 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 7948 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7948 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Beteiligung und Einfluss Sachsens \n\nals Region auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nst\u00e4rken \u2013 Vertretung des Freistaates \n\nSachsen im Europ\u00e4ischen Ausschuss \n\nder Regionen neu ausgestalten!  \n\n Drucksache 6/14460, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 7949 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7949 \n\n Marko Schiemann, CDU 7950 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7951 \n\n Marko Schiemann, CDU 7951 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7952 \n\n Mario Beger, AfD 7953 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7953 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7954 \n\n Marko Schiemann, CDU 7956 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7956 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7957 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/15801 7957 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7957 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/14460 7957 \n\n11 Erzeuger und Erzeugerorganisatio-\n\nnen regionaler Produkte f\u00f6rdern \u2013 \n\nEinf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen  \n\nRegional- und Qualit\u00e4tsmarke  \n\nf\u00fcr Lebensmittel  \n\n Drucksache 6/13746, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7958 \n\n Silke Grimm, AfD 7958 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7959 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7960 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7961 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7961 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7962 \n\n Silke Grimm, AfD 7963 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7963 \n\n Silke Grimm, AfD 7963 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7963 \n\n Silke Grimm, AfD 7964 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7964 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7964 \n\n Silke Grimm, AfD 7964 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7965 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n12 Landesprogramm f\u00fcr barrierefreie \n\nBahnh\u00f6fe und Haltepunkte des \n\nSchienenpersonennahverkehrs  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/14704,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7965 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7965 \n\n Andreas Nowak, CDU 7967 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7968 \n\n Thomas Baum, SPD 7969 \n\n Silke Grimm, AfD 7970 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7970 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7972 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7972 \n\n13 Entlastung des Pr\u00e4sidenten  \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung \n\nf\u00fcr das Jahr 2016 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nzu Haushaltsrechnung des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2016  \n\n Drucksache 6/12489,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/15553,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7973 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7973 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7973 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/15381,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/15554,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7973 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7973 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 Unterbringung und Organisation  \n\nder Erstaufnahme der Fl\u00fcchtlinge  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\nSonderbericht an den S\u00e4chsischen \n\nLandtag nach \u00a7 99 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 6/14812,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/15555, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7973 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7974 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7975 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7976 \n\n Rico Anton, CDU 7978 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7978 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7980 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7981 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/15556 7981 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7981 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7982 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7982 \n\n Rico Anton, CDU 7983 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7983 \n\n Rico Anton, CDU 7983 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7984 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7984 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7985 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7985 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7986 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7986 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7986 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7987 \n\n Zustimmung 7988 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/15557 7988 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7988 \n\n Lothar Bienst, CDU 7989 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7989 \n\n Lothar Bienst, CDU 7989 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7990 \n\n Lothar Bienst, CDU 7990 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7990 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7991 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 7992 \n\n Zustimmung 7992 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 7992 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7993 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7877 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 83. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Zais, Herr \n\nKupfer, Herr Lehmann und Herr Wurlitzer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 7 \n\nund 9 bis 12 festgelegt: CDU 135 Minuten, DIE LINKE \n\n90 Minuten, SPD 72 Minuten, AfD 45 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 45 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\n6 Minuten, Staatsregierung 90 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n83. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 6/15547, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDer Abg. Christian Hartmann hat nach der \u00dcbernahme \n\ndes Amtes als Vorsitzender der CDU-Fraktion erkl\u00e4rt, \n\ndass er seine Mitgliedschaft im 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss mit sofortiger Wirkung niederlegt. \u00a7 5 Abs. 3 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes legt fest, dass bei \n\nAusscheiden aus dem Untersuchungsausschuss ein \n\nstellvertretendes Ausschussmitglied anstelle des ausge-\n\nschiedenen Mitglieds tritt. Das neue Mitglied wird nach \n\ndem Vorschlag der Fraktion gew\u00e4hlt, der das ausschei-\n\ndende Mitglied angeh\u00f6rt. \n\nHierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/15547 ein Wahl-\n\nvorschlag der CDU-Fraktion vor. Vorgeschlagen zur Wahl \n\nals Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses ist das \n\nstellvertretende Mitglied des 1. Untersuchungsausschus-\n\nses Herr Rico Anton. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\nmit Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\n\nordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand \n\nwiderspricht, durch Handzeichen abzustimmen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun mit Handzeichen \u00fcber den \n\nWahlvorschlag der CDU-Fraktion abstimmen. Wer dem \n\nWahlvorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit wurde dem \n\nWahlvorschlag einstimmig zugestimmt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch frage Sie, Herr Kollege Anton, ob Sie die Wahl \n\nannehmen. \n\nRico Anton, CDU: Ich nehme die Wahl an. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Damit ist \n\nHerr Rico Anton als Mitglied des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses gew\u00e4hlt. Ich gratuliere ganz herzlich zur Wahl \n\nund kann diesen 1. Tagesordnungspunkt schon beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7878 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: 100 Jahre Frauenwahlrecht.  \n\nDer lange Kampf um gleiche Rechte \u2013 Auftrag f\u00fcr die Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Sachsen: vom Willen geleitet,  \n\ndem Frieden zu dienen \u2013 Pl\u00e4nen f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Milit\u00e4runion  \n\neine klare Absage erteilen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 1,5 Minuten und die Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n100 Jahre Frauenwahlrecht. Der lange Kampf  \n\num gleiche Rechte \u2013 Auftrag f\u00fcr die Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift \n\nnun Frau Kollegin Kuge das Wort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! 100 Jahre Frauenwahlrecht \u2013 \n\ndas klingt doch gut. Doch es gibt noch eine Menge zu tun. \n\nIch bin dankbar, dass es mutige Frauen vor \u00fcber \n\n100 Jahren gab, die f\u00fcr das passive und aktive Wahlrecht \n\ngek\u00e4mpft haben. So k\u00f6nnen seit 100 Jahren Frauen \n\nw\u00e4hlen und gew\u00e4hlt werden. Das hat das Parlament \n\nge\u00e4ndert. Ich bin dankbar, denn das war der Ausgangs-\n\npunkt der Gleichberechtigung in Politik und Gesellschaft. \n\nIch bin dankbar, denn damit \u00e4nderte sich vieles: die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und die Ebenb\u00fcrtigkeit hielten Einzug. \n\nAuch wenn seitdem viel Zeit vergangen ist, so sind wir \n\nnoch nicht am Ende dieses Prozesses hin zu einer geleb-\n\nten Gleichberechtigung zwischen Mann und Frau. Ich \n\nw\u00fcnsche mir mehr weibliche Abgeordnete, denn unter-\n\nschiedliche Perspektiven \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nauf ein und dasselbe Thema empfinde ich als Gewinn f\u00fcr \n\nden Diskurs und damit als Gewinn f\u00fcr die Demokratie. \n\nEin Blick auf die Wirtschaft zeigt, dass es ma\u00dfgeblicher \n\nRahmenbedingungen bedarf; bei gleicher Ausbildung \n\nwerden M\u00e4nner bevorzugt, auch wenn es keiner zugeben \n\nwill. \n\nEs bleibt zu diskutieren, welche konkreten L\u00f6sungen dazu \n\nbeitragen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da \n\nkann ich Ihnen Vorschl\u00e4ge machen!) \n\nIst es wirklich die Quote oder ist es nicht viel wichtiger, \n\nM\u00e4dchen von klein an zu st\u00e4rken und zu ermutigen. Wir \n\nsollten in Zeiten von \u201eMee to\u201c und \u201eThis is not consent\u201c \n\ndie M\u00e4nner mitnehmen und nicht ausgrenzen. Beide \n\nKampagnen sind nur Beispiele, dass es noch viel zu tun \n\ngibt. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich dem Landesfrauenrat Sachsen, \n\ndass diesem Thema \u201e100 Jahre Frauenwahlrecht\u201c auch \n\n2019 noch Beachtung geschenkt wird. Liebe Kollegen, \n\nlasst uns gemeinsam weiter Frauen st\u00e4rken. Packen wir es \n\nan, damit auch in 100 Jahren andere Frauen stolz auf uns \n\nsein k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Raether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Meine Herren und Damen! \n\nVor 100 Jahren l\u00f6ste diese mittlerweile historische Anrede \n\nHeiterkeit aus. Heute pflegen wir, ein \u201eSehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident\u201c vorzuschalten. \n\nDas Frauenwahlrecht in Deutschland wird 100. Der Weg \n\ndahin war lang. Ein Stimmrecht wurde von Akteurinnen \n\nder Frauenbewegung seit Mitte des 19. Jahrhunderts \n\nangestrebt. Im Oktober 1918 forderten 58 deutsche \n\nFrauenorganisationen in einem gemeinsamen Schreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7879 \n\nan den Reichskanzler Max von Baden, dem Verlangen der \n\nFrauen nach einem Wahlrecht zu entsprechen. Am \n\n9. November 1918 rief Philipp Scheidemann die Republik \n\naus. Vorgestellt wurde ein Regierungsprogramm, das in \n\neiner gro\u00dfen Wahlrechtsreform auch das Frauenwahlrecht \n\nenthielt. \n\nEine der ersten weiblichen Abgeordneten wurde Marie \n\nJuchacz. Als Sozialreformerin hatte sie f\u00fcr das Frauen-\n\nwahlrecht gek\u00e4mpft. Hier ein Auszug aus ihrer ersten \n\nRede vor der Nationalversammlung: \u201eIch m\u00f6chte hier \n\nfeststellen, dass wir deutschen Frauen dieser Regierung \n\nnicht etwa in dem althergebrachten Sinne Dank schuldig \n\nsind. Was diese Regierung getan hat, das war eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit. Sie hat den Frauen gegeben, was ihnen \n\nbis dahin zu Unrecht vorenthalten worden ist.\u201c \n\nDamals \u2013 vor 100 Jahren \u2013 lag die Frauenwahlbeteiligung \n\nbei \u00fcber 80 %, und 37 Frauen zogen in die Nationalver-\n\nsammlung ein. Immerhin, auf Anhieb fast 9 %. Und heute \n\n\u2013 100 Jahre sp\u00e4ter? Im Deutschen Bundestag liegt der \n\nFrauenanteil aktuell nur bei 30 %. In vielen L\u00e4ndern \n\nweltweit l\u00e4sst sich zudem ein Backlash-tradierter Rollen- \n\nund Familienbilder beobachten. Was einmal erk\u00e4mpft \n\nwurde, kann auch wieder verloren gehen. \n\nSchauen wir 50 Jahre zur\u00fcck: Hier bei uns in Sachsen \n\nwurden Frauen als Arbeitskr\u00e4fte in der Industrie ge-\n\nbraucht und bereits 1962 gesetzlich gleichgestellt. Die \n\nErwerbst\u00e4tigkeit der Frau f\u00fchrte zwangsl\u00e4ufig zu einer \n\nVer\u00e4nderung der Geschlechterverh\u00e4ltnisse \u2013 auch im \n\nPrivatbereich. Im Westen hatte bis 1976 der Mann das \n\nalleinige Entscheidungsrecht \u00fcber die Familie. Die verhei-\n\nratete Frau durfte nur arbeiten, wenn sie ihre h\u00e4uslichen \n\nPflichten nicht vernachl\u00e4ssigte. Zur gleichen Zeit wurde \n\nim Osten die Fristenregelung erlassen, und die Frau hier \n\nkonnte selbstbestimmt \u00fcber ihren K\u00f6rper und \u00fcber \n\nSchwangerschaft entscheiden. \n\nIn den Verhandlungen zur Wiedervereinigung wurde \n\ndieses Recht mit den Z\u00e4hnen verteidigt. Die Frauen \n\nwussten, was hier auf dem Spiel stand. In den ersten \n\nJahren nach der Wende befanden sich unsere Frauenrechte \n\nim freien Fall. Das Recht auf Arbeit \u2013 Zahlen der Bunde-\n\nsagentur f\u00fcr Arbeit besagen: 1991 lag die Frauenarbeitslo-\n\nsigkeit um 60 % \u00fcber der der m\u00e4nnlichen ehemaligen \n\nKollegen. Und sie stieg weiter, bis 1994 auf \u00fcber 100 %. \n\nArbeit fanden die jungen, gut ausgebildeten Frauen im \n\nWesten der Republik. Andere gingen in Rente oder \n\nverabschiedeten sich resigniert aus dem Berufsleben. Der \n\nBegriff \u201ehohe Erwerbsneigung der Frauen im Osten\u201c \n\nmachte die Runde. Wie euphemistisch! Frauen wurden \n\nwieder zunehmend von ihren M\u00e4nnern abh\u00e4ngig. Partner-\n\nschaftliches Geschlechterverh\u00e4ltnis in Beziehung und \n\nFamilie ad\u00e9! \n\nAber zum Gl\u00fcck: Die Erziehung der n\u00e4chsten Generation \n\nscheint noch gepr\u00e4gt von gleichberechtigten Lebensver-\n\nh\u00e4ltnissen im Alltag. So sind es heute zum Beispiel die \n\njungen V\u00e4ter, die in Sachsen bundesweit zum Spitzenrei-\n\nter in Sachen Elternzeit aufsteigen. Heute wissen wir, dass \n\ngleiche Rechte auf dem Papier nicht ausreichen. Gleich-\n\nstellung kann nur gemeinsam im wohlgemeinten Zusam-\n\nmenleben aller Geschlechter miteinander tats\u00e4chlich und \n\nreal im Alltagsleben ankommen. Seien wir uns dessen \n\nbewusst, und arbeiten wir daran! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Raether-\n\nLordieck folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmit einem Zitat beginnen, das so wichtig ist, dass ich es \n\nnoch einmal vortragen m\u00f6chte, auch wenn es gerade \n\ngenannt worden ist: \u201eIch m\u00f6chte hier feststellen, dass wir \n\ndeutschen Frauen dieser Regierung nicht etwa in dem \n\nalthergebrachten Sinne Dank schuldig sind. Was diese \n\nRegierung getan hat, das war eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nSie hat den Frauen gegeben, was ihnen bis dahin zu \n\nUnrecht vorenthalten worden ist.\u201c Das waren die Worte \n\nder Frau, die am 19. Februar 1919 als erste Frau \u00fcber-\n\nhaupt in der Weimarer Nationalversammlung das Wort \n\nergreift. Ihr Name war Marie Juchacz. \n\nDas ist knapp 100 Jahre her. Deswegen begehen wir jetzt \n\nallerorten den Festakt zu \u201e100 Jahre Frauenwahlrecht\u201c. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem an dieser Stelle die Frage stellen: \n\n100 Jahre Frauenwahlrecht \u2013 ist das \u00fcberhaupt ein Grund \n\nzum Feiern? Das, was Marie Juchacz als Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit betitelt hat, das war \u2013 das wusste sie nat\u00fcrlich \n\nselber \u2013 nur zu gut das Ergebnis eines langen, eines \n\nschweren und eines erbitterten Kampfes. Denn die Forde-\n\nrung nach dem Frauenwahlrecht ist schon viel \u00e4lter; sie \n\nbegann schon in der Franz\u00f6sischen Revolution. Dort trat \n\nneben den gro\u00dfen Begriffen wie der Freiheit und der \n\nGleichheit dann der Begriff der Br\u00fcderlichkeit, der die \n\nM\u00e4nner im Fokus hatte und die Frauen ausgeschlossen \n\nhat. Das wusste auch Olympe de Gouges, die schon 1791 \n\n\u2013 also noch im Zuge der Franz\u00f6sischen Revolution \u2013 eine \n\nStreitschrift f\u00fcr das Frauenwahlrecht geschrieben hat, die \n\nsie zwei Jahre sp\u00e4ter teuer mit ihrem Leben bezahlt hat, \n\nn\u00e4mlich auf der Guillotine. Nach ihr haben Generationen \n\nvon Frauen gek\u00e4mpft. Sie haben Verfolgung und harte \n\nStrafen in Kauf genommen. \n\nWenn es einen Grund zum Feiern gibt, dann m\u00f6chte ich \n\ndiese Heldinnen feiern: Louise Otto-Peters, Hedwig \n\nDohm, Clara Zetkin, Minna Cauer, Anita Augspurg \u2013 um \n\nnur einige zu nennen. Denn ihnen ist es zu verdanken, \n\ndass wir als Politikerinnen hier in diesem Haus und \n\nanderswo sprechen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUm es ganz genau zu nehmen, ist das Wahlrecht in \n\nDeutschland aber nicht 100 Jahre alt, denn schon 1933 \n\nverlieren die Frauen nach der Macht\u00fcbernahme der \n\nNSDAP das passive Wahlrecht schon wieder \u2013 sie durften \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7880 \n\nweiter w\u00e4hlen, aber nicht mehr gew\u00e4hlt werden. Erst nach \n\nder Befreiung vom Nationalsozialismus erhalten sie es \n\nwieder zur\u00fcck. Um bei dem passiven Wahlrecht zu \n\nbleiben: Danach war auch der Weg der Frauen in die \n\nMandate und \u00c4mter ein langer und m\u00fchsamer. Erst 1961 \n\nwar die erste Frau Teil des Kabinetts der deutschen \n\nBundesregierung: Elisabeth Schwarzhaupt, eine CDU-\n\nPolitikerin. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nErst 1993 gab es mit Heide Simonis eine erste Minister-\n\npr\u00e4sidentin, und \u2013 daran erinnern sich wahrscheinlich \n\nnoch mehr Leute; das ist pr\u00e4senter \u2013 2005 gab es erst die \n\nerste Bundeskanzlerin mit Angela Merkel. Selbst das war \n\nnoch ein kleines politisches Erdbeben. \n\nNach 100 Jahren sind also die Frauen in der Politik nicht \n\nmehr die Ausnahme, aber auch l\u00e4ngst noch nicht die \n\nRegel. Bis heute hat es noch nie, noch nicht einmal ein \n\nParlament in Deutschland gegeben, das parit\u00e4tisch besetzt \n\ngewesen w\u00e4re, oder vielleicht eins, bei dem es mehr \n\nFrauen als M\u00e4nner gegeben h\u00e4tte, um den M\u00e4nner\u00fcber-\n\nhang in allen anderen Parlamenten auszugleichen. \n\nIm Bundestag sind wir bei einer Quote von 30,9 %, auf \n\nLandesebene im Schnitt bei 30 %, auf kommunaler Ebene \n\nsind es gerade einmal 25 %. Auch das ist ein Durch-\n\nschnittswert, denn es gibt immer noch Kommunalparla-\n\nmente, in denen keine einzige Frau vertreten ist. Dann \n\nh\u00f6re ich immer: Ja, das braucht alles Zeit. Aber ich frage \n\nmich: Wie viel Zeit denn noch? 100 Jahre sind eine lange \n\nZeit. Wie lange sollen wir noch warten? \n\nIn 100 Jahren hat sich einiges entwickelt, aber aktuell \n\nerleben wir eine Stagnation und einen R\u00fcckgang \u2013 auch \n\nauf Bundesebene. Das ist ganz interessant, denn nach \n\nmehreren Jahrzehnten hat sich die Frauenrepr\u00e4sentanz auf \n\nniedrigem Niveau gehalten und stieg dann an. Das hatte \n\nnur einen Grund, n\u00e4mlich die selbstverpflichtenden \n\nQuotierungsregelungen der Parteien. Ohne diese Selbst-\n\nverpflichtung s\u00e4he es mit der Repr\u00e4sentanz auch hier im \n\nHaus noch viel d\u00fcsterer aus. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Schwierigkeit stellen dabei die Direktwahl-\n\nkreise dar. Das f\u00e4llt aktuell auch der s\u00e4chsischen CDU auf \n\ndie F\u00fc\u00dfe \u2013 nein, ich korrigiere mich, nicht der s\u00e4chsischen \n\nCDU insgesamt, aber doch den Frauen in der s\u00e4chsischen \n\nUnion, der Frauenunion. So titelte die DNN am 04.12. \n\ndieses Jahres: \u201eCDU-Frauen begehren auf\u201c. Der Grund ist \n\ndie niederschmetternde Bilanz, dass bis dahin nur acht der \n\n57 Direktwahlkreise mit Frauen nominiert worden sind. \n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche die s\u00e4chsische Frauenunion zu \n\ndiesem Aufbegehren ganz ohne Spott. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nErn\u00fcchternd ist hier das Zitat des Generalsekret\u00e4rs, der \n\nsich vor der Frauenunion erkl\u00e4ren musste und der dann \n\nsagte bzw. in der Zeitung zitiert wurde: \u201eSo etwas l\u00e4sst \n\nsich nicht zentral steuern.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nDoch, Herr Dierks, es l\u00e4sst sich zentral steuern. Dazu rede \n\nich dann in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir debattieren \n\n\u00fcber den 100. Jahrestag des Frauenwahlrechts als einen \n\nAuftrag f\u00fcr die Zukunft. Es ist zu hoffen, dass alle deut-\n\nschen Frauen diesen Jahrestag gefeiert haben, zumindest \n\nsollten sie das. Wenn wir, die hier in Sachsen gew\u00e4hlten \n\nFrauen, in diesem Parlament an dieses Pult treten, dann \n\nerf\u00fcllen wir immer auch den Auftrag unserer Vork\u00e4mpfe-\n\nrinnen, die Zukunft der Frauen und der Familien in \n\nunserem Land zu gestalten. Denn beides, die Zukunft der \n\nFrauen und der Familien, ist untrennbar miteinander \n\nverbunden. \n\nHeute haben alle s\u00e4chsischen Frauen gleichberechtigt \n\nZugang zu Bildung, Ausbildung und Studium. An unseren \n\nUniversit\u00e4ten sind die Studentinnen l\u00e4ngst keine Minder-\n\nheit mehr, au\u00dfer in den MINT-F\u00e4chern \u2013 da gibt es nur \n\nwenige, vielleicht zu wenige. Daf\u00fcr haben wir viel mehr \n\nFrauen in den Pflegeberufen, in Kinderbetreuung und \n\nGrundschule \u2013 klassische Frauenberufe. \n\nAuch das ist heute: Dresden und Leipzig wechseln sich \n\nab, die Geburtenhauptst\u00e4dte Deutschlands zu sein. Seit \n\n2011 wird in Sachsen wieder mehr geheiratet, Eheschei-\n\ndungen sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Ehepartner k\u00fcmmern sich h\u00e4ufig \n\ngleichberechtigt um Kinder und Haushalt. Das Vertrauen \n\nzwischen Mann und Frau, die sich aufeinander verlassen, \n\nerm\u00f6glicht das. \n\nAber die Entscheidung f\u00fcr Kinder und die damit verbun-\n\ndenen fast zwangsl\u00e4ufigen zeitlichen und finanziellen \n\nEinbu\u00dfen f\u00fcr die Arbeitst\u00e4tigkeit sind heute noch ein \n\nwesentliches Diskriminierungsmerkmal. Das betrifft \n\nzumeist Frauen, nicht nur Alleinerziehende, was aber \n\nnicht an dem mangelnden Willen der M\u00e4nner liegt, \n\nVerantwortung f\u00fcr die Kinder zu tragen. Es liegt nicht an \n\nfehlender Arbeitsplatzsicherheit oder fehlendem Wohn-\n\nraum, sondern an der staatlichen Benachteiligung oder \n\nden schlechten finanziellen Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nFamilien. \n\nDenn heute f\u00fchrt der Staat tats\u00e4chlich einen Krieg gegen \n\nFamilien und fordert f\u00fcr sich \u00fcber die Ganztagsbetreuung \n\nden Gro\u00dfteil der Kindererziehung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u201eWir wollen die Lufthoheit \u00fcber den Kinderbetten er-\n\nobern\u201c, sagte Olaf Scholz schon 2002 und weiter: Statt \n\nF\u00f6rderung der Frauen in der Familie und Gleichberechti-\n\ngung von Mann und Frau soll eine sogenannte Gleichstel-\n\nlung durch diskriminierende Quotierungen erreicht \n\nwerden. Aktuelles Beispiel: Katarina Barley m\u00f6chte das \n\nWahlgesetz \u00e4ndern, um eine Parit\u00e4t von M\u00e4nnern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7881 \n\nFrauen im Bundestag zu erreichen, oder Andrea Nahles \n\nwill mehr und j\u00fcngere Frauen auf den SPD-Wahllisten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nHeute sind derartige Quoten noch rechtswidrig, weil \n\nundemokratisch. Wenn es nach mir geht, sollen sie es \n\nauch bleiben. \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nNach dem jahrhundertelangen harten Kampf der Frauen \n\nf\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit und gleiche Rechte erleben wir heute \n\nein Rollback. Frauen trauen sich nachts nicht mehr allein \n\nauf die Stra\u00dfe, sogar am helllichten Tag werden sie \n\nbel\u00e4stigt, bestohlen oder viel Schlimmeres. \n\n(Starke Unruhe) \n\nPl\u00f6tzlich befassen wir uns mit Morden, Ehrenmorden, \n\nKinderehen oder auch nur damit, dass man Lehrerinnen \n\nnicht mehr die Hand gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nIn manchen deutschen St\u00e4dten gibt es wieder Schwimm-\n\nb\u00e4der mit nach Geschlechtern getrennten Badezeiten. \n\nDiskriminierung von Frauen, als dem wertlosen Ge-\n\nschlecht, ist pl\u00f6tzlich wieder ein brennendes Thema. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGerade als Frauen im Parlament sollten wir uns weniger \n\nGedanken um Quotierungen machen, sondern dar\u00fcber, \n\ndass die Kellnerin abends oder nachts auf ihrem Weg nach \n\nHause unbehelligt bleibt. Das w\u00e4re eine ganz nat\u00fcrliche, \n\nich betone: menschliche Solidarit\u00e4t. Jenseits des Vertrau-\n\nensverh\u00e4ltnisses zwischen Mann und Frau als Vorausset-\n\nzung der ehelichen Partnerschaft ist aber das Grundver-\n\ntrauen zwischen M\u00e4nnern und Frauen heftig gest\u00f6rt. Ich \n\nbin sicher die Letzte, die verneinen w\u00fcrde, dass es sexuel-\n\nle \u00dcbergriffe gibt, aber es ist eine Unm\u00f6glichkeit, den \n\nMann als solchen zu bek\u00e4mpfen und \u201e\u00fcberwinden\u201c zu \n\nwollen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSo etwas zerst\u00f6rt jede Gesellschaft, Frau Buddeberg. \n\nDie historische Benachteiligung der Frau kann nicht \n\ndadurch geheilt werden, dass nun die M\u00e4nner diese Rolle \n\n\u00fcbernehmen. Man kann keinen Frieden stiften, indem \n\nman einen neuen Krieg beginnt. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nWenn Anetta Kahane in ihrer Kitabrosch\u00fcre \u201eEne, mene, \n\nmuh\u201c eine sogenannte vorurteilsbewusste Erziehung \n\nfordert, den Jungen aber das Jungensein ausgetrieben \n\nwird, oder wenn die blo\u00dfe Beschuldigung sexueller \n\nBel\u00e4stigung schon dazu f\u00fchrt, dass ein Mann gesellschaft-\n\nliche \u00c4chtung erf\u00e4hrt oder seine berufliche Stellung \n\nverliert, dann l\u00e4uft heute etwas grunds\u00e4tzlich falsch in \n\nunserer Gesellschaft. Das wird auf die Frauen von morgen \n\nzur\u00fcckfallen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKarin Wilke, AfD: Das wollten die emanzipierten \n\nFrauenrechtlerinnen vor 100 Jahren ganz sicher nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich belasse es dabei. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Wilke von \n\nder AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zwischenzeitlich habe \n\nich kurz gedacht, wir w\u00fcrden uns in einem historischen \n\nSeminar befinden und nicht in einer Aktuellen Debatte. \n\nAls eine, die einmal Geschichte studiert hat, wei\u00df ich \n\nnat\u00fcrlich: Nur wer Geschichte kennt, kann die Gegenwart \n\nverstehen und die Zukunft gestalten. Genau deshalb reicht \n\nes nicht aus, im Jahr 2018 Louise Otto-Peters, Clara \n\nZetkin und den vielen anderen tapferen Frauen daf\u00fcr zu \n\ndanken, dass sie sich f\u00fcr das aktive und passive Wahlrecht \n\neingesetzt haben, nicht nur diesen Frauen, sondern auch \n\nden vier M\u00fcttern des Grundgesetzes \u2013 allen voran \n\nDr. Elisabeth Selbert, die daf\u00fcr gestritten hat, dass dieser \n\neinfache wie klare Satz \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleich-\n\nberechtigt\u201c ins Grundgesetz aufgenommen wurde. Diesen \n\nFrauen sind wir es schuldig, dass wir den Kampf f\u00fcr die \n\nRechte der Frauen und vor allem f\u00fcr die Durchsetzung der \n\nRechte der Frauen im Jahr 2018 weiter k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNicht umsonst ist der Slogan der Festlichkeiten zu \n\n100 Jahre Frauenwahlrecht \u201eViel erreicht und viel zu \n\ntun\u201c. Wir haben geh\u00f6rt: Seit 1918 ist es m\u00f6glich, dass \n\nFrauen nicht nur w\u00e4hlen, sondern auch gew\u00e4hlt werden \n\nk\u00f6nnen. Wenn ich mir anschaue, wie der Frauenanteil in \n\nder Nationalversammlung oder im ersten Bundestag war, \n\nwar das relativ gering. Erst mit dem Einzug der GR\u00dcNEN \n\nin den Achtzigerjahren in die Landtage, aber auch in den \n\nBundestag hat sich der Frauenanteil signifikant erh\u00f6ht \n\nund damit auch der Redeanteil und die Themen in den \n\nParlamenten, die Frauen betreffen. Aktuell \u2013 wir haben es \n\ngeh\u00f6rt \u2013 gibt es wieder einen R\u00fcckschritt. Das liegt \n\nweniger an uns GR\u00dcNEN oder der SPD und den LIN-\n\nKEN, sondern vor allem an den Parteien, die im Parla-\n\nment eher rechts ihre Sitze haben. Wir haben es geh\u00f6rt, im \n\nBundestag betr\u00e4gt der Frauenanteil aktuell nur noch \n\n30,9 %. Das ist so gering wie seit 1998, wie seit 20 Jahren \n\nnicht mehr. \n\nWenn ich mir die Kommunalparlamente ansehe \u2013 die \n\nZahlen hatten wir schon geh\u00f6rt \u2013, sind sie extrem niedrig. \n\nSachsen hat nicht eine einzige Landr\u00e4tin. Ich frage Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7882 \n\nernsthaft: Wie lange k\u00f6nnen es sich Parteien noch leisten, \n\nFrauen \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen \u2013 systematisch auszu-\n\nschlie\u00dfen? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWenn ich die Diskussion um die Aufstellung der Wahl-\n\nkreiskandidatinnen und -kandidaten verfolge, dann \n\nschwant mir f\u00fcr den 01.09.2019, wenn der 7. S\u00e4chsische \n\nLandtag gew\u00e4hlt wird, Schlimmes. Ich glaube, dass dann \n\nnoch weniger Frauen in diesem Landtag vertreten sein \n\nwerden, als das aktuell der Fall ist. Damit wird sich in \n\ndiesem Landtag m\u00f6glicherweise manifestieren, dass in \n\neinem Parlament, das von einer Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt \n\nwurde, \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nGesetze f\u00fcr die Lebenswirklichkeit der Bev\u00f6lkerung zu \n\nmachen \u2013 nicht der halben, sondern der ganzen Bev\u00f6lke-\n\nrung \u2013, nicht sein kann, M\u00e4nner machen Politik f\u00fcr \n\nM\u00e4nner. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nDas ist in einer repr\u00e4sentativen Demokratie nicht nur ein \n\nArmutszeugnis, nein, das offenbart auch ein Demokra-\n\ntiedefizit, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nOft h\u00f6rt man: Ja, ja, die Frauen haben keine Lust, in die \n\nerste Reihe zu gehen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und \n\nMandate anzustreben. Wir haben es gerade mit der Quote \n\ngeh\u00f6rt. Das ist alles schlimm. Am Ende m\u00fcsse sich die \n\nQualit\u00e4t durchsetzen. Keine Frau in diesem S\u00e4chsischen \n\nLandtag muss sich vor einem Qualit\u00e4tsvergleich scheuen, \n\nschon gar nicht vor den M\u00e4nnern, die hier in diesem \n\nLandtag vertreten sind, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nQualit\u00e4t setzt sich auch wegen der Frauenquote durch; \n\ndenn es erm\u00f6glicht f\u00e4higen Frauen, was ihnen veraltete \n\nRollenbilder und Ellenbogenmentalit\u00e4t verwehren. Mehr \n\nRechte f\u00fcr Frauen hei\u00dft nicht weniger Rechte f\u00fcr M\u00e4nner. \n\nFrauen sollen sich anstrengen. Genauso m\u00fcssen sich aber \n\nM\u00e4nner anstrengen, wenn sie in Parlamenten vertreten \n\nsind. Auch bei M\u00e4nnern soll sich endlich die Qualit\u00e4t \n\ndurchsetzen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDa frage ich dann schon: Was k\u00f6nnen wir denn konkret \n\ntun? Die Rahmenbedingungen m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden. \n\nDer Zugang zu Politik und zum Parlament muss f\u00fcr \n\nFrauen verbessert und erleichtert werden. Der Zugang in \n\ndie Parlamente erfolgt nat\u00fcrlich \u00fcber die Parteien. Des-\n\nhalb sind alle Parteien, die hier vertreten sind, \n\n(Zurufe von der CDU \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\naber auch au\u00dferhalb des Parlaments, gefordert und in \n\nVerantwortung. Da ist es wenig hilfreich, wenn Altm\u00e4n-\n\nnerriegen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \n\n\u2013 Frauen als M\u00e4dchen titulieren oder als \u201eQuotentussies\u201c \n\nbezeichnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nInnerhalb von Parteien, vom Vorstand bis zur Basis, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u2013 muss endlich mit geschlechter-\n\nstereotypen Rollenbildern Schluss gemacht werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Deshalb bleibe ich dabei: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Es ist viel erreicht, und es ist \n\nauch noch viel zu tun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt \n\nspricht Frau Dr. Kirsten Muster. Sie ist fraktionslos. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Morgen, am 12. Novem-\n\nber 2018, feiern wir 100 Jahre Frauenwahlrecht in \n\nDeutschland. \n\n(Zuruf von der SPD: Dezember!) \n\nDas aktive und passive Wahlrecht f\u00fcr Frauen ist ein \n\nMeilenstein f\u00fcr unsere Demokratie und f\u00fcr die Gleichbe-\n\nrechtigung von Mann und Frau. Ich sage es noch einmal: \n\nGleichberechtigung von Mann und Frau. \n\nInteressant ist f\u00fcr mich, dass dieses Thema die Koalition \n\naufgebracht hat. Die Frauenquote der CDU in diesem \n\nLandtag betr\u00e4gt knapp 20 % und ist damit sehr schwach. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Wir \n\nhaben aber Direktmandate!) \n\nDie CDU bem\u00fcht sich redlich, diese Quote in der n\u00e4chs-\n\nten Legislaturperiode auf 30 % zu heben. Nach Zeitungs-\n\nartikeln hat sie damit M\u00fche. Frau Buddeberg hat es schon \n\nangedeutet. \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei lehnen starre Quoten \n\nf\u00fcr Frauen ab. Ganz herk\u00f6mmlich nehmen wir \u2013 wie auch \n\nwoanders \u2013 die Kriterien Eignung, Leistung und Bef\u00e4hi-\n\ngung. Ich bin \u00fcbrigens gespannt, wann der erste Abgeord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7883 \n\nnete mit der Geschlechtsbezeichnung \u201edivers\u201c in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag einzieht. F\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur-\n\nperiode setzen wir auf weniger Politprofis und mehr \n\nparteilose Fachleute. Hoffentlich nimmt damit die Poli-\n\ntikverdrossenheit unserer B\u00fcrger etwas ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nDr. Muster sind wir am Ende der Rederunde. Bei diesem \n\nThema er\u00f6ffnen wir jetzt nat\u00fcrlich eine zweite Rederunde \n\nin der 1. Aktuellen Debatte. Diese wird wiederum von der \n\neinbringenden CDU-Fraktion er\u00f6ffnet. Herr Kollege \n\nModschiedler, bitte. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas ist Gleichberechtigung!) \n\nDas ist Gleichberechtigung. Bitte kommen Sie nach vorn. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: H\u00e4tte ich \n\njetzt nicht reden sollen? \u2013 Heiterkeit) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das ist Gleichberechtigung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte zur Sachlichkeit zur\u00fcckkommen. Wir reden \n\nvon 100 Jahren Frauenwahlrecht. Das Reichswahlgesetz \u2013 \n\ndas wissen wir jetzt \u2013 ist am 30. November 1918 in Kraft \n\ngetreten. Dieses Gesetz garantiert das passive und das \n\naktive Wahlrecht. Ja, wir wissen es, mit Unterbrechung \n\nbeim passiven Wahlrecht. Aber diese Grundlage wurde im \n\nJahr 1918 gesetzt. \n\nWir sehen also: Die Politik \u2013 wir \u2013 kann handeln. Dieses \n\npolitische Handeln durch den Gesetzgeber hat weitrei-\n\nchende Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Gesellschaft geschaffen \n\nund eine \u00e4u\u00dferst positive Wirkung. Das Wahlrecht f\u00fcr die \n\nFrauen galt lange Zeit als unm\u00f6glich und \u2013 miesepetrig \u2013 \n\nauch als unn\u00f6tig. Es bedurfte eines Rucks, der durch die \n\nGesellschaft ging. Dann wurde es durch die Parlamentari-\n\ner umgesetzt. \n\n1919 konnten Frauen zum ersten Mal in Deutschland \n\nw\u00e4hlen, und sie konnten auch gew\u00e4hlt werden. Am \n\n19. Januar fanden eben diese Wahlen zur verfassungsge-\n\nbenden Deutschen Nationalversammlung statt. 300 \n\nFrauen haben kandidiert. 37 Frauen wurden schlie\u00dflich \n\ngew\u00e4hlt. Insgesamt gab es 423 Abgeordnete. Das war ein \n\nguter Start. Diese Entscheidung, eben dieses Gesetz, hat \n\nDeutschland sehr ver\u00e4ndert. Es hat es verbessert, und es \n\nspiegelt meiner Ansicht nach das eigentliche christliche \n\nMenschenbild wider. \n\nMann und Frau \u2013 Frau Meier, das haben Sie auch gesagt \u2013 \n\nsind gleichwertig. Ich f\u00fcge hinzu: gleichwertig vor Gott. \n\nWichtig ist, wir sollen \u2013 das haben Sie in Ihrer da noch \n\nnicht so emotionalen Rede auch angesprochen \u2013 Gutes \n\nbewahren und Neues wagen. Genau das sollten wir tun. \n\nDamit kommen wir zu unserem n\u00e4chsten Problem, und \n\ndas wissen wir auch: Es gab erheblichen Widerstand in \n\nder Zeit und jede Menge und teils auch b\u00f6swillige Kom-\n\nmentare gegen das Frauenwahlrecht; leider \u2013 und das \n\nm\u00fcssen wir uns auch zu Gem\u00fcte f\u00fchren \u2013 von der soge-\n\nnannten konservativen Seite. Ein solcher Konservatismus, \n\nwie er damals herrschte, war und ist nicht zielf\u00fchrend. \n\nKonservativ ist meiner Ansicht nach die unantastbare \n\nW\u00fcrde des Menschen. Sie ist selbstverst\u00e4ndlich auf Frau \n\nund Mann und schlicht auf alle Menschen zu beziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDamit komme ich wieder auf das zur\u00fcck, was Sie sagten, \n\nFrau Meier: Tradition ja, aber wir m\u00fcssen uns auch \n\nNeuem \u00f6ffnen. Da habe ich bei dem Verst\u00e4ndnis bei \n\neinigen wenigen selbsternannten konservativen Damen \n\nund Herren auf der rechten Seite hier im Hohen Haus \n\nwieder einmal gro\u00dfe Probleme. Frau Wilke, Sie haben \n\nsich mit Ihrer Rede wirklich gar keinen Gefallen getan. \n\nDas ist aber auch nicht konservativ, sondern meiner \n\nAnsicht nach ist das, mit dieser Diskriminierung, wie wir \n\nhaben wieder verschiedene Leute in den Schwimmb\u00e4-\n\ndern \u2013 \u2013 Das ist Angstmacherei, und das halte ich f\u00fcr voll \n\ndaneben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist die Realit\u00e4t!) \n\nLeider Gottes haben wir auf der anderen Seite des Plenar-\n\nsaals aber auch eine \u2013 wie soll ich sagen \u2013 etwas eigen-\n\nwillige Ansicht zu der Frage der Gleichberechtigung. \n\nMeiner Ansicht nach ist n\u00e4mlich Gleichberechtigung \n\nnicht, dass alle Menschen das Gleiche tun, das gleiche \n\nHandeln und das gleiche Handeln wiederum mit gleichen \n\nErgebnissen endet. Gleichberechtigung hei\u00dft f\u00fcr uns \n\nChristdemokraten, dass alle Menschen in der Gesellschaft \n\ndie demokratische Freiheit haben, sich f\u00fcr das zu ent-\n\nscheiden, was ihnen als das Beste erscheint. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDa sind wir wieder bei unserer Arbeit. Daf\u00fcr sind die \n\ngesetzlichen Grundlagen ebenso wichtig wie dieses \n\nReichswahlgesetz von 1918 oder das schon genannte \n\nGesetz \u00fcber die Gleichberechtigung von Mann und Frau \n\nauf dem Gebiet des b\u00fcrgerlichen Rechts. Das war nach \n\ndem 2. Weltkrieg im Jahre 1957. \n\nEntscheidend ist n\u00e4mlich, wie es im Alltag gelebt wird: \n\nWie gehen wir mit unseren Mitmenschen um? Wie \n\nbehandeln wir sie? Sind wir respektvoll im Umgang, und \n\nakzeptieren wir ihre freien Entscheidungen? Das ist f\u00fcr \n\nuns konservativ im besten Sinne. Politik muss handeln. \n\nPolitik muss auf Ver\u00e4nderungen reagieren, und das \n\npolitische Handeln muss den Mitmenschen dienen, \n\ngenauso wie die Einf\u00fchrung dieses Frauenwahlrechts vor \n\n100 Jahren. Ich denke, das war eine weise Entscheidung. \n\nLassen wir uns auch zuk\u00fcnftig davon inspirieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7884 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende SPD-\n\nFraktion wird durch Frau Kollegin Hanka Kliese vertre-\n\nten, die hier das Wort ergreift. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin eine Quotenfrau. \n\nWarum ist das so? Ich m\u00f6chte Ihnen das gern unter \n\nZuhilfenahme der Pers\u00f6nlichkeit Wolfgang Kubicki \n\nerkl\u00e4ren. Wolfgang Kubicki wurde vor wenigen Tagen in \n\neiner Talkshow gefragt: Trauen Sie sich Kanzler zu? Er \n\nantwortete wie aus der Pistole geschossen: Ich traue mir \n\nalles zu. \n\nGenau das ist der springende Punkt. Es gibt Menschen, \n\ndie wie Herr Kubicki mit einer sonnigen Selbstwahrneh-\n\nmung gesegnet sind, und es gibt andere Menschen, die \n\nmanchmal an sich zweifeln. Sie sind sich nicht ganz \n\nsicher, ob sie das wirklich k\u00f6nnen. Solche Menschen sind \n\noft Frauen. \n\nIch war auch so, als ich zum ersten Mal in den Landtag \n\ngew\u00e4hlt wurde. Obwohl ich schon zehn Jahre ehrenamt-\n\nlich Politik gemacht und einiges geleistet habe, h\u00e4tte ich \n\nnie f\u00fcr mich in Anspruch genommen, einen der ersten \n\nListenpl\u00e4tze belegen zu d\u00fcrfen. \n\nDie Quote hat mir die M\u00f6glichkeit dazu gegeben. Die \n\nQuote hat mir die M\u00f6glichkeit gegeben hier zu zeigen, \n\nwas ich kann, und Selbstbewusstsein zu entwickeln. \n\nDar\u00fcber bin ich sehr froh. \n\nViele finden die Quote unsexy, unn\u00f6tig, langweilig, \n\nempfinden sie als Zwang. Deswegen sollten wir auch \u00fcber \n\nAlternativen nachdenken. Einen sehr sch\u00f6nen Vorschlag \n\nhat Rita S\u00fcssmuth gemacht. Rita S\u00fcssmuth sagte: Wer die \n\nQuote nicht will, der muss die Frauen wollen. Wenn das \n\nvon den Fraktionen, die ein Problem mit der Quote haben, \n\nkonsequent zu Ende gedacht und verinnerlicht w\u00fcrde, \n\nk\u00f6nnten wir uns vor Frauen gar nicht retten. \n\nLeider ist das aber nicht der Fall. Diejenigen, die das \n\ngr\u00f6\u00dfte Problem mit der Quote haben, haben auch die \n\nwenigsten Frauen in ihren Fraktionen. Genau da liegt das \n\nProblem. Genau deshalb werden wir auf die Quote in \n\nabsehbarer Zeit nicht verzichten k\u00f6nnen. \n\nHundert Jahre nach Einf\u00fchrung des Frauenwahlrechts gibt \n\nes zwar eine gewisse Gleichheit; in der Politik werden \n\nFrauen und M\u00e4nner aber dennoch oftmals ungleich \n\nbehandelt. Frauen und M\u00e4nner werden oftmals mit unter-\n\nschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben gemessen. Frauen m\u00fcssen sich \n\nandere Fragen gefallen lassen, etwa zur Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf. Jede Frau in diesem Parlament, die \n\nschon einmal schwanger war, wei\u00df, wie es sich anf\u00fchlt, \n\nwenn man \u00fcberall gefragt wird, wie man das alles denn \n\n\u00fcberhaupt schaffen wolle. W\u00e4hrenddessen bekommen \n\nM\u00e4nner reihenweise Kinder, ohne dass ihnen diese Frage \n\njemals gestellt wird. Diese Ungerechtigkeit ist ein Bei-\n\nspiel, an dem wir sehen, Kollege Modschiedler, dass es \n\nmit der Gleichheit noch nicht so ganz hinhaut. \n\nEin sehr sch\u00f6nes Lehrst\u00fcck f\u00fcr diese Ungleichbehand-\n\nlung: Am Wochenende wurde auf dem CDU-Parteitag bei \n\nder Wahl von Annegret Kramp-Karrenbauer h\u00e4ufiger \n\nmoniert, dass \u201eschon wieder\u201c eine Frau gew\u00e4hlt worden \n\nsei. Wahnsinn! Die letzten Jahrzehnte habe ich nie geh\u00f6rt, \n\ndass irgendjemand beklagt h\u00e4tte, dass schon wieder ein \n\nMann gew\u00e4hlt worden sei. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEinige hatten etwas Verdruss \u2013 Herr Patt, jetzt rede ich \u2013, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nweil tats\u00e4chlich nicht etwa Friedrich Merz gew\u00e4hlt \n\nworden ist, sondern eben eine Frau. Denn von Friedrich \n\nMerz versprach man sich, so war \u00fcberall zu lesen, \u201eend-\n\nlich einen Macher\u201c. Da frage ich mich doch: Wie kann es \n\nsein, dass man angef\u00fchrt wird von einer Frau, die sich zu \n\nRecht \u201eLeader of the free World\u201c nennen darf, und sich \n\ndann nach einem \u201eMacher\u201c sehnt? Was ist ein \u201eMacher\u201c? \n\nSuchen Sie vielleicht einen Macker? Ich habe es nicht \n\nverstanden. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bestimmt kennen Sie \n\nFranz Josef Wagner. Er ist Kolumnist f\u00fcr die \u201eBild\u201c-\n\nZeitung. \u201ePost von Wagner\u201c, hat das schon einmal jemand \n\ngeh\u00f6rt? Das ist eine Art Selbsthilfegruppe f\u00fcr gesell-\n\nschaftspolitisch Zur\u00fcckgebliebene. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nWagner schreibt entsprechende Briefe. Der letzte Brief, \n\nden er verfasst hat und den ich sehr beeindruckend fand, \n\nwar an Angela Merkel gerichtet. Darin hat er ihr erst \n\neinmal ganz gener\u00f6s bescheinigt, dass sie in ihrer Amts-\n\nzeit nicht alles falsch gemacht habe, aber eben doch sehr \n\nviel, zum Beispiel dass unter ihrer \u00c4gide der Rechtspopu-\n\nlismus Einzug gehalten habe \u2013 ein Ph\u00e4nomen, das, wie \n\nwir wissen, ja ausschlie\u00dflich in L\u00e4ndern vorkommt, die \n\nvon Frauen regiert werden. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den LINKEN) \n\nAm Ende schrieb er, er wolle ihr aber trotzdem einen \n\nBlumenstrau\u00df schenken \u2013 nein, sogar viel mehr: einen \n\nganzen Blumenladen. Das hat mich sehr beeindruckt. Was \n\nFranz Josef Wagner wahrscheinlich nicht wei\u00df: Die \n\nSuffragetten haben bereits im Jahr 1913 Gew\u00e4chsh\u00e4user \n\nangegriffen und zerst\u00f6rt. Ich pers\u00f6nlich lehne jede Form \n\nvon Gewalt ab, auch gegen\u00fcber Blumen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hatte unter anderem den Hintergrund, dass sie dem \n\ng\u00e4ngigen Frauenbild widersprechen wollten, wonach eine \n\nFrau zu sein habe wie eine Blume: zart, verletzlich und \n\ndekorativ. An dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen: Liebe \n\nM\u00e4nner, wir m\u00f6chten eure Blumen nicht, solange sie von \n\ndem Hauch von etwas G\u00f6nnerhaftem umweht sind. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7885 \n\nwollen in diesem Hause nicht mehr und nicht weniger als \n\neuren Respekt. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei allen \n\nM\u00e4nnern bedanken, die uns bereits mit diesem Respekt \n\nbegegnen. Sie finden sich in den verschiedensten Fraktio-\n\nnen. Ich hoffe, dass es immer mehr werden. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion \n\nwurde hier vertreten durch Hanka Kliese. Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erneut unsere Kolle-\n\ngin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen, vor allem \n\nlieber Kollege Modschiedler! Frauen und M\u00e4nner sind \n\nvor dem Gesetz gleich, so weit w\u00fcrde ich mitgehen. Ob \n\nman sich das nun biblisch herleiten kann, dahinter w\u00fcrde \n\nich als Pastorentochter doch einige Fragezeichen setzen. \n\nBibelfest genug bin ich. In Anbetracht von S\u00e4tzen wie \n\n\u201edie Frau sei dem Manne untertan\u201c und \u201edas Weib \n\nschweige in der Gemeinde\u201c bin ich mir nicht ganz sicher, \n\nob sich das Frauenwahlrecht und die Rechte von Frauen \n\nwirklich biblisch herleiten lassen. Aber seis drum. \n\nIch m\u00f6chte auf Herrn Kollegen Dierks zur\u00fcckkommen, \n\nder \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013 in der Zeitung zu der \n\nFrage, wie die Frauenquote in der Union verbessert \n\nwerden k\u00f6nnte, mit dem Satz zitiert wurde: \u201eSo etwas \n\nl\u00e4sst sich nicht zentral steuern.\u201c Doch, es l\u00e4sst sich zentral \n\nsteuern, es muss sogar zentral gesteuert werden, w\u00fcrde \n\nich sagen; denn wenn es nicht zentral gesteuert wird, wird \n\nsich nichts \u00e4ndern. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Umerziehung!) \n\nZwei M\u00f6glichkeiten stehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung, zum \n\neinen \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon \u2013 eine in der Satzung der \n\nParteien verankerte verbindliche Quotenregelung. Die \n\nandere M\u00f6glichkeit ist eine gesetzliche Regelung zur \n\nParit\u00e4t. Wir als Partei DIE LINKE haben, wie andere \n\nauch, gute Erfahrungen mit einer erprobten und \u00fcbrigens \n\nauch juristisch gepr\u00fcften Mindestquotierung. \n\nFrau Kollegin Hanka Kliese hat schon gesagt: Man hat \n\ndann immer schnell das Problem, dass Frauen im Parla-\n\nment als Quotenfrauen bezeichnet werden, die nicht \n\naufgrund ihrer pers\u00f6nlichen Leistung und fachlichen \n\nEignung dort seien. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Abg. Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Frau Kollegin Buddeberg, \n\nw\u00fcrden Sie mir recht geben, dass die Aussage, die Sie \n\nw\u00f6rtlich richtig zitiert haben, sich darauf bezog, dass es \n\nsich schwer zentral steuern l\u00e4sst, dass in den Wahlkreisen \n\nKandidaten des jeweiligen Geschlechts parit\u00e4tisch nomi-\n\nniert werden? \n\nW\u00fcrden Sie mir auch darin recht geben, dass die Erfah-\n\nrungen mit sogenannten Parit\u00e9-Gesetzen in L\u00e4ndern, die \n\ndiese Gesetze haben, vor allem dazu f\u00fchren, dass die \n\nParteien letztendlich Abschl\u00e4ge bei der staatlichen Partei-\n\nenfinanzierung hinnehmen m\u00fcssen, weil das eben nicht \n\ndie gew\u00fcnschte Wirkung entfaltet? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr diese \n\nFragen. F\u00fcr die Direktwahlkreise \u2013 dazu komme ich noch \n\n\u2013 gibt es sehr wohl Regelungen, die auch das Parit\u00e9-\n\nGesetz vorsieht. Das ist die eine M\u00f6glichkeit. \n\nDie andere M\u00f6glichkeit \u2013 ich spreche jetzt \u00fcber beide \n\nVarianten, die man angehen kann \u2013: Es w\u00fcrde schon viel \n\nhelfen, wenn die CDU ihre \u00c4mter und ihre Listen quotiert \n\nbesetzen w\u00fcrde. Eine solche Absicht ist bei Ihnen nicht zu \n\nerkennen. \n\nAber das Parit\u00e9-Gesetz, zu dem ich gleich noch komme, \n\nbietet noch ganz andere M\u00f6glichkeiten. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Komisch, dass sich \n\nbei euch nur die M\u00e4nner aufregen, wenn es um \n\neine Quote geht! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hat die Kolle-\n\ngin am Rednerpult. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ich f\u00fchre das in meiner \n\nRede n\u00e4her aus. \n\n(Zuruf von der CDU: Ihr habt \n\neine Baby-Quote auf euren Listen!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, wir haben eine Quote. Dar\u00fcber wollte ich \n\ngerade sprechen. Wir haben damit gute Erfahrungen. \n\nWenn es hei\u00dft, Frauen seien nur aufgrund der Quote im \n\nParlament und nicht aufgrund pers\u00f6nlicher Leistung und \n\nfachlicher Eignung, w\u00fcrde ich zun\u00e4chst einmal sagen, \n\ndass sich das nicht ausschlie\u00dfen muss. Ich m\u00f6chte nicht \n\ndespektierlich sein, aber ich bin mir nicht sicher, ob \n\nwirklich alle M\u00e4nner, die in den Parlamenten sind, auf-\n\ngrund ihrer pers\u00f6nlichen Leistung und fachlichen Eignung \n\nein Mandat errungen haben oder ob das nicht doch eher \n\nNetzwerke waren oder andere Voraussetzungen, die ihnen \n\nden Weg geebnet haben. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: W\u00e4hlerbeeinflussung!) \n\nJetzt habe ich nat\u00fcrlich ins Wespennest gestochen. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7886 \n\nDas war zu erwarten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\n\nschenfrage zu? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Kollegin Buddeberg, \n\ngeben Sie mir recht, dass die 59 Abgeordneten der CDU, \n\ndie hier sitzen, alle direkt durch das Volk gew\u00e4hlt worden \n\nsind, und dass die 28 oder 29 Abgeordneten der LINKEN, \n\ndie hier sind, bis auf eine einzige Abgeordnete lediglich \n\ndeshalb ins Parlament gekommen sind, weil Ihre Partei \n\nintern eine Liste aufgestellt hat? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei \n\nden LINKEN \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte beantworten Sie \n\ndie Frage, Frau Kollegin. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\nIch wusste gar nicht, dass dies gleich eine solche Aufre-\n\ngung ausl\u00f6st. Es wurde eine Zwischenfrage gestellt, und \n\ndas Wort hat jetzt die Kollegin hier vorn, die darauf \n\nantwortet. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr Schreiber, eine \n\neinzige Abgeordnete, \u00fcbrigens eine Frau, Juliane Nagel, \n\nwurde direkt gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nEs geht hier aber darum, wie mehr Frauen in der Politik \n\naktiv sein k\u00f6nnen. Dar\u00fcber m\u00f6chte ich sprechen. Bei uns \n\n\u2013 wenn Sie das vergleichen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie es sehen \n\n\u2013 sind in den Direktwahlkreisen sehr viel mehr Frauen \n\nnominiert worden als M\u00e4nner. Bei Ihnen in der CDU ist \n\ndas anders. Das hat einen Grund, \u00fcber den ich jetzt \n\nsprechen m\u00f6chte \u2013 direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete hin oder \n\nher. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Unruhe) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal \u00fcber die Quotierung sprechen. \n\nIch wei\u00df, es ist sehr schwer zu ertragen f\u00fcr die vielen \n\nM\u00e4nner, die hier im Parlament sitzen und die sich das \n\nnicht gefallen lassen wollen. Ich werde meine Rede jetzt \n\ntrotzdem weiter halten. \n\nDie Quotierung ist ein Mittel zum Zweck, denn das Ziel \n\nist eigentlich eine geschlechtergerechte Gesellschaft, in \n\nder das Geschlecht keine Rolle mehr spielt. Sie zielt also \n\ndarauf ab, sich selber \u00fcberfl\u00fcssig zu machen. Sie hat aber \n\neinen wichtigen Effekt \u2013 und das ist genau auch die \n\nAntwort auf Ihre Frage\u2013: Wenn eine Partei wei\u00df, dass sie \n\ndie H\u00e4lfte ihrer \u00c4mter und Mandate mit Frauen besetzen \n\nmuss, dann hat sie ein sehr gro\u00dfes Interesse an der Mitar-\n\nbeit von Frauen und wird eine nachhaltige F\u00f6rderung, \n\ngerade was die Frauen angeht, anstreben. Genau das \n\nmacht meine Partei, deswegen haben wir gut qualifizierte \n\nweibliche Abgeordnete und \u00fcberhaupt kein Problem, \n\nunsere Liste quotiert zu besetzen und Direktkandidatinnen \n\nf\u00fcr die Direktwahlkreise zu finden. \n\nDie Frage, ob die Quotierung undemokratisch ist, muss \n\nsich eine Gegenfrage gefallen lassen, n\u00e4mlich die Frage \n\nnach dem Demokratieverst\u00e4ndnis. Warum hat denn eine \n\nDemokratie eigentlich kein Problem damit, relevante \n\nTeile der Bev\u00f6lkerung im Parlament auszuschlie\u00dfen? Man \n\nmuss aber diese Frage der Repr\u00e4sentanz von Frauen in \n\nden Parlamenten nicht den Parteien \u00fcberlassen, denn das \n\nkann auch nach hinten losgehen \u2013 wir h\u00f6rten es schon. \n\nAktuell gibt es einen sinkenden Frauenanteil im Bundes-\n\ntag durch den Zuwachs rechtskonservativer Parteien. Was \n\ndie AfD von der Geschlechtergerechtigkeit h\u00e4lt, hat Frau \n\nWilke vorhin in ihrer unfassbar kruden Rede ausgef\u00fchrt. \n\nDas werden wir auch im Haushalt noch einmal h\u00f6ren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nIhre ist auch nicht besser!) \n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass bei der AfD die \n\nFrauen eigentlich nicht einmal aufbegehren k\u00f6nnten, denn \n\ndie AfD lehnt nicht nur Quoten ab, sondern ihre Bundes-\n\nsatzung verbietet explizit parteiinterne Frauenorganisatio-\n\nnen. Das muss man sich einmal vorstellen vor dem \n\nHintergrund, dass das Frauenwahlrecht gar nicht h\u00e4tte \n\neingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn die Frauen sich nicht \n\nh\u00e4tten organisieren k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Unsinn! \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD: Was Sie wieder wissen!) \n\n\u2013 Ja, \u00a7 17 Abs. 2, Sie k\u00f6nnen es ja vielleicht noch einmal \n\nselber nachlesen. \n\nWill man die Repr\u00e4sentanz von Frauen also nicht den \n\nParteien \u00fcberlassen, dann braucht es allgemeine gesetzli-\n\nche Regelungen. Auch hier lohnt sich wieder der Blick \n\nzur Wiege der Franz\u00f6sischen Revolution. Frankreich \n\nf\u00fchrte das Frauenwahlrecht zwar erst sp\u00e4ter ein, n\u00e4mlich \n\n1944, aber seit 2001 gilt das Parit\u00e9-Gesetz. Das schreibt \n\nnicht nur vor, dass die Wahllisten parit\u00e4tisch besetzt sein \n\nsollen, sondern eben auch ein Tandemprinzip bei Wahl-\n\nkreisen. Das w\u00fcrde \u00fcbrigens das Problem mit den direkt \n\nKandidierenden l\u00f6sen. Die Diskussion um das Parit\u00e9-\n\nGesetz ist nun endlich auch in Deutschland angekommen. \n\nDar\u00fcber wird hier kontrovers diskutiert. Wir haben schon \n\ngemerkt, dass das ein Aufregerthema ist. Nat\u00fcrlich ist das \n\nso, denn hier geht es um Macht und Einfluss. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es juristische Vorbehalte, die ernst \n\nzu nehmen und zu pr\u00fcfen sind. Meiner Meinung nach \n\nmuss einfach einmal ein Bundesland mutig sein, vorange-\n\nhen, das Gesetz beschlie\u00dfen und es gegebenenfalls einer \n\nPr\u00fcfung beim Bundesverfassungsgericht unterziehen. Ich \n\ngehe einmal davon aus, dass es kein CDU-gef\u00fchrtes \n\nBundesland sein wird, das diesen mutigen Schritt geht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Da frage \n\nich mich, warum Th\u00fcringen nicht damit \n\nanf\u00e4ngt. Wo ist denn der Herr Ramelow? \n\nDas ist \u00fcbrigens auch ein Mann!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7887 \n\n\u2013 Abwarten. In Brandenburg sind wir da schon ziemlich \n\nweit. \n\nDer Kampf gegen das Parit\u00e9-Gesetz ist erbittert, ungef\u00e4hr \n\nso erbittert, wie es der Kampf gegen das Frauenwahlrecht \n\nwar. Wir als LINKE werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es nicht \n\nweitere hundert Jahre braucht, bis es umgesetzt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion \n\nh\u00e4tte die AfD das Wort. \u2013 Kein Redebedarf. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na klar!) \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Bitte, Frau Kollegin \n\nMeier. Sie ergreifen erneut das Wort f\u00fcr Ihre Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben gerade etwas \n\n\u00fcber strukturelle Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt, die die Parteien \n\nergreifen k\u00f6nnen. An der Stelle m\u00f6chte ich gern noch \n\neinmal Dr. Elisabeth Selbert zitieren. Sie sagte: \u201eDie \n\nmangelnde Heranziehung von Frauen zu \u00f6ffentlichen \n\n\u00c4mtern und ihre geringe Beteiligung in den Parlamenten \n\nist schlicht Verfassungsbruch in Permanenz.\u201c \n\nWir sind nicht nur, was die Repr\u00e4sentanz von Frauen in \n\nParlamenten angeht, aufgefordert zu handeln, sondern \n\nauch, was die Repr\u00e4sentanz im \u00f6ffentlichen Dienst an-\n\ngeht. Denn hier hat der Staat eine Vorbildfunktion. Des-\n\nwegen brauchen wir hier in Sachsen endlich ein modernes \n\nGleichstellungsgesetz, das den Anteil von Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen bringt, der notwendig ist. Deswegen \n\nfordere ich nicht nur die SPD, sondern insbesondere die \n\nCDU auf, hier endlich \u00fcber ihren Schatten zu springen \n\nund dem Verfassungsgebot zu folgen. Wir haben eine \n\nVerpflichtung im Grundgesetz, die ich schon erw\u00e4hnt \n\nhatte. Dieser Satz im Grundgesetz wurde 1994 noch \n\neinmal erweitert: \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberech-\n\ntigt. Der Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der \n\nGleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt \n\nauf die Beseitigung bestehender Nachteile hin.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \n\nRederunde. Wir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde in dieser \n\nersten Aktuellen Debatte er\u00f6ffnen. Gibt es dazu bei den \n\neinbringenden Fraktionen Redebedarf? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Frakti-\n\nonen heraus? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit hat \n\ndie Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben wieder \n\neinmal gesehen, was das f\u00fcr ein Thema ist und wie stark \n\ndas Parlament auf dieses Thema emotional reagiert. Mich \n\npers\u00f6nlich freut das, weil es zeigt, dass wir nach wie vor \n\nAufholbedarf haben. \n\nOtto von Bismarck sagte: \u201eAlles, was R\u00f6cke tr\u00e4gt, hat in \n\nder Politik nichts verloren: Weiber, Pfaffen, Richter.\u201c Das \n\nist alles erst hundert Jahre her. Wir haben heute dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass vor hundert Jahren das Wahlrecht f\u00fcr \n\nFrauen endlich in Kraft getreten ist. \n\nWo stehen wir heute? Es sind ein paar Zahlen genannt \n\nworden. Der Frauenanteil bei den Landtagsmandaten lag \n\n2017 nur bei 32 %. Der Frauenanteil in den Kreistagen \n\nund Gemeinder\u00e4ten in Sachsen liegt bei 21 %. Reichlich \n\nein Viertel der Listenkandidaten f\u00fcr die Landtagswahl in \n\nSachsen \u2013 auch dar\u00fcber haben wir gerade gesprochen \u2013 \n\nwaren Frauen. Nur jeder siebente gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister \n\nin s\u00e4chsischen Gemeinden ist 2018 weiblich. Das sind \n\n14 %. \n\nIch will ein wenig aus meiner Biografie erz\u00e4hlen, weil ich \n\ndenke, dass M\u00e4nner das so nicht erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ich bin \n\nmit circa 30 Jahren B\u00fcrgermeisterin geworden. Als ich \n\nmich in der Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna ab dem Jahr 1994 um \n\nF\u00f6rdermittel gek\u00fcmmert habe, habe ich sagen h\u00f6ren: \u201eDie \n\nkriegt die Mittel ja nur, weil sie einen kurzen Rock tr\u00e4gt.\u201c \n\nIch habe dann dem Kollegen geantwortet: \u201eTrag\u2018 doch \n\nselber einen.\u201c \n\nEs ist nach wie vor so, dass die Arbeit von Frauen schnell \n\ndisqualifiziert und diskriminiert wird. Das ist ein Thema, \n\ndas gerade in der Politik eine Rolle spielt. Wir haben das \n\nj\u00fcngst bei den Leipziger Nominierungen erlebt, was \n\nspeziell CDU-Frauen in der Leipziger Region durchaus \n\nver\u00e4rgert hat, und zwar zu Recht. Insofern glaube ich, \n\ndass wir \u00fcber dieses Thema reden m\u00fcssen. \n\nIn Frankreich haben damals die Frauen, die f\u00fcr das \n\nFrauenwahlrecht gek\u00e4mpft haben, sehr harte Strafen \n\nbekommen. Sie haben im Gef\u00e4ngnis gesessen. Sie haben \n\nHungerstreiks gemacht. Da ist eine Situation entstanden, \n\ndie sich jemand, f\u00fcr den das heute allt\u00e4glich ist, \u00fcberhaupt \n\nnicht vorstellen kann. \n\nInsofern glaube ich, dass es sehr wichtig ist, dass wir \u00fcber \n\ndiese Themen reden, weil wir noch keine parit\u00e4tisch \n\nbesetzten Parlamente haben. Das Gleiche trifft f\u00fcr die \n\nVerwaltungen zu. Wir wissen, dass 75 % der Besch\u00e4ftig-\n\nten in den Verwaltungen weiblich sind. Aber schauen wir \n\nuns die F\u00fchrungsgremien an: Je weiter man nach oben \n\ngeht, umso mehr nimmt der Anteil der Frauen in F\u00fch-\n\nrungsgremien ab. Das wollen wir \u00e4ndern. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich heute ganz klar sagen, dass ein modernes \n\nGleichstellungsgesetz f\u00fcr Sachsen dringend erforderlich \n\nist. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDiejenigen, die mit mir seit L\u00e4ngerem an der Erarbeitung \n\ndieses Gleichstellungsgesetzes mitwirken, wissen, dass es \n\ngute Dinge sind, die wir in diesem Gleichstellungsgesetz \n\nvorgeschlagen haben, dass es Dinge sind, die uns alle \n\nvoranbringen. Das ist kein Gesetz gegen M\u00e4nner. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7888 \n\nein Gesetz f\u00fcr Parit\u00e4t und f\u00fcr Gleichstellung. Das will ich \n\nnoch einmal hervorheben, weil manch einer, der \u00fcber \n\ndiesen Gesetzentwurf spricht, glaubt, dass sich hier \n\nirgendetwas gegen jemanden richtet. Nein, es ist ein \n\nGesetz f\u00fcr Gleichberechtigung. \n\nGleichzeitig glaube ich, dass wir das Vorankommen von \n\nFrauen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Deswegen ist es so wichtig, dass, \n\nwie Hanka Kliese das erw\u00e4hnt hat und ich versucht habe \n\nan einem kleinen Beispiel zu zeigen, wir als Vorbilder gut \n\nvorangehen k\u00f6nnen und wir Frauen Mut machen. \n\nWenn man sich Existenzgr\u00fcndungen ansieht, dann wissen \n\nwir, dass Frauen gr\u00fcndlicher \u00fcberlegen, dass sie l\u00e4nger \n\n\u00fcberlegen und manchmal kleinere Schritte gehen. Das \n\nErgebnis ist, das sagen Studien, dass die Unternehmen, \n\ndie von Frauen gef\u00fchrt werden, l\u00e4nger erfolgreich sind \n\nund es bei ihnen weniger Insolvenzen gibt. Das ist doch \n\nein Vorteil. \n\nIch habe als Kommunalpolitikerin und \u00fcbrigens auch als \n\nMinisterin immer wieder gemerkt, dass Frauen durchaus \n\nandere Entscheidungen als M\u00e4nner treffen. In einer \n\nparit\u00e4tisch besetzten Welt ist es doch gut, wenn Dinge \n\neingebracht werden, die beide Geschlechter betreffen. \n\nInsofern will ich mit meiner Rede ein bisschen die Sorgen \n\nund \u00c4ngste nehmen, falls einer der M\u00e4nner glaubt, dass \n\nwir etwas tun wollen, was andere benachteiligt. Nein, wir \n\nfordern Gleichberechtigung. Wir brauchen Teilhabe an \n\nEntscheidungsgremien in F\u00fchrungspositionen. \n\nMancher hat mir gesagt, dass Frauen in F\u00fchrungspositio-\n\nnen nicht m\u00f6glich w\u00e4ren, wenn sie Familie haben. Aber \n\nes gibt erste erfolgreiche Experimente, die zeigen, dass \n\nF\u00fchrungspositionen auch doppelt besetzt werden k\u00f6nnen, \n\n\u00fcbrigens von M\u00e4nnern wie Frauen. \n\nWir werden uns in Zukunft der Frage stellen m\u00fcssen \u2013 das \n\nist eine positive Entwicklung \u2013, dass eben auch M\u00e4nner \n\nTeilhabe wollen am Familienleben und \u00c4hnlichem, dass \n\nsie daf\u00fcr in Zukunft auch mehr Zeit haben wollen. Das \n\ntrifft also wieder beide. Deshalb sind solche Entwicklun-\n\ngen nicht negativ und nicht gegen etwas, sondern f\u00fcr \n\netwas. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Mut machen. \n\nIch glaube auch gleichzeitig, dass wir als Vorbilder in die \n\n\u00d6ffentlichkeit treten k\u00f6nnen, wenn es um Politik geht. Ich \n\nmache es einmal an einem Beispiel sichtbar, was ich als \n\nB\u00fcrgermeisterin und \u00fcbrigens auch als Landr\u00e4tin einge-\n\nf\u00fchrt habe. Wir wissen alle, auch hier im Plenum, wie \n\nviele Stunden Arbeitszeit wir in der Woche verbringen, \n\num unserer politischen Arbeit nachzugehen. Ich habe mir \n\nFreir\u00e4ume geschaffen \u2013 sowohl als B\u00fcrgermeisterin als \n\nauch als Landr\u00e4tin. Manchmal schaffe ich es auch als \n\nMinisterin, um einfach f\u00fcr meine Familie da zu sein. Ich \n\nhabe n\u00e4mlich auch drei Kinder. Insofern war es in Gro\u00df-\n\np\u00f6sna Usus, dass man wusste, dass ich freitags nachmit-\n\ntags eben keine Termine festlege. Ich habe manchmal das \n\nGef\u00fchl, dass M\u00e4nner gern freitags nachmittags Termine \n\nvereinbaren, um sich den h\u00e4uslichen Pflichten ein St\u00fcck \n\nzu entziehen wie dem Einkaufen oder \u00c4hnlichem. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Das muss  \n\nja nur in Gro\u00dfp\u00f6sna so gewesen sein!) \n\nIch habe manchmal das Gef\u00fchl. \n\nInsofern glaube ich, dass das eine gute Regelung war, die \n\n\u00fcbrigens lange nachgehalten hat und die zeigt, dass man \n\ndurchaus Familie und Beruf in Einklang bringen kann. \n\nHerr Meyer, so ist es gewesen. Ich kenne ja die Men-\n\nschen, mit denen ich gearbeitet habe. Das muss man sich \n\nschon auch einmal gefallen lassen. \n\nDas andere ist, dass man wirklich darauf achten muss, wie \n\nman miteinander umgehen soll. An dem von mir vorhin \n\nberichteten Beispiel als B\u00fcrgermeisterin habe ich deutlich \n\ngemacht, dass man sehr schnell disqualifiziert wird, wenn \n\nman Erfolge hat \u2013 disqualifiziert wird auf \u00c4u\u00dferlichkei-\n\nten, was manche Frauen eben auch abschreckt, weshalb \n\nsie einfach sagen, sie wollten sich das nicht antun. Nicht \n\ndie fachliche Qualifikation, nicht die Eignung, sondern \n\nden Umgang miteinander sollten wir als Diskussionskul-\n\ntur auch in diesem Bereich zuoberst auf die Tagesordnung \n\nnehmen. Nicht zuletzt brauchen wir das Wissen von \n\nFrauen. Frauen, die ihre Familie organisieren, die Beruf \n\nund Arbeit, Beruf und Familie schon immer in Einklang \n\nbringen, sind einfach gute Organisationstalente. Warum \n\nsollen wir das nicht f\u00fcr die Politik nutzen? \n\nLiebe M\u00e4nner, liebe Partner, lasst uns hier gemeinsam \n\neine gute Zukunft f\u00fcr Sachsen gestalten, lasst uns Mut \n\nhaben f\u00fcr ein modernes Gleichstellungsgesetz! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Die erste Aktuel-\n\nle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7889 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSachsen: vom Willen geleitet, dem Frieden zu dienen \u2013 Pl\u00e4nen  \n\nf\u00fcr eine Europ\u00e4ische Milit\u00e4runion eine klare Absage erteilen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion, vertreten durch Kollegen \n\nStange, der hier schon fiebernd am Pult steht, hat zuerst \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Gott sei Dank, so \n\nschlimm ist es noch nicht mit dem Fieber. \n\nMeine Damen und Herren! Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident \n\nEmanuel Macron und gleichlautend auch die deutsche \n\nBundeskanzlerin Angela Merkel haben vor wenigen \n\nTagen die Idee ge\u00e4u\u00dfert, dass wir in Europa \u2013 gemeint ist \n\nEU-Europa \u2013 eine gemeinsame europ\u00e4ische Armee \n\nbrauchen. Ich darf kurz aus der \u201eFrankfurter Allgemeinen \n\nZeitung\u201c vom 6. November 2018 zitieren: \u201eDer franz\u00f6si-\n\nsche Pr\u00e4sident Emanuel Macron hat die Bildung einer \n\neigenen europ\u00e4ischen Armee gefordert.\u201c \n\n\u201eOhne eine \u201awahre europ\u00e4ische Armee\u2018 k\u00f6nnten die \n\nEurop\u00e4er nicht verteidigt werden.\u201c Dies sagte Macron im \n\nInterview mit dem Radiosender Europe 1. Mit Blick auf \n\nRussland, das an unseren Grenzen steht und das zur \n\nBedrohung werden d\u00fcrfte, k\u00f6nnten sich die Europ\u00e4er \n\nnicht allein auf die Vereinigten Staaten verlassen. Macron \n\nbegr\u00fcndete seine Forderung mit der Warnung vor autorit\u00e4-\n\nren M\u00e4chten, die an den Grenzen Europas aufsteigen und \n\ndie sich wieder bewaffnen. Europa m\u00fcsse sich verteidigen \n\nmit Blick auf China, Russland und sogar die Vereinigten \n\nStaaten von Amerika. \n\nAngela Merkel \u2013 das haben Sie ja teilweise geh\u00f6rt und \n\ngesehen \u2013 hat im Europ\u00e4ischen Parlament gesprochen, \n\nund sie wird zitiert in der \u201eZeit\u201c: \u201eWir sollten an der \n\nVision arbeiten, eines Tages auch eine echte europ\u00e4ische \n\nArmee zu schaffen. Die Zeiten, in denen wir uns vorbe-\n\nhaltlos auf andere verlassen konnten, sind vorbei. \u2026 Das \n\nhei\u00dft, dass wir Europ\u00e4er unser Schicksal st\u00e4rker in die \n\nHand nehmen sollen, wenn wir als Europ\u00e4ische Gemein-\n\nschaft \u00fcberleben wollen\u201c, sagte sie weiter. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\neine Stelle unserer S\u00e4chsischen Verfassung zitieren, die \n\nwir selten in Bezug nehmen. Wir haben uns oft \u00fcber die \n\ninformationelle Selbstbestimmung gestritten. Sehr oft \n\nnehmen wir, wenn wir das Polizeigesetz diskutieren, die \n\nFragen des Artikels 83 Abs. 3 in Bezug. Aber die Pr\u00e4am-\n\nbel hat etwas Grundlegendes f\u00fcr uns definiert. Dort steht \n\nauszugsweise: \u201eAnkn\u00fcpfend an die Geschichte der Mark \n\nMei\u00dfen, des s\u00e4chsischen Staates und des niederschlesi-\n\nschen Gebietes \u2026 von dem Willen geleitet, der Gerech-\n\ntigkeit, dem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6pfung \n\nzu dienen, hat sich das Volk im Freistaat Sachsen \u2026 diese \n\nVerfassung gegeben.\u201c \n\nWir sollten uns viel \u00f6fter dieser Pr\u00e4ambel vergewissern, \n\num uns in unserer Politikgestaltung f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr \n\nDeutschland und f\u00fcr Europa leiten zu lassen. Meine \n\nDamen und Herren, wenn man es so denkt, muss man sich \n\nimmer fragen: Sind die politischen Ma\u00dfnahmen, die \n\nge\u00e4u\u00dferten Vorschl\u00e4ge und Ideen geeignet, diese Grund-\n\ns\u00e4tze zu erf\u00fcllen? \n\nEs gibt zwar Unterschiede in den Vorstellungen, wie diese \n\neurop\u00e4ische Armee gestaltet werden soll, aber offenbar ist \n\neines allen gemein: Diese europ\u00e4ische Armee soll nicht \n\netwa an die Stelle der bisherigen nationalen Streitkr\u00e4fte \n\ntreten, sondern on the top, offenbar obendrauf, als zus\u00e4tz-\n\nliche europ\u00e4ische Streitmacht. \n\nSind f\u00fcnf Minuten schon wieder vorbei? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, die Zeit vergeht. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist f\u00fcrchterlich. Ich \n\nhabe immer das Problem. \n\nMeine Damen und Herren! Es mag viele Beweggr\u00fcnde \n\ngeben, eine solche Armee zu gestalten. Allerdings darf sie \n\nnicht als zus\u00e4tzliche europ\u00e4ische Streitmacht gestaltet \n\nwerden, sondern nur dann, wenn die anderen Armeen in \n\nihr aufgehen und damit ihre Eigenst\u00e4ndigkeit verlieren. \n\nWir leben im Herzen Europas, und die europ\u00e4ischen \n\nBeziehungen sind nicht denkbar \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 ohne die Beziehungen zu \n\nRussland, ohne die Beziehungen zu unseren Nachbarn. \n\nDas muss uns an dieser Stelle leiten, wenn wir unsere \n\nPr\u00e4ambel ernst nehmen. \n\nDas Weitere in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion, Kollege Stange. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich \n\ndie ganze Zeit gefragt, was dieses Thema hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag zu tun hat. Aber es hat mich auch best\u00e4tigt, \n\ndass ich merke, dass die Verteidigungspolitik auf Bundes-\n\nebene besser angesiedelt ist und in der Linksfraktion \n\noffensichtlich auch keine Kompetenzen dazu existieren, \n\nda das Thema von Ihnen v\u00f6llig falsch dargestellt worden \n\nist und nicht im Ansatz deutlich wurde, warum wir das \n\nheute hier im S\u00e4chsischen Landtag diskutieren sollten. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7890 \n\nist auch keine Aktuelle Debatte, weil das Thema nicht neu \n\nist, sondern bereits im Dezember 2017 die Permanent \n\nStract of Corporation auf europ\u00e4ischer Ebene beschlossen \n\nund die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspoli-\n\ntik auch im Vertrag von Nizza deutlich gemacht worden \n\nist. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie in der zweiten Runde noch einmal \n\ndarauf eingehen, warum wir heute im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag \u00fcber dieses Thema sprechen. Es ist ein absoluter \n\nTrugschluss zu glauben, dass die Welt so friedlich ist und \n\nwir keine Konflikte haben, dass wir quasi \u2013 wie es ja die \n\nLINKEN sonst immer fordern \u2013 auch keine Armeen mehr \n\nbrauchen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es so w\u00e4re. Aber \n\nwir sehen alle, welche Konflikte gegenw\u00e4rtig durch den \n\ninternationalen Terrorismus, aber auch im Zusammenhang \n\nmit dem Thema Flucht- und Migrationsbewegung im \n\nGange sind. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir die Verteidigungspolitik \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene sehr ernst nehmen und als Euro-\n\np\u00e4ische Union gemeinsam auftreten. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nWir sind als Bundesrepublik Deutschland ein Mitglied der \n\nNATO und stehen zu dieser Mitgliedschaft sowie zur \n\neurop\u00e4ischen Verteidigungs- und Sicherheitspolitik. Wenn \n\nman sich das Motto der gegenw\u00e4rtigen \u00f6sterreichischen \n\nRatspr\u00e4sidentschaft anschaut \u2013 \u201eEin Europa, das \n\nsch\u00fctzt\u201c\u2013, so zeigt sich, dass dies Konsens auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene ist. \n\nWir wissen auch, dass gerade die Au\u00dfengrenzen der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr uns ein sehr wichtiger Fakt sind. \n\nDabei spielen das Milit\u00e4r, aber auch die Polizei mit \n\nFrontex eine sehr wichtige Rolle. Diese gilt es zu st\u00e4rken \n\nund als europ\u00e4ische Grenzschutztruppe weiterzuentwi-\n\nckeln. Dies zeigt auch, dass neben der milit\u00e4rischen auch \n\ndie polizeiliche Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nein sehr wichtiges Thema ist. \n\nIch selbst bin als Reserveoffizier regelm\u00e4\u00dfig in der \n\nTruppe und merke, wie wichtig die Kooperation ist; denn \n\nwir haben gegenw\u00e4rtig in Europa um die 160 Verteidi-\n\ngungssysteme unterschiedlichster Standards. In Amerika \n\ngibt es 50 bis 60 Systeme; das macht es deutlich einfa-\n\ncher, auch wenn es darum geht, zusammen in der NATO \n\nzu \u00fcben. Wir haben teilweise Systeme, die nicht mitei-\n\nnander kompatibel sind und bei denen \u201edie Stecker nicht \n\npassen\u201c. Es ist krude, dass wir uns damit auch selbst ein \n\nSt\u00fcck weit schw\u00e4chen, und es ist teuer, wenn jedes \n\neurop\u00e4ische Land selbst Waffensysteme und Verteidi-\n\ngungsausr\u00fcstungen entwickelt. Wir brauchen dringend \n\nmehr gemeinsame Projekte und mehr Effizienz bei der \n\nR\u00fcstung. \n\nAndererseits gebe ich bei allem Schimpfen auf Amerika \n\nden Amerikanern recht, wenn sie sagen: Ihr m\u00fcsst als \n\nEurop\u00e4er eure Verteidigungsausgaben anpassen. Das ist \n\nkein Betrag, den man unbedingt gern gibt, den man aber \n\ngeben muss, und ich verstehe Trump, wenn er sagt, die \n\nErh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sei wichtig. Wir geben in Deutschland gegenw\u00e4rtig \n\n1,23 % des Bruttoinlandsproduktes daf\u00fcr aus. Die 2 % \n\nsind nicht nur f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten \n\nwichtig, um sie mit Ausr\u00fcstung und Ausbildung sicher in \n\nEins\u00e4tze schicken zu k\u00f6nnen. Ich denke, es ist wichtig, \n\nhier nachzuhalten, um dieses Ziel zu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDie Kooperation auf europ\u00e4ischer Ebene ist nichts Neues. \n\nWir haben seit \u00fcber 30 Jahren die Deutsch-Franz\u00f6sische \n\nBrigade und das Multinationale Korps Nordost, in dem \n\nD\u00e4nemark, Polen und Deutschland zusammenarbeiten. Es \n\nist wichtig, dass es diese enge Kooperation gibt. Wir sind \n\nals Freistaat Sachsen in die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit eingebunden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Bogen zu unserem \n\nParlament schlagen. Wir haben im kommenden Doppel-\n\nhaushalt die Mittel f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit erh\u00f6ht. Wir tun viel daf\u00fcr, dass die Menschen \n\nzusammenkommen und durch gemeinsamen Kontakt und \n\ngemeinsame Projekte den Frieden in Europa erhalten. \n\nDies ist ein sehr hohes Gut, das wir seit \u00fcber 70 Jahren in \n\nEuropa haben. Daran m\u00fcssen wir als Freistaat Sachsen \n\narbeiten, und es w\u00fcrde mich freuen, wenn wir diese \n\nDebatte zum Anlass nehmen, noch mehr f\u00fcr die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zu tun, damit unsere \n\nFreunde in Polen und Tschechien mit uns Sachsen noch \n\nenger zusammenr\u00fccken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Dies beginnt in der Kita und \n\nreicht bis zu konkreten Ans\u00e4tzen im Katastrophenschutz. \n\nAn dieser Stelle sollten wir nicht nachlassen. Ich lade \n\nherzlich ein, dies zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzeltbei der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-\n\nFraktion. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr \n\nKollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich den Titel der heutigen \n\nDebatte las, hatte ich den Eindruck, er richte sich weniger \n\ngegen eine europ\u00e4ische Armee als gegen \u2013 ich sage \n\neinmal \u2013 Armeen generell und gegen das Milit\u00e4rische als \n\nsolches. Dies hat immer auch etwas, womit man sich \n\nidentifizieren kann. Sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn wir auf Milit\u00e4r \n\nverzichten k\u00f6nnten! Es gab den alten Sponti-Spruch: \n\n\u201eStell dir vor, es gibt Krieg, und keiner geht hin.\u201c Nur \u2013 \n\num es mit Bertolt Brecht zu sagen \u2013: \u201eDie Verh\u00e4ltnisse, \n\nsie sind nicht so.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7891 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Realit\u00e4t sieht so aus, \n\ndass gerade multilaterale Friedens- und Abr\u00fcstungsab-\n\nkommen gek\u00fcndigt werden, dass gro\u00dfe Staaten wie \n\nRussland, die USA und China, aber auch einige kleinere \n\nStaaten massiv aufr\u00fcsten und dass wir in einer Realit\u00e4t \n\nleben, die auch Bedrohungen bereith\u00e4lt \u2013 und das nicht zu \n\nknapp. \n\nMeine Damen und Herren, wo stehen wir? Ist es sinnvoll, \n\nsich diesem allgemeinen Wettr\u00fcsten anzuschlie\u00dfen? Wenn \n\nSie mich, wenn Sie die SPD fragen, so sagen wir ganz \n\nklar: Nein, nicht schon wieder diese Aufr\u00fcstungslogik! \n\nGeben wir es ruhig zu: Wenn Milit\u00e4r eingesetzt werden \n\nmuss, so bedeutet dies die Kapitulation anderer \u2013 friedli-\n\ncher \u2013 Mittel der Politik. \n\nAnlass unserer heutigen Debatte ist die Forderung des \n\nfranz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Macron nach einer \n\neurop\u00e4ischen Armee und die Unterst\u00fctzung, die ihr mit \n\ndieser Forderung durch die Bundesregierung zuteilwird. \n\nIch verfolge die Meinungs\u00e4u\u00dferungen dazu mit Interesse \n\nund wundere mich, woher die Medien und meine Kolle-\n\nginnen und Kollegen schon wieder genau wissen, worum \n\nes dabei geht, denn das sagte Macron ja bisher \u2013 ich sage \n\neinmal: bedauerlicherweise \u2013 nicht. \n\nMan kann jeden neuen milit\u00e4rischen Zusammenschluss \n\nals ein Zeichen von neuem Militarismus betrachten und \n\nihn deshalb grunds\u00e4tzlich ablehnen. Dies scheint mir \n\neinen guten Teil dessen auszumachen, was zur \u00dcberschrift \n\nunserer heutigen zweiten Aktuellen Debatte gef\u00fchrt hat. \n\nEs scheint bisher nicht klar zu sein, dass, wenn es eine \n\neurop\u00e4ische Armee geben sollte, diese zus\u00e4tzlich \u2013 Herr \n\nStange sagte eben: \u201eon top\u201c \u2013 zu anderen Armeen in \n\nEuropa hinzukommen m\u00fcsste. \n\nIch denke, man muss diese Idee dann schon neutral \n\nbetrachten und sehen, welche Optionen damit verbunden \n\nsind. Es sind andere, intelligente L\u00f6sungen der Sicher-\n\nheitspolitik gefragt, und dabei kann eine europ\u00e4ische \n\nArmee ein interessantes Instrument sein. Sie kann ein \n\nInstrument sein, um den milit\u00e4rischen Bedarf in Europa \n\nzu rationalisieren. Eine gemeinsame Verteidigung, eine \n\ngemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik bedarf weni-\n\nger Personal und Ausr\u00fcstung als bis zu 28 Armeen. \n\nEine gemeinsame, eine gest\u00e4rkte europ\u00e4ische Au\u00dfen- und \n\nSicherheitspolitik k\u00f6nnte klarer abgestimmt und eindeuti-\n\nger sein als die Vielzahl nationaler Politiken. Europa \n\nw\u00fcrde international an Gewicht gewinnen. Die europ\u00e4i-\n\nsche Armee w\u00e4re ein politisches Instrument, lediglich \n\nvorgesehen, um ganz bestimmte sicherheitspolitische \n\nAufgaben zu erf\u00fcllen, die vorher klar definiert werden. \n\nWir h\u00e4tten eine Art europ\u00e4ische UN-Blauhelme zur \n\nDeeskalation von Konflikten oder der Sicherung von \n\nWaffenstillst\u00e4nden etc. eingesetzt. Hierbei ist vieles \n\ndenkbar, und es ist bisher nichts definiert. Insofern sollte \n\nman, wenn man dar\u00fcber spricht, versuchen zu \u00fcberlegen, \n\nwie man es definiert. \n\nWir k\u00f6nnten die besondere Kontrolle, die es f\u00fcr die \n\nBundeswehr durch den Bundestag gibt, auf die europ\u00e4i-\n\nsche Ebene bringen und den Einsatz der Armee an die \n\nZustimmung des Europ\u00e4ischen Parlaments kn\u00fcpfen. Ich \n\ndenke, das w\u00e4re aus deutscher Perspektive auch gar nicht \n\nanders vorstellbar. \n\nEuropa hat in diesem Zusammenhang einen gro\u00dfen \n\nVorteil, den wir sonst immer als Nachteil verstehen: \n\nEuropa ist keine Nation. Eine europ\u00e4ische Armee h\u00e4tte \n\nden gro\u00dfen Vorteil, dass sie nicht nationalpolitisch oder \n\ninnenpolitisch missbraucht werden k\u00f6nnte, sondern nur \n\nrational und durch das europ\u00e4ische Parlament kontrolliert \n\neinzusetzen w\u00e4re. \n\nWenn eine Armee der Europ\u00e4ischen Union sinnvoll sein \n\nsoll, dann muss das Ziel sein, die nationalen Armeen \n\nabzuschaffen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: \u2013 und die Sicherheits-\n\npolitik sinnvollerweise dorthin zu verlagern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Kollege Wendt das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident \n\nEmmanuel Macron sieht Europa bedroht \u2013 Herr Stange \n\nhatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 durch Russland, China, die \n\nUSA und andere M\u00e4chte. Deshalb pl\u00e4diert er f\u00fcr eine \n\nwahre europ\u00e4ische Armee, die in der Lage ist, unseren \n\nKontinent zu verteidigen. \n\n\u00dcber die Motivation und den Inhalt solcher Aussagen \n\nkann man trefflich debattieren. Eines ist aber sicher: Mit \n\nderartigen \u00c4u\u00dferungen schafft man kein Vertrauen in der \n\nWelt, im Gegenteil. Diese \u00c4u\u00dferungen schaden dem \n\nfriedlichen Miteinander und haben Potenzial f\u00fcr einen \n\nneuen Kalten Krieg. Einen neuen Kalten Krieg, werte \n\nAbgeordnete, lehnen wir als AfD-Fraktion entschieden ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie \u00c4u\u00dferungen Macrons, das damit verbundene Hinar-\n\nbeiten auf eine europ\u00e4ische Armee und die Unterst\u00fctzung \n\nseitens Deutschlands bereiten uns m\u00e4chtige Bauch-\n\nschmerzen, weil sie einem europ\u00e4ischen Miteinander \n\nzuwiderlaufen. Dies hat zur Folge, dass sich immer mehr \n\nStaaten dem Br\u00fcsseler Zentralisierungsdiktat entziehen \n\nwerden. Deutschland und Frankreich treiben die Spaltung \n\nEuropas weiter voran, obwohl sie f\u00fcr Frieden, Ausgleich \n\nund Zusammenhalt stehen sollten: Eine Niedrigzinspoli-\n\ntik, die unsere Altersvorsorge und die Sparguthaben \n\nauffrisst, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nZum Thema!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7892 \n\nMilliarden-Euro-Unterst\u00fctzung f\u00fcr marode Banken und \n\nStaaten, Jugendarbeitslosenquoten im S\u00fcden Europas von \n\nbis zu 40 %, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nZum Thema!) \n\nSanktionen gegen Russland, die innerhalb der EU nicht \n\nunumstritten sind, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Thema verfehlt!) \n\nund das Auseinanderdriften beim Thema Migration zeigen \n\ndoch eindrucksvoll auf, dass Ihr Projekt, werte CDU und \n\nSPD, der Vereinigten Staaten von Europa, gescheitert ist. \n\nDennoch \u2013 obwohl Europa kurz vor dem Auseinanderbre-\n\nchen steht \u2013 wollen Sie von CDU und SPD weitere \n\nProjekte vorantreiben. Sie wollen eine Sozialunion, einen \n\ngemeinsamen europ\u00e4ischen Haushalt und nun sogar eine \n\neurop\u00e4ische Armee, die den europ\u00e4ischen Staaten die \n\nletzte Souver\u00e4nit\u00e4t nehmen soll. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nGlauben Sie tats\u00e4chlich, dass das gro\u00dfe Frankreich oder \n\ndas stolze Gro\u00dfbritannien, das aus der EU austreten wird, \n\nihre Souver\u00e4nit\u00e4t auf dem Altar der Zentralisierung opfern \n\nwerden? Glauben Sie wirklich, dass die europ\u00e4ischen \n\nStaaten, von denen jetzt schon viele mit der Politik des \n\nEU-Parlaments hadern, eine europ\u00e4ische Regierung, die \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine europ\u00e4ische Armee w\u00e4re, akzep-\n\ntieren w\u00fcrden? \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nGlauben Sie wirklich, dass sich national orientierte \n\nVerteidigungsstrukturen, Traditionen, verschiedene \n\nWeltbilder und Mentalit\u00e4ten, unterschiedliche Positionen \n\nin der Au\u00dfenpolitik, eigene nationale Interessen sowie \n\ngesetzliche und parlamentarische Vorgaben der EU-\n\nMitgliedsl\u00e4nder so einfach \u00fcber Bord werfen lassen? \n\nGlauben Sie wirklich, dass die einzelnen Staaten ihre \n\nsicherheitspolitische Hoheit in fremde H\u00e4nde geben \n\nwerden? \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas wird die Masse der europ\u00e4ischen Staaten eben nicht \n\ntun. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nAuch wir als AfD-Fraktion werden uns gegen den Aus-\n\nverkauf unserer Souver\u00e4nit\u00e4t und unserer Errungenschaf-\n\nten zur Wehr setzen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nEr hat es nicht verstanden!) \n\nInnere F\u00fchrung, Soldaten- und Soldatenbeteiligungsge-\n\nsetz sowie Auftragstaktik sind einmalig in Europa und auf \n\nder Welt. Ein R\u00fctteln an diesen, unseren Werten werden \n\nwir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen eine europ\u00e4ische Armee, obwohl die Bundes-\n\nregierungen der letzten Jahre nicht einmal in der Lage \n\nwaren, die Bundeswehr einsatzbereit zu halten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen eine europ\u00e4ische Armee, obwohl wir bereits \n\nMitglied in der NATO und von einer europ\u00e4ischen Kom-\n\nmandostruktur Lichtjahre entfernt sind. Sie wollen eine \n\neurop\u00e4ische Armee, obwohl Europa nicht einmal in der \n\nLage ist, Frontex mit effektiven Strukturen, Ausr\u00fcstung \n\nund Personal auszustatten sowie ein gemeinsames Vorge-\n\nhen zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u201eNie wieder Krieg in Europa\u201c muss uns Verpflichtung \n\nsein. Dazu ben\u00f6tigt man aber weder den Euro noch eine \n\neurop\u00e4ische Armee. Es bedarf eines freundschaftlichen, \n\nauch milit\u00e4rischen Austauschs auf Augenh\u00f6he, der zuerst \n\ndie nationalen Interessen der einzelnen Staaten ber\u00fcck-\n\nsichtigt, ohne aber Europa \u2013 dazu geh\u00f6rt nun einmal auch \n\nRussland \u2013 aus dem Blick zu verlieren. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Schreiber, Sie \n\nverstehen es einfach nicht!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in der \n\nRednerrunde kommt jetzt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN zu Wort. Bitte Frau Kollegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Befassen wir uns also hier im Landtag mit \n\neurop\u00e4ischer Verteidigungspolitik, und tun wir mal so, \n\nlieber Herr Kollege Stange, als ob die LINKE mit dem \n\nZitat aus der Pr\u00e4ambel unserer S\u00e4chsischen Verfassung \n\nden landespolitischen Bezug hergestellt hat. \n\nMit dem Maastrichter Vertrag ist bereits die Frage einer \n\ngemeinsamen Verteidigungspolitik zwangsl\u00e4ufig wieder \n\nauf die Agenda gekommen, denn sobald der gemeinsame \n\nWille gegeben war, eine Europ\u00e4ische Union als politische \n\nEinheit zu bilden, also nicht nur als Wirtschaftsgemein-\n\nschaft, war es logisch, dass diese Einheit auch eine \n\ngemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ben\u00f6tigt. \n\nAktuelle Bef\u00fcrchtungen, es k\u00f6nne gleich eine Milit\u00e4runi-\n\non geben, machen sich unter anderem an der M\u00f6glichkeit \n\nder \u201eSt\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit\u201c \u2013 auch \n\nbekannt unter der englischsprachigen Abk\u00fcrzung PESCO \n\n\u2013 fest. Kollege Meyer ist darauf kurz eingegangen. \n\nDiese St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit sieht aber \n\nbereits der Vertrag von Lissabon vor. Sie kommt jetzt nur \n\nzeitverz\u00f6gert. Sie wurde durch den Europ\u00e4ischen Rat im \n\nNovember 2017 in Gang gesetzt, also acht Jahre nach \n\ndem Inkrafttreten des Lissaboner Vertrages. An PESCO \n\nnehmen 25 der 28 Mitgliedsstaaten teil. Daf\u00fcr sprechen \n\nbesonders die Einsparpotenziale, die sich zum Beispiel in \n\nder Technologieentwicklung und Beschaffung zeigen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7893 \n\nwenn nicht jeder Staat seine eigenen Waffensysteme \n\nbetreibt. Das wurde schon angesprochen. \n\nAllerdings sind wir noch sehr weit von der Bildung einer \n\neurop\u00e4ischen Armee entfernt. Unabh\u00e4ngig davon, wie \n\nman zu dieser Frage steht, sollte man aber nicht so tun, als \n\nob sie kurz vor der Verwirklichung st\u00fcnde. Es bleibt aus \n\ndeutscher Perspektive dabei, dass im Verteidigungsfall die \n\nNATO aktiv werden w\u00fcrde. Wenn auch die St\u00e4ndige \n\nStrukturierte Zusammenarbeit grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet \n\nwerden kann, sind es die konkreten Projekte, die PESCO \n\nzusammenfasst, welche kritisch gew\u00fcrdigt werden m\u00fcs-\n\nsen. Auch wenn eine Aktuelle Debatte im S\u00e4chsischen \n\nLandtag vielleicht nicht der geeignetste Rahmen ist, \n\ndar\u00fcber im Einzelnen zu sprechen, ist es trotzdem sinn-\n\nvoll, dar\u00fcber nachzudenken: beispielsweise \u00fcber das \n\nThema gemeinsame Europ\u00e4ische Sanit\u00e4tskommandos. \n\nZiel muss es sein, die Einsparpotenziale zu nutzen, um die \n\nR\u00fcstungsausgaben in Europa insgesamt zu senken. \n\nDeshalb sehen wir GR\u00dcNE den Europ\u00e4ischen Verteidi-\n\ngungsfonds, den die EU plant, kritisch. Ein solcher Fonds \n\nsollte aus Mitteln gespeist werden, die durch die Zusam-\n\nmenarbeit zwischen den Staaten eingespart werden \n\nk\u00f6nnen, anstatt zus\u00e4tzliche Mittel bereitzustellen. \n\nEs ist nicht hinnehmbar, dass die Kommission in den \n\nJahren von 2021 bis 2027 \u00fcber 13 Milliarden Euro in \n\ndiesen Fonds einstellen und dar\u00fcber verf\u00fcgen will, ohne \n\ndass dies einer parlamentarischen Kontrolle unterliegen \n\nw\u00fcrde; wobei ich mit \u201eparlamentarischer Kontrolle\u201c \n\nnat\u00fcrlich nicht den S\u00e4chsischen Landtag, sondern das \n\nEurop\u00e4ische Parlament meine. \n\nWir GR\u00dcNEN bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich die St\u00e4rkung des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments, so auch in Fragen der Gemein-\n\nsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Hier erweist \n\nsich wieder einmal, dass eine Vertiefung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion insbesondere ihre Demokratisierung bedeuten \n\nmuss. So setzt eine verbesserte Gemeinsame Au\u00dfen- und \n\nSicherheitspolitik voraus, dass es eine bessere demokrati-\n\nsche Legitimation gibt. \n\nDeshalb ist auch eine Parallelstruktur, wie die j\u00fcngst ins \n\nLeben gerufene Europ\u00e4ische Interventionsinitiative mit \n\naktuell zehn Mitgliedsstaaten, abzulehnen. Auch diese \n\nInitiative, der bemerkenswerterweise auch Gro\u00dfbritannien \n\nangeh\u00f6rt, wird von vielen als Schritt in Richtung europ\u00e4i-\n\nsche Armee angesehen. Mir scheint sie aber vielmehr ein \n\nweiterer Beweis daf\u00fcr zu sein, dass eine echte gemeinsa-\n\nme europ\u00e4ische Strategie noch fehlt. \n\nF\u00fcr das, was man \u201eeurop\u00e4ische Armee\u201c nennt, fehlen \n\nimmer noch die praktischen, genauso wie die normativen \n\nVoraussetzungen. Die Staaten werden sich nicht in abseh-\n\nbarer Zeit von ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t in milit\u00e4rischen Fragen \n\nverabschieden. Es fehlt aber auch die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr, dass eine europ\u00e4ische Armee eine Parlamentsar-\n\nmee, wie heute die Bundeswehr, w\u00e4re. Zusammen mit der \n\nSt\u00e4rkung der zivilen Krisenpr\u00e4vention w\u00e4re dies aber eine \n\nentscheidende Voraussetzung f\u00fcr eine echte gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Sicherheitspolitik. \n\nIn diesen vorweihnachtlichen Tagen tritt das Ziel, was das \n\nEigentliche ist, vor unser aller Augen, n\u00e4mlich Frieden in \n\nder Welt zu schaffen. \n\nHier haben wir als Deutsche und als Europ\u00e4erinnen und \n\nEurop\u00e4er eine besondere Verantwortung, an die ich \n\nabschlie\u00dfend erinnern m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nbitte ich Frau Kollegin Dr. Petry ans Pult. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nLINKE, es ist gar nicht klar, was Sie mit dieser Debatte \n\neigentlich wollen: Wollen Sie eine Absage an eine europ\u00e4-\n\nische Milit\u00e4runion oder doch nicht, wenn daf\u00fcr nationale \n\nArmeen aufgel\u00f6st werden? Diese Antwort sind Sie dem \n\nPlenum schuldig geblieben. \n\nRichtig ist \u2013 und Frau Schubert hat daran erinnert \u2013: Wir \n\nw\u00fcnschen uns alle eine friedliche Welt ohne Waffen, aber \n\nsind realistisch genug, um zu wissen, dass Demokratie \n\nund Freiheit zu allen Zeiten immer auch milit\u00e4risch \n\nverteidigt werden mussten, und das hat sich nicht ge\u00e4n-\n\ndert. \n\nIn Deutschland gibt es eine recht einmalige Konstruktion \n\neiner parlamentarisch kontrollierten Armee. Zu glauben, \n\ndass eine Europ\u00e4isierung dieses Unikum erhalten w\u00fcrde, \n\nist ebenfalls unrealistisch. \n\nSo muss man einfach konstatieren, dass Macrons Idee \n\neiner europ\u00e4ischen Armee nicht zuf\u00e4llig vorgetragen wird \n\nin einer Situation mit gro\u00dfen gesellschaftlichen und \n\nfinanziellen Problemen Frankreichs und der gesamten \n\nEurop\u00e4ischen Union. Aktuell ist die Umsetzung unrealis-\n\ntisch und sie ist wohl eher eine rhetorische Retourkutsche \n\nin Richtung der Vereinigten Staaten und Pr\u00e4sident Trump. \n\nKein Grund, aus Deutschland dieser Idee sofort zuzu-\n\nstimmen. \n\nWir sollten ehrlicherweise auch zugeben, dass es in \n\nEuropa nach wie vor trotz vieler Gemeinsamkeiten sehr \n\nunterschiedliche milit\u00e4rische Interessen gibt. Wie man \n\nglauben kann, dass sich diese lange historisch gewachse-\n\nnen Unterschiede und Interessen in einer gemeinsamen \n\nArmee zudecken lassen, muss man den B\u00fcrgern erst \n\neinmal erkl\u00e4ren. \n\nDeswegen zur\u00fcck zu realer Politik! St\u00e4rkung der eigenen \n\nKraft und Demokratie ist der bessere Schutz f\u00fcr Frieden, \n\nden wir haben k\u00f6nnen und den wir weiter vorantreiben \n\nsollten. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nzweite Rederunde. Wie bereits angek\u00fcndigt, ergreift f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE Herr Kollege \n\nStange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7894 \n\nIhnen zun\u00e4chst f\u00fcr die erste Runde. Nat\u00fcrlich kann man in \n\nf\u00fcnf Minuten nicht alles unterbringen, was man sagen \n\nm\u00f6chte. Lassen Sie mich aber eines sagen: Wer so tut, als \n\nseien wir in den friedlichsten Zeiten angelangt, der irrt \n\nganz geh\u00f6rig. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas hat doch keiner gesagt!) \n\nWenn man sich allein die neue SIPRI-Studie des Frie-\n\ndensforschungsinstituts aus Schweden/Stockholm ansieht \n\nund wirklich nur ein paar Zahlen nebeneinanderlegt, dann \n\nwird man sehr wohl erkennen k\u00f6nnen, was wir derzeit \n\nerleben, meine Damen und Herren: Die R\u00fcstungsausga-\n\nben \u2013 Kollege Baumann-Hasske hat darauf hingewiesen \u2013 \n\nexplodieren regelrecht, nat\u00fcrlich nicht nur in Europa. \n\nAllein in Westeuropa werden 245 Milliarden Euro f\u00fcr die \n\nVerteidigung ausgegeben. Die USA haben einen Milit\u00e4r-\n\nhaushalt mit 700 Milliarden Euro beschlossen. Dagegen \n\nsteht der Verteidigungshaushalt Russlands mit \n\n66 Milliarden Euro einigerma\u00dfen bescheiden da. \n\nIch will es deshalb gegen\u00fcberstellen, weil die Idee der \n\ngemeinsamen europ\u00e4ischen Armee genau in der Diktion \n\nvorgeschlagen wird, die sich gegen eine Partnerschaft mit \n\nRussland richtet. Damit geht es in die Kontinuit\u00e4t der \n\nEntwicklung seit 2001 hinein. Damals \u2013 das haben wir \n\nschon einmal hier im Hohen Hause diskutiert \u2013 hat der \n\ndamalige und jetzige Pr\u00e4sident Russlands, Wladimir \n\nPutin, vorgeschlagen, eine strategische Partnerschaft unter \n\nEinbindung Russlands zu entwickeln, die alle Bereiche \n\numfasst und damit tats\u00e4chlich eine echte Initiative f\u00fcr eine \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeit in Europa geworden \n\nw\u00e4re \u2013 f\u00fcr Abr\u00fcstung und f\u00fcr Frieden. \n\nStattdessen hat man sich dazu entschieden, die Politik \n\ngenau andersherum zu fahren. George W. Bush hat \n\ndamals Russland zur Regionalmacht abgestuft, und in \n\nEuropa ist man der Auffassung, dass Russland der direkte \n\nGegner sein wird. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nicht mehr auf \n\ndie Idee \u2013 und das ist in einer Diskussion, wenn es um die \n\nFriedenssicherung in Europa geht; wenn es darum geht, \n\nAbr\u00fcstung zu gestalten \u2013, dass wir andere Beziehungen zu \n\nRussland aufbauen m\u00fcssen, als sie derzeit gestaltet \n\nwerden. \n\nJa, es gibt bereits eine enger werdende Kooperation der \n\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union in Verteidi-\n\ngungsfragen. Wenn allerdings \u2013 wie ich es dem j\u00fcngsten \n\n\u201eSpiegel\u201c entnommen habe \u2013 der europ\u00e4ische Verteidi-\n\ngungsfonds offenbar gegen geltendes Recht verst\u00f6\u00dft, was \n\nein Rechtsgutachten ergeben hat \u2013 aus diesem Fonds \n\nsollten 13 Milliarden Euro aus dem n\u00e4chsten Haushalt der \n\nJahre 2021 bis 2027 verausgabt werden \u2013, dann macht es \n\nmich schon stutzig, wenn hier \u00fcber einen solchen Fonds \n\nR\u00fcstungsg\u00fcter entwickelt werden sollten, dieser Fonds \n\naber dann ganz klar gegen europ\u00e4isches Recht verst\u00f6\u00dft, \n\nweil solche Aufgaben eben nicht aus dem Gemeinschafts-\n\nhaushalt zu finanzieren sind. \n\nDas hei\u00dft, wir sind in einer Situation, in der man in der \n\nEurop\u00e4ischen Union bewusst in Kauf nimmt, gegen \n\ngeltendes Recht zu versto\u00dfen, um solche R\u00fcstungsvorha-\n\nben zu verwirklichen; und wir sind in einer Situation, in \n\nder man die Politik viel st\u00e4rker auf Konfrontation statt auf \n\nKooperation ausrichtet. Dass der Westen an dieser Kon-\n\nfrontation, die \u00fcber die letzten Jahre entstanden ist, eben \n\nnicht nicht schuld ist, das will ich Ihnen in der n\u00e4chsten \n\nRunde erleuchten. \n\nSo weit erst einmal herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die CDU-\n\nFraktion zu Wort und zum Rednerpult schreitet gerade \n\nHerr Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich wundere mich \n\njetzt, dass die Linkspartei noch eine dritte Runde ank\u00fcn-\n\ndigt, wobei es mich, wie Kollege Meyer schon sagte, auch \n\netwas verwundert, weshalb man aktuell in Sachsen \u2013 vom \n\nWillen geleitet, dem Frieden zu dienen \u2013 Pl\u00e4nen f\u00fcr eine \n\neurop\u00e4ische Milit\u00e4runion eine klare Absage erteilt. Ersetzt \n\nman nur das eine Wort \u201eAbsage\u201c durch das Wort \u201eZusa-\n\nge\u201c, wird aus einer linkspopulistischen Diskussion schnell \n\nein sinnvolles Anliegen. Zwar blieben Au\u00dfen- und Vertei-\n\ndigungspolitik dann immer noch Themen der Bundesre-\n\npublik, aber selbstverst\u00e4ndlich hat auch der Freistaat \n\nSachsen ein ureigenes Interesse an sicheren und friedli-\n\nchen Verh\u00e4ltnissen in Europa. \n\nDass die Linkspartei dies nicht hat, wundert mich zumin-\n\ndest teilweise; denn vielleicht erinnern Sie sich auch noch \n\nan die \u201eFibel\u201c, unser erstes Lesebuch in der Schule. In \n\ndieses hatten Ihre Vorg\u00e4nger von der SED ein Gedicht \n\nabdrucken lassen, das wie folgt schloss: \u201eUnd bald macht \n\ner sich rund\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das \n\nfanden die Blockfl\u00f6ten aber auch sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Ja, ja, aber lassen Sie es mich einmal zu Ende bringen, \n\ndas ist ja gar nicht schlecht. Erst einmal ausreden lassen, \n\ndann den Sinn vielleicht verstehen: \n\n\u201eUnd also bald macht er sich rund, zeigt seinen dichten \n\nStachelbund und trotzt getrost der ganzen Welt, bewaff-\n\nnet, doch als Friedensheld.\u201c \u2013 Das Gedicht stammt von \n\nWilhelm Busch und hei\u00dft \u201eBewaffneter Friede\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhre Vorg\u00e4nger hatten offensichtlich ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr, \n\ndass sich Frieden deutlich einfacher aufrechterhalten l\u00e4sst, \n\nwenn er wehrhaft ist. Deutschland war noch nie in seiner \n\nlangen Geschichte in einer so g\u00fcnstigen verteidigungspo-\n\nlitischen Situation wie heute. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nUnd Sie orientieren sich an dem?!) \n\n\u2013 Es ist ein Fakt. \u2013 Dank der europ\u00e4ischen Einigung sind \n\nwir l\u00fcckenlos von Verb\u00fcndeten umgeben. Nie konnten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7895 \n\nDeutsche auf eine l\u00e4ngere Friedensperiode zur\u00fcckschau-\n\nen. \n\nDiese komfortable historische Situation aufrechtzuerhal-\n\nten sollte uns jede M\u00fche wert sein. Der Weg in eine \n\neurop\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungsunion, die \n\n2001 in Nizza begonnen wurde, dient einzig und allein \n\ndem Ziel, diesen gewonnenen Frieden auch k\u00fcnftig zu \n\nsichern; denn mit dem Wegfall der innereurop\u00e4ischen \n\nBedrohung sind die Bedrohungen von au\u00dfen leider nicht \n\nverschwunden. Der Kampf gegen den Terrorismus be-\n\nweist eindr\u00fccklich, dass nur das Zusammenwirken der \n\neurop\u00e4ischen Staaten ein akzeptables Ma\u00df an Sicherheit \n\ngew\u00e4hrleisten kann. \n\nGemeinsames Handeln erfordert auch gemeinsame \n\nStrukturen. Sie selbst verk\u00fcnden bei jeder Gelegenheit, \n\nwie wichtig Ihnen die europ\u00e4ische Integration sei; nur, \n\nwenn es zum Schwur kommt, wenn diese Integration \n\nAnstrengungen und Geld kostet, schlagen Sie sich in die \n\nB\u00fcsche. \n\nIch kann Ihre Ablehnung an dieser Stelle absolut nicht \n\nverstehen. Wir reden \u00fcber die milit\u00e4rische Zusammenar-\n\nbeit mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn, nicht etwa mit \n\nSaudi-Arabien, Iran oder China. Es sind die Staaten, mit \n\ndenen wir wie mit keinen anderen durch gemeinsame \n\nInteressen und Werte verbunden sind. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAber Sie liefern Waffen!) \n\n\u2013 Bitte. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: An Saudi-Arabien!) \n\n\u2013 Ja, aber mit denen wird, ich sage einmal, nicht in \n\nausschlie\u00dflicher Form Krieg gef\u00fchrt. Schauen Sie einmal. \n\nDie milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen werden \u00fcberwie-\n\ngend mit AK 47 gef\u00fchrt und mit anderen Waffen. \n\nIn den Bereichen, in denen wir als Freistaat direkt t\u00e4tig \n\nwerden k\u00f6nnen, tun wir schon l\u00e4ngst alles, was m\u00f6glich \n\nist, um das gute Verh\u00e4ltnis zu unseren Nachbarn in Polen \n\noder in Tschechien zu erhalten und zu vertiefen. Wir \n\nf\u00f6rdern wirtschaftliche und kulturelle Zusammenarbeit \n\nund st\u00e4rken die gemeinsamen Sicherheitsbem\u00fchungen im \n\nKampf gegen die Kriminalit\u00e4t. Unsere Verbindungsb\u00fcros \n\nin Prag und Breslau betonen den Wert, den wir unseren \n\ngutnachbarschaftlichen Beziehungen beimessen. \n\nIch wei\u00df absolut nicht, was daran schlecht sein sollte, \n\nwenn die seit dem Jahr 1989 bestehende deutsch-\n\nfranz\u00f6sische Brigade durch eine deutsch-polnische oder \n\ndeutsch-tschechische erg\u00e4nzt werden w\u00fcrde. Vielleicht \n\nk\u00f6nnte eine solche Brigade wieder an einem Standort im \n\nFreistaat Garnison beziehen. Eine Stadt wie Frankenberg \n\netwa hat erfahren, welcher enorme wirtschaftliche Impuls \n\nmit der Schlie\u00dfung von Milit\u00e4reinrichtungen der Region \n\nverloren gegangen ist. \n\nDie Herausforderungen der Sicherheitspolitik sind nur \n\ngemeinsam zu bew\u00e4ltigen. Das praktizieren wir doch \n\nl\u00e4ngst. Oft sto\u00dfen wir auf manchmal l\u00e4cherlich kleine \n\nProbleme wie etwa in ganz Europa unterschiedliche \n\nelektrische Ger\u00e4testecker, die uns verdeutlichen, dass \n\nunsere Zusammenarbeit ausgebaut werden muss und \n\neinheitliche Standards braucht. \n\nWenn mitunter schon der Ger\u00e4testecker Probleme bereitet, \n\ndann ist unschwer vorstellbar, was gesch\u00e4tzte 160 Vertei-\n\ndigungs- und Waffensysteme in den 27 EU-L\u00e4ndern an \n\nAbstimmung und Koordination verlangen. Ber\u00fccksichtigt \n\nman dann noch, dass unsere Verteidigungspolitik \u00fcber \n\nmehrere Jahrzehnte stark unterfinanziert war, was zu den \n\nbekannten, teilweise im kritischen Bereich liegenden \n\nAusstattungsdefiziten unserer Bundeswehr f\u00fchrte, dann \n\nwird doppelt deutlich, dass jeder in die Verteidigung \n\ninvestierte Euro absolut rationell eingesetzt werden muss. \n\nDas ist nur bei engster technischer und organisatorischer \n\nAbstimmung mit unseren Partnern m\u00f6glich. \n\nBei der Komplexit\u00e4t der Sicherheitsanforderungen ist es \n\neben nicht mehr sinnvoll, wenn jeder der europ\u00e4ischen \n\nPartner versucht, jedes Problem selbst\u00e4ndig zu l\u00f6sen. \n\nVielmehr erh\u00f6ht Spezialisierung sowohl die wirtschaftli-\n\nche Darstellbarkeit als auch die Probleml\u00f6sungskompe-\n\ntenz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nRonald Pohle, CDU: Insofern, sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen der Linksfraktion, lieber Kollege Stange, \n\nschauen Sie noch einmal in das Lesebuch. Glauben Sie \n\nmir, in diesem Falle gilt: Von Wilhelm Busch lernen, hei\u00dft \n\nsiegen lernen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der CDU-Fraktion \n\nk\u00f6nnte jetzt die SPD-Fraktion das Wort ergreifen. \u2013 Kein \n\nRedebedarf. Die AfD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Die Frakti-\n\non der GR\u00dcNEN hat noch 51 Sekunden. Wahrscheinlich \n\nkein Redebedarf. Dann er\u00f6ffnen wir jetzt die dritte Runde. \n\nBitte, Herr Kollege Stange, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich ganz \n\nkurz etwas gerader\u00fccken. \n\nWenn wir von der europ\u00e4ischen Verteidigung sprechen \n\nund gleichzeitig von Terrorismus oder Frontex, dann sind \n\ndie Dinge durcheinandergebracht. Sie haben miteinander \n\nso nichts zu tun. \n\nWenn wir von R\u00fcstungsexporten nach Saudi-Arabien \n\nsprechen, Kollege Pohle \u2013 sie sind jetzt eingestellt wor-\n\nden, zumindest habe ich es so vernommen, aufgrund des \n\nbestialischen Mordes an dem Journalisten Khashoggi \u2013, \n\ndann muss man gleichzeitig auch sagen, dass es uns nicht \n\ngest\u00f6rt hat, \u00fcber Jahre hinweg R\u00fcstungsg\u00fcter nach Saudi-\n\nArabien zu exportieren. \n\nWenn man heute die Medien aufmerksam verfolgt, dann \n\nh\u00f6rt man, dass dort im Jemen 20 Millionen Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7896 \n\nalso fast zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung, derart unter dieser \n\nmilit\u00e4rischen Auseinandersetzung leiden, dass sie hungern \n\nund keinen Zugang zu ausreichender Nahrung haben. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Das \n\nist eine f\u00fcrchterliche Lage!) \n\nDas muss man zur Kenntnis nehmen. Das hat uns aber \n\n\u00fcber Jahre nicht daran gest\u00f6rt, die R\u00fcstungsexporte nach \n\nSaudi-Arabien fortzusetzen. Ich will darauf hinweisen. \n\nDas ist, denke ich, ein Messen mit einer sonderbaren Elle. \n\nEs steht uns, glaube ich, in der Europ\u00e4ischen Union und \n\nauch in Deutschland nicht gut zu Gesicht, wenn wir an \n\nsolche Staaten R\u00fcstungsg\u00fcter exportieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe eingangs die Pr\u00e4am-\n\nbel unserer Verfassung zitiert. Ich will Ihnen sagen, was \n\naus unserer Sicht dringend erforderlich ist. \n\nWir m\u00fcssen uns in der Europ\u00e4ischen Union tats\u00e4chlich zu \n\ndieser Mitverantwortung an der Situation bekennen, die \n\nwir in Europa haben, und ich meine ganz Europa, und die \n\nstrategische Gesamtsituation, glaube ich, sehr wohl \n\nbeachten. \n\nAndreas Zumach hat dazu in der \u201etaz\u201c unter anderem wie \n\nfolgt geschrieben: \n\n\u201eZu dieser Mitverantwortung geh\u00f6ren die Osterweiterung \n\nder NATO unter Bruch des Versprechens, das die Regie-\n\nrung Kohl/Genscher Moskau 1990 nachweislich gegeben \n\nhatte. Weiterhin der NATO-Gipfelbeschluss von 2008 mit \n\nder Option der Aufnahme der Ukraine sowie die Assozia-\n\ntionsverhandlungen zwischen der EU und der Ukraine, \n\nbei denen Br\u00fcssel die damalige Regierung in Kiew vor \n\ndie fatale Alternative stellte, sich wirtschafts- und han-\n\ndelspolitisch zwischen Moskau und dem Westen zu \n\nentscheiden. Und schlie\u00dflich geh\u00f6rt zur Mitverantwortung \n\nDeutschlands und seiner EU-und NATO-Partner die \n\nuneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung f\u00fcr die neue Regierung in \n\nKiew, und zwar auch dann noch, als diese gleich nach \n\nihrer Macht\u00fcbernahme im Februar 2014 drohte, das bis \n\n2042 vereinbarte Abkommen mit Moskau \u00fcber die Nut-\n\nzung der Marinebasis Sewastopol auf der Krim durch \n\nrussische Seestreitkr\u00e4fte zu k\u00fcndigen.\u201c \n\nAll das ist darauf gerichtet, die Partnerinnen und Partner \n\nin Europa, die man dazu gewinnen will, gegen Russland \n\nin Stellung zu bringen. Das ist eine fatale Entwicklung, \n\ndie eben nicht auf Frieden ausgerichtet ist, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Dann sagen Sie aber \n\nauch einmal was zur Ukraine! Das ist einseitig!) \n\ndie eben nicht mehr Sicherheit in Europa bringen und die \n\neben nicht mehr Vertrauen organisieren wird. \n\nEs nimmt sicherlich nicht wunder, dass wir einer wie auch \n\nderzeit \u2013 damit haben Sie recht, Kollege Baumann-Hasske \n\n\u2013 mehr nebul\u00f6sen Idee einer europ\u00e4ischen Armee nicht \n\nbesonders freundlich gegen\u00fcberstehen k\u00f6nnen. \n\nWenn eine solche Armee tats\u00e4chlich geschaffen werden \n\nsollte, dann muss sie \u2013 dabei bin ich v\u00f6llig bei Ihnen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich unter den Parlamentsvorbehalt des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments gestellt werden; es geht gar nicht anders. Das \n\nhei\u00dft auch, dass wir wahrscheinlich an die Vertr\u00e4ge, an \n\ndie europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge, heran m\u00fcssen, um dies auch zu \n\ngestalten. \n\nWenn eine solche europ\u00e4ische Armee \u00fcberhaupt einen \n\nSinn machen soll, dann m\u00fcssen die Nationalstaaten \n\nlogischerweise ihre kriegf\u00fchrende F\u00e4higkeit als National-\n\nstaaten verlieren. Dann m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich diese \n\nNationalstaaten die F\u00e4higkeit verlieren, milit\u00e4rische \n\nAlleing\u00e4nge zu unternehmen, wie das zum Beispiel im \n\nJahr 2003 mit dem Irakkrieg passiert ist. Nur so kann eine \n\neurop\u00e4ische Armee \u00fcberhaupt einen Sinn machen. In \n\ndiesem Sinne wollten wir die Aktuelle Debatte verstanden \n\nwissen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Durch Herrn Kollegen \n\nStange wurde die dritte Rederunde er\u00f6ffnet. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich muss jetzt auch noch einmal in diese dritte Runde \n\ngehen; denn, Herr Stange, Sie haben aus meiner Sicht \n\nunrecht, wenn Sie sagen, dass die Sicherung der europ\u00e4i-\n\nschen Au\u00dfengrenzen und die Verteidigungspolitik nichts \n\nmiteinander zu tun h\u00e4tten. Ich glaube schon, dass es etwas \n\nmiteinander zu tun hat. \n\nIch denke auch, dass es unterschiedliche F\u00e4higkeiten gibt, \n\nn\u00e4mlich zum einen polizeiliche F\u00e4higkeiten und zum \n\nanderen milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten, und dass es dahinge-\n\nhend auch unterschiedliche Eskalationsstufen gibt. Aus \n\nmeiner Sicht ist es gerade wichtig, dass wir diese Au\u00dfen-\n\ngrenzen sichern, damit es eben nicht dazu kommen muss, \n\ndass milit\u00e4risch eingegriffen werden muss. Das will ich \n\nerst einmal klarstellen. \n\nSie haben aus meiner Sicht auch unrecht, wenn Sie sagen, \n\ndass uns die russische Politik an der Stelle ein St\u00fcck weit \n\negal sein kann. So haben Sie es nicht ausgedr\u00fcckt, aber \n\ndass Sie das, was dort gegenw\u00e4rtig passiert, quasi alles \n\ngutgehei\u00dfen haben. Ich denke schon, dass wir an dieser \n\nStelle als Europ\u00e4ische Union bisher eine klare gemeinsa-\n\nme Sprache gesprochen haben. Es ist auch richtig so, dass \n\nes so bleibt. Ich bleibe aber dabei, wir haben gegenw\u00e4rtig \n\nsehr bewegte Zeiten weltweit. \n\nWenn wir uns jetzt darin \u201everk\u00e4mpfen\u201c, eine europ\u00e4ische \n\nArmee aufzustellen, und die nationalen Verteidigungsf\u00e4-\n\nhigkeiten quasi abschaffen, dann sind wir in einem \n\nProzess, der aus meiner Sicht unsere gegenw\u00e4rtige B\u00fcnd-\n\nnisf\u00e4higkeit betrifft. Ich habe es vorhin deutlich gemacht: \n\nIn erster Linie ist f\u00fcr uns die NATO das Milit\u00e4rb\u00fcndnis. \n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene gibt es beispielsweise mit den \n\nEuropean Battle Groups auch jetzt schon Instrumente, mit \n\ndenen europ\u00e4ische Armeen in Krisenf\u00e4llen unter Parla-\n\nmentsvorbehalt gemeinsam in Eins\u00e4tze gehen. \n\nUnd dabei m\u00f6chte ich es an der Stelle belassen. F\u00fcr uns \n\nist wichtig, dass wir die Sicherheit in Europa f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7897 \n\nMenschen gew\u00e4hrleisten. Da spielt die Bundeswehr eine \n\ngro\u00dfe Rolle, eine Bundeswehr, die eingebettet ist in \n\nmultilaterale Korps, zum Beispiel die deutsch-franz\u00f6-\n\nsische Brigade, das Korps Nordost mit Polen, mit D\u00e4ne-\n\nmark gemeinsam, und dar\u00fcber hinaus viele \u00dcbungen, die \n\nunter anderem auch in Sachsen auf dem Truppen\u00fcbungs-\n\nplatz Oberlausitz im Rahmen der B\u00fcndnisf\u00e4higkeit \n\ngeleistet werden. \n\nDas ist der richtige Weg: gemeinsam in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion mit nationalen Armeen. Ich bin nicht der Meinung, \n\ndass diese Milit\u00e4runion jetzt das anzustrebende Ziel ist, \n\nauch vor dem Hintergrund, dass wir gegenw\u00e4rtig in \n\nEuropa durchaus eine Spaltung wahrnehmen und eher \n\ndaf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass wieder der europ\u00e4ische ge-\n\nmeinsame Gedanke gest\u00e4rkt wird. Wir haben gegenw\u00e4rtig \n\nnicht die Zeiten, wo wir diese Stabilit\u00e4t haben, eine \n\nMilit\u00e4runion in dem Ma\u00dfe voranzutreiben, wie Sie es hier \n\nbeschrieben haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Herrn \n\nKollegen Meyer, CDU-Fraktion, weiteren Redebedarf in \n\ndieser dritten Runde oder dar\u00fcber hinaus aus dem Ple-\n\nnum? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich ergreife \n\nals Innenminister f\u00fcr die Staatsregierung zu einem au\u00dfen-\n\npolitischen Thema das Wort. Wir haben in diesem Jahr der \n\nOpfer des Ersten Weltkriegs gedacht, der vor hundert \n\nJahren zu Ende ging. Auf den Schlachtfeldern in Verdun \n\nund anderswo ist die Jugend Europas zu gro\u00dfen Teilen \n\neinem furchtbaren Abschlachten zum Opfer gefallen. \n\nN\u00e4chstes Jahr j\u00e4hrt sich der Beginn des Zweiten Welt-\n\nkriegs zum 80. Mal. Diese beiden Urkatastrophen des \n\n20. Jahrhunderts haben viel Leid \u00fcber Deutschland, \n\nEuropa und die Welt gebracht. Wenn in unserer Erinne-\n\nrung die Menschen zur\u00fcckblicken, dann hat das 20. \n\nJahrhundert Licht, aber auch viel Schatten bereitgehalten. \n\nWir erkennen umso mehr: Frieden ist keine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit, insbesondere Frieden in Europa ist ebenfalls \n\nkeine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer schwelende und jetzt zunehmend siedende Konflikt \n\nzwischen der Ukraine und Russland ist uns dabei nur eine \n\ndeutliche Warnung. Aber auch in anderen Teilen der Welt \n\nnehmen Spannungen und Konflikte zu, nehmen religi\u00f6se \n\nAuseinandersetzungen, B\u00fcrgerkrieg und Krieg zu. Da ist \n\nnicht nur die Spannung in der geostrategischen Region \n\ndes s\u00fcdchinesischen Meers, das sind die Auseinanderset-\n\nzungen auf der arabischen Halbinsel, die furchtbaren \n\nB\u00fcrgerkriege und Auseinandersetzungen in der Sub-\n\nSahara/Afrika, aber auch in unmittelbarer Nachbarschaft \n\nEuropas der Ordnungszerfall in Syrien und im Irak, ganz \n\nzu schweigen von der Situation in Libyen. \n\nDeshalb zu meinen, es gen\u00fcge, sich eine rosarote Brille \n\naufzusetzen und die Welt anzul\u00e4cheln und davon auszu-\n\ngehen, sie l\u00e4chelt zur\u00fcck, das ist, meine Damen und \n\nHerren, ein Irrglaube. Deswegen gilt unser Einsatz dem \n\nFrieden nicht nur in Europa, sondern dem Frieden in der \n\nWelt, um noch einmal auf die Verfassungen des Freistaa-\n\ntes Sachsen und auch der Bundesrepublik Deutschland \n\nzur\u00fcckzukommen. \n\nWas ist deshalb die Aufgabe von uns Europ\u00e4ern und der \n\nEurop\u00e4ischen Union? Eine Gemeinsame Sicherheits- und \n\nVerteidigungspolitik zu entwickeln, die diesem Ziel \n\ngerecht wird. Schon der Maastricht-Vertrag von 1992 hat \n\nfestgelegt, dass die Gemeinsame Sicherheits- und Vertei-\n\ndigungspolitik als Bestandteil der Au\u00dfen- und Sicher-\n\nheitspolitik in Europa das Ziel der Europ\u00e4ischen Union \n\nsein muss. Warum? Weil bislang die Europ\u00e4ische Union \n\nin allen Friedenseins\u00e4tzen auf die NATO und die Verei-\n\nnigten Staaten von Amerika angewiesen war. Wir sehen, \n\nund das hat auch die Debatte zum Ausdruck gebracht, wir \n\nk\u00f6nnen uns auf die Vereinigten Staaten von Amerika nicht \n\nnaturgem\u00e4\u00df verlassen, zumindest nicht allein verlassen. \n\nIch h\u00e4tte es vor ein paar Jahren nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehal-\n\nten, dass ein frisch gew\u00e4hlter amerikanischer Pr\u00e4sident \n\ndie NATO als \u201eAuslaufmodell\u201c bezeichnet und sich der \n\nchinesische Ministerpr\u00e4sident auf dem Weltwirtschaftsfo-\n\nrum in Davos als Vork\u00e4mpfer des freien Welthandels \n\nausgibt. Die Welt hat sich ge\u00e4ndert, und die Welt ist mit \n\nSicherheit kein ruhigerer und friedlicherer Ort geworden. \n\nDeswegen braucht Europa gemeinsame Anstrengungen. \n\nAuch das hat die Debatte gezeigt. Deshalb ist ein ent-\n\nscheidender Schritt auf diesem Weg zu einer Gemeinsa-\n\nmen Sicherheits- und Verteidigungspolitik PESCO, \n\nPermanent Structured Cooperation, also die St\u00e4ndige \n\nStrukturierte Zusammenarbeit. \n\nDas ist ein wichtiger Schritt, weil 25 von 28 EU-Staaten \n\nmitmachen, auch Nicht-NATO-Partner, und der eigentli-\n\nche Wert dieser St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenar-\n\nbeit. Vonseiten der Bundesrepublik Deutschland wird eine \n\nmedizinische Einsatztruppe geleitet, es werden gemein-\n\nsame Logistikdrehscheiben entworfen und betrieben und \n\nauch ein milit\u00e4risches Kompetenzzentrum f\u00fcr EU-\n\nAusbildungsmissionen entworfen. Dar\u00fcber hinaus kommt \n\nman in Forschung und Entwicklung zusammen oder um \n\nVerteidigungspolitik und Verteidigungsausgaben gemein-\n\nsam zu planen und umzusetzen und um teure Verteidi-\n\ngungsprojekte gemeinsam zu stemmen. Kollege Meyer \n\nhat hier richtigerweise darauf hingewiesen. Das wird auch \n\nkosteng\u00fcnstiger, und die F\u00e4higkeiten und Wirkungen in \n\nEuropa erh\u00f6hen sich. \n\nDabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Gemeinsame \n\nAu\u00dfen- und Verteidigungspolitik nichts Eigenst\u00e4ndiges \n\nau\u00dferhalb der NATO sein muss, sondern sie ist und bleibt \n\nder europ\u00e4ische Pfeiler in der transatlantischen Allianz. \n\nWir wollen Transatlantiker bleiben, aber wir wollen \n\nebenso europ\u00e4ischer werden, weil wir in Europa f\u00fcr uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7898 \n\nund unsere Partner mehr Verantwortung \u00fcbernehmen \n\nwollen und \u00fcbernehmen m\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch Folgendes sagen: Der \n\nfranz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron hat im Rahmen der Ge-\n\ndenkfeierlichkeiten die Idee einer europ\u00e4ischen Armee \n\nwiederbelebt. Sie ist ja nicht neu. Bereits zum 100. Jah-\n\nrestag des Endes des Ersten Weltkrieges 1991 hat sie \n\nHelmut Kohl in die Debatte eingebracht. Sie wurde vom \n\nfranz\u00f6sischen Ministerpr\u00e4sidenten Alain Jupp\u00e9 wieder \n\naufgegriffen, dann wiederum von Wolfgang Sch\u00e4uble, \n\nvon Angela Merkel gemeinsam mit dem Au\u00dfenminister \n\nSteinmeier und vom EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-\n\nClaude Juncker. \n\nDer Weg ist weit, aber er muss von uns Europ\u00e4ern be-\n\nschritten werden. Wichtig ist dabei, dass wir das gemein-\n\nsam mit unseren Partnern und Freunden in Europa tun. \n\nBei dieser Gemeinsamkeit d\u00fcrfen wir die berechtigten \n\n\u00c4ngste und Sorgen der Polen, der Mitteleurop\u00e4er, der \n\nBalten vor russischen Aggressionen, aber gleicherma\u00dfen \n\nauch die Angst der Russischen F\u00f6deration vor Isolation \n\nnicht vergessen. Gerade Deutschland muss als Mittel-\n\nmacht in der Mitte Europas seine diplomatische Kraft und \n\nF\u00e4higkeit, seine wirtschaftliche und auch politische \n\nKompetenz in die Waagschale werfen und daf\u00fcr sorgen, \n\ndass innerhalb der EU, aber auch in Gesamteuropa dies \n\ndem Frieden dient. Hierzu ist der Freistaat Sachsen im \n\nRahmen seiner M\u00f6glichkeiten und seiner Kompetenzen \n\nbereit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung Herrn Staatsminister Prof. Roland \n\nW\u00f6ller. Wir sind am Ende der zweiten Aktuellen Debatte \n\nangekommen und schlie\u00dfen diese ab. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung planungsrechtlicher Vorschriften \n\nDrucksache 6/13629, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/15548, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt in der ersten Runde die CDU-\n\nFraktion. Das Wort hat Herr Kollege Fritzsche. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas vorliegende Gesetz zur \u00c4nderung planungsrechtli-\n\ncher Vorschriften bezieht sich im Wesentlichen auf das \n\nGesetz zur Raumordnung und Landesplanung des Frei-\n\nstaates Sachsen \u2013 kurz: unser S\u00e4chsisches Planungsgesetz \n\n\u2013 sowie in einer kleineren \u00c4nderung auch auf die S\u00e4chsi-\n\nsche Bauordnung. Zum einen haben die \u00c4nderungen ihre \n\nUrsache in erforderlichen Anpassungen an das Raumord-\n\nnungsgesetz des Bundes hinsichtlich Normenklarheit, \n\nRechtssicherheit und Deregulierung. Unser Ziel ist es \n\nimmer, die Verschlankung und Vereinheitlichung von \n\nGesetzen auf Bundes- und Landesebene weiter voranzu-\n\nbringen, eine \u2013 aus meiner Perspektive \u2013 mehr als berech-\n\ntigte Erwartung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an die \n\nPolitik. Zum anderen gibt es spezifische s\u00e4chsische \n\nRegelungserfordernisse im Bereich der Raumordnung und \n\nRegionalplanung, welchen wir mit diesem Gesetz Rech-\n\nnung tragen. \n\nIm Sinne der Deregulierung und Verwaltungsvereinfa-\n\nchung werden Regelungen ge\u00e4ndert oder ganz aufgeho-\n\nben, sofern sie sich in der Praxis der Landes- und Regio-\n\nnalplanung nicht bew\u00e4hrt haben. Zum Beispiel entf\u00e4llt das \n\nGenehmigungserfordernis f\u00fcr die Verbandssatzungen der \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde. Es werden Dopplungen im \n\nBezug auf das Raumordnungsgesetz des Bundes gestri-\n\nchen. Mangels Erforderlichkeit wird auch die Verweisung \n\nauf \u00a7 60 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die kommunale \n\nZusammenarbeit gestrichen, da die Erm\u00e4chtigung im \n\nLandesplanungsgesetz zur Umlageerhebung ausreichend \n\nist. \n\nVon besonderer Bedeutung sind die \u00c4nderungen im \u00a7 12 \n\nzur Aufsicht und insbesondere Finanzierung der regiona-\n\nlen Planungsverb\u00e4nde. Abs. 3 erm\u00f6glicht, dass die regio-\n\nnalen Planungsverb\u00e4nde auch zuk\u00fcnftig aus dem Mehrbe-\n\nlastungsausgleich gebildete R\u00fccklagen ergebniswirksam \n\neinsetzen k\u00f6nnen. Die Einf\u00fchrung der Doppik macht \n\ndiese \u00c4nderung notwendig. \n\n\u00dcber \u00c4nderungen in der S\u00e4chsischen Bauordnung wird \n\ndie Nutzungs\u00e4nderung ehemals landwirtschaftlich genutz-\n\nter Geb\u00e4ude im Au\u00dfenbereich erleichtert. \u00a7 84 der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung stellt zuk\u00fcnftig klar, dass die Nachnut-\n\nzung land- und forstwirtschaftlicher Geb\u00e4ude einfacher \n\nm\u00f6glich ist, da \u00a7 35 Abs. 4 Baugesetzbuch nicht anzu-\n\nwenden ist. Damit entfallen aufwendige Pr\u00fcfverfahren, \n\nund auch dies ist ein kleiner Baustein zur Attraktivit\u00e4ts-\n\nsteigerung des l\u00e4ndlichen Raums durch die Schaffung \n\nbesonderer Freiheitsgrade \u2013 gerade in Bezug auf die \n\nNutzung und auch auf das Bauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7899 \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Koalition aus CDU und SPD einen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht, aus welchem ich exempla-\n\nrisch drei zentrale Punkte herausgreifen m\u00f6chte: Wir \n\nhaben eine Regelung getroffen, dass der Umweltbericht \u2013 \n\nobwohl dieser als Verfahrensunterlage de facto im be-\n\nschlossenen Raumordnungsplan aufgeht \u2013 im Sinne von \n\nNachvollziehbarkeit und Transparenz f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\n\nkeit auch nach Durchf\u00fchrung der Beteiligung dauerhaft \n\nim Internet zur Einsichtnahme einzustellen ist und damit \n\ndie \u00d6ffentlichkeit umfangreich informiert wird. \n\nWir stellen weiterhin klar, dass die Raumbeobachtung \n\nnach wie vor von den regionalen Planungsverb\u00e4nden im \n\nRahmen ihrer Aufgabenerf\u00fcllung durchzuf\u00fchren ist. Mir \n\nsei die pers\u00f6nliche Anmerkung gestattet, dass die Raum-\n\nbeobachtung schon immer integraler Bestandteil der \n\nRegionalplanung ist, da ohne durch Beobachtung und \n\nAnalyse gewonnenes Wissen keine gute und zukunftsori-\n\nentierte Planung m\u00f6glich ist. \n\nAu\u00dferdem erg\u00e4nzen wir das Landesplanungsgesetz in \n\n\u00a7 12 Abs. 4 um eine alle f\u00fcnf Jahre mit Blick auf die \n\nAufgabenerf\u00fcllung zu nutzende Evaluierungsklausel, \n\ninsbesondere im Hinblick auf Finanzierung und Organisa-\n\ntion der regionalen Planungsverb\u00e4nde. Auch wenn die \n\nFinanzierung der regionalen Planungsverb\u00e4nde der \n\nturnusm\u00e4\u00dfigen Evaluierung des Mehrbelastungsaus-\n\ngleichs gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 des Finanzausgleichsgesetzes \n\nunterliegt, so scheint es dennoch sinnvoll, die Finanzie-\n\nrung der Planungsverb\u00e4nde hinsichtlich Personalausstat-\n\ntung, aber auch spezifischer Sonderaufgaben, Stichwort: \n\nBraunkohlenplanung, besonderer demografischer Ent-\n\nwicklungen oder notwendiger Sonderleistungen; ein \n\nStichwort k\u00f6nnte hier beispielsweise die \u00dcbersetzung von \n\nPlanungsunterlagen in den Planungsregionen mit Grenzen \n\nzu Polen und Tschechien sein \u2013 zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAuch die Haushaltsf\u00fchrung und das Management der \n\nPlanungsverb\u00e4nde sind dabei zu betrachten. Verbesserun-\n\ngen im Bereich der Organisationsstruktur der regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde und ihrer Aufgabenerf\u00fcllung sind nur \n\ngemeinsam zwischen dem Innenministerium, der Landes-\n\ndirektion und den regionalen Planungsverb\u00e4nden zu \n\nerzielen. Miteinander statt \u00fcbereinander ist hier die \n\nDevise. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, den \n\nPlanungsverb\u00e4nden f\u00fcr ihre Arbeit zu danken, den betei-\n\nligten Planern, insbesondere bei der Fortschreibung der \n\nRegionalpl\u00e4ne die notwendige Fortune zu w\u00fcnschen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung beabsich-\n\ntigt, die s\u00e4chsische Gesetzeslage im Landesplanungsrecht \n\nnach der am 29. November 2017 auf Bundesebene in \n\nKraft getretenen \u00c4nderung des Raumordnungsgesetzes an \n\ndie neue Rechtslage anzupassen. Zugleich aber beinhaltet \n\nder s\u00e4chsische Gesetzentwurf auch Regelungen, die uns \n\naus Perspektive der Transparenz im Beteiligungsverfahren \n\nnicht zufriedenstellen k\u00f6nnen. Darauf will ich mich \n\nbeschr\u00e4nken und konzentrieren. Zu den anderen \u00c4nde-\n\nrungen hat Kollege Fritzsche recht ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz skizzieren, was uns insbesondere \n\numtreibt: Im \u00a7 2 Abs. 2 alter Fassung war durch die \n\nRegelung \u201eDie Begr\u00fcndung des Raumordnungsplanes \n\nenth\u00e4lt den Umweltbericht als gesonderten Teil\u201c als \n\nSatz 1 dieser Umweltbericht zwingend als gesonderter \n\nTeil der Unterlagen bei Entw\u00fcrfen zu Raumordnungspl\u00e4-\n\nnen erforderlich. Die \u00d6ffentlichkeit, die Tr\u00e4ger \u00f6ffentli-\n\ncher Belange konnten so Auswirkungen raumplanerischer \n\nMa\u00dfnahmen auf die Umwelt nachvollziehen oder aber die \n\nBewertung kritisch pr\u00fcfen. Als Verfahrensunterlagen \n\nmusste der Umweltbericht auch nach Inkrafttreten der \n\nPl\u00e4ne Teil der Gesamtunterlagen bleiben und konnte auch \n\nsp\u00e4ter weiterhin eingesehen werden. Auch die \u00c4nderung \n\nder Koalition gem\u00e4\u00df der Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses, durch die der Umweltbericht nach \n\nAbschluss des Beteiligungsverfahrens dauerhaft im \n\nInternet zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll, behebt das \n\nnicht g\u00e4nzlich. Deshalb wollen wir zwingend die Vor-\n\nschrift beibehalten, dass der Umweltbericht als gesonder-\n\nter Teil der Begr\u00fcndung zum Raumordnungsplan vorge-\n\nschrieben ist. \n\nBesonders interessant wird es im \u00a7 15 Abs. 4 des Gesetz-\n\nentwurfs. Hierzu gestatten Sie mir ein ausf\u00fchrlicheres \n\nZitat aus der Stellungnahme der Landesdirektion Sachsen \n\nvom 26. M\u00e4rz 2018. Darin hei\u00dft es: \u201eIn Ermangelung \n\neiner s\u00e4chsischen Regelung hat sich die Landesdirektion \n\nSachsen bislang hinsichtlich der Umweltvertr\u00e4glichkeits-\n\npr\u00fcfung an Bundesrecht gehalten und die formalen An-\n\nforderungen des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glich-\n\nkeitspr\u00fcfung in den Raumordnungsverfahren f\u00fcr umwelt-\n\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungspflichtige Vorhaben damit wei-\n\ntestgehend erf\u00fcllt. Schnittstellen und Abgrenzungen \n\nzwischen den Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen im Raumord-\n\nnungsverfahren und der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \n\nim Zulassungsverfahren wurden in der Mehrzahl fr\u00fchzei-\n\ntig mit den Beh\u00f6rden f\u00fcr die Tr\u00e4gerverfahren abgestimmt. \n\nDie Untersuchungsrahmen f\u00fcr die UVP und Raumord-\n\nnungsverfahren wurden in der Regel mit den f\u00fcr die \n\nUmwelt zust\u00e4ndigen Belangtr\u00e4gern und unter Einbezie-\n\nhung der anerkannten Naturschutzvereinigungen ermittelt \n\nund abgestimmt und durch die Raumordnungsbeh\u00f6rden \n\nfestgestellt. F\u00fcr die umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungspflich-\n\ntigen Vorhaben wurde eine Stufe 1 (Ermittlung, Beschrei-\n\nbung usw.) durchgef\u00fchrt.\u201c Ich k\u00fcrze an dieser Stelle ab. \n\nDie Landesdirektion empfiehlt, dieses gemeinsame \n\nstufenweise Vorgehen w\u00e4re nach \u00a7 15 Abs. 4 Gesetzent-\n\nwurf nicht n\u00e4her gegen\u00fcber dem Antragsteller zu begr\u00fcn-\n\nden. Gleichzeitig stellt sich in materieller Hinsicht die \n\nFrage, wie der vorgesehene Verzicht auf eine Umweltver-\n\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Raumordnungsverfahren prak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7900 \n\ntisch umgesetzt werden soll bzw. welche praktischen \n\nKonsequenzen sich f\u00fcr den Antragsteller und die Landes-\n\ndirektion Sachsen als Verfahrensf\u00fchrer ergeben. \n\nIn materieller Hinsicht sind in den Raumordnungsverfah-\n\nren auch zuk\u00fcnftig die raumbedeutsamen Auswirkungen \n\nauf die Schutzg\u00fcter zu ermitteln, zu beschreiben und zu \n\nbewerten, weil das Raumordnungsgesetz und die Raum-\n\nordnungspl\u00e4ne einen gro\u00dfen Anteil an umweltrelevanten \n\nErfordernissen der Raumordnung enthalten und die \n\n\u00dcbereinstimmung des Vorhabens mit diesen Erfordernis-\n\nsen im Raumordnungsverfahren zu untersuchen, zu \n\nbewerten ist. \n\nEntsprechend sind in den Antragsunterlagen Ausf\u00fchrun-\n\ngen hierzu erforderlich, denn in \u00a7 15 Abs. 2 Raumord-\n\nnungsgesetz \u201elegt der Tr\u00e4ger der raumbedeutsamen \n\nPlanung oder Ma\u00dfnahme der f\u00fcr Raumordnung zust\u00e4ndi-\n\ngen Landesbeh\u00f6rde die Verfahrensunterlagen vor, die \n\nnotwendig sind, um eine Bewertung der raumbedeutsa-\n\nmen Auswirkungen des Vorhabens zu erm\u00f6glichen\u201c. Die \n\nLandesdirektion schl\u00e4gt weiterhin vor, wie am Ende das \n\nDilemma unter Bezug auf das Bayerische Landespla-\n\nnungsgesetz aufgel\u00f6st werden k\u00f6nnte, um dort Abwei-\n\nchungen zu erm\u00f6glichen. Wir als Fraktion sind der Auf-\n\nfassung, dass \u00a7 15 Abs. 4 des Gesetzentwurfs in der jetzt \n\nvorliegenden Fassung f\u00fcr uns so nicht m\u00f6glich ist. \n\nWir haben den \u00c4nderungsantrag und die durch die Staats-\n\nregierung begehrte Abweichung im Anschluss an eine \n\nAbw\u00e4gung verworfen und begehren stattdessen in unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag die Streichung des \u00a7 15 Abs. 4 des \n\nGesetzentwurfs. Damit macht sich die Fraktion DIE \n\nLINKE die Einwendungen der Landesdirektion zu eigen, \n\ndass ein solches Abweichen dem bisherigen bew\u00e4hrten \n\nZusammenspiel zwischen der Raumordnungsbeh\u00f6rde und \n\nder Zulassungsbeh\u00f6rde zuwiderl\u00e4uft. \n\nDer Verzicht auf eine formalisierte Umweltpr\u00fcfung im \n\nRaumordnungsverfahren l\u00e4sst bei einer ganzheitlichen \n\nSicht auf die Stufen der Vorhabenzulassung keine Verfah-\n\nrenserleichterung erwarten. Um das Raumordnungsver-\n\nfahren sinnvoll als Informationsbasis zu nutzen, ist die \n\nBeibehaltung des Umweltberichts nach unserer Auffas-\n\nsung unerl\u00e4sslich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in \n\nzweiter Beratung den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung \n\nplanungsrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen, im \n\nEinzelnen \u2013 wir h\u00f6rten es bereits \u2013 Passagen des Landes-\n\nplanungsgesetzes und der S\u00e4chsischen Bauordnung. \n\nHauptanlass sind Anpassungen im Raumordnungsgesetz \n\ndes Bundes von 2017. Mit diesem neuen Landespla-\n\nnungsgesetz sollen f\u00fcr Sachsen notwendige Erg\u00e4nzungen \n\nund Abweichungen vom Raumordnungsgesetz des Bun-\n\ndes festgelegt werden. Im bauplanerischen Teil der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung geht es im Kern um den \u00a7 84. \n\nDie Nutzungs\u00e4nderung ehemals landwirtschaftlich ge-\n\nnutzter Geb\u00e4ude im Au\u00dfenbereich soll erleichtert werden. \n\nSachsen macht sich eine M\u00f6glichkeit des Baugesetzbu-\n\nches zunutze, indem auf die vorgegebene Sieben-Jahres-\n\nFrist verzichtet wird. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die im Innenausschuss \n\nstattfand, hat ergeben, dass in der Praxis hierdurch die \n\nNutzungs\u00e4nderung ungenutzter Geb\u00e4ude deutlich erleich-\n\ntert wird. Die Anh\u00f6rung erbrachte auch andere sinnvolle \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, welche die Koalition im Nachgang \n\naufgegriffen und in einem \u00c4nderungsantrag im Innenaus-\n\nschuss beschlossen hat. So haben wir beispielsweise \n\nklargestellt, dass die Raumplanung nat\u00fcrlich auch die \n\nRaumplanung unter Tage umfasst und die regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde selbstverst\u00e4ndlich die reine Raumbe-\n\nobachtung innerhalb ihrer Aufgabenerledigungen vor-\n\nnehmen. Dazu hat Kollege Oliver Fritzsche bereits ausge-\n\nf\u00fchrt. Dabei m\u00f6chte ich es bewenden lassen. \n\nIch m\u00f6chte zwei weitere Punkte besonders benennen: \n\nKollege Stange hat auf die Problematik des Umweltbe-\n\nrichtes hingewiesen. Uns ging es im Einklang mit den \n\nSachverst\u00e4ndigen und vor allem den kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nden um Transparenz in diesem Bereich. Wir \n\nwollen, dass die Umweltberichte zuk\u00fcnftig als Grundlage \n\nf\u00fcr die Raumplanung f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit im Internet \n\nzur Einsichtnahme vorgehalten werden; denn die Um-\n\nweltberichte sind leicht zug\u00e4ngliche Informationsquellen \n\nzur Erleichterung auf anderen Planungsebenen. Sie dienen \n\ndamit sowohl den Rechtsanwendern als auch der interes-\n\nsierten \u00d6ffentlichkeit bei der Interpretation der Festlegung \n\ndes Planes selbst als unterst\u00fctzende oder klarstellende \n\nUnterlage. \n\nAllerdings, Herr Kollege Stange \u2013 das ist, glaube ich, der \n\nUnterschied zwischen den Betrachtungen unserer Frakti-\n\nonen \u2013, ver\u00e4ndert sich der Betrachtungsgegenstand der \n\nUmweltberichte, die Umwelt, schneller als die Raumpla-\n\nnung. Daher haben wir uns dagegen entschieden, die \n\nUmweltberichte als vorgeschriebenen festen Teil der \n\nRaumplanung zu behalten, sie sollen aber f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit weiterhin zug\u00e4nglich bleiben. Deshalb haben wir \n\nuns im Innenausschuss auch f\u00fcr unsere Variante entschie-\n\nden. \n\nDer SPD war wichtig, dass wir die regionalen Planungs-\n\nverb\u00e4nde in ihrer Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken. Wir wollen \n\nkonkret die finanzielle Ausstattung der regionalen Pla-\n\nnungsverb\u00e4nde dauerhaft auf eine solide Grundlage \n\nstellen. Das ist notwendig, weil die berechneten Beitr\u00e4ge \n\nsowie die R\u00fccklagen, die die regionalen Planungsverb\u00e4n-\n\nde zur Zeit der Kommunalisierung der Regionalplanung \n\netwa vor zw\u00f6lf Jahren gebildet haben, in absehbarer Zeit \n\nnicht mehr reichen werden. Das ergibt sich durch die \n\nSteigerung des Aufwands oder auch die Kostensteigerung \n\naufgrund von verschiedenen Faktoren. Beispielhaft \n\nm\u00f6chte ich nennen: Personalkosten, neue Aufgaben f\u00fcr \n\ndie regionalen Planungsverb\u00e4nde, aber auch gestiegene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7901 \n\nAnforderungen an die Regionalplanung selbst. Zum \n\nBeispiel gibt es einen gesteigerten Bedarf an Informa-\n\ntions- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, an das Einholen von \n\nDrittexpertise f\u00fcr Fachgutachten oder Rechtsstreitigkeiten \n\nbei der Planung, zum Beispiel f\u00fcr Windenergieanlagen. \n\nGerade die \u00d6ffentlichkeitsarbeit spielt heutzutage in der \n\nRegionalplanung eine wichtige Rolle und wird wohl \n\nweiter an Bedeutung zunehmen. Das wird Ihnen allen \n\nanhand verschiedenster Beispiele bei der Ausweisung \n\nweiterer Vorrangfl\u00e4chen zur Windenergienutzung bekannt \n\nsein. \n\nDie Koalition will nicht den einfachen Weg einer pau-\n\nschalen Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die regionalen Planungs-\n\nverb\u00e4nde gehen, sondern wir haben in \u00a7 12 Landespla-\n\nnungsgesetz eine Evaluierungsklausel vorgesehen, nach \n\nder das Innenministerium alle f\u00fcnf Jahre die Ausk\u00f6mm-\n\nlichkeit der Finanzierung der regionalen Planungsverb\u00e4n-\n\nde pr\u00fcfen soll. Um dieses Ziel zu erreichen und die \n\nweiteren Ergebnisse der Innenausschussberatung umzu-\n\nsetzen, stimmt die SPD-Fraktion diesem Gesetzentwurf \n\nzu. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder LINKEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion, Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf ist kein gro\u00dfer Wurf, aber ein solcher \n\nsollte es wahrscheinlich auch nicht sein. Worum geht es? \n\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland besagt \n\nin Artikel 72 Abs. 3 Nr. 4, dass die L\u00e4nder abweichende \n\nRegelungen treffen k\u00f6nnen, wenn der Bund von seiner \n\nkonkurrierenden Gesetzgebungskompetenz im Bereich \n\nder Raumordnung Gebrauch gemacht hat. \n\nMit dem Gesetz vom 20. Juli 2017 ist das Raumord-\n\nnungsgesetz zuletzt ge\u00e4ndert worden. Artikel 1 des hier \n\nvorliegenden Gesetzentwurfs sieht ein neues Gesetz zur \n\nRaumordnung und Landesplanung vor. Das alte wird \n\nersetzt. \n\nLegt man das geltende Landesplanungsgesetz und den \n\nGesetzentwurf nebeneinander, so sind die Unterschiede \n\nauf den ersten Blick gering. Allerdings f\u00e4llt auf, dass nach \n\ndem jetzigen Landesplanungsgesetz schon der Entwurf \n\ndes Raumordnungsplans mit Begr\u00fcndung in das Internet \n\nzu stellen ist. Dies ist im Gesetzentwurf jetzt allerdings \n\nentfallen. Dort ist im \u00a7 7 Abs. 4 nur noch eine Ver\u00f6ffentli-\n\nchung des von der Staatsregierung als Rechtsverordnung \n\nbeschlossenen Raumordnungsplans vorgesehen. Statt \n\nmehr Transparenz wird hier offenbar das Ziel geringer \n\nTransparenz verfolgt. Das ist ein Anachronismus, der von \n\nder Staatsregierung beschritten wird. \n\nZwar verweist \u00a7 6 Abs. 2 des Entwurfs auf \u00a7 9 Abs. 2 des \n\nRaumordnungsgesetzes. Dort hei\u00dft es, dass bei der \n\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit in den in ihren Belangen \n\nber\u00fchrten \u00f6ffentlichen Stellen elektronische Informations-\n\ntechnologien erg\u00e4nzend genutzt werden sollen. Dabei \n\nhandelt es sich allerdings nur um eine Sollvorschrift. \n\nElektronische Informationstechnologien meinen nicht \n\nzwingend das Internet, auch wenn das naheliegen mag. Es \n\nstellt sich die berechtige Frage, was die Koalition zu \n\ndiesem Weniger an verpflichtender Transparenz veranlasst \n\nhat. \n\nVonseiten der anderen beiden Oppositionsfraktionen ist \n\nim Beratungsverfahren als Kritik vorgebracht worden, die \n\nVereinfachung planungsrechtlicher Vorschriften werde \n\nteilweise \u00fcber die Anforderungen von Umwelt und Klima \n\ngestellt. \n\nDie AfD-Fraktion schlie\u00dft sich dieser Kritik ausschlie\u00df-\n\nlich nicht an. \n\nIm \u00dcbrigen bleibt festzuhalten, dass der Gesetzentwurf \n\nvon den Sachverst\u00e4ndigen im Rahmen der Anh\u00f6rung in \n\nseinem grunds\u00e4tzlichen Anliegen unterst\u00fctzt wurde. \n\nEinige Sachverst\u00e4ndige \u00e4u\u00dferten konstruktive Erg\u00e4n-\n\nzungs- bzw. Korrekturvorschl\u00e4ge, die aber das Grundan-\n\nliegen, n\u00e4mlich die Anpassung des Landesplanungsgeset-\n\nzes an das Raumordnungsgesetz des Bundes bei gleich-\n\nzeitiger Nutzung landesrechtlicher Abweichungsm\u00f6glich-\n\nkeiten, nicht infrage stellen. Zum Teil sind die Vorschl\u00e4ge \n\nvon der Koalition aufgegriffen worden. Die AfD wird sich \n\ndeshalb enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Um noch \n\neinmal kurz dazu zu kommen: Warum machen wir \u00fcber-\n\nhaupt Raumordnung, Raumplanung? Was k\u00f6nnte der Sinn \n\ndes Gesetzes sein? Damit man den Wald vor lauter B\u00e4u-\n\nmen noch sieht: Man m\u00f6chte Planungsvorhaben in einer \n\ngestuften Planung sinnvoll steuern, eben \u00fcber Landespla-\n\nnung, Regionalplanung bis hin zur kommunalen Selbst-\n\nverwaltungshoheit, Planungshoheit auch \u00fcber Fl\u00e4chennut-\n\nzungspl\u00e4ne, Bebauungspl\u00e4ne, bis am Ende jemand eine \n\nBaugenehmigung bekommt. Also: Man m\u00f6chte steuern. \n\nDabei geht es darum, dass man die aktuellen Aufgaben, \n\ndie vor uns liegen, gut steuert. Das w\u00fcrde hei\u00dfen, in einer \n\nGesellschaft, die vom demografischen Wandel gezeichnet \n\nist \u2013 \u2013 Unsere Bev\u00f6lkerung geht zur\u00fcck. Wir werden \n\ndemn\u00e4chst ein F\u00fcnftel weniger Menschen in Sachsen \n\nhaben als zu dem Zeitpunkt, als der Freistaat wiederge-\n\ngr\u00fcndet wurde, gleichzeitig aber einen unbegrenzten \n\nFl\u00e4chenverbrauch. Es geht darum, dass man klug steuert, \n\ndass man Verdichtungsr\u00e4ume st\u00e4rkt \u2013 etwa die Ballungs-\n\nzentren \u2013 und dass man gleichzeitig im l\u00e4ndlichen Raum \n\nEntwicklung erm\u00f6glicht. Bis es einmal zu einer Geneh-\n\nmigung kommt, dauert es in der Planung sehr lange. Alle \n\nw\u00fcnschen sich, dass es zu Vereinfachungen kommt und \n\ndie Verfahren verk\u00fcrzt werden. \n\nJetzt kann man einmal schauen, ob der Gesetzentwurf \n\nwirklich einen Beitrag dazu leistet. Zun\u00e4chst einmal: Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7902 \n\nhaben schon viel \u00fcber den Umweltbericht geh\u00f6rt, dass er \n\neben nicht mehr verbindlich sein soll. Darin ist ein gewis-\n\nser Denkfehler. Man glaubt, dass Planungen daran schei-\n\ntern, dass man zu viel \u00fcber Umweltnormen nachdenkt und \n\nwir zu viel Recht h\u00e4tten. Aber in der Raumordnung geht \n\nes genau darum, fr\u00fchzeitig diese Konflikte zu erkennen \n\nund abzuarbeiten. Deshalb w\u00e4re es aus gr\u00fcner Sicht \n\nwichtig, dass man diese formelle Umweltpr\u00fcfung hat und \n\ndass man vor allen Dingen eine fr\u00fchzeitige Umweltpr\u00fc-\n\nfung verbindlich einf\u00fchrt, damit man m\u00f6glichst s\u00e4mtliche \n\nKonflikte fr\u00fchzeitig erkennt und ausr\u00e4umen kann, damit \n\nes in der nachgelagerten Planung einfacher vorangehen \n\nkann. \n\nDaf\u00fcr \u2013 das haben Sachverst\u00e4ndige vorgetragen \u2013 w\u00e4re es \n\ngut, wenn man im Raumordnungsverfahren den Umwelt-\n\nschutz als besonderes Ziel hervorhebt, das abzuarbeiten \n\nist. Der Freistaat Bayern hat entsprechende Vorschriften \n\nin seinem Planungsrecht. \n\nPositiv ist die Evaluierung der Regionalplanungsverb\u00e4nde \n\nalle f\u00fcnf Jahre, weil sich Dinge \u00e4ndern. Das kann man gut \n\nfinden. Was wir durchaus positiv finden, ist die Genehmi-\n\ngung \u201eNachnutzung land- und forstwirtschaftlicher \n\nGeb\u00e4ude im Au\u00dfenbereich\u201c. Das kennt man, da wird den \n\nLeuten das Leben wirklich erheblich schwer gemacht. Da \n\nist kein neuer Fl\u00e4chenverbrauch. Dort geht es um Be-\n\nstand. Das ist energetisch klug. Darin steckt sehr viel \n\nsogenannte graue Energie. Das begr\u00fc\u00dfen wir. \n\nDass die Fr\u00fchzeitumweltpr\u00fcfung nicht darin steht, halten \n\nwir f\u00fcr einen Fehler. Wir finden auch falsch, dass das \n\ngesamte Thema Fl\u00e4chenfra\u00df, Fl\u00e4chenverbrauch nicht \n\nverbindlicher hineinkommt. Das ist eine unserer gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen. Die Zahlen schwanken zwischen 4,3 \n\nund 9 Hektar t\u00e4glich, die wir verbrauchen. Da findet sich \n\nnichts. \n\nGenauso \u2013 wir befinden uns in Zeiten des Klimawandels: \n\nAuch da gab es Vorschl\u00e4ge der Sachverst\u00e4ndigen, dass \n\nman in die Raumordnung hineinnimmt, wie man dem \n\nKlimawandel vorbeugen und wie man mit den Folgen \n\numgehen kann. Um es einmal ganz plastisch zu machen: \n\nWenn mehr Hochwasser drohen, kann ich bei einem \n\nVorhaben jetzt schon abpr\u00fcfen, ob es Hochwasserereig-\n\nnisse gibt, was passiert, wenn die Welle irgendwelche \n\nsch\u00e4dlichen Dinge, die in diesem Gebiet sind, ins n\u00e4chste \n\nGew\u00e4sser hineinsp\u00fclt und die woanders ankommen. Das \n\nsind konkrete Auswirkungen. Das sollte eine moderne \n\nRaumordnung heutzutage gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nViele andere Bundesl\u00e4nder kennen es mittlerweile, dass \n\nman nicht nur positiv hineinschreibt, was man wo haben \n\nwill, sondern dass man Ausschlussgebiete einf\u00fchrt, dass \n\nman sagt, in bestimmten Gebieten wollen wir bestimmte \n\nDinge einfach nicht haben. Man kann Planungen machen, \n\ndie grundwassersch\u00e4dlich sind, damit Gemeinden nicht in \n\ndieses Problem hineinkommen. Die machen oft auf \n\nkleiner Ebene Ausschlussplanungen f\u00fcr bestimmte Dinge, \n\ndie sie nicht wollen. Diese Kr\u00fccke ist rechtlich eigentlich \n\nverboten. Jetzt h\u00e4tte man denen diese M\u00f6glichkeit geben \n\nk\u00f6nnen. \n\nTrotz der Verbesserungen im Kleinen f\u00fcr diese Au\u00dfenbe-\n\nreichsdinge \u2013 \u2013 Wenn wir der Umweltpr\u00fcfung nicht das \n\nst\u00e4rkere Gewicht einr\u00e4umen, das n\u00f6tig w\u00e4re, Konflikte \n\nfr\u00fchzeitig zu l\u00f6sen und Planungen hinterher m\u00f6glich zu \n\nmachen \u2013 \u2013 Weil zum Klimawandel \u00fcberhaupt nichts im \n\nGesetzentwurf steht, auch nicht vom Fl\u00e4chenfra\u00df, und \n\nweil diese modernen Instrumente nicht dabei sind, k\u00f6nnen \n\nwir diesem Gesetzentwurf als GR\u00dcNE nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nFritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch wollte noch zwei kurze Anmerkungen zu Herrn \n\nG\u00fcnther machen, nicht dass das Thema Evaluierungsklau-\n\nsel falsch angekommen ist. Es geht nicht um die Evaluie-\n\nrung der Regionalpl\u00e4ne, sondern um Organisation und \n\nFinanzierung der regionalen Planungsverb\u00e4nde und die \n\nEvaluierung dessen. \u2013 Das nur als Klarstellung. \n\nZum \u00c4nderungsantrag \u2013 Herr Stange hat es zumindest \n\ninhaltlich eingebracht \u2013 wollte ich sagen, dass das Thema \n\nUmweltbericht von uns im \u00c4nderungsantrag aufgegriffen \n\nwurde. Wir l\u00f6sen es an einer anderen Stelle, n\u00e4mlich im \n\n\u00a7 6. \n\nNoch einmal zum Thema Durchf\u00fchrung der Umweltver-\n\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung: Man muss schon abw\u00e4gen und sich \n\nklar machen, dass die Durchf\u00fchrung einer vollumf\u00e4ngli-\n\nchen Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Raumordnungs-\n\nverfahren \u2013 \u2013 Sie vermischt geradezu systemwidrig die \n\nGegenst\u00e4nde des Zulassungsverfahrens mit denen der im \n\nRaumordnungsverfahren durchzuf\u00fchrenden raumordneri-\n\nschen Beurteilung. Wir befinden uns in einer Art Vorver-\n\nfahren. Wenn man dieses Vorverfahren mit einer vollum-\n\nf\u00e4nglichen Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung befrachtet, \n\nwird das gesamte Verfahren umfangreicher. Wenn ich mir \n\nvorstelle, dass es dabei auch darum geht, bestimmte \n\nVarianten miteinander zu vergleichen, insbesondere einen \n\nAbgleich zu ziehen und Grunds\u00e4tze zu formulieren, finde \n\nich, dass wir mit diesem Weg eher auf dem Weg zu einer \n\nDoppelpr\u00fcfung w\u00e4ren, die aus meiner Sicht nicht erfor-\n\nderlich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich bin schon durch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid. Es ist \n\nschon zu sp\u00e4t. \u2013 Eine Kurzintervention? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich wollte nur auf das \n\nregelm\u00e4\u00dfig auftretende Problem hinweisen, Kollege, dass \n\nman erst, wenn konkrete Planungen vorliegen, mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7903 \n\ngesamten F\u00fclle der Umweltprobleme aneinander ger\u00e4t \n\nund es deshalb klug w\u00e4re, es in diesem vorgeordneten \n\nVerfahren abzupr\u00fcfen, wenn diese konkrete Planungsent-\n\nscheidung noch nicht feststeht und wir in einem Verfahren \n\nsind, das nur darauf hinf\u00fchrt, welche Planungsidee vor-\n\nhanden ist, dass die am Ende genehmigt werden soll; denn \n\ndort wird dann das Geld hineingepumpt. Deshalb w\u00e4re es \n\nklug, diese Dinge vorzuverlagern. Das w\u00fcrde, glaube ich, \n\nviel Aufwand ersparen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fritzsche, \n\nwollen Sie darauf antworten? \u2013 Nein. Dann bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung. Herr Minister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nbedanke ich mich bei allen, auch den Planungsverb\u00e4nden, \n\ndie an dieser Gesetzesvorlage mitgewirkt haben. Diese \n\nArbeit war notwendig geworden, weil \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\nim November letzten Jahres das ge\u00e4nderte Raumord-\n\nnungsgesetz auf Bundesebene in Kraft getreten ist. Gene-\n\nrell ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die strategische Landesent-\n\nwicklung mittlerweile auf allen Ebenen angekommen ist. \n\nWir alle merken, unsere Heimat ist nur so stark, wie es \n\nihre Kommunen in der Fl\u00e4che sind. Gut durchdachte \n\nRaumordnungs- und Planungsverfahren k\u00f6nnen daran \n\neinen Anteil haben. Allerdings ist der Bund in seinem \n\nGesetzgebungsverfahren zu Schl\u00fcssen gekommen, die wir \n\nnicht teilen. \n\nDas vom Bundestag verabschiedete Raumordnungsgesetz \n\nweicht in vielen Punkten von unserem bis dahin geltenden \n\nLandesplanungsrecht ab. Beispielsweise schreibt der \n\nBund eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in Raumord-\n\nnungsverfahren vor. Sachsen hat darauf bislang verzichtet, \n\nweil diese Pr\u00fcfung das lediglich vorbereitende Verfahren \n\n\u00fcberlastet, zu unn\u00f6tigen Verz\u00f6gerungen f\u00fchrt und \u00fcber-\n\ndies eine Doppelpr\u00fcfung ist. \n\nWir nutzen nun die Chance, um die auf Bundesebene \n\neingef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen f\u00fcr Sachsen wieder r\u00fcckg\u00e4n-\n\ngig zu machen, um Rechtsunsicherheiten zu beheben und \n\num B\u00fcrokratieabbau statt B\u00fcrokratieaufbau zu betreiben. \n\nDie Spielr\u00e4ume, die sich uns bieten, nutzen wir zu 100 %. \n\nDas ist der erste wesentliche Punkt des Gesetzentwurfs. \n\nDer zweite Punkt betrifft die Finanzierung der kommunal \n\nverfassten regionalen Planungsverb\u00e4nde. Nach Einf\u00fch-\n\nrung der Doppik hatten diese n\u00e4mlich keine Zugriffsm\u00f6g-\n\nlichkeiten auf nach altem Haushaltssystem gebildete \n\nR\u00fccklagen. Diese R\u00fccklagenproblematik wird nun durch \n\ndas Gesetz gel\u00f6st. \n\nIn diese Thematik f\u00e4llt auch die nun im Landesplanungs-\n\ngesetz festgeschriebene Evaluierung der Finanzausstat-\n\ntung und die Aufgabenerf\u00fcllung durch die regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde. Etwaige Schieflagen k\u00f6nnen dadurch \n\nfr\u00fcher erkannt und schneller behoben werden. \n\nMeine Damen und Herren, der dritte Kernpunkt unseres \n\nGesetzentwurfs betrifft die Bauordnung. Es ist unser \n\nerkl\u00e4rtes Ziel, den l\u00e4ndlichen Raum attraktiver zu ma-\n\nchen. Ein probates Mittel dazu ist wiederum B\u00fcrokratie-\n\nabbau. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist es absurd, Men-\n\nschen, die dort bleiben wollen, die auf dem Dorf f\u00fcr sich \n\nund ihre Familie eine Perspektive sehen, auch noch Steine \n\nin den Weg zu legen, wenn sie ungenutzte Geb\u00e4ude auf \n\nihrem Hof beispielsweise f\u00fcr den eigenen Nachwuchs \n\numbauen wollen. Deshalb erleichtern wir nun die Umnut-\n\nzung von landwirtschaftlichen und forstwirtschaftlichen \n\nGeb\u00e4uden im Au\u00dfenbereich, insbesondere wenn es darum \n\ngeht, Wohnraum zu schaffen. \n\nAus unserer Sicht ist es schlicht sinnlos, aufgegebene \n\nWirtschaftsgeb\u00e4ude nur innerhalb von sieben Jahren \n\numfunktionieren zu k\u00f6nnen, danach aber nicht mehr. \n\nDiese Frist haben wir nun gestrichen, und das ist gut so. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nVon diesen drei Punkten abgesehen sind in dem vorlie-\n\ngenden Entwurf eine Reihe technischer Details geregelt. \n\nDarunter f\u00e4llt vor allem die Einf\u00fchrung eines Fachinfor-\n\nmationssystems, denn wer \u2013 wie die Planungsverb\u00e4nde \u2013 \n\nmit immens vielen Daten arbeitet, ist auf einheitliche \n\nDatenstandards und eine hohe Datenqualit\u00e4t angewiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, der vorliegende \n\nGesetzentwurf ist eine runde Sache geworden. Ich bitte \n\ndaher um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung planungsrechtlicher Vor-\n\nschriften, ein Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses, Drucksache 6/15548. \n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE vor, Drucksache 6/15653. Wird die Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der \n\nFall. Dann lasse ich jetzt abstimmen. Wer gibt dem \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer ganzen \n\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir jetzt artikelweise vorge-\n\nhen. Kann ich die drei Artikel gleich zusammen aufrufen? \n\n\u2013 Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann beginne \n\nich mit der \u00dcberschrift, es folgen Artikel 1 Gesetz zur \n\nRaumordnung und Landesplanung des Freistaates Sach-\n\nsen, Artikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung und \n\nArtikel 3 Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer diesen \n\nArtikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen und zwei Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7904 \n\nWir nehmen jetzt noch die Gesamtabstimmung vor. Ich \n\nfrage noch einmal, wer zustimmt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Stimmver-\n\nhalten wurde dem Gesetzentwurf mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der \n\nFall. Dann wird so verfahren. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 3. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes \n\nDrucksache 6/13973, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/15549, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion mit Herrn Abg. \n\nAnton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion \n\nbegr\u00fc\u00dft den vorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnah-\n\nmegesetzes ausdr\u00fccklich. Lassen Sie mich auf die wesent-\n\nlichen Punkte des Gesetzentwurfs eingehen, die sowohl \n\nFragen der Kostenerstattung an die kommunale Ebene als \n\nauch wichtige rechtliche Neuregelungen zum Gegenstand \n\nhaben. \n\nDer erste wesentliche Punkt ist eine klarstellende Rege-\n\nlung, wonach Gemeinden, denen auf dem Weg einer \n\ngemeindescharfen Wohnsitzauflage nach dem Aufent-\n\nhaltsgesetz von der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde anerkannte \n\nFl\u00fcchtlinge zugewiesen werden, diese auch aufnehmen \n\nm\u00fcssen. Diese Regelung ist bedeutsam, denn eine m\u00f6g-\n\nlichst gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung anerkannter Fl\u00fcchtlinge \n\nverbunden mit einer zeitlich befristeten Wohnsitzauflage \n\nist Voraussetzung daf\u00fcr, dass es einerseits nicht zu einer \n\nregionalen \u00dcberbelastung kommt und dass andererseits \n\nIntegrationsbem\u00fchungen nicht ins Leere laufen. \n\nEin zweiter wichtiger Punkt: Mit dem Gesetzentwurf wird \n\ndie rechtliche Grundlage f\u00fcr die Nachzahlung geschaffen, \n\ndie sich aus der erfolgten Angemessenheitspr\u00fcfung der \n\nFl\u00fcchtlingspauschale nach \u00a7 10 Abs. 2 f\u00fcr das Jahr 2017 \n\nergibt. Konkret geht es um 327 Euro j\u00e4hrlich je unterge-\n\nbrachtem Fl\u00fcchtling. \n\nWeiterhin soll im Vorgriff auf die noch ausstehende \n\nAngemessenheitspr\u00fcfung der Pauschale die Abschlags-\n\nzahlung f\u00fcr das Jahr 2018 um 500 Euro je untergebrach-\n\ntem Fl\u00fcchtling erh\u00f6ht werden. Insgesamt ergeben sich \n\ndamit 1,8 Millionen Euro, die noch in diesem Jahr an die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte ausbezahlt werden \n\nsollen. \n\nF\u00fcr die Berechnungen wurden die Ma\u00dfst\u00e4be aus dem \n\nGutachten von Prof. Lenk vom 25. Mai 2016 zur Evaluie-\n\nrung der Kostenpauschale angewendet, die von den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden grunds\u00e4tzlich mitgetragen \n\nwerden. Die Pauschale nach \u00a7 10 Abs. 1 des S\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes soll die Kosten der kommu-\n\nnalen Ebene f\u00fcr Leistungen nach dem Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz, f\u00fcr liegenschaftsbezogene Ausgaben und \n\nAufwendungen im Rahmen der Unterbringung sowie den \n\ndamit verbundenen personellen und s\u00e4chlichen Verwal-\n\ntungsaufwand abdecken. \n\nImmer wieder wurde auch diskutiert, ob anstelle der \n\nPauschale nicht einer Spitzabrechnung der Kosten der \n\nVorzug zu geben w\u00e4re. Die Bef\u00fcrworter einer Spitzab-\n\nrechnung f\u00fchren dabei an, dass damit den unterschiedli-\n\nchen regionalen Rahmenbedingungen besser Rechnung \n\ngetragen werden k\u00f6nnte. Letztlich kommt das von der \n\nStaatsregierung in Auftrag gegebene Gutachten aber zu \n\ndem Ergebnis, dass ganz unterschiedliche Gr\u00fcnde an der \n\neinen oder anderen Stelle zu \u00fcberdurchschnittlichen \n\nKosten f\u00fchren. \n\nInsbesondere gilt, dass die einfache Formel, wonach \n\nallein der angespannte Wohnungsmarkt in den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten Dresden und Leipzig f\u00fcr h\u00f6here Kosten verant-\n\nwortlich sei, so nicht zutrifft. Vielmehr hat die Experten-\n\nanh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf ergeben, dass statis-\n\ntisch nachweisbare Kostenunterschiede zwischen den \n\nTr\u00e4gern insbesondere durch einen unterschiedlich hohen \n\nAnteil an Gemeinschaftsunterk\u00fcnften bei den Gesamtun-\n\nterbringungskapazit\u00e4ten begr\u00fcndet sind. \n\nZudem spielen auch individuelle Gr\u00fcnde eine Rolle, zum \n\nBeispiel konkrete Standorte oder auch die Ausgestaltung \n\nund Laufzeit von Mietvertr\u00e4gen. Deshalb besteht gerade \n\nauch mit Blick auf die H\u00f6he und die Ausk\u00f6mmlichkeit \n\nder Pauschale mehrheitlich Einvernehmen, dass die \n\nPauschalenl\u00f6sung zu einem angemesseneren Ergebnis \n\nf\u00fchrt und vor allem auch hinsichtlich des Verwaltungs-\n\naufwands praktikabler ist. \n\nIn diesem Sinne haben sich auch die kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nde positioniert.  \n\nMan muss sich vielleicht noch einmal vor Augen f\u00fchren, \n\nwas eine reine Spitzabrechnung der Kosten bedeuten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7905 \n\nw\u00fcrde. Eine reine Spitzabrechnung w\u00fcrde bedeuten, dass \n\njede einzelne Aufgabe nicht nur pr\u00fcff\u00e4hig zu belegen \n\nw\u00e4re, es w\u00e4re auch in jedem Einzelfall zu begr\u00fcnden, \n\nwarum eine Ausgabe erforderlich war und ob nicht eine \n\ng\u00fcnstigere L\u00f6sung m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. In der Praxis \n\nw\u00fcrde das zu einem erheblichen Verwaltungsaufwand \n\nf\u00fchren und zu zahlreichen Streitf\u00e4llen. Insofern ist die \n\nPauschale im Ergebnis wohl die beste L\u00f6sung. \n\nEin dritter wichtiger Punkt des Gesetzentwurfes ist eine \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium des Innern, Asylbewerber mit geringer Bleibe-\n\nperspektive zu verpflichten, bis zu 24 Monaten in Erst-\n\naufnahmeeinrichtungen zu wohnen. Bisher war eine \n\nWohnverpflichtung f\u00fcr nur maximal 6 Monate m\u00f6glich. \n\nKonkret bedeutet das, dass im Freistaat Sachsen k\u00fcnftig \n\nAsylbewerber aus Herkunftsstaaten, bei denen die \n\nSchutzquote unter 20 % betr\u00e4gt, regelm\u00e4\u00dfig von dieser \n\nRegelung erfasst werden. Dazu geh\u00f6ren neben Migranten \n\naus den Maghreb-Staaten beispielsweise auch Libyer, die \n\nin einer wesentlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung nach Sachsen \n\nzugewiesen werden. Ausgenommen sind allerdings \n\naufgrund der besonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit Familien \n\nmit minderj\u00e4hrigen Kindern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen, dass m\u00f6glichst \n\nkeine Asylbewerber mit geringer Bleibeperspektive auf \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte verteilt werden. Ich \n\nzitiere aus der Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landkreis-\n\ntages zu dem Gesetzentwurf: \u201eDie Zielrichtung der \n\nvorgesehenen Verl\u00e4ngerung der Wohnsitzverpflichtung in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr bestimmte Asylbewer-\n\nbergruppen auf bis zu 24 Monate wird uneingeschr\u00e4nkt \n\nbef\u00fcrwortet.\u201c Ich denke, dieses Zitat macht die kommuna-\n\nle Position ausreichend klar, und wir stehen bei den \n\nKommunen im Wort. \n\nMit einer Verteilung von Asylbewerbern, die aller Wahr-\n\nscheinlichkeit nach unser Land alsbald wieder verlassen \n\nm\u00fcssen, sind unn\u00f6tige Kosten und Aufwendungen ver-\n\nbunden. Deshalb sollten wir dies soweit irgend m\u00f6glich \n\nvermeiden. Au\u00dferdem werden Abschiebungen hier unn\u00f6-\n\ntig erschwert. \n\nEs gilt au\u00dferdem, Fehlanreize durch unser Sozialsystem \n\nzu minimieren. Wer als Migrant ohne tats\u00e4chliche Aner-\n\nkennungsgr\u00fcnde zu uns kommt, muss wissen, dass er \n\nkeine eigene Wohnung und keinen Zugang zum Arbeits-\n\nmarkt bekommt. Er bleibt bis zum Abschluss des Verfah-\n\nrens bzw. bis zur Durchsetzung seiner Ausreisepflicht in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung. Das ist den Grundgedanken \n\nder Ankerzentren folgend auch im Sinne eines z\u00fcgigen \n\nAsylverfahrens. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist Konsequenz gefragt. \n\nWer Anspruch auf Schutz hat, bekommt diesen auch. Wer \n\ndiesen Anspruch aber nicht hat, der muss unser Land \n\nschnellstens wieder verlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs darf sich schlicht nicht lohnen, illegal und ohne aner-\n\nkannte Asyl- oder Fluchtgr\u00fcnde in unser Land zu kom-\n\nmen. Wir stimmen dem Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich \n\nzu. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine \u00c4nderung des \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes haben wir Ihnen bereits vor \n\nmehr als zwei Jahren vorgelegt. Das war eine \u00c4nderung, \n\ndie Mindeststandards f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Unter-\n\nbringung und Versorgung gefl\u00fcchteter Menschen durch \n\ndie Umsetzung von EU-Normen vorsah und die kommu-\n\nnale Ebene entlastet h\u00e4tte. \n\nNun liegt uns ein Gesetzentwurf vor, der die lange f\u00e4llige \n\nUmsetzung der Garantien der EU-Aufnahmerichtlinie \n\nweiter ignoriert und stattdessen eine weitere Verschlechte-\n\nrung der Situation f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen, die in \n\nSachsen Schutz suchen, bedeuten wird. Das Gesetz \n\numfasst drei Bestandteile, wir haben das schon geh\u00f6rt: die \n\ngemeindescharfe Wohnsitzauflage, die Neuregelung der \n\nAsylpauschale und die Verl\u00e4ngerung der Wohnsitzver-\n\npflichtung in den Erstaufnahmeeinrichtungen f\u00fcr be-\n\nstimmte Gefl\u00fcchtete. \n\nIch will mich hier vor allem auf den dritten Punkt der \n\n\u00c4nderung konzentrieren, der aus Sicht meiner Fraktion \n\nerhebliche Einschnitte f\u00fcr die betroffenen Menschen \n\nbedeuten wird. Den Weg f\u00fcr diese landesgesetzliche \n\nRegelung ebnete eine von zahlreichen Asylrechtsver-\n\nsch\u00e4rfungen der letzten Jahre, n\u00e4mlich das Gesetz zur \n\nbesseren Durchsetzung der Ausreisepflicht. Damit wurde \n\ndie l\u00e4ngere Wohnsitzverpflichtung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus \n\nden vermeintlich sicheren Herkunftsstaaten bereits einge-\n\nf\u00fchrt. Diese m\u00fcssen seit diesem Zeitpunkt bis zur Ausrei-\n\nse oder Abschiebung in den Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nwohnen bleiben. Das wird in Sachsen schon so praktiziert. \n\nNun will der Freistaat Sachsen von der Erm\u00e4chtigung in \n\n\u00a7 47 Abs. 1 b Asylgesetz Gebrauch machen und auch \n\nMenschen mit einer sogenannten niedrigen Bleibeper-\n\nspektive bis zu 24 Monate in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen einsperren. Ich sage hier bewusst \u201eeinsperren\u201c, \n\nweil das Leben in Erstaufnahmeeinrichtungen kein \n\nZuckerschlecken ist, sondern mit zahlreichen Widrigkei-\n\nten und Einschr\u00e4nkungen verbunden ist. \n\nIn der Anh\u00f6rung im Innenausschuss im September wurde \n\ndiese beabsichtigte Neuregelung von Sachverst\u00e4ndigen \n\nkritisiert. Dabei ging es erstens um die Asylsuchenden, \n\nderen Wohnsitzverpflichtung sich aus der Bleibeperspek-\n\ntive ableiten soll. Die Sachverst\u00e4ndige Kathleen Neundorf \n\nvon der Lutheruniversit\u00e4t in Halle vertrat die Auffassung, \n\ndass der \u00a7 47 Abs. 1 b Asylgesetz den Bundesl\u00e4ndern \n\nkeineswegs die Definitionshoheit \u00fcber bestimmte Men-\n\nschen ohne oder mit irgendeiner Bleibeperspektive in die \n\nHand gibt, wie es das Land Sachsen mit einer vollkom-\n\nmen willk\u00fcrlichen Bestimmung der 20-%-Anerken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7906 \n\nnungswahrscheinlichkeit hier aber macht. Aus der Defini-\n\ntion \u201eohne Bleibeperspektive\u201c, wie sie im Bundesgesetz \n\nverankert ist, wird hier in Sachsen auf einmal eine \u201egerin-\n\nge Bleibeperspektive\u201c. Woher kommt die Zahl 20 %? \n\nWarum sollen Menschen aus demselben Herkunftsland, \n\naber mit m\u00f6glicherweise verschiedenen Fluchtgr\u00fcnden \n\nautomatisch \u00fcber einen Kamm geschoren werden? In \n\nWirklichkeit geht es doch darum, mit dem Vehikel der \n\nBleibeperspektive das individuelle Recht auf Asyl anzu-\n\ntasten. Rechte von Menschen werden an eine statistische \n\nWahrscheinlichkeit gekoppelt. Individuelle Schicksale \n\nverschwinden hinter einer Wahrscheinlichkeitsrechnung. \n\nIch sage es klar: Wir finden das Konstrukt der Bleibeper-\n\nspektive gef\u00e4hrlich. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs ist ein reines Fantasiekonstrukt. Es berechnet sich aus \n\neinem Konglomerat von Zahlen und trifft auf die indivi-\n\nduellen Menschen einfach nicht mehr zu.  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das hat keine \n\nAuswirkungen auf das Asylverfahren!) \n\n\u2013 Das hat keine Auswirkungen auf das Asylverfahren \u2013 \n\nnoch nicht. Der Begriff ist in der Bundesrepublik nicht \n\nrechtlich hinterlegt, hat aber bereits erhebliche Auswir-\n\nkungen. Sie k\u00f6nnen sich die Ausbildungsf\u00f6rderung und \n\nandere Lebensbereiche anschauen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es gibt welche,  \n\ndie bleiben k\u00f6nnen, und welche, die nicht \n\nbleiben k\u00f6nnen, das ist zwangsl\u00e4ufig!) \n\nEs hat bereits bestimmte Auswirkungen auf das Leben \n\nvon Menschen. \n\nIch habe schon gesagt, dass das rechtlich nicht fassbar ist, \n\nda eine Bleibeperspektive erst am Ende eines fairen \n\nAsylverfahrens steht. Sie legen hier eine Bleibeperspekti-\n\nve fest und sortieren Menschen zumindest auf ihre Zu-\n\ngangsm\u00f6glichkeiten zu bestimmten Lebensbereichen in \n\ndieser Gesellschaft. Aus der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer \n\nGruppe kann l\u00e4ngst keine Schlussfolgerung f\u00fcr den Erfolg \n\nbzw. Misserfolg des individuellen Asylantrags gezogen \n\nwerden. Um es plastisch zu machen: Einer homosexuellen \n\nAlgerierin kann nicht dieselbe Bleibeperspektive zuge-\n\nschrieben werden wie einer heterosexuellen Algerierin. \n\nDer Begriff macht es aber einfach. Die Regelung wird es \n\nin Bezug auf die Wohnverpflichtung in Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen ebenfalls machen. \n\nDas zweite Problem liegt in der unzul\u00e4nglichen Definition \n\nder Schutzquote. Sowohl der s\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsrat als \n\nauch die Sachverst\u00e4ndige Neundorf wiesen in der Anh\u00f6-\n\nrung darauf hin, dass der von der Staatsregierung hier \n\nangelegte Begriff der Schutzquote, berechnet aus der \n\nGesamtzahl der Entscheidungen des Bundesamts f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge, nicht belastbar ist. Die Ge-\n\nsamtschutzquote kann keine Ausk\u00fcnfte \u00fcber die inhaltli-\n\nchen Entscheidungen des BAMF \u00fcber Asylantr\u00e4ge tref-\n\nfen. Vielmehr w\u00e4re die bereinigte Schutzquote zugrunde \n\nzu legen, bei der formelle Entscheidungen, zum Beispiel \n\nDublin-Entscheidungen oder unzul\u00e4ssige Asylantr\u00e4ge, \n\nbereits herausgerechnet werden. Auch die bereinigte \n\nSchutzquote \u2013 das kommt noch hinzu \u2013 bildet nicht die \n\nZahl der Menschen ab, die unter dem Strich einen Schutz-\n\nstatus bekommen. \n\nWir wissen, dass eine gro\u00dfe Zahl von Gefl\u00fcchteten vor \n\nGericht Erfolg mit ihren Klagen gegen ablehnende Asyl-\n\nentscheidungen hat. Der S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsrat \u2013 um \n\nes an dieser Stelle plastisch zu machen \u2013 berechnete die \n\nVer\u00e4nderung der Quote am Beispiel von afghanischen \n\nGefl\u00fcchteten. Lag deren Gesamtschutzquote von Januar \n\nbis August 2018 bei 35,85 %, betrug die bereinigte \n\nSchutzquote 49,42 %. Im Vergleichszeitraum 2017 \n\nkletterte die Schutzquote f\u00fcr afghanische Gefl\u00fcchtete \n\ndurch das Herausrechnen formeller Entscheidungen und \n\nKorrekturen durch erfolgreiche Rechtsmittel gar auf \n\n61,2 %. Sie sehen, was f\u00fcr drastische Unterschiede in den \n\nZahlen die verschiedenen Quotenbestimmungen ausma-\n\nchen. Die Differenz ist erheblich und entscheidet mit \n\ndiesem Gesetz im Zweifelsfall dar\u00fcber, wie Gefl\u00fcchtete \n\nleben m\u00fcssen. Das finden wir unglaublich. \n\nDrittens sind die Konsequenzen dieser Regelung unzu-\n\nmutbar. Die Verpflichtung, in der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung zu wohnen, zieht eine Reihe von Restriktionen nach \n\nsich. Zum einen ist da die Residenzpflicht zu nennen. \n\nStellen Sie sich vor: Eine dieser Regelung unterlegene \n\ngefl\u00fcchtete Person, die in Schneeberg untergebracht ist, \n\ndarf sich zwei Jahre m\u00f6glicherweise nur im Erzgebirgs-\n\nkreis bewegen. \n\nDes Weiteren ist der Sozialleistungsbezug \u2013 das kritisie-\n\nren wir grunds\u00e4tzlich, weil wir das f\u00fcr menschenunw\u00fcrdig \n\nhalten \u2013 auf Sachleistungen beschr\u00e4nkt. Mit der Ein-\n\nschr\u00e4nkung des Zugangs zu Bildung und zum Arbeits-\n\nmarkt \u2013 auch darauf wurde in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung hingewiesen \u2013 wird Sachsen hier ein weiteres Mal \n\ngegen die EU-Aufnahmerichtlinie versto\u00dfen. Wir disku-\n\ntieren das ja auch in Bezug auf die Schulpflicht von \n\nKindern in Erstaufnahmeeinrichtungen. Nach drei Mona-\n\nten \u2013 sagt die EU-Aufnahmerichtlinie \u2013 muss dieser \n\nZugang gew\u00e4hrt werden. Bei Menschen im Asylverfahren \n\nmuss zudem nach neun Monaten der Zugang zum Ar-\n\nbeitsmarkt gew\u00e4hrt werden. Auch das sagt die EU-\n\nAufnahmerichtlinie. \n\nHinzu kommt, dass zahlreiche Gefl\u00fcchtete trotz abgelehn-\n\nten Asylantrages aus ganz verschiedenen Gr\u00fcnden nicht \n\nabgeschoben werden k\u00f6nnen. Das ist ein Thema, das hier \n\nimmer wieder einmal besprochen wird. F\u00fcr diese werden \n\nm\u00f6gliche Bleiberechtsregelungen f\u00fcr langj\u00e4hrig Gedulde-\n\nte entsprechend den \u00a7\u00a7 25 a und b Aufenthaltsgesetz im \n\nErgebnis der Neuregelung weitestgehend obsolet; denn \n\nsie werden trotz jahrelangen Aufenthalts keine Chance \n\nhaben, Teil dieser Gesellschaft zu werden. Damit produ-\n\nzieren Sie die Problemf\u00e4lle, \u00fcber die Sie dann im Endef-\n\nfekt trefflich lamentieren. \n\nZwar \u2013 das wurde von Herrn Anton schon angesprochen \u2013 \n\nsollen von der Regelung Minderj\u00e4hrige mit ihren Eltern \n\nausgenommen werden. Sch\u00f6n. Doch was ist mit all den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7907 \n\nanderen Schutzbed\u00fcrftigen, die die EU-Aufnahme-\n\nrichtlinie definiert: Schwangere, Menschen mit Behinde-\n\nrungen, alte Menschen, Opfer von Gewalt, Folter und \n\nMenschenhandel? Was ist mit Kindern, die andere Sorge-\n\nberechtigte als ihre Eltern bei sich haben? Die nett ge-\n\nmeinte und unterst\u00fctzenswerte Ausnahmeregelung greift \n\nviel, viel zu kurz und f\u00e4llt auch hier ein weiteres Mal \n\nhinter die Norm der EU-Aufnahmerichtlinie zur\u00fcck. Die \n\nVerl\u00e4ngerung der Verweildauer von Gefl\u00fcchteten in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen wird drastische Konsequen-\n\nzen f\u00fcr die Betroffenen haben. Das Leben ohne Pri-\n\nvatsph\u00e4re \u2013 wir k\u00f6nnen das auch heute schon in Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen beobachten \u2013, ohne Bewegungsfrei-\n\nheit, ohne Zugang zu Integrationsma\u00dfnahmen ist psy-\n\nchisch belastend, leistet Erkrankungen, leistet Depressio-\n\nnen und auch Gewalt Vorschub. \n\nWir lehnen diese Neuregelung entschieden ab und appel-\n\nlieren an die anderen Fraktionen, den aus unserer Sicht \n\nrechtlich unsicheren Neuregelungen mit weitreichenden \n\nKonsequenzen eben nicht zuzustimmen. Gerade den \n\nKollegen von der SPD, die sich ja medial sehr stark gegen \n\ndie Ankerzentren ausgesprochen haben, m\u00f6chte ich auf \n\nden Weg geben: Wer diesen Regelungen in dem Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahmegesetz zustimmt, macht seine eigene \n\nPositionierung zu Ankerzentren eigentlich zur Farce. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Warum?) \n\n\u2013 Das habe ich erkl\u00e4rt. Ich finde, die Neuregelungen \n\ndieses Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes gehen f\u00fcr mich Hand \n\nin Hand mit dem Konzept Ankerzentren. \n\nNicht weniger grunds\u00e4tzlich ist unsere Kritik an der \n\nWohnsitzauflage f\u00fcr anerkannte Gefl\u00fcchtete. Dies hat \n\nbereits in zahlreichen Ausschusssitzungen eine Rolle \n\ngespielt. Wir haben das hinl\u00e4nglich begr\u00fcndet. Wir halten \n\ndie Wohnsitzauflage f\u00fcr anerkannte Gefl\u00fcchtete auch \n\nweiterhin f\u00fcr integrationsfeindlich und grundrechtsein-\n\ngreifend, auch wenn es in dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf im Grunde nur darum geht, die gemeindescharfe \n\nWohnsitzauflage f\u00fcr kreisangeh\u00f6rige Gemeinden auch \n\nverpflichtend zu machen. \n\nWir bleiben dabei: Wir lehnen dieses Instrument grund-\n\ns\u00e4tzlich ab und setzen auf weiche Anreize f\u00fcr alle Men-\n\nschen, in den Regionen zu bleiben \u2013 nicht, weil sie \n\ngezwungen werden, sondern weil sie sich dort wohlf\u00fchlen \n\nund dort Lebenschancen haben. \n\nAm Rande gesagt: Anhand einer Kleinen Anfrage von mir \n\nl\u00e4sst sich auch gut sehen, dass die Kreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte das Instrument sehr verschieden und auch noch \n\nsehr zur\u00fcckhaltend anwenden und vielfach \u00fcber den \n\nimmensen damit verbundenen Verwaltungsaufwand \n\nklagen. \n\nLast but not least das Thema Asylpauschale: Dies war in \n\nden vergangenen Haushaltsverhandlungen immer wieder \n\nein ausf\u00fchrliches Thema. Als Linksfraktion haben wir uns \n\ntendenziell f\u00fcr das Modell der Spitzabrechnung positio-\n\nniert, weil so mit einem gewissen Verwaltungsaufwand \u2013 \n\ndas muss man zugestehen und somit auch entgelten \u2013 die \n\nLandkreise und Kommunen eins zu eins die Kosten f\u00fcr \n\nUnterbringung, Versorgung und Betreuung von zugewie-\n\nsenen Gefl\u00fcchteten erstattet bek\u00e4men. Eine Pauschale \n\nwird immer ungerecht sein, das hat auch die Anh\u00f6rung \n\ngezeigt. Die Stadt Leipzig hat dort vorgerechnet, wie sich \n\ndie neu festgesetzte Pauschale f\u00fcr die Stadt Leipzig \u2013 und \n\n\u00e4hnlich kann man auch f\u00fcr die Stadt Dresden rechnen \u2013 \n\nauswirken wird. F\u00fcr die Stadt Leipzig betr\u00e4gt die De-\n\nckungsl\u00fccke mit Blick auf die neu geregelte Pauschale in \n\ndiesem jetzt vorliegenden Gesetz unter Ber\u00fccksichtigung \n\ndes gesetzlich vorgesehenen Sonderausgleichs immerhin \n\nnoch circa 6 800 Euro pro Leistungsempf\u00e4ngerin und \n\nLeistungsempf\u00e4nger. \n\nWir bezweifeln, dass die nun festgelegte Asylpauschale \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen f\u00fcr die unteren Unterbrin-\n\ngungsbeh\u00f6rden ausk\u00f6mmlich ist. Klipp und klar \u2013 das \n\nbegr\u00fcndet vor allem unsere Ablehnung \u2013 lehnen wir den \n\nf\u00fcr die Kommunen im Gesetz und auch in der Formel von \n\nProf. Lenk festgesetzten Eigenanteil in H\u00f6he von 11 % \n\nab. Alles in allem meinen wir, dass der vorliegende \n\nGesetzentwurf Ablehnung verdient. Er spart wichtigen \n\nEU-Normen entsprechende Neuregelungen aus, bedeutet \n\nf\u00fcr bestimmte Gefl\u00fcchtete eine handfeste Verschlechte-\n\nrung der Lebensbedingungen und schafft immer noch \n\nkeine Grundlage f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung der \n\nunteren Unterbringungsbeh\u00f6rden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der Landtag debattiert heute \n\nin abschlie\u00dfender Beratung das Erste Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes. Der \n\nGesetzentwurf dreht sich um die Umsetzung der Wohn-\n\nsitzverpflichtung, eine Neuregelung der Kostenerstat-\n\ntungspauschale an die s\u00e4chsischen Kommunen und einen \n\nl\u00e4ngeren Aufenthalt von Asylbewerbern mit geringer \n\nBleibeperspektive in den Erstaufnahmeeinrichtungen. \n\nAus Sicht der SPD-Fraktion \u2013 das m\u00f6chte ich vorweg-\n\nnehmen \u2013 sind die \u00c4nderungen notwendig, um die Auf-\n\nnahme und in der Folge die Integration von Gefl\u00fcchteten \n\nund Asylbewerbern im Freistaat Sachsen besser zu steu-\n\nern. Das mag der Fraktion DIE LINKE egal sein, Frau \n\nNagel, aber wenn man sich die gesellschaftliche Entwick-\n\nlung auch und gerade im Freistaat Sachsen vor Augen \n\nf\u00fchrt, macht das doch deutlich, wie dringend wir eine viel \n\nklarere Steuerung der Migrationsprozesse in unserem \n\nLand ben\u00f6tigen, gerade, um eine bessere Integration derer \n\nzu erm\u00f6glichen, die eine Bleibeperspektive haben. Ich \n\nfinde, Sie als LINKE gef\u00e4hrden mit Ihrer Maximalpositi-\n\non die Integrationserfolge, die wir zum Gl\u00fcck auch schon \n\nvorzuweisen haben, Frau Nagel. \n\n(Beifall der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7908 \n\nWie ordnet sich das Gesetz in die Gesamtthematik Migra-\n\ntion und Integration ein? Dazu m\u00fcssen wir einen kurzen \n\nExkurs einerseits \u00fcber die weltweite Entwicklung und \n\nandererseits \u00fcber die politische Entwicklung in Deutsch-\n\nland vornehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn l\u00e4ngst nicht so \n\nviele Gefl\u00fcchtete und Asylbewerber in Deutschland \n\nankommen wie noch 2015, ist der Migrationsdruck nach \n\nEuropa nach wie vor sehr gro\u00df. Angesichts der Krisen-\n\nherde auf dieser Welt und der zu erwartenden Fluchtbe-\n\nwegungen aufgrund von Klima- und Umweltver\u00e4nderun-\n\ngen werden Europa, Deutschland, ja, und auch der Frei-\n\nstaat Sachsen mit seinen Kommunen in der Zukunft \n\nweiter mit Zuwanderung, Flucht, Asyl und Migration \n\numgehen m\u00fcssen. Es ist eine Binsenweisheit, dass l\u00e4ngst \n\nnicht jeder Mensch hier bleiben kann, der Asyl oder einen \n\nanderen Bleiberechtsstatus beantragt. Das ist so. F\u00fcr diese \n\nEntscheidungen gibt es das Asyl- oder Aufnahmeverfah-\n\nren, welches vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fccht-\n\nlinge gef\u00fchrt wird \u2013 \u00fcbrigens mit besserer Qualit\u00e4t, als \n\nnoch vor Wochen auch in diesem Haus geunkt wurde. Die \n\nVerfahrensdauer ist im Durchschnitt gesunken, und das ist \n\nauch gut und im Sinne der Betroffenen. \n\nAber die Entscheidung f\u00fcr das Bleiberecht einzelner \n\nPersonen f\u00e4llt je nach Herkunft und individuellen Ge-\n\nsichtspunkten recht unterschiedlich aus. So gibt es L\u00e4n-\n\nder, deren Angeh\u00f6rige sehr wahrscheinlich ein Bleibe-\n\nrecht in Deutschland bekommen, beispielsweise Syrien. \n\nUnd es gibt andere, bei denen die Schutzquote im Ergeb-\n\nnis gering bis sehr gering ist, beispielsweise Georgien. \n\nDas ist eine Nationalit\u00e4t, die wir zurzeit h\u00e4ufiger zu \n\nverzeichnen haben, Frau Nagel. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nEs gibt ein zus\u00e4tzliches Problem: Zuwanderer, die eigent-\n\nlich keinen Asylgrund vorweisen k\u00f6nnen, entscheiden \n\nsich f\u00fcr das Asylverfahren. Das f\u00fchrt dazu, dass sehr viele \n\ndieser Menschen abgelehnt werden m\u00fcssen, weil sie \n\nkeinen Asylgrund und auch sonst keinen Grund vorweisen \n\nk\u00f6nnen, als Fl\u00fcchtling anerkannt zu werden. Deshalb bin \n\nich sehr froh, dass wir inzwischen auf Bundesebene \u00fcber \n\ndas Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz sprechen und dass die \n\nBundes-CDU \u2013 so offen muss ich hier sein \u2013 ihren Wider-\n\nstand gegen dieses Thema endlich aufgegeben hat. Aller-\n\ndings mit Blick auf die Abschiebepraxis, gerade auch in \n\nSachsen, muss aus Sicht der SPD zwingend auch der \n\nSpurwechsel eingef\u00fchrt werden, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAsylbewerber, die eigentlich zuwandern wollen und \n\nbereits in Schul- oder Ausbildung sind oder sogar schon \n\narbeiten, sollen nicht abgeschoben werden. \n\nEs versteht kein vern\u00fcnftiger Mensch, warum gut inte-\n\ngrierte Personen, die sich nichts zuschulden kommen \n\nlassen haben, die eine Arbeit haben und damit in unserer \n\nGesellschaft ihren Beitrag leisten, abgeschoben werden. \n\nDiese Menschen verdienen eine Chance. Sie sollen die \n\nM\u00f6glichkeit bekommen, von der Spur Asylverfahren in \n\ndie Spur Fachkr\u00e4ftezuwanderung zu wechseln. Das gilt \n\n\u00fcbrigens auch f\u00fcr Migrantinnen und Migranten, die f\u00fcr \n\nein Studium nach Deutschland gekommen sind und nach \n\ndessen erfolgreichem Abschluss zum Arbeiten hierbleiben \n\nwollen. \n\nDann k\u00f6nnen wir uns bei der Abschiebung endlich auf \n\ndiejenigen konzentrieren, die sich beharrlich nicht integ-\n\nrieren wollen, allen voran die Mehrfach- und Intensiv-\n\nstraft\u00e4ter. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen die Zu-\n\nwanderung in allen unterschiedlichen Wegen besser \n\nsteuern. Dazu brauchen wir verschiedene Instrumente, \n\nwie die Wohnsitzauflage und im Gegenst\u00fcck dazu die \n\nAufnahmeverpflichtung der Kommunen. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch die Personen mit einer guten Bleibeperspektive \n\nfr\u00fchzeitig in Integrationsma\u00dfnahmen bekommen. Je \n\nschneller ein Aufnahmeverfahren erfolgreich beendet ist, \n\ndesto eher k\u00f6nnen die Betroffenen gut integriert werden. \n\nEs gibt auf der anderen Seite Menschen mit einer geringe-\n\nren Bleibeperspektive, auch nach einer gerichtlicher \n\nEndentscheidung. Im \u00dcbrigen haben diese Menschen \n\nauch nach diesem Gesetz eine geringere Bleibeperspekti-\n\nve. Das ergibt sich nun einmal aus der geringeren \n\nSchutzquote. Die Koalition hat sich f\u00fcr diese Gruppe mit \n\nder M\u00f6glichkeit des \u00a7 47 Asylgesetz damit besch\u00e4ftigt \u2013 \n\nwir haben es geh\u00f6rt \u2013, die Aufenthaltsdauer in der Erst-\n\naufnahmeeinrichtung auf maximal zwei Jahre verl\u00e4ngern \n\nzu k\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen uns glauben, dass wir als SPD uns \n\nmit diesem sehr sensiblen Thema sehr intensiv besch\u00e4ftigt \n\nhaben. \n\nEs gibt mehrere Gr\u00fcnde, warum wir dem Gesetzentwurf \n\nheute zustimmen k\u00f6nnen. Auf der einen Seite sind die \n\nVerh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Betroffenen somit klarer: Ich komme \n\naus einem Land, wo weniger als 20 % Menschen einen \n\nSchutzstatus bekommen. Damit ist es okay, dass ich erst \n\nder Kommune zugeteilt werde, wenn mein Asyl- oder \n\nAufnahmeverfahren erfolgreich beendet ist. Damit errei-\n\nchen wir, dass wir keine falschen Hoffnungen bei diesen \n\nMenschen wecken, und wir erleichtern so die Integration \n\nf\u00fcr diejenigen, die bereits ein Bleiberecht haben. \n\nAuf der anderen Seite muss das Leben in einer solchen \n\nEinrichtung \u2013 erst recht, wenn die Aufenthaltszeit verl\u00e4n-\n\ngert wird \u2013 so menschenw\u00fcrdig wie m\u00f6glich sein. Frau \n\nNagel, es hat mitnichten etwas mit Einsperren zu tun. Die \n\nMenschen m\u00fcssen dort wohnen, ja, aber sie d\u00fcrfen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich diese Einrichtung verlassen, wenn sie es \n\nw\u00fcnschen. Niemand m\u00f6chte diese Menschen dort einsper-\n\nren. Insofern w\u00fcrde ich Sie bitte, von solchen irref\u00fchren-\n\nden \u00c4u\u00dferungen Abstand zu nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDies gilt umso mehr f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige \n\nMenschen, allen voran Kinder und Jugendliche. Deshalb \n\nhaben wir Sozialdemokraten uns ausbedungen, dass diese \n\nVerl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeiten, die sich aus diesem Gesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7909 \n\nergeben, keinesfalls f\u00fcr Familien mit minderj\u00e4hrigen \n\nKindern gelten d\u00fcrfen, sondern nur f\u00fcr erwachsene \n\nPersonen. \n\nGleichzeitig haben wir in den letzten Jahren viel daf\u00fcr \n\ngetan, um die Bedingungen in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen zu verbessern. Ich erinnere beispielhaft an die \n\nErstorientierungskurse mit Sprachunterricht. Mit Blick \n\nauf die in den EAE untergebrachten Kinder und Jugendli-\n\nchen setzen wir als SPD uns weiterhin f\u00fcr eine Verbesse-\n\nrung ein. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Wir waren auf der \n\nHamburger Stra\u00dfe! Ist das etwa menschenw\u00fcrdig?) \n\nEs ist eine Aufgabe f\u00fcr die nahe Zukunft, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass Kinder und Jugendliche in Erstaufnahmeeinrichtun-\n\ngen einen besseren Zugang zu Bildungsangeboten be-\n\nkommen. \n\nDie aktuelle Situation ist auch f\u00fcr uns nicht befriedigend. \n\nEs ist wichtig, sozialp\u00e4dagogische Betreuungsangebote \u2013 \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung Chemnitz wurde das \n\nausprobiert \u2013 zeitnah in allen Erstaufnahmen einzuf\u00fchren \n\nund dauerhaft einzurichten. Gleichzeitig wollen wir f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche, bei denen der Aufenthalt in der \n\nEAE nicht nach wenigen Wochen beendet ist, den Zugang \n\nzu Regelschulen erm\u00f6glichen. Diese fachliche Frage wird \n\nuns als SPD in den kommenden Wochen und Monaten \n\nweiterhin besch\u00e4ftigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das \u00e4ndert nichts an dem \n\nGesetz, das wir heute beschlie\u00dfen wollen. Die Steuerung \n\nvon Zuwanderung sowie die Fragen zu Bleiberecht und \n\nAusreisepflicht sind wei\u00df Gott keine angenehmen The-\n\nmen, gerade weil wir \u00fcber die Zukunft der Menschen \n\nentscheiden. Ich finde, das Innenministerium bekommt \n\nmit dem neuen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz und der \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung eine M\u00f6glichkeit, der eine \n\nsehr, sehr hohe Verantwortung f\u00fcr die betroffenen Men-\n\nschen innewohnt. Deshalb darf diese M\u00f6glichkeit nur mit \n\ngenauem Augenma\u00df angewandt werden. Sie d\u00fcrfen sicher \n\nsein, dass wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \n\ndie Anwendung jederzeit sehr genau begleiten werden. \n\nWir stimmen diesem Gesetzentwurf zu. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes. Ich nehme es \n\nvorweg: Wir werden uns enthalten. \n\nGestatten Sie mir zu Beginn einen kleinen Exkurs nach \n\nMarrakesch in Marokko. Dort ist gestern der uns\u00e4gliche \n\nUN-Migrationspakt per Akklamation angenommen \n\nworden \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWas ist daran uns\u00e4glich? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDamit zeigt man eines: Die falsche Politik im Bereich \n\nAsyl wird fortgesetzt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ein Quark!) \n\nDaran sind Sie alle beteiligt, und Sie haben es alle ge-\n\nwollt, so wie Sie hier sitzen. Wir haben Sie in einer der \n\nletzten Sitzungen dazu aufgefordert, ganz klar Farbe zu \n\nbekennen. Sie haben es getan, und Sie wollen diesen \n\nMigrationspakt. \n\nDas bedeutet auch \u2013  das m\u00fcssen Sie sich klarmachen \u2013, \n\ndass die Unterscheidung zwischen illegaler und legaler \n\nMigration perspektivisch nicht mehr stattfinden soll, denn \n\nes soll ja alles vereinheitlicht werden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Eben nicht! \n\nLesen Sie doch mal den Pakt! \n\nFrechheit, so etwas zu behaupten!) \n\nDas bedeutet aber auch, dass die Unterscheidung zum \n\nZweck der Abschiebung von sich hier illegal aufhaltenden \n\nPersonen total auf Sand gebaut ist. Warten Sie noch \n\neinmal zehn Jahre ab, dann wird von Ihrem Fl\u00fcchtlings-\n\naufnahmegesetz nicht mehr viel \u00fcbrig sein. Aber Sie \n\nhaben es so gewollt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Dr. Stephan Meyer und Sebastian Fischer, CDU: \n\nFeigling! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-\n\nFraktion, Sie haben mich eben Feigling genannt, weil ich \n\nkeine Zwischenfrage zugelassen habe? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja, habe ich! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\u2013 Gut, das ist der Umgang in diesem Haus. Das ist die \n\nCDU, wenn Sie nicht mehr weiter wei\u00df. Vielen Dank! \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, alles klar!) \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD-Fraktion hatte einen \n\n\u00e4hnlichen Gesetzentwurf eingebracht. Zu dieser Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben Sie, die Altparteien, auch \n\nwieder niemanden eingeladen; denn Sie wollen sich \n\ninhaltlich nicht mit einem Gesetzentwurf der AfD-\n\nFraktion auseinandersetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nWas haben wir damals beantragt? Wir wollten, dass eine \n\nSpitzabrechnung zwischen dem Land und den Kommunen \n\nstattfindet und dass 100 % der Kosten erstattet werden \n\nsollen. Damals hie\u00df es vonseiten des Landkreistages und \n\ndes St\u00e4dte-und Gemeindetages, das sei nicht m\u00f6glich. \n\nJetzt ist es aber auf kaltem Wege pl\u00f6tzlich doch m\u00f6glich, \n\neine Art Spitzabrechnung vorzunehmen; denn es muss am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7910 \n\nEnde eines Jahres ein Durchschnitt ermittelt werden, aus \n\ndem heraus dann die 90 % ermittelt werden, die den \n\nGemeinden pro Asylbewerber zugewiesen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Anton, CDU) \n\nDas hei\u00dft, auf kaltem Wege ist es doch durchaus m\u00f6glich. \n\nWir wollten damals, dass Personen, die weniger als 50 % \n\nAnerkennungswahrscheinlichkeit haben, dauerhaft dazu \n\nverpflichtet werden, in den Erstaufnahmeeinrichtungen zu \n\nwohnen. Sie kommen jetzt um die Ecke und sagen: 20 %. \n\nDas ist tats\u00e4chlich willk\u00fcrlich. \n\n(Zuruf: Das ist menschlich!) \n\n\u2013 Ach, das ist menschlich. Okay, wir sind unmenschlich, \n\ndann k\u00f6nnen wir sagen: Bei der Schnittmenge 20 % sind \n\nwir wahrscheinlich beide unmenschlich. Also wird Frau \n\nNagel an der Stelle m\u00f6glicherweise recht gegeben. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDer Gesetzentwurf geht aber nur an der Stelle in die \n\nrichtige Richtung, und die reicht uns leider nicht aus. \n\nWir haben noch Kritik an Ihrer Regelung, dass Sie die \n\nMenschen maximal 24 Monate in der Erstaufnahmeein-\n\nrichtung wohnen lassen wollen. Das reicht im Zweifel \n\nnicht aus. Wer keinen anerkannten Asylgrund hat, weil \n\ndas Verfahren noch nicht entschieden ist, der soll aus \n\nunserer Sicht am besten gar nicht auf die Gemeinden \n\nverteilt werden; denn das macht es nur schwerer, wenn \n\nPersonen sp\u00e4ter abgeschoben werden sollen, diese dann \n\nauch wieder zu finden. \n\nIm \u00dcbrigen ist es auch leichter, das Sachleistungsprinzip \n\nin gro\u00dfen Erstaufnahmeeinrichtungen statt fl\u00e4chende-\n\nckend in den Landkreisen umzusetzen. Nur das wird \n\nwirklich die Fehlanreize, also die Zugfaktoren in Rich-\n\ntung Deutschland, aufheben. \n\nIch komme zum letzten Punkt: die Wohnsitzauflage. Aus \n\nIhrer Sicht ist es sicherlich eine konsequente Sache, weil \n\nSie die Menschen in allen Gemeinden in Sachsen an den \n\nFr\u00fcchten Ihrer Politik teilhaben lassen wollen. Diese \n\nWohnsitzauflage wird Ihnen letzten Endes nicht helfen. \n\nAber gut, man kann es machen. Aus Ihrer Sicht ist es \n\nkonsequent. \n\nDie Kommunen werden in Zukunft mehr Geld f\u00fcr eine \n\nAufgabe, die sie eigentlich gar nicht wollen, erhalten. \n\nAber sparsame Kommunen k\u00f6nnen damit eigentlich auch \n\nganz gut fahren, das muss man auch sagen. Wer bei 20 % \n\nunter dem Landesdurchschnitt bleibt, der wird aus seinem \n\neigenen kommunalen Geldbeutel nichts zuschie\u00dfen \n\nm\u00fcssen. Das ist ein recht interessanter Anreiz. Grunds\u00e4tz-\n\nlich m\u00fcssten wir dieses Gesetz ablehnen, wir wollen es \n\naber mit Blick auf die Kommunen nicht tun. Deshalb \n\nwerden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Da \n\nHerr Wippel nicht den Mut besessen hat, eine Zwischen-\n\nfrage zuzulassen, m\u00f6chte ich im Rahmen einer Kurzinter-\n\nvention zum einen richtigstellen, dass der UN-Migrations-\n\nPakt sehr wohl zwischen legaler und illegaler Migration \n\nunterscheidet. Zum anderen hat Herr Wippel ja in seiner \n\nRede deutlich gemacht, dass dieses Gesetz in die richtige \n\nRichtung geht. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal deutlich machen. \u2013 Danke. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die Ant-\n\nwort von Herrn Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDer UN-Migrations-Pakt hat sich dazu bereit erkl\u00e4rt bzw. \n\nman verpflichtet sich dazu, an dem Ziel zu arbeiten, dass \n\ndie illegale Migration komplett in legale Migration \n\n\u00fcberf\u00fchrt wird. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nNein, eben nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas ist einfach etwas anderes als das, was Sie hier gesagt \n\nhaben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Eine Unterstellung! \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: V\u00f6llig daneben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Staatsregie-\n\nrung und die Koalition steigen mit diesem Gesetzentwurf \n\nmal wieder ein in den Kampf um das h\u00e4rteste Asylrecht \n\nund in den traurigen t\u00e4glichen Wettbewerb, wer der AfD \n\nmit Abschreckungspolitik am schnellsten hinterherl\u00e4uft. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Doch, Herr Pallas, das m\u00fcssen Sie schon zugeben. Mit \n\ndem Gesetz wollen Sie nichts anderes, als Schutzsuchen-\n\nde aus Herkunftsl\u00e4ndern mit einer Bleibeperspektive von \n\nweniger als 20 % in einer Ersteinnahmeeinrichtung bis zu \n\nzwei Jahre, vielleicht nicht einsperren, aber zumindest \n\nkasernieren. \n\nBei der Bestimmung, wer schlussendlich f\u00fcr 24 Monate in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung bleiben \u201edarf\u201c, waren Sie \n\ndann ausgesprochen kreativ. Bisher hat n\u00e4mlich noch kein \n\nanderes Bundesland eine solche weitgehende Regelung \n\nverabschiedet. Sie bestimmen jetzt \u2013 sehr willk\u00fcrlich \u2013 \n\nPersonen aus Herkunftsl\u00e4ndern mit einer bundesweiten \n\nAnerkennungsquote von unter 20 %. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcnsche mir, \n\nehrlich gesagt, diese Kreativit\u00e4t bei der Verwirklichung \n\nvon Humanit\u00e4t, beispielsweise bei der Frage der Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7911 \n\nst\u00fctzung der privaten Seenotrettung, statt bei willk\u00fcrlicher \n\nBeschr\u00e4nkung von Menschenrechten, wie es mit einem \n\nsolchen Gesetz getan wird. \n\nAber \u2013 und das ist das Problem \u2013, Ihre Kreativit\u00e4t ent-\n\npuppt sich auch verfassungsrechtlich als Irrsinn. Allein \n\nIhre Berechnung der Anerkennungsquote ist abzulehnen, \n\ndenn sie ber\u00fccksichtigt eben nicht die bereinigte Schutz-\n\nquote. Frau Nagel hat es schon ausgef\u00fchrt. \n\nEin Beispiel sei genannt: Nach Ihrer Berechnung haben \n\nMenschen aus Afghanistan eine Schutzquote von circa \n\n35 %, und nach der bereinigten Schutzquote, bei der nur \n\ninhaltliche Entscheidungen zum Herkunftsland und auch \n\nGerichtsurteile ber\u00fccksichtigt werden, kommt man \n\nindessen auf 49 %. Das ist ein immenser Unterschied, den \n\nSie unter den Tisch fallen lassen, zum Nachteil von \n\nSchutzsuchenden. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist dar\u00fcber hinaus nicht klar, ob der Frei-\n\nstaat \u00fcberhaupt eine Kompetenz zur Verordnungserm\u00e4ch-\n\ntigung hat. Das Erm\u00e4chtigungsgesetz ist nicht eindeutig. \n\nEs spricht vieles daf\u00fcr, dass diese Regelung nicht von der \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage gedeckt ist. Der Bundesgesetz-\n\ngeber hat es gerade nicht gewollt, dass die L\u00e4nder frei \n\nbestimmen k\u00f6nnen, wer eine gute und wer eine schlechte \n\nBleibeperspektive hat. Das wurde in der Anh\u00f6rung mehr \n\nals deutlich. Doch anstatt dies ernst zu nehmen, verab-\n\nschieden Sie lieber ein rechtswidriges Gesetz und verlas-\n\nsen sich anschlie\u00dfend auf die Gerichte. Mit dieser Rege-\n\nlung begeben Sie sich auch rechtlich, fernab humanit\u00e4rer \n\nGr\u00fcnde, in ein Minenfeld. \n\nSie stehen schlussendlich vor schwer l\u00f6sbaren Problemen. \n\nFakt ist: Sobald klar ist, dass das Asylverfahren dauert, ist \n\nder Mensch aus der Unterkunft zu entlassen. Das regelt \n\ndas Bundesgesetz. Fakt ist auch, dass sp\u00e4testens nach \n\nneun Monaten der Zugang zu Arbeit gew\u00e4hrt werden \n\nmuss. Das ergibt sich aus der EU-Aufenthaltsrichtlinie, \n\nund nach dieser d\u00fcrfen auch keine besonders schutzbe-\n\nd\u00fcrftigen Personen in der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nuntergebracht werden. Die Realit\u00e4t zeigt, dass das in der \n\nPraxis schon jetzt mitunter nicht beachtet wird. Mit Ihrem \n\nGesetz wird es wahrscheinlich noch schlimmer werden. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich das schon angesprochene \n\nProblem der Beschulung erw\u00e4hnen. Nach drei Monaten \n\nist Kindern der Zugang zu Bildung zu gew\u00e4hren. In \n\nChemnitz wurde gerade ein Curriculum in einer Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung erprobt. Ein Rechtsgutachten kommt \n\njedoch zum Schluss, dass der gesonderte Schulunterricht \n\nrechtswidrig ist und nicht den Voraussetzungen einer \n\nBeschulung entspricht. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch zu einem anderen Punkt \n\ndes Gesetzentwurfs kommen: der Kostenausstattungspau-\n\nschale und der Wohnsitzauflage. Ich habe Zweifel daran, \n\ndass die Neuberechnung der Kostenpauschale tats\u00e4chlich \n\nkostendeckend ist. Eine Vielzahl von Faktoren, beispiels-\n\nweise hohe Gesundheitskosten, die Notwendigkeit von \n\nguter sozialer Betreuung oder verteuerter Wohnraum, sind \n\nnicht inbegriffen. Auch der Elastizit\u00e4tsfaktor vermag nicht \n\nzu \u00fcberzeugen. Das wurde in der Anh\u00f6rung ebenfalls \n\nmehr als deutlich. Hier ist eine \u00dcberarbeitung dringend \n\nnotwendig, damit insbesondere die kreisfreien St\u00e4dte \n\nnicht auf immensen Kosten sitzen bleiben. \n\nAuch die Wohnsitzauflage halten wir GR\u00dcNEN so nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll. Fl\u00fcchtlinge zu zwingen, in Gemeinden zu \n\nbleiben, in denen es f\u00fcr sie schwer ist, Arbeit zu finden, \n\nwo keine Strukturen f\u00fcr sie existieren oder sie schlicht-\n\nweg auch nicht erw\u00fcnscht sind, ist nicht zielf\u00fchrend. \n\nNicht zu vergessen ist der schon vielfach angesprochene \n\nhohe Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Kommunen. Eine \n\nStudie der TU Dresden zur Wohnsitzauflage vom M\u00e4rz \n\n2018 kommt \u00fcberdies zum Ergebnis, dass eine Wohn-\n\nsitzauflage allein nicht integrationsf\u00f6rdernd wirken kann. \n\nStatt der Einf\u00fchrung einer Wohnsitzauflage sollten wir \n\nlieber gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die Gefl\u00fcchteten und \n\nauch alle anderen gern und freiwillig bleiben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit Menschenrechten \n\nzu experimentieren verbietet der Grundgedanke der \n\nHumanit\u00e4t. Genau dies tut aber der Gesetzentwurf. \n\nDeshalb kann jede Faktion mit einer klaren Haltung \n\ndiesen Gesetzentwurf nur ablehnen, und das werden wir \n\ntun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. \u2013 Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, \n\nHerr Minister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bew\u00e4l-\n\ntigung der Fl\u00fcchtlingskrise 2015 war nur m\u00f6glich, weil \n\nunsere Kommunen da waren, als sie gebraucht wurden. \n\nBinnen k\u00fcrzester Zeit wurden damals \u2013 wir alle erinnern \n\nuns \u2013 nicht nur das BAMF und unsere Aufnahmeeinrich-\n\ntungen vor immense Herausforderungen gestellt. Es \n\nwaren die Landkreise und Gemeinden, die weiter verteilte \n\nAsylbewerber und anerkannte Fl\u00fcchtlinge aufnehmen und \n\nunterbringen mussten. \n\nSeitdem hat sich die Lage deutlich entspannt. Nach wie \n\nvor ist die Zahl der eingereichten Asylantr\u00e4ge aber hoch. \n\nNach wie vor sind es die Kommunen, die ihren Teil bei \n\nder Aufnahme und Integration leisten. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf tr\u00e4gt dem Rechnung. Er \n\ndient in erster Linie der Entlastung der Kommunen. Er \n\nschafft aber auch Klarheit f\u00fcr jene, deren Bleibeperspek-\n\ntive gering ist. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf umfasst \n\nim Wesentlichen zwei Regelungskomplexe: erstens die \n\nAnpassung der Fl\u00fcchtlingspauschalen 2017 und 2018 und \n\nzweitens die Verl\u00e4ngerung der Wohnpflicht in den Auf-\n\nnahmeeinrichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7912 \n\nZu Punkt 1. Wie Sie alle wissen, l\u00e4sst Sachsen seine \n\nKommunen in Sachen Asyl nicht allein. F\u00fcr jeden unter-\n\ngebrachten Asylbewerber zahlen wir eine personengebun-\n\ndene Pauschale. Diese Pauschale haben wir nun f\u00fcr die \n\nletzten beiden Jahre angepasst. F\u00fcr das Jahr 2017 werden \n\nden Kommunen zus\u00e4tzliche Finanzmittel in H\u00f6he von \n\ncirca 7,7 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr das \n\nJahr 2018 werden es sogar circa 10,5 Millionen Euro sein. \n\nHinzu kommt die Ausreichung eines H\u00e4rteausgleiches \n\nvon 8 Millionen Euro an unterbringende Kommunen und \n\nLandkreise, mit denen durch \u00f6rtliche Verh\u00e4ltnisse beding-\n\nte erh\u00f6hte Aufwendungen abgefedert werden. Ich freue \n\nmich, dass wir mit diesem Beitrag auch den Vorstellungen \n\nder kommunalen Familie entsprechen k\u00f6nnen. \n\nZu Punkt 2, die Verl\u00e4ngerung der Wohnverpflichtung in \n\nden Aufnahmeeinrichtungen. Ich sage es an dieser Stelle \n\nnoch einmal in aller Deutlichkeit: Anerkannten Asylbe-\n\nwerbern gew\u00e4hren wir Schutz in den Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen und Unterbringung in unseren Kommunen. \n\nWir helfen ihnen bei der Eingew\u00f6hnung in Sachsen, \n\nindem wir ihre Integration f\u00f6rdern, aber auch fordern. Wir \n\nhandeln menschlich und werden unseren humanit\u00e4ren \n\nHerausforderungen gerecht. Wer aber diese ausgestreckte \n\nHand nicht annimmt, wer bei uns straff\u00e4llig wird, wer \n\nunsere Hausordnung, das Grundgesetz, nicht anerkennt \n\noder wessen Asylantrag abgelehnt wird, mit dem muss \n\nnoch deutlicher als in der Vergangenheit entsprechend und \n\nkonsequent verfahren werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn meinen Augen geh\u00f6rt dazu auch, keine falsche Bleibe-\n\nperspektive zu vermitteln. Asylbewerber mit geringer \n\nBleibeperspektive sollen deshalb m\u00f6glichst bis zum Ende \n\nihres Asylverfahrens in der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nverbleiben. Mein Kollege Rico Anton hat an dieser Stelle \n\nrichtigerweise darauf hingewiesen, dass wir diese Rege-\n\nlung in voller \u00dcbereinstimmung mit der kommunalen \n\nFamilie aufgenommen haben, weil wir die Integration und \n\ndie Verfahren nur mit den Kommunen gemeinsam leisten \n\nk\u00f6nnen, um eine z\u00fcgige R\u00fcckf\u00fchrung sicherzustellen, \n\naber auch, damit sich die Kommunen auf die Integration \n\nderjenigen konzentrieren k\u00f6nnen, die tats\u00e4chlich Bleibe-\n\nrecht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Bei den Asylbewerbern aus \n\nsicheren Herkunftsl\u00e4ndern ist es schon l\u00e4nger so Praxis. \n\nSie verbleiben bis maximal 24 Monate, also in der Regel \n\nbis zum Abschluss des Verfahrens, in unseren Landesein-\n\nrichtungen. Bei den anderen Asylsuchenden, die ebenfalls \n\nnur eine sehr geringe Bleibeperspektive haben, betrug der \n\nMaximalzeitraum daf\u00fcr bislang nur sechs Monate. Sp\u00e4tes-\n\ntens dann mussten sie auch, wenn de facto keine Hoff-\n\nnung auf Anerkennung bestand, in unsere Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte weiter verteilt werden. \n\nWie Sie wissen, hat der Bund hier nachgebessert und eine \n\n\u00d6ffnungsklausel in das Asylgesetz eingebracht. Sie \n\nerm\u00f6glicht es den L\u00e4ndern, bestimmte Asylsuchende zu \n\neinem l\u00e4ngeren Aufenthalt in der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung zu verpflichten. Genau das tun wir. Nach unserer \n\ngroben Sch\u00e4tzung k\u00f6nnte die Verl\u00e4ngerung der Wohnver-\n\npflichtung circa 10 bis 20 % der Zug\u00e4nge in den Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen betreffen. \n\nZwei Gruppen von Asylbewerbern z\u00e4hlen dazu: Erstens, \n\nwenn die betreffenden Personen aus bestimmten L\u00e4ndern \n\nkommen, bei denen die Schutzquote unter 20 % liegt. \n\nDiese Asylbewerber werden bis zur Entscheidung des \n\nBAMF \u00fcber den Asylantrag verpflichtet, in der Aufnah-\n\nmeeinrichtung zu wohnen. Nach der Entscheidung des \n\nBAMF bleibt die Wohnverpflichtung nur bestehen, wenn \n\nder Asylantrag als unzul\u00e4ssig oder offensichtlich unbe-\n\ngr\u00fcndet abgelehnt worden ist. Klar ist: Sollte bei Teilen \n\ndieser Gruppe die Anerkennungsquote \u00fcber 20 % steigen, \n\nwerden wir die betreffenden Personen von der Wohnver-\n\npflichtung ausnehmen. Zu der zweiten Gruppe, die nun \n\nbis zu 24 Monaten in den Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nverbleiben soll, geh\u00f6ren Asylbewerber, deren Antr\u00e4ge \n\ndurch das BAMF als unzul\u00e4ssig oder offensichtlich \n\nunbegr\u00fcndet abgelehnt werden. \n\nUm auch das klarzustellen: Minderj\u00e4hrige mit ihren \n\nEltern sind nach dem Gesetzentwurf generell von der \n\nVerl\u00e4ngerung der Wohnverpflichtung ausgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Gesetz setzt Recht \n\ndurch und entlastet vor allem die Kommunen. Ich bitte \n\ndaher um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist Erstes Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes, ein \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/15549. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch nehme die Artikel gleich zusammen und beginne mit \n\nder \u00dcberschrift. Danach folgen Artikel 1, \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes, Artikel 2, \n\nBekanntmachungserlaubnis, und Artikel 3, Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen. Dennoch sind \n\ndie Artikel mit Mehrheit angenommen worden. \n\nIch lasse \u00fcber das gesamte Gesetz abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie bei den \n\neinzelnen Artikeln. Damit ist der Gesetzentwurf mit \n\nMehrheit beschlossen worden. \n\nAuch hierzu liegt mir ein Antrag auf unverz\u00fcgliche \n\nAusfertigung des Gesetzes vor. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7913 \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung des Handlungsprogramms  \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zur nachhaltigen  \n\nSicherung der Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/14443, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/15550, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund Frau Abg. Kersten. Ich erteile der CDU-Fraktion das \n\nWort; Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dieser zweiten \n\nBeratung und der Beschlussfassung zum Gesetz zur \n\nUmsetzung des Handlungsprogramms der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zur nachhaltigen Sicherung der Bildungs-\n\nqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen legen wir einen weiteren \n\nMeilenstein in der s\u00e4chsischen Bildungspolitik zur\u00fcck. \n\nJa, wir schreiben ein weiteres Kapitel in der Bildungsge-\n\nschichte Sachsens. An dieser Stelle m\u00f6chte ich zun\u00e4chst \n\nallen danken, die an diesem langwierigen und komplizier-\n\nten Prozess beteiligt waren. Vor allem m\u00f6chte ich denen \n\ndanken, die trotz eigener Bedenken den Diskussionspro-\n\nzess begleitet und die sich dann positiv f\u00fcr die weitrei-\n\nchenden Beschl\u00fcsse entschieden haben. \n\nEs gibt vier zentrale Punkte in dieser Gesetzesvorlage, die \n\nich benennen m\u00f6chte: erstens die Verbeamtung der \n\nLehrerinnen und Lehrer, zweitens die Zahlung der E13 f\u00fcr \n\nGrundschullehrerinnen und Grundschullehrer, drittens die \n\nZahlung von Zulagen und viertens die Regelung der \n\neinheitlichen Bezahlung von Mehrarbeitsstunden, den \n\nMAU-Stunden. \n\nBevor ich auf das Gesetz eingehen werde, m\u00f6chte ich eine \n\nkurze R\u00fcckschau halten. Es war im Jahr 2013, als ich ein \n\nInterview im MDR gab. Auf die Frage, warum in Sachsen \n\nLehrer nicht verbeamtet werden, gab ich zur Antwort, \n\ndass eine Verbeamtung nicht mehrheitsf\u00e4hig sei und dass \n\nwir in Sachsen zun\u00e4chst andere Wege gehen wollen, um \n\nden Lehrerbedarf zu decken. Wir haben es dann mit \n\nH\u00f6hergruppierungen, mit Gewinnungs- und Bindungszu-\n\nlagen, Stipendienprogrammen usw. versucht, wie es \n\njedem noch in Erinnerung sein d\u00fcrfte. Meine abschlie-\n\n\u00dfende Bemerkung in diesem Interview war, dass wir den \n\nProzess der Lehrergewinnung, diesen Wettbewerb unter \n\nden L\u00e4ndern, st\u00e4ndig evaluieren und in den n\u00e4chsten drei \n\nbis f\u00fcnf Jahren \u00fcber das Thema Verbeamtung wieder \n\ndiskutieren und es auf die Tagesordnung heben werden, \n\num letztendlich eine politische Entscheidung zu treffen. \n\nDieser Entscheidungsprozess findet mit der Verabschie-\n\ndung des vorliegenden Gesetzes seinen Abschluss. Es \n\nsetzt die zentralen Punkte des Handlungsprogramms um, \n\ndas im M\u00e4rz dieses Jahres von der Staatsregierung be-\n\nschlossen wurde. Das Handlungsprogramm selbst bein-\n\nhaltete noch eine ganze Menge weiterer Punkte, die \n\njedoch keiner gesetzlichen Regelung bed\u00fcrfen und auf die \n\nich deshalb nicht noch einmal eingehen m\u00f6chte. \n\nNat\u00fcrlich haben wir uns in der Fraktion bzw. in der \n\nKoalition die Frage gestellt, ob eine Verbeamtung von \n\nLehrerinnen und Lehrern noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Ehrlicher-\n\nweise ist die Antwort darauf ein klares Nein, denn die \n\nVerbeamtung ist ein Relikt aus dem 19. Jahrhundert und \n\ngerade im Bildungsbereich unn\u00f6tig. Trotzdem ist die \n\nEntscheidung f\u00fcr die Verbeamtung, die wir heute f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer treffen werden, \n\nabsolut richtig. Denn unser gro\u00dfes Problem ist, dass die \n\nLehrerinnen und Lehrer in allen Bundesl\u00e4ndern verbeam-\n\ntet werden, nur in Berlin und Sachsen bisher nicht. \n\nGleichzeitig geht die Chance, dass die anderen 14 Bun-\n\ndesl\u00e4nder ihren Kurs \u00e4ndern werden \u2013 noch dazu in \n\nZeiten deutschlandweiten Lehrermangels \u2013, gegen null. \n\nDas hat zur Konsequenz, dass \u2013 erstens \u2013 viele junge \n\nMenschen aus anderen Bundesl\u00e4ndern zwar die hervorra-\n\ngende Lehrerausbildung in Sachsen annehmen, danach \n\naber gern in ihr Bundesland zur\u00fcckkehren, um den Beam-\n\ntenstatus zu erlangen. Dabei sprechen wir von circa 50 %. \n\nZweitens wechseln s\u00e4chsische Lehramtsbewerber und \n\ninsbesondere diejenigen, die in den Grenzregionen zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern wohnen, gern in ein anderes \n\nBundesland, um sich verbeamten zu lassen. Drittens \n\nhaben junge s\u00e4chsische Menschen, die in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder gegangen und verbeamtet sind \u2013 ich erinnere an \n\nden Lehrer\u00fcberhang bis 2012 \u2013, bis dato keine Chance, \n\nbei der R\u00fcckkehr nach Sachsen ihren Beamtenstatus zu \n\nbehalten. \n\nDas alles sind Fakten, die wir akzeptieren und annehmen \n\nm\u00fcssen. Mit diesem Gesetz haben wir die Chance, die \n\nAttraktivit\u00e4t in der Bildungslandschaft zu erh\u00f6hen, damit \n\ngenau die oben genannten Gruppen ein gesteigertes \n\nInteresse daran haben, in unserem sch\u00f6nen Freistaat \n\nSachsen zu bleiben. Es bleibt trotzdem festzustellen, dass \n\nwir mit diesen Ma\u00dfnahmen die gestiegenen Bedarfe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7914 \n\nzumindest kurzfristig, nicht vollst\u00e4ndig decken werden. \n\nMit steigenden Absolventenzahlen in den n\u00e4chsten Jahren \n\n\u2013 da bin ich sehr optimistisch \u2013 wird sich das wieder \n\n\u00e4ndern. \n\nEin letzter Satz zur Befristung der Ma\u00dfnahme bis Ende \n\n2023: Das Kabinett hat die Evaluation der Ma\u00dfnahme f\u00fcr \n\ndas Jahr 2021 beschlossen. Es w\u00e4re fatal und unverant-\n\nwortlich, wenn sich der neue S\u00e4chsische Landtag und das \n\nneue s\u00e4chsische Kabinett in der n\u00e4chsten Legislaturperio-\n\nde diesem Thema nicht erneut widmen und \u00fcber die \n\nBefristung bis 2023 neu debattieren und entscheiden \n\nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch betone noch einmal: Ich m\u00f6chte von dieser Stelle \n\nallen jungen Menschen, die den Lehrerberuf ergreifen \n\nwollen, das Signal geben, dass vor Ablauf der Befristung \n\ndieses Hohe Haus sich mit dieser Thematik besch\u00e4ftigen \n\nwird \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013, sodass f\u00fcr alle \n\nAbsolventen weiterhin eine klare Perspektive im Freistaat \n\nSachsen besteht. \n\nKommen wir zu weiteren Schwerpunkten. Die Grund-\n\nschullehrergeh\u00e4lter werden mit diesem Gesetz in die \n\nGehaltsgruppen A13 bzw. E13 angehoben. Mit dieser \n\nBezahlung sind wir mit einigen wenigen anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern deutschlandweit Vorreiter. Aber auch dem Ansin-\n\nnen nach mehr Gerechtigkeit im Vergleich mit Lehrern \n\nanderer Schularten wird hier Rechnung getragen. \n\nPositiv m\u00f6chte ich auch die Gleichstellung der Lehrkr\u00e4fte \n\nmit DDR-Abschl\u00fcssen und Abschl\u00fcssen nach neuem \n\nRecht nennen. Hiermit erreichen wir sehr viele Lehrkr\u00e4f-\n\nte, aber leider noch nicht alle. Gerade in den Berufsschu-\n\nlen k\u00f6nnen noch nicht alle Lehrkr\u00e4fte \u00fcber dieses Gesetz \n\nber\u00fccksichtigt werden, um eine entsprechende W\u00fcrdigung \n\nihrer langj\u00e4hrigen p\u00e4dagogischen Arbeit zu erfahren. \n\nTrotz intensiven Bem\u00fchens, Diskussionen und rechtlichen \n\nAbw\u00e4gungen ist es leider noch nicht m\u00f6glich, Anglei-\n\nchungen gesetzlich zu regeln. Hierbei M\u00f6glichkeiten \n\nauszuloten und Regelungen zu schaffen, muss ein zuk\u00fcnf-\n\ntiger Arbeitsschwerpunkt aller am Prozess Beteiligten \n\nsein. \n\nDie kritisierte Ungleichbehandlung zwischen Lehrkr\u00e4ften, \n\ndie verbeamtet werden k\u00f6nnen, und denen, die die Alters-\n\ngrenze \u00fcberschritten haben, wird \u00fcber eine monatliche \n\nZulagenregelung in H\u00f6he von 170 Euro gemildert. Das ist \n\nkein vollst\u00e4ndiger Ausgleich, wie er von vielen gefordert \n\nwird. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt aber, dass dieser schon rein \n\nrechtlich nicht m\u00f6glich ist. \n\nDie Mehrarbeitsstunden, auf die ich vorhin schon hinge-\n\nwiesen habe, werden einheitlich an die Besoldungsgrup-\n\npen gekoppelt, sodass auch der Lehrer in der Grundschule \n\nmit einer A13 bzw. E13 die MAU-Stunde mit 30,27 Euro \n\nverg\u00fctet bekommt. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich auf \u00a7 9 verweisen: \u201eMit der \n\nEinstellung in den Vorbereitungsdienst werden die Studi-\n\nenreferendare in das Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf \n\nberufen, wenn sie die Voraussetzungen f\u00fcr die Ernennung \n\nzum Beamten erf\u00fcllen.\u201c Das ist eine notwendige Konse-\n\nquenz zur Einf\u00fchrung des Beamtenstatus f\u00fcr Lehrer. Es ist \n\nein weiterer Baustein bzw. Anreiz f\u00fcr junge Menschen, \n\nihre Zukunft bei uns im Freistaat zu planen und hier zu \n\nverbringen. Mit der zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeit f\u00fcr Refe-\n\nrendare, Zulagen in H\u00f6he bis zu 1 000 Euro monatlich zu \n\nzahlen, wenn sie in den l\u00e4ndlichen Raum bzw. in eine \n\nBedarfsregion gehen, bietet Sachsen bundesweit die \n\nh\u00f6chste Verg\u00fctung. \n\nEs ist ein gutes Gesetz und deshalb bitte ich Sie im \n\nNamen der Koalition um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die politische \n\nVerantwortung f\u00fcr die akute Notlage in der Lehrerversor-\n\ngung tr\u00e4gt die Staatsregierung, das CDU-gef\u00fchrte Kul-\n\ntusministerium, das seit der Wende in CDU-Hand ist. Ja, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen der CDU, auch Sie als \n\nFraktion tragen hier ganz klar die Verantwortung. \n\nDie Situation ist seit vielen, vielen Jahren bekannt, und \n\nSie haben diese Situation herbeigef\u00fchrt. Ma\u00dfnahmenpakte \n\nund Handlungsprogramme werden diesen Notstand nicht \n\n\u00e4ndern. Herr Bienst, Sie haben es gesagt: Auch die Verbe-\n\namtung von Lehrerinnen und Lehrern wird diesen Not-\n\nstand nicht \u00e4ndern. \n\nEine vorausschauende und langfristige Personalplanung \n\nsowie der Stopp von Personalabbau im Lehrerbereich \u2013 \n\nSie werden sich alle daran erinnern, wie intensiv wir hier \n\nim Parlament dar\u00fcber gesprochen haben \u2013 h\u00e4tten viel, viel \n\nzeitiger passieren m\u00fcssen. Die Verbeamtung der Lehrkr\u00e4f-\n\nte, die in diesem Gesetz vorgesehen ist, ist eine politische \n\nEntscheidung. Herr Bienst, Sie haben es in Ihrem Rede-\n\nbeitrag richtig gesagt: Es ist \u00fcberhaupt nicht mehr zeitge-\n\nm\u00e4\u00df, eine Verbeamtung von Lehrerinnen und Lehrern \n\ndurchzuf\u00fchren. Ein moderner Staat w\u00fcrde eine Verbeam-\n\ntung \u00fcberhaupt nicht mehr durchf\u00fchren. Andere Ma\u00df-\n\nnahmen w\u00e4ren nach unserer Auffassung besser geeignet. \n\nEine bildungspolitische bzw. p\u00e4dagogische Sicht f\u00fcr die \n\nVerbeamtung gibt es \u00fcberhaupt nicht. Das ist zwischen \n\nuns gar nicht strittig. \n\nDie CDU und die SPD erhoffen sich eine Verbesserung \n\nder Konkurrenzf\u00e4higkeit auf dem Lehrerarbeitsmarkt. Das \n\nist das erkl\u00e4rte Ziel. Die Erwartungen, die daran gebunden \n\nsind, sehen wir nicht, und wir bezweifeln, dass diese \n\nwirklich umgesetzt werden k\u00f6nnen im Sinne der Konkur-\n\nrenzf\u00e4higkeit auf dem Arbeitsmarkt. \n\nDie Erfahrungen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 daher \n\nnehmen wir unser Wissen \u2013 zeigen eindeutig, dass die \n\nVerbeamtung von Lehrerinnen und Lehrern nicht den \n\nLehrermangel beseitigen kann. Ja, im Freistaat Sachsen \n\nist es besonders schwierig und schlimm. Das zeigen allein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7915 \n\ndie Einstellungszahlen der Seiteneinsteiger im Freistaat \n\nSachsen. Es sind inzwischen weit \u00fcber 5 000. Die neuen \n\nhabe ich noch gar nicht ber\u00fccksichtigt. Ich gehe davon \n\naus, dass sie uns der Kultusminister in der n\u00e4chsten \n\nAusschusssitzung mitteilen wird. Diese Zahlen kommen \n\nnoch hinzu. In den anderen Bundesl\u00e4ndern sieht es \n\nwesentlich g\u00fcnstiger aus. Damit werden wir unser Ziel \n\nnicht wirklich erreichen. \n\nUnter den vielen Gesichtspunkten, die das Thema Leh-\n\nrermangel und Lehrerversorgung betreffen, w\u00e4re es \n\nsinnvoller, bessere Arbeitsbedingungen an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen zu erwirken. Dabei m\u00f6chte ich die Klas-\n\nsenleiterstunde erw\u00e4hnen. Ich wei\u00df, dass das auch Lehrer-\n\nstunden kostet, aber ich denke, an dieser Aufgabe m\u00fcssen \n\nwir weiter arbeiten. \n\nDie Verbeamtung von Lehrerinnen und Lehrern bis zum \n\nvollendeten 42. Lebensjahr f\u00fchrt zu einer Zweiklassenge-\n\nsellschaft in den s\u00e4chsischen Lehrerzimmern. Herr Bienst \n\nhat es kurz erw\u00e4hnt. Das sorgt f\u00fcr ein hohes Ma\u00df an \n\nUngerechtigkeit und Demotivation. In vielen Gespr\u00e4che \n\nmit den Lehrerinnen und Lehrern haben wir das geh\u00f6rt, \n\nund es wird auch wirklich so werden. Um gute Schule, \n\num gute p\u00e4dagogische Arbeit f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten, brauchen wir motivierte Lehrer \n\n\u2013 \u00fcbrigens nicht nur die verbeamteten Lehrer, sondern \n\nauch jene \u2013 weil es die gro\u00dfe Masse in den Klassenzim-\n\nmern ist \u2013, die nicht verbeamtet sind. \n\nDie Lehrer, die in den letzten Jahren seit der Wende \n\nengagiert und mit massiven finanziellen Einbu\u00dfen dieses \n\nSchulsystem getragen haben, f\u00fchlen sich als Verlierer. Ja, \n\nund das sage ich von diesem Pult aus, sie sind auch die \n\nVerlierer in diesem System. Eine sp\u00e4te Rache der CDU, \n\n(Oje, oje! von der CDU) \n\ndenn es sind ausschlie\u00dflich Lehrer mit einer DDR-\n\nAusbildung. \n\n(Protest von der CDU) \n\nGewerkschaften wurden bei der Erarbeitung \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!) \n\nder Ma\u00dfnahmen nicht einbezogen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nPure Demagogie!) \n\nEin Tarifvertrag, wenigstens eine Vereinbarung mit den \n\nGewerkschaften, um die Interessen aller Besch\u00e4ftigen \n\nangemessen zu ber\u00fccksichtigen, w\u00e4re hier notwendig. \n\nDiesen fordern wir nach wie vor ein. \n\nJa, das Gesetz erm\u00f6glicht es, die Grundschullehrer in die \n\nA13 bzw. E13 einzugruppieren. Das ist \u00fcbrigens eine \n\njahrelange Forderung der LINKEN. Sie werden sich \n\nerinnern: Sie haben uns immer erkl\u00e4rt, dass das \u00fcberhaupt \n\nnicht geht und dass man das nicht machen kann. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nMal sehen, ob Sie zustimmen!) \n\nMan muss nat\u00fcrlich auch schauen, dass es eine tarifliche \n\nRegelung geben muss, um Tarifpartner zu haben, die bei \n\nVer\u00e4nderungen ein Einspruchsrecht haben k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. Gleichwertige T\u00e4tigkeit muss gleichwertig \n\nbezahlt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nHerr Bienst, Sie haben es benannt, darin sind wir einer \n\nMeinung, und ich denke, das w\u00e4re ein wichtiger Schritt, \n\nes auf ordentliche F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nDie Zulagenregelung, die Sie allerdings vorsehen, ist \n\ndoch eher l\u00e4cherlich \n\n(Ines Springer, CDU: Sind \n\netwa 170 Euro l\u00e4cherlich?) \n\nund beleidigend f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Da sagt die \n\nGewerkschaft aber etwas ganz anderes!) \n\nDie Zulagenregelung im Vergleich zu den Beamten ist \n\nnicht zu akzeptieren. Das sollte Sie ganz klar noch einmal \n\nzum Nachdenken anregen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDieses Gesetz wird nicht dazu f\u00fchren, den Lehrermangel \n\nzu beseitigen und die Qualit\u00e4t und Weiterentwicklung der \n\nSchule in Sachsen f\u00fcr ein erfolgreiches Lernen der Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler zu sichern. \n\nWir lehnen diesen Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir haben es schon geh\u00f6rt: Mit dem \n\nvorliegenden Artikelgesetz wird ein Teil des Handlungs-\n\nprogramms umgesetzt, n\u00e4mlich jener, in dem es um \n\nEingruppierung und Verbeamtung geht. Andere Teile \n\nwerden in den kommenden Tagen zur Debatte stehen, \n\nzum Beispiel die Themen Zulagen oder Schulassistenz; \n\nwieder andere bed\u00fcrfen keiner gesetzlichen Umsetzung. \n\nIch m\u00f6chte auf all diese Dinge ein wenig n\u00e4her eingehen; \n\ndenn aus meiner Sicht ist es die St\u00e4rke des Handlungs-\n\nprogrammes, dass es sich eben nicht nur auf einen oder \n\nzwei Punkte beschr\u00e4nkt, sondern ein Gesamtkonzept ist, \n\num mit dem Thema Mangelhafte Unterrichtsversorgung \n\numzugehen. In diesem Gesamtkonzept ist der aus meiner \n\nSicht wichtigste Punkt und das wertvollste Signal jenes, \n\ndass wir k\u00fcnftig alle Lehrkr\u00e4fte in allen Schularten gleich \n\nbezahlen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nDas hei\u00dft, die Zeiten, in denen Grundschullehrer als \n\nminderwertige Lehrkr\u00e4fte galten, die nur singen und \n\nbasteln, sind vorbei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7916 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDie hat es gar nicht gegeben!) \n\nund vorbei ist die Zeit, in der Sachsen per Lohnzettel und \n\nBildungsempfehlung signalisierte, dass das Gymnasium \n\ndie einzige gl\u00fcckseligmachende Schulform sei. \n\n(Ines Springer, CDU: Solcher Quatsch!) \n\nWir m\u00fcssen uns heute \u00fcber den besonderen Mangel, den \n\nwir an Grund- und Oberschullehrern haben, \u00fcberhaupt \n\nnicht wundern; denn jahrzehntelang wurde in Sachsen mit \n\nder unterschiedlichen Verg\u00fctung jungen Menschen signa-\n\nlisiert: Studiert Gymnasiallehramt, das ist in Sachsen am \n\nmeisten wert. \u2013 Das wird sich \u00e4ndern. \n\nDass wir diesen Schritt erst heute machen und ihn nicht \n\nschon eher gegangen sind, \u00e4rgert mich im Nachhinein \n\nsehr. Ich \u00e4rgere mich, dass ich 2016 bei den Verhandlun-\n\ngen zum Lehrerma\u00dfnahmenpaket den Belehrungen und \n\nBeteuerungen der Ministerien \u2013 wir k\u00f6nnten die Grund-\n\nschullehrer aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht in die 13 holen \n\n\u2013 auf den Leim gegangen bin. Ich habe mich damals im \n\nBeamten- und im Tarifrecht noch nicht gut genug ausge-\n\nkannt, um dagegenzuhalten, und das war ein Fehler. \n\nImmerhin haben wir dabei das verringerte Pflichtstun-\n\ndenma\u00df f\u00fcr die Grundschullehrer herausbekommen. \n\nTrotzdem: Dieser Fehler passiert mir nicht noch einmal. \n\nIch habe schon oft an diesem Pult gestanden und gesagt: \n\nWo ein Wille ist, ist auch ein Weg. Die gleiche Eingrup-\n\npierung der Lehrkr\u00e4fte ist der beste Beweis daf\u00fcr, dass es \n\nstimmt. \n\nAb 2019 signalisiert Sachsen: Alle Lehrkr\u00e4fte sind uns \n\nwichtig, egal, ob sie Anfangsunterricht f\u00fcr Siebenj\u00e4hrige \n\ndurchf\u00fchren oder ob sie 16- oder 18-J\u00e4hrige auf ihren \n\nRealschulabschluss oder auf die Gymnasialpr\u00fcfung \n\nvorbereiten. Die p\u00e4dagogische Arbeit, die hier geleistet \n\nwird, mag unterschiedlich sein. Aber sie ist gleichwertig. \n\nDas macht Sachsen von nun an deutlich und nimmt damit \n\nbundesweit eine Vorreiterrolle ein, auf die wir wirklich \n\nstolz sind. \n\nDas Gegenteil von Vorreiter, von Vorausgehen ist Nach-\n\nz\u00fcgler oder hinterherlaufen, und das wird Sachsen mit \n\ndiesem Artikelgesetz an einem anderen Punkt tun. Wir \n\nlaufen den anderen Bundesl\u00e4ndern hinterher und werden \n\nab dem n\u00e4chsten Jahr unsere Lehrkr\u00e4fte ebenfalls im \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigen. Ich kann diese Entschei-\n\ndung nachvollziehen: Wir verbeamten quasi aus Notwehr, \n\nweil alle anderen es eben auch tun. Aber gl\u00fccklich bin ich \n\nmit dieser Entscheidung nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nNicht, weil ich die Lehrkr\u00e4fte nicht leiden kann oder \n\nihnen die Privilegien eines Beamtenverh\u00e4ltnisses nicht \n\ng\u00f6nnen w\u00fcrde, sondern weil \u2013 das haben wir auch schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 das Beamtenverh\u00e4ltnis f\u00fcr unseren Staat in \n\ndiesem Bereich nicht nur nicht n\u00f6tig, sondern nachteilig \n\nist und unsere Gesellschaft weiter auseinandertreibt. \n\nBeamte zahlen eben nicht in die gesetzliche Krankenver-\n\nsicherung und in die Rentenversicherung ein. Das sind \n\nbundesweit fast eine Million Lehrkr\u00e4fte, und dies \n\nschw\u00e4cht unser solidarisches Sozialsystem enorm. Das \n\ngleiche Ungerechtigkeitsempfinden, das wir jetzt bei den \n\nnicht verbeamtungsf\u00e4higen Lehrkr\u00e4ften wahrnehmen, gilt \n\nf\u00fcr den Rest der Gesellschaft ebenfalls. Deshalb hat es aus \n\nmeiner Sicht seinen guten Grund, dass der Bund mit \n\nseinem Beamtengesetz ganz eng festgelegt hat: Verbeam-\n\ntet werden soll nur, wessen Arbeit aufgrund der besonde-\n\nren Funktion im Staat nicht im Angestelltenverh\u00e4ltnis \n\ndurchgef\u00fchrt werden kann, also Polizisten, Richter, \n\nJustizvollzugsbedienstete. Aber Sachsens Lehrer haben ja \n\n28 Jahre lang bewiesen, dass ihre Arbeit hervorragend im \n\nAngestelltenverh\u00e4ltnis getan werden kann \u2013 und das auch \n\nnoch in Spitzenqualit\u00e4t mit vorderen und ersten Pl\u00e4tzen in \n\nBildungsvergleichen. \n\nDer Beamtenstatus tut auch deshalb weh, weil er nicht nur \n\nunsere Sozialsysteme schw\u00e4cht, sondern auch unseren \n\ns\u00e4chsischen Haushalt. Wir betreiben als Freistaat Sachsen \n\nvern\u00fcnftigerweise Pensionslastenvorsorge. Dies f\u00fchrt \n\ndazu, dass jeder Beamte, den wir besch\u00e4ftigen, im Jahr \n\n17 000 Euro teurer als ein Angestellter ist. Nun k\u00f6nnte \n\nman sich hinstellen und sagen: Okay, das muss uns \n\nBildung wert sein. \u2013 Aber das sind sch\u00f6ne Worte, und ich \n\ndenke, man kann sich auch hinstellen und sagen: Moment \n\nmal, 17 000 Euro mehr f\u00fcr jede verbeamtete Lehrkraft im \n\nVergleich zu den Angestellten \u2013 das hei\u00dft doch, ich kann \n\nvom gleichen Geld entweder f\u00fcnf Beamte oder sechs \n\nAngestellte bezahlen. Das ist doch die Richtung, in die \n\nwir uns in den n\u00e4chsten Jahren bewegen m\u00fcssen. \n\nWir wissen, dass Unterricht besser funktioniert, wenn in \n\neiner Klasse zwei Lehrkr\u00e4fte sind und die Sch\u00fcler so \n\nindividuell gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Wir wissen, dass \n\nunsere Klassenlehrer eine Extrastunde brauchen, um all \n\ndie organisatorischen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Wir \n\nwissen, dass es mit einem Pflichtstundenma\u00df von \n\n26 Wochenstunden eben nicht gelingen kann, jede Unter-\n\nrichtsstunde so vor- und nachzubereiten, dass sie allen \n\nSch\u00fclern Spa\u00df macht und die Lernfreude anregt. Wir \n\nwissen au\u00dferdem, dass die Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes \n\nim l\u00e4ndlichen Raum vor zehn Jahren ein gro\u00dfer Fehler \n\nwar, nicht nur mit Blick auf die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \n\nsondern auch auf die Entwicklung unserer D\u00f6rfer und \n\nLandkreise, und dass wir deshalb k\u00fcnftig mehr Lehrkr\u00e4fte \n\nbrauchen, um wieder neue Schulen auf dem Land er\u00f6ff-\n\nnen zu k\u00f6nnen. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden muss es uns in den kommenden \n\nJahren gelingen, mehr und mehr Lehrkr\u00e4fte einzustellen, \n\nnicht nur, um die Unterrichtsversorgung sicherzustellen, \n\nsondern auch, um all die anderen Punkte, von denen ich \n\nsprach, Wirklichkeit werden zu lassen. Dabei ist es \n\nnat\u00fcrlich viel vern\u00fcnftiger, wenn ich von dem gleichen \n\nGeld sechs statt f\u00fcnf Lehrkr\u00e4fte einstellen kann, und f\u00fcr \n\ndie Lehrkr\u00e4fte selbst ist es sogar noch besser, weil sich \n\nmit einer Klassenleiterstunde, mit einer zweiten Kraft im \n\nUnterricht, mit weniger Pflichtstunden und kurzen Wegen \n\nzur Schule die Arbeitsbedingungen in einer Weise verbes-\n\nsern, die mit Geld \u00fcberhaupt nicht aufzuwiegen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7917 \n\nAus diesem Grund muss es uns in den n\u00e4chsten Jahren \n\ngelingen, eine bundesweit neue Antwort auf den bundes-\n\nweit herrschenden Lehrermangel zu finden. Die Kultus-\n\nminister der L\u00e4nder diskutieren gerade \u00fcber einen Bil-\n\ndungsstaatsvertrag, und ich sage: Eine der wichtigsten \n\nVereinbarungen, die wir dort bundesweit zu treffen haben, \n\nist, den Verbeamtungswettbewerb der L\u00e4nder zu stoppen \n\nund stattdessen die inhaltliche Qualit\u00e4t von Schule wei-\n\nterzuentwickeln. Nur so werden wir es schaffen, dass die \n\nArbeitsbedingungen der Lehrkr\u00e4fte und die Unterrichts-\n\nbedingungen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dauerhaft \n\nverbessert werden k\u00f6nnen. Mit der Befristung der Verbe-\n\namtung, wie wir sie vornehmen, hat unser Kultusminister \n\nf\u00fcnf Jahre Zeit f\u00fcr dieses Projekt und all unsere Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nIch m\u00f6chte auf einen letzten Punkt eingehen, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen: das Programm Schulassistenz. Wir \n\nhaben gesagt, wir brauchen Soforthilfen an den Schulen. \n\nWenn nicht ausreichend Lehrkr\u00e4fte zu haben sind, sollen \n\nzumindest jene, die an den Schulen sind, von Assistenz-\n\nkr\u00e4ften unterst\u00fctzt werden, die als zweite Kraft im Unter-\n\nricht dabei sind und organisatorische Aufgaben \u00fcberneh-\n\nmen. 160 dieser Stellen werden wir im n\u00e4chsten Jahr \n\nbesetzen, insgesamt weit \u00fcber 400 in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren. F\u00fcr die ersten 20 \u2013 das sind die Sprach- und \n\nIntegrationsmittler \u2013 l\u00e4uft das Besetzungsverfahren \n\nbereits. \n\nFast jede Schulleiterin und jeder Schulleiter kennt in \n\nihrem Umfeld eine Person, die f\u00fcr solche Aufgaben \n\ngeeignet ist, weil sie Kinder liebt, ihnen etwas beibringen \n\nkann und sie in ihrer Entwicklung begleiten will. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir das Programm zu einem Erfolg \n\nmachen. Dies kann uns nur gelingen, wenn wir den Blick \n\nauf die Menschen richten, die sich f\u00fcr eine solche Aufga-\n\nbe interessieren, und nicht auf ihre Qualifikationsanforde-\n\nrungen. \n\nEine Schulassistentin oder ein Schulassistent muss aus \n\nmeiner Sicht keine p\u00e4dagogische Fachkraft sein. Sie bzw. \n\ner f\u00fchrt den Unterricht nicht durch, sondern unterst\u00fctzt \n\nihn lediglich. Wir haben in den Ganztagsangeboten so \n\nviele wunderbare Leute, die ihre Kompetenzen an Kinder \n\nweitergeben, die einen ganz eigenen Zugang zu ihnen \n\nfinden, Lernfreude anregen, Motivation geben und andere \n\nPerspektiven einflie\u00dfen lassen, nicht nur in den Ganztags-\n\nangeboten, sondern beispielsweise auch im Programm \n\n\u201eTeach First\u201c, das bereits vom Kultusministerium durch-\n\ngef\u00fchrt wird. Ich finde, diese Menschen m\u00fcssen wir mit \n\nunserem Assistenzprogramm in die Schulen holen. Davon \n\nhaben nicht nur die Lehrkr\u00e4fte, die unterst\u00fctzt werden, \n\nsondern auch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sehr viel. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben mit dem Handlungsprogramm und dem Artikelge-\n\nsetz unz\u00e4hlige Einzelma\u00dfnahmen, Details und kleine \n\nFallstricke diskutiert, und wir haben sie noch nicht alle \n\nausger\u00e4umt. Wir k\u00e4mpfen an vielen Stellen noch um eine \n\narbeitnehmerfreundliche Auslegung. Wir werden dies \n\nauch in den kommenden Wochen noch erleben, zum \n\nBeispiel, was die stufenweise H\u00f6hergruppierung oder den \n\nErhalt der Bindungszulagen betrifft. \n\nKlar ist auch: Der heutige Beschluss wird die Welt nicht \n\nauf einmal ab morgen rosig aussehen lassen. Wir werden \n\nauch im n\u00e4chsten Jahr Unterrichtsausfall haben. Wir \n\nwerden auch im n\u00e4chsten Jahr h\u00e4nderingend nach Lehr-\n\nkr\u00e4ften suchen. Aber alles, was man in Sachen Bezahlung \n\nf\u00fcr Lehrkr\u00e4fte tun kann, um die Lehrerversorgung zu \n\nverbessern, haben wir heute mit dem Artikelgesetz getan. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch eines sagen, und ich denke, \n\nes ist wichtig, sich dies immer wieder zu vergegenw\u00e4rti-\n\ngen: Lehrermangel allein macht noch keine schlechte \n\nSchule, und gen\u00fcgend Lehrer allein machen noch keine \n\ngute Schule. Wir m\u00fcssen es in den kommenden Jahren \n\nschaffen, dass unsere Schulen auch inhaltlich ver\u00e4ndert \n\nwerden, damit sie es schaffen, unsere Kinder f\u00fcr die \n\nZukunft zu r\u00fcsten. Das hei\u00dft, wir brauchen eben die \n\nneuen Lehrpl\u00e4ne. Wir brauchen mehr Methodenvielfalt, \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit, Kreativit\u00e4t und F\u00f6rderung der Lern-\n\nfreude. \n\nAll das sind Dinge, in die wir mindestens genau so viel \n\nEnergie stecken m\u00fcssen, wie wir in das Projekt \u201eVerbe-\n\namtung\u201c gesteckt haben. Das sind die p\u00e4dagogischen \n\nAufgaben, und das ist aus meiner Sicht die inhaltliche \n\nQualit\u00e4t, der sich Bildungspolitik k\u00fcnftig wieder st\u00e4rker \n\nwidmen muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion; Frau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem uns \n\nvorliegenden Gesetz zur Umsetzung des Handlungspro-\n\ngramms zur nachhaltigen Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t \n\nin Sachsen legt uns die CDU-/SPD-gef\u00fchrte Staatsregie-\n\nrung einen weiteren Baustein auf dem Weg zum vollst\u00e4n-\n\ndigen Verderben des s\u00e4chsischen Schulsystems vor. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nWer nach nunmehr drei Kultusministern und dem mitt-\n\nlerweile zweiten Handlungsprogramm dachte, schlimmer \n\ngeht\u00b4s nimmer, wird von der CDU/SPD-Koalition wieder \n\neines Besseren belehrt. In der festen \u00dcberzeugung, mit \n\nder Verbeamtung dem Lehrermangel endg\u00fcltig den \n\nGaraus zu machen, wird auf der einen Seite sehr viel Geld \n\nin die Hand genommen, und auf der anderen Seite l\u00e4sst \n\nman mehr als 20 000 Lehrerinnen und Lehrer hinten \n\nherunterfallen. So steht es um Wunsch und Wirklichkeit. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Sie \n\nhaben \u00fcberhaupt keine Ahnung!) \n\nDie Verbeamtung ist ein scharfes Schwert, voller Willk\u00fcr \n\ngef\u00fchrt. Sie trennt und kategorisiert in verbeamtungsf\u00e4hig \n\nund nicht verbeamtungsf\u00e4hig. Die Altersgrenze soll von \n\nbisher 47 Jahren auf 42 Jahre verschoben werden. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7918 \n\nArgument: Ein Beamter lohne sich nur, wenn er dem Staat \n\ndurchschnittlich 20 Jahre zur Verf\u00fcgung steht. Nach \n\nmeiner Rechnung w\u00e4re dies auch noch bei einer Alters-\n\ngrenze von 47 Jahren gew\u00e4hrleistet. Aber sei es drum. \n\nAuch bei der Beibehaltung der bisherigen Altersgrenze \n\nk\u00f6nnten nur wenige Lehrerinnen und Lehrer mehr verbe-\n\namtet werden, denn Sachsens Lehrerschaft ist im Bundes-\n\nvergleich deutlich \u00fcberaltert. Dass das Beamtentum bei \n\nden s\u00e4chsischen Lehrern, zumindest bei den unter 42-\n\nJ\u00e4hrigen, gut ankommt, verdeutlicht ein wahrer Sturm an \n\nAntr\u00e4gen. \n\nNach dem letzten Kenntnisstand haben fast 6 000 Lehre-\n\nrinnen und Lehrer einen Antrag auf Verbeamtung gestellt. \n\nDas entspricht schon jetzt nahezu der Anzahl der Be-\n\nstandslehrer, die zum 1. Januar 2019 die Voraussetzung \n\nf\u00fcr eine Verbeamtung erf\u00fcllen. Bei den restlichen Lehre-\n\nrinnen und Lehrern ist die Stimmung eher d\u00fcster. Sie \n\nbekommen nichts vom Kuchen ab und werden aus ihrer \n\nSicht stattdessen nur mit Kr\u00fcmeln abgespeist. 170 Euro \n\nbrutto im Monat als Ausgleich zum nicht erreichbaren \n\nBeamtentum sind das Angebot der Staatsregierung. Die \n\nbetroffenen Lehrerinnen und Lehrer hingegen fordern den \n\nfinanziellen Ausgleich der Nettolohnl\u00fccke; ob zu Recht \n\noder Unrecht, dar\u00fcber scheiden sich die Geister. Da man \n\ndie Nettolohnl\u00fccke aufgrund der Statusunterschiede nicht \n\nberechnen und damit auch nicht schlie\u00dfen kann, k\u00f6nnen \n\nwir aber berechnen, was die Schlie\u00dfung der Bruttolohnl\u00fc-\n\ncke kosten w\u00fcrde. Frau Friedel hatte es auch schon \n\nangesprochen. Um sie zu schlie\u00dfen, m\u00fcsste der Freistaat \n\nf\u00fcr einen E13-Lehrer ein um etwa 17 000 Euro h\u00f6heres \n\nArbeitgeberbrutto pro Jahr und Lehrer aufwenden. Das \n\nw\u00fcrde Kosten von insgesamt 290 Millionen Euro pro Jahr \n\nverursachen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass ein E13-Lehrer auf \n\nStufe 6 mit Lohnsteuerklasse 4 schon jetzt 3 500 Euro \n\nnetto im Monat bekommt. Mit diesem Zahlenspiel soll auf \n\nkeinen Fall die kommende Ungerechtigkeit durch das \n\nHandlungsprogramm relativiert werden. Dennoch sollten \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer bedenken, dass sie ein Gehalt \n\nbeziehen, das weit \u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt \n\nliegt, auch ohne verbeamtet zu sein. \n\nInsofern treffen die Klagen der Lehrerinnen und Lehrer in \n\nder \u00d6ffentlichkeit nicht durchweg auf Gegenliebe. Um es \n\nnoch einmal klar zu sagen: Ich halte weder die Verbeam-\n\ntung noch die Schlie\u00dfung irgendwelcher L\u00fccken f\u00fcr \n\ngeeignet, die Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat nachhaltig zu \n\nsichern. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Aber das Wort \n\n\u201eWettbewerb\u201c sagt Ihnen doch was?) \n\nEine au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Alimentierung, eine \u00fcppige \n\nPension, dazu noch Unk\u00fcndbarkeit: Die Verbeamtung \n\nlockt keine begabten Lehrerinnen und Lehrer nach Sach-\n\nsen, die aus Berufung Kinder und Jugendliche unterrich-\n\nten wollen, sondern die das Lehramt \u2013 mehr denn je \u2013 als \n\nVerlegenheitsl\u00f6sung w\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie AfD-Fraktion hat daher von Beginn an daf\u00fcr pl\u00e4diert, \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer zu \n\nverbessern: Klassenleiterstunde, kleinere Klassen mit \n\nh\u00f6chstens 24 Sch\u00fclern, \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Dierks, CDU, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEntlastung der Lehrerinnen und Lehrer von reinen Ver-\n\nwaltungsaufgaben, den Stopp der vollumf\u00e4nglichen \n\nInklusion mit seinem lernzieldifferenten Unterricht und \n\ndie St\u00e4rkung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nSie haben all unsere Vorschl\u00e4ge und Antr\u00e4ge in den Wind \n\ngeschlagen. Stattdessen legen die CDU und die SPD \n\nHandlungsprogramm um Handlungsprogramm auf, eins \n\nbisher erfolgloser als das andere. \n\nFrau Friedel, ob die Schulassistenz und \u201eteach first\u201c hier \n\nweiterhelfen, wird die Zukunft zeigen. \n\nZum Schluss sei allen Lehrerinnen und Lehrern an dieser \n\nStelle empfohlen, sich zur Landtagswahl 2019 f\u00fcr dieses \n\netwas vergiftete Geschenk bei der CDU und der SPD zu \n\nbedanken. Die AfD-Fraktion wird sich daher bei der \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nBlo\u00df nicht angreifbar machen! \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Man kann hier \n\nund heute eine sehr grunds\u00e4tzliche Diskussion \u00fcber die \n\nSinnhaftigkeit und die Notwendigkeit der Verbeamtung \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern f\u00fchren und ganz generell \n\n\u00fcber die Frage, wer in einem Staat \u00fcberhaupt verbeamtet \n\nwerden sollte. Ja, auch wir GR\u00dcNE stehen grunds\u00e4tzlich \n\nder Verbeamtung \u00fcber staatliche Hoheitstr\u00e4ger hinaus sehr \n\nkritisch gegen\u00fcber. \n\nAllerdings sind wir in Anbetracht dessen, dass wir uns \n\nsprichw\u00f6rtlich an jeden Strohhalm und ganz praktisch an \n\njede Lehrerin und an jeden Lehrer klammern m\u00fcssen, die \n\nwir bekommen k\u00f6nnen, nicht mehr in der Situation, dass \n\nwir heute ideologische Grundsatzfragen miteinander \n\nverhandeln k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sagen wir: Die Verbeamtung der Lehrerinnen und \n\nLehrer ist eine M\u00f6glichkeit, die wir angesichts der drama-\n\ntischen Situation an den s\u00e4chsischen Schulen nicht aus-\n\nschlie\u00dfen sollen; zum einen, um die R\u00fcckkehr verbeamte-\n\nter Lehrerinnen und Lehrer in den Freistaat zu erm\u00f6gli-\n\nchen, zum anderen, um vor allem eine weitere Abwande-\n\nrung in andere Bundesl\u00e4nder zu stoppen. Aber die Verbe-\n\namtungen \u2013 ich glaube, darin sind wir uns alle einig \u2013 sind \n\nnicht der heilige Gral zur L\u00f6sung des hausgemachten \n\nLehrermangels im Freistaat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7919 \n\nLassen Sie uns deshalb vor allem \u00fcber die Umsetzung \n\nreden. Wir sind uns hoffentlich einig dar\u00fcber, dass es, \n\nsetzt man die Verbeamtung um, nicht zuletzt die Verant-\n\nwortung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer gebietet, diese \n\nauch gut umzusetzen. Das ist aber in diesem Gesetz nicht \n\nder Fall. Vielmehr wurden zu Teilen Ignoranz, Inkompe-\n\ntenz und Inkoh\u00e4renz in das Gesetz gegossen. \n\nKlug w\u00e4re es gewesen, den Generationenwechsel an \n\ns\u00e4chsischen Schulen f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Verbeamtung \n\nzu nutzen. Stattdessen setzen Sie nun erst einmal willk\u00fcr-\n\nlich die Altersgrenze herab und verbeamten neben den \n\nneu einzustellenden Lehrerinnen und Lehrern nur einen \n\nkleinen Teil der Bestandslehrerschaft. Das Ergebnis: Ohne \n\nNot wurde damit Unfrieden gestiftet und massiver Wider-\n\nstand provoziert. \n\nSie s\u00e4gen dabei in einem Akt der \u00fcberschie\u00dfenden Unver-\n\nfrorenheit an einem weiteren Ast der Personalplanung \n\ndieses Landes; denn mit ihrem Schlag gegen die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer durch die Absenkung der H\u00f6chstalters-\n\ngrenze f\u00fcr die Verbeamtung erweisen Sie einem attrakti-\n\nven \u00f6ffentlichen Dienst als solches einen B\u00e4rendienst und \n\nkonterkarieren eine Vielzahl von durchaus anerkennens-\n\nwerten Bestrebungen, diesen gerade in den letzten Jahren \n\nin Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels auch f\u00fcr \u00e4ltere Querein-\n\nsteigerinnnen und Quereinsteiger attraktiv zu machen. \n\nMan braucht kein Prophet zu sein, um vorherzusagen, \n\ndass sich diese Borniertheit eines Tages r\u00e4chen wird. \n\nWir haben auch gesagt \u2013 ich wiederhole das an dieser \n\nStelle gern \u2013, dass bei der Verbeamtung von Teilen der \n\nLehrerschaft ein Nachteilsausgleich f\u00fcr alle nicht bzw. \n\nnicht mehr verbeamtungsf\u00e4higen Lehrerinnen und Leh-\n\nrern unentbehrlich ist. Schon die erste Protestwelle \n\ns\u00e4chsischer Lehrerinnen und Lehrer richtete sich in erster \n\nLinie nicht gegen die Verbeamtung als solche, sondern \n\nvor allem gegen den fehlenden Ausgleich f\u00fcr tarifbesch\u00e4f-\n\ntigte Lehrkr\u00e4fte. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen daher die bessere Bezahlung der Grund-\n\nschullehrerinnen und Grundschullehrer und die Anerken-\n\nnung nach dem Recht der ehemaligen DDR. Wir begr\u00fc-\n\n\u00dfen auch viele Ma\u00dfnahmen des Handlungsprogramms, \n\nzum Beispiel die Programmbestandteile Schulassistenz \n\noder die Einstellung weiterer Schulpsychologinnen und \n\nSchulpsychologen. Die Entlastung wird hoffentlich \n\nzeitnah f\u00fcr alle Lehrkr\u00e4fte sp\u00fcrbar werden. \n\nWas allerdings den Ausgleich f\u00fcr die Verbeamtung f\u00fcr \n\nangestellte Lehrerinnen und Lehrer betrifft, bleibt das \n\nVerhandlungsergebnis mit gerade einmal 170 Euro deut-\n\nlich hinter den Erwartungen zur\u00fcck, die man im \u00dcbrigen \n\nauch selbst geweckt hat. \n\nSchlie\u00dflich bleibt grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass sich \n\ndas Besoldungs- und Entgeltgef\u00fcge im s\u00e4chsischen \n\nSchuldienst in einer geh\u00f6rigen Schieflage befindet und \n\nvor Inkoh\u00e4renz strotzt. An einer Stelle werden Ungerech-\n\ntigkeiten beseitigt, an anderer Stelle werden neue geschaf-\n\nfen. Das ganze System, das mit diesem Gesetzentwurf \n\ngeschaffen wird, ist von vorn bis hinten aus Sicht meiner \n\nFraktion nicht durchdacht. \n\nSolche Fragen, wie die \u00dcbernahme von mehr Verantwor-\n\ntung honoriert und gleichzeitig das Abstandsgebot ge-\n\nwahrt werden soll, bleiben offen. Die vielen Schreiben der \n\nFunktionsstelleninhaberinnen und Funktionsstelleninha-\n\nber sprechen eine deutliche Sprache. Die Zulage ist \n\nausschlie\u00dflich der Entgeltgruppe 13 vorbehalten. Nun gibt \n\nes durchaus bekannte Fallkonstellationen, in denen \n\nderjenige, der eine bestimmte Funktion \u00fcbernimmt und \n\ndaraus folgend h\u00f6hergruppiert dann den Anspruch auf die \n\nZulage verliert, letztendlich weniger Geld in der Tasche \n\nhat, als derjenige, der einfach seinen Job wie bisher macht \n\nund die Zulage bekommt. \n\nDas ist schlicht in der \u00d6ffentlichkeit und vor allem den \n\nLehrerinnen und Lehrern nicht vermittelbar. Solche \n\nUngerechtigkeiten nicht l\u00f6sen zu wollen zeigt dann, dass \n\nSie schlicht die Probleme, die mit dem Gesetzentwurf \n\nverursacht werden, zu Teilen ignorieren. \n\nWir werden uns ausdr\u00fccklich nicht am Herumdoktern am \n\nEntgelt und am Besoldungssystem beteiligen. Es ist \n\ngerade im Schulbereich weit davon entfernt, gerecht \u2013 \n\nauch leistungsgerecht \u2013 und in sich stimmig zu sein. Wir \n\nwerden diesem Gesetzentwurf so lange nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen, bis die Kardinalfehler dieses Gesetzentwurfs \n\nbehoben werden. Dazu komme ich sp\u00e4ter bei dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag noch. \n\nSchlussendlich ist es n\u00e4mlich egal, ob man nun grunds\u00e4tz-\n\nlich f\u00fcr oder gegen die Verbeamtung von Lehrerinnen und \n\nLehrern ist. Es bleibt festzustellen: So, wie Sie die Verbe-\n\namtung in diesem Gesetz planen, ist es schlicht nicht gut, \n\nund deswegen k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen. \n\nZu guter Letzt, Frau Wilke, sehr sch\u00f6n, wie Sie hier etwas \n\n\u00fcber Wertsch\u00e4tzung von Lehrerinnen und Lehrern erz\u00e4hlt \n\nhaben. Aber seien wir doch mal ehrlich, eine Fraktion, die \n\nein Hetzportal gegen Lehrerinnen und Lehrer betreibt, \n\nsollte beim Thema Wertsch\u00e4tzung von Lehrerinnen und \n\nLehrern einfach mal die Klappe halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Kersten. Frau Kersten, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie werden \n\nsich an verschiedene Schlagzeilen zum Thema Lehreran-\n\nwerbung und Lehrerbindung in dieser Legislaturperiode \n\nerinnern. Im September 2015 begann es mit dem Sach-\n\nsenstipendium: \u201eRegierung lockt junge Lehrer mit bis zu \n\n11 000 Euro aufs Land.\u201c Auch wenn die ersten angebote-\n\nnen Stipendien schnell vergeben waren, \u00e4nderte sich an \n\nder Situation an unseren Schulen freilich nichts. \n\nWeiterhin zunehmender Unterrichtsausfall, \u00fcberlastete \n\nLehrkr\u00e4fte, zu wenige Lehramtsabsolventen, die in \n\nSachsen bleiben bzw. au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte unterrich-\n\nten wollten. Es kam, wie es kommen musste: Es brauchte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7920 \n\nein Ma\u00dfnahmenpaket. Dieses hie\u00df \u201eZukunftsf\u00e4hige \n\nSchule f\u00fcr Sachsen\u201c und wurde mit rund 213 Millio-\n\nnen Euro im Oktober 2016 geschn\u00fcrt. Mit Schlagworten \n\nwie \u201eGewinnen und Binden von Lehrkr\u00e4ften\u201c, \u201cAnerken-\n\nnen\u201c oder \u201eUnterst\u00fctzen\u201c wurde viel Geld eingeplant, um \n\nvor allem junge Lehrer und Referendare besser zu bezah-\n\nlen. Aber auch Seiteneinsteiger, Lehrer an Oberschulen \n\nund vor allem \u00e4ltere Lehrer sollten an das System Schule \n\nmit Zulagen gebunden werden. \n\nDaneben wurde die Unterrichtsverpflichtung f\u00fcr Grund-\n\nschullehrer als auch f\u00fcr \u00e4ltere Lehrer abgesenkt. Ein Jahr \n\nsp\u00e4ter lesen wir im Blog des Kultusministeriums zu \n\ndiesem Paket: \u201eZiel war es, den Lehrerberuf in Sachsen \n\nattraktiver zu machen und die Lehrerversorgung zu \n\nverbessern. Nach einem Jahr l\u00e4sst sich feststellen: Das \n\nMa\u00dfnahmenpaket hat seine volle Wirkung entfaltet.\u201c  \n\nNat\u00fcrlich haben jene Lehrer, die die M\u00f6glichkeit zur \n\nH\u00f6hergruppierung hatten, diese auch genutzt. Nat\u00fcrlich \n\nhaben sich Referendare gern besser bezahlen lassen. \n\nNat\u00fcrlich haben \u00fcber 500 Lehrer, die noch nicht das \n\n63. Lebensjahr erreicht hatten, eine Bindungszulage \n\nbeantragt. Und nat\u00fcrlich lassen sich Lehrkr\u00e4fte gern ihre \n\n\u00dcberstunden bezahlen. \n\nAllerdings gab es nur 14 Lehrer aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, die nach Sachsen gelockt werden konnten. Auch \n\nhaben fast 650 Lehrer von Teilzeitbesch\u00e4ftigung auf \n\nVollzeit erh\u00f6ht. Um wie viele zus\u00e4tzliche Stunden, also \n\nletztlich Lehrerarbeitsverm\u00f6gen, es sich gehandelt hat, \n\nwar in dem Blog leider nicht zu lesen. Die volle Wirkung \n\nwar also offensichtlich nicht ausreichend. \n\nIm M\u00e4rz 2018 beschloss das Kabinett deshalb ein weite-\n\nres Handlungsprogramm mit einem Volumen von \n\n1,7 Milliarden Euro. Dieses zweite Ma\u00dfnahmenpaket \u2013 es \n\nsoll nun um die nachhaltige Sicherung der Bildungsquali-\n\nt\u00e4t in Sachsen gehen \u2013 soll es jetzt werden. Ich zitiere aus \n\neiner Pressemitteilung des Kultusministeriums bzw. aus \n\ndem Handlungsprogramm selbst: \u201eWir haben ein Hand-\n\nlungsprogramm, das an den richtigen Stellschrauben \n\nansetzt.\u201c Oder \u201eGleichzeitig haben wir vielf\u00e4ltige Ma\u00df-\n\nnahmen beschlossen, um die Lehrkr\u00e4fte wertzusch\u00e4tzen \n\nund zu entlasten.\u201c Weiterhin lesen wir von finanziellen \n\nMa\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Lehrer-\n\nberufes. Dazu z\u00e4hlen Verbeamtung, Einstellungsgarantie, \n\nAnw\u00e4rtersonderzuschlag, Bef\u00f6rderungsstellen oder \n\nAnpassung der Schulleitungs\u00e4mter; und wir lesen von \n\nstrukturellen Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t \n\ndes Lehrerberufes. Dazu geh\u00f6ren die Programme Senior-\n\nlehrkr\u00e4fte, Schulassistenz, Flexi-Teilzeit, mehr Geld f\u00fcr \n\nGanztagsangebote oder auch die \u00dcberarbeitung der \n\nLehrpl\u00e4ne und Stundentafeln. \n\nDie verschiedenen Ma\u00dfnahmen haben nun dazu gef\u00fchrt, \n\ndass ein gro\u00dfes Puzzle geschaffen wurde, bei dem die \n\nTeile aber irgendwie nicht passen wollen. Denn die \n\nReaktionen auf das Handlungsprogramm insgesamt \n\nk\u00f6nnen nicht wirklich als positiv bezeichnet werden. Wir \n\nlesen und h\u00f6ren von Ungerechtigkeit und Spaltung im \n\nKlassenzimmer, von vergessenen Lehrern, einer Zwei-\n\nklassenlehrerschaft, fehlender Wertsch\u00e4tzung, nachtr\u00e4gli-\n\ncher Abwertung der Leistungen der \u00e4lteren Lehrer, Netto-\n\nlohnl\u00fccken, Neiddebatten oder auch von einer willk\u00fcrli-\n\nchen Auswahl an Berechtigten in Bezug auf die Verbeam-\n\ntung. Generell wird vor allem die Herabsetzung der \n\nAltersgrenze von 47 auf 42 Jahre kritisiert und auch die \n\nbeabsichtigte Streichung beim Sport-, Musik- und Kunst-\n\nunterricht stie\u00df auf wenig Gegenliebe bei Lehrern oder \n\nEltern. \n\nLetztlich gab es gar eine Petition des S\u00e4chsischen Sport-\n\nlehrerverbandes gegen die K\u00fcrzung des Sportunterrichts. \n\nErstaunt hat mich allerdings, an wie vielen Schulen im \n\nHinblick auf das Handlungsprogramm resigniert wird. \n\nGerade an Grundschulen ist es auff\u00e4llig, da hier \u00fcber-\n\ndurchschnittlich viele Lehrkr\u00e4fte arbeiten, die von der \n\nfinanziellen Besserstellung durch die Verbeamtung nicht \n\nmehr profitieren werden. In vielen Gespr\u00e4chen mit Schul-\n\nleitern in meinem Landkreis wurde das deutlich: Die \n\nVerbeamtung betreffe ja sowieso kaum jemanden an der \n\nSchule und man habe eh keine Zeit, sich aufzuregen. \n\nGleichwohl war die Entt\u00e4uschung an den Schulen greif-\n\nbar. \n\nWas erreichen wir nun mit der anstehenden Verbeam-\n\ntungsm\u00f6glichkeit? Der Freistaat hat dadurch kein besseres \n\nAngebot als andere Bundesl\u00e4nder auf den Tisch gelegt. \n\nSachsen zieht jetzt lediglich gleich mit anderen L\u00e4ndern, \n\ndie aber ebenfalls Probleme bei der Lehrergewinnung \n\nhaben. W\u00e4re es nicht doch besser, man w\u00fcrde ein Angebot \n\nunterbreiten, welches sich tats\u00e4chlich von anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern abhebt? Man w\u00fcrde Bedingungen anbieten, \n\ndie sich die Lehrer selbst w\u00fcnschen? Denn gerade das, \n\nwas sich die Lehrer w\u00fcnschen \u2013 bessere Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr den Arbeitsalltag \u2013 bekommen sie eben nicht: \n\neine Klassenleiterstunde, die Absenkung der Pflichtstun-\n\ndenzahl oder auch kleinere Klassengr\u00f6\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nWir bekommen eine teure Verbeamtung, die nicht einem \n\neinzigen Lehrer den Arbeitsalltag erleichtert. \n\nSchade ist auch, dass die derzeitige angespannte Situation \n\nauf dem Lehrerarbeitsmarkt nicht dazu gef\u00fchrt hat, die \n\nGretchenfrage der heutigen Bildungspolitik in Deutsch-\n\nland zu diskutieren. Braucht es wirklich Lehrer, die \n\nBeamte sind?  \n\nEntspricht die Verbeamtung modernen Bed\u00fcrfnissen? Ist \n\nmit Blick auf andere Berufszweige der Lehrerberuf \n\ntats\u00e4chlich einer, welcher so viel bedeutender und wichti-\n\nger f\u00fcr unsere Gesellschaft ist? Sind die mit einer Verbe-\n\namtung verbundenen besonderen Bedingungen noch \n\nzeitgem\u00e4\u00df? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 Letzter Satz. \u2013 Mit dem \n\nAnsto\u00dfen dieser Diskussion h\u00e4tte Sachsen eine Vorreiter-\n\nrolle einnehmen k\u00f6nnen. Unsere Regierung hat diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7921 \n\nChance aber nicht ergriffen. Stattdessen machen wir nun \n\ndas, was alle machen, und hoffen darauf, dass es uns dann \n\nbesser geht als den Bundesl\u00e4ndern, die dies schon l\u00e4nger \n\ntun. \n\nDie Blauen lehnen den Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion gibt es Redebedarf in einer zweiten \n\nRunde. Bitte sehr, Herr Abg. Schreiber, Sie haben das \n\nWort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich denke, dass ich auf \n\ndas eine oder andere noch einmal eingehen sollte. Wir \n\nh\u00f6ren die ganze Zeit in der Debatte \u2013 seitdem sie l\u00e4uft, \n\nseit circa einem Jahr \u2013 solche Worte wie Ungerechtigkei-\n\nten, Lehrkr\u00e4fte als Verlierer, vergiftetes Geschenk, nicht \n\nder Heilige Gral. Frau Falken hat es heute noch auf die \n\nSpitze getrieben, indem sie behauptete, es sei die sp\u00e4te \n\nRache der CDU. Frau Falken, ich frage Sie ganz deutlich \n\n\u2013 das sind Sie uns n\u00e4mlich schuldig geblieben, vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie es noch etwas n\u00e4her ausf\u00fchren \u2013, wof\u00fcr die \n\nCDU eine Rache an Lehrkr\u00e4ften ver\u00fcben m\u00fcsste. Nehmen \n\nSie es mir nicht \u00fcbel, aber das ist reiner Populismus, den \n\nSie hier abliefern, zumal Sie \u2013 wie wir es auch gew\u00f6hnt \n\nsind \u2013 in der ganzen Diskussion einfach mit falschen \n\nFakten aufwarten und den Leuten drau\u00dfen das Gef\u00fchl \n\ngeben, dass sie Verlierer eines Systems sind, in dem sich \n\nf\u00fcr sie selbst im Prinzip \u00fcberhaupt nichts \u00e4ndert. \n\nDeshalb ist es wichtig, noch einmal dar\u00fcber zu reden. \n\nFrau Kersten, ja, Sachsen zieht gleich in der Frage der \n\nBezahlung; das hei\u00dft, in der Frage, dass sich junge Men-\n\nschen wie in allen anderen Bundesl\u00e4ndern au\u00dfer in Berlin \n\ndie Chance geben, hier in das Beamtenverh\u00e4ltnis einzutre-\n\nten. Aber Sachsen zieht eben auch vornweg in einigen \n\nFragen \u2013  und das verkennen oder verschweigen Sie hier \u2013 \n\nwenn man an die E 13/A 13 f\u00fcr die Grundschullehrer \n\ndenkt, wenn man an die zuk\u00fcnftig wesentlich besseren \n\nKonditionen f\u00fcr die Referendare denkt \u2013 neben der \n\nbefristeten Verbeamtung im Referendariat eben auch die \n\nZulage au\u00dferhalb der beiden Ballungszentren Dresden \n\nund Leipzig in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 und viele andere \n\nDinge mehr. \n\nWenn Sie vom Pflichtstundenma\u00df reden, dann schauen \n\nSie sich bitte einmal den deutschlandweiten Vergleich \n\nzum Pflichtstundenma\u00df an. Mit der Absenkung auf 27 \n\nUnterrichtsstunden f\u00fcr die Grundschullehrer sind wir im \n\nersten Drittel aller Bundesl\u00e4nder. Bei den anderen Schul-\n\narten befinden wir uns auf einem Niveau im Durchschnitt \n\naller Bundesl\u00e4nder etc. pp. Ich k\u00f6nnte das noch weiter \n\nausf\u00fchren. \n\nIch denke, viele Dinge, die hier gesagt worden sind, \n\nbetreffen die althergebrachte Diskussion. Auch Frau \n\nFriedel hat es angesprochen. Ja, Lehrer in das Beamten-\n\nverh\u00e4ltnis zu \u00fcbernehmen, ist sicherlich nicht der richtige \n\nWeg und schon gar nicht zukunftsgewandt, wie auch \n\nimmer man das definieren will, was das ist. Es ist momen-\n\ntan aber der einzige Weg, um wenigstens die Absolven-\n\ntinnen und Absolventen der Universit\u00e4ten bzw. die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer, die wir hier im Freistaat Sachsen \n\nausbilden, \u00fcberhaupt im Freistaat Sachsen halten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas mich an dieser gesamten Debatte st\u00f6rt, ist, dass der \n\nBegriff, warum wir das hier eigentlich machen, noch nicht \n\neinmal gefallen ist. Das ist nicht das Wort \u201eLehrer\u201c, das \n\nWort \u201eBedingungen\u201c, das Wort \u201eVerlierer\u201c oder sonst \n\netwas, sondern es sind die W\u00f6rter \u201eSch\u00fcler\u201c und \u201eEltern\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\nWir machen nichts anderes als das, wof\u00fcr dieser Staat zu \n\nsorgen hat, Frau Falken, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Eben!) \n\ndaf\u00fcr, dass gen\u00fcgend ausgebildete Lehrerinnen und \n\nLehrer vor den Kindern unserer s\u00e4chsischen Eltern stehen, \n\ndie hier eine qualit\u00e4tsvolle Ausbildung bekommen. Ich \n\nm\u00f6chte mich hier im Namen der CDU-Fraktion bei all \n\nden Lehrern bedanken, die dieses System in den letzten \n\nJahrzehnten getragen und die Ergebnisse, die wir regel-\n\nm\u00e4\u00dfig verbuchen k\u00f6nnen, was die Qualit\u00e4t an unseren \n\nSchulen angeht, m\u00f6glich gemacht haben, auch unter den \n\nsich immer mehr versch\u00e4rfenden Bedingungen. Daf\u00fcr ein \n\nganz herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\nDeshalb, Frau Falken, halte ich es f\u00fcr eine absolute \n\nUnversch\u00e4mtheit, sich hierhin zu stellen und zu sagen, es \n\nw\u00e4re eine Rache f\u00fcr irgendetwas. \n\nFakt ist aber auch eines \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013: \n\nDer Besch\u00e4ftigungssicherungstarifvertrag, den Sie ange-\n\nsprochen haben, den Sie jetzt gerne wieder h\u00e4tten, ist \n\ndamals gemacht worden, um den massiven Sch\u00fclerr\u00fcck-\n\ngang abzufedern und um keinen einzigen Lehrer, der \n\nheute noch im System ist und sich heute m\u00f6glicherweise \n\nungerecht behandelt f\u00fchlt, damals auf gut Deutsch vor die \n\nT\u00fcr zu setzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAus diesem Grund ist dieser gemacht worden. W\u00e4re \n\ndieser Vertrag damals so nicht gemacht worden, sondern \n\nh\u00e4tte man so agiert, wie man es in der freien Wirtschaft \n\ntut \u2013 ich habe es hier schon mehrfach gesagt, das w\u00e4re \n\ngesellschaftspolitisch \u00fcberhaupt nicht vertretbar gewesen \n\n\u2013, dann h\u00e4tten damals junge Lehrkr\u00e4fte die Chance \n\ngehabt, in das System zu kommen. Es w\u00e4ren wesentlich \n\nmehr Referendare in das System gekommen und es w\u00e4ren \n\nerst recht mehr Einstellungen in den Schuldienst f\u00fcr \n\nausgebildete Lehrerinnen und Lehrer m\u00f6glich gewesen. \n\nDie Entscheidungen sind aber damals getroffen worden, \n\n\u00fcbrigens abgestimmt zwischen Gewerkschaften und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7922 \n\nStaatsregierung. Auch das vergessen Sie in den Debatten \n\nimmer. \n\nDeswegen geht es jetzt darum, die Aufgaben, die wir als \n\nFreistaat Sachsen haben, n\u00e4mlich eine entsprechende \n\nAnzahl von Lehrern in den Fachrichtungen und Schular-\n\nten zu gew\u00e4hrleisten, endlich umzusetzen. \n\nIch sage ganz deutlich: Ja, es ist richtig, wir haben damit \n\nviel zu lange gewartet, aber es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, \n\ndass sich auch Rahmenbedingungen \u00fcber die Jahre \n\nge\u00e4ndert haben. Hierzu nur zwei Stichpunkte: das Thema \n\nRente mit 63, die erst jetzt in dieser Form ab dem Jahr \n\n2013 m\u00f6glich ist \u2013 ich sage nur Bundestagswahl 2013, \n\nGro\u00dfe Koalition \u2013, und das Thema Migration. \n\nWir haben mehr als 500 VZ\u00c4 \u2013 das wissen Sie alles \u2013 an \n\nLehrkr\u00e4ften \u2013 in der Regel sind es ausgebildete Lehrkr\u00e4fte \n\n\u2013 f\u00fcr die Frage der Migration seit dem Jahr 2015 in das \n\nSystem gebracht. Es ist richtig, dass sie im System sind. \n\nSich aber hierhin zu stellen und so zu tun, als w\u00e4re die \n\nWelt heute noch die Welt von 2008, 2010 oder 2011, ist \n\neinfach einmal falsch und verlogen, Frau Falken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZwei letzte Punkte an dieser Stelle, Frau Falken, weil Sie \n\nimmer nach au\u00dfen gehen und von diesem Nettoausgleich \n\nsprechen. Ich bin sehr gespannt, ob Ihre Gewerkschaft bei \n\nden kommenden Tarifverhandlungen Nettol\u00f6hne verhan-\n\ndeln wird. Ich bin sehr gespannt darauf, ob man \u00fcber \n\nNettol\u00f6hne spricht. \n\nVor allen Dingen, Frau Falken, was ich ganz unangemes-\n\nsen finde, um es vorsichtig zu sagen, ist: Ich habe Sie bei \n\nden Haushaltsverhandlungen ganz deutlich gefragt zu \n\nIhrem Antrag zum Haushaltsplan zum Ausgleich der \n\nNettolohnl\u00fccke, um wie viele Prozentpunkte Sie die \n\nNettolohnl\u00fccke damit \u00fcberhaupt ausgleichen k\u00f6nnen, weil \n\nSie so tun, als w\u00fcrde DIE LINKE daf\u00fcr stehen, den \n\nNettoausgleich herbeizuf\u00fchren. Man m\u00fcsste nur DIE \n\nLINKE w\u00e4hlen. Sie konnten mir gar keine Antwort darauf \n\ngeben. Ich habe mehrfach nachgefragt. Sie konnten nicht \n\neinmal darauf antworten, um wie viele Prozentpunkte Sie \n\nmit Ihrem parlamentarischen Antrag im Rahmen des \n\nHaushaltsverfahrens die Nettolohnl\u00fccke eigentlich schlie-\n\n\u00dfen wollen. Ich sage Ihnen auch warum: weil Sie es gar \n\nnicht beziffern k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen es nicht beziffern. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja!) \n\nDiese Legende vom Nettolohnausgleich ist eine Legende, \n\neine populistische Geschichte, die da drau\u00dfen erz\u00e4hlt \n\nwird, um Stimmung zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin all den Lehrern dankbar, und ich behaupte, es ist \n\ndie gro\u00dfe Mehrheit der Lehrerinnen und Lehrer, die sich \n\nsehr wohl bewusst ist, dass sie mit dieser Zulage von 170 \n\nEuro k\u00fcnftig bei ca. 5 600 Euro brutto sein wird. Es ist die \n\nMehrheit der Lehrerinnen und Lehrer, die auf Ihre Legen-\n\nde und auf Ihre Hetzerei einfach nicht hereinf\u00e4llt. Sie \n\nmachen ordentlich ihren Job, oftmals mehr als sie m\u00fcss-\n\nten. Daf\u00fcr sind wir ihnen unheimlich dankbar. Wir hoffen, \n\ndass es so bleibt. \n\nEin letzter Gedanke an dieser Stelle zu der Befristung. Ich \n\nbin meinem Kollegen Lothar Bienst sehr dankbar, dass er \n\nes mit dieser Deutlichkeit angesprochen hat. Dieser \n\nS\u00e4chsische Landtag \u2013 auch wenn ich daf\u00fcr nicht mehr \n\nsorgen kann \u2013 muss sich \u2013 das ist dringend geboten \u2013 vor \n\nAblauf dieser Frist von f\u00fcnf Jahren, \u00fcber die wir jetzt die \n\nVerbeamtung von Lehrern befristen, zwingend mit den \n\nErgebnissen dieser Verbeamtung besch\u00e4ftigen. Es ist \n\ngeboten und im Sinne der Verantwortung f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nGenerationen, dass dann, nachdem es evaluiert worden \n\nist, nachdem man sich angeschaut hat, ob diese Ma\u00dfnah-\n\nme wirkt, neu entschieden wird, ob es Sinn macht oder \n\nnicht. \n\nWir k\u00f6nnen keinem Lehramtsstudenten, der heute damit \n\nangefangen hat, Lehramt zu studieren, und erst in sieben \n\nJahren fertig ist, schon heute den Stuhl vor die T\u00fcr stellen \n\nund sagen: Du bist \u00fcbrigens zwei Jahre zu sp\u00e4t geboren; \n\nPech gehabt. In diesem Sinne: Ich hoffe auf Zustimmung. \n\nZur AfD-Fraktion muss ich bei diesem Thema nichts \n\nsagen. Keine eigenen Konzepte. Enthaltung ist das neue \n\nBlau sozusagen. Beim Haushaltsplan enthalten Sie sich ja \n\nzu allem. Meinung fehl am Platz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE kann nun Frau Abg. \n\nFalken erwidern. Frau Falken, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, ich m\u00f6chte \n\nschon noch auf einige \u00c4u\u00dferungen eingehen, die hier \n\ngefallen sind. Ich glaube, das ist auch zwingend notwen-\n\ndig. \n\nDas Erste, Frau Friedel: Nicht alle Lehrer, die zurzeit im \n\ns\u00e4chsischen Schulsystem sind, sind in die Entgeltgruppe \n\n13 eingruppiert, wie Sie es gesagt haben. Alle Lehrer in \n\nallen Schularten haben die Entgeltgruppe 13. Das ist \n\nfalsch. Es gibt eine Regeleingruppierung f\u00fcr die jeweilige \n\nSchulart in die Entgeltgruppe 13 und es gibt zahlreiche \n\nLehrerinnen und Lehrer \u2013 Herr Bienst hat es f\u00fcr die \n\nBerufsschullehrerinnen und -lehrer kurz angetippt \u2013 in \n\nallen Schularten, die darunter eingruppiert sind. Es gibt \n\nauch Lehrer, die seit 30 Jahren oder noch l\u00e4nger erfolg-\n\nreich arbeiten und immer noch in Entgeltgruppe 10 sind. \n\nDas will ich aber gar nicht ausdiskutieren. Ich will es nur \n\nrichtigstellen, damit drau\u00dfen nicht der Eindruck entsteht, \n\nalle s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer w\u00fcrden ab \n\nJanuar des neuen Jahres in Entgeltgruppe 13 eingruppiert \n\nsein. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDer \u00fcbergro\u00dfe Teil!) \n\nDas ist nicht so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7923 \n\nDas Zweite sind die Mehrarbeitsstunden. Ja, das ist eine \n\nwichtige Gr\u00f6\u00dfe. Das ist der Punkt, bei dem ich in meinem \n\nRedebeitrag vorhin gesagt habe, dass Lehrerinnen und \n\nLehrer seit vielen Jahren auf Gehalt verzichten, und wenn \n\nes nur f\u00fcr diese drei Stunden ist, weil die Mehrarbeits-\n\nstunden in Sachsen nat\u00fcrlich nicht bezahlt worden sind. \n\nEs gab eine Regelung: Drei Stunden m\u00fcssen sie so leisten, \n\nab der vierten Stunde werden sie bezahlt, vorher aber \n\nnicht. Das hei\u00dft, 28 Jahre lang haben die s\u00e4chsischen \n\nLehrerinnen und Lehrer mit diesem Verfahren gelebt. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben das nicht. Das ist nur ein \n\nganz kleines Beispiel. \n\nLehrermangel allein bedeutet keine schlechte Schule, \n\nhaben Sie gesagt, Frau Friedel. Lehrermangel f\u00fchrt in \n\nSachsen dazu, dass massiv Unterricht ausf\u00e4llt, nat\u00fcrlich \n\nregional unterschiedlich, gar keine Frage, aber es f\u00e4llt \n\nmassiv Unterricht aus. Unterrichtsausfall f\u00fchrt nat\u00fcrlich \n\ndazu: Wenn ich Wissen nicht vermitteln und auch Sozial-\n\nkompetenzen im Unterricht nicht vermitteln kann, weil \n\nich nicht nur Wissen an s\u00e4chsischen Schulen vermitteln \n\nwill, dann f\u00fchrt es schon zu einer schlechten Schule. An \n\nvielen Stellen sind wir jetzt so weit. Ansonsten h\u00e4tten Sie \n\ndiese Ma\u00dfnahme gar nicht eingeleitet. \n\nDer Gesetzentwurf, der jetzt vorliegt, ist nicht ausgewo-\n\ngen. Das Gesetz ist nicht so ausgewogen, wie es sein \n\nk\u00f6nnte, wenn man die Gewerkschaften und Tarifpartner \n\nmit ins Boot geholt h\u00e4tte. \n\nWir haben uns hier in diesem Parlament sehr viele Jahre \n\nlang angeh\u00f6rt, als wir noch einen Teil der damaligen \n\nMittelschullehrer in Entgeltgruppe 11 hatten, dass es nicht \n\ngehe, das k\u00f6nne man nicht machen, das gehe tariflich \n\nnicht, das gehe so nicht und so nicht. \n\nWir haben uns hier jahrelang angeh\u00f6rt, dass man die \n\nMehrarbeitsstunden nicht bezahlen kann. Es ist geregelt, \n\ndass die \u201eso\u201c durch die Lehrerinnen und Lehrer geleistet \n\nwerden m\u00fcssen. Wir haben uns hier jahrelang angeh\u00f6rt, \n\ndass die Grundschullehrer auf keinen Fall in die Entgelt-\n\ngruppe 13 k\u00f6nnen, weder die Angestellten und schon \n\ngleich gar nicht die Lehrer mit einem DDR-Abschluss. \n\nFrau Friedel hat es benannt. Es geht. Es geht auf unter-\n\nschiedlichen Wegen. Auch wir sind der Auffassung \u2013 ich \n\nhabe das in meinem Redebeitrag vorhin gesagt \u2013, dass die \n\nVerbeamtung der falsche Weg ist. Wir haben als Sachsen \n\nnat\u00fcrlich einen Einfluss auf die Tarifverhandlungen auf \n\nBundesebene, wenn es um den Tarifvertrag der L\u00e4nder \n\ngeht. Ja, im kommenden Jahr wird es wieder Verhandlun-\n\ngen geben. \n\nDa fragen wir doch mal den Finanzminister \u2013 er ist nicht \n\nda \u2013 oder das Kultusministerium. Frau Rudolph sitzt jedes \n\nMal dabei. Herr Piwarz, was bringt denn die Staatsregie-\n\nrung dort ein, um eine Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren? Sich \n\nhier immer hinzustellen und zu sagen, es geht nicht, es \n\ngeht nicht, das k\u00f6nnen wir nicht machen, ist die eine \n\nVariante, aber wirklich zu sagen, welche Schritte gehen \n\nwir denn, um eine tarifliche Regelung zu finden, sehe ich \n\nhier gar nicht. Das ist die Kritik, die wir ganz klar anbrin-\n\ngen. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Dann geh\u2018 doch zu Netto!) \n\nHerr Schreiber, erst einmal m\u00f6chte ich Sie doch sehr, sehr \n\nbitten. Ich mache das mit Ihnen auch nicht, auch wenn Sie \n\netwas nicht ganz der Wahrheit Gem\u00e4\u00dfes hier sagen, dass \n\nich Sie einer L\u00fcge bezichtige. Ich halte das f\u00fcr sehr \n\nschwierig im politischen Umgang. \n\nIn Bezug auf die Rache der DDR-Lehrer will ich Ihnen \n\nganz klar sagen, Herr Schreiber, ich habe es mir aufge-\n\nschrieben: Der Freistaat Sachsen hat nach der Wende den \n\nmeisten Lehrern in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern \n\ngek\u00fcndigt. Der Freistaat Sachsen hat die Einstellungsbe-\n\nreiche \u00fcber die ersten zehn Jahre nach der Wende extrem \n\nproblematisch gehalten. Ich sage gleich etwas dazu. Wir \n\nhatten die h\u00f6chsten Pflichtstundenzahlen, jetzt nicht mehr, \n\naber damals hatten wir sie im Freistaat Sachsen. Es gab \n\nviele, viele, viele Punkte, und das, was Sie jetzt gemacht \n\nhaben mit dem vollendeten 42. Lebensjahr \u2013 rechnen Sie \n\ndas nach \u2013, trifft alle, die jemals in der DDR ausgebildet \n\nworden sind. Deshalb gab es zum Beispiel von den \n\nGR\u00dcNEN den Antrag, diese Altersgrenze nicht bei 42, \n\nsondern vielleicht bei 47 oder auch bei 50 Jahren zu \n\nsetzen. Wir haben das in der Anh\u00f6rung vernommen. Das \n\nist von Ihnen \u00fcberhaupt nicht angedacht. Diesen Vorwurf \n\nm\u00fcssen Sie sich eindeutig gefallen lassen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist doch Unsinn!) \n\nNun zu Einstellungen in der Zeit, wo es Vereinbarungen \n\nund Tarifverhandlungen gab. Reden Sie mal mit Frau \n\nStange, sie wird sich daran noch sehr gut erinnern. Es gab \n\njedes Mal einen Einstellungskorridor, jedes Mal. Den \n\nEinstellungskorridor haben die CDU-Fraktion und die \n\nStaatsregierung unter CDU-F\u00fchrung nie benutzt. Es \n\nwurden in dem Zeitraum keine Lehrer eingestellt, weil Sie \n\nder Auffassung waren, die Lehrer, die da sind, reichen \n\nvollst\u00e4ndig aus. Da seien Sie mal bitte sehr, sehr vorsich-\n\ntig. \n\nHerr Schreiber, bitte, es ist eigentlich nicht Ihre Art. Zu \n\ndem Zeitpunkt, als wir hier in Sachsen viele Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund bekommen haben, \n\ngab es bereits eine drastische Situation auf dem Lehrerar-\n\nbeitsmarkt. Das hat es nur noch versch\u00e4rft, aber es hat \n\nnicht dazu gef\u00fchrt, dass wir einen Lehrermangel haben. \n\nDas will ich hier noch einmal sehr deutlich sagen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das hat \n\ndoch keiner behauptet, Frau Falken!) \n\nZur Frage der Zulagen. Nat\u00fcrlich kann ich diese nicht f\u00fcr \n\njede einzelne Lehrerin oder den Lehrer ausrechnen. Das \n\ngeht gar nicht, das wissen Sie. Es geht um die Wertsch\u00e4t-\n\nzung der Lehrer, und die ist bei 170 Euro Zulage, so wie \n\nSie das jetzt machen, wobei noch nicht einmal klar ist, ob \n\nes bei jedem Lehrer ankommt \u2013 jedenfalls nicht mit \n\ndiesem Gesetz, was Sie heute verabschieden \u2013, \u00fcberhaupt \n\nnicht angemessen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7924 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nWas ist denn angemessen?) \n\nIhr Kultusminister \u2013 nicht der, der jetzt hier sitzt, sondern \n\nder davor da gesessen hat, auch wenn er nur ein paar \n\nWochen da war \u2013 Herr Haubitz, hat einen Brief an alle \n\nSchulen und f\u00fcr jeden einzelnen Kollegen geschrieben. \n\nDieser Brief hing \u00fcberall aus. Darin stand, dass die \n\nStaatsregierung sich um eine Zulage, wenn es eine Verbe-\n\namtung geben wird, k\u00fcmmert. Die Erwartung, die dort \n\ngesch\u00fcrt worden ist, wiegt wesentlich mehr als das, was \n\nich jemals im Freistaat Sachsen machen kann. Trotzdem \n\nsind wir als LINKE daf\u00fcr, eine h\u00f6here Zulage f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer bereitzustellen, als Sie sie jetzt \n\nbenannt haben. Das werden wir morgen auch tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. \n\nDennoch frage ich die SPD-Fraktion. \u2013 Es bleibt dabei. \n\nDie AfD-Fraktion? \u2013 Hat auch keinen Redebeitrag mehr. \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Kein Bedarf!) \n\nVielen Dank. M\u00f6chte die CDU-Fraktion noch einmal \n\nreden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Falken, Sie waren \n\ngerade hier vorn. Wollen Sie noch einmal vorkommen? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde \n\ndann den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen!) \n\n\u2013 Das sagt die Gesch\u00e4ftsordnung ohnehin. Vielen Dank. \n\nWird von der Staatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Piwarz, bitte. Sie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns die Situation \n\nauf dem Lehrerarbeitsmarkt anschauen, wenn wir \u00fcber \n\nLehrerbedarf und Unterrichtsabsicherung diskutieren, \n\nm\u00fcssen wir klipp und klar zwei S\u00e4tze voranstellen. Wir \n\nhaben ein Problem in Deutschland. Wir haben ein Prob-\n\nlem in Sachsen. Nun kann ich nicht daf\u00fcr sprechen, was \n\ndeutschlandweit, was in anderen Bundesl\u00e4ndern getan \n\nwird. Ich kann f\u00fcr Sachsen sprechen und sagen, dass wir \n\nhandeln, dass wir die Initiative ergriffen haben und unser \n\nProblem mit eigenen Mitteln l\u00f6sen wollen. Daf\u00fcr ist aus \n\nmeiner Sicht das Handlungsprogramm ein wichtiger \n\nSchritt. \n\nIch bin der Staatsregierung dankbar daf\u00fcr, dass wir das \n\nHandlungsprogramm am 9. M\u00e4rz beschlossen haben, und \n\nich bin dem S\u00e4chsischen Landtag sehr dankbar f\u00fcr die \n\nintensive, aber trotz allem konstruktive Diskussion dieses \n\nHandlungsprogrammes. Ich hoffe, dass wir zu einem \n\nschnellen Beschluss und zu einer schnellen Umsetzung \n\nkommen, wof\u00fcr ich als Kultusminister nat\u00fcrlich die \n\nVerantwortung trage. \n\nBei der Frage, wie wir unseren Lehrerbedarf sichern, ist \n\nzun\u00e4chst festzustellen, wie die Zukunft aussieht. Da \n\nm\u00fcssen wir konstatieren, dass in den n\u00e4chsten Jahren \n\nhohe Bedarfe an Einstellungen bestehen, pro Jahr 1 600 \n\nbis 1 800 Einstellungen sind zu realisieren. Diese k\u00f6nnen \n\nwir momentan mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \n\nnicht realisieren. Deswegen m\u00fcssen wir handeln. Es geht \n\num die Frage, dass der ber\u00fchmte Wurm nicht dem Angler \n\nschmecken muss, sondern dem Fisch. Deswegen die \n\nFrage: Welche M\u00f6glichkeiten haben wir, um unser Ange-\n\nbot so zu verbessern, dass sich junge Leute daf\u00fcr ent-\n\nscheiden, den Lehrerberuf nicht nur zu ergreifen, sondern \n\nim Freistaat Sachsen zu ergreifen? Bei der Verbeamtung, \n\ndie wir jetzt anbieten, ist es mir wichtig, Lehrer aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr uns zu gewinnen. Umso \n\nwichtiger ist es, Lehrer, die wir mal haben ziehen lassen, \n\nwieder zur\u00fcck nach Sachsen zu bekommen. \n\nAber vor allem geht es darum, die jungen Leute, die wir \n\nausbilden und die wir seit 2011 in gr\u00f6\u00dferer Zahl ausbil-\n\nden, st\u00e4rker als bisher im Freistaat Sachsen zu halten, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndamit wir nicht in die Situation geraten, die Probleme der \n\nanderen Bundesl\u00e4nder mit unseren Absolventen zu l\u00f6sen, \n\nsondern dass wir unsere eigenen Herausforderungen mit \n\nden jungen Leute bestreiten, die wir im Freistaat Sachsen \n\nausbilden. Und, ja, da ist die Verbeamtung ein probates \n\nMittel, weil sie uns in die Lage versetzt, ein Angebot auf \n\nAugenh\u00f6he mit den anderen Bundesl\u00e4ndern zu unterbrei-\n\nten, gleichberechtigt im Konzert von dann 15 anderen \n\nBundesl\u00e4ndern zu sein. \n\nMich \u00e4rgert immer ein wenig die Debatte, wenn es um die \n\nVerbeamtung geht. Auch das ist keine Eier legende \n\nWollmilchsau. Ich habe immer wieder in den Diskussio-\n\nnen mit den Lehrerinnen und Lehrern oder den Gewerk-\n\nschaften gefragt: Sagt mir doch ein anderes Instrument, \n\ndas funktionieren kann. Ich schaue in Ihre Richtung, Frau \n\nFalken. Nennen Sie ein anderes Instrument, das dort \n\nfunktionieren kann! Bis heute hat es mir keiner nennen \n\nk\u00f6nnen. Es gab keinen konstruktiven Vorschlag. Das \n\nEinzige war: Man kann sich das im Tarifsystem ein \n\nbisschen anschauen. Dann sage ich immer: Schaut euch \n\nBerlin an, die versuchen es. In den Regularien, die der \n\nTarifvertrag f\u00fcr Angestellte vorsieht, versucht Berlin die \n\nbesten M\u00f6glichkeiten zu eruieren. Berlin hat im Moment \n\neine h\u00f6here Zahl an Seiteneinsteigern als Sachsen. Das \n\nkann beim besten Willen nicht unser Vorbild sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSolange niemand einen wirklich konstruktiven Vorschlag \n\nmacht, wie man es l\u00f6sen kann \u2013 und nein, Frau Falken, \n\nauch Ihre Worte sind kein wirklicher Vorschlag gewesen \n\n\u2013, werden wir die Verbeamtung jetzt einf\u00fchren. Wir \n\nglauben, dadurch auf Augenh\u00f6he mit den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern zu sein, um das Ziel, das ich formuliert habe, \n\nauch entsprechend umzusetzen. Die Verbeamtung ist ohne \n\nZweifel ein weiterer Schritt, den wir hier gehen. \n\nIch bin auch \u2013 und das hat Lothar Bienst vorhin gesagt \u2013 \n\nall denen dankbar, die sich schwer damit getan und lange \n\nmit sich gerungen haben, auch in beiden Koalitionsfrakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7925 \n\nonen, und die zum Schluss sagten: Ich mache das, oder \n\nwir machen das. \n\nEs ist genauso richtig zu sagen, dass wir die Verbeamtung \n\nf\u00fcnf Jahre lang befristen, weil es eine erhebliche Hypo-\n\nthek ist, die wir aufnehmen. Das ist ohne Zweifel so. Wir \n\nm\u00fcssen uns auch genau anschauen, ob die Verbeamtung \n\ndie Ziele erreicht, die wir uns erhoffen und die wir uns \n\ngestellt haben. Aber ebenso richtig ist, dass, wenn wir die \n\nerhofften Erfolge von der Einf\u00fchrung der Verbeamtung \n\nhaben, es dann eigentlich keine Gr\u00fcnde gibt, die Verbe-\n\namtung im Anschluss nicht fortzusetzen. Aber das wird \n\nnicht mehr dieser S\u00e4chsische Landtag entscheiden, \n\nsondern der n\u00e4chste. Ich gehe aber ganz sicher davon aus, \n\ndass die Notwendigkeit da ist, sich dann mit dieser Frage \n\nzu besch\u00e4ftigen. Jetzt geht es aber um das Hier und Jetzt \n\nund wir hoffen darauf, dass die Ma\u00dfnahme Wirkung zeigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben nat\u00fcrlich in diesem Handlungsprogramm, das \n\nweit \u00fcber das hinausgeht \u2013 Sabine Friedel hat es ange-\n\nsprochen \u2013, was wir heute im Gesetz besprechen, ver-\n\nschiedene Ma\u00dfnahmen integriert, wodurch wir den \n\nLehrerberuf insgesamt attraktiver machen und Arbeitsbe-\n\ndingungen erleichtern. Dieses Handlungsprogramm ist \n\nnicht das Ende der Fahnenstange. Es muss noch mehr \n\npassieren, um den Schulalltag im Freistaat anders zu \n\ngestalten, den Lehrerberuf attraktiver, im Arbeitsumfeld \n\nangenehmer zu machen. Aber uns war immer klar: Wenn \n\nwir die Verbeamtung auf der einen Seite einf\u00fchren, die \n\nAltersgrenze auf 42 Jahre festlegen, dann m\u00fcssen wir auf \n\nder anderen Seite f\u00fcr diejenigen etwas tun, die davon \n\nnicht mehr profitieren k\u00f6nnen. \n\n1,7 Milliarden Euro ist dieses Handlungsprogramm \n\nschwer. 420 Millionen Euro davon sind f\u00fcr diejenigen \n\nLehrerinnen und Lehrer, die wir jetzt im Bestand haben \n\nund die von der Verbeamtung nicht mehr profitieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ein paar Ma\u00dfnahmen deutlich \n\naufzeigen, die schon diskutiert worden sind. Die Anglei-\n\nchung der Grundschullehrer in die EG 13 oder in die A 13 \n\nist ein wichtiger Schritt. Es war mir pers\u00f6nlich wichtig, \n\ndass wir das in das Handlungsprogramm hineinformulie-\n\nren, um deutlich zu machen, dass wir die Gleichwertigkeit \n\nder T\u00e4tigkeiten aller Lehrerinnen und Lehrer sehen. Auf \n\nden Anfang kommt es an. Das gilt insbesondere f\u00fcr die \n\nGrundschulen. Da sind wir einen wichtigen Schritt \n\nvorangekommen. Deutschlandweit sind wir damit an die \n\nSpitze gekommen. Das ist etwas, worauf wir stolz sein \n\nund womit wir deutschlandweit bei den Grundschullehre-\n\nrinnen und -lehrern werben k\u00f6nnen. \n\nDas Zweite ist die Zulage der Lehrerinnen und Lehrer in \n\nder E 13 \u2013 das sind diese 170 Euro, die hier immer ein \n\nwenig bel\u00e4chelt werden. Ich m\u00f6chte deutlich sagen, dass \n\ndamit die Lehrerinnen und Lehrer an weiterf\u00fchrenden \n\nSchulen im Angestelltenverh\u00e4ltnis zu den bestbezahlten \n\nLehrern in Deutschland geh\u00f6ren. Nat\u00fcrlich kann man \n\neinwenden, dass die anderen Bundesl\u00e4nder deutlich \n\nweniger Lehrerinnen und Lehrer im Angestelltenverh\u00e4lt-\n\nnis haben. Ja, das ist richtig. Aber auch dort gibt es eine \n\nnicht unerhebliche Anzahl, und auch dort haben wir jetzt \n\nein Angebot, bei dem wir sagen k\u00f6nnen: Die s\u00e4chsischen \n\nLehrerinnen und Lehrer im Angestelltenverh\u00e4ltnis werden \n\nim bundesweiten Vergleich am besten bezahlt. Das sollten \n\nwir auch einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nEs ist bereits richtig darauf hingewiesen worden \u2013 deshalb \n\nmuss ich das nicht wiederholen: Ich habe niemals den \n\nEindruck erweckt, ich k\u00f6nnte irgendwelche Nettolohnl\u00fc-\n\ncken schlie\u00dfen, weder materiell noch rechtlich. Das \n\nm\u00f6gen andere getan haben. Aber in der Diskussion, die \n\nich mit vielen Lehrerinnen und Lehrern gef\u00fchrt habe, ist \n\ndas in den seltensten F\u00e4llen in dieser Deutlichkeit ange-\n\nmahnt worden \u2013 bis auf einige wenige, die das immer \n\nwieder vor sich hergetragen haben. Ich sage: Nat\u00fcrlich ist \n\ndas kein vollst\u00e4ndiger Ausgleich. Wir haben auch mit \n\ndieser Zulage nicht den Anspruch, den vollst\u00e4ndigen \n\nAusgleich zu zahlen. Es w\u00e4re vermessen, das zu tun, \n\nschon allein deshalb, weil ich es rechtlich gar nicht kann. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nAber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, Frau Falken, dass das die \n\nureigenste Aufgabe der Tarifvertragsparteien ist. Wenn \n\nSie das als ein Problem ansehen, das entsprechend zu tun \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nJetzt tun Sie bitte nicht so, als ob dazu in der Vergangen-\n\nheit nichts passiert w\u00e4re. In der letzten Tarifvertragsrunde \n\ngab es eine Entscheidung, auf der einen Seite bei Bef\u00f6rde-\n\nrungen die Stufengleichheit oder auf der anderen Seite die \n\nErfahrungsstufe 6 einzuf\u00fchren. Die Tarifvertragsparteien \n\n\u2013 Arbeitgeber wie Arbeitnehmer \u2013 haben sich aus guten \n\nGr\u00fcnden daf\u00fcr entschieden, die Erfahrungsstufe 6 einzu-\n\nf\u00fchren, die den \u00e4lteren Lehrerinnen und Lehrern genauso \n\nwie den anderen Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst \n\ndiesen Unterschied zwischen den Beamten und den \n\nAngestellten ein wenig minimieren soll. Das ist die \n\nAntwort der Tarifvertragsparteien. Also stellen Sie sich \n\nbitte hier nicht so hin, als sei da nichts passiert, als sei \n\nniemand in den Genuss gekommen. \n\nSeit 01.01. gilt die Erfahrungsstufe 6; seit 01.10. gibt es \n\ndie zweite Stufe, die dort eingef\u00fchrt wurde. Sie wird \n\nweiterhin aufwachsen, um genau diesen Unterschied \n\nzwischen dem Angestellten und dem Beamten ein St\u00fcck \n\nweit auszugleichen. Aber das \u2013 und das muss ich einer \n\nerfahrenen Gewerkschaftsfrau nicht extra sagen \u2013 ist \n\nureigenste Aufgabe der Tarifvertragsparteien, nicht die \n\nhier des Hohen Hauses. \n\nEs ist mir wichtig \u2013 bei dem Punkt hat es weniger mit \n\ndem Gesetz zu tun, aber mit dem Handlungsprogramm \u2013 \n\nund ich freue mich, dass es uns gelungen ist, Bef\u00f6rde-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten an s\u00e4chsischen Schulen zu st\u00e4rken, \n\nmehr Lehrerinnen und Lehrer mit Aufgaben zu versehen, \n\nihnen die E 14, zuk\u00fcnftig die A 14 zugutekommen zu \n\nlassen. Ich m\u00f6chte aber auch ganz deutlich sagen, dass ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7926 \n\nmir ein St\u00fcck weit um diejenigen Sorgen mache, die jetzt \n\neine Funktionsaufgabe an Schulen wahrnehmen und die \n\nsagen: Wenn die E 13 Z kommt, wo bin ich dann mit der \n\nE 14, wie sieht es mit dem Abstandsgebot aus? Ja, das ist \n\nein Problem, das ich an dieser Stelle ganz deutlich benen-\n\nnen m\u00f6chte. Ich wei\u00df auch, dass wir uns darum k\u00fcmmern, \n\ndass wir schauen m\u00fcssen, welche anderen Entlastungs-\n\nm\u00f6glichkeiten es f\u00fcr diese Berufsgruppe gibt. Wir m\u00fcssen \n\ndeutlich machen, dass es uns wichtig ist, wenn Leute \n\nbesondere Aufgaben \u00fcbernehmen, wenn sie mit besonde-\n\nrem Engagement an Schulen sind, wenn sie die Schullei-\n\ntungen unterst\u00fctzen. Das ist das Credo, das wir haben, \n\ndass wir die Flei\u00dfigen, die Engagierten belohnen m\u00f6ch-\n\nten. Deshalb werden wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, \n\nwie wir gerade diejenigen, die jetzt in der E 14 sind, \n\nanders entlasten k\u00f6nnen, damit sie tats\u00e4chlich auch einen \n\nMehrwert aus dieser ganzen Sache haben werden. \n\n(Beifall bei der CDU, SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDamit bin ich beim letzten Punkt, der auch hier in der \n\nDiskussion immer wieder angesprochen wurde. Es ging \n\num die Frage der Arbeitsbedingungen an s\u00e4chsischen \n\nSchulen, es ging um die Frage der Klassenleiterstunde, es \n\nging um die Frage, wie man Abminderungsm\u00f6glichkeiten, \n\nArbeitsentlastungen etc. noch besser ausbringen kann, \n\nRegelstundenma\u00df und dergleichen mehr. Ich bin mir in \n\nmeiner Position im Klaren, dass wir dar\u00fcber diskutieren \n\nm\u00fcssen; das ist selbstverst\u00e4ndlich. Schulen haben andere \n\nAufgaben wahrzunehmen als noch vor zehn, 15 oder gar \n\n20 Jahren. Auch Lehrerinnen und Lehrer haben andere \n\nAufgaben zu \u00fcbernehmen. \n\nEs sind andere Arbeitsanforderungen, und deshalb m\u00fcssen \n\nwir dar\u00fcber reden. Nur w\u00e4re es doch unredlich jetzt zu \n\nsagen: Wir f\u00fchren die Klassenleiterstunde ein, weil wir \n\nuns alle durchaus \u00fcber den p\u00e4dagogischen Inhalt einig \n\nsind. Wenn ich aber gleichzeitig wei\u00df, dass diese Klassen-\n\nleiterstunde ungef\u00e4hr 700 VZ\u00c4 \u2013 das sind \u00fcber 700 \n\nLehrerpers\u00f6nlichkeiten \u2013 Mehrbedarf mit sich bringt, die \n\nich momentan auf dem Markt nicht generieren kann, dann \n\nw\u00e4re es unredlich, das jetzt zu formulieren. Was w\u00fcrde \n\npassieren, wenn wir als Koalition die Einf\u00fchrung der \n\nKlassenleiterstunde beschlie\u00dfen? Sie w\u00e4ren doch die \n\nErste, Frau Falken, oder die anderen Oppositionspolitiker, \n\ndie uns gei\u00dfeln, wenn es uns nicht gelingen w\u00fcrde, die \n\nentsprechenden Lehrerinnen und Lehrer auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt zu bekommen oder wenn stattdessen Fachun-\n\nterricht ausf\u00e4llt. Ich kann mir Ihre Reaktion lebhaft \n\nvorstellen: Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist \n\nunredlich. Wir haben erst einmal unsere Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen und dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Arbeitsentlastungen, \n\n\u00fcber Abminderung, \u00fcber Klassenleiterstunden und alles \n\nandere diskutieren. \n\nIch bin dazu bereit, und ich denke, die Mehrheit hier in \n\ndiesem Hohen Hause genauso. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSchlussendlich geht es darum, dass wir das Problem, das \n\nwir in Sachsen haben, l\u00f6sen wollen und m\u00fcssen. Die beste \n\nEntlastung \u2013 das sage ich immer wieder \u2013 f\u00fcr alle Lehre-\n\nrinnen und Lehrer ist, wenn wir mehr Lehrerinnen und \n\nLehrer haben, wenn die Stelle nebenan, von der der \n\nKollege in den Ruhestand getreten ist, wieder durch einen \n\ngrundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrer oder eine Lehrerin \n\ngef\u00fcllt wird, wenn wir Arbeit auf mehr Schultern verteilen \n\nk\u00f6nnen. Dann kann ich ganz anders Freiheiten im System \n\nnutzen, um das System insgesamt voranzubringen, und \n\n\u00fcber die Qualit\u00e4t von Bildung noch ganz anders diskutie-\n\nren. Deshalb brauchen wir dieses Handlungsprogramm, \n\ndeshalb brauchen wir die Instrumentarien, um auf dem \n\ndeutschlandweiten Lehrerarbeitsmarkt wettbewerbsf\u00e4hig \n\nzu sein. \n\nUnd ganz zum Schluss bitte ich herzlich alle hier im \n\nHause, diesem Gesetz zuzustimmen, weil ich glaube: Es \n\nmuss doch in unser aller Interesse sein, im Interesse der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, im Interesse der Kolleginnen \n\nund Kollegen an den Schulen, im gesamten Interesse des \n\nFreistaates Sachsen, wenn wir wieder mehr Lehrerinnen \n\nund Lehrer f\u00fcr Sachsen begeistern k\u00f6nnen. Deshalb bitte \n\nich herzlich darum, diesem Handlungsprogramm und \n\ndiesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir nun zur Abstimmung. Aufge-\n\nrufen ist das Gesetz zur Umsetzung des Handlungspro-\n\ngramms der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur nachhaltigen \n\nSicherung der Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen, \n\nDrucksache 6/14443. Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und \n\nSport, Drucksache 6/15550. \n\nMeine Damen und Herren, es liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, Drucksa-\n\nche 6/15756, den ich jetzt bitte einzubringen. Herr Abg. \n\nLippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nviel \u00fcber die Notwendigkeit und Sinnhaftigkeit der \n\nVerbeamtung gesprochen. Ich habe vorhin in meiner Rede \n\ndeutlich gemacht, dass wir GR\u00dcNEN das durchaus sehr \n\ndifferenziert betrachten. Man kann es vielleicht damit \n\nzusammenfassen, dass das Herz Nein sagt, aber der Kopf \n\nin Anbetracht der jetzigen Situation Ja. \n\nDeshalb sind wir grunds\u00e4tzlich bereit, der Verbeamtung \n\nzu folgen. Allerdings hat das Gesetz einige gravierende \n\nNachteile, die wir mit diesem \u00c4nderungsantrag gerne \n\nbeheben wollen. Zum einen m\u00f6chte ich noch mal auf das \n\nThema der H\u00f6chstaltersgrenze verweisen. Es erschlie\u00dft \n\nsich mir nicht, warum man diese herabsetzt \u2013 au\u00dfer man \n\nkann lediglich pekuni\u00e4re Gr\u00fcnde anf\u00fchren; denn die \n\nst\u00e4ndige Rechtsprechung im Beamtenrecht zur Dauer des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7927 \n\nweiteren Beamtenverh\u00e4ltnisses ist genauso mit einer \n\nGrenze von 47 Jahren noch erf\u00fcllt, n\u00e4mlich mit 20 Jahren. \n\nSie machen einen eklatanten Fehler, jetzt \u2013 um der Lehre-\n\nrinnen und Lehrer willen ist falsch, sondern vielmehr um \n\nihrer \u201enichtwillen\u201c \u2013 diese herabzusetzen, indem Sie \n\ndamit einen Frontalangriff auf die Bem\u00fchungen auch der \n\nStaatskanzlei im Bereich der Personalverwaltung des \n\nFreistaates Sachsen begehen. Denn dort ist es das Ziel, \n\ngerade im Bereich der technischen Fachbeamten durchaus \n\nLeute in den Dienst zu holen, wenn diese \u00e4lter sind und \n\n\u00fcber dieser H\u00f6chstaltersgrenze von 42 Jahren liegen. Jetzt \n\nwird sicherlich wieder auf die Ausnahmebestimmungen \n\nverwiesen, die es gibt. Aber eine Ausnahme ist eine \n\nAusnahme. Wenn man die Regel so lassen will, wie man \n\nsie in den letzten Jahren immer weiter angehoben hat, \n\ndann sollte man aus reinen beamtenrechtlichen und \n\npersonalrechtlichen \u00dcberlegungen und im Sinne einer \n\nguten Personalplanung des Freistaates Sachsen dabei \n\nbleiben. \n\nZum anderen machen wir GR\u00dcNEN uns Sorgen um die \n\nFrage, ob die Verbeamtung der Lehrerinnen und Lehrer \n\nnicht das n\u00e4chste gro\u00dfe Loch bei den freien Schulen \n\nrei\u00dfen k\u00f6nnte. Deshalb halten wir es f\u00fcr notwendig, dass \n\ndie Absenkungsfaktoren entsprechend angepasst werden, \n\ndamit die freien Schulen nicht noch weiter ins Hintertref-\n\nfen geraten, was die Finanzierung und die ordentliche \n\nBezahlung von Lehrkr\u00e4ften betrifft. Dementsprechend \n\nwollen wir damit sicherstellen, dass die Regelschulen \n\nattraktiver werden und die freien Schulen zumindest jetzt \n\ndie M\u00f6glichkeit bekommen, wenigstens ihre Lehrerinnen \n\nund Lehrer so zu bezahlen, dass nicht mit einem riesigen \n\nExodus zu rechnen ist. \n\nWir sehen aber auch eine Chance des Gesetzentwurfs, und \n\ndas ist die Frage der Bearbeitung von Personaldaten, bei \n\nder wir eine sehr deutlich trennende Position zur LINKEN \n\nhaben. Das, was mit dem Personaldatenanalysegesetz \n\ngeplant ist, geht aus unserer Sicht in die richtige Rich-\n\ntung, n\u00e4mlich landesweit endlich einmal die Zahlen so zu \n\nb\u00fcndeln, dass man ein landesweites Personalkonzept \n\naufstellen kann. Bisher war es durchaus fraglich, wo wir \n\ndie Daten herbekommen. \n\nWir haben das bei der letzten Evaluationskommission \n\ngesehen. Deshalb ist es sinnvoll, das bei der SK zu \n\nb\u00fcndeln und zu sammeln, allerdings unter einer Pr\u00e4misse: \n\nWenn die SK die Daten sammelt, w\u00e4re es hilfreich, wenn \n\nsie dem Landtag diese in Berichtsform zur Verf\u00fcgung \n\nstellt, damit er m\u00f6gliche Schl\u00fcsse ziehen kann. Zum \n\nanderen, wenn die Daten schon vorliegen, halten wir es \n\nf\u00fcr notwendig, daraus im Sinne eines Personalkonzeptes \n\ndie Ableitung zu treffen, damit sich das, was wir in den \n\nletzten Jahren gemacht haben \u2013 Personalplanung im \n\nBlindflug im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013, nicht wiederholt. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nw\u00fcrden darum bitten, dass I. Artikel 1 gesondert abge-\n\nstimmt wird, weil es um die \u00c4nderung der Verbeamtung \n\nvon 42 auf 47 Jahre geht. Die weiteren Antr\u00e4ge, die \n\neingebracht worden sind, k\u00f6nnen nach unserer Auffas-\n\nsung gemeinschaftlich abgestimmt werden, weil wir dort \n\ngerne zustimmen m\u00f6chten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Wir \n\nwerden diesem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich \n\nm\u00f6chte es an zwei Punkten begr\u00fcnden, die dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag beinhaltet: zum einen das Begehren, die \n\nBeamtengrenze bei 47 Jahren zu behalten. Ich verweise \n\ndarauf, dass es Bundesl\u00e4nder gibt, die unter den \n\n42 Jahren, also bei 40 Jahren sind. Es gibt auch Bundes-\n\nl\u00e4nder, die die Obergrenze bei 50 Jahren haben. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir verantwortungsvoll eine politische \n\nEntscheidung treffen, und die haben wir hier getroffen. \n\nWir haben gesagt, aus haushalterischen Gr\u00fcnden liegt f\u00fcr \n\nuns die Grenze bei 42 Jahren. Ob wir nun 42 Jahre, \n\n40 Jahre oder 47 Jahre machen \u2013 es gibt in diesem Pro-\n\nzess immer Verlierer und Sieger. Das muss man ehrlich-\n\nerweise sagen. Das, was Prof. Battis in der Anh\u00f6rung \n\ngesagt hat, m\u00f6chte ich zitieren. Er hat gesagt: \u201eAlters-\n\ngrenzen sind nicht diskriminierend, sie sind unionsrecht-\n\nlich und verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig.\u201c Genau aus \n\ndiesem Grund haben wir uns f\u00fcr diese Altersgrenze \n\nentschieden. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt aufgreifen, das Begehren, \n\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gleich zu behandeln, \n\ndas hei\u00dft, die Faktoren auf eins zu setzen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWir hatten unl\u00e4ngst eine Diskussion beim Bundeskon-\n\ngress der deutschlandweiten privaten Schulen in Dresden. \n\nDort haben wir genau diese Frage diskutiert. Na klar \n\nk\u00f6nnen wir es auf eins setzen, logisch. Dann haben wir als \n\nFreistaat den vollen Zugriff auf die Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Das wollen die Schulen aber nicht. Die \n\nSchulen brauchen ihre Freiheiten, weil sie ein anderes \n\nGef\u00fcge sind. Sie sind im Land Sachsen und in der Schul-\n\nlandschaft notwendig, aber letztendlich sind es Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft. Es muss einen Unterschied zwischen \n\nstaatlichen Schulen und freien Schulen geben. Genau aus \n\ndiesem Grund werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDa hat keiner was dagegen! \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz: \n\nDas wird am Donnerstag im \n\nHaushaltsbegleitgesetz abgestimmt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7928 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Frau Falken, Sie haben die getrennte Abstim-\n\nmung gew\u00fcnscht und meinen aber die r\u00f6mischen Ziffern. \n\nUnter I. wollten Sie nicht noch die arabischen Ziffern \n\ngetrennt \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Wir verfahren so. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Wer Punkt I. des \u00c4nde-\n\nrungsantrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. \n\nBei Daf\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen ist I. nicht \n\nbeschlossen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Punkte II. und III. \n\nWer hierzu seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nDaf\u00fcr-Stimmen sind die Punkte II. und III. des \u00c4nde-\n\nrungsantrages ebenfalls nicht angenommen worden. Da \n\nkeiner der Punkte die Annahme erfahren hat, er\u00fcbrigt sich \n\ndie Schlussabstimmung, es sei denn, es wird ausdr\u00fccklich \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \n\nHerren, damit ist der \u00c4nderungsantrag nicht beschlossen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in \n\nder Fassung der Beschlussempfehlung des Ausschusses. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, \n\nda keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, dass ich \n\nIhnen zun\u00e4chst die Bestandteile des Gesetzentwurfs \n\neinzeln aufrufe und dann eine En-Block-Abstimmung \n\nvornehme. Erhebt sich hier Widerspruch? \u2013 \n\n(Die Abg. Antje Feiks, DIE LINKE,  \n\nrichtet sich die Haare.) \n\n\u2013 Ist das ein Widerspruch? \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSie macht sich nur die Haare!) \n\n\u2013 Ach nein, das ist nur f\u00fcr die Haare gedacht. \u2013 Vielen \n\nDank. Meine Damen und Herren! Ich nenne die Bestand-\n\nteile des Gesetzentwurfs: \n\nWir stimmen ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift, die nun lautet: \n\nGesetz zur \u00c4nderung beamtenbesoldungs- und versor-\n\ngungsrechtlicher Vorschriften zur Umsetzung der Verbe-\n\namtung von Lehrkr\u00e4ften im Freistaat Sachsen \u2013 Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes, Artikel 2 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Artikel 3 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenversorgungsgesetzes, \n\nArtikel 4 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, \n\nArtikel 5 Gesetz \u00fcber die Personalstruktur und Personal-\n\nbedarfsanalyse im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches Perso-\n\nnalanalysegesetz, Artikel 6 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nErschwerniszulagen und Mehrarbeitsverg\u00fctungsverord-\n\nnung, Artikel 7 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4ftezu-\n\nlagenverordnung, Artikel 8 \u00c4nderung der Ernennungsver-\n\nordnung, Artikel 9 \u00c4nderung der Lehramtspr\u00fcfungsord-\n\nnung II, Artikel 10 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Lauf-\n\nbahnverordnung, Artikel 11 Inkrafttreten. \n\nMeine Damen und Herren! Wer den genannten Bestand-\n\nteilen des Gesetzentwurfs seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmen dagegen, Stimmenthaltungen sind die \n\nBestandteile des benannten Gesetzentwurfs mehrheitlich \n\nbeschlossen. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetz zur \u00c4nderung beamtenbesoldungs- und versor-\n\ngungsrechtlicher Vorschriften zur Umsetzung der Verbe-\n\namtung von Lehrkr\u00e4ften im Freistaat Sachsen seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier Stimmen dagegen, \n\nStimmenthaltungen, aber das Gesetz ist mehrheitlich \n\nbeschlossen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch, meine \n\nDamen und Herren, dann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann den Tagesordnungs-\n\npunkt noch nicht beenden, da wir den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache 6/15757, noch \n\nzu beraten und \u00fcber ihn abzustimmen haben. Frau \n\nAbg. Falken, Sie bringen den jetzt ein. Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 \u00dcbrigens, Herr Piwarz, h\u00e4tten Sie vor zehn \n\nJahren auf meine Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt, h\u00e4tten Sie das \n\nProblem nicht und k\u00f6nnten sich f\u00fcr die Weiterentwick-\n\nlung von Schule \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie gehen \n\nbitte auf den Entschlie\u00dfungsantrag ein. Die Debatte zu \n\ndem Vorhergehenden ist beendet. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, Entschuldigung, \n\nVerzeihung. Entschuldigen Sie bitte, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch will den Entschlie\u00dfungsantrag kurz einbringen. Wir \n\nhaben in der Diskussion schon viel dar\u00fcber gesprochen. \n\nIch habe eine Korrektur. Ich bitte Sie, das zu ber\u00fccksich-\n\ntigen: In I.6 haben wir leider einen kleinen Fehler. Es geht \n\num den Abbau von Arbeitnehmerrechten. Das ist uns \n\nbeim \u00dcbertragen leider passiert, sodass es nicht ganz klar \n\nist. Es geht mit der Verbeamtung auch um eine Ein-\n\nschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerrechte. \n\nAber ich m\u00f6chte mich ganz kurz darauf beziehen, welche \n\nForderungen wir hier aufstellen. Ich m\u00f6chte sie kurz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7929 \n\nbenennen oder vielleicht auch das eine oder andere \n\nerl\u00e4utern. \n\nEine langfristige Personalplanung, Herr Staatsminister, \n\nbitte, haben wir immer noch nicht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nNat\u00fcrlich haben wir die!) \n\nWir brauchen eine langfristige Personalplanung. Die \n\nLehramtsausbildungskapazit\u00e4ten m\u00fcssen erh\u00f6ht werden. \n\nSie alle haben die neuen Zahlen f\u00fcr die kommenden \n\nSch\u00fclerzahlen bekommen, die in den n\u00e4chsten Jahren in \n\nSachsen existieren oder bis 2030 zu erwarten sind. Daran \n\nm\u00fcssen wir die Lehramtskapazit\u00e4ten anpassen, und wir \n\nhaben sehr viele Leute, die das Lehramt studieren \u2013 nicht \n\nimmer die richtige Fachrichtung, das will ich eingestehen. \n\nAber es gibt sehr viele junge Leute, die die Ausbildung \n\nmachen m\u00f6chten, und das sollten wir ihnen auch gew\u00e4h-\n\nren. \n\nJa, wir m\u00fcssen \u00fcber die Zulagen reden. Wir brauchen eine \n\nmonatliche Ausgleichsleistung f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer, die nicht verbeamtet werden k\u00f6nnen. Ich glaube, \n\nwir m\u00fcssen an dieser Stelle auch ganz klar die Motivation \n\nerh\u00f6hen. Und, Herr Piwarz, nat\u00fcrlich haben wir auch im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 deshalb geh\u00f6rt es hier in dieses \n\nParlament \u2013 die M\u00f6glichkeit, mit unseren Vertretern \n\nEinfluss zu nehmen, wenn es um Tarifvertr\u00e4ge der L\u00e4nder \n\ngeht, und zwar so Einfluss zu nehmen, dass Sie hier nicht \n\netwas sagen und, wenn Sie dann in Berlin oder Potsdam \n\nsitzen, etwas anderes machen. Das hei\u00dft, wir fordern ein, \n\ndass es tarifliche Regelungen gibt. Im \u00dcbrigen, Herr \n\nPiwarz, die Stufe 6 wurde nicht eingef\u00fchrt, um einen \n\nAusgleich f\u00fcr die Verbeamtung zu haben. Schauen Sie \n\nsich das bitte noch einmal an. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Reden Sie \n\nmal mit denen, mit denen Sie verhandelt \n\nhaben! Die haben etwas anderes gesagt!) \n\n\u2013 Das habe ich getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der Entschlie\u00dfungsantrag ist eingebracht. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich denke, \n\na) haben wir kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag und b) sind die Argumente, die in diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zu finden sind, eigentlich ausgetauscht. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte sehr, \n\nHerr Lippmann f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! In diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag steht viel Richtiges, was wir teilen. \n\nZwei Punkte sto\u00dfen aber durchaus auf Kritik, jetzt einmal \n\nfernab der Frage, ob man m\u00fcndlich noch etwas \u00e4ndern \n\nkann und was das jetzt genau war. Ich habe mich schon \n\ngefragt, was der Punkt 6 eigentlich sein soll. Schon aus \n\nden Gr\u00fcnden \u2013 ich habe es ahnen k\u00f6nnen, jetzt ist es auch \n\nklar \u2013 haben wir ein kleineres Problem. \n\nWir teilen den Punkt 7 in I. ausdr\u00fccklich nicht. Ich sage es \n\nnoch einmal: Eine gute Auswertung der Personaldaten, \n\ndie wir haben, unter dem Schutzregime des Beamtenge-\n\nsetzes, wie es im \u00a7 118 vorgesehen ist, ist eine solide \n\nGrundlage, um in diesem Land eine ordentliche Personal-\n\nplanung betreiben zu k\u00f6nnen. Wir haben das jahrelang \n\nnicht gemacht, und das war das Problem. Ja, nat\u00fcrlich gibt \n\nes da Datenschutzvorbehalte. Aber in der Massivit\u00e4t, wie \n\ndas hier vorgetragen wird, vermag ich das nicht zu teilen. \n\n\u00dcbrigens war auch ein Ergebnis der Anh\u00f6rung, dass es \n\nrelativ wenige geteilt haben. \n\nDeshalb bitte ich um punktweise Abstimmung der r\u00f6mi-\n\nschen Punkte, Herr Pr\u00e4sident, weil wir uns dem Punkt II \n\nvollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Es ist nicht die \n\nFrage, zur\u00fcckzuschauen, was wir alles debattiert haben \n\nund was wir an dem Gesetz f\u00fcr klug oder weniger klug \n\nhalten, sondern was man in Zukunft anders machen muss, \n\ndamit wir nicht in solche Situationen kommen. Da teilen \n\nwir den Entschlie\u00dfungsantrag ausdr\u00fccklich. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nWilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Danke. Der Antrag enth\u00e4lt zwar \n\neiniges, was wir auch kritisiert haben, geht aber doch weit \n\ndar\u00fcber hinaus, enth\u00e4lt Unterstellungen, die wir nicht \n\nmittragen k\u00f6nnen. Wir lehnen ihn daher ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/15757. Punktweise Abstimmung ist be-\n\ngehrt, und zwar nach den r\u00f6mischen Punkten. Wer dem \n\nPunkt I des Entschlie\u00dfungsantrages zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei \n\nStimmen daf\u00fcr, Stimmenthaltungen, ist Punkt I des \n\nAntrages nicht beschlossen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II des Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrages. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit. \n\nDa beide Bestandteile des Entschlie\u00dfungsantrages abge-\n\nlehnt sind, er\u00fcbrigt sich die Schlussabstimmung. Frau \n\nFalken, bestehen Sie dennoch darauf? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall, meine Damen und Herren. Damit \n\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7930 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertragungsgesetzes  \n\nzum Unterhaltsvorschussgesetz \n\nDrucksache 6/14654, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/15551, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nWir kommen nun zur Aussprache, zun\u00e4chst in der Reihen-\n\nfolge CDU, DIE LINKE, SPD-Fraktion, dann die AfD-\n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion beginnt Frau Abg. \u2013 \u2013 Jetzt habe ich \n\nden Namen vergessen. \n\n(Cornelia Blattner, CDU: Blattner!) \n\nFrau Blattner, Entschuldigung, ich lerne das noch. Sie \n\nhaben jetzt das Wort, bitte sehr. \n\nCornelia Blattner, CDU: Gern. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nTagungspr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich spreche jetzt zum \u201eGesetz zur \u00c4nderung des \n\nAufgaben\u00fcbertragungsgesetzes zum Unterhaltsvorschuss-\n\ngesetz\u201c. Das Unterhaltsvorschussgesetz des Bundes regelt \n\nUnterhaltsvorsch\u00fcsse und Unterhaltsausfallleistungen an \n\nalleinstehende Eltern. Wenn der barunterhaltspflichtige \n\nElternteil nicht oder nicht regelm\u00e4\u00dfig Unterhalt f\u00fcr seine \n\nminderj\u00e4hrigen Kinder leisten kann, \u00fcbernimmt zun\u00e4chst \n\nder Staat diese Leistung. Dies stellt f\u00fcr mich schon eine \n\nsehr wichtige sozialpolitische Leistung dar, eine familien-\n\npolitische Leistung, die Alleinerziehenden zugutekommt, \n\nf\u00fcr deren Kinder kein oder nicht in entsprechender H\u00f6he \n\ngesetzlicher Mindestunterhalt durch den Unterhaltsver-\n\npflichteten gezahlt wird. \n\nDas Unterhaltsvorschussgesetz des Bundes regelt, wer \n\nberechtigt ist, diese Leistung zu beziehen, den Umfang \n\nder Unterhaltsleistung, die Ersatz- und R\u00fcckzahlungs-\n\npflicht, Auskunfts- und Anzeigepflichten und die Auf-\n\nbringung der Mittel. \n\nZur Historie: Seit 1995 sind die Landkreise und die \n\nkreisfreien St\u00e4dte in Sachsen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des \n\nUnterhaltsvorschussgesetzes zust\u00e4ndig. Seit 2004 sind \n\nLandkreise und kreisfreie St\u00e4dte auch f\u00fcr die F\u00fchrung von \n\nRechtsstreitigkeiten und f\u00fcr die Vollstreckung zust\u00e4ndig. \n\nAm 1. Juli 2017 \u00e4nderte der Bund das Unterhaltsvor-\n\nschussgesetz. Infolgedessen muss das S\u00e4chsische Aufga-\n\nben\u00fcbertragungsgesetz nunmehr angepasst werden. \n\nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel die Ausweitung des bezugs-\n\nberechtigten Personenkreises unter bestimmten Voraus-\n\nsetzungen und die Normierung der Vollzugserleichterung \n\nbeim R\u00fcckgriff auf den barunterhaltspflichtigen Elternteil. \n\nMit diesem Gesetz wurde der Bundesanteil an der Kosten-\n\ntragung und an R\u00fcckgriffseinnahmen von einem Drittel \n\nauf 40 % erh\u00f6ht. Die im S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertra-\n\ngungsgesetz zum Unterhaltsvorschussgesetz geregelte \n\nAufbringung der Mittel und die Beteiligung an den \n\nR\u00fcckertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen, die Landkreise \n\nund die kreisfreien St\u00e4dte ist ab diesem Zeitpunkt anzu-\n\npassen. \n\nDie ge\u00e4nderte Rechtslage wirkt sich seit dem 1. Juli 2017 \n\nzum einen bei den Eltern und zum anderen bei den Kom-\n\nmunen aus. F\u00fcr die Eltern gilt: Bis zur Vollendung des \n\nzw\u00f6lften Lebensjahrs k\u00f6nnen Kinder ohne zeitliche \n\nEinschr\u00e4nkung Unterhaltsvorschuss erhalten; die bisher \n\ng\u00fcltige H\u00f6chstbezugsdauer von 72 Monaten entf\u00e4llt. \n\nKinder im Alter von zw\u00f6lf Jahren bis zum vollendeten \n\n18. Lebensjahr k\u00f6nnen unter bestimmten Voraussetzungen \n\nebenfalls Unterhaltsvorschuss erhalten. Die H\u00f6he des \n\nUnterhaltsvorschusses richtet sich jeweils nach dem Alter \n\nder Kinder und betr\u00e4gt f\u00fcr Kinder von null bis f\u00fcnf Jahren \n\nmonatlich 154 Euro, f\u00fcr Kinder von sechs bis elf Jahren \n\n205 Euro und f\u00fcr Kinder von zw\u00f6lf bis 17 Jahren gegen-\n\nw\u00e4rtig 273 Euro. \n\nZum anderen betrachte ich jetzt die Auswirkungen der \n\nneuen Rechtslage auf den Freistaat und die Kommunen. \n\nDie Mittel f\u00fcr den Unterhalt werden weiterhin vom Bund, \n\nvom Land und von den Kommunen getragen. Der Bund, \n\nich sagte es bereits, \u00fcbernimmt 40 %, der Rest wird von \n\nKommune und Land getragen. In Sachsen ist es so, dass \n\ndas Land und die Kommunen jeweils 30 % \u00fcbernehmen. \n\nVon den Einnahmen, die durch R\u00fcckgriff generiert wer-\n\nden, behalten die Kommunen 60 %, 40 % gehen an den \n\nBund zur\u00fcck. \n\nBetrachten wir einmal die Fallzahlenentwicklung. Der \n\nBundesgesetzgeber ist bei der Verabschiedung des Geset-\n\nzes von einer Steigerung der Fallzahlen um 27 % ausge-\n\ngangen. Im Rahmen der Anh\u00f6rung zum S\u00e4chsischen \n\nAufgaben\u00fcbertragungsgesetz wurde beispielsweise f\u00fcr die \n\nStadt Dresden deutlich gemacht, dass sich die Zahl fast \n\nverdoppelt hat: von 3 613 im Jahr 2016 auf 6 871 im \n\nJuni 2018. Die Ausgaben sind im selben Zeitraum von \n\n6,9 Millionen Euro auf 14,5 Millionen Euro gestiegen, die \n\nEinnahmen von 1,16 Millionen Euro auf 1,33 Millio-\n\nnen Euro. Damit geht auch ein entsprechender Personal-\n\nmehrbedarf einher. \n\nDas Fazit daraus: Erstens ist die Verabschiedung des \n\nS\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertragungsgesetzes notwendig, \n\num das ge\u00e4nderte Bundesrecht auf Landesebene umzuset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7931 \n\nzen. Zweitens: Durch die bundespolitische \u00c4nderung des \n\nUnterhaltsvorschussgesetzes \u2013 insbesondere die Erweite-\n\nrung des berechtigten Personenkreises, die ich grunds\u00e4tz-\n\nlich begr\u00fc\u00dfe \u2013 sind die Anstrengungen von Bund und \n\nL\u00e4ndern zu erh\u00f6hen, um die R\u00fcckholquote zu verbessern. \n\nDie Regierungskoalition hat bereits im vergangenen Jahr \n\neinen Antrag in diesem Haus eingebracht. Dabei ging es \n\nunter anderem um bundesweit einheitliche Vorgehenswei-\n\nsen und Zusammenarbeit, um denkbare administrative \n\nHilfen des Freistaates f\u00fcr die Kommunen und um eine \n\nm\u00f6gliche st\u00e4rkere Einbindung der Anwaltschaft im \n\nRahmen der Rechtspflege. \n\nDer heute vorgelegte Entschlie\u00dfungsantrag, auf den \n\nmeine Kollegin Pfeil-Zabel n\u00e4her eingehen wird, soll zum \n\neinen dazu dienen, die Umsetzung der neuen Rechtslage \n\nund deren Auswirkungen insbesondere auf kommunaler \n\nEbene zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. \n\nZum anderen soll eine Verbesserung der R\u00fcckholquote \n\nerreicht werden, denn h\u00f6here R\u00fcckholquoten bedeuten \n\nmehr Gerechtigkeit. Sie entlasten die Haushalte von \n\nBund, Land und Kommunen \u2013 mithin also auch den \n\nSteuerzahler. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBlattner. Ich darf Sie noch darauf hinweisen, dass ich \n\nnicht der \u201eTagungspr\u00e4sident\u201c bin. Wir unterscheiden uns \n\netwas von den Parteitagen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nAber m\u00f6glicherweise wirken die Eindr\u00fccke des letzten \n\nWochenendes nach, sodass Ihnen das heute noch gegen-\n\nw\u00e4rtig ist. Ich m\u00f6chte Sie aber auf die Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhinweisen. \n\nIn der Aussprache fahren wir fort mit der Fraktion \n\nDIE LINKE. Frau Abg. Lauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Das \n\nGesetz zur Neuregelung des Unterhaltsvorschussgesetzes \n\nwurde mit Wirkung zum 1. Juli 2017 beschlossen. Dass \n\nder Unterhaltsvorschuss auf Bundesebene neu geregelt \n\nwerden musste, ist sozialpolitisch unbestritten ein wichti-\n\nges Ziel gewesen. Die Linksfraktion hat daf\u00fcr auf Bun-\n\ndesebene zehn Jahre lang gek\u00e4mpft. Nicht alle unsere \n\nVorstellungen wurden aufgegriffen und umgesetzt. \n\nHier auf Landesebene haben wir sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber \n\ndiese Gesetzes\u00e4nderung debattiert. Das soll heute aber \n\nnicht unser Gegenstand sein. Heute steht der Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nAufgaben\u00fcbertragungsgesetzes zum Unterhaltsvorschuss-\n\ngesetz abschlie\u00dfend zur Diskussion. Dass wir ein solches \n\nGesetz erarbeiten m\u00fcssen, ist uns allen klar. \n\n\u00dcber den Inhalt l\u00e4sst sich allerdings diskutieren. Deshalb \n\nhaben wir dazu eine Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nbeantragt. Hochinteressant f\u00fcr mich war, dass Landrats-\n\n\u00e4mter und kreisfreie St\u00e4dte mit der jetzigen Finanzierung \n\nder erforderlichen Ausgaben sehr unzufrieden waren und \n\nsind. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der \n\nS\u00e4chsische Landkreistag stehen hinter den Kommunen. \n\nEinfach gesagt, handelt es sich um eine Aufgabenerweite-\n\nrung f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, denen \n\ndamit ein Mehrbelastungsausgleich einfach zusteht. So, \n\nwie es jetzt aussieht, ist das jedoch eine Mogelpackung. \n\nMit Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag machen Sie deutlich, \n\ndass Sie das Problem in der Umsetzung erkannt haben. \n\nSchauen wir uns einmal einige konkrete Zahlen an. \n\nNehmen wir die Stadt Dresden und betrachten die Jahre \n\n2016 und 2018. 2016 gab es 3 600 Antr\u00e4ge, 2018 waren \n\nes schon 6 800. Die Ausgaben lagen im Jahr 2016 bei \n\n6,9 Millionen Euro, bis zum September 2018 waren es \n\nschon 17,5 Millionen Euro. Die Stadt Dresden hat zuz\u00fcg-\n\nlich noch Ausgaben in H\u00f6he von 1,2 Millionen Euro f\u00fcr \n\nPersonal und Sachmittel. \n\nSchauen wir uns einen Landkreis an, so sind dort im \n\nJahr 2016  1 800 Antr\u00e4ge aufgelaufen, bis Septem-\n\nber 2018 waren es 3 800. Die Leistungskosten lagen 2016 \n\nbei 3,3 Millionen Euro und im Jahr 2018 bis zum Sep-\n\ntember bei 6,4 Millionen Euro, perspektivisch bei \u00fcber \n\n10 Millionen Euro. Insgesamt bedeutet das eine Steige-\n\nrung um etwa 200 %, wobei Personal- und Sachkosten \n\nnoch nicht ber\u00fccksichtigt sind. F\u00fcr die Landkreise bedeu-\n\ntet das eine Steigerung der Kreisumlage um 0,7 %. \n\nMit dem heutigen Gesetzentwurf sollen die Einnahmen \n\nund Ausgaben des Unterhaltsvorschussgesetzes gesichert \n\nund eine neue Verteilung festgelegt werden, die regelt, \n\nwas Bund, Land und Kommune zuk\u00fcnftig an Lasten zu \n\ntragen haben \u2013 wohlgemerkt im Hinblick auf die Leis-\n\ntungsausgaben und die R\u00fcckgriffsverwaltung, nicht bei \n\nPersonal- und Sachkosten. \n\nDer Gesetzentwurf, den wir heute vorliegen haben, ist \n\nnotwendig, inhaltlich aber nicht ausreichend. Zwei Punkte \n\nh\u00e4tten wir gerne ge\u00e4ndert. Mit Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag haben Sie schon richtig reagiert, aber das geh\u00f6rt \n\neinfach ins Gesetz hinein. \n\nZum einen soll in \u00a7 2 festgelegt werden, dass der Freistaat \n\nSachsen den Tr\u00e4gern der kommunalen Selbstverwaltung \n\ndie ihnen durch die Aufgaben\u00fcbertragung und Aufgaben-\n\nerf\u00fcllung entstehenden Kosten \u2013 zus\u00e4tzliche Aufwendun-\n\ngen und Mehrbelastungen \u2013 in voller H\u00f6he erstattet. \n\nIn \u00a7 4 soll festgelegt werden, dass bereits im Jahr 2019 \n\neine Evaluierung erfolgen soll. Ich will gerne zugeben, \n\nFrau Ministerin: Sie waren nicht unt\u00e4tig. Sie haben \n\nfestgelegt, dass es eine erste Evaluierung bereits im \n\nn\u00e4chsten Jahr geben soll \u2013 auf Grundlage der Zahlen von \n\n2018. Das k\u00f6nnen Sie festlegen, aber: Was man schwarz \n\nauf wei\u00df besitzt, kann man getrost nach Hause tragen. \n\nWerte Abgeordnete, ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie schrei-\n\nben einfach die Evaluierung ins Gesetz und nicht in einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Wir erwarten hier eine einfache \n\nklare Gesetzesformulierung, indem Sie dieses erg\u00e4nzen, \n\ndamit Sie Ihrer Ministerin gesetzeskonforme Handlungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7932 \n\nspielr\u00e4ume geben. Nach Aussage der Ministerin wird es \n\nzuk\u00fcnftig eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe geben, was \n\nwir sehr begr\u00fc\u00dfen. Diese soll einen Ausgleich zwischen \n\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen diskutieren. Die notwen-\n\ndige Einsicht, dass es hier einen Regelungsbedarf gibt, ist \n\nschon einmal da. Deshalb muss auch der Mehrbelastungs-\n\nausgleich ins Gesetz aufgenommen werden, um der \n\nMinisterin auf Bundesebene Handlungssicherheit zu \n\ngeben. Es ist in Ihrem Interesse, Frau Ministerin, um Ihre \n\nArbeit autorisieren zu k\u00f6nnen und zukunftssicher zu \n\nmachen. Ich kann eine Ablehnung dieser beiden Punkte \n\ndurch Ihre Fraktion gar nicht verstehen, weil sie Ihnen \n\ndamit in den R\u00fccken f\u00e4llt. Da hilft auch kein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Pfeil-Zabel. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kinder bedeuten Ar-\n\nmut. So furchtbar, wie sich das anh\u00f6rt, so real ist das \n\nleider noch immer in Deutschland, in Sachsen im Jahr \n\n2018. Kinder gelten als einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr Armut \n\nund jedes f\u00fcnfte Kind gilt selbst als arm oder von Armut \n\nbedroht. Die Statistiken zeigen leider auch, dass ein \n\nGrund f\u00fcr die Armut von Kindern ist, dass sie bei nur \n\neinem Elternteil aufwachsen. Zahlt ein Elternteil nicht den \n\ngeforderten Unterhalt, bedeutet dies nicht nur Streit \n\nzwischen den Eltern, sondern vor allem auch, dass die \n\nLeidtragenden die Kinder sind. \n\nMit dem heute vorliegenden Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz \n\nwerden nun auch die Neuregelungen f\u00fcr den Unterhalts-\n\nvorschuss auf Landesebene nachvollzogen. Die vom \n\nBund beschlossenen Neuregelungen waren ganz dringend \n\nnotwendig, denn es war viel zu lange f\u00fcr alle nicht nach-\n\nvollziehbar, dass der Unterhaltsvorschuss auf eine Zeit-\n\ndauer von 72 Monaten beschr\u00e4nkt und nur maximal bis \n\nzur Vollendung des 18. Lebensjahres gezahlt wurde. \n\nDie \u00c4nderung des Unterhaltsvorschussgesetzes war ein \n\nMeilenstein f\u00fcr eine moderne Familienpolitik. Mit der \n\nAufhebung der H\u00f6chstbezugsdauer und der H\u00f6chstalters-\n\ngrenze auf 18 Jahre k\u00f6nnen Kinder, die bei nur einem \n\nElternteil aufwachsen, wirklich gest\u00e4rkt werden. \n\nGetragen wird diese Aufgabe von Bund, Land und Kom-\n\nmunen gemeinsam, doch die entscheidende Rolle \u2013 und \n\ngenau darum soll es heute auch gehen \u2013 schultern unsere \n\nKommunen vor Ort. Sie entscheiden \u00fcber den Unterhalts-\n\nvorschuss, sie zahlen ihn aus und sie begleiten die Fami-\n\nlien in diesen schwierigen Situationen. Sie sind es auch, \n\ndie in den letzten Monaten entsprechend Personal daf\u00fcr \n\nbereitstellen mussten. Bei der Berechnung der m\u00f6glichen \n\nFallzahlen musste ein Sch\u00e4tzwert angenommen werden. \n\n\u00dcber diesen haben wir schon mehrfach diskutiert. Schon \n\nheute zeigt sich \u2013 Frau Lauterbach hat es auch schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013, dass er nicht mit den realen Zahlen \u00fcberein-\n\nstimmt. \n\nAls Beispiel habe auch ich mir die Stadt Dresden heraus-\n\ngenommen und die Prognosezahl des Bundes mit herge-\n\nnommen, die n\u00e4mlich f\u00fcr die Landeshauptstadt bei 4 606 \n\nF\u00e4llen lag. Real zum 30. Juni 2018 \u2013 Frau Lauterbach hat \n\nes schon erw\u00e4hnt \u2013 waren es 6 871 F\u00e4lle. Dementspre-\n\nchend wurde uns in der Anh\u00f6rung vonseiten des Jugend-\n\namtes Dresden auch das Mehr an Personalaufwendungen \n\nwidergespiegelt, welches sich auf 15 Personen beziffern \n\nl\u00e4sst. \n\nDer von uns heute vorgelegte Entschlie\u00dfungsantrag, den \n\nich jetzt einbringe, fordert daher die Staatsregierung auf, \n\ndie mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden f\u00fcr das Jahr \n\n2020 vereinbarte gemeinsame \u00dcberpr\u00fcfung bereits im \n\nJahr 2019 einzuleiten. Dabei muss das Gesetz und seine \n\nWirkung dringend evaluiert werden. Besonders die \n\ngestiegenen Fallzahlen, aber auch die Bearbeitungsdauer \n\nm\u00fcssen dabei genau ber\u00fccksichtigt werden. Danach \n\nm\u00fcssen die n\u00f6tigen Anpassungen vorgenommen werden. \n\nDer Freistaat \u2013 so glaube ich \u2013 m\u00f6chte keine dauerhafte \n\nMehrbelastung der Kommunen und muss daher eine \n\nm\u00f6glichst baldige Evaluierung des Gesetzes auf Bundes-\n\nebene fordern. \n\nSchon mehrfach sprachen wir in diesem Haus \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeit der R\u00fcckholquoten. Unser Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag fordert daher die Staatsregierung auf, mit den Kom-\n\nmunen weitere Versuche zu unternehmen, diese zu stei-\n\ngern, und Modelle aus anderen Bundesl\u00e4ndern in Betracht \n\nzu ziehen. In der Anh\u00f6rung hat es dabei einige Vorschl\u00e4ge \n\ngegeben. Unter anderem wurde eine zentrale Unterst\u00fct-\n\nzung beim Forderungsmanagement oder eine \u00c4nderung \n\ndes Landesvollstreckungsgesetzes angesprochen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber den Inhalt des \n\nUnterhaltsvorschussgesetzes haben wir schon mehrfach \n\ndiskutiert. Ich denke, heute ist der Tag, an dem wir die \n\nAnpassung vornehmen m\u00fcssen. Dabei m\u00fcssen wir mit \n\nBlick auf unsere Kommunen f\u00fcr uns die Entscheidung \n\ntreffen, dass wir beim Status quo nicht bleiben k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen das Gesetz dringend evaluieren und die \n\nZahlen \u00fcberpr\u00fcfen. Daf\u00fcr gibt es  heute den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag von CDU und SPD und den Auftrag an die \n\nStaatsregierung. \n\nIch bitte Sie alle um Unterst\u00fctzung des Antrages und \n\nnat\u00fcrlich des Gesetzes. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun kommt die AfD-Fraktion, Herr Abg. Wendt. \n\nSie haben das Wort, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Kinderbetreuung und \n\nArbeit unter einen Hut zu bringen ist oft nicht leicht, erst \n\nrecht nicht f\u00fcr Alleinerziehende. Schwierig wird es, wenn \n\nUnterhaltszahlungen vom anderen Elternteil ausbleiben, \n\nweil dieser nicht zahlen kann oder will. So ist es nicht \n\nverwunderlich, dass das Armutsrisiko von Alleinerziehen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7933 \n\nden in Sachsen mit 42 % etwa vier mal so hoch ist wie bei \n\nPaaren. \n\nBleiben Unterhaltszahlungen aus, kann Unterhaltsvor-\n\nschuss beantragt werden. In der Vergangenheit wurde \n\nUnterhaltsvorschuss nur bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr des \n\nKindes bezahlt. Im letzten Jahr gab es endlich eine Geset-\n\nzes\u00e4nderung, die den Anspruch auf das 18. Lebensjahr \n\nausdehnte und die H\u00f6chstbezugsdauer von ehemals \n\n72 Monaten wegfallen lie\u00df. Zwar kann jetzt der Unter-\n\nhaltsvorschuss bis zum 18. Lebensjahr bezogen werden, \n\nallerdings nur, wenn ein Einkommen \u00fcber 600 Euro \n\nvorliegt. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz der \n\nStaatsregierung wurde sehr deutlich, dass durch die \n\n\u00c4nderung des Unterhaltsvorschussgesetzes der Mehrauf-\n\nwand f\u00fcr die Kommunen bei den Fall- und Leistungskos-\n\nten stark angestiegen ist. Die Fallzahlen haben sich nach \n\nAussage des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nverdoppelt. Auch wenn die Kommunen 60 % der R\u00fcck-\n\ngriffseinnahmen behalten d\u00fcrfen, fehlt es an Personal und \n\nM\u00f6glichkeiten, um die R\u00fcckgriffsquote, die in Sachsen \n\nbei 10 bis 36 % liegt, zu erh\u00f6hen. Der Mehraufwand kann \n\ndamit nicht kompensiert werden. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass die Mehrkosten, die den Kommunen durch die \n\nGesetzes\u00e4nderung entstehen, m\u00f6glichst vom Bund als \n\nGesetzgeber des Unterhaltsvorschussgesetzes ausgegli-\n\nchen werden. Daf\u00fcr sollte sich die Staatsregierung auf \n\nBundesebene starkmachen. Bis dahin sehen wir als AfD-\n\nFraktion die Staatsregierung in der Pflicht. \n\nUm den tats\u00e4chlichen Mehraufwand festzustellen, bedarf \n\nes einer Kostenevaluation, die in Ihrem Gesetzentwurf \n\nleider nicht zu finden ist, die aber nun mit Ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag durchgef\u00fchrt werden soll. Das ist \n\nl\u00f6blich. Dennoch h\u00e4tten wir uns \u2013 wie bereits angespro-\n\nchen \u2013 einen Vermerk im Gesetzentwurf gew\u00fcnscht. \n\nWir k\u00f6nnen mit diesem Gesetzentwurf nicht verhindern, \n\ndass die Kommunen erhebliche Mehrbelastungen erfah-\n\nren. Das liegt \u2013 wie bereits angesprochen \u2013 vor allem an \n\nder bundesrechtlichen Gesetzgebung, die der Freistaat \n\nSachsen umzusetzen hat. Dennoch hat der Freistaat die \n\nM\u00f6glichkeit vers\u00e4umt, eine Kostenevaluation ins Aufga-\n\nben\u00fcbertragungsgesetz zu schreiben. Zudem h\u00e4tten wir \n\nuns eine direkte Unterst\u00fctzungszusage seitens der Staats-\n\nregierung gew\u00fcnscht, weil nicht absehbar ist, wann und \n\nob der Bund f\u00fcr die Mehrkosten aufkommt und in Ver-\n\nbindung damit die Kommunen entlastet. \n\nAufgrund dieser Unzul\u00e4nglichkeiten k\u00f6nnen wir dem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen. Mit Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag machen Sie zwar Boden gut, ausreichend ist \n\ndieser aber nicht. Wir werden uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Zschocke. Herr \n\nZschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Ausweitung des Unterhaltsvor-\n\nschusses wurde von CDU und SPD als Erfolg gefeiert, als \n\nwirkliche Entlastung f\u00fcr Alleinerziehende und letztend-\n\nlich als Anerkennung f\u00fcr ihre oftmals herausfordernde \n\nLebenssituation. Besonders stolz war hier Alexander \n\nKrau\u00df, als er im Februar 2017 verk\u00fcndete, dass das Jahr \n\n2017 ein gutes Jahr f\u00fcr alleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter \n\nmit ihren Kindern im Freistaat wird. Auch Henning \n\nHomann war des Lobes voll: \u201eGut f\u00fcr die Kinder, gut f\u00fcr \n\ndie Familien, gut gegen Armut\u201c, hie\u00df es damals von ihm. \n\nWie so oft folgt nach gro\u00dfen Worten dann gro\u00dfe Ern\u00fcch-\n\nterung. Daf\u00fcr gibt es drei Gr\u00fcnde. \n\nErstens. Die Unterhaltsreform bietet vielen Alleinerzie-\n\nhenden keine sp\u00fcrbare Entlastung. Die Kinderarmut in \n\nDeutschland ist weiterhin erschreckend hoch. Alleinerzie-\n\nhende und ihre Kinder sind auch in Sachsen nach wie vor \n\nam st\u00e4rksten von Armut betroffen. Sie finden nur schwer \n\neinen Job, der mit der alleinigen Erziehungsverantwor-\n\ntung vereinbar ist. Viele sind gezwungen, in Teilzeit zu \n\narbeiten und sind somit trotz Arbeit arm und auf Sozial-\n\nhilfe angewiesen. \n\nWenn ein Lebenspartner, aus welchen Gr\u00fcnden auch \n\nimmer, keinen Unterhalt zahlt, dann soll dieser Unter-\n\nhaltsvorschuss eigentlich helfen, Armut zu verhindern. \n\nDoch noch immer wird der Unterhaltsvorschuss mit \n\nanderen Sozialleistungen verrechnet, zum Beispiel mit \n\ndem Kindergeld. Besonders fatal: Kinder ab dem zw\u00f6lften \n\nLebensjahr bekommen gar keinen Unterhaltsvorschuss, \n\nwenn die oder der Alleinerziehende nicht arbeitet und \n\nmindestens 600 Euro verdient. \n\nDer Landesverband der Alleinerziehenden hat diesen \n\nMissstand in der Anh\u00f6rung sehr deutlich und zu Recht \n\nscharf kritisiert und auch davon gesprochen, dass die \n\nneuen Regelungen den alleinerziehenden Familien in \n\nkeiner Weise einen Cent bringen. Hier werden wieder \n\neinmal Sozialleistungen \u2013 ich will es einmal so sagen \u2013 \n\nnach dem Prinzip linke Tasche/rechte Tasche hin- und \n\nhergeschoben. \n\nDas Dresdner Jugendamt hat das in der Anh\u00f6rung auch \n\nbest\u00e4tigt. Der erweiterte Unterhaltsvorschuss kommt eben \n\nin Dresden bei Dreiviertel aller Kinder \u00fcberhaupt nicht \n\nan. Wir GR\u00dcNEN haben die Reform aus diesem Grunde \n\nvon Anfang an kritisiert, und das erkl\u00e4rte Ziel, die Kin-\n\nderarmut zu bek\u00e4mpfen und Alleinerziehende zu best\u00e4r-\n\nken, wird so nicht erreicht. \n\nZweitens \u2013 das ist in den Vorreden schon ausgef\u00fchrt \n\nworden \u2013 bleiben die Kommunen auf den Mehrkosten in \n\nMillionenh\u00f6he sitzen. Der Bund hat den Kommunen \n\nzugesagt, dass die Mehrbelastungen, die durch die Re-\n\nform entstehen, ausgeglichen werden. Ja, das Gesetz, das \n\nwir heute beschlie\u00dfen, sieht auch vor, dass der Bund statt \n\n33 % zuk\u00fcnftig 40 % der Kosten tr\u00e4gt, die Kommunen \n\nnur noch 30 %, ebenso der Freistaat. Doch diese Entlas-\n\ntungen reichen eben bei Weitem nicht aus, weil die \n\nKostensteigerungen weit gr\u00f6\u00dfer als angenommen sind. \n\nDie Kommunen m\u00fcssen in Vorkasse gehen und dr\u00e4ngen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7934 \n\ndeshalb jetzt sehr deutlich auf eine Evaluation, das hei\u00dft \n\nauf eine genaue Betrachtung der Kostensteigerungen noch \n\nin diesem Jahr. Das Ministerium hat das ja zugesagt, aber \n\n\u2013 ich m\u00f6chte das auch dick unterstreichen \u2013 ohne eine \n\nverbindliche Regelung im Gesetz. \n\nIch habe das bereits im Ausschuss kritisiert und meine \n\nauch, diese m\u00fcndlichen Zusagen und das, was Sie jetzt in \n\nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag schreiben, reicht nicht. \n\nSachsen braucht eine verbindliche Regelung im Gesetz, \n\naber das lehnen Sie ab, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. \n\nDrittens. Es gibt kaum Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Pr\u00fcfung von \n\nUnterhaltsschuldnern. In den letzten zwei Jahren hat vor \n\nallem die CDU beim Thema Unterhalt immer wieder \n\nmarkige Spr\u00fcche gemacht. Gebetsm\u00fchlenartig wurde \n\ngefordert, Unterhaltsschuldner mehr in die Pflicht zu \n\nnehmen, die Kommunen m\u00fcssten hier mehr Druck ma-\n\nchen. Ja, wenn Sie das ernsthaft wollen, dann m\u00fcssen Sie \n\ndie Kommunen gerade jetzt mehr unterst\u00fctzen. Aktuell \n\nsieht es n\u00e4mlich so aus, dass die Jugend\u00e4mter vor Ort \n\nmangels Personal und aufgrund der Antragsflut weniger \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr den sogenannten R\u00fcckgriff haben. Sie \n\nkommen kaum dazu zu pr\u00fcfen, ob der Unterhalt tats\u00e4ch-\n\nlich nicht gezahlt werden kann. Das Gesetz sieht hier \n\nallerdings nicht vor, den Kommunen mit zus\u00e4tzlichem \n\nGeld f\u00fcr Personal unter die Arme zu greifen. \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion kann daher diesem Gesetz nicht \n\nzustimmen. Wir werden uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Unterhaltsvor-\n\nschuss nach dem Unterhaltsvorschussgesetz des Bundes \n\nist eine Leistung f\u00fcr Alleinerziehende. Ich denke, das \n\nhaben meine Vorredner bereits detailliert ausgef\u00fchrt. \n\nDiese erhalten sie dann, wenn der barunterhaltspflichtige \n\nElternteil nicht wenigstens den Mindestunterhalt f\u00fcr das \n\nKind bezahlt. Aus meiner Sicht ist das Unterhaltsvor-\n\nschussgesetz sozialpolitisch richtig angelegt, und es ist \n\nauch lange \u00fcberf\u00e4llig, dass dieses Gesetz auf Bundesebe-\n\nne verabschiedet wurde. \n\nDas Anliegen des Bundesgesetzgebers war, den Erzie-\n\nhungsberechtigten den Sozialhilfebezug zu ersparen. \n\nSoweit sich Unterhaltspflichtige ihrer Verantwortung \n\nentziehen, springen dann die \u00f6ffentlichen Kassen ein. Der \n\nVollzug des Gesetzes ist bereits heute durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten \u00fcbertragen. Die kommunalen Unter-\n\nhaltsvorschussstellen zahlen die Leistungen an die Allein-\n\nerziehenden aus, nehmen auch Regress beim Unterhalts-\n\nschuldner vor und erzielen R\u00fcckgriffseinnahmen, wenn \n\ndie Einkommensverh\u00e4ltnisse dies erlauben. \n\nDas Unterhaltsvorschussgesetz wurde nunmehr \u2013 auch \n\ndarauf sind die Vorredner bereits eingegangen \u2013 zum \n\n01.07.2017 r\u00fcckwirkend novelliert. \n\nDie Eckpunkte seien noch einmal ganz kurz aufgef\u00fchrt: \n\nDie Bezugsdauer ist nicht mehr auf sechs Jahre begrenzt, \n\ndie Altersgruppe der Zw\u00f6lf- bis 17-J\u00e4hrigen wird eben-\n\nfalls unter bestimmten Voraussetzungen in den Geltungs-\n\nbereich einbezogen, und der Bundesanteil an den Ausga-\n\nben und Einnahmen erh\u00f6ht sich von urspr\u00fcnglich einem \n\nDrittel auf 40 %. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nsoll die Finanzierungsregelung des Bundes jetzt auch f\u00fcr \n\nuns auf Landesebene nachgezeichnet werden. Das hei\u00dft \n\nim Einzelnen, dass der Anteil des Freistaates Sachsen und \n\nder Anteil der Kommunen auf jeweils 30 % der Leis-\n\ntungsausgaben reduziert wird. Von den R\u00fcckgriffsein-\n\nnahmen, die die Kommunen erzielen, f\u00fchren diese 40 % \n\nan den Freistaat Sachsen ab. Wir als Freistaat Sachsen \n\nleiten diese 40 % dann eins zu eins weiter, also wir \n\nverzichten im Gegensatz zu dem urspr\u00fcnglichen Gesetz-\n\nentwurf auf das Prozent und reichen es den Kommunen \n\nmit aus. \n\nDie Gesetzes\u00e4nderung soll, ebenso wie die \u00c4nderung des \n\nUnterhaltsvorschussgesetzes des Bundes, r\u00fcckwirkend \n\nzum 01.07.2017 in Kraft treten. Ich denke, das ist selbst-\n\nredend. Diese Finanzierungsregelung wurde im Vorfeld \n\nauch mit dem s\u00e4chsischen Finanzministerium und den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden abgestimmt. Dazu hat es \n\nbereits im letzten Jahr ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che gegeben. \n\nDie kommunalen Spitzen \u00e4u\u00dferten sich wegen der bun-\n\ndesgesetzlichen \u00c4nderungen und des damit einhergehen-\n\nden Ausgabenanstiegs sehr deutlich. Auch die Anh\u00f6rung \n\nhier im Ausschuss hat es nochmals auf den Punkt ge-\n\nbracht. Es zeichnete sich ab, dass die Kostenprognose des \n\nBundes \u2013 damals haben alle L\u00e4nder darauf hingewiesen \u2013 \n\naus Sicht der L\u00e4nder sehr optimistisch war, was sich heute \n\nmit den Zahlen auch so best\u00e4tigt. \n\nWir haben den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine \n\nEvaluierung bereits im Jahr 2020 vorgeschlagen. Die f\u00fcr \n\ndas Jahr 2020 vereinbarte \u00dcberpr\u00fcfung soll schon im \n\nJahr 2019 eingeleitet werden, weil wir f\u00fcr diese Evaluie-\n\nrung valide Daten ben\u00f6tigen und diese Datengrundlage \n\ndas Jahr 2018 sein soll. Die mit den kommunalen Landes-\n\nverb\u00e4nden gewonnenen Erkenntnisse werden wir dann \n\nauch auf Bundesebene einbringen. Dazu gibt es eine \n\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die im November dieses \n\nJahres das erst Mal getagt hat. In dieser Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe werden wir uns dann auch mit allen weite-\n\nren Fragen, die mit Umsetzung, Unterhaltsvorschussge-\n\nsetz \u2013 sei es Personalschl\u00fcssel, seien es Vollzugsproble-\n\nme, R\u00fcckgriffseinnahmen oder auch das Thema Mit-\n\ntelausgleich \u2013 befassen und unsere Erkenntnisse mit \n\neinbringen. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich um Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7935 \n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \n\n Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nAufgaben\u00fcbertragungsgesetzes zum Unterhaltsvorschuss-\n\ngesetz. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlus-\n\nsempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz, Gleichstellung und Integration, Drucksa-\n\nche 6/15551. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, meine Damen und Herren, liegt ein \n\n\u00c4nderungsantrag vor, Drucksache 6/15640, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, bereits eingebracht von der \n\nFraktion DIE LINKE. \u2013 Frau Lauterbach, dann schauen \n\nSie noch einmal im Protokoll nach, was Sie vorhin gesagt \n\nhaben. Aber selbstverst\u00e4ndlich haben Sie jetzt noch die \n\nGelegenheit, Ihren bereits eingebrachten Antrag zu \n\nerg\u00e4nzen. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ja, das m\u00f6chte ich \n\ngerne tun. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte die beiden Punkte noch einmal \n\nkurz vortragen, und zwar: Im \u00a7 2 ein hundertprozentiger \n\nMehrbelastungsausgleich f\u00fcr die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte, und im \u00a7 4 soll festgelegt werden, dass \n\nbereits im Jahr 2019 eine Evaluation erfolgen soll. \n\nSie wissen genau, werte Abgeordnete, warum wir dies \n\nbeantragen. Unterhaltsvorschuss ist doch zu weiten Teilen \n\nkein Vorschuss, sondern eine Ausfallleistung. Wenn \n\nM\u00fctter und V\u00e4ter keinen Unterhalt zahlen k\u00f6nnen, ist das \n\nein gesamtgesellschaftliches Problem und kein Problem \n\nder Kommune. Der Bund definiert neue Leistungen, die \n\nKommune ist die Vollzugsbeh\u00f6rde und muss dazu noch \n\nden Verwaltungs- und Leistungsaufwand tragen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat auf Bundesebene zugestimmt. \n\nDie Kommune muss sich nun an die Landesebene wen-\n\nden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal wiederholen: Es liegt im Interes-\n\nse Ihrer Arbeit, Frau Staatsministerin, die Sie autorisiert \n\nund zukunftssicher macht. Werte Abgeordnete der Koali-\n\ntion, st\u00e4rken Sie Ihrer Staatsministerin den R\u00fccken mit \n\nGesetzestext und nicht mit einem Entschlie\u00dfungsantrag, \n\ndamit sie auf Bundesebene f\u00fcr die Kommunen in Sachsen \n\nstreiten kann. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte um punktweise Abstimmung und \n\nnat\u00fcrlich, werte Abgeordnete, um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Pfeil-\n\nZabel, bitte sehr. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Trotzdem noch einmal ganz \n\nkurz: Wir haben mit dem Entschlie\u00dfungsantrag an dieser \n\nStelle einen anderen Weg aufgezeigt, wie wir mit der \n\nProblematik umgehen wollen. Ich denke, gerade was die \n\nKommunen betrifft, wollen wir alle in die gleiche Rich-\n\ntung. Wir sehen den Weg nur in der Evaluierung und nicht \n\nin der Festschreibung im Gesetz. Daher lehnen wir den \n\n\u00c4nderungsantrag ab, werben aber nochmals f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung unseres Entschlie\u00dfungsantrags. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Bitte sehr, \n\neine weitere Wortmeldung. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Lauterbach, vielen Dank f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE. Im ersten Schritt haben Sie \n\nrecht: Der Freistaat Sachsen muss in die Pflicht genom-\n\nmen werden. Das habe ich in meinem Redebeitrag auch \n\nentsprechend ausgef\u00fchrt. Gleichwohl ist es in der Voraus-\n\nschau so, dass der Bundesgesetzgeber als Gesetzgeber des \n\nUVG mittel- und langfristig in die Pflicht genommen \n\nwerden muss, damit das Land nicht auf den Kosten sitzen \n\nbleibt. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zu-\n\nstimmen, weil die Vorausschau f\u00fcr uns eine andere ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Es ist gut, dass es den \n\n\u00c4nderungsantrag gibt, das m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndeutlich sagen; denn ich bin nach der Anh\u00f6rung eigentlich \n\ndavon ausgegangen, dass die Koalition die Forderung der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde nach einer Regelung zur \n\nEvaluation in das Gesetz aufnimmt. Das war in der \n\nAnh\u00f6rung sehr deutlich geworden. \n\nWenn man sich allein die Prognosen zu den Kostenent-\n\nwicklungen 2017 anschaut: Landkreis Bautzen: hundert-\n\nprozentige Kostensteigerung, G\u00f6rlitz: eine Million Euro \n\nmehr als 2018, Zwickau: Verdoppelung der Kosten, \n\nLandkreis Leipziger Land: Verdoppelung der Kosten, und, \n\nund, und. Es ist nicht klar, wie sich das in den n\u00e4chsten \n\nJahren weiterentwickelt. Deshalb brauchen wir nicht nur \n\neine einmalige Pr\u00fcfung, sondern eine verbindliche Rege-\n\nlung im Gesetz. Daher kann ich nur noch einmal an die \n\nKoalitionsabgeordneten appellieren, das, was die kom-\n\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde fordern, nicht auf die leichte \n\nSchulter zu nehmen. Wir stimmen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Meine Damen und Herren, damit kommen wir \n\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\n\nche 6/15640. Punktweise Abstimmung wird verlangt. Wer \n\ndem Punkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nund Stimmenthaltungen ist dem Punkt 1 mehrheitlich \n\nnicht entsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7936 \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 2. Wer gibt \n\nseine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier zahlreiche Stimmen daf\u00fcr und \n\nStimmenthaltungen, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nFrau Lauterbach, Sie kennen die \u00fcbliche Frage: Wollen \n\nSie noch eine Schlussabstimmung? \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE: Nicht mehr!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu dem \n\nGesetzentwurf selbst. Es liegen keine weiteren \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, sodass ich Ihnen vorschlage, die Be-\n\nstandteile des Gesetzentwurfes zu benennen und dar\u00fcber \n\nabstimmen zu lassen. Erhebt sich Widerspruch dagegen? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Wer also der \u00dcberschrift, dem \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertra-\n\ngungsgesetzes zum Unterhaltsvorschussgesetz und dem \n\nArtikel 2 Inkrafttreten seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \n\nStimmenthaltungen sind die Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfes mehrheitlich beschlossen. \n\nDamit kommen wir zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertra-\n\ngungsgesetzes zum Unterhaltsvorschussgesetz zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt dies bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmen dagegen und \n\nStimmenthaltungen, aber mehrheitlich ist das Gesetz \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, nun kommen wir zur Be-\n\nschlussfassung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag. Er ist \n\nbereits eingebracht. Hierzu gibt es Wortmeldungen. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Koalition, ich bin ehrlich begeistert von \n\nden Erkenntnissen in diesem Entschlie\u00dfungsantrag. Sie \n\ngehen mit den Inhalten unseres \u00c4nderungsantrags ziem-\n\nlich konform; aber es ist nicht der richtige Weg, den Sie \n\neinschlagen. Es geh\u00f6rt einfach ins Gesetz. Deshalb \n\nenthalten wir uns bei diesem Entschlie\u00dfungsantrag. Dem \n\nGesetzentwurf konnten wir so jedoch nat\u00fcrlich nicht \n\nzustimmen. Das k\u00f6nnen Sie besser. Aber: Links wirkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\n(Leichte Unruhe bei der CDU) \n\nDarf ich zur Abstimmung aufrufen? \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nWer der Drucksache 6/15803 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, Drucksache 6/15803, beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \n\nDrucksache 6/14748, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/15443, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche in der folgenden Reihenfolge erteilt: zun\u00e4chst die \n\nCDU-Fraktion, danach DIE LINKE, die SPD-Fraktion, \n\ndie AfD-Fraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, eine fraktionslose Abgeordnete sowie die Staatsre-\n\ngierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Abg. Fiedler. Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das gro\u00dfe Thema Digitalisierung ist \n\nauch der Grund f\u00fcr die dem Landtag unter diesem Tages-\n\nordnungspunkt vorliegende Gesetzes\u00e4nderung. Mit der \n\nBeendigung der analogen Kabel\u00fcbertragung von H\u00f6rfunk \n\nsoll es m\u00f6glich werden, diese Frequenzbereiche \u00fcber das \n\nschnelle Internet zu nutzen. Damit meine ich Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen, die unsere s\u00e4chsische Wirtschaft zur \u00dcbertragung \n\ngro\u00dfer Datenmengen ben\u00f6tigt, beispielsweise f\u00fcr Anwen-\n\ndungen in der Logistik und der Land- oder Energiewirt-\n\nschaft, oder die im Gesundheitsbereich f\u00fcr die Nutzung \n\nvon Telemedizin gebraucht werden. Wir sprechen also \n\ndurchaus dar\u00fcber, ob wir die Vorteile der Digitalisierung \n\nf\u00fcr unseren Freistaat noch verst\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nW\u00fcrden wir allein dieser Argumentation folgen, sollte das \n\nim Privatrundfunkgesetz derzeit festgeschriebene Ab-\n\nschaltdatum f\u00fcr die analoge \u00dcbertragung des H\u00f6rfunks \u2013 \n\nund nur darum geht es \u2013 Ende des Jahres unbedingt \n\nbeibehalten werden. Doch so einfach ist es eben nicht. \n\nAuf der anderen Seite stehen die \u00fcber 600 Kabelnetzbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7937 \n\ntreiber. Sie sind Teil der besonderen und eigenen Ge-\n\nschichte der neuen Bundesl\u00e4nder. W\u00e4hrend in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern wenige gro\u00dfe Anbieter in der Mehrzahl \n\nsind, haben sich vor und nach der Wende in Sachsen \n\nGemeinschaften zusammengeschlossen, in denen Men-\n\nschen in ihrer Freizeit Kabel gelegt und mit manch \n\nvigilanter Technik die bunte Radio- und Fernsehwelt in \n\nalle Winkel des Freistaates gebracht haben. \n\nViele dieser Kabelgemeinschaften bestehen bis heute. \n\n\u00dcber 600 Anbieter sind es in Sachsen \u2013 ich hatte es \n\nbereits erw\u00e4hnt \u2013 und einige dieser h\u00e4ufig kleinen Anla-\n\ngenbetreiber haben nicht die wirtschaftliche Kraft, R\u00fcck-\n\nlagen zu bilden, die dann in neue digitale Technik inves-\n\ntiert werden k\u00f6nnten. \n\nAber f\u00fcr viele Haushalte sichern besonders diese kleinen \n\nUnternehmen die \u00dcbertragung von Fernsehen und Radio. \n\nAndererseits \u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits \u2013 brauchen wir das \n\nschnelle Internet als Standortvorteil und f\u00fcr eine bessere \n\nAnbindung und Versorgung der Menschen. \n\nErschwerend kommt hinzu, dass wir die genaue Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung der betroffenen Anschlussstellen nicht kennen \n\nund damit im Ungef\u00e4hren dar\u00fcber bleiben, wie viele \n\nHaushalte am Ende wirklich betroffen sind. Trotzdem \n\nw\u00e4re jeder Nutzer, der am 1. Januar 2019 nicht mehr \u00fcber \n\nseine vorhandene Technik Radio h\u00f6ren kann, einer zu \n\nviel. \u2013 Was ist zu tun? Wir haben einen Kompromiss \n\nvorgeschlagen: Kleine Kabelnetzanlagen bis 1 000 An-\n\nschlussstellen k\u00f6nnen nach Vorlage eines Digitalisie-\n\nrungskonzeptes bei der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr \n\nPrivate und Rundfunk, SLM, maximal bis zum Jahr 2025 \n\nAufschub erhalten, Kabelnetzanlagen \u00fcber 1 000 An-\n\nschlussstellen erhalten dies bis zum 31. Dezember 2020 \n\nebenfalls nach Vorlage eines Digitalisierungskonzeptes \n\nund dessen Genehmigung durch die SLM. \n\nDas Konzept ist uns wichtig, da die Digitalisierung weiter \n\nvoranschreiten wird und sp\u00e4testens mit der UKW-\n\nAbschaltung im Jahr 2025 das Thema f\u00fcr alle Anbieter \n\nunausweichlich ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nVorschlag ist ein klares Bekenntnis zur Vielfalt in Sach-\n\nsen, da fast zwei Drittel der Anlagen unter die 1 000-\n\nAnschlussstellen-Regelung fallen. Au\u00dferdem haben wir \n\nnoch eine weitere Bitte des privaten sowie \u00f6ffentlichen \n\nRundfunks aufgenommen, die als Gesetzes\u00e4nderung \n\neingebracht wurde. So k\u00f6nnen diejenigen Veranstalter, die \n\nzuk\u00fcnftig auf UKW-Frequenzen verzichten, weil sie auf \n\ndigitale \u00dcbertragung umgestiegen sind, sicher sein, dass \n\ndiese nicht wieder neu ausgeschrieben werden. \n\nKurz zusammengefasst: Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nschafft den schwierigen Spagat zwischen der Offenheit \n\nSachsens f\u00fcr die Digitalisierung, weil wir ihr Potenzial f\u00fcr \n\nden Wirtschaftsstandort, f\u00fcr innovative Produkte und f\u00fcr \n\nattraktive Arbeitspl\u00e4tze in allen Regionen des Freistaates \n\nsehen. Andererseits sch\u00fctzen wir die kleinen Anlagenbe-\n\ntreiber, die jahrelang sehr engagiert f\u00fcr die Versorgung \n\nmit Radio und Fernsehen gesorgt haben. Ihnen r\u00e4umen \n\nwir jetzt noch einmal die M\u00f6glichkeit ein, ihre Technik \n\nentsprechend umzur\u00fcsten. \n\nWir schlagen damit f\u00fcr dieses zugegebenerma\u00dfen spezifi-\n\nsche, aber keinesfalls lapidare Problem eine gute L\u00f6sung \n\nvor, die in den n\u00e4chsten Jahren eine koordinierte Umstel-\n\nlung erm\u00f6glicht. Das fand auch eine breite Mehrheit im \n\nzust\u00e4ndigen Medienausschuss, der dies best\u00e4tigt hat. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bedanken, ebenfalls \n\nf\u00fcr die fachliche Diskussion. Ich bitte um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich hatte zur Be-\n\nhandlung des Gesetzentwurfs der CDU- und der SPD-\n\nFraktion die Reihenfolge zur Aussprache aufgerufen, aber \n\nnicht beachtet: Nat\u00fcrlich ist jetzt die SPD-Fraktion an der \n\nReihe. Herr Abg. Panter, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich kann mich meiner Vorrednerin \n\nAline Fiedler nur anschlie\u00dfen und muss die inhaltlichen \n\nPunkte, die sie angesprochen hat, nicht wiederholen. \n\nWichtig ist mir aber, noch einmal zu betonen, wie dieser \n\nGesetzentwurf zustande kam. \n\nIm Bereich der Digitalisierung \u2013 es wurde gerade richtig-\n\nerweise angesprochen \u2013 ist ein Problem aufgetreten. \n\nSachsen ist stolz darauf, dass wir im Bereich der Digitali-\n\nsierung Vorreiter sind. Doch wenn man Vorreiter ist, kann \n\nes auch sein, dass man f\u00fcr manche manchmal zu schnell \n\ngeht. Darauf haben wir als Koalition reagiert. \n\nEs ist wichtig, dass wir auf die Sorgen und N\u00f6te, auch auf \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Menschen, die in Sachsen leben, \n\neingehen. Das haben wir mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf gemacht, indem wir dazu eine Anh\u00f6rung durch-\n\ngef\u00fchrt haben. Gleichzeitig haben wir in der Anh\u00f6rung \n\ngenau hingeh\u00f6rt, was die Sachverst\u00e4ndigen gesagt haben, \n\nund weitere Punkte aufgenommen. Dabei ist das Thema \n\nUKW-Frequenzen angesprochen worden. Wenn einzelne \n\nAnbieter UKW-Frequenzen zur\u00fcckgeben, dann k\u00f6nnen \n\ndiese nur zur Frequenzverbesserung weitergegeben \n\nwerden. Neuvergaben sind nicht mehr m\u00f6glich. Bisher \n\nwar das anders geregelt. \n\nWir haben uns also in der Anh\u00f6rung kundig gemacht und \n\nden Gesetzentwurf weiter gesch\u00e4rft. Wenn man sich \n\ndiesen gesamten Prozess anschaut, dann ist es eigentlich \n\nein Prozess, wie er im Buche steht. Auch wenn der \n\nGesetzentwurf nur ein spezielles Gebiet umfasst, so ist es \n\ndoch wichtig, dass wir die Menschen im Land ernst \n\nnehmen. \n\nDeshalb kann ich diesen Gesetzentwurf nur von ganzem \n\nHerzen unterst\u00fctzen. Ich freue mich sehr, dass wir beson-\n\nders f\u00fcr die kleinen Kabelanbieter, die Antennengemein-\n\nschaften, eine Regelung gefunden haben, und zwar \n\nweiterhin mit dem Ziel der Digitalisierung, aber auch mit \n\nden Ausnahmem\u00f6glichkeiten bis zum Jahr 2025. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7938 \n\nwichtig, dass wir den UKW-Anbietern, die ihre Frequen-\n\nzen aufgeben, entgegenkommen und somit keine weitere \n\nKonkurrenz schaffen. \n\nInsofern kann ich es kurz machen: Ich bedanke mich f\u00fcr \n\nden guten Prozess, f\u00fcr die vielen inhaltlichen Punkte und \n\nkann f\u00fcr die SPD-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich Zustim-\n\nmung signalisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht die Abg. \n\nFrau Feiks. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Digitalisierung, \n\ndas Schlagwort der heutigen Zeit, findet nicht nur in der \n\nArbeitswelt und in der Technologie statt, sondern auch im \n\nBereich der Medien und des Rundfunks. Es ist richtig, \n\ndass wir die Digitalisierung in diesem Bereich politisch \n\naktiv begleiten und an einigen Stellen auch bef\u00f6rdern. \n\nDass die endg\u00fcltige Umstellung auf die digitale Verbrei-\n\ntung in den letzten Jahren immer wieder verschoben \n\nwerden musste, hatte seine guten Gr\u00fcnde: Das gilt sowohl \n\nf\u00fcr die Betreiberinnen und Betreiber als auch die Nutze-\n\nrinnen und Nutzer. Das gilt auch f\u00fcr diese vorliegende \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Der \n\nnochmaligen Verschiebung der vollst\u00e4ndigen Umstellung \n\nder digitalen Verbreitung in den Kabelnetzen wird meine \n\nFraktion zustimmen. Schlie\u00dflich soll der Prozess nicht \n\nzulasten der kleinen lokalen s\u00e4chsischen Kabelgesell-\n\nschaften gehen, die die Vielf\u00e4ltigkeit ausmachen und die \n\nteilweise mit der Umstellung zu k\u00e4mpfen haben, sei es \n\naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden oder aufgrund der topogra-\n\nfischen Lage. \n\nMit der heutigen Gesetzes\u00e4nderung geben wir diesen \n\nKabelnetzbetreibern noch einmal eine Frist f\u00fcr die Um-\n\nstellung auf die digitale Verbreitung bis zum Jahr 2025. \n\nEs handelt sich um einen kleinen Baustein zur Sicherung \n\nder bestehenden Rundfunkvielfalt in Sachsen, er ist aber \n\nin unseren Augen dennoch wichtig. Diese Ausnahmerege-\n\nlung gilt aber nur, wenn die Kabelnetzbetreiber zugleich \n\nder S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt einen Plan vorle-\n\ngen, wie sie bis zum 31. Dezember 2025 die Umstellung \n\nbewerkstelligen wollen. Damit machen wir deutlich, dass \n\nwir den Digitalisierungsprozess nicht auf den Sankt-\n\nNimmerleins-Tag verschieben wollen. \n\nAllerdings sind wir nicht ganz ohne Kritik am vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf. Fraglich ist f\u00fcr mich, ob die zus\u00e4tzli-\n\nchen Einschr\u00e4nkungen bei der Zahl der Anschlussstellen \n\ngerechtfertigt sind. Wenn wir wirklich die kleinen Kabel-\n\nbetreiber unterst\u00fctzen wollen, so wie es von den Vorred-\n\nnern gesagt wurde, ist die festgesetzte Grenze von 1 000 \n\nAnschlussstellen etwas willk\u00fcrlich und bei genauerer \n\nBetrachtung zu gering angesetzt. \n\nAlle Fraktionen haben das Schreiben der Kabelgemein-\n\nschaft Cosch\u00fctz-Plauen erhalten, die zu Recht darauf \n\nhinweist, dass eine Differenzierung zwischen kleinen \n\nregionalen Netzbetreibern und gro\u00dfen Playern am Markt \n\nnur dann Sinn macht, wenn deren tats\u00e4chliche Gr\u00f6\u00dfe \n\nber\u00fccksichtigt wird. Vodafone, Kabel Deutschland, \n\nTelekom oder Pyur haben Millionen Kunden, w\u00e4hrend ein \n\nkleiner Kabelbetreiber wie die Kabelgemeinschaft Co-\n\nsch\u00fctz-Plauen nur circa 2 200 Anschlussstellen hat. \n\nAndere s\u00e4chsische Betreiber liegen leicht dar\u00fcber, andere \n\ndarunter. \n\nDie durch das Gesetz festgelegte H\u00e4rtefallregelung sollte \n\nvon der SLM immer zugunsten der hiesigen Kabelnetzbe-\n\ntreiber ausgelegt werden. Ich hoffe, dass die SLM an \n\ndieser Stelle nicht als Hardliner auftritt, sondern mit den \n\njeweiligen kleinen Kabelgesellschaften nach L\u00f6sungen \n\nsucht. Wir werden diesen Prozess auf alle F\u00e4lle weiterhin \n\npolitisch begleiten, damit auch zuk\u00fcnftig die in Sachsen \n\nlebenden Menschen technisch guten und vielf\u00e4ltigen \n\nRundfunk beziehen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die AfD-Fraktion, Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das s\u00e4chsische \n\nMediengesetz schreibt eigentlich die komplette Analogab-\n\nschaltung f\u00fcr den H\u00f6rfunk in den Kabelnetzen zum \n\n31. Dezember 2018 vor. Dass das vor allem die vielen \n\nhistorisch gewachsenen s\u00e4chsischen Kabelgemeinschaften \n\ntrifft, ist seit Langem bekannt und nicht nur bei den \n\nBetroffenen umstritten. \n\nNach der Umstellung des Antennen- und Satellitenfernse-\n\nhens auf digitalen Empfang wird in Deutschland nun auch \n\ndas Kabelfernsehen k\u00fcnftig vollst\u00e4ndig digital \u00fcbertragen. \n\nNeben Kabelanlagenbetreibern sind nat\u00fcrlich auch deren \n\nKunden betroffen, und zwar doppelt: einmal durch die \n\nKosten f\u00fcr den Erwerb eines Digitalreceivers, Preis circa \n\n40 Euro laut Anh\u00f6rung Vodafone. Die B\u00fcrger bekommen \n\ndas Gef\u00fchl, dass per Gesetz verordnet wird, wof\u00fcr sie \n\nGeld ausgeben sollen. Zum anderen ist der H\u00f6rfunk nur \n\nbei eingeschaltetem Fernsehger\u00e4t m\u00f6glich, was den \n\nRezeptionskomfort massiv einschr\u00e4nkt. \n\nGro\u00dfe Kabelanbieter wie Vodafone argumentieren, dass \n\ndurch diese Regelung die Digitalisierung in Sachsen \n\nweiter nach vorne gebracht werde. Durch die digitale \n\nVerbreitung werden mehr Programme in besserer Qualit\u00e4t \n\nausgestrahlt und die frei werdenden \u00dcbertragungskapazi-\n\nt\u00e4ten k\u00f6nnten f\u00fcr andere Bereiche \u2013 Telemedizin zum \n\nBeispiel \u2013 genutzt werden. \n\nDer Vorsitzende des Mittelst\u00e4ndischen Kabelfachverbands \n\nRundfunk und Breitbandkommunikation, Heinz-Peter \n\nLabonte, befand im letzten Jahr, dass die s\u00e4chsische \n\nLandesregierung mit diesem Gesetz Frequenzbereiche f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7939 \n\ndie gro\u00dfen Kabelnetzbetreiber freimachen m\u00f6chte, um \n\nihnen den Einsatz des \u00dcbertragungsstandards \n\nDOCSIS 3.1 zu erm\u00f6glichen. Dieser soll die Kabelan-\n\nschl\u00fcsse schneller machen. Insofern ist der eigentliche \n\nHintergrund ein technischer. \n\nUm h\u00f6here Upload-Raten f\u00fcr die Nutzer bereitzustellen, \n\nsollen die analogen Radiosender aus dem Kabelnetz \n\nverschwinden. DOCSIS 3.1 will genau diesen Frequenz-\n\nbereich f\u00fcr den Upstream nutzen, der auch die UKW-\n\nFrequenzen komplett einschlie\u00dft. Die Meinung der \n\nBev\u00f6lkerung war dazu bereits 2017 sehr gespalten. \n\nDas Sechste Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPrivatrundfunkgesetzes steht unserer Programmatik, die \n\nWirtschaft soll dem Volk dienen, kontr\u00e4r entgegen. Es \n\nbringt Nachteile f\u00fcr die B\u00fcrger und bevorteilt die Kabel-\n\nkonzerne. Auch der \u00c4nderungsantrag relativiert das nicht, \n\ndenn er sagt, dass f\u00fcr jene Kabelanlagen, an denen insge-\n\nsamt mehr als tausend Anschlussstellen angeschlossen \n\nsind, die analoge \u00dcbertragung von H\u00f6rfunkprogrammen \n\n\u00fcber die vorgesehene Abschaltung zum 31. Dezem-\n\nber 2018 hinaus, l\u00e4ngstens bis zum 31. Dezember 2020, \n\ngenehmigt wird, auf Antrag nun eventuell auch bis zum \n\nJahr 2025. W\u00fcrde dort das Jahr 2025 als Abschaltungs-\n\ntermin einheitlich f\u00fcr alle stehen, k\u00f6nnten wir dem zu-\n\nstimmen, so aber nicht. Wir lehnen das Gesetz daher ab. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kleine \n\nKabelnetze und lokale Kabelanlagenbetreiber haben in \n\nSachsen einen besonderen Stellenwert und eine eigene \n\nGeschichte. Die Antennengemeinschaften, die in der \n\nsp\u00e4ten DDR mit starkem ehrenamtlichem Einsatz der \n\nMitglieder gegr\u00fcndet worden sind, leben heute fort und \n\nhalten einen nennenswerten Anteil an der Versorgung mit \n\nFernsehen und H\u00f6rfunk. Das ist auch eine andere Aus-\n\ngangslage als in anderen Bundesl\u00e4ndern. Deswegen \n\nhatten wir auch hier im Landtag schon oft Gesetzesanpas-\n\nsungen genau zu diesem Thema. \n\nWir stimmen den Fraktionen CDU und SPD zu, dass \n\nerneut \u00c4nderungen am S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz \n\nnotwendig sind, denn sie erm\u00f6glichen den kleineren \n\nKabelanlagenbetreibern den Umstieg auf digitale Verbrei-\n\ntung von H\u00f6rfunkprogrammen, auch wenn sie es eben \n\nnicht bis zum Ende dieses Jahres mit der Umstellung zum \n\nBeispiel aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden schaffen. Damit \n\nwird die Vielfalt der vielen Kleinkabelanlagen in Sachsen \n\nnicht unn\u00f6tig bedroht und es wird der Sachlage gerecht, \n\ndass der gr\u00f6\u00dfte Teil der H\u00f6rerinnen und H\u00f6rer, die H\u00f6r-\n\nfunk \u00fcber Kabel nutzen, immer noch analog versorgt \n\nwird. \n\nGleichwohl ist uns GR\u00dcNEN wichtig, dass die Umstel-\n\nlung auf digitale Verbreitung nicht gef\u00e4hrdet oder behin-\n\ndert wird. Nach so vielen Jahren der Digitalisierungsbe-\n\nstrebung m\u00fcssen wir irgendwann einmal an den Punkt \n\nkommen, dass der Umstieg stattfindet und nicht immer \n\nweiter vor sich hergeschoben wird. Deswegen finden wir \n\nes sinnvoll, dass die Schonfrist bis 31.12.2025 nicht \n\nbedingungslos einger\u00e4umt wird. Es m\u00fcssen Konzepte \n\nzum technischen und zum wirtschaftlichen \u00dcbergang von \n\nder analogen zur digitalen \u00dcbertragungstechnik vorgelegt \n\nwerden. So verhindern wir, dass es kurz vor Ablauf der \n\nneuen Frist wieder einen Aufschrei gibt und wir alles von \n\nvorn diskutieren m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir GR\u00dcNEN sehen \n\neinen weiteren wichtigen Punkt beim Umstieg \u2013 eine \n\nAufgabe, wie sie in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\ndeutlich benannt wurde \u2013, das sind die Informationen. Wir \n\nm\u00fcssen die Nutzerinnen und Nutzer des analogen H\u00f6r-\n\nfunks im Kabel besser auf den Umstieg vorbereiten, als \n\ndies bisher bei Umstiegen gelungen ist. Es braucht eine \n\nfr\u00fchzeitige klare Kommunikation und einfache Erkl\u00e4rung, \n\nwie man mit der Digitaltechnik mitgehen kann, was sich \n\nzum Beispiel bei Ger\u00e4ten und empfangenen Sendern \n\n\u00e4ndert. Dort sehen wir vor allem die Unternehmen selbst \n\nin der Pflicht, denn es liegt in ihrem eigenen Interesse, \n\ndass sie ihre Reichweite behalten. Das w\u00e4re auch ein \n\nAspekt, der bei den Digitalisierungskonzepten zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen ist, wenn Antr\u00e4ge an die SLM gestellt werden. \n\nDie letzten \u00c4nderungen, die die einbringenden Fraktionen \n\nauf Anregung aus der Anh\u00f6rung heraus vorgenommen \n\nhaben, begr\u00fc\u00dfen wir; das finden wir sinnvoll. Das betrifft \n\ndie Aufnahme der H\u00e4rtefallregelung f\u00fcr Kabelanlagenbe-\n\ntreiber und die Regelung, dass frei werdende analog-\n\nterrestrische H\u00f6rfunk\u00fcbertragungskapazit\u00e4ten, also die \n\nUKW-Frequenzen, von der SLM nicht wieder ausge-\n\nschrieben werden, denn das w\u00fcrde die analoge Verbrei-\n\ntung unn\u00f6tig verl\u00e4ngern. \n\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen \u2013 \n\nherzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht Frau Abg. Dr. Muster, fraktionslos. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Kollegen haben \n\nbereits viel \u00fcber die Abschaltung des Analogradios gesagt, \n\ndeshalb m\u00f6chte ich mich auf zwei wesentliche Punkte \n\nkonzentrieren: Erstens, wie oft wurde der Abschalttermin \n\nhier in Sachsen bereits verschoben? Zweitens, welche \n\nzus\u00e4tzlichen \u00c4nderungen des Privatrundfunkgesetzes \n\nh\u00e4tten wir hier und heute auch verabschieden k\u00f6nnen? \n\nZum ersten Punkt, der Verschiebung des Abschalttermins: \n\nEinschl\u00e4gig ist \u00a7 6 Abs. 4 des Privatrundfunkgesetzes. Im \n\nJuli 2008 wurde der Abschalttermin auf den 31.12.2014 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7940 \n\nfestgelegt, im Juli 2014 \u2013 also knapp vor dieser Legisla-\n\nturperiode \u2013 wurde er auf den 31.12.2018 festgelegt; das \n\nist jetzt noch Gesetzeslage. \n\nMehrfach habe ich in der Zwischenzeit in der Staatskanz-\n\nlei nachgefragt, ob an eine Verschiebung des Termins \n\ngedacht w\u00fcrde, und der Staatskanzleichef Jaeckel hat \n\ndamals gesagt, eigentlich nicht. Jetzt sind wir wenige \n\nTage vor diesem Abschalttermin und wir haben ein neues \n\nGesetz und einen neuen Abschalttermin, den 31.12.2025 \n\nin H\u00e4rtef\u00e4llen. \n\nIch finde es richtig, das ist eine politische Entscheidung. \n\nSie wollten die Kabel- und Antennengemeinschaften nicht \n\nver\u00e4rgern, denn sie haben in der DDR-Zeit und danach \n\nGro\u00dfes geleistet \u2013 das ist legitim. Aber man sollte auch \n\ndazu sagen, dass es so ist. \n\nZum zweiten Punkt, zus\u00e4tzliche \u00c4nderungen des Pri-\n\nvatrundfunkgesetzes. Ich gehe davon aus, wenn man ein \n\nGesetz anfasst, dann sollte man all das darin regeln, was \n\nzu der Zeit m\u00f6glich ist. Wir haben das Privatrundfunkge-\n\nsetz schon im April dieses Jahres angefasst und die \n\nDatenschutzgrundverordnung eingepflegt; jetzt kam im \n\nHerbst eine Verl\u00e4ngerung der Abschaltfrist des Analogra-\n\ndios in H\u00e4rtef\u00e4llen von der Koalition. Leider, liebe Koali-\n\ntion, hatten Sie die \u00dcbergangsfristen vergessen. F\u00fcr die \n\nPr\u00fcfzeiten der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt, mit \n\nVerlaub, f\u00fcr besondere Sorgfalt und versierte Handwerks-\n\nkunst sprach das nicht. \n\nMittlerweile haben Sie die \u00dcbergangsfristen nach der \n\nAnh\u00f6rung eingepflegt und Herr Deitenbeck von der \n\nS\u00e4chsischen Landesmedienanstalt hat zwei weitere \n\n\u00c4nderungen angesto\u00dfen: Erstens, zur\u00fcckgegebene UKW-\n\nFrequenzen sollen nicht wieder neu ausgeschrieben und \n\nvergeben werden, und, zweitens, die Ausschreibung von \n\nPlattformen \u00fcber Verweis auf den Rundfunkstaatsvertrag \n\nsoll erm\u00f6glicht werden. \n\nErstere \u00c4nderung haben Sie in diesen Gesetzentwurf \n\neingepflegt \u2013 vielen Dank daf\u00fcr \u2013, letztere nicht. Unter \n\ndem Gesichtspunkt, lieber den Spatz in der Hand als die \n\nTaube auf dem Dach, werden wir diesem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war in der Aussprache die erste Runde. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nFrau Abg. Fiedler, bitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bedanken f\u00fcr die \n\nsehr fachlich orientierte Debatte, was zeigt \u2013 Kollege \n\nPanter hat es skizziert \u2013, dass wir ein Thema aufgenom-\n\nmen haben und versuchen, eine L\u00f6sung zu finden, die im \n\nSinne der Sache ist. \n\nEine Fraktion hat das nicht getan. Das m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle auch einmal erw\u00e4hnen. Das ist die AfD-\n\nFraktion. Sie haben hier gerade erkl\u00e4rt, wie Sie den \n\nkleinen Kabelnetzanlagenbetreibern helfen wollen. Man \n\nm\u00fcsse diesen Gesetzentwurf ablehnen. Wenn Sie den \n\nGesetzentwurf jetzt ablehnen, dann bedeutet es, dass Ende \n\ndes Jahres f\u00fcr alle kleinen Kabelnetzanlagen die Abschalt-\n\nfrist endet, sprich: Den Betreibern m\u00fcsste dann die Lizenz \n\nentzogen werden. Ich glaube, das ist nicht im Sinne der \n\nSache. Wir haben gerade versucht, einen Kompromiss zu \n\nfinden. Sie haben sich an der Diskussion nicht beteiligt. \n\nSie haben weder im Ausschuss Fragen gestellt noch \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, die uns heute in irgendeiner Art und \n\nWeise auf dem Tisch liegen w\u00fcrden. Ich denke, dass das, \n\nwas Sie hier skizzieren, dass Sie im Sinne der Kleinen \n\netwas tun wollten, dem entgegensteht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nAline Fiedler, CDU: Sie kann dann ja erwidern. \u2013 Wie \n\ngesagt, es geh\u00f6rt an dieser Stelle dazu, das auch einmal zu \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt eine Kurzinterven-\n\ntion durch Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte anmerken, \n\ndass ich in der Anh\u00f6rung sehr wohl Fragen gestellt habe. \n\nWir sind der Meinung, dass wir \u00fcberhaupt keinen Ab-\n\nschalttermin brauchen, weil diese H\u00f6rfunkfrequenzen \n\n\u00fcberhaupt nicht relevant sind f\u00fcr irgendwelche Kapazit\u00e4-\n\nten f\u00fcr Uploads. \u2013 Danke. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDie digitale Welt wird sich durchsetzen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non auf diese Kurzintervention von Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Was ich noch einmal deutlich \n\nmachen wollte, ist einfach Ihr parlamentarisches Arbeiten. \n\nIn dem Gesetzentwurf, wenn Sie ihn lesen w\u00fcrden, steht \n\njetzt ein Abschaltdatum, und zwar der 31. Dezember \n\ndieses Jahres. Das hei\u00dft, wenn Sie das inhaltlich wollten, \n\ndann h\u00e4tten Sie einen \u00c4nderungsantrag stellen bzw. sich \n\nin die fachliche Debatte einbringen m\u00fcssen. Das haben \n\nSie nicht getan. Es geh\u00f6rt in einer \u00f6ffentlichen Debatte \n\neinfach mit dazu, das einmal zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: \n\nDen lehnen Sie doch sowieso ab!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Kann ich nicht \n\nerkennen. Dann kommt die Staatsregierung zu Wort. Ich \n\nerteile das Wort Herrn Staatsminister Schenk. Bitte. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7941 \n\nHerren! Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nPrivatrundfunkgesetzes diskutieren wir heute \u00fcber ein \n\nGesetz, das Tausende von Haushalten in unserem Land \n\nbetrifft. Deshalb war es gut und wichtig, dass wir \u00fcber die \n\ndamit verbundenen Fragen in den letzten Wochen und \n\nMonaten sehr intensiv diskutiert haben, insbesondere im \n\nfederf\u00fchrenden Ausschuss, aber auch heute hier im \n\nPlenum. Daf\u00fcr will ich mich bei den medienpolitischen \n\nSprechern und bei den Kolleginnen und Kollegen im \n\nAusschuss ausdr\u00fccklich bedanken. \n\nMir ist wichtig \u2013 das wurde auch in allen Beratungen und \n\nAuseinandersetzungen immer wieder deutlich \u2013: Wir \n\nbrauchen in Sachsen einen z\u00fcgigen Strukturwandel zur \n\nbestm\u00f6glichen Nutzung der M\u00f6glichkeiten der digitalen \n\nWelt. Alle Akteure in unserer vielf\u00e4ltigen Rundfunkland-\n\nschaft sind sich darin einig. Das gilt auch f\u00fcr die Ka-\n\nbelanbieter. Deshalb ist es gut, dass wir die gro\u00dfen von \n\nihnen mit im Boot haben. Sie verfolgen mit ihrem priori-\n\nt\u00e4ren Ausbau in Sachsen dieses Anliegen konsequent und, \n\nich glaube, auch im Interesse aller bei uns im Land. Mit \n\ndem Gigabitausbau im Kabelnetz tragen sie ma\u00dfgeblich \n\ndazu bei, dass Sachsen schneller gigabitf\u00e4hig wird als \n\nandere Regionen in Deutschland, und zwar weit vor dem \n\n\u00f6ffentlich verk\u00fcndeten Zeitplan der Bundesregierung. \n\nDiese erfreuliche Entwicklung begleitet der Freistaat mit \n\neiner weitsichtigen Gesetzgebung. Deshalb war es gut, \n\ndass wir mit dem S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz als \n\nzweites Bundesland diesen beschleunigten Ausbau \u00fcber-\n\nhaupt erst m\u00f6glich gemacht haben. \n\nWichtig ist mir zudem, dass an dem Abschalttermin der \n\nanalogen Fernsehverbreitung ohne Ausnahme festgehalten \n\nwurde; denn die Fernsehveranstalter und Kabelanbieter \n\nsind schon lange f\u00fcr den erforderlichen Umstieg ger\u00fcstet. \n\nDies wurde auch in der Anh\u00f6rung deutlich. Die bis dato \n\nerfolgte Re-Analogisierung der digitalen Signale hat nun \n\nendlich ein Ende. \n\nDass sich die Kabelanbieter auch bundesweit in diesem \n\nJahr zur Abschaltung des analogen Fernsehsignals be-\n\nkannt haben, hat auch mit der Vorreiterrolle Sachsens zu \n\ntun. \n\nBei dem vorliegenden Gesetzentwurf geht es nun um die \n\nFrage der Weiterverbreitung von Radiosignalen \u00fcber das \n\nKabelnetz. Um mit einem gern verbreiteten Ger\u00fccht \n\naufzur\u00e4umen: Weder das Auto- noch das antennenversorg-\n\nte K\u00fcchenradio sind davon betroffen. \n\nDer Gesetzentwurf, der jetzt vorliegt, findet eine gute \n\nBalance zwischen dem Wunsch auf der einen Seite, \n\nm\u00f6glichst schnell Frequenzen f\u00fcr das schnelle Internet \n\nbereitzustellen, und auf der anderen Seite die Sorgen und \n\n\u00c4ngste unserer kleinen Kabelanlagenbetreiber und der \n\nzahlreichen Antennengemeinschaften \u2013 allein im Erzge-\n\nbirge gibt es mehr als 90 \u2013 in den Blick zu nehmen. Das \n\nist enorm wichtig f\u00fcr die Akzeptanz des gesamten Vorha-\n\nbens. \n\nSie haben auch die Herausforderungen f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Kabelanbieter bei der Anpassung an die neue \n\nTechnologie ernst genommen. Gerade unsere zahlreichen \n\nKleinanbieter machen Sachsen vielf\u00e4ltig. Sie bereichern \n\nmit ihren Angeboten insbesondere des Lokalfunks unsere \n\ns\u00e4chsische Medienlandschaft. \n\nMit der abgestuften \u00dcbergangsl\u00f6sung der Abschaltung \n\ndes analogen H\u00f6rfunks im Kabel zeigen wir, wie techno-\n\nlogischer Gestaltungswille auf der einen Seite mit dem \n\nSinn f\u00fcr das Machbare auf der anderen Seite in Einklang \n\nmiteinander gebracht werden k\u00f6nnen. Kurzum: Ich freue \n\nmich \u00fcber das Ergebnis der Beratungen. Mit dem nun \n\nvorliegenden Gesetzentwurf sind wir gut f\u00fcr die Zukunft \n\nger\u00fcstet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Schenk. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Sechste Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien in Drucksache 6/15443. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich rufe \n\ndie einzelnen Bestandteile des Gesetzes auf. Wir k\u00f6nnen \n\ndann im Block dar\u00fcber abstimmen. \u00dcberschrift, Artikel 1 \n\nund Artikel 2. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit sind alle Bestandteile des Gesetzentwurfes be-\n\nschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf eines Sechsten Gesetzes \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes in \n\nder in der zweiten Beratung beschlossenen Fassung als \n\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Eine Anzahl Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das Gesetz \n\nbeschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem \n\nentsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Es gibt keinen \n\nWiderspruch. Dann verfahren wir so. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7942 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsanwaltsversorgungsgesetzes \n\nDrucksache 6/15105, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/15552, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nRichter, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Wir \n\nk\u00f6nnen also zur Abstimmung schreiten. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nRechtsanwaltsversorgungsgesetzes. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses, Drucksache 6/15552. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich rufe die verschiedenen \n\nBestandteile des Gesetzes auf: \u00dcberschrift, Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsanwaltsversorgungsge-\n\nsetzes, Artikel 2 Inkrafttreten. \n\nWer dem \u2013 es ist eine Blockabstimmung \u2013 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit sind die Bestandteile \n\ndes Gesetzes einstimmig beschlossen. \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Ich stelle den \n\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsan-\n\nwaltsversorgungsgesetzes in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenprobe! \u2013 Keine \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Entwurf des Gesetzes einstimmig \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist abgeschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFinanzierungsabkommen Sorbisches Volk \n\nDrucksache 6/15469, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst den Fraktio-\n\nnen CDU und SPD als Einreichern das Wort. Das Wort \n\nergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege  \n\nMikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nBundesrepublik Deutschland hat sich mit der Ratifizie-\n\nrung des Rahmen\u00fcbereinkommens des Europarates vom \n\n1. Februar 1995 zum Schutz und zur F\u00f6rderung nationaler \n\nMinderheiten und in der Bundesrepublik heimischen \n\nVolksgruppen bekannt und verpflichtet. Der Freistaat \n\nSachsen hat in seiner Verfassung das Landesinteresse an \n\nSchutz und Erhalt des sorbischen Volkes bekundet und \n\nsich mit dem Gesetz \u00fcber die Rechte der Sorben im \n\nFreistaat Sachsen im Jahr 1999 diesem Anliegen ver-\n\npflichtet. Mit meinem Fraktionskollegen Marko  \n\nSchiemann war ich am 15. Februar 2016 in Berlin zur \n\nfeierlichen Unterzeichnung des Dritten Abkommens \u00fcber \n\ndie gemeinsame Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbi-\n\nsche Volk. \n\nDer Bund, das Land Brandenburg und der Freistaat \n\nSachsen stellen insgesamt 18,6 Millionen Euro pro Jahr \n\nzur Verf\u00fcgung. Die Beteiligung des Bundes betr\u00e4gt drei \n\nSechstel. Dies entspricht 9,3 Millionen Euro. Der Frei-\n\nstaat Sachsen tr\u00e4gt zwei Sechstel, das entspricht \n\n6,2 Millionen Euro. Auf das Land Brandenburg entf\u00e4llt \n\nein Sechstel in H\u00f6he von 3,1 Millionen Euro. Zus\u00e4tzlich \n\nf\u00f6rdern der Bund und die beiden Bundesl\u00e4nder bis 2019 \n\ndas Projekt \u201eSorbische Sprache in den neuen elektroni-\n\nschen Medien\u201c. Dies, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist eine verl\u00e4ssliche Finanzierungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Arbeit der Stiftung zur F\u00f6rderung und Verbreitung der \n\nsorbischen Sprache, Kultur und Tradition. Seit mittlerwei-\n\nle \u00fcber 27 Jahren setzt sich die Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk mit den Stiftungsgremien f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieses \n\nStiftungszwecks ein. Dem parlamentarischen Beirat, der \n\nden Stiftungsrat unterst\u00fctzt und ber\u00e4t, geh\u00f6ren unter \n\nanderem Mitglieder des Deutschen Bundestages, des \n\nLandtags Brandenburg und des S\u00e4chsischen Landtags an. \n\nIm Namen der CDU-Fraktion bedanke ich mich ganz \n\nherzlich bei der Bundesregierung und den beiden Staats-\n\nregierungen sowie der Stiftung f\u00fcr ihr Engagement, \n\ninsbesondere dem Freistaat Sachsen, der sich stets als \n\nverl\u00e4sslicher Partner an der Seite des sorbischen Volkes \n\ngezeigt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7943 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen soll sichergestellt wer-\n\nden, dass im Hinblick auf die abzusehende Verhandlungs-\n\ndauer rechtzeitig vor der Beendigung des Finanzierungs-\n\nabkommens im Jahr 2020 Gespr\u00e4che mit der Bundesre-\n\ngierung und dem Land Brandenburg aufgenommen \n\nwerden, um auch k\u00fcnftig die Arbeit der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk auf eine gesicherte Basis zu stellen. Es ist \n\nzugleich ein Bekenntnis, die Identit\u00e4t und Bedeutung \n\nnationaler Minderheiten zu st\u00e4rken und als gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe zu betrachten. Eine enorme finanziel-\n\nle Herausforderung stellt, wie im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nauch, die Tariferh\u00f6hung bei den Besch\u00e4ftigten dar. Einen \n\nweiteren Aspekt beim Mehrbedarf an finanzieller Ausstat-\n\ntung sind die Preissteigerungen bei den Sachkosten. \n\nIm M\u00e4rz 2018 ist in der S\u00e4chsischen Staatskanzlei das \n\ndigitale Lehrbuch der sorbischen Sprache \u201ekrok po \n\nkroku\u201c, also Schritt f\u00fcr Schritt, freigeschaltet worden. \n\nMittels digitaler Medien wird so der Gebrauch zum \n\nErlernen der sorbischen Sprache leichter erm\u00f6glicht. Dies \n\nwar ein wichtiger Schritt zur Anwendung und Vermittlung \n\nsorbischer Sprache im Zeitalter der Digitalisierung. F\u00fcr \n\neine stetige Weiterf\u00fchrung des Projektes der sorbischen \n\nSprache in digitalen Medien ist ein weiterer finanzieller \n\nBedarf im k\u00fcnftigen Finanzierungsabkommen sicherzu-\n\nstellen. F\u00fcr eine in die Zukunft gerichtete Entwicklung \n\nbei der Anwendung der sorbischen Sprache ist eine \n\n\u00d6ffnung hin zu den neuen Medien unerl\u00e4sslich. Nur so \n\nkann in der deutschsprachigen Bev\u00f6lkerung der Zugang \n\nzur Kultur und Sprache der Sorben vermittelt werden. Die \n\nLausitz ist auch heute ein anschauliches Beispiel, wie \n\nlebendige Tradition und Sprachpflege in der Region wirkt. \n\nSachsen verdankt den Sorben nicht nur seine Urspr\u00fcnge, \n\nsondern auch einen Teil seines reichen Kulturerbes. Das \n\nsorbische Volk hat mit seiner Geschichte, seiner eigenen \n\nKultur und besonders seiner Sprache eine eigene Identit\u00e4t \n\nbewahrt. Mithilfe j\u00e4hrlicher Zuwendungen im Rahmen \n\ndes Finanzierungsabkommens zwischen dem Bund, dem \n\nLand Brandenburg sowie dem Freistaat Sachsen gelingt \n\nes der Stiftung, nicht nur die sorbische Identit\u00e4t anhand \n\nvon Ausstellungen zu vermitteln, sondern auch Veranstal-\n\ntungen zur Intensivierung der Muttersprache zu pflegen. \n\nDie F\u00f6rderung kultureller Aktivit\u00e4ten, zum Beispiel die \n\nDurchf\u00fchrung von sorbischen Konzerten, geh\u00f6rt ebenso \n\nzu den Bestimmungen der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Namen der \n\nKoalitionsfraktionen und als Vertreter der sorbischen \n\nBelange m\u00f6chte ich im Hinblick auf die abzusehende \n\nVerhandlungsdauer die S\u00e4chsische Staatsregierung darum \n\nbitten, zeitnah Verhandlungen mit der Bundesregierung \n\nund dem Land Brandenburg f\u00fcr ein neues Finanzierungs-\n\nabkommen aufzunehmen, um rechtzeitig vor Ende der \n\nlaufenden Finanzierungsperiode zu einem Abschluss und \n\ndamit zu einer verl\u00e4sslichen Perspektive f\u00fcr die Stiftung \n\ndes sorbischen Volkes zu kommen. \u00dcber den Verhand-\n\nlungsstand soll bis zum 30. Juni 2019 in geeigneter Form \n\nberichtet werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie einbringende SPD-Fraktion Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Zum zweiten Mal inner-\n\nhalb kurzer Zeit besch\u00e4ftigen wir uns in diesem Landtag \n\nmit der F\u00f6rderung des sorbischen Volkes als autochthone \n\nnationale Minderheit in der Bundesrepublik Deutschland. \n\nWir sind uns als Fraktionen und als Landtag unserer \n\nVerantwortung f\u00fcr die Bewahrung und F\u00f6rderung der \n\nsprachlichen und kulturellen Identit\u00e4t des sorbischen \n\nVolkes bewusst. Sie stellt f\u00fcr uns eine selbstverst\u00e4ndliche \n\nund gesamtstaatliche Verantwortung und Aufgabe dar. \n\nIm Juni dieses Jahres hatten wir an prominenter Stelle in \n\nder Plenardiskussion die Aussprache zum Bericht der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Lage des sorbischen \n\nVolkes. Heute diskutieren wir auf der Grundlage eines \n\nKoalitionsantrages, der kurz, aber in seinem Inhalt von \n\ngro\u00dfer Bedeutung ist, erneut \u00fcber dieses Thema. Wir \n\nwollen mit diesem Antrag aus der Mitte dieses Landtages \n\nheraus die Staatsregierung darin unterst\u00fctzen, die Ver-\n\nhandlungen mit dem Bund und dem Land Brandenburg \n\nfr\u00fchzeitig aufzunehmen, um auch ab dem Jahr 2021 die \n\nFinanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk sicherzu-\n\nstellen. \n\nDer Freistaat Sachsen, das Land Brandenburg und auch \n\nder Bund haben eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die \n\nPflege, die F\u00f6rderung und die Entwicklung der sorbischen \n\nSprache, Kultur und Identit\u00e4t. Die Stiftung ist eine \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Institution, um eine einvernehmliche \n\nMinderheitenpolitik in allen Angelegenheiten, die f\u00fcr die \n\nBewahrung und den Schutz der sorbischen Identit\u00e4t \n\nwesentlich sind, zu praktizieren. Ziel sollte es sein, dass \n\nsowohl der Bund als auch die L\u00e4nder ihre Anteile mindes-\n\ntens in gleicher H\u00f6he \u2013 Kollege Mikwauschk hat sie eben \n\nbenannt \u2013 aufrechterh\u00e4lt und zus\u00e4tzlich die Tarifentwick-\n\nlung bei der Bezahlung des erforderlichen Personals \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nNeben den Stiftungsmitteln engagiert sich der Freistaat \n\nSachsen auch mit weiteren Mitteln; der Kollege Mik-\n\nwauschk hat eben schon das Projekt \u201eSorbische Sprache \n\nin digitalen Medien\u201c erw\u00e4hnt. Das Wissenschafts- und \n\nKunstministerium stellt weitere Mittel in H\u00f6he von circa \n\n300 000 Euro j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung. Mit diesen Mitteln \n\nsoll die im Ma\u00dfnahmenplan zur Belebung des Gebrauchs \n\nder sorbischen Sprache verankerte Imagekampagne \n\numgesetzt werden. Im Haushalt des Innenministeriums \n\nsind zudem j\u00e4hrlich Mittel in H\u00f6he von 300 000 Euro \n\nveranschlagt. Hier werden insbesondere die Kommunen \n\nin den sorbischen Siedlungsgebieten unterst\u00fctzt, damit sie \n\nzus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen ergreifen k\u00f6nnen, um die aktive \n\nPflege der sorbischen Sprache im kommunalen Alltag zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7944 \n\nAls Koalitionsfraktionen haben wir uns bereits im Koali-\n\ntionsvertrag 2014 zur Fortsetzung des Finanzierungsab-\n\nkommens durch alle drei Partner bekannt. Das ist auch im \n\nletzten Vertrag so vereinbart worden und soll nun \u00fcber die \n\nPeriode hinaus fortgesetzt werden. Wir bitten mit diesem \n\nAntrag um die Zustimmung durch das Parlament; denn \n\ndie Verhandlungen sind jetzt aufzunehmen, damit die \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk auch ab dem Jahr 2021 \n\nPlanungssicherheit hat. Ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Kosel das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir von der \n\nLINKEN begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass wir heute \u00fcber \n\ndie sofortige Aufnahme von Verhandlungen mit der \n\nBundesregierung und dem Land Brandenburg f\u00fcr ein \n\nneues Finanzierungsabkommen der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk diskutieren. Es ist allerdings auch absolut \n\nnotwendig, jetzt damit zu beginnen, wenn man die bishe-\n\nrigen Zeiten zwischen dem Ablauf des alten Finanzie-\n\nrungsabkommens und dem Beginn eines neuen Abkom-\n\nmens in der Vergangenheit betrachtet. \n\nSo war \u2013 wie der Antrag es darstellt \u2013 das erste Finanzie-\n\nrungsabkommen zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \n\nBrandenburg und Sachsen im Jahre 1998 bis Ende 2007 \n\ng\u00fcltig. Erst Mitte 2009 wurde ein zweites Abkommen zur \n\nFinanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk unter-\n\nzeichnet. Das hei\u00dft, anderthalb Jahre arbeitete die Stiftung \n\nzu diesem Zeitpunkt ohne verl\u00e4ssliche Finanzierungs-\n\ngrundlage. Das neue Abkommen setzte die Betr\u00e4ge der \n\nZuwendungsgeber mit Ende 2013 fest. Erst im Febru-\n\nar 2016, also erneut nach \u00fcber zwei Jahren, konnte ein \n\ndrittes Finanzierungsabkommen abgeschlossen werden, \n\nwelches nun bis zum Jahr 2020 gilt. \n\nEs hat sich also gezeigt, dass bez\u00fcglich der Finanzie-\n\nrungsabkommen die Bundesregierung die Sorben und die \n\nBundesl\u00e4nder Sachsen und Brandenburg teilweise \u00fcber \n\nJahre in Ungewissheit gelassen hat. Augenscheinlich \n\nwollte man in Berlin zulasten der sorbischen Sprachen- \n\nund Kulturf\u00f6rderung Haushaltspoker spielen. Ich erwarte, \n\ndass die Verantwortlichen in Berlin eine derartige Verant-\n\nwortungslosigkeit zuk\u00fcnftig unterlassen. Da wir dies aber \n\nalle nicht mit Sicherheit vorhersagen k\u00f6nnen, ist es \n\nvern\u00fcnftig, wenn jetzt gehandelt wird. Denn es verbleibt \n\nuns gegenw\u00e4rtig in etwa der Zeitraum, den der Bund \n\nbisher f\u00fcr seine verantwortungslose H\u00e4ngepartie in \n\nAnspruch genommen hat. \n\nMeine Damen und Herren, augenscheinlich haben wir \n\nLINKEN die Staatsregierung bei den Haushaltsverhand-\n\nlungen aufgeschreckt, als wir im Kulturausschuss unseren \n\nAntrag zur Dynamisierung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Stiftung \n\nf\u00fcr das sorbische Volk als Anpassung an die Teuerungsra-\n\nte einbrachten. Darin forderten wir die Erh\u00f6hung der \n\nZusch\u00fcsse des Landes an die Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk im Vergleich zum Regierungsentwurf in H\u00f6he von je \n\n120 000 Euro auf circa 6,3 Millionen Euro, was leider \n\nabgelehnt wurde. Aber immerhin hat es wohl den Hand-\n\nlungsimpuls zum nun vorliegenden Antrag erbracht. Wir \n\nnennen das: DIE LINKE wirkt. \n\nGleichwohl vermissen wir in dem Antrag die Aufforde-\n\nrung an die Staatsregierung, auf eine Dynamisierung der \n\nZuwendung an die Stiftung in den anstehenden Verhand-\n\nlungen hinzuarbeiten. Das h\u00e4tte man hineinschreiben \n\nk\u00f6nnen, und ich finde, den Mut h\u00e4tten Sie auch haben \n\nsollen. Aber Mut und Gro\u00dfe Koalition ist ja eine Sache \n\nf\u00fcr sich. Aber in der jetzigen Debatte erwarte ich dann \n\nschon \u2013 zumindest von der Staatsregierung \u2013, dass sie \n\ndiesem Hohen Hause mitteilt, welche Verhandlungsziele \n\nsie in dieser Angelegenheit erreichen m\u00f6chte, zumal dem \n\nVernehmen nach auf der Arbeitsebene bereits zu Beginn \n\nn\u00e4chsten Jahres die Verhandlungsaufnahme geplant ist. Es \n\nw\u00e4re doch schon ein Zeichen, wenn Sachsen einen Impuls \n\nzur Dynamisierung der Zuwendung an die Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk gibt, denn ohne Dynamisierung droht der \n\nStiftung durch die j\u00e4hrlichen Teuerungsraten mittelfristig \n\neine chronische Unterfinanzierung. \n\nDas sieht im \u00dcbrigen nicht nur die Linksfraktion so. Auch \n\nVertreter des sorbischen Volkes erheben diese Forderung, \n\ndamit der Verfassungsauftrag des Freistaates Sachsen zur \n\nBewahrung und Entwicklung der sorbischen Sprache und \n\nKultur erf\u00fcllt werden kann. Entsprechend argumentiert \n\nder sorbische Dachverband Domowina in seiner Zuarbeit \n\nan den Europarat zum Sechsten Staatenbericht der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland bez\u00fcglich des Standes der \n\nUmsetzung der europ\u00e4ischen Sprachencharta. Darin hei\u00dft \n\nes: \u201eEntgegen den Forderungen der Minderheit erfolgte \n\nkeine Verankerung eines j\u00e4hrlichen Inflationsausgleiches \n\nf\u00fcr steigende Sach- und Personalkosten im Abkommen. \n\nMittelfristig ergibt sich somit ein Haushaltsdefizit der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk und damit aller sorbischen \n\nEinrichtungen und Projekte. Dies ist bei der Konzipierung \n\neines neuen Abkommens ab 2020 zu beachten.\u201c \n\nDoch wie gesagt: Leider hat die Koalition nicht die \n\nBeweglichkeit aufgebracht, unserem Antrag auf Dynami-\n\nsierung zu folgen, und das, obwohl der Freistaat bei der \n\nBereitstellung der Mittel f\u00fcr die Digitalisierung der \n\nsorbischen Sprache l\u00f6blicherweise vergleichbar agiert hat. \n\nMeine Damen und Herren, in unserem Wahlprogramm \n\nvon 2014 haben wir LINKE bez\u00fcglich der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk eine \u201ebedarfsgerechte Finanzierung\u201c und \n\neinen \u201enotwendigen Inflationsausgleich\u201c versprochen. \n\nDIE LINKE hat Wort gehalten und ihren Antrag einge-\n\nbracht. CDU und SPD haben in ihrem Koalitionsvertrag \n\neine \u201eausk\u00f6mmliche Finanzierung\u201c f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk versprochen. Ausk\u00f6mmlichkeit setzt \n\naber insbesondere bei mehrj\u00e4hrigen Laufzeiten des Ab-\n\nkommens einen Teuerungsausgleich und damit eine \n\nDynamisierung voraus. Also stehen auch Sie, werte \n\nMitglieder der Koalition, zu Ihren gegebenen Verspre-\n\nchen. Um dies zu unterst\u00fctzen, wird DIE LINKE dem \n\nvorliegenden Antrag zustimmen, auch, damit der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag nunmehr nicht nur von au\u00dfen sorbisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7945 \n\nbeschriftet ist, sondern auch von innen heraus den Verfas-\n\nsungsauftrag zur sorbischen Sprach- und Kulturf\u00f6rderung \n\nbefolgt. \n\nWutrobny d\u017aak. Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster hat das \n\nWort Herr Kollege Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk unterst\u00fctzt mit Mitteln des Bundes und \n\nder L\u00e4nder Brandenburg und Sachsen die Bewahrung und \n\nEntwicklung der Sprache, Kultur und Tradition als Aus-\n\ndruck der Identit\u00e4t des sorbischen Volkes. Identit\u00e4t be-\n\nwahren und Traditionen pflegen sind Werte, die auch die \n\nAfD nachdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. \n\nDie sorbische Identit\u00e4t wurzelt in circa 1 400 Jahren \n\nGeschichte auf dem Gebiet des heutigen Sachsens. Mit \n\ndem Vordringen der germanischen Sachsen in die slawi-\n\nschen Siedlungsgebiete ab dem 10. Jahrhundert wurden \n\nviele sorbische Traditionen auch Teil unserer s\u00e4chsischen \n\nKultur. \n\nNur ein Beispiel: In fast jeder s\u00e4chsischen Familie werden \n\nzu Ostern mit den Kindern Eier bemalt und der Strauch \n\nvor dem Haus mit ihnen geschm\u00fcckt. Wenn wir uns heute \n\num die Bewahrung und die Pflege sorbischer Traditionen \n\nbem\u00fchen, dann ist das auch eine Pflege s\u00e4chsischer \n\nTraditionen. Die sorbische Tradition ist heute untrennbar \n\nmit der Lausitz als l\u00e4ndlich gepr\u00e4gtem Siedlungsraum \n\nverbunden, eine Region, die durch Abwanderung des \n\nproduzierenden Gewerbes und der jungen Generation \n\nsowie durch die Ausd\u00fcnnung der Infrastruktur gepr\u00e4gt ist. \n\nBis zum Jahr 2030 ist mit einem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens von circa 10 % zu \n\nrechnen. \n\nBereits in den letzten zehn Jahren hat sich der Anteil der \n\nWertsch\u00f6pfung des produzierenden Gewerbes im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum fast halbiert. Davon ist insbesondere auch die \n\nLausitz betroffen. Mit dem beruflichen Wegzug junger \n\nMenschen, mit dem Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen besteht \n\naber die Gefahr, dass die \u00fcber Jahrhunderte gelebten \n\nTraditionen des sorbischen Volkes langsam verschwinden. \n\nAber auch das war f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren, \n\noffenbar kein Grund, den Antrag der AfD auf Einsetzung \n\neiner Enquete-Kommission mit dem Titel \u201eDen l\u00e4ndlichen \n\nRaum im Freistaat Sachsen lebenswerter gestalten\u201c \n\nzuzustimmen. \n\nVon Ihnen verworfen wurde auch unser Gesetzentwurf \n\nzur St\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum, der bis \n\n2030 eine j\u00e4hrliche F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen Gemeinden \n\nund Landkreise in H\u00f6he von 250 Millionen Euro vorgese-\n\nhen hatte. Vorgeschoben wurde, dass Sachsen mit dem \n\nkommunalen Finanzausgleichsgesetz \u00fcber ein hinreichen-\n\ndes Instrument zur St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen Regionen \n\nverf\u00fcgt. \u00dcberdies sei die Schaffung eines weiteren Son-\n\nderverm\u00f6gens, dessen Vergabe durch die Richtlinien der \n\nStaatsregierung erfolge, nicht erforderlich. Nun, wir sind \n\nda anderer Auffassung. Die Realit\u00e4t, der Niedergang \n\nvieler l\u00e4ndlicher Regionen gibt uns leider recht. \n\nAber jetzt speziell zum Finanzierungsabkommen: Wir \n\nsehen die Notwendigkeit, die Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk stetig mit entsprechenden Zuwendungen auszustat-\n\nten. Die bisherigen drei Finanzierungsabkommen mit dem \n\nBund und dem Land Brandenburg sahen einen Anteil \n\nSachsens von j\u00e4hrlich rund 4 Millionen Euro im Jahr \n\n1998, 5,8 Millionen Euro ab 2009 und schlie\u00dflich \n\n6,2 Millionen Euro ab 2016 vor. Gef\u00f6rdert werden damit \n\nunter anderem das Deutsch-Sorbische Volkstheater, das \n\nSorbische National-Ensemble und der Domowina-Verlag. \n\nDiese drei Institutionen haben in der Lausitz ein hohes \n\nAnsehen. Sie tragen tats\u00e4chlich zur Bewahrung lebendi-\n\nger sorbischer Traditionen bei. \n\nWas n\u00fctzen aber langfristig drei hochwertige Institutio-\n\nnen, wenn das gro\u00dfe Ganze nicht stimmt, wenn immer \n\nmehr junge Menschen in ihren Regionen keine Perspekti-\n\nve mehr finden? Die AfD steht zu dem Finanzierungsab-\n\nkommen f\u00fcr das sorbische Volk. Wir werden aber weiter-\n\nhin darauf dr\u00e4ngen, dass die l\u00e4ndlichen Regionen Sach-\n\nsens nicht weiter vernachl\u00e4ssigt werden. Unsere l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen, auch die Lausitz, haben Zukunftspotenzi-\n\nale, die endlich gehoben werden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nhat Frau Kollegin Schubert, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nAntrag, der hier vorgelegt wurde, ist im Grunde in Ord-\n\nnung. Aber es fehlen viele konkrete Themen, die der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Verhandlungen mitgegeben wer-\n\nden. Deshalb sehe ich das als Chance \u2013 meine Vorredne-\n\nrinnen und Vorredner haben das genutzt \u2013, dass wir \u00fcber \n\ndiese Themen sprechen, um die es bei den Verhandlungen \n\ngehen muss. \n\nDie H\u00f6he der staatlichen Zusch\u00fcsse an die Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk liegt heute trotz leichter Steigerungen \n\nin den letzten Jahren nur 11 % \u00fcber dem Niveau des \n\nJahres 2000. Allein die Inflationsrate betrug jedoch \n\ninnerhalb dieser letzten 18 Jahre knapp 30 %. Reell wurde \n\nungeachtet aller politischen Bekenntnisse zum Stellenwert \n\nsorbischer Sprache und Kultur in Sachsen an den Grund-\n\nlagen f\u00fcr Erhalt und Weiterentwicklung derselben kr\u00e4ftig \n\ngespart. Das zeigt sich an den Zahlen der Mitarbeitenden \n\nin den sorbischen Institutionen recht eindrucksvoll. Diese \n\nist in den letzten f\u00fcnf Jahren um ein Viertel zur\u00fcckgegan-\n\ngen. In einigen F\u00e4llen handelt es sich dabei um Reaktio-\n\nnen auf einen damals tats\u00e4chlich akuten Sparzwang. Aber \n\nso manche Institutionen wurden im Zuge dieser Sparma\u00df-\n\nnahmen an die Grenze ihrer Arbeitsf\u00e4higkeit gebracht und \n\nstehen dort im Wesentlichen bis heute. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7946 \n\n\u00d6ffentlich sichtbar ist das vor allem im Sorbischen \n\nNational-Ensemble, das viele Programme aus Personal-\n\nmangel nur noch reduziert oder \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nzeigen kann. Jedoch reicht es in den restlichen Einrich-\n\ntungen nur f\u00fcr den Erhalt des Status quo, nicht jedoch f\u00fcr \n\ndie n\u00f6tige Weiterentwicklung und die \u00dcbernahme neu \n\nentstandener Aufgaben. Die moderaten Aufw\u00fcchse der \n\nletzten zehn Jahre wurden durch Inflation und Tarifsteige-\n\nrungen \u00fcberwiegend nivelliert. \n\nEinige zentrale Einrichtungen wie die obersorbische \n\nSprachschule in Milkel mussten in den 1990-er Jahren \n\nsogar ganz geschlossen werden, weil die n\u00f6tigen Mittel \n\nnicht mehr zur Verf\u00fcgung standen. In diesem konkreten \n\nFall wurde damit eine Bresche in den Bereich der sorbi-\n\nschen Erwachsenenbildung geschlagen, die heute noch \n\nschmerzlich sp\u00fcrbar ist. Es mangelt nicht etwa an Interes-\n\nsenten, die zumindest Grundlagen des Sorbischen erler-\n\nnen wollen. Es steht schlicht seit 25 Jahren keine leis-\n\ntungsf\u00e4hige Struktur mehr zur Verf\u00fcgung, die sie dabei \n\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnte. \n\nDie nunmehr angedachte Schaffung einer Schule f\u00fcr \n\nobersorbische Sprache und Kultur w\u00e4re daher weder eine \n\nneue Aufgabe noch eine zus\u00e4tzliche Leistung, sondern es \n\nist schlicht die Korrektur einer Sparentscheidung aus den \n\nNeunzigerjahren. Zugleich stellt die Digitalisierung des \n\nAlltags und der Arbeitswelt uns alle vor neue Herausfor-\n\nderungen. W\u00e4hrend digitale Angebote in deutscher \n\nSprache selbstverst\u00e4ndlich sind und sowohl von Gro\u00df-\n\nkonzernen als auch von der \u00f6ffentlichen Hand und dem \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk vorangetrieben und \n\nausgebaut werden, gilt das f\u00fcr dieselben Angebote in \n\nsorbischer Sprache nur sehr eingeschr\u00e4nkt. Es konnten in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren dank zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellter Bundes- und Landesmittel einige wegweisende \n\nModellprojekte umgesetzt werden, zum Beispiel die \n\nsorbische Rechtschreibpr\u00fcfung, ein Online-Sprachkurs \n\noder das erste elektronische Lehrbuch in sorbischer \n\nSprache. Andere Angebote wurden von sorbischen Enthu-\n\nsiasten in freiwilliger Arbeit auf den Weg gebracht. \n\nDennoch ist das Sorbische ziemlich weit davon entfernt, \n\neinen festen Platz in der digitalen Welt zu besetzen. Noch \n\nimmer haben Sorben keine andere Wahl, als ihre Smart-\n\nphones und Computer auf Deutsch zu bedienen und \n\nDeutsch mit ihnen zu kommunizieren, da es nach wie vor \n\nkeine sorbische Spracherkennung gibt. Damit steht einer \n\nder wesentlichen allt\u00e4glichen Sprachr\u00e4ume in einer der \n\nbeiden Landesprachen Sachsens de facto nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung. Eine Sprache muss jedoch in allen Lebensbereichen \n\neinsetzbar sein, um zukunftsf\u00e4hig zu sein. Der Grund f\u00fcr \n\ndiesen R\u00fcckstand liegt allerdings weder in der sorbischen \n\nSprache selbst noch an einem etwaigen Mangel entspre-\n\nchender Fachleute, sondern schlicht und ergreifend an den \n\nn\u00f6tigen finanziellen Mitteln. An dieser Stelle ist der Staat \n\ngefragt, das entstandene Ungleichgewicht wenigstens an \n\neinigen Stellen auszugleichen. \n\nEs ist das erkl\u00e4rte Ziel des Freistaates, die Anwendung der \n\nsorbischen Sprache in Wort und Schrift im \u00f6ffentlichen \n\nLeben zu f\u00f6rdern. Der Anspruch muss sein, solche Bedin-\n\ngungen zu schaffen, unter denen das Sorbische gleichbe-\n\nrechtigt oder zumindest etwas weniger benachteiligt \n\nexistieren kann. Das ist im digitalen Bereich, f\u00fcr den \n\nbisher keine st\u00e4ndige F\u00f6rderung vorgesehen war, nur \n\ndurch verst\u00e4rktes finanzielles Engagement machbar. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das weite Feld sorbischsprachiger Medi-\n\nen, insbesondere audiovisueller Produktionen. Da der \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk einerseits offenbar nicht \n\nwillens ist, sein Angebot in sorbischer Sprache auf ein \n\nvern\u00fcnftiges Ma\u00df auszuweiten, und sich andererseits der \n\nMedienkonsum vor allem der der j\u00fcngeren Generation \n\nohnehin von linearen Fernsehen und Radio wegentwi-\n\nckelt, werden auch hier in den n\u00e4chsten Jahren gr\u00f6\u00dfere \n\nAnstrengungen seitens sorbischer Institutionen und \n\nDritter n\u00f6tig sein. Auch dies wird sich nicht zum Nulltarif \n\nverwirklichen lassen. \n\nNeben dem Schwerpunkt Digitalisierung sowie der zuvor \n\nangesprochenen Erwachsenenbildung in sorbischer \n\nSprache wird zuk\u00fcnftig auch die gezielte Nachwuchsf\u00f6r-\n\nderung von sorbischsprachigen Fachkr\u00e4ften eine gr\u00f6\u00dfere \n\nRolle spielen m\u00fcssen, um die Arbeitsf\u00e4higkeit sorbischer \n\nInstitutionen und Organisationen zu erhalten. Auch \n\nhierf\u00fcr m\u00fcssen Strukturen aufgebaut werden. Sachsen als \n\nHeimatland des gr\u00f6\u00dften Teils der Sorben ist in den ver-\n\ngangenen Jahren mehrfach unter anderem bei der Bereit-\n\nstellung der zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr die Pr\u00e4senz der \n\nsorbischen Sprache in elektronischen Medien mit gutem \n\nBeispiel vorangegangen und hat den Bund und Branden-\n\nburg motiviert, ihr Engagement ebenfalls zu verst\u00e4rken. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6ge diese positive und unterst\u00fct-\n\nzende Grundhaltung bei den Verhandlungen zum neuen, \n\nmittlerweile vierten Finanzierungsabkommen beibehalten. \n\nMeine Fraktion stimmt dem vorliegenden Antrag zu, auch \n\nwenn er f\u00fcr die Verhandlungen der Staatsregierung, die \n\nhier gefordert werden, wenig qualitative Vorgaben macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin \n\nDr. Muster, bitte. Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es wirkt schon ein wenig \n\nputzig, wenn die Regierungsparteien die Staatsregierung \n\nzu Selbstverst\u00e4ndlichkeiten auffordern; n\u00e4mlich ein \n\nFinanzierungsabkommen mit den Sorben rechtzeitig zu \n\nverhandeln. Meine Kollegen haben die Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nbereits genannt. \n\nIch pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir heute auch Antr\u00e4ge der Koalition \n\nzu solchen Themen wie \u00d6PNV, Sch\u00fclerticket und Azubi-\n\nticket, Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr Lehrer, \n\nPolizisten und Richter vorstellen k\u00f6nnen. \n\nDoch nun zu den Sorben: Die Sorben sind nach meiner \n\nAuffassung durch das absehbare Ende des Braunkohleab-\n\nbaus in der Lausitz in einer existenzbedrohenden Lage. \n\nSie m\u00fcssen bef\u00fcrchten, dass viele ihrer Kinder das sorbi-\n\nsche Siedlungsgebiet verlassen und sich neue Arbeitspl\u00e4t-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7947 \n\nze in anderen Teilen Deutschlands suchen. Die Braunkoh-\n\nlekommission hat sich hiermit schon besch\u00e4ftigt. Die \n\nSorben sollten im eigenen Interesse kl\u00e4ren, wer ihre \n\nlegitime Interessenvertretung ist: Domowina, Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk, Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, \n\nund seit November haben wir auch den Serbski Sejm. Es \n\nwurden 24 Abgeordnete gew\u00e4hlt. Die Landesregierungen \n\nvon Brandenburg und Sachsen haben dieses demokratisch \n\nlegitimierte Parlament der Sorben und Wenden bisher \n\nnicht anerkannt. Eine Kl\u00e4rung ist n\u00f6tig. Die Domowina \n\nhat mitgeteilt, dass heute zwischen 20 000 und \n\n30 000 Menschen aktiv die ober- und niedersorbische \n\nSprache beherrschen und t\u00e4glich sprechen. \n\nSehr positiv ist das Schulverwaltungsprogramm und dass \n\nseit dem Schuljahr 2017/2018 quantitative Teilnehmer-\n\nzahlen am Sorbischunterricht vorliegen. Ich w\u00fcnsche den \n\nStaatsregierungen von Sachsen, Brandenburg und auch \n\nder Bundesregierung gute Verhandlungen. Ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass dieser Antrag Verhandlungsziele und \n\nEckpunkte fixiert. Das ist nicht der Fall. Trotzdem werden \n\nwir diesem sp\u00e4rlichen Antrag zustimmen, weil er in die \n\nrichtige Richtung geht und weil uns die Sorben wichtig \n\nsind. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Rederunde angekommen. Soll eine weitere \n\nRederunde er\u00f6ffnet werden, beispielsweise durch die \n\neinbringenden Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nGibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus zu diesem Antrag? \u2013 Das kann ich auch nicht \n\nerkennen. Damit kommt jetzt die Staatsregierung zum \n\nZuge. Das Wort ergreift die Staatsministerin Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vor wenigen Wochen hatte \n\nich die Gelegenheit, am Studententreffen der Schadowan-\n\nka teilzunehmen. Es war ein besonderes Erlebnis, auch \n\nwenn man der sorbischen Sprache nicht m\u00e4chtig ist, aber \n\ngute Dolmetscher hat, zu sehen, mit welcher Freude die \n\nStudierenden und nicht nur die Studierenden, sondern \n\nalle, die irgendwann einmal an das sorbische Gymnasium \n\ngegangen sind oder heute in der Welt aus den Hochschu-\n\nlen heraus wieder zur\u00fcckkommen \u2013 in dem Fall nach \n\nBautzen \u2013, ihre Gemeinschaft auch in der Sprache pfle-\n\ngen. Dort wurde mir zum ersten Mal jenseits der Trach-\n\nten, die man sonst sieht, oder historischer Filme oder auch \n\nder K\u00fcnstlerinitiative wieder so richtig bewusst, wie das \n\nsorbische Leben tats\u00e4chlich stattfindet. \n\nDie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, die am 19. Oktober \n\n1991 per Erlass in Lohsa gegr\u00fcndet wurde, ist ein wichti-\n\nger Garant daf\u00fcr, dass das sorbische Leben, die Sprache, \n\ndie Kultur auch weiterhin gepflegt werden; denn so, wie \n\nes im Bildungssystem hei\u00dft, gilt auch hier: Ungleiches \n\nmuss ungleich behandelt werden. Die sorbische Sprache, \n\ndie sorbische Kultur sind etwas, das eine besondere \n\nUnterst\u00fctzung braucht und deshalb nicht mit den gleichen \n\nMitteln gepflegt werden kann, wie das im Deutschen der \n\nFall ist. \n\nMit Unterst\u00fctzung des Staatsvertrages zwischen dem \n\nLand Brandenburg und dem Freistaat Sachsen \u00fcber die \n\nErrichtung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk am \n\n28. August 1998 in Schleife erlangte die Stiftung ihre \n\nRechtsf\u00e4higkeit. Seitdem unterst\u00fctzt sie als gemeinsames \n\nInstrument des Bundes und der L\u00e4nder Sachsen und \n\nBrandenburg in besonderer Weise die Bewahrung und \n\nEntwicklung, die F\u00f6rderung und Verbreitung der sorbi-\n\nschen Sprache, Kultur und Tradition als Ausdruck der \n\nbesonderen Identit\u00e4t des sorbischen Volkes. \n\nIn der Satzung der Stiftung ist der Stiftungszweck wie \n\nfolgt festgelegt \u2013 und ich m\u00f6chte ihn gern benennen, weil \n\ndas letztlich hinsichtlich der kritischen Stimmen der \n\nInhalt der Verhandlungen ist, genau diesen Stiftungs-\n\nzweck auch zuk\u00fcnftig weiter zu f\u00f6rdern. Die F\u00f6rderung \n\nvon Einrichtungen der Kunst, Kultur und Heimatpflege \n\nder Sorben ist das erste Stiftungsziel, das zweite die \n\nF\u00f6rderung von und die Mitwirkung bei dem Vorhaben der \n\nDokumentation, Publikation und Pr\u00e4sentation sorbischer \n\nKunst und Kultur. \n\nDas dritte Ziel ist die F\u00f6rderung der Bewahrung und \n\nFortentwicklung der sorbischen Sprache und Identit\u00e4t \n\nauch in sorbischen Bildungs- und Wissenschaftseinrich-\n\ntungen und solche, die diesem Ziel dienen, viertens die \n\nF\u00f6rderung der Bewahrung der sorbischen Identit\u00e4t in der \n\n\u00d6ffentlichkeit, im Berufsleben und im Zusammenleben \n\nder sorbischen und nicht sorbischen Bev\u00f6lkerung, f\u00fcnf-\n\ntens die F\u00f6rderung von Projekten und Vorhaben, die der \n\nV\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Zusammenarbeit mit anderen \n\nVolksgruppen und nationalen Minderheiten in Europa \n\nsowie der Pflege der historisch gewachsenen Verbindung \n\nder Sorben zu den slawischen Nationen und Nachbarn im \n\nSinne des Br\u00fcckenschlagens zwischen Deutschland und \n\nMittel- und Osteuropa dienen und last, but not least die \n\nMitwirkung bei der Gestaltung staatlicher und anderer \n\nProgramme, die den Stiftungszweck ber\u00fchren. Das sind \n\ndie sechs Ziele, die mit der Stiftung und dem Stiftungs-\n\nzweck verfolgt werden und wof\u00fcr wir uns in den Ver-\n\nhandlungen weiter einsetzen werden. \n\nEs wurde schon von meinen Vorrednern genannt, dass \n\ndamit nicht nur Kultureinrichtungen gef\u00f6rdert werden wie \n\ndas Deutsch-Sorbische Theater in Bautzen, das Sorbische \n\nNational-Ensemble, K\u00fcnstlerinitiativen, sondern auch die \n\nwissenschaftlichen Institutionen, zum Beispiel das Sorbi-\n\nsche Institut. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das sind wichti-\n\nge Elemente, um die Minderheit des sorbischen Volkes zu \n\nsch\u00fctzen, ihre Sprache zu bewahren und vor allen Dingen \n\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese Volksgruppe auch \n\nk\u00fcnftig ein fester und unverzichtbarer Bestandteil unserer \n\nGesellschaft bleibt. Deshalb setze ich mich \u2013 und das nun \n\nmittlerweile schon zum zweiten Mal \u2013 vor solchen Ver-\n\nhandlungen daf\u00fcr ein, dass wir auch im n\u00e4chsten Vertrag \n\neine Weiterentwicklung f\u00fcr diese Zwecke bekommen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7948 \n\ndass wir uns aktiv daf\u00fcr einsetzen, dass die Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk in die Lage versetzt wird, ihre Aufga-\n\nben gewissenhaft und entsprechend dem Stiftungszweck \n\nzu erf\u00fcllen. \n\nHierzu haben der Bund, das Land Brandenburg und der \n\nFreistaat Sachsen am 15. Februar 2016 das nunmehr dritte \n\nund aktuelle Abkommen f\u00fcr die gemeinsame Finanzie-\n\nrung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk geschlossen. \n\nDieses Abkommen gilt bis zum 31. Dezember 2020. Mit \n\ndem Abkommen wurde f\u00fcr diese Laufzeit auch die aus-\n\nk\u00f6mmliche Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk gesichert. \n\nLiebe Frau Schubert von den GR\u00dcNEN, vielleicht eine \n\nkleine Anmerkung: Sie k\u00f6nnen das m\u00f6glicherweise nicht \n\nwissen, aber vor zehn Jahren ist der Sparzwang bei der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk und die Verl\u00e4ngerung der \n\nVerhandlungen f\u00fcr die Stiftung durch eine Vertreterin der \n\nGR\u00dcNEN im Haushaltsausschuss des Bundestages \n\nausgegangen bzw. verhindert worden. Frau Hermenau war \n\ndamals der Meinung, dass die Stiftung dringend einen \n\n\u00dcberarbeitungsbedarf braucht und einen Reformbedarf \n\nhat. Deshalb wurden die Verhandlungen damals verz\u00f6gert, \n\nin die L\u00e4nge gezogen und ein Sparzwang ausge\u00fcbt. \n\nZur\u00fcck zum eigentlichen Ziel: Ich will nur sagen, ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass der Bund die Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk in Zukunft gleicherma\u00dfen unterst\u00fctzt, wie \n\ndas Sachsen und Brandenburg tun. Wir haben schon mit \n\ndem Koalitionsvertrag ein klares Zeichen gesetzt, nicht \n\nnur dass wir bei der Finanzierung der Stiftung vorge-\n\nprescht sind, sondern auch, dass wir seit 2016 \n\n260 700 Euro j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stellen, um die \n\nDigitalisierung im Bereich der sorbischen Sprache voran-\n\nzutreiben. Das ist das, was ich vorhin sagte, dass Unglei-\n\nches auch ungleich behandelt werden, also zus\u00e4tzliches \n\nGeld zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. \n\nDa ausgehend vom Einigungsvertrag und von den Verfas-\n\nsungen Sachsens und Brandenburgs die Pflege und \n\nEntwicklung der sorbischen Sprache, Kultur und \u00dcberlie-\n\nferung eine Daueraufgabe ist, stehen wir in der gemein-\n\nsamen Pflicht, die Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden neu zu justie-\n\nren. \n\nLieber Herr Kosel: Ja, es ist nicht m\u00f6glich, eine Dynami-\n\nsierung aufzunehmen, genauso wie es uns bisher ja nie \n\ngelungen ist, auch in s\u00e4chsischen Gesetzen eine Dynami-\n\nsierung zu verankern. Wir sind uns aber einig \u2013 genau \n\ndeshalb kommt der Antrag zur richtigen Zeit \u2013, dass wir \n\nin regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk noch ausk\u00f6mmlich finan-\n\nziert ist. Genau das soll mit diesem Antrag bezweckt \n\nwerden. \n\n\u00dcber die Stiftung wird ein Gro\u00dfteil der unikaten sorbi-\n\nschen Einrichtungen gef\u00f6rdert. Nat\u00fcrlich steigen die \n\nBetriebs- und Personalkosten. Deshalb m\u00fcssen die  \n\nTarifentwicklungen und die allgemeine Teuerung bei der \n\nweiteren Finanzierung ber\u00fccksichtigt werden. Zudem hat \n\nsich die Stiftung mit den von ihr gef\u00f6rderten Institutionen \n\nund Projekten der Digitalisierung eine Daueraufgabe \n\ngestellt. Auch dies muss beachtet werden. \n\nBereits in ihrer gemeinsamen Sitzung am 13. Juni 2017 \n\nhaben die Landesregierung Brandenburg und die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung das dritte Abkommen von 2016 \n\nbegr\u00fc\u00dft und in diesem Zusammenhang Bereitschaft \n\nbekundet, gemeinsam mit dem Bund rechtzeitig Verhand-\n\nlungen f\u00fcr den Abschluss eines weiteren Finanzierungs-\n\nabkommens mit einer Laufzeit ab 2021 aufzunehmen, um \n\neine kontinuierliche und verl\u00e4ssliche Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk fortzuf\u00fchren. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb den vorliegenden Antrag, der aus der \n\nMitte des Parlaments kommt, und bin zuversichtlich, dass \n\nwir auf dieser Grundlage mit der zeitnahen Aufnahme von \n\nVerhandlungen ein neues, viertes Finanzierungsabkom-\n\nmen rechtzeitig erreichen k\u00f6nnen. Hinsichtlich der Er-\n\nmittlung des erforderlichen Bedarfs st\u00fctzen sich die \n\nZuwendungsgeber auf die Bedarfsermittlungen des \n\nDirektors der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung ist bewusst, dass die \n\nVerhandlungen zu einem Ergebnis gef\u00fchrt werden m\u00fcs-\n\nsen, das auch k\u00fcnftig eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung \n\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk sicherstellt. Daf\u00fcr \n\nwerden sich die Vertreter der Staatsregierung, daf\u00fcr werde \n\nich mich pers\u00f6nlich in den Verhandlungen mit Nachdruck \n\neinsetzen, sodass wir diesmal rechtzeitig vor dem Auslau-\n\nfen des dritten Abkommens eine Anschlussfinanzierung \n\nerhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Wir kommen jetzt zum Schlusswort, das die ein-\n\nbringenden Fraktionen CDU und SPD halten k\u00f6nnen. \n\nKein Schlusswort? \u2013 Doch. Herr Kollege Mikwauschk, \n\nbitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedan-\n\nke mich ganz herzlich f\u00fcr die sachorientierte Diskussion. \n\nEs ist ein gutes Zeichen, dass das Hohe Haus die Staats-\n\nregierung bei diesem Vorhaben einvernehmlich unter-\n\nst\u00fctzt. Ich glaube, das wird gerade auch vom sorbischen \n\nVolk als gro\u00dfartiges Signal positiv zur Kenntnis genom-\n\nmen. Ganz herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mik-\n\nwauschk. Meine Damen und Herren! Ich stelle nun \n\nDrucksache 6/15469 zur Abstimmung. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls \n\nkeine. Damit ist Drucksache 6/15469 einstimmig be-\n\nschlossen und Tagesordnungspunkt 9 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7949 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeteiligung und Einfluss Sachsens als Region auf  \n\neurop\u00e4ischer Ebene st\u00e4rken \u2013 Vertretung des Freistaates Sachsen  \n\nim Europ\u00e4ischen Ausschuss der Regionen neu ausgestalten! \n\nDrucksache 6/14460, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Als Einbringerin hat zun\u00e4chst \n\ndie Fraktion DIE LINKE das Wort. Es wird ergriffen von \n\nHerrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Krise der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ist nicht nur nicht vor\u00fcber. Trotz Brexit und \n\nbevorstehender Europawahl lassen sich keine ernsthaften \n\nL\u00f6sungen grundlegender Konstruktionsdefizite der \n\nEurop\u00e4ischen Union erkennen. Wei\u00dfbuch-Debatte, vage \n\nVersuche der Errichtung einer S\u00e4ule sozialer Rechte, eine \n\nTaskforce der EU-Kommission und des Europ\u00e4ischen \n\nAusschusses der Regionen lassen zwar Bem\u00fchen erken-\n\nnen, nicht aber einen Durchbruch zu einer neuen Entwick-\n\nlung, welcher den Menschen in der EU die Erfahrung \n\neiner sicheren Zukunft glaubhaft vermitteln w\u00fcrde. \n\nGleichzeitig zeigen Umfragen beispielsweise von  \n\nEurostat, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der EU nach \n\nwie vor gro\u00dfe Erwartungen und durchaus \u00fcberwiegend \n\npositive Einstellungen gegen\u00fcber der EU hegen. Insbe-\n\nsondere die weitgehende Bewahrung des Friedens und die \n\nFreiheit der Freiz\u00fcgigkeit werden \u2013 von einigen Ewig-\n\ngestrigen abgesehen \u2013 inzwischen als eine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit angesehen, die nicht angetastet werden sollte. \n\nAber wie kann die Diskrepanz zwischen Erfahrungen \n\ntiefer Unsicherheit und mangelndem Vertrauen in die \n\nZukunftsf\u00e4higkeit der EU einerseits und der nach wie vor \n\nbestehenden Hoffnung auf europ\u00e4ische Integration ande-\n\nrerseits erkl\u00e4rt werden? Warum k\u00f6nnen die politischen \n\nEliten auch in Sachsen diesem Vertrauensvorschuss \n\nbislang nicht gerecht werden? \n\nEin zentrales Problem der Europ\u00e4ischen Union, aus dem \n\nsich dieser Gegensatz erkl\u00e4rt, besteht in der nach wie vor \n\nfehlenden oder zumindest mangelhaften bzw. begrenzten \n\nEinbeziehung der EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger in demo-\n\nkratische Entscheidungsprozesse der Europ\u00e4ischen Union \n\nauf der einen Seite und dem nicht enden wollenden EU-\n\nBashing von Teilen nationaler Kr\u00e4fte \u2013 nicht selten auch \n\naus Regierungskreisen \u2013 auf der anderen Seite. \n\nUm es einmal plastisch zu machen: Soweit ich wei\u00df, war \n\nder Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in Basch-\n\nkortostan. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDort sind in einem Fernsehinterview auch Vertreter des \n\nAusschusses \u2013 nein, Herr Staatsminister: Vertreter des \n\nAusschusses \u2013 \u00fcber ihre Haltung zu den Sanktionen \n\nbefragt worden. Nun kann ich ja nachvollziehen, dass \n\nman, wenn man f\u00fcnfmal am Tag zu Sanktionen befragt \n\nwird, irgendwann nicht mehr so recht will. Wenn sich \n\naber die s\u00e4chsische CDU zwar deutlich gegen Sanktionen \n\nausspricht, sich dann jedoch mit einem deutlichen Finger-\n\nzeig auf Bund und EU aus der Aff\u00e4re zieht, ist das nat\u00fcr-\n\nlich seltsam. Hier k\u00f6nnte man auch beispielgebend wirken \n\nund zeigen, dass man sich aus Sachsen heraus an europ\u00e4i-\n\nscher Politik beteiligt und wie man Interessen ganz \n\ndezidiert vertritt, n\u00e4mlich, dass wir eben keine Sanktionen \n\nin dieser Form wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich hier um zwei \n\nSeiten einer Medaille, die bewusst und unbewusst zur \n\nAufrechterhaltung von Distanz und Abneigung der EU-\n\nB\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger gegen\u00fcber der EU benutzt \n\nwerden. \n\nAls Frans Timmermans, Erster Vizepr\u00e4sident der EU-\n\nKommission, die Vertreterinnen und Vertreter der Regio-\n\nnen und Kommunen zur Arbeit der Taskforce Subsidiari-\n\nt\u00e4t befragte \u2013 Kollege Baumann-Hasske, wir waren dort \u2013 \n\nund darum bat, einmal zu bekunden, bei welchen Themen \n\nund Politikfeldern die EU Kompetenzen an die Mitglied-\n\nstaaten zur\u00fcckgeben sollte, h\u00f6rte er nur ohrenbet\u00e4ubendes \n\nSchweigen. Das muss im Sinne des europ\u00e4ischen Projekts \n\nauch aus den Regionen heraus \u00fcberwunden werden, also \n\nauch aus Sachsen heraus. \n\nEine pro-europ\u00e4ische Politik benennt, was in der EU zu \n\nkritisieren ist, und er\u00f6ffnet gleichzeitig M\u00f6glichkeiten \n\neiner aktiven Beteiligung aus den Mitgliedstaaten und \n\nRegionen im Rahmen der Multilevel Governance. Leider \n\ndominieren derzeit eher populistische Gegenbewegungen. \n\nNach unserer Ansicht best\u00e4tigt der gerade vorgelegte \n\nF\u00fcnfzehnte Halbjahresbericht zu wesentlichen Entwick-\n\nlungen der s\u00e4chsischen Europapolitik diesen Befund. \n\nZwar listet der Halbjahresbericht eine ganze Reihe von \n\nThemen auf, die von der Staatsregierung aktiv bearbeitet \n\nwerden und die im Interesse Sachsens vorteilhaft und \n\ngewinnbringend gestaltet werden m\u00fcssen, und auch die \n\nQualit\u00e4t des Halbjahresberichts hat sich seit der ersten \n\nAuflage in der 5. Legislaturperiode, insbesondere unter \n\ndem fr\u00fcheren Europaminister Dr. Jaeckel und nun durch \n\nStaatsminister Dr. Schenk, deutlich verbessert \u2013 das \n\ngeh\u00f6rt der Fairness halber dazu \u2013 und an mehreren Stellen \n\nist auch plakativ von Demokratie die Rede, doch die \n\nThemen Mitwirkung und Mitgestaltung oder gar Multile-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7950 \n\nvel Governance und deren Ausgestaltung als europapoliti-\n\nscher Schwerpunkt der Staatsregierung sucht man hinge-\n\ngen vergeblich. \n\nUnd unter Punkt 2. Zukunftsfragen der EU dieses Halb-\n\njahresberichts werden mehrseitig alle m\u00f6glichen Aktivit\u00e4-\n\nten auf EU-Ebene gelistet, von der Taskforce \u00fcber die \n\nAneinanderreihung von Statements verschiedener Staats-\n\nchefs, nur keine eigene Konzeption zur Rolle Sachsens \n\nbei der Gestaltung der Zukunft Europas. F\u00fcr die Einge-\n\nweihten im Europaausschuss verwundert das auch nicht, \n\ndas ist s\u00e4chsische europapolitische Staatsdoktrin seit \n\nvielen Jahren. Erinnert sei in diesem Zusammenhang an \n\ndie klare Aussage von Dr. Jaeckel w\u00e4hrend des Plenums \n\nzum Antrag unserer Fraktion am 16. Dezember 2015 \u2013 im \n\nProtokoll nachlesbar auf Seite 1994. Da sagte Dr. Jaeckel: \n\n\u201eDabei geht die Staatsregierung nach folgendem Modell \n\nvor: Wir suchen Themenfelder, die f\u00fcr Sachsen hinrei-\n\nchend gro\u00dfe Bedeutung haben und die nicht bereits durch \n\nden Bund, die L\u00e4nder insgesamt oder andere Mitglieds-\n\nstaaten in ausreichendem Ma\u00dfe vertreten werden. Hierbei \n\nging es vor allem um Themen, die nat\u00fcrlich f\u00fcr Sachsen \n\nwichtig sind, meine Damen und Herren.\u201c \n\nDieses Kaufmannsprinzip des eigenen finanziellen und \n\nwirtschaftlichen Vorteils ist und war europapolitisch nie \n\nwirklich zeitgem\u00e4\u00df. Der Gegensatz in den Ansichten, wie \n\nregionale Europapolitik betrieben werden sollte, zeigt sich \n\nbei der Anwendung des Subsidiarit\u00e4tsverfahrens. Dabei \n\nstellt sich die Frage, ob es eher ein Abwehrinstrumentari-\n\num ist oder ein Mechanismus der Gestaltung und Beteili-\n\ngung der Regionalparlamente mit Gesetzgebungsbefug-\n\nnissen am EU-Gesetzgebungszyklus. Seit dem Besuch der \n\nSt\u00e4ndigen Vertretung der Bundesrepublik in Br\u00fcssel, \n\nwissen wir zumindest um eine Vielzahl s\u00e4chsischer \n\nBeteiligungen an Entscheidungs- und Gesetzgebungspro-\n\njekten in Br\u00fcssel. Warum werden diese nicht transparent \n\nund vor allem im Wege eines offenen Konsultationsver-\n\nfahrens auch dem Landtag und interessierten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern, Verb\u00e4nden in Sachsen gegen\u00fcber kommuni-\n\nziert? Hier b\u00f6ten sich erlebbare Gelegenheiten f\u00fcr die von \n\nden sp\u00e4teren Entscheidungen Betroffenen, selbst bei \n\nderen Entstehung geh\u00f6rt zu werden. Nach Erlass von EU-\n\nGesetzen st\u00fcnden sie nicht einer v\u00f6llig fremden Materie \n\ngegen\u00fcber. Auch f\u00fcr das s\u00e4chsische Verbindungsb\u00fcro gilt \n\nes, den Informationsfluss und gegebenenfalls die Einbe-\n\nziehung effektiver zu gestalten. \n\nNun zum Europ\u00e4ischen Ausschuss der Regionen. \n\nLassen Sie mich mit einem Eindruck des AdR im Juli \n\n2018 beginnen. Uns wurde vermittelt, dass es zwischen \n\nden L\u00e4ndervertretern im AdR insofern gro\u00dfe Unterschiede \n\ng\u00e4be, dass sich die einen auf die Vertretung ihrer regiona-\n\nlen Interessen und Vorteile beschr\u00e4nken, w\u00e4hrend die \n\nanderen daneben auch die Beteiligung an grunds\u00e4tzlichen \n\nEU-Fragen zu ihrem wesentlichen Arbeitsgegenstand \n\nmachen. Sachsen w\u00fcrde \u2013 so hat man uns berichtet \u2013 eher \n\nzur ersten Gruppe geh\u00f6ren. \n\nIm Rahmen der Ausschussevaluation \u201eErfahrungen bei \n\nder Befassung mit europapolitischen Fragestellungen\u201c \n\nnach dem Ausschussbeschluss vom 29. September 2015 \n\nund dessen praktischer Durchf\u00fchrung hat unsere Fraktion \n\nzu dieser Situation bereits Stellung genommen und \n\nangemerkt, dass die Vertretung im AdR und die Berichter-\n\nstattung des Vertreters im Landtag dringend \u00fcberdacht \n\nwerden sollte. Dazu, meine Damen und Herren, werde ich \n\nin der zweiten Runde ausf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist sehr \n\nwichtig, auch hier im S\u00e4chsischen Landtag immer wieder \n\nauf die Arbeit der europ\u00e4ischen Gremien hinzuweisen. \n\nDabei bleibt der Ausschuss der Regionen eine bedeutende \n\nVertretung der Regionen Europas in einem Europa natio-\n\nnaler Staaten. Damit wird die Stimme und Vielfalt der \n\nV\u00f6lker Europas besonders repr\u00e4sentiert. \n\nF\u00fcr uns gilt nat\u00fcrlich an allererster Stelle immer wieder \n\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip, das oft in der Diskussion zu \n\neurop\u00e4ischen Themen verloren geht und nur noch als ein \n\nWandbild im Zimmer h\u00e4ngt. Subsidiarit\u00e4t bedeutet, dass \n\ndie Fragen, die vor Ort zu kl\u00e4ren sind, auch vor Ort \n\ngekl\u00e4rt werden und nicht an einem zentralen Ort. Deshalb \n\nist und bleibt Subsidiarit\u00e4t die Grundlage f\u00fcr ein zukunfts-\n\nf\u00e4higes Europa. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich ist f\u00fcr uns auch wichtig, wie sich Europa und \n\ndie Europ\u00e4ische Union in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln \n\nwerden. Da richten wir auch den Blick auf die mittelfris-\n\ntige Finanzierbarkeit dieser Europ\u00e4ischen Union und ihrer \n\nNationalstaaten, auf die Entwicklung der V\u00f6lker, die in \n\nEuropa wohnen. Der mittelfristige Finanzrahmen ist dabei \n\nf\u00fcr uns eine existenzielle Frage, die die Entwicklung in \n\nvielen Teilen Europas, aber auch die Entwicklung im \n\nFreistaat Sachsen entscheidend beeinflussen wird. Des-\n\nhalb bleibt das Thema Europa nach dem Jahr 2020 ein \n\nzentrales Thema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist nicht nur ein Finanzproblem!) \n\nF\u00fcr uns ist auch wichtig, dass wir wissen, was geschehen \n\nwird, wenn das Vereinigte K\u00f6nigreich nicht mehr Mit-\n\nglied der Europ\u00e4ischen Union sein wird. Wie werden sich \n\ndie Finanzbeziehungen \u00e4ndern? Welche Bedr\u00fcckung wird \n\nes f\u00fcr die wirtschaftlichen Beziehungen vieler s\u00e4chsischer \n\nUnternehmen geben? Das Vereinigte K\u00f6nigreich steht in \n\nunserer Au\u00dfenhandelsbilanz an dritter Stelle. Vorn stehen \n\ndie Vereinigten Staaten und China. Dann kommt das \n\nVereinigte K\u00f6nigreich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich sollte \n\nhier an dieser Stelle unser hoch gesch\u00e4tzter Kollege Heinz \n\nLehmann stehen. Heinz Lehmann ist Mitglied des Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7951 \n\nschusses der Regionen. Er ist die durch den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten bestellte Pers\u00f6nlichkeit, die den Freistaat Sach-\n\nsen im Ausschuss der Regionen vertritt. \n\nIch glaube, es w\u00e4re gut gewesen, Heinz Lehmann w\u00e4re \n\nheute hier, k\u00f6nnte \u00fcber seine Arbeit berichten und auch \n\ndenjenigen Mitgliedern des Hohen Hauses die Informati-\n\nonen geben, wie stark er sich f\u00fcr die europ\u00e4ischen Interes-\n\nsen auf der einen Seite, f\u00fcr die allgemeinen Interessen der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vieler europ\u00e4ischer Regionen \n\neinsetzt, wie er aber auch aus dem Wissen um seine \n\neigene Heimat, den Freistaat Sachsen, nat\u00fcrlich Hinweise \n\ngibt, wie sich Europa in Osteuropa zu entwickeln hat. \n\nDeshalb, glaube ich, ist es sehr wichtig, daran zu erinnern, \n\ndass heute Heinz Lehmann f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nunterwegs ist. Er nimmt heute und morgen an einer \n\nwichtigen Sitzung der Arbeitsgruppe T\u00fcrkei in Ankara \n\nteil. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEr vertritt damit unser Land in dieser wichtigen Arbeits-\n\ngruppe. \n\nAm Donnerstag wird er zur Sitzung der Fachkommission \n\nUmwelt, Klimawandel und Energie weilen, die in Br\u00fcssel \n\nstattfindet. \n\nAm Freitag finden das gro\u00dfe europapolitische Sch\u00fclerfo-\n\nrum und der B\u00fcrgerdialog in Pirna statt, die Heinz Leh-\n\nmann organisiert hat. Er hat im Freistaat Sachsen bereits \n\nmehrere Sch\u00fcler- und B\u00fcrgerdialoge durchgef\u00fchrt. Des-\n\nhalb ist es wichtig, dass er als Organisator diese Sch\u00fcler- \n\nund B\u00fcrgerdialoge dann begleitet. Ich glaube, es ist sehr \n\nwichtig, Heinz Lehmann daf\u00fcr zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, dass Heinz Lehmann den Freistaat Sachsen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, auf eine hervorragende Weise im \n\nAusschuss der Regionen vertritt. Ich traue mir sogar zu \n\nfestzustellen: Sachsen war noch nie so gut im Ausschuss \n\nder Regionen vertreten. Heinz Lehmann ist der beste \n\nVertreter, den der Freistaat Sachsen bisher entsendet hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Lachen \n\nbei den LINKEN, den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Derzeit ist \n\nHeinz Lehmann Vizepr\u00e4sident des Ausschusses der \n\nRegionen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDavon gibt es ganz viele!) \n\nIch glaube, dass bisher kein einziger Sachse diese hohe \n\nFunktion \u00fcbernommen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Schiemann! K\u00f6nnen Sie mir noch \n\neinmal sagen, wie der Kollege hei\u00dft, \u00fcber den wir reden? \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ernst \n\ngemeinte Fragen muss ich beantworten. Ich glaube, diese \n\nmuss ich nicht beantworten. \n\nWenn ich zur Erheiterung beigetragen habe, m\u00f6chte ich \n\nIhnen noch mitteilen, dass Heinz Lehmann \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nf\u00fcr zweieinhalb Jahre nat\u00fcrlich Vorsitzender der deut-\n\nschen Delegation im Ausschuss war, sprich der Delegati-\n\non der deutschen L\u00e4nder. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \n\nwichtig, dass der Ausschuss der Regionen seine Aufgaben \n\nim Interesse der Regionen Europas weiterf\u00fchren kann. \n\nWir wissen, dass Heinz Lehmann bis zum Ende der \n\nLegislaturperiode diese Funktion ausf\u00fcllen wird. Danach, \n\num jetzt auch auf den Antrag zu kommen: Mein Vorredner \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Heinz Lehmann!) \n\nJa, das geh\u00f6rt einfach dazu, dass Sie das auch wissen, was \n\nHeinz Lehmann f\u00fcr uns im Ausschuss der Regionen \n\nbisher gemacht hat. \n\nDer Antragsteller begehrt von der Staatsregierung ein \n\nKonzept, in dem dargelegt wird, wie und mit welcher \n\nSchwerpunktsetzung der Freistaat Sachsen zuk\u00fcnftig den \n\nAusschuss der Regionen effektiver nutzen will. Ich habe \n\nauf einige Aspekte hingewiesen, wo unser Vertreter im \n\nAusschuss der Regionen dies tut. \n\nMit dem Ansinnen, glaube ich, ein neues Konzept zu \n\nerwarten, ist unser Kollege schneller gewesen. Au\u00dferdem \n\nliegt die europapolitische Schwerpunktsetzung der Staats-\n\nregierung, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbereits Monate vor. Herr Staatsminister Schenk hat im \n\nNamen der Staatsregierung diese Schwerpunktsetzung \n\nauch in den Ausschussberatungen dargelegt und darauf \n\nhingewiesen, dass diese Schwerpunktsetzung nat\u00fcrlich \n\nweiterentwickelt wird und dass es auch Themen gibt, die \n\nman aus aktuellen Gr\u00fcnden zus\u00e4tzlich in die Schwer-\n\npunktsetzung der Staatsregierung aufnehmen muss. Das \n\nist von uns im Ausschuss sehr wohlwollend aufgenom-\n\nmen worden. Die Schwerpunkte der Staatsregierung \n\nm\u00fcssen erg\u00e4nzt und weiterentwickelt werden. Entschei-\n\ndend bleibt aber eine St\u00e4rkung des Ausschusses der \n\nRegionen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nMit Heinz Lehmann!) \n\nWissen Sie, es ist ja gut, dass wir jetzt auch einmal etwas \n\nFreude in diesem Hohen Haus gehabt haben. Sie sollten \n\naber auch Respekt davor haben, was unser Kollege f\u00fcr \n\nuns leistet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nOhne unseren Antrag k\u00f6nnten Sie das \n\nhier gar nicht erz\u00e4hlen, Herr Schiemann!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7952 \n\nIch gehe einmal davon aus, dass es nicht unbedingt dieses \n\nAntrages bedarf; denn es gibt eine problembezogene \n\nInformation des Landtages \u2013 mein Vorredner hat darauf \n\nhingewiesen \u2013, dass es den Jahresbericht gibt, den Halb-\n\njahresbericht, und ich gehe davon aus, dass seit Beginn \n\nder Legislaturperiode im Jahr 2014 das Mitglied des \n\nAusschusses der Regionen des Freistaates Sachsen \n\nmonatlich einen Bericht an den Pr\u00e4sidenten des Landtages \n\nrichtet, der den Mitgliedern des Ausschusses zug\u00e4nglich \n\ngemacht wird, und dass die M\u00f6glichkeit besteht, im \n\nEuropaausschuss Nachfragen zu stellen und Diskussionen \n\ndazu zu f\u00fchren. Unser Kollege steht uns dort st\u00e4ndig zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nDie einreichende Fraktion kann selbstverst\u00e4ndlich nicht \n\nbegehren, dass die Mitglieder des Ausschusses etwas aus \n\nSicht einzelner Abgeordneter umzusetzen haben. An dem \n\nVorschlag merkt man deutlich, wie schlecht die Antrag-\n\nsteller recherchiert haben und wie wenig sie sich in der \n\nEU-Problematik und -Umsetzung auskennen. Dazu zitiere \n\nich Artikel 300 Abs. 4 des Vertrages \u00fcber die Arbeitsweise \n\nder Europ\u00e4ischen Union: \u201eDie Mitglieder des Ausschus-\n\nses der Regionen sind an keine Weisungen gebunden. Sie \n\n\u00fcben ihre T\u00e4tigkeit in voller Unabh\u00e4ngigkeit zum allge-\n\nmeinen Wohl der Union aus.\u201c Das wird in Ihrem Antrag \u2013 \n\ndas werden auch Sie zugestehen \u2013 v\u00f6llig verkannt; denn \n\ndie Bedeutung des freien Mandats, auch eines Mitglieds \n\ndes Ausschusses der Regionen, ist etwa zu vergleichen \n\nmit dem freien Mandat, das jedes Mitglied hier im Hohen \n\nHaus nach Artikel 39 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nauszuf\u00fcllen hat \u2013 immer in Verantwortung vor seinem \n\neigenen Volk und vor den Menschen, die es zu vertreten \n\nhat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es steht jetzt \n\neine \u00c4nderung im Ausschuss der Regionen an: Deutsch-\n\nland hat derzeit 24 Sitze. Das Vereinigte K\u00f6nigreich wird \n\n24 Sitze abgeben. Diese sind teilweise auf die Mitglieder \n\ndes Ausschusses der Regionen verteilt worden. Ich gehe \n\ndavon aus, dass es in Zukunft f\u00fcr uns wichtig ist, dass der \n\nAusschuss der Regionen an Bedeutung gewinnt, dass die \n\nM\u00f6glichkeit der Meinungsbildung gest\u00e4rkt wird und dass \n\nwir mit dem Mitglied des Freistaates Sachsen im Aus-\n\nschuss der Regionen auch zuk\u00fcnftig unseren Blickwinkel \n\naus der Position eines \u00f6stlichen europ\u00e4ischen Staates \n\neinbringen k\u00f6nnen. Unter diesem Gesichtspunkt, glaube \n\nich, ist die Debatte wichtig, aber Ihres Antrages bedurfte \n\nes nicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre hoch gesch\u00e4tzte Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der SPD, vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \n\nund den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt den Running \n\nGag nicht fortsetzen, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nwiewohl ich glaube, dass der Kollege, der uns im Aus-\n\nschuss der Regionen vertritt, dort gelegentlich h\u00f6her \n\ngesch\u00e4tzt wird als in diesem Hohen Haus. Ich denke \n\nschon, dass er eine Menge beigetragen hat. Er hat auch \n\neigene Impulse in den Ausschuss der Regionen einge-\n\nbracht, und wir sollten ihm da nicht unrecht tun. M\u00f6glich-\n\nerweise nervt er auch manche Mitglieder dieses Hohen \n\nHauses, wenn er zu viel redet \u00fcber den AdR und was er \n\ndort macht. Ich kann mich an Sitzungen im Europaaus-\n\nschuss erinnern, bei denen man nicht mehr so lange \n\nzuh\u00f6ren wollte. \n\nHerr Stange, Sie haben v\u00f6llig recht, wenn Sie sagen, wir \n\nsollten nicht nur \u00fcber den mittelfristigen Finanzrahmen \n\nund die weiteren F\u00f6rdermittel f\u00fcr Sachsen reden, wenn \n\nwir im Landtag \u00fcber Europa sprechen wollen. Das tun wir \n\nzwar nicht, aber wir sprechen nat\u00fcrlich viel \u00fcber F\u00f6rder-\n\nmittel. Ich glaube, niemand wird bestreiten, dass sie \n\nwichtig sind f\u00fcr den Freistaat Sachsen und f\u00fcr die Regio-\n\nnen im Freistaat, die bisher noch nicht so stark entwickelt \n\nsind, wie wir uns das alle w\u00fcnschen. Dass dies einen \n\nSchwerpunkt im Rahmen der Europadebatte darstellt, ist \n\nnachvollziehbar. \n\nRecht haben Sie sicherlich auch, dass wir dieses Plenum \n\nimmer wieder dazu nutzen sollten, \u00fcber die Zukunft \n\nEuropas zu sprechen, wie es denn weitergeht unter den \n\ngegenw\u00e4rtig schwierigen Bedingungen. Das tun wir auch \n\nimmer wieder, und es ist Ihnen zu danken, dass Sie mit \n\ndiesem Antrag heute dazu erneut Gelegenheit geben. Sie \n\nhaben aber den Fokus auf den Ausschuss der Regionen \n\ngerichtet. Dieses Jahr hatten wir gemeinsame Erlebnisse, \n\nund ich habe mir im Nachgang auch ein paar Gedanken \n\ndazu gemacht. Ich hatte auch die Gelegenheit, mit dem \n\nPr\u00e4sidenten des Ausschusses, Herrn Karl-Heinz  \n\nLambertz, dar\u00fcber zu sprechen. Es ist weniger das gro\u00dfe \n\nProblem dar\u00fcber nachzudenken, ob der Freistaat Sachsen \n\noder andere Regionen Deutschlands im Ausschuss der \n\nRegionen prominenter vertreten sein sollten, um m\u00f6glich-\n\nerweise der Debatte dort mehr Gewicht zu geben. Ich \n\nglaube eher, dass das Problem darin zu suchen ist, dass \n\nder Ausschuss zwar einmal gegr\u00fcndet wurde, um den \n\nRegionen Europas die M\u00f6glichkeit zu geben, sich auf der \n\neurop\u00e4ischen Ebene einzubringen, aber dass er nat\u00fcrlich \n\nim Grunde wenig Kompetenzen, und wenn \u00fcberhaupt, \n\ndann nur Anh\u00f6rungskompetenzen hat. \n\nEr kann Empfehlungen abgeben, aber er kann eigentlich \n\nnicht gro\u00dfartig mitwirken. Ich kann mir vorstellen, dass es \n\nf\u00fcr die Regionen Europas sinnvoll sein k\u00f6nnte, wenn der \n\nAdR in Zukunft gelegentlich auch etwas zu entscheiden \n\nh\u00e4tte. Dar\u00fcber sollte man nachdenken, wenn man den \n\nRegionen \u2013 und dazu z\u00e4hle ich Sachsen \u2013 auf der europ\u00e4i-\n\nschen B\u00fchne eine st\u00e4rkere Stimme geben will. Das ist ein \n\nAnsatzpunkt, den man einbringen sollte, wenn m\u00f6glich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7953 \n\nerweise in der n\u00e4chsten Wahlperiode von Parlament und \n\nKommission dar\u00fcber nachgedacht wird, ob man mal \n\nwieder vertragliche Ver\u00e4nderungen vornehmen sollte; \n\ndenn ich denke, dass ein solches Ansinnen in Europa \n\nsogar mehrheitsf\u00e4hig w\u00e4re. Ich glaube nicht, dass sich \n\nMenschen grunds\u00e4tzlich verweigern w\u00fcrden, ernsthaft \n\n\u00fcber solche Gedanken zu debattieren. Das w\u00e4re ein \n\nAnsatzpunkt. \n\nViele andere Dinge, wie Sanktionen gegen\u00fcber Mitglieds-\n\nstaaten, die sich nicht an Grundwerte halten usw., werden \n\nsehr viel kontroverser sein als diese Frage. Vielleicht \n\nsollten wir aus der Debatte mitnehmen, so etwas einmal \n\nzu bef\u00f6rdern. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag so, \n\nwie Sie ihn gestellt haben, nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber den vorliegenden \n\nAntrag soll nach Ansicht der LINKEN der Einfluss \n\nSachsens auf der europ\u00e4ischen B\u00fchne gest\u00e4rkt werden. \n\nDen St\u00e4rkungsbedarf leitet die einbringende Fraktion aus \n\nden Erfahrungen der vergangenen Legislaturperioden ab. \n\nDringlich scheint der Antrag nach einer dekaden\u00fcbergrei-\n\nfenden Beobachtungsphase schon einmal nicht zu sein. \n\nDer Weg zur St\u00e4rkung f\u00fchrt durch die Tore Br\u00fcssels, und \n\nder Schl\u00fcssel zum Erfolg soll dabei der Ausschuss der \n\nRegionen sein, also ein Gremium, das aus 350 Mitglie-\n\ndern besteht, obligatorisch oder fakultativ angeh\u00f6rt \n\nwerden muss oder kann und Stellungnahmen zu europ\u00e4i-\n\nschen Rechtsvorschriften abgeben darf. \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs finden also Anh\u00f6rungen statt und es d\u00fcrfen Stellung-\n\nnahmen abgegeben werden. Wie dabei insbesondere die \n\nEurop\u00e4ische Kommission auf Vorschl\u00e4ge aus den L\u00e4ndern \n\nreagiert, veranschaulicht besonders bemerkenswert die \n\nAntwort der Staatsregierung auf meine Kleine Anfrage, \n\nDrucksache 6/12143. Gefragt wurde von mir, ob die \n\nEurop\u00e4ische Kommission zum Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung vom 31. M\u00e4rz 2017 Stellung bezogen hat, in \n\ndem der Freistaat Sachsen die Schaffung eines neuen \n\nFreistellungstatbestandes in der AGVO f\u00fcr kleine Kom-\n\nmunen fordert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDie Antwort lautete: Es gibt, der \u00fcblichen Praxis entspre-\n\nchend, bislang keine Stellungnahme der Kommission zu \n\ndem deutschen Vorschlag. \u2013 So viel zum Thema Kommu-\n\nnikation der Organe untereinander bzw. zur Relevanz \n\neiner Anh\u00f6rung. \n\nMeine Damen und Herren, wir w\u00e4ren wohl allesamt mit \n\ndem Klammerbeutel gepudert, wenn wir uns gegen einen \n\nst\u00e4rkeren Einfluss Sachsens auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nwehren w\u00fcrden. Was der Antrag will \u2013 n\u00e4mlich mehr \n\nBeteiligung der Staatsregierung und mehr Information f\u00fcr \n\ndas Parlament \u2013, ist grunds\u00e4tzlich nicht falsch; aber der \n\nEinfluss im Sinne einer echten Entscheidungsbefugnis \n\nbleibt davon g\u00e4nzlich unber\u00fchrt. \n\nInsoweit der Antrag nunmehr Informationen \u00fcber die \n\nArbeit der Staatsregierung im Ausschuss der Regionen \n\noder \u00fcber laufende Debatten in diesem Ausschuss fordert, \n\nm\u00f6chte ich gern einmal auf die Homepage des Ausschus-\n\nses verweisen. Dort werden \u00fcber einen Newsletter, wahl-\n\nweise auch in Echtzeit, folgende Angebote unterbreitet: \n\nInformationen zu Pressemitteilungen des Ausschusses, \n\nVeranstaltungen, Ver\u00f6ffentlichungen zum Wachstum, zur \n\nLandwirtschaft, zum Klimawandel, zu Energie, Umwelt, \n\nMigration etc. pp. \n\nMeine Damen und Herren, wer sich informieren will, \n\nkann dies bereits jetzt tun. Zusammenfassend liefert der \n\nAntrag nicht das, was er verspricht. Er liefert n\u00e4mlich \n\nkeine St\u00e4rkung Sachsens, und er liefert keine Informatio-\n\nnen, die nicht heute schon abrufbar w\u00e4ren. Daher werden \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Frau Dr. Maicher; bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich der Fraktion DIE LINKE f\u00fcr den Antrag \n\ndanken und die Gelegenheit, hier \u00fcber den Ausschuss der \n\nRegionen zu sprechen. Ich habe nicht so viel Redezeit, \n\num das ganz gro\u00dfe Fass aufzumachen: Halbjahresbericht, \n\nEU-Bashing aus den Kreisen der Koalition \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Von \n\nwelchem Bashing reden Sie?) \n\nund das ganze Thema: Wie arbeitet eigentlich der Europa-\n\nausschuss und welche Verbesserungen gibt es? Ich kann \n\nauch nicht darauf eingehen, was Sie, Herr Schiemann, \n\nhier alles ausgebreitet haben; aber ich habe mir eine Frage \n\ngestellt. In dieser Lobpreishymne auf Ihren Kollegen habe \n\nich mich schon gefragt, warum eigentlich Herr Lehmann \n\nnicht Vorsitzender dieses wichtigen Europaausschusses \n\nwerden durfte. \u2013 Das nur am Rande. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte nun zum Ausschuss der Regionen sprechen \n\nund mich auf den Antrag beziehen. Im Ausschuss der \n\nRegionen hat der Freistaat ein f\u00f6rmliches Mitspracherecht \n\nbei der Gesetzgebung in der Europ\u00e4ischen Union. So \n\nkann Sachsen die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndirekt in Stellungnahmen des Ausschusses zu EU-\n\nRechtsvorschriften einbringen, die Auswirkungen auf \n\nSachsen, auf die Region haben. Dies betrifft sehr viele \n\nBereiche: Gesundheit, Bildung, Besch\u00e4ftigung, Sozialpo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7954 \n\nlitik, wirtschaftlicher Zusammenhalt, Energie, Klimawan-\n\ndel usw. Der Ausschuss der Regionen kann auch selbst \n\ninitiativ werden und Themen setzen, indem er selbstinitia-\n\ntiv Stellungnahmen abgibt. \n\nWarum erz\u00e4hle ich das hier noch einmal? Zum Ersten, da \n\nich wei\u00df, dass auch viele von Ihnen dies nicht wissen, \n\nweil nicht klar ist, was der Ausschuss der Regionen \n\neigentlich macht; und ohne den vorliegenden Antrag \n\nk\u00f6nnten wir dar\u00fcber hier auch nicht sprechen. Zum \n\nZweiten, weil Sachsen zwar Mitglied im Ausschuss der \n\nRegionen ist, aber wir im Parlament und vor allem die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen davon nicht viel \n\nmitbekommen. Wir m\u00fcssen Sachsens Beteiligung st\u00e4rken, \n\num unser Mitspracherecht bei der Gesetzgebung Europas \n\ndurch die Region zu nutzen. Dazu geh\u00f6rt viel mehr \n\nTransparenz, mehr Information, mehr Wissen dar\u00fcber, \n\nwelche Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der Regionen es gibt, \n\nsowie \u00fcber die Arbeit im Ausschuss der Regionen. Viel-\n\nleicht w\u00fcrden wir, wenn wir dar\u00fcber mehr Informationen \n\nh\u00e4tten, die Arbeit des Ausschusses st\u00e4rker sch\u00e4tzen \n\nk\u00f6nnen, wie Sie, Herr Baumann-Hasske, sagten. Ja, \n\nSachsen hat im Ausschuss der Regionen die Chance, die \n\neurop\u00e4ische Region in Frieden, Freiheit und Solidarit\u00e4t zu \n\nst\u00e4rken. Dies n\u00fctzt den Menschen hier und hilft dem \n\nFreistaat, da wir mitten in Europa liegen, und es schafft \n\nAkzeptanz und Verst\u00e4ndnis bei den S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. \n\nAber die bisherige Praxis der Staatsregierung zur Beset-\n\nzung des s\u00e4chsischen Platzes ist leider nur eine kleine und \n\nunsaubere L\u00f6sung. Die momentane Vertretung Sachsens \n\nim Ausschuss der Regionen wird nicht aktiv durch die \n\nStaatsregierung wahrgenommen, sondern sie wird viel-\n\nmehr an die parlamentarische Vertretung delegiert. Auch \n\nmeine Fraktion sieht darin Interessenkonflikte. Hier \n\nwerden Exekutive und Legislative nicht sauber getrennt. \n\nDie Praxis im Europaausschuss zeigt dies ebenfalls. Den \n\nmonatlichen Berichten, die bereits angesprochen wurden, \n\nfolgt nichts. Es folgt keine Aussprache, keine Rechen-\n\nschaft und keine Kontrolle der Staatsregierung, weil sie \n\nselbst ihre Verantwortung nicht wahrnimmt und der \n\nLandtag keine Handhabe hat. \n\nDeshalb schlagen wir GR\u00dcNEN vor, dass der Landtag zur \n\nL\u00f6sung des Interessenkonfliktes eine Vertreterin oder \n\neinen Vertreter aus seinen Reihen f\u00fcr den Ausschuss der \n\nRegionen w\u00e4hlt. So findet eine demokratische Legitimati-\n\non dieser Vertretung statt; denn eine Wahl st\u00e4rkt aus \n\nunserer Sicht deutlicher als eine Benennung allein durch \n\ndie Staatsregierung innerhalb der Staatskanzlei. Dies \n\nunterscheidet unsere Ansicht auch von dem Vorschlag der \n\nLINKEN. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen aber ausdr\u00fccklich die Forderung des An-\n\ntrags nach aktiver Vernetzung und Kommunikation mit \n\ndem Landtag und Interessenvertretern in Sachsen und \n\ngehen dar\u00fcber hinaus im besten Falle mit den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern, weil Sachsen ein Teil von Europa ist, \n\nweil die Europ\u00e4ische Union in Sachsen sehr viel Positives \n\nbewirkt und wir im S\u00e4chsischen Landtag die Verantwor-\n\ntung \u00fcbernommen haben, auch die Interessen Sachsens \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene einzubringen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass meine Fraktion \n\nder Aussage der Antragsbegr\u00fcndung klar widerspricht, \n\ndass wir eine Dauerkrise der Europ\u00e4ischen Union h\u00e4tten. \n\nJa, wir GR\u00dcNEN sehen ebenfalls dringenden Reformbe-\n\ndarf, besonders, was die demokratische Ausgestaltung \n\nbetrifft. Aber das Problem der EU ist nicht, dass sich \n\nnationale Sonderinteressen \u00fcber regionale Lebensinteres-\n\nsen hinwegsetzen. Nein, nationale Sonderinteressen \n\nstehen vielmehr gegen europ\u00e4ische Interessen beim \n\ngemeinsamen Vorangehen beim Klimaschutz, bei einer \n\ngemeinsamen humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingspolitik und bei der \n\nGestaltung eines sozialen Europas. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns die \n\nBeteiligung Sachsens im Ausschuss der Regionen neu \n\ngestalten! Lassen Sie uns als Parlament aktiv daran \n\nteilnehmen und vor allem sicherstellen, dass S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen in Europa eine Stimme haben! \n\nDer Antrag ist ein Anfang, auch wenn wir die Entsendung \n\nin den AdR anders gestalten w\u00fcrden. Deshalb beantragen \n\nwir die punktweise Abstimmung. Wir w\u00fcrden uns bei \n\nPunkt 1 der Stimme enthalten und dem Punkt 2 zustim-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nSchiemann, \u00e0 la bonne heure, es war eine tolle Vorstel-\n\nlung. Nur m\u00fcssen Sie von dem Zwilling von Herrn \n\nLehmann sprechen und nicht von Herrn Lehmann selbst. \n\nDas ist mein Problem bei der Geschichte. \n\nWissen Sie, wenn Herr Lehmann jemals so wie Sie mit \n\nFeuer und Flamme \u2013 nicht mit Schwert, sondern mit \n\nFeuer \u2013 \u00fcber seine T\u00e4tigkeit im AdR und so umfassend \n\nwie Sie berichtet h\u00e4tte, dann h\u00e4tten wir uns einen Teil des \n\nAntrags sparen k\u00f6nnen \u2013 das hat er aber nicht. Das ist das \n\nProblem. \n\nAuch der nun vorliegende Bericht \u00fcber das 131. Plenum \n\ndes Ausschusses der Regionen l\u00e4sst genau das vermissen, \n\nwas Sie hier sonderbarerweise vorgetragen haben. \n\nZu der Art und Weise der Berichterstattung gibt der \n\ngestern \u00fcbergebene Bericht \u00fcber die 131. Plenartagung \n\ndes Ausschusses der Regionen vom 08.10. bis 10.10.2018 \n\nin Br\u00fcssel einen Eindruck. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nJetzt r\u00e4umen wir mit dem zweiten Mythos auf, lieber \n\nKollege Schiemann. Kollege Heinz Lehmann ist im \n\nAusschuss der Regionen der Vertreter \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDes Freistaates Sachsen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7955 \n\nder Staatsregierung! Das muss man ganz klar sagen. Oder \n\nsehe ich das falsch? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEr ist der Vertreter der Staatsregierung. Damit wird die \n\nWidersinnigkeit komplett, \n\n(Zuruf von der CDU: N\u00f6!) \n\nweil er sich als Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtags \n\ntheoretisch selbst als Beauftragter der Staatsregierung im \n\nAusschuss der Regionen zu kontrollieren hat. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWie schizophren muss man denn sein, um das hinzukrie-\n\ngen, Kollege Schiemann? \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas ist widersinnig, das ist nicht mal entsprechend der \n\nAufgabenverteilung zwischen den Verfassungsorganen \n\nParlament und Regierung. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDie Bundesregierung beauftragt auch ....! \n\nSelbst das Land Th\u00fcringen macht das!) \n\nMeine Damen und Herren! Der im Auftrag der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung im AdR t\u00e4tige Abg. Heinz Leh-\n\nmann wird im vorliegenden Bericht \u00fcber die Plenartagung \n\ndes AdR an vier Stellen erw\u00e4hnt: zweimal wegen seiner \n\nTeilnahme an Sitzungen verschiedener Kommissionen, \n\nbei denen dann wiedergegeben wird, womit sich diese \n\nKommissionen befasst haben, und einmal wegen seiner \n\nTeilnahme an der 131. Plenartagung des AdR \u2013 wieder \n\nmit kurzen Angaben zu den dort behandelten Tagesord-\n\nnungspunkten. \n\nUm einen Eindruck von der Inhaltstiefe der Berichterstat-\n\ntung der Mitwirkung Sachsens im AdR zu geben, m\u00f6chte \n\nich aus dem j\u00fcngsten Bericht zu Tagesordnungspunkt 6 \u2013 \n\nDas Paket f\u00fcr den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen f\u00fcr die \n\nJahre 2021 bis 2027 \u2013 zitieren: \u201eHerr Lehmann konnte \n\ndrei \u00c4nderungsantr\u00e4ge (31, 34, 49 zu Ziffern 23, 24, 29) \n\nins Plenum einbringen. Der \u00c4nderungsantrag 31 zu \n\nZiffer 23 wurde abgelehnt\u201c. \u2013 Aha. \u2013 \u201e\u00c4nderungsan-\n\ntrag 34 zu Ziffer 24 wurde angenommen. \u00c4nderungsan-\n\ntrag 49 zu Ziffer 29 entfiel, da einem \u00c4nderungsantrag \n\ndes Berichterstatters zugestimmt wurde.\u201c \n\nSie sind jetzt schlauer als ich. Sie wissen mit Sicherheit, \n\nworum es sich hierbei handelt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nKennen Sie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Ich kenne sie nicht. \n\nKollege Lehmann hatte vor Monaten zugesagt, diesen \n\nBerichten die \u00c4nderungsantr\u00e4ge beizuf\u00fcgen, sodass sich \n\nin gewisser Weise erschlie\u00dfen konnte, was er denn da \n\ntreibt oder nicht treibt, wobei er zustimmt oder nicht \n\nzustimmt. Das ist alles nichts geworden \u2013 interessant! Die \n\ngeneigten Leserinnen und Leser werden mit den Erfolgen \n\ndes Helden der Geschichte konfrontiert, allerdings erhal-\n\nten sie keinerlei Erl\u00e4uterungen oder einen Quellennach-\n\nweis oder ein Glossar, an dem sie ohne besondere oder \n\nvor allem anderweitige Rechercheanstrengungen erken-\n\nnen und verstehen k\u00f6nnen, worum es denn inhaltlich ging. \n\nGanz offenbar wollen die Autorinnen und Autoren den \n\nSpannungsbogen bis zum 16. Halbjahresbericht aufrecht-\n\nerhalten. Allerdings \u2013 das zeigen die 14 vorherigen \n\nAuflagen des Halbjahresberichts \u2013 werden somit nur \n\nunerf\u00fcllte Erwartungen gen\u00e4hrt. Es wird lang und breit \n\n\u00fcber die behandelte Tagesordnung des AdR-Plenums \n\nberichtet. Das sind Informationen, die jedermann \u00fcber die \n\nWebsite des AdR zug\u00e4nglich sind. Wenn man aber erfah-\n\nren will, zu welchen speziellen Themen der Vertreter \n\nSachsens mit Antr\u00e4gen versucht hat, Einfluss zu nehmen, \n\ndann herrscht verweisende Stille. \n\nDieser Stil ist symptomatisch f\u00fcr die aus unserer Sicht \n\nwahrgenommene Rolle des s\u00e4chsischen Vertreters im \n\nAdR. Er verh\u00e4lt sich ausschlie\u00dflich als Erf\u00fcllungsgehilfe \n\nvon Regierungsauftr\u00e4gen, von denen zumindest der \n\nLandtag offiziell kaum etwas erf\u00e4hrt, ganz zu schweigen \n\nvon einer m\u00f6glichen Einbeziehung im Vorfeld. Der AdR \n\nwird von der Staatsregierung offenbar immer noch als \n\nzahnloser Tiger betrachtet \u2013 Kollege Baumann-Hasske hat \n\ndas bereits er\u00f6rtert \u2013, den man pflichtschuldig bedient. \n\nDie Vorstellung, dass der AdR \u2013 Kollegin Maicher, damit \n\nbin ich v\u00f6llig bei Ihnen \u2013 dennoch eine durchaus effektive \n\nPlattform bietet, neben der Einbringung eigener Interes-\n\nsen auch Einfluss auf die laufende EU-Politik zu nehmen, \n\nscheint der Staatsregierung fremd zu sein. Zum Beispiel \n\nk\u00f6nnte \u00fcber den AdR Timmermanns Frage, welche \n\nKompetenzen man denn nun zur\u00fcckgeben sollte, endlich \n\nbeantwortet werden: so oder so. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: \n\nEs gibt doch keine!) \n\n\u2013 Ach! \u2013 Oder aber man k\u00f6nnte \u00fcber eine Erweiterung \n\nund eine Umgestaltung der Rolle des AdR miteinander \n\ndiskutieren. \n\nAuf die bisher von der Staatsregierung mithilfe des Abg. \n\nLehmann betriebene Weise der Beteiligung am AdR wird \n\nkein Beitrag zur Schlie\u00dfung der eingangs beschriebenen \n\nKluft zwischen EU und Region zu leisten sein. Mit \n\nunserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \u00fcber \n\nneue und effektivere Formen der Interessenvertretung \n\nnachzudenken. Dazu k\u00f6nnten auch neue, zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nIdeen von Internetdemokratie entwickelt werden. Warum \n\nwird von der Staatsregierung nicht die Einrichtung eines \n\nInternetportals gepr\u00fcft, auf dem ausgew\u00e4hlte und f\u00fcr \n\nSachsen bedeutsame Entscheidungsprozesse dargestellt \n\nwerden, die neben der Informationsvermittlung im Format \n\nder konsultativen Einbeziehung die Mitwirkung von \n\nInteressenvertretern in Sachsen erm\u00f6glicht? \n\nHerr Staatsminister, wir haben gemeinsam mit Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern \u00fcber Europa diskutiert. Dabei sind viele \n\nFragen diskutiert worden. Es gibt ein gro\u00dfes Interesse an \n\nEuropa. Es gibt gro\u00dfes Interesse mitzuwirken. Es gibt \n\ngro\u00dfes Interesse, W\u00fcnsche und Vorstellungen zu Europa \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7956 \n\nmitzuteilen. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, dies endlich in \n\ndie Tat umzusetzen. \n\nWarum werden derartige interaktive Kommunikations-\n\nformen nicht zielgruppenorientiert gestaltet? Im Transpa-\n\nrenzregister der Kommission l\u00e4sst sich eine Vielzahl von \n\nVertreterinnen und Vertretern aus Sachsen finden, die sich \n\nbereits eigenst\u00e4ndig auf den Weg nach Br\u00fcssel gemacht \n\nhaben. Synergieeffekte des Austausches zwischen den \n\nBeteiligten versprechen gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf bestimmte \n\nEntscheidungsvorg\u00e4nge, als wenn sie lediglich von \n\nEinzelnen vorgetragen werden. Der Verweis auf beste-\n\nhende Plattformen der EU-Ebene ist hierbei nicht beson-\n\nders hilfreich, da es eine Illusion ist zu glauben, die EU-\n\nPortale k\u00f6nnten ohne Weiteres nach regional relevanten \n\nVorg\u00e4ngen abgesucht werden. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend darauf hinweisen, dass es \n\neine besondere Widersinnigkeit ist \u2013 das habe ich zwar \n\nschon gesagt, aber zur Verfestigung; das ist ja die Mutter \n\nder Weisheit \u2013, dass ein Mitglied des Landtages als die \n\nStaatsregierung kontrollierendes Verfassungsorgan nun im \n\nAuftrag dieser Staatsregierung diesen Ausschuss der \n\nRegionen vertritt. Das muss beendet werden und vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass es in der Geschichte des Freistaa-\n\ntes Sachsen bisher zweimal der Fall gewesen ist, dass die \n\nStaatsregierung ein Mitglied des Landtages zum Vertreter \n\ndes Freistaates Sachsen ernannt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer verstorbene Abg. Adler hat auf Ernennung durch die \n\nStaatsregierung den Freistaat als Mitglied vertreten. \n\nJetzt ist es unser gesch\u00e4tzter Kollege, den ich erst mehr-\n\nfach genannt habe. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung eine Regel enth\u00e4lt, das ist der Artikel 65 Abs. 1: \n\n\u201eDer Ministerpr\u00e4sident vertritt das Land nach au\u00dfen.\u201c Es \n\nist ausschlie\u00dfliche Kompetenz des Ministerpr\u00e4sidenten zu \n\nentscheiden, wer den Freistaat Sachsen auch im Aus-\n\nschuss der Regionen vertritt. Da gibt es kein Wenn und \n\nAber \u2013 auch die Linksfraktion hat sich der Verfassung \n\nunterzuordnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas ist im Auftrag der Regionen! \u2013  \n\nMarko Schiemann, CDU: Ihr habt es immer  \n\nnoch nicht verstanden \u2013 lest die Verfassung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\n\nnete! Wenn es noch Gespr\u00e4chsbedarf gibt, bitte ich die \n\nFraktion das anzuzeigen und nach vorn zu kommen. \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\n\nrung. Herr Minister, bitte. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst freut es \n\nmich, dass wir heute wieder eine Europadebatte f\u00fchren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWeil wir sie beantragt haben!) \n\nDas ist wichtig, weil wir alle sehen und sp\u00fcren, wie sehr \n\nEuropafragen uns auch im Freistaat besch\u00e4ftigen. Wir \n\nhaben gemeinsam in den letzten Tagen und Wochen \n\nimmer wieder Diskussionsveranstaltungen gehabt, gerade \n\nin Schulen mit jungen Menschen, wo viele Fragen an uns \n\nadressiert worden sind. Deshalb ist es gut, dass wir uns \n\nregelm\u00e4\u00dfig mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen und wir \n\neingebunden sind in Diskussionsprozesse und auch \n\nInstitutionen, die f\u00fcr Europa stehen. \n\nEine dieser Institutionen ist der AdR, und gerade im \n\nAusschuss der Regionen finden ja die Regionen und \n\nKommunen einen unmittelbaren Zugang zu den Organen \n\nder EU. Das Gremium stellt damit die Bed\u00fcrfnisse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Mitgliedsstaaten in den \n\nMittelpunkt seiner Arbeit. Das ist wichtig, ja, es ist sogar \n\nzentral f\u00fcr die Akzeptanz der Arbeit der EU. \n\nWie wichtig das ist, zeigt die Arbeit derjenigen, die uns \n\nhier vertreten. Der eine, der schon genannt worden ist, ist \n\nHeinz Lehmann, der seine Funktion nutzt, um Sachsens \n\nBelange in Br\u00fcssel zu Geh\u00f6r zu bringen und ihnen Ge-\n\nwicht zu verleihen. Das sind nicht immer die Themen, die \n\nauf der Seite 1 der Zeitung stehen. Da geht es um europ\u00e4i-\n\nsche Industriepolitik, um Rohstoffe oder um Mikroelekt-\n\nronik. Das sind genau die Themen, \u00fcber die wir uns am \n\nEnde wundern: wenn eine Richtlinie, eine Verordnung \n\nkommt, die vorher im \u201eMaschinenraum\u201c Br\u00fcssels h\u00e4tte \n\ndiskutiert und mit richtigen Positionen versehen werden \n\nm\u00fcssen, damit sie in unserem Interesse sind. Deshalb ist \n\nes so unglaublich wichtig, dass wir uns hier vern\u00fcnftig \n\neinbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs gibt einen zweiten s\u00e4chsischen Vertreter im AdR, der \n\nheute noch gar nicht genannt worden ist: den Landrat \n\nLange aus G\u00f6rlitz. Er vertritt den Deutschen Landkreistag \n\nund damit die deutschen Kreise im AdR. Das tut er \n\nsicherlich auch immer ein bisschen mit einer s\u00e4chsischen \n\nBrille. Durch diese bewusst lokale und regionale Beset-\n\nzung des Beratenden Ausschusses ist gew\u00e4hrleistet, dass \n\nnationale Delegationen ihren Standpunkt zur Politik der \n\nEurop\u00e4ischen Union einbringen k\u00f6nnen und dass regiona-\n\nle und lokale Identit\u00e4ten, Interessen und Rechte Geh\u00f6r \n\nfinden und respektiert werden. \n\nDer Ausschuss muss \u2013 das hat sich in den letzten Jahren \n\nver\u00e4ndert \u2013 in bestimmten Bereichen auch zwingend \n\nangeh\u00f6rt werden. Dazu z\u00e4hlt die Regionalpolitik, Um-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7957 \n\nwelt, Bildung und Verkehr, um einige Beispiele zu nen-\n\nnen. \n\nEines ist mir wichtig \u2013 und damit m\u00f6chte ich auf den hier \n\nberatenen Antrag eingehen \u2013: Der AdR selbst wird nicht \n\ngew\u00e4hlt, jedoch sind die 350 Mitglieder entweder gew\u00e4hl-\n\nte Vertreter einer regionalen oder lokalen Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaft oder gegen\u00fcber einer gew\u00e4hlten Versammlung \n\npolitisch verantwortlich. Das Mandatsverh\u00e4ltnis gibt den \n\nAdR-Mitgliedern die M\u00f6glichkeit, ihre T\u00e4tigkeit in voller \n\nUnabh\u00e4ngigkeit und zum allgemeinen Wohl der Union \n\nauszu\u00fcben. Die 24 Sitze, die Deutschland im AdR ein-\n\nnimmt, repr\u00e4sentieren jedes der 16 Bundesl\u00e4nder. Hinzu \n\nkommen weitere f\u00fcnf nach den Kriterien der Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl rotierende Sitze. Unsere drei kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde \u2013 der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\nbund, der Deutsche St\u00e4dtetag und der Deutsche Land-\n\nkreistag \u2013 runden die deutsche Delegation ab. \n\nAlle Mitglieder des Ausschusses sind Vertreter regionaler \n\nund lokaler Gebietsk\u00f6rperschaften, das hei\u00dft unmittelbar \n\ngew\u00e4hlte Vertreter eines regionalen Parlaments oder \n\nVertreter einer regionalen oder lokalen Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaft, die gegen\u00fcber einer gew\u00e4hlten Versammlung \n\npolitisch verantwortlich sind. Ich stelle also fest, sie sind \n\nunmittelbar oder mittelbar an ein Mandat, eine Versamm-\n\nlung oder ein Parlament gekoppelt. Die demokratische \n\nLegitimation ist demnach als Voraussetzung zu sehen \u2013 \n\nalso jene demokratische Herleitung, die immer mal \n\nwieder gern mit viel Donnerhall in Abrede gestellt wird, \n\nwenn es um die EU geht. \n\nInsoweit ist zumindest festzuhalten, dass der Antrag der \n\nLINKEN den im Prim\u00e4rrecht der EU verankerten Vorrang \n\ndes Mandatsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr eine Mitgliedschaft im AdR \n\nverkennt. Im Antrag wird n\u00e4mlich eine entscheidungs-\n\nkompetente effektive Regierungsvertretung mindestens \n\nauf Staatssekret\u00e4rsebene gefordert. Die Bindung an ein \n\nMandat fehlt hier aber gerade. Dabei ist die offenbar \n\nbevorzugte und in europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen angelegte \n\nAlternative offenkundig die Ableitung der Mitgliedschaft \n\nim AdR aus einem Mandatsverh\u00e4ltnis. \n\nDer Antrag ber\u00fchrt nach meinem Verst\u00e4ndnis weiterhin \n\ndie Frage der Bildung der Staatsregierung. In Artikel 60 \n\nAbs. 4 unserer Verfassung lesen wir, dass der Ministerpr\u00e4-\n\nsident die Staatsminister und Staatssekret\u00e4re beruft und \n\nentl\u00e4sst. Weiterhin beschlie\u00dft nach Artikel 59 Abs. 3 die \n\nStaatsregierung die Gesch\u00e4ftsbereiche. W\u00fcrde das Parla-\n\nment mit dem vorliegenden Antrag vorschreiben wollen, \n\nwie die Vertretung im Ausschuss der Regionen in der \n\nkommenden Legislaturperiode aufzustellen sei, dann \n\nw\u00e4ren hier zumindest verfassungsrechtliche Bedenken \n\nangezeigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzum Schlusswort der Linksfraktion. Herr Abg. Stange, \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Meine Damen und Herren, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen \u2013 es \n\n\u00e4ndert aber nichts an der Tatsache, dass Herr Lehmann im \n\nAusschuss der Regionen Vertreter der Staatsregierung ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, aber der Freistaat Sachsen wird durch den Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten vertreten oder durch den durch ihn \n\nBerufenen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sehr gut!) \n\n\u2013 Tja, es bleibt nun dabei. Es geht einfach um die Frage: \n\nIst es richtig, dass ein Abgeordneter im Auftrag der \n\nRegierung die Regierung vertritt oder nicht? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ja! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nIch sehe, dass wir durchaus Gemeinsamkeiten haben, was \n\ndie Frage der Transparenz, der Information und der \n\nBeteiligung angeht, dieses zu verbessern. Andererseits \n\nsehe ich sehr wohl auch Unterschiede. Kollegin Maicher, \n\nSie haben darauf verwiesen, dass Sie eher ein Mitglied \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags als Vertretung im AdR w\u00fcn-\n\nschen; dar\u00fcber kann man sicherlich auch weiter diskutie-\n\nren. \n\nWorum es uns ging, Kollege Schiemann \u2013 deshalb berich-\n\ntige ich Sie \u2013: Es ging nicht um die europapolitische \n\nSchwerpunktsetzung in Punkt 1.1, sondern darum, wie \n\nund mit welcher Schwerpunktsetzung Sachsen zuk\u00fcnftig \n\nM\u00f6glichkeiten der regionalen Beteiligung im Multi-\n\nLevel-Governance-System effektiver nutzen will. Es ging \n\ndarum, dazu eine Konzeption vorzulegen. \n\nIch bringe gleich den \u00c4nderungsantrag mit ein. Es w\u00e4re \n\nnat\u00fcrlich am heutigen 11. Dezember etwas sportlich, die \n\nStaatsregierung aufzufordern, bis zum Dezember 2018 die \n\nKonzeption vorzulegen. Deshalb wollen wir den Antrag \n\nauf das Ende des I. Quartals 2019 \u00e4ndern. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU: Das ist kulant!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Es gibt keinen Bedarf. \n\nDann lasse ich \u00fcber diesen sofort abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung zum \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\n\nche 6/15801? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag in Drucksache 6/14460 auf. \n\nEs ist punktweise Abstimmung beantragt worden von der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN. \n\nPunkt 1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7958 \n\nPunkt 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nwurde Punkt 2 abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich die Ge-\n\nsamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. Wir kommen zum Tagesordnungspunkt 12: \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein! AfD!) \n\n\u2013 Habe ich einen \u00fcberbl\u00e4ttert? Sch\u00f6n, dass Sie es gemerkt \n\nhaben. Manchmal klappt es. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nH\u00e4tten wir auch \u00fcberspringen k\u00f6nnen!) \n\nWir m\u00fcssen erst noch Tagesordnungspunkt 11 abarbeiten: \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nErzeuger und Erzeugerorganisationen regionaler  \n\nProdukte f\u00f6rdern \u2013 Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen  \n\nRegional- und Qualit\u00e4tsmarke f\u00fcr Lebensmittel \n\nDrucksache 6/13746, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion der AfD mit Frau Abg. \n\nGrimm. Danach folgen: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Wild als fraktionslo-\n\nser Abgeordneter und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Frau Grimm, Sie haben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vergangene Woche Montag \n\nhat mich ein Artikel in der \u201eSZ\u201c noch einmal best\u00e4rkt, \n\nheute hier unseren Antrag einzubringen mit dem Titel: \n\n\u201eErzeuger und Erzeugerorganisationen regionaler Produk-\n\nte f\u00f6rdern \u2013 Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen Regional- und \n\nQualit\u00e4tsmarke f\u00fcr Lebensmittel\u201c. In diesem Artikel war \n\nzu lesen, Verbraucherzentrale und \u201eSZ\u201c h\u00e4tten in s\u00e4chsi-\n\nschen Superm\u00e4rkten nach s\u00e4chsischen Produkten gesucht. \n\nErgebnis: erstens schwierige Produktsuche mangels \n\nKennzeichnung und zweitens, wenn s\u00e4chsische Produkte \n\ngefunden wurden, dann waren sie h\u00e4ufig nur in Sachsen \n\nverpackt, aber nicht produziert worden, zum Beispiel \n\nSachsenmilch. \n\nDie Milch wird teilweise in Tschechien, Polen und \u00d6ster-\n\nreich eingekauft, hierher transportiert \u2013 das sehen wir \n\nst\u00e4ndig auf der A 4, wenn uns die tschechischen und \n\npolnischen Milchlaster entgegenkommen \u2013 und dann in \n\nLeppersdorf nur abgef\u00fcllt, und man gaukelt uns vor, dass \n\nes sich um s\u00e4chsische Milch, also um Milch von K\u00fchen \n\naus Sachsen handeln w\u00fcrde. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Inl\u00e4ndische Milch!) \n\nDas ist gelogen, weil es keine gesch\u00fctzte s\u00e4chsische \n\nRegionalmarke gibt. Mit diesem Betrug muss endlich \n\nSchluss sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPositive Beispiele f\u00fcr Regional- und Qualit\u00e4tsmarken gibt \n\nes bereits in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und \n\nNordrhein-Westfalen. Seit der Einf\u00fchrung der hessischen \n\nRegionalmarke \u201eGepr\u00fcfte Qualit\u00e4t Hessen\u201c k\u00f6nnen sich \n\ndie Hessen sicher sein, dass die Eier mit dem Siegel auch \n\nvon hessischen H\u00fchnern stammen. Weil ich das bei Eiern \n\naus dem s\u00e4chsischen Supermarkt bisher nicht wei\u00df, kaufe \n\nich schon jahrelang \n\n(Zuruf von der CDU: Tschechische! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\ndie Eier beim Oberseifersdorfer Bauern um die Ecke. Das \n\ngeht, weil ich auf dem Land wohne, aber die in der Stadt \n\nhaben schon ein gr\u00f6\u00dferes Problem. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, die haben auch kein \n\nProblem! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 Unruhe) \n\nGenau hier setzt mein Antrag an: \u201eGepr\u00fcfte Qualit\u00e4t \n\nSachsen\u201c als Siegel im Supermarkt, \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndamit alle Sachsen wissen: Wo Sachsen draufsteht, ist \n\nauch Sachsen drin. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen mit diesem Antrag zwei Dinge erreichen: die \n\ns\u00e4chsischen Erzeuger von Lebensmitteln st\u00e4rken, indem \n\neine Regional- und Qualit\u00e4tsmarke eingef\u00fchrt wird, und \n\ndiese Marke soll sicherstellen, dass die Lebensmittel hier, \n\nin Sachsen, produziert und verarbeitet werden. \n\nDass unser Anliegen den Nerv der Zeit trifft, zeigt die \n\naktuelle mitteldeutsche Markenstudie des MDR. Nach \n\ndieser Markenstudie legen 47 % der K\u00e4ufer in Mittel-\n\ndeutschland Wert auf regionale Lebensmittel und regiona-\n\nle Qualit\u00e4t. \n\nAuch das s\u00e4chsische Umweltministerium unterst\u00fctzt uns, \n\nwahrscheinlich ungewollt. Es gab die Studie \u201eWie regio-\n\nnal is(s)t Sachsen?\u201c in Auftrag. Dabei wurde herausge-\n\nfunden, dass rund 70 % der Sachsen regionale Lebensmit-\n\ntel bevorzugen. Die Nachfrage ist also da und aus wirt-\n\nschaftlicher Sicht auch begr\u00fc\u00dfenswert. Warum aus wirt-\n\nschaftlicher Sicht? \u2013 Weil wir s\u00e4chsische Hersteller \n\nst\u00e4rken und s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze sichern. Es handelt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7959 \n\nsich nicht um einen vor\u00fcbergehenden Trend, sondern um \n\nden steten Wunsch der Sachsen nach ihrer Heimat, auch \n\nin Bezug auf Lebensmittel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUns ist bekannt, dass es einen Internetauftritt gibt, der \n\nversucht, das Regionalmarkenproblem in Sachsen an-\n\nsatzweise zu l\u00f6sen. Dieser Internetauftritt reicht aber \n\nnicht, da er zu weit weg vom B\u00fcrger und vom Super-\n\nmarktregal ist. \n\nWer von Ihnen googelt am Einkaufsregal, ob das Produkt \n\nwirklich aus regionalen Rohstoffen hergestellt wird? \u2013 \n\nEher die Minderheit. \n\nUnser Fazit: Eine Regional- und Qualit\u00e4tsmarke des \n\nFreistaates Sachsen w\u00e4re aus Sicht der AfD-Fraktion \n\nverbraucherfreundlicher, auch wenn es f\u00fcr das Staatsmi-\n\nnisterium mit Aufwand und Kosten verbunden w\u00e4re. Es \n\nst\u00e4rkt unsere Heimat und sichert Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Deshalb stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Heute geht es \n\num das Thema Lebensmittel, Mittel zum Leben. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, Frau Grimm, wir haben schon \n\nviele Herkunftszeichen, die staatlich oder privatrechtlich \n\nreguliert sind. Die Kriterien unterscheiden sich. Man \n\nnimmt in Baden-W\u00fcrttemberg ein anderes Gesetz als in \n\nRheinland-Pfalz. Th\u00fcringen macht es wieder ganz anders. \n\nEs ist f\u00fcr den Verbraucher nicht transparent. Die Finanzie-\n\nrung: Es ist relativ teuer. Es muss auch alles zertifiziert \n\nund kontrolliert werden. \n\nDas alles hat dazu gef\u00fchrt, dass wir mittlerweile so viele \n\nKennzeichen und Labels haben, wie wir Marktteilnehmer \n\nund Interessen auf diesem Markt haben. Als Beispiele \n\nseien hier nur genannt: \u201eBioland\u201c, \u201eSachsenGl\u00fcck\u201c, \n\n\u201eDemeter\u201c, \u201eLausitz schmeckt\u201c, \u201eLandschaf(f)t Zukunft\u201c \n\nund unser Mei\u00dfner Landschwein. \n\nIch m\u00f6chte dazu sagen, es ist ganz wichtig, dass es das \n\ngibt. Ich finde es auch alles durchaus positiv. F\u00fcr den \n\nVerbraucher ist es aber schwer zu durchschauen. \n\nDeswegen bin ich sehr skeptisch, wenn ich ein solches \n\nAnsinnen lese. Es f\u00fchrt nicht zu mehr Transparenz, \n\nsondern zu Verwirrung. Deshalb muss man sehr kritisch \n\nherangehen. \n\nSie haben es erw\u00e4hnt, es gibt einige Bundesl\u00e4nder, die \n\ndiese G\u00fctezeichen haben. Sie best\u00e4tigen und kontrollieren \n\nauch die Herkunft, die Zertifizierung und die Kontrollen \n\nund nat\u00fcrlich auch die Sanktionen, die man anwenden \n\nmuss, wenn ein Hersteller gegen die Regeln verst\u00f6\u00dft. \n\nWie gesagt: f\u00fcr den Verbraucher undurchsichtig, weil \n\nunterschiedlich, und daher in meinen Augen f\u00fcr den \n\nVerbrauch auch nicht relevant; denn es gibt keine bundes-\n\neinheitliche Regelung. \n\nDie Frage der Kosten haben Sie in Ihrem Antrag \u00fcber-\n\nhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Wer kontrolliert und bezahlt? \n\nWas kostet es uns alles, wenn wir es so machen wollen? \n\nIm Prinzip ist dieser Antrag relativ d\u00fcnn. Es sind zwei \n\nrelativ kurzer Punkte, die auch relativ fix abzufr\u00fchst\u00fccken \n\nsind. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen bei diesem wichtigen Thema aber nicht \n\ndie alleinige Deutungshoheit \u00fcberlassen, sondern einige \n\nLesehinweise mit auf den Weg geben, damit Sie aus \n\ndieser Debatte \u00fcber Lebensmittel vielleicht etwas mit-\n\nnehmen. \n\nKlicken Sie www.regionalfenster.de. Das ist ein freiwilli-\n\nges und transparentes B\u00fcndnis, das Herkunftskennzeich-\n\nnung f\u00f6rdert und den Verbraucher \u00fcber die Herkunft der \n\nRohstoffe, das hei\u00dft die wertgebenden Zutaten, \u00fcber den \n\nVerarbeitungsort sowie \u00fcber den prozentualen Anteil an \n\nRohstoffen aus der genannten Region informiert. Damit \n\nkann er etwas anfangen. Das ist etwas Konkretes. \n\nWenn es nach mir ginge, dann w\u00e4re es nat\u00fcrlich w\u00fcn-\n\nschenswert, dass die Lizenznehmer, die es gibt, in Sach-\n\nsen noch etwas mehr werden. Es sind zum jetzigen \n\nZeitpunkt \u2013 die Zahl vom Oktober \u2013 nur 67 Betriebe. In \n\nBaden-W\u00fcrttemberg sind es mehr als 1 200. Das ist ganz \n\ninteressant. Wahrscheinlich legt der Verbraucher in \n\nStuttgart mehr Wert darauf als der Verbraucher in Strehla. \n\nEin weiterer Lesetipp f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren: \n\nEs gibt das EU-Label \u201eGesch\u00fctzte geografische Angabe\u201c. \n\nDas Konzept kommt aus Frankreich: \u201eAppellation \n\nd\u2019Origine Contr\u00f4l\u00e9e\u201c, AOC, finden Sie auf allen guten \n\nfranz\u00f6sischen Weinmarken. Das haben wir in Deutschland \n\nauch adaptiert, \u00fcbrigens auch ein gro\u00dfer Vorteil der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nNebenbei bemerkt gilt das auch f\u00fcr den Dresdner Christ-\n\nstollen, den Oberlausitzer Biokarpfen oder auch die \n\nwunderbaren Leipziger Lerchen. Die Franzosen haben \n\ndieses System seit 1935 und wir sind sehr dankbar daf\u00fcr, \n\ndass es das bei uns jetzt mittlerweile auch gibt. \n\nStudien besagen, die Verbraucher kaufen gern regional. \n\nNur leider wollen sie daf\u00fcr nicht mehr bezahlen und da \n\nliegt der Hase im Pfeffer. Auch hier eine Lesetipp f\u00fcr Sie: \n\nEs gibt dankenswerterweise, unterst\u00fctzt durch das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, die \n\nStudie \u201eWie regional is(s)t Sachsen?\u201c. Da k\u00f6nnen Sie das \n\nalles nachlesen und damit h\u00e4tten Sie Ihren Antrag etwas \n\naufwerten k\u00f6nnen, vielleicht auch mit echten Argumen-\n\nten. \n\nSchauen wir in die Praxis. Der Lebensmitteleinzelhandel \n\ntut hier schon einiges. Was Sie gesagt haben, Frau \n\nGrimm, ist ein Ausschnitt. Ich empfehle Ihnen, mal durch \n\neinen gro\u00dfen Supermarkt zu gehen. Es muss nicht der \n\nhochpreisige Supermarkt sein, sondern Lidl oder Aldi. \n\nAuch da wirbt man direkt mit s\u00e4chsischen Produkten. Der \n\nRewe-Konzern beispielsweise hat extra Regale mit \n\ns\u00e4chsischen Produkten. Es ist alles verf\u00fcgbar und man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7960 \n\nkann alles kaufen. Ich habe mit dem Vorsitzenden des \n\nGro\u00dfenhainer Imkerverbandes gesprochen, der direkt ins \n\nKaufland und die anderen Superm\u00e4rkte liefert, auch wenn \n\ner nicht ganz die Mengen liefern kann, die sie normaler-\n\nweise abnehmen. Nur n\u00fctzt uns das alles im Prinzip \n\nnichts, wenn der Verbraucher die Produkte halt nicht \n\nkauft. Da k\u00f6nnen wir als Staat hoch und runter springen. \n\nWichtig ist, dass die Sensibilisierung beim Verbraucher \n\ndazu steigt. Da ist es ganz wichtig, die bestehenden \n\nSysteme weiterzuentwickeln und sie vor allem so zu \n\nhalten, dass sie verst\u00e4ndlich und transparent sind. \n\nSie fordern in Punkt 2 Ihres Antrags eine zentrale Inter-\n\nnetseite, die Sie bis zum 31. Dezember 2018 erstellt \n\nhaben wollen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das schaffen wol-\n\nlen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass das noch 14 Tage \n\nsind. Ich kann Ihnen aber trotzdem eine gute Nachricht \n\n\u00fcberbringen, Frau Grimm. Es ist wieder ein Lesetipp: \n\nwww.regionales.sachsen.de. Da ist exakt das, was Sie \n\nfordern, durch das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft schon umgesetzt, und diese Seite ist \n\n\u00fcbrigens seit M\u00e4rz 2017 online. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nH\u00e4tten Sie sich im Vorfeld dieser Beantragung mal auf \n\ndieser Seite etwas umgetan, dann h\u00e4tten Sie gesehen, dass \n\nalles verzeichnet ist, was Sachsen kulinarisch ausmacht, \n\nvon A wie Altenberger Gebirgsbitter bis Z wie Zwieback \n\naus Neukirch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch komme zum Fazit. Der erste Punkt Ihres Antrags ist \n\nschlicht nicht notwendig, weil er das Verbraucherverhal-\n\nten nicht verbessert und den Verbraucher zus\u00e4tzlich \n\nverwirrt und Punkt zwei ist schon seit \u00fcber einem Jahr \n\nvom Staatsministerium erledigt. Ich ende mit dem guten \n\nfranz\u00f6sischen Sprichwort \u201eGut Essen ist der Anfang des \n\nGl\u00fccks\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Kagel-\n\nmann. Bitte sehr, Frau Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. Werte Damen und Herren Abgeordnete! Le-\n\nbensmittel aus regionalem Anbau oder Tierhaltung sind \n\nohne Zweifel eine gute Sache, genauso wie die F\u00f6rderung \n\nihrer Vermarktung zur St\u00e4rkung regionaler Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe. DIE LINKE hat beispielsweise immer ihre \n\nForderung gegen\u00fcber der Landesregierung, den Zugang \n\nzum EU-Schulfruchtprogramm zuerst \u00fcberhaupt und dann \n\nmehr Schulen zu erm\u00f6glichen oder mehr Schulk\u00fcchen \n\neinzurichten, immer verbunden mit der klaren Zielrich-\n\ntung, dass gerade bei der Gemeinschaftsverpflegung in \n\nBildungseinrichtungen vorrangig gesunde und regional \n\nerzeugte Produkte zum Einsatz kommen. Aber wir haben \n\nbeim Schulfruchtprogramm erfahren m\u00fcssen, dass bei der \n\nUmsetzung solcher Forderungen kein fehlendes regiona-\n\nles Label das Hauptproblem darstellt, sondern fehlendes \n\nPersonal, fehlendes Geld und fehlende r\u00e4umliche und \n\nzeitliche Kapazit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGanz unabh\u00e4ngig davon verhei\u00dft eine s\u00e4chsische Marke \n\neben l\u00e4ngst noch keine herausragende Qualit\u00e4t, denn sie \n\nmuss erst nachgewiesen und vor allem kontrolliert wer-\n\nden. Das ist ein nicht zu untersch\u00e4tzender Aufwand, der \n\norganisatorisch und personell bew\u00e4ltigt und schlie\u00dflich \n\nauch bezahlt werden muss. Deshalb kann von der Politik \n\nerwartet werden, dass sie ehrlich sagt, wer am Ende \n\nwelchen Umfang dieses Mehraufwandes schultern soll. \n\nSp\u00e4testens an dieser Stelle ist es dann vorbei mit der \n\nEuphorie, und zwar zuerst bei den Erzeugern selbst. \n\nNichts anderes besagt im \u00dcbrigen die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung. \n\nAu\u00dferdem \u2013 Herr Fischer hat schon darauf hingewiesen \u2013 \n\ngibt es im Nahrungsmittelbereich etwa ein Dutzend \n\ngr\u00f6\u00dfere Label. Zus\u00e4tzlich wird mit der lokalen Herkunft \n\nvon Produkten bereits umfangreich geworben, vom \n\nPulsnitzer Pfefferkuchen bis zum Bautzner Senf. Im \n\nEinzelnen sagt eine solche Kennzeichnung nichts dar\u00fcber \n\naus, wie nachhaltig die Produktions- bzw. Anbauweise der \n\nRohstoffe aussieht, wie die Verarbeitung erfolgt, welche \n\nTransportwege einzelne Produktbestandteile hinter sich \n\nhaben und zuletzt, welche Bedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4f-\n\ntigten in den Unternehmen gelten. Aber genau darauf \n\nkommt es f\u00fcr uns als LINKE besonders an. Die G\u00f6rlitzer \n\nKaffeemischung oder Dresdner Schokolade sind in \n\ndiesem Sinne eben keine regionalen Produkte. Im Lausit-\n\nzer Lein\u00f6l steckt nur ganz wenig Lausitzer Leinsamen. \n\nDer n\u00e4mlich kommt beispielsweise aus Kanada oder \n\nRussland, was nicht gerade vor unserer unmittelbaren \n\nHaust\u00fcr liegt. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\nGelabelt wird also nur der Ort, wo im besten Fall der \n\nletzte Verarbeitungsschritt passiert. Das hei\u00dft im Umkehr-\n\nschluss, dass mit einem Regionallabel nicht zwingend ein \n\nregionaler Wirtschaftskreislauf gef\u00f6rdert wird. Verl\u00e4ssli-\n\ncher sind da schon Kennzeichnungen \u2013 Herr Fischer hat \n\nes schon ausgef\u00fchrt \u2013 wie die sogenannte gesch\u00fctzte \n\ngeografische Angabe, die zumindest besagt, dass be-\n\nstimmte Produktionsschritte in einer Region stattfinden, \n\naber auch nicht alle und schon gar nicht bezogen auf alle \n\nZutaten. \n\nNoch besser ist die gesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnung, die \n\nsicherstellt, dass Lebensmittel in einem konkreten Gebiet \n\nnach konkreten Verfahren hergestellt wurden. Wir k\u00f6nnen \n\nhier im Rund mal den Versuch starten nachzufragen, wer \n\ndas GGA-Siegel f\u00fcr gesch\u00fctzte geografische Angabe oder \n\nGU-Siegel f\u00fcr gesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnung \u00fcber-\n\nhaupt kennt und wann es zuletzt eine Rolle f\u00fcr seine \n\npers\u00f6nliche Kaufentscheidung gespielt hat. Meine Damen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7961 \n\nund Herren, ich erwarte fraktions\u00fcbergreifend erschre-\n\nckend hohe Informationsdefizite. \n\nInsgesamt aber zeigt dieser kurze theoretische Ausflug in \n\ndie Lebensmittelkennzeichnung, dass bereits heute das \n\nZuviel an Aufdrucken und Stempeln das Ziel von Trans-\n\nparenz und Verbraucherlenkung deutlich verfehlt, daf\u00fcr \n\naber dem Etikettenschwindel T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet. Insofern \n\nist hier weniger, aber daf\u00fcr klarer, inzwischen deutlich \n\nmehr. \n\nDie politischen Stellschrauben sind aus Sicht der LIN-\n\nKEN deshalb an anderer Stelle anzuziehen, n\u00e4mlich \n\nzuerst bei der St\u00e4rkung der Marktposition der Erzeuger \n\ngegen\u00fcber dem Lebensmitteleinzelhandel, bei der Investi-\n\ntionsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine Molkereien oder Schlachtbetrie-\n\nbe oder bei der F\u00f6rderung von Regionalinitiativen, wie \n\nder solidarischen Landwirtschaft. \n\nDIE LINKE wird deshalb den Antrag ablehnen.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun hat die SPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. \n\nWinkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der uns vorliegende \n\nAntrag ist \u00fcberfl\u00fcssig und in seiner Zielstellung wider-\n\nspr\u00fcchlich. Das ist schon gesagt worden. Meine Vorredner \n\nsind auf die Vielzahl der Label und die damit verbunde-\n\nnen Probleme schon eingegangen. Ich fasse mich deshalb \n\nkurz. \n\nDie Forderung nach Einf\u00fchrung einer zentralen s\u00e4chsi-\n\nschen Marke ist von den Herstellern nicht gew\u00fcnscht. \n\nWenn es von der Wirtschaft selbst nicht gew\u00fcnscht ist, \n\ndann ist es auch kein Instrument, um die Erzeuger regio-\n\nnaler Produkte zu f\u00f6rdern. Grunds\u00e4tzlich ist ein einheit-\n\nlich unterst\u00fctztes Qualit\u00e4ts- und Herkunftszeichen durch-\n\naus m\u00f6glich. Diese Frage wurde seitens des Landwirt-\n\nschaftsministeriums nicht nur ausf\u00fchrlich, sondern auch \n\nkontinuierlich mit Branchenvertretern aus den verschie-\n\ndenen Wertsch\u00f6pfungsstufen diskutiert. \n\nDas Ergebnis dieser Gespr\u00e4che k\u00f6nnen Sie unter anderem \n\ndem Bericht zu einem Koalitionsantrag entnehmen. \n\nFazit dieser Gespr\u00e4che: Die Einf\u00fchrung von zus\u00e4tzlichen \n\nDachmarken und Qualit\u00e4tszeichen in der s\u00e4chsischen \n\nLand- und Ern\u00e4hrungswirtschaft wird vonseiten der \n\nWirtschaft nicht unterst\u00fctzt. Das hat unter anderem \u2013 das \n\nist auch schon durch Vorredner deutlich geworden \u2013 mit \n\ndem erh\u00f6hten b\u00fcrokratischen Aufwand zu tun. Es m\u00fcssen \n\nbestimmte Auflagen erf\u00fcllt, umgesetzt und letztendlich \n\nauch kontrolliert werden, damit so ein staatliches Zertifi-\n\nkat erteilt werden kann. Aber um eine solche Initiative \n\nerfolgreich umzusetzen, ist die Unterst\u00fctzung der Wirt-\n\nschaft eine Grundvoraussetzung. Und die gibt es derzeit \n\nnicht. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es noch eine aktuellere Studie, erstellt \n\nvon der Agrarmarktinformationsgesellschaft mbH, das ist \n\nebenfalls eine Verbraucher- und Marktstudie mit dem \n\nTitel \u2013 wie schon genannt \u2013 \u201eWie regional is(s)t Sach-\n\nsen?\u201c Die Autoren kamen zu einem anderen Ergebnis, als \n\ndas Frau Grimm vorhin deutlich gemacht hat. Sie kamen \n\nzu dem Ergebnis, dass ein staatliches Siegel wenig sinn-\n\nvoll ist. Vielmehr braucht es die F\u00f6rderung von Absatz-\n\nm\u00f6glichkeiten. Es besteht ein Bedarf an Vernetzung, \n\nKommunikation und Wissenstransfer sowie gemeinsamer \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr regionale Produkte. Das sind die \n\nVoraussetzungen, denen wir uns als Koalition und die wir \n\nan das Ministerium stellen und in der Umsetzung L\u00f6sun-\n\ngen entwickeln und weiterentwickeln. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben vor einiger Zeit einen \n\nAntrag eingebracht, um die Absatzf\u00f6rderungen f\u00fcr Pro-\n\ndukte der s\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft zu st\u00e4rken, \n\nund zwar gemeinsam mit den Unternehmern der Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft und nicht gegen deren Willen. Wir haben \n\nin Sachsen in verschiedenen F\u00f6rderrichtlinien die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Absatzf\u00f6rderung geschaffen, die die Beteili-\n\ngung an Messen f\u00f6rdern und Qualit\u00e4tsprogramme und \n\nKooperationsprojekte unterst\u00fctzen. Auch das ist schon \n\ngenannt worden. \n\nAls landesweite Fachveranstaltung f\u00fcr Wissensvermitt-\n\nlung, Kommunikation und Netzwerkbildung gibt es das \n\nForum \u201eRegionalvermarktung in Sachsen\u201c. Dieses findet \n\nim j\u00e4hrlichen Wechsel mit der Fachveranstaltung \u201eDie \n\nRegionale\u201c statt. Das ist ein Podium f\u00fcr die spezielle \n\nVernetzung zwischen Erzeugern und Gastronomen in \n\neiner konkreten s\u00e4chsischen Region. Und es gibt seit 2017 \n\ndie Internetplattform, die schon genannt worden ist und \n\ndie letztendlich auch im Antrag gefordert wird. Das ist \n\neine Plattform, auf der sich Erzeuger pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. \n\nNicht nur Verbraucher k\u00f6nnen hier nach Erzeugern \n\nsuchen, auch Anbieter heimischer Lebensmittel und \n\nRegionalinitiativen k\u00f6nnen sich selbst und Angebote \n\nkostenlos vorstellen. Also ist der Punkt 2 letztendlich \n\nschon erf\u00fcllt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, Ziel unserer Politik ist \n\nes, die Regionalvermarktung und die regionalen Kreisl\u00e4u-\n\nfe zu st\u00e4rken, aber mit Instrumenten, die brauchbar und \n\nsinnvoll sind. Wir werden deshalb diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun Herr Abg. \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 \n\nBitte sehr, Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe es jetzt \n\nwirklich etwas schwer als letzter Redner. Es gibt diesen \n\nsch\u00f6nen Satz \u201eEs ist schon alles gesagt, nur noch nicht \n\nvon mir.\u201c Es ist \u2013 glaube ich \u2013 auch noch nie vorgekom-\n\nmen, dass ich eine komplette Rede des Herrn Kollegen \n\nFischer von der CDU-Fraktion unterschreiben kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7962 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJa, alles ist darin richtig. Genau dasselbe gilt \u2013 und das \n\nmacht es umso erstaunlicher \u2013, dass die Kollegin  \n\nKagelmann von den LINKEN das auch erg\u00e4nzt hat. Das \n\nkann man nur unterschreiben. Und, Kollege Winkler, auch \n\nSie haben meine volle Zustimmung. \n\nMan k\u00f6nnte wohlwollend noch sagen, das Gegenteil von \n\ngut ist nicht schlecht, sondern gut gemeint. Ich bin mir \n\naber nicht sicher, ob das wirklich gut gemeint ist; denn \n\ndieser Antrag m\u00f6chte suggerieren, dass hier etwas f\u00fcr \n\nRegionalit\u00e4t getan wird. Aber dieser Antrag \u2013 wir haben \n\nes schon deutlich geh\u00f6rt \u2013 n\u00fctzt gar nichts, wenn dieser \n\nGedanke \u201eMehr regionale Wertsch\u00f6pfung, insbesondere \n\nbei den Lebensmittelerzeugern\u201c nicht auszuf\u00fcllen ist. Das \n\nhat etwas mit der komplizierten Marke zu tun. Und die \n\nVorstellung von arbeitsteiliger Gesellschaft wird nicht so \n\nabgebildet. Wenn man sich in Dresden, im Erzgebirge \n\noder in Leipzig bewegt, kann \u201eregional\u201c etwas ganz \n\nanderes bedeuten. Von Leipzig aus ist auch Altenburg \n\ndurchaus noch regional. Aber das alles ist zu diesem \n\nThema noch ein Nebenkriegsschauplatz. Dass diese \n\nMarke nur zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie, ohne einen tats\u00e4chli-\n\nchen Mehrwert, bringen w\u00fcrde und dass Sie das abschaf-\n\nfen wollen, das kommt doch immer von Ihrer Seite. \n\nAber was wir nicht inhaltlich brauchen, um mehr Regio-\n\nnalit\u00e4t zu erzeugen, ist eine oberfl\u00e4chliche Marke, die \n\nnichts bringt und die nicht funktioniert. Es n\u00fctzt nichts, so \n\neine Marke zu machen, sondern man muss die Regional-\n\nm\u00e4rkte hineinbringen, dass so etwas vor Ort passiert, oder \n\nalles, was Weiterverarbeitungsketten \u2013 Veredelung etwa \u2013 \n\nanbelangt. Dieses Thema haben wir schon mehrmals \n\nangesprochen. Es muss also real mehr regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfung geschehen und nicht einfach nur so ein Label \n\nentwickelt werden. \n\nIch m\u00f6chte nicht die einzelnen Punkte der Vorredner \n\nwiederholen, deshalb sehen Sie mich blank, ohne Rede-\n\nmanuskript. Ich danke Ihnen. \n\nWir als GR\u00dcNE werden diesen oberfl\u00e4chlichen Antrag \n\nauch ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun spricht der Abg. Wild. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nWild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Lieber Herr G\u00fcnther, es ist eben noch \n\nnicht alles gesagt. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Oha! \u2013  \n\nVolkmar Winkler, SPD:  \n\nDa sind wir ganz gespannt!) \n\nDeshalb stehe ich jetzt hier vorn. Der AfD-Antrag \u201eEr-\n\nzeuger und Erzeugerorganisationen regionaler Produkte \n\nf\u00f6rdern \u2013 Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen Regional- und \n\nQualit\u00e4tsmarke f\u00fcr Lebensmittel\u201c ist grunds\u00e4tzlich zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen, aber nicht wirklich neu. Hier hat die AfD ein \n\nThema ausgepackt, welches wir schon vor 3,5 Jahren auf \n\nder Tagesordnung hatten \u2013 damals, am 11.06.2015, auf \n\nAntrag der CDU- und der SPD-Fraktion mit dem Titel \n\n\u201eAbsatzf\u00f6rderung f\u00fcr Produkte der s\u00e4chsischen Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft weiterentwickeln\u201c, Drucksache 6/1284. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Danke, Herr Kollege!) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis fahre ich \n\nmit einem Zitat aus meinem damaligen Redebeitrag fort: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u201eWir ben\u00f6tigen dringend eine Gesamtkonzeption f\u00fcr die \n\nAbsatzf\u00f6rderung, die sowohl gro\u00dfe Unternehmen der \n\ns\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft als auch und vor allem \n\nden s\u00e4chsischen Kleinerzeuger einschlie\u00dft. Auch die \n\nWeiterentwicklung und F\u00f6rderung von Markenzeichen f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Produkte ist dringend notwendig. Die Regio-\n\nnalmarken m\u00fcssen st\u00e4rker betont werden. In ihnen spie-\n\ngelt sich die Vielfalt der s\u00e4chsischen Lebensmittel wider. \n\nSpeziell f\u00fcr die Nahrungs- und Genussmittelwirtschaft ist \n\ndie Entwicklung einer eigenen Dachmarke sinnvoll. In \n\nbewusster Anlehnung an \u201aSo geht s\u00e4chsisch.\u2018 empfehle \n\nich \u201aSo schmeckt s\u00e4chsisch.\u2018\u201c \n\nDass dieses Thema nach nunmehr 3,5 Jahren nichts an \n\nseiner Aktualit\u00e4t verloren hat, zeigt eindrucksvoll, dass \n\ndie Regierungskoalition und die Staatsregierung bisher \n\nauf diesem Gebiet viel zu wenig getan haben. Dennoch ist \n\nder hier vorliegende Antrag der AfD sehr kritisch zu \n\nsehen. Wie sinnvoll soll denn ein weiteres neues Label \n\nsein, wenn \u00fcber die Ausgestaltung des neuen Labels, \n\ndieser Qualit\u00e4tsmarke, im Antrag kein einziges Wort \n\nsteht? Was ist ein regionales Produkt f\u00fcr ein solches neues \n\nLabel? Reicht es, wenn Wurst, Schinken oder Weih-\n\nnachtsstollen in Sachsen hergestellt werden, oder m\u00fcssen \n\nalle Rohstoffe, die zur Herstellung ben\u00f6tigt werden, aus \n\nSachsen kommen? Oder anders gesagt: W\u00fcrde der uns \n\nallen sehr bekannte Dresdner Stollen Ihre neue regionale \n\nQualit\u00e4tsmarke erst dann erhalten, wenn auch das Mehl \n\naus Sachsen kommt oder gar erst, wenn Zitronat und \n\nRosinen s\u00e4chsischen Ursprung haben? \n\n(Silke Grimm, AfD: Genau!) \n\nOhne klare Bestimmung im Antrag ist Ihr gefordertes \n\nLabel nur ein weiteres unter vielen, und das braucht nun \n\nwirklich keiner. Der Antrag ist also \u2013 wie sehr h\u00e4ufig in \n\nletzter Zeit \u2013 sehr gut gedacht, aber leider sehr schlecht \n\ngemacht. In der jetzigen Form k\u00f6nnen wir, die fraktions-\n\nlosen Abgeordneten der blauen Partei, diesem Antrag \n\nleider nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste  Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Ja, \n\nvon der AfD-Fraktion. Frau Abg. Grimm. \u2013 Bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7963 \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich muss \n\nnoch einmal auf einige Redebeitr\u00e4ge reagieren. Herr \n\nFischer, wir wollen Klarheit mit einer echten s\u00e4chsischen \n\nMarke und nicht mit den vielen Tausend, die es schon \n\ngibt, in denen teilweise keine s\u00e4chsischen Produkte \n\nenthalten sind. Auf Ihrer Internetseite www.regiona-\n\nles.sachsen.de kann man auch bayerische Unternehmen \n\nfinden, die sich darauf vermarkten k\u00f6nnen, zum Beispiel \n\ndie Gl\u00fcck Sauerkrautfabrikation Feilitzsch. \n\nIch wei\u00df nicht, ob ich, wenn ich auf eine Sachsenseite \n\ngehe, bayerische Unternehmen finden will. Man sollte das \n\nstrikt trennen. Deshalb habe ich gesagt, Ihre Internetseite \n\nist nicht ausgereift. Wenn Sie die Zeitung vorige Woche \n\ngelesen haben, stand bei der Recherche, dass in den \n\nL\u00e4den von Lidl und Aldi kaum s\u00e4chsische Produkte zu \n\nfinden sind. Bei Edeka und Rewe ist das etwas anderes. \n\nZu Lidl und Aldi k\u00f6nnen Sie gern einmal hingehen, aber \n\nvielleicht kaufen Sie dort nicht ein. \n\nFrau Kagelmann, es wird kein Produzent gezwungen, an \n\nder Zertifizierung teilzunehmen. Das soll f\u00fcr jeden frei-\n\nwillig sein. Wer sich das leisten kann und denkt, er kann \n\ndadurch mehr verkaufen, kann gern seine Produkte \n\nzertifizieren lassen. \n\nHerr Winkler, das Branchenforum der Ern\u00e4hrungswirt-\n\nschaft und des Einzelhandels ist von 2013. Sie wissen \n\naber schon, dass wir fast 2019 haben. Vielleicht hat sich \n\netwas in dem Einkaufverhalten der B\u00fcrger ge\u00e4ndert. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Vielleicht!) \n\nHerr G\u00fcnther, auch Baden-W\u00fcrttemberg mit einem \n\ngr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten hat so ein regionales baden-\n\nw\u00fcrttembergisches Siegel. Wenn wir heute ein reines \n\nBiosiegel beantragt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie bestimmt \n\nzugestimmt, aber das wollen wir gerade nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Nein! \u2013 Gunter Wild, \n\nfraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nund vielen Dank, Frau Grimm, dass Sie das jetzt in letzter \n\nSekunde noch gestatten. Ich habe eigentlich darauf \n\ngewartet, dass noch Ausf\u00fchrungen kommen, deshalb \n\nmeine Frage: Wo ziehen Sie denn die Grenze, welche \n\nProdukte als s\u00e4chsisch gelten, oder welche Anspr\u00fcche \n\nstellen Sie an das Qualit\u00e4tsmerkmal? Geht das so weit, \n\ndass die Produkte, die das Qualit\u00e4tsmerkmal erhalten \n\nsollen, zum Beispiel nur aus glyphosatfreiem Anbau sein \n\nd\u00fcrfen? \n\n(Silke Grimm, AfD: Nein!) \n\nGeht das so weit, dass alle Zutaten, die in einem Endpro-\n\ndukt sind, aus Sachsen sein m\u00fcssen? Ich bin in meinem \n\nRedebeitrag darauf eingegangen. Wo ziehen Sie da die \n\nGrenze? In Ihrem Antrag ist dazu nichts zu finden. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSilke Grimm, AfD: Es soll von der normalen Landwirt-\n\nschaft bezogen werden. Es sollen keine reinen Bioproduk-\n\nte sein. Die Rohstoffe sollen weitestgehend in Sachsen \n\nangebaut, verarbeitet und verpackt, also nicht nur hier \n\nverpackt oder verarbeitet werden. Wenn es in Sachsen \n\nkeinen Schlachthof mehr gibt und das Rind von Sachsen \n\nist, wenn man das irgendwo schlachten l\u00e4sst \u2013 \u2013 Oder \n\nman muss es vom Bauern \u2013 \u2013 Oder wir m\u00fcssen in Sach-\n\nsen wieder einen Schlachthof er\u00f6ffnen. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: \n\nWo muss das Fleisch herkommen?) \n\nDas Fleisch muss aus Sachsen kommen, das ist eindeutig. \n\nDas Produkt muss von hier sein, und es soll auch hier \n\nverpackt werden. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: \n\nDas ist nichts, das ist substanzlos!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Ihre Frage \n\nist beantwortet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Grimm, vor drei Tagen habe ich bei der Verbrau-\n\ncherzentrale Sachsen, bei der ich im Vorstand t\u00e4tig bin, \n\nnachgefragt, was man von Ihrem Antrag h\u00e4lt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Da staune ich aber jetzt!) \n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen hat gesagt, wir sehen die \n\nNotwendigkeit dieses Antrages nicht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Haben \n\nSie das selber geschrieben?) \n\n\u2013 Nein, das habe ich nicht selber geschrieben, das ist die \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Wenn Sie w\u00fcssten, wie die Verbrau-\n\ncherzentrale aufgestellt ist oder wenn Sie sich mit dem \n\nThema Verbraucherschutz \u00fcberhaupt schon einmal befasst \n\nh\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass die Verbraucherzentrale \n\neine relativ hohe Relevanz bei diesem Thema hat. \n\nEs ist die Frage, was Sie mit den bestehenden Labels \n\nmachen. Sollen wir die alle verbieten, oder bauen wir die \n\nAutobahnbr\u00fccke in Plauen ab, damit keine ausl\u00e4ndischen \n\nProdukte mehr zu uns kommen? Wir wollen ja alles selber \n\nproduzieren. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWas mich in den Haushaltsverhandlungen sehr \u00fcberrascht \n\nhat, war, dass Sie zu diesem Haushaltsantrag von der \n\nStaatsregierung, den wir diskutiert haben, keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge gestellt haben. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7964 \n\nSebastian Fischer, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Fischer, haben Sie die Verbrau-\n\ncherzentrale auch gefragt, warum sie sich in der Zeitung \n\nso kritisch zu diesen Auszeichnungen \u00e4u\u00dfert wie vorige \n\nWoche? \n\nSebastian Fischer, CDU: Das ist doch erlaubt. \n\nSilke Grimm, AfD: Dass die unseren Antrag nicht \n\nbrauchen, ist klar. Aber wenn sie sich kritisch \u00e4u\u00dfern \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben Ihre Frage \n\ngestellt. \n\nSebastian Fischer, CDU: Es ist richtig, dass sie das \n\nProblem beklagt haben, nur Ihr L\u00f6sungsansatz ist der \n\nfalsche, weil er, wie wir alle ausgef\u00fchrt haben, den Ver-\n\nbraucher zus\u00e4tzlich verwirrt und weil Sie \u2013 das m\u00f6chte \n\nich klar und deutlich sagen \u2013 weder in den Haushaltsver-\n\nhandlungen noch in Ihrem Antrag auch nur mit einem Jota \n\nsichergestellt haben, wie Sie das finanzieren wollen. \n\nDavon finde ich in Ihrem Antrag nichts. Ich denke, wir \n\nsind alle gut beraten, diesen Unsinnsantrag abzulehnen \n\nund uns bei dem Thema auf die Fakten zu besinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, Sie \n\nhaben selbstverst\u00e4ndlich das Wort. Bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Ich mache es zwar sehr selten, aber \n\nich k\u00f6nnte genau mit den gleichen Worten beginnen wie \n\nHerr Kollege G\u00fcnther. Im Grunde ist die Notwendigkeit \n\noder die nicht vorhandene Notwendigkeit dieses Antrages \n\nausreichend begr\u00fcndet. Die Zwischenfrage von Herrn \n\nWild, wie es \u00fcberhaupt umzusetzen ist, und die verwir-\n\nrende Antwort darauf haben gezeigt, dass \u00fcberhaupt nicht \n\ndurchdacht ist, wie man es am Ende umsetzen kann. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich klar und deutlich sagen, dass \n\nwir als Staatsregierung und wir als Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft selbstverst\u00e4ndlich die regio-\n\nnalen Produzenten und Vermarkter unterst\u00fctzen, und das \n\nin vielf\u00e4ltigen Aktionen und nicht nur mit einem einzigen \n\nLabel. Das machen wir nicht, indem wir ihnen etwas \n\n\u00fcberst\u00fclpen oder etwas \u00fcberhelfen, sondern das machen \n\nwir mit ihnen gemeinsam, indem wir mit unterschied-\n\nlichsten Formaten mit den Produzenten und den H\u00e4ndlern \n\ndiskutieren, zum Beispiel in unserem Beirat \u201eMarkt und \n\nAbsatz\u201c. Dort geh\u00f6ren solche Diskussionen hin. Wenn wir \n\netwas einf\u00fchren, um die regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \n\nin Sachsen zu st\u00e4rken, dann immer mit den Unternehmen, \n\nmit den Produzenten und Vermarktern zusammen und \n\nnicht durch schlecht durchdachte Beschl\u00fcsse hier im \n\nLandtag. \n\nEs ist f\u00fcr mich eine Grundlage f\u00fcr die Einf\u00fchrung von \n\nLabels, Qualit\u00e4ts- und Herkunftszeichen, dass wir dieses \n\nInteresse erst mal aus der Ern\u00e4hrungswirtschaft heraus \n\ndefinieren und am Ende mit ihr gemeinsam umsetzen. In \n\nden vorhandenen Branchenforen \u2013 nicht nur 2013, son-\n\ndern auch sp\u00e4ter in anderen Foren, zum Beispiel regionale \n\nVermarktung in Sachsen \u2013 \u2013 Im zweiten Forum wurde die \n\nNotwendigkeit solcher Kennzeichnung abgelehnt. \n\nEs ist auch nicht von der Hand zu weisen, dass f\u00fcr ein \n\ns\u00e4chsisches Label ein Mehraufwand entsteht. Wenn man \n\nmit den Unternehmern spricht, ist bei dem Bezug und der \n\nKennzeichnung regionaler Produkte die Region das \n\nErzgebirge oder die Lausitz oder das Vogtland oder \n\nandere Regionen in Sachsen. Wenn wir regionale Kreis-\n\nl\u00e4ufe vor Ort st\u00e4rken wollen, m\u00fcssen wir regional denken \n\nund nicht \u00fcber den gesamten Freistaat hinweg. Die \n\nLausitz ist nun einmal etwas anderes als das Vogtland. \n\nSo hat die Studie, die von vielen angesprochen worden \n\nist, gezeigt, dass es keinen Bedarf f\u00fcr ein solches \u00fcber \n\nganz Sachsen gezogenes Label gibt. Die Studie \u201eWie \n\nregional is(s)t Sachsen?\u201c hat gezeigt, dass regionale \n\nProdukte sehr hoch nachgefragt werden, aber die Not-\n\nwendigkeit f\u00fcr dieses Label dort nicht gesehen wird. Im \n\nGegenteil, man hat Furcht vor noch mehr Aufwand, vor \n\nZertifizierung, vor noch mehr B\u00fcrokratie bei den Nach-\n\nweispflichten und, wenn man dort kleine Fehler machen \n\nw\u00fcrde, m\u00f6glicherweise Angst vor Sanktionen. Solch ein \n\nLabel n\u00fctzt nichts, wenn es am Ende nicht kontrolliert \n\nund, wenn etwas schiefl\u00e4uft, sanktioniert wird. Auch das \n\ngeh\u00f6rt dazu. \n\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten, die wir in Sachsen bereits \n\nnutzen, zum Beispiel mit unserer Internetplattform  \n\nregionales.sachsen.de, auf der sich jeder kostenlos einstel-\n\nlen kann. 269 Anbieter und 50 Regionalinitiativen nutzen \n\nbereits dieses Angebot. Wir werben \u00fcberall daf\u00fcr, dass es \n\nnoch mehr nutzen. Dort kann man nach verschiedenen \n\nAuswahlkriterien die Produkte, die Produzenten oder den \n\nregionalen Bezug selbst ausw\u00e4hlen. Es ist auf einer Karte \n\noder einer Liste zu sehen, wo das Produkt herkommt. \n\nDann kann man genau ausw\u00e4hlen, dorthin fahren, das \n\nProdukt kaufen oder erfahren, wo und wie man es kaufen \n\nkann. \u2013 Somit muss ich nicht die gesamten Ausf\u00fchrungen \n\nder Kollegen aus den verschiedenen Fraktionen noch \n\neinmal wiederholen. \n\nEines m\u00f6chte ich allerdings tun: zu sagen, der Antrag ist \n\nunn\u00f6tig. Deshalb bitte ich um Ablehnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Frau Grimm, bitte sehr. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen! Es gibt eine aktuelle Studie zu Pr\u00fcf- und \n\nG\u00fctesiegeln bei Lebensmitteln der Fachhochschule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7965 \n\nM\u00fcnster aus diesem Jahr, aus der hervorgeht, dass Ver-\n\nbraucher eher Lebensmittel mit dem bekannten Pr\u00fcfsiegel \n\nkaufen als das gleiche Produkt ohne Pr\u00fcfsiegel. \n\nSie hingegen beziehen sich bei der Stellungnahme auf das \n\nBranchenforum aus dem Jahr 2013, wo die Akteure der \n\nWertsch\u00f6pfungskette, sprich: die Unternehmen der \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft und des Einzelhandels, dies nicht \n\nw\u00fcnschen. Warum w\u00fcnschen diese Unternehmen kein \n\ns\u00e4chsisches Pr\u00fcfsiegel? Bef\u00fcrchten sie vielleicht starke \n\nKonkurrenz f\u00fcr ihre g\u00fcnstigen Eigenprodukte durch \n\ns\u00e4chsische Qualit\u00e4tsmarken? H\u00f6ren Sie endlich auf die \n\nVerbraucher! H\u00f6ren Sie endlich auf die B\u00fcrger unseres \n\nLandes! Wir m\u00fcssen unseren B\u00fcrgern in Sachsen das \n\nLeben so sch\u00f6n und so sorglos wie m\u00f6glich machen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin s\u00e4chsisches Pr\u00fcfsiegel im Einkaufsregal, auf in \n\nSachsen produzierte und verarbeitete Produkte, w\u00fcrde \n\nhier mit Sicherheit helfen. Da etwas mehr als die H\u00e4lfte \n\nder Fl\u00e4che Sachsens landwirtschaftlich genutzt wird, ist es \n\numso wichtiger, mit gutem Beispiel voranzugehen, die \n\ns\u00e4chsischen Erzeuger und Verarbeiter zu st\u00e4rken und den \n\nVerbraucherbed\u00fcrfnissen entgegenzukommen. \n\nHerr Fischer, ich wei\u00df nicht, ob Sie im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft und vorige Woche in der \n\nHaushaltsklausur waren. Wir haben einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag zu dieser Marke eingebracht. Wenn Sie da nicht \n\nzugeh\u00f6rt haben, haben Sie morgen die M\u00f6glichkeit, uns \n\nnoch einmal zuzustimmen; denn den werden wir morgen \n\nnoch einmal als \u00c4nderungsantrag vorlegen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Nein, danke. \n\nHeute bitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag. Wie \n\ngesagt, morgen k\u00f6nnen Sie dann das Finanzielle in den \n\nHaushaltsverhandlungen noch nachholen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt machen Sie es mir \n\naber schwer. Sie kennen die Gesch\u00e4ftsordnung? Was \n\nw\u00fcnschen Sie bitte? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt noch nicht? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. Wir sind bei dem \n\nSchlusswort gewesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/13746 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Keine. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nLandesprogramm f\u00fcr barrierefreie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte  \n\ndes Schienenpersonennahverkehrs im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/14704, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache in der Reihen-\n\nfolge B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, die AfD-Fraktion und die Staatsregierung, sofern sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht, ist er\u00f6ffnet. Es beginnt f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. Bitte \n\nsehr, Frau Meier, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In zwei Wochen ist es \n\nso weit. Sie kennen sicher das sch\u00f6ne Lied \u201eDriving home \n\nfor christmas\u201c. Landauf, landab werden die Koffer ge-\n\npackt und die gr\u00f6\u00dfte Reisewelle des Jahres setzt sich in \n\nBewegung. Viele Menschen besuchen ihre Familien zu \n\nHause \u00fcber die Weihnachtsfeiertage, und sie nutzen f\u00fcr \n\ndiese Reise meistens die Bahn. Aber es ist nicht f\u00fcr alle \n\nein einfaches Unterfangen. Versuchen Sie einmal, mit \n\neinem Kinderwagen in G\u00f6rlitz oder mit einem Rollator in \n\nOberlichtenau oder mit einem Rollstuhl in Eilenburg ein-, \n\naus- oder umzusteigen. Sie werden dort auf fremde Hilfe \n\nangewiesen sein oder m\u00fcssen Ihre Reise anders planen; \n\ndenn diese Bahnh\u00f6fe sind immer noch nicht vollst\u00e4ndig \n\nbarrierefrei ausgebaut. \n\nAber mir geht es nicht nur um das Verreisen an Weih-\n\nnachtsfeiertagen, sondern es geht um die t\u00e4glichen Wege \n\nzur Arbeit oder zum Arzt oder zum Verein. Menschen \n\nm\u00fcssen 365 Tage im Jahr mobil sein, weil Mobilit\u00e4t \n\nschlicht eine Voraussetzung f\u00fcr die soziale Teilhabe aller \n\nMenschen ist. Da haben wir in Sachsen tats\u00e4chlich noch \n\nein bisschen Luft nach oben. \n\nDeshalb haben wir hier unseren Antrag eingebracht, in \n\ndem wir die Entwicklung eines Landesprogramms for-\n\ndern, n\u00e4mlich endlich im Schienenpersonennahverkehr in \n\nSachsen barrierefreie Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte einzu-\n\nrichten. Mit diesem Programm wollen wir eine Umset-\n\nzungsstrategie etablieren, dass bis zum 01.01.2022 stark \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7966 \n\nfrequentierte und bis zum 01.01.2025 alle Bahnh\u00f6fe und \n\nHaltepunkte in Sachsen barrierefrei nutzbar sein sollen. \n\nDazu fordern wir, dass die Staatsregierung einen Rah-\n\nmenvertrag mit DB Station&Service abschlie\u00dft, der die \n\nModernisierung der betreffenden Bahnh\u00f6fe voranbringen \n\nsoll; denn bisher ist das Land nicht willens, eigene Lan-\n\ndesmittel in die Hand zu nehmen. In der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung hat der Minister ausgef\u00fchrt, dass er \n\ndaf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig ist, sondern dass das Bund und \n\nBahn seien. Aber das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, kann es doch nicht wirklich gewesen sein. \n\nAuch hier sollte man wieder schauen, was die anderen \n\nBundesl\u00e4nder so tun. Ich schaue nach Niedersachsen, \n\nnach NRW, ich schaue nach Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nnach Bayern, denn all diese Bundesl\u00e4nder haben entspre-\n\nchende Rahmenvertr\u00e4ge abgeschlossen, und sie sind auch \n\nfinanziell f\u00fcr die Herstellung von Barrierefreiheit im \n\n\u00f6ffentlichen Raum in die Verantwortung gegangen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das sind alles Geberl\u00e4nder \n\nmit ganz anderen wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten!) \n\nDas Personenbef\u00f6rderungsgesetz regelt, dass bis zum \n\n01.01.2022 die vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit im Sinne der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention erreicht werden soll. \n\nDeshalb haben wir diesen Stichtag im Antrag gew\u00e4hlt. \n\nMit dem Stand 2017 waren allein 24 % der knapp \n\n400 Bahnh\u00f6fe von DB Station&Service im Freistaat \n\nSachsen immer noch nicht barrierefrei erreichbar. Deshalb \n\nwird realistisch betrachtet der Umbau der knapp \n\n100 Bahnh\u00f6fe, die noch nicht barrierefrei erreichbar sind, \n\nnicht bis 2020 zu verwirklichen sein. Die einzelnen \n\nProjekte haben nat\u00fcrlich einen planerischen Vorlauf und \n\nsind oft auch mit erheblichen Kosten verbunden. Wir sind \n\nrealistisch genug, es h\u00e4tte schlicht einfach eher angefan-\n\ngen werden m\u00fcssen. Deshalb haben wir auch in R\u00fcck-\n\nsprache mit den Behindertenrechtsverb\u00e4nden ein gestuftes \n\nVerfahren vorgesehen, hoch frequentierte Bahnh\u00f6fe bis \n\nzum 01.01.2022 und dann alle Bahnh\u00f6fe bis 2025 barrie-\n\nrefrei umzubauen. \n\nNat\u00fcrlich sollen in diesen Prozess auch die Zweckverb\u00e4n-\n\nde und die Kommunen eingebunden werden. Wenn man \n\nsich anschaut, was aktuell schon l\u00e4uft, geht es durchaus in \n\ndie richtige Richtung. Der Bund hat 2016 ein Bundespro-\n\ngramm aufgelegt, das sogenannte Zukunftsinvestitions-\n\nprogramm, mit dem barrierefreie Bahnh\u00f6fe im l\u00e4ndlichen \n\nRaum saniert werden sollen. Das Staatsministerium hat \n\nf\u00fcr Sachsen 45 Bahnh\u00f6fe angemeldet. Es war allerdings \n\nein mehr als magerer Erfolg, dass nur zwei dieser 45 \n\nBahnh\u00f6fe in dieses Programm aufgenommen wurden, \n\nn\u00e4mlich einerseits \u2013 das ist sch\u00f6n f\u00fcr den Landkreis \n\nBautzen \u2013 der Bahnhof in Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf und andererseits \n\n\u2013 das wird meine Kollegin Frau Schubert freuen \u2013 der in \n\nNeugersdorf. Nichtsdestotrotz sind trotz der Tatsache, \n\ndass nur zwei aufgenommen wurden, schon 26 Bahnh\u00f6fe \n\numgebaut worden. Aber auch das kann uns immer noch \n\nnicht zufriedenstellen. \n\nUm die gesetzliche Zielmarke 2022 nicht im gro\u00dfen Stil \n\nzu verfehlen, muss der Freistaat hier noch einmal eine \n\nSchippe oben drauflegen; denn Barrierefreiheit bedeutet \n\nneben stufenlosen Zuwegen zum Zug oder zum Bahnsteig \n\nauch den stufenlosen und l\u00fcckenlosen Zugang in die \n\nZ\u00fcge, Blindenleitsysteme und Anlagen f\u00fcr die Durchsage \n\nvon Zielbahnh\u00f6fen und wichtigen Zwischenhalten fah-\n\nrender Z\u00fcge am Bahnsteig. Es geht um die Verbesserung \n\nf\u00fcr sehr viele Menschen, vor allem auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Da reicht es eben nicht aus, dass die Bahnh\u00f6fe nur \n\nteilweise barrierefrei sind. \n\nIch will Ihnen einmal ein Beispiel nennen, was ich selbst \n\nmehrmals im Jahr erlebe. In Glaubitz \u2013 das ist kurz vor \n\nRiesa, Herr Fischer \u2013 ist der Bahnhof teilweise barriere-\n\nfrei ausgebaut. Wenn ich also in Glaubitz einsteigen und \n\nnach Dresden fahren will, kann ich diesen Bahnsteig \n\ntats\u00e4chlich barrierefrei erreichen. Aber wenn ich aus \n\nDresden komme und in Glaubitz aussteige \u2013 \u2013 Das tue \n\nich, wie gesagt, mehrmals im Jahr, wenn ich den An-\n\nstaltsbeirat der JVA Zeithain besuche. Ich komme dort in \n\nder Regel mit meinem Fahrrad an. Dann muss ich mich \n\nmit meinem Fahrrad durch ein Bahnh\u00e4uschen zw\u00e4ngen, \n\ndurch zwei schwere T\u00fcren und dann noch mehrere Stufen \n\n\u00fcberwinden. \n\nIch habe zwei gesunde Beine und es ist ein bisschen \n\numst\u00e4ndlich, aber ich schaffe das durchaus. Aber was ist \n\nmit der Mutter oder dem Vater mit dem Kinderwagen? \n\nWas ist mit dem Opa mit dem Rollator? Was ist mit der \n\nFrau, die im Rollstuhl sitzt? Sie alle haben schlicht keine \n\nChance. \n\nDa n\u00fctzt es mir am Ende auch nichts, dass das Gleis nach \n\nDresden barrierefrei erreichbar ist. Gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben wir \u2013 ich habe es gesagt \u2013 wirklich gro\u00dfen \n\nNachholbedarf, was Barrierefreiheit angeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn das Leben auf dem Land wirklich attraktiv sein soll \n\n\u2013 das schreibt sich ja insbesondere die Koalition immer \n\nsehr gern auf die Fahnen \u2013, dann m\u00fcssen auch dort die \n\nMenschen mobil sein k\u00f6nnen, auch jene, die kein Auto \n\nhaben oder die schlicht keines mehr fahren k\u00f6nnen, weil \n\nsie zu alt sind. Von der Stra\u00dfenbau-Manie der Landesre-\n\ngierung haben diese Leute nichts, sie profitieren davon \n\nam wenigsten. \n\nDas wird von denen, die sich selbst vielleicht als \u201enor-\n\nmal\u201c betrachten, gerne bel\u00e4chelt. Aber es sollte doch \n\nunser Anspruch hier im Landtag sein, dass wir f\u00fcr die \n\nbetroffenen Menschen Politik machen, damit auch sie an \n\nihr Ziel kommen. \n\nSorgen Sie daf\u00fcr, dass in Zukunft alle in Sachsen bequem \n\nund sicher mit der Bahn reisen k\u00f6nnen \u2013 nicht nur an den \n\nWeihnachtsfeiertagen, sondern immer. Stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7967 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nNowak, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auf den ersten Blick klingt \n\nIhr Antrag gar nicht so schlecht. Sie wollen im SPNV \n\nvollst\u00e4ndige Barrierefreiheit herstellen. Das n\u00fctzt nicht \n\nnur behinderten Menschen, sondern auch \u00c4lteren, Muttis \n\noder Vatis mit Kinderwagen und Reisenden mit schwerem \n\nGep\u00e4ck. So weit, so sinnvoll. Aber Sie versuchen sich \n\nwieder einmal an der falschen Stelle. \n\nIn der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag zitieren Sie das \n\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetz. Von diesem Regelwerk ist \n\ndie Schiene aber gar nicht betroffen; die Vorgaben zur \n\nBarrierefreiheit regelt n\u00e4mlich das Eisenbahnrecht. Das \n\ngilt sowohl f\u00fcr Infrastrukturbetreiber wie f\u00fcr Verkehrsun-\n\nternehmen. Diese Unternehmen sind verantwortlich f\u00fcr \n\ndie Umr\u00fcstung der Stationen. \n\nIm Freistaat Sachsen sind die nicht bundeseigenen Eisen-\n\nbahnen alle stufenfrei erreichbar. Bei den Stationen der \n\nDB AG sind es etwa 75 %. Schon heute unterst\u00fctzen der \n\nFreistaat Sachsen und die SPNV-Aufgabentr\u00e4ger den \n\nAusbau der Verkehrsstationen, obwohl das eine origin\u00e4re \n\nAufgabe des Bundes und der DB Station & Service ist. \n\nDaf\u00fcr werden Gelder aus dem Landesinvestitionsplan \n\nsowie den Regionalisierungsmitteln verwendet. Hinzu \n\nkommen noch Gelder, welche DB Station & Service \u00fcber \n\ndie Stationsgeb\u00fchren erh\u00e4lt. 2016 waren das \u00fcbrigens \n\n\u00fcber 48 Millionen Euro. Genau diese Gelder sind auch \n\ndaf\u00fcr vorgesehen, die SPNV-Haltestellen weiter barriere-\n\nfrei auszubauen. Was Sie jetzt fordern, ist sozusagen eine \n\ndoppelte Bezahlung dieser Ma\u00dfnahmen durch den Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\nDabei haben wir im \u00d6SPV, dem stra\u00dfengebundenen \n\nPersonenverkehr, diesbez\u00fcglich viel mehr zu tun, vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum. Hier eine gute F\u00f6rdermittelpo-\n\nlitik zu organisieren ist viel wichtiger als bei der Eisen-\n\nbahn, die in aller Regel Bundesangelegenheit ist. \n\nDie \u00d6PNV-Strategiekommission hat sich mit diesen \n\nFragen umfassend besch\u00e4ftigt. Mit den Betroffenenvertre-\n\ntungen wurden intensive Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und sowohl \n\nder Status quo erfasst als auch ein Ausbauziel definiert \u2013 \n\ndies allerdings bis 2030. \n\nDabei wurde festgestellt, dass heute 5 bis 40 % der \n\n\u00d6SPV-Haltestellen einen barrierefreien Ausbauzustand \n\nhaben: 5 % im l\u00e4ndlichen Raum und 40 % in den St\u00e4dten. \n\nBei Stra\u00dfenbahnfahrzeugen sind heute schon \u00fcber 80 % \n\nbarrierefrei, bei Linienbussen in der Stadt 90 % und im \n\nRegionalverkehr 60 %. \n\nDurch die Ersatzinvestitionen der n\u00e4chsten Jahre werden \n\ndie Fahrzeuge dann bald zu 100 % barrierefrei sein. \n\nS\u00e4mtliche kommunalen Infrastrukturprojekte werden vom \n\nFreistaat nur dann gef\u00f6rdert, wenn ein barrierefreier \n\nAusbau stattfindet. Der Freistaat Sachsen investiert also \n\nschon heute erheblich in die Barrierefreiheit, vor allem \n\ndort, wo er gemeinsam mit den Kommunen und Aufga-\n\nbentr\u00e4gern verantwortlich ist. \n\nDie Arbeitsgruppe Infrastruktur und Fahrzeuge der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission hat aber auch festgestellt, \n\ndass eine vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit bis 2022 nicht zu \n\nschaffen sein wird. Daher wurde auch im Einklang mit \n\nden Betroffenenverb\u00e4nden eine weitestgehende Umr\u00fcs-\n\ntung bis 2030 festgeschrieben. Eine vollst\u00e4ndige Umr\u00fcs-\n\ntung aller Haltestellen wird aber aus finanziellen wie auch \n\ntechnischen Erw\u00e4gungen kaum zu leisten sein. Das \n\nentspricht im \u00dcbrigen aber auch nicht den Forderungen \n\nder Betroffenen. \n\nWir m\u00fcssen also Priorit\u00e4ten setzen. Es gilt zun\u00e4chst, die \n\nzentralen Umsteigeknoten und wichtige Fahrziele wie \n\nWohngebiete, \u00c4rzteh\u00e4user und Einkaufszentren barriere-\n\nfrei auszubauen. Nicht jede Dorfhaltestelle muss barriere-\n\nfrei sein, denn bei d\u00fcnnen Takten bzw. On-demand-\n\nVerkehren kann es im Endeffekt viel barrierefreier sein, \n\nwenn k\u00fcnftig ein Minibus auf Anforderung vor der \n\nHaust\u00fcr h\u00e4lt und die Mitarbeiter des Verkehrsunterneh-\n\nmens beim Ein- und Aussteigen Assistenz leisten, wenn \n\ndann an einem ausgebauten Umsteigeknoten alles barrie-\n\nrefrei l\u00e4uft. \n\nVon Zweckverb\u00e4nden, Kommunen und Verkehrsunter-\n\nnehmen ist f\u00fcr den \u00d6SPV eine Umr\u00fcststrategie zu entwi-\n\nckeln. Dabei sind die Betroffenenverb\u00e4nde intensiv \n\neinzubeziehen. Die Schwerpunkte m\u00fcssen sinnvoll gesetzt \n\nwerden, damit m\u00f6glichst viele Nutzer kurzfristig von den \n\nAusbauma\u00dfnahmen profitieren. \n\nF\u00f6rdermittel sind nur dann auszureichen, wenn barriere-\n\nfrei gebaut wird. Hier k\u00f6nnten auch Anreizsysteme f\u00fcr die \n\nAufgabentr\u00e4ger eingebaut werden, zum Beispiel durch die \n\n\u00dcbernahme von Planungskosten. \n\nIm \u00d6SPV haben wir in Sachsen also mehr zu tun als bei \n\nder Eisenbahninfrastruktur, f\u00fcr die wir auch gar nicht \n\nzust\u00e4ndig sind, sondern der Bund sowie \n\nDB Station & Service, die mit den Stationsgeb\u00fchren \n\nschon ordentlich Geld von uns bekommen. \n\nNoch ein kurzer Satz zur Bahnsteigh\u00f6henproblematik, \n\nweil Sie das in Ihrem Antrag erw\u00e4hnen. Dass wir den \n\nSchwachsinn, der da in Berlin versucht wird, ablehnen, \n\nversteht sich doch ganz von selbst. Das mitteldeutsche \n\nNetz ist bei Z\u00fcgen und neuen Bahnsteigen auf \n\n55 Zentimeter ausgebaut. Nat\u00fcrlich muss es dabei auch \n\nbleiben, wenn neue Bahnsteige erstellt werden. \n\nDiesbez\u00fcglich ist die Staatsregierung aber schon in der \n\nSpur. Daf\u00fcr brauchen wir Ihren Antrag nicht. Wir werden \n\nihn aus den dargestellten Gr\u00fcnden ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Thomas Baum, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen, meine \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. B\u00f6hme. Bitte sehr, Herr B\u00f6hme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7968 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir besprechen nun ein \n\nProblem im s\u00e4chsischen und im bundesdeutschen Bahn-\n\nverkehr: die Barrierefreiheit. Barrierefreiheit ist nun \n\neinmal Voraussetzung zur unabh\u00e4ngigen Lebensf\u00fchrung \n\nund vor allem zur Teilhabe in allen Lebensbereichen. Dies \n\nm\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich sagen. \n\nDiese Kernaussage der UN-Behindertenrechtskonvention \n\ngilt eben auch f\u00fcr alle Menschen mit langfristigen k\u00f6rper-\n\nlichen, seelischen, kognitiven oder Sinnesbeeintr\u00e4chti-\n\ngungen, die durch verschiedenste Barrieren an der gesell-\n\nschaftlichen Teilhabe gehindert werden. Der Vertragsstaat \n\nDeutschland hat das 2007 unterschrieben und steht damit \n\nin der Pflicht, geeignete Ma\u00dfnahmen zur Herstellung von \n\nBarrierefreiheit zu treffen. \n\nDoch es ist nicht nur festzustellen, dass diese Barriere-\n\nfreiheit im \u00d6PNV, speziell im Schienen-\u00d6PNV, dem \n\nSPNV, in vielen Fahrzeugen und Stationen noch nicht \n\nvorhanden ist. Nun herrscht bundesweit auch noch ein \n\nStreit dar\u00fcber, wie diese Barrierefreiheit k\u00fcnftig zu \n\nerreichen ist. In diesem Streit geht es um wenige Zentime-\n\nter, ganz konkret um eine Bahnsteigh\u00f6he von 76 oder \n\n55 Zentimetern. \n\nGrunds\u00e4tzlich sagt man \u2013 oder sagen wir in Sachsen \u2013, \n\ndass die Bahnsteigh\u00f6he im Fernverkehr 76 Zentimeter \n\nbetragen sollte, weil die schnellen, gro\u00dfen und schweren \n\nZ\u00fcge oft h\u00f6her sind. Im Nahverkehr wiederum sind \n\n55 Zentimeter die bessere H\u00f6he. Darauf haben wir uns in \n\nden letzten Jahrzehnten eingestellt, weil Fahrzeuge im \n\nNahverkehr wiederum kompakter sind und deswegen \n\nkeine so gro\u00dfe H\u00f6he brauchen. Daher wurden die Bahn-\n\nh\u00f6fe in Sachsen in den letzten Jahren und Jahrzehnten \n\nentsprechend ausgebaut. \n\nNun m\u00f6chte der Bund, m\u00f6chte die Deutsche Bahn das \n\nSystem deutschlandweit vereinheitlichen, und zwar f\u00fcr \n\nalle Stationen und Bahnh\u00f6fe. Das klingt sinnvoll und ist \n\ngrunds\u00e4tzlich auch etwas Selbstverst\u00e4ndliches, aber das \n\nist eben nicht so einfach umsetzbar. \n\nBundesweit gibt es circa 9 200 Bahnsteige an Bahnh\u00f6fen \n\nund Haltepunkten im Schienenpersonennahverkehr. \n\nTats\u00e4chlich sind die meisten Bahnsteige in Deutschland \n\nauf eine H\u00f6he von 76 Zentimeter ausgebaut. Diese mehr \n\nals 2 600 Bahnsteige sind vor allem in Westdeutschland \n\nzu finden. Letztendlich ist das auch der Grund, warum der \n\nBund und auch die Bahn, die in ihren Entscheidungsgre-\n\nmien mehrheitlich westdeutsch gepr\u00e4gt sind, auf \n\n76 Zentimeter deutschlandweit dr\u00e4ngen. \n\nDas Problem ist aber, wie gerade schon angesprochen: \n\nZahlenm\u00e4\u00dfig direkt darauf folgt die n\u00e4chste Kategorie, \n\nn\u00e4mlich 2 300 Bahnsteige in Deutschland mit 55 Zenti-\n\nmetern \u2013 nur 300 weniger als in der ersten Kategorie. Wer \n\njetzt richtig gerechnet hat wird feststellen, dass noch circa \n\n4 300 Bahnsteige fehlen, n\u00e4mlich jene, die weder \n\n55 Zentimeter noch 76 Zentimeter hoch sind. Von daher \n\nist es mitnichten richtig und schon gar nicht so einfach, \n\nwie sich die Deutsche Bahn und der Bund das vorstellen, \n\nnun alle Neubauten mit 76 Zentimetern einzufordern. Der \n\ngr\u00f6\u00dfte Teil der Bahnsteige weist eben unter 55 Zentimeter \n\nauf. \n\nDass dieses Ziel kontraproduktiv ist, zeigt sich zum \n\nBeispiel in der Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner \n\nKollegin Kathrin Kagelmann. Da ging es um die Neubau-\n\nstrecke Hoyerswerda \u2013 G\u00f6rlitz, die vor ein paar Tagen \n\ner\u00f6ffnet worden ist. Fr\u00fcher gab es dort einmal einen \n\nHaltepunkt in Horka, der wegen der Umbauma\u00dfnahme \n\ngeschlossen wurde. Es gab einen Schienenersatzverkehr, \n\nwas ja auch sinnvoll ist, solange gebaut wird, wenn \n\nanschlie\u00dfend die Z\u00fcge schneller fahren. \n\nVor ein paar Tagen wurde die neue Strecke wieder einge-\n\nweiht, und es gibt eine schnellere Verbindung. Doch was \n\nes nicht gibt, ist ein Haltepunkt in Horka, denn der konnte \n\nnicht gebaut werden, weil man sich nicht auf die entspre-\n\nchende Bahnsteigh\u00f6he einigen konnte. Zitat der Antwort \n\nauf die Kleine Anfrage: \u201eDarin besteht noch Dissens mit \n\nder Deutschen Bahn Station&Service AG hinsichtlich der \n\nzuk\u00fcnftigen Bahnsteigh\u00f6he. Die DB Station&Service AG \n\nfordert auch hier unter Berufung auf das Bahnsteigh\u00f6hen-\n\nkonzept von 2017 eine Bahnsteigh\u00f6he von 76 Zentime-\n\ntern. Dies lehnen wir von der Staatsregierung und auch \n\nder ZVON ab. Alle anderen Stationen dieser Strecke \n\nwurden in den letzten Jahren auf 55 Zentimeter Bahn-\n\nsteigh\u00f6he ert\u00fcchtigt. Eine Erh\u00f6hung auf 76 Zentimeter \n\nst\u00fcnde hier der Barrierefreiheit deutlich entgegen.\u201c So die \n\nAntwort der Staatsregierung. \n\nDas ist auch vollkommen richtig. Denn da liegt auch das \n\nProblem. In Sachsen gibt es n\u00e4mlich 653 Bahnsteige, und \n\ndavon sind nur 26 auf einer H\u00f6he von 76 Zentimetern \n\nausgebaut, 305 wiederum auf einer H\u00f6he von 55 Zentime-\n\ntern und der Rest noch niedriger. Es ist also ein grunds\u00e4tz-\n\nlich richtiges Ziel, wenn der Bund jetzt eine einheitliche \n\nH\u00f6he in Deutschland fordert. Das ist auch nachvollzieh-\n\nbar. Aber praktisch hei\u00dft das gerade f\u00fcr L\u00e4nder wie \n\nSachsen, dass fast alle Bahnsteige umgebaut werden \n\nm\u00fcssten. Hinzu kommen noch die Fahrzeuge, die dann \n\nauch nicht mehr passen w\u00fcrden. Es w\u00fcrde also Milliarden \n\nkosten und ist nicht umsetzbar. \n\nAber anders herum klappt es auch nicht. Man kann auch \n\nnicht sagen, dass jetzt Westdeutschland oder Nordrhein-\n\nWestfalen zum Beispiel alle Bahnsteige umbauen m\u00fcss-\n\nten. Da h\u00e4tte man n\u00e4mlich das gleiche Problem, dort ist \n\nn\u00e4mlich der \u00fcberwiegende Teil bei 76 Zentimetern. Man \n\nsollte daher f\u00fcr den l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Verkehr, der mit \n\nschnellen und gro\u00dfen Z\u00fcgen f\u00e4hrt, anstreben, dass dieser \n\neben zuk\u00fcnftig nicht mehr auf den gleichen Strecken wie \n\nder Nahverkehr f\u00e4hrt. Das ist das eine Ziel, welches man \n\nanstreben sollte. In Frankreich ist das zum Beispiel auch \n\nder Fall. Das zweite Ziel, das man schon angestrebt hat \n\nund das man umsetzt, ist, dass Fernverkehr und Nahver-\n\nkehr nicht mehr an derselben Bahnsteigkante halten, \n\nsondern es da eben unterschiedliche H\u00f6hen gibt, aber \n\ngleiche Standards in Deutschland, n\u00e4mlich Fernverkehr \n\n76 Zentimeter und Nahverkehr regional unterschiedlich, \n\naber angestrebt bei 55 Zentimetern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7969 \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist bei neu \n\ngemachten Strecken heute schon so!) \n\nDarum muss es gehen, und es muss vor allem darum \n\ngehen, dass die Bahnsteige, die weder der einen noch der \n\nanderen Kategorie zuzurechnen sind, angepasst werden. \n\nDie gro\u00dfe Masse der Bahnsteige ist noch gar nicht auf \n\neinen einheitlichen Standard ausgebaut. Da gilt es hinzu-\n\nschauen. Deswegen ist es auch gut, wenn die GR\u00dcNEN \n\nin ihrem Antrag fordern, ein Landesprogramm daf\u00fcr \n\naufzulegen. Das unterst\u00fctzen wir. Wir unterst\u00fctzen nat\u00fcr-\n\nlich auch, dass der Freistaat Druck im Bund macht und \n\ndort diese Problematik anspricht, damit es zum Beispiel in \n\nHorka zu einer L\u00f6sung kommt. \n\nNun ist die Frage: Warum reden wir eigentlich dar\u00fcber? \n\nIm zweiten Teilhabebericht der Bundesregierung \u00fcber die \n\nLebenslage von Menschen mit k\u00f6rperlicher Beeintr\u00e4chti-\n\ngung ist zu lesen, dass es im Jahr 2016 bereits \n\n12,8 Millionen Menschen mit einer Behinderung gab. Das \n\nsind 16 % der Bev\u00f6lkerung, die anerkannt schwerbehin-\n\ndert sind, anerkannt behindert oder chronisch krank sind. \n\nSo sind die Kategorien. Deswegen sprechen wir heute \n\n\u00fcber die H\u00f6he der Bahnsteige. Mit zunehmendem Alter \n\nsteigt nun einmal der Bev\u00f6lkerungsanteil der Menschen \n\nmit Beeintr\u00e4chtigungen. Diese Betroffenenzahlen werden \n\nsich in den n\u00e4chsten Jahre drastisch erh\u00f6hen. So wird der \n\nAnteil der Menschen im Alter von 65 Jahren und mehr \n\nvon im Jahr 2017 mit etwa 22 % auf \u00fcber 30 % im Jahr \n\n2037 steigen. Das ist ein Problem, f\u00fcr das wir dringend \n\neine L\u00f6sung brauchen. Deswegen kann man den Antrag \n\nletzten Endes nur unterst\u00fctzen. Ich frage mich, warum Sie \n\ndas nicht auch tun, Herr Nowak. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Baum. Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns sicher \n\ndarin einig, dass die Herstellung von Barrierefreiheit eine \n\nwesentliche und gemeinsame \u00f6ffentliche Aufgabe ist, die \n\ngerade im \u00d6PNV und SPNV, \u00fcber den wir heute reden, \n\neine wichtige Rolle spielt, um den Bed\u00fcrfnissen von \n\nmobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkten Menschen nachzukommen und \n\nihnen eine Teilhabe am \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \n\nzu erm\u00f6glichen. Daran ist nichts zu r\u00fctteln. Daran arbei-\n\nten wir schon seit geraumer Zeit. Insoweit ist der Antrag \n\nder GR\u00dcNEN erst einmal nicht verkehrt. \n\nZugegeben: Anspruch und Wirklichkeit bei der Barriere-\n\nfreiheit an Bahnh\u00f6fen und Haltepunkten im Regionalver-\n\nkehr fallen noch etwas auseinander. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nm\u00fcssen wir an diesem Problem dranbleiben, im Dialog \n\nmit den Eisenbahnunternehmen, insbesondere mit der \n\nDeutschen Bahn, den Landkreisen und den Zweckverb\u00e4n-\n\nden den Ausbau voranbringen und uns beim Bund und der \n\nDB Station&Service AG daf\u00fcr einsetzen. \n\nEine m\u00f6gliche Umsetzung wurde bereits im Abschlussbe-\n\nricht der \u00d6PNV-Strategiekommission skizziert, in dem in \n\nAbstimmung mit den Interessenvertretern der Behinder-\n\ntenverb\u00e4nde empfohlen wird, dass das Ziel einer vollst\u00e4n-\n\ndigen Barrierefreiheit bis 2022 zwar grunds\u00e4tzlich anzu-\n\nstreben ist, eine schrittweise Umr\u00fcstung aufgrund planeri-\n\nscher, baulicher und finanzieller Aspekte bis 2030 aber \n\nauch noch im Sinne des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes \n\nw\u00e4re. Des Weiteren ist auf einen Ausbaugrad zu setzen, \n\nder eine m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende barrierefreie Erreich-\n\nbarkeit sichert. \n\nInsoweit, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist der zeitliche \n\nFahrplan des Antrags der GR\u00dcNEN doch ziemlich \n\nambitioniert, insbesondere wenn ich mir die Zielhorizonte \n\n2022 und 2025 anschaue. Die Idee, sich zun\u00e4chst auf die \n\nnachfragestarken Bahnh\u00f6fe und Haltepunkte zu konzent-\n\nrieren, wie im Antrag vorgeschlagen, ist generell richtig. \n\nDa gilt es, die Fehlanreize aus der Leistungs- und Finan-\n\nzierungsvereinbarung zwischen Bund und der DB AG zu \n\nkorrigieren. Allerdings \u2013 und das ist f\u00fcr uns ein wichtiger \n\nPunkt \u2013 gilt im Falle des SPNV, also dem schienengebun-\n\ndenen \u00f6ffentlichen Verkehr, vielmehr die Eisenbahnbau- \n\nund -betriebsordnung. Verantwortlich f\u00fcr die Umr\u00fcstung \n\nvon Stationen sind grunds\u00e4tzlich die Eisenbahnunterneh-\n\nmen, in den meisten F\u00e4llen die DB AG beziehungsweise \n\nDB Station&Service AG. Im Freistaat Sachsen sind die \n\nStationen der nicht bundeseigenen Eisenbahnen alle \n\nzumindest stufenfrei erreichbar. Bei den Stationen der DB \n\nAG sind es Stand letztes Jahr nur 76 %, wie im Ab-\n\nschlussbericht der Strategiekommission nachzulesen ist. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass in der \n\nEBO, also der genannten Eisenbahnbau- und -betriebs-\n\nordnung eine m\u00f6glichst weitreichende, jedoch nicht die \n\nvollst\u00e4ndige Barrierefreiheit im Schienenpersonennahver-\n\nkehr festgeschrieben ist. Das ist ein nicht ganz unwesent-\n\nlicher Unterschied zum Personenbef\u00f6rderungsgesetz und \n\ndem \u00f6ffentlichen Schienenpersonenverkehr \u00d6SPV. \n\nDer Zug f\u00fcr eine Unterf\u00fctterung des Landesprogrammes \n\naus dem kommenden Doppelhaushalt ist bereits im \n\nwahrsten Sinne des Wortes abgefahren. Da sind Sie etwas \n\nsp\u00e4t dran mit Ihrem Antrag. Aber der Freistaat Sachsen \n\nund die SPNV-Aufgabentr\u00e4ger unterst\u00fctzen den Ausbau \n\nvon Verkehrsstationen bereits punktuell mit Mitteln aus \n\ndem Landesinvestitionsprogramm sowie mit Regionalisie-\n\nrungsmitteln. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Fortf\u00fchrung des \n\nZukunftsinvestitionsprogramms Barrierefreiheit seitens \n\ndes Bundes bzw. der Bahn steht nach wie vor in Aussicht. \n\nDar\u00fcber werden wir im Freistaat dann hoffentlich mehre-\n\nre der bereits bei der Auflage des Programms gemeldeten \n\n45 Bahnh\u00f6fe modernisieren k\u00f6nnen, also nicht nur die \n\nzwei von Kollegin Meier genannten. \n\n\u00dcber eine Kofinanzierung aus Landesmitteln wird sicher-\n\nlich nachgedacht. Hier muss und sollte der Bund aufgrund \n\ndes Bearbeitungsstaus beim Eisenbahnbundesamt, den \n\nKostensteigerungen in der Bauwirtschaft und der aktuel-\n\nlen Marktsituation die Programmbedingungen m\u00f6glichst \n\nzugunsten der L\u00e4nder anpassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7970 \n\nWas die Bahnsteigh\u00f6he angeht, setzt sich meines Wissens \n\nunser Verkehrsminister regelm\u00e4\u00dfig in den Verkehrsminis-\n\nterkonferenzen f\u00fcr eine Beibehaltung und damit m\u00f6gliche \n\nausnahmebedingte Abweichungen zu den von der Bahn \n\nangestrebten 76 Zentimeter Bahnsteigh\u00f6he ein. Da m\u00fcs-\n\nsen wir dranbleiben. Andernfalls k\u00e4men nicht absehbare \n\nfinanzielle Risiken auf den Freistaat zu. Das haben die \n\nGR\u00dcNEN richtig erkannt. Das Ministerium hat in seiner \n\nAntwort bereits bekannt gegeben, dass dazu demn\u00e4chst \n\nmit dem Bundesverkehrsministerium ein Gespr\u00e4ch \n\ngef\u00fchrt werden soll. \n\nLiebe GR\u00dcNE-Fraktion! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Sie sehen, wir sind als Freistaat hier nicht unt\u00e4tig. \n\nBei dem Thema gibt es eine komplexe Gemengelage, die \n\nwir als Bundesland nicht v\u00f6llig allein in der Hand haben. \n\nDas m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte es beim Ausbau der Barrierefreiheit \n\nschneller gehen. Ja, das Thema sollte uns allen sehr \n\nwichtig sein. Das habe ich eingangs bereits betont. Die \n\nKommunen und Verkehrsverb\u00fcnde leisten da schon gute \n\nArbeit, die wir als Land unterst\u00fctzen. \n\nAls Koalition treten wir f\u00fcr eine barrierefreie Verkehrs-\n\nplanung ein und werden nat\u00fcrlich weiterhin daran festhal-\n\nten. Das werden wir auch so bewerkstelligen. Allerdings \n\nsetzen wir dabei auf die bereits bestehenden Instrumente. \n\nVon daher lehnen wir den Antrag der GR\u00dcNEN ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste hat jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion der AfD Frau Kollegin Grimm das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Heute debattieren wir \n\n\u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN zum Thema \u201eLandesprogramm f\u00fcr barrierefreie \n\nBahnh\u00f6fe und Haltepunkte im Schienenpersonennahver-\n\nkehr im Freistaat Sachsen\u201c. Sie fordern, nach dem Vorbild \n\nanderer Bundesl\u00e4nder Landesmittel aufzuwenden, um die \n\nvollst\u00e4ndige Barrierefreiheit des \u00f6ffentlichen Schienen-\n\npersonennahverkehrs in Sachsen zu erreichen. Und Sie \n\nfordern beim Ausbau die Fokussierung auf stark frequen-\n\ntierte Bahnh\u00f6fe, also wieder Oberzentren oder vielleicht \n\nnoch Mittelzentren. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst die Frage stellen: Was bringt es, \n\nwenn einzelne Stadtbahnh\u00f6fe barrierefrei ausgebaut \n\nwerden, w\u00e4hrend gleichzeitig auf dem Land mangels \n\nAusbau kein Rollstuhlfahrer, keine Mutter mit Kinderwa-\n\ngen und keine Senioren mit Rollatoren zusteigen k\u00f6nnen? \n\nLiebe GR\u00dcNE, Sie grenzen mit diesem falschen Schwer-\n\npunkt einmal mehr die s\u00e4chsische Landbev\u00f6lkerung aus \n\nund zwingen die Menschen weiter, in die Stadt zu ziehen, \n\nobwohl ein Gro\u00dfteil der Sachsen auf dem Land lebt. \n\nDamit muss endlich Schluss sein. Der l\u00e4ndliche Raum \n\nmuss gef\u00f6rdert werden, anstatt ihn immer mehr zu ver-\n\ngessen, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nnicht nur im Bahnverkehr, liebe GR\u00dcNE, auch wenn Sie \n\nam liebsten alle Stra\u00dfen verkommen lassen w\u00fcrden. \n\nDie AfD fordert deshalb perspektivisch den gleichm\u00e4\u00dfi-\n\ngen barrierefreien Ausbau aller Bahnh\u00f6fe \u2013 aller Bahnh\u00f6-\n\nfe! \u2013 in Sachsen, auf dem Land und in der Stadt. Ihr \n\nZeitplan wird aber kaum aufgehen. Wie sollen Ihrer \n\nMeinung nach die mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkten Menschen \n\nsonst vom Land in die Stadt kommen? Auf dem Land \n\nsteht es um die Barrierefreiheit immer noch schlecht. Es \n\nfehlen grunds\u00e4tzlich barrierefreie Haltestellen und auch \n\noft noch barrierefreie Fahrzeuge. Die wenigsten Orte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sind an den Bahnverkehr angeschlossen. \n\nWir finden es in diesem Zusammenhang eigentlich \n\nrichtig, dass der Freistaat die Investitionsf\u00f6rderung des \n\nstra\u00dfengebundenen Personenverkehrs fokussiert. Hier ist \n\nder Aufholbedarf wesentlich h\u00f6her als beim schienenge-\n\nbundenen Personenverkehr. Unsere \u00d6PNV-Strategie-\n\nkommission sieht hier \u2013 Sie waren alle dabei \u2013 einen \n\nzus\u00e4tzlichen Finanzbedarf von j\u00e4hrlich 29 Millionen Euro \n\nvor. So weit, so gut, liebe GR\u00dcNE. \n\nHaben Sie jedoch schon einmal etwas vom zuk\u00fcnftigen \n\nInvestitionsprogramm vom Bund und der Deutschen \n\nBahn geh\u00f6rt, welches ebenfalls die Bahnh\u00f6fe und Bahn-\n\nanlagen modernisieren will? Die GroKo will hierzu \n\nbereits auf Bundesebene ein Investitionsprogramm \n\nauflegen. Das ist auch richtig, da f\u00fcr die Bahnanlagen \n\nzun\u00e4chst Bund und Deutsche Bahn als Eigent\u00fcmer in der \n\nVerantwortung stehen, um eine deutschlandweite Barrie-\n\nrefreiheit herzustellen. \n\nWenn Sachsen nun 29 Millionen Euro zum Ausbau zur \n\nVerf\u00fcgung stellen w\u00fcrde, h\u00e4tten wir im Zweifel zwei \n\nkonkurrierende F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die nicht aufeinander \n\nabgestimmt w\u00e4ren. Wollen Sie das wirklich? \n\nWir fordern, aufgrund dieser unklaren Lage zun\u00e4chst das \n\nInvestitionsprogramm des Bundes abzuwarten und dann \n\ngegebenenfalls sinnvoll mit eigenen Investitionen zu \n\nerg\u00e4nzen. \n\nZusammenfassend lehnen wir Ihren Antrag aus zwei \n\nGr\u00fcnden ab, und zwar aufgrund der mangelnden Ber\u00fcck-\n\nsichtigung des l\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen und des \n\nstra\u00dfengebundenen Nahverkehrs sowie aufgrund der \n\nfehlenden Notwendigkeit und Zust\u00e4ndigkeit, da auf \n\nBundesebene bereits investiert werden soll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Grimm \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommt die Staatsregierung zu \n\nWort, Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention \u2013 das ist hier mehrfach angesprochen \n\nworden \u2013 verfolgt ein Ziel, das mir und auch meinem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7971 \n\nKollegen Martin Dulig sehr viel bedeutet. Sie bezweckt \n\nden vollen und gleichberechtigten Genuss und die Teilha-\n\nbe aller Menschen mit Behinderungen und ohne Behinde-\n\nrung an allen Menschenrechten und Grundfreiheiten, vor \n\nallem sie zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen und zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIn unserem Koalitionsvertrag von 2014 haben wir einen \n\nressort\u00fcbergreifenden Aktionsplan zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention vereinbart. Dieser \n\nAktionsplan liegt seit November 2016 noch vor. Der \n\nBarrierefreiheit im Personenverkehr wird darin eine gro\u00dfe \n\nBedeutung zugewiesen. Wir haben ein starkes Interesse \n\ndaran, dass auch Menschen, die in ihrer Mobilit\u00e4t einge-\n\nschr\u00e4nkt sind, einen gleichberechtigten Zugang zu Z\u00fcgen \n\ndes Nah- und Fernverkehrs haben und Hindernisse \u2013 das \n\nist ja sehr deutlich in dieser Debatte geworden \u2013 nicht im \n\nWeg stehen d\u00fcrfen. \n\nWas tun wir, um dieses Ziel zu erreichen? Wir realisieren \n\nVorhaben zur Barrierefreiheit, gef\u00f6rdert gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcber \n\ndas \u00d6PNV-Landesinvestitionsprogramm auf Basis pr\u00fcff\u00e4-\n\nhiger F\u00f6rderantr\u00e4ge beim LASuV. In den vergangenen \n\nJahren konnten beispielsweise die Modernisierung der \n\nFahrgastinformationssysteme der S-Bahn Dresden, die \n\nPersonenaufz\u00fcge am Bahnhof Crimmitschau oder der \n\nAusbau des \u00d6PNV-Zugangspunktes Schwarzenberg in \n\ndiesem Rahmen gef\u00f6rdert werden. Vereinzelt wurden \n\nauch Ma\u00dfnahmen durch das vom Bund aufgelegte Inves-\n\ntitionsprogramm \u201eBarrierefreiheit kleiner Schienenver-\n\nkehrsstationen\u201c gef\u00f6rdert. Dazu aber etwas sp\u00e4ter mehr; \n\ndas kam auch schon in der Diskussion. \n\nAn dieser Stelle betone ich aber deutlich, dass sich der \n\nGro\u00dfteil der deutschen Schieneninfrastruktur in Bundes-\n\neigentum befindet. Thomas Baum hat dazu bereits einiges \n\nausgef\u00fchrt. Somit erfolgt der Ausbau der Schieneninfra-\n\nstruktur in Zust\u00e4ndigkeit des Bundes, und die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr eine barrierefreie Gestaltung von Verkehrsstatio-\n\nnen liegt in erster Linie bei den Infrastrukturunternehmen \n\ndes Bundes, in diesem Fall bei der DB Station&Service. \n\nObwohl die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Bereich des Schienen-\n\npersonennahverkehrs seit 1994 bei den L\u00e4ndern liegt, \n\nbesteht die Verantwortung der Deutschen Bahn aus \n\ninfrastruktureller Sicht nach wie vor fort. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich auf die Kostensystematik des deutschen Schienen-\n\npersonennahverkehrs eingehen. Jeder in Deutschland \n\nverkehrende Fern- und Nahverkehrszug ist zur Entrich-\n\ntung von Nutzungsentgelten verpflichtet. Diese Beitr\u00e4ge \n\nteilen sich auf in Trassen- sowie Stationsnutzungsgeb\u00fch-\n\nren. Die H\u00f6he der Stationsentgelte ist dabei abh\u00e4ngig von \n\nder Einstufung eines jeweiligen Bahnhofs und unterschei-\n\ndet sich zum Beispiel nach Kriterien der Bahnhofsgr\u00f6\u00dfe, \n\nder Reisendenzahlen oder der Anzahl der ans\u00e4ssigen \n\nBahnhofsmitarbeiterinnen und Bahnhofsmitarbeiter. \n\nAus dem Abschlussbericht zur Erfolgskontrolle 2017 nach \n\nder \u00d6PNVFin-Verordnung geht hervor, dass allein im \n\nJahr 2017 Stationsgeb\u00fchren in H\u00f6he von 48,6 Millio-\n\nnen Euro durch den Freistaat Sachsen finanziert und an \n\ndie DB Station&Service ausgereicht worden sind. Sicher-\n\nlich ist uns bewusst, dass diese Finanzmittel zu einem \n\ngro\u00dfen Teil in den laufenden Betrieb der Bahnh\u00f6fe und \n\nHaltepunkte flie\u00dfen. Wir alle wollen, dass M\u00fclleimer \n\nentleert werden, dass Gr\u00fcnschnitt betrieben wird und im \n\nWinter die Bahnsteige von Schnee und Eis befreit werden. \n\nDennoch sage ich auch, dass jedes Jahr umfangreich \n\nindirekt durch den Freistaat finanzierte Mittel an die \n\nDeutsche Bahn flie\u00dfen, damit diese die gegenw\u00e4rtigen \n\nund zuk\u00fcnftigen Anforderungen an die Barrierefreiheit \n\numsetzen und verwirklichen kann. \n\nBund und Deutsche Bahn m\u00fcssen ihrer Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Barrierefreiheit noch st\u00e4rker nachkommen. Im aktuel-\n\nlen Bundes-Koalitionsvertrag wird ein F\u00f6rderprogramm \n\nangek\u00fcndigt, welches den Ausbau der Stationsinfrastruk-\n\ntur vor allem an den kleineren Verkehrspunkten, von \n\ndenen hier ebenfalls die Rede war, beinhaltet. Neben der \n\nSanierung von Bahnhofsgeb\u00e4uden und der Schaffung \n\nzus\u00e4tzlicher Park-and-Ride-Stellfl\u00e4chen soll dabei auch \n\nder barrierefreie Ausbau ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDa der Bund allerdings noch immer keine konkreten \n\nAussagen zum Zeitplan und zur Finanzierung getroffen \n\nhat, m\u00fcssen nun weitere Schritte folgen. Mein Kollege \n\nsetzt sich bei der Verkehrsministerkonferenz genau f\u00fcr \n\ndieses Vorhaben stark ein. Auf der letzten Verkehrsminis-\n\nterkonferenz im Oktober wurde der Bund einstimmig von \n\nden L\u00e4ndern aufgefordert, das in Aussicht gestellte \n\nF\u00f6rderprogramm finanziell ausreichend auszugestalten \n\nund auch schnell zu starten. Ebenso haben sich die Ver-\n\nkehrsminister daf\u00fcr ausgesprochen, zun\u00e4chst Bahnsteige \n\nim l\u00e4ndlichen Raum zu ber\u00fccksichtigen, denn diese haben \n\nh\u00e4ufig noch gar keinen barrierefreien Ausbau erfahren. \n\nEs bleibt also festzuhalten, dass zun\u00e4chst der Bund \n\nAuskunft dar\u00fcber erteilen muss, welche Bahnh\u00f6fe er wie \n\nausbauen m\u00f6chte. Erst dann kann der Freistaat gemein-\n\nsam mit der Deutschen Bahn \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen \n\nzum Ausbau von Stationen \u00fcberhaupt befinden. Die \n\nEntwicklung paralleler, nicht koordinierter Bundes- und \n\nLandesprogramme kann nicht in unserem Interesse sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Leider hat das \n\nStreben nach mehr Barrierefreiheit im Schienenverkehr \u2013 \n\ndas wurde hier schon ausgef\u00fchrt \u2013 einen R\u00fcckschlag \n\nerlitten \u2013 das will ich hier nicht weiter ausf\u00fchren, da es \n\nbereits von mehreren Vorrednern genannt wurde \u2013, da der \n\nBund die Bahnsteigzielh\u00f6he von 76 Zentimetern \u00fcber der \n\nSchienenoberkante zulassen und als Standard ansetzen \n\nwill. Durch diesen abrupten Kurswechsel wurden sach-\n\nsenweite Projekte verz\u00f6gert oder sogar unterbrochen. \n\nEine Einigung zwischen Bund und L\u00e4ndern konnte bisher \n\nnicht herbeigef\u00fchrt werden. Im Sinne des barrierefreien \n\nAusbaus appelliert Martin Dulig an den Bund, die Argu-\n\nmente der L\u00e4nder endlich vollumf\u00e4nglich aufzugreifen \n\nund regionale L\u00f6sungen zu unterst\u00fctzen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal auf das Zu-\n\nkunftsinvestitionsprogramm \u201eBarrierefreiheit kleiner \n\nSchienenverkehrsstationen\u201c zur\u00fcckkommen. Im Rahmen \n\ndieses Bund-L\u00e4nder-F\u00f6rderprogramms sind in einem \n\naufwendigen Verfahren 45 Ma\u00dfnahmen durch den Frei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7972 \n\nstaat angemeldet worden. Leider konnten nur zwei Vorha-\n\nben finanziert und umgesetzt werden, und zwar der \n\nHaltepunkt Neugersdorf und Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf. \n\nWarum sind es nur so wenige? Das ist, denke ich, noch \n\nnicht deutlich genug geworden. Die F\u00f6rderkriterien des \n\nvon 2016 bis 2020 ausgelegten Programms sahen unter \n\nanderem vor, dass eine parit\u00e4tische Kostenteilung ledig-\n\nlich f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 erfolgte. Die finanziellen \n\nRisiken f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die nach 2018 umgesetzt und \n\nbeendigt worden w\u00e4ren, sollte allein Sachsen tragen. \n\nDieses Risiko hat in erster Linie dazu gef\u00fchrt, dass nur \n\nzwei dieser 45 angemeldeten Ma\u00dfnahmen umsetzbar \n\nwaren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass der Freistaat \n\nSachsen gegen\u00fcber zuk\u00fcnftigen Bund-L\u00e4nder-F\u00f6rder-\n\nprogrammen offen ist. Die zugrunde gelegten Konditio-\n\nnen m\u00fcssen allerdings einen Geist des Miteinanders \n\natmen. Ich bzw. mein Kollege erwarten, dass ein solcher \n\nGeist die Gestaltung des neuen F\u00f6rderprogramms zur \n\nStationsinfrastruktur pr\u00e4gt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In diesem Sinne \n\nwird im Rahmen der n\u00e4chsten Verkehrsministerkonferenz \n\nweiter Druck auf den Bund gemacht, dieses neue F\u00f6rder-\n\nprogramm endlich in die Tat umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zum \n\nSchlusswort durch die einreichende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Kollegin Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich freue mich ja immer, wenn meine \n\n\u00d6PNV-Ministerin des Herzens spricht. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Genau!) \n\nEs ist ja nicht zum ersten Mal, dass Frau Stange hier in \n\ndie B\u00fctt geht f\u00fcr Frau \u2013 Entschuldigung! \u2013, Herrn Dulig. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nFrau Grimm, es ist ja immer wieder faszinierend, wenn \n\nSie hier Reden halten, die Ihnen offensichtlich in den \n\nKopf gekommen sind, als Ihnen das gr\u00fcne Gespenst \u00fcber \n\nden Weg gelaufen ist; denn es hatte \u00fcberhaupt nichts \n\ndamit zu tun, was ich hier vorgetragen habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe einen Gro\u00dfteil meiner Rede zum l\u00e4ndlichen \n\nRaum und zu den Herausforderungen gehalten. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich habe ich auch das Zukunftsinvestitionspro-\n\ngramm angesprochen. Sie h\u00e4tten einfach besser zuh\u00f6ren \n\nsollen. \n\nBei der Koalition habe ich vor allem eine gro\u00dfe Einigkeit \n\ndar\u00fcber wahrgenommen, dass wir hier im Sinne der \n\nBarrierefreiheit vorankommen m\u00fcssen. Die Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Stange haben es noch einmal gezeigt: Beim \n\nZukunftsinvestitionsprogramm, wie es aufgestellt ist, \n\nscheint das Land keine eigenen Landesmittel einsetzen zu \n\nwollen. Deshalb wurden nur diese zwei Bahnh\u00f6fe in das \n\nProgramm aufgenommen. Es war eine ganz klare Offen-\n\nbarung, dass sich das Land schlicht auf den Bund und auf \n\ndie Mittel verl\u00e4sst und hier nicht schneller vorankommen \n\nwill, was den Ausbau barrierefreier Bahnh\u00f6fe angeht. \n\nDeshalb sei noch einmal ganz klar unsere Forderung \n\ngenannt, hier ein gestuftes System zu realisieren. Wir \n\nhaben einen realistischen Blick, dass man nicht knapp 100 \n\nBahnh\u00f6fe \u2013 jetzt sind es wohl noch 70 \u2013 innerhalb von \n\ndrei Jahren ausbauen kann, weil damit Planungsvorl\u00e4ufe \n\nund hohe Kosten verbunden sind. Deshalb brauchen wir \n\nein gestuftes System f\u00fcr Bahnh\u00f6fe, die hoch frequentiert \n\nsind. Auch im l\u00e4ndlichen Raum gibt es Bahnh\u00f6fe, die \n\nhoch frequentiert sind. Bis 2025, also drei Jahre sp\u00e4ter, \n\nwollen wir die Barrierefreiheit an allen Bahnh\u00f6fen sicher-\n\nstellen. Es ist an alle Bahnh\u00f6fe  im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngedacht, an die hoch frequentierten und an die weniger \n\nfrequentierten Bahnh\u00f6fe. \n\nDieses Programm fordern wir mit unserem Antrag, und \n\nich fordere Sie freundlich auf, unserem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/14704 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/14704 nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7973 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2016 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\nzu Haushaltsrechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2016 \n\nDrucksache 6/12489, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/15553, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Patt, \n\ndas Wort? \u2013 Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich empfehle die \n\nAnnahme der Beschlussempfehlung. Der Rechnungshof \n\ngeh\u00f6rt zu den Beh\u00f6rden im Freistaat, die mit unseren \n\nSteuergeldern vorbildlich umgehen. Das sollten wir \n\nw\u00fcrdigen, indem wir auf die Verdienste achten, die durch \n\ndie Reduzierung von Sachkosten regelm\u00e4\u00dfig entstehen. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses in der Drucksache 6/15553 ab. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses, Drucksache 6/15553, einstim-\n\nmig zugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/15381, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/15554, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Kollege \n\nMichel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nEr verzichtet darauf. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir \n\nstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses in der Drucksache 6/15554 ab. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Gegenstimmen und \n\neinige Stimmenthaltungen. Dessen ungeachtet ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 6/15554, zugestimmt und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nUnterbringung und Organisation der Erstaufnahme  \n\nder Fl\u00fcchtlinge im Freistaat Sachsen  \n\nSonderbericht an den S\u00e4chsischen Landtag nach \u00a7 99 S\u00e4HO \n\nDrucksache 6/14812, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/15555, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Nagel. \n\nDanach gibt es noch eine ganze Reihe weiterer Wortmel-\n\ndungen. Gesehen habe ich Meldungen von Herrn Kolle-\n\ngen Pallas, Frau Kollegin Schubert, Herrn Barth und \n\nHerrn Anton. Bitte, Frau Nagel, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7974 \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu doch sp\u00e4terer \n\nStunde haben wir noch ein wichtiges Thema auf der \n\nTagesordnung: den Sonderbericht des Rechnungshofes \n\nzur Unterbringung und Organisation der Erstaufnahme \n\nder Fl\u00fcchtlinge bzw. Gefl\u00fcchteten im Freistaat Sachsen. \n\nDer Bericht blickt auf die origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit des \n\nFreistaates, die Aufnahme Gefl\u00fcchteter in Erstaufnahme-\n\neinrichtungen in den Haushaltsjahren 2014 bis 2017 \u2013 ein \n\nThema, das uns nicht mit dieser Spezifik, aber im Allge-\n\nmeinen hier schon des \u00d6fteren besch\u00e4ftigt hat, so auch \n\nheute. \n\nAn den Beginn m\u00f6chte ich eine politische Aussage \n\nstellen, n\u00e4mlich, dass die Aufnahme der Hunderttausen-\n\nden Gefl\u00fcchteten im Jahr 2015 unabwendbar war. Wir \n\nstehen zu diesem Akt, der in einer schwierigen Situation \n\ndie einzig denkbare humanit\u00e4re Antwort war. Die Bundes-\n\nregierung hat, wie Sie wissen, von einer Ausnahmerege-\n\nlung in der Dublin-III-Verordnung, vom sogenannten \n\nSelbsteintrittsrecht, Gebrauch gemacht und damit europ\u00e4-\n\nische Solidarit\u00e4t auch in schweren Zeiten gezeigt. Die oft \n\nbehauptete Krise konnte aus unserer Sicht erst durch \n\ndiesen Akt verhindert werden, und man kann nicht oft \n\ngenug betonen, dass auch in Sachsen das staatliche \n\nHandeln in diesem Bereich durch eine gro\u00dfartige, enga-\n\ngierte zivilgesellschaftliche Gruppe unterst\u00fctzt, flankiert \n\nund ma\u00dfgeblich mitgestemmt wurde. \n\nDoch zum Thema. Der Bericht des Rechnungshofes zeigt, \n\ndass Sachsen den Anstieg der Zahl der Gefl\u00fcchteten zwar \n\nbew\u00e4ltigt hat, aber er weist auf zahlreiche Probleme in \n\nden institutionellen Abl\u00e4ufen hin: \n\nerstens \u2013 bei der Erfassung der Zugangszahlen von \n\ngefl\u00fcchteten Menschen und deren Registrierung sowie der \n\ndaraus flie\u00dfenden Berechnung von Kapazit\u00e4ten. Von \n\n69 000 im Jahr 2015 registrierten Gefl\u00fcchteten blieben \n\nnur circa 40 000 in Sachsen; dies ist inzwischen hinl\u00e4ng-\n\nlich bekannt. Damit l\u00f6st sich aber auch die Projektionsfl\u00e4-\n\nche der Angstmache von rechtsau\u00dfen ganz schnell in Luft \n\nauf. Das Problem, die erheblichen statistischen Abwei-\n\nchungen in 2015 \u2013 dies arbeitet der Rechnungshofbericht \n\nauf \u2013, setzt sich bis in die Folgejahre fort. Von den 2016 \n\nregistrierten 14 860 Gefl\u00fcchteten blieben nur 8 645. Dito \n\n2017: Es verblieben 5 900 von knapp 9 200. \n\nDaraus folgt \u2013 das ist der Knackpunkt \u2013 eine verf\u00e4lschte \n\nGrundlage f\u00fcr die Kapazit\u00e4tsplanung in Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen, und im laufenden Jahr deutet sich \u00c4hnliches \n\nan: Prognostiziert wurden 15 000 Gefl\u00fcchtete, bis Ende \n\nOktober 2018 waren erst 7 500 gekommen. Die Differenz \n\nzwischen den Zugangszahlen \u2013 registriert und tats\u00e4chlich \n\ndageblieben oder auch Prognosen und tats\u00e4chlich einge-\n\ntretene Zug\u00e4nge \u2013 f\u00fchrte schlussendlich dazu, dass Ein-\n\nrichtungen fertiggestellt wurden, die nie in Betrieb gin-\n\ngen. Auch wurden bis ins Jahr 2017 Pl\u00e4tze vorgehalten, \n\ndie immense Kosten verursachten \u2013 das geh\u00f6rt ebenfalls \n\nin diese Problembeschreibung \u2013, obwohl sie bereits \n\nstillgelegt waren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das gei\u00dfelt \n\ngerade Frau Nagel! Das ist h\u00f6hnisch!) \n\nAuch die tats\u00e4chlich vorhandenen Pl\u00e4tze in den Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen sind bis heute nur zu einem geringen \n\nTeil belegt und bewegen sich bei weit unter 50 % bzw. \n\nsogar unter 25 %. Auch dies frisst Geld. \n\nEs gibt aus der Sicht meiner Fraktion zwei wichtige \n\npolitische Essenzen aus der Untersuchung des Rech-\n\nnungshofes in Bezug auf diesen Teil der Erstaufnahme: \n\nZum einen hat es die Landesverwaltung auch nach dem \n\nunerwartet gro\u00dfen tempor\u00e4ren Anstieg der Zahl Gefl\u00fcch-\n\nteter in Sachsen nicht vermocht, belastbare Kapazit\u00e4tspla-\n\nnungen vorzulegen. \n\nZum anderen: Nicht die Gefl\u00fcchteten sind schuld an \n\nsinnlosen Mehrkosten in Millionenh\u00f6he, sondern die \n\nFehlplanungen der zust\u00e4ndigen Verwaltungseinheiten. \n\nDies kann man im Bericht sehr gut nachlesen. \n\nZweitens. Auch f\u00fcr die Zukunft plant das SMI laut Rech-\n\nnungshof mit dem Unterbringungs- und Standortekonzept \n\n\u201eZAB 2020\u201c weiterhin teure \u00dcberkapazit\u00e4ten. Wir gehen \n\nnoch mit der Empfehlung mit, die Kapazit\u00e4ten angemes-\n\nsen zu reduzieren und dabei die Zahl der Stand-by-\n\nKapazit\u00e4ten zulasten der in Betrieb befindlichen Pl\u00e4tze zu \n\nerh\u00f6hen. Ausreichend w\u00e4re laut Rechnungshof der Be-\n\ntrieb von drei Erstaufnahmeeinrichtungen in den drei \n\nGro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Leipzig, was auch in \n\nBezug auf die infrastrukturelle Anbindung und Wahrneh-\n\nmung von Integrationsm\u00f6glichkeiten oder Kontakten von \n\nVorteil w\u00e4re. An diesem Punkt weisen wir dringend \n\ndarauf hin, dass die Bedarfe spezifischer Schutzbed\u00fcrfti-\n\ngengruppen, wie Frauen, LSBTTIQ sowie k\u00f6rperlich und \n\npsychisch Beeintr\u00e4chtigte \u2013 gerade auch in Anbetracht der \n\nbeabsichtigten Verl\u00e4ngerung der Wohnverpflichtung \u2013, \n\ndurch spezielle, an den Bed\u00fcrfnissen der Personengrup-\n\npen bemessene Einrichtungen bedacht werden m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich bleibt die Zahl der zuk\u00fcnftigen Zug\u00e4nge eine \n\ngro\u00dfe Unbekannte, vor allem aufgrund der fehlenden \n\nbelastbaren Prognosen auch vonseiten der Bundesebene. \n\nEine von den realen Entwicklungen abhebende Planung, \n\nwie sie uns der Rechnungshof \u2013 allerdings in Bezug auf \n\ndie Kapazit\u00e4tsbedarfsberechnung \u2013 durch die Landesdi-\n\nrektion zur Kenntnis gibt, ist aus unserer Sicht nicht \n\nhinnehmbar. Hier muss definitiv feinmaschiger und \n\nintensiver geschaut und gerechnet werden. \n\nDas Problem der unflexiblen Planung und unterbleiben-\n\nden Anpassung von Strukturen an den realen Bedarf zieht \n\nsich bis in die Bereiche Stellenausstattung der ZAB und \n\nder Landesdirektion in diesem Bereich sowie bis zur \n\nMaterialbevorratung, worauf ich an dieser Stelle nicht \n\nn\u00e4her eingehen m\u00f6chte. Der Rechnungshof empfiehlt, die \n\nPersonalausstattung in der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde an \n\nden tats\u00e4chlichen Bedarf anzupassen und das Lagerkon-\n\nzept zu bearbeiten sowie \u2013 was wir unterst\u00fctzen \u2013 Materi-\n\nalbest\u00e4nde an Hilfsorganisationen abzugeben. \n\nUnseren klaren Dissens zur Einsch\u00e4tzung des Landes-\n\nrechnungshofes m\u00f6chten wir in Bezug auf die Empfeh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7975 \n\nlung zur Beschaffenheit von Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nformulieren. Schlie\u00dflich geht es bei der Asylerstaufnahme \n\num Menschen. Hierbei ist nicht das alleinige Kriterium \n\nder Wirtschaftlichkeit anzulegen, sondern die menschen-\n\nw\u00fcrdige Unterbringung und Versorgung der schutzsu-\n\nchenden Personen, um die es geht. Wir widersprechen \n\ndem Rechnungshof ganz klar, wenn es darum geht, gro\u00dfe \n\nErstaufnahmeeinrichtungen zu schaffen, die wir jedoch in \n\nSachsen noch nicht haben \u2013 Gott sei Dank! Der Rech-\n\nnungshof empfiehlt, Lager \u2013 so kann man sie nennen \u2013 \n\nmit Kapazit\u00e4ten von mindestens 1 000 Pl\u00e4tzen zu schaf-\n\nfen. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Planung mit kompletter \n\nAuslastung. Selbst das SMI plant nur mit 90-prozentiger \n\nAuslastung als Puffer f\u00fcr Problemlagen. Der Rechnungs-\n\nhof empfiehlt eine hundertprozentige Auslastung, zumin-\n\ndest kann man es so herauslesen. Wir wissen: Je gr\u00f6\u00dfer \n\nund enger die Erstaufnahmeeinrichtungen gestaltet sind, \n\ndesto gr\u00f6\u00dfer ist die Belastung f\u00fcr die Bewohnerinnen und \n\nBewohner, und desto gr\u00f6\u00dfer ist auch immer das Konflikt-\n\npotenzial. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich wiederholt kritisch anmerken \n\n\u2013 das hatten wir heute Mittag bereits gesagt \u2013, dass der \n\nFreistaat Sachsen weiterhin auf verbindliche qualitative \n\nKriterien f\u00fcr die Ausgestaltung der Erstaufnahme, wie sie \n\nmit der EU-Aufnahmerichtlinie auferlegt werden, verzich-\n\ntet. Konkret betrifft das unter anderem den Umgang mit \n\nschutzbed\u00fcrftigen Personen, den Zugang zu Sprachkur-\n\nsen, zu Schule, Arbeit usw. usf., aber zum Beispiel auch \n\nbessere Gewaltschutzmechanismen, als wir sie jetzt \n\nhaben. Hier hinein sollten Planung und Geld investiert \n\nwerden und nicht in leere Pl\u00e4tze und \u00fcberfl\u00fcssiges Perso-\n\nnal. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSumma summarum: Wir fordern die Staatsregierung auf, \n\nsich der wesentlichen Kritik und eines Teils der Empfeh-\n\nlung des Rechnungshofes im Hinblick auf das Unterbrin-\n\ngungskonzept \u201eZAB 2020\u201c anzunehmen sowie ein \n\nPersonal- und Bevorratungskonzept zu erstellen, wie es \n\nauch sehr dezidiert im Bericht steht. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang daran, dass meine \n\nFraktion ab 2014 in diesem Haus immer wieder gefordert \n\nhat, ein ordentliches Konzept f\u00fcr die Aufnahme, die \n\nmenschenw\u00fcrdige Unterbringung und Betreuung von \n\nGefl\u00fcchteten zu erarbeiten und in diese Erarbeitung auch \n\nden Landtag, also uns alle, sowie NGOs einzubeziehen. \n\nVielleicht w\u00e4re dann manches besser oder anders gelau-\n\nfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie h\u00e4tten vielleicht die \n\nGrenzen besser sch\u00fctzen sollen, Frau Nagel!) \n\nDer Bericht des Rechnungshofes f\u00f6rdert Informationen \n\n\u00fcber massive Fehlplanungen der Verwaltung zutage. \n\nGerade mit dem Blick auf dieses so sensible Thema, mit \n\ndem wir es zu tun haben, das Thema Asyl, und die rassis-\n\ntische Stimmungsmache, die auch aus diesem Haus \n\nimmer wieder zu vernehmen ist, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja, ja, ja, ja, ja, klar doch! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nhalten wir das f\u00fcr grob fahrl\u00e4ssig und erwarten ein schnel-\n\nles und bestimmtes Umsteuern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in der Reihe \n\nder Wortmeldungen weiter. Als N\u00e4chster ist Herr Kollege \n\nPallas dran. Er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofes! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Bereits im \n\nInnenausschuss haben wir uns intensiv mit dem Sonder-\n\nbericht an den S\u00e4chsischen Landtag nach \u00a7 99 der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung zur Unterbringung und Organi-\n\nsation der Erstaufnahme der Fl\u00fcchtlinge im Freistaat \n\nSachsen auseinandergesetzt. Ich danke Ihnen, Herr \n\nPr\u00e4sident, und Ihrer Beh\u00f6rde f\u00fcr Ihre Arbeit und m\u00f6chte \n\nim Folgenden erl\u00e4utern, warum ich im Innenausschuss \n\nund auch heute bef\u00fcrworte, dass der S\u00e4chsische Landtag \n\nden Bericht nur zur Kenntnis nehmen und ihm nicht \n\nbeitreten kann. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat auf der einen Seite die \n\nAufgabe, unter finanziellen Gesichtspunkten politische \n\nund Verwaltungsentscheidungen zu bewerten und Emp-\n\nfehlungen abzugeben, wie der Einsatz von Steuergeldern \n\neffizienter gestaltet werden kann. Auf der anderen Seite \n\nsind politische Entscheidungstr\u00e4gerinnen und Entschei-\n\ndungstr\u00e4ger und die Verwaltung bei ihren Entscheidungen \n\nverpflichtet, neben den finanziellen auch die politischen \n\nKosten zu ber\u00fccksichtigen. Deshalb ist die Sichtweise des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs regelm\u00e4\u00dfig nicht deckungs-\n\ngleich mit der Perspektive des S\u00e4chsischen Landtags oder \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. Es ist trotzdem wichtig, \n\nbeide Perspektiven so nah wie m\u00f6glich zueinanderzuf\u00fch-\n\nren und um Kompromisse zu ringen. \n\nIch komme zum Gegenstand des Sonderberichts, dem \n\nUnterbringungskonzept der Staatsregierung f\u00fcr die \n\nErstaufnahme von Fl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen. \n\nDieses Konzept steht unter dem Eindruck der hochdyna-\n\nmischen Entwicklung im Bereich Migration, Flucht und \n\nAsyl seit dem Jahr 2014, insbesondere aber der Jahre \n\n2015 und 2016. Ich darf gern daran erinnern, unter wel-\n\nchem Druck die Landesdirektion, aber auch die Kommu-\n\nnen seinerzeit standen, ausreichende Kapazit\u00e4ten zu \n\nschaffen, um all den Menschen, die damals nach Sachsen \n\nkamen, eine Unterbringung zu bieten. So wurden im \n\nzweiten Halbjahr fast w\u00f6chentlich neue Notunterk\u00fcnfte \n\nzun\u00e4chst durch die Landesdirektion, sp\u00e4ter auch durch \n\nKommunen er\u00f6ffnet, um Obdachlosigkeit zu verhindern. \n\nDas hat damals nat\u00fcrlich auch Unruhe in der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung verursacht. Ich finde es legitim, dabei im \n\nGesamtkontext von einer krisenhaften Entwicklung zu \n\nsprechen. Das m\u00fcssen wir auch tun, denn es war alles \n\nandere als normal gewesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7976 \n\nAus den Erfahrungen der Jahre 2015 und 2016 heraus ist \n\nes richtig und geradezu notwendig, weiterhin eine Kapazi-\n\nt\u00e4t an Stand-by-Einrichtungen zu haben, die wir im Falle \n\neines erneuten Anstiegs der Zuzugszahlen wieder in \n\nBetrieb nehmen k\u00f6nnen. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen \u2013 das \n\nThema hatten wir heute Mittag bei der Debatte zum \n\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz \u2013, dass Europa, \n\ndass Deutschland und damit auch Sachsen und seine \n\nKommunen in den n\u00e4chsten Jahren wieder mehr Men-\n\nschen aufnehmen m\u00fcssen. Die Fehler der Vergangenheit \n\nsollten dabei m\u00f6glichst nicht wiederholt werden. \n\nAngesichts der Erfahrungen von 2015 ist deshalb eine \n\nFeststellung des Sonderberichts f\u00fcr mich v\u00f6llig unver-\n\nst\u00e4ndlich: \u201eDie Aufgabe Asyl h\u00e4tte auch ohne die zus\u00e4tz-\n\nlichen Personalstellen in der Landesdirektion bew\u00e4ltigt \n\nwerden k\u00f6nnen.\u201c Das ist f\u00fcr mich als jemand, der sich \n\nintensiv mit dem Bedarf an Stellen und an Personal in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung besch\u00e4ftigt und der in dieser Zeit \n\nversucht hat nachzuvollziehen, an welchen Stellen wir \n\nPersonalbedarf haben, um diese Aufgabe in dieser krisen-\n\nhaften Zeit zu bew\u00e4ltigen, kaum zu fassen. \n\nVielleicht ist f\u00fcr den Rechnungshof auch der Stein des \n\nAnsto\u00dfes, dass aufgrund der Beruhigung der Lage ein \n\ngro\u00dfer Teil der Stellen in andere Bereiche der Landesdi-\n\nrektion \u00fcberf\u00fchrt wurden. Das mag dann mit der Aufgabe \n\nAsyl nichts mehr zu tun haben, ich m\u00f6chte aber daran \n\nerinnern, dass der Eindruck in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung, dass die Beh\u00f6rden die zu bew\u00e4ltigende Arbeit nicht \n\nim Griff hatten, darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass Jahre \n\nzuvor fl\u00e4chendeckend mit dem Rasenm\u00e4her Personalein-\n\nsparungen in der Verwaltung vorgenommen wurden. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas kulminierte in der Situation Ende 2015/Anfang 2016. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Daran ist \n\ndie SPD nicht ganz unschuldig!) \n\nIn diesem Haus wissen wir, welche gro\u00dfe Bedeutung die \n\npersonelle Sicherstellung zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der \n\nStaatsverwaltung und die L\u00f6sung der Zukunftsaufgaben \n\nin diesem Bereich haben. Ich erinnere mit Blick auf die \n\nLandesdirektion nur an das Beispiel der Arbeitsschutz-\n\nverwaltung. Aber es gibt auch andere Bereiche. Bei \n\nisolierter finanzieller Betrachtung der Aufgabe Asyl ist \n\ndie Entscheidung dieser These des Rechnungshofs nach-\n\nvollziehbar. Richtig ist sie jedoch aus meiner Sicht nicht. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nRegelrecht entgegentreten m\u00f6chte ich der Empfehlung, \n\nweniger und daf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Erstaufnahmeeinrichtungen \n\neinzurichten. Auch das mag, rein finanziell gesehen, \n\nsinnvoll erscheinen. Die derzeitige Gr\u00f6\u00dfe ist aber jetzt \n\nschon eine Herausforderung f\u00fcr alle Beteiligten. Man \n\nkann sagen: Je gr\u00f6\u00dfer eine Einrichtung, desto gr\u00f6\u00dfer die \n\nProbleme, und zwar innerhalb und au\u00dferhalb der Einrich-\n\ntung. \n\nW\u00fcrden wir die s\u00e4chsischen Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nvergr\u00f6\u00dfern, dann h\u00e4tte das sofort nachteilige Folgen f\u00fcr \n\ndas Leben in der und um die Einrichtung herum. Im \n\nErgebnis der Betrachtung komme ich zu meiner Aus-\n\ngangsthese zur\u00fcck: Der S\u00e4chsische Rechnungshof soll \u2013 \n\nja, er muss \u2013 \u00fcber den effizienten Einsatz von Steuermit-\n\nteln, besonders im Sinne der Steuerzahlerinnen und -\n\nzahler wachen. Weil diese rein finanzielle Betrachtung \n\naber nicht den gesamten Lebenssachverhalt \u2013 in diesem \n\nFall Asyl \u2013 umfassen kann, kann der S\u00e4chsische Landtag, \n\nder wiederum die politischen Kosten im Blick behalten \n\nmuss, den Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofs nur \n\nzur Kenntnis nehmen, nicht aber ihm beitreten. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich der Staatsregierung empfehlen \n\nzu pr\u00fcfen, ob an einigen Stellen nicht doch besser und \n\neffizienter mit \u00f6ffentlichem Geld umgegangen werden \n\nkann. Wir haben dazu einige Beispiele im Bericht gelesen \n\nund haben dazu auch schon einiges geh\u00f6rt. Als Beispiel \n\nm\u00f6chte ich anf\u00fchren, dass m\u00f6glichst vollst\u00e4ndige Einrich-\n\ntungen ge\u00f6ffnet bleiben sollen, damit dort wenigstens eine \n\nZeit lang Geld gespart werden kann. \n\nLassen Sie uns aber in unseren Rollen dazu beitragen, \n\ndass wir solche krisenhaften Situationen wie in der \n\nzweiten Jahresh\u00e4lfte 2015 besser nicht haben und ihnen \n\nvorbauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht \n\nFrau Kollegin Schubert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof hat mit seinem Bericht die \n\nUnterbringung und Organisation der Erstaufnahme der \n\nFl\u00fcchtlinge im Freistaat Sachsen in den Jahren 2014 bis \n\n2017 auf Wirtschaftlichkeit untersucht und Handlungs-\n\nempfehlungen f\u00fcr die Zukunft formuliert. \n\nDie Situation im Jahr 2015 \u2013 wir k\u00f6nnen uns alle noch \n\nerinnern \u2013 und auch im Jahr 2016 war eine besondere. \n\nDer Freistaat Sachsen und auch die Kommunen standen \n\nvor der Herausforderung, eine gro\u00dfe Anzahl Gefl\u00fcchteter \n\nbinnen kurzer Zeit unterzubringen. So wurden die Kapazi-\n\nt\u00e4ten in den Erstaufnahmeeinrichtungen von circa 2 000 \n\nUnterkunftspl\u00e4tzen im Januar 2015 auf circa 25 500 \n\nPl\u00e4tze im Dezember 2015, also das Zehnfache, innerhalb \n\nk\u00fcrzester Zeit erh\u00f6ht. \n\nR\u00fcckblickend kann gesagt werden, dass die Zusammen-\n\narbeit der verschiedenen Verwaltungsbereiche gut funkti-\n\noniert hat. Besonderer Dank geb\u00fchrt aber auch den vielen \n\nEhrenamtlichen, die von Beginn an die Strukturen unter-\n\nst\u00fctzt haben und ohne die es nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re \n\nund bis heute nicht m\u00f6glich gewesen ist. \n\nR\u00fcckblickend waren die Zahlen aber auch geringer als \n\nbehauptet. Statt der vom S\u00e4chsischen Ministerium des \n\nInnern urspr\u00fcnglich behaupteten 69 000 Gefl\u00fcchteten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7977 \n\nkamen im Jahr 2015 lediglich rund 40 000 Gefl\u00fcchtete, \n\ndanach gingen die Zahlen deutlich zur\u00fcck. So kamen im \n\nJahr 2016 noch 8 645 und im Jahr 2017 noch 5 894 \n\nGefl\u00fcchtete. \n\nIch mag es grunds\u00e4tzlich nicht, wenn mit Zahlen und \n\nBildern \u00c4ngste gesch\u00fcrt werden. Ich mag es aber sehr \n\nwohl, sich Zahlen anzuschauen und darauf sachliche \n\nArgumentationen aufzubauen. Das hat der Rechnungshof \n\nmit seinem Sonderbericht getan und versucht. Ich m\u00f6chte \n\ndrei Punkte aus diesem Bericht gesondert herausgreifen. \n\nAus dem Bericht geht zum einen hervor, dass im Juli \n\n2017 nur noch rund 7,4 % der Unterbringungspl\u00e4tze \n\nausgelastet waren. 8 590 Pl\u00e4tze in den Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen wurden in den Jahren 2016 und 2017 nur auf \n\ndem Papier abgebaut. Dadurch entstand eine Kostenbin-\n\ndung in H\u00f6he von 25 Millionen Euro f\u00fcr die Miete und \n\ndie Restlaufzeit sowie zus\u00e4tzlich 1,5 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Objektschutz. \n\nSieben Einrichtungen wurden nie in Betrieb genommen, \n\nwof\u00fcr Kosten in H\u00f6he von 62 Millionen Euro entstanden \n\nsind. Zusammengerechnet wurden 90 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Leerstand ausgegeben. Niemand konnte in die Zu-\n\nkunft sehen. Aber ich m\u00f6chte anhand der Stadt Dresden \n\naufzeigen, wie verantwortungsvolle L\u00f6sungen aussehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Mehrheit aus GR\u00dcNEN, SPD und der LINKEN hatte \n\ndamals im Stadtrat erkannt, dass die vor\u00fcbergehende \n\nNutzung von Hotels oder der Kauf von Wohncontainern, \n\ndie nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre nutzbar sind, sehr teure \n\nL\u00f6sungen und daher zu vermeiden sind. Gleichzeitig \n\nstand man aber vor dem Problem, in kurzer Zeit Men-\n\nschen menschenw\u00fcrdig unterzubringen und Notquartiere \n\noder Zelte zu vermeiden. Trotz heftiger Debatte setzte \n\nsich die Mehrheit durch, und es wurden keine Wohncon-\n\ntainer angeschafft, sondern bestehender und neuer Wohn-\n\nraum genutzt. Es wurden Anmietungsfristen f\u00fcr Hostels \n\nvereinbart, die nicht l\u00e4nger binden sollten als zwei Jahre. \n\nAuch der Rechnungshof betont in seinem Bericht, dass \n\ndie Unterbringung in Containern am unwirtschaftlichsten \n\nist, und der Freistaat hat hier \u2013 auch das bescheinigt der \n\nRechnungshof \u2013 nicht die wirtschaftlichste Variante \n\ngew\u00e4hlt. \n\nAls zweiten Punkt m\u00f6chte ich auf die Empfehlung des \n\nRechnungshofs eingehen \u2013 genau wie meine Vorrednerin \n\nund Vorredner \u2013, unter dem Gesichtspunkt der Wirtschaft-\n\nlichkeit weniger und daf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen im Freistaat Sachsen zu schaffen, und das lehnen \n\nwir GR\u00dcNE ab. Durch noch gr\u00f6\u00dfere Einrichtungen \n\nwerden die Probleme vor Ort verschlimmert. Immer \n\nwieder wird von Gewalt in Unterk\u00fcnften berichtet. Hinzu \n\nkommen weitere Problematiken, zum Beispiel verdeckte \n\nProstitution. \n\nDie Ursachen liegen auf der Hand: Menschen verschie-\n\ndenster kultureller Herkunft leben dort auf engstem \n\nRaum, einige sind traumatisiert von den Erfahrungen der \n\nFlucht. Sie befinden sich zudem in einer unsicheren Lage, \n\nwas ihren Aufenthalt betrifft. Das f\u00fchrt zu Konflikten. \n\nMit dem neuen Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahmegesetz wird die Lage versch\u00e4rft, sodass \n\nMenschen mit einer vermeintlich schlechten Bleibeper-\n\nspektive bis zu 24 Monate in einer solchen Erstaufnahme-\n\neinrichtung untergebracht werden k\u00f6nnen. \n\nIn gro\u00dfen Unterk\u00fcnften am Rande der Stadt und am \n\nRande der Gesellschaft kann Integration weder starten \n\nnoch gelingen. Das Geld, das hier vermeintlich eingespart \n\nw\u00fcrde, w\u00fcrde an anderer Stelle mehrfach wieder ausge-\n\ngeben werden m\u00fcssen. Letztendlich d\u00fcrfen wir nicht \n\nvergessen, dass es um die Unterbringung von Menschen \n\ngeht \u2013 Wirtschaftlichkeit hin oder her. \n\nIch glaube nicht \u2013 auch das hat meine Kollegin Nagel \n\nschon gesagt \u2013, dass wir in Zukunft noch fl\u00e4chendeckend \n\ngro\u00dfe Erstaufnahmeeinrichtungen brauchen werden. Im \n\nZweifel ist zu pr\u00fcfen, ob die dezentrale Unterbringung \n\ninfrage kommt. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich unsere Kritik an dem auch im Bericht \n\nangesprochenen Ausreise- und Abschiebegewahrsam \n\n\u00e4u\u00dfern. Diese Einrichtung wurde letzte Woche in Dresden \n\nin der Hamburger Stra\u00dfe in Betrieb genommen. Wir \n\nGR\u00dcNE kritisieren, dass die Zust\u00e4nde in der Abschiebe-\n\nhaft an den Strafvollzug erinnern. Es sind aber keine \n\nStraft\u00e4ter, die dort untergebracht werden. \n\nIn seinem Bericht konnte der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nnoch keine Aussage zur Wirtschaftlichkeit treffen, aber \n\nwir wissen bereits, die Kosten sind hoch. Der Personalbe-\n\ndarf ist im Vergleich zur Justizvollzugsanstalt etwa zwei- \n\nbis dreimal so hoch. Aber hier scheut das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium keine Kosten, wenn es darum geht, \n\nMenschen zu kriminalisieren und abzuschrecken, und \n\ndabei spielt das Wahljahr 2019 nat\u00fcrlich auch eine Rolle. \n\nEs gilt immer abzuw\u00e4gen zwischen Menschlichkeit und \n\nWirtschaftlichkeit. F\u00fcr beides ist Sachsen im Bereich \n\nstaatliches Handels im Moment nicht besonders bekannt. \n\nDie Umsetzung geltenden Rechts, zum Beispiel bei der \n\nAnwendung der UN-Behindertenrechtskonvention in \n\nBezug auf ausl\u00e4ndische Schutzsuchende, ist ein weiterer \n\nPunkt, der in die Thematik hineinspielt. Er war nicht \n\nGegenstand der Pr\u00fcfung des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\n\nfes. Hier sind sicher auch andere Instanzen gefragt, aber \n\nde facto fallen diese Personen \u2013 also behinderte Men-\n\nschen, ausl\u00e4ndische Schutzsuchende \u2013 von den Kosten her \n\ngar nicht in diesen Bereich hinein. Sie fallen unter das \n\nTeilhabegesetz und damit in den SGB-IX-Bereich. Vor \n\ndiesem Hintergrund w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob in den Berech-\n\nnungen, die auch im Sonderbericht zu finden sind, m\u00f6gli-\n\nche Verzerrungen in den Kosten aufgetreten sind. \n\nAbschlie\u00dfend dankt meine Fraktion dem Rechnungshof \n\nf\u00fcr die Dienstleistungen der Sonderberichte. Sie basieren \n\nauf Zahlen und helfen dem Parlament bei einer sachlichen \n\nMeinungsbildung. \n\nAn dieser Stelle herzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7978 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, \n\nAfD, ist auf dem Weg zum Rednerpult.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Anton f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Barth, \n\nSie sind erst nach Herrn Anton an der Reihe; er hat sich \n\nvorher gemeldet \u2013 Bitte, Herr Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde bereits \n\ngesagt: Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat den Ressour-\n\nceneinsatz und die Verfahren im Zusammenhang mit der \n\nBew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise eingehend betrachtet \n\nund im Ergebnis den gegenst\u00e4ndlichen Sonderbericht \n\nvorgelegt. Betrachtet wurden dabei die Haushaltsjah-\n\nre 2014 bis 2017. Dabei beschreibt der Rechnungshof im \n\nVorwort des Berichts zutreffend die enormen Herausfor-\n\nderungen insbesondere in den Jahren 2015 und 2016. \n\nDamals galt es, einer gro\u00dfen Zahl an Menschen m\u00f6glichst \n\nschnell ein Dach \u00fcber dem Kopf zu verschaffen, und es \n\nwar nicht absehbar, wie viele noch kommen w\u00fcrden. \n\nWer sich erinnert: Das BAMF hatte seinerzeit sogar seine \n\nPrognoset\u00e4tigkeit eingestellt. Frau Schubert, da ist es im \n\nNachhinein schon schlau dahergeredet, zum Beispiel \n\nContainerl\u00f6sungen oder \u00c4hnliches zu kritisieren. Unter \n\ndiesen Bedingungen standen Wirtschaftlichkeitsbetrach-\n\ntungen oftmals hintan; alles Brauchbare ging ans Netz. \n\nKonkret wurden die Kapazit\u00e4ten der Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen von 2 043 Pl\u00e4tzen Anfang Januar 2015 auf \n\n21 481 Pl\u00e4tze Ende Dezember 2015 erh\u00f6ht. Was das f\u00fcr \n\nein Kraftakt war, mag man sich plastisch vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte mich deshalb ausdr\u00fccklich der Anerkennung \n\nanschlie\u00dfen, die der Rechnungshof allen Beteiligten f\u00fcr \n\ndiese gewaltige Leistung ausspricht. Seither haben sich \n\ndie Verh\u00e4ltnisse wieder normalisiert. Es ist immer noch \n\nein Fl\u00fcchtlingszustrom zu verzeichnen, aber bei Weitem \n\nnicht mehr in der Gr\u00f6\u00dfenordnung wie in diesen Jahren. \n\nInzwischen hat die Staatsregierung die Kapazit\u00e4ten \n\ndeutlich zur\u00fcckgefahren und ihr Standortekonzept fortge-\n\nschrieben. \n\nKritisch sehe ich dann schon die Anmerkung von Ihnen, \n\nFrau Nagel, hier Fehlleistungen der Verwaltung zu kon-\n\nstatieren. Ich kann mich in dieser Zeit an einen allzu \n\nkonstruktiven Beitrag zur praktischen L\u00f6sung der seiner-\n\nzeitigen Probleme aus den Reihen der LINKEN nicht \n\nerinnern. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das liegt \n\nan Ihrem schlechten Erinnerungsverm\u00f6gen!) \n\nIch will aber noch zwei Punkte ansprechen, bei denen ich \n\ndie Handlungsempfehlungen des Rechnungshofes nicht \n\nunterst\u00fctze, n\u00e4mlich zur Reduzierung der EAE-Pl\u00e4tze und \n\nzur Gr\u00f6\u00dfe der EAEs. Dauerhaft sollen k\u00fcnftig \n\n5 900 Pl\u00e4tze in den Erstaufnahmeeinrichtungen vorgehal-\n\nten werden \u2013 so sieht es das Konzept des SMI jedenfalls \n\nvor. Diese Zahl h\u00e4lt der Rechnungshof f\u00fcr zu hoch, \n\nverkennt aber dabei die notwendige Vorsorge auch f\u00fcr \n\ndurchaus rechtliche Rahmenbedingungen, die sich \u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben erst heute im Hohen Hause eine \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes beschlossen, \n\ndie f\u00fcr einen Teil der Asylbewerber eine Verl\u00e4ngerung der \n\nWohnverpflichtung auf bis zu 24 Monate vorsieht. Solche \n\nEntscheidungen haben nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf \n\nden Kapazit\u00e4tsbedarf. Es gilt auch: Je knapper der Frei-\n\nstaat seine Kapazit\u00e4ten plant, desto h\u00f6her sind die Risiken \n\nf\u00fcr die kommunale Ebene. \n\nDes Weiteren sind die Aussagen zur optimalen Gr\u00f6\u00dfe \n\neiner Einrichtung aus wirtschaftlicher Sicht nachvollzieh-\n\nbar. Allerdings sind \u2013 und da bin ich mit meinen Vorred-\n\nnern Frau Nagel und Herrn Pallas einig \u2013 die \u00f6rtlichen \n\nGegebenheiten, die Vertr\u00e4glichkeit f\u00fcr das Umfeld, die \n\nHandhabbarkeit einer solchen Einrichtung und auch die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Bewohner schon Kriterien, \n\ndie einen Einfluss darauf haben, f\u00fcr welche Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung von Einrichtungen man sich entscheidet. \n\nAlles in allem ist eine wirtschaftliche Betrachtung immer \n\nrichtig und sinnvoll. Allerdings \u2013 ich glaube, darin sind \n\nwir uns mit dem Rechnungshof im Grunde einig \u2013 ist \n\ndiese Betrachtung nur ein Kriterium f\u00fcr eine sinnvolle \n\nEntscheidung und f\u00fcr sich allein betrachtet nur bedingt \n\ngeeignet, konkrete Ma\u00dfnahmen daraus abzuleiten. \n\nVielleicht noch eine Anmerkung, Frau Schubert, zur \n\nAbschiebehaft und zum Ausreisegewahrsam: Hier geht es \n\num die Durchsetzung von Recht und Gesetz, und dabei \n\nsind Wirtschaftlichkeits\u00fcberlegungen absolut nachrangig. \n\nDas ist uns schon wichtig. Wenn wir anfangen, Wirt-\n\nschaftlichkeits\u00fcberlegungen anzustellen, dann k\u00f6nnen wir \n\nbeim Justizvollzug und allem anderen weitermachen. \n\nRecht und Gesetz m\u00fcssen durchgesetzt werden, und das \n\ndarf dann auch etwas kosten. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich dem Rechnungshof f\u00fcr seinen \n\nBericht herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Prof. Binus! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Der Bericht des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes zur Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen zeigt gravierende Fehler der \n\nStaatsregierung bei der Bew\u00e4ltigung der Migrationskrise \n\nauf. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Anton, CDU) \n\nMan kann sich fragen, ob hierf\u00fcr pure Ignoranz oder \n\nSelbstherrlichkeit den Ausschlag gaben. \n\nErinnern wir uns kurz an die Krise. Der Migrantenstrom \n\naus dem Nahen Osten \u00fcber die Balkanroute nach Europa \n\nstieg im Jahr 2014 an und nahm im Jahr 2015 gewaltige \n\nAusma\u00dfe an. Als die Bundesregierung dann Ende August \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7979 \n\ndas Dublin-Verfahren f\u00fcr syrische Staatsangeh\u00f6rige \n\naussetzte, verbreitete sich diese Nachricht nat\u00fcrlich in \n\nWindeseile in Syrien und in den Anrainerstaaten, die \n\nFl\u00fcchtlingslager unterhalten. Syrer mit Ausweisen oder \n\nangebliche Syrer ohne Ausweise wurden dann nicht mehr \n\nnach Ungarn, \u00d6sterreich oder in andere EU-Staaten \n\nzur\u00fcckgeschickt, auch wenn sie dort erstregistriert waren. \n\nIm September 2015 sagte dann Frau Dr. Merkel \u2013 ich darf \n\nzitieren \u2013: \u201eDas Grundrecht auf Asyl f\u00fcr politisch Verfolg-\n\nte kennt keine Obergrenze. Das gilt auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, \n\ndie aus der H\u00f6lle eines B\u00fcrgerkriegs zu uns kommen.\u201c \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ist doch richtig!) \n\nDies war eine \u00fcbertriebene Dramatisierung. Wir leugnen \n\nkeineswegs die Gr\u00e4uel eines B\u00fcrgerkriegs. Diese Gr\u00e4uel \n\nsind aber nicht im Wortsinn \u201eh\u00f6llisch\u201c, sondern Ergebnis \n\neiner verfehlten Interventions- oder Entwicklungspolitik. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist ja wohl  \n\ndas Allerletzte! Eine Schande! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wollten \n\nSie in Syrien einmarschieren oder was?!) \n\nAm 12. Dezember 2015 beschlossen dann f\u00fchrende \n\ndeutsche Politiker, am Folgetag wieder Grenzkontrollen \n\neinzuf\u00fchren. In der Nacht beorderte der Innenminister de \n\nMaizi\u00e8re Polizisten aus ganz Deutschland an die Grenze. \n\nFrau Dr. Merkel pfiff ihn aber zur\u00fcck. Diese Entschei-\n\ndung war der Anfang der Kanzlerind\u00e4mmerung und \n\nwahrscheinlich auch des Niedergangs der CDU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNicht nur die Polizei, sondern auch die Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rden wurden von dem Migrantenstrom kalt erwischt. \n\nDie Kapazit\u00e4ten in den Erstaufnahmeeinrichtungen des \n\nFreistaates reichten nat\u00fcrlich bei Weitem nicht aus und \n\nmussten daher schnellstm\u00f6glich erh\u00f6ht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nDer Rechnungshof stellte fest, dass in dieser Zeit, von \n\nSeptember bis November 2015, keine geordnete Regist-\n\nrierung erfolgte. Man verlie\u00df sich auf Sch\u00e4tzungen oder \n\nz\u00e4hlte die K\u00f6pfe der in Massen hereinstr\u00f6menden Aus-\n\nl\u00e4nder. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Obsessiv!) \n\nAufgrund der \u00fcberh\u00f6hten und bis zum Jahresende anstei-\n\ngenden Zahlen verzehnfachte der Freistaat seine Erstauf-\n\nnahmekapazit\u00e4ten von Januar 2015 bis 2016. Weitere \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr 3 500 Pl\u00e4tze wurden beauftragt. \n\nDurch den hohen Druck auf die Verwaltung reagierte die \n\nStaatsregierung nicht mehr besonnen, sondern panisch. In \n\npurem Aktionismus baute sie Kapazit\u00e4ten auch \u00fcber den \n\nBedarf aus. Nach Ermittlung des Rechnungshofes wurden \n\nsieben Einrichtungen geschaffen, die niemals in Betrieb \n\ngingen. In den Jahren 2015 und 2016 setzte die Staatsre-\n\ngierung so 62 Millionen Euro in den Sand. \n\nAls die Migrantenzahlen Anfang 2016 zur\u00fcckgingen, \n\nreduzierte die Staatsregierung die Kapazit\u00e4ten, und zwar \n\nvon 19 400 auf 5 000 Pl\u00e4tze. Der Rechnungshof kam \n\njedoch zu einem anderen Ergebnis, n\u00e4mlich dass mehr als \n\n8 500 Pl\u00e4tze weiterhin Kosten f\u00fcr Miete und Bewachung \n\nverursachen. Diese belaufen sich bis zum Ende aller \n\nunterschiedlichen Vertragslaufzeiten auf 26 Millio-\n\nnen Euro. \n\nInsgesamt sind auch aufgrund ungenauer Datenerhebung \n\nund Zahlen bei der illegalen Registrierung Kosten in \n\nH\u00f6he von 88 Millionen Euro ohne jeden greifbaren oder \n\nsichtbaren Nutzen entstanden. Um solche Sch\u00e4den k\u00fcnftig \n\nzu vermeiden, ist unbedingt sicherzustellen, dass die \n\nAnzahl der Asylforderer auch tats\u00e4chlich immer korrekt \n\nerfasst wird. \n\nErstaunlich ist auch, dass nicht einmal der sprichw\u00f6rtliche \n\nGeiz des fr\u00fcheren Finanzministers Unland, unter dem \n\nunsere Kommunen jahrelang litten oder auch heute noch \n\nleiden, diese Geldverschwendung verhindern konnte. \n\nBereits in den Verhandlungen \u00fcber den letzten Doppel-\n\nhaushalt wies unsere Fraktion darauf hin, dass die von \n\nIhnen damals geplanten 312 Stellen bei der Zentralen \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu viel seien. Bekanntlich lehnen Sie \n\nalle AfD-Antr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich ab. Vielleicht nehmen Sie \n\nsich nun die Kritik des Rechnungshofes zu Herzen oder \n\nSie h\u00f6ren besser gleich auf die Ratschl\u00e4ge des kommen-\n\nden Mehrheitsf\u00fchrers im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Oh-Rufe von und Lachen bei der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus nutzen Sie den Personal\u00fcberhang bei der \n\nZentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, um 63 Stellen in anderen \n\nBereichen der Landesdirektion zu besetzen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Unglaublich! Dieses  \n\narrogante Getue! Wie Sie auftreten! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDies war vom Haushaltsgesetzgeber so nicht vorgesehen \n\nund auch nicht beabsichtigt und ist nach unserer Auffas-\n\nsung eine Zweckentfremdung der bewilligten Mittel. Dies \n\nist ein weiterer Beweis daf\u00fcr, wie Sie arglos mit Steuer-\n\nmitteln umgehen, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein. \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das ist so billig! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Ausstattungsgegenst\u00e4nde, die in Krisenzeiten zur \n\nAusstattung von Notunterk\u00fcnften und Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen genutzt werden sollen, lagern derzeit an vier \n\nStandorten. Der Rechnungshof stellte fest, dass allein f\u00fcr \n\ndas gr\u00f6\u00dfte Depot in Niederau j\u00e4hrliche Kosten in H\u00f6he \n\nvon 1 Million Euro entstehen. Die dort gelagerten Gegen-\n\nst\u00e4nde sind jedoch nur 1,5 Millionen Euro wert und \n\nwerden nach Ansicht des Rechnungshofes auch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7980 \n\nmehr ben\u00f6tigt. Die Staatsregierung w\u00e4re folglich gut \n\nberaten, die Wirtschaftlichkeit der Bevorratung gr\u00fcndlich \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, sonst wird diese auch im n\u00e4chsten Pr\u00fcfbe-\n\nricht des Rechnungshofes zu Recht bem\u00e4ngelt werden. \n\nBedenken Sie immer, meine Damen und Herren, es ist \n\nnicht Ihr Geld, mit dem Sie hantieren, es ist das Geld \n\nunserer hart arbeitenden s\u00e4chsischen B\u00fcrger. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDas sagen die Richtigen!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Staats-\n\nregierung zu Wort. Das Wort ergreift jetzt Herr Staatsmi-\n\nnister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWer in den letzten Jahren auch nur halbwegs politisch \n\ninteressiert war, der wei\u00df, was Bund, Land und Kommu-\n\nnen vor allem im Jahr 2015 bei der Unterbringung und \n\nVersorgung von Asylbewerbern geleistet haben. Das war \n\nein enormer Kraftakt, ein Kraftakt, den es aus einer so im \n\nVorfeld nicht hervorsehbaren Situation heraus zu stem-\n\nmen galt. \n\nWir erinnern uns alle an die Hochzeiten der Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise vor etwas mehr als drei Jahren, als zu Spitzenzeiten \n\nmehr als 1 600 Fl\u00fcchtlinge pro Tag in Sachsen ankamen. \n\nDamals musste schnell gehandelt hat werden, und es \n\nwurde schnell gehandelt. \n\nInnerhalb k\u00fcrzester Zeit hat Sachsen seine Kapazit\u00e4ten \n\nzur Fl\u00fcchtlingsunterbringung verzehnfacht, von 2 043 \n\nPl\u00e4tzen Anfang 2015 auf 21 481 Pl\u00e4tze Ende 2015. Im \n\nGegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern konnten wir damals \n\nalle Asylsuchenden winterfest unterbringen. Diese Leis-\n\ntung, vor allem die gute Zusammenarbeit auf allen Ebe-\n\nnen, erkennt der Rechnungshof an. Auch vonseiten der \n\nStaatsregierung geht an dieser Stelle noch einmal Dank an \n\nalle, die daran mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nEs versteht sich von selbst, dass wir, nachdem die An-\n\nkunftszahlen seit dem Jahr 2016 wieder gefallen sind, \n\nauch unsere Aufnahmekapazit\u00e4ten wieder zur\u00fcckgefahren \n\nhaben. Mitte 2016 waren es noch 7 500 Pl\u00e4tze in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen, Ende 2017 dann 5 900 \n\nPl\u00e4tze. Derzeit liegen wir bei 5 760 Pl\u00e4tzen. Davon sind \n\n1 480 solche Pl\u00e4tze, die bei Bedarf innerhalb von 48 \n\nStunden aktiviert werden k\u00f6nnen. Aktuell, Stand \n\n6. Dezember 2018, sind 1 747 unserer aktiven Pl\u00e4tze \n\nbelegt. Insgesamt betrug der Gesamtzugang in diesem \n\nJahr bislang 8 225 Personen. \n\nMeine Damen und Herren! In meinen Augen ist eine der \n\nLehren, die wir aus dem Jahr 2015 ziehen m\u00fcssen: Nur \n\nwenn der Staat ausreichend Kapazit\u00e4ten hat, bleibt er im \n\nErnstfall handlungsf\u00e4hig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist keine neue Erkenntnis!) \n\nIm Jahr 2015 sind wir unserem Ziel, alle Ankommenden \n\nmenschenw\u00fcrdig unterzubringen, nur unter gr\u00f6\u00dften \n\nAnstrengungen nachgekommen. \u2013 Ja, die Zahl derjenigen, \n\ndie hinterher alles besser gewusst haben, auch in diesem \n\nParlament, nimmt zu. Das verwundert nicht. Das ist ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWenn Sie damals zugeh\u00f6rt h\u00e4tten! Das  \n\nhaben wir Ihnen schon damals gesagt!) \n\n\u2013 Stellen Sie doch eine Zwischenfrage. Nicht so aufge-\n\nregt, auch zu fortgeschrittener Stunde. Ganz ruhig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIch bin doch ganz ruhig!) \n\nWir diskutieren doch dar\u00fcber und sind im \u00dcbrigen auch \n\nganz offen daf\u00fcr, aus diesen ganzen Vorg\u00e4ngen zu lernen. \n\nDas tun wir auch. \n\nFreistaat und Kommunen befanden sich an der Grenze der \n\nHandlungsf\u00e4higkeit. Das wollen wir in Zukunft vermei-\n\nden, auch weil wir alle wissen, wie schwierig wir gerade \n\nheutzutage absehen k\u00f6nnen, wie viele Menschen bei uns \n\num Asyl bitten werden. Trotz aller richtigen Anstrengun-\n\ngen um Steuerung, Begrenzung und Ordnung wissen wir, \n\ndass der Wanderungsdruck, dass die Krisen-, Kriegs- und \n\nB\u00fcrgerkriegsgebiete dieser Welt nicht abnehmen, sondern \n\nzunehmen werden, und deshalb m\u00fcssen wir gewappnet \n\nbleiben. \n\nIch erinnere Sie daran, dass das BAMF seit August 2015 \n\nkeine Prognosen \u00fcber den voraussichtlichen Zugang von \n\nAsylsuchenden in Deutschland ver\u00f6ffentlicht hat. Den-\n\nnoch ist es gut und richtig, wenn der Rechnungshof genau \n\nhinschaut: Wo besteht Optimierungsbedarf? Welche \n\nReservekapazit\u00e4ten ben\u00f6tigt unser Land, um angemessen \n\nund schnell reagieren zu k\u00f6nnen? Dennoch darf bei diesen \n\nBetrachtungen nicht allein die Wirtschaftlichkeit im \n\nFokus stehen. Es gibt unterschiedliche Perspektiven. \n\nDavon ist die Perspektive des Rechnungshofes und der \n\nWirtschaftlichkeit die eine, aber die gesamtpolitische \n\nBetrachtung und auch die Frage der politischen Kosten \n\neine ganz andere. \n\nPolitisches Handeln umfasst an erster Stelle immer den \n\nMenschen. Gute Politik darf sich nicht nur an Zahlen \n\nmessen lassen, sondern muss teils divergierende Interes-\n\nsen verkn\u00fcpfen und gerade in kritischen Situationen \n\nhandlungsf\u00e4hig sein. \n\nMeine Damen und Herren! Letzten Endes z\u00e4hlt bei \n\nalledem eines: 2015 darf sich nicht wiederholen. Es ist \n\neine der Hauptaufgaben der Europ\u00e4ischen Union, Flucht-\n\nursachen noch wesentlich st\u00e4rker als bislang zu bek\u00e4mp-\n\nfen, Schleppern das Handwerk zu legen und L\u00f6sungen zu \n\nfinden, wie eine Verteilung der in Europa anlandenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7981 \n\nFl\u00fcchtlinge gerecht geregelt werden kann, wie wir vor \n\nallem die illegale Migration begrenzen oder verhindern \n\nund die legale Migration steuern und auf rechtlich siche-\n\nren Boden stellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses in der Drucksache 6/15555 ab und \n\nich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, ansonsten Zustimmung. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/15556 \n\nAussprache ist gew\u00fcnscht worden. Behandelt werden soll \n\ndie Beschlussempfehlung des Innenausschusses unter \n\nZiffer 1 der Sammeldrucksache. Die Beschlussempfeh-\n\nlung betrifft den Antrag der Fraktion AfD in der Drucksa-\n\nche 6/14616 mit dem Thema \u201eDie Landespolizei ist nicht \n\nin der Lage, die Demonstrationsfreiheit in Sachsen zu \n\ngew\u00e4hrleisten \u2013 Hintergr\u00fcnde der Demonstration am \n\n1. September 2018 in Chemnitz aufkl\u00e4ren.\u201c \n\nDie Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten je Fraktion und f\u00fcr die \n\nStaatsregierung sowie 1,5 Minuten f\u00fcr fraktionslose \n\nAbgeordnete. Die Fraktion der AfD beginnt mit der \n\nAussprache. Die weitere Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Lassen Sie mich mit einem Satz \n\naus dem Grundgesetz beginnen. Ich zitiere Artikel 8 \n\nAbs. 1: \u201eAlle Deutschen haben das Recht, sich ohne \n\nAnmeldung und Erlaubnis friedlich und ohne Waffen zu \n\nversammeln.\u201c \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Friedlich?) \n\n\u2013 Ja, friedlich. Genau. \n\n(Dirk Panter, SPD: Waren Sie dort?) \n\n\u2013 Ja, ich war vor Ort. \n\nFast gleichlautend ist der Artikel 23 Abs. 1 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Das Recht auf Versammlungsfreiheit \n\nz\u00e4hlt zu den elementaren Grundrechten. Es ist ein Ab-\n\nwehrrecht des B\u00fcrgers gegen\u00fcber dem Staat. Nicht der \n\nStaat gew\u00e4hrt dem B\u00fcrger gro\u00dfz\u00fcgig das Recht zu de-\n\nmonstrieren, nein, der B\u00fcrger hat dieses Recht und der \n\nStaat hat es zu achten und zu verteidigen. Ein Rechtsstaat, \n\nder dieses Grundrecht nicht effektiv sch\u00fctzt, verdient \n\ndiesen Namen nicht. \n\nWir als AfD-Fraktion nehmen nicht hin, dass in Deutsch-\n\nland Demokratie und Rechtsstaat nach und nach vor die \n\nHunde gehen. Deshalb kritisieren wir in aller Klarheit, \n\nwas am 1. September 2018 in Chemnitz geschehen ist. \n\nDer Staat hat dort beim Schutz des Grundrechts der \n\nVersammlungsfreiheit mal wieder versagt. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEr hat sich durch das Unterlassen mit Personen gemein \n\ngemacht, die andere an der Wahrnehmung ihrer Rechte \n\ngehindert haben. Eine Horde linker Grundrechtsgegner \n\nhat in Chemnitz die Durchf\u00fchrung einer Versammlung \n\nblockiert und damit teilweise verhindert. \n\nMeine Damen und Herren! Sicher umfasst das Grundrecht \n\nauf Versammlungsfreiheit auch das Recht zu Gegende-\n\nmonstrationen. Solange diese legal und insbesondere \n\nfriedlich sind, ist das auch vollkommen in Ordnung. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, im Moment nicht. Danke. \n\nWas in Chemnitz am 1. September geschah, ist unter \n\nkeinen Umst\u00e4nden akzeptabel, n\u00e4mlich die erfolgreiche \n\nBlockade einer friedlichen Demonstration durch rechts-\n\nwidriges Handeln. Ein Skandal ist, dass so etwas immer \n\nwieder vorkommt. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAuf meine Kleine Anfrage in der Drucksache 6/14624 \n\nantwortete die Staatsregierung, \u2013 \n\n\u2013 Herr Patt, nun m\u00e4\u00dfigen Sie sich doch mal da hinten. \n\nH\u00f6ren Sie doch auf, hier reinzubr\u00fcllen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie auf, hier reinzubr\u00fcllen. \n\n\u2013 die Polizei habe 17:10 Uhr erstmalig Informationen \n\nerhalten, dass bis zu 80 Personen die Aufzugsstrecke \n\nblockieren. Deren Zahl sei bis 17:30 Uhr auf circa 500 \n\nPersonen angewachsen. Ferner h\u00e4tten gr\u00f6\u00dfere Personen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7982 \n\ngruppen versucht zur Aufzugsstrecke zu gelangen, um \n\ndiese zu blockieren. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nHaben Sie Angst davor?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie auf reinzubr\u00fcllen, Herr Patt dahinten. Wo ist \n\ndenn Ihr Benehmen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Herren! Ich \n\nbitte um etwas M\u00e4\u00dfigung. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die Blockadeabsicht trat von \n\nBeginn an offensichtlich zutage. Trotzdem unternahm die \n\nPolizeif\u00fchrung nichts und machte sich mit den linken \n\nFreiheitsfeinden gemein. Liebe Kollegen, um das klar zu \n\nsagen: Es gibt keine friedlichen Blockaden von ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00df angemeldeten Versammlungen. Wer andere an der \n\nWahrnehmung ihres Grundrechts auf Versammlungsfrei-\n\nheit hindert, ist nicht friedlich. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIn Chemnitz wurde die Gegendemonstration erst um \n\n18:30 Uhr aufgefordert, die Blockade der Aufzugsstrecke \n\nzu beenden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\n\u2026? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch auf, hier reinzubr\u00fcllen. Sie haben doch \n\ngeh\u00f6rt, dass ich es nicht gestatte. Was wollen Sie denn? \n\nDas sp\u00e4te Handeln der Polizei ist absolut unverst\u00e4ndlich. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMan h\u00e4tte viel fr\u00fcher reagieren m\u00fcssen, dann h\u00e4tte der \n\nVersammlungszug die gesamte angemeldete Strecke \n\ngehen k\u00f6nnen. Dies w\u00e4re trotz der eingetretenen Verz\u00f6ge-\n\nrung m\u00f6glich gewesen. Die Unt\u00e4tigkeit der Polizeif\u00fch-\n\nrung stellt ganz klar ein Vers\u00e4umnis dar. Dies verurteilen \n\nwir aufs Sch\u00e4rfste. Um es ganz klar zu verdeutlichen: Es \n\ngibt ein Grundrecht auf Gegendemonstration in Sicht- und \n\nH\u00f6rweite. Es gibt aber kein Grundrecht auf die rechtswid-\n\nrige Behinderung anderer in der Aus\u00fcbung von deren \n\nGrundrechten. In unserem Land ist oft davon die Rede, \n\ndass die Demokratie wehrhaft sein m\u00fcsse. Am \n\n1. September 2018 hat sie leider versagt. Stattdessen hat \n\nman die Blockierer gew\u00e4hren lassen und rechtsstaatliche \n\nGrunds\u00e4tze mit F\u00fc\u00dfen getreten. Dies ist leider in \u00e4hnli-\n\ncher Form schon viel zu h\u00e4ufig passiert. Die B\u00fcrger \n\nwollen und werden das aber nicht weiter hinnehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Peter Wilhelm Patt, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Patt? \u2013 Bitte sehr. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nachdem der Kollege sehr \n\nunkollegial erst zu einer Zwischenfrage aufruft und diese \n\ndann nicht zul\u00e4sst, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was \n\nerz\u00e4hlen Sie f\u00fcr wirres Zeug?) \n\nm\u00f6chte ich in einer Kurzintervention darstellen, dass er \n\nm\u00f6glicherweise gar nicht dabei gewesen ist. \n\n\u2013 Jetzt rei\u00dfen Sie sich doch mal ein bisschen zusammen, \n\nHerr Kollege. Seien Sie mal ein bisschen anst\u00e4ndig und \n\nh\u00f6ren Sie zu. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie bei der Demonstration dabei waren. \n\nIch bin dabei gewesen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich auch!) \n\nSie enttarnen sich jetzt, dass Sie gar nicht dabei waren. \n\nIch habe auch gesehen, wie die Polizei Ihre Leute beglei-\n\ntet hat, die in einem gro\u00dfen Pulk hinter Pro Chemnitz, \n\ndieser rechtsradikalen Organisation, herliefen. Weil man \n\nselbst nichts auf den Weg gebracht hatte, lief die AfD also \n\nblindlings hinter der Pro-Chemnitz-Demonstration her \n\nund musste tats\u00e4chlich gesch\u00fctzt werden. Ihre Leute \n\nwaren insgesamt etwas schwach. Diesen Eindruck mach-\n\nten sie. Es waren auch nicht sonderlich viele. Aber dass \n\ndie Polizei nicht aktiv war, k\u00f6nnen Sie nur deswegen \n\nleugnen, weil Sie nicht dabei waren. \n\nGott sei Dank ist es nicht Ihre Aufgabe festzustellen, was \n\nrechtswidrig war. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDass Ihr F\u00fchrer Gauland nicht dabei war, dem Sie hinter-\n\nherrennen, war sicherlich die Kr\u00f6nung des Ganzen, aber \n\ndass Sie Pro Chemnitz, der Identit\u00e4ren Bewegung und \n\ndem Dritten Weg hinterherlaufen m\u00fcssen, das ist besch\u00e4-\n\nmend f\u00fcr dieses Parlament. \n\nDanke. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPatt, es macht schon ein St\u00fcck weit Sinn, wenn man, \n\nbevor man so einen Unsinn, wie Sie hier, redet, sich erst \n\neinmal informiert. Erstens war ich dabei. Zweitens lief zu \n\nkeinem Zeitpunkt eine Pro Chemnitz oder eine Identit\u00e4re \n\nBewegung vor der AfD. Es war eine Veranstaltung der \n\nAfD. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDann werten Sie bitte diese Bilder aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7983 \n\nUnd des Weiteren: Wenn Sie vern\u00fcnftig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, \n\nHerr Patt, was Ihnen anscheinend und offensichtlich sehr \n\nschwerf\u00e4llt, w\u00e4re Ihnen aufgefallen, dass ich die Poli-\n\nzeif\u00fchrung und nicht die einzelnen Polizeikr\u00e4fte kritisiert \n\nhabe. Ich bitte, das doch deutlich zu unterscheiden, Herr \n\nPatt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das ist nicht  \n\nwahr. Diese Fotos zeigen Sie hinter  \n\nden ganzen Bannertr\u00e4gern! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das sind AfD-Leute \n\ngewesen! Erz\u00e4hlen Sie nicht so einen Unsinn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr H\u00fctter, ich habe \n\nIhnen aufmerksam zugeh\u00f6rt und bin wirklich gespannt, \n\nwie Ihr Res\u00fcmee am Ende sein wird, wenn wir in die \n\nAnalyse des Tages einsteigen. \n\nZum Thema Polizeieinsatz. Wir hatten dort 1 800 Polizis-\n\nten vor Ort. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz sch\u00f6n viele!) \n\nDas bedeutet: An ausreichender Polizeipr\u00e4senz hat es ja \n\nwohl nicht gelegen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum diese Sitzblockade, die es in der Tat gab, nicht \n\naufgel\u00f6st wurde, hat die Staatsregierung nachvollziehbar \n\ndargelegt. Es gab eine Blockade, die rechtswidrig war, \n\naber friedlich. Die Blockade f\u00fchrte dazu, dass die Ver-\n\nsammlung beeintr\u00e4chtigt wurde. Sie konnte den geplanten \n\nWeg ab einer gewissen Stelle nicht fortsetzen, aber die \n\nGrundrechtsaus\u00fcbung war nicht komplett vereitelt, \n\nsondern nur beeintr\u00e4chtigt. Jetzt stellt sich die Frage: Was \n\nist in so einem Fall zu tun? Vor dem Einsatz des unmittel-\n\nbaren Zwangs, um so eine Blockade aufzul\u00f6sen, ist \n\nmindestens eine dreimalige Ansprache erforderlich. Diese \n\nist durch die Beamten erfolgt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Und \n\ndie dauerte 1,5 Stunden, ja?) \n\nEs ist dazwischen ein zeitlicher Abstand erforderlich. \n\nWenn 500 Leute dort sind, m\u00fcssen sie auch Gelegenheit \n\nhaben, dieser Aufforderung nachzukommen. Aber jetzt \n\nwird es interessant: Was kommt dann, wenn sie dieser \n\nAufforderung nicht nachkommen? Danach sind dann \n\nweitere verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mittel einzusetzen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\nDas mildeste Mittel w\u00e4re im Fall einer Blockade das \n\nWegtragen von Personen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Zum Beispiel!) \n\n500 Personen wegzutragen h\u00e4tte so lange gedauert, dass \n\ndie angemeldete Zeit f\u00fcr die Versammlung schon \u00fcber-\n\nschritten gewesen w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAlso w\u00e4re dieses Mittel ungeeignet gewesen. Dann muss \n\nman \u00fcberlegen, was das n\u00e4chste Mittel w\u00e4re, um die \n\nBlockade zu beenden. Das n\u00e4chste Mittel w\u00e4re der Ein-\n\nsatz der vor Ort befindlichen Wasserwerfer gewesen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDann w\u00e4re das n\u00e4chste Mittel der Schlagstockeinsatz; \n\naber das ist nur bei unfriedlichen Vorg\u00e4ngen zu rechtferti-\n\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, ich h\u00e4tte erstens \n\nfolgende Frage: Wie kommen Sie auf die Zahl von 500 \n\nGegendemonstranten? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas haben Sie doch vorhin gesagt!) \n\n\u2013 Ich habe die Zahl 500 zitiert, die von der Staatsregie-\n\nrung angegeben worden ist. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen! \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Es wurde von 250 Blockierern \n\ngesprochen. Wir haben die Zahl gesehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Also, meine Frage ist: Warum ist \n\nman zum Beispiel \u00fcberhaupt nicht in der Lage gewesen, \n\ndie Personalien festzustellen? Im Nachhinein redet man \n\nvon 53 Straftaten. Das ist auch eine Frage, die sich stellt. \n\nRico Anton, CDU: Die erste Frage, die Sie mir gestellt \n\nhaben, haben Sie selbst beantwortet. Die 500 Personen \n\nwurden von den Beamten vor Ort festgestellt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die stimmt nicht!) \n\n\u2013 Sie sind in der Antwort der Staatsregierung enthalten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig, die ist falsch!) \n\nZum Zweiten: Die Aufnahme von Personalien ist in einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung erfolgt, die ich jetzt nicht verifizieren \n\nkann. Aber das tut ja f\u00fcr das, was Sie beklagen, gar nichts \n\nzur Sache, sondern wir wollen erst einmal untersuchen: \n\nWas h\u00e4tte denn die Polizei vor Ort anders machen k\u00f6n-\n\nnen, um den vollst\u00e4ndigen Ablauf Ihrer Versammlung, so \n\nwie Sie sie geplant haben, erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Reagieren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7984 \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Sie haben diese Demo als \n\nSchweigemarsch anl\u00e4sslich des T\u00f6tungsdelikts in Chem-\n\nnitz angemeldet. Da m\u00fcssten Sie ja jetzt zur\u00fcckschrecken, \n\nwenn wir uns das Szenario so denken: Einen Schweige-\n\nmarsch \u2013 etwas, das mit Piet\u00e4t und \u00c4hnlichem zu tun hat \n\n\u2013 erm\u00f6gliche ich dadurch, dass ich mit Wasserwerfern \n\ndiejenigen, die im Weg sitzen, als Blockierer davonjage. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wissen Sie, \n\ndas Ding hinkt komplett, oder?) \n\nDas ist die Konsequenz. Ist es verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \n\nangemessen, einem Schweigemarsch seine geplante Route \n\nzu erm\u00f6glichen, indem ich Sitzblockaden mit Wasserwer-\n\nfern beseitige? Das kann nicht Ihr Ernst sein. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wann fangen Sie an, \n\nGrundrechte zu verteidigen? \u2013 Zurufe von der \n\nCDU, den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das Ihr Ernst ist, dass das nach Ihrer Meinung das \n\nangemessene Mittel gewesen ist, dann lassen Sie an dieser \n\nStelle wieder eindeutig die Maske fallen. \n\n(Beifall von der CDU, den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist klar! \n\n\u2013 Zurufe von der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ging Ihnen nicht um den Schweigemarsch. Es ging \n\nIhnen nicht darum, Trauer zum Ausdruck zu bringen. Es \n\nging Ihnen um nichts anderes, als aus einem schreckli-\n\nchen Verbrechen m\u00f6glichst viel politisches Kapital zu \n\nschlagen \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nund das Seite an Seite mit Pegida, mit Pro Chemnitz, mit \n\ndem Dritten Weg, mit denen Sie angeblich alle nichts zu \n\ntun haben wollten \u2013 das waren nur Leute, die sich wider \n\nIhr eigenes Bekunden und ihren Willen Ihrer Demonstra-\n\ntion angeschlossen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWenn das so ist, k\u00f6nnen Sie heute dieses Podium durch-\n\naus nutzen, sich von diesen Gruppen deutlich zu distan-\n\nzieren. Aber das werden Sie nat\u00fcrlich nicht tun, weil Sie \n\njeden vor Ihren Wahlkampfkarren spannen; da kann er \n\nherkommen, von wo er will. Das ist der eigentliche \n\nHintergrund, warum wir heute noch einmal diese Debatte \n\nf\u00fchren, nachdem wir es im Innenausschuss rauf und \n\nrunter diskutiert, nachdem Sie alle relevanten Informatio-\n\nnen von der Staatsregierung erhalten haben und ein \n\nVersagen von Ordnungsbeh\u00f6rden mitnichten und an \n\nkeiner Stelle zu erkennen ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nee!) \n\nMehr gibt es dazu nicht zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \u2013 Herr Stange, sind Sie derjenige? \n\n(Zurufe von der CDU und \n\nden LINKEN \u2013 Heiterkeit) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \n\nAnton hat im Prinzip schon den Vorhang geschlossen. \n\nLassen Sie mich nur noch eines sagen, weil man anhand \n\ndessen, was die AfD aufgeschrieben hat, durchaus \u00fcber \n\neinen anderen Aspekt dieses Antrages sprechen muss, \n\nn\u00e4mlich \u00fcber die Vorstellungen der AfD im Umgang mit \n\nPresse, im Umgang mit den Medien. Dort wird n\u00e4mlich \n\nvon der AfD verlangt, der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, sich \n\nvon Vorverurteilungen usw. zu distanzieren. \n\nDer Antrag, wie Sie das vom Landtag verlangen, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, ist unter aller Kanone, \n\nweil Sie die Berichterstattung bereits in Ihrem Antrag \n\nbewerten. Ich zitiere: \u201eDer Landtag spricht sich f\u00fcr eine \n\nwahrheitsgem\u00e4\u00dfe Berichterstattung und gegen eine \n\nungepr\u00fcfte Ver\u00f6ffentlichung von Wertungen, Meinungen \n\nund Ger\u00fcchten aus Nachrichten in den Medien aus.\u201c Dass \n\nSie sich gegen Ger\u00fcchte aussprechen, hat schon etwas f\u00fcr \n\nsich. Dass Sie aber mit diesem Antragspunkt genau Ihre \n\nHaltung gegen\u00fcber der Freiheit der Medien zum Aus-\n\ndruck bringen und damit mitnichten auf dem Boden des \n\nGrundgesetzes stehen, wird vollkommen deutlich und \n\nklar. Dem ist nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \u2013 Eine Kurzintervention, \n\nHerr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStange, der Vorwurf, den Sie hier bez\u00fcglich unseres \n\nAntrages machen, ist sehr billig. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDer Antrag ist billig!) \n\nWir hatten eine Berichterstattung in den Medien, die zum \n\nBeispiel von Hetzjagden in Chemnitz sprachen. Diesen \n\nBerichten haben sogar unsere Beh\u00f6rden widersprochen, \n\ndass es so etwas nicht gegeben habe. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nInsofern m\u00fcssen wir feststellen, dass in den Medien eine \n\nFalschberichterstattung stattgefunden hat, die nicht \n\ngeeignet ist, das zu produzieren, was wir uns von einer \n\nfreien Presse w\u00fcnschen. Wenn wir auf eine Falschbericht-\n\nerstattung eingehen, die zu sehr viel Unfrieden in Sachsen \n\ngef\u00fchrt hat, dann ist es eben gerade eine St\u00e4rkung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7985 \n\nfreien Presse, wenn wir sagen, wir m\u00f6chten eine freie \n\nPresse, aber eine, \n\n(Starke Unruhe) \n\ndie wirklich die Wahrheit berichtet und die nicht zur \n\nSpaltung der Gesellschaft beitr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Herr Urban, Sie haben vollkommen recht, Ihr \n\nAntrag ist an dieser Stelle mehr als billig. Sie w\u00fcnschen \n\nsich etwas von der Presse, das mag sein. Das w\u00fcnscht sich \n\nmancher Politiker manchmal, nur ist es die Freiheit der \n\nPresse, \u00fcber Sie zu berichten und vor allem die Fakten \n\ndarzustellen \u2013 und nicht nach Ihren W\u00fcnschen. Das \n\nsollten Sie sich merken. Das ist die Pressefreiheit. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Auch zu l\u00fcgen ist Freiheit!) \n\nUnd die ist verfassungs \u2013 \u2013 Oh, Herr H\u00fctter, k\u00f6nnten Sie \n\nmal dazwischen br\u00fcllen, dass der Herr nicht dazwischen \n\nbr\u00fcllt?! \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ich rufe, Herr Stange!) \n\nEs liegt nun einmal im Wesen der Freiheit der Presse, dass \n\nsie nicht darauf angewiesen ist, was Sie sich w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit \n\nmeinem Beitrag gern an das anschlie\u00dfen, was insbesonde-\n\nre durch die Kollegen Rico Anton und Enrico Stange \n\nvorgetragen wurde. Denn der heutige Vorgang, dass die \n\nAfD diesen Ausschussbericht aus der Sammeldrucksache \n\nherauszieht, ist doch eigentlich der Schlusspunkt einer \n\nganzen Kette von Nebelkerzen und Verschleierungsma\u00df-\n\nnahmen der AfD rund um dieses Geschehen am \n\n1. September in Chemnitz. \n\nEs begann damit, dass Sie am 5. September einen Dring-\n\nlichen Antrag ins Plenum einbringen wollten. Die Dring-\n\nlichkeit wurde abgelehnt. Die Dringlichkeit wurde aus \n\nguten Gr\u00fcnden abgelehnt, und Sie selbst fanden das so \n\ndringlich, dass Sie den Innenausschuss am 1. November \n\nverstreichen lie\u00dfen und erst am 30. November \u2013 ein \n\nVierteljahr nach den Ereignissen \u2013 diesen Dringlichen \n\nAntrag im Innenausschuss debattieren lie\u00dfen. Das finde \n\nich schon ein ziemlich starkes St\u00fcck. \n\nDann fordern Sie in Ihrem Antrag eine Reihe von Bin-\n\nsenweisheiten und Bekenntnissen. Das haben wir eben \n\nschon zur Gen\u00fcge geh\u00f6rt. Das trieft vor Unterstellungen \n\ngegen\u00fcber politisch Andersdenkenden und gegen\u00fcber \n\nanderen Institutionen. Aber im Wesentlichen sind das \n\nFragen zu dem Versammlungsgeschehen. Ich finde, da \n\nwird es ziemlich interessant. Warum machen Sie das? Sie \n\nmachen das, weil an diesem Tag Ihre Maske gefallen ist, \n\ndie Maske der B\u00fcrgerlichkeit. Als die beiden Demonstra-\n\ntionen Pro Chemnitz und AfD noch getrennt waren, \n\nstanden Sie Seite an Seite mit f\u00fchrenden Pers\u00f6nlichkeiten, \n\nverurteilten Straft\u00e4tern von Pegida, mit bekennenden \n\nRechtsextremisten, teilweise unter Beobachtung des \n\nVerfassungsschutzes. Sp\u00e4ter nach dem Zusammenschluss \n\nwurde das nicht besser. Da wurden m\u00f6glicherweise \n\nStraftaten aus der Versammlung heraus begangen. Wir \n\nhaben noch keine Verurteilungen, aber es gibt sehr wohl \n\nErkenntnisse dar\u00fcber. \n\nSie k\u00f6nnen mit diesen Ereignissen unm\u00f6glich die Fassade \n\ndes B\u00fcrgerlichen aufrechterhalten. Deshalb z\u00fcnden Sie \n\nmit diesem Antrag eine Nebelkerze nach der anderen. Ich \n\nm\u00f6chte einige Punkte herausgreifen: Es ist die Polizei, die \n\nf\u00fcr den Zeitverzug gesorgt hat, weil sie die Blockade der \n\nanderen Grundrechtstr\u00e4ger nicht sofort \u201eweggepr\u00fcgelt\u201c \n\nhat \u2013 ich \u00fcberspitze ganz bewusst, Herr H\u00fctter. Es sind \n\nandere, die Ihre friedliche Versammlung gest\u00f6rt h\u00e4tten. \n\nSie verkennen dabei ganz bewusst, dass aus Ihrer Ver-\n\nsammlung heraus sehr wahrscheinlich auch Straftaten \n\nbegangen wurden. Sie unterstellen mit einer Frage, dass \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz oder die Polizei mit \n\nAgents Provocateurs die Unfriedlichkeit oder Aktionen in \n\nIhrer Versammlung hervorgerufen h\u00e4tten. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDas ist Ihr Antrag. Lesen Sie ihn einmal durch. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das habe ich \n\ngerade in meinem Redebeitrag gesagt? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMit all dem f\u00fchren Sie vor Augen, wie Sie auf diese \n\nGrundrechte blicken, die Sie hier vollmundig zitiert \n\nhaben, Herr H\u00fctter. Wenn Sie \u00fcber Versammlungsfreiheit, \n\n\u00fcber Meinungsfreiheit, \u00fcber Pressefreiheit sprechen, \n\nmeinen Sie nur eines: Ihre Versammlungsfreiheit, Ihre \n\nMeinungsfreiheit und Ihre Pressefreiheit und nichts \n\nanderes. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zurufe von der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: So ein Quatsch!) \n\nMachen Sie nur weiter, lassen Sie weiter die Maske \n\nfallen. Es ist alles gut. \n\n(Zuruf von der AfD: Meinungspluralismus! \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\n\u2013 Aufgrund dieses Meinungspluralismus darf ich gottlob \n\nnoch hier stehen und Ihnen meine Meinung kundtun. \n\nHoffen wir, dass es noch eine ganze Weile so bleibt. Den \n\nAntrag kann man nur ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7986 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \n\nPallas, der eigentliche Skandal ist doch die Diskussion um \n\ndie Sache, dass wir zum wiederholten Male in Sachsen \n\nerleben m\u00fcssen, dass die Versammlungsfreiheit von den \n\nBeh\u00f6rden des Freistaates nicht gew\u00e4hrleistet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDie ist Ihnen am Ende egal. Sie nutzen die Diskussion um \n\ndie Sache, bei der es eigentlich um die Grundrechte gehen \n\nsoll, dazu, um zum wiederholten Male Ihre billige Hetze \n\ngegen den politischen Gegner vorzutragen. Ich sage \n\nIhnen, so unangenehm das ist: Das einzig Sch\u00f6ne daran \n\nist, dass die B\u00fcrger das inzwischen durchschauen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Urban, nur wenn Sie es \n\nsagen, wird es deshalb nicht wahrer. Tatsache ist, dass Sie \n\nvon Ihrem Grundrecht auf Versammlungsfreiheit Ge-\n\nbrauch machen wollten, genauso wie Tausende andere \n\nMenschen, die an diesem Tag bei anderen Versammlun-\n\ngen von ihrem Grundrecht Gebrauch machen wollten. \n\nFreiheit ist immer auch die Freiheit der Andersdenkenden. \n\nManchmal wird die Freiheit durch Freiheiten der anderen \n\nbeschr\u00e4nkt. So ist das im Leben, Herr Urban. Das sollten \n\nSie zur Kenntnis nehmen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Darum \n\nging es in meinem Antrag nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich war ver-\n\nwundert, dass Sie den Antrag aus der Sammeldrucksache \n\nziehen. Nachdem Sie im Innenausschuss geh\u00f6rig auf den \n\nDeckel bekommen haben, auch vonseiten des Innenminis-\n\nters, lassen Sie sich jetzt ein weiteres Mal am Nasenring \n\ndurch die Manege ziehen. So viel Masochismus h\u00e4tte ich \n\nselbst der AfD nicht zugetraut. Aber dann soll es so sein. \n\nDer Antrag ist ein Klassiker, ein Klassiker des Umgangs \n\nder neuen Rechten mit dem Parlament, bei dem grund-\n\ns\u00e4tzlich gilt: das Geld mitnehmen, das Parlament ausbeu-\n\nten und die B\u00fchne nutzen. Jetzt sind wir wieder in der \n\nRubrik 3 angelangt. Mit Sachpolitik und Probleml\u00f6sung \n\nsowie mit Erkenntnisgewinn hat dieser Antrag so viel zu \n\ntun wie eine Erdnuss mit einer Nuss. Dennoch stellen Sie \n\nihn heute. Ich erinnere an den bedeutungsschwangeren \n\nTremolo des Abg. Barth in der Stimme, als er die Dring-\n\nlichkeit dieses Antrages im September hier begr\u00fcndete \u2013 \n\nnach dem Motto: Wenn das morgen nicht beschlossen ist, \n\ngeht die Welt unter. Nun ja, wir haben Dezember. So \n\nwichtig scheint Ihnen das Thema nicht gewesen sein, dass \n\nSie sehr lange warten konnten, ehe Sie das Thema dann \n\nwieder aufrufen. \n\nZweitens kann man zu dem Antrag sehr viel sagen. Das \n\nhaben die Kolleginnen und Kollegen schon getan. Den-\n\nnoch m\u00f6chte ich zu zwei, drei Punkten etwas sagen. Es ist \n\ndurchaus interessant, was Sie hier so vortragen. Der \n\nPunkt 1 ist schon angesprochen worden. Sie fordern eine \n\nVerurteilung jeglicher Form von Extremismus und Ge-\n\nwalt. Ob das nun ausgerechnet bei dieser Demonstration, \n\ndie Sie beschreiben, ehrlich ist zu fordern, daran habe ich \n\nmeine Zweifel. Sie m\u00fcssen sich heute den Vorwurf \n\ngefallen lassen, dass Sie am 1. September eine komplette \n\nAfD-F\u00fchrungsriege hatten, die mit potenziellen Terror-\n\nverd\u00e4chtigen durch die Gegend gelaufen ist, n\u00e4mlich mit \n\nAngeh\u00f6rigen von \u201eRevolution Chemnitz\u201c. Gegen diese \n\nermittelt der Generalbundesanwalt. Die befinden sich zu \n\nTeilen in Haft. Mit denen sind Sie dort auf einer Demo \n\nmarschiert. \u2013 So viel zum Thema Ihrer Distanzierung von \n\nExtremismus und Gewalt. \n\n(Dirk Panter, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZum Thema in Punkt 2, die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Berichter-\n\nstattung: \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie wissen, \n\nwas bei 8 000 Leuten alles mitl\u00e4uft?!) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr H\u00fctter, wer so mitl\u00e4uft \u2013 wer an-\n\nschlussf\u00e4hig ist f\u00fcr Rechtsterroristen \u2013, braucht sich nicht \n\nzu wundern, wenn Rechtsterroristen mitlaufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Erz\u00e4hlen Sie doch  \n\nnicht so einen Unsinn, Herr Lippmann! ) \n\nSie h\u00e4tten heute die Chance gehabt, sich davon zu distan-\n\nzieren. Sie haben es nicht getan. Dann kommt der \n\nPunkt 2, in dem Sie jetzt unbedingt haben wollen, dass \n\nder Landtag der Presse vorschreibt, was sie zu tun und zu \n\nlassen hat. Es ist nun einmal so, dass zur Pressefreiheit, \n\ndie eine der gr\u00f6\u00dften gedanklichen Errungenschaften \n\nunseres Landes ist, geh\u00f6rt, dass es mir nicht gefallen \n\nmuss, was ich tagt\u00e4glich in der Presse lese, um zu wissen, \n\ndass es wichtig ist, was die Presse schreibt, und dass es \n\nwichtig ist, dass die Presse genau das schreiben kann, was \n\nmir mitunter nicht gef\u00e4llt. Von daher verbietet es sich f\u00fcr \n\neinen Landtag, \u00fcberhaupt nur dar\u00fcber nachzudenken, der \n\nfreien Presse irgendwelche Vorschriften machen zu \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDieser Punkt ist verlogen, weil er gerade mit Blick auf \n\nChemnitz noch eine zweite Dimension hat. Wer mit \n\nSteinen wirft, sollte nicht im Glashaus sitzen. Gerade in \n\nBezug auf Chemnitz sollten Sie sich einmal fragen, wie es \n\nbei Ihnen mit einer wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Berichterstattung \n\naussieht. Ich erinnere an Ihren stellvertretenden Landes-\n\nvorsitzenden, der im Zusammenhang mit dem Gewaltge-\n\nschehen in Chemnitz die L\u00fcge verbreitete, es habe seit \n\nAnfang des Jahres in Chemnitz 60 Vergewaltigungen \n\ngegeben. Das Innenministerium hat das dankenswerter-\n\nweise sehr schnell korrigieren k\u00f6nnen. Aber in Ihren \n\nsozialen Netzwerken war diese L\u00fcge, diese infame \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7987 \n\nFalschbehauptung, erst mal gestreut und es haben Men-\n\nschen geglaubt. \n\nWer also von der Presse verlangt, dass sie wahrheitsge-\n\nm\u00e4\u00df berichten soll, der sollte bei sich selbst anfangen und \n\nkeine L\u00fcgen verbreiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNun m\u00f6chte ich noch auf zwei weitere Punkte eingehen. \n\nSie haben einen riesengro\u00dfen Fragenkatalog. Es ist Ihr \n\nvornehmstes Recht als Fraktion, sehr viele Fragen zu \n\nhaben. Aber da ist noch eine Sache, das haben wir hier \n\nschon bei einer Gro\u00dfen Anfrage beim letzten Mal disku-\n\ntiert: Wenn man so viele Fragen hat, dann sollte man die \n\nFeststellung nicht vorwegnehmen. All das, was Sie hier \n\nfeststellen, k\u00f6nnen Sie gern feststellen; aber dann tun Sie \n\nnicht so, als w\u00e4ren Sie an ergebnisoffenen Fragen an das \n\nInnenministerium interessiert, wenn Sie sowieso schon \n\nalles besser wissen und das dann den Landtag beschlie\u00dfen \n\nlassen wollen. Das ist eine infame Instrumentalisierung \n\ndieses Hohen Hauses. \n\nZu guter Letzt stolpert man beim Lesen dann doch \u00fcber \n\nden Punkt 5, in dem es Ihnen um eine gesonderte Statistik \n\nder polizeilichen Kriminalstatistik des Freistaates Sachsen \n\ngeht, die Straftaten mit dem Tatmittel Messer oder mes-\n\nser\u00e4hnlichen Gegenst\u00e4nden erfasst. Die \u00dcberschrift ist: \n\n\u201eEin Demonstrationsgeschehen am 1. September 2018\u201c. \n\nNun ist es mir neu, dass das Tatmittel Messer am \n\n1. September 2018 in Chemnitz bei der Demonstration \n\neine \u00fcbergro\u00dfe Bedeutung gespielt haben soll. Aber \n\noffensichtlich versuchen Sie jetzt, alles in einen Topf zu \n\nr\u00fchren, was Ihnen gerade eingefallen ist, und hier die \n\nn\u00e4chsten L\u00fcgen und M\u00e4rchen zu verbreiten, wie Sie es \n\nmit Punkt 5 zum Ausdruck bringen. \n\nDann sage ich Ihnen zum Schluss: Es ist sehr interessant, \n\ndass die AfD jetzt die Versammlungsfreiheit f\u00fcr sich \n\nentdeckt hat. Ich h\u00e4tte mir dieselbe Verve beispielsweise \n\nbei den Versammlungsverboten seinerzeit in Heidenau \n\ngew\u00fcnscht. Massive Grundrechtseingriffe \u2013 die AfD hat \n\nnicht nur geschwiegen, sie hat das Ganze auch f\u00fcr legitim \n\ngehalten. Von daher kann ich nur unterst\u00fctzen, dass es \n\nIhnen immer nur dann um die Versammlungsfreiheit geht, \n\nwenn Sie selbst davon betroffen sind. Aber wissen Sie, es \n\nunterscheidet sich eben genau von dem, was Sie tun, von \n\naufrechten rechtsstaatlichen Demokraten, dass es Letzte-\n\nren nicht darum geht, ob es dem Einzelnen n\u00fctzt, sondern \n\num das Versammlungsrecht als solches. \n\nDamit kann ich nur sagen: Ich habe vollkommenes \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr das, was die Polizei an diesem Tag getan \n\nhat. Das Versammlungsrecht ist eben so, dass man die \n\nFrage von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen dort nicht \n\nau\u00dfen vor lassen kann. Es gibt eine praktische Konkor-\n\ndanz. Die sieht vor, dass man auch die Grundrechte der \n\nanderen in einer solchen Situation w\u00fcrdigen muss und \n\ndass ich, wenn man zu der Feststellung kommt, dass das \n\nm\u00f6glicherweise keine Versammlung ist, sondern eine \n\nAnsammlung, eine Blockade, dann bei den Mitteln, die \n\nich dagegen anwende, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vorgehen muss. \n\nIch glaube, mit dem, was uns die Polizei vorgetragen \n\nhat \u2013 \u2013 Sie k\u00f6nnen mir glauben, ich geh\u00f6re nicht unbe-\n\ndingt zu denen, die permanent der Polizei bei der Frage \n\ndes Versammlungsrechts blau\u00e4ugig hinterherrennen und \n\nsagen, das wird schon alles gut gelaufen sein; aber das, \n\nwas der Landespolizeipr\u00e4sident vorgetragen hat, ver-\n\nmochte mich zu \u00fcberzeugen, dass es aufgrund der Lage \n\nnicht sinnvoll war, mit massiver Gewalt \u2013 und alles \n\nandere w\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen \u2013 gegen an sich \n\nfriedliche Kundgebungsteilnehmer bzw. in dem Fall nicht \n\nKundgebungsteilnehmer, sondern Ansammlungsteilneh-\n\nmer vorzugehen. \n\nIch glaube, wenn Sie beginnen, jetzt zum gro\u00dfen Schlag \n\nausholen zu wollen, erweisen Sie dem Versammlungs-\n\nrecht in Deutschland einen B\u00e4rendienst. Dieses Beispiel \n\nist nicht dazu geeignet, der Polizei irgendwelche Vorw\u00fcrfe \n\nzu machen. Deshalb werden wir diesen Antrag erneut \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: An Ihrer Stelle \n\nw\u00fcrde ich jetzt auch nichts mehr sagen!) \n\nDas kann ich nicht erkennen. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die s\u00e4chsische Polizei leistet eine \n\ngro\u00dfartige Arbeit zum Wohle unseres Landes und seiner \n\nB\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sch\u00fctzt die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund setzt das Recht durch, auch das Versammlungsrecht. \n\nWenn jemand dies nicht sieht, dann liegt das nicht an ihm \n\nund nicht an der Polizei. Der Innenausschuss hat den \n\nvorliegenden Antrag in seiner 55. Sitzung am 22. Novem-\n\nber 2018 \u2013 das wurde gerade dargelegt \u2013 behandelt. Der \n\nLandespolizeipr\u00e4sident hat in dieser Sitzung die Rechtsla-\n\nge bei Blockaden dargelegt, die Abl\u00e4ufe der polizeilichen \n\nMa\u00dfnahmen erkl\u00e4rt und \u2013 und darauf kommt es an \u2013 die \n\nBedingungen genannt, unter denen die Polizei unmittelba-\n\nren Zwang aus\u00fcben kann. Dies muss lageangepasst \n\ngeschehen, ma\u00dfvoll, angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDiesen Ausf\u00fchrungen ist nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Polizei setzt Recht und \n\nOrdnung durch. Das hat sie in Chemnitz getan und dies \n\n\u00fcbrigens bei gro\u00dfer Zustimmung der Bev\u00f6lkerung. Ich \n\nkann Ihnen eines f\u00fcr die Antragstellung sagen: Was nicht \n\npassieren wird, ist, dass die s\u00e4chsische Polizei nur deshalb \n\nGewalt gegen diejenigen anwendet, die Ihnen nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7988 \n\npassen, nur weil es die AfD, Sie und Ihre rechtsradikalen \n\nHelfershelfer so wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas wird nicht geschehen. Gewalt ist und bleibt kein \n\nMittel der Politik. Deshalb schlie\u00dft sich die Staatsregie-\n\nrung dem Votum des Innenausschusses an und empfiehlt \n\ndem Plenum, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aussprache beendet. Es ist keine \n\nEinzelabstimmung begehrt worden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/15557 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE, \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\nSie sprechen jetzt als Berichterstatterin? \u2013 Nein. Bericht-\n\nerstatter? \u2013 Es m\u00f6chte keiner sprechen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE verlangt nach \u00a7 63 Abs. 3 \n\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung Aussprache zu einer Petition \n\naus der Sammeldrucksache. Die Redezeit betr\u00e4gt in einem \n\nsolchen Fall zehn Minuten je Fraktion und 1,5 Minuten je \n\nfraktionslosem Abgeordneten. Es beginnt die Fraktion \n\nDIE LINKE, danach CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Abg. Junge, Sie haben jetzt das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In den \n\nheutigen Unterlagen befindet sich die Petition 06/02407/4 \n\nzum Thema \u201eZus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr Kitas bei erh\u00f6h-\n\ntem Migrantenanteil\u201c. Eine Kita mit 70 Kindern bittet um \n\nUnterst\u00fctzung. Insgesamt 26 Fl\u00fcchtlingskinder aus zehn \n\nNationen, neun Kinder mit Behinderung und 26 Kinder \n\nmit erheblichen Lebens- und Lernschwierigkeiten stellen \n\ndie dort t\u00e4tigen Erzieherinnen und Erzieher vor eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. \n\nDie AWO als Tr\u00e4ger hat die Stadt um Hilfe gebeten und \n\neine zus\u00e4tzliche p\u00e4dagogische Fachkraft \u00fcber den Perso-\n\nnalschl\u00fcssel hinaus beantragt. 61 von 70 Kindern haben \n\neinen erh\u00f6hten Unterst\u00fctzungs- und Betreuungsbedarf. \n\nDie Erzieherinnen und Erzieher sehen sich wegen des \n\nMehraufwandes nicht in der Lage, den gesetzlichen \n\nBildungsauftrag laut S\u00e4chsischem Bildungsplan f\u00fcr alle \n\nKinder in dieser Einrichtung umzusetzen. \n\nDie handelnde Stadtverwaltung teilte im September 2017 \n\ndem freien Tr\u00e4ger mit, dass kein erh\u00f6hter Betriebskosten-\n\nzuschuss gew\u00e4hrt wird. Der Tr\u00e4ger wandte sich an den \n\nLandkreis und an das s\u00e4chsische Landesjugendamt mit \n\nder Bitte um Unterst\u00fctzung. \n\nAm 1. Februar 2018 fand in der Kita eine Beratung mit \n\nVertretern dieser Beh\u00f6rden statt. Dem Tr\u00e4ger wurde \n\nempfohlen, im Rahmen der Betriebskostenvereinbarung \n\nmit der Kommune darauf hinzuwirken, dass die Mehrkos-\n\nten f\u00fcr Personal entsprechend erstattet w\u00fcrden. \n\nDas Landesjugendamt teilte in seinen Stellungnahmen \n\nmit, dass sich die Situation in der Kita tats\u00e4chlich so \n\ndarstelle, dass die Kita von ungew\u00f6hnlich vielen Kindern \n\nmit Migrationshintergrund besucht werde und dass ein \n\nMehrbedarf an Personal als begr\u00fcndet angesehen wird. \n\nIm M\u00e4rz 2018 wandte sich der Tr\u00e4ger mit der Schilderung \n\nder weiterhin ungekl\u00e4rten Problemlage an das Kultusmi-\n\nnisterium. Das SMK best\u00e4tigte die Darstellung der \n\nRechtsauffassung vom 19. Januar 2017 und erg\u00e4nzte, dass \n\ndie Abweichung vom Regelpersonalschl\u00fcssel bei einem \n\nhohen Anteil an Migrationskindern in der Kita als be-\n\ngr\u00fcndet eingesch\u00e4tzt wird. \n\nDer Landkreis best\u00e4tigte ebenfalls die Darstellung des \n\nTr\u00e4gers. Ein Gespr\u00e4ch zwischen dem Jugendamt und der \n\nStadt fand Ende Februar 2018 statt. Das Ergebnis \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Stadt sehe aufgrund der derzeitigen Haus-\n\nhaltslage keine M\u00f6glichkeit einer zus\u00e4tzlichen Finanzie-\n\nrung von zus\u00e4tzlichen Personalkosten.\u201c \n\nDer Tr\u00e4ger hat sich mit seinem berechtigten Anliegen in \n\neiner Petition an den S\u00e4chsischen Landtag gewandt und \n\nbittet um Unterst\u00fctzung. In der vorbereiteten Antwort \n\nsteht nun, dass der Kita nicht geholfen werden k\u00f6nne. \n\nIch sehe das anders und denke, im Interesse der 70 Kinder \n\nin dieser Kita muss schnellstm\u00f6glich eine L\u00f6sung gefun-\n\nden werden. Seit \u00fcber einem Jahr versucht der Tr\u00e4ger das \n\nProblem der fehlenden Personalfinanzierung in dieser \n\nWillkommens-Kita zu thematisieren, aber ohne Erfolg. \n\nDie Kita ist in der genannten Stadt eine Schwerpunkt-Kita \n\nf\u00fcr die Unterbringung von Kindern aus Fl\u00fcchtlingsfami-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7989 \n\nlien. Das dort angewandte p\u00e4dagogische Konzept der \n\nWillkommens-Kita wird seit f\u00fcnf Jahren angewandt und \n\nwertgesch\u00e4tzt. \n\nMit dem \u201eProgramm Willkommens-Kita\u201c werden p\u00e4da-\n\ngogische Fachkr\u00e4fte f\u00fcr ihre Arbeit mit Kindern aus \n\ngefl\u00fcchteten Familien gest\u00e4rkt. Das Programm umfasst \n\neine Begleitung vor Ort, den praxisnahen Austausch im \n\nNetzwerk und Fortbildungen f\u00fcr die p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4fte. F\u00fcr den erheblichen Mehraufwand \u2013 zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Aufnahme und Elterngespr\u00e4che mit \n\nSprachmittlern, f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung, f\u00fcr interkulturelles \n\nArbeiten mit Kindern, f\u00fcr den Umgang mit Traumata und \n\nvieles andere mehr \u2013 fehlt jedoch die personelle Ausstat-\n\ntung. \n\nIch frage Sie deshalb: Wie sollen Kitas mit mehreren \n\nMigrationskindern diese zus\u00e4tzlichen Aufgaben so neben-\n\nbei bew\u00e4ltigen? Das \u201eProgramm Willkommens-Kita\u201c soll \n\nin Sachsen bis 2020 ausgebaut werden. Das ist gut; jedoch \n\nben\u00f6tigen die Willkommens-Kitas dringend eine verbind-\n\nliche finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr zus\u00e4tzliches p\u00e4dagogi-\n\nsches Personal. \n\nIm Bericht zur vorliegenden Petition wird das Problem \n\nwie folgt benannt: \u201eDas S\u00e4chsKitaG und die dazu erlasse-\n\nnen Rechtsverordnungen enthalten keine Ma\u00dfgabe, \n\nwonach bei der Aufnahme von Kindern mit Migrations-\n\nhintergrund verpflichtend zus\u00e4tzliches p\u00e4dagogisches \n\nPersonal einzusetzen ist, wie etwa bei der Aufnahme von \n\nKindern mit Behinderung und Anspruch auf Eingliede-\n\nrungshilfe.\u201c \n\nWir als s\u00e4chsischer Gesetzgeber k\u00f6nnten das Problem \n\nalso l\u00f6sen, indem wir f\u00fcr Willkommens-Kitas gesetzlich \n\nregeln, dass auch Kinder mit Migrationshintergrund einen \n\nAnspruch auf F\u00f6rderung haben und somit mehr Personal \n\nvorzusehen ist. \n\nDie Fraktion DIE LINKE stellt deshalb den Antrag, die \n\nBeschlussempfehlung wie folgt zu \u00e4ndern: Die Petition \n\nwird der Staatsregierung zur Veranlassung bestimmter \n\nMa\u00dfnahmen \u00fcberwiesen. Eine Abgeltung des zus\u00e4tzlichen \n\nAufwands f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund aufgrund \n\ndes Mehrbedarfs an Personal ist ab 2019 sicherzustellen. \n\nWir bitten um Unterst\u00fctzung und Zustimmung f\u00fcr diesen \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Den Gegenstand der Petition hat Frau \n\nJunge gerade vorgetragen. Da bittet eine gGmbH um \n\nUnterst\u00fctzung, um zus\u00e4tzliches Personal finanziert zu \n\nbekommen. Logisch ist, dass man dann an den Sachkos-\n\ntentr\u00e4ger herangeht und mit ihm in Verhandlung tritt. \n\nIch habe im letzten Abschnitt meines Berichts geschrie-\n\nben \u2013 das m\u00f6chte ich vortragen \u2013: \u201eDie Kindertagesbe-\n\ntreuung ist eine weisungsfreie kommunale Pflichtaufgabe \n\nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung. Die \n\nEinhaltung bundes- und landesgesetzlicher Ma\u00dfgaben \n\ndurch die Gemeinde untersteht der Rechts- und Fachauf-\n\nsicht des Landkreises. Teil dieser Verantwortung ist die \n\nbedarfsgerechte Gestaltung von Angeboten der Kinderta-\n\ngesbetreuung, die allen Kindern gleichberechtigte Bil-\n\ndungschancen erm\u00f6glichen.\u201c Deshalb kann der Petition \n\nnicht abgeholfen werden. \n\nLiebe Kollegin Junge, es ist die Petition eines Sachkos-\n\ntentr\u00e4gers bei uns eingegangen, der genau diesen Sach-\n\nverhalt, den Sie hier vorgetragen haben, geschildert hat. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich kann nicht verste-\n\nhen, warum \u2013 und darin gebe ich Ihnen ein St\u00fcck weit \n\nrecht \u2013 die Kommune kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Tr\u00e4ger \n\nund seine Belange hat. Das kann ich nicht verstehen. \n\nEs geht um eine Kommune und um einen Tr\u00e4ger. Ich habe \n\nkeine anderen Vorlagen oder Petitionen erhalten, in denen \n\nes \u00e4hnlich gehandhabt w\u00fcrde. Deshalb denke ich \u2013 und \n\ndas sage ich jetzt auch als Kreisrat \u2013, dass man einmal in \n\ndiese Kommune gehen und fragen sollte, warum das \n\ngenau so ist, wie es ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nBienst, sehen Sie keine strukturellen Probleme hinsicht-\n\nlich der Willkommens-Kitas? Das ist ja nur ein Beispiel. \n\nLothar Bienst, CDU: War das die Frage? \u2013 Ja. Ich sehe \n\nda keine Probleme, weil es eben nur ein einzelnes Bei-\n\nspiel in Sachsen ist. Wie viele Willkommens-Kitas haben \n\nwir denn hier in Sachsen? Es gibt keine andere Willkom-\n\nmens-Kita, die mit genau dieser Problematik auf uns \n\nzugekommen w\u00e4re, denn andernorts ist ein besseres \n\nVerh\u00e4ltnis der Kommune zum Tr\u00e4ger vorhanden. Dort \n\nwerden L\u00f6sungen gefunden, auch im Gemeinderat oder \n\nim Stadtrat. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Auch ich habe mir \n\nnat\u00fcrlich Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie man dort eine \n\nL\u00f6sung finden k\u00f6nnte. Ich denke, aus dieser Petition \n\nergeben sich zwei Schlussfolgerungen. \n\nDie eine Schlussfolgerung lautet: Wenn der Tr\u00e4ger die \n\nErf\u00fcllung des gesetzlichen Bildungsauftrags nicht mehr \n\nabsichern kann, muss entweder die Kommune die Aufga-\n\nbe \u00fcbernehmen oder es muss ein anderer Tr\u00e4ger gefunden \n\nwerden \u2013 \u00fcber eine Ausschreibung nat\u00fcrlich \u2013, der diese \n\nAufgabe dann bew\u00e4ltigt. \n\nEine zweite L\u00f6sung k\u00f6nnte sein, dass man sich in der \n\nStadt Gr\u00f6ditz einfach einmal Gedanken dar\u00fcber macht, ob \n\n\u2013 wie Sie es richtigerweise vorgetragen haben \u2013 denn \n\ntats\u00e4chlich alle, sage ich jetzt einmal, problematischen \n\nKinder \u2013 es sind ja nicht nur Fl\u00fcchtlingskinder, die in \n\ndiese Kita gehen, sondern auch behinderte Kinder \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7990 \n\nkonzentriert in diese Kita gebracht werden m\u00fcssen oder \n\nob man den Aufgabenbereich nicht auf alle f\u00fcnf Kitas in \n\nGr\u00f6ditz verteilen k\u00f6nnte. \n\nDas ist eine kommunale Pflichtaufgabe, die die Kommune \n\nzu kl\u00e4ren hat. Oder es m\u00fcssen im Stadtrat Beschl\u00fcsse \n\ngefasst werden, um die Rahmenbedingungen in dieser \n\nStadt zu ver\u00e4ndern. Das k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass auch die \n\nBetriebskostenzusch\u00fcsse erh\u00f6ht werden. Aber das ist \n\neinzig und allein \u2013 das haben Sie ja auch vorgetragen \u2013 \n\nst\u00e4dtisches Handeln, kommunales Handeln. Dabei kann \n\nich jetzt nicht an das Land herangehen und sagen: Ihr \n\nm\u00fcsst jetzt etwas tun, um dort die Verh\u00e4ltnisse zu ver\u00e4n-\n\ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir werden einen Teufel tun, das zu machen, weil sonst \n\nn\u00e4mlich sofort auch andere kommen und \u00e4hnliche Prob-\n\nleme anmelden. Dann w\u00fcrden wir die kommunale Selbst-\n\nverwaltung aufl\u00f6sen, und das w\u00fcrde uns, denke ich, nicht \n\nzugute kommen. \n\nLetztendlich ist die Kindertagesbetreuung eine weisungs-\n\nfreie kommunale Pflichtaufgabe im Rahmen der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltung. Die Einhaltung der bundesrecht-\n\nlichen und landesgesetzlichen Ma\u00dfgaben durch die \n\nGemeinde untersteht der Rechts- und Fachaufsicht des \n\nLandkreises. Teil dieser Verantwortung ist die bedarfsge-\n\nrechte Gestaltung von Angeboten der Kindertagesbetreu-\n\nung, die allen Kindern gleichberechtigte Bildungschancen \n\nerm\u00f6glichen. Das muss dieser Tr\u00e4ger realisieren. Wenn er \n\nes nicht kann, dann m\u00fcssen die Aufgaben anders verteilt \n\nwerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, vielen Dank. Die \n\nKitabetreuung ist sicherlich kommunale Pflichtaufgabe, \n\nnur hat der Freistaat Sachsen auch das Modellprojekt \n\n\u201eWillkommens-Kita\u201c initiiert und auch praktiziert. In all \n\ndiesen Einrichtungen gibt es personelle Probleme auf-\n\ngrund der zus\u00e4tzlichen Aufgaben, die mit Migrationskin-\n\ndern verbunden sind. Deswegen stimme ich Ihnen nicht \n\nzu, Herr Bienst, dass es nur eine kommunale Aufgabe sei, \n\nsondern das Projekt \u201eWillkommens-Kita\u201c hat der Frei-\n\nstaat Sachsen entsprechend mit Sachkosten ausgestattet. \n\nEr hat es aber nicht mit Personalkosten ausgestattet, und \n\ndas ist das eigentliche Problem. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich sehe \n\ndas nicht als Problem an. Da gibt es eine fachliche Beglei-\n\ntung, gerade im Projekt \u201eWillkommens-Kita\u201c, und dabei \n\nwird auch Geld in die Hand genommen, um diese fachli-\n\nche Begleitung zu realisieren. Was Sie vergessen haben \u2013 \n\nich m\u00f6chte es aber jetzt nicht als Entschuldigung oder \n\nvielleicht als L\u00f6sung f\u00fcr die Kita sehen \u2013, ist, dass der \n\nFreistaat \u00fcber ESF-Mittel gerade in dieser Kita die 0,75 \n\nVZ\u00c4 mitfinanziert und zur St\u00e4rkung der Sprachf\u00f6rderung \n\nin der Kita zus\u00e4tzliches Personal im Umfang von 0,5 \n\nVZ\u00c4 aus dem Bundesprogramm Sprach-Kitas bewilligt \n\nwurden. Das hei\u00dft, wir haben 0,75 VZ\u00c4 plus 0,5 VZ\u00c4 \n\nzus\u00e4tzlich. Ob das dann letztendlich ausreicht, sei dahin-\n\ngestellt, aber wir beteiligen uns ja als Freistaat schon an \n\nder Probleml\u00f6sung in dieser Kita. Ich denke, wir m\u00fcssen \n\ndie Probleml\u00f6sung trotzdem auf der kommunalen Ebene \n\nbelassen. Die Kommune hat die Verantwortung, daf\u00fcr \n\neine L\u00f6sung vorzuschlagen und umzusetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so aus. Dann die \n\nAfD, Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau Junge, ich stimme \n\nIhnen darin zu, dass man dort vor Ort das Gespr\u00e4ch mit \n\ndem B\u00fcrgermeister suchen muss. Wenn er in einer Be-\n\ngr\u00fcndung schreibt, dass sich die Integration der Fl\u00fccht-\n\nlingskinder durch die Interaktion mit anderen Kindern am \n\nwertvollsten gestaltet, was lediglich durch das bestehende \n\nPersonal zu steuern und zu f\u00f6rdern ist, dann ist es f\u00fcr \n\nmich ein wenig befremdlich, was er f\u00fcr eine Weltansicht \n\nhat. Das w\u00fcrde f\u00fcr mich bedeuten, dass die Kinder in \n\nunseren Kindertagesst\u00e4tten ihre Bildung selbst regeln. \n\nDazu sollte man das Gespr\u00e4ch mit ihm noch einmal \n\nsuchen. \n\nAnsonsten stehen wir als AfD auch zur kommunalen \n\nSelbstverwaltung. Das ist ein hohes Gut. Die Erforder-\n\nlichkeit einer \u201eWillkommens-Kita\u201c sehe ich hier auch \n\nnicht mehr gegeben mit 37 % Fl\u00fcchtlingskindern, 37 % \n\nKindern, die Lebens- und Lernschwierigkeiten haben, und \n\ndann noch 13 % Kindern mit Behinderungen. Das stellt \n\nf\u00fcr mich das Konzept infrage. \n\nSie rufen jetzt nach mehr Personal und nach mehr finan-\n\nzieller Unterst\u00fctzung. Herr Bienst hat aber gerade gesagt, \n\ndass es neben der Netzwerkunterst\u00fctzung die personelle \n\nUnterst\u00fctzung aus dem F\u00f6rderprogramm \u201eKinder st\u00e4rken\u201c \n\nmit einer dreiviertel Stelle und aus dem Bundesprogramm \n\n\u201eSprach-Kita\u201c mit einer halben Stelle gibt, die noch extra \n\neingesetzt werden. Der Landkreis erh\u00e4lt zus\u00e4tzlich \u2013 das \n\nergibt eine Anfrage von uns \u2013 700 000 Euro an F\u00f6rdermit-\n\nteln f\u00fcr das Jahr 2017 f\u00fcr die soziale Betreuung von \n\nFl\u00fcchtlingen in kommunalen Unterbringungseinrichtun-\n\ngen. \n\nF\u00fcr mich ist die Frage: Was wird eigentlich mit unserem \n\nSteuergeld in diesem Land gemacht? Wir pumpen immer \n\nmehr hinein. Sie m\u00fcssen sich doch eingestehen, dass Ihre \n\nPolitik seit 2015 genau damit gescheitert ist. Sie tragen \n\ndas jetzt auf dem R\u00fccken der Kinder und Erzieher aus. \n\nDas lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7991 \n\nBek\u00e4mpfen Sie endlich die Ursachen des Problems und \n\nnicht immer wieder mit deutschem und s\u00e4chsischem \n\nSteuergeld die Symptome. Bek\u00e4mpfen Sie die Fluchtursa-\n\nchen. Senken Sie Anreize. Machen Sie Grenzkontrollen. \n\nSchieben Sie endlich ab. H\u00f6ren Sie auf mit solchen \n\nWorth\u00fclsen. Dann bin ich dabei. \n\nWir lehnen Ihren Antrag dazu ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meier, bitte, \n\nf\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren. Die Petentin hat sich \n\ntats\u00e4chlich im Mai dieses Jahres mit Ihrem Anliegen auch \n\nan mich gewandt. Beim Lesen des Schriftwechsels mit \n\nder Stadt zur Kita-Finanzierung konnte ich es tats\u00e4chlich \n\nkaum glauben, dass es in diesem Streitfall keine L\u00f6sung \n\ngeben kann. So geht es mir auch, nachdem ich den Petiti-\n\nonsbericht gelesen habe. \n\nWorum es genau geht, hat Frau Junge dargestellt. Die \n\nPetentin, Tr\u00e4gerin mehrerer Kindertageseinrichtungen, \n\nfordert von der Stadt die Finanzierung einer zus\u00e4tzlichen \n\nPersonalstelle, und das durchaus aus gutem Grund. Wir \n\nhaben geh\u00f6rt, dass die Stadt im Jahr 2015 beschlossen \n\nhatte, alle ankommenden Fl\u00fcchtlingskinder in einer \n\neinzigen Einrichtung betreuen zu lassen, und zwar in \n\neiner, die von der Petentin betrieben wird. Ich frage mich \n\nzun\u00e4chst, mit welchem Recht hier die Stadt auf die Pl\u00e4tze \n\neines freien Tr\u00e4gers zur\u00fcckgreift. Das sage ich hier nur \n\nam Rande. \n\nDas Ergebnis dieser Lenkung ist jedenfalls Folgendes, \n\nund auch das hat Frau Junge bereits dargestellt: In der \n\nEinrichtung werden 70 Kinder betreut, davon 26 Kinder \n\naus Fl\u00fcchtlingsfamilien aus 10 Nationen, 9 Integrations-\n\nkinder und 26 Kinder mit erheblichen Lebens- und Lern-\n\nschwierigkeiten. Eigentlich sollte es hier selbstverst\u00e4nd-\n\nlich sein, dass eine solche Zusammensetzung einen \n\nerh\u00f6hten Personalaufwand nach sich zieht. Das hat die \n\nPetentin in mehreren Schreiben der Stadt dargelegt. Aber \n\ndiese sieht keinen Bedarf f\u00fcr den Einsatz und die Finan-\n\nzierung weiterer Fachkr\u00e4fte. Das hat sie mit einem sehr \n\nlapidaren Satz begr\u00fcndet. Den muss man sich wirklich auf \n\nder Zunge zergehen lassen. \u201eNach intensiver Pr\u00fcfung\u201c \u2013 \n\nso schreibt die Stadt \u2013 \u201edes Sachverhaltes ist es uns aus \n\nhaushalterischer Sicht nicht m\u00f6glich, Ihrem Anliegen \n\nstattzugeben und eine zus\u00e4tzliche VZ\u00c4 zu finanzieren.\u201c \n\nUm der Petition gerecht zu werden, m\u00fcssen hier zwei \n\nDinge auseinandergehalten werden, n\u00e4mlich einerseits das \n\nInhaltliche, das Fachliche und andererseits das Rechtliche. \n\nKommen wir erst einmal auf die fachliche Ebene. \n\nAus meiner Sicht ist es v\u00f6llig unstrittig, dass in der \n\nbetreffenden Kita ein erh\u00f6hter Personalaufwand gegeben \n\nist, das hei\u00dft, dass man mehr Personal braucht, als der \n\nRegelpersonalschl\u00fcssel laut Kitagesetz vorsieht. \u201eEin \n\nAnteil von 37 Fl\u00fcchtlingskindern in einer s\u00e4chsischen \n\nKita entspricht nicht dem Regelfall\u201c, so hei\u00dft es im \n\nPetitionsbericht. Hinzu kommt, dass 37 Kinder mit \n\nerheblichen Lebens- und Lernschwierigkeiten und 13 \n\nKinder mit Behinderungen dort betreut werden. Im \n\nKlartext haben 9 von 10 Kindern dort besondere Bedarfe. \n\nDort komme ich logischerweise nicht mit dem Regelper-\n\nsonalschl\u00fcssel aus. Dabei wirkt die Ablehnung des zus\u00e4tz-\n\nlichen Personalschl\u00fcssels durch die Stadt wirklich fast \n\nzynisch. Sie sagt n\u00e4mlich: \u201eWir sind weiterhin der Mei-\n\nnung, dass eine dauerhafte pers\u00f6nliche und sprachliche \n\nIntegration dieser Kinder, gerade der Kinder mit Flucht- \n\nund Vertreibungserfahrungen, am wertvollsten durch \n\nInteraktion mit anderen Kindern stattfinden kann. Diese \n\nInteraktion wird durch ihre Erzieherinnen und Erzieher im \n\nBetreuungsalltag begleitet und gibt diesen Kindern das \n\nGef\u00fchl von Normalit\u00e4t und Wertsch\u00e4tzung.\u201c Da frage ich \n\ndann schon: Was ist denn hier \u201eAlltag\u201c und was ist \n\n\u201eNormalit\u00e4t\u201c? \n\nBest\u00e4rkend ist dann die Einsch\u00e4tzung des Kultusministe-\n\nriums, an das sich die Petentin nat\u00fcrlich ebenfalls ge-\n\nwandt hat. Der zust\u00e4ndige Referatsleiter hat ihr geschrie-\n\nben \u2013 auch hier Zitat \u2013: \u201eIhre Ausf\u00fchrungen zu den \n\nzus\u00e4tzlichen personellen Bedarfen sehe ich als fachlich \n\nbegr\u00fcndet an.\u201c \n\nWenn der Bedarf also unstrittig ist, muss man sich nat\u00fcr-\n\nlich jetzt \u2013 das ist der zweite Punkt \u2013 einmal die Rechtsla-\n\nge anschauen. Laut S\u00e4chsischem Kitagesetz muss die \n\nGemeinde die Personal- und Sachkosten finanzieren, die \n\nf\u00fcr den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb einer Kita erforderlich \n\nsind, abz\u00fcglich der Elternbeitr\u00e4ge und des Eigenanteils \n\nder Tr\u00e4ger. Es ist aber nicht definiert, was f\u00fcr einen \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb erforderlich ist. Jedoch sind es \n\nmindestens die Kosten, die durch die Einhaltung des \n\nRegelpersonalschl\u00fcssels entstehen. \n\nDas SMK hat einen entsprechenden Erlass zur Finanzie-\n\nrung der freien Tr\u00e4ger. Darin hei\u00dft es \u2013 und das ist genau \n\ndie Crux \u2013: \u201eEs k\u00f6nnen\u201c \u2013 es ist also eine Kann-Regelung \n\n\u2013 \u201edar\u00fcber hinaus aber weitere Personalkosten erforder-\n\nlich sein, unter anderem zur bedarfsgerechten Betreuung \n\nbei einem hohen Anteil von Migrantenkindern.\u201c \n\nAllerdings, welche Personal- und Sachkosten f\u00fcr die \n\nkonkrete Einrichtung als erforderlich anerkannt werden, \n\nist zwischen Gemeinde und den freien Tr\u00e4gern zu verein-\n\nbaren. Eben das gelingt hier in diesem Fall nicht. Die \n\nStadt sagt, es gebe keine rechtliche Verpflichtung, sie \n\nsagt, es gebe diese Kannregelung nur in diesem Erlass, es \n\ngibt keine rechtliche Verpflichtung, f\u00fcr die Kita mit einem \n\nhohen Migrantenanteil einen anderen Betreuungsschl\u00fcssel \n\nsicherzustellen als f\u00fcr andere Kitas, und das ist nicht \n\neinmal falsch; denn die Bindungswirkung des Erlasses \u2013 \n\nich habe es gerade gesagt \u2013 ist mehr als d\u00fcrftig, weil es \n\nnur eine Kannregelung ist. \n\nDas Problem ist also, dass die Petentin der Kitatr\u00e4gerin \n\nmit der Stadt etwas aushandeln soll, wozu die Stadt nicht \n\nverpflichtet ist und sich deshalb schlicht weigert. Der \n\nPetitionsbericht ist deshalb auch in weiteren Strecken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7992 \n\nv\u00f6llig richtig, entl\u00e4sst die Petentin aber letztlich doch mit \n\ndem Vermerk, dass der Petition nicht abgeholfen werden \n\nkann. Richtig ist, dass die Kindertagesbetreuung eine \n\nweisungsfreie kommunale Pflichtaufgabe ist. Aber diese \n\nPflichtaufgabe liegt beim Landkreis als \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger \n\nder \u00f6ffentlichen Kinder- und Jugendhilfe. \n\nDennoch darf das Land aus meiner Sicht hier die freien \n\nKitakinder nicht im Regen stehen lassen; denn hier \n\nbraucht es wirklich eine klare gesetzliche Regelung, und \n\ndiese w\u00e4re wirklich mehr als w\u00fcnschenswert. Herr Bienst \n\nsagte, es ist ja nur eine Kita, die das hierbei betrifft, aber \n\nnichtsdestotrotz scheint es ja einen Bedarf zu geben. Da \n\nmuss sich meines Erachtens das Land auch in die Pflicht \n\nnehmen lassen. \n\nIn Ermangelung dieser bisher klaren gesetzlichen Rege-\n\nlung w\u00e4re es aber meines Erachtens das Mindeste, der \n\nPetentin vonseiten des Petitionsausschusses eine klare \n\nEmpfehlung zu geben. Die k\u00f6nnte so aussehen, dass man \n\nihr erstens sagt, sie m\u00f6ge sich noch einmal an die Fachbe-\n\nratung des Jugendamtes wenden, die ihr auch noch einmal \n\nbescheinigt, dass ein besonderer Bedarf vorliegt, so wie es \n\ndas Ministerium auch gemacht hat, sich andererseits auch \n\nnoch einmal an den Landkreis in seiner Funktion als \n\nRechts- und Fachaufsicht f\u00fcr die Kinderbetreuungsein-\n\nrichtungen wendet, der auch noch einmal best\u00e4tigt, dass \n\nein besonderer Bedarf vorliegt. Wenn sowohl das SMK \n\nals auch das Jugendamt und der Landkreis einhellig \n\nfeststellen, dass es notwendig ist, dann muss die Stadt hier \n\nauch endlich handeln und die entsprechenden Personal-\n\nkosten einstellen und zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nKultusministerium hat ja bereits umfangreich Stellung zu \n\ndieser Petition genommen. Angesichts der vorger\u00fcckten \n\nStunde gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Zu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben \n\neinige Fraktionen ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. \n\nDie Information, welche Fraktion und welche Beschluss-\n\nempfehlung es betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der abweichenden Auffassungen der einzelnen \n\nFraktionen fest. \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Als im \n\nJahr 2015 \u00fcber eine Million Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland \n\nkamen, konnte niemand das Ausma\u00df an Herausforderun-\n\ngen vorhersehen, die damit einhergingen und noch ein-\n\nhergehen.  \n\nMehr als 60 000 Frauen und M\u00e4nner, Kinder und Jugend-\n\nliche kamen nach Sachsen; den gr\u00f6\u00dften Teil davon haben \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte aufgenommen. Aber auch die \n\nzahlreichen kleineren Kommunen haben sich der gro\u00dfen \n\nAufgabe der Integration gestellt.  \n\nEs ist unbenommen, dass dies nicht immer reibungslos \n\nfunktioniert. Wir alle mussten und m\u00fcssen uns auf die \n\nSituation einstellen. Dabei ist Integration keine Einbahn-\n\nstra\u00dfe. Sie gelingt, wenn sie keine neuen Unw\u00e4gbarkeiten \n\nund Ungleichm\u00e4\u00dfigkeiten schafft.  \n\nBei der in der vorliegenden Petition geschilderten Ange-\n\nlegenheit scheint es jedoch genau diese Ungleichm\u00e4\u00dfig-\n\nkeiten zu geben. Unabh\u00e4ngig davon, ob es in der Kinder-\n\ntageseinrichtung durch Wegz\u00fcge Aufnahmekapazit\u00e4ten \n\ngab und ob das p\u00e4dagogische Konzept sowie die langj\u00e4h-\n\nrige Erfahrung als Integrative Kita die Aufnahme von \n\nKindern mit Migrationshintergrund beg\u00fcnstigen, ist die \n\nZuweisung \u00fcberproportional vieler Kinder mit Migrati-\n\nonshintergrund in eine Einrichtung durchaus hinterfra-\n\ngenswert.  \n\nEine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung auch auf die anderen \n\nKindertageseinrichtungen der Kommune w\u00e4re nicht nur \n\nim Sinne der Kinder w\u00fcnschenswert. Die Entscheidung \n\ndar\u00fcber trifft jedoch die zust\u00e4ndige Kommune, da Kinder-\n\ntagesbetreuung eine weisungsfreie kommunale Pflicht-\n\naufgabe im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung \n\nist.  \n\nDer Einrichtungstr\u00e4ger hatte sich im Fr\u00fchjahr dieses \n\nJahres an mein Haus gewandt, das die Abweichung vom \n\nRegelpersonalschl\u00fcssel als nach Landesrecht begr\u00fcndet \n\neingesch\u00e4tzt hat. Auch die der Kommune von meinem \n\nHaus \u00fcbersandte Auslegung der rechtlichen Situation hat \n\ndiese nicht bewegt, ihre Praxis zu \u00e4ndern.  \n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Anliegen des Einrich-\n\ntungstr\u00e4gers. Kinder, vor allem unsere J\u00fcngsten, brauchen \n\ndie bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung auf ihrem Lebens- und \n\nBildungsweg. Die Aufgabe von Tr\u00e4gern und Kommunen \n\nist es, ihnen das zu gew\u00e4hrleisten.   \n\nIch appelliere dringend an den Tr\u00e4ger und die Kommune, \n\ndass sie sich in dieser Angelegenheit verst\u00e4ndigen \u2013 wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7993 \n\nn\u00f6tig, auch mit einem neutralen Moderator. Zudem \n\nm\u00f6chte ich den Landkreis als Rechts- und Fachaufsicht \n\ndazu anregen, die Verfahrensweise der Finanzierung zu \n\npr\u00fcfen.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben unsere \n\nSitzung heute abgearbeitet und treffen uns morgen fr\u00fch \n\num 10 Uhr wieder im Plenarsaal zur Haushaltsberatung. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nsch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 21:04 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 11. Dezember 2018 \n\n 7994 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}