{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-02-15T09:20:09Z",
        "Last-Modified": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "Last-Save-Date": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "787",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-02-15T09:20:09Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-02-15T09:20:09Z",
        "dcterms:modified": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-02-15T09:20:09Z",
        "meta:save-date": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "modified": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2049",
            "2919",
            "2339",
            "5448",
            "4632",
            "3791",
            "5361",
            "5819",
            "5348",
            "5078",
            "5344",
            "5506",
            "4879",
            "5104",
            "5030",
            "5537",
            "5621",
            "5803",
            "5644",
            "5624",
            "5411",
            "5188",
            "5459",
            "5614",
            "5044",
            "6024",
            "5556",
            "5686",
            "5863",
            "5778",
            "5841",
            "5100",
            "6098",
            "5560",
            "5323",
            "5650",
            "5352",
            "5375",
            "5701",
            "5870",
            "5864",
            "5782",
            "4594",
            "5406",
            "4095",
            "5226",
            "4905",
            "5842",
            "5830",
            "5854",
            "5706",
            "5720",
            "5528",
            "4915",
            "4880",
            "5836",
            "5813",
            "5707",
            "5840",
            "5720",
            "5664",
            "6075",
            "5915",
            "4523",
            "5817",
            "5027",
            "5539",
            "5680",
            "5656",
            "5243",
            "4959",
            "5206",
            "5635",
            "5774",
            "5511",
            "5438",
            "5477",
            "5499",
            "5873",
            "5602",
            "5747",
            "5547",
            "2961",
            "4848",
            "5694",
            "5380",
            "5705",
            "5322",
            "5023",
            "5700",
            "5439",
            "5883",
            "4203",
            "5224",
            "5434",
            "2279",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-02-15T09:20:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-02-15T09:41:58Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_28_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ab279ee4-11ad-48b0-8375-80486c21e003",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/28 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n28. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 4. Februar 2016, Plenarsaal Schluss: 18:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2227 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2227 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2227 \n\n Christian Piwarz, CDU 2227 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2228 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2228 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2228 \n\n1 Aktuelle Stunde 2229 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Wir f\u00fcr Sachsen \u2013 b\u00fcrgerschaftliches \n\nEngagement wird gest\u00e4rkt  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2229 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2229 \n\n Henning Homann, SPD 2230 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2231 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2232 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2232 \n\n Henning Homann, SPD 2233 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2233 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2234 \n\n Henning Homann, SPD 2234 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2235 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2236 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2236 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2236 \n\n Holger Mann, SPD 2236 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2236 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2236 \n\n Henning Homann, SPD 2237 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2237 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 2237 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Naturschutz in Sachsen vor dem \n\nAus? F\u00f6rdermittelproblematik  \n\nsofort l\u00f6sen!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2238 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2238 \n\n Jan Hippold, CDU 2239 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2240 \n\n Simone Lang, SPD 2241 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2242 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2243 \n\n Jan Hippold, CDU 2244 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2245 \n\n Jan Hippold, CDU 2245 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2245 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2246 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2247 \n\n2 Befragung der Staatsminister 2248 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2248 \n\n Steve Ittershagen, CDU 2250 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2250 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2250 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2250 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2251 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2251 \n\n Andrea Kersten, AfD 2251 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2251 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2252 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2252 \n\n Lothar Bienst, CDU 2252 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2252 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2253 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2253 \n\n Sabine Friedel, SPD 2254 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2254 \n\n Andrea Kersten, AfD 2254 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2254 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2255 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2255 \n\n3 Sicherheit im Fu\u00dfball \u2013 St\u00e4rkung  \n\nder s\u00e4chsischen Fanprojekte  \n\n Drucksache 6/3474, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD 2255 \n\n Christian Hartmann, CDU 2255 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2257 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2258 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2260 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2261 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 2262 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2263 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2265 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2266 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2266 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung des \n\nSonderverm\u00f6gens \u201eKonjunktur-\n\nausgleichsfonds Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 6/4009,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 2266 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2266 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2268 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur r\u00fcckwirkenden Wieder-\n\neinf\u00fchrung und Anpassung der j\u00e4hr-\n\nlichen Sonderzahlung f\u00fcr Beamte \n\nund Richter im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4043, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 2268 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2268 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2269 \n\n6 Situation und Perspektive der  \n\nAltenpflege im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2167, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 2270 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2270 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2271 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2272 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2273 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2274 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2275 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/4156 2276 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2276 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2277 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2277 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2277 \n\n7 Studienerfolg an s\u00e4chsischen  \n\nHochschulen verbessern  \n\n Drucksache 6/3855, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2278 \n\n Aline Fiedler, CDU 2278 \n\n Holger Mann, SPD 2279 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2280 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2281 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2282 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2283 \n\n Holger Mann, SPD 2284 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2284 \n\n Aline Fiedler, CDU 2287 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2287 \n\n8 Wohnungslosigkeit im Freistaat \n\nSachsen \u2013 Einf\u00fchrung eines \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Wohnungsnotfallberichts\u201c  \n\n Drucksache 6/3933, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 2287 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2287 \n\n Sebastian Fischer, CDU 2289 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2290 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2291 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2292 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2292 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2293 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2294 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n9 Integration f\u00f6rdern durch  \n\nTeilhabe am Arbeitsmarkt  \n\n Drucksache 6/3475, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 2294 \n\n Frank Heidan, CDU 2294 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2295 \n\n Frank Heidan, CDU 2295 \n\n Henning Homann, SPD 2296 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 2297 \n\n Mario Beger, AfD 2298 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2300 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2301 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2302 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2303 \n\n Frank Heidan, CDU 2305 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2306 \n\n10 Frauen- und Kinderschutzein-\n\nrichtungen \u2013 Schutz und Hilfen  \n\nf\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher und  \n\nsexualisierter Gewalt verbessern  \n\n Drucksache 6/4008,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2306 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2306 \n\n11 Transparenz \u00fcber Beteiligungen und \n\nStiftungen des Freistaates herstellen \n\nund Budgetrecht des Landtages \n\nst\u00e4rken \u2013 seit 2009 ausstehenden \n\nBeteiligungsbericht endlich vorlegen  \n\n Drucksache 6/3982,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2307 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2307 \n\n Thomas Colditz, CDU 2308 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2309 \n\n Mario Pecher, SPD 2311 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2312 \n\n Lars Rohwer, CDU 2313 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2314 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2314 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2316 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2316 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/4027 2316 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 2316 \n\n \u2013 Datengrundlage des Abschluss-\n\nberichts der Fachkommission zur \n\nEvaluierung der Polizei des  \n\nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2316 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2316 \n\n \u2013 Neonazis in Untersuchungshaft \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2317 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 2317 \n\n \u2013 Pflege naher Angeh\u00f6riger und  \n\nBeamtenversorgung (Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2317 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2317 \n\n \u2013 Umsetzung des Gesetzes zur  \n\nSt\u00e4rkung der kommunalen  \n\nInvestitionskraft (Frage Nr. 4)  \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2318 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2318 \n\n \u2013 Ausnahme-/Sondergenehmigung zur \n\nEinrichtung des Gymnasiums Prohlis \n\n(Standort Boxberger Stra\u00dfe 1 \u2013 3  \n\nin Dresden) (Frage Nr. 5)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2318 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2318 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2319 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2227 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 28. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Raether-Lordieck, Frau Kagelmann \n\nund Frau Nicolaus. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Es liegt dazu ein \n\nAntrag der AfD-Fraktion vor, den Tagesordnungspunkt 10 \n\nder heutigen Sitzung, Antrag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/4008, von der Tagesordnung abzusetzen. Das ist \n\nnach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung jederzeit m\u00f6glich. \n\nGibt es Widerspruch dagegen, diesen Tagesordnungs-\n\npunkt, diesen Antrag abzusetzen? \u2013 Ich sehe keinen \n\nWiderspruch. Der Tagesordnungspunkt 10 ist damit \n\ngestrichen. \n\nDie vom Pr\u00e4sidium festgelegten Redzeiten f\u00fcr die Tages-\n\nordnungspunkte 3 und 6 bis 11 werden entsprechend \n\nangepasst und betragen nunmehr: CDU 95 Minuten, DIE \n\nLINKE 66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Diese \n\nRedezeiten k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE liegt Ihnen in der Drucksache 6/4113 mit dem Titel \n\n\u201eNie wieder Schusswaffengebrauch gegen Fl\u00fcchtlinge an \n\nder deutschen Grenze\u201c vor. Der Landtag hat die M\u00f6glich-\n\nkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\n\nkeit des vorliegenden Antrags festzustellen. Dann m\u00fcsste \n\nder Antrag noch w\u00e4hrend dieser Sitzung abschlie\u00dfend \n\nbehandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeits-\n\nerkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \n\nEntscheidung des Landtags \u00fcber den Antrag nicht mehr \n\nerreichbar ist. Ich bitte jetzt die einbringende Fraktion um \n\ndie Begr\u00fcndung der Dringlichkeit; wie gesagt, der Dring-\n\nlichkeit. Auf Inhalte wird bei dieser Begr\u00fcndung noch \n\nnicht eingegangen. Bitte, Herr Kollege Lippmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fcnde \n\ndie Dringlichkeit des Antrags wie folgt: Am 30. Januar \n\nerkl\u00e4rte die Bundesvorsitzende der AfD und Mitglied des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, Frau Dr. Frauke Petry, in einem \n\nInterview mit dem \u201eMannheimer Morgen\u201c, dass der \n\nillegale Grenz\u00fcbertritt nach Deutschland notfalls auch \n\ndurch Schusswaffengebrauch verhindert werden m\u00fcsse. \n\nAm 31. Januar \u00e4u\u00dferte das Mitglied des Europ\u00e4ischen \n\nParlamentes und Stellvertretende Bundesvorsitzende der \n\nAfD, Beatrix von Storch, dass dieser Schusswaffeneinsatz \n\nauch gegen Frauen und Kinder gelten m\u00fcsse. \n\nAufgrund dieser \u00c4u\u00dferungen hat sich meine Fraktion \n\nentschieden, einen Dringlichen Antrag zur Auseinander-\n\nsetzung mit diesen Forderungen einzureichen. Die Forde-\n\nrungen nach einem Schusswaffeneinsatz an der deutschen \n\nGrenze sind von ungeheurer Dimension. Sie brechen mit \n\ndem entscheidenden Grundsatz, dass es einen Schie\u00dfbe-\n\nfehl an der deutschen Grenze nie wieder geben darf, und \n\nsind zutiefst menschenverachtend. \n\nDerartigen \u00c4u\u00dferungen muss der Landtag schnell, deut-\n\nlich und entschlossen entgegentreten. Wir stehen als \n\nHohes Haus in der Verantwortung gegen\u00fcber der Bev\u00f6l-\n\nkerung, unverz\u00fcglich deutlich zu machen, dass derartige \n\n\u00c4u\u00dferungen eine Grenze \u00fcberschreiten. Es muss unver-\n\nz\u00fcglich und sofort geschehen, um eine weitere Verfesti-\n\ngung der Forderungen nach Schusswaffengebrauch an \n\ndeutschen Grenzen entgegenzutreten. Dies gilt nicht \n\nzuletzt, weil eine ma\u00dfgebliche Protagonistin Mitglied \n\ndieses Landtags ist und die \u00c4u\u00dferungen damit auch auf \n\ndieses Haus zur\u00fcckfallen. \n\nAufgrund dieses akuten Handlungsdrucks ist der Antrag \n\ndringlich. Bei der Behandlung im \u00fcblichen Verfahren \n\nw\u00fcrden eine unmittelbare Auseinandersetzung unterblei-\n\nben, sich die Forderungen gegebenenfalls verfestigen. Es \n\nbedarf jedoch eines schnellen und deutlichen Beschlusses \n\nin dieser Frage, der auch nicht durch eine blo\u00dfe Ausspra-\n\nche, beispielsweise im Rahmen einer Aktuellen Debatte, \n\nh\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen. Da die \u00c4u\u00dferung erst am Wochen-\n\nende gefallen war, war \u00fcberdies eine Einreichung in den \n\nGesch\u00e4ftsgang im rechtzeitigen Verfahren nicht m\u00f6glich. \n\nIch bitte um Bejahung der Dringlichkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nLippmann. So der Bedarf besteht, k\u00f6nnen jetzt andere \n\nFraktionen jeweils eine Stellungnahme abliefern. \u2013 Bitte, \n\nKollege Piwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass man \u00fcber die \u00c4u\u00dferungen von Frau Petry und \n\nFrau von Storch auch parlamentarisch diskutieren kann \n\nund diskutieren muss. Nur, Herr Kollege Lippmann, Sie \n\nhaben schlicht und ergreifend das falsche parlamentari-\n\nsche Mittel daf\u00fcr gew\u00e4hlt. Ich will noch einmal in Erinne-\n\nrung rufen, was in unserer Gesch\u00e4ftsordnung zum Thema \n\n\u201eDringliche Antr\u00e4ge\u201c steht: Voraussetzung f\u00fcr die Dring-\n\nlichkeit eines Antrages ist, dass im \u00fcblichen Verfahren \n\neine rechtzeitige Entscheidung des Landtags \u00fcber einen \n\nsolchen Antrag nicht erreichbar ist. \n\nNur eine aktuelle Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit wird \n\nnicht reichen, um diese Notwendigkeit hier zu begr\u00fcnden. \n\nMan kann der AfD zwar relativ viel zutrauen, ich glaube \n\nnur nicht, dass sie bis zur n\u00e4chsten regul\u00e4ren Land-\n\ntagsplenarsitzung im M\u00e4rz in der Lage ist, \u00fcber parlamen-\n\ntarische oder gar administrative Mehrheiten zu verf\u00fcgen, \n\num ihre abstrusen Ideen in irgendeiner Weise in die Tat \n\numzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2228 \n\nDeshalb ist ein normales, \u00fcbliches Verfahren hier durch-\n\naus angezeigt. Wenn Sie es unbedingt zum Gegenstand \n\ndieser Plenarsitzung h\u00e4tten machen wollen \u2013 es w\u00e4re \n\nIhnen unbenommen gewesen, bis Montag, 12 Uhr, das \n\nThema Ihrer Aktuellen Debatte entsprechend zu \u00e4ndern. \n\nDann h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit gehabt, hier dar\u00fcber zu \n\nsprechen. \n\nEin Dringlicher Antrag ist das untaugliche Mittel. Die \n\nDringlichkeit ist nicht gegeben und dementsprechend \n\nwerden wir die Dringlichkeit ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel an \n\nMikrofon 1 f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nAuch wir haben mit Best\u00fcrzung am Wochenende die \n\n\u00c4u\u00dferungen von Frau Petry, dem Mitglied dieses Hohen \n\nHauses, zur Kenntnis genommen. Es ist Ihnen entgangen, \n\ndass es einen Unterschied gibt, ein Verbrechen auszu\u00fcben \n\nund an diesem Verbrechen gehindert zu werden, und dem \n\nVergehen, das bei einem illegalen Grenz\u00fcbertritt stattfin-\n\ndet. Aber das passt nat\u00fcrlich in das Weltbild der AfD. F\u00fcr \n\nsie sind Fl\u00fcchtlinge offensichtlich Verbrecher, die mit der \n\nSchusswaffe aufzuhalten sind. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die Dringlichkeit begr\u00fcnden!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen \u2013 das ist drin-\n\ngend geboten \u2013 eine Debatte in diesem Haus \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das debattieren wir gern!) \n\n\u2013 und auch eine Entscheidung, die diese \u00c4u\u00dferung ganz \n\nklar zur\u00fcckweist. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nMachen Sie sich nicht l\u00e4cherlich!) \n\nDaher ist auch die Rechtzeitigkeit hier gegeben. Wir \n\nm\u00fcssen relativ schnell handeln, weil der Schaden, der f\u00fcr \n\ndieses Haus entstanden ist, mit einem weiteren Z\u00f6gern \n\nund Warten nicht kleiner wird. Wir brauchen dieses \n\ndringende Signal und deshalb auch den dringenden \n\nAntrag. Wir werden deshalb der Dringlichkeit dieses \n\nAntrages zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDass Sie sich nicht sch\u00e4men, Herr Scheel!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nNeukirch, an Mikrofon 3. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Den Antragstellern geht \n\nes um \u00c4u\u00dferungen von Frau Petry und weiteren AfD-\n\nMitgliedern vom Wochenende, mit denen sich die AfD \n\nvom demokratischen Grundverst\u00e4ndnis in unserer Gesell-\n\nschaft verabschiedet. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie \n\nsollten es auch besser wissen!) \n\nDar\u00fcber muss eine Debatte gef\u00fchrt werden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sehr gern!) \n\nAus Sicht der SPD-Fraktion ist aber die Dringlichkeit aus \n\nGr\u00fcnden, wie sie Herr Piwarz schon beschrieben hat, \n\nnicht gegeben, da die zweite Stufe, n\u00e4mlich das normale \n\nparlamentarische Verfahren, offensteht. Das hei\u00dft, die \n\nDebatte \u00fcber diese \u00c4u\u00dferung wird im parlamentarischen \n\nVerfahren notwendig und auch m\u00f6glich sein. Wir sollten \n\nuns in diesem Verfahren damit besch\u00e4ftigen, ob wir in \n\neiner Welt leben wollen wie die AfD \u2013 mit Kleingeist, \n\nIntoleranz und Unfreiheit \u2013 oder ob wir f\u00fcr die Werte \n\nunserer Gesellschaft f\u00fcr Freiheit, Menschenachtung und \n\nMinderheitenschutz einstehen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Neukirch \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt Herr Wurlitzer f\u00fcr die \n\nFraktion AfD das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Wir werden der Dringlichkeit zustimmen, \n\nweil wir mit den abenteuerlichen Erkl\u00e4rungen, die wir \n\ngerade geh\u00f6rt haben, aufr\u00e4umen und ganz klar auch \u00fcber \n\ndie Gesetzeslage sprechen wollen, auch wenn das, wie es \n\nHerr Piwarz beschrieben hat, nicht unbedingt der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung entspricht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gar nicht!) \n\nAber, lieber Herr Piwarz, wenn es Themen gibt, die \n\nbesprochen werden m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir sie bespre-\n\nchen, und zwar jetzt, so schnell es geht. In vier Wochen \n\nist es dann verpufft. Wir werden dem Antrag der Dring-\n\nlichkeit zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das \n\nist doch lustig, warum nicht!) \n\nWir haben die Begr\u00fcndungen der verschiedenen Fraktio-\n\nnen geh\u00f6rt. Wir stimmen nun dar\u00fcber ab, ob die Dring-\n\nlichkeit gegeben ist oder nicht. Wer daf\u00fcr ist und die \n\nDringlichkeit bejaht, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Meine Damen und Herren! Damit ist \n\ndie Dringlichkeit abgelehnt. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 28. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. Wir k\u00f6nnen in diese \n\neintreten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2229 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Wir f\u00fcr Sachsen \u2013 \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement wird gest\u00e4rkt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Naturschutz in Sachsen vor dem Aus? \n\nF\u00f6rdermittelproblematik sofort l\u00f6sen! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten, und die Staatsregierung hat \n\nzweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nWir f\u00fcr Sachsen \u2013 b\u00fcrgerschaftliches Engagement wird gest\u00e4rkt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen CDU und SPD das Wort. Das Wort ergreift \n\nzun\u00e4chst die CDU-Fraktion, unsere verehrte Kollegin \n\nDietzschold. Bitte, Frau Kollegin, Sie haben das Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nThema der Aktuellen Debatte heute lautet: \u201eWir f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 b\u00fcrgerschaftliches Engagement wird gest\u00e4rkt\u201c. \n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement ist ein Grundpfeiler der \n\nDemokratie, sichert Freiheit sowie Lebensqualit\u00e4t und \n\npr\u00e4gt den Gemeinsinn. B\u00fcrgerschaftliches Engagement \n\ngeh\u00f6rt dabei zu den konstitutiven Elementen der parla-\n\nmentarischen Demokratie, ohne dass es staatlicherseits \n\nverordnet werden kann oder darf. \n\nIch m\u00f6chte einmal aus dem Motivationsbericht zum \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagement im Freistaat Sachsen, der \n\nden Zeitraum von 1999 bis 2014 umfasste, zitieren: \u201eDie \n\nst\u00e4rkste Motivation ist f\u00fcr die Befragten, mit anderen \n\nMenschen zusammenzukommen. Alle Gruppen wollen \n\nmit ihrem Engagement vor allem die Gesellschaft mitge-\n\nstalten. Dabei sind \u00e4ltere Menschen pflichtorientierter, \n\naber vor allem politisch motiviert. Die Statements zu den \n\nErwartungen an freiwilliges Engagement, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig von der T\u00e4tigkeit, best\u00e4tigen, dass insbeson-\n\ndere der \u201aSpa\u00df an dem Engagement\u2018 bei den Befragten \n\nhoch im Kurs steht. Aber auch \u201aanderen Menschen helfen\u2018 \n\nzu k\u00f6nnen, \u201aetwas f\u00fcr das Gemeinwohl zu tun\u2018, und \u201amit \n\nsympathischen Menschen zusammenzukommen\u2018 sind \n\nwichtige Faktoren f\u00fcr alle freiwillig Engagierten.\u201c Das \n\nsind wichtige Faktoren, die die Befragten auch benennen. \n\n\u201eBei jungen Leuten und Arbeitslosen ist zus\u00e4tzlich zur \n\nGemeinwohlorientierung und zur Geselligkeit das pers\u00f6n-\n\nliche und berufliche Interesse wichtig.\u201c \n\nDie Engagementlandschaft steht f\u00fcr die Gesamtheit der \n\nf\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement t\u00e4tigen Akteure und \n\nerforderlichen Rahmenbedingungen. Hierzu geh\u00f6ren der \n\nStaat, die Zivilgesellschaft und die Wirtschaft. Die Zivil-\n\ngesellschaft in Deutschland ist dabei durch ihre Vielfalt, \n\nihren Ideenreichtum, ihre Fantasie und vor allem durch \n\nihr hohes Engagement gekennzeichnet. Das zeigt sich seit \n\nJahrzehnten aber auch gerade jetzt in beeindruckender \n\nWeise bei der b\u00fcrgerschaftlichen Fl\u00fcchtlingsarbeit, die \n\nangesichts der vielen Vertriebenen und Asylsuchenden \n\nspontan in fast allen Orten in unserem Staat entstanden \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUm das gemeinwohlorientierte Engagement ist es gut \n\nbestellt. Rund 23 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nengagieren sich laut den Ergebnissen des Bundesfamili-\n\nenministeriums in vielf\u00e4ltiger Weise. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nihnen von dieser Stelle aus einmal ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder Staatsregierung und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie \u00fcbernehmen in Sportvereinen, in kreativen Einrich-\n\ntungen, bei den Tafeln, bei den Gr\u00fcnen Damen, bei der \n\nFeuerwehr, in der Kirche sowie bei der Laienmusik \n\ngemeinwohlorientierte Aufgaben. Eine Vielzahl der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist dar\u00fcber hinaus grunds\u00e4tzlich \n\ngemeinwohlorientiert und engagementbereit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2230 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas zitieren: \u201eAllein rund \n\ndrei Millionen Menschen unterst\u00fctzen die Freie Wohl-\n\nfahrtspflege; bis zu zwei Millionen Freiwillige engagieren \n\nsich im Katastrophenschutz. Und rund 100 000 Freiwilli-\n\nge aller Altersgruppen engagieren sich in den Freiwilli-\n\ngendiensten. Aus den Ergebnissen der Erhebung zur \n\nZeitverwendung in Deutschland 2012/2013 geht hervor, \n\ndass 40 % der Bev\u00f6lkerung (\u00e4lter als 10 Jahre) freiwillig \n\nengagiert sind.\u201c \n\nNun kommen wir zu Sachsen. Wie sieht es bei uns in \n\nSachsen aus? In Sachsen wird seit dem Jahr 1999 das \n\nfreiwillige Engagement besonders gef\u00f6rdert \u2013 vor allem \n\nkontinuierlich. Wir haben in Sachsen mit der F\u00f6rderricht-\n\nlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ein Instrument, das seit mehreren \n\nJahren eine Erfolgsgeschichte ist. Es ist bundesweit \n\neinmalig \u2013 einmalig deshalb, weil es eine einfache und \n\nunb\u00fcrokratische F\u00f6rderrichtlinie ist und sie seit vielen \n\nJahren unver\u00e4ndert geblieben ist. Es ist ein Beispiel daf\u00fcr, \n\nwie niederschwellige Angebote im Freistaat Sachsen \n\ngef\u00f6rdert werden. Im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen unter \n\nanderem durch diese F\u00f6rderrichtlinie gef\u00f6rdert werden: \n\nSoziales, Umwelt, Kultur sowie Sport. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist fast zu \n\nEnde. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja. Ich komme dann zu \n\nder Entwicklung der ausgereichten Mittel und was Sach-\n\nsen in dieser Zeit schon ausgegeben hat. Im Jahr 2006 \n\nwurden 6 107 000 Euro ausgegeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Das andere werde ich in \n\nder zweiten Runde sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion hatte unsere Kollegin Dietzschold das \n\nWort. F\u00fcr die SPD spricht nun Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \n\nEhrenamt auf die Tagesordnung des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags zu setzen ist immer richtig. Das Thema Ehrenamt \n\nspielt in allen gesellschaftlichen Bereichen eine gro\u00dfe \n\nRolle: in der Kultur, in den Sportvereinen, in den Jugend-\n\nverb\u00e4nden, in der Wohlfahrtspflege, bei den Rettungsver-\n\nb\u00e4nden, beim THW, bei den Gewerkschaften, bei den \n\nArbeitgeberverb\u00e4nden, bei den Fl\u00fcchtlingsinitiativen, bei \n\nden Feuerwehren und bei den Kirchen. Die Liste k\u00f6nnte \n\nman lange fortsetzen. Ich finde, wenn Weiberfastnacht ist, \n\nsollte man ebenso betonen, dass sich in den Karnevals-\n\nvereinen auch Leute ehrenamtlich engagieren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Reihenfolge ist rein zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt. Dass ich die \n\nKarnevalsvereine vor der n\u00e4chsten Gruppe nenne, soll \n\nauch nichts bedeuten. Nat\u00fcrlich engagieren sich auch in \n\nden Parteien viele Leute ehrenamtlich. \n\nIm \u00dcbrigen engagieren sich die allermeisten Leute ehren-\n\namtlich und leisten dabei wichtige Hilfe. Das zeigt, dass \n\nder Sozialstaat, unser Gemeinwesen und unsere Demokra-\n\ntie ohne ehrenamtliches Engagement nicht denkbar \n\nw\u00e4ren. Um es einmal klar zu sagen: Ohne das Ehrenamt \n\ngreift in Sachsen kein R\u00e4dchen in das andere. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nDas sind Menschen, die ihre Freizeit opfern, die eigenes \n\nGeld einsetzen und die zeigen, dass der Egoismus in \n\nunserer Gesellschaft nicht die einzige Triebfeder ist, \n\nsondern dass der Gemeinsinn in unserer Gesellschaft lebt. \n\nDas ist gut so. \n\nEs ist nat\u00fcrlich an der Zeit und immer richtig, den Ehren-\n\namtlichen zu danken. Es ist aber auch unsere Aufgabe, \n\nihnen immer wieder den R\u00fccken zu st\u00e4rken. Diese Koali-\n\ntion versucht es zu tun, und zwar mit Entschlossenheit. \n\nHinsichtlich des Programms \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 Frau \n\nDietzschold wird nachher mit Sicherheit noch einmal \n\ndarauf eingehen \u2013 haben wir uns entschlossen, es in \n\ndiesem Jahr auf insgesamt 10 Millionen Euro aufzusto-\n\ncken. Das bedeutet, dass nicht wie in der Vergangenheit \n\nneun Monate lang 40 Euro Aufwandskostenpauschale \n\nbezahlt werden k\u00f6nnen, sondern elf Monate lang. Wir \n\nwerden, eben weil es im Moment ein Bereich ist, in dem \n\nsich in Sachsen viele Tausend Menschen engagieren und \n\nGro\u00dfartiges leisten, entschlossen ein Sonderprogramm f\u00fcr \n\ndas Ehrenamt in der Fl\u00fcchtlingsarbeit einrichten. \n\nDas darf aber nicht alles sein. Die F\u00f6rderung von Ehren-\n\namt ist eine gesellschaftliche Querschnittsaufgabe. Des-\n\nhalb kommt es auch darauf an \u2013 da werden wir auch noch \n\neinen Schritt tun \u2013, in der Fortbildung, Begleitung und \n\nBeratung von Ehrenamtlichen mehr zu tun, beispielswei-\n\nse, wenn Vereinsvorst\u00e4nde Fragen zu rechtlichen Rah-\n\nmenbedingungen und zum Versicherungsschutz haben, \n\nwenn Menschen sich in der Betreuung von Demenzkran-\n\nken engagieren und dabei Fragen entstehen, wie man das \n\nam besten tut, oder wenn sich Leute in der Fl\u00fcchtlingsar-\n\nbeit engagieren und sich gern zum Thema interkulturelle \n\nBildung fortbilden wollen. Das alles k\u00f6nnen Sie im \n\nAntrag auf Drucksache 6/2998 nachlesen, und es belegt, \n\ndass wir uns mit dem Erreichten eben nicht zufriedenge-\n\nben, sondern dass wir auch hier weitere Schritte nach vorn \n\ntun wollen. \n\nWenn ich sage, dass die F\u00f6rderung des Ehrenamtes eine \n\nQuerschnittsaufgabe ist, dann m\u00f6chte ich auch noch \n\neinmal hervorheben, dass wir uns eben nicht nur auf das \n\nProgramm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c konzentrieren. Zur F\u00f6rde-\n\nrung des Ehrenamtes geh\u00f6rt auch, dass es richtig war, die \n\nSpitzenverbandsf\u00f6rderung f\u00fcr die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \n\nwieder zu erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2231 \n\nEs ist eben auch eine F\u00f6rderung von Ehrenamt, dass wir \n\ndurchgesetzt haben, dass die Gelder f\u00fcr die Jugendver-\n\nbandsarbeit um eine Million erh\u00f6ht werden. Das soll auch \n\nnoch einmal zeigen, dass wir uns nicht nur auf ein Pro-\n\ngramm verlassen, sondern die F\u00f6rderung von Ehrenamt \n\nals Querschnittsaufgabe begreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Ehrenamt darf \n\nkein Ausfallb\u00fcrge f\u00fcr den Staat sein. Wir d\u00fcrfen das \n\nEhrenamt nicht \u00fcberfordern. Das hei\u00dft, Ehrenamt braucht \n\nauch Hauptamt. Deswegen war es wichtig, zus\u00e4tzliches \n\nGeld in die Jugendverbandsarbeit und die Wohlfahrtsver-\n\nb\u00e4nde zu geben. \n\nZudem m\u00fcssen wir als Politik die richtigen Rahmenbe-\n\ndingungen schaffen. Der Engagementbericht 2012 zeigt: \n\nEhrenamt braucht verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. Wir \n\nm\u00fcssen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen schaffen. Der \n\nEngagementbericht 2012 zeigt auch, dass eine gute \n\nBildungs- und Besch\u00e4ftigungspolitik dazu beitr\u00e4gt, dass \n\nLeute sich engagieren. Leute mit einer guten Bildung, \n\nLeute mit einem sicheren Job sind eher dazu bereit, in \n\nihrer Freizeit Geld und Zeit zu opfern, um sich f\u00fcr andere \n\neinzusetzen. Das hei\u00dft, wir als Politik verlassen uns auf \n\ndie Ehrenamtlichen in Sachsen und bedanken uns daf\u00fcr; \n\naber die Ehrenamtlichen verlassen sich auch auf uns, und \n\ndiesem Anspruch m\u00fcssen wir gerecht werden, und wir als \n\nKoalition werden ihm gerecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war von der Rede-\n\nzeit her wirklich eine Punktlandung. F\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion sprach Herr Kollege Homann, und jetzt \n\ner\u00f6ffnen wir die erste Runde endg\u00fcltig. Es sprechen DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Kollegin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, das Ehrenamt \n\nist ein wichtiger Bestandteil unserer Gesellschaft. Ein \n\nLeben ohne b\u00fcrgerschaftliches Engagement ist nicht mehr \n\nvorstellbar, und das ist gut so. Ich empfinde es auch als \n\nwichtig, dass wir gerade zu dieser Thematik heute eine \n\nAktuelle Debatte haben, weil meines Erachtens aufgrund \n\nder aktuellen Situation des letzten halben Jahres sehr viel \n\nehrenamtliches Engagement in unserer Gesellschaft \n\nvorhanden ist und dies auch eine st\u00e4rkere \u00f6ffentliche \n\nWertsch\u00e4tzung bekommen sollte. Viele Vereine und \n\nInitiativen sind dankbar f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung, sei es \n\ndurch die F\u00f6rderung, durch Anerkennung oder durch \n\nmehr direkte Hilfe. \n\nJa, der Freistaat tut einiges f\u00fcr das ehrenamtliche Enga-\n\ngement; das m\u00f6chte ich hier positiv erw\u00e4hnen. Seit zehn \n\nJahren f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen mit dem Programm \n\n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c dieses Engagement. Es wird eine \n\nAufwandspauschale von 40 Euro gezahlt, und in diesem \n\nJahr wurde letztendlich die Erweiterung vorgenommen \u2013 \n\nsie war auch zeitnah notwendig \u2013, sodass diese 40 Euro \n\npro Monat nicht mehr nur f\u00fcr neun Monate ausgezahlt \n\nwerden, sondern f\u00fcr elf Monate. Ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich \n\ngew\u00fcnscht, dass man das Ehrenamt f\u00fcr ein ganzes Jahr \n\nf\u00f6rdert und letztendlich auch hier eine entsprechende \n\nj\u00e4hrliche F\u00f6rderung vornimmt. Aber man hat es noch \n\neinmal in gewissem Ma\u00dfe eingeschr\u00e4nkt. \n\nF\u00fcr die gef\u00f6rderten Vereine ist dies eine wichtige Unter-\n\nst\u00fctzung. Das wei\u00df ich, weil wir ja selbst in den ver-\n\nschiedensten Gremien mit der F\u00f6rderung zu tun haben. Im \n\nJahr 2015 wurden, um dies vielleicht einmal zahlenm\u00e4\u00dfig \n\nzu belegen, fast 20 000 Personen gef\u00f6rdert. In mehr als \n\n5 500 Projekten \u2013 so steht es zumindest bei der B\u00fcrger-\n\nstiftung \u2013 wurden im letzten Jahr 6 Millionen Euro \n\nausgezahlt. \n\nNun ist mir aber aufgefallen, dass wir im Doppelhaushalt \n\nbereits die 10 Millionen Euro vorgesehen haben, sowohl \n\n2015 als auch 2016. Deswegen, Herr Homann, stelle ich \n\nfest, dass die Aufstockung der Gelder bereits 2014 pas-\n\nsierte und nicht zum heutigen Zeitpunkt, und deswegen \n\nstelle ich meine Frage jetzt schon einmal direkt. Wenn im \n\nletzten Jahr nur 6 Millionen Euro ausgegeben worden und \n\n4 Millionen noch \u00fcbrig sind, zumindest nach der entspre-\n\nchenden Rechnung, was wird dann mit den Geldern, die \n\nim letzten Jahr nicht ausgezahlt worden sind? Werden sie \n\nin diesem Jahr mit verwendet? \n\nDieses F\u00f6rderprogramm ist wichtig und notwendig, um \n\nEhrenamt zu unterst\u00fctzen. Nur m\u00f6chte ich auch die Frage \n\nstellen: Reicht dieses F\u00f6rderprogramm, wird b\u00fcrger-\n\nschaftliches Engagement wirklich angemessen unter-\n\nst\u00fctzt? \n\nGehen wir einmal von den 10 Millionen Euro aus. Ich \n\nwei\u00df, es gibt noch andere, kleinere F\u00f6rderrichtlinien. Herr \n\nHomann hatte auch darauf hingewiesen: Jugendarbeit \n\nwird extra gef\u00f6rdert. Aber ich bleibe trotzdem einmal im \n\nBereich des ehrenamtlichen Engagements. Mit diesen \n\n10 Millionen Euro k\u00f6nnen wir maximal 22 727 Personen \n\nmit der genannten Aufwandspauschale f\u00f6rdern. Nun \n\ngehen wir einmal davon aus, dass es in Sachsen viel mehr \n\nMenschen sind; Frau Dietzschold hatte die Zahl f\u00fcr die \n\nBundesebene genannt. In Sachsen liegt diese Zahl bei \n\nweit \u00fcber einer Million Menschen, die letztendlich ehren-\n\namtlich t\u00e4tig sind. Das hei\u00dft, es gibt eine Vielzahl von \n\nInitiativen und Einzelpersonen \u2013 vor allem Einzelperso-\n\nnen \u2013, die \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderung bekommen, weil sie \n\nin den Richtlinien gar nicht vorgesehen sind, zum Bei-\n\nspiel Helferinnen und Helfer gerade in der Fl\u00fcchtlingsini-\n\ntiative, also Einzelpersonen oder Personengruppen, die \n\nInitiativen und nicht Vereine sind. Das hei\u00dft, alle F\u00f6rder-\n\nrichtlinien sind an den Vereinsstatus gekoppelt, und \n\ndemzufolge gibt es sehr viele Menschen, die ehrenamtlich \n\nviel Arbeit wegtragen und nie eine F\u00f6rderung bekommen. \n\nHier m\u00fcssten wir auf jeden Fall nachsteuern. \n\nWas soll Ehrenamt wirklich tun, und was ist gesellschaft-\n\nliche Arbeit? Diese Frage stelle ich mir immer wieder, \n\nweil ich selbst in vielen B\u00fcndnissen zum Teil sehr aktiv \n\ninvolviert bin, sodass ich sagen kann: Es gibt viel Arbeit, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2232 \n\naber es ist eigentlich nicht alles Ehrenamt. Vielmehr hat \n\nman vielerlei Arbeit, die fr\u00fcher anderweitig geleistet \n\nwurde, aus den F\u00f6rder- und Besch\u00e4ftigungsprogrammen \n\nwie ABM, Kommunal-Kombi \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Die B\u00fcrgerarbeit hat man \n\nabgebaut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Junge, die Rede-\n\nzeit geht zu Ende! \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, ich komme gleich zum \n\nEnde. \u2013 Letztendlich versucht man jetzt, vieles in das \n\nEhrenamt hineinzudr\u00fccken. \n\nIch werde den zweiten Teil des Gedankens dann in der \n\nzweiten Runde noch beenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Junge sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE, und jetzt kommt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren der Koalition, bedanken, dass Sie \n\ndieses Thema \u201eWir f\u00fcr Sachsen \u2013 b\u00fcrgerschaftliches \n\nEngagement wird gest\u00e4rkt\u201c als Debattenthema gew\u00e4hlt \n\nhaben. Eine Gesellschaft kann sich durchaus daran mes-\n\nsen lassen, wie stark das Engagement ihrer B\u00fcrger bei \n\nehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten ist. Wir f\u00fchren zu diesem \n\nThema viel zu wenig Debatten. Ich glaube, dass wir das \n\nPotenzial b\u00fcrgerlichen Engagements noch lange nicht \n\nausgesch\u00f6pft haben, auch wenn mit der Erh\u00f6hung der \n\nF\u00f6rderung ein wichtiger und richtiger Schritt gegangen \n\nwurde. \n\nWer profitiert vom ehrenamtlichen Einsatz? Am Beispiel \n\nder freiwilligen Feuerwehr zum einen der Staat, weil die \n\nMenschen gesch\u00fctzt werden und das durch einen wesent-\n\nlich geringeren finanziellen Aufwand gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann, als es mit hauptamtlichen Feuerwehrleuten \n\nder Fall w\u00e4re. Als Zweites nat\u00fcrlich die B\u00fcrger, die \n\ngesch\u00fctzt werden dort vor Ort, und als Drittes aber auch \n\ndie ehrenamtlichen Helfer selbst, die eine weitere Aufga-\n\nbe in ihrem Leben haben, pers\u00f6nliche Kontakte kn\u00fcpfen \n\nund pflegen k\u00f6nnen, vor allem aber \u2013 wenn wir von der \n\nfreiwilligen Feuerwehr ausgehen \u2013 auch die Kinder und \n\nJugendlichen, die zum einen von der Stra\u00dfe weg sind und \n\neine sinnvolle T\u00e4tigkeit aufgenommen haben und zum \n\nanderen lernen, strukturiert zu arbeiten, lernen Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbernehmen und am Ende auch lernen, im Team \n\nzu arbeiten. Dies l\u00e4sst sich f\u00fcr viele andere Bereiche \n\nebenfalls anwenden, auch wenn nicht immer alle Aspekte \n\nzutreffen. \n\nSo gibt es trotzdem eine Vielzahl ehrenamtlicher T\u00e4tigkei-\n\nten, ohne die unsere Gesellschaft nur schwer existieren \n\nk\u00f6nnte. Ich glaube allerdings, dass es nicht ausreichend \n\nist, die F\u00f6rderzeitr\u00e4ume zu erh\u00f6hen. Vielmehr m\u00fcssen wir \n\ndie Rahmenbedingungen so schaffen, dass die Ehrenamt-\n\nler sich mit den eigentlichen Aufgaben besch\u00e4ftigen \n\nk\u00f6nnen und nicht nebenbei tagt\u00e4glich allerlei verwal-\n\ntungstechnische und b\u00fcrokratische H\u00fcrden meistern \n\nm\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen dem Ehrenamt mehr gesellschaftliche Auf-\n\nmerksamkeit schenken und k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, \n\ndass es schon irgendjemand machen wird. Man kann mit \n\nAnerkennung, Akzeptanz und Dankbarkeit das geldlich \n\nnicht aufwiegen. Die Feuerwehrm\u00e4nner und -frauen der \n\nfreiwilligen Feuerwehr sind genauso wichtig wie die \n\nOma, die im Kindergarten vorliest, oder der Fu\u00dfballtrai-\n\nner, der in Problemvierteln Kinder und Jugendliche \n\ntrainiert. Man k\u00f6nnte diese Liste ewig fortsetzen. \n\nIch m\u00f6chte es ganz kurz am eigenen Beispiel festmachen: \n\nIch habe lange Zeit ehrenamtlich gearbeitet, habe mit 18 \n\nJahren einen Verein gegr\u00fcndet, in dem wir Kinder und \n\nJugendliche mittels zoologischer Arbeit von der Stra\u00dfe \n\ngeholt haben. Wir haben in der Zeit von 1990 bis 2006 \n\nmit ganz wenigen Mitteln 750 Kinder von der Stra\u00dfe \n\ngeholt. Der \u00fcberwiegende Teil dieser Jugendlichen hat \n\neine ordentliche Ausbildung, steht mit beiden Beinen fest \n\nim Leben und ist mittlerweile eine feste St\u00fctze der Gesell-\n\nschaft geworden. \n\nWir haben damals auch eine Entsch\u00e4digung bekommen. \n\nDiese war zwar wesentlich geringer als die Entsch\u00e4di-\n\ngung, die heute gezahlt wird. Damit wir aber \u00fcberhaupt \n\narbeiten konnten, haben wir diese Mittel in den Verein \n\nund in die Arbeit gesteckt, weil diese Rahmenbedingun-\n\ngen eben nicht vorhanden waren. \n\nIch glaube, es gibt jede Menge Potenzial, das der Freistaat \n\nund die Kommunen aussch\u00f6pfen m\u00fcssen. Ich glaube, dass \n\nder Nutzen klar auf der Hand liegt, denn die Vorredner \n\nhaben all das auch schon gesagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Wurlitzer \u2013 \n\ner sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion \u2013 spricht jetzt Kollege \n\nZschocke f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Koalition will heute stolz berich-\n\nten, wie sie b\u00fcrgerschaftliches Engagement in Sachsen \n\nst\u00e4rken will. Das ist zun\u00e4chst richtig und notwendig, da \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement nun einmal der Kern einer \n\nlebendigen und verantwortungsbewussten Zivilgesell-\n\nschaft ist. Ohne die zahlreichen Initiativen und Vereine \n\nw\u00fcrde vieles \u00fcberhaupt nicht funktionieren. Denken Sie \n\nbeispielsweise an die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, wo Ehrenamtli-\n\nche sehr viel von dem kompensieren, was vorher einge-\n\nspart wurde. Das gilt auch f\u00fcr das, was vor Ort im Natur-\n\nschutz- und Kulturbereich, beim Sport, in der Jugendar-\n\nbeit, aber vor allen Dingen auch in der Fl\u00fcchtlingshilfe \n\ndringend gebraucht wird. \n\nGerade hier haben wir im letzten Jahr eine \u00fcberw\u00e4ltigende \n\nHilfsbereitschaft in Sachsen erlebt. Die Ehrenamtlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2233 \n\nwaren zur Stelle, wo die staatlichen Strukturen g\u00e4nzlich \n\nunvorbereitet waren. Viele von ihnen waren im Dauerein-\n\nsatz. Zahlreiche neue Initiativen sind entstanden f\u00fcr \n\npraktische Dinge. Das ging teilweise ganz schnell und \n\nunb\u00fcrokratisch, beispielsweise bei den Deutschkursen, die \n\nEhrenamtliche anbieten, beim Besorgen von Kleidung \n\nund M\u00f6beln, von Dingen des t\u00e4glichen Bedarfs, bei der \n\nBegleitung von Arztfahrten, Amtsg\u00e4ngen usw. Gemessen \n\nan dem, was Ehrenamtliche hier leisten und dem Staat \n\nersparen \u2013 das muss ich einmal deutlich sagen \u2013, ist es \n\nfast schon ein wenig peinlich, wenn hier die Koalition die \n\nstaatliche Unterst\u00fctzung so hervorhebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich will die einzelnen Ma\u00df-\n\nnahmen, zum Beispiel die Erh\u00f6hung der Dauer der \n\nEhrenamtsf\u00f6rderung, die Ehrenamtskarte oder die vielf\u00e4l-\n\ntigen Auszeichnungen und Preisverleihungen nicht \n\nkleinreden, aber der gro\u00dfe Wurf ist es eben nicht. Es wird \n\nvielmehr herumgedoktert und es wird versucht, das \n\nwiedergutzumachen, was beispielsweise bei der Verk\u00fcr-\n\nzung der Ehrenamtsf\u00f6rderung auf acht Monate angerichtet \n\nwurde. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, ist es gut, dass \n\n10 Millionen Euro im Doppelaushalt eingestellt sind, aber \n\ndieses F\u00f6rderprogramm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ist eben nur \n\nein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein und nur ein erster kleiner \n\nBaustein zur nachhaltigen St\u00e4rkung des Ehrenamts. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch der b\u00fcrokratische Aufwand ist in vielen Bereichen \n\nnach wie vor sehr hoch. Denken Sie zum Beispiel an die \n\nsperrigen Antr\u00e4ge im Bereich der F\u00f6rderrichtlinie \u201eInteg-\n\nrative Ma\u00dfnahmen\u201c. Das ist teilweise wirklich sehr \n\nlebensfern und hemmt Engagement. \n\nWie gesagt: Preisverleihungen durch die Minister sind ein \n\nwirklich sch\u00f6ner und wertvoller Beitrag zur Wertsch\u00e4t-\n\nzung \u2013 nat\u00fcrlich auch der Empfang beim Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten. All das ersetzt aber nicht die notwendigen prakti-\n\nschen Hilfen, die die Vereine und Ehrenamtlichen brau-\n\nchen \u2013 sei es beim Vereinsrecht, beim Fundraising oder \n\nbei der Nachwuchsgewinnung. All das wirkt und hilft den \n\nEhrenamtlichen, sich selbst zu helfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hei\u00dft, Ehrenamt braucht wesentlich mehr als Auf-\n\nwandsentsch\u00e4digung und Anerkennung. Ehrenamt in \n\nSachsen braucht vor allem professionelle Unterst\u00fctzung. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ist an dieser Stelle \n\nnoch nicht \u00fcberarbeitet worden, obwohl hier wirklich \n\nstrukturell einiges verbessert werden m\u00fcsste. Engagement \n\nsollte nicht \u00fcberfordern und frustrieren. Die Engagierten \n\nm\u00fcssen professionell begleitet und weitergebildet werden. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie bezieht diese Kosten f\u00fcr Begleitung \n\nund Schulung nach wie vor nicht ein. Das haben wir von \n\nAnfang an auch kritisiert. \n\n\u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie m\u00fcssen meiner Meinung nach \n\nQualifizierungsprogramme f\u00fcr Ehrenamtliche finanziert \n\nwerden. Das steht \u00fcbrigens auch im Koalitionsvertrag, \n\nHerr Homann. Seit Oktober liegt Ihr Antrag, den Sie \n\nvorhin genannt haben, unbearbeitet im Sozialausschuss, \n\nwo Sie die Staatsregierung zur Weiterentwicklung der \n\nF\u00f6rderrichtlinie beauftragen. \n\nAn dieser Stelle daher also die klare Ansage: Nicht so viel \n\nreden, sondern machen! Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie \n\ndabei, Herr Homann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Vor ungef\u00e4hr drei Wochen hat \n\ndas zust\u00e4ndige Gremium der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerstiftung \n\ngetagt. Wissen Sie, was dort vereinbart wurde? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich habe diesem Gremium \n\nnicht beigewohnt. Ich kenne Ihren Antrag \u2013 ich finde \n\nIhren Antrag gut. Ich m\u00f6chte, dass wir Ihren Antrag so \n\nschnell wie m\u00f6glich auf den Weg bringen. \n\nHenning Homann, SPD: Aber Sie kennen es nicht? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Meine Damen und Her-\n\nren! Ein Ehrenamtlicher engagiert sich auch nicht nur, \n\nweil er 40 Euro im Monat bekommt. Die Anzahl der \n\nvielen Ehrenamtlichen ist auch kein Verdienst der Staats-\n\nregierung. Im letzten Engagementbericht der Bundesre-\n\ngierung ist das auch ablesbar, wie sich Ehrenamt ver\u00e4n-\n\ndert. Deshalb sehen wir hier auch eine ganz gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung, vor allen Dingen bei der Nachwuchsgewin-\n\nnung und bei der Motivation von Ehrenamtlichen. Auf \n\ndiese gro\u00dfe Herausforderung m\u00fcssen wir uns alle in den \n\nkommenden Monaten einstellen. \n\nEin weiterer Punkt, bei dem wir vom Reden zum Handeln \n\nkommen m\u00fcssen, ist der Abbau von Hemmnissen f\u00fcr \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement. Im Haushaltsplan 2015 \n\nhatten wir Mittel f\u00fcr ein Forschungsprojekt \u201eEngage-\n\nmentf\u00f6rderung in Sachsen\u201c. Dieses sollte aufzeigen, wo \n\ndie Hemmnisse f\u00fcr die Ausweitung des b\u00fcrgerschaftlichen \n\nEngagements liegen und wie diese \u00fcberwunden werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Auch diese Ergebnisse, \n\nmeine Damen und Herren, sollten wir schnellstm\u00f6glich \n\nauswerten, damit wir zu den richtigen Schlussfolgerungen \n\nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2234 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Kollegen \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsind wir am Ende der ersten Rednerrunde angekommen. \n\nJetzt er\u00f6ffnen wir eine zweite Runde. Sie beginnt wieder \n\nmit Frau Kollegin Dietzschold, die f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion spricht. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei allen Fraktionen daf\u00fcr \n\nbedanken, dass sie hier das b\u00fcrgerschaftliche Engagement \n\nauch noch einmal von dieser Stelle aus gew\u00fcrdigt haben. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal aufkl\u00e4ren, was der \n\nBeirat \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c in seiner letzten Sitzung be-\n\nschlossen hat. Wir haben ja auch Vertreter aus den Frakti-\n\nonen im Beirat \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. Es waren leider nicht \n\nsehr viele anwesend, deshalb wei\u00df auch niemand so recht \n\nBescheid. Daher m\u00f6chte ich hier einmal aufkl\u00e4ren. \n\nWir haben beschlossen: Wir werden die Aufwandspau-\n\nschale von sechs Monaten auf neun Monate erh\u00f6hen. Das \n\nbedeutet 80 Euro mehr im Jahr. Das ist schon einmal \n\netwas mehr Geld \u2013 um Ihre Frage zu beantworten. Wei-\n\nterhin haben wir beschlossen, dass wir die Betreuung von \n\nAsylsuchenden weiterhin f\u00f6rdern. \n\nWir haben das Programm im September/Oktober des \n\nvergangenen Jahres er\u00f6ffnet. Es flie\u00dfen auch Gelder des \n\nProgramms in die Richtlinie f\u00fcr Sachsen. Wir haben uns \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass wir den Nachwuchs weiterhin \n\nunterst\u00fctzen wollen. Es ist auch \u00fcber das Programm \n\nm\u00f6glich, junge Leute zu schulen, die in die Vorst\u00e4nde der \n\nVereine nachr\u00fccken. Wir haben auch vereinbart, zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, welche Qualifizierung wir \u00fcberhaupt brau-\n\nchen. Die B\u00fcrgerstiftung hat stellvertretend f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen das Programm \u00fcbernommen, wof\u00fcr ich \n\nmich bei den Damen und Herren der B\u00fcrgerstiftung, die \n\ndas f\u00fcr uns f\u00fcr all diese Jahre konkret organisieren und \n\nabrechnen, ganz herzlich bedanken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben den Auftrag, jetzt zu \u00fcberpr\u00fcfen, welche \n\nM\u00f6glichkeiten wir haben, auch eine Qualifizierung \u00fcber \n\ndas Programm durchzuf\u00fchren. All das ist im Beirat \n\nbeschlossen worden. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen, welche Engagementbereiche \n\nin Sachsen an vorderster Stelle stehen. Besonders der \n\nBereich Kinder und Jugendliche steht in all diesen Jahren \n\nvornan. In diesem Jahr sind 16,44 % der Ehrenamtlichen \n\nin diesem Bereich t\u00e4tig. An zweiter Stelle steht der Sport \n\nmit 15,06 %, an dritter Stelle die Altenhilfe und an vierter \n\nStelle die Heimat- und Brauchtumspflege. All das ist ganz \n\nwichtig. \n\nWir brauchen aber auch weiterhin die entsprechende \n\nInfrastruktur. Sie haben schon gesagt, dass wir schauen \n\nm\u00fcssen, wie wir sie weiterhin gestalten k\u00f6nnen. Wir \n\nm\u00fcssen auch die Arbeit zwischen Haupt- und Ehrenamtli-\n\nchen optimieren. Eine der Strategien, die das Bundesfami-\n\nlienministerium jetzt vorgestellt hat, ist die Kooperation \n\nvon Haupt- und Ehrenamtlichen als Gestaltungsaufgabe. \n\nEs soll gepr\u00fcft werden, wie die Engagementinfrastruktur \n\nder lokalen und kommunalen Ebene zugute kommt, auf \n\nder das Engagement tats\u00e4chlich stattfindet. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz sagen \u2013 ich habe noch eine \n\nMinute \u2013: Die Auszeichnung der Ehrenamtlichen, die \n\nAnerkennungskultur, ist eine ganz wichtige Kultur, die \n\nwir hier im Freistaat \u00fcber viele Jahre pflegen. Ich m\u00f6chte, \n\ndass wir das beibehalten; denn gerade das wird immer \n\nwieder von den Ehrenamtlichen gesagt: Sie wollen \n\neigentlich kein Geld, ihr Engagement bringen sie gern ein, \n\nsie m\u00f6chten daf\u00fcr aber ein Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas sollte uns allen immer wieder ins Stammbuch ge-\n\nschrieben werden. Wir in Sachsen gehen voran. Wir haben \n\nmit der Ehrenamtskarte \u2013 sie ist heute \u00fcberhaupt noch \n\nnicht erw\u00e4hnt worden \u2013 ein Instrument, mit dem wir im \n\nFreistaat den Ehrenamtlichen etwas zugute kommen \n\nlassen, was es in keinem anderen Bundesland gibt. \n\nWenn die GR\u00dcNEN sagen, wir seien hinterw\u00e4ldlerisch, \n\nm\u00f6chte ich entgegnen: In den Bundesl\u00e4ndern, in denen \n\ndie GR\u00dcNEN in der Regierung sind, gibt es ein solches \n\nF\u00f6rderprogramm wie das von Sachsen \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDietzschold, CDU-Fraktion. Kollege Homann, Sie wollen \n\nerneut f\u00fcr die SPD das Wort ergreifen, die \u00fcbrigens \n\nebenfalls Einbringerin ist. \n\nHenning Homann, SPD: In der Tat. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nWurlitzer, ich fand es wirklich sch\u00f6n, wie Sie sich selbst \n\nf\u00fcr Ihr ehrenamtliches Engagement gelobt haben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Es war ein Beispiel!) \n\nSie sind wirklich ein Supertyp, Herr Wurlitzer. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDas ist ganz gro\u00dfer Stil! \n\nIch glaube, das, was in dieser Debatte fast fraktions\u00fcber-\n\ngreifend gelungen ist, ist der gro\u00dfe Respekt, den wir den \n\nEhrenamtlichen in diesem Land entgegenbringen. Bei \n\nallen Meinungsverschiedenheiten und bei allen Verbesse-\n\nrungsvorschl\u00e4gen, die von der Opposition gemacht \n\nwerden, sind wir uns darin einig, dass es ein \u00fcbergeordne-\n\ntes parteipolitisches Ziel ist, das Ehrenamt in Sachsen zu \n\nst\u00e4rken. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Fragen eingehen. Frau  \n\nDietzschold hat es schon angesprochen: Der Beirat hat \n\nwichtige Fortschritte beschlossen. Die 80 Euro mehr im \n\nJahr sind richtig und wichtig, sie sind auch ein Signal. \n\nDas Sonderprogramm f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge ist wichtig und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2235 \n\nrichtig, gerade weil sich in diesem Bereich viele Men-\n\nschen engagieren, wobei man auch sagen muss, dass das \n\nmehr ist als nur das Geld, das dahintersteht, weil damit \n\nauch eine politische Aussage getroffen wird, die hei\u00dft: Ihr \n\nEngagement f\u00fcr Integration in diesem Land ist politisch \n\ngewollt. Ich sage das auch deswegen, weil ich viele \n\nMenschen im Bereich der Fl\u00fcchtlingsarbeit kenne, die \n\nsagen: \u201eIch engagiere mich gerne, aber bitte sagt es \n\nkeinem\u201c, oder: \u201eIch m\u00f6chte damit nicht in die Zeitung\u201c, \n\nweil sie das Gef\u00fchl haben, dass es manchmal gef\u00e4hrlich \n\nist, aber zumindest f\u00fcr Naser\u00fcmpfen sorgt. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir an dieser Stelle ein klares Bekenntnis zu \n\ndiesem Sonderprogramm f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingshilfe formu-\n\nlieren. \n\nWas auch schon im Beirat der Dresdner B\u00fcrgerstiftung \n\nbeschlossen wurde, ist das Qualifizierungs-, Begleitungs- \n\nund Beratungsprogramm. Das ist zwar noch nicht \u00fcberall \n\nangekommen, aber ich m\u00f6chte es nennen, weil es be-\n\nschreibt, was jetzt der Auftrag des Antrags ist, und weil es \n\nder Kollege von den GR\u00dcNEN angesprochen hat. Wir als \n\nKoalitionspartner k\u00f6nnen uns vorstellen, auch im Bereich \n\nvon \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 \u00fcber das hinaus, was jetzt schon \n\nmehr gemacht wurde \u2013 zu \u00fcberlegen, wie man die Ehren-\n\namtspauschale weiter erh\u00f6hen kann. Denn wenn sich \n\nMenschen zw\u00f6lf Monate lang engagieren, dann ist nicht \n\nschl\u00fcssig, warum sie nur f\u00fcr elf Monate eine Pauschale \n\nbekommen. Deshalb steht darin, dass wir uns vorstellen \n\nk\u00f6nnen, auf zw\u00f6lf Monate f\u00fcr 50 Euro zu gehen. Wir \n\nwissen noch nicht, ob wir das schaffen, weil wir gerade \n\nangesichts des Sonderprogramms der Fl\u00fcchtlingshilfe \n\nbeachten m\u00fcssen, dass zus\u00e4tzliche Aufgaben dazuge-\n\nkommen sind. Aber der Antrag macht eine weitere Per-\n\nspektive \u00fcber das Erreichte hinaus auf. \n\nDas wollte ich dazu sagen, warum der Antrag noch im \n\nAusschuss liegt und was die Aufgabe dieses Antrags ist. \n\nIn diesem Sinne noch einmal danke f\u00fcr die konstruktive \n\nDiskussion! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Es besteht nach wie vor Redebe-\n\ndarf. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Frau \n\nJunge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf die Debatte \u201eEhrenamt st\u00e4rken und keine \n\n\u00dcberforderung\u201c eingehen. Herr Homann hat das zumin-\n\ndest ganz kurz in seinem Redebeitrag mit angeschnitten. \n\nDie \u00dcberlegung in dieser Richtung ist folgende: Mir ist \n\naufgefallen, dass es jetzt ganz viel ehrenamtliche Arbeit \n\ngibt, die fr\u00fcher \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert wurde. Es gab also \n\neinen Verdr\u00e4ngungsprozess in den letzten Jahren, im \n\nPrinzip keine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen mehr. \n\nSowohl seitens des Bundes als auch des Landes finden \n\nsehr viele Ma\u00dfnahmen nicht mehr statt. Letztendlich hat \n\nman das mehr oder weniger dem Ehrenamt vor Ort \n\n\u00fcberlassen: Die Kommune oder die Ehrenamtler sollten \n\nsich darum k\u00fcmmern. \n\nHier kommen wir zum Problem der \u00dcberforderung. Das \n\nbemerken wir jetzt auch aufgrund der vielen Initiativen im \n\nBereich der Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchenden. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht so tun, als ob alles gut sei, sondern wir m\u00fcssen uns \n\njetzt gemeinsam Gedanken machen, Strukturen zu schaf-\n\nfen, um eine Entlastung des Ehrenamtes hinzubekommen. \n\nEhrenamt ist eben Ehrenamt und nicht soziale Arbeit. \n\nDaher halten wir es f\u00fcr dringend erforderlich, dass ge-\n\nmeinwohlorientierte Arbeit wieder durch ein \u00f6ffentliches \n\nBesch\u00e4ftigungsprogramm gef\u00f6rdert wird und nicht alles \n\nden Kommunen und dem Ehrenamt \u00fcberlassen wird. Hier \n\nsehen wir wirklich gro\u00dfen Handlungsbedarf und das \n\nErfordernis, im Land Sachsen umzusteuern. \n\nWir pl\u00e4dieren also f\u00fcr ein Landesprogramm, so wie es \n\nTh\u00fcringen in diesem bzw. im vergangenen Jahr durchge-\n\nf\u00fchrt hat: ein Landesprogramm f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte \n\nBesch\u00e4ftigung und gemeinwohlorientierte Arbeit. Wir \n\nsollten jetzt beginnen, um eine solche Struktur hinzube-\n\nkommen und die Ehrenamtler nicht weiter zu \u00fcberlasten. \n\nDenn irgendwo ist hier eine Grenze erreicht. Ehrenamtli-\n\nches Engagement darf also kein Ersatz f\u00fcr gemeinwohl-\n\norientierte Arbeit sein, sondern muss freiwillig sein und \n\nerg\u00e4nzendes Angebot bleiben. \n\nDerzeit sehe ich, dass das Ehrenamt \u00fcberstrapaziert wird. \n\nHier bedarf es langfristiger Programme und nicht wieder \n\nnur f\u00fcr ein Jahr F\u00f6rderung, sondern einer Verstetigung \n\ngenau dieser gemeinwohlorientierten Arbeit. Ich freue \n\nmich, wenn es ein zus\u00e4tzliches Sonderprogramm zu den \n\njetzt vorhandenen F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Asylsuchende \n\nund Fl\u00fcchtlinge gibt, auch ein Sonderprogramm f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlingsinitiativen. Ich hoffe nur, dass man das dort \n\nauch ber\u00fccksichtigt und nicht alles an Vereinst\u00e4tigkeit \n\ngebunden ist, wie ich es vorhin in meinem Beitrag schon \n\nsagte. \n\nFrau Dietzschold, Ihre Bemerkung, dass sich die Ehren-\n\namtler \u00fcber die Anerkennung freuen, stimmt. Dass sie \n\nkein Geld ben\u00f6tigen bzw. w\u00fcnschen, dazu habe ich keine \n\nErfahrung gemacht. Sie sagen h\u00e4ufig, gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, dass sie einen hohen Aufwand an Fahrkosten \n\nund an entsprechenden Sachkosten haben. Hier sollte man \n\nauch unterst\u00fctzen. Die 40 Euro pro Monat sind ein kleiner \n\nBeitrag f\u00fcr die elf Monate. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Daf\u00fcr \n\ngibt es die Ehrenamtsf\u00f6rderung!) \n\nHier m\u00fcsste man noch st\u00e4rker diese strukturierte, langfris-\n\ntige F\u00f6rderrichtlinie verfolgen, die f\u00fcr die Ehrenamtler \n\neine Entlastung sein k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Junge sprach f\u00fcr \n\nihre Fraktion DIE LINKE. Nun ergreift Herr Wurlitzer f\u00fcr \n\ndie AfD das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2236 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Werte Abgeordnete! Lieber Herr \n\nHomann. Es gibt Leute, die 20 Jahre ehrenamtlich arbei-\n\nten \u2013 ich kann aus diesen Erfahrungen berichten \u2013, und es \n\ngibt die anderen, die \u00fcber diese herziehen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Freistaat Sachsen investiert viel Geld in die F\u00f6rde-\n\nrung b\u00fcrgerlichen Engagements, in das Projekt \u201eWir f\u00fcr \n\nSachsen\u201c. Die beauftragte B\u00fcrgerstiftung Dresden verteilt \n\ndas Geld an Vereine und Einrichtungen im Freistaat. Zur \n\nVergabe dieser Mittel tagen j\u00e4hrlich sogenannte Regio-\n\nnalbeir\u00e4te, bestehend aus \u2013 da wird es schon schwierig. \n\nIch habe auf der Internetseite nachgesehen, versucht, \u00fcber \n\ndie Stiftung Direktinfos zu bekommen. Da gibt es diese \n\nund jene. \n\nWir von der AfD sind im letzten Jahr zu fast jeder Bei-\n\nratssitzung eingeladen worden. In diesem Jahr wurde ich \n\nin Leipzig nicht eingeladen. Ich mutma\u00dfe einmal, weil ich \n\nmich letztens dar\u00fcber erregt habe. Wir haben eine Einla-\n\ndung mit einer Seite erhalten, auf der die Richtlinien \n\nfestgeschrieben waren. Daraufhin haben wir drei Stunden \n\nin dem Regionalbeirat gesessen und \u00fcber 200 bis 300 \n\nVereine gesprochen, wer welches Geld erh\u00e4lt, ohne dass \n\nwir uns ordentlich vorbereiten konnten. Das haben wir zu \n\nProtokoll gegeben. Dieses Jahr bin ich in Leipzig gar \n\nnicht eingeladen worden. Daher habe ich mich direkt an \n\ndie Stiftung gewandt und darum gebeten, eine Einladung \n\nund die entsprechenden Unterlagen zu bekommen. Das ist \n\nnicht erfolgt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: War die Sitzung schon?) \n\n\u2013 Die Sitzung ist schon gewesen, leider. \n\nHerr Wendt, der f\u00fcr Dresden zur Regionalbeiratssitzung \n\neingeladen war, hat weniger als eine Woche zuvor die \n\nUnterlagen erhalten, bei denen es um \u00fcber 400 Vereine \n\ngegangen ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa muss es \u00fcberpr\u00fcft werden!) \n\n\u2013 Genau. \n\n(Anhaltender Dialog zwischen Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, und Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die beiden \n\nFraktionsvorsitzenden, den Dialog nicht quer \u00fcber den \n\nSaal zu f\u00fchren. Wir sollten die parlamentarischen Mecha-\n\nnismen nutzen, die uns die Gesch\u00e4ftsordnung einr\u00e4umt. \u2013 \n\nBitte, fahren Sie fort, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: \u2013 Gut. Ich m\u00f6chte es gar nicht \n\nerweitern. Trotzdem glaube ich, dass die Mitarbeiter eine \n\ngute Arbeit machen, doch sollte an der Transparenz noch \n\neiniges getan werden. Bevor ich bei aller Kritik schlie\u00dfe, \n\nm\u00f6chte ich mich trotzdem bedanken\u2026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dietzschold, \n\nam Mikrofon 5. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Eine Zwischenfrage: Ist \n\nIhnen bekannt, dass die F\u00f6rderrichtlinie auf dem Surfer \n\ndes Sozialministeriums gut nachlesbar ist und dass dort \n\nauch die Kriterien f\u00fcr die F\u00f6rderrichtlinie klar und deut-\n\nlich benannt sind? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, nat\u00fcrlich. Ich habe auch nicht \n\ndavon gesprochen, dass ich diese F\u00f6rderrichtlinie nicht \n\nbekommen habe, sondern dass ich die Information \u00fcber \n\ndie Vereine, die Gelder bestellen, nicht bekommen habe \n\nund wir uns auf die Regionalbeiratssitzung dadurch nicht \n\nrichtig vorbereiten konnten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Nachfrage? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Eine Kurzintervention \n\ndazu? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, erst am Ende des \n\nBeitrages. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Okay. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Mann? \u2013 \n\nGestatten Sie noch eine Zwischenfrage, Herr Wurlitzer? \u2013 \n\nBitte, Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Wurlitzer, ich habe auch eine \n\nNachfrage: Wie erkl\u00e4ren Sie es sich, dass neben Ihnen \n\nauch andere Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags zu \n\ndieser wie zu allen anderen zw\u00f6lf Regionalbeiratssitzun-\n\ngen eingeladen waren, die sich nicht \u00fcber die Information \n\nbeschwert haben und die offensichtlich mit den gegebe-\n\nnen Informationen der Landesstiftung zurechtkamen und \n\nin der Lage waren, in einer Woche die F\u00f6rderentschei-\n\ndung zu treffen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das kann ich Ihnen nicht sagen, \n\nwie sie das gemacht haben. Mir f\u00e4llt es absolut schwer, \n\n400 Vereine zu betrachten, und das innerhalb einer Wo-\n\nche, um zu entscheiden, ob das Sinn oder keinen Sinn \n\nmacht. Dazu muss ich ganz ehrlich sagen, dass im ver-\n\ngangenen Jahr in Leipzig nicht von jeder Fraktion des \n\nLandtags jemand dabei war. Deshalb kann ich auch nicht \n\nsagen, ob alle eingeladen worden sind oder nicht. Ich \n\nkann f\u00fcr uns sagen, dass ich dieses Jahr in Leipzig nicht \n\neingeladen wurde. \n\nHolger Mann, SPD: Gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wurlitzer. \n\nJetzt sehe ich eine Kurzintervention, die sich auf den \n\nRedebeitrag, der gerade abgelaufen ist, beziehen wird. \n\nBitte, Frau Kollegin Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Die Einladungen zur \n\nBeiratssitzung erfolgen \u2013 das muss ich zugeben \u2013 sehr \n\nkurzfristig. Das h\u00e4ngt aber damit zusammen, dass der \n\nBeirat \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c erst kurz zuvor entscheidet, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2237 \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die Entsch\u00e4digung f\u00fcr das kom-\n\nmende Jahr aussieht, also f\u00fcr das aktuelle Jahr. Erst nach \n\ndieser Beiratssitzung verschickt der Beirat die Einladun-\n\ngen an die jeweiligen Regionen. Dann folgen die Sitzun-\n\ngen in den Regionen. Es ist wirklich so, dass alle Abge-\n\nordneten querbeet \u00fcber die Fraktionen hinweg die Einla-\n\ndungen erhalten und an den Sitzungen teilnehmen k\u00f6n-\n\nnen. Innerhalb einer Woche kann man sich darauf auch \n\ngut vorbereiten. Man wei\u00df auch ungef\u00e4hr in seiner Regi-\n\non, wer immer die Antragsteller sind. Das, denke ich, \n\nkann man schon leisten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Dietzschold, CDU-Fraktion. \n\nSie k\u00f6nnten jetzt darauf reagieren, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention erkenne ich jetzt von Herrn Kollegen Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Ich wollte noch einmal sagen, \n\ndass das hier von Herrn Wurlitzer vorgetragene Misstrau-\n\nen sowohl gegen\u00fcber der Arbeit der B\u00fcrgerstiftung als \n\nauch gegen\u00fcber der Arbeit der vielen Vereine und Initiati-\n\nven und insbesondere der Ehrenamtlichen, das hier \n\nvorgebracht wurde, indem er verlangt, dass er vorher alle \n\nAntr\u00e4ge sich genau ansehen kann, weil, da k\u00f6nnte ja\u2026 \n\nDieses Misstrauen teile ich dezidiert nicht. \n\nIch glaube, wir sind alle gut beraten, den Menschen, die \n\nsich hier engagieren, nicht durch zus\u00e4tzliches Misstrauen \n\noder B\u00fcrokratie Steine in den Weg zu legen. Wir sind alle \n\ngut beraten, diesen Menschen mit einem gewissen Ver-\n\ntrauensvorsprung entgegenzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Homann. Diese bezog sich auf den \n\nRedebeitrag von Ihnen, Herr Wurlitzer. M\u00f6chten Sie \n\ndarauf reagieren? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Petry, Sie k\u00f6nnen \n\nnicht darauf reagieren. Sie k\u00f6nnten dann h\u00f6chstens eine \n\nKurzintervention f\u00fcr Ihre Fraktion beantragen. Bitte, jetzt \n\nerst einmal die Reaktion, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Lieber Herr Schreiber, ich muss \n\nIhnen ganz ehrlich sagen, dass Ihre Arroganz an dieser \n\nStelle echt anstrengend ist. Es gibt Regeln, die wir uns \n\nalle am Anfang der Legislatur gegeben haben. Diese sind \n\nin der Gesch\u00e4ftsordnung festgeschrieben. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Reagieren Sie jetzt bitte \n\nauf die Kurzintervention. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Herr Homann, das hat nichts mit \n\nMisstrauen zu tun, wenn wir Transparenz haben wollen. \n\nDas ist eine ganz normale Angelegenheit. Wenn es darum \n\ngeht, Steuergelder zu verteilen, dann soll die Transparenz \n\nsehr gro\u00df sein. Mehr kann ich dazu nicht sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt die Reak-\n\ntion auf die Kurzintervention von Herrn Homann. Wollen \n\nSie noch eine weitere Kurzintervention bringen? \u2013 Dann \n\nfahren wir weiter fort. Jetzt k\u00f6nnten die GR\u00dcNEN das \n\nWort ergreifen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kein Bedarf!) \n\n\u2013 Kein Bedarf. Damit haben wir die zweite Rednerrunde \n\nbeendet, und wir k\u00f6nnten eine dritte er\u00f6ffnen. \n\nGibt es in dieser Aktuellen Debatte sonst noch Redebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Ich \n\nvertrete heute Frau Klepsch, die kurzfristig einen ander-\n\nweitigen Termin wahrnehmen musste und sich deshalb \n\nentschuldigen l\u00e4sst. Nichtsdestotrotz ist die Staatsregie-\n\nrung zu diesem Punkt aussagef\u00e4hig. \n\nKeine Schuld ist dringender als die, Dank zu sagen f\u00fcr all \n\ndas Mitgestalten, Mitentscheiden und Mitteilen von \n\nInformationen in unserem Land. Zusammengefasst ist \n\ndamit das Ehrenamt gemeint. Die Staatsregierung ist den \n\nEhrenamtlichen im Land an vielen Stellen zu Dank \n\nverpflichtet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nWarum, meine Damen und Herren? Wir leben in einer \n\nB\u00fcrgergesellschaft, in der Menschen an vielf\u00e4ltigen \n\nStellen in unserem Land mitwirken. Was macht gute \n\nB\u00fcrgerverwaltung, B\u00fcrgerbeteiligung aus? Wie kann die \n\nB\u00fcrgerbeteiligung besser im Alltagshandeln von Politik \n\nund Verwaltung verankert werden? Dabei ist, weil wir \n\nheute \u00fcber das Ehrenamt sprechen, entscheidend, wie wir \n\nmit den Akteuren umgehen, die diese B\u00fcrgerbeteiligung \n\ngestalten. \n\nIch spreche f\u00fcr die Staatsregierung aus, dass die B\u00fcrger, \n\ndie sich in unserem Land engagiert in die Mitwirkung \n\neinbringen, keinen monatlichen Gehaltsscheck haben \n\nwollen, aber trotzdem nicht umsonst arbeiten m\u00f6chten. \n\nDeshalb geben wir Praxishilfen. Wir gew\u00e4hren aber auch \n\n\u2013 das ist von den Rednern der Koalition deutlich gemacht \n\nworden \u2013 \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nMittel f\u00fcr das Ehrenamt. Mit den 10 Millionen Euro, die \n\nhierf\u00fcr im Doppelhaushalt stehen, haben wir ein Allein-\n\nstellungsmerkmal. Herr Homann, Frau Dietzschold und \n\nandere haben ja schon darauf hingewiesen, dass wir ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2238 \n\nSonderprogramm in H\u00f6he von 1 Million Euro f\u00fcr die \n\nAufnahme und Integration von Fl\u00fcchtlingen planen. Frau \n\nKlepsch wird zu gegebener Zeit im Landtag dar\u00fcber \n\ninformieren. \n\nIch hatte schon davon gesprochen, dass die Menschen, die \n\nsich ehrenamtlich bei uns engagieren, nicht unbedingt \n\neinen monatlichen Gehaltsscheck erwarten, sondern ganz \n\neigene Motive und Bed\u00fcrfnisse haben. Wenn wir auf die \n\nEhrenamtsarbeit blicken, dann sind es insbesondere die \n\nAnerkennung, die \u00f6ffentliche Wertsch\u00e4tzung und auch die \n\nindividuelle Wahrnehmung, die Menschen dazu bringen, \n\nim Ehrenamt t\u00e4tig zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wer, wie vielleicht auch \n\nandere von Ihnen, je erlebt hat, wie sich Frau Gildoni aus \n\nTel Aviv dar\u00fcber freut, dass sie jedes Jahr wieder nach \n\nLeipzig zu den J\u00fcdischen Wochen eingeladen wird; wer \n\nerlebt hat, wie die Freiwillige Feuerwehr in Glaucha in \n\nNordsachsen sich dar\u00fcber freut, dass nach der Flutkata-\n\nstrophe ihr Ehrenamt gew\u00fcrdigt wurde und dass wir auch \n\ndas Feuerwehrhaus wieder aufbauen; wer erlebt hat, wie \n\nMenschen in der Behindertenhilfe anderen Menschen \n\nbehilflich sind, die unter seelischen oder k\u00f6rperlichen \n\nEinschr\u00e4nkungen leben m\u00fcssen; oder wer erlebt hat, wie \n\nMenschen in unserem Land bei der ersten Sprachhilfe in \n\nder Asylunterbringung, in den Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nHilfe geleistet haben, der wei\u00df, dass diesen Menschen \n\nzuf\u00f6rderst das Geben wichtig ist \u2013 was das Nehmen \n\nallerdings nicht ausschlie\u00dft. Das ist durch die Staatsregie-\n\nrung gew\u00fcrdigt worden, auch mit der entsprechenden \n\nF\u00f6rderung durch \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nWas heute noch keine Rolle gespielt hat, ist die Ehren-\n\namtskarte. Ich wollte noch einmal darauf hinweisen, dass \n\ndie Staatsregierung die Ehrenamtskarte jetzt in dritter \n\nAuflage vergibt. Wir haben die Anforderungen f\u00fcr diese \n\nEhrenamtskarte gesenkt. Sie ist jetzt schon ab dem \n\n16. Lebensjahr beantragbar. Dazu gen\u00fcgt ein Jahr Enga-\n\ngement in einer ehrenamtlichen Einrichtung. Wir haben \n\ndies mit der kommunalen Ebene erreicht. Sie wissen ja, \n\ndass mit der Ehrenamtskarte auch sehr viele kommunale \n\nLeistungen abgerufen werden k\u00f6nnen. Auch die Freiwilli-\n\ngendienste, zum Beispiel das Freiwillige Soziale Jahr, und \n\ndie Selbsthilfegruppen, die aus Krankenversicherungsmit-\n\nteln in H\u00f6he von 200 000 Euro pro Jahr gef\u00f6rdert werden, \n\nsind uns wichtig. \n\nEin Projekt wird Frau Klepsch in den n\u00e4chsten Tagen \n\nauch noch \u00f6ffentlich machen k\u00f6nnen, da geht es um \n\nNachbarschaftshilfe. Sie hat einen Kontakt zur Nachbar-\n\nschaftshilfe in Hamburg aufgebaut, zu einem Verein, der \n\neinen Sonderpreis f\u00fcr nachbarschaftliche Fl\u00fcchtlingshilfe \n\ngew\u00e4hren will. Sie wird in den n\u00e4chsten Tagen gemein-\n\nsam mit dieser Hamburger Initiative den Preistr\u00e4ger \n\nbekannt geben. \n\nEine Schlussbemerkung zu Ihnen, Frau Junge. Sie haben \n\nAndeutungen gemacht, so habe ich Sie jedenfalls verstan-\n\nden, wonach gemeinwohlorientierte Arbeit besser bezahlt \n\nwerden solle. Hinter dieser Idee, gemeinwohlorientierte \n\nArbeit zu bezahlen, stecken Gedanken der Gemeinwirt-\n\nschaft. Gemeinwirtschaftliche Wirtschaftsmodelle leben \n\nin einem anderen gesellschaftlichen Kontext, der unserer \n\nWirtschaftsordnung nicht entspricht. Warum? Es besteht \n\ndie Gefahr, dass das Ehrenamt auf diese Weise zu einem \n\nHauptamt wird. Ich glaube, das wird den Motiven und \n\nAnliegen unserer B\u00fcrger nicht wirklich gerecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nJaeckel bezog hier f\u00fcr die Staatsregierung Position. Wir \n\nsind jetzt am Ende der 1. Aktuellen Debatte angekommen. \n\nIch sehe niemanden mehr, der sich zu Wort melden \n\nm\u00f6chte. Die 1. Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, wir kommen damit zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nNaturschutz in Sachsen vor dem Aus? F\u00f6rdermittelproblematik sofort l\u00f6sen! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Antragstellerin erh\u00e4lt nat\u00fcrlich zuerst das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Naturschutz vor \n\ndem Aus \u2013 das klingt dramatisch. Mancher erwartet \n\nvielleicht auch gar nicht, dass es so ist, aber es ist tats\u00e4ch-\n\nlich so. \n\nIch erinnere daran, dass wir im letzten Jahr hier in Sach-\n\nsen ganz gro\u00df das Jahr der Nachhaltigkeit gefeiert haben. \n\nAuf jedem Briefbogen der Staatsregierung stand das. \n\nNachhaltigkeit hei\u00dft, dass man Aspekte von \u00d6konomie, \n\nSozialem und \u00d6kologie in einen gewissen Ausgleich \n\nbringen muss. Dabei darf man nicht vergessen, dass das \n\nnicht nur ein Zielkonflikt ist, sondern dass \u00d6konomie und \n\nSoziales ohne \u00d6kologie gar nicht gehen. Es geht um \n\nunsere Lebensgrundlagen, nicht um irgendein Ni-\n\nschenthema. Da liegt einiges im Argen. \n\nIch will jetzt gar nicht alle \u00d6kosystemdienstleistungen \n\naufz\u00e4hlen, die wir haben, wenn Natur irgendwie funktio-\n\nniert. Ohne sie k\u00f6nnten wir schlicht nicht leben. F\u00fcr \n\nmanchen gen\u00fcgt es vielleicht auch, wenn ich sage: Es \n\ngeht eigentlich um die Bewahrung der Sch\u00f6pfung \u2013 das \n\nm\u00fcsste eigentlich reichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2239 \n\nIch zitiere einmal aus einer Brosch\u00fcre des SMUL von \n\n2008, Zitat des damaligen Staatsministers Kupfer: \u201eNa-\n\nturschutzgebiete sind das Tafelsilber der Natur. Auf diesen \n\nnaturschutzfachlich wertvollsten Fl\u00e4chen Sachsens \n\nwerden Schutz und Entwicklung wichtiger \u00f6kologischer \n\nFunktionen in besonderem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet. F\u00fcr \n\nseltene Tiere\u201c \u2013 es sind ein paar genannt \u2013 \u201esind Natur-\n\nschutzgebiete Lebens- und R\u00fcckzugsr\u00e4ume, aber auch f\u00fcr \n\nden Schutz ganzer \u00d6kosysteme und f\u00fcr den Biotopver-\n\nbund sind sie von hoher Bedeutung.\u201c \n\nIch glaube, wir sind uns eigentlich alle einig, dass Natur \n\nund Naturschutz gesamtgesellschaftliche Anliegen sind. \n\nDeswegen hoffe ich auch, dass wir uns heute hier nicht \n\nparteipolitisch \u00fcber deren Bedeutung streiten, sondern \n\ndass wir einfach zur Kenntnis nehmen: Wenn es Probleme \n\ngibt, wenn es irgendwo hakt, m\u00fcssen wir das gemeinsam \n\nangehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Stand der Natur: Nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass wir \n\nin Sachsen leben, einem hoch industrialisierten und dicht \n\nbesiedelten Land, das nicht ganz \u00fcberwiegend von Natur-\n\nr\u00e4umen gepr\u00e4gt wird. Es gibt auch Beobachtungen \u2013 erst \n\nvor einem Jahr hatten wir eine Aktuelle Debatte zur \n\nBiodiversit\u00e4t und zum Artenr\u00fcckgang. Ich will das gar \n\nnicht alles wiederholen, nur einige Schlaglichter: Seit den \n\n1980er-Jahren haben wir bei den Turteltauben einen \n\nR\u00fcckgang um 96 %. Feldhamster, die einmal eine Mas-\n\nsenart waren, werden jetzt in einem kleinen Habitat bei \n\nEilenburg k\u00fcnstlich gep\u00e4ppelt. Ich will jetzt nicht die \n\nganzen Roten Listen f\u00fcr Sachsen durchgehen, aber viel-\n\nleicht eine ganz neue Meldung des Bundesnaturschutzes: \n\nBei der Tagfalterpopulation gibt es in Europa seit 1990 \n\neinen R\u00fcckgang von 50 %. Das will ich gar nicht alles \n\nausf\u00fchren. Wir Menschen sind mit dem \u00d6kosystem so \n\nkomplex verbunden, dass es langsam ans Eingemachte \n\ngeht. \n\nWir wollen uns hier \u00fcber Naturschutzf\u00f6rderung unterhal-\n\nten, da geht es wesentlich um Fl\u00e4chennaturschutz. Nur \n\ndamit Sie einmal eine Vorstellung davon bekommen, um \n\nwelche Gr\u00f6\u00dfenordnung es dabei \u00fcberhaupt geht: Sachsen \n\nhat 1,8 Millionen Hektar Fl\u00e4che. Davon ist \u00fcber 1 Milli-\n\non Hektar Landwirtschaftsfl\u00e4che, eine halbe Million \n\nHektar Wald und eine viertel Million Hektar Siedlungs- \n\nund Verkehrsfl\u00e4che, die \u00fcberbaut ist. Was gibt es an \n\nSchutzgebieten? Naja, es gibt diverse Schutzkategorien. \n\nEs sind ungef\u00e4hr 14 %, aber darin wird auch gewirtschaf-\n\ntet. Der eigentliche Kern, gesch\u00fctzte Kerngebiete des \n\nNaturschutzes, das sind so ungef\u00e4hr 3 % der Landesfl\u00e4-\n\nche. Wenn man sich klarmacht, dass Natur auch R\u00fcck-\n\nzugsraum f\u00fcr Arten bedeutet, die das brauchen, kann man \n\nsehen, dass das schon nur noch ein kleiner Rest ist. Wenn \n\ndort etwas nicht funktioniert, hat es dramatische Auswir-\n\nkungen. Wenn da einmal etwas kaputt ist, bekommt man \n\nes nicht wieder. Man darf auch nicht vergessen: Jede \n\nRegion auf der Welt ist einzigartig. Auch Sachsen gibt es \n\nin dieser Zusammensetzung, wie die Natur bei uns ist, \n\nsonst nirgends auf der Welt. Wenn das hier kaputt ist, ist \n\nes einfach kaputt. \n\nAber wir f\u00f6rdern ja Natur und Naturschutz. Dar\u00fcber sind \n\nwir auch heilfroh. In Sachsen passiert das vor allen \n\nDingen \u00fcber zwei F\u00f6rderrichtlinien, das sind \u201eNat\u00fcrliches \n\nErbe\u201c und \u201eAgrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen\u201c. Es \n\ngibt auch einen von der Staatsregierung aufgestellten \n\nGrundsatz, der auch einmal in dem Programm zur biolo-\n\ngischen Vielfalt formuliert wurde, der \u201eKooperation vor \n\nRestriktion\u201c hei\u00dft. Wir wollen den Leuten nicht Vorschrif-\n\nten machen, sondern unsere Menschen, die Fl\u00e4chennutzer, \n\neinladen, etwas f\u00fcr die biologische Vielfalt zu tun, Natur-\n\nschutz aktiv umzusetzen. Das k\u00f6nnte man kritisieren, aber \n\nman kann auch sagen, dass es ein guter Weg ist, wenn \n\nman es ordentlich macht. Aber das Ganze funktioniert \n\nnat\u00fcrlich nur, wenn man entsprechende Anreize setzt. Wir \n\nleben in einem marktwirtschaftlichen System, und wenn \n\nich Nutzer dazu bringen will, etwas zu tun, muss es \n\nattraktiv sein. Darum muss man jetzt einmal pr\u00fcfen, was \n\naktuell passiert, auch mit diesen F\u00f6rderrichtlinien, die ich \n\ngerade genannt habe. Es gibt eine Grundsatzentscheidung \n\n\u2013 jetzt ist es sehr schade, dass unser Finanzminister nicht \n\nda ist \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Diese Grundsatzentschei-\n\ndung hei\u00dft: Wir f\u00f6rdern vor allen Dingen in Kofinanzie-\n\nrung mit EU-Programmen. Darin liegt ein ganz gro\u00dfer \n\nHaken. Wir wollen das \u00fcber die F\u00f6rderprogramme im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ELER machen. Da tauchen Begriffe wie \n\nNaturschutz, biologische Vielfalt fast gar nicht auf, \n\nBiotoppflege \u00fcberhaupt nicht. Das f\u00fchrt dazu, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 dass unsere F\u00f6rderpro-\n\ngramme nicht funktionieren. Darauf komme ich nachher \n\nnoch im Detail zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, das machen wir \n\ndann. Vielen Dank. \n\nDie Aktuelle Debatte ist durch Herrn Kollegen G\u00fcnther \n\nvon der einbringenden Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN er\u00f6ffnet. Jetzt folgen in der Rednerliste CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung. F\u00fcr die \n\nCDU spricht Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr G\u00fcnther, Sie \n\nhatten angesprochen, dass Sie sich w\u00fcnschen w\u00fcrden, \n\ndass wir heute nicht parteipolitisch streiten. Deswegen \n\nw\u00fcrde ich es gern mit ein paar Fakten versuchen. \n\nAber ich m\u00f6chte am Anfang trotzdem auf den Debattenti-\n\ntel eingehen. Ich habe ihn mir durchgelesen. Wenn ich \n\nIhre Rede jetzt geh\u00f6rt habe, habe ich mir schon \u00fcberlegt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2240 \n\nWie steht das tats\u00e4chlich im Zusammenhang? Vielleicht \n\nbringen Sie im zweiten Teil noch etwas. Ich w\u00fcrde trotz-\n\ndem versuchen, auf die einzelnen Punkte einzugehen, \n\nm\u00f6chte aber sagen: Der Debattentitel an sich steht mit den \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u2013 das werde ich gleich darlegen \u2013 \n\nund den Leistungen der Natursch\u00fctzer in den letzten \n\nJahren, ob es ehrenamtliche, private oder berufliche sind, \n\naus meiner Sicht in keinem Verh\u00e4ltnis. \n\nSicherlich gibt es noch Probleme. Das ist am Anfang einer \n\nF\u00f6rderperiode nach meinem Daf\u00fcrhalten normal. Das ist \n\nauch am Anfang der letzten F\u00f6rderperiode so gewesen. \n\nIch glaube, dass das nachvollziehbar ist. Wenn man sich \n\naber ansieht, wie bei uns im Freistaat Sachsen \u2013 Sie hatten \n\nschon zwei Programme genannt \u2013 die F\u00f6rderung des \n\nNaturschutzes aufgestellt ist, durch die NE-Richtlinie, die \n\nAUK-Richtlinie und die Richtlinie EFF, also der Europ\u00e4i-\n\nsche Fischereifonds, dann ist es, wenn man es mit der \n\nletzten Legislaturperiode vergleicht, schon so, dass \n\nnahezu eine Verdopplung der Mittel vorgenommen wurde. \n\nIn der letzten F\u00f6rderperiode war die NE-Richtlinie mit \n\n26,1 Millionen Euro ausgestattet. In dieser F\u00f6rderperiode \n\nist sie mit 52,3 Millionen Euro ausgestattet. Die Richtlinie \n\nAUK hat in dieser F\u00f6rderperiode einen Umfang von \n\n132 Millionen Euro. In der letzten F\u00f6rderperiode hie\u00df sie \n\nbekannterma\u00dfen anders, da war es die AUW-Richtlinie. \n\nDarin waren Mittel f\u00fcr den Naturschutz in H\u00f6he von \n\n68,2 Millionen Euro gebunden. Im Fischereifonds sind \n\ndie Mittel mit 2,2 Millionen Euro faktisch gleich geblie-\n\nben. Schon daraus wird meines Erachtens ersichtlich, dass \n\nder Debattentitel \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 ein bisschen an \n\nden Haaren herbeigezogen ist. \n\nIch hatte schon gesagt, dass es Probleme gegeben hat. Die \n\nProbleme sind bekannt. Sie beziehen sich aber eben nur \u2013 \n\nund das ist bei Ihnen bis jetzt noch nicht so herausge-\n\nkommen, Herr Kollege G\u00fcnther \u2013 auf einzelne F\u00f6rderge-\n\ngenst\u00e4nde. Ich habe mir einmal die Arbeit gemacht, das \n\nauszurechnen. In dieser Jahresscheibe gibt es 6,8 Millio-\n\nnen Euro an offenen Calls, wie man das nennt, die bis \n\njetzt noch nicht beschieden worden sind. Das sind bei den \n\nMa\u00dfnahmen A6 2,5 Millionen Euro, B1 und B2 2,0 Mil-\n\nlionen Euro und A1 bis A3 2,3 Millionen Euro. Das sind \u2013 \n\nbezogen auf dieses Jahr \u2013 20 % der zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Mittel. Bezogen auf die gesamten Jahre, die wir noch \n\nvor uns liegen haben, sind es gerade einmal 4 % der \n\nMittel, die in dieser F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDie Anlaufschwierigkeiten \u2013 darauf bin ich schon kurz \n\neingegangen \u2013 sind vordergr\u00fcndig auf die neue Art des \n\nVerfahrens zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das Verfahren ist bekannter-\n\nma\u00dfen von der EU vorgegeben. Das hatten Sie vorhin \n\nselbst angesprochen. Dort ist es so, dass die eingegange-\n\nnen Antr\u00e4ge, die bei dem ersten Call nat\u00fcrlich zum Teil \n\n\u00fcberzeichnet sind, zuerst einmal auf Vollst\u00e4ndigkeit \n\ngepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Im zweiten Schritt werden sie auf \n\nPlausibilit\u00e4t gepr\u00fcft. Erst wenn diese beiden Pr\u00fcfschritte \n\nf\u00fcr alle Antr\u00e4ge durchgef\u00fchrt worden sind, kann das \n\nRanking erfolgen. Das hat eine l\u00e4ngere Zeit in Anspruch \n\ngenommen. Aber ich denke, dass das nachvollziehbar ist. \n\nIn der Zukunft wird man sicher sehen m\u00fcssen, dass man \n\ndabei schneller vorankommt. \n\nEin weiteres Problem \u2013 auch das ist angeklungen \u2013 ist die \n\n\u00dcberzeichnung der einzelnen Calls. Wie es dazu gekom-\n\nmen ist, dass sie zum Teil vierfach \u00fcberzeichnet worden \n\nsind, muss man im Nachgang auswerten. Beim F\u00f6rderge-\n\ngenstand A6, bei den Weinbergmauern, war es beispiels-\n\nweise sehr auff\u00e4llig, dass es dort eine hohe \u00dcberzeich-\n\nnung gab. \n\nDas SMUL hat nat\u00fcrlich die Schwierigkeiten erkannt und \n\ndarauf reagiert. Es ist derzeit geplant, dass bis Februar \n\n2016 die F\u00f6rdergegenst\u00e4nde A6, St\u00fctzmauern/Weinberg-\n\nmauern, abgearbeitet werden sollen. Die Naturschutz-\n\nfachplanungen und Studien sollen ebenfalls noch in \n\ndiesem Monat abgeschlossen werden. Dort, denke ich, ist \n\nes mit Blick auf die Amphibienleiteinrichtungen ganz \n\nbesonders wichtig. Das w\u00e4re ein wichtiges Signal. Des-\n\nwegen geht meine Bitte ans SMUL, die ehrenamtlichen \n\nNatursch\u00fctzer in den Natura-2000-Gebieten zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nLast, but not least: Die F\u00f6rdergegenst\u00e4nde Biotopgestal-\n\ntung, Artenschutz, Technik und Ausstattung, also A1 bis \n\nA3, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJan Hippold, CDU: Ich habe es gesehen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch bin sofort mit meinem ersten Teil zu Ende. Den Satz \n\nw\u00fcrde ich noch beenden. \n\n\u2013 sollten bis zum Ende des ersten Quartals abgeschlossen \n\nwerden. Realistisch wird eingesch\u00e4tzt, dass es wahr-\n\nscheinlich im April 2016 sein wird. \n\nMeine weiteren Ausf\u00fchrungen werde ich in der zweiten \n\nRunde vortragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hippold sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Herr B\u00f6hme, Fraktion \n\nDIE LINKE, zum Zuge. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Titel der Aktuellen \n\nStunde lautet: \u201eNaturschutz in Sachsen vor dem Aus? \n\nF\u00f6rderproblematik sofort l\u00f6sen!\u201c Wie ich finde, ist das ein \n\nallumfassender Titel, weshalb ich in meinem ersten \n\nRedebeitrag auch etwas allumfassender zum Thema \n\nNaturschutz sprechen und im zweiten Teil auf Beispiele \n\nzur F\u00f6rdermittelproblematik eingehen m\u00f6chte. \n\nAm Anfang meiner \u00dcberlegungen habe ich mir unsere \n\nS\u00e4chsische Verfassung in Erinnerung gerufen. Dort hei\u00dft \n\nes unter anderem im Artikel 10 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nSchutz der Umwelt als Lebensgrundlage ist \u2026 Pflicht des \n\nLandes und Verpflichtung aller im Land. Das Land hat \n\ninsbesondere den Boden, die Luft und das Wasser, Tiere \n\nund Pflanzen \u2026 zu sch\u00fctzen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2241 \n\nBoden, Luft, Wasser, Tiere, Pflanzen \u2013 all das ist Natur \n\nund letztendlich die Lebensgrundlage f\u00fcr uns Menschen. \n\nDaher ist deren Schutz besonders wichtig, nicht zuletzt, \n\num sich gesund ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen, Luft zum Atmen zu \n\nhaben, aber auch um Krankheiten vorzubeugen. Damit die \n\nletzgenannten Punkte nicht gef\u00e4hrdet werden, ist es \n\nwichtig, eine hohe Biodiversivit\u00e4t, also eine hohe biologi-\n\nsche Vielfalt, in Sachsen zu haben. Damit sieht es meiner \n\nMeinung nach nicht so gut aus. \n\nZwar haben wir Schutzgebiete, sogenannte FFH-Gebiete; \n\naber in der Vergangenheit hat die Staatsregierung bei den \n\nGebietsvorschl\u00e4gen eher gekleckert als geklotzt. So gab \n\nes am Anfang der Debatten dar\u00fcber, wo und wann FFH-\n\nSchutzgebiete eingerichtet werden m\u00fcssen, gerade einmal \n\n64 Vorschl\u00e4ge. Das sind 2,6 % der Fl\u00e4che. Nur durch viel \n\nM\u00fche und viel Druck von Umweltverb\u00e4nden und Initiati-\n\nven sind es heute um die 300 und damit knapp 10 % der \n\nFl\u00e4che. Das ist ein Erfolg. Dennoch bleibt festzuhalten, \n\ndass viele dieser FFH-Gebiete nicht zusammenh\u00e4ngend, \n\nsondern zerschnitten sind und nicht alle ausreichend \n\nWanderkorridore f\u00fcr verschiedene Arten zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nSo sind \u2013 Herr G\u00fcnther hat es angesprochen \u2013 mindestens \n\n25 % der Arten in Sachsen vom Aussterben bedroht. \n\nWeitere Arten sind anderweitig gef\u00e4hrdet. Das ist aus \n\nmeiner Sicht auf keinen Fall zufriedenstellend, auch wenn \n\nes in der Vergangenheit Verbesserungen gegeben hat. \n\nUm die Natur und damit die Lebensgrundlage von uns \n\nMenschen zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen wir es schaffen, den \n\nFl\u00e4chenverbrauch in Sachsen zu reduzieren, und zwar \n\ndrastisch. Heute werden immer noch pro Tag um die f\u00fcnf \n\nHektar, das sind 50 000 Quadratmeter, versiegelt, zer-\n\nschnitten oder auf irgendeine Art und Weise in Sachsen \n\nbebaut. \n\nDas sind mehr als f\u00fcnf Fu\u00dfballfelder t\u00e4glich, die der \n\nNatur genommen werden, und dies ist immer noch be-\n\nsorgniserregend, auch wenn es dort im Vergleich zu den \n\nletzten Jahren und Jahrzehnten Verbesserungen gab. \n\nHinzu kommt, dass in Sachsen der Baumbestand immer \n\nweiter bzw. wieder abnimmt, und das ohne Not, weil 2010 \n\neine gute Regel von Schwarz-Gelb abgeschafft wurde: \n\nWer einen Baum f\u00e4llt, braucht daf\u00fcr eine Genehmigung. \n\nWenn er diese hat, muss er zumindest die Blattmasse des \n\nzu f\u00e4llenden Baumes ersetzen. Heute braucht man keine \n\nGenehmigung mehr, und so kommt es, dass man willk\u00fcr-\n\nlich B\u00e4ume auf eigenen Grundst\u00fccken oder \u00fcberall f\u00e4llen \n\nkann. Das ist nicht in Ordnung und f\u00fchrt dazu, dass der \n\nBaumbestand in Sachsen weiter abnimmt. \n\nWeitere Probleme kommen hinzu. Es gibt \u00dcberlegungen, \n\ndie Elbe auszubaggern, auch wenn sich der Koalitionsver-\n\ntrag eindeutig dazu bekennt, dies nicht zu tun. Ich hoffe, \n\ndas bleibt so; denn bei verschiedenen Lobbyveranstaltun-\n\ngen haben gerade die CDU-Vertreter leuchtende Augen \n\nbekommen, wenn dort besprochen wurde, welche gro\u00dfen \n\nVorteile dies bringen w\u00fcrde, obwohl eigentlich jeder \n\nwissen m\u00fcsste, dass die Elbe ein Niedrigwasserfluss ist \n\nund es sich auch wirtschaftlich nicht lohnen w\u00fcrde, diesen \n\nFluss auszubaggern, zumal dies erhebliche Einschnitte f\u00fcr \n\nNatur und Umwelt bedeuten w\u00fcrde und in der Zukunft \n\nnoch Probleme durch Trockenheit aufgrund des Klima-\n\nwandels hinzukommen werden. \n\nMan k\u00f6nnte noch viele andere Probleme nennen; ich \n\nnenne nur einige Stichworte: TTIP, TISA, CETA, bei \n\ndenen ich gespannt bin, wie der Landtag bzw. wir in \n\nSachsen beim Thema Naturschutz damit umgehen und \n\nwie wir das meistern wollen. Auch zu hohe Grenzwerte \n\nbei Pestiziden: Wir hatten vor zwei Wochen eine Anh\u00f6-\n\nrung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, in der \n\nes um Glyphosat ging. Der Monsanto-Vertreter beteuerte \n\nimmer wieder und stellte f\u00fcr sich klar, dass dies doch ein \n\nPflanzenschutzmittel sei. Bei der CDU konnte man dazu \n\nKopfnicken sehen. \n\nAll das macht mich nicht gl\u00fccklich, und es f\u00e4llt mir \n\nschwer zu glauben, dass in Sachsen alles gut sei und dass \n\nes vor allem meine Generation sei, die diese hohe Bio-\n\ndiversit\u00e4t brauche, um die Auswirkungen des Klimawan-\n\ndels meistern zu k\u00f6nnen. Deshalb werden wir weiter daf\u00fcr \n\nk\u00e4mpfen und streiten, dass es dort Verbesserungen gibt; \n\ndenn es sind am Ende die Ehrenamtlichen in diesem Land \n\n\u2013 ich wei\u00df, meine Redezeit geht zu Ende \u2013, die den \n\nNaturschutz betreiben. Obwohl im Artikel 10 der Verfas-\n\nsung steht, dass das Land daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, sind es doch \n\nin Wirklichkeit die Ehrenamtlichen. In meinem zweiten \n\nRedebeitrag m\u00f6chte ich tiefer darauf eingehen, welche \n\nProbleme sie mit der F\u00f6rdermittelproblematik in Sachsen \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr B\u00f6hme sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Nun kommt Frau Lang, SPD-\n\nFraktion, zum Rednerpult und wird das Wort ergreifen. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es liegt mir fern zu behaup-\n\nten, dass im Bereich Naturschutz in Sachsen alles in \n\nbester Ordnung sei. Es gibt sicher viele Bereiche, in \n\ndenen wir in Sachsen noch mehr Anstrengungen unter-\n\nnehmen m\u00fcssen. Das leugnet auch niemand. Dies beginnt \n\nbei der Frage des Biotopverbundes und geht \u00fcber gute \n\nWasserqualit\u00e4t bis hin zum Gew\u00e4sserverbrauch \u2013 um nur \n\neinige Beispiele zu nennen. Aber deshalb ist der Natur-\n\nschutz in Sachsen nicht insgesamt vor dem Aus zu sehen. \n\nEs ist eher eine Zuspitzung. In der Praxis ist diese Be-\n\nhauptung nicht haltbar. \n\nNat\u00fcrlich gebe ich Ihnen recht: Wir m\u00fcssen die Instru-\n\nmente \u00fcberpr\u00fcfen und besser abstimmen. F\u00f6rdermittel f\u00fcr \n\nNaturschutzprojekte k\u00f6nnen \u00fcber die Richtlinie Nat\u00fcrli-\n\nches Erbe beantragt werden. Das war erstmals zum \n\n31. M\u00e4rz 2015 m\u00f6glich. Richtig ist auch, dass bis heute in \n\nbestimmten F\u00f6rderschienen noch keine Antr\u00e4ge bewilligt \n\nwerden konnten. Konkret sehen wir dies ganz besonders \n\nbei der F\u00f6rderschiene A 1 \u2013 A 3, Biotopgestaltung und \n\nArtenschutz. Das hat etwas mit der F\u00f6rdermittelausstat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2242 \n\ntung, aber auch mit dem neuen Verfahren zu tun, wie die \n\nEU-Gelder vergeben werden. \n\nRichtig ist aber auch, dass die Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig \n\nauf ihrer Internetseite \u00fcber den Bearbeitungsstand infor-\n\nmiert. Diese Informationen \u00e4ndern zwar nichts daran, dass \n\nnoch nicht erfolgte Bewilligungen sowohl f\u00fcr die Tr\u00e4ger \n\n\u00e4u\u00dferst problematisch sind als auch der praktische Natur-\n\nschutz ins Stocken ger\u00e4t; aber mangelndes Problembe-\n\nwusstsein und Intransparenz kann man der Staatsregie-\n\nrung nicht vorwerfen. Ich gehe davon aus und wei\u00df, dass \n\nhierf\u00fcr L\u00f6sungen gesucht werden. \n\nEs sind viele ehrenamtlich Engagierte, die mit ihrer Arbeit \n\nf\u00fcr den Erhalt der biologischen Vielfalt sorgen. Ehrenamt \n\nbraucht Anerkennung \u2013 das haben wir vorhin schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 von der Politik, aber es braucht auch Strukturen. \n\nSo ist es gut, dass wir im letzten Haushalt institutionelle \n\nF\u00f6rderungen der Landschaftspflegeverb\u00e4nde auf sichere \n\nfinanzielle und gesetzliche F\u00fc\u00dfe gestellt haben, und es ist \n\nauch gut, dass wir die Mittel f\u00fcr die Landesarbeitsge-\n\nmeinschaft der anerkannten Naturschutzvereine leicht \n\nerh\u00f6ht haben. Als Koalition haben wir uns das Ziel \n\ngestellt, ein fl\u00e4chendeckendes Netz Naturschutzstationen \n\nsicherzustellen. Einen entsprechenden Antrag haben wir \n\nvor Kurzem eingebracht. \n\nStrukturen sind nicht nur wichtig, um ehrenamtliche \n\nArbeit zu koordinieren, Verbandsstrukturen sind auch \n\nnotwendig, um \u00fcberhaupt F\u00f6rdermittel zu beantragen, und \n\ndaf\u00fcr braucht es Personal und Wissen. \n\nWir h\u00f6ren oft Kritik, dass die F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge, insbe-\n\nsondere f\u00fcr EU-Mittel, zu aufwendig, zu b\u00fcrokratisch \n\nseien. Nun k\u00f6nnen wir dies, meist von der EU gefordert \n\nund mit viel Aufwand verbunden, nur bedingt \u00e4ndern, \n\naber wir k\u00f6nnen nach M\u00f6glichkeiten suchen, um den \n\nAntragstellern Unterst\u00fctzung zu geben. Wir brauchen die \n\nVereine und die Verb\u00e4nde f\u00fcr den Naturschutz. Keines-\n\nfalls k\u00f6nnen wir es uns leisten, dass die ehrenamtlichen \n\nNatursch\u00fctzer resignieren oder sich zur\u00fcckziehen. Auch \n\nhier sollte der Dialog mit den Verb\u00e4nden gesucht werden, \n\num gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. \n\nNaturschutz kostet nat\u00fcrlich auch Geld. Stellen wir in \n\nSachsen gen\u00fcgend Geld zur Verf\u00fcgung? Ja und nein. Ja, \n\nweil wir in der Summe ausreichend Mittel haben; nein, \n\nweil f\u00fcr Naturschutzma\u00dfnahmen nie zu viel Geld einge-\n\nstellt werden kann. Wenn man sich den Haushalt an-\n\nschaut, dann wird man feststellen, dass die landeseigenen \n\nMittel f\u00fcr Artenschutzma\u00dfnahmen abgesenkt wurden und \n\nnur noch zur Finanzierung bestehender Projekte einge-\n\nsetzt werden. Wenn man den Blick aber einseitig auf \n\nLandesmittel richtet, verzerrt sich dieses Bild; denn im \n\ngleichen Ma\u00dfe stehen auch Mittel aus dem Europ\u00e4ischen \n\nStrukturfonds zur Verf\u00fcgung, n\u00e4mlich \u00fcber die Richtlinie \n\nNat\u00fcrliches Erbe. \n\nWir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren genau hinschauen, ob \n\nmit den Strukturfondsmitteln auch alle notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen abgedeckt werden. Das betrifft unter ande-\n\nrem Streuobstwiesen und durchgehende Biotoppflege. \n\nDazu m\u00fcssen wir vor allem den Dialog mit den Praktikern \n\nvor Ort, den Naturschutzvereinen und den vielen Ehren-\n\namtlichen suchen; denn sie sind es, die vor Ort mit den \n\nProblemen umgehen m\u00fcssen. \n\nAuch wenn ich Ihre Gesamteinsch\u00e4tzung, dass der Natur-\n\nschutz in Sachsen vor dem Aus stehe, nicht teile, ist diese \n\nDebatte insgesamt doch sehr wichtig f\u00fcr uns; denn wir \n\nm\u00fcssen uns immer wieder ins Bewusstsein rufen, dass \n\nNaturschutz eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist. Bei \n\nder praktischen Gestaltung von Naturschutz sind es vor \n\nallem die Natursch\u00fctzer und Landnutzer. Politisch haben \n\nwir die Aufgabe, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr richtig zu \n\nsetzen, und dies funktioniert in Sachsen in vielen Berei-\n\nchen sehr gut. Es gibt aber auch noch viele Punkte, \u00fcber \n\ndie wir diskutieren m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Ich weise an dieser Stelle \n\nnoch einmal auf eines hin: Wir sind in der Aktuellen \n\nStunde, in den Aktuellen Debatten. Diese sind in freier \n\nRede zu halten. Es d\u00fcrfen keine vorbereiteten Redebeitr\u00e4-\n\nge verwendet werden. Wohl ist es erlaubt, mit Zitaten, die \n\nman unmittelbar wortw\u00f6rtlich vortr\u00e4gt, diese freie Rede \n\nanzureichern. Ich weise noch einmal darauf hin. Am \n\ng\u00fcnstigsten ist es immer, wenn man \u00fcber einen hand-\n\nschriftlichen Stichwortzettel verf\u00fcgt. \n\nWir fahren in der Rednerreihe fort, und das Wort ergreift \n\nf\u00fcr die AfD Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Steht der \n\nNaturschutz in Sachsen vor dem Aus? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGanz so dramatisch ist es sicherlich nicht. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Genau!) \n\nZum Beispiel leisten die Verwaltungen der beiden Gro\u00df-\n\nschutzgebiete S\u00e4chsische Schweiz und Biosph\u00e4renreser-\n\nvat Oberlausitzer Teichlandschaft eine sehr gute Arbeit. \n\nAllerdings wird immer deutlicher, dass bei den Struktu-\n\nren, in denen der Naturschutz in Sachsen verankert ist, \n\nzunehmend Verkrustungen auftreten bzw. dass wichtige \n\nAkteure, bei denen der Naturschutz in Sachsen angebun-\n\nden ist, zunehmend schlechter miteinander arbeiten. \n\nZu den wichtigen Akteuren geh\u00f6rt auf der einen Seite \n\nsicherlich die Beh\u00f6rdenstruktur vom Staatsministerium \n\n\u00fcber die Fach\u00e4mter bis zu den Umwelt\u00e4mtern der Kom-\n\nmunen und Landkreise, und auf der anderen Seite geh\u00f6ren \n\ndazu die Land- und Forstwirte bzw. die privaten Natur-\n\nschutzakteure in Vereinen und Verb\u00e4nden oder Privatper-\n\nsonen. \n\nDie staatlichen Beh\u00f6rden m\u00fcssen, damit der Naturschutz \n\nin der Fl\u00e4che stattfinden kann, konstruktiv mit diesen \n\nAkteuren zusammenarbeiten. Insbesondere m\u00fcssen die \n\nBeh\u00f6rden den Akteuren, also sowohl den Land- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2243 \n\nForstwirten als auch dem privaten Naturschutz, den \n\nZugang zu den F\u00f6rdermitteln erm\u00f6glichen. Der Freistaat \n\nhat sinnvollerweise die Naturschutzf\u00f6rderung weitgehend \n\nin die EU-F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes eingebun-\n\nden. Dadurch sind auch zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Natur-\n\nschutz frei geworden. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass bei der Bewertung von \n\nNaturschutzprojekten Rahmenbedingungen der EU \n\nbeachtet werden m\u00fcssen, sowohl die gesch\u00fctzten Arten \n\nanhand der FFH-Richtlinie als auch die Wasserrahmen-\n\nrichtlinie oder \u00e4hnliche Vorschriften. \n\nWas passiert aber nun, wenn dem Aufruf des Ministeri-\n\nums, F\u00f6rderantr\u00e4ge zu stellen, so viele Antr\u00e4ge folgen, \n\ndass die gesamte F\u00f6rdersumme f\u00fcr einzelne F\u00f6rdergegen-\n\nst\u00e4nde weit \u00fcberzeichnet ist? Ist es dann akzeptabel, dass \n\ndas Ministerium ein Dreivierteljahr lang nicht in der Lage \n\nist, f\u00fcr einzelne F\u00f6rdergegenst\u00e4nde Projekte zu bewilli-\n\ngen, weil keine klaren Kriterien f\u00fcr die Bewertung der \n\nProjektantr\u00e4ge definiert wurden oder weil das Ministeri-\n\num nicht entscheiden kann, welches Projekt wichtig und \n\nwelches weniger wichtig ist? Es ist meiner Meinung nach \n\ndie origin\u00e4re Aufgabe des Ministeriums, diese F\u00f6rderent-\n\nscheidungen zu treffen, und zwar in einer angemessenen \n\nZeit. \n\nWenn sich die Beh\u00f6rdenmitarbeiter aber nun trotzdem \n\nnicht entscheiden k\u00f6nnen, weil vielleicht fast alle Projekt-\n\nantr\u00e4ge f\u00f6rderw\u00fcrdig sind, dann sollte das Ministerium \n\ndoch schnellstens auf die wichtigsten Akteure im Natur-\n\nschutz zugehen und gemeinsam mit diesen Kompromiss-\n\nl\u00f6sungen finden. \n\nDie meisten gro\u00dfen Antragsteller sind auch bereit, einen \n\nTeil der Projekte zur\u00fcckzustellen, wenn sich abzeichnet, \n\ndass die Projektmittel nicht f\u00fcr alles reichen. Man kann \n\ndie Projekte auch zu einer sp\u00e4teren Zeit realisieren. \n\nF\u00fcr mich ist es inakzeptabel und schadet dem Naturschutz \n\nin Sachsen insgesamt, wenn \u00fcber einen solch langen \n\nZeitraum \u2013 ein Dreivierteljahr lang \u2013 \u00fcberhaupt keine \n\nNaturschutzprojekte in bestimmten F\u00f6rdergegenst\u00e4nden \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Urban sind \n\nwir jetzt am Ende der ersten Runde angelangt. Wir kom-\n\nmen zur zweiten Runde. Herr Kollege G\u00fcnther hat ja \n\nschon f\u00fcr die einbringende Fraktion erkl\u00e4rt, dass es jetzt \n\nweitergehen wird. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Lieber Herr \n\nKollege Hippold von der CDU, ich habe nicht gesagt, \n\ndass nicht gen\u00fcgend Geld da ist. Das Problem besteht \n\ndarin, dass das Geld nicht flie\u00dft. Die Leute bekommen es \n\nschlechthin nicht. Da es darum geht, was am Ende her-\n\nauskommt, ist es egal, ob man vorher eine gro\u00dfe F\u00f6rder-\n\nkulisse aufbaut. Es muss im Naturschutz einfach etwas \n\nausgegeben werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEinmal zum Verst\u00e4ndnis, wie solch ein Ablauf ist: Im \n\nM\u00e4rz bekommen die Naturschutzvereine, die Ehrenamtli-\n\nchen ihre Antragsunterlagen. Bis Mai m\u00fcssen die Antr\u00e4ge \n\nda sein und normalerweise passiert dann im Sommerhalb-\n\njahr die Naturschutzarbeit. Bisher war es so, dass man \n\nirgendwann im Herbst das Geld bekommen hat. Bis dahin \n\nhat man eben vorfinanziert. \n\nK\u00fcnftig ist es so \u2013 und das ist das Problem, dass man es \n\njetzt in die EU-F\u00f6rderung hineinpackt und im Prinzip der \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr die Landwirte gleichstellt \u2013, dass man im \n\nn\u00e4chsten Fr\u00fchjahr, vielleicht im April, sein Geld be-\n\nkommt. Im M\u00e4rz bekommt man die Unterlagen und f\u00e4ngt \n\nan zu arbeiten. Es gibt auch Aufstellungen, wie viele \n\nStunden man da hineinsteckt. Wir haben vorhin viel \u00fcber \n\nEhrenamt geh\u00f6rt. Umweltschutz ist eigentlich eine staatli-\n\nche Aufgabe. Wir wollen es aber in Kooperation machen, \n\nund wir wollen es f\u00fcr Leute attraktiv machen. \n\nJetzt gibt es Natursch\u00fctzer, die daf\u00fcr Antr\u00e4ge stellen \n\nwollen, dass sie irgendetwas finanziert bekommen. Das \n\nrechnet sich nicht; damit verdient man kein Geld. Der \n\nb\u00fcrokratische Aufwand, solch einen Antrag zu stellen, \n\numfasst mit einzelnen Stundenauflistungen bis zu \n\n17 Arbeitstage. \n\nDas muss man sich mal \u201ereinziehen\u201c: 17 Arbeitstage, \n\nbevor man \u00fcberhaupt einen Antrag fertig hat. Dann \n\narbeitet man auch noch bis M\u00e4rz, vielleicht bis n\u00e4chstes \n\nJahr April, und so lange muss man das vorfinanzieren. Ein \n\nLandwirt kann das vielleicht noch machen, weil er ja \n\nzwischendurch etwas verkauft. Das ist ein Wirtschaftsbe-\n\ntrieb. Aber der Naturschutz ist kein Wirtschaftsbetrieb. \n\nMan kann ja nicht die Tagfalter verkaufen, die dann auf \n\nder Fl\u00e4che vorhanden sind. Das ist ein Problem. \n\nDann haben wir den \u00dcbergang von der letzten F\u00f6rderpe-\n\nriode. Die letzten Antr\u00e4ge f\u00fcr bestimmte Fl\u00e4chen waren \n\n2013 gestellt. Jetzt haben wir 2016. Wenn seitdem nichts \n\npassiert ist, dann stellen Sie sich einmal vor, was auf den \n\nFl\u00e4chen passiert. Sie werden ja nicht gepflegt, und dann \n\nverschwinden auch die Arten. Das ist einfach ein Prob-\n\nlem. \n\nDie Strukturen im Naturschutz: Natursch\u00fctzer, die das \n\nvorfinanzieren m\u00fcssen \u2013 Vereine, die das tun und damit \n\nkalkulieren wollten \u2013, haben Personalkosten, und da gibt \n\nes schon K\u00fcndigungen. Es bricht zusammen. Wenn diese \n\nStrukturen einmal weg sind, dann sind sie weg. \n\nZu den \u00dcberzeichnungen: Die Antr\u00e4ge f\u00fcr Biotopgestal-\n\ntung und Artenschutztechnik \u2013 A1, A2, A3 \u2013 sind mit \n\n316 % \u00fcberzeichnet. Es gibt \u00fcberhaupt keine Kalkulation \n\nim SMUL, was wirklich notwendig ist. Von 236 beantrag-\n\nten praktischen Naturschutzma\u00dfnahmen \u2013 A1, A2, A4, A5 \n\n\u2013 sind ganze sechs bewilligt, im Wald. Das ist fast gar \n\nnichts. In der Fl\u00e4che drau\u00dfen, im Offenland, passiert \n\nnichts mehr. Es ist auch offen, wann nun wirklich etwas \n\nbezahlt wird. \n\nEigentlich sollte es mehrere Anmeldetranchen geben. Das \n\nhat alles nicht stattgefunden. Es kommt hinzu: Die Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2244 \n\nh\u00f6rden wollten arbeiten und sollten eine Software be-\n\nkommen. Die hat das SMUL ihnen nicht zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Auch die konnten nicht arbeiten. Dann hat man in \n\nden Beh\u00f6rden diese ganzen Gebietskulissen aufgezeigt. \n\nMan hat gefragt: Was ist denn \u00fcberhaupt an Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig, mit welchen technischen Umsetzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten? Man hat sich da etwas Riesengro\u00dfes ausge-\n\ndacht. Es war ein Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr die \n\nMitarbeiter in den Beh\u00f6rden. \n\nZu den Fehlerquoten, was herausgekommen ist: EU-\n\nkompatibel \u2013 wunderbar! Ich hatte es schon gesagt: Die \n\nL\u00e4ndliche-Raum-F\u00f6rderung ELER funktioniert nur nicht, \n\nweil Naturschutz dort nicht wirklich vorkommt. Man hat \n\nsich etwas ausgedacht, was an F\u00f6rderma\u00dfnahmen und \n\npraktischen M\u00f6glichkeiten machbar sein soll. Das hatte \n\naber nichts mit der Realit\u00e4t zu tun, was die Landwirte, die \n\nNatursch\u00fctzer \u00fcberhaupt machen k\u00f6nnen und wessen die \n\nFl\u00e4chen naturschutzfachlich bed\u00fcrfen. 5 566 F\u00f6rderkulis-\n\nsen f\u00fcr Gr\u00fcnlandpflege, Biotoppflege stehen im Korrek-\n\nturpunktverfahren 6 225 Korrekturpunkten gegen\u00fcber. \n\nDas ist eine Fehlerquote von 112 %. Das muss man auch \n\nerst einmal hinbekommen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass man f\u00fcr bestimmte andere Fl\u00e4chen \n\nbei einigen \u00dcberzeichnungen gar nichts mehr beantragt, \n\nweil man gar nicht wei\u00df, wie man das mit diesen F\u00f6rder-\n\nrichtlinien hinbekommen soll. F\u00fcr 870 Biotoppflegefl\u00e4-\n\nchen, die noch in der alten F\u00f6rderung drin waren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wieder die Redezeit, \n\nHerr Kollege! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 gibt es jetzt gar keine \n\nAntr\u00e4ge mehr. Ein Gro\u00dfteil befindet sich im dreistelligen \n\nBereich, auch in FFH-Gebieten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Kernbiotope \u2013 das f\u00fchrt \n\ndann dazu, dass wir dort keine F\u00f6rderung mehr haben und \n\ndass diese Fl\u00e4chen kaputtgehen. \u2013 Gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen aber gern mit einer Kurzintervention reagie-\n\nren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So ist das, wenn einem \n\ndas Herz voll ist. Aber die Redezeit ist komplett ver-\n\nbraucht, Herr Kollege. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDas war Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Jetzt spricht erneut Kollege Hippold f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. Er hat noch deutlich mehr Redezeit. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nG\u00fcnther, eine Kurzintervention k\u00f6nnen wir uns sparen. \n\nIch habe noch gen\u00fcgend Redezeit, sodass ich auf einige \n\nDinge eingehen werde. \n\nHerr G\u00fcnther, nicht, dass Sie mich falsch verstehen: Ich \n\nwill das nicht sch\u00f6nreden, was in den letzten Wochen und \n\nMonaten passiert ist. Darum geht es nicht. Ich hatte in \n\nmeinem ersten Redebeitrag bereits gesagt, dass es bei der \n\nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 bei bestimmten F\u00f6rderge-\n\ngenst\u00e4nden \u00e4hnlich gelagert war. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: \u00c4hnlich schlecht!) \n\nEs geht darum, dass es am Anfang einer neuen F\u00f6rderpe-\n\nriode durch unterschiedliche oder andere, neue Regula-\n\nrien, die von der Europ\u00e4ischen Union kommen, schon zu \n\nStartschwierigkeiten \u2013 so kann man es bezeichnen \u2013 \n\nkommen kann. Dass das hier im Bereich des Naturschut-\n\nzes bei diesen einzelnen F\u00f6rdergegenst\u00e4nden geb\u00fcndelt \n\nvorgekommen ist, ist nicht sch\u00f6n. Das ist unbestritten. \n\nAber ich denke, das SMUL arbeitet mit Hochdruck daran. \n\nDer von mir vorhin vorgetragene Zeitplan zeigt ja, dass \u2013 \n\nzumindest sollte man davon ausgehen \u2013 die Dinge bis zu \n\ndiesen Terminen in kurzer Zeit abgearbeitet werden. \n\nZum Thema b\u00fcrokratischer Aufwand. Wir beklagen ja in \n\nvielen Lebensbereichen, dass wir aufgrund der Vorgaben, \n\ndie aus Br\u00fcssel kommen, zum Teil b\u00fcrokratischen Auf-\n\nwuchs haben, obwohl wir vielleicht an anderer Stelle \n\nversuchen, die B\u00fcrokratie zur\u00fcckzufahren. \n\nIch selbst kann ein Lied davon singen, denn ich bin ja der \n\nPr\u00e4sident des Anglerverbandes, und wir haben schon \n\nunterschiedliche Projekte in unterschiedlichen F\u00f6rderpro-\n\ngrammen beantragt. Ich denke an regions\u00fcbergreifende \n\nbzw. l\u00e4nder\u00fcbergreifende F\u00f6rderprojekte, bei denen ein \n\nsehr gro\u00dfer b\u00fcrokratischer Aufwand vorhanden ist. In \n\nirgendeiner Art und Weise muss man letztlich damit \n\nzurechtkommen \u2013 es sei denn, man kann an diesem Punkt \n\nirgendetwas \u00e4ndern. Aber was aus Br\u00fcssel kommt, ist \n\neben unglaublich schwierig zu \u00e4ndern. \n\nZu Ihrer Anmerkung zu den Anmeldetranchen: Ich denke, \n\nunser Staatsminister wird nachher sicherlich noch einmal \n\ndarauf eingehen. Sie hatten ja gesagt, es sollte mehrere \n\ngeben. Ich will es einmal so sagen: Solange die eine nicht \n\nabgearbeitet ist, macht es aus meiner Sicht relativ wenig \n\nSinn, eine weitere Anmeldetranche, also einen weiteren \n\nCall, zu starten. Ich gehe davon aus, wenn die erste \n\nabgearbeitet ist, wird es in absehbarer Zeit einen weiteren \n\nCall geben. \n\nNun zu der Frage, Herr G\u00fcnther, was die Finanzierung \n\ndieser Ma\u00dfnahmen betrifft: Wenn meine Information \n\nrichtig ist, wie ich es auf der Seite des SUML gelesen \n\nhabe, gibt es inzwischen schon die M\u00f6glichkeit einer \n\nZwischenfinanzierung f\u00fcr die Naturschutzma\u00dfnahmen. \n\nBei der SAB-Bank kann ein Darlehen beantragt werden, \n\nwie auf dieser Seite des SMUL steht. Das sollte auf jeden \n\nFall erst einmal bis zu diesem Zeitpunkt, der in nicht allzu \n\nferner Zukunft liegt, etwas Erleichterung verschaffen. \n\nZum Schluss noch zu Ihrer Frage, was den Run auf die \n\neinzelnen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde betrifft. Sicherlich ist es \n\nschwierig abzusehen, bei welchen F\u00f6rdergegenst\u00e4nden \n\nwelcher Bedarf nachgefragt wird, gerade mit Blick \n\ndarauf, dass 2013 die letzten Antr\u00e4ge gestellt werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2245 \n\nkonnten. Das ist nat\u00fcrlich ein relativ langer Zeitraum, der \n\nzwischen diesen Terminen liegt. Wir sollten das aber \n\nbeobachten und jetzt nicht in einen vorschnellen Aktio-\n\nnismus verfallen und sagen, in diesem F\u00f6rderprogramm \n\nist jetzt zu wenig drin, und woandershin umschichten. \n\nMan sollte das zumindest f\u00fcr ein bis zwei Jahre beobach-\n\nten, und wenn sich tats\u00e4chlich abzeichnen sollte, dass in \n\nbestimmten F\u00f6rdergegenst\u00e4nden gr\u00f6\u00dferer Bedarf besteht, \n\ndann ist es legitim, dar\u00fcber nachzudenken, in diesen \n\nF\u00f6rdergegenst\u00e4nden eine Mittelausstattung zu ver\u00e4ndern. \n\nAber das w\u00e4re jetzt zu fr\u00fch. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das ist das, was ich mit Blick auf Ihren \n\nDebattentitel ausdr\u00fccken wollte \u2013 denke ich nicht, dass \n\nder Naturschutz in Sachsen durch diese Problematik bei \n\nder F\u00f6rderung vor dem Aus steht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHippold. Jetzt sehe ich am Mikrofon 3 eine Kurzinterven-\n\ntion von Herrn G\u00fcnther. Er hat dann auch zus\u00e4tzliche \n\nRedezeit f\u00fcr diese Kurzintervention zur Verf\u00fcgung. Sie \n\nbezieht sich auf den vorhergehenden Redebeitrag von \n\nHerrn Kollegen Hippold. Bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ganz exakt. \u2013 Herr Kollege \n\nHippold, Sie sagen, wir m\u00fcssen das beobachten. Ist Ihnen \n\nklar, dass es nicht ausreicht, wenn seit 2013 in gewisser \n\nHinsicht nichts passiert ist, weil es Vereinsstrukturen mit \n\nAngestellten gibt und sie irgendwie kalkulieren m\u00fcssen \n\nund nicht wissen, welche Ma\u00dfnahmen jemals genehmigt \n\nwerden, wann jemals Geld kommt \u2013 diese also auch \n\nvorfinanzieren m\u00fcssen \u2013 es ist kein Wirtschaftsbetrieb \u2013, \n\nsodass auch so ein Darlehen der SAB nicht wirklich der \n\nKn\u00fcller ist? Wir brauchen jetzt einfach sofort ein Abarbei-\n\nten dieser Antr\u00e4ge, wir brauchen ganz klare Aussagen f\u00fcr \n\ndie Leute, wie es weitergeht. \n\nVor allen Dingen stellen wir gemeinsam fest, dass das mit \n\ndieser EU-B\u00fcrokratie verpufft, wenn Programme \u00fcber \n\n300 % \u00fcberzeichnet sind und 17 Arbeitswochen Antrag-\n\nstellung drinstecken, aber noch keiner auf der Fl\u00e4che \n\ngewesen ist. Das ist ein absoluter Irrsinn. K\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass die Forderung nach einem eigenen Lan-\n\ndesprogramm, das wieder funktioniert, das wir alle schon \n\neinmal hatten und was andere Bundesl\u00e4nder auch machen, \n\nvielleicht sinnvoller ist, als die Angelegenheit jetzt ruhig \n\nzu beobachten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn G\u00fcnther. Jetzt reagiert Kollege Hippold \n\ndarauf. \n\nJan Hippold, CDU: Grunds\u00e4tzlich kann ich mir schon \n\nvorstellen, dass das Probleme verursacht; das kann ich \n\nauch relativ gut bewerten. Sicherlich ist es auch w\u00fcn-\n\nschenswert, sofort irgendwelche Umsteuerungen vorzu-\n\nnehmen. Aber es sind ja nicht alle; Sie haben es so darge-\n\nstellt, als wenn es fast alle F\u00f6rdergegenst\u00e4nde gewesen \n\nseien. Es ist ja faktisch nur einer, der diese extreme \n\n\u00dcberzeichnung hat. Den einen mit den 300 % hatten Sie \n\nbenannt und ich hatte in meinem ersten Redebeitrag \n\nausgef\u00fchrt, dass es in Summe etwas \u00fcber \n\n6 Millionen Euro sind, \u00fcber die wir dort sprechen. Sicher-\n\nlich ist es richtig, dass dort eine schnelle Umsteuerung \n\nw\u00fcnschenswert ist. \n\nAber ich habe davor gewarnt, zum jetzigen Zeitpunkt \u2013 \n\nwir haben vorhin \u00fcber Februar 2016 gesprochen, also \n\n\u00fcber diesen Monat \u2013 in vorschnellen Aktionismus zu \n\nverfallen, irgendwie umzuschichten und, bevor die ersten \n\nAntr\u00e4ge bewilligt worden sind, eine grundlegende Ver\u00e4n-\n\nderung des Programms vorzunehmen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Tiefensee, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention wollen Sie jetzt nicht machen, Herr G\u00fcnther? \u2013 \n\nGut. Jetzt geht es weiter mit der LINKEN. Herr B\u00f6hme, \n\nbitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe in meinem ersten Redebei-\n\ntrag auf verschiedene Probleme zum Thema Naturschutz \n\nhingewiesen und darauf, dass es vor allem die ehrenamt-\n\nlich t\u00e4tigen Menschen sind, die hier Naturschutz aktiv \n\nbetreiben. Ich w\u00fcrde dazu gern ein Beispiel aus der Praxis \n\nbringen, aber erst einmal voranstellen, dass es mich etwas \n\nwundert, dass wir zwar gerade zwei Antr\u00e4ge zum Thema \n\nNaturschutzstationen im Gesch\u00e4ftsgang haben \u2013 einen \n\nvon den GR\u00dcNEN und einen von der Koalition \u2013, aber \n\nkeiner dar\u00fcber spricht. \n\nDeshalb will ich auch nicht ausf\u00fchrlich dar\u00fcber sprechen, \n\naber anmerken, dass es mich freut, bei der Koalition zu \n\nlesen, dass zumindest im letzten Satz der Begr\u00fcndung \n\nausgef\u00fchrt ist \u2013 ich zitiere \u2013, dass es als notwendig ange-\n\nsehen wird, dass die Arbeit der Naturschutzstationen in \n\nden kommenden Jahren einen h\u00f6heren Stellenwert erhal-\n\nten soll. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDeshalb hoffe ich, dass bei den Haushaltsverhandlungen \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge eingebracht werden, die mit finanzi-\n\nellen Mitteln untersetzt sind, denn umsonst bekommt man \n\ndas nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAber dazu sprechen wir anscheinend erst bei der Antrags-\n\ndebatte, wenn die Antr\u00e4ge im Ausschuss behandelt \n\nwerden. \n\nZu meinem Beispiel aus der Praxis: Ich habe noch vor \n\nwenigen Jahren selbst bei einem unentgeltlichen \n\nzw\u00f6lfw\u00f6chigen Praktikum in einem Umweltverein Bioto-\n\npe gepflegt \u2013 es stand vor allem Wiesenmahd auf der \n\nTagesordnung. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2246 \n\nWir hatten vorhin das Thema Ehrenamt, und es ist auch \n\nalles in Ordnung, dass das so gehandhabt wird. Trotzdem \n\nist Naturschutz nicht nur Freiwilligenarbeit. Man braucht \n\nauch professionelle und damit finanzielle Unterst\u00fctzung. \n\nDie professionellen Menschen gibt es ja auch in den \n\nUmweltvereinen und -verb\u00e4nden, und man braucht sie, \n\num die Freiwilligenarbeit zu unterst\u00fctzen und die Men-\n\nschen anzulernen und zu entscheiden, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen getroffen werden, aber auch, um sich mit den Beh\u00f6r-\n\nden auszutauschen, was wo, wann und wie passieren soll. \n\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene F\u00f6rdert\u00f6pfe auf Bundes-, \n\nLandes- sowie kommunaler Ebene. Zumindest auf Lan-\n\ndesebene bedarf es einiger Ver\u00e4nderungen; vieles wurde \n\nschon angesprochen. Konkret ist es so, dass ein Umwelt-\n\nverband einen Vertrag eingeht, wenn er zum Beispiel ein \n\nBiotop pflegt, und dort finanzielle Leistungen und ent-\n\nsprechende Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel Wiesenmahd, \n\nausgemacht werden und der F\u00f6rdermittelgeber dann \n\nnat\u00fcrlich Kriterien erf\u00fcllt sehen will, damit das Geld auch \n\nkommen kann. \n\nBei meinem damaligen Praktikum in der Wiesenmahd \n\nging es um die Richtlinie Agrarumwelt- und Klimama\u00df-\n\nnahmen, eine sogenannte GL-1-F\u00f6rderung, wobei ich mir \n\nhabe sagen lassen \u2013 das haben wir vorhin schon in einem \n\nanderen Beispiel geh\u00f6rt \u2013, dass es sehr kompliziert war, \n\ndies zu beantragen, dass sehr viel Zeit aufgewendet \n\nwerden musste, um zu wissen, was man wie und wo \n\nbeantragen kann, und dass die Zahlung dann auch erst \n\njahresweise, nachdem die Ma\u00dfnahme vollzogen wurde, \n\nerfolgte. Die Umweltvereine m\u00fcssen also in Vorleistung \n\ngehen, was oft zu finanziellen Schwierigkeiten f\u00fchrt, \n\nzumal diese Vertr\u00e4ge mit mindestens f\u00fcnf Jahren Pflege \n\nabgeschlossen werden m\u00fcssen \u2013 und das stellt ein Prob-\n\nlem dar. \n\nBei den Kriterien, die ich vorhin angesprochen hatte, gibt \n\nder F\u00f6rdermittelgeber verschiedene Schutzziele heraus, \n\nzum Beispiel, dass sich die und die Art in dem Biotop am \n\nAnfang der Pflegema\u00dfnahme befindet und die und die Art \n\nam Ende dort entstanden sein oder eine h\u00f6here Population \n\naufweisen oder dieselbe immer noch dort sein soll. \n\nDas klingt erst einmal nicht problematisch, aber die Art \n\nder Pr\u00fcfung, wie die Arten nach viereinhalb Jahren \n\ngepr\u00fcft werden, ist schon ziemlich problematisch. Dann \n\nkommen also staatliche Pr\u00fcfer, die sich zwei Wochen \n\nvorher ank\u00fcndigen und mit ausgestrecktem Arm \u00fcber das \n\n10 000 Hektar gro\u00dfe Feld laufen und die Arten z\u00e4hlen; \n\nund alles, was nicht gefunden wurde, aber zu finden sein \n\nm\u00fcsste, weil es vor f\u00fcnf Jahren dort gewesen ist, wird \n\naufgeschrieben und f\u00fchrt dazu, dass der Umweltverein im \n\nZweifelsfall die gesamte F\u00f6rderung von f\u00fcnf Jahren \n\nzur\u00fcckzahlen muss. \n\nDas kann nicht sein, denn nat\u00fcrlich gibt es verschiedenste \n\nGr\u00fcnde, warum bei einer Begehung, die einmalig stattfin-\n\ndet, verschiedene Arten nicht auffindbar sind. Das kann \n\nder Frost im Fr\u00fchling gewesen sein oder versp\u00e4tete \n\nBl\u00fctezeiten verschiedener Arten oder aber auch die \n\nTatsache, dass die Wiese zum Beispiel neu entstanden ist \n\noder anderweitige Umwelteinfl\u00fcsse Einfluss genommen \n\nhaben oder dass die Pr\u00fcfer an dem Tag nichts gefunden \n\nhaben. Ich finde es hoch problematisch, dass das f\u00fcr die \n\nUmweltvereine r\u00fcckwirkend derartige Auswirkungen auf \n\ndie F\u00f6rdermittelvergabe hat \u2013 was dazu f\u00fchrt, dass immer \n\nweniger Umweltvereine dieses Risiko eingehen, solche \n\nPflegema\u00dfnahmen professionell umzusetzen. Damit \n\nwerden immer weniger Fl\u00e4chen professionell gepflegt, \n\nund das muss sich \u00e4ndern. \n\nZum Beispiel k\u00f6nnten sich die Pr\u00fcfkriterien \u00e4ndern, dass \n\nman also pr\u00fcft, ob der Umweltverein bestimmte Leistun-\n\ngen und Ma\u00dfnahmen durchgesetzt hat \u2013 neben der eigent-\n\nlichen Artenpr\u00fcfung. Dort kann man noch viel machen \n\nund das sollte man im Ausschuss diskutieren. \n\nDas alles h\u00e4tte ich gern mit Ihnen im Umweltbeirat \n\nbesprochen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Doch wenn Sie mich dazu \n\nnicht gew\u00e4hlt haben, ist das in diesem Sinne nicht m\u00f6g-\n\nlich. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIn den verbleibenden f\u00fcnf Sekunden m\u00f6chte ich sagen, \n\ndass es daf\u00fcr nicht nur den Umweltbeirat braucht, sondern \n\nman \u2013 zusammen mit den Umweltvereinen \u2013 auch weiter \n\nf\u00fcr eine hohe biologische Vielfalt in diesem Freistaat \n\nk\u00e4mpfen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr B\u00f6hme \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD \u2013 besteht kein \n\nRedebedarf mehr. AfD? \u2013 Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Vielfalt der \n\nArten und auch der Biotope in Sachsen ist nach wie vor \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig, auch wenn es Ausnahmen gibt, zum Beispiel \n\nden Wolf. F\u00fcr den wird aber auch eine gro\u00dfe Extrawurst \n\ngebraten. Der Schwund von Arten und von Biotopen setzt \n\nsich immer weiter fort, obwohl der Freistaat jedes Jahr \n\nzweistellige Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr den Naturschutz aus-\n\ngibt. Hier sehe ich unabh\u00e4ngig von der konkreten F\u00f6r-\n\ndermittelbewilligung ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die Zukunft \n\ndes Naturschutzes in Sachsen. \n\nDie s\u00e4chsische Naturschutzpolitik konzentriert sich in der \n\nFl\u00e4che zum gro\u00dfen Teil auf tempor\u00e4re Naturschutzma\u00df-\n\nnahmen, die nie bleibende Werte schaffen. Ich m\u00f6chte das \n\nerl\u00e4utern: Die Pflege von Kulturbiotopen, die F\u00f6rderung \n\nvon zeitweisen Brachfl\u00e4chen oder sogar die pfluglose \n\nBodenbearbeitung mithilfe von Totalherbiziden werden \n\nals Naturschutz gewertet. Echte Investitionen in bleibende \n\nBiotopstrukturen erfolgen wenig. Das Waldmehrungspro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2247 \n\ngramm zum Beispiel wurde nach einer erfolgreichen \n\nAnlaufzeit finanziell so schlecht ausgestattet, dass heute \n\nkaum noch ein Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer bereit ist, neue \n\nWaldfl\u00e4chen anzulegen. Oder auch das Programm zur \n\nNeuanlage von Feldgeh\u00f6lzen, das in der vergangenen \n\nF\u00f6rderperiode dazu gef\u00fchrt hat, dass in vielen ausger\u00e4um-\n\nten Agrarlandschaften wieder Feldgeh\u00f6lzstrukturen \n\nentstanden sind, ist in der neuen F\u00f6rderperiode so ausge-\n\nd\u00fcnnt, dass es nicht mehr so gut funktionieren wird. \n\nEs sind aber genau diese einmaligen Investitionen in die \n\nNatur, die bleibende nat\u00fcrliche Biotopstrukturen schaffen \n\n\u2013 im Gegensatz zu all den Pflege- und Bewirtschaftungs-\n\nma\u00dfnahmen, die immer nur so lange existieren, wie es \n\njedes Jahr aufs Neue F\u00f6rdergelder gibt. Auch die kosten-\n\nintensive Sanierung von Weinbergsmauern hat sehr wenig \n\nmit Naturschutz zu tun. Es ist vielleicht Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr die Weinbauern. \n\n(Zuruf von der CDU: Landschaftsf\u00f6rderung!) \n\nDas ist gut und richtig. Vielleicht ist es auch Kulturf\u00f6rde-\n\nrung. Die Weinbergsmauern geh\u00f6ren zu unserer Kultur-\n\nlandschaft. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nAber Naturschutz ist es nicht. \n\nMit einer Schwerpunktsetzung auf die Waldmehrung oder \n\nauch auf die Anlage von Feldgeh\u00f6lzen k\u00f6nnte man end-\n\nlich mit dem Aufbau eines s\u00e4chsischen Naturschutzver-\n\nbundnetzes beginnen, das seit zehn Jahren oder l\u00e4nger in \n\nden Schubladen der Naturschutzbeh\u00f6rden schlummert \n\nund verstaubt. Dazu w\u00e4re aber eine deutliche Flexibilisie-\n\nrung der festgefahrenen Naturschutzpolitik in Sachsen \n\nn\u00f6tig, die den privaten Naturschutz endlich als wichtigen \n\nAkteur akzeptiert und nicht nur als Bittsteller um F\u00f6rder-\n\nmittel. \n\nWenn Sachsen zum Beispiel seit 1990 jedes Jahr \n\n50 Kilometer Feldgeh\u00f6lzpflanzungen gef\u00f6rdert h\u00e4tte \u2013 \n\nund das ist im Rahmen der bereitstehenden F\u00f6rdergelder \n\nproblemlos m\u00f6glich \u2013, dann g\u00e4be es heute in Sachsen \n\n1 250 Kilometer Biotopverbundstrukturen. Die Akteure \n\nf\u00fcr ein solches Programm stehen bereit. Es sind Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer, es sind die Naturschutzverb\u00e4nde, es \n\nsind die Landwirte und die Forstwirte. \n\nSteuern Sie um! Nehmen Sie diese Akteure mit. Dann \n\nm\u00fcssen wir uns auch in Zukunft keine Sorgen um den \n\nNaturschutz in Sachsen mehr machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Urban sind \n\nwir am Ende der zweiten Runde angekommen. Wir \n\nk\u00f6nnten eine dritte er\u00f6ffnen, aber nicht durch die einbrin-\n\ngende Fraktion. Sie hat keine Redezeit mehr. Gibt es noch \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Nein. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister Thomas Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich glaube, die Debatte hat gezeigt, \n\nwie komplex das System des Naturschutzes ist. Da ist es \n\nrelativ einfach, vieles ineinanderzuschachteln und mitei-\n\nnander zu verkn\u00fcpfen, was eigentlich nicht zusammenge-\n\nh\u00f6rt, um eine Verwirrung zu schaffen, welcher Zustand in \n\nSachsen im Naturschutz herrscht. Das m\u00f6chte ich aus-\n\ndr\u00fccklich zur\u00fcckweisen. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben hier Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen mit \n\nRichtlinien wie NE vermischt. Sie haben alte und neue \n\nF\u00f6rderperiode vermischt. Sie haben ein Wirrwarr geschaf-\n\nfen, das man nicht durchschauen kann, wenn man sich \n\ndabei nicht auskennt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es nicht \n\nbesser wissen oder ob Sie es bewusst getan haben; so \n\nkenne ich Sie eigentlich nicht. Aber die \u00dcberschrift der \n\nDebatte an sich, dass der Naturschutz in Sachsen vor dem \n\nAus steht, k\u00f6nnen Sie selbst nicht ernst meinen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDieses komplexe System Naturschutz stellt immer wieder \n\nneue Herausforderungen. Darum gibt es das. Sonst \n\nbraucht man es nicht zu tun. Das hat auch immer etwas \n\nmit viel Geld zu tun. Dieser Herausforderung stellt sich \n\nder Freistaat Sachsen, und zwar in zunehmendem Ma\u00dfe. \n\nGlauben Sie mir, wir brauchen den Vergleich mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht zu scheuen. \n\nWir haben in der F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 120 Milli-\n\nonen Euro ausgegeben, 2007 bis 2013 140 Millionen Euro \n\nund in der jetzt laufenden F\u00f6rderperiode 200 Millio-\n\nnen Euro. Darin sind die Dinge nicht enthalten, die zum \n\nBeispiel \u00fcber die Landesstiftung Natur und Umwelt \n\nlaufen. Sie haben das Problem mit den Tagfaltern ange-\n\nsprochen. Ja, auch dort haben wir im letzten Jahr ein \n\nProjekt gestartet. Das kostet 300 000 Euro. In diesen \n\nMitteln ist nicht enthalten, womit uns die Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt im ganzen Land begleitet. Aber es geht \n\nauch um Forschungsprojekte. Das Wasser wurde ange-\n\nsprochen. Erst in der letzten Woche haben wir ein For-\n\nschungsprojekt der TU Dresden zur Eliminierung von \n\nMikroschadstoffen mit 446 000 Euro unterst\u00fctzt. Auch \n\ndas ist in den Mitteln nicht enthalten. Auch das findet in \n\nSachsen ganz bewusst statt. Das sollte man nicht negie-\n\nren. \n\nWir stehen am Beginn einer neuen F\u00f6rderperiode. Das \n\nwurde von vielen angesprochen. Ein solcher Start ist nicht \n\neinfach. Wenn Sie sagen, Herr Urban, dass es unbefriedi-\n\ngend ist, wenn die Antragsfristen oder die Bearbeitung so \n\nlange dauern, gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht. Das ist auch f\u00fcr \n\nuns unbefriedigend. Deshalb nehmen wir uns dieses \n\nThemas an. Wir m\u00fcssen erstmalig aufgrund der Vorgaben \n\nder Europ\u00e4ischen Union durch diese Calls, diese Aufrufe, \n\ndie Ma\u00dfnahmen starten. Da kann es durchaus vorkom-\n\nmen, dass man in den Rankingkriterien noch einmal \n\nnachsteuern muss. Das ist v\u00f6llig richtig. Dort ist es bei der \n\nAuswahl zu Situationen gekommen, dass viele Ma\u00dfnah-\n\nmen gleich sind und \u00fcberzeichnet waren, eine Auswahl \n\nfaktisch nicht stattfinden kann. Dort haben wir nachge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2248 \n\nsteuert. Das wird in Zukunft nicht mehr vorkommen. \n\nDiese Kritik ist berechtigt, und diese Kritik nehmen wir \n\nan. Das kann ich Ihnen versichern. \n\nWir haben auch in dieser neuen F\u00f6rderperiode versucht, \n\ndas Thema Naturschutz sehr komplex zu betrachten. Da \n\ngibt es Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen, die Richtlinie \u201eAgrarumwelt- \n\nund Klimama\u00dfnahmen\u201c. Es geht um unsere Gew\u00e4sser. Es \n\ngeht um unsere Teiche und Teichbewirtschaftung, gef\u00f6r-\n\ndert durch eine Richtlinie \u201eNaturschutz\u201c, nat\u00fcrlich auch \n\ndie investiven Ma\u00dfnahmen in der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \n\nErbe\u201c, aber auch die Kofinanzierung von Programmen \n\ndes Bundes. Ich denke, es gibt viele M\u00f6glichkeiten, die \n\nman ergreifen muss oder ergreifen kann. \n\nEs gibt auch neue Herausforderungen oder Themen. Das \n\nist die Vorfinanzierung. Es ist uns auch bewusst, dass es \n\nnicht so einfach ist, wenn man pl\u00f6tzlich Gelder, die man \n\nvorher im Herbst bekam, jetzt erst im M\u00e4rz/April be-\n\nkommt. Kollege Hippold hat darauf hingewiesen; vielen \n\nDank daf\u00fcr. Wir haben auf eine einfache Art und Weise \n\nmit der S\u00e4chsischen Aufbaubank M\u00f6glichkeiten geschaf-\n\nfen: Sobald entweder ein Bescheid erteilt oder der Ein-\n\ngang des Antrages beim LfULG best\u00e4tigt wurde, kann \n\n\u00fcber die SAB f\u00fcr den, der es n\u00f6tig hat, eine Vorfinanzie-\n\nrung erbracht werden. Ich denke, das ist eine M\u00f6glichkeit, \n\nmit der wir unseren Antragstellern helfen, \u00fcber diese Zeit \n\nzu kommen. \n\nWenn die EU es vorgibt und wenn wir europ\u00e4ische Mittel \n\nverwenden, m\u00fcssen wir uns auch an die Rahmenbedin-\n\ngungen halten. Das ist einfach so. Aber ich habe es an \n\ndieser Stelle bereits mehrmals gesagt und werde es, wenn \n\nSie es wollen, immer und immer wiederholen: Es gibt \n\neigentlich kein Geld des Freistaates, des Bundes oder \n\neurop\u00e4isches Geld. Das ist alles Geld des Steuerzahlers. \n\nDas m\u00fcssen wir verantwortungsvoll verwenden, egal, \n\nwoher es kommt. Wir m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten nutzen, \n\ndieses Geld sinnvoll im Land einzusetzen. Ich denke, das \n\ntun wir mit unseren Richtlinien in der F\u00f6rderung unserer \n\nAgrar- und Umweltma\u00dfnahmen, der investiven Ma\u00dfnah-\n\nmen und mit allem, was dar\u00fcber hinausgeht. \n\nWir stehen auch im Gespr\u00e4ch mit den Umweltverb\u00e4nden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, das ist mir pers\u00f6nlich auch sehr \n\nwichtig: Der erste Verband, mit dem ich schon in der \n\nersten Woche sprach, nachdem ich Minister wurde, war \n\nder NABU. Die waren ganz \u00fcberrascht. Ohne dass sie das \n\nangefordert hatten, habe ich sie eingeladen. Mit dem \n\nBUND war es \u00e4hnlich. Der Austausch ist mir sehr wich-\n\ntig. Wir sind an dem Input, der aus den Verb\u00e4nden \n\nkommt, stark interessiert. \n\nWir werden einen \u00c4nderungsantrag \u2013 nicht nur in diesem \n\nBereich sondern auch in anderen Bereichen der europ\u00e4i-\n\nschen F\u00f6rderung mit Blick auf ELER \u2013 stellen. Die \n\nM\u00f6glichkeiten, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen, sind in \n\ndieser F\u00f6rderperiode begrenzt. Der Antrag, sofern wir ihn \n\nstellen, muss perfekt sein. Es geht ebenso um andere \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen oder den \u00f6kologischen Land-\n\nbau. Wenn wir einen Antrag stellen, werden wir uns \n\nvorher genau \u00fcberlegen m\u00fcssen, an welcher Stelle man \n\numsteuern muss oder vielleicht etwas \u00fcberkompensiert \n\nwird. Wenn so eine Masse von Antr\u00e4gen in den einzelnen \n\nBereichen vorhanden ist, dann muss man sich auch \n\nfragen, ob man vielleicht zu viel getan hat. Das ist hoch \n\ninteressant. In manchen Punkten beschert es uns das \n\nDreifache an Antr\u00e4gen, mit denen wir urspr\u00fcnglich einmal \n\ngerechnet haben. Bei anderen Themen, zu denen es eine \n\ngeringere Anzahl von Antr\u00e4gen gibt, wird man vielleicht \n\netwas erh\u00f6hen m\u00fcssen. Das schauen wir uns ganz genau \n\nan. Wir werden das mit den Leuten diskutieren, die es am \n\nEnde betrifft. Das kann man auch unter kooperativem \n\nNaturschutz verstehen. \n\nJedenfalls steht der Naturschutz in Sachsen keineswegs \n\nvor dem Aus. Daf\u00fcr werden wir weiterhin Sorge tragen. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Schmidt. Wir sind jetzt am Ende auch der \n\n2. Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist damit abge-\n\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nIn diesem Fall betrifft es die Staatsministerin. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus, Frau Brunhild Kurth, zum Thema \u201eBilanz der \n\ns\u00e4chsischen KMK-Mitgliedschaft 2015\u201c. Hierf\u00fcr stehen \n\nihr nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Frau Staatsministerin, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Im Jahr 2015 hatte Sachsen \n\ndie Pr\u00e4sidentschaft der Kultusministerkonferenz inne. F\u00fcr \n\ndieses Pr\u00e4sidentschaftsjahr hatte ich mir vier Schwer-\n\npunkte f\u00fcr meine Arbeit, f\u00fcr inhaltliche Schwerpunkte des \n\nFreistaates Sachsen, gesetzt. Das waren: die Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung, die F\u00f6rderstrategie f\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler, die Vergleichbarkeit und Mobilit\u00e4t im \n\nBildungsbereich und das Erinnern und Erneuern, das sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2249 \n\nals roter Faden durch KMK-Pr\u00e4sidentschaftsjahre zieht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin froh sagen zu k\u00f6nnen, \n\ndass ich gemeinsam mit meinen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen die gesetzten Schwerpunkte im Jahr 2015 umsetzen \n\nkonnte. Ich denke, dass wir mit dem Erreichten in Sach-\n\nsen sehr zufrieden sein k\u00f6nnen. \n\nWir haben im Pr\u00e4sidentschaftsjahr 2015 Impulse in Berlin \n\nf\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder gesetzt. Anders als es oft dargestellt \n\nwird, war die Gespr\u00e4chskultur \u00fcber L\u00e4nder- und Partei-\n\ngrenzen hinweg sehr offen und transparent. Ja, es war \n\nauch schwierig und langwierig, gemeinsame Beschl\u00fcsse \n\nzu fassen. Ich w\u00fcnschte mir auch manches Mal schnellere \n\nEntscheidungen in der KMK. Meine Damen und Herren! \n\nWir brauchen aber tragf\u00e4hige Kompromisse, die konkre-\n\ntes Handeln in den L\u00e4ndern bewirken und damit die \n\nBildungsthemen voranbringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIm Juli des vergangenen Jahres hatte ich dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag bereits in einer Halbzeitbilanz \u00fcber meine T\u00e4tig-\n\nkeit als KMK-Pr\u00e4sidentin berichtet. So war damals gerade \n\ndie weiterentwickelte Gesamtstrategie zum Bildungsmo-\n\nnitoring verabschiedet und damit ein sehr gro\u00dfer Schritt \n\nzu mehr Vergleichbarkeit, mehr Gemeinsamkeit und \n\nQualit\u00e4tssicherung getan. Wir haben mit der Strategie \n\ndeutlich unsere Erwartungen nach mehr Handlungs- und \n\nSteuerungswissen im Bildungsbereich formuliert. Tests \n\nallein bewirken keine Verbesserung. Wichtig sind die \n\nHinweise der Bildungswissenschaften, welche Schluss-\n\nfolgerungen wir aus den Befunden ziehen sollen, um \n\nSchule und Unterricht nachhaltig zu verbessern. So wie \n\nauch eine sich wiederholende externe Evaluation, ich \n\nm\u00f6chte auf den gestrigen Tagesordnungspunkt verweisen, \n\nvon Schule allein keine Verbesserungen hervorruft. Wir \n\nm\u00fcssen Schlussfolgerungen ziehen. Dar\u00fcber sind wir uns \n\nsicherlich sehr einig. \n\nZu inhaltlichen und strukturellen Umsetzungen der \n\nGesamtstrategie sind zwischenzeitlich sehr intensive \n\nAbstimmungsgespr\u00e4che auf Bundesebene erfolgt. In \n\nwenigen Tagen wird ein entsprechendes Fachgespr\u00e4ch \n\nzwischen Politik und Bildungswissenschaft f\u00fcr weitere \n\nKonturen sorgen. Das ist genau die Schnittstelle, die wir \n\nbisher noch nicht in gen\u00fcgendem Ma\u00dfe bedient haben. \n\nEbenfalls im Sommer haben wir die F\u00f6rderstrategie f\u00fcr \n\nleistungsstarke Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verabschiedet. \n\nIn der Vergangenheit hatte sich die Kultusministerkonfe-\n\nrenz intensiv um die leistungsschw\u00e4cheren Sch\u00fcler \n\ngek\u00fcmmert. Das war und ist richtig so. Es war und ist von \n\nErfolg gekr\u00f6nt, wie unsere Bildungsstudien belegen. F\u00fcr \n\nmich war und ist es aber ein Gebot der Chancengerech-\n\ntigkeit, auch die sehr guten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu \n\nunterst\u00fctzen. Somit hat sich die KMK das erste Mal \n\n\u00fcberhaupt explizit zur F\u00f6rderung leistungsstarker Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler bekannt. Daran ankn\u00fcpfend fand am \n\n4. Dezember in Berlin unter der Beteiligung des Bundes-\n\nbildungsministeriums und von Stiftungen sowie des \n\nhessischen und bayerischen Kultusministeriums eine \n\nFachtagung zur F\u00f6rderstrategie statt. \n\nMeine Damen und Herren! In der zweiten Jahresh\u00e4lfte \n\nstand das Thema der Integration junger Fl\u00fcchtlinge und \n\ndamit die Frage, wie wir auch f\u00fcr sie eine gleichberechtig-\n\nte Teilhabe an Bildung sichern, immer mehr im Mittel-\n\npunkt. In diesem Bereich hat die KMK beispielsweise in \n\nihrer letzten Sitzung den Hochschulzugang und die -zu-\n\nlassung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit der \u00dcberarbeitung und Neu-\n\nfassung des einschl\u00e4gigen KMK-Beschlusses \u2013 \u00fcbrigens \n\nvon 1985 \u2013 auf ein neues Fundament gestellt. Mittels \n\neines dreistufigen Verfahrens sollen fluchtbedingte \n\nNachteile ausgeglichen und damit Hochschulzulassungen \n\nund -zugang erm\u00f6glicht werden. Das ist ein wichtiger \n\nAspekt f\u00fcr die Integration. \n\nDas Thema der Erinnerungskultur haben wir auch im Jahr \n\n2015 wieder gro\u00dfgeschrieben. Meine Vorg\u00e4ngerin Sylvia \n\nL\u00f6hrmann hat es intensiv bedient. Wir haben uns 2015 \n\nzum Beispiel dem 50-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um diplomatischer \n\nBeziehungen und deutsch-israelischer Bildungszusam-\n\nmenarbeit gewidmet. Wir standen das gesamte Jahr \u00fcber \n\nin engem Austausch mit unseren Partnern \u2013 vor allem mit \n\nder Botschaft und Yad Vashem \u2013 sowie mit dem Zentralrat \n\nder Juden in Deutschland. \n\nDabei ging es neben der Vermittlung eines zeitgem\u00e4\u00dfen \n\nauthentischen Bildes von dem jeweils anderen Land \n\ninsbesondere um die Behandlung j\u00fcdischer Geschichte \n\nsowie um die Auseinandersetzung mit der Schoah im \n\nUnterricht und um ihren Stellenwert im Zusammenhang \n\nmit der Erinnerungskultur. Eine Arbeitsgruppe aus L\u00e4n-\n\ndervertretern und Vertretern des Zentralrats der Juden \n\nwird nun eine gemeinsame Empfehlung zu den Aspekten \n\nVielfalt des j\u00fcdischen Lebens und des Judentums, Israel \n\nund Pal\u00e4stina, Nationalsozialismus und Schoah erarbei-\n\nten. Die Empfehlung soll in diesem Jahr verabschiedet \n\nwerden. Eine bemerkenswerte Entwicklung in der Bezie-\n\nhung beider Staaten war 2015 auch die offizielle Einf\u00fch-\n\nrung von regul\u00e4rem Deutschunterricht an den Schulen in \n\nIsrael. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es war ein \n\nJahr mit sehr vielen politischen und pers\u00f6nlich interessan-\n\nten Terminen und Begegnungen f\u00fcr mich, mit politischen \n\nGespr\u00e4chen auf Bundesebene, aber insbesondere auch mit \n\nVertretern von Stiftungen, Verb\u00e4nden und anderen zivil-\n\ngesellschaftlichen Organisationen und mit beeindrucken-\n\nden Veranstaltungen wie beispielsweise \u201e50 Jahre Jugend \n\nforscht\u201c mit der Firmenspitze von Bayer. Zudem war ich \n\nals Sachverst\u00e4ndige zur Anh\u00f6rung des Europaparlaments \n\nf\u00fcr die Umsetzung von Erasmus+ eingeladen. \n\nSchulpartnerschaften und internationale Austausche von \n\nSch\u00fclern und Lehrern sind f\u00fcr mich seit meiner Zeit als \n\nSchulleiterin eines Gymnasiums im Freistaat Sachsen ein \n\nwichtiger Bestandteil schulischer und pers\u00f6nlicher Ent-\n\nwicklung. Das Vorg\u00e4ngerprogramm COMENIUS hat dies \n\nunterst\u00fctzt und bef\u00f6rdert. Der Nachfolger Erasmus+ hat \n\naber wegen des komplizierten Antragsverfahrens, der zu \n\nteuren Projekte, der benutzerunfreundlichen IT-Instru-\n\nmente sowie des dramatischen Einbruchs bei der Anzahl \n\nder gef\u00f6rderten Projekte zu Frustration bei allen Beteilig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2250 \n\nten gef\u00fchrt. Ich habe mit drei konkreten Vorschl\u00e4gen f\u00fcr \n\neine \u00dcberarbeitung des Programms und damit f\u00fcr Verbes-\n\nserungen zugunsten der Schulen als Sachverst\u00e4ndige vor \n\ndem Europaparlament geworben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Blick \n\nzur\u00fcck ist immer auch mit einem Blick nach vorn verbun-\n\nden. Mein Jahr als KMK-Pr\u00e4sidentin ist nun vor\u00fcber. Ich \n\nhabe den Staffelstab an Frau Senatorin Dr. Bogedan aus \n\nBremen weitergegeben. Sie hat die Schwerpunkte Integra-\n\ntion von Fl\u00fcchtlingen in unser Bildungssystem \u2013 dies \n\nsozusagen als roten Faden, den sie weiter aufnimmt \u2013 \n\nsowie Bildung in der digitalen Welt gesetzt. Ich unterst\u00fct-\n\nze ihre Schwerpunkte voll und ganz und wir sind schon \n\nim Dezember intensiv miteinander ins Gespr\u00e4ch gegan-\n\ngen. Ich gehe davon aus, dass diese beiden Themen \n\nunsere Gesellschaft im Allgemeinen und die Bildungspo-\n\nlitik im Speziellen in den n\u00e4chsten Jahren entscheidend \n\npr\u00e4gen werden, auch bei uns in Sachsen. Deshalb ist es \n\nmir als s\u00e4chsischer Kultusministerin wertvoll und ein \n\ngro\u00dfer Schwerpunkt f\u00fcr mich, dass die Kultusministerin-\n\nnen und -minister aller L\u00e4nder, an fachlichen Themen \n\norientiert, konstruktiv zusammenarbeiten. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir gehen jetzt in die Fragerunde, und \n\nes beginnt die CDU-Fraktion. \u2013 Bitte. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nFrau Staatsministerin! K\u00f6nnen Sie bitte noch einmal \n\nkonkret darlegen, was die KMK im Bereich von Integra-\n\ntion durch Bildung w\u00e4hrend Ihrer Pr\u00e4sidentschaft festge-\n\nlegt hat oder was sie unternehmen m\u00f6chte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich \n\nhat uns, wie ich schon erw\u00e4hnt hatte, das Thema Integra-\n\ntion durch Bildung in jeder Plenarsitzung besch\u00e4ftigt. Die \n\nKultusministerkonferenz hat dieses Thema aufgegriffen \n\nund wir haben es miteinander besprochen. Ohne, dass die \n\nKultusministerkonferenz verbindliche Vereinbarungen, \n\ndie in den L\u00e4ndern gesetzlich umzusetzen sind, treffen \n\nkann, haben wir alle miteinander den Anspruch \u2013 alle 16 \n\nKultusministerinnen und -minister, -senatorinnen und -se-\n\nnatoren \u2013 auf schnellstm\u00f6gliche Integration, zum einen \n\ndurch den Spracherwerb und zum anderen durch die \n\nschulische Bildung. Das m\u00f6chte ich immer im Zusam-\n\nmenhang sehen. An unseren Schulen gilt es nicht nur, \n\nSprachkurse anzubieten, sondern es gilt, immer den \n\nZusammenhang mit der Bildungsbiografie eines jungen \n\nMenschen herzustellen. Wir haben also auch immer den \n\nSchulabschluss, den ein junger Mensch erzielen kann, mit \n\nim Auge. \n\nZur Frage des Zugangs zur Hochschule habe ich vorhin \n\nschon etwas gesagt. Da haben wir sehr schnell reagiert. \n\nWir haben im Dezember eine neue Verfahrensregelung \n\nzum Hochschulzugang und zur Zulassung von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen verabschiedet, und wir sind der festen Meinung und \n\n\u00dcberzeugung, dass dies sehr schnell f\u00fcr die sehr gut \n\nausgebildeten Menschen, die zu uns nach Deutschland \n\nund auch nach Sachsen kommen, einen Mehrwert hat, \n\nindem sie ihr Studium hier aufnehmen bzw. fortsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie KMK hat sich aber nicht nur auf den internen Aus-\n\ntausch unter Kultus- und Wissenschaftsministern be-\n\nschr\u00e4nkt. Wir haben auch Abstimmungsgespr\u00e4che zur \n\nIntegration zwischen der L\u00e4nderseite und dem Bund \n\ngef\u00fchrt und mit der Bundesbildungsministerin immer \n\nwieder das Thema aufgerufen: Wie kann der Bund be-\n\nstimmte Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen, die auch nicht unter das \n\nKooperationsverbot fallen? \n\nIn der letzten Woche hat die zweite Runde mit dem \n\nSchwerpunkt berufliche Bildung stattgefunden. Es ist \n\nbereits ein Mehrwert an sich, wenn in der zweiten Runde \n\n\u201eBerufliche Bildung\u201c in Berlin das Bundesbildungsminis-\n\nterium, das Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, das \n\nInnenministerium und das Wirtschaftsministerium mit am \n\nTisch sitzen und l\u00e4nderseitig die Arbeits- und Sozialmi-\n\nnisterkonferenz, die Wirtschaftsministerkonferenz und die \n\nKultusministerkonferenz zusammen das Thema beraten, \n\nwie Integration von schulpflichtigen und nicht mehr \n\nschulpflichtigen jungen Menschen gelingen kann, wie wir \n\nsie in Ausbildung und vor allem auch in Arbeit bringen \n\nk\u00f6nnen. Dies gilt auch im Freistaat Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \u2013 Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \u2013 Im Februar 2015, Frau Kultusministerin, \n\nhaben Sie in Ihrer Eigenschaft als KMK-Pr\u00e4sidentin die \n\nanderen Bundesl\u00e4nder aufgefordert, mehr f\u00fcr die \n\nSchulsozialarbeit zu tun. Meine Frage: Warum gehen Sie \n\nhier in Sachsen zum Thema Schulsozialarbeit nicht mit \n\ngutem Beispiel voran? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nThema Schulsozialarbeit habe ich als Pr\u00e4sidentin der \n\nKultusministerkonferenz immer wieder mit meinen \n\nKolleginnen und Kollegen beraten. Wir haben das Thema \n\nangesprochen und uns vor allem intensiv dar\u00fcber ausge-\n\ntauscht, wie Schulsozialarbeit in den einzelnen L\u00e4ndern \n\nverankert ist und wie Schulsozialarbeit vor allem an \n\nSchulen in der ver\u00e4nderten, herausfordernden Situation \n\nwirksam wird. \n\nDie KMK ist ja das Gremium, in dem wir uns vor allem \n\n\u00fcber Best-Practice-Beispiele austauschen. In diesem \n\nZusammenhang war unsere einhellige Meinung, dass \n\nSchulsozialarbeit als flankierende Ma\u00dfnahme f\u00fcr unsere \n\nSchulen, f\u00fcr die Lehrerkollegien und f\u00fcr alle am Schulle-\n\nben Beteiligten in der heutigen Zeit au\u00dferordentlich \n\nwichtig und eigentlich nicht mehr wegzudenken ist. Ich \n\nhabe das als Pr\u00e4sidentin der KMK und ebenso als Kul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2251 \n\ntusministerin des Freistaates Sachsen ge\u00e4u\u00dfert und bin \n\nmir mit meiner Kollegin Sozialministerin vollkommen \n\neinig dar\u00fcber, dass Schulsozialarbeit ein unabdingbarer \n\nFaktor f\u00fcr das Gelingen schulischen Miteinanders bei uns \n\nim Freistaat Sachsen ist. Deshalb werden wir uns auch, \n\njede in ihrer Zust\u00e4ndigkeit, f\u00fcr dieses Thema Schulsozial-\n\narbeit weiterhin so intensiv einsetzen, wie wir es in der \n\nVergangenheit getan haben. \n\nWir haben als Kultusministerium einen Schwerpunkt auf \n\ndie berufsbildenden Schulen und das Berufsvorberei-\n\ntungsjahr gelegt. Dar\u00fcber hinaus steht f\u00fcr uns das Thema \n\nSchulsozialarbeit nicht nur f\u00fcr die Integration von Fl\u00fccht-\n\nlingskindern und -jugendlichen, sondern f\u00fcr den schuli-\n\nschen Erfolg aller Kinder im Mittelpunkt, und ich setze \n\nmich auch pers\u00f6nlich im Freistaat Sachsen weiterhin \n\ndaf\u00fcr ein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nFrau Kurth, eine Frage noch einmal zum Thema Integra-\n\ntion. Sie hatten ausf\u00fchrlich \u00fcber gut ausgebildete Men-\n\nschen gesprochen, die zu uns kommen. Trotzdem noch \n\neinmal die konkrete Nachfrage, ob und \u2013 wenn ja \u2013 in \n\nwelcher Hinsicht sich die KMK mit der Anerkennung von \n\nausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen auseinandergesetzt \n\nhat. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, an \n\ndieses Thema und an unsere Diskussion kann ich mich \n\nnoch sehr gut erinnern. Die Anerkennung von ausl\u00e4ndi-\n\nschen Bildungsabschl\u00fcssen ist ein Gelingensfaktor f\u00fcr die \n\nIntegration, und hier sind wir wieder bei einem kompli-\n\nzierten Verfahren der Anerkennung. Wir wollen auf der \n\neinen Seite Bildungsabschl\u00fcsse schnell anerkennen; auf \n\nder anderen Seite wollen wir die Qualit\u00e4t der Anerken-\n\nnung sichern. \n\nBeim KMK-Sekretariat ist die Zentralstelle f\u00fcr das \n\nausl\u00e4ndische Bildungswesen mit Sitz in Bonn angesiedelt. \n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der ZAB habe ich \n\nsehr schnell nach Beginn meiner Pr\u00e4sidentschaft in Bonn \n\nbesucht. Dort werden die ausl\u00e4ndischen Qualifikationen \n\nbearbeitet. Die ZAB ist eine Dienstleistungsbeh\u00f6rde f\u00fcr \n\nBildungseinrichtungen, f\u00fcr Beh\u00f6rden und auch f\u00fcr Privat-\n\npersonen. \n\nF\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Qualifikationen ist \n\neine un\u00fcberschaubare Anzahl von unterschiedlichen \n\nStellen in den L\u00e4ndern zust\u00e4ndig, und dies macht auch \n\ndas Verfahren mitunter so schwierig. Diesen Stellen gibt \n\ndie ZAB in Bonn einzelfallbezogene Unterst\u00fctzung. Wenn \n\nbei der ZAB in Bonn Gutachten oder allgemeine Informa-\n\ntionen aus den L\u00e4ndern angefordert werden, so ist das \n\neine Dienstleistungsbeh\u00f6rde, und sie gibt ganz spezielle \n\nR\u00fcckmeldungen in die einzelnen L\u00e4nder. Die ZAB \n\n\u00fcbernimmt auf Antragstellung auch ganz individuelle \n\nZeugnisbewertungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Bildungsabschl\u00fcs-\n\nse, die dann den Migrantinnen und Migranten den Zugang \n\nzum Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen. \n\nIch habe mich selbst davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass wir \n\nin der ZAB in Bonn wirklich hoch spezialisierte Personen \n\nsitzen haben, die nicht nur der Sprache des entsprechen-\n\nden Landes bis zum Letzten m\u00e4chtig sind, sondern die \n\nsich sogar ganz individuell mit den ausgestellten Zeugnis-\n\nsen in den einzelnen L\u00e4ndern auskennen. Da gibt es \n\nabenteuerliche Erfahrungen, die ich in Bonn vor Ort \n\ngemacht habe. \n\nDie ZAB ist nicht mehr wegzudenken. Insofern haben wir \n\nsehr intensiv bewirkt, dass die ZAB auch personell \n\naufgestockt werden muss. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass \n\nbei der Finanzministerkonferenz \u2013 dorthin geht das zuerst \n\n\u2013 die Freude nicht so gro\u00df war, als wir gesagt haben, dass \n\nwir vor dem Hintergrund der aktuellen Situation einige \n\nStellen mehr brauchen. Ich konnte es kaum glauben, dass \n\nes uns gelungen ist, dass von der Finanzministerkonferenz \n\n(FMK) eine wohlwollende Vorlage in die Ministerpr\u00e4si-\n\ndentenkonferenz gegangen ist. So ist n\u00e4mlich der Weg. Im \n\nSeptember 2015 haben wir eine enorme personelle Auf-\n\nstockung der ZAB in Bonn erreichen k\u00f6nnen. Das habe \n\nich eigentlich vorhin vergessen zu sagen \u2013 das ist einer \n\nder gr\u00f6\u00dften Erfolge; nicht von mir allein, aber im Pr\u00e4si-\n\ndentschaftsjahr. \n\nWir haben es auch geschafft, dass das Arbeitsspektrum \n\nder ZAB auf die Gesundheitsberufe ausgeweitet werden \n\nkonnte. Seit 01.01.2016 k\u00f6nnen auch die Gesundheitsbe-\n\nrufe durch spezielle Experten in Bonn beurteilt werden. \n\nWir wissen ja alle aus unserem t\u00e4glichen Leben, dass es \n\ngerade im Gesundheitswesen au\u00dferordentlich wichtig ist, \n\ndass wir gut qualifiziertes Personal zu uns nach Sachsen \n\nan unsere Krankenh\u00e4user und andere Einrichtungen \n\nbekommen. Das ist eine neue Erfahrung f\u00fcr mich. Ich \n\nselbst durfte die Arbeit in Bonn kennenlernen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nhat eine Nachfrage. Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nFrau Ministerin, Sie hatten jetzt gerade etwas zur Aner-\n\nkennung von Zeugnissen ausgef\u00fchrt. Sie hatten vorhin in \n\nIhrem Redebeitrag aber auch den neuen Beschluss \u00fcber \n\nden Hochschulzugang f\u00fcr Menschen erw\u00e4hnt, welche \n\nfluchtbedingt keine Zeugnisse vorlegen k\u00f6nnen. \n\nSie hatten auch das dreistufige Verfahren erw\u00e4hnt \u2013 ein \n\nTeil davon ist ja das qualit\u00e4tsgeleitete Pr\u00fcfungs- bzw. \n\nFeststellungsverfahren; das ist bekanntlich L\u00e4ndersache. \n\nK\u00f6nnen Sie mir sagen, f\u00fcr welches Verfahren sich Sach-\n\nsen entschieden hat, welches das ist, wie es umgesetzt \n\nwird, was es beinhaltet, bzw. ob mehrere Verfahren in \n\nSachsen angewandt werden sollen? \u2013 Danke. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nAntwort auf diese Frage, Frau Kersten, w\u00fcrde ich gern \n\nmitnehmen, weil sie samt und sonders meine Kollegin \n\nbetrifft, n\u00e4mlich die Wissenschaftsministerin Frau \n\nDr. Stange, die jetzt in ihrem Ressort gerade dabei ist, \n\ndiese Vorgaben der Kultusministerkonferenz f\u00fcr Sachsen \n\numzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2252 \n\nIch kann nur so viel sagen: dass von den Universit\u00e4ten die \n\nersten Signale gesendet wurden, dass es durch diesen \n\nBeschluss der Kultusministerkonferenz den ersten jungen \n\nMenschen unkompliziert erm\u00f6glicht wurde \u2013 bei zwei bis \n\ndrei Personen ist es mir konkret bekannt \u2013, ihr Studium in \n\nSachsen zu beginnen. Ich w\u00fcrde detaillierte Informatio-\n\nnen in Absprache mit meiner Kollegin nachliefern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Ministerin! Sie haben Ende des letzten \n\nJahres, genau am 3. Dezember 2015, gemeinsam mit dem \n\nPr\u00e4sidenten des Zentralverbandes des Deutschen Hand-\n\nwerks ein Positionspapier in die KMK eingebracht. In \n\ndiesem Positionspapier geht es darum, einen sogenannten \n\ndoppelqualifizierten Bildungsgang zu erm\u00f6glichen bzw. \n\nzu diskutieren. Konkret steht das sogenannte Berufsabitur \n\ndahinter, das hei\u00dft, die Verbindung einer Gesellenpr\u00fcfung \n\nmit einer Hochschulzugangsberechtigung. Die \u00c4lteren \n\nunter uns kennen dieses Modell noch als \u201eBerufsausbil-\n\ndung mit Abitur\u201c. Viele in meinem Jahrgang haben es; es \n\nist f\u00fcr verschiedene Lebenssituationen von Vorteil. \n\nWie hat man reagiert? Das w\u00fcrde mich interessieren. Ich \n\nbewerte solch einen Vorsto\u00df von Ihnen als au\u00dferor-\n\ndentlich positiv. Aber wie haben die Kolleginnen und \n\nKollegen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern darauf reagiert? \n\nUnd welche Optionen oder welchen Ausblick w\u00fcrden Sie \n\nin diesem Zusammenhang f\u00fcr Sachsen wagen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das ist \n\nauch ein interessantes Thema f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 damit \n\nm\u00f6chte ich beginnen \u2013, da ich noch miterleben durfte, \n\ndass einmal der Weg \u00fcber die Erweiterte Oberschule zum \n\nAbitur m\u00f6glich war. Der andere, praxisbezogenere Weg \n\nzum Abitur konnte aber ebenfalls von den jungen Men-\n\nschen eingeschlagen werden. \n\nEines ist inhaltlich haften geblieben: diese zwei Wege \n\nzum Abitur. Der theorielastigere Weg, so m\u00f6chte ich ihn \n\neinmal bezeichnen \u2013 die sogenannte Autobahn nach zw\u00f6lf \n\nSchuljahren \u2013, ist f\u00fcr die einen geeignet, aber f\u00fcr die \n\nanderen ist der praxisorientiertere Weg der geeignetere. \n\nDeshalb haben wir in der KMK intensiv dar\u00fcber disku-\n\ntiert. Das ist in den L\u00e4ndern ein kleines Pfl\u00e4nzchen, \n\nwelches zu gedeihen beginnt. F\u00fcr mich stand sogar schon \n\ndie Frage im Raum \u2013 in meinem Ressort sogar noch etwas \n\nvorher \u2013, wie wir diesen Weg der fr\u00fcheren Berufsausbil-\n\ndung mit Abitur, den die \u00c4lteren noch kennen, unter den \n\nderzeitigen Gegebenheiten jetzt wieder aufleben lassen. \n\nWir wissen: Es braucht immer einen guten Begriff daf\u00fcr. \n\nDaher hei\u00dft dieser Modellversuch DuBAS, den wir auf \n\nden Weg gebracht haben. Einige von Ihnen kennen ihn \n\nsicher: die duale Berufsausbildung. DuBAS ist als ein \n\nsehr anspruchsvolles Modell konzipiert worden. Seit dem \n\nSchuljahr 2011/2012 gibt es die M\u00f6glichkeit, an einem \n\nBerufsschulzentrum das Abitur und einen Berufsabschluss \n\ngleichzeitig abzulegen. Vier Jahre am Berufsschulzentrum \n\nmit gymnasialer Oberstufe sind daf\u00fcr erforderlich. In \n\ndiesen vier Jahren erzielt man ein vollwertiges Abitur \n\nsowie einen vollwertigen Facharbeiterabschluss. \n\nNach der Modellphase haben wir uns entschieden, \n\nDuBAS in Dresden am BSZ f\u00fcr Elektrotechnik anzubie-\n\nten. Wir bieten DuBAS auch an den BSZ in Leipzig, \n\nChemnitz und Bautzen an. Die Voraussetzung daf\u00fcr ist ein \n\nerfolgreicher Realschulabschluss \u2013 dies m\u00fcsste ich Ihnen \n\nim Detail nachliefern, Frau Zais, denn es sind dabei \n\nbestimmte Noten in Kernf\u00e4chern erforderlich. Weitere \n\nVoraussetzung ist ein abgeschlossener Vertrag f\u00fcr einen \n\nAusbildungsplatz. Das sind die Bedingungen. \n\nWelche Erfahrungen haben wir jetzt damit gemacht? Ich \n\nkenne sie jetzt nicht von allen Standorten, wei\u00df aber, dass \n\nin Dresden DuBAS l\u00e4uft \u2013 wenn auch nicht mit einem \n\ngro\u00dfen Run auf diese Klasse, da man wei\u00df, welcher \n\nAnspruch da ist. In Chemnitz hatten wir immer das \n\nProblem, dass wir daf\u00fcr werben mussten. In Leipzig und \n\nBautzen k\u00f6nnten wir auch mehr Bewerberinnen und \n\nBewerber haben. Wir werden das auch evaluieren, wie \n\nman so sch\u00f6n sagt, also diesen Modellversuch beobach-\n\nten. Wir sind durchaus gewillt nachzusteuern, ohne dass \n\nwir von vornherein von der Qualit\u00e4t Abstriche machen. \n\nIch halte das f\u00fcr einen sehr praktischen und guten Weg in \n\nder Ausbildung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\n\nnete, wir haben jetzt die M\u00f6glichkeit, ein weiteres Thema \n\nhinzuzuziehen: \u201eSachsenstipendium f\u00fcr Lehrernachwuchs \n\nim l\u00e4ndlichen Raum\u201c, eingebracht von der Koalition. Es \n\nbeginnt jetzt wieder die Fraktion der CDU. \u2013 Herr Abg. \n\nBienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich h\u00e4tte zwar noch \n\neine Frage zur KMK, aber wenn Sie das so w\u00fcnschen, \n\nstelle ich gern meine Frage zum Sachsenstipendium. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal ganz kurz erkl\u00e4ren, \n\nFrau Ministerin, warum Sie dieses Sachsenstipendium ins \n\nLeben gerufen haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns auch in \n\ndiesem Hohen Haus erkl\u00e4ren, welche Konditionen damit \n\nverbunden sind bzw. welche Wirkung dieses Sachsensti-\n\npendium auf die jungen Menschen, die dies annehmen, \n\nhier in Sachsen hat. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Beginnen \n\nm\u00f6chte ich die Beantwortung der Frage mit meinem \n\nj\u00fcngsten Eindruck. Wir hatten am vergangenen Freitag-\n\nabend in der Dreik\u00f6nigskirche eine wunderbare, eine \n\nlockere, mit Musik unterlegte Veranstaltung, in der die \n\nSachsenstipendiatinnen und -stipendiaten ihre Urkunden \n\nin die Hand bekommen haben. \n\nWarum haben wir dieses Sachsenstipendium aufgelegt? \n\nWenn ich unsere Einstellungsverfahren Revue passieren \n\nlasse \u2013 dabei schaue ich in den Raum, Sie haben sicher \n\nauch als Abgeordnete Kontakt damit \u2013, bin ich immer \n\nwieder erstaunt, welches Beharrungsverm\u00f6gen unsere \n\njungen Menschen haben, einen Arbeitsplatz in Dresden \n\noder Leipzig zu ergattern; ich k\u00f6nnte ja f\u00fcr das Grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2253 \n\nschullehramt sagen, Gott sei Dank jetzt punktuell auch in \n\nChemnitz. An ihrem Studienort f\u00fchlen sie sich heimisch, \n\ndort sind sie gegebenenfalls auch privat verwurzelt, und \n\ndavon bewegt man sich nicht mehr weg. \n\nWir hatten beim letzten Einstellungsverfahren 70 % der \n\nBewerberinnen und Bewerber nur f\u00fcr Dresden und \n\nLeipzig. Bei den Hochschulberufen ist das mit dem \n\nLehrerberuf etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches. Hochschulberufe \n\nziehen meist Arbeitspl\u00e4tze nach sich, die in urbanen \n\nZentren angesiedelt sind. Der Lehrerberuf ist ein purer \n\nFl\u00e4chenberuf \u2013 bis in die letzten Ecken von Sachsen, die \n\nich \u00fcbrigens sehr sch\u00f6n finde. \n\nWir waren und sind in der Pflicht, gleichwertige Bil-\n\ndungschancen zu gew\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft, ich bin in der \n\nPflicht, auch in den l\u00e4ndlichen Regionen Fachlehrerinnen \n\nund Fachlehrer vorzuhalten, die an Schulen ihren Dienst \n\ntun. Die Rahmenbedingungen sind \u00fcbrigens au\u00dferhalb der \n\nBallungsr\u00e4ume deutlich besser als in den Zentren Dresden \n\nund Leipzig. \n\nDas Sachsenstipendium ist ein zus\u00e4tzlicher Baustein, \n\nNachwuchslehrerinnen und -lehrer in l\u00e4ndliche Regionen \n\nzu bringen, die \u00fcbrigens dort mit offenen Armen empfan-\n\ngen werden. Wir k\u00f6nnen den Bedarf nicht decken. Wir \n\nk\u00f6nnen nur Impulse durch das Sachsenstipendium setzen. \n\nWir k\u00f6nnen die Universit\u00e4ten durch das Sachsenstipendi-\n\num mit den l\u00e4ndlichen Schulstandorten vernetzen. Wir \n\nhaben mit den Stipendiatinnen und Stipendiaten Botschaf-\n\nter f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Einsatzregionen, auch f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nLehramtsstudentinnen und -studenten. \n\nWas mir noch wichtig ist: Ich m\u00f6chte auch potenzielle \n\nF\u00fchrungskr\u00e4fte durch dieses Sachsenstipendium gewin-\n\nnen. Ich bin mit den jungen Menschen am vergangenen \n\nFreitag intensiv ins Gespr\u00e4ch gekommen. Es kamen \n\nFragen: Wie kann ich mich entwickeln? Ist, wenn ich als \n\nLehrerin oder Lehrer beginne, f\u00fcr mich gesetzt, ein Leben \n\nlang Lehrerin oder Lehrer zu sein? Welche Entwick-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten gibt es? \n\nWie sind jetzt die Konditionen? Die Konditionen sind \n\nsamt und sonders im Internet abrufbar. \u201eLehrer-werden-\n\nin-Sachsen.de\u201c ist eine wunderbare Seite. Dort kann man \n\nauch den Bedarf schulartspezifisch abrufen. \u201eLehrerbil-\n\ndung-Sachsen.de/Sachsenstipendium\u201c gibt noch einmal \n\nganz konkrete Informationen. Wir haben die Lehr\u00e4mter \n\nGrundschule, Oberschule und Sonderp\u00e4dagogik vorgese-\n\nhen, weil wir daf\u00fcr Bedarf haben. Ich muss kein gymnasi-\n\nales Sachsenstipendium vergeben, das ist wahrlich nicht \n\nerforderlich, und f\u00fcr die Berufsschule brauchen wir auch \n\nunbedingt Lehrernachwuchs. Aber dort haben wir noch \n\nandere M\u00f6glichkeiten: KAtLA ist ein Modellversuch, bei \n\ndem wir f\u00fcr das Berufsschullehrerstudium auch duale \n\nWege mit der Wirtschaft gehen. \n\nWie sind die Bedingungen? Ich muss mindestens das \n\nvierte Fachsemester erfolgreich abgeschlossen haben. \n\nWarum das vierte Semester? Wir gehen davon aus, dass, \n\nwer das vierte Semester geschafft hat, mit relativer Wahr-\n\nscheinlichkeit auch das Lehramtsstudium erfolgreich \n\nabsolviert. Das sind die Bedingungen. \n\nWir haben das Begleitprogramm \u201ePerspektive Land\u201c dazu  \n\naufgelegt. Die Stipendiatinnen und Stipendiaten verpflich-\n\nten sich, eine Lehrt\u00e4tigkeit au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nDresden und Leipzig, wohlgemerkt \u2013 diese sind explizit \n\naufgef\u00fchrt \u2013, nach Abschluss des Referendariats aufzu-\n\nnehmen, und zwar f\u00fcr den Zeitraum der Dauer ihres \n\nStipendiums, das sie erhalten; das sind monatlich \n\n300 Euro. Wenn sie sechs Semester lang 300 Euro monat-\n\nlich erhalten, m\u00fcssen sie sechs Semester, also drei Jahre \n\nlang, auf dem Land als Lehrerin oder Lehrer t\u00e4tig sein. \n\nTun sie das nicht, muss zur\u00fcckgezahlt werden. Wir haben \n\nalso ganz klare Regelungen geschaffen. \u2013 So weit zu den \n\nBedingungen. Im Detail sind sie noch einmal genau \n\nabzurufen. \n\nIch habe interessanteste Gespr\u00e4che mit den jungen Men-\n\nschen gef\u00fchrt. Sie haben sich wirklich zum Landleben \n\nund zum Landlehrerdasein bekannt. Es gibt also auch \n\nnoch solche jungen Menschen, die das gut finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nSie haben mitgeteilt \u2013 wir alle haben mit Begeisterung \n\naufgenommen, dass es sogar 150 Bewerberinnen und \n\nBewerber f\u00fcr das Sachsenstipendium gegeben hat \u2013, dass \n\nSie in der ersten Runde nur 52 aufnehmen konnten. Sie \n\nhaben in den Medien angek\u00fcndigt, dass Sie f\u00fcr 2017 \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich 100 solcher Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung \n\nstellen werden \u2013 jedenfalls habe ich das der Presse so \n\nentnommen. \n\nMeine Frage ist: Glauben Sie, dass Sie mit den jetzt \n\nangedachten Stipendien den Bedarf im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwirklich decken k\u00f6nnen? Sie haben jetzt nur die St\u00e4dte \n\nDresden und Leipzig ausgeschlossen, und es bleibt eine \n\nRiesenfl\u00e4che \u00fcbrig. K\u00f6nnen Sie uns erl\u00e4utern, ob es nicht \n\nnotwendig w\u00e4re, weitere Schritte zu gehen, zum Beispiel \n\nzur Eingruppierung von Lehrkr\u00e4ften im l\u00e4ndlichen Raum, \n\num die jungen Leute aus den beiden gro\u00dfen St\u00e4dten in \n\nden l\u00e4ndlichen Raum zu bekommen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Erst \n\neinmal habe ich mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass wir 150 \n\nBewerbungen f\u00fcr das Sachsenstipendium hatten. Wir \n\nhaben dies sehr schnell ins Leben gerufen. Wir brauchten \n\nerst die finanzielle Kl\u00e4rung. Wir hatten f\u00fcnf Wochen Zeit, \n\nf\u00fcnf Wochen dauerte die Ausschreibung. Am Anfang \n\nmeinten wir, wir bek\u00e4men nicht genug Bewerbungen. In \n\nder Endphase waren es 150. Eine Jury hat sich diese 150 \n\nBewerbungen genau angeschaut. F\u00fcr 52 Stipendiatinnen \n\nund Stipendiaten sind die finanziellen Grundlagen gege-\n\nben. Das ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es ist \n\nkeinesfalls ausreichend, aber es ist ein Anfang. Wir alle \n\nfinden es sicher gut, dass wir damit begonnen haben, weil \n\nauch ein Multiplikationseffekt von diesen jungen Men-\n\nschen ausgeht, wie ich sie am Freitag erlebt habe. Sie sind \n\njetzt bestimmt auch Botschafter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2254 \n\nVon der Anzahl her werden diese Stipendiaten keinesfalls \n\nausreichen. Zum einen sehe ich, dass diese jungen Men-\n\nschen Botschafter sind. Zum anderen m\u00f6chte ich die Zahl \n\n100 nicht best\u00e4tigen. Es ist nat\u00fcrlich den Haushaltsver-\n\nhandlungen vorbehalten, zu entscheiden, wie viel an \n\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten im Kultushaushalt vorhanden \n\nist. Dass ich mich daf\u00fcr einsetze, dieses Programm \n\naufzustocken, dazu habe ich mich eindeutig bekannt. \n\nNach dem, was ich zur\u00fcckgemeldet bekomme, ist dieses \n\nProgramm bis jetzt eine einzige Erfolgsgeschichte. \n\nNat\u00fcrlich spielt das Thema Anreizsysteme generell \n\naufgrund des Lehrerarbeitsmarktes, wie wir ihn vorfinden, \n\neine Rolle. Auch das wird ein Thema bei den Haushalts-\n\nverhandlungen sein, denen ich heute keinesfalls vorgrei-\n\nfen m\u00f6chte. Die Haushaltsverhandlungen sind aber nur \n\ndie eine Seite. Auf der anderen Seite bin ich auch mit der \n\nkommunalen Ebene im intensiven Gespr\u00e4ch. Denn hier \n\ngilt es, dass Schultr\u00e4ger, der Freistaat und alle am Schul-\n\nleben Beteiligten vor Ort, auch die Damen und Herren \n\nAbgeordneten \u2013 ich wei\u00df, dass Sie engagiert unterwegs \n\nsind \u2013, gemeinsam wirken, um den Lehrerberuf f\u00fcr \n\nbestimmte Schularten noch attraktiver zu machen und den \n\nLehrerberuf insgesamt unter den jungen Menschen noch \n\nmehr mit Inhalt zu f\u00fcllen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Staatsministerin, uns w\u00fcrden \n\ndie 52 Stipendiaten noch etwas genauer interessieren. In \n\nwelchen Studieng\u00e4ngen sind sie unterwegs oder welche \n\nF\u00e4cherkombination haben sie? K\u00f6nnen Sie dar\u00fcber \n\nAuskunft geben? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja. Erst \n\neinmal haben wir die 150 Bewerberinnen und Bewerber \n\neingeladen. Eine Jury \u2013 da muss schon Ordnung sein \u2013 hat \n\nintensiv begutachtet. Die Jury war sehr differenziert \n\nzusammengesetzt, Auswahlgespr\u00e4che haben stattgefun-\n\nden. Wir haben nat\u00fcrlich Kriterien angesetzt, weil auch \n\ndie Frage gestellt wird, wer infrage gekommen ist. Jetzt \n\nk\u00f6nnte ja die Schlussfolgerung sein, Frau Friedel, dass, \n\nwer die richtige F\u00e4cherkombination hat, dann drankommt. \n\nDas war aber nicht so. Wir haben mit den jungen Men-\n\nschen einmal im Gespr\u00e4ch getestet, welche Identifikation \n\nsie mit dem Lehrerberuf haben. \n\nEs soll ja auch in Einzelf\u00e4llen vorkommen, dass man das \n\nnotfalls so w\u00e4hlt und im Studium noch einmal wechselt, \n\nalso die Identifikation mit dem Lehrerberuf. Die Studien-\n\nleistungen haben schon eine Rolle gespielt \u2013 aber nicht \n\nallein \u2013 und das gesellschaftliche Engagement. Das habe \n\nich am Freitag auch noch einmal hinterfragt, denn sie \n\nkamen alle aus l\u00e4ndlichen Regionen, in die sie wieder \n\nzur\u00fcck wollten. Sie bekommen \u00fcbrigens jetzt die \n\n300 Euro schon ausgezahlt. Manchmal sind wir in den \n\nBeh\u00f6rden ganz schnell. Das erste Geld haben sie schon \n\nauf dem Konto. So etwas kann klappen. \n\nF\u00fcr das Grundschullehramt sind erst einmal Deutsch und \n\nMathematik als Kernf\u00e4cher immer vorhanden. Das ist die \n\nGrundlage. Dann haben fast alle Sachkunde. Das ist nicht \n\ndas Auswahlkriterium gewesen, das habe ich versichert \n\nbekommen, sondern Deutsch und Mathematik sowie \n\nSachkunde an der Grundschule. Mit dem Mittelschulamt \n\nist das ja immer so ein Problem. Dort haben wir einmal \n\ndie gro\u00dfe Gruppe mit dem Fach Deutsch. Diese hatte \n\nma\u00dfgeblich Geschichte und Gemeinschaftskunde dabei. \n\nDann hatten die Mathematiker interessanterweise die \n\nGeografie, Geschichte, Franz\u00f6sisch \u2013 f\u00fcr mich eine \n\nspannende Kombination \u2013 und WTH. Das brauchen wir ja \n\ndringend. Wir haben einmal eine Person gehabt, die WTH \n\ndabei hatte. \n\nDie Sonderp\u00e4dagogen hatten ma\u00dfgeblich die F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte emotional-soziale und die geistige Ent-\n\nwicklung. Das ist keinesfalls vollst\u00e4ndig. Ich w\u00fcrde dem \n\nAusschuss, wenn Interesse besteht, die detaillierte \u00dcber-\n\nsicht mit der Bewerberanzahl und mit den F\u00e4cherkombi-\n\nnationen zur Verf\u00fcgung stellen; denn wenn ich mich an \n\nden Freitag erinnere, so haben wir ein oder zwei Bewer-\n\nberinnen, die in Th\u00fcringen studieren, in Jena bzw. Erfurt, \n\nund einen Bewerber aus Sachsen-Anhalt, die dahin zum \n\nStudium gegangen waren und wieder nach Sachsen \n\ngekommen sind. Mit denen haben wir gleich einen Ar-\n\nbeitsvertrag abgeschlossen, damit sie hier bei uns in \n\nSachsen lehren. \u2013 Ich w\u00fcrde die \u00dcbersicht zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte. \n\nFrau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Frau Ministerin, Sie hatten von \n\nder Verpflichtung der Stipendiaten gesprochen, nach dem \n\nStudium au\u00dferhalb von Dresden und Leipzig t\u00e4tig zu \n\nwerden. Haben Sie diese Verpflichtung schon etwas \n\ndetaillierter gefasst? K\u00f6nnen Sie sagen, in welchen \n\nRegionen die Stipendiaten sp\u00e4ter eingesetzt werden, oder \n\nkonnten Sie das gegebenenfalls in den Gespr\u00e4chen bei der \n\nvorhin erw\u00e4hnten Veranstaltung schon besprechen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nFrage, die Sie gestellt haben, war auch die am h\u00e4ufigsten \n\ngestellte Frage von den Stipendiatinnen und Stipendiaten, \n\nbevor sie in die Auswahlgespr\u00e4che gegangen sind: Kann \n\nich mich denn jetzt, wenn ich das Stipendium schon \n\nerhalte, f\u00fcr eine konkrete Schule oder f\u00fcr einen ganz \n\nkonkreten Ort bewerben? Das ist nicht der Fall. \n\nDie Stipendiatinnen und Stipendiaten k\u00f6nnen sich in dem \n\nRegionalstellenbereich, in dem sie sich beworben haben, \n\neine l\u00e4ndliche Region aussuchen bzw. es werden mit \n\nihnen Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, wo der gr\u00f6\u00dfte Bedarf ist, wenn \n\nsie ihr Referendariat beendet haben. Sie k\u00f6nnen sich nicht \n\nvon vornherein f\u00fcr eine bestimmte Schule bewerben. Da \n\ngibt es in diesem Verfahren noch Variabilit\u00e4ten. Das w\u00e4re \n\nauch sehr riskant. Wenn sie am Ende des 4. Semesters in \n\ndas Stipendium gehen, braucht es ja doch noch eine ganze \n\nZeit, bis sie das Referendariat abgeschlossen haben. \n\nIch schaue einmal schnell auf meine \u00dcbersicht. Wir haben \n\naus dem Regionalstellenbereich Bautzen elf Stipendiaten. \n\nHier ist eine Ungenauigkeit, denn ich komme auf 53, also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2255 \n\naus Bautzen elf, aus Chemnitz 15, aus Dresden zehn, aus \n\nder Leipziger Bildungsagentur acht und aus der Zwickau-\n\ner neun Stipendiaten. Die Zahlen kann ich Ihnen auch \n\nnoch einmal nachliefern, wenn Sie Interesse haben. F\u00fcr \n\nden Regionalstellenbereich kommt dann ein Einsatz \n\nau\u00dferhalb der Zentren infrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Den Abschluss \n\nmacht Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nMinisterin, Sie haben gesagt, dass Sie in Gespr\u00e4chen mit \n\ndiesen 150 Bewerberinnen und Bewerbern erfahren \n\nhaben, dass das sowieso welche waren, die wieder aufs \n\nLand zur\u00fcck wollten. Meine Frage: Besteht nicht die \n\nGefahr, dass, wenn wir uns jetzt alle freuen \u2013 ich nat\u00fcrlich \n\nauch \u00fcber die 52 Stipendiaten \u2013, wir dann eigentlich erst \n\neinmal nur die bekommen, die wirklich da hin wollten? \n\nDas hei\u00dft, diese nehmen dann die 300 Euro mit, was ja \n\nauch verst\u00e4ndlich ist. Wird das jetzt noch einmal irgend-\n\nwie evaluiert? Wie wollen Sie gegebenenfalls dann in den \n\nfolgenden Jahren erreichen, dass das Stipendium auch \n\ndiejenigen anzieht, f\u00fcr die der l\u00e4ndliche Raum von vorn-\n\nherein nicht attraktiv ist? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zum \n\nGro\u00dfteil, Frau Zais, sind das die Personen gewesen, die \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum kommen und die sich jetzt f\u00fcr \n\ndas Stipendium entschieden haben. Sie haben sich nat\u00fcr-\n\nlich gefreut, diesen finanziellen Zuschuss zu bekommen. \n\nIch m\u00f6chte eine kleine Einschr\u00e4nkung machen. Es ist aber \n\nnicht bei allen von vornherein klar gewesen, dass sie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum beginnen. Das haben wir jetzt noch \n\neinmal manifestiert. \n\nIch verspreche mir, wie ich vorhin schon gesagt habe, die \n\nMultiplikatorenfunktion, dass sie jetzt zum Beispiel im \n\nRahmen ihres Begleitprogramms Praktika in den l\u00e4ndli-\n\nchen Schulen f\u00fcr die Lehramtsstudentinnen und Lehr-\n\namtsstudenten aus Leipzig und aus Dresden organisieren, \n\ndass sie dorthin einladen. Das haben wir mit dem Begleit-\n\nprogramm \u2013 die DKJS begleitet das Programm \u2013 so \n\nvereinbart, Praktika auf dem Land. Dann k\u00f6nnte es doch \n\nden einen oder anderen geben, der die Schule richtig toll \n\nfindet und sich das n\u00e4chste Mal ein Leipziger oder Dresd-\n\nner Student f\u00fcr das Stipendiumprogramm interessiert. Das \n\nsind unsere Intentionen, die wir bis jetzt damit verbinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bedanke mich \n\nbei Frau Ministerin Kurth und f\u00fcr die Fragen von den \n\nFraktionen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSicherheit im Fu\u00dfball \u2013 St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Fanprojekte \n\nDrucksache 6/3474, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nWir gehen in die Debatte. Es beginnt die CDU, danach \n\ndie SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion, \n\nHerrn Abg. Hartmann, das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die CDU- und die \n\nSPD-Fraktion hatten ja schon in der Vergangenheit einen \n\nAntrag zur Sicherheit im Fu\u00dfball eingebracht, der Grund-\n\nlage f\u00fcr eine sehr umfassende Anh\u00f6rung hier im Hohen \n\nHaus mit einer gro\u00dfen Spannbreite an Sachverst\u00e4ndigen \n\nwar. Ich denke, das d\u00fcrfte eine der gr\u00f6\u00dften Anh\u00f6rungen \n\ngewesen sein. Wir haben das Thema sehr umfassend aus \n\nallen Perspektiven dargestellt bekommen. Das war Grund \n\nund Anlass auch f\u00fcr uns, unseren Ursprungsantrag zu-\n\nr\u00fcckzuziehen und einen neuen Antrag in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang zu geben, mit dem wir uns heute hier zu besch\u00e4fti-\n\ngen haben. \n\nIch glaube, es war auch richtig so, weil das Thema Si-\n\ncherheit im Fu\u00dfball viele Aspekte ber\u00fccksichtigt. Ich \n\nm\u00f6chte voranstellen, dass Fu\u00dfball fast ein Kulturgut in \n\nunserem Land ist. Fu\u00dfball geh\u00f6rt, so glaube ich, zu \n\nunserem Land dazu. Es gibt wenige Bereiche, in denen es \n\nso viele Experten gibt, die tagt\u00e4glich miteinander beurtei-\n\nlen und bewerten k\u00f6nnen. Insoweit war es auch richtig, \n\ndass neben dem polizeilichen Einsatz, neben den Prinzi-\n\npien und den Betrachtungen von Sicherheitsarchitektur \n\nauch die Frage im Raum stand, wie man mit den einzel-\n\nnen Vereinen und ihren Verb\u00e4nden und insbesondere mit \n\nden Fanstrukturen und Fanprojekten gemeinsame L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze findet. \n\nVielleicht ist auch noch einmal, weil es nicht der Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit entspricht, vorauszuschicken, dass die \n\nSicherheitsarchitektur im deutschen Fu\u00dfball weltweit \n\nvorbildlich ist. Sie entspricht international auch h\u00f6chsten \n\nStandards, was uns nicht davon befreit, das, was interna-\n\ntional gut aufgestellt ist, auch weiter zu hinterfragen, um \n\nnoch mehr Sicherheit zu schaffen; denn wir haben auch \n\nimmer wieder mit Eskalationen und Ausschreitungen \n\nEinzelner zu tun. \n\nWir m\u00fcssen jederzeit aufpassen, dass wir das Gewaltpo-\n\ntenzial im Fu\u00dfballumfeld nicht verallgemeinern, sondern \n\nden vielen Fans \u2013 das sind nicht nur M\u00e4nner, sondern vor \n\nallem auch Familien und Frauen \u2013, die zu Fu\u00dfballspielen \n\ngehen, den Rahmen bieten, die Spiele zu genie\u00dfen. \n\nBesondere Herausforderungen haben wir in den letzten \n\nJahren insbesondere im Bereich der 3. Liga wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen, wenn es um polizeiliche Einsatzkr\u00e4fte ging. Die \n\nMannstundenbindung war ausgesprochen hoch. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2256 \n\nglaube, deswegen liegt ein zentraler Fokus auch auf der \n\nFrage, wie wir im Bereich der Fu\u00dfballsicherheit ohne \n\nEinschr\u00e4nkungen gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen k\u00f6nnen, \n\ndass der polizeiliche Kr\u00e4fteeinsatz geringer ausfallen kann \n\n\u2013 individuell f\u00fcr jeden Verein und jedes Stadion separat \n\nbetrachtet, weil es h\u00f6chst unterschiedliche Rahmenbedin-\n\ngungen gibt. Das beginnt schon mit der Frage, ob sich ein \n\nsolches Stadion an der Peripherie einer Stadt befindet \n\noder, wie hier in Dresden, direkt in der Innenstadt, wo die \n\nHerausforderungen der Fanbegleitung, der Sicherungs-\n\nma\u00dfnahmen unterschiedlich zu bewerten sind. \n\nGut ausgebildete Polizisten sind ein erster wesentlicher \n\nBaustein f\u00fcr eine gut funktionierende Sicherheit in und \n\num Stadien. Daf\u00fcr spricht vor allem auch die Aufnahme \n\ndefensiver Einsatzstrategien, n\u00e4mlich deeskalierender \n\nStrukturen. Auch diese Erfahrung haben wir alle mitei-\n\nnander machen k\u00f6nnen. Es ist ein Unterschied, ob Sie im \n\nStadion einen voll behelmten Polizeibeamten in einer \n\nMauer stehen sehen oder ob man in einer lockeren Atmo-\n\nsph\u00e4re aufeinander zugeht und miteinander spricht. Ich \n\nglaube, dass die Kommunikations- und Deeskalations-\n\nteams der Polizei in den letzten Jahren diesbez\u00fcglich \n\neinen wesentlichen Beitrag geleistet haben. \n\nWir k\u00f6nnen auch erkennen, dass das immer eine Frage \n\nder Perspektiven, des Miteinander-Umgehens, des sich \n\nVerstehens ist. Es beinhaltet n\u00e4mlich auch die Frage, ob \n\nFans und Fanprojekte als Partner wahrgenommen werden, \n\nob die Polizei als Partner wahrgenommen wird oder ob \n\nman gegeneinander steht. Dort, wo wir an der Kommuni-\n\nkation gearbeitet haben, wo es diese Gespr\u00e4chsebene gab, \n\nk\u00f6nnen wir eine erfolgreiche Entwicklung verzeichnen. \n\nInsoweit war auch die Aussage von Herrn Prof. Pilz \n\ndurchaus richtig, der in der Anh\u00f6rung sagte, die Polizei \n\nprofitiere vom Einsatz der Kommunikations- und Kon-\n\nfliktmanager nicht nur in Form von friedlichen Eins\u00e4tzen. \n\nSelbst bei Risikospielen werden insofern weniger Kr\u00e4fte \n\nben\u00f6tigt. \n\nEs zeigt sich also, dass an dieser Stelle ein intensives \n\nMiteinander auch ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr mehr \n\nStadionsicherheit ist. Der vorliegende Antrag soll diesen \n\nProzess weiter bef\u00f6rdern. Lassen Sie mich auf die einzel-\n\nnen Punkte dieses Antrags eingehen. \n\nDie Zentrale Informationsstelle Sporteins\u00e4tze, kurz ZIS, \n\ntr\u00e4gt die Daten von Gewaltt\u00e4tern aus der Fu\u00dfballszene \n\nbundesweit zusammen und gibt entsprechende Hinweise, \n\num zu verhindern, dass insbesondere Hooliganstrukturen \n\nin die Stadien hineinkommen. Diese Daten sollten nicht \n\nnur anlassbezogen ausgewertet werden, sondern man \n\nkann daraus auch geeignete Handlungsstrukturen ableiten. \n\nErg\u00e4nzend dazu erscheint es uns sehr sinnvoll, mit einem \n\neigenen Jahresbericht \u201eS\u00e4chsischer Fu\u00dfball\u201c unterst\u00fct-\n\nzend t\u00e4tig zu werden, weil darin die eigenen Erfahrungen, \n\nn\u00e4mlich die der Sicherheitsbeh\u00f6rden, aber auch der \n\nVereine, der Fans und der Fanprojekte zusammengefasst \n\nwerden k\u00f6nnten. Daraus lassen sich anlassunabh\u00e4ngig \n\nHandlungsstrategien erarbeiten. Wissen vor Ort wird \n\neingebunden und kann auf diese Weise sinnvoll in ent-\n\nsprechende Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Ein Jahresbe-\n\nricht \u201eS\u00e4chsischer Fu\u00dfball\u201c w\u00e4re insofern nicht nur eine \n\nstatistische Erhebung, sondern ein wesentlicher Beitrag \n\nzur Zusammenfassung von Erkenntnissen zur Ableitung \n\nentsprechender Handlungsstrukturen. \n\nEin weiterer Punkt besch\u00e4ftigt sich damit, Fanprojekte \n\ndahin gehend zu unterst\u00fctzen, dass die Mittel des Deut-\n\nschen Fu\u00dfballbunds und der entsprechenden Verb\u00e4nde \n\nbesser abgerufen werden k\u00f6nnen. Dazu wird unser Sport-\n\npolitischer Sprecher, Kollege Rost, in der zweiten Runde \n\nnoch ausf\u00fchrlicher sprechen. \n\nEin Punkt, ohne den es aus unserer Sicht nicht geht, steht \n\nin Ziffer 4 unseres Antrags: die polizeilichen Fortbildung, \n\nalso die Qualifizierung von Polizeibeamten, auch im \n\nHinblick auf Stadionsicherheit. Damit kein falscher \n\nEindruck entsteht, will ich vorausschicken, dass unsere \n\nPolizisten gut ausgebildet sind, sie haben eine entspre-\n\nchende Qualifikation. Wie in allen Bereichen geht es aber \n\nauch hier um eine n\u00f6tige Sensibilisierung und ein Reagie-\n\nren auf aktuelle Entwicklungen. Dazu geh\u00f6ren einfache \n\nErkenntnisse wie zum Beispiel jene, dass Ultras keine \n\nHooligans sind und dass diese Differenzierung \u2013 auch \n\nwenn es, wie \u00fcberall im Leben, Schnittmengen gibt \u2013 vor \n\neiner pauschalen Beurteilung stehen muss. \n\nEs gilt aber auch, auf Fangruppen deeskalierend einzuge-\n\nhen und die interkulturelle Kommunikation zu st\u00e4rken. \n\nAuch das ist in der aktuellen Entwicklung ein nicht \n\nunwesentlicher Beitrag. Es geht darum, Mechanismen zu \n\nfinden, mit denen die Kommunikation zwischen Polizis-\n\nten und Fangruppen weiter gest\u00e4rkt werden kann. Wichtig \n\nist jedoch auch hier die Erkenntnis: Kommunikation \n\nallein ist kein Allheilmittel, sie ist aber Teil einer defensi-\n\nven Strategie f\u00fcr die Polizei in den Stadien. Sie ist das am \n\nbesten geeignete Mittel, um den Kr\u00e4fte- und Mittelansatz \n\nund auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeiten von vornherein \n\nsinnvoll aufeinander abzustimmen. \n\nIm Weiteren war es wichtig, dass wir gesagt haben: Wir \n\nwollen die Verb\u00e4nde, die Fu\u00dfballvereine dabei unterst\u00fct-\n\nzen, besser mit den Fans und ihren Fanprojekten zusam-\n\nmenzuarbeiten. Auch dazu wird Herr Kollege Rost noch \n\neiniges zu sagen haben. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den letzten Punkt unseres Antrags \n\neingehen, n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit zur Unterst\u00fctzung von \n\nFanz\u00fcgen. Es gilt, zu pr\u00fcfen und aufzuzeigen, wie eine \n\nKanalisierung des Fanreiseverkehrs m\u00f6glich ist. Ganz \n\nklar, im Mittelpunkt steht die individuelle Entscheidung \n\ndes Fans, wie er zum Spiel gelangen m\u00f6chte. Die Frage \n\nist aber, ob und inwieweit es uns beispielsweise auch in \n\nKooperation mit anderen Bundesl\u00e4ndern gelingen kann, \n\nunter Einsatz der entsprechenden Schienentr\u00e4ger Prozesse \n\nzu finden, in deren Rahmen Fanz\u00fcge konkret eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen \u2013 als Angebot. \n\nDas h\u00e4tte auch den Charme, dass wir bei Fanprojekten \n\nhinsichtlich der Sicherheit gemeinsam arbeiten k\u00f6nnten, \n\ndass also auch eine Selbstkontrolle der Fu\u00dfballvereine \n\nm\u00f6glich w\u00e4re, indem man mit eigenen Leuten darauf \n\neinwirkt, dass die Anreise ordnungsgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft, ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2257 \n\ndass die zum Fu\u00dfball sicherlich dazugeh\u00f6renden Rituale, \n\nChoreografien oder auch das eine oder andere Bier in \n\nAbrede gestellt werden. Aber das geht schon bei unzul\u00e4s-\n\nsigen Mitteln wie Pyrotechnik los. Auch hier geht es nicht \n\nnur um das Einwirken der Polizei von au\u00dfen, sondern \n\nauch um ein Mitwirken von Fanprojekten und ihren \n\nStrukturen, damit solche Geschehnisse unterbleiben. \n\nKurzum, unser Ziel ist es, mit diesem Antrag einen \n\nProzess zu unterst\u00fctzen, den wir nur gemeinsam tragen \n\nk\u00f6nnen \u2013 Polizei, Sicherheitskr\u00e4fte, Politik und Vereine \u2013, \n\num die wahrscheinlich sch\u00f6nste \u2013 oder zweitsch\u00f6nste \u2013 \n\nSache in unserem Land, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Drittsch\u00f6nste!) \n\nden Fu\u00dfball, auch weiterhin sicher zu machen. \u2013 Marko, \n\ndas ist eine Frage der Perspektive und der Priorit\u00e4t. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es geht um \n\nFu\u00dfball. Aus diesem Grund freue ich mich, dass die \n\nSportpolitiker und die Innenpolitiker der Koalition heute \n\nsozusagen in Mannschaftsst\u00e4rke anwesend sind und \n\ndiesen Antrag gemeinsam einbringen. Ich freue mich \n\nauch, dass heute fast alle Fraktionen mit einer Kleinfeld-\n\nbesetzung hier im Plenum vertreten sind und wir uns \u00fcber \n\ndieses aus meiner Sicht wichtige Thema in dieser Land-\n\ntagsdebatte auseinandersetzen. \n\nKollege Hartmann hat es bereits angedeutet: Es ist zu \n\nkonstatieren, dass die Sicherheitsarchitektur in unseren \n\nFu\u00dfballstadien vorbildlich ist. Das zeigen alle Zahlen. \n\nDas Sicherheitsgef\u00fchl der Zuschauer in den Fu\u00dfballstadi-\n\nen ist auf sehr hohem Niveau. Dennoch \u00fcberschatten \n\nimmer wieder Ausschreitungen die Partien. Die Polizei \n\nklagt \u00fcber massive Belastungen. Aus diesem Grund \n\nm\u00f6chten wir mit dem vorliegenden Antrag auf der einen \n\nSeite Sicherheitsaspekte besser ber\u00fccksichtigen, auf der \n\nanderen Seite nat\u00fcrlich aber mit allen am Fu\u00dfball Betei-\n\nligten, gerade mit den Fans und den Fanprojekten, weiter \n\nvorankommen. \n\nIch m\u00f6chte mich in meinen Ausf\u00fchrungen auf die sport-\n\npolitischen, die pr\u00e4ventiven Ans\u00e4tze beschr\u00e4nken. In der \n\nzweiten Runde wird sich von unserer Seite mein Kollege \n\nPallas n\u00e4her mit der Sicherheit und dem Kr\u00e4fteeinsatz \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nAus meiner Sicht geht es in allererster Linie um mehr \n\nDialog, um mehr Miteinander in den Fu\u00dfballstadien. Aus \n\ndiesem Grund sage ich: Wir m\u00fcssen die Fanprojekte \n\nst\u00e4rken, wir m\u00fcssen die Fanprojekte mehr in den Blick \n\nnehmen und sollten hier in Zukunft mehr tun, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich finde, Fanprojek-\n\nte, Fanarbeit spielen eine Schl\u00fcsselrolle als Vermittler \n\nzwischen Fan und Polizei. Deswegen ist es f\u00fcr mich ganz \n\nklar: Hier m\u00fcssen wir st\u00e4rken, hier m\u00fcssen wir mehr tun. \n\nNun steht vor jeder guten Praxis eine gute Theorie. Die \n\nfiskalische Theorie, also die Theorie der Finanzen, m\u00f6ch-\n\nte ich Ihnen kurz erl\u00e4utern. 50 % der Finanzierung f\u00fcr die \n\nFanprojekte, f\u00fcr die Fanarbeit kommen von der Deut-\n\nschen Fu\u00dfballliga und vom Deutschen Fu\u00dfballbund. Der \n\nRest muss von den Kommunen, muss vom Land kom-\n\nmen. Die Bundesebene, der DFB und die DFL, verdop-\n\npeln die bereitgestellten Mittel der \u00f6ffentlichen Hand bis \n\nzu einem Maximalbetrag von 150 000 Euro pro Fanpro-\n\njekt. Im Moment steuert der Freistaat 287 000 Euro hinzu \n\nf\u00fcr die Fanprojekte in Aue, in Chemnitz, in Dresden, in \n\nLeipzig, in Plauen im Vogtland und in Zwickau. Der \n\ngleiche Betrag kommt vom DFB, von der DFL. Zusam-\n\nmen sind das in Sachsen immerhin 574 000 Euro. \n\nWenn man jetzt einmal kurz spitz rechnet, wird man \n\nfeststellen: Wir haben noch Potenzial, wir haben noch \n\nLuft nach oben. Darum sage ich, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen: Wir haben im Dezember \n\ngezeigt, wie es funktionieren kann, wie man mit einem \n\nklugen Zusammenspiel von Kommunen, Land und Bund \n\nmaximale Potenziale heben kann mit unserem Programm \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. Ich w\u00fcnschte mir das f\u00fcr ganz, \n\nganz viele Politikbereiche, aber auch und ganz besonders \n\nf\u00fcr die Fanarbeit hier in Sachsen. Aus diesem Grunde \n\nsage ich: Wir haben noch Luft nach oben, wir sollten \n\nversuchen, diese maximalen Potenziale auch mit Blick auf \n\ndie Haushaltsverhandlungen in der n\u00e4chsten Haushaltspe-\n\nriode hier zu heben, um die Fanprojekte noch mehr zu \n\nunterst\u00fctzen und hier f\u00fcr noch mehr R\u00fcckenwind zu \n\nsorgen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nangedeutet: Wir brauchen mehr Dialog und weniger \n\nKonfrontation in den Fu\u00dfballstadien. Wir m\u00fcssen etwas \n\nf\u00fcr die Kommunikation zwischen Fans, Vereinen und \n\nPolizei tun, um in Zukunft auch die vom Kollegen Hart-\n\nmann angedeutete Sicherheitsarchitektur weiter zu st\u00e4r-\n\nken. Das ist f\u00fcr mich ganz wichtig. F\u00fcr mich kommen \n\nzuerst die Pr\u00e4vention und die Fanarbeit und danach die \n\nSicherheitsarchitektur. \n\nAus diesem Grund w\u00fcnsche ich mir einen neuen Dialog \n\nin den Fu\u00dfballstadien. Zuerst die Freiheitsrechte einzu-\n\nschr\u00e4nken ist sicher ein Reflex vonseiten der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden. Der ist aus meiner Sicht nachvollziehbar, bringt \n\naber nichts, weil das immer nur die Eskalationsschraube \n\nweiter anzieht. Ich sage \u2013 und das hat die Anh\u00f6rung hier \n\nim Landtag auch gezeigt \u2013: Zuerst kommen Kommunika-\n\ntion und Dialog und danach die sicherheitspolitischen \n\nAspekte. \n\nLassen Sie mich zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen noch \n\nauf einen aus meiner Sicht wichtigen Punkt zur\u00fcckkom-\n\nmen. Das ist das Thema Fanverkehr. Das hat Kollege \n\nHartmann schon angedeutet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2258 \n\nIch hatte nach der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung die Freude, mit \n\ndem Vorsitzenden des Nationalen Ausschusses f\u00fcr Sport \n\nund Sicherheit, Bernd Heinen, zu sprechen. Es ging um \n\ndas Thema Fanfahrschein und Fanticket. Zur Kanalisie-\n\nrung des Fanverkehrs hat es insgesamt acht Pilotprojekte \n\ngegeben. 20 Fanz\u00fcge waren im ganzen Bundesgebiet \n\nunterwegs. Das Fazit von Bernd Heinen ist eindeutig, \n\nn\u00e4mlich, diesen Ansatz unbedingt auch f\u00fcr andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder zu empfehlen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nKonzept tr\u00e4gt zu einem entspannten An- und Abreisever-\n\nkehr bei. Ich m\u00f6chte mich gemeinsam mit den Kollegin-\n\nnen und Kollegen der Koalition, mit den Sport- und den \n\nInnenpolitikern, mit dem DFB, der DFL und der Deut-\n\nschen Bahn f\u00fcr entsprechende Umsetzungsm\u00f6glichkeiten \n\nbei uns in Sachsen einsetzen. \n\nGenau wie der Fu\u00dfball, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, ist unser Antrag eine runde Sache, davon bin \n\nich \u00fcberzeugt. Ich w\u00fcnsche mir ein Mehr an Miteinander \n\nin den s\u00e4chsischen Fu\u00dfballstadien. Lassen Sie uns den \n\nDialog zwischen Vereinen und Sicherheitskr\u00e4ften weiter \n\nst\u00e4rken, um das ohnehin schon hohe Sicherheitsniveau in \n\nunseren Fu\u00dfballstadien weiter zu verbessern. \n\nIn diesem Sinne: F\u00fcr die sch\u00f6nste Nebensache der Welt, \n\nf\u00fcr den Fu\u00dfball in Sachsen w\u00fcnschen wir uns eine breite \n\nZustimmung zu dem Antrag. \n\nSport frei, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Fu\u00dfballfreundin Meiwald. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Hartmann, CDU: \n\nJetzt mach es nicht kaputt! \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Eine schwere Hypothek!) \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Koalitions-\n\nfraktionen haben heute den Antrag \u201eSicherheit im Fu\u00dfball \n\n\u2013 St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Fanprojekte\u201c auf die Tages-\n\nordnung gesetzt. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, liebe Sport-\n\nfreunde, dieser Antrag ist gut und wichtig und eine \n\nDebatte dar\u00fcber noch vor den Haushaltsberatungen \n\nangebracht. \n\nIm Juni letzten Jahres fand hier in diesem Saal im Hohen \n\nHaus eine Anh\u00f6rung im Innenausschuss zum Thema \n\n\u201eSicherheit im Fu\u00dfball\u201c statt, zu der eine gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Sachverst\u00e4ndigen unserer Einladung gefolgt war und \n\ndie gesamte Breite der Problematik darstellen konnte. So \n\nwaren unter den Sachverst\u00e4ndigen neben den Vertretern \n\ns\u00e4chsischer Fanprojekte auch Wissenschaftler, Juristen, \n\nVertreter der Polizei, aber ebenso auch von Vereinen und \n\nder aktiven Fanszene. Deutlich wurde, dass die Arbeit mit \n\nden Fans, ob nun durch die Fanprojekte oder durch die \n\nFanabteilungen der Vereine, einen wesentlichen Beitrag \n\nzur Vermeidung von Gewalt rund um Fu\u00dfballspiele \n\nleistet. Deutlich wurde aber auch, dass dieses Miteinander \n\nauch f\u00fcr den Umgang des Staates mit den Fans gelten \n\nmuss. Ich glaube, hier sind wir alle einen gewaltigen \n\nSchritt weitergekommen. Allzu oft haben wir in den \n\nDebatten erleben m\u00fcssen, dass Fu\u00dfballfans pauschal \n\nkriminalisiert wurden und die Mehrheit der Guten f\u00fcr die \n\nwenigen Dummen bezahlen musste. \n\nAber kommen wir nun zu Ihrem aktuellen Antrag, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen den Abgeordneten) \n\nIn Teil 1 und 3 erbitten Sie einen Bericht \u00fcber getroffene \n\n\u2013 st\u00f6re ich Dich, Marko? \u2013 oder geplante Ma\u00dfnahmen, \n\num den Kr\u00e4fteeinsatz der Polizei bei Fu\u00dfballspielen zu \n\nreduzieren und verst\u00e4rkt Kommunikationskr\u00e4fte zum \n\nEinsatz zu bringen. F\u00fcr alle, die nicht ganz so tief in der \n\nThematik stecken: Das entspricht in etwa dem Modell aus \n\nNordrhein-Westfalen, wo durch Reduzierung von Polizei-\n\neinsatzkr\u00e4ften und eine Verst\u00e4rkung der Kommunikation \n\nSchritte in Richtung Deeskalation und Kostenminimie-\n\nrung gegangen wurden. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nBesonders Kostenminimierung!) \n\n\u2013 Das ist ein Ansatz, den man durchaus teilen kann, Herr \n\nSchiemann, da sowohl Deeskalation als auch Kostensen-\n\nkung im Interesse aller Beteiligten liegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Punkt 2 bitten Sie \n\ndie Staatsregierung um ganz konkrete Dinge. Wagen wir \n\nzun\u00e4chst einen kleinen Blick von Dresden nach Berlin. \n\nDort ist derzeit ein Antrag der GR\u00dcNEN im Gesch\u00e4fts-\n\ngang, der einige auch f\u00fcr den hier vorliegenden Antrag \n\nrelevanten Problemfelder anspricht. Unter anderem wird \n\nnachvollziehbare Kritik an den Berichten der Zentralen \n\nInformationsstelle Sport und der Polizeidatei \u201eGewaltt\u00e4ter \n\nSport\u201c ge\u00e4u\u00dfert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Kritik \n\nteile ich ausdr\u00fccklich. Diese Berichte und diese Datei sind \n\nin der jetzigen Form nicht gerechtfertigt und schon gar \n\nnicht geeignet, die Probleme zu l\u00f6sen. Auch dies wurde in \n\nder Anh\u00f6rung deutlich. \n\nIch will kurz einige Probleme in Bezug auf die Datei \n\nnennen. Teilweise wissen die Betroffenen \u00fcberhaupt \n\nnicht, dass sie dort gef\u00fchrt werden. Selbst dann, wenn ein \n\nVerfahren eingestellt wurde, wird der Datensatz nicht \n\ngel\u00f6scht. Diese Datei ist tats\u00e4chlich kein Mittel, welches \n\nder Rechtsstaatlichkeit entspricht. Zum Teil werden hier \n\nwieder unschuldige Fu\u00dfballfans kriminalisiert. Nat\u00fcrlich \n\nbetrifft das nicht alle. \n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren der Koalition, sich \n\nneben der kritischen \u00dcberpr\u00fcfung der Daten aus dem ZIS-\n\nBericht generell f\u00fcr eine Reform der Berichterstattung \n\nund speziell der Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c f\u00fcr wirklich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2259 \n\nsinnvolle Instrumente auf dem Fundament des Rechtsstaa-\n\ntes einzusetzen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde bereits aufgezeigt \u2013 und darin \n\nwaren sich, glaube ich, alle Sachverst\u00e4ndigen und wir als \n\nPolitiker einig \u2013, dass die Entwicklung im Bereich der \n\nSicherheit durchaus positiv ist. Vorg\u00e4nge haben sich \n\neingespielt, Strukturen wurden ausgebaut und professio-\n\nnalisiert. Diese Entwicklung muss nun verstetigt werden. \n\nWichtig f\u00fcr die Professionalisierung und die Weiterent-\n\nwicklung der Instrumente ist eine l\u00fcckenlose Berichter-\n\nstattung. Die Einf\u00fchrung eines eigenen s\u00e4chsischen \n\nJahresberichtes Fu\u00dfball kann das eine oder andere auch in \n\nder Anh\u00f6rung angesprochene Problem im Umgang mit \n\nder ZIS korrigieren. Wichtige Aspekte hierbei sollten aber \n\nTransparenz und Datenschutz sein. Das sollte \u00fcber den \n\nreinen Arbeitsnachweis der Polizei hinausgehen und auch \n\ndie Arbeit der pr\u00e4ventiven Angebote im Fu\u00dfballumfeld \n\numfassen. \n\nDie uns bisher zug\u00e4ngliche Datengrundlage im Freistaat \n\nist eher d\u00fcrftig. Aus diesem Grund hat meine Fraktion \n\nEnde letzten Jahres auch in Vorbereitung der Debatte zu \n\ndiesem Antrag eine Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Fu\u00dfball \n\neingebracht. Leider konnten wir die Koalition nicht davon \n\n\u00fcberzeugen, die Antworten der Staatsregierung \u2013 der \n\nTermin ist der 1. M\u00e4rz \u2013 abzuwarten. Wir h\u00e4tten vielleicht \n\ndie Chance gehabt, die Debatte heute noch etwas fundier-\n\nter zu f\u00fchren. Aber sei es drum! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der 3. Punkt in Ihrem \n\nAntrag betrifft die Finanzierung der Fanprojekte. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich den Ansatz, die volle Summe in \n\nH\u00f6he von je 150 000 Euro, die seitens des Deutschen \n\nFu\u00dfballbundes und der Deutschen Fu\u00dfballliga f\u00fcr die \n\npr\u00e4ventive Arbeit \u2013 auch aller sechs s\u00e4chsischen Fanpro-\n\njekte \u2013 zu Verf\u00fcgung gestellt wird, mit den daf\u00fcr notwen-\n\ndigen Kofinanzierungsmitteln abrufen zu wollen. Derzeit \n\nk\u00f6nnen nur die Fanprojekte in Dresden und Leipzig die \n\nF\u00f6rderung in voller H\u00f6he nutzen. \n\nIch m\u00f6chte Sie hiermit ermutigen, sich gegen\u00fcber dem \n\nFinanzminister starkzumachen, \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Er ist zum Gl\u00fcck nicht da!) \n\n\u2013 Aber vielleicht h\u00f6rt er mit. \n\n\u2013 um auch den anderen s\u00e4chsischen Fanprojekten die \n\nMittel zukommen zu lassen, die sie ben\u00f6tigen. \n\nMeine Damen und Herren! Punkt 4 Ihres Antrages greift \n\neine weitere Forderung aus der Anh\u00f6rung auf. Bereits seit \n\nmehreren Jahren ist abzusehen, dass die Arbeitsbelastung \n\nder Polizei durch vielf\u00e4ltige hinzukommende Aufgaben \n\nbei schrumpfendem Personalk\u00f6rper und steigendem Alter \n\nder Beamtinnen und Beamten ins Unertr\u00e4gliche steigt. Ja, \n\nwir brauchen mehr Polizistinnen und Polizisten \u2013 aber \n\nnicht in den Fu\u00dfballstadien und wirklich auch nicht im \n\nUmfeld von Fu\u00dfballspielen. Dies haben Sie mit dem \n\nPunkt I Ihres Antrages schon aufgegriffen, und ich sprach \n\ndavon. \n\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen die Polizistinnen und Polizisten in \n\nFort- und Ausbildung st\u00e4rker f\u00fcr die Besonderheiten des \n\nFu\u00dfballs sensibilisiert und geschult werden. Sarah K\u00f6hler \n\nvom Fanprojekt Leipzig kritisierte, dass die Polizei \u2013 trotz \n\n\u00fcberwiegend guter Erfahrungen \u2013 Vorurteile und Un-\n\nkenntnis hat und sogar Hooligans und Ultras gleichsetzt. \n\nIhr Vorschlag f\u00fcr einen Kurs lautete: \u201eFu\u00dfballfans erken-\n\nnen und verstehen\u201c. \n\nAuch den anderen Sachverst\u00e4ndigen waren diese Schu-\n\nlungen wichtig. Was bei der Absicherung einer Demonst-\n\nration oder einer anderen Gro\u00dfveranstaltung hilft, kann im \n\nUmgang mit jungen Fu\u00dfballfans genau das Gegenteil \n\nbewirken. Repression ist dabei das falsche Mittel. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich spreche vom Fu\u00dfball. \n\nDie Polizei kann durch gezielte Schulung wirklich dees-\n\nkalierend wirken, Reibungspunkte abschalten und so in \n\nihrer Arbeit entlastet werden. Gerade im Hinblick auf die \n\nenorme Zahl an \u00dcberstunden und den hohen Kranken-\n\nstand bei der Polizei ist dieser Aspekt nun wirklich nicht \n\nunerheblich. Wir bewegen uns hier aber tats\u00e4chlich stark \n\nin einem Mischfeld zwischen Sicherheitsaspekten und der \n\np\u00e4dagogischen Sensibilit\u00e4t der Jugendhilfe. Aber nur im \n\nZusammenspiel von Pr\u00e4vention und Deeskalation k\u00f6nnen \n\nalle Seiten profitieren. \n\nWeitere wichtige Partner sind hierbei selbstverst\u00e4ndlich \n\ndie Vereine und vor allem die dort angesiedelten Fanbe-\n\nauftragten. Bei den s\u00e4chsischen Fu\u00dfballvereinen herr-\n\nschen deutschliche Unterschiede in den Strukturen. Aber \n\nauch diese Strukturen sind eminent wichtig, vor allem f\u00fcr \n\neinen professionellen Umgang zwischen Fans, Vereinen \n\nund Sicherheitsbeh\u00f6rden. Daher sollte, gemeinsam mit \n\ndem S\u00e4chsischen Fu\u00dfball-Verband, weiter nach L\u00f6sungen \n\ngesucht werden, um die Vereine in der Professionalisie-\n\nrung ihrer Fanarbeit und den damit verbundenen Struktu-\n\nren noch mehr zu unterst\u00fctzen. Das greift Punkt 5 Ihres \n\nAntrages auf, und hier sollten wir gemeinsam mit Verei-\n\nnen und Verband die Diskussion suchen. \n\nBesonders wichtig ist aber auch eine angemessene finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung der Fanarbeit der Vereine. Neben den \n\nFanprojekten sind die Fanbeauftragten die zweite wichti-\n\nge S\u00e4ule f\u00fcr mehr Pr\u00e4vention. Gerade dies sollten wir \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die M\u00f6glichkeit von \n\nFanz\u00fcgen wird in der Fanszene bereits eine geraume Zeit \n\nthematisiert. Herr Lopez berichtete in der Anh\u00f6rung von \n\nselbstorganisierten Fahrten, die ohne polizeiliche Beglei-\n\ntung \u2013 nur mit dem eigenen Sicherheitsdienst und der \n\nFanbetreuung \u2013 stattfanden. Die dabei \u00fcbernommene \n\nVerantwortung der aktiven Fanszene, die Zur\u00fcckhaltung \n\nder Polizei und die zudem erschwinglichen Preise f\u00fcr die \n\nmeist jugendlichen Fans k\u00f6nnten Vorbild sein. An diesem \n\nBeispiel wird aber auch deutlich, wie gro\u00df das Engage-\n\nment der Fans ist, und das nicht nur bei den Choreogra-\n\nfien am Spieltag in den Stadien. Die Fans wollen Eigen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2260 \n\nverantwortung, und auch dies tr\u00e4gt zu mehr Sicherheit \n\nbei. \n\nDeshalb ist es wichtig, nicht \u00fcber die Fans, sondern mit \n\nihnen alle M\u00f6glichkeiten zu diskutieren. Bei Dynamo sind \n\nwir dabei auf einem guten Weg, auch wenn es selbstre-\n\ndend noch viel zu tun gibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall der Abg. Geert Mackenroth \n\nund Christian Hartmann, CDU) \n\nLassen Sie mich aber noch einen Wunsch der Fanprojekte \n\n\u00e4u\u00dfern. Wir reden bei der Arbeit der Fanprojekte \u00fcber \n\nhoch professionelle sozialp\u00e4dagogische Arbeit. Ihre \n\nAufgabe ist nicht die \u00dcberwachung oder Reglementierung \n\nder Fankultur. Mit verschiedenen p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen \n\nsoll in einer zielgruppenorientierten Sozialarbeit, gemein-\n\nsam mit den jungen Fans, Fu\u00dfballfankultur friedlich \n\ngepr\u00e4gt und Gewalt verhindert werden. Fanprojekte \n\nleisten einen enormen Beitrag zu Toleranz und Vermitt-\n\nlung friedlicher, demokratischer Werte, gerade durch die \n\nUnterst\u00fctzung bei der Selbstorganisation der Fangruppen. \n\nDas hat nichts mit Innen- und Sicherheitspolitik zu tun. \n\nAus Sicht der Fanprojekte w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, sie im \n\nSozialministerium anzusiedeln. Vielleicht kann das in Ihre \n\nweiteren \u00dcberlegungen einflie\u00dfen. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte man dar\u00fcber nachdenken, die \n\nZersplitterung der Finanzierung, vor allem im Bereich der \n\nDemokratiearbeit, in viele kleine F\u00f6rdert\u00f6pfe zu beenden. \n\nAber das ist nun wirklich nicht Gegenstand der heutigen \n\nDebatte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, wir k\u00f6nnen \n\nuns durchaus in Ihrem Antrag wiederfinden, und wir \n\nsehen es als sehr positiv an, dass Pr\u00e4vention und Deeska-\n\nlation gest\u00e4rkt werden, statt Fu\u00dfballfans pauschal zu \n\nkriminalisieren, wie dies oft bis jetzt der Fall war. \n\nStatt aktive Fangruppen \u2013 wie zum Beispiel die Ultras \u2013 \n\nin ein ausschlie\u00dflich militantes Licht zu r\u00fccken, zeigt sich \n\nin diesen Tagen, dass die bereits verschwunden geglaub-\n\nten Hooligans wieder da sind. Dass sie nicht mehr oder \n\nnicht nur in Fu\u00dfballstadien agieren, sondern zunehmend \n\nim Umfeld diverser Pegida-, Legida- oder Cegida-\n\nDemonstrationen, und dabei eher durch \u00dcbergriffe in \n\nErscheinung treten, f\u00fchrt zu der Frage: Haben die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden die Gefahrenlage in der Vergangenheit \n\nimmer richtig eingesch\u00e4tzt? \n\nUmso wichtiger ist es, meine Damen und Herren, nun \n\nneue Wege zu gehen und Fehler der Vergangenheit zu \n\nkorrigieren. Die St\u00e4rkung der Arbeit der Fanprojekte ist \n\neine richtige und wichtige Ma\u00dfnahme, die Unterst\u00fctzung \n\n\u2013 auch die finanzielle \u2013 der Vereine bei der Professionali-\n\nsierung der Fanbetreuung ebenso wie ordentliche Berichte \n\nund Schulungsangebote f\u00fcr die Polizei. Gewalt ist kein \n\nPh\u00e4nomen des Fu\u00dfballs. Das sollte uns allen klar sein. Es \n\nist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die nicht allein \n\nvom Sport zu bew\u00e4ltigen ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe sehr, dass die \n\nStaatsregierung Ihre Bitten nicht nur zur Kenntnis nimmt, \n\nsondern auch als Arbeitsauftr\u00e4ge auffasst. Dem s\u00e4chsi-\n\nschen Fu\u00dfball, den Vereinen, den Fans, der s\u00e4chsischen \n\nPolizei und uns allen w\u00e4re damit viel geholfen. \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen, spiegelt er doch \n\ngenau das wider, was auch wir aus der Anh\u00f6rung mitge-\n\nnommen haben und was ich in meiner Presseerkl\u00e4rung am \n\n25. Juni gesagt habe: \u201eDebatte und Pr\u00e4vention statt \n\nHysterie und Repression, Fanprojekte st\u00e4rken, Jahresbe-\n\nricht Fu\u00dfball einf\u00fchren\u201c. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Nach der Anh\u00f6rung zum \n\nThema Sicherheit im Fu\u00dffall haben wir nun doch noch \n\nden n\u00e4chsten Berichtsantrag bekommen, frei nach dem \n\nMotto: Da war doch noch was. \n\nWenn Sie allerdings vorhaben, an dieser Stelle etwas zu \n\nver\u00e4ndern, dann machen Sie es doch einfach und lassen \n\nsich nicht nur berichten. Oder f\u00e4llt Ihnen in der derzeiti-\n\ngen Lage nichts anderes mehr ein, was in Ihrer Koalition \n\nirgendwie konsensf\u00e4hig w\u00e4re? \n\nFu\u00dfball ist immer gut, das spielen viele, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie schreiben die Antr\u00e4ge ab!) \n\nes schauen noch viel mehr, und im Normalfall tut es auch \n\nkeinem weh. Oder ist es so, dass Sie vielleicht nur Zeit \n\ngewinnen wollen, um ja nichts vor den Haushaltsverhand-\n\nlungen machen zu m\u00fcssen? Bei dem Schwung, den Sie \n\nnehmen, kann das nur ein sehr weiter Abschlag werden. \n\nWarten wir mal, wir sind gespannt. \n\nZum Antrag selbst: Ich kann vorwegnehmen, dass wir \n\ndem Ersuchen, an die Staatsregierung zu berichten, \n\nzustimmen werden. \n\nZu I w\u00e4re allerdings noch zu kl\u00e4ren, um welchen Zeit-\n\nraum des Berichtes es sich eigentlich handelt. Meinen Sie \n\nseit 1990 oder seit der letzten Anh\u00f6rung im Innenaus-\n\nschuss? Fragen Sie doch auch, wo die Kommunikations-\n\nkr\u00e4fte herkommen sollen. \n\nZu II.1: Es klingt sehr sch\u00f6n, dass Sie die ZIS kritisch auf \n\nHandlungsoptionen gepr\u00fcft haben wollen. Aber was \n\nmeinen Sie damit? Meinen Sie damit datenschutzrechtli-\n\nche Belange der in der ZIS erfassten Personen, oder \n\nmeinen Sie damit eine Auswertung der Daten f\u00fcr polizei-\n\nliches Handeln? Das sollte bereits stattfinden; andernfalls \n\nw\u00e4re die ZIS durchaus verzichtbar gewesen. \n\nZu II.3: Ich sehe eigentlich kein Effizienzproblem; denn \n\nim entsprechenden Umfang werden die Mittel bereitge-\n\nstellt. Das ist hochgradig effizient. Das Problem ist \n\neigentlich eher, dass es nicht gelingt, die volle F\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2261 \n\ndes DFB mitzunehmen, weil die Anteile des Freistaates \n\nund der Kommunen zu gering sind. \n\nWenn es das ist, was Sie meinen, dann h\u00e4tten Sie besser \n\nbeantragen sollen, dass die F\u00f6rderung des Freistaates und \n\nder Kommunen den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen F\u00f6rdereffekt erwir-\n\nken soll. \n\nWichtig an dieser Stelle ist, dass der Anteil der Kommu-\n\nnen nicht zu gering ausf\u00e4llt; denn Fanprojekte sind \n\nMa\u00dfnahmen der Jugendarbeit, und das ist in erster Linie \n\neine kommunale Aufgabe. Vor allem Kommunen ohne \n\nFanprojekte erhalten n\u00e4mlich keine vergleichbaren \n\nZusch\u00fcsse. Insofern w\u00e4re eine \u00fcberwiegende Finanzie-\n\nrung durch den Freistaat weder sachlich noch moralisch \n\nbegr\u00fcndet. \n\nDer Einsatz von DFB und DFL sollte ebenfalls verst\u00e4rkt \n\nwerden. Es sind die Fu\u00dfballvereine, die auf der einen \n\nSeite wirtschaftlich in Erscheinung treten und auf der \n\nanderen Seite erhebliche Gelder in Spieler und den \n\nSpielbetrieb investieren. \n\nDas Risiko, das durch Massenansammlungen von Men-\n\nschen und durch Fan-Feindschaften entsteht, soll zu \n\neinem gro\u00dfen Teil sozialisiert werden. Das ist f\u00fcr Nicht-\n\nFu\u00dfballfans schlicht nicht nachvollziehbar und in diesem \n\nUmfang auch aus anderen Sportarten nicht bekannt. \n\nZu Punkt II.4: Sie wollen noch mehr Fortbildungen f\u00fcr \n\ndie Polizei in Deeskalations- und Kommunikationsstrate-\n\ngien. Ich verstehe das so, dass Sie den Polizisten Grund-\n\nkenntnisse in Sachen Fankultur zum besseren Verst\u00e4ndnis \n\nvermitteln wollen. Das k\u00f6nnen wir unterstreichen, und es \n\nkann auch nicht schaden, stellen doch Fu\u00dfballeins\u00e4tze \n\neinen Schwerpunkt der Arbeit der Bereitschaftspolizei \n\ndar. Die fr\u00fchzeitige und offene Kommunikation seitens \n\nder Polizei bei der Fanbegleitung ist die beste Deeskalati-\n\nonsstrategie, die es hier gibt. Ich sehe, dass wir uns in \n\ndiesem Hause dar\u00fcber einig sind. Insbesondere bei der \n\nFanbegleitung sollte das st\u00e4rker genutzt werden. \n\nDie eine oder andere Auseinandersetzung w\u00e4re vermeid-\n\nbar gewesen, wenn man die Fans kommunikativ erreicht \n\nh\u00e4tte. Damit meine ich zum Beispiel den Einsatz von \n\nLautsprechern, wenn ein Aufzug angehalten werden muss, \n\ndamit man den Menschen auch erkl\u00e4ren kann, was da \n\neigentlich passiert. \n\nAndererseits setzen Kommunikation und Deeskalation \n\nvoraus, dass beide Seiten ein Interesse daran haben und \n\ndazu auch f\u00e4hig sind. Wer sich betrinkt, wird klaren \n\nGedankeng\u00e4ngen oft nicht folgen k\u00f6nnen oder wollen. \n\nGruppendynamische Prozesse und Vermassungseffekte \n\nhaben einen weiteren Anteil daran, dass nicht immer die \n\nRationalit\u00e4t siegt. \n\nDer hier beantragte Punkt greift insoweit zu kurz, als er \n\ndie Fanprojekte aus der Verantwortung nimmt; jedenfalls \n\nist die Bedingung nicht klar formuliert. Im Ergebnis der \n\nAnh\u00f6rung h\u00e4tten Sie aber genau das tun sollen. Wer \n\nstaatliche Unterst\u00fctzung zu einer zweifelsohne wichtigen \n\nAufgabe erh\u00e4lt, muss daf\u00fcr sorgen, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr staatliches Handeln und Polizeiarbeit zu \n\nvermitteln. Dazu nenne ich f\u00fcnf Punkte: \n\nErstens. Die Anwesenheit der Polizei ergibt sich aus den \n\nErfahrungen der Vergangenheit und dem Erfolg nach \n\neiner Gef\u00e4hrdungsanalyse. Dazu z\u00e4hlen auch verhinderte \n\nSchl\u00e4gereien und Drittort-Auseinandersetzungen. Oder zu \n\nDeutsch: Wenn nichts passiert w\u00e4re und keiner Streit \n\ngesucht h\u00e4tte, w\u00e4re schlicht und ergreifend keine Polizei \n\nnotwendig. \n\nZweitens. Polizeilichen Anweisungen ist im Interesse \n\neines friedlichen Tagesverlaufes Folge zu leisten. Sie sind \n\nnicht als Diskussionsgrundlage zu verstehen, auch Dees-\n\nkalation bedeutet das nicht. \n\nDrittens. Polizeiliches Handeln stellt grunds\u00e4tzlich keine \n\nProvokation dar und folgt klaren Zielen. Die reine Anwe-\n\nsenheit ist schon gleich gar keine Provokation; aber so \n\nwird es sehr h\u00e4ufig dargestellt. \n\nViertens. Die Polizei entscheidet unter dem Aspekt der \n\nEigensicherung, wann sie zum Beispiel ihren Helm \n\naufsetzt. Dabei muss es nicht erst zu Verletzungen oder \n\nBeinaheverletzungen von Beamten kommen. \n\nF\u00fcnftens. Deeskalationsangebote und Kommunikation \n\nhei\u00dfen, dass vor m\u00f6glichst jedem staatlichen Handeln das \n\nWort steht. Wenn Reden nicht zum Ziel f\u00fchrt, dann wird \n\nund muss die Polizei auch in Zukunft konsequent han-\n\ndeln. \n\nZum Ende noch ein paar Dinge, die zu betonen mir \n\nwichtig erscheint: Wer immer eine Arml\u00e4nge Abstand \n\nh\u00e4lt, wer sich von Provokateuren fernh\u00e4lt, wer sich in \n\nerster Linie um sich selbst k\u00fcmmert und die Anwesenheit \n\nder Polizei toleriert, der wird sehr wahrscheinlich, wie \n\n99 % aller friedlicher Fans, ohne intensiveren Polizeikon-\n\ntakt nach Hause kommen und ein sch\u00f6nes Spiel erlebt \n\nhaben \u2013 und hoffentlich hat die eigene Mannschaft ge-\n\nwonnen. \n\nWichtig ist \u2013 in alle Richtungen \u2013 ein freundliches Wort \n\nund gegenseitiges Verst\u00e4ndnis. Das hat schon immer viel \n\nzur Entspannung beigetragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann \n\nbitte f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich freue mich, \n\ndass wir uns heute nach der sehr umfassenden und inten-\n\nsiven Anh\u00f6rung im letzten Jahr in Form dieses Antrags \n\nmit dem Thema Sicherheit im Fu\u00dfball besch\u00e4ftigen. \n\nIch nehme vorweg: Ich bin sehr froh, dass der in der \n\nAnh\u00f6rung behandelte Antrag und der unternommene \n\nAusflug der Koalition in Richtung \u201eman m\u00f6ge doch mal \n\ndas Bremer Modell pr\u00fcfen\u201c offensichtlich ad acta gelegt \n\nwurde. Das ist vielleicht auch ein Ergebnis der Anh\u00f6rung. \n\nIch bin froh dar\u00fcber. Alles andere w\u00e4re ein fatales Signal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2262 \n\nund der Weg in die falsche Richtung gewesen. Die Si-\n\ncherheit au\u00dferhalb des Stadions ist und bleibt eine \u00f6ffent-\n\nliche Aufgabe, f\u00fcr die der Staat aufzukommen hat. Das \n\nBremer Modell hat \u2013 leider auch unter Beteiligung der \n\nGR\u00dcNEN \u2013 ein Scheunentor ge\u00f6ffnet f\u00fcr die Inanspruch-\n\nnahme von Veranstaltern f\u00fcr mittelbare Sicherheitsfolgen. \n\nVon daher bin ich sehr froh, dass sich die Koalition auf \n\ndiesen Irrsinn in Sachsen nicht einl\u00e4sst. \n\nJetzt ist es aber auch schon mit der trauten Einigkeit \n\nvorbei, die bei dieser Aussprache bisher doch sehr um \n\nsich gegriffen hat. Aus unserer Sicht gibt es in dem \n\nAntrag eine Reihe von Aspekten \u2013 es scheint eine Spezi-\n\nfik des Sports zu sein \u2013, die zu kurz kommen. \n\nErstens \u2013 Frau Meiwald hat es schon angesprochen \u2013 geht \n\nes um das Problemfeld Hooligans, das zu kurz kommt, \n\nobwohl wir eine zunehmende Problemlage besonders im \n\nZusammenhang mit Fu\u00dfballspielen im Umfeld und vor \n\nallem nach Fu\u00dfballspielen haben. Was die Hooligans \n\nangeht, die offensichtlich der rechten Szene zuzuordnen \n\nsind, erinnere ich in diesem Zusammenhang an die Aus-\n\nschreitungen infolge von Fu\u00dfballspielen in Dresden in \n\nden letzten Wochen, Stichwort: eine regelrechte Hetzjagd \n\ngegen Asylbewerber am Wiener Platz. \n\nVor diesem Hintergrund und der Klarheit, dass wir eine \n\nstarke Vermengung von Hooligan-Strukturen, Pegida und \n\nstarker Nazi-Klientel haben, w\u00e4re bei dem Thema Sicher-\n\nheit im Fu\u00dfball hier zumindest ein Punkt angebracht \n\ngewesen. Gleichwohl bleibt zu konstatieren, Herr Minis-\n\nter: Es ist vor allem notwendig, dass wir Klarheit dar\u00fcber \n\nbekommen und nicht immer alles in einen Topf werfen. \n\nSo wird dann gern eine offensichtlich rechtsmotivierte \n\nAusschreitung von Hooligans in Leipzig-Connewitz als \n\nAuseinandersetzung rivalisierender Fu\u00dfballfans einge-\n\nstuft, w\u00e4hrend in einem anderen Fall \u2013 wie am \n\n19. Oktober in Dresden \u2013 gar nichts erfasst wird: weder \n\npolitische Motivation noch in irgendeinem Zusammen-\n\nhang mit Hooligans. Ich sage ganz deutlich: Diesbez\u00fcg-\n\nlich brauchen wir eine \u00c4nderung in der polizeilichen \n\nDokumentationskultur. \n\nZweiter Widerspruch unsererseits bzw. h\u00e4tte man das \n\nausbauen m\u00fcssen \u2013 das ist kein Widerspruch zum Vorge-\n\nnannten \u2013: Wir brauchen \u2013 auch das hat Frau Meiwald \n\ndeutlich angesprochen \u2013 eine intensive Auseinanderset-\n\nzung mit der Gewaltt\u00e4terdatei Sport. Die Daten all jener \n\nfriedlichen Fu\u00dfballfans, die dort rechtswidrig gespeichert \n\nworden sind, m\u00fcssen gel\u00f6scht werden, und die Stigmati-\n\nsierung von friedlichen Fu\u00dfballfans \u00fcber derlei Dateien \n\nmuss endlich beendet werden. \n\nDrittens. Wir GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen das Bem\u00fchen der Staats-\n\nregierung und der Koalition im Antrag, mehr Kommuni-\n\nkationskr\u00e4fte bei Fu\u00dfballspielen einzusetzen und st\u00e4rker \n\nauf Deeskalations- und Kommunikationsstrategien zu \n\nsetzen. Das kommt bei Demonstrationsgeschehen dann \n\nmittelbar \u2013 denn es sind dieselben Beamten \u2013 auch Nicht-\n\nFu\u00dfballfans zugute. \n\nGleichwohl h\u00e4tten wir uns in dem Antrag ein deutlicheres \n\nBekenntnis dazu gew\u00fcnscht, dass man \u2013 Sachsen ist \n\ndiesbez\u00fcglich durchaus schon sehr weit \u2013 die Erfahrungen \n\ndes NRW-Modells in Sachsen noch weiter vorantreibt und \n\noffensiver pr\u00fcft, inwieweit man durch eine Reduzierung \n\nder Polizeikr\u00e4fte bei Fu\u00dfballspielen a) Deeskalation \n\nschafft und vor allem b) die notwendigen Kr\u00e4fte, die wir \n\nmomentan an anderer Stelle brauchen, tats\u00e4chlich frei-\n\nlenkt. \n\nViertens. Wir haben \u2013 Herr Vieweg, Sie haben das sehr \n\ndeutlich gesagt, aber der Antrag gibt es in der Form nicht \n\nher \u2013 leider einige Bedenken hinsichtlich der Formulie-\n\nrung \u201eeines lediglichen Pr\u00fcfauftrages\u201c bez\u00fcglich der \n\nFu\u00dfball-Fanprojekte und ihrer Finanzierung. Uns ist klar, \n\ndass Fu\u00dfball-Fanprojekte in Sachsen eine wertvolle \n\nPr\u00e4ventionsarbeit gegen Rechtsextremismus im Sport \n\nleisten, aber vor allen Dingen auch im Bereich der sozial-\n\np\u00e4dagogischen Betreuung. \n\nWir sind uns alle einig: Diese Projekte m\u00fcssen dringend \n\nin einem gr\u00f6\u00dferen Umfang finanziell gef\u00f6rdert werden; \n\ngleichwohl h\u00e4tte man eine Ausweitung dessen, was im \n\nAntrag steht, st\u00e4rker proklamieren k\u00f6nnen. Ich f\u00fchre an \n\ndieser Stelle die Zahlen, was den s\u00e4chsischen Fu\u00dfball-\n\nFanprojekten pro Jahr durch eine mangelnde Kofinanzie-\n\nrung entf\u00e4llt, nicht noch einmal aus. Es ist aber wichtig, \n\ndas anzugehen. Dazu h\u00e4tten wir uns eine klarere Forde-\n\nrung von Ihnen gew\u00fcnscht, die zwar jetzt in der Debatte \n\nkam, aber im Antrag so nicht steht. Der Freistaat ver-\n\nschenkt hierbei wertvolle Potenziale und Unterst\u00fctzung. \n\nKurzum von unserer Seite: Der Antrag geht in die richtige \n\nRichtung, l\u00e4sst aber aus unserer Sicht ein entscheidendes \n\nSicherheitsproblemfeld offen und bleibt bei der Finanzie-\n\nrung erstaunlich schwammig. Deswegen ist er aus unserer \n\nSicht nicht vollst\u00e4ndig und schlagkr\u00e4ftig, weswegen sich \n\nmeine Fraktion bei der Abstimmung \u00fcber diesen Punkt \n\nder Stimme enthalten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rost, bitte. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Beginnen \n\nm\u00f6chte ich mit einem Zitat: \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Sport frei!) \n\n\u201eFu\u00dfball ist mehr als nur der runde Ball und die \n\n22 Spieler auf dem Feld und auch mehr als nur der Be-\n\nsuch im Stadion, mehr als die Faszination und die Leiden-\n\nschaft. Fu\u00dfball ist einer der komplexesten gesellschaftli-\n\nchen Prozesse. Die Besucher eines Stadions sind das \n\nSpiegelbild der Gesellschaft. Nicht nur aus diesem Grund \n\nwird dem Fu\u00dfball und dessen Umfeld eine immer wichti-\n\ngere soziale Bedeutung zugerechnet.\u201c \n\nDieses Zitat, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nstammt von Nicole Gabriel, Leiterin des Fanprojektes in \n\nChemnitz, aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung vom \n\n25. Juni 2015 hier in diesem Saal zum Thema Sicherheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2263 \n\nim Fu\u00dfball. Diese Anh\u00f6rung hat \u00fcber alle Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen hinweg drei wesentliche Kernpunkte zum Ausdruck \n\ngebracht: \n\nErstens, die Forderung nach einem eigenst\u00e4ndigen s\u00e4chsi-\n\nschen Jahresbericht Fu\u00dfball mit dem Wunsch nach einer \n\ndeutlichen Erweiterung der bisherigen, von der Zentralen \n\nInformationsstelle Sporteins\u00e4tze gelieferten Statistik. \n\nZweitens, die Wirksamkeit der Reduzierung von Polizei-\n\npr\u00e4senz. Wenn in die polizeiliche Fortbildung die Situati-\n\non Fu\u00dfball einbezogen wird, das hei\u00dft, Deeskalationsstra-\n\ntegien, Kommunikationsstrategien und Schulungen zu den \n\nFangruppierungen, gelingt eine Konfliktl\u00f6sung vor Ort \n\ndeutlich besser, und die Akzeptanz in den Fangruppierun-\n\ngen gegen\u00fcber der Polizei steigt wahrnehmbar. Auf diese \n\nbeiden Punkte hat mein Kollege Christian Hartmann \n\nbereits ausf\u00fchrlich hingewiesen. \n\nIch komme nun zum dritten Kernbereich, der zugleich \n\nNamensgeber des heute zu beschlie\u00dfenden Folgeantrages \n\nist: die St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Fanprojekte. Die Aus-\n\nstrahlung sozialp\u00e4dagogisch wirkender Fanprojekte im \n\nFu\u00dfball ist sehr gro\u00df. Als Vermittlungsinstanz, vertrau-\n\nensvoller Ansprechpartner, Kontaktperson, beratender \n\nAkteur bilden sie die Br\u00fccke zwischen Polizei und Fans. \n\nF\u00fcr die meisten Anh\u00e4nger von Vereinen ist das Fansein \n\nnicht mit dem Gang ins Stadion beendet. Die Besch\u00e4fti-\n\ngung mit ihrem Klub nimmt verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Zeit in \n\nAnspruch. Hierbei gilt es, bestehende Plattformen f\u00fcr \n\nFanaktivit\u00e4ten zu nutzen, um somit dem Verein sp\u00fcrbar zu \n\nhelfen. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, in Sachsen die \n\nkomfortable Situation mit einem Zweitligisten und gleich \n\ndrei Drittligisten. Schon jetzt k\u00f6nnen in Sachsen bei \n\neinem Spiel bis zu 45 000 Fans gez\u00e4hlt werden. Das zeigt, \n\nunter welchen gro\u00dfen Herausforderungen das Sicher-\n\nheitspersonal vor allem bei Derbyspielen steht. \n\nDie Anh\u00f6rung machte deutlich, dass aufgrund der intensi-\n\nven Arbeit der Fanprojekte in den Vereinen, besonders im \n\nZusammenwirken mit der Polizei, die Sicherheit in den \n\nStadien nachweislich verbessert werden konnte. Die \n\nWahrscheinlichkeit, als Besucher bei einem Fu\u00dfballspiel \n\nin Deutschland verletzt zu werden, ist im europ\u00e4ischen \n\nVergleich am niedrigsten. Auch das ist eine wichtige \n\nErkenntnis aus der Anh\u00f6rung mit den Sachverst\u00e4ndigen. \n\nDas gro\u00dfe Potenzial, welches die Fanprojekte hierbei \n\nbieten, haben der Freistaat Sachsen, aber auch der Deut-\n\nsche Fu\u00dfball-Bund, der DFB, und die Deutsche Fu\u00dfball \n\nLiga, die DFL, schon vor l\u00e4ngerer Zeit erkannt. \n\nMit der neuen Regelung aus dem Jahre 2013 verdoppeln \n\nder DFB und die DFL den Anteil der \u00f6ffentlichen Mittel \n\nan jedem Fanprojektstandort gem\u00e4\u00df ihren gemeinsamen \n\nRichtlinien bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 150 000 Euro \n\npro Spieljahr. Die Zuwendung wird dabei im Rahmen \n\neiner Projektf\u00f6rderung entsprechend dem durch die \n\nFanprojekte nachgewiesenen Bedarf gew\u00e4hrt. \n\nMit den Fanprojekten in Leipzig, in Dresden, in Aue, in \n\nChemnitz, in Zwickau und in Plauen haben wir bereits ein \n\ngutes Netzwerk in Sachsen, welches untereinander, aber \n\nauch \u00fcberregional in der Lage ist, Fu\u00dfballspiele sicher \n\nvorzubereiten. Ich denke hierbei an die Organisation von \n\nFanz\u00fcgen, aber auch an die vereinseigenen Ordner, die zu \n\nden Ausw\u00e4rtsspielen mitgenommen werden. \n\nDer Freistaat beteiligt sich aktuell mit 320 000 Euro an \n\nder Unterst\u00fctzung dieser sechs Fanprojekte sowie einem \n\nFankoordinator. Mit \u00fcberschaubaren finanziellen Mitteln \n\nvon Land und Kommune ist es m\u00f6glich, die volle F\u00f6rder-\n\nsumme von circa 900 000 Euro in Anspruch zu nehmen. \n\nMit dem heutigen Antrag setzten wir uns aus sportfachli-\n\ncher Sicht daf\u00fcr ein, dass diese Mittel von DFB und DFL \n\nin Sachsen tats\u00e4chlich eingeworben werden k\u00f6nnen. Das \n\nhei\u00dft, wir wollen die Fanprojekte unterst\u00fctzen, sie bef\u00e4hi-\n\ngen und ermuntern, weiterhin ihren wichtigen Aufgaben \n\nnachzukommen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nHaushaltsmittel auch weiterhin zur Verf\u00fcgung stehen, die \n\nder H\u00f6he der Antragslage in den Projekten entsprechen. \n\nVereine, die nachweislich gut im Bereich Kinder- und \n\nJugendbetreuung in Fanprojekten arbeiten, m\u00fcssen noch \n\ndeutlicher als bisher unterst\u00fctzt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Dank geht \n\nan dieser Stelle an alle Vertreter von Fanprojekten und \n\nEhrenamtlichen im Freistaat Sachsen, die sich f\u00fcr das \n\nsportlich faire Miteinander im Fu\u00dfball und im Sport an \n\nvielen Stellen engagiert einsetzen. Die Arbeit der Fanpro-\n\njekte kann nur erfolgreich sein, wenn sie mit den Vereinen \n\nund Verb\u00e4nden eng zusammenarbeiten. Die Vereine und \n\ndie Verb\u00e4nde m\u00fcssen sich dabei in aller Deutlichkeit von \n\nGewalt distanzieren. Hierbei sind der DFB und der \n\nS\u00e4chsische Fu\u00dfballverband besonders gefordert, die \n\nVereine dabei aktiv zu begleiten. Ich denke, es ist ein \n\nwichtiges politisches Bekenntnis aus diesem Hohen \n\nHause, meine Damen und Herren: Sport lebt vom fairen \n\nWettkampf, von Respekt und von gegenseitiger Achtung. \n\nMit diesem Antrag wollen wir den s\u00e4chsischen Fu\u00dfball als \n\nein Markenzeichen Sachsens weiter unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die SPD \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben heute einen \n\nzweiten Antrag der Koalitionsfraktionen zum Thema \n\nSicherheit im Fu\u00dfball im Plenum. Das zeigt, dass dieser \n\nThemenkomplex f\u00fcr die Fraktionen CDU und SPD sehr \n\nwichtig ist. Aber \u2013 das haben die Debatte im Innenaus-\n\nschuss, die Anh\u00f6rung, aber auch die heutige Debatte \n\ngezeigt \u2013 es ist auch f\u00fcr alle anderen Fraktionen ein \n\nwichtiges Thema. Das macht nicht zuletzt die Art und \n\nWeise deutlich, wie wir heute miteinander sprechen. \n\nEs ist mir wichtig, dass wir nicht den Eindruck vermitteln, \n\nals h\u00e4tten wir ein massives Problem mit der Sicherheit \n\nrund um das Thema Fu\u00dfball; denn ganz im Gegenteil, \n\ngerade mit Blick auf die Vereine, die in den vergangenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2264 \n\nJahren regelm\u00e4\u00dfig mit Ausschreitungen und \u00c4hnlichem in \n\nden Schlagzeilen waren, k\u00f6nnen wir zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass es weniger geworden sind. Das macht Mut. \n\nGleichzeitig erleben wir, dass derlei Aktivit\u00e4ten gewaltbe-\n\nreiter Personen tendenziell von den oberen Ligen und \n\nKlassen in die unteren Klassen wandern. Das wiederum \n\nzeigt, dass wir die H\u00e4nde nicht in den Scho\u00df legen d\u00fcrfen. \n\nDas ist den Koalitionsfraktionen bewusst und erkl\u00e4rt \n\nzus\u00e4tzlich, weshalb wir mit diesen beiden Antr\u00e4gen \n\ninitiativ geworden sind. \n\nBereits erw\u00e4hnt wurde die gro\u00dfe Anh\u00f6rung vom 25. Ju-\n\nni 2015, in der verschiedene Perspektiven auf diesen \n\nKomplex aufgezeigt wurden. Es waren Vertreter der \n\nPolizei, Vertreter von Fanprojekten und wissenschaftliche \n\nVertreter anwesend. Alle haben ihre jeweilige Position \n\nvertreten. Im Ergebnis sind einige Ma\u00dfnahmen unisono \n\nbenannt worden, die sich in unserem Antrag wiederfinden \n\nund zu denen heute teilweise gesprochen wurde. \n\nIch m\u00f6chte gern zwei Punkte aus Beitr\u00e4gen der Vertreter \n\nder Polizei vertiefen. Eines vorweg: Ich m\u00f6chte nicht, \n\ndass es dazu kommt, Ursache und Wirkung zu verwech-\n\nseln. Das Grundproblem sind gewaltbereite Personen und \n\nPersonengruppen in und im Umfeld von Fu\u00dfballstadien, \n\naber nicht die Polizei und schon gar nicht die vielen \n\nfriedlichen Fu\u00dfballfans in den s\u00e4chsischen Vereinen. \n\nAn dieser Stelle ein kleiner Exkurs zur aufgeworfenen \n\nThematik ZIS und der \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c-Datei. Wir \n\nhaben es nicht ohne Grund als Punkt in den Antrag \n\naufgenommen, denn wir sehen schon, dass es dort struktu-\n\nrelle Probleme gibt, derer man sich mit geeigneten Ma\u00df-\n\nnahmen annehmen muss. Auf keinen Fall sollte man den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden wirksame Mittel komplett wegneh-\n\nmen, mit denen es ihnen erm\u00f6glicht wird, \u00fcber L\u00e4nder-\n\ngrenzen hinweg Aktivit\u00e4ten dieser reisenden Gewaltt\u00e4ter \n\nzu verfolgen und in die eigene Analyse aufzunehmen. Das \n\nkann nicht Ziel der Ma\u00dfnahme sein; das vielleicht als \n\nkleiner Blick auf die Ausf\u00fchrung des Kollegen Lippmann \n\nvon den GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Wir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, dass \n\nes sich bei solchen Gro\u00dfveranstaltungen um komplexe \n\nSituationen und Abl\u00e4ufe handelt, bei denen gruppendy-\n\nnamische Prozesse sehr schnell zu hektischen Situationen \n\nund zu Eskalation f\u00fchren k\u00f6nnen. Auf diese gruppendy-\n\nnamischen Prozesse haben alle Beteiligten einen Einfluss: \n\ndie Klubs, die Fans, aber auch die Polizei. \n\nDem Verh\u00e4ltnis dieser Akteure untereinander haben sich \n\nauch einige Sachverst\u00e4ndige bei der Anh\u00f6rung im letzten \n\nJahre gewidmet. Ich erinnere mich deutlich an die Worte \n\nvon Vertretern der Fanprojekte, dem Fanvertreter, aber \n\nauch den wissenschaftlichen Sachverst\u00e4ndigen. Sie haben \n\nbetont, wie notwendig weitere Deeskalationselemente im \n\nRahmen dieses Gesamtgeschehens sind, und zwar Dees-\n\nkalation zwischen den Sicherheitstr\u00e4gern \u2013 damit ist nicht \n\nnur die Polizei gemeint, sondern damit sind auch die von \n\nden Klubs beauftragten Sicherheitsunternehmen gemeint \n\n\u2013 und den Fans. \n\nDas alles ist zu erreichen \u2013 es klang heute schon an \u2013 \n\ndurch eine intensive, l\u00fcckenlose und transparente Kom-\n\nmunikation zwischen den Einsatzkr\u00e4ften der Polizei, der \n\nSecurity einerseits und den Fans andererseits. Passiert \n\ndies nicht, kann es zu den unerw\u00fcnschten Eskalationssitu-\n\nationen kommen und in der Folge im ung\u00fcnstigsten Fall \n\nzu Solidarisierungseffekten zwischen den gewaltbereiten \n\nPersonen und den friedlichen Fans. Das haben wir schon \n\noft genug erlebt, und das sollten wir verhindern. \n\nIm Extremfall beg\u00fcnstigt das gewaltbereite Ausschreitun-\n\ngen, wie wir sie in dieser Stadt, aber auch in anderen \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten im Rahmen von Fu\u00dfballspielen leider \n\nviel zu oft hatten. An dieser Aufgabe m\u00fcssen nun einmal \n\nalle Beteiligten intensiv arbeiten. \u00dcber die Arbeit der \n\nVereine und Fanprojekte haben wir schon einiges geh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte unterstreichen, dass auch die Polizei weitere \n\nBeitr\u00e4ge leisten kann, um zu einer weitergehenden Dees-\n\nkalation beizutragen. \n\nNun gibt es in der s\u00e4chsischen Polizei bereits seit einigen \n\nJahren besonders geschulte Einsatzkr\u00e4fte f\u00fcr Kommuni-\n\nkation, die sogenannten Kommunikationsteams, beson-\n\nders bei solchen Eins\u00e4tzen. Diese kommen bei unter-\n\nschiedlichen Anl\u00e4ssen, wie bei Gro\u00dfereignissen, h\u00e4ufig \n\nbeim Fu\u00dfball, zum Einsatz. Das ist in meinen Augen ein \n\nvielversprechender Ansatz, bei dem ich mir vorstellen \n\nkann, dass dieser in Zukunft noch verst\u00e4rkt werden \n\nk\u00f6nnte. Das zeigt aber auch: Die s\u00e4chsische Polizei f\u00e4ngt \n\neben nicht bei null an, sondern kann auf bereits Einge\u00fcb-\n\ntem durchaus aufbauen. \n\nDiese gruppendynamischen Prozesse bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen \n\nund Faktoren, die die Eskalation beg\u00fcnstigen, sowie \n\nKommunikationsmechanismen werden bereits im Rah-\n\nmen der Ausbildung im mittleren Dienst und im Studium \n\ndes gehobenen Dienstes geschult. Auch hierbei f\u00e4ngt die \n\nPolizei alles andere als bei null an. Wir m\u00fcssen aber der \n\nTatsache ins Auge sehen, dass Gro\u00dfereignisse, die auf-\n\ngrund der Beteiligung gewaltbereiter Personen und \n\ngruppendynamischer Prozesse eskalieren k\u00f6nnen, nicht \n\nnur im Sport zugenommen haben. Ich erw\u00e4hne stichwort-\n\nartig das umfangreiche Demonstrationsgeschehen im \n\nFreistaat Sachsen. Wir m\u00fcssen uns daran gew\u00f6hnen, dass \n\nwir auf diesem hohen Niveau noch eine Weile bleiben \n\nwerden. \n\nDeshalb ist es unerl\u00e4sslich, die Mechanismen bei diesen \n\nEins\u00e4tzen, Kommunikations- und Deeskalationsstrate-\n\ngien, noch viel st\u00e4rker in die Fortbildung und vor allem in \n\ndie integrierte Fortbildung der einzelnen Dienstzweige \n\naufzunehmen. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich auf den zweiten polizeilichen \n\nPunkt etwas n\u00e4her eingehen, der sich im ersten Be-\n\nschlusspunkt \u2013 ich sage mal \u2013 ein wenig versteckt. Es \n\nwurde bereits erw\u00e4hnt, dass dahinter das Modellprojekt \n\naus Nordrhein-Westfalen steckt, in dem es, kurz gesagt, \n\ndarum geht, bei Nicht-Risikospielen gezielt den Polizei-\n\nkr\u00e4fteeinsatz auf der Grundlage einer Lagebeurteilung zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2265 \n\nreduzieren, weil dort die Erkenntnis gereift ist, dass \n\nteilweise eine gewisse \u00dcberpr\u00e4senz von Polizei einen \n\nzus\u00e4tzlichen Faktor f\u00fcr die Eskalation darstellen kann. \n\nDas wurde im \u00dcbrigen auch von verschiedenen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt: von dem Fanvertre-\n\nter ganz besonders, aber auch von den Vertretern der \n\nFanprojekte und den wissenschaftlichen Vertretern. \n\nWie hat sich das ausgewirkt? In der Zeit, als es aktiv \n\nbetrieben wurde, gab es weniger Anspannung zwischen \n\nFans und der Polizei. Ich bin \u00fcberzeugt, dass dieses \n\nPrinzip auch in Sachsen anwendbar ist. Wir k\u00f6nnten \n\ndamit zwei Fliegen mit einer Klappe schlagen: Zum einen \n\nw\u00fcrden wir Deeskalation st\u00e4rker erweitern und im glei-\n\nchen Atemzug die Einsatzbelastung der Polizei reduzieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich muss das Innenministerium im Rahmen seiner \n\nZust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfen, inwieweit das in Sachsen umgesetzt \n\nwerden kann. Ich kann mir gut vorstellen, dass man sich \n\nin n\u00e4herer Zukunft einmal mit einem Modellprojekt \u2013 \n\nvielleicht in einer der drei gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 auf den Weg \n\nmachen k\u00f6nnte. Vor diesem Hintergrund ist auch der \n\nBerichtsauftrag zu verstehen, der unter Punkt I im Antrag \n\nsteht. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag unterstreicht, dass \n\nbei der sch\u00f6nsten Nebensache der Welt die Sicherheit in \n\nund um Fu\u00dfballstadien auch im S\u00e4chsischen Landtag und \n\nim Freistaat Sachsen wichtige Themen sind. Weil das \n\noffenkundig allen Fraktionen wichtig ist, bitte ich um \n\nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Die Staatsregierung wird sicherlich gern \n\nsprechen wollen. \u2013 Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich sprechen. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der s\u00e4chsische \n\nFu\u00dfball entwickelt sich positiv, und das nicht nur in \n\nsportlicher Hinsicht, sondern auch, was das Thema \n\nSicherheit angeht. \n\nEs ist richtig: Die gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen bei \n\nund im Umfeld von Fu\u00dfballspielen sind zur\u00fcckgegangen, \n\nund das nicht zuletzt, weil alle Verantwortlichen an einem \n\nStrang ziehen: Verband, Vereine, Fans und die Polizei. \n\nDiesbez\u00fcglich wurde in den letzten Jahren eine Menge \n\nerreicht. Beispielsweise wurde die baulich-technische \n\nSicherung in den Stadien deutlich verbessert. Die Ord-\n\nnungsdienste arbeiten professioneller. Bei der Spielpla-\n\nnung nehmen Sicherheitsaspekte einen deutlicheren \n\nStellenwert ein. Die Logistik bei der An- und Abreise der \n\nG\u00e4stefans wurde verbessert. \n\nDie Polizei setzt zwar weiterhin eine gro\u00dfe Anzahl von \n\nKr\u00e4ften f\u00fcr die Fu\u00dfballspiele ein, insbesondere bei den \n\nbeliebten, aber nicht immer ganz ungef\u00e4hrlichen Derbys. \n\nGleichzeitig wird aber auch verst\u00e4rkt auf Kommunikati-\n\nons- und Deeskalationsstrategien beim Fu\u00dfball gesetzt. \n\nDiese sind in verschiedenen Modulen der Aus- und \n\nFortbildung der Polizei implementiert \u2013 Herr Pallas hat \n\ndarauf hingewiesen. Ich will daf\u00fcr als Beispiel im Bereich \n\nder Fortbildung die \u201eDeeskalations\u00fcbung \u201aGewaltt\u00e4tige \n\nSportveranstaltung\u2018\u201c ansprechen oder im Hauptstudium \n\nan der Fachhochschule den Lernkomplex \u201eSport und \n\nGewalt\u201c im Modul 10 \u201eF\u00fchrung und Einsatz in komple-\n\nxen Lagen\u201c. \n\nAlles in allem, kann man sagen, sind wir auf einem guten \n\nWeg. Die Diskussion hat es aber noch einmal deutlich \n\ngemacht: Wir k\u00f6nnen uns bei dem Thema nicht einfach \n\nhinsetzen, ausruhen und denken, es geht von allein so \n\nweiter; denn \u2013 es ist mir wichtig, das an dieser Stelle noch \n\neinmal klar und deutlich zu sagen \u2013 das Potenzial an \n\nMenschen, die nicht am Sport interessiert sind, sondern \n\nauf Gewalt aus sind, ist nahezu konstant. Insbesondere bei \n\nAusw\u00e4rtsspielen s\u00e4chsischer Fu\u00dfballvereine kommt es \n\nweiterhin regelm\u00e4\u00dfig zu Straftaten. \n\nDas zeigt: Wir brauchen auch weiterhin gro\u00dfe Anstren-\n\ngungen, um an das Kernproblem, n\u00e4mlich das gewaltbe-\n\nreite Potenzial, heranzukommen. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich sagen: Es ist egal, aus welcher Gruppierung diese \n\nGewaltbereiten, diese Kriminellen kommen. Wir m\u00fcssen \n\nes uns als gemeinsame Aufgabe stellen, dass wir diese \n\nSache langfristig in den Griff bekommen, und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass jenes Potenzial zur\u00fcckgeht. \n\nWir sind uns dar\u00fcber einig \u2013 das hat die Diskussion hier \n\ngezeigt \u2013, dass die Hauptverantwortung einerseits bei den \n\nVereinen, andererseits aber auch bei den Fans liegt. \n\nDie Staatsregierung hat, auch zur dauerhaften Entlastung \n\nder Polizei, gro\u00dfes Interesse daran, dort zu unterst\u00fctzen, \n\nwo es m\u00f6glich ist. Dazu m\u00f6chte ich gern noch einmal auf \n\ndas Thema Reduzierung des Polizeikr\u00e4ftebedarfs einge-\n\nhen, das bereits angesprochen wurde. Nat\u00fcrlich gibt es \n\naus der Sicht des Freistaates, aus der Sicht des Innenmi-\n\nnisteriums ein gro\u00dfes Interesse daran. Ich m\u00f6chte nur von \n\nvornherein etwas Wasser in den Wein sch\u00fctten und \n\ndeutlich machen: Am Ende m\u00fcssen die f\u00fcr die Einsatzpla-\n\nnung Verantwortlichen trotz alledem entscheiden, wie \n\nviele Kr\u00e4fte f\u00fcr das jeweilige Spiel aus ihrer Erfahrung \n\nnotwendig sind. Es darf keine vom Staatsministerium \n\nvorgegebenen Kontingente geben, die am Ende daf\u00fcr \n\nsorgen, ob die Situation in dem jeweiligen Spiel so oder \n\nso stattfinden wird. \n\nAm Ende geht es darum, dass dies nicht nur leere Worte \n\nsind. Wir tun eine ganze Menge, zum Beispiel im Rahmen \n\ndes Nationalen Konzeptes Sport und Sicherheit. Hier \n\nfindet ein dauerhafter Dialog von Verb\u00e4nden, Vereinen \n\nund Polizei mit den Fans, Fangruppierungen und -organi-\n\nsationen statt. Inhalte sind dort zum einen beispielsweise \n\ndie Organisation der Fanreisen, Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nden Fanreiseverkehr bzw. am Veranstaltungsort und \n\nPlanungen der Fans, zum Beispiel zu den ber\u00fchmten \n\nChoreografien. Zum anderen f\u00f6rdert die Staatsregierung \n\n\u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie Fanprojekte sechs Projekte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2266 \n\nunabh\u00e4ngiger Tr\u00e4ger im Freistaat; dar\u00fcber ist bereits \n\ngesprochen worden. \n\nZiel ist es, dass besonders den jungen Fans mit Methoden \n\nklassischer Sozialarbeit gezeigt wird, dass Fu\u00dfball und \n\nGewalt eben nicht zusammengeh\u00f6ren. Sie verfolgen also \n\ngenauso den langfristigen Ansatz, junge Fans nicht erst \n\nins gewaltbereite Umfeld hineinzulassen. Die gewaltbe-\n\nreite Szene soll somit auf lange Sicht ausgetrocknet \n\nwerden. \n\nDie Mittel, die im Doppelhaushalt zur Verf\u00fcgung stehen \n\nund aus denen unter anderem auch der Fankoordinator \n\nbeim Fu\u00dfball finanziert wird, sind angesprochen worden \n\nund die Finanzierungsmechanismen, dass der Deutsche \n\nFu\u00dfballbund hierf\u00fcr einen entsprechenden Beitrag zur \n\nVerf\u00fcgung stellt, ebenfalls. Allerdings \u2013 das ist ein Kern-\n\ngegenstand des Antrages \u2013 ist es so, dass die Kommunen \n\nimmer gr\u00f6\u00dfere Probleme haben, den n\u00f6tigen Eigenanteil \n\nzu schultern. Deshalb soll es Ziel sein, im Doppelhaushalt \n\n2017/2018 eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu finden. \n\nIm Bereich des Sportes ist uns das in der Vergangenheit \n\nGott sei Dank immer wieder gelungen. Deshalb, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, ist es nicht einfach, die \n\ntats\u00e4chliche Wirksamkeit der Fanprojekte zu messen. \n\nDennoch haben wir im Jahr 2012 bereits deren Arbeit \n\nevaluiert. Im Ergebnis dieser Evaluation gibt es seit 2015 \n\nein begleitendes Coaching der Fanprojekte. Ziel ist es \n\nunter anderem, die Arbeit einzelner Projekte zu vernetzen, \n\nein einheitliches Qualit\u00e4tsmanagement zu entwickeln und \n\nderen Methoden und Ans\u00e4tze kontinuierlich weiterzuent-\n\nwickeln. Dies ist ein wichtiger Baustein, um Gewalt \n\nlangfristig aus dem Fu\u00dfball zu beseitigen. \n\nPr\u00e4vention ist hierbei der richtige Weg. Sie wird nach \n\nmeiner \u00dcberzeugung unsere Polizei langfristig entlasten. \n\nDeshalb werden wir beim Thema Sicherheit im Fu\u00dfball \n\nnicht nachlassen. Das ist im Sinne des Sports und damit \n\nim Sinne aller Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch einmal den \n\ngesamten Umgang mit diesem Anliegen im Hause loben. \n\nSowohl der heutige erste Antrag, aber auch diese Debatte \n\nmachen deutlich, wie politische Arbeit auch laufen kann. \n\nIn diesem Sinne Danke f\u00fcr diese Mannschaftsleistung! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, worum es geht: \n\nEs geht darum, dass eine Erh\u00f6hung der Sicherheit im \n\nFu\u00dfball auch eine Mannschaftsleistung beinhaltet, n\u00e4m-\n\nlich die Zusammenarbeit aller Beteiligten: der Fans, der \n\nVereine und der Polizei. Dies zieht sich durch unseren \n\nAntrag hindurch. Wir haben die Pr\u00e4ventionsarbeit durch \n\ndie Fanprojekte sehr stark im Blick sowie die Vereine, die \n\nebenfalls aktive Fanarbeit leisten \u2013 die einen mehr, die \n\nanderen weniger \u2013, und wir haben nat\u00fcrlich auch den \n\nAkteur der Sicherheitskr\u00e4fte, die Polizei, im Blick und \n\nMa\u00dfnahmen sowie M\u00f6glichkeiten aufgezeigt, wie einer-\n\nseits Deeskalation und Kommunikationsstrategien ge-\n\nst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen und gleichzeitig durch einen geziel-\n\nten, teilweise etwas geringeren Kr\u00e4fteeinsatz die Belas-\n\ntung der Polizei reduziert werden kann. \n\nIch bedanke mich nochmals und bitte um Zustimmung zu \n\ndiesem Antrag. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse nun \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer der Drucksache 6/3474 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen hat der \n\nAntrag eine gro\u00dfe Mehrheit gefunden und ist damit \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung des Sonderverm\u00f6gens \n\nKonjunkturausgleichsfonds Sachsen\u201c \n\nDrucksache 6/4009, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die einreichende Fraktion. Ich erteile Herrn Abg. \n\nBarth das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich gab am 18. Januar 2016 in einem Interview f\u00fcr \n\n\u201eDIE WELT\u201c zum Besten, dass die AfD in der parlamen-\n\ntarischen Arbeit ohne Konzept sei und von ihr gar nichts \n\nkomme. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber er hat recht!) \n\nVielleicht sollte unser Ministerpr\u00e4sident die Plenarsitzun-\n\ngen in diesem Hohen Haus etwas aufmerksamer verfol-\n\ngen, dann w\u00e4re ihm die bisherige Arbeit meiner Fraktion \n\nnicht entgangen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2267 \n\nAuch heute hat er wiederum die M\u00f6glichkeit, von unserer \n\nparlamentarischen Arbeit Kenntnis zu nehmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nGenau, wir sollen Ihren \u00fcbernommenen \n\nAntrag behandeln, oder was?) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf \u2013 Herr Gebhardt, Original aus unserer Fraktion, \n\nkeine Kopie \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\n\u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eKonjunktur-\n\nausgleichsfonds Sachsen\u201c m\u00f6chte meine Fraktion einen \n\nwesentlichen Beitrag zur Sicherung der wirtschaftlichen \n\nZukunft im Freistaat Sachsen leisten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist aber nicht neu!) \n\nSchon ein kurzer Blick in die Vergangenheit zeigt: Ganz \n\ngleich, ob \u00d6l-, Asien- oder Finanzkrise \u2013 der n\u00e4chste \n\nAbschwung kommt so sicher wie der Kopfschmerz nach \n\neiner durchzechten Nacht. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDer Konjunkturausgleichsfonds soll im Wesentlichen als \n\nAnti-Schmerz- und Revitalisierungsmittel gegen die \n\nFolgen eines wirtschaftlichen Abschwungs wirken und \n\ndurch Vorsorge und Disziplin im Haushalt ein Wirt-\n\nschaftswachstum, gerade in konjunkturell schlechten und \n\nschmerzhaften Zeiten, erm\u00f6glichen. \n\nEine Grundvoraussetzung f\u00fcr ein kontinuierliches Wachs-\n\ntum ist hierbei, dass gen\u00fcgend Ressourcen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, um einer Rezession wirksam entgegenzuwirken. \n\nDaher ist im Gesetzentwurf ein Kapitalmindestbetrag von \n\n2 Milliarden Euro vorgesehen, der in konjunkturell guten \n\nZeiten sowohl durch Zuf\u00fchrung von Steuermehreinnah-\n\nmen als auch durch Einzahlung anderer Mittel erreicht \n\nwerden kann. Die Mittelh\u00f6he richtet sich hierbei im \n\nAnsatz nach dem Kapitalaufwand in Sachsen zur Behe-\n\nbung der letzten Finanz- und Wirtschaftskrise, die im \n\nZusammenhang mit dem Zusammenbruch der Invest-\n\nmentbank Lehman-Brothers ins Rollen kam. \n\nOhne die zeitliche Abfolge eines Konjunkturzyklus \n\nbem\u00fchen zu m\u00fcssen, zeigt ein Blick in die Zukunft, dass \n\nsich die Einnahmenseite \u2013 und damit auch die Haushalts-\n\nlage des Freistaats Sachsen \u2013 durch das Auslaufen des \n\nSolidarpakts II im Jahr 2019 deutlich verschlechtern wird. \n\nZudem tritt im Jahr 2020 die Schuldenbremse in Kraft; \n\neine strukturelle Neuverschuldung wird daher ausge-\n\nschlossen. \n\nPositive Impulse im Falle eines konjunkturellen Ab-\n\nschwungs zu setzen d\u00fcrfte unter diesen Rahmenbedin-\n\ngungen ohne vern\u00fcnftige Vorsorge nahezu unm\u00f6glich \n\nsein. Auch der S\u00e4chsische Rechnungshof stellt in seinem \n\nJahresbericht 2014 fest, dass die Gefahr von Konjunktur-\n\neinbr\u00fcchen und deren gravierende Auswirkungen auf den \n\ns\u00e4chsischen Haushalt aufgrund der andauernd guten \n\nHaushaltslage verdr\u00e4ngt wird. Er fordert daher in seinen \n\nJahresberichten regelm\u00e4\u00dfig, bei einer guten Haushaltssi-\n\ntuation \u2013 wie wir sie derzeit haben \u2013 ausreichend Vorsorge \n\nf\u00fcr weniger gute Wirtschaftsjahre zu treffen. Von diesen \n\nErkenntnissen ausgehend, soll der Konjunkturfonds dazu \n\nbeitragen, in konjunkturell guten Zeiten verpflichtend \n\neine Vorsorgekasse aufzubauen. \n\nDie Einbeziehung des Spargebots in die Betrachtung der \n\nGesamtwirtschaftslage ist dabei von herausragender \n\nBedeutung. Schlie\u00dflich erf\u00fcllt Sparsamkeit keinen Selbst-\n\nzweck, sondern orientiert sich an den jeweiligen wirt-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen. Auch deshalb soll erst \n\nbei einer Steuermehreinnahme von \u00fcber 1 % die Zuf\u00fch-\n\nrung verpflichtend werden. \n\nSpiegelbildlich, meine Damen und Herren, richten sich \n\ndie Voraussetzungen der Entnahme nach einer messbaren \n\nNegativver\u00e4nderung der Steuereinnahmen von 1 % und \n\nmehr. Hierdurch soll verhindert werden, dass f\u00fcr margina-\n\nle Schwankungen, die keinen konjunkturellen Abschwung \n\nbedeuten, Mittel aus dem Konjunkturausgleichsfonds \n\nabgesch\u00f6pft werden. \n\nDas Gesetz kn\u00fcpft aus diesem Grunde an die Ver\u00e4nderung \n\nder Staatseinnahmen, einem klassisch konjunkturellen \n\nSp\u00e4tindikator, an. Da dieser Indikator aber lediglich eine \n\nEx-tunc-Betrachtung zul\u00e4sst, gew\u00e4hrt das Gesetz dar\u00fcber \n\nhinaus f\u00fcr den Fall starker Einnahmenr\u00fcckg\u00e4nge eine \n\nHalbjahresbetrachtung. Diese ist dann Grundlage f\u00fcr \n\nwachstumsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen mit Mitteln aus dem \n\nKonjunkturausgleichsfonds. Die Ma\u00dfnahmen selbst sind, \n\nobgleich einer konkreten Zweckbindung unterliegend, \n\nvielf\u00e4ltig. Dies ist auch notwendig, um eine Wirtschafts-\n\nst\u00e4rkung m\u00f6glichst effektiv zu erreichen. \n\nDie Schaffung des Konjunkturausgleichsfonds dient \n\nzus\u00e4tzlich dem in Artikel 95 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung normierten Gebot des Haushaltsausgleichs. \n\nDurch die in guten Haushaltsjahren zugef\u00fchrten Mittel \n\nwird die M\u00f6glichkeit geschaffen, in schlechten Zeiten \n\nwirtschaftsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen ohne neue Kreditauf-\n\nnahmen zu ergreifen. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle l\u00e4sst sich \n\nvortrefflich \u00fcber das Instrument, also die Errichtung des \n\nSonderverm\u00f6gens, zur Erreichung des Zieles streiten. \n\nDies m\u00f6chte ich gern an dieser Stelle tun. Grunds\u00e4tzlich \n\nsind alle Einnahmen und Ausgaben im Haushaltsplan zu \n\nveranschlagen. Bei Sonderverm\u00f6gen brauchen jedoch nur \n\nZuf\u00fchrung und Ablieferung eingestellt werden. Dies \n\nergibt sich aus Artikel 93 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung. \n\nNach Auffassung des Rechnungshofes ist die Bildung von \n\nSonderverm\u00f6gen eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe, zugelassene \n\nAusnahme vom Grundsatz der Einheit und Vollst\u00e4ndigkeit \n\ndes Haushaltsplanes. Es bedarf daher in jedem Fall einer \n\nstichhaltigen Rechtfertigung, wenn ein Sonderverm\u00f6gen \n\ngetrennt vom Staatshaushalt abgewickelt werden soll. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Deshalb \n\nziehen Sie den Gesetzentwurf zur\u00fcck!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2268 \n\nDer Konjunkturausgleichsfonds findet seine sachlichen \n\nGr\u00fcnde zum einen in der st\u00e4ndigen \u00dcberpr\u00fcfbarkeit der \n\nMittelverwendung, zum anderen in der politisch neutralen \n\nAusrichtung, da einzig objektiv bestimmbare Kriterien \n\nund keine politisch motivierten Absichten zur Entnahme \n\nberechtigen. \n\nAndere Fonds lassen eine derartige Rechtfertigung ver-\n\nmissen. Sowohl bei der Bildung des Fonds \u201eBr\u00fccken in \n\ndie Zukunft\u201c als auch beim Asyl- und Fl\u00fcchtlingshilfe-\n\nfonds h\u00e4tte die Staatsregierung die Mittel in die folgenden \n\nHaushaltsjahre \u00fcbertragen und auf den schon in den \n\nVorjahren gebildeten Haushaltsstellen ausgeben k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie uns der \n\nGewissheit ins Auge sehen: Ein Konjunktureinbruch wird \n\nkommen. Die einzige Frage ist: Wann? Der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof hat uns schon lange gewarnt. Niemand \n\nkann dann vor die \u00d6ffentlichkeit treten und sagen, dass \n\nwir das alles nicht vorhersehen konnten. Dies entspricht \n\nn\u00e4mlich nicht der Wahrheit. Wenn Sie diesen Gesetzent-\n\nwurf ablehnen, tun Sie dies auf eigene Gefahr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir machen alles auf eigene Gefahr!) \n\nMeine Damen und Herren, vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, ich hoffe, \n\nauch Sie haben diesmal \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 die inhaltliche parlamentarische \n\nArbeit der AfD zur Kenntnis genommen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung des Sonderverm\u00f6gens \u201eKon-\n\njunkturausgleichsfonds Sachsen\u201c an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nM\u00fcssen wir ja wohl! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir stimmen  \n\nEurem Gesetz dann auch zu!) \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \u00dcberweisung an den \n\ngenannten Ausschuss beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir halten ja Spielregeln ein! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Soll ich Ihnen noch Gelegenheit geben, Ihre Meinungen \n\nauszutauschen? \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur r\u00fcckwirkenden Wiedereinf\u00fchrung und Anpassung der  \n\nj\u00e4hrlichen Sonderzahlung f\u00fcr Beamte und Richter im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4043, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher spricht \n\nnur die einreichende Fraktion, DIE LINKE. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Klaus Tischendorf. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nHe! Klaus, was macht der Stern?) \n\nBitte, Herr Tischendorf, 8 Minuten f\u00fcr Sie. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Beschluss \n\nvom 17. November 2015 erkl\u00e4rte das Bundesverfassungs-\n\ngericht die Besoldungsordnung f\u00fcr unvereinbar mit \n\nArtikel 33 Abs. 5 des Grundgesetzes. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag ist aufgefordert, mit Wirkung zum 1. Juli die \n\nWiedereinf\u00fchrung der Sonderzahlung zugunsten der \n\nBeamtinnen und Beamten im Freistaat Sachsen abzusi-\n\nchern und die verfassungswidrige Unteralimentation zu \n\nbeenden. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das geht so nicht!) \n\nHintergrund war schon die Entscheidung des Verwal-\n\ntungsgerichtes Halle vom 22. Februar, als die Frage \n\naufgeworfen wurde, ob die \u201eim Zeitraum vom 1. Janu-\n\nar 2011 bis zum 31. Dezember 2011 gew\u00e4hrte Nettobe-\n\nsoldung, bezogen auf die Besoldungsgruppe A 10 S\u00e4chsi-\n\nsches Besoldungsgesetz, nach Aufhebung des S\u00e4chsischen \n\nSonderzahlungsgesetzes durch Artikel 27 des Haushalts-\n\nbegleitgesetzes 2011/2012 mit Artikel 33 Abs. 5 Grundge-\n\nsetz vereinbar war\u201c. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nStaatlicher Diebstahl!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht auch \n\nk\u00fcrzer: DIE LINKE will mit dem Gesetzentwurf die \n\nungerechtfertigte Streichung der Sonderzahlung revidie-\n\nren. Dar\u00fcber hinaus ist eine L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft zu \n\nfinden. Aus diesem Grund soll ab 1. Januar 2016 eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2269 \n\nJahressonderzahlung in Anpassung an die dazu im jeweils \n\ngeltenden Tarifvertrag des \u00f6ffentlichen Dienstes der \n\nL\u00e4nder bestimmten Bemessungsgrundlagen und -h\u00f6hen \n\nf\u00fcr Beamte und Richter \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nDer Gesetzentwurf macht deutlich, was DIE LINKE \n\npolitisch will: gleiches Gehalt f\u00fcr gleichwertige Arbeit im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. Mit dem Gesetzentwurf geben wir \n\nder amtierenden Koalition eine Hilfestellung, nach Geist \n\nund Buchstaben des Verfassungsgerichtsurteils zu handeln \n\nund nicht die Kr\u00e4merseele des Finanzministers obsiegen \n\nzu lassen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr DIE LINKE \n\nwar von Anfang an klar: Es gab keine Rechtfertigung f\u00fcr \n\ndiesen schmerzhaften Eingriff in das Einkommen von \n\nPolizeibeamten, Richtern und anderen betroffenen Grup-\n\npen des \u00f6ffentlichen Dienstes. Die Einnahmen des Staates \n\nhaben sich tats\u00e4chlich nicht verschlechtert, sondern \n\nverbessert. Gleichzeitig haben sich jedoch die Anforde-\n\nrungen an einen handlungsf\u00e4higen, starken Staat erh\u00f6ht. \n\nWir erwarten deshalb, dass der Landtag schnellstm\u00f6glich \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass \u2013 r\u00fcckwirkend ab 2011 \u2013 das sogenannte \n\nWeihnachtsgeld wieder gezahlt wird. Das w\u00e4re gerade \n\njetzt in der angespannten gesellschaftlichen Lage ein \n\nwichtiges Signal, dass diejenigen, die tagt\u00e4glich ihren \n\nDienst an der \u00f6ffentlichen Ordnung leisten, entsprechende \n\nAnerkennung finden. \n\nUnser Gesetzentwurf zeigt bereits jetzt bei der Koalition \n\nWirkung. Anscheinend auf die Veranstaltung des S\u00e4chsi-\n\nschen Beamtenbundes und unsere heutigen Einbringung \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir DIE LINKE nicht!) \n\n\u2013 doch! \u2013 sah sich der SPD-Fraktionsvorsitzende, Dirk \n\nPanter, gen\u00f6tigt, der \u00d6ffentlichkeit mitzuteilen, dass sich \n\ndie SPD traut, zur Sonderzahlung noch eine eigene \n\nMeinung zu haben. Ich zitiere aus der Presseerkl\u00e4rung \n\nvon gestern: \u201eF\u00fcr die SPD-Fraktion ist es wichtig, dass \n\neine faire Regelung gefunden wird, und f\u00fcr alle Beamtin-\n\nnen und Beamten gleicherma\u00dfen gilt es, dass sie auch \n\nBestand haben wird f\u00fcr die Zukunft.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWir d\u00fcrfen gespannt sein!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will insbe-\n\nsondere die Forderung der SPD wiederholen, die ich auf \n\ndem Podium des Beamtenbundes am Dienstag mit gro\u00dfer \n\nZustimmung bei den Anwesenden geh\u00f6rt habe. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Modschiedler \n\nund Jens Michel, CDU) \n\nWir sollten uns im Rahmen der Anh\u00f6rung des Gesetzes \n\nwirklich einmal die Zeit nehmen, um zu kl\u00e4ren, was denn \n\neine faire L\u00f6sung gegen\u00fcber den Beamten sein kann. Fair \n\nkann aus meiner Sicht nur sein, wenn sich die Koalition \n\nnicht auf die Verhandlungsvorgaben des Finanzministers \n\neinl\u00e4sst. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nDer Verhandlungspoker, dass ja die Vorgabe des Verfas-\n\nsungsgerichtes ausreiche, wenn mindestens drei von f\u00fcnf \n\nParametern zur verfassungsgem\u00e4\u00dfen Alimentierung \n\neingehalten werden m\u00fcssen, ist aus meiner Sicht nicht \n\nfair. Fair gegen\u00fcber den Beamten ist nur, wenn alle f\u00fcnf \n\nParameter erf\u00fcllt werden, ohne irgendwie geartete Abstri-\n\nche. Dazu braucht es aber kein Abwarten auf Verhand-\n\nlungsergebnisse, liebe Kollegen der SPD. Ich erwarte von \n\nder hier mitregierenden SPD, dass daf\u00fcr sofort \u00f6ffentlich \n\neine rote Haltelinie gezogen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIn der Beschlussbegr\u00fcndung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes hei\u00dft es dazu: \u201eIm Rahmen der Verpflichtung zu \n\neiner dem Amt angemessenen Alimentierung hat der \n\nGesetzgeber die Attraktivit\u00e4t der Beamtenverh\u00e4ltnisse f\u00fcr \n\n\u00fcberdurchschnittlich qualifizierte Kr\u00e4fte, das Ansehen des \n\nAmtes in den Augen der Gesellschaft, die vom Amtsinha-\n\nber geforderte Ausbildung und seine Beanspruchung zu \n\nber\u00fccksichtigen.\u201c Die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 das ist \n\njetzt klar \u2013 hatte offensichtlich jeden Ma\u00dfstab im Zuge \n\nder Haushaltsformierung komplett aus den Augen verlo-\n\nren. \n\nUnser Gesetzentwurf geht nicht davon aus, sich penibel \n\nentlang der verfassungswidrigen Mindestalimentation \n\ngerechnet zu halten. Es muss also darum gehen, der \n\nWertsch\u00e4tzung der Beamten im wahrsten Sinne des \n\nWortes Rechnung zu tragen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: \n\nNur zu zahlen, was gezahlt werden muss, kann nicht der \n\nrichtige Ma\u00dfstab sein. \n\nDIE LINKE ist gern bereit \u2013 das sage ich auch in Rich-\n\ntung SPD \u2013, im Rahmen der Beratung zu unserem Ge-\n\nsetzentwurf zu diskutieren, ob unser Vorschlag zur Wie-\n\ndereinf\u00fchrung der Sonderzahlung oder von mir aus auch \n\ngern die Anpassung der Grundbesoldung f\u00fcr die Zukunft \n\nder bessere Ma\u00dfstab sein soll. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die CDU fragen!) \n\n\u2013 Insbesondere aber SPD und GR\u00dcNE lade ich dazu ein. \n\nIch wei\u00df schon, warum ich Sie anspreche und nicht die \n\nCDU. \n\nEntscheidend f\u00fcr uns ist, dass die von mir genannten \n\nAusgangsparameter aber Grundlage einer L\u00f6sung sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das sind wir als \n\ngesamter Landtag den Beamtinnen und Beamten und \n\nnicht zuletzt ihren Familien schuldig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur r\u00fcckwirkenden Wiedereinf\u00fchrung und Anpas-\n\nsung der j\u00e4hrlichen Sonderzahlung f\u00fcr Beamte und \n\nRichter im Freistaat Sachsen an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2270 \n\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Weiterhin \n\nliegt ein Antrag der Fraktionen CDU und SPD vor, den \n\nGesetzentwurf zus\u00e4tzlich an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nMeine Damen und Herren, wer diesen Vorschl\u00e4gen seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung an die \n\ngenannten Aussch\u00fcsse beschlossen, und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSituation und Perspektive der Altenpflege im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2167, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Aussprache erteile ich zun\u00e4chst der Fraktion \n\nDIE LINKE als Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage das \n\nWort; danach folgen CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \u2013 Schon jetzt weise ich Sie darauf hin, dass f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung aufgrund der Erkrankung der Staats-\n\nministerin Klepsch Herr Staatsminister Schmidt sprechen \n\nwird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war der Hinweis auf die \n\nR\u00fccksichtnahme! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich wollte es doch lieber gleich jetzt erw\u00e4hnen, damit \n\nSie sich alle schon darauf einstellen k\u00f6nnen. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Schaper. Bitte sch\u00f6n, Frau  \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Das Positive vorweg: Die Enquete-Kommission \n\nzur Pflege hat am 20. Januar ihre Arbeit aufgenommen. \n\nDas Thema Pflege wird nun endlich angegangen und \n\nnicht weiter so stiefm\u00fctterlich behandelt. \u2013 Ich habe extra \n\ndie Stiefmutter genommen, weil ich schon ahnte, dass die \n\nLandwirtschaft dazu sprechen wird. \n\nSitzungstermine wurden vereinbart, Akteure aus der \n\nPflegebranche zur Mitarbeit in die Kommission berufen. \n\nDas sind gute Voraussetzungen, um die Situation und die \n\nDefizite in der Pflege endlich zu evaluieren. Wenn man \n\nsich aber die Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur \n\nPflege anschaut, dann fragt man sich: Sollten der Staats-\n\nregierung einige Pflichtbesuche im Pflegeheim oder bei \n\nmobilen Pflegediensten verordnet werden? So realit\u00e4ts-\n\nfern sind die Einsch\u00e4tzungen zur Situation mitunter zu \n\nlesen. \n\nDazu f\u00e4llt mir auch ein Zitat aus dem Buch Johannes, \n\nKapitel 9:21 ein: \u201eW\u00e4rt ihr tats\u00e4chlich blind, dann tr\u00e4fe \n\neuch keine Schuld. Aber ihr sagt ja: \u201aWir sehen.\u2018 Deshalb \n\nkann euch niemand eure Schuld abnehmen.\u201c \n\n \u201eAufstand in der Altenpflege\u201c \u2013 so lautete die \u00dcberschrift \n\neines Artikels auf der Titelseite der \u201eFreien Presse\u201c vor \n\ngenau einer Woche. In diesem Artikel wird ein Problem \n\nbeschrieben, das unsere Fraktion schon seit Jahren thema-\n\ntisiert: Der Fachkr\u00e4ftemangel, der Zeit- und Kostendruck \n\nsind so offensichtlich, dass man eigentlich erwarten \n\nd\u00fcrfte, dass sie bei der Beantwortung einer Gro\u00dfen \n\nAnfrage angemessen ber\u00fccksichtigt werden. \n\nNichtsdestotrotz h\u00e4lt die Staatsregierung an ihrer Ein-\n\nsch\u00e4tzung fest, dass die Situation in Sachsen ausgewogen \n\nsei. Ich dr\u00fccke es einmal so aus: Es ist kein Grund zur \n\nSorge. \n\nWenn man dann im Artikel der \u201eFreien Presse\u201c liest, dass \n\ndie Zahl der freien Stellen f\u00fcr ausgebildete Altenpflege-\n\nrinnen und Altenpfleger j\u00e4hrlich um 200 zunimmt und \n\n2015 bei 1 663 lag, dann fragt man sich schon, wie eine \n\nsolche Fehleinsch\u00e4tzung m\u00f6glich ist. \n\nDoch kommen wir nun zu den Zahlen, die man der \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage entnehmen kann: Im \n\nJahr 2013 erhielten fast 150 000 Menschen in Sachsen \n\nLeistungen aus der Pflegeversicherung, von denen rund \n\n135 000 \u2013 also 90 % \u2013 die h\u00f6chste Pflegestufe hatten. \n\nAuch 2015 d\u00fcrften sich diese Zahlen eher noch nach oben \n\nals nach unten entwickelt haben. In Sachsen wurden \n\n866 station\u00e4re Pflegeeinrichtungen mit insgesamt 51 741 \n\nPl\u00e4tzen im Jahr 2013 gez\u00e4hlt. Davon wurden 501 in \n\nfreigemeinn\u00fctziger, 325 in privater und nur 40 in kommu-\n\nnaler Tr\u00e4gerschaft betrieben. Von den 54 000 Menschen, \n\ndie zu Hause gepflegt werden, werden 43 349 Menschen \n\ndurch die 1 052 ambulanten Pflegedienste betreut, von \n\ndenen sich 728 in privater, 312 in freigemeinn\u00fctziger und \n\nzw\u00f6lf in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft befinden. Etwas mehr \n\nals 10 000 Menschen in Sachsen wurden im Jahr 2013 \n\ndemnach nur von den Angeh\u00f6rigen gepflegt. \n\nHinsichtlich der Zahl an Einrichtungen und des Personals \n\nliegt Sachsen im vorderen Drittel Deutschlands \u2013 was von \n\nder Staatsregierung zum Anlass genommen wird, die \n\nSituation in Sachsen zu loben. Wenn man aber bedenkt, \n\ndass dieser Aufwuchs der Kapazit\u00e4ten mit dem steigenden \n\nDurchschnittsalter der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zusam-\n\nmenh\u00e4ngt, dann relativiert sich dieses Bild schnell. \n\nNicht zu vernachl\u00e4ssigen ist die massenhafte Abwande-\n\nrung junger Menschen aus Sachsen, was auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit der h\u00e4uslichen Pflege durch Angeh\u00f6rige ein-\n\nschr\u00e4nkt \u2013 anders als in Westdeutschland. Von barrierear-\n\nmem Wohnraum m\u00f6chte ich heute gar nicht erst anfangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2271 \n\nTrotz des Aufwuchses im Personalbereich blieben im \n\nvergangenen Jahr \u00fcber 1 600 Stellen frei. Wenn sich die \n\nZahlen weiter so entwickeln \u2013 wovon auszugehen ist \u2013, \n\ndann werden es bald \u00fcber 1 800 sein. Was also die Staats-\n\nregierung als \u201eausgewogen\u201c bezeichnet, ist bei n\u00e4herer \n\nBetrachtung nicht nur der Anfang eines Pflegenotstandes. \n\nUnter diesen Voraussetzungen wird aber auch der Perso-\n\nnalbedarf nicht zu decken sein, der durch den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel von 1 : 20 im neuen Pflegest\u00e4rkungsgesetz 1 \n\nebenfalls erh\u00f6ht wurde. \n\nAber vielleicht haben wir einfach nur unterschiedliche \n\nAuffassungen davon, was ausgewogen bedeutet. Meiner \n\nMeinung nach kann man allein aufgrund der Personalsitu-\n\nation nicht von ausgewogen sprechen. Wer dennoch die \n\njetzige Situation in der Altenpflege in Sachsen so be-\n\nzeichnet, der offenbart damit, dass er auch einen k\u00fcnfti-\n\ngen Pflegebedarf falsch einsch\u00e4tzt. \n\nDa hilft das von der Staatsregierung bestellte Gutachten \n\nvon Prof. Raffelh\u00fcschen aus dem Jahr 2011 wenig. Wir \n\nhaben es damals schon heftig kritisiert, weil es sich \n\nlediglich um ein f\u00fcr Sachsen umgedeutetes Abfallprodukt \n\neiner Bundesprognose handelt. Erschwerend kommt \n\nhinzu, dass die damals schon angezweifelten Prognoseda-\n\nten mittlerweile f\u00fcnf Jahre alt und mithin alles andere als \n\naktuell sind. \n\nWir haben also gleich zwei Schwachstellen in der Prog-\n\nnose des k\u00fcnftigen Pflegebedarfs: ein schlechtes Gutach-\n\nten und veraltete Daten. Unter diesen Voraussetzungen ist \n\nes unm\u00f6glich, den Pflegebedarf im Jahr 2013 halbwegs \n\nrealistisch einzusch\u00e4tzen. Warum man sich aber nicht um \n\naktuellere Daten bem\u00fcht oder vielleicht einfach einmal \n\neinen Blick auf die Realit\u00e4t wirft, bleibt wie immer das \n\nGeheimnis der Staatsregierung. \n\nWie wenig sie von Kritik und Vorschl\u00e4gen aus den Reihen \n\nder Opposition h\u00e4lt, wird auch in diesen Punkten deutlich. \n\nSo h\u00e4lt die Staatsregierung auch 2015 an ihrer Position \n\nfest, kein komplexes Landespflegegesetz vorlegen zu \n\nwollen. Damit unterscheidet sie sich von der Mehrheit \n\nanderer Bundesl\u00e4nder. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei einer \n\nLandesbedarfsplanung. Diese wird von der Staatsregie-\n\nrung mit dem Scheinargument abgelehnt, dass sich die \n\nSituation zwischen den Kommunen unterscheide und man \n\nvor Ort viel besser reagieren k\u00f6nnte. Wer so argumentiert, \n\ngibt den Anspruch gleichwertiger Lebensbedingungen in \n\nSachsen auf und verst\u00e4rkt die Gefahr, dass Kommunen \n\nnach jeweiliger Kassenlage entscheiden, wenn es keine \n\nklaren gesetzlichen Regelungen gibt. \n\nObwohl die Antworten zur Situation des Pflegepersonals \n\netwas aufschlussreicher als fr\u00fchere Aussagen sind, ist die \n\nStaatsregierung weit davon entfernt, die Arbeitsbedingun-\n\ngen der Pflegekr\u00e4fte realistisch einzusch\u00e4tzen. Immerhin \n\nkann sie Auskunft zur Zahl der Besch\u00e4ftigten erteilen. So \n\narbeiteten 2013 29 500 Pflegerinnen und 5 500 Pfleger in \n\nstation\u00e4ren Einrichtungen, von denen jedoch knapp 40 %, \n\nalso 15 000, ausgebildete Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Pflege und \n\nBetreuung waren. Das hei\u00dft, schon hier ist der Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel im Pflegebereich erkennbar. \n\nIn den ambulanten Pflegediensten arbeiteten 2013 rund \n\n20 000 Frauen und 2 500 M\u00e4nner, von denen immerhin \n\netwas \u00fcber 12 000, also rund 53 %, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Grund-\n\npflege waren. Unter den 57 500 Angestellten in der Pflege \n\nwaren gerade einmal 8 000 M\u00e4nner. Auch hierin zeigt sich \n\ndas Problem der mangelhaften Attraktivit\u00e4t des Pflegebe-\n\nrufs. Obwohl er k\u00f6rperlich und psychisch anstrengend ist, \n\nwird ihm weder finanziell noch gesellschaftlich die n\u00f6tige \n\nAnerkennung zuteil. \n\nZu wesentlichen Aspekten, wie zum Anteil der Leiharbeit \n\noder der Einhaltung des Arbeitszeitgesetzes, gibt es laut \n\nStaatsregierung keinerlei Daten. Doch nur mit ihnen lie\u00dfe \n\nsich die hohe Fluktuation im Pflegebereich sowie die nach \n\nwie vor anhaltende und relativ hohe Abwanderung nach \n\nWestdeutschland erkl\u00e4ren. Auch die Erhebung solcher \n\nDaten lie\u00dfe sich \u00fcber ein Landespflegegesetz regeln \u2013 \n\nfalls Sie, liebe Koalition, immer noch gr\u00fcbeln, was man in \n\nein solches Gesetz hineinschreiben k\u00f6nnte. \n\nFazit: Sie verleugnen den drohenden Notstand, auf den \n\nwir zusteuern, und k\u00f6nnen kein umfassendes Zukunfts-\n\nkonzept vorlegen. Allein die Bemerkung, dass Sachsen \n\nvon einem Pflegenotstand weit entfernt sei, f\u00fchrt nicht \n\nweiter. Das ist der Hauptkritikpunkt. Sie handeln nach \n\ndem Motto: Weiter so! und sind in keiner Weise auf die \n\ngewaltige Herausforderung eingestellt. Ich hoffe, dass die \n\nErgebnisse der Enquete-Kommission dazu beitragen, \n\nIhnen die Augen zu \u00f6ffnen und die Notwendigkeit einer \n\nLandesbedarfsplanung und eines Landespflegegesetzes \n\naufzuzeigen. Vielleicht h\u00f6ren Sie in Zukunft ausnahms-\n\nweise auch einmal auf Kritik und Vorschl\u00e4ge aus den \n\nReihen der Opposition. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schreiber. Bitte \n\nsehr. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin Schaper, \n\nes ist schon spannend, zum einen zum gesamten Vorgang. \n\nWir haben im Dezember die Enquete-Kommission be-\n\nschlossen. Die Enquete-Kommission hat ihre Arbeit \n\naufgenommen, bisher organisatorisch. Es ist schon ein \n\nseltsamer Vorgang, wenn eine Gro\u00dfe Anfrage, die ich \n\nIhnen nat\u00fcrlich g\u00f6nne sowie deren Beantwortung im \n\nPlenum, hier vorgestellt wird und daraus Schl\u00fcsse gezo-\n\ngen werden. Ganz spannend finde ich allerdings die Art \n\nund Weise des Schl\u00fcsseziehens. \n\nSie sollten sich einmal die Gro\u00dfe Anfrage, die Sie ge-\n\nschrieben haben, und die Antworten der Staatsregierung \n\nanschauen. Ich habe im letzten Teil Ihrer Rede ein wenig \n\ngebl\u00e4ttert und gesucht, wo Sie die Aussagen aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage herausziehen, die Sie hier gebracht \n\nhaben, Stichwort: Konzeptlosigkeit usw. usf. \n\nSie haben in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \u201eSituation und Per-\n\nspektive der Altenpflege im Freistaat Sachsen\u201c auf gut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2272 \n\nDeutsch nackte Fakten abgefragt. Diese wurden Ihnen so \n\ngut wie m\u00f6glich beantwortet. Es mag sicherlich ein \n\nKritikpunkt sein, dass das eine oder andere nicht oder \n\nunzureichend erhoben ist. Die Bewertung der Fakten, die \n\nSie vornehmen, kann man so sehen. Man kann sie aber \n\nauch anders sehen. Man kann Dinge so interpretieren, \n\nman kann Dinge anders interpretieren. Aber das, was Sie \n\nversucht haben, als Faktum darzustellen, kann ich zumin-\n\ndest aus der Beantwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht \n\nherauslesen. \n\nIch will, ehrlich gesagt, auch inhaltlich nicht weiter auf \n\ndie Dinge eingehen, weil ich denke, wir haben jetzt eine \n\nEnquete-Kommission. All die Fragen, die Sie in den \n\nRaum gestellt haben, sind klarer Handlungsauftrag dieser \n\nEnquete-Kommission, f\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr 2020, 2030. Es \n\nsind Handlungsempfehlungen zu erarbeiten, wie wir uns \n\ndie Pflege im Freistaat Sachsen, die Struktur, die Ma\u00df-\n\nnahmen usw. vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte aber noch auf eines hinweisen: Vieles von \n\ndem, wor\u00fcber auch in der Pflegelandschaft gesprochen \n\nwird, ist uns leider nicht m\u00f6glich zu ver\u00e4ndern, weil \n\ndar\u00fcber der Bundesgesetzgeber steht. Auch das haben Sie \n\nangesprochen. Ich denke, auch da ist die Enquete-\n\nKommission gut beraten, sich mit Vertretern des Bundes \n\nan den Tisch zu setzen und gemeinsam dar\u00fcber zu disku-\n\ntieren, wie man das eine oder andere vielleicht noch \n\nbesser machen kann als es jetzt ist. Zu nennen sind hier \n\ndie Ma\u00dfnahmen Pflegeneuausrichtungsgesetz, Pflegest\u00e4r-\n\nkungsgesetz und Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von \n\nFamilie, Pflege und Beruf. \n\nEinen letzten Aspekt m\u00f6chte ich noch anf\u00fchren, bei dem \n\nich etwas verwundert war. Aus den nackten Fakten, den \n\nZahlen, wie ich sagte, die Ihnen genannt wurden, schluss-\n\nfolgern Sie \u2013 \u2013 Sie f\u00fchrten die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen \n\nin Sachsen aus dem Jahr 2013 an. Die letzte Zahl, die wir \n\nhaben, ist aus dem Jahr 2013 mit 149 461 Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen. Dann kritisieren Sie die Grundlage der anderen \n\nZahlen. Das verstehe ich, ehrlich gesagt, nicht ganz. Die \n\nPrognose, das Gutachten stammt urspr\u00fcnglich aus dem \n\nJahr 2008; Sie sagten selbst, vom Bund ver\u00f6ffentlicht in \n\nder Bund-L\u00e4nder-Ver\u00f6ffentlichung \u201eDemografischer \n\nWandel\u201c in Deutschland. Interessant ist es schon, wenn \n\ndie prognostizierte Zahl f\u00fcr das Jahr 2015 exakt die Zahl \n\nist, die in den Jahren 2013/214 genannt wurde. Dann \n\nscheinen diese Zahlen doch nicht ganz so schief zu liegen, \n\nwenn die tats\u00e4chlichen Zahlen bei einem Bedarf an Pflege \n\nbis auf wenige festgestellt werden. Wenn die Zahlen von \n\n2008 am Ende das ergeben, was 2013 Tatsache war, \n\nglaube ich, liegen wir nicht ganz so falsch, wenn wir uns \n\nauch ein St\u00fcck weit auf die Zahlen f\u00fcr die Zukunft verlas-\n\nsen. \n\nDas wollte ich hier nur einmal angesprochen haben, weil \n\nich es etwas seltsam finde, wenn Zahlen immer so ge-\n\nhandhabt und interpretiert werden, wie man es gerade \n\nbraucht. Sie haben von vielen Herausforderungen gespro-\n\nchen. Das ist richtig; denn gerade das Thema qualifizier-\n\ntes Personal, gen\u00fcgend Personal ist eine sehr gro\u00dfe \n\nBaustelle. Auch hier macht die Staatsregierung nichts \n\nanderes, als Ihre Frage zu beantworten; n\u00e4mlich die Frage \n\ndanach, wie viele M\u00e4nner und Frauen in Ausbildung sind \n\noder ausgebildet wurden und wie viele freie Stellen es im \n\nPflegebereich, auch bzw. aufgrund von Altersabg\u00e4ngen, \n\ngibt und wie viel Arbeitsverm\u00f6gen gebraucht wird. \n\nWenn man sich erstens das reine Faktum einmal anschaut, \n\ndann muss man eben feststellen \u2013 das ist nun einmal so \u2013, \n\ndass der Freistaat Sachsen aus unterschiedlichsten Gr\u00fcn-\n\nden deutschlandweit am meisten ausbildet. Zweitens muss \n\nman konstatieren, dass die momentan ausgebildeten \n\nAbg\u00e4nger sowie Absolventen \u2013 zumindest aus heutiger \n\nSicht \u2013 noch ausreichen d\u00fcrften, um den aktuellen Bedarf \n\nzu befriedigen. Nat\u00fcrlich wird das nicht so bleiben. Das \n\nist ganz klar. \n\nIch m\u00f6chte hier auch Folgendes deutlich sagen: Wenn es \n\num eine Generalisierung der Pflegeausbildung geht, dann \n\nmuss man sich auch diese Frage beantworten: ob man \n\nimmer mehr junge Menschen, an denen aus allen Berei-\n\nchen herumgezerrt wird, f\u00fcr eine Ausbildung in der Pflege \n\nbegeistern kann. Das ist eine wichtige Frage, wenn man \n\nauch die Alternative hat, im Krankenhaus arbeiten zu \n\nk\u00f6nnen. Das werden wir diskutieren. Das m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren. Dazu geh\u00f6rt ebenfalls das Thema Entloh-\n\nnung. \n\nIch denke \u2013  das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen \u2013, dass \n\ndie Staatsregierung Ihre 111 Fragen in einer sehr soliden \n\nArt und Weise beantwortet hat. Die Antworten, Zahlen \n\nund Fakten, die uns geliefert wurden, sind eine gute \n\nArbeitsgrundlage, um in der Enquete-Kommission Pflege \n\ndamit umzugehen. Es befreit die Staatsregierung nat\u00fcrlich \n\nnicht davon, in der Enquete-Kommission Pflege mitzuar-\n\nbeiten. Ich bin mir sicher, dass das auch so sein wird. \n\nWenn der Umweltminister ein gro\u00dfes Interesse hat, an der \n\nEnquete-Kommission mitzuarbeiten, dann ist er als \n\nst\u00e4ndiger Gast herzlich gern gesehen. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir lassen uns \u00fcberra-\n\nschen. \u2013 Wir kommen zur SPD-Fraktion, Frau Abg. \n\nNeukirch. Sie haben das Wort, Frau Neukirch. Bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eEs muss sich jemand \n\num die Pflege k\u00fcmmern. K\u00f6nnen wir etwas tun?\u201c Mit \n\ndiesen Worten stand vor sechs Jahren Johannes Hermann \n\nin meinem B\u00fcro. Er war entgeistert und aufgebracht. \n\nJohannes Hermann ist Altenpfleger. Er hatte recht. Dass \n\ndie Pflege in Sachsen damals weder wertgesch\u00e4tzt noch \n\nwahrgenommen wurde, konnte man nicht von der Hand \n\nweisen \u2013 in Sachsen genauso wenig wie bundespolitisch. \n\nDabei hatte und hat Sachsen als \u201e\u00e4ltestes\u201c Bundesland \n\nganz besonders mit dem demografischen Wandel mit all \n\nden Folgen zu k\u00e4mpfen, die sich dadurch f\u00fcr eine zuneh-\n\nmend \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Pflege ergeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2273 \n\nMit Johannes Hermann habe ich daraufhin den Runden \n\nTisch Pflege als Plattform f\u00fcr alle betroffenen Akteure \n\nund Institutionen der Pflege hier in Sachsen ins Leben \n\ngerufen. Bis heute ist dieser Runde Tisch eine Institution. \n\nEr gibt die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die gro\u00dfen Themen in der \n\nPflege \u2013 wie zum Beispiel den Fachkr\u00e4ftemangel, die \n\nDemenz und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Angeh\u00f6rige \u2013 zu \n\nreden. Er gibt die M\u00f6glichkeit, \u00fcber vermeintlich kleine, \n\naber wichtige Themen wie interkulturelle Pflege zu \n\nsprechen. Er gibt die M\u00f6glichkeit, bestimmte Schnittstel-\n\nlen in Betracht zu ziehen \u2013 die Schnittstellen zum Ge-\n\nsundheitsbereich, wenn ich an die geriatrische Versorgung \n\nin Sachsen denke. Gemeinsam mit Johannes Hermann \n\nsitze ich seit dem 20. Januar in der Enquete-Kommission \n\nzum Thema Pflege hier im S\u00e4chsischen Landtag. Es hat \n\nsich also einiges in der Pflege getan. Dennoch bleibt das \n\nThema aktuell und kann eben nicht mit ein oder zwei \n\nkleinen Ma\u00dfnahmen abgetan werden. \n\nIn der Pflege steckt aber nicht nur mein Herzblut. Deshalb \n\nbin ich froh, dass wir nicht nur die Enquete-Kommission \n\nins Leben gerufen haben und uns gemeinsam im Landtag \n\ndamit besch\u00e4ftigen, sondern dass wir auch bei der Umset-\n\nzung des Koalitionsvertrags mit einigen vielleicht kleine-\n\nren Ma\u00dfnahmen vorangekommen sind. Sp\u00e4testens ab dem \n\n1. M\u00e4rz dieses Jahres wird es in allen Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten Pflegekoordinatoren geben, um dort \n\nbesser vernetzen und vor allen Dingen beraten zu k\u00f6nnen. \n\nDamit ist ein sehr gutes Element f\u00fcr die kommunale \n\nDaseinsvorsorge im Bereich der Pflege geschaffen wor-\n\nden. \n\nSeit diesem Schuljahr k\u00f6nnen sich Altenpflegesch\u00fclerin-\n\nnen und -sch\u00fcler ihr Schulgeld erstatten lassen. Es ist \n\nzugegebenerma\u00dfen nicht die ideale L\u00f6sung, die wir sie \n\nuns alle gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Immerhin liegen bisher \u00fcber \n\n1 600 Antr\u00e4ge vor. Ich bin mir sicher, dass die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler ihre Kosten erstattet bekommen. Das ist \n\nein kleiner, aber wichtiger Schritt in die richtige Richtung. \n\nDass es mit diesen kleineren Verbesserungen nicht getan \n\nist, zeigt, dass die Pflege ein komplexes und umfassendes \n\nThema ist. Sie wirkt in die Familien. Sie wirkt in die \n\nArbeitswelt. Sie wirkt bis in die Kommune. Genau \n\ndeshalb ist es richtig, dass wir uns alle gemeinsam mit \n\ndiesen Themen in den n\u00e4chsten zwei Jahren in der Enque-\n\nte-Kommission befassen werden. Wir werden Analysen \n\nvorantreiben, Datengrundlagen aktualisieren, Probleme \n\nbenennen und gemeinsam Strategien entwickeln, die \n\nProbleme zu l\u00f6sen. Vor uns liegt also eine Menge Arbeit. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat gerade eine Enquete-Kommis-\n\nsion zu diesem Thema beendet. Das Ergebnis war ein \n\nBericht mit 400 Seiten und 600 Handlungsempfehlungen. \n\nIch hoffe, dass auch wir in Sachsen zu vielen guten \n\nEmpfehlungen kommen. Wir haben uns explizit daf\u00fcr \n\nentschieden, dass die Enquete-Kommission nur bis zum \n\nEnde 2017 arbeiten soll, damit wir in dieser Legislatur \n\nnicht nur die M\u00f6glichkeit haben, diese Empfehlungen zu \n\nlesen und zur Kenntnis zu geben, sondern diese Empfeh-\n\nlungen auch gemeinsam umzusetzen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN mag noch nicht alle \n\nFragen beantwortet haben. Vielleicht k\u00f6nnen wir diese \n\nAnfrage als Ausgangspunkt f\u00fcr die gemeinsame Arbeit \n\nmit in die Enquete-Kommission nehmen. Das Gleiche gilt \n\nauch f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag. Ich halte es, ehrlich \n\ngesagt, f\u00fcr nicht f\u00f6rderlich, zwei Wochen nach der Ein-\n\nsetzung einer Enquete-Kommission mit einem umfassen-\n\nden Untersuchungsauftrag einen Antrag zu verabschieden, \n\nin dem wir Feststellungen treffen und Empfehlungen \n\ngeben, die die Arbeit der Enquete-Kommission an diesen \n\nStellen vorwegnimmt oder schon vorgibt, was bei der \n\nEnquete-Kommission herauskommen soll. Ich w\u00fcrde es \n\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn DIE LINKE diesen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, die Inhalte der Gro\u00dfen Anfrage und des Antrags mit \n\nin die Arbeit der Enquete-Kommission einflie\u00dfen l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt Herr Wendt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Bitte sehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn man sich die \n\nAntworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zu \n\nGem\u00fcte f\u00fchrt, k\u00f6nnte man meinen, dass die Altenpflege \n\nim Freistaat Sachsen auf soliden F\u00fc\u00dfen steht. Alle Ant-\n\nworten, die wir der Gro\u00dfen Anfrage entnehmen k\u00f6nnen, \n\nkonstatieren, dass der Freistaat Sachsen in vielen Berei-\n\nchen gerade einmal Mittelma\u00df ist. Deshalb ist mit Sicher-\n\nheit nicht ohne Grund eine Enquete-Kommission initiiert \n\nworden. Lassen Sie mich exemplarisch auf einige wenige \n\nBeispiele eingehen, die mein zuvor Ge\u00e4u\u00dfertes unterstrei-\n\nchen sollen. \n\nIch beginne mit den Geh\u00e4ltern, die den Altenpflegekr\u00e4ften \n\nhierzulande gezahlt werden. Ich beziehe mich dabei auf \n\neine IAB-Studie, die im Jahr 2014 vom BMG in Auftrag \n\ngegeben wurde. Wenn man sich dieser Studie widmet, \n\nwird man erkennen, dass es weiterhin sehr gro\u00dfe Unter-\n\nschiede zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern \n\ngibt. Diese Unterschiede k\u00f6nnen bis zu 1 000 Euro \n\nmonatlich betragen. Darauf m\u00f6chte ich mich aber im \n\nDetail nicht beziehen. \n\nIch beziehe mich nur auf die Geh\u00e4lter in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern. Macht man dies, so kommt man zu dem \n\nSchluss, dass sich unser Freistaat Sachsen gerade einmal \n\nvor Sachsen-Anhalt, das \u00fcbrigens auch schwarz-rot \n\nregiert wird, einrangiert und damit den vorletzten Platz \n\nbelegt. Dass dies ein Armutszeugnis ist, brauche ich Ihnen \n\nnicht zu erz\u00e4hlen. Dass dies auch von der CDU zu ver-\n\nantworten ist, d\u00fcrfte jedem einleuchten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Staatsregierung! Es \n\nist gut zu wissen, dass Sie sich und das SMS mit den \n\nPflegekassen, dem KSV und den Leistungserbringern an \n\neinen Tisch gesetzt haben, um nach realistischen Verg\u00fc-\n\ntungen f\u00fcr die Aufwendungen und die entsprechende \n\nEntlohnung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu schauen. Wichtig ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2274 \n\ndass Sie dranbleiben und nicht nachlassen, damit die \n\nDefizite, die in den letzten Jahren entstanden sind, besei-\n\ntigt werden. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es liegt \n\nnicht nur am Geld. Deshalb m\u00f6chte ich als N\u00e4chstes auf \n\ndas Analysearbeitspapier 21 von Lohnspiegel.de und der \n\nHans-B\u00f6ckler-Stiftung eingehen. Dieses Arbeitspapier \n\nbrachte zutage, dass die Arbeitsbelastung in den Pflegebe-\n\nrufen enorm hoch ist. \n\nIch m\u00f6chte hier auf einige wenige Punkte eingehen. Auf \n\neiner Skala von eins bis f\u00fcnf, wobei hier die Eins f\u00fcr \n\n\u201eniemals\u201c und die F\u00fcnf f\u00fcr \u201et\u00e4glich\u201c steht, beurteilten die \n\nBefragten die Stressbelastung mit einem Wert von 3,97. \n\nDie psychische und die k\u00f6rperliche Belastung ordnete \n\nsich bei einem Wert von circa 3,8 ein und ist in diesem \n\nZusammenhang als ebenfalls sehr hoch zu bewerten. \n\nAuch diese Ergebnisse m\u00fcssen in die zuk\u00fcnftige Arbeit \n\neinflie\u00dfen, auch diese Ergebnisse muss das Ministerium \n\neinbeziehen, um die Pflege \u00e4lterer Menschen auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren absichern zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Staatsregierung! Sehr geehrte Kollegen! \n\nZuk\u00fcnftig ist es wichtig, dass wir uns bei den Pflegekr\u00e4f-\n\nten noch mehr als zuvor engagieren. Legt man die Prog-\n\nnosen, die der Gro\u00dfen Anfrage zu entnehmen sind, zu-\n\ngrunde, wird die Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen von 2020 \n\nbis 2030 um circa 12,5 % steigen, in Zahlen ausgedr\u00fcckt: \n\nvon 168 000 auf 192 000. Dies bedeutet, dass wir zuk\u00fcnf-\n\ntig mehr Pflegekr\u00e4fte ben\u00f6tigen. Darauf aufbauend kann \n\nman sagen, dass wir im Bereich der Ausbildung unsere \n\nHausaufgaben durchaus gemacht haben, denn hier wird \n\nder erwartete Bedarf an Absolventen sogar \u00fcbertroffen. \n\nAber dennoch konnten und k\u00f6nnen nicht alle offenen \n\nStellen in Sachsen besetzt werden. So waren in 2014 \n\nexakt 1 482 offene Stellen gemeldet, denen gerade einmal \n\n148 arbeitslose Altenpflegekr\u00e4fte gegen\u00fcberstanden. Die \n\nGr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Aber hier spielt die kurze \n\nVerweildauer vieler Pflegekr\u00e4fte im angestammten Beruf, \n\ndie auch den schlechten Arbeitsbedingungen und der \n\nhohen Belastung geschuldet ist, eine gro\u00dfe Rolle. Zudem \n\nsehen sich aufgrund der schlechten Bezahlung immer \n\nnoch viele ausgebildete Pflegekr\u00e4fte dazu veranlasst, in \n\ndie alten Bundesl\u00e4nder abzuwandern. \n\nWerte Staatsregierung! Tragen Sie bitte Sorge, dass die \n\nBesch\u00e4ftigten eine gerechte und, wann immer m\u00f6glich, \n\neine tarifgebundene Bezahlung erhalten und sich die \n\nArbeitsbedingungen verbessern, damit wir beim Kampf \n\num gut ausgebildete und motivierte Pflegekr\u00e4fte nicht das \n\nNachsehen haben. \n\nBei der Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE beantrage ich eine blockweise \n\nAbstimmung und unter dem zweiten Block, also II, eine \n\npunktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun erh\u00e4lt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort, Herr Abg. Zschocke. \u2013 Bitte sehr, \n\nHerr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung \n\nvermittelt auf den ersten Blick mit ihren Antworten auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN den Eindruck, dass im \n\nBereich Pflege alles gut l\u00e4uft. Schaut man sich die Ant-\n\nworten aber genauer an, so zeigt sich schon eine gewisse \n\nKonzeptlosigkeit in Bezug auf die Pflege. Das kritisiert \n\nunsere Fraktion schon seit Jahren, und daran hat sich \n\nauch, seit dem die SPD mitregiert, erst einmal noch nicht \n\nviel ge\u00e4ndert. Aber das kann ja in dieser Legislatur alles \n\nnoch werden. \n\nDas Land Sachsen muss seine Steuerungsverantwortung \n\nhier endlich wahrnehmen. Deshalb hat sich die SPD, \n\nbevor sie in die Regierung kam, immer f\u00fcr ein Landes-\n\npflegegesetz ausgesprochen. Sachsen ist das einzige \n\nBundesland, das ein solches Gesetz nicht hat, seit es 2002 \n\nhier au\u00dfer Kraft getreten ist. Die Staatsregierung h\u00e4lt das \n\nauch weiterhin f\u00fcr nicht erforderlich; einen Bedarf zur \n\nF\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen gebe es auch weiter-\n\nhin nicht. \n\nDar\u00fcber hinaus sieht sie weiterhin auch keine Notwen-\n\ndigkeit \u2013 ich zitiere das \u2013 f\u00fcr eine Landesbedarfsplanung. \n\nDie Verantwortung wird an die Kommunen abgeschoben; \n\nVorredner haben das dargestellt. Die Online-Plattform \n\n\u201ePflegeNetz Sachsen\u201c soll Unterst\u00fctzung genug sein, und \n\ndas, obwohl die Herausforderungen gerade f\u00fcr Sachsen \n\nriesengro\u00df sind. Der Pflegebedarf in Sachsen steigt im \n\nVergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcberdurchschnitt-\n\nlich. Im Jahr 2050 werden hier voraussichtlich drei Viertel \n\nRentner einem Viertel Erwerbst\u00e4tigen gegen\u00fcberstehen. \n\nEbenso wie in der h\u00e4uslichen Pflege gibt es in der profes-\n\nsionellen Pflege einen wesentlich h\u00f6heren Anteil an \n\nFrauen. Die Zahlen in der Antwort auf die Kleine Anfrage \n\nbelegen das ebenfalls. Der Altenpflegeberuf ist eben nach \n\nwie vor weiblich. 30 000 in station\u00e4ren Einrichtungen \n\nbesch\u00e4ftigten Frauen stehen gerade einmal 5 000 M\u00e4nner \n\ngegen\u00fcber. Im ambulanten Bereich ist der Unterschied \n\nnoch viel gravierender. Dort stehen knapp 20 000 weibli-\n\nche Besch\u00e4ftigte knapp 2 500 m\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten \n\ngegen\u00fcber. Der Anteil der M\u00e4nner liegt also bei rund \n\n10 %, und das liegt eben unter anderem an den Arbeitsbe-\n\ndingungen, also an schlechter Bezahlung, geringen Auf-\n\nstiegschancen, hoher Arbeitsbelastung und infolge dessen \n\neiner hohen Fluktuationsrate aus dem Beruf. \n\nDeswegen sage ich es ganz deutlich: Wir m\u00fcssen die \n\nArbeitsbedingungen im Pflegebereich endlich verbessern; \n\ndavon profitieren Frauen. Wenn uns das gelingt, dann \n\nhaben wir auch eine Chance, mehr M\u00e4nner f\u00fcr eine \n\nT\u00e4tigkeit in der Pflege zu gewinnen und zu werben. Es \n\nstimmt da ein klein wenig hoffnungsvoll, dass zumindest \n\nim Zeitraum 2005 bis 2013 ein leichter Zuwachs an \n\nm\u00e4nnlichen Fachkr\u00e4ften vorhanden ist, aber eben immer \n\nnoch auf einem sehr niedrigen Niveau. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2275 \n\nWollen wir die Fachkr\u00e4fteentwicklung in Sachsen im \n\nDetail betrachten, dann wird dies angesichts der Antwor-\n\nten schon schwieriger. Die Staatsregierung kann zum \n\nBeispiel keine Auskunft dar\u00fcber geben, wie viele Fach-\n\nkr\u00e4fte, die in Sachsen ausgebildet wurden, sp\u00e4ter abwan-\n\ndern. Wegen des Mangels an Pflegekr\u00e4ften setzt die \n\nStaatsregierung auch weiterhin auf nicht professionelle \n\nUnterst\u00fctzung. Da sollen dann Nachbarschaftshelfer die \n\nL\u00f6sung zur St\u00e4rkung der nicht h\u00e4uslichen Pflege sein. \n\nDoch die Ressourcen der Zivilgesellschaft sind begrenzt; \n\nwir haben das heute Morgen ausf\u00fchrlich debattiert. Das \n\nzeigt zum Beispiel die Zahl der Ehrenamtlichen in der \n\nAltenhilfe, die \u00fcber das Landesprogramm \u201eWir f\u00fcr \n\nSachsen\u201c von 2010 bis 2014 gef\u00f6rdert wurden. Deren \n\nZahl bleibt eben gleich hoch und liegt immer bei circa \n\n2 300. \n\nAuch die Schulgelderstattung f\u00fcr Auszubildende in der \n\nAltenhilfe ist und bleibt eine Mogelpackung, wie die \n\nAntworten auf die Anfragen zeigen. In Sachsen wird ein \n\nSchulgeld zwischen 60 und 120 Euro erhoben. Auf Antrag \n\nwerden monatlich bis zu 85 % zur\u00fcckerstattet. Wenn man \n\ndies zusammenrechnet, bleiben bei einem durchschnittlich \n\nzu bezahlenden Schulgeld von j\u00e4hrlich 1 020 Euro eben \n\nviele Auszubildende weiterhin auf einen Teil des Schul-\n\ngelds sitzen. Im Koalitionsvertrag haben Sie uns verspro-\n\nchen, dass Sie das Schulgeld abschaffen wollen. Bitte \n\nl\u00f6sen Sie das auch ein. \n\nBesorgniserregend sind die M\u00e4ngel in der Qualit\u00e4t der \n\nPflege. Erhebliche Defizite gibt es bei der Schmerzbe-\n\nhandlung in den Pflegeheimen. 14 % der Patienten mit \n\nchronischen Schmerzen waren 2014 ohne systematische \n\nSchmerzerfassung. Um dieses unn\u00f6tige Leid zu verrin-\n\ngern, haben wir in einem Antrag vorgeschlagen, in Zu-\n\nkunft einen Schwerpunkt auf die Verbesserung der Hos-\n\npiz- und Palliativversorgung auch in den station\u00e4ren \n\nPflegeeinrichtungen zu legen. Experten haben dies in der \n\nAnh\u00f6rung, die wir im November letzten Jahres im Sozial-\n\nausschuss hatten, deutlich unterst\u00fctzt. \n\nEin weiteres Problem: 20 % der Pflegebed\u00fcrftigen mit \n\nchronischen Wunden erhielten keine ausreichende Wund-\n\nversorgung. Genau hier kommt die Heimaufsicht ins \n\nSpiel; sie ist gefordert, regelm\u00e4\u00dfig im Sinne der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen zu pr\u00fcfen. Da bleibt es wirklich fatal, dass der \n\nKommunale Sozialverband als Zust\u00e4ndiger f\u00fcr die Heim-\n\naufsicht in den Jahren  2013 und 2014 nicht einmal die \n\nH\u00e4lfte der station\u00e4ren Einrichtungen gepr\u00fcft hat, obwohl \n\neine Pr\u00fcfquote von mindestens 50 % vorgesehen ist. Da \n\nfrage ich wirklich, Frau Ministerin Klepsch: Wie kann die \n\nStaatsregierung da zu der \u00dcberzeugung gelangen \u2013 sie ist \n\ngar nicht da \u2013, die \u00dcbertragung der Heimaufsicht an den \n\nKSV h\u00e4tte sich bew\u00e4hrt? \n\n(Zuruf von der CDU: Da sieht \n\nman einmal, wie Sie zuh\u00f6ren!) \n\nWir sehen uns in der Kritik und in unseren Bef\u00fcrchtungen \n\ndurch die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage best\u00e4tigt. Wer \n\ndas Geld gibt, kann nicht unabh\u00e4ngig kontrollieren. Eine \n\nderart organisierte Heimaufsicht kann ihrem Auftrag, \n\nHeimbewohner vor Missst\u00e4nden zu sch\u00fctzen, wirklich nur \n\nbedingt nachkommen. Dieser Zustand, meine Damen und \n\nHerren, muss schnellstm\u00f6glich beendet werden; denn \n\nMenschen, die in Pflegeheimen wohnen, sind in besonde-\n\nrer Weise abh\u00e4ngig und sch\u00fctzbed\u00fcrftig. Sie brauchen \n\neine unabh\u00e4ngige Instanz, die dar\u00fcber wacht, dass auch \n\nihre W\u00fcrde gewahrt bleibt, und die, wenn n\u00f6tig, dann \n\nauch ordnungsrechtliche Sanktionsm\u00f6glichkeiten wahr-\n\nnimmt. \n\nDem Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN k\u00f6nnen wir \n\ninsofern zustimmen, als wir die Problembeschreibung in \n\nder Altenhilfe in Sachsen weitgehend teilen. \u2013 Frau \n\nNeukirch, es macht auch Sinn, diese Problembeschrei-\n\nbung in der Enquete-Kommission zu er\u00f6rtern \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, aber nur \u2013 da wiederhole ich mich \u2013, solange die \n\ndringenden Handlungsbedarfe dadurch nicht verschleppt \n\nwerden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Zschocke, f\u00fcr die er-\n\nkrankte Staatsministerin Klepsch spricht der Umweltmi-\n\nnister Herr Schmidt. \u2013 Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sie haben es schon gesagt: Ich darf \n\nf\u00fcr die Kollegin Barbara Klepsch hier kurz Stellung \n\nnehmen. 111 ausf\u00fchrliche Antworten auf die Fragen hat \n\ndie Staatsregierung, das SMS, bereits gegeben. Ich muss \n\nIhnen sagen: Wenn man dann sagt, die Staatsregierung \n\nwei\u00df wahrscheinlich gar nicht, was da los ist, dann muss \n\nich entgegnen: Wenn ausf\u00fchrlichste Antworten gegeben \n\nwerden, dann sehen Sie doch, dass das SMS genau wei\u00df, \n\nwas da los ist. \n\nNat\u00fcrlich st\u00fctzen sich die Antworten auf den Istzustand, \n\nvor allem auf Daten des Statistischen Landesamtes, des \n\nMedizinischen Dienstes der Krankenversicherungen, der \n\nAOK PLUS, aber auch auf das Gutachten \u201eAlter, Rente, \n\nGrundsicherung\u201c von Prof. Raffelh\u00fcschen. Sie haben es \n\ngesagt: Selbstverst\u00e4ndlich ist es kein bestelltes Gutachten, \n\nsondern ein Bericht, ein Gutachten zur Situation in \n\nSachsen auf diesem Gebiet. \n\nEines ist nat\u00fcrlich klar: Sachsen hat den h\u00f6chsten Alters-\n\ndurchschnitt \u2013 wir sind sozusagen Alterspioniere. In \n\ndiesem Sinne hat das Sachsen eine Vorreiterrolle bei der \n\nVersorgung einer zunehmend \u00e4lter werdenden Gesell-\n\nschaft. Aber das wei\u00df das SMS nicht erst seit dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage. Wie gesagt, auch das Gutachten von \n\nProf. Raffelh\u00fcschen ist bereits aus dem Jahr 2011. Seit-\n\ndem hat das Sozialministerium verschiedene Ma\u00dfnahmen \n\nkonzipiert, um dieser Herausforderung zu begegnen. Die \n\nAntworten auf die Anfrage zeigen einmal mehr: Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2276 \n\nbietet trotz des stetig steigenden Pflegebedarfes qualitativ \n\nund quantitativ gute Pflegeversorgung an, ohne nat\u00fcrlich \n\ndie Herausforderungen, die vor uns liegen, dabei zu \n\nnegieren. \n\nFrau Staatsministerin Klepsch hat mich gebeten, f\u00fcr sie \n\nauf drei Punkte n\u00e4her einzugehen. Erstens hat sich ge-\n\nzeigt, dass die vernetzte Pflegeberatung der richtige Weg \n\nist. Es ist die Grundlage f\u00fcr eine qualitativ gute Beratung \n\nvon Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen, die wir \n\nausbauen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem hat der Freistaat Sachsen mit \n\ndem Pflegenetz Sachsen ein Internetangebot der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung ein breites und modernes Informa-\n\ntionsangebot f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen. \n\nDie darin enthaltene Datenbank entwickelt das SMS \n\ngerade weiter, um alle aktuellen Angebote aufzuzeigen. \n\nZweitens: Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt gezielt die \n\nkommunale Ebene. In der Betreuungsangeboteverordnung \n\nhat die Staatsregierung den kommunalen Eigenanteil zur \n\nF\u00f6rderung niedrigschwelliger Strukturen auf lediglich \n\n5 % gesenkt. F\u00fcr die Alltagsbegleiter, die betagte Men-\n\nschen unterst\u00fctzen, die gerade noch nicht pflegebed\u00fcrftig \n\nsind, gew\u00e4hrt Sachsen sogar eine 100-%-F\u00f6rderung. Die \n\nKoordinierungsstelle f\u00fcr die Alltagsbegleiter und Nach-\n\nbarschaftshelfer hilft denen, die Angebote unterbreiten \n\nwollen. Mit unseren Pflegekoordinatoren wollen wir die \n\nvernetzte Pflegeberatung vor Ort weiterentwickeln. Alle \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte haben bereits eine \n\nentsprechende F\u00f6rderung erhalten. \n\nDrittens \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 zu dem \n\nVorwurf, dass man nicht wisse, was im Lande los sei. Das \n\nm\u00f6chte ich nat\u00fcrlich entschieden zur\u00fcckweisen. Gerade \n\nBarbara Klepsch ist nun wirklich jemand, der aus der \n\nkommunalen Familie kommt und im Land intensiv \n\nunterwegs ist, um sich Informationen vor Ort einzuholen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus plant das SMS gerade eine Veranstal-\n\ntungsreihe, die zu den Menschen kommt, um von den \n\nMenschen zu erfahren, was ihnen f\u00fcr ein gutes Leben im \n\nAlter wichtig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Diese drei Punkte sind sicher-\n\nlich nur wenige Beispiele, zeigen aber die Strategie. Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ist der \u00dcberzeugung, dass der \n\ndemografische Wandel nur bew\u00e4ltigt werden kann, wenn \n\nkeine \u00fcberbordende Planung die Engagierten behindert. \n\nNur mit professionellen Fachkr\u00e4ften wird diese Heraus-\n\nforderung nicht zu meistern sein. Wir haben heute Mor-\n\ngen erst \u00fcber das Ehrenamt debattiert. Auch hier wird \n\nehrenamtliches Engagement wichtig sein, und f\u00fcr dieses \n\nEngagement bekommen die Ehren\u00e4mtler unsere Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nDas ist der Weg der Staatsregierung. Mit der Beantwor-\n\ntung dieser Anfrage haben Sie nun einen weiteren guten \n\n\u00dcberblick \u00fcber die Situation und, so denke ich, auch als \n\nEntscheidungsgrundlage eine gute Voraussetzung f\u00fcr die \n\nEnquete-Kommission. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, ich erhalte Ihre \n\nUnterst\u00fctzung, wenn ich die Vertreter der Staatsregierung \n\nbitte, schnelle und beste Genesungsw\u00fcnsche an Frau \n\nStaatsministerin Klepsch zu \u00fcbermitteln. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren, es liegt Ihnen ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache \n\n6/4156, vor. Ich erteile jetzt Frau Schaper das Wort und \n\ndie Gelegenheit, den Antrag einzubringen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Minister! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch muss sagen: Auf der einen Seite betonen Sie die \n\n111 Fragen, wie es der Herr Schreiber auch getan hat. \n\nDenken Sie bitte nicht, dass ich diese geschrieben habe, \n\nweil nichts besseres im Fernsehen kam, sondern ich habe \n\nsie mit dem Blick genau darauf geschrieben, dass wir \n\ndiese Enquete-Kommission haben. Im Umkehrschluss \n\nsagen Sie ja selbst, dass wir dadurch eine gute Daten-\n\ngrundlage haben, um in der Enquete-Kommission arbei-\n\nten zu k\u00f6nnen. Sie werden es nicht glauben: Wir haben \n\ndabei vorausgedacht! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWow! von der AfD) \n\nEs bleiben dennoch einige Dinge \u00fcbrig, die nicht erst in \n\nzwei Jahren zu behandeln sind, denn der Abschlussbericht \n\nwird erst Ende 2017 vorliegen. Das sind beispielsweise \n\ndie Problemstellungen mit der Bezahlung in der Alten-\n\npflege. Man kann dieses Geld erst Ende des Jahres abru-\n\nfen; die Schulen gehen also in Vorleistung. Das ist ein \n\nProblem, welches wir gleich beheben m\u00fcssen. Wir haben \n\nalso einen sofortigen Handlungsbedarf und k\u00f6nnen nicht \n\nnur warten. \n\nWir haben auch keine Enquete-Kommission eingesetzt, \n\num in dieser Zeit aktuelle Probleme in der Pflege schlicht-\n\nweg zu ignorieren. Deshalb werbe ich noch einmal daf\u00fcr, \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag zu beschlie\u00dfen. Er korrumpiert \n\nin keinster Weise die Arbeit der Enquete-Kommission. Ich \n\nbedanke mich auch f\u00fcr die beantworteten Fragen in der \n\nAnfrage, sehe es aber dennoch nicht als Kritik an, wenn \n\nSie betonen, wie viel das war und wenn ich kritisiere, dass \n\ndas Datenmaterial zu alt ist. Wir m\u00fcssen schon offen und \n\nsachlich und vor allem fachlich-inhaltlich fair miteinander \n\numgehen; dann klappt das schon. Dann habe ich auch \n\ngro\u00dfe Hoffnungen, dass die Enquete-Kommission wirk-\n\nlich einen Output erzeugen wird, der uns im Freistaat \n\nSachsen zu dem, was Sie als CDU und SPD, als Koaliti-\n\non, immer vor sich hertragen, n\u00e4mlich \u201eSo geht s\u00e4ch-\n\nsisch\u201c; bei der Pflege und Betreuung der Schw\u00e4chsten \n\nunserer Gesellschaft werden lassen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2277 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt hierzu Wort-\n\nmeldungen. Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich \n\nja immer, wenn seitens der Opposition die Image-\n\nKampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c gelobt wird. Leider sind \n\ndie meisten Kollegen Ihrer Fraktion \u2013 das habe ich ver-\n\nstanden \u2013 eher dabei, auch diese Kampagne in den Dreck \n\nzu ziehen. \n\n(Lachen und Widerspruch bei \n\nden LINKEN \u2013 Och! bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte einmal auf zwei Dinge eingehen. \u00dcber das \n\nThema Vorausdenken m\u00fcssen wir hier, so glaube ich, \n\nnicht diskutieren. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWir m\u00fcssen nicht dar\u00fcber diskutieren, welchen Datums-\n\nstempel die Anfrage tr\u00e4gt und wann dieser Entschluss \n\nbzw. Beschluss gefallen ist, eine Enquete-Kommission \n\neinzusetzen. \n\nWas mich aber ein wenig verwundert, Frau Schaper \u2013 \n\nbeim Weiterlesen Ihres Entschlie\u00dfungsantrages hat sich \n\ndas dann wieder etwas relativiert \u2013: Ich habe mir einmal \n\ndie M\u00fche gemacht, einen Entschlie\u00dfungsantrag vom \n\n11. M\u00e4rz 2009 herauszusuchen: \u201eGro\u00dfe Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE \u2013 Situation und Perspektive der \n\nAltenpflege in Sachsen\u201c. \n\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag von 2009, unterschrieben \n\nnoch von Andr\u00e9 Hahn, beginnt so: \u201eI Der Landtag stellt \n\nfest: 1. In Sachsen sind gegenw\u00e4rtig circa 130 000 Men-\n\nschen pflegebed\u00fcrftig \u2026\u201c Wenn ich dies einmal mit dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vergleiche, der Ihnen heute gereicht \n\nworden ist, w\u00fcrde ich sagen: Der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvon heute ist weiterentwickelt worden. Allerdings, um fair \n\nzu bleiben, verstehe ich das nicht ganz, weil Sie selbst \n\nvorhin ausgef\u00fchrt haben, dass wir inzwischen 150 000 \n\npflegebed\u00fcrftige Menschen im Freistaat Sachsen haben, \n\nnicht 130 000. Aber egal, das sind so die kleinen Schman-\n\nkerln am Rande. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt noch einmal herausgreifen, und \n\nzwar in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag Punkt II.1, wo es um \n\ndie Schulgelderstattung geht, die Sie selbst gerade ange-\n\nsprochen haben. Der Wille, das Schulgeld im Bereich der \n\nAltenpflegeausbildung zu streichen, ist und war bei uns \n\ndie ganze Zeit vorhanden. Im Koalitionsvertrag ist er f\u00fcr \n\ndie f\u00fcnf Jahre ab 2014 ausgesetzt. Der Punkt ist nur, dass \n\ndas, rein rechtlich gesehen, gar nicht so einfach ist. \n\nDeswegen musste der Weg gew\u00e4hlt werden, wie er jetzt \n\ngew\u00e4hlt worden ist, n\u00e4mlich dass alle, die diese Ausbil-\n\ndung bei freien Tr\u00e4gern machen und Schulgeld bezahlen \n\nm\u00fcssen, dies auf Antrag im Nachgang erstattet bekom-\n\nmen. Es liegen mittlerweile unheimlich viele Antr\u00e4ge vor, \n\nich glaube, es sind \u00fcber 1 000. Das wird also auch ange-\n\nnommen, und das ist auch richtig so. \n\nWenn wir aber einfach gesagt h\u00e4tten, f\u00fcr den Bereich der \n\nPflege streichen wir jetzt das Schulgeld, legen wir also \n\ngesetzlich fest, dass die freie Schule, die die Ausbildung \n\nf\u00fcr die Pflege macht, kein Schulgeld mehr erheben darf, \n\nw\u00e4re uns das eventuell bei anderen Berufsgruppen recht-\n\nlich auf die F\u00fc\u00dfe gefallen. Ich freue mich, dass Herr \n\nGebhardt nickt. \n\nAus diesem Grund mussten wir den Weg so w\u00e4hlen, wie \n\ner jetzt ist. Ich suche immer noch den Juristen, der uns \n\nbest\u00e4tigt, dass es auch anders gehen k\u00f6nnte. Wir hatten \n\nnur keine Lust, uns dies nach einer Klage Ihrerseits vom \n\nVerfassungsgerichtshof diktieren zu lassen. Daher ist der \n\nWeg so gew\u00e4hlt worden. Dass er angenommen wird, zeigt \n\ndie Praxis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wir korrigieren die \n\nZahl, aber ich m\u00f6chte doch darum bitten \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, der \n\nAntrag ist eingebracht. Wir sind jetzt bei der Erwiderung, \n\nund damit ist erst einmal keine Gelegenheit zu weiteren \n\nAusf\u00fchrungen. Sie k\u00f6nnen intervenieren, wenn Sie das \n\nwollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ein \n\nDebattenbeitrag, das geht nicht!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Kurzin-\n\ntervention als Antwort auf Herrn Schreiber einbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir im Pr\u00e4sidium sind \n\nder Ansicht, dass wir in einer Debatte \u00fcber den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag sind, weswegen wir die Kurzintervention \n\nerm\u00f6glichen. In zwei Minuten, bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte einfach nur \n\nsagen, dass die Weiterentwicklung dieses Antrags nicht \n\ndarin begr\u00fcndet ist, dass ich zu faul w\u00e4re, neue Dinge \n\naufzuschreiben, sondern dass darin unsere Vorausschau \n\nwieder zum Tragen kommt und dieses Thema nach wie \n\nvor aktuell ist. Man muss das Fahrrad ja nicht neu erfin-\n\nden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, m\u00f6ch-\n\nten Sie darauf erwidern? \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe \n\nich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Es wurde blockweise Abstimmung bzw. punktwei-\n\nse Abstimmung zu Block II verlangt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2278 \n\nWer dem Punkt I seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt I jedoch nicht \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu den Abstimmungen zu Punkt II. Wer \n\ndem Punkt 1 zu II seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr, aber ohne Stimmenthaltungen ist dem \n\nPunkt 1 zu II dennoch nicht entsprochen worden. \n\nWer dem Punkt 2 zu II seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit erreicht worden. \n\nPunkt 3 zu II ist aufgerufen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthal-\n\ntungen ist dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\nerreicht worden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Punkt 4 zu II. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist dennoch nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit erreicht worden. \n\nMeine Damen und Herren, da keiner der Bestandteile des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden hat, er\u00fcbrigt sich die Schlussabstimmung. Ich sehe \n\nBest\u00e4tigung, weswegen ich keine rhetorische Frage zu \n\nstellen brauche. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nStudienerfolg an s\u00e4chsischen Hochschulen verbessern \n\nDrucksache 6/3855, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nIch rufe zur Aussprache in folgender Reihenfolge auf: die \n\nFraktionen CDU, SPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU beginnt Frau Abg. Fiedler die \n\nAussprache. Sie haben das Wort, Frau Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! 2014 begannen 21 395 Studenten ihr \n\nStudium an einer s\u00e4chsischen Hochschule. Jeder von \n\nihnen, der sein Studium nicht erfolgreich beendet, ist ein \n\nVerlust. Zum einen stellt der Staat viel Geld f\u00fcr die \n\nHochschulen und das kostenfreie Studium zur Verf\u00fcgung. \n\nAndererseits kann ein Studienabbruch f\u00fcr den Einzelnen \n\nzu einer sehr schwierigen, manchmal hochdramatischen \n\nLebenssituation f\u00fchren. Deshalb ist es wichtig, in dem \n\nBem\u00fchen und dem Willen nicht nachzulassen, die Ab-\n\nschlussquote weiter zu erh\u00f6hen. \n\nNun wei\u00df jeder, der sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt: Die \n\nGr\u00fcnde, ein Studium nicht zu beenden, k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig \n\nsein. Daher ist es wichtig und notwendig, die Ursachen \n\ngenauer zu analysieren und zu systematisieren. Nur so \n\nk\u00f6nnen passgenaue Ma\u00dfnahmen entwickelt werden, die \n\nAbbr\u00fcchen entgegenwirken und damit zu mehr erfolgrei-\n\nchen Abschl\u00fcssen f\u00fchren. \n\nDie Hochschulen sind in diesem Themenbereich bereits \n\naktiv. In unserem Antrag fordern wir deshalb die Staatsre-\n\ngierung auf, deren unterschiedliche Konzepte und Ma\u00df-\n\nnahmen darzustellen und Aussagen zu treffen, welche \n\nweitergef\u00fchrt oder auch ausgebaut werden sollen. \n\nIn den vergangenen Jahren ist die Zahl der Studenten \n\ndeutlich angestiegen, seit 2005 um 7 %. Damit sind auch \n\ndie Biografien und Lebensl\u00e4ufe der Studienanf\u00e4nger \n\ndeutlich vielf\u00e4ltiger geworden. Das fordert unsere Hoch-\n\nschulen heraus, auf diese entsprechend einzugehen. \n\nLassen Sie mich besonders drei \u00dcberlegungen aus unse-\n\nrem Antrag ausf\u00fchrlicher darstellen. Erstens. Das Studium \n\nbeginnt bereits vor der Einschreibung mit einer guten \n\nVorbereitung. Die pers\u00f6nliche Entscheidung, die bisherige \n\nverschulte Wissensvermittlung zu verlassen, muss be-\n\nwusst erfolgen und darf nicht aus Mangel oder Unkennt-\n\nnis von Alternativen fallen. \n\nEin Studium kann gl\u00fccklich machen und zum beruflichen \n\nErfolg f\u00fchren, muss es aber nicht. Manchmal passt besser \n\ndas praxisnahe Studium an der Berufsakademie oder eine \n\nberufliche Ausbildung. Deshalb ist die Beratung in den \n\nSchulen auch so wichtig und verdient noch einmal den \n\nvertieften Blick, ob es nicht an dieser Stelle noch ungeho-\n\nbene Potenziale gibt. \n\nDie beste Voraussetzung f\u00fcr einen erfolgreichen Ab-\n\nschluss ist die Motivation oder der Wille der jungen \n\nMenschen, weil sie eine Ausbildung absolvieren, die sie \n\nbegeistert. Die Grundlage daf\u00fcr kann bei der guten \n\nBerufs- und Studienberatung gelegt werden, die klare \n\nVorstellungen zu Ausbildungsinhalten und Berufsbildern \n\nvermittelt. \n\nZweitens. Es wird auch zuk\u00fcnftig Situationen geben, in \n\ndenen junge Menschen ihr Studium beenden werden, und \n\nzwar aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden. Wenn ein \n\nStudent sein Studium fr\u00fchzeitig abbrechen oder beenden \n\nmuss, dann liegt oft eine schwierige Zeit hinter ihm. An \n\ndiesem Punkt ist es wichtig, dass er klug und auf seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2279 \n\nLebenslage eingestellt Beratungen in Anspruch nehmen \n\nkann. Dabei ist dann nicht immer das n\u00e4chste Studium der \n\nrichtige Weg, sondern vielleicht eine praxisn\u00e4here Berufs-\n\nausbildung oder das Erlernen eines Handwerks. Denkbar \n\nsind gemeinsame Beratungsangebote direkt auf dem \n\nCampus, die dann bekannt sein m\u00fcssen. \n\nWir wollen den engen Kontakt und die st\u00e4rkere Vernet-\n\nzung zwischen potenziellen Studienabbrechern und den \n\nKammern sowie dem Handwerk. Dabei muss auch be-\n\nsprochen werden, wie bisherige Studienleistungen in der \n\nzuk\u00fcnftigen Ausbildung anerkannt werden k\u00f6nnen. \n\nDaraus kann eine Wir-Win-win-Situation f\u00fcr alle entste-\n\nhen: ein Ausweg f\u00fcr die Studierenden, die frustriert ihr \n\nStudium beenden, f\u00fcr die Hochschulen, die mit hohen \n\nAbschlussquoten zu k\u00e4mpfen haben, oder f\u00fcr die Kam-\n\nmern, die dringend qualifizierte Berufsanf\u00e4nger brauchen. \n\nDrittens. Neben konkreten Ma\u00dfnahmen lohnt es sich aber \n\nauch, den Blick auf die Erhebung der Statistik zu werfen. \n\nDiese hat so ihre T\u00fccken. So tauchen Studenten, die \n\naufgrund eines Ortswechsels ihr Studium an einer anderen \n\nHochschule fortsetzen, an der ersten Hochschule als \n\nAbbrecher auf. Diese Zahl ist interessant, hat aber mit \n\ndem Thema Studienabbrecher wenig zu tun. Deshalb \n\nregen wir an, dass die Faktoren der Erhebung diskutiert \n\nund gegebenenfalls auch ge\u00e4ndert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zur Verbesse-\n\nrung des Studienerfolgs gibt es verschiedene Ans\u00e4tze und \n\nKonzeptionen. Wir wollen, dass daf\u00fcr in Sachsen die \n\nMotive, Ursachen und L\u00f6sungen im Interesse der Studen-\n\nten, der Hochschulen, der Wirtschaft und damit von uns \n\nallen st\u00e4rker in den Blick genommen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Mann. Bitte sehr, \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir legen dem Parlament \n\neinen Antrag vor, in dem wir den Studienerfolg und \n\ndessen Vorbedingungen an unseren s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen in den Blick nehmen. Die Situation derzeit: An \n\nSachsens Hochschulen Studierende sind im bundesdeut-\n\nschen Vergleich durchaus schneller, erfolgreicher und \n\noffenkundig auch arbeitsmarktorientiert. Jedenfalls liegt \n\ndie Akademikerarbeitslosigkeit in Sachsen im Durch-\n\nschnitt \u2013 bei einer im Bundesvergleich zugegeben immer \n\nnoch schwierigeren Arbeitsmarktsituation. Warum dann, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, dieser Antrag? \n\nStudierende \u2013 dar\u00fcber wurde gerade geredet \u2013 werden \n\nzunehmend heterogener. Insbesondere beim Studienbe-\n\nginn haben wir in den letzten Jahren einen viel h\u00f6heren \n\nAnteil eines Altersjahrgangs zu verzeichnen als Anfang \n\nder Neunzigerjahre. Au\u00dferdem \u2013 auch das ist ein Thema, \n\ndas nicht unbekannt ist \u2013 ist es nie falsch, um einen \n\nakademischen Fachkr\u00e4ftebedarf zu sichern, auch die zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Ressourcen optimal zu nutzen und \n\nalles daf\u00fcr zu tun, dass unsere Studierenden erfolgreich zu \n\nAbsolventen werden. Wir wollen und m\u00fcssen daher auch \n\ndie Ursachen f\u00fcr Studienabbruch in den Blick nehmen, \n\ndenn in einzelnen Studienarten und Studiengangarten ist \n\ndieser mit \u00fcber 30 % immer noch zu hoch. \n\nIn den letzten Jahren sind unsere Hochschulen durch \n\ndiverse Reformvorhaben und Prozesse gegangen. Um ein \n\neinige Stichworte zu nennen: Mehr Autonomie oder die \n\nEinf\u00fchrung der doppelten Haushaltsf\u00fchrung, zunehmende \n\nProfilierung, Transfer, st\u00e4rkere Drittmittelorientierung \n\nund Forschungsexzellenz und ein teilweise auch ein zu \n\neng verstandener Bologna-Prozess und vieles mehr. \n\nIn diesen Prozessen und nicht zuletzt angesichts hoher \n\nBewerberzahlen ist die Selbststeuerung bei der Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung von Lehre und Studium manchmal in den \n\nHintergrund getreten. Dies wird nun in Zeiten abnehmen-\n\nder Studierendenzahlen aber st\u00e4rker in den Blick zu \n\nnehmen sein. Die Hochschulen sind deshalb gefordert, ihr \n\nStudium entsprechend zu organisieren. Wichtige Rollen \n\nspielen heute schon die Studienkommissionen mit Leh-\n\nrenden und Lernenden und etablierte Qualit\u00e4tssicherungs-\n\ninstrumente wie Lehrberichte, Absolventenbefragung oder \n\nauch der Aufbau einer internen Qualit\u00e4tssicherung in \n\nVerbindung mit der Studiengangakkreditierung. \n\nBesonderes Augenmerk muss unserer Meinung nach \n\nk\u00fcnftig aber eben auch auf der Studieneingangsphase \n\nliegen, und die M\u00f6glichkeit zum Teilzeitstudium wird in \n\neiner ge\u00e4nderten Arbeitswelt unverzichtbar sein, um \n\nindividuelle Bildungsbiografien zu erm\u00f6glichen und \n\nDurchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem zu erhalten. \n\nDer Studienerfolg h\u00e4ngt dabei nat\u00fcrlich nicht nur von den \n\nHochschulen ab, sondern auch von den Studierenden \n\nselbst bzw. deren Orientierung auf ihr Studium. Orientie-\n\nrung bieten neben Eltern und pers\u00f6nlichem Umfeld auch \n\ndie etablierten Studien- und Berufsberatungen w\u00e4hrend \n\nder Schulzeit. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen erging, ob Sie \n\ndiese in Anspruch genommen haben. Ich denke, wir \n\nwerden \u00fcbereinstimmen, wenn ich sage, dass es eine \n\ngemeinsame Aufgabe aller sein muss, die in diesem \n\nGebiet t\u00e4tig sind, realistische Ziele zu vermitteln und vor \n\nallem die notwendigen Informationen f\u00fcr eine Studien- \n\noder auch Berufsausbildungsentscheidung in einfacher \n\nund verst\u00e4ndlicher Form bereitzuhalten. \n\nWir unterst\u00fctzen die Hochschulen heute schon auf diesem \n\nWeg. Es ist auch ein Erfolg der Sozialdemokraten, dass \n\n10 % der Hochschulpaktmittel in der dritten Phase an \n\nQualit\u00e4tsma\u00dfnahmen gebunden sind. 2016 stehen so \n\n10 Millionen Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Studienerfolg zur \n\nVerf\u00fcgung, aber auch die 360 000 Euro f\u00fcr das Hoch-\n\nschuldidaktische Zentrum Sachsen sind gut investiert. Wir \n\nwollen damit auch ferner Lehrende weiter qualifizieren. \n\nAktuelle Methoden in Lehre und Forschung kommen \n\nunmittelbar den Studierenden zugute und tragen auch so \n\nzum zuk\u00fcnftigen Studienerfolg bei. Dar\u00fcber hinaus \n\nunterst\u00fctzen wir im Bereich des Personals die Hochschu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2280 \n\nlen mit Mitteln f\u00fcr Tutorien oder auch Bibliotheksausstat-\n\ntung mit insgesamt 3,3 Millionen Euro in diesem Jahr. \n\nEin weiterer von uns im Antrag genannter Baustein wird \n\ndie Novelle des Hochschulstatistikgesetzes sein; Kollegin \n\nFiedler hat es gerade schon erw\u00e4hnt. Studienabbruch ist \n\nnicht gleich Studienabbruch oder mangelnder Studiener-\n\nfolg, sondern schlicht manchmal \u00dcbergang in den Ar-\n\nbeitsmarkt. Schon in unserer Anfrage in der vergangenen \n\nLegislatur haben wir darauf hingewiesen, dass dies bisher \n\nungen\u00fcgend erfasst wird. Wir unterst\u00fctzen deshalb das \n\nVorhaben des Bundes, das Hochschulstatistikgesetz zu \n\nnovellieren, und hoffen hier auch auf die Unterst\u00fctzung \n\ndes Freistaates und entsprechende Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind auf einem gemein-\n\nsamen und durchaus schon guten Weg und m\u00f6chten jetzt \n\ndie Chance nutzen, das Thema noch st\u00e4rker in den Fokus \n\nzu r\u00fccken, um besser zu werden. Eine gute Studienorien-\n\ntierung und Lehre sichern eben auch Fachkr\u00e4fte im \n\nFreistaat. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von heute m\u00fcssen \n\ndie erfolgreichen Absolventinnen und Absolventen von \n\nmorgen sein, um so auch den Fachkr\u00e4ftebedarf zu decken. \n\nAus diesem Grund gilt es, die bisherigen Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerbesserung des Studienerfolgs in den Blick zu nehmen, \n\num mit einer soliden Ursachenanalyse zum Studienab-\n\nbruch Verbesserungen einzuleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe, Herr \n\nAbg. Neubert. Bitte sehr, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich eingangs kurz rekapitulieren, und zwar in kritischer \n\nAbsicht, wie Bologna das Studium ver\u00e4ndert hat. Ich \n\nm\u00f6chte damit das Verst\u00e4ndnis der Begrifflichkeit Studien-\n\nerfolg problematisieren. Im zweiten Teil werde ich konk-\n\nret auf Ihren Antrag eingehen. \n\nDie Umsetzung des Bologna-Prozesses hat hierzulande \n\ntief greifende Ver\u00e4nderungen in den Hochschulen hervor-\n\ngerufen: die Umstellung der Studieng\u00e4nge auf das zwei-\n\nstufige Bachelor-Master-System und die sich daraus \n\nergebenden neuen Studienstrukturen, neue Systeme zur \n\nDokumentation von Leistungen sowie eine neue inhaltli-\n\nche Ausrichtung von Studieng\u00e4ngen, die sich haupts\u00e4ch-\n\nlich auf die Vermittlung von marktg\u00e4ngigen F\u00e4higkeiten \n\nund Wissen f\u00fcr den sp\u00e4teren Beruf konzentrieren. Gleich-\n\nzeitig wurden die Pr\u00fcfungsdichte und der Arbeitsdruck \n\nerh\u00f6ht, sodass 40 % der Studierenden an Hochschulen \n\nund Universit\u00e4ten angeben, hinter ihrem eigenen Zeitplan \n\nzur\u00fcckzuliegen. Die M\u00f6glichkeit, interdisziplin\u00e4r zu \n\nstudieren oder sich gesellschaftlich zu engagieren, wird \n\nf\u00fcr den Studierenden damit nahezu unm\u00f6glich gemacht, \n\nvor allem, wenn 61 % der Studierenden neben ihrem \n\nStudium noch arbeiten m\u00fcssen. \n\nEin an langfristigen Kompetenzen und wichtigen gesell-\n\nschaftlichen Fragen wie der wachsenden sozialen Spal-\n\ntung, dem Klimawandel, den Ern\u00e4hrungsproblemen in \n\ngro\u00dfen Teilen der Welt oder ein dem Wandel von Arbeits- \n\nund Lebensmodellen ausgerichteter Bildungsbegriff spielt \n\nan der Hochschule eher eine untergeordnete Rolle. An \n\nvielen Hochschulen beobachten wir, dass positive Aspekte \n\ndes traditionellen deutschen Studiensystems wie eine \n\numfassende und zugleich berufsbef\u00e4higende Ausbildung, \n\neine fr\u00fche Forschungsanbindung sowie weitgehende \n\nM\u00f6glichkeiten einer selbstbestimmten und interdisziplin\u00e4-\n\nren Studienganggestaltung aufgegeben werden, ohne die \n\ndadurch vorhandenen Chancen im Sinne einer emanzipa-\n\ntorischen Bildungspolitik zu nutzen. \n\nAber auch die selbst gesteckten Ziele werden nicht \n\nerreicht. Die Zahl der Studienabbrecherinnen und -ab-\n\nbrecher bei den Bachelor-Studieng\u00e4ngen ist auf hohem \n\nNiveau konstant. Mehr als jeder vierte Studienanf\u00e4nger \n\nschlie\u00dft das Bachelor-Studium nicht ab. \n\nAuch die Verk\u00fcrzung der Regelstudienzeit auf sechs \n\nSemester im Bachelor- und vier Semester im Master-\n\nStudiengang geht an der Lebensrealit\u00e4t der Studierenden \n\nvorbei. Nicht einmal jede bzw. jeder Zweite schafft das \n\nStudium in der vorgegebenen Regelstudienzeit. \n\nDer Erfolg nach 16 Jahren Bologna h\u00e4lt sich also in \n\nGrenzen. Die Fraktion DIE LINKE tritt f\u00fcr eine qualitati-\n\nve Studienreform ein. Wir brauchen eine Studienreform, \n\ndie sich an den Bed\u00fcrfnissen der Studierenden orientiert, \n\neine eigenst\u00e4ndige Studiengestaltung und forschendes \n\nLernen erm\u00f6glicht und eine kritische Auseinandersetzung \n\nmit der wissenschaftlichen Disziplin sowie den gesell-\n\nschaftlichen Verh\u00e4ltnissen f\u00f6rdert. \n\nDie Umstellung der Studienpl\u00e4ne auf Bachelor und \n\nMaster hat vielfach zu einer Reduzierung der Studienziele \n\nauf ihre Verwertbarkeit auf dem Arbeitsmarkt gef\u00fchrt. Die \n\nFraktion DIE LINKE steht f\u00fcr ein Studium mit kritischem \n\nPraxisbezug in gesellschaftlicher Verantwortung. Wir \n\ntreten f\u00fcr flexible Studienstrukturen ein, in denen die \n\nStudierenden ihren Bildungsweg selbst mitbestimmen. \n\nModule und Kreditpunktsysteme sind nur dann sinnvoll, \n\nwenn sie neue Gestaltungsspielr\u00e4ume erh\u00f6hen, statt durch \n\nstarre und restriktive Vorgaben neue Schranken aufzubau-\n\nen. \n\nAnreizen und Projektf\u00f6rderung f\u00fcr innovative Lehrfor-\n\nmen und Studienkonzepte stehen wir offen gegen\u00fcber. \n\nAllerdings sind diese nur dann wirksam, wenn sie auf \n\neinen ausfinanzierten Lehrbetrieb treffen. Als Ausgleich \n\nf\u00fcr die Unterfinanzierung w\u00fcrden derartige Projekte die \n\nKrise der Lehre versch\u00e4rfen, anstatt sie zu beheben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach diesen grunds\u00e4tz-\n\nlichen, aus meiner Sicht aber sehr wichtigen Vorbemer-\n\nkungen m\u00f6chte ich zum vorliegenden Antrag kommen. \n\nUns einen bei diesem Antrag drei inhaltliche Punkte: \n\nerstens das Ziel einer gemeinsamen Berufs- und Studien-\n\norientierung, zweitens das Einfordern einer Analyse bzw. \n\nvon Daten, warum es zu einer so hohen Zahl an Studien-\n\nabbr\u00fcchen kommt, und drittens die Schaffung von Rah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2281 \n\nmenbedingungen, welche die Attraktivit\u00e4t des Studiums \n\nerh\u00f6hen bzw. der heutigen Zeit anpassen. \n\nHinsichtlich einer geeigneten Berufs- und Studienorien-\n\ntierung im Kontext eines m\u00f6glichen Studiums muss aus \n\nunserer Sicht insbesondere der gymnasiale Bereich in den \n\nFokus genommen werden. Es gibt dort keine ad\u00e4quaten \n\nStudien- bzw. Berufsorientierungsangebote. Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler werden bei ihrer Entscheidung mit einer \n\nVielzahl an Ausbildungswegen und unz\u00e4hligen m\u00f6glichen \n\nBerufen allein gelassen. Da reicht es eben nicht, sie an \n\neinem Tag der offenen T\u00fcr an eine Hochschule zu schi-\n\ncken oder in der Arbeitsagentur vor den Computer zu \n\nsetzen. Vor diesem Hintergrund ist Abschnitt II Ziffer 1 \n\nIhres Antrages so wichtig. Die Studien- und Berufsbera-\n\ntung an Gymnasien sollte st\u00e4rker individualisiert und \n\nintensiviert werden, um realit\u00e4tsnahe Studien- und Be-\n\nrufsbilder zu entwickeln. \n\nAber so wichtig es ist, dies zu fordern \u2013 eine Umsetzung \n\nw\u00e4re sehr hilfreich. Sie haben diese Forderung schon im \n\nKoalitionsvertrag formuliert und bereits vor \u00fcber einem \n\nJahr auf eine Anfrage meiner Kollegin Marion Junge \n\npr\u00e4zisiert. Es sollte der Lehrplan f\u00fcr einen f\u00e4cherverbin-\n\ndenden Grundkurs in den Jahrgangsstufen 11 und 12 zur \n\nverst\u00e4rkten Orientierung vor dem Eintritt in die Berufs- \n\nund Arbeitswelt entwickelt werden \u2013 bis jetzt ist leider \n\nnichts passiert. \n\nAuch Abschnitt II Ziffer 3 Ihres Antrags ist wichtig. Wie \n\nkann man gemeinsam mit der Arbeitsagentur und insbe-\n\nsondere mit den Kammern eine Zusammenarbeit sichern, \n\ndamit Studienabbrechern auch Alternativen im Bereich \n\nder klassischen Berufsausbildung angeboten werden, \n\nwobei im neuen Ausbildungsweg m\u00f6glicherweise sogar \n\nPr\u00fcfungsleistungen oder Kompetenzen anerkannt werden? \n\nWir hatten neulich ein Gespr\u00e4ch mit der Industrie- und \n\nHandelskammer, die genau das zu Recht eingefordert hat. \n\nWir d\u00fcrfen junge Menschen bei der nun einmal tats\u00e4ch-\n\nlich nicht einfachen Entscheidung f\u00fcr die eigene berufli-\n\nche Entwicklung nicht allein lassen. Auch hier die Forde-\n\nrung: Setzen Sie das bitte endlich um. \n\nIch freue mich auf den Bericht der Staatsregierung zu den \n\nsicher ganz vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden von Studienabbr\u00fcchen in \n\nSachsen. Nur mit einer solchen Analyse kann man Ma\u00df-\n\nnahmen entwickeln, um dieser relativ hohen Zahl an \n\nStudienabbr\u00fcchen entgegenzuwirken. Wir werden fest-\n\nstellen, dass eine schlechte Berufs- und Studienorientie-\n\nrung nat\u00fcrlich auch zu Studienabbr\u00fcchen f\u00fchrt; deshalb \n\nmein diesbez\u00fcgliches Pl\u00e4doyer. \n\nEs interessiert mich schon, warum es in Sachsen fast \n\n25 % Studienabbrecher gibt, in Bayern aber nur 17 %. \n\nWarum brechen junge Menschen mit Abitur aus Sachsen \n\nzu 22 % ihr Studium ab, junge Menschen aus Bayern aber \n\nnur zu 13 %? Au\u00dferdem war bzw. ist eine Anpassung des \n\nHochschulstatistikgesetzes und die inhaltliche Auswei-\n\ntung k\u00fcnftiger Absolventenstudien \u2013 wie ebenfalls im \n\nAntrag gefordert \u2013 f\u00fcr eine detaillierte Debatte unerl\u00e4ss-\n\nlich. \n\nUnd nat\u00fcrlich \u2013 als jenen dritten Punkt, der uns eint \u2013 ist \n\nes wichtig, die Erm\u00f6glichung des Studierens zu verbes-\n\nsern, sei es durch eine \u00dcberpr\u00fcfung der Studienanforde-\n\nrungen hinsichtlich der zeitlichen Realisierbarkeit und der \n\nPr\u00fcfungsdichte oder sei es durch das Ergreifen organisato-\n\nrischer Ma\u00dfnahmen, um ein berufsbegleitendes Studieren \n\noder das Studieren mit Kind zu erleichtern, oder sei es \n\ndurch das vermehrte Angebot von flexiblen Studienein-\n\ngangsphasen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir werden diesem \n\nAntrag zustimmen \u2013 als einem ersten Schritt f\u00fcr eine \n\ngemeinsame, notwendige Debatte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht nun Frau Abg. \n\nDr. Muster. Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der heutige Antrag der \n\nKoalition besch\u00e4ftigt sich mit dem Studienerfolg und \n\nStudienabbruch an s\u00e4chsischen Hochschulen. Schade, \n\ndass die Koalition f\u00fcr dieses wichtige Thema keine \n\nDefinition der Begriffe Studienerfolg und Studienabbruch \n\nerarbeitet hat. Was ist Studienerfolg? Geht es um den \n\nErfolg der Hochschulen oder des einzelnen Studenten? Ist \n\njeder Studienabschluss ein Erfolg? Kommt es auf die \n\nAbschlussnote an? Spielt die Studiendauer eine Rolle? \n\nSind Studienabbruch oder Studienwechsel erheblich? Ist \n\nes ein Erfolg, wenn ein Student die Masterpr\u00fcfung nicht \n\nbesteht, wohl aber die Bachelorpr\u00fcfung? \n\nEin guter Wegweiser zu diesem Thema ist das \u201eHandbuch \n\nStudienerfolg\u201c 2015, herausgegeben vom Stifterverband \n\nf\u00fcr die Deutsche Wissenschaft. Danach muss der Studien-\n\nerfolg als Erreichen der jeweils definierten Ziele der \n\neinzelnen Studieng\u00e4nge verstanden werden. Die Universi-\n\nt\u00e4ten und Hochschulen nannten bei der Befragung durch \n\nden Stifterverband folgende Kriterien f\u00fcr den Studiener-\n\nfolg: die Erreichung des Studienabschlusses unter Be-\n\nr\u00fccksichtigung des Studienverlaufs und der Studiendauer, \n\ndie Berufsf\u00e4higkeit und die Arbeitsmarktchancen der \n\nAbsolventen, Graduierungsquoten, aber auch die Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsentwicklung der Studenten, ihr b\u00fcrgerschaftliches \n\nEngagement und die gelungene Integration der Studenten \n\nin den Hochschulkontext. Auf jeden Fall ist der Studiener-\n\nfolg die wesentliche Kernaufgabe der Universit\u00e4ten und \n\nHochschulen. \n\nNoch immer wollen 68 % der s\u00e4chsischen studienberech-\n\ntigten Sch\u00fcler ein Studium beginnen, 19 % eine Berufs-\n\nausbildung, 7 % ein BA-Studium und 6 % eine \u00dcber-\n\ngangst\u00e4tigkeit als Bufdi oder als Praktikant. Kein Wunder, \n\ndass viele Lehrstellen unbesetzt bleiben. Diese Schieflage \n\nzwischen Studium und Berufsausbildung sollte als Erstes \n\nbeendet werden. Nicht jeder Sch\u00fcler mit Hochschulreife \n\nsollte studieren. Dem anhaltenden Akademisierungswahn \n\nist entgegenzutreten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2282 \n\nUm die Studienabbrecherquote zu senken und den Stu-\n\ndienerfolg der Studenten zu erh\u00f6hen, muss die Berufs- \n\nund Studienberatung an Gymnasien weiter individualisiert \n\nund intensiviert werden. Die Lehr- und Studienerwartung \n\nder Sch\u00fcler muss thematisiert werden. Es m\u00fcssen mehr \n\nPraktika in Lehrberufen und an Hochschulen angeboten \n\nwerden. Viele Sch\u00fcler sind trotz Hochschulreife de facto \n\nstudierunf\u00e4hig und brechen das Studium sp\u00e4ter ab. Das \n\nkostet sie Lebenszeit und den Freistaat Steuergelder. \n\nSachsen hat bei der Studien- und Berufsberatung eine \n\nMenge Aufholbedarf. NRW zeigt, wie es funktioniert, \n\nzum Beispiel in der Berufs- und Studienorientierung, die \n\nin einem Erlass geregelt ist. \n\nAuch die Studieneingangsphase ist zu optimieren. Ein \n\nNachweis f\u00fcr die Studierf\u00e4higkeit sollte nicht nur die \n\nallgemeine Hochschulreife sein. Die Hochschulen sollten \n\nverst\u00e4rkt durch Eignungstests die Studierf\u00e4higkeit \u00fcber-\n\npr\u00fcfen. Es sollten vermehrt Studienvorbereitungskurse \n\nangeboten werden, in denen die Studieninteressierten \n\ninnerhalb von zehn bis 15 Unterrichtsstunden Grundla-\n\ngenwissen in Studienorganisation, IT-Grundlagen und \n\nLernstrategien erhalten, jedoch keine konkreten Studien-\n\ninhalte. Es sollten Vorkurse f\u00fcr die einzelnen Studieng\u00e4n-\n\nge stattfinden, in denen die Sch\u00fcler auf den gleichen \n\nWissensstand gebracht werden. \n\nUm den Studienerfolg zu verbessern, muss man sich auch \n\ngr\u00fcndlich mit den Ursachen eines Studienabbruchs \n\nauseinandersetzen. Der Stifterverband ermittelte, dass \u2013 \n\nbezogen auf alle Studienbereiche und Hochschultypen \u2013 \n\nim Durchschnitt jeder vierte Student sein Bachelorstudi-\n\num abbricht. Das wurde schon gesagt. An den Fachhoch-\n\nschulen betr\u00e4gt die Abbruchquote 23 %, an den Universi-\n\nt\u00e4ten 33 %. Der Stifterverband erkl\u00e4rt au\u00dferdem, dass es \n\nin Deutschland keine verl\u00e4sslichen Zahlen zum Studien-\n\nabbruch gibt. Der Schwund l\u00e4sst sich teilweise auch mit \n\neinem Hochschul- oder einem Studiengangwechsel \n\nerkl\u00e4ren. Das ist anders als in \u00d6sterreich. Dort behalten \n\ndie Studenten landesweit ihre Matrikelnummer, sodass \n\nsich leichter beobachten l\u00e4sst, ob ein tats\u00e4chlicher Studi-\n\nenabbruch stattfindet. Aber selbst dann bleiben noch zwei \n\nUnsicherheiten bestehen: ein m\u00f6glicher Wechsel ins \n\nAusland oder ein sp\u00e4terer Wiedereinstieg ins Studium. \n\nEine realistische und aussagekr\u00e4ftige Statistik zu Studien-\n\nabbr\u00fcchen ist also dringend erforderlich. Es ist doch \n\nwichtig zu verfolgen, wie zum Beispiel die Studienabbre-\n\ncher auf dem Arbeitsmarkt zurechtkommen, ob ein \n\ndirekter Berufseinstieg studienfachnah oder sachfremd \n\ngelingt und ob eine Berufsausbildung begonnen wird oder \n\nnicht. Es ist eine Tatsache, dass die meisten Sch\u00fcler erst \n\nmit 21 Jahren oder sp\u00e4ter ihre erste Lehre beginnen, oft \n\nnach einem gescheiterten Studienversuch. \n\nZu den Stichworten Qualit\u00e4tssicherung von Lehre und \n\nStudium m\u00f6chten wir als AfD-Fraktion anmerken, dass \n\ndie Qualit\u00e4t von Lehre und Studium insbesondere durch \n\nden Einsatz von ordentlichen Professoren in den Vorle-\n\nsungen gesichert werden sollte. Zu den Hauptaufgaben \n\nder Professoren z\u00e4hlt n\u00e4mlich neben der Forschung auch \n\ndie Lehre. Diese sollte nicht fast ausschlie\u00dflich auf das \n\nwissenschaftliche Personal verlagert werden. \n\nDies sind nur einige Aspekte, die bei einer Diskussion \n\n\u00fcber einen Studienerfolg und einen Studienabbruch zu \n\nbedenken sind. \n\nDie AfD-Fraktion wird dem Antrag trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher. Bitte sehr, Frau \n\nMaicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nmit dem Positiven beginnen. Es ist gut, dass wir heute im \n\nHohen Haus \u00fcber Studienqualit\u00e4t und Studienerfolg \n\nsprechen. Nicht zuletzt die Absolventenstudien haben \n\ngezeigt, dass noch viel Luft nach oben ist, wenn es um \n\nStudierendenzufriedenheit und Absolventenzahlen geht. \n\nIch h\u00e4tte mir allerdings auch gew\u00fcnscht, dass Sie, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition, den Antrag zu einer \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung freigegeben h\u00e4tten. \n\nUm beim Positiven zu bleiben: Ihr Antrag enth\u00e4lt einige \n\nPunkte, die uns sinnvoll erscheinen. Die Studienorientie-\n\nrung an Gymnasien zu intensivieren und zu individuali-\n\nsieren ist richtig. Auch dem Thema Teilzeitstudium und \n\nVielfalt bei der Studiumsgestaltung an den Hochschulen \n\nbesser Rechnung zu tragen ist eine Forderung, die wir \n\nteilen. Das betrifft auch die nach einer Flexibilisierung \n\nder Studieneingangsphase. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass zumindest \n\nangedacht ist, bei den s\u00e4chsischen Absolventenstudien \n\nauch zu schauen, wie der Wechsel von ehemaligen Studie-\n\nrenden ohne Abschluss in die Arbeitswelt gegl\u00fcckt ist. \n\nAnsonsten hat man beim Lesen des Antrags doch den \n\nEindruck, dass hier einfach einmal alles niedergeschrie-\n\nben wurde, was man sich so w\u00fcnschen w\u00fcrde. Dabei f\u00e4llt \n\nauf, dass sich die Staatsregierung immer wieder einen \n\nschlanken Fu\u00df macht, wenn es um die Umsetzung des \n\nGew\u00fcnschten geht. Die Hochschulen sollen dagegen die \n\nLast, all das umzusetzen, fast allein tragen. \n\nNat\u00fcrlich liegt beispielsweise die Qualit\u00e4tssicherung zu-\n\nallererst in den H\u00e4nden der Hochschulen. Deshalb ist es \n\nauch redundant, dass Sie in Ihrem Punkt 2 e fordern, dass \n\ndie Hochschulen bei der Qualit\u00e4tssicherung weiterhin das \n\nmachen, was sie bereits tun. \n\nEs g\u00e4be allerdings sehr wohl Punkte in Ihrem Antrag, bei \n\ndenen ein Handeln der Staatsregierung n\u00f6tig w\u00e4re. Im \n\nJahr 2013 wurde in diesem Haus zum Beispiel beschlos-\n\nsen, eine Studie zum Studienabbruch durchzuf\u00fchren. Das \n\nWissenschaftsministerium hatte daraufhin eine Studien-\n\nverlaufsstudie vorgeschlagen. Es hatte allerdings auch \n\ndarauf verwiesen, dass es hierf\u00fcr die Mittel im letzten \n\nHaushalt h\u00e4tte geben m\u00fcssen. Wenig \u00fcberraschend war \n\nvon Stund an von der Studie nichts mehr zu h\u00f6ren. Wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2283 \n\naber soll denn die Staatsregierung berichten, welche \n\nFaktoren zum Studienerfolg f\u00fchren, wenn wir nicht \n\neinmal wissen, welche Gr\u00fcnde es f\u00fcr den Misserfolg gibt? \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Lehrerbildung. Die Evaluierung \n\nder Lehramtsausbildung, wie sie im Koalitionsvertrag \n\nsteht, wurde erst einmal auf die lange Bank geschoben. \n\nGerade beim Lehramt sind die Abbruchzahlen aber \n\nbesonders hoch. Hier w\u00e4re doch z\u00fcgiges staatliches \n\nHandeln gefragt. Aber da passiert nichts. \n\nImmer dort, wo es politisches Handeln geben m\u00fcsste, um \n\ndie Rahmenbedingungen des Studiums zu verbessern, \n\nkneift Ihr Antrag. Es findet sich zum Beispiel keine \n\nForderung nach einer gesetzlichen Akkreditierungspflicht \n\nf\u00fcr Studieng\u00e4nge, wie es in anderen L\u00e4ndern \u00fcblich ist. \n\nBei den Career Services wird angeregt, diese zu versteti-\n\ngen. Das ist gut. Aber dazu m\u00fcssten diese erst einmal in \n\ndie Regelfinanzierung der Hochschulen aufgenommen \n\nwerden, statt immer wieder zeitlich befristet \u00fcber ESF-\n\nMittel finanziert zu werden. \n\nDer einzige Punkt, an dem Ihr Antrag tats\u00e4chlich Initiati-\n\nve von der Staatsregierung verlangt, ist ausgerechnet der, \n\nder sich erledigt hat: Die Hochschulstatistikgesetznovelle \n\nist vom Bundestag verabschiedet und wird in Zukunft den \n\nStudienverlauf und Studienabbr\u00fcche ber\u00fccksichtigen, was \n\nwir GR\u00dcNEN sehr begr\u00fc\u00dft haben. Auch wenn der Bun-\n\ndesrat noch zustimmen muss, kommt Ihr Antrag an dieser \n\nStelle etwas sp\u00e4t. \n\nNat\u00fcrlich kommen Sie nicht daran vorbei, sich von mir an \n\nden Stellenabbau an den s\u00e4chsischen Hochschulen, der \n\nauch in diesem Jahr weitergeht, und die finanziellen \n\nRahmenbedingungen der Hochschulen erinnern zu lassen. \n\nStudienqualit\u00e4t und Studienerfolg h\u00e4ngen mit solchen \n\nFragen unmittelbar zusammen. Bei den letzten Doppel-\n\nhaushaltsverhandlungen haben Sie unsere Vorschl\u00e4ge zur \n\nVerbesserung der Hochschulsituation abgelehnt und \n\nerwarten jetzt, dass die Hochschulen den Studienerfolg \n\nsteigern. Das passt nicht ganz zusammen. \n\nWir erkennen an, dass der Antrag gut gemeint ist. Aber in \n\ndieser Form k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen. Deswegen \n\nenthalten wir uns. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Mir liegt eine Wortmel-\n\ndung f\u00fcr eine zweite Rederunde vor. Herr Abg. Dr. Meyer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte sehr, Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nf\u00fcr die Sachlichkeit in dieser Debatte bedanken. Ich \n\nm\u00f6chte vorausschicken, ohne dass ich an das ankn\u00fcpfe, \n\nwas Frau Dr. Muster gesagt hat, dass ich davon \u00fcberzeugt \n\nbin, dass es nicht unbedingt sinnvoll ist, dass jeder Sch\u00fc-\n\nler, der durch das Abitur die M\u00f6glichkeit zum Studieren \n\nhat, auch tats\u00e4chlich studieren muss. Ich finde, da ist \n\nmanche Zielsetzung auf europ\u00e4ischer Ebene ein bisschen \n\nzu undifferenziert und zu ambitioniert. Wir brauchen \n\ngenauso gute Fachkr\u00e4fte. Es ist Ziel einer vern\u00fcnftigen \n\nBerufs- und Studienorientierung, das im Vorfeld abzuste-\n\ncken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZiel muss es aus meiner Sicht schon sein, dass jeder, der \n\nein Studium beginnt, es m\u00f6glichst mit einem Abschluss in \n\ndem Fach beendet, mit dem er begonnen hat. Eine andere \n\nZielsetzung w\u00e4re volkswirtschaftlich nicht vertretbar. \n\nEs ist richtig, dass es bei einem Studienabbruch andere \n\nWege gibt. Die Welt ist auch nicht so einfach, dass jeder \n\nsein Studium zum Ende f\u00fchrt. Es soll aber m\u00f6glichst nur \n\nein kleiner Teil sein, der es nicht zum Ende bringt. F\u00fcr \n\ndiesen Teil m\u00fcssen wir vern\u00fcnftige Wege finden und \n\ndabei die unterschiedlichen Akteure in die Pflicht neh-\n\nmen. \n\nDie Akteure, die in der Verantwortung stehen, sind in \n\nerster Linie die Sch\u00fcler selber, die Eltern, die Schulen, die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, aber vor allem die Studenten \n\nselbst, wenn sie das Studium begonnen haben. Wir m\u00fcs-\n\nsen diese Akteure in die Lage versetzen, koordiniert \n\nzusammenzuwirken. Es ist eine Erkenntnis, dass es bisher \n\nviele Initiativen gibt und viele Akteure dabei sind, aber \n\ndas noch nicht so zusammenwirkt, dass es eine wirkungs-\n\nvolle Berufs- und Studienorientierung gibt. \n\nDer Antrag hat das Ziel, dies zu verbessern, auch wenn \n\nFrau Dr. Maicher manches kritisch hinterfragt hat. Wenn \n\nSie uns vorwerfen, dass wir an dieser Stelle zu wenig \n\nmachen, dann will ich deutlich sagen, dass nat\u00fcrlich in \n\nerster Linie die Hochschulen gefragt sind. Wir haben den \n\nHochschulen mit dem Hochschulfreiheitsgesetz mehr \n\nAutonomie gegeben. Sie sind die ersten Akteure. Wir \n\nm\u00fcssen sie dabei unterst\u00fctzen und daf\u00fcr sorgen, dass \n\nQualit\u00e4tssicherung eine dauerhafte Aufgabe wird, weg \n\nvon dem Projektcharakter, von den Unterst\u00fctzungen, die \n\ngegenw\u00e4rtig \u00fcber Projekte laufen, damit es \u00fcber die Drei-\n\nS\u00e4ulen-Finanzierung zu einer Verstetigung kommt. \n\nDabei sind die Universit\u00e4ten, die Kunsthochschulen und \n\ndie Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften selbst \n\nmit in der Pflicht, \u00fcber Beispielvorlesungen, vern\u00fcnftige, \n\ntransparente Pr\u00e4sentationen der Studieng\u00e4nge im Internet, \n\n\u00dcbungsaufgaben oder Neigungs- und Orientierungstests \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass der Student m\u00f6glichst schon im \n\nVorfeld wei\u00df, worauf er sich einl\u00e4sst und ob er das mit \n\nseinen Kompetenzen schafft, damit er die Anforderungen \n\nseines Studiums realistisch einsch\u00e4tzen kann. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass das Studien- und Beratungsmate-\n\nrial die sp\u00e4teren Besch\u00e4ftigungsfelder der jeweiligen \n\nStudieng\u00e4nge gezielt auff\u00fchrt, sodass jemand, der denkt, \n\nwenn er Geografie studiert, dann habe dies viel mit \n\nReisen zu tun, erkennt, dass es auch sehr viel mit Infor-\n\nmatik und Mathematik zu tun hat. Es ist wichtig, dies im \n\nVorfeld zu transportieren, damit manche Vorstellungen \n\nzugunsten der Realit\u00e4t klar aus den K\u00f6pfen der Menschen \n\nausger\u00e4umt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2284 \n\nIch denke auch, dass sich die Hochschullandschaft dahin \n\ngehend sehr ver\u00e4ndert hat, dass wir heterogene Studen-\n\ntengruppen haben. Es sind eben nicht mehr die Sch\u00fcler, \n\ndie nach der Schule an die Universit\u00e4t wechseln und dann \n\nihre dortige Ausbildung beginnen, sondern es ist gut, dass \n\nwir viele verschiedene Wege haben und lebenslanges \n\nLernen letztlich auch bedeutet, dass jemand erst einmal \n\neine solide Ausbildung absolviert, vielleicht auch noch \n\neinen Meisterabschluss macht und danach aufgrund der \n\nDurchl\u00e4ssigkeit die M\u00f6glichkeit hat, sp\u00e4ter zu studieren. \n\nDeswegen haben wir unterschiedliche Zielgruppen an den \n\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen, auf die es einzugehen \n\ngilt. \n\nGenauso ist aus meiner Sicht das Thema Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf sehr wichtig. Es ist eben ein \n\nUnterschied, ob ich Kinder habe und studiere oder ob ich \n\ngenerell Teilzeitstudent oder vielleicht auch in einem \n\nWeiterbildungsformat bin. Dies alles sind Aspekte, die \n\nbeim Thema Berufs- und Studienorientierung heutzutage \n\nganz anders zu betrachten sind, als das noch vor 20 Jahren \n\nder Fall gewesen ist. Wir m\u00fcssen das ber\u00fccksichtigen und \n\nes den Hochschulen noch ein St\u00fcck weit deutlicher vor \n\nAugen f\u00fchren; aber vor allem m\u00fcssen wir sie dabei \n\nunterst\u00fctzen, dass sie es nachhaltig im Sinne von \u00a7 9 des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes implementieren. \n\nEs ist bereits angedeutet worden: Im Zuge von Bologna, \n\nBachelor- und Masterabschl\u00fcssen ist auch eine gestiegene \n\nStudienanforderung zu verzeichnen. Es sind sehr dichte \n\nPr\u00fcfungsfolgen, und man muss sich vielleicht auch \n\nmanchmal fragen, ob die Studieng\u00e4nge so, wie sie konzi-\n\npiert sind, auch tats\u00e4chlich studierbar sind. Dies gilt es im \n\nSinne von Weiterentwicklungen kritisch zu beleuchten. \n\nDas ist ein ganzer Strau\u00df von Punkten, die wir in unserem \n\nAntrag zusammengetragen haben. Meine Kollegen Ali-\n\nne Fiedler und Holger Mann sind ebenfalls bereits auf \n\nAspekte der Vergleichbarkeit mit der Statistik eingegan-\n\ngen, die es zu regeln gilt; aber ich denke, wir haben mit \n\ndiesem Antrag einmal zusammengefasst, was es anzu-\n\npacken gilt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn er auf breite \n\nUnterst\u00fctzung, so wie es signalisiert wurde, trifft und wir \n\ngemeinsam daran arbeiten, dass ein Student, der ein \n\nStudium an einer s\u00e4chsischen Hochschule beginnt, es \n\nm\u00f6glichst auch mit einem Abschluss zu Ende bringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich will die zweite Runde \n\nganz kurz nutzen, um zu reagieren. Erst einmal Danke, \n\nHerr Neubert, f\u00fcr die W\u00fcrdigung des Antrags. Es ist \n\nsch\u00f6n zu h\u00f6ren, dass wir uns zumindest in drei Punkten \n\neinig sind, was die Frage betrifft, ob ein Studium heute zu \n\nsehr auf Arbeitsmarkt und Verwertung ausgerichtet ist. \n\nWir haben, denke ich, im Redebeitrag wie auch in Teilen \n\ndes Antrages darauf hingewiesen, dass uns der Unter-\n\nschied zwischen Schule und Hochschule schon sehr \n\nbewusst ist und wir diesen Unterschied auch weiterhin so \n\nsehen wollen. \n\nZu Frau Dr. Maicher: Ich verstehe nicht in G\u00e4nze die \n\nharte Kritik. Zu Ihrem Hinweis, wir w\u00fcrden hier Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten aufschreiben: Wenn Sie unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage aus der letzten Legislaturperiode nachvollziehen, \n\nwerden Sie sehen, dass Akkreditierung eben keine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit ist und es schon ein wenig darauf an-\n\nkommt, die Hochschulen daran zu erinnern, dass es ein \n\nHochschulgesetz mit vorgeschriebenen Pflichten gibt, und \n\nman dies auch tun sollte. \n\nIn anderen Aspekten zur Akkreditierung haben wir Ideen \n\nniedergeschrieben, die an manchen Hochschulen noch \n\nnicht so verbreitet sind. Sie k\u00f6nnen gern nachpr\u00fcfen, ob \n\nbei den Studiengangseiten und Orientierungen die Inhalte, \n\ndie in der Akkreditierung zur Berufsfeldorientierung und  \n\n-benennung vorhanden sind, wirklich \u00fcberall zu finden \n\nsind. Ich schlie\u00dfe Wetten mit Ihnen ab, dass dem nicht so \n\nist. Deshalb glaube ich, dass zumindest hier die Kritik \n\ndaneben ist. \n\nEin weiterer Punkt ist f\u00fcr uns, dass Sie sagen, wir w\u00fcrden \n\nzu wenig tun. Ich habe die H\u00e4lfte meiner Rede trotz allem \n\neiner Bilanz gewidmet, n\u00e4mlich dem, was wir gerade tun, \n\nund das ist im Feld der Qualit\u00e4tssicherung und einer \n\nst\u00e4rkeren Betonung der Frage der Qualit\u00e4t der Lehre nicht \n\nwenig. \n\nBeim Hochschulpakt haben wir ganz bewusst umgesteuert \n\nund gesagt, es kann nicht mehr nur um absolute und \n\nquantitative Zahlen gehen, sondern es muss auch st\u00e4rker \n\num Fragen der Qualit\u00e4t und Qualit\u00e4tssicherung gehen. \n\nDies alles sind Ma\u00dfnahmen, die dahin f\u00fchren sollen, dass \n\ndie Hochschulen st\u00e4rker auf diese Aspekte schauen, weil \n\nsie bei der Steuerung bisher nicht die Rolle gespielt \n\nhaben. Deshalb hoffe ich, dass wir an der einen oder \n\nanderen Stelle noch mehr dazu kommen, auch wenn Sie \n\nunserem Antrag noch nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nWas die Frage des Hochschulstatistikgesetzes betrifft, \n\nsage ich einmal so viel: Es mag sein, dass unser Antrag \n\nein wenig sp\u00e4ter gekommen ist, als wir ihn ins Verfahren \n\nbringen wollten; aber dass der Gedanke auch von Sachsen \n\nauf den Weg gebracht worden ist, das d\u00fcrfen Sie anneh-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Nun \n\nfrage ich die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Jawohl. Frau Dr. Stange, bitte sehr; Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Auch von meiner Seite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2285 \n\nein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die sehr sachliche Diskus-\n\nsion zu einem doch sehr wichtigen Punkt. Ich m\u00f6chte \n\neines vorwegschicken, nur auf einen kleinen Reflex \n\nreagierend: Bologna ist nicht an allem schuld. Auch vor \n\nBologna hat es Studienabbr\u00fcche gegeben, nur schauen wir \n\nheute ein wenig genauer hin, da auch die Statistiken \n\ngenauer sind. Aber auch vor Bologna hat es bereits 30 % \n\nStudienabbr\u00fcche gegeben. Das m\u00f6chte ich nur noch \n\neinmal ganz kurz gesagt haben. \n\nIch denke, die grunds\u00e4tzliche Diskussion \u2013 Herr Neubert, \n\nSie haben es gesagt \u2013 f\u00fchren wir sicherlich nicht hier; \n\naber es w\u00e4re einmal ganz spannend, sich diesen Prozess \n\ngenauer anzusehen, auch das Wort \u2013 das ja leider nicht ins \n\nDeutsche \u00fcbersetzt werden kann \u2013 Employability, das im \n\nAntrag steht. Es bedeutet eben nicht nur Arbeitsmarktf\u00e4-\n\nhigkeit, sondern es umfasst viele Komponenten, auf die \n\nich jetzt gern eingehen m\u00f6chte. \n\nWas bedeutet eigentlich Studienerfolg? Lassen Sie mich \n\nzur Beantwortung kurz den Wissenschaftsrat dazu zitie-\n\nren: \u201eEin Hochschulstudium soll die Studierenden bef\u00e4hi-\n\ngen, komplexe berufliche T\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben und ihre \n\nindividuellen Bildungs- und Erwerbsbiografien erfolg-\n\nreich zu gestalten. Den Hochschulen f\u00e4llt die Aufgabe \n\nzu\u201c, so der Wissenschaftsrat weiter, \u201edie drei zentralen \n\nDimensionen akademischer Bildung \u2013 Wissenschaft, \n\nPers\u00f6nlichkeitsbildung und Arbeitsmarktvorbereitung \u2013 \n\njeweils angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c Ich denke, das \n\nbeschreibt ein wenig besser, was die Hochschulen und \n\nauch wir unter dem Begriff Studienerfolg verstehen. \n\nVor dem Hintergrund einer zunehmenden Diversit\u00e4t der \n\nStudierenden hinsichtlich individueller Lebenssituationen \n\nund auch unterschiedlicher Leistungsvoraussetzungen \n\nstehen die Hochschulen vor der Herausforderung, durch \n\ngeeignete individuelle und/oder strukturelle Ma\u00dfnahmen \n\nden Studienerfolg zu sichern. Studienerfolg l\u00e4sst sich aber \n\nnicht ausschlie\u00dflich anhand von Zahlen oder Quoten \n\nabbilden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung l\u00e4sst sich \n\nvielmehr bei der Hochschulentwicklungsplanung bis \n\n2025, an der wir gerade arbeiten und in der ein wesentli-\n\ncher Schwerpunkt auf die Verbesserung des Studiener-\n\nfolgs an den s\u00e4chsischen Hochschulen gelegt wird, von \n\ndem Anspruch leiten, dass mehr Studierende in einem \n\nvertretbaren Zeitrahmen und auf einem hohen fachlich-\n\nmethodischen und sozialen Niveau zu einem erfolgrei-\n\nchen Studienabschluss kommen sollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! W\u00e4hrend Ab-\n\nbr\u00fcche in einigen F\u00e4chern durch selektive Studienein-\n\ngangsh\u00fcrden eher selten sind, beendet durchschnittlich \n\njeder Dritte sein Studium in den Studieng\u00e4ngen der \n\nsogenannten MINT-F\u00e4cher und der Geisteswissenschaften \n\nvorzeitig. Auch wenn nicht alle von ihnen das Hochschul-\n\nsystem verlassen \u2013 ein fr\u00fchzeitiger Wechsel des Studien-\n\ngangs kann f\u00fcr den Einzelnen auch f\u00f6rderlich sein. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle ein Wort zu dem Begriff \n\nStudienabbruch sagen. Jeder \u2013 bzw. fast jeder \u2013 von uns \n\nkennt es aus der eigenen Biografie, dass man nicht gerad-\n\nlinig durchstudiert, sondern vielleicht das falsche Fach \n\ngew\u00e4hlt hat oder auch nach dem Abschluss feststellt, das \n\nzweite Staatsexamen macht es nicht, sondern man geht \n\ndann doch lieber in die Medienausbildung. Manch einer \n\nkennt das auch von seinen Kindern oder seinen Enkeln \n\nund ist dar\u00fcber nicht sehr gl\u00fccklich. Doch das hei\u00dft nicht, \n\ndass derjenige abgebrochen hat, sondern es ist ein soge-\n\nnannter Studienwechsler. \n\nDamit bin ich bei den Langzeitstudien. Lange Zeit hatten \n\nwir tats\u00e4chlich keine M\u00f6glichkeit, biografische Langzeit-\n\nstudien im Bildungsbereich durchzuf\u00fchren. Das ist auch \n\nder Grund, warum es diese Studien nie gegeben hat. Das \n\nist erst jetzt m\u00f6glich, nachdem es datenschutzrechtliche \n\nM\u00f6glichkeiten gibt, eine verlaufsbiografische Bildungs-\n\nstudie durchzuf\u00fchren, und die Bundesregierung hat vor \n\neinigen Jahren diese Studien auf den Weg gebracht. Jetzt \n\nsind wir auch in der Lage, solche Studienverlaufsbiogra-\n\nfien datenschutzrechtlich sicher zu verfolgen und die \n\nunterschiedlichen Interpretationen \u2013 so will ich es nennen \n\n\u2013 und Ursachen f\u00fcr Studienabbr\u00fcche genauer anzuschau-\n\nen. \n\nEin Studienwechsler ist nicht automatisch ein Studienab-\n\nbrecher. Darin gebe ich Ihnen recht. Da ist die Statistik \n\nunsauber und ungenau. Aber das hat etwas damit zu tun, \n\ndass uns hier einfach die H\u00e4nde gebunden waren, uns das \n\ngenauer anzusehen. Ich denke, dort wird sich in den \n\nn\u00e4chsten Jahren vieles tun. \n\nAbbr\u00fcche k\u00f6nnen ganz unterschiedliche Ursachen haben. \n\nSeien es Probleme bei den fachlichen Leistungsf\u00e4higkei-\n\nten, bei der Identifikation mit dem Fach, bei der Motivati-\n\non \u2013 beispielsweise weil erst w\u00e4hrend des Studiums klar \n\nwird, welche beruflichen Perspektiven existieren \u2013, auch \n\nbei der Studienfinanzierung, im pers\u00f6nlichen Bereich \n\noder auch bei der Studienorganisation. \n\nDie Regelstudienzeit wird im Schnitt von mehr als der \n\nH\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Studierenden um ein bis zwei \n\nSemester \u00fcberschritten. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchlen sich \n\nAbsolventen beim Einstieg in das Berufsleben bzw. die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit vor allem bei \u00dcberfachlichem, bei-\n\nspielsweise in den Kompetenzbereichen F\u00fchrung und \n\nKommunikation, nicht ausreichend vorbereitet \u2013 so lautet \n\ndas Ergebnis der S\u00e4chsischen Absolventenstudie, die wir \n\n2014 ver\u00f6ffentlicht haben und deren Durchf\u00fchrung in \n\nzweckm\u00e4\u00dfigen Zeitabst\u00e4nden seitens des SMWK weiter-\n\nhin vorgesehen ist, wenn die haushalterischen Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr vorhanden sind. \n\n\u00dcber die Zielvereinbarung mit den Hochschulen und \n\nweitere Ma\u00dfnahmen der Hochschulsteuerung \u2013 denn wir \n\nbewegen uns in einem Bereich der Autonomie der Hoch-\n\nschulen \u2013 wirken wir jetzt bereits darauf hin, dass das \n\nQualit\u00e4tsmanagement der Hochschulen einen Beitrag zur \n\ndeutlichen Reduzierung der Abbrecherzahlen, insbesonde-\n\nre in den MINT-F\u00e4chern, leistet. Der Indikator f\u00fcr den \n\nStudienerfolg ist in den Zielvereinbarungen zwischen \n\nmeinem Haus und den Hochschulen f\u00fcr die Jahre 2014 bis \n\n2016 als der prozentuale Anteil der Absolventen beschrie-\n\nben, die ihr Studium innerhalb der Regelstudienzeit plus \n\nFachsemester abschlie\u00dfen. Das ist der derzeitige Ma\u00dfstab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2286 \n\nEine Steigerung ist in diesem Bereich mit allen Hoch-\n\nschulen in den Zielvereinbarungen verabredet. \n\nIm Jahr 2014 wurden die s\u00e4chsischen Hochschulen zu \n\ndiesem Zweck erstmals aufgefordert, unterst\u00fctzt durch die \n\nMittel des Initiativbudgets und aufbauend auf den nach \n\n\u00a7 9 S\u00e4chsisches Hochschulfreiheitsgesetz durchgef\u00fchrten \n\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung, hochschuleigene \n\nGesamtkonzepte zur Steigerung des Studienerfolgs zu \n\nverfassen. \n\nBereits zu Beginn meiner Amtszeit gab es die ersten \n\nKonsultationen zwischen den Hochschulen und dem \n\nMinisterium, bevor im Sommer des vergangenen Jahres \n\nein Gro\u00dfteil der Konzepte durch die Hochschulen einge-\n\nreicht wurde. Die Strategiepapiere setzen sich dabei aus \n\neiner eigenen Studienerfolgsmesslatte in den jeweiligen \n\nHochschulen, einer Zielvereinbarung, einer Analyse der \n\njeweiligen hochschulweiten Situation und deren Bewer-\n\ntung zusammen. Zudem legen die Hochschulen ihre \n\nbisherigen Bem\u00fchungen zur Steigerung des Studiener-\n\nfolgs \u2013 denn sie fangen nicht erst jetzt an \u2013 auch selbst \n\ndar. \n\nIm Laufe dieses Prozesses wurden Handlungsbedarfe \n\noffenbar, weshalb die Hochschulen die M\u00f6glichkeit \n\nerhielten, dem SMWK Projektideen zu deren Umsetzung \n\nvorzustellen. Einige der Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge wurden \n\nf\u00fcr eine Unterst\u00fctzung durch den Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds und durch Hochschulpaktmittel ausgew\u00e4hlt. F\u00fcr die \n\nLaufzeit des Hochschulpaktes 2015 bis 2020 \u2013 Holger \n\nMann hat schon mehrfach darauf hingewiesen \u2013 wurde \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern im Rahmen des Hochschul-\n\npaktes vereinbart, dass 10 % dieser Mittel \u2013 das sind in \n\nSachsen 53 Millionen Euro \u2013 \u00fcber diesen Zeitraum zur \n\nSteigerung des Studienerfolgs eingesetzt werden sollen. \n\nIm Europ\u00e4ischen Sozialfonds sind f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen in diesem Vorhabensbereich 34 Millionen Euro \n\nvorgesehen. \n\nDie Unterst\u00fctzung durch Hochschulpaktmittel ist im \n\nVergleich zum ESF, welcher sich im Wesentlichen an die \n\nZielgruppe der MINT-Studierenden und Lehramtsstudie-\n\nrenden richtet, nicht auf spezifische Angebote beschr\u00e4nkt \n\nund orientiert sich vorrangig am jeweiligen hochschulin-\n\nternen zus\u00e4tzlichen Bedarf. Die ersten Projekte konnten \n\nmit dem Wintersemester 2015/2016 realisiert werden und \n\nwerden nach ihrer Evaluierung sicher auf Dauer gestellt. \n\nDie Projekte dienen insgesamt der \u00dcberwindung kriti-\n\nscher Phasen im Lebenszyklus eines Studierenden und \n\nst\u00fctzen sich auf einen Katalog von nicht als abschlie\u00dfend \n\nzu betrachtenden Handlungsempfehlungen des Ministeri-\n\nums, der im Rahmen einer sachsenweiten Studienerfolgs-\n\nstrategie erstellt wurde. Der sogenannte Student Lifecycle \n\numfasst im Wesentlichen die Studienorientierung, die \n\nStudieneingangsphase, den weiteren Studienverlauf und \n\nden Abschluss des Studiums bzw. den \u00dcbergang vom \n\nStudium in den Beruf; denn in all diesen Phasen kann es \n\nzu einem Studienabbruch kommen. \n\nF\u00fcr die Phase der Studienorientierung \u2013 das ist hier schon \n\nmehrfach angesprochen worden \u2013 werden auch vonseiten \n\nunseres Ministeriums und von den Hochschulen Projekte \n\nunterst\u00fctzt, die Studieninteressierte bei der Wahl des \n\nrichtigen Studiums unterst\u00fctzen, um einem sp\u00e4teren \n\nAbbruch in der Studieneingangsphase fr\u00fchzeitig vorzu-\n\nbeugen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder, der \n\nstudieren will, kann sich bei der jeweiligen Hochschulen \n\n\u00fcber den jeweiligen Studiengang informieren, weil die \n\nModule ganz genau aufzeigen, welche Voraussetzungen \n\ndie Studierenden mitbringen m\u00fcssen. Um auf das Bei-\n\nspiel, das Herr Meyer angesprochen hat, einzugehen: Wer \n\nalso Geografie studieren will, sieht, wenn er sich diesen \n\nStudiengang angeschaut hat, sehr genau, dass er zum \n\nBeispiel mathematische Kenntnisse ben\u00f6tigt und nicht nur \n\nwandern gehen darf. Das kann man heute schon durch die \n\nVer\u00f6ffentlichung der Studieng\u00e4nge und -verl\u00e4ufe sehr \n\ndeutlich im Vorfeld einer Studienwahl sehen. \n\nDies kann besonders mithilfe von Beratung oder techni-\n\nschen L\u00f6sungen geschehen; ich hatte gerade einen Hin-\n\nweis gegeben. Im Projekt der HTW Dresden und der \n\nHochschule Zittau/G\u00f6rlitz werden Interessierte beispiels-\n\nweise medial, unter anderem durch den Einsatz von \n\nYoutube-Videos, \u00fcber Studieninhalte, insbesondere der \n\nMINT-F\u00e4cher, sowie \u00fcber den Studienalltag aufgekl\u00e4rt. \n\nDie TU Chemnitz sowie die Hochschule in Mittweida und \n\nZwickau entschieden sich zudem f\u00fcr die Einrichtung \n\norientierender Studieneingangsphasen f\u00fcr MINT-Studie-\n\nrende. In diesem neuen Modell k\u00f6nnen Studienanf\u00e4nger \n\nan gemeinsamen Grundlagenvorlesungen im MINT-\n\nBereich teilnehmen, bevor sie sich f\u00fcr den spezifischen \n\nStudiengang entscheiden. \n\nDamit bin ich bei der Studieneingangsphase, einer der \n\nwichtigsten Phasen und der Phase, in der Wechsel oder \n\nAbbruch stattfinden. Die verschiedenen Studienanfangs-\n\nniveaus sollen angeglichen werden und die Studienmoti-\n\nvation m\u00f6glichst in dieser Phase angehoben werden. \n\nZielgruppenspezifische F\u00f6rderungen sind in dieser Phase \n\nbesonders wichtig. Zur Studienvorbereitung und Unter-\n\nst\u00fctzung w\u00e4hrend der ersten Semester sind deshalb \n\nBr\u00fcckenkurse, Mentoring-Programme sowie die psycho-\n\nlogische Beratung sehr hilfreich und notwendig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte jetzt \n\nnoch viele Beispiele dieser Projekte, die die Hochschulen \n\nauf den Weg gebracht haben, nennen. Exemplarisch nenne \n\nich die hochschuldidaktische Weiterqualifizierung der \n\nLehrenden, die Tutorien, die eingesetzt werden, oder auch \n\ntechnische L\u00f6sungen f\u00fcr die Erfolgskontrolle der Studie-\n\nrenden. Einige Hochschulen schaffen derzeit mediale \n\nAngebote, durch die die Studierenden mithilfe von Auf-\n\nzeichnung ihrer Lehrveranstaltungen und Zusatzmaterial \n\nsowie Selbsttests Lernerleichterungen erfahren. \n\nEine Art Fr\u00fchwarnsystem zur Identifikation und Unter-\n\nst\u00fctzung von Abbruchgef\u00e4hrdeten ist an sieben s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen vorgesehen. Auf das Bundeshoch-\n\nschulstatistikgesetz will ich nicht weiter eingehen, aber \n\ndiese \u00c4nderung, die ja auch mit Unterst\u00fctzung von \n\nSachsen zustande gekommen ist, wird auch den Hoch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2287 \n\nschulen bei diesem Fr\u00fchwarnsystem zuk\u00fcnftig helfen. Wir \n\nk\u00f6nnen dann sehr viel eher feststellen, wenn ein Studien-\n\nabbruch droht. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss sagen: Zur Umsetzung \n\ndieser Strategien werden die Hochschulen auch die \n\nAngebote der Agentur f\u00fcr Arbeit in allen Studienphasen \n\nber\u00fccksichtigen. Die Career Center, die wir in den letzten \n\nJahren mit ESF-Mitteln aufgebaut haben, werden dort, wo \n\nsie kontinuierlich an den Hochschulen fortgesetzt werden, \n\nden \u00dcbergang in den Beruf erleichtern und Studienabbr\u00fc-\n\nche vermeiden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mein Ministeri-\n\num unterst\u00fctzt die Hochschulen bei ihrem Bem\u00fchen und \n\nwir lassen sie keineswegs, auch wenn sie autonom han-\n\ndeln, allein. Klar ist aber auch, die Hochschulen entspre-\n\nchen ihrer gesetzlichen Aufgabe, m\u00fcssen auch eigene \n\nRessourcen daf\u00fcr einsetzen; denn sie sind diese Verpflich-\n\ntung mit dem Hochschulpakt und mit der Zuschussver-\n\neinbarung eingegangen. \n\nBildungsbiografien in der Praxis haben keine planbaren \n\nBaukastenmodelle, sondern sind durch Umwege und \n\nBr\u00fcche gekennzeichnet. Das m\u00fcssen wir auch in den \n\nHochschulen ber\u00fccksichtigen \u2013 \u00fcbrigens genauso wie bei \n\nder beruflichen Bildung; denn auch im Bereich der \n\nberuflichen Bildung haben wir 25 % Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler bzw. Auszubildende, die ihre berufliche Ausbil-\n\ndung abbrechen. Auch dort w\u00e4re es notwendig, entspre-\n\nchende Ma\u00dfnahmen einzuziehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, vielen Dank f\u00fcr \n\ndiesen Antrag. Wir werden an diesem Ziel ganz kontinu-\n\nierlich weiterarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nCDU und SPD. Es wird gehalten von Frau Abg. Fiedler. \n\nBitte sehr. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Nach dieser umfassenden Debatte ein \n\nganz kurzes Schlusswort. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die fachliche Diskussion, f\u00fcr die \n\nAnregungen, die auch sehr gut die Vielfalt, die in diesem \n\nThema steckt, deutlich gemacht haben. Ich glaube, mit \n\ndiesen Anregungen und der Basis, die f\u00fcr die Hochschu-\n\nlen gelegt worden ist \u2013 im Koalitionsvertrag, in den \n\nHaushaltsverhandlungen \u2013, ist es jetzt eine gute Grundla-\n\nge, die im Antrag beschriebenen Ideen und Anregungen \n\numzusetzen. Daf\u00fcr w\u00fcnschen wir der Staatsregierung viel \n\nErfolg und wir freuen uns auf die Diskussion der Ergeb-\n\nnisse in den zust\u00e4ndigen Fachgremien. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/3855 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und \n\nkeinen Gegenstimmen ist die Drucksache beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWohnungslosigkeit im Freistaat Sachsen \u2013 Einf\u00fchrung  \n\neines \u201eS\u00e4chsischen Wohnungsnotfallberichts\u201c \n\nDrucksache 6/3933, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nMit der Aussprache beginnt die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Schaper. Bitte sehr, Frau Schaper, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n\u201eGebt den Hungrigen zu essen, nehmt Obdachlose bei \n\neuch auf, und wenn ihr einem begegnet, der in Lumpen \n\nheruml\u00e4uft, gebt ihm Kleider! Helft, wo ihr k\u00f6nnt, und \n\nverschlie\u00dft eure Augen nicht vor den N\u00f6ten eurer Mit-\n\nmenschen!\u201c \u2013 Jesaja, Kapitel 58.7. \n\nVielleicht lesen Sie auch ab und zu einmal in dem Buch, \n\nan das sich zumindest der Name Ihrer Partei anlehnt, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU. Nur weil es keine \n\nbundeseinheitliche Wohnungsnotfallberichterstattung auf \n\ngesetzlicher Grundlage gibt, muss das noch lange nicht \n\nhei\u00dfen, dass eine solche Berichterstattung in Sachsen \n\nnicht sinnvoll w\u00e4re. H\u00f6ren Sie also bitte auf, weiterhin \n\nIhre Augen vor den N\u00f6ten der Betroffenen zu verschlie-\n\n\u00dfen. Es ist schlimm genug, dass es in einem Sozialstaat \n\nProbleme wie Wohnungslosigkeit \u00fcberhaupt gibt; schlie\u00df-\n\nlich sollte der Sozialstaat genau das verhindern. \n\nDas geht aber nur, wenn genug Wissen vorhanden ist \u2013 \n\ndem ist aber offenbar nicht so. Kleine Anfragen zu diesem \n\nThema und zum Thema Zwangsr\u00e4umungen und R\u00e4u-\n\nmungsklagen beantwortet die Staatsregierung schlicht mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2288 \n\ndem Hinweis, dass keine Daten vorliegen. Warum man \n\nsich aber nicht bem\u00fcht, Daten zu erhalten, ist mir v\u00f6llig \n\nschleierhaft. Totschweigen hat noch kein Problem gel\u00f6st \n\nund es wird auch nicht die Wohnungslosigkeit beseitigen. \n\nDie Diakonie hat im Jahr 2014 in Sachsen mit 2 821 \n\nWohnungsnotf\u00e4llen rund 90 F\u00e4lle mehr erfasst als im \n\nVorjahr; die Tendenz ist weiterhin steigend. Meiner \n\nMeinung nach sind 2 821 Wohnungsnotf\u00e4lle in Sachsen \n\nzu viel und schon lange ein Grund zum Handeln. Was Sie, \n\nliebe Staatsregierung, bislang in diesem Bereich unter-\n\nnommen haben, kann man schon als unterlassene Hilfe-\n\nleistung werten. 45 % der erfassten Wohnungslosen sind \n\n18 bis 35 und fast 20 % \u00fcber 65 Jahre alt. \n\nMit der Wohnungslosigkeit ist auch oft das Fehlen einer \n\nKrankenversicherung verbunden. 47 % der Wohnungslo-\n\nsen erhalten Leistungen nach SGB II, also Hartz IV; 15 % \n\nhaben gar kein Einkommen. Dass Hartz-IV-Empf\u00e4nger \n\npermanent von Wohnungslosigkeit zumindest bedroht \n\nsind, ist kein Zufall. Solange eine Mindestsicherung \n\nsanktioniert werden kann, ist Wohnungslosigkeit bei einer \n\nlang genug andauernden Sanktionierung nur die logische \n\nFolge. Ein Sanktionsmoratorium bei Hartz IV w\u00e4re eine \n\nM\u00f6glichkeit, die Zahlen zumindest nicht weiter steigen zu \n\nlassen. Aber ich denke, wir erleben eher eine erfolgreiche \n\nKernfusion der Erde, als dass sich die CDU zu diesem \n\nAkt der Barmherzigkeit hinrei\u00dfen lie\u00dfe. \n\nDoch selbst ein Erwerbseinkommen sch\u00fctzt in Sachsen \n\nnicht vor Wohnungslosigkeit. So ist dem Bericht der \n\nDiakonie zu entnehmen, dass 7 % derjenigen, die von \n\nWohnungsnotf\u00e4llen betroffen sind, ein Einkommen aus \n\nErwerbst\u00e4tigkeit erzielen. Wir kennen Ihre Einstellung zu \n\nHartz IV und Niedrigl\u00f6hnen. Lassen Sie uns doch aber \n\nwenigstens den Menschen helfen, die von Wohnungslo-\n\nsigkeit betroffen oder bedroht sind. Dazu muss man \n\njedoch wissen, wie viele es sind und in welchen Lebens-\n\nlagen sie sich befinden. \n\nAls vorbildlich kann man dabei die Regelung in Nord-\n\nrhein-Westfalen sehen: Mit der integrierten Wohnungsnot-\n\nfallberichterstattung ist Nordrhein-Westfalen das bisher \n\neinzige Bundesland mit einer umfassenden Erhebung \u00fcber \n\ndie Quantit\u00e4t und Struktur der Wohnungsnotf\u00e4lle. Die \n\nverbesserte Datengrundlage dient in Nordrhein-Westfalen \n\nunter anderem auch als Basis f\u00fcr ein zielgenaueres sozial-\n\npolitisches Planen und Handeln im Bereich der Hilfen f\u00fcr \n\nWohnungsnotf\u00e4lle. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re dies auch in Sachsen hilfreich \u2013 daher \n\nunser Antrag. Auch wenn die Zahlen der Diakonie schon \n\nmehr sind, als die Staatsregierung zum Thema zu bieten \n\nhat, handelt es sich nur um Sch\u00e4tzungen, was die Zahl der \n\nWohnungslosen und der von Wohnungslosigkeit bedroh-\n\nten Menschen angeht. \n\nDas ist der Grund, weshalb in Sachsen gesetzliche Grund-\n\nlagen nach dem Vorbild von Nordrhein-Westfalen ge-\n\nschaffen werden sollten und m\u00fcssen, um zuverl\u00e4ssige \n\nDaten zu erhalten und entsprechende sozialpolitische \n\nWeichen zu stellen, die dabei helfen, diese Zahlen zu \n\nsenken. \n\nUnser Antrag sieht die Einrichtung eines s\u00e4chsischen \n\nWohnungsnotfallberichtes und dabei die Evaluation \n\nsolcher Daten vor. \n\nDoch was bedeutet Wohnungsnotfall? Ein Wohnungsnot-\n\nfall liegt vor, wenn eine Person bereits wohnungslos ist \u2013 \n\nwas 52 % der Wohnungsnotf\u00e4lle, also 1 467 Menschen \n\nbetrifft \u2013, von Wohnungslosigkeit bedroht ist \u2013 was bei \n\n29 % der Fall ist \u2013 oder in unzumutbaren Wohnverh\u00e4ltnis-\n\nsen leben. \n\nIch gebe dabei zu bedenken, dass diese Zahlen nur die \n\nerfassten Daten der Diakonie widerspiegeln. Sie bilden \n\nalso nur einen Teil ab, da nicht jeder, der von Wohnungs-\n\nlosigkeit betroffen oder bedroht ist, eine Beratungsstelle \n\naufsucht. \n\nDie Wohnung ist ein elementarer Bestandteil eines men-\n\nschenw\u00fcrdigen Lebens. Sowohl die Angst vor dem \n\nVerlust als auch der Verlust der Wohnung selbst stellt f\u00fcr \n\ndie Betroffenen eine extreme Belastung und enorme \n\nBeeintr\u00e4chtigung der Lebensqualit\u00e4t dar. Wohnungslosig-\n\nkeit kann letztendlich nur verhindert werden, wenn \n\nMenschen trotz Armut oder sozialer Schwierigkeiten die \n\nChance auf eine eigene Wohnung haben. Das hei\u00dft, \n\nstaatliche und kommunale Akteure m\u00fcssen t\u00e4tig werden, \n\num den sozialen Wohnungsbau zu reaktivieren und den \n\nAusverkauf von kommunalem Wohnungseigentum zu \n\nstoppen. Machen wir uns aber nichts vor: Solange die \n\nCDU sich in der Regierungsverantwortung befindet, wird \n\nman von solchen Ma\u00dfnahmen nur weiter tr\u00e4umen k\u00f6nnen. \n\nDas bedeutet, dass die Zahl der Wohnunglosen und der \n\ndurch Wohnungslosigkeit bedrohten Menschen wahr-\n\nscheinlich weiter zunehmen wird. So bleibt denen, die ein \n\nsolches Schicksal erleiden, nichts weiter \u00fcbrig, als weiter-\n\nhin mit Nutzungsvertr\u00e4gen in Wohnraum eingewiesen zu \n\nwerden oder in Notunterk\u00fcnften, Heimen, Billigpensionen \n\noder bei Verwandten oder Bekannten unterzukommen. \n\nDoch auch wer nur von Wohnungslosigkeit bedroht ist, \n\ngilt als Wohnungsnotfall. Auch wenn es f\u00fcr viele schwer \n\nvorstellbar ist: Man kann auch v\u00f6llig unverschuldet in \n\neine solche Situation geraten, zum Beispiel aufgrund von \n\neskalierten sozialen Konflikten wie Scheidungen oder \n\nTrennungen, gewaltgepr\u00e4gten Lebensumst\u00e4nden oder weil \n\ndas bewohnte Haus abgerissen werden soll. Doch auch \n\nZwangsr\u00e4umungen, R\u00e4umungsklagen und K\u00fcndigung \n\ndurch den Vermieter oder die Vermieterin sind m\u00f6gliche \n\nUrsachen. Auch dann muss den Betroffenen geholfen \n\nwerden. \n\nUngef\u00e4hr jeder sechste Mensch, der eine Beratung in den \n\nAngeboten der Wohnungslosenhilfe aufsucht, ist laut der \n\nDiakonie-Statistik von 2014 unter 27 Jahre alt. Die \n\nProbleme sind dabei vielf\u00e4ltig. Sie reichen von bereits \n\nbestehender Wohnungslosigkeit \u00fcber Suchtmittelabh\u00e4n-\n\ngigkeit bis hin zur Einkommensarmut, um nur einige \n\nwenige zu nennen. Wer eine Beratung zur Wohnungslo-\n\nsenhilfe aufsucht, befindet sich in besonderen sozialen \n\nSchwierigkeiten nach \u00a7 67 SGB XII und unterliegt \n\ngleichzeitig den unterschiedlichsten gesetzlichen Rege-\n\nlungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2289 \n\nSo fordert der Kommunale Sozialverband Sachsen unter \n\n21-J\u00e4hrige auf, Hilfe beim Jugendamt zu beantragen. F\u00fcr \n\nPersonen vom 25. bis zum 27. Lebenjahr gibt es nach \n\nSGB II besondere Sanktionen und k\u00f6nnte es Hilfe nach \n\ndem SGB VIII geben. An dieser Schnittstelle kommt es zu \n\neiner Hilfel\u00fccke, die in der Praxis zu gro\u00dfen Problemen \n\nf\u00fchrt. Wer ist nun zust\u00e4ndig und kann die bedarfsgerechte \n\nHilfe leisten? \n\nWir sehen also, das Thema ist durchaus komplexer als es \n\nIhnen auf den ersten Blick scheint. Daher ist es an der \n\nZeit, sich diesem Thema ernsthaft zu widmen und unse-\n\nrem Antrag zuzustimmen; denn ohne eine ausreichende \n\nDatenbasis wird sich in Zukunft keine Wohnungslosigkeit \n\nbek\u00e4mpfen lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einreichende \n\nFraktion DIE LINKE hatte gerade das Wort durch Frau \n\nAbg. Schaper. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU der Abg. Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Schaper, \n\nSie haben jetzt einen Katalog von Halbwahrheiten, \n\nVers\u00e4umnissen und sozialen Tr\u00e4umen vorgelesen. Aber \n\nich m\u00f6chte Ihnen klar und deutlich sagen: Bei diesem \n\nThema, das gerade in der jetzigen Zeit ein sehr sensibles \n\nThema ist, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEcht? Das war es schon immer!) \n\nsollten wir uns parteipolitische Propaganda sparen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte mit einem Diskurs beginnen, den ich zwar in \n\nmeine Rede eingebaut hatte, aber bis zu Ihrer Rede \n\ndachte, ich k\u00f6nnte mir den sparen. Leider ist das nicht der \n\nFall. \n\nEs gibt ein Zitat aus Ihrem Antrag, dem ich durchaus \n\nzustimmen kann. Ich zitiere: \u201eSo hat sich der Wohnungs-\n\nmarkt namentlich in den Ballungsr\u00e4umen Leipzig und \n\nDresden durch kontinuierlichen Bev\u00f6lkerungszuwachs \n\ngewandelt. Insbesondere die Zahl leer stehender Wohnun-\n\ngen hat sich dort erheblich verringert.\u201c Richtig. Das ist \n\nvollkommen klar. Obwohl es in Sachsen noch nicht so \n\nschlimm ist wie in s\u00fcddeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, ist das in \n\nder Tat ein Thema. Aber genau dieser Absatz, den ich \n\ngerade vorgelesen habe, hat eine weitere Dimension, die \n\nSie leider nicht aufgegriffen haben. \n\nAls Vertreter der l\u00e4ndlichen Heimat sei es mir einmal \n\ngestattet, darauf hinzuweisen, dass in Sachsen der Weg-\n\nzug gestoppt ist. Wir haben einen leichten Zuzug. Aber in \n\nSachsen findet eine Binnenwanderung statt. 82 % der \n\nF\u00e4lle der Binnenwanderung gehen in Leipzig und in \n\nDresden ein. Dieser Effekt wird durch den Wegzug aus \n\ndem l\u00e4ndlichen Umfeld verst\u00e4rkt. Die drei am meisten \n\nbetroffenen Landkreise sind Erzgebirge, Mittelsachsen \n\nund G\u00f6rlitz. \n\nWir wissen, dass es eine Zweitwohnsitzsteuer gibt, \n\nbesonders in den gro\u00dfen Universit\u00e4tsst\u00e4dten, die zus\u00e4tz-\n\nlich zu einer Attraktivierung dieser gro\u00dfst\u00e4dtischen \n\nWohnr\u00e4ume f\u00fchrt. \n\nAll das ist ebenfalls eine Entwicklung, die wir ber\u00fcck-\n\nsichtigen sollten. Deshalb sage ich klar und deutlich: Ein \n\nZuviel an sozialem Wohnungsbau w\u00fcrde den Standortvor-\n\nteil des l\u00e4ndlichen Raumes schm\u00e4lern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist \n\nauch eine Interpretation! \u2013 Zurufe von \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb sollte man, was das angeht, mit pauschalen \n\nForderungen wesentlich vorsichtiger umgehen. Was \n\nhaben wir denn im l\u00e4ndlichen Raum als Vorteile? Die \n\nMieten sind bei uns geringer, das Wohnumfeld bisweilen \n\nattraktiver. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHier geht es nur gemeinsam. Deshalb w\u00fcrde ich Sie \n\nbitten, die Rhetorik wegzulassen und sachlich zu dem \n\nThema in Sachsen zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\nKommen wir zum Antrag, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Viele Informationen \u2013 Frau Schaper hat es \n\nausgef\u00fchrt \u2013 sind \u00fcber den Diakonie-Wohnungslosen-\n\nhilfebericht 2015 verf\u00fcgbar. Die Ursachen f\u00fcr Wohnungs-\n\nlosigkeit sind verschieden. Auch hier darf ich anf\u00fchren: \n\nEs sind beileibe nicht \u2013 wie von Ihnen dargestellt \u2013 die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr Wohnungslosigkeit allesamt durch die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung verschuldet. Es geht haupts\u00e4chlich \n\num Mietschulden, um Scheidung, um andere wirtschaftli-\n\nche N\u00f6te, die leider zu diesen Zust\u00e4nden f\u00fchren. Aber hier \n\nwird auch Hilfe angeboten. Auch das haben Sie in Ihrer \n\nRede nur gestreift. \n\nIch selbst bin bei der Diakonie in meinem Landkreis \n\nengagiert und kann best\u00e4tigen, was Sie auch in diesem \n\nBericht h\u00e4tten lesen k\u00f6nnen: Es gibt Kontakt- und Bera-\n\ntungsstellen f\u00fcr wohnungslose und von Wohnungslosig-\n\nkeit bedrohte Menschen. Es gibt Tagesaufenthalte. Es gibt \n\nStra\u00dfensozialarbeit. Es gibt station\u00e4r betreutes Wohnen, \n\nwo Unterst\u00fctzung geleistet wird. Der gr\u00f6\u00dfte Batzen ist \n\ndas ambulant betreute Wohnen. Hier kann ich Sie nur \n\neinladen, sich einmal eine Einrichtung anzuschauen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nJetzt h\u00f6ren Sie doch auf!) \n\nDann werden Sie sehen, dort geschieht viel. Dort wird \n\nviel gearbeitet. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie \n\nk\u00f6nnen sie zum Schlittenfahren einladen!) \n\nWas ich vielleicht auch noch sagen m\u00f6chte: Besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Bereich agieren die Kommunen. Hier viel-\n\nleicht als Beispiel, vor welchen Schwierigkeiten wir in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2290 \n\nder Praxis manchmal stehen: Bei uns in Gro\u00dfenhain gibt \n\nes zwei Obdachlose. Frau Kollegin Lauterbach, wir \n\nwissen das. Wir beide wissen auch, wie bei uns in \n\nGro\u00dfenhain dar\u00fcber diskutiert wird; denn es gibt zumin-\n\ndest einen Obdachlosen, der sich einfach nicht helfen \n\nlassen will. Es wurde alles versucht. Ich denke, man ist \n\nauf dem richtigen Weg, aber es ist unendlich m\u00fchsam und \n\nunendlich schwierig. \n\nDeshalb sei ein Blick in den Koalitionsvertrag gestattet: \n\nDie Berichterstattung zum Thema k\u00f6nnte in die Sozialbe-\n\nrichterstattung, die ohnehin erfolgt, integriert werden. Das \n\nw\u00e4re, denke ich, das Sinnvollste. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDieser Schaufensterantrag ist unn\u00f6tig. Wir lehnen ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Ihre Rede war unn\u00f6tig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Fischer, \n\nCDU, hat nun Herr Pallas, SPD, das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Artikel 7 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung beschreibt das Recht auf menschenw\u00fcrdiges \n\nDasein. Dazu z\u00e4hlt, im Abs. 1 benannt, das Recht auf \n\nangemessenen Wohnraum. Trotzdem erfasst im Augen-\n\nblick keine Stelle im Land, welche Menschen in diesem \n\nLand dieses Recht nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen und \n\naus welchen Gr\u00fcnden dies geschieht. Diese fehlende \n\nErfassung erschwert unmittelbar Schl\u00fcsse zum Ausma\u00df \n\ndieses Problems und auch zu gegebenenfalls notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen des Landes. \n\nDarum sage ich stellvertretend f\u00fcr meine SPD-Fraktion \n\nganz klar, dass die Abschaffung der landesweiten Erfas-\n\nsung von Wohnungslosigkeit ein Fehler war. Ich bin auch \n\nnicht der Meinung, dass dies eine rein kommunale Aufga-\n\nbe ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNicht umsonst ist das Recht auf angemessenen Wohnraum \n\nin unserer S\u00e4chsischen Verfassung verankert. Deshalb hat \n\ndie Koalition aus CDU und SPD im Koalitionsvertrag \n\ngeschrieben \u2013 und Sie haben es in Ihrem Antrag richtig \n\nzitiert \u2013: \u201eIm Zuge der Sozialberichterstattung pr\u00fcfen wir, \n\nob wir die Statistik \u00fcber wohnungslose und von Woh-\n\nnungslosigkeit bedrohte Menschen im Freistaat wieder \n\naufnehmen.\u201c \n\nGegenw\u00e4rtig wird die Sozialberichterstattung vorbereitet. \n\nSie soll auch bald ausgeschrieben werden. Die Frage, wie \n\nWohnungslosigkeit dabei eingebaut werden kann, ist im \n\nMoment noch in der Pr\u00fcfung. Die Regierung handelt also \n\nbereits in diesem Sinne. Ihr Antrag w\u00e4re ein Vorgriff auf \n\ndie Ergebnisse dieses Handelns und ist in diesem Sinne \n\nunn\u00f6tig. Inhaltlich ist auch fraglich, ob ein separater \n\nBericht zu diesem Ph\u00e4nomen tats\u00e4chlich so viele Vorteile \n\nbringen w\u00fcrde. \n\nIch stimme Ihnen inhaltlich zu. Ich halte eine Berichter-\n\nstattung und vorgelagerte Datenerhebung bei den Kom-\n\nmunen durchaus f\u00fcr notwendig. Denn, um ein Problem zu \n\nerkennen und damit umgehen zu k\u00f6nnen, muss man \n\nzuerst die Zahlen vorliegen haben. Man braucht eine \n\nDatengrundlage. Diese Aufgabe nur den Kommunen zu \n\n\u00fcberlassen f\u00fchrt \u2013 wie wir erleben \u2013 zu sehr unterschiedli-\n\nchen Sichtweisen und Ma\u00dfnahmen in Anzahl und Tiefe \n\ngegen Wohnungslosigkeit im Freistaat Sachsen. Bei \n\nsch\u00e4tzungsweise 6 000 Menschen in Sachsen, die von \n\nWohnungslosigkeit bedroht oder wohnungslos sind, \n\nk\u00f6nnen wir uns als Land nicht einfach zur\u00fccklehnen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nBei dem Datenerheben und der Berichterstattung d\u00fcrfen \n\nwir es aber nicht belassen. Wir m\u00fcssen sehen, was wir als \n\nLand direkt gegen Wohnungslosigkeit tun k\u00f6nnen. Dabei \n\nsehe ich im Wesentlichen zwei Dimensionen. Eine Di-\n\nmension ist, die Gr\u00fcnde f\u00fcr Wohnungslosigkeit anzuge-\n\nhen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem der Arbeitsplatzverlust, \n\nein geringes Einkommen, Schulden und auch besondere \n\nSchwierigkeiten von Empf\u00e4ngern von Arbeitslosengeld II. \n\nDazu z\u00e4hlt ebenso die Tatsache, dass in die Regels\u00e4tze die \n\nStromkosten nicht eingerechnet sind. Wohnungslosigkeit \n\nist sehr h\u00e4ufig eine direkte Folge von Stromabschaltun-\n\ngen. Nebenbei bemerkt m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die \n\nKnappheit an Wohnungen in den Ballungsr\u00e4umen ist nur \n\nmittelbar eine Ursache, weil sie zu einer Steigerung der \n\nMietkosten f\u00fchrt. \n\nIm \u00dcbrigen ist das ein weiterer wichtiger Punkt aus dem \n\nKoalitionsvertrag, dem wir uns bald widmen m\u00fcssen: die \n\nFragen der Armut. Ich zitiere noch einmal aus dem \n\nKoalitionsvertrag: \u201eBis zum Jahr 2016 wird eine intermi-\n\nnisterielle Arbeitsgruppe eine s\u00e4chsische Pr\u00e4ventionsstra-\n\ntegie erarbeiten, welche Ma\u00dfnahmen zum Abfedern der \n\nFolgen bestehender Armut sowie zur Minimierung von \n\nArmutsrisiken insbesondere bei Kindern und \u00c4lteren \n\nentwickelt.\u201c Das werden wir tun. \n\nDie zweite Dimension dreht sich um baupolitische Ma\u00df-\n\nnahmen und die Frage, wie wir bezahlbaren Wohnraum \n\nvor allem in den Ballungszentren schaffen k\u00f6nnen. \n\nEiniges davon wurde vor allem auf Bundesebene umge-\n\nsetzt. Ich m\u00f6chte auf zwei Punkte eingehen. Ein Punkt \n\nbetrifft die Frage nach der Leistungsverbesserung beim \n\nWohngeld. Hierbei gelten seit Anfang dieses Jahres neue \n\nRegelungen. Von dem erh\u00f6hten Wohngeld profitieren \n\nrund 870 000 Haushalte bundesweit. Darunter sind \n\n320 000 Haushalte, die durch die Reform neu oder wieder \n\neinen Anspruch auf Wohngeld erhalten. \n\nDie zweite sehr wichtige Ma\u00dfnahme \u2013 auch f\u00fcr Sachsen \u2013 \n\nist die Aufstockung der Kompensationsmittel des Bundes \n\nf\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung. Im Zeitraum von \n\n2016 bis 2019 werden insgesamt 2 Milliarden Euro \n\nzus\u00e4tzlich vom Bund ausgereicht. Diese Mittel sind \n\nanders als bisher zweckgebunden f\u00fcr soziale Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung einzusetzen. \n\nNoch offen sind zwei weitere Punkte. Das ist einerseits \n\ndie Einf\u00fchrung einer zeitlich und r\u00e4umlich begrenzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2291 \n\nSonderabschreibung. Das ist ein Vorschlag des B\u00fcndnis-\n\nses f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen, welches vom \n\nBundesumweltministerium initiiert wurde. Der Vorschlag \n\nstammt aus dem November letzten Jahres. Hierbei geht es \n\ndarum, besondere Anreize f\u00fcr den Mietwohnungsneubau \n\nzu schaffen. Im Augenblick wurden wohl erste Eckpunkte \n\nzwischen den Bundesministerien, den obersten Finanzbe-\n\nh\u00f6rden der L\u00e4nder und dem Bundesfinanzministerium \n\ner\u00f6rtert. Details dieser Ma\u00dfnahme werden im Augenblick \n\nkonkretisiert. Wir d\u00fcrfen gespannt sein. Es scheint eine \n\nsehr wirksame Ma\u00dfnahme zu sein, um insbesondere den \n\nprivaten Mietwohnungsneubau anzukurbeln. Ebenfalls \n\noffen und in Kl\u00e4rung ist die Verl\u00e4ngerung von Belegungs-\n\nrechten des Landes und der Kommunen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass durch die \n\nBundes- und Landesregierungen (CDU und SPD) bereits \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden, um die Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung mit angemessenem Wohnraum zu sichern. \n\nIhr Antrag, liebe Fraktion DIE LINKE, ist eine sehr gute \n\nGelegenheit, diese wichtigen Fragen im Plenum zu \n\ndiskutieren. Er hilft in der Sache im Augenblick aber nicht \n\nweiter. Die Staatsregierung setzt den von Ihnen richtig \n\nzitierten Teil des Koalitionsvertrages bereits um und \n\nbereitet die Sozialberichterstattung des Freistaates Sach-\n\nsen vor. Deshalb werden wir Ihren Antrag leider ablehnen \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nerteile ich jetzt Herrn Spangenberg das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich habe Folgendes nicht ganz \n\nverstanden: Es handelt sich um einen Antrag, dessen Ziel \n\nes ist, zu wissen, an welchem Punkt wir \u00fcberhaupt stehen. \n\nDie Regierungskoalition f\u00e4ngt schon an zu erz\u00e4hlen, was \n\nsie alles tut. Hierbei geht es erst einmal um den Antrag, \n\neine Statistik zu erheben. In diesem Fall unterst\u00fctzt die \n\nFraktion der AfD den Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nSie haben dieses Thema schon am 31. M\u00e4rz 2010 ange-\n\nsprochen. Wir unterst\u00fctzen die Forderung aus dem Koali-\n\ntionsvertrag, dieses Thema anzugehen. \n\nEs sollte eine Statistik sein, die objektiv ist und bei der \n\nObjektivit\u00e4t nicht hinterfragt werden muss. Wohnen ist \n\neine Grundvoraussetzung. Menschenw\u00fcrdiges Leben \n\neines jeden B\u00fcrgers ist eines der wichtigsten Dinge. Es ist \n\ngravierender als zum Beispiel die Arbeitslosigkeit. Woh-\n\nnungslosigkeit bedeutet, keinen R\u00fcckzugsraum zu haben. \n\nDie Privatsph\u00e4re ist ein unabdingbares Recht. \n\nDie Statistik ist eine absolute Notwendigkeit f\u00fcr L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze mit Ursachenbeschreibung. Darum geht es hier. \n\nEs besteht die Notwendigkeit, von staatlicher, objektiver \n\nSeite sachlich und insbesondere ohne Klientelbeeinflus-\n\nsung die Erhebungen durchzuf\u00fchren. Dies ist auch wich-\n\ntig, weil Fehlentscheidungen oftmals leider aus dem \n\npolitischen Bereich m\u00f6glich sind und selten aus dem \n\nvolkswirtschaftlichen Bereich erfolgen. Unerl\u00e4sslich ist \n\nhierbei die Zusammenarbeit mit Sozialverb\u00e4nden, die in \n\ndiese Thematik involviert sind. \n\nInhalte dieses Berichts sind die Ursachen, der Sinn und \n\nZweck sowie die Frage, warum Wohnungslosigkeit \n\neintritt. Einiges wurde bereits genannt. Damit wissen wir, \n\nwovon wir reden. Origin\u00e4re Ursachen sind zum Beispiel \n\nin famili\u00e4rer Hinsicht: die Schulbildung, Scheidung, \n\nInsolvenz, Drogen oder die fehlende Ausbildung. Deriva-\n\ntiv k\u00f6nnten folgende Ursachen m\u00f6glich sein: Fehlen von \n\nKleinwohnungen, fehlendes Angebot allgemein, Niedrig-\n\nlohnsektor, fehlende Beratung im Vorfeld vor dem Verlust \n\neiner Wohnung, fehlender bezahlbarer Wohnraum mit \n\neinfachen Ausstattungsstandards, Verkauf des kommuna-\n\nlen Wohnungsbestandes und, was bereits genannt wurde, \n\nfalsche Anreize. \n\nHierbei kann ich auch die Mietpreisbremse nennen. Sie \n\nf\u00f6rdert das bevorzugte Wohnen in Ballungszentren und \n\nkonterkariert die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes. Es \n\nwerden also falsche Anreize gesetzt. Nat\u00fcrlich spielen \n\nauch die Verteuerung durch den Staat, Energiesparverord-\n\nnungen, die Erh\u00f6hung der Grundsteuer oder der Grund-\n\nerwerbsteuer eine Rolle. \n\nDie Statistik ist deshalb sehr wichtig, weil unterschiedli-\n\nche Daten bei den Erhebungen der einzelnen Stellen \n\nvorliegen, die nicht staatlich sind. Die Bundesarbeitsge-\n\nmeinschaft Wohnungshilfe e. V., die bis zum Jahr 2018 \n\neine Sch\u00e4tzung vorgenommen hat, spricht \u2013 bezogen auf \n\nSachsen \u2013 von 5 000 R\u00e4umungen einschlie\u00dflich der \n\nsogenannten kalten R\u00e4umungen. Kalte R\u00e4umungen liegen \n\ndann vor, wenn jemand freiwillig auszieht, weil er wei\u00df, \n\ndass er bald rausgeschmissen wird, und zu Verwandten \n\nzieht. Sie sprechen bei von Wohnungslosigkeit Bedrohten \n\nallein von 8 600 Haushalten in Sachsen. Im Bund sind es \n\nwohl 172 000. Bis zum Jahr 2018 erwartet man \u00fcber \n\n20 000. \n\nDie Diakonie macht sehr gute Erhebungen. Sie macht sie \n\nfortw\u00e4hrend. Sie spricht von rund 3 000 Wohnungsnot-\n\nbetroffenen im Jahr 2014, tats\u00e4chlich wohnungslos sollen \n\n1 500 sein. Sie sehen, dass die Zahlen sehr verschieden \n\nsind. \n\nIch weise darauf hin, dass wohnungslos nicht gleich \n\nobdachlos bedeutet. Viele wohnen bei Verwandten oder \n\nBekannten und sind nicht auf der Stra\u00dfe. Sie leben des-\n\nhalb auch nicht viel besser. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2008 gab es einen \n\nBericht zu Wohnungslosen. In diesem Bericht wurde eine \n\nZahl von 1 500 genannt. Der Sozialbericht aus dem Jahr \n\n2006 mit dem Titel \u201eLebenslang in Sachsen\u201c f\u00fchrte auf \n\nder Seite 182 auch einige Zahlen auf. Dort spricht man \n\nvon 1 300 Wohnungslosen zuz\u00fcglich Bedrohten. Jeder \n\nZehnte kommt aus dem Niedrigeinkommenssegment. Er \n\nist unterversorgt. Das wird wie folgt definiert: Unterver-\n\nsorgt ist man, wenn man die H\u00e4lfte des \u00fcblichen Wohn-\n\nraumes hat oder kein Bad oder WC in der Wohnung zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2292 \n\nVerf\u00fcgung steht. Davon sind 8,5 % aller Haushalte \n\nbetroffen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht um die Ma\u00df-\n\nnahmen, die ergriffen wurden. Es geht darum, an wel-\n\nchem Punkt wir stehen. Das Ergebnis dieses Berichts \n\nsollte also Folgendes sein: Haben die Erkenntnisse gehol-\n\nfen? Worin sind die Zahlen eingeflossen? Welche Ent-\n\nscheidungen m\u00f6chten wir treffen? Sind die Ma\u00dfnahmen \n\nhinterfragt worden? Wie hoch war der Aufwand? Die \n\nAfD-Fraktion h\u00e4lt diese Erhebung f\u00fcr entscheidungsrele-\n\nvant, weil Wohnungslosigkeit einen absoluten, nicht zu \n\n\u00fcberbietenden sozialen Abstieg bedeutet, dem unbedingt \n\nzu begegnen ist. In diesem Sinne stimmen wir dem Antrag \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen uns \n\nheute wieder einmal mit einem der vielen Pr\u00fcfauftr\u00e4ge \n\naus dem Koalitionsvertrag. Darin wurde festgelegt, die \n\n2006 eingestellte Sozialberichterstattung wieder einzuf\u00fch-\n\nren. Ob bei der Datenerhebung auch die 2008 eingestellte \n\nWohnungslosenstatistik wieder aufgenommen wird, will \n\ndie Koalition pr\u00fcfen. Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfung ist \n\neigentlich nicht ganz klar, aber offensichtlich \u2013 und da \n\nbeziehe ich mich auf die Vorredner aus der Koalition \u2013 \n\nsoll das jetzt irgendwie wieder geschehen. \n\nDie SPD hat in ihrem Wahlprogramm auch klar formu-\n\nliert, Armutspr\u00e4vention und Armutsbek\u00e4mpfung verstehe \n\nsie als Auftrag; aber um die Wohnungslosigkeit und \n\nObdachlosigkeit zielf\u00fchrend und effektiv zur\u00fcckdr\u00e4ngen \n\nzu k\u00f6nnen, brauchen wir eben doch konkrete Zahlen f\u00fcr \n\nSachsen. Da wird es h\u00f6chste Zeit, die entsprechenden \n\nZahlen zu erheben. Nur so k\u00f6nnen noch in dieser Legisla-\n\nturperiode dann auch diejenigen sozialpolitischen Ma\u00df-\n\nnahmen daraus abgeleitet werden, die dem Bedarf ent-\n\nsprechen. Das hei\u00dft: Bitte, liebe Vertreter der Koalition, \n\ntreffen Sie schnellstm\u00f6glich die Entscheidung und schie-\n\nben Sie die Pr\u00fcfauftr\u00e4ge nicht weiter vor sich her. Ich \n\ngehe einmal davon aus, dass dies, wenn das stimmt, was \n\nSie, Herr Pallas, sagen, jetzt auch geschehen wird. \n\nDie Notwendigkeit einer Wohnungslosenstatistik liegt auf \n\nder Hand; denn in Deutschland gibt es keine nationale \n\nStatistik. Auch in den bisherigen Armuts- und Reichtums-\n\nberichten der Bundesregierung sind Erkenntnisse zur \n\nObdachlosigkeit und Wohnungslosigkeit mangels Daten-\n\nbasis kaum vorhanden. Wir GR\u00dcNE fordern wirklich \n\nschon seit Langem, auch bundesweit, dass es eine Erfas-\n\nsung von Wohnungslosigkeit und Obdachlosigkeit gibt, \n\num f\u00fcr die \u00c4rmsten in unserer Gesellschaft auch einmal \n\neine nationale Strategie entwickeln zu k\u00f6nnen, ebenso, \n\nwie die SPD das gefordert hat, bevor sie in die Regie-\n\nrungsverantwortung kam. \n\nNach Sch\u00e4tzung der Bundesarbeitsgemeinschaft Woh-\n\nnungslosenhilfe stieg die Zahl der Wohnungslosen zwi-\n\nschen 2010 und 2012 um 15 % an, auf nunmehr 285 000. \n\nEine Trendwende ist da auch nicht in Sicht, im Gegenteil. \n\nDiese Bundesarbeitsgemeinschaft geht sogar davon aus, \n\ndass die Zahl im Jahr 2016 noch weiter ansteigen wird. \n\nLaut Armutsbericht des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverban-\n\ndes bleibt die Armutsquote in Sachsen mit 18,8 % eben-\n\nfalls konstant auf einem hohen Niveau. Besorgniserre-\n\ngend sind hierbei besonders die bundesweite Zunahme \n\nder Altersarmut, die hohe Armutsgef\u00e4hrdung bei Alleiner-\n\nziehenden, die Kinderarmutsquote in Sachsen von fast \n\n30 %, ein Mangel an Daten \u00fcber die Armutsgef\u00e4hrdung \n\nvon Menschen mit Migrationshintergrund, aber eben auch \n\nder Anstieg von Konsumenten illegaler Drogen, zum \n\nBeispiel Crystal \u2013 dar\u00fcber haben wir hier schon oft \n\ndebattiert \u2013, in den Beratungsstellen und -einrichtungen. \n\nErschwerend kommen jetzt noch steigende Mietpreise, \n\nein Mangel an bezahlbarem Wohnraum in Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nund ein zunehmender Mangel an Sozialwohnungen hinzu, \n\nobwohl ich nat\u00fcrlich wei\u00df, dass die Ursachen von Woh-\n\nnungslosigkeit weitaus komplexer sind, als dass sie allein \n\nin der Wohnraumversorgung gesucht werden k\u00f6nnten. \n\nFrau Schaper hat es gesagt: In Nordrhein-Westfalen gibt \n\nes die angesprochene integrierte Wohnungsnotfallbericht-\n\nerstattung. Darin werden neben den kommunalrechtlich \n\nund ordnungsrechtlich untergebrachten wohnungslosen \n\nPersonen bzw. Haushalten auch diejenigen Personen \n\nerfasst, die in den Einrichtungen der freien Tr\u00e4ger sind. \n\nDas ist ein sehr guter Ansatz, und wenn Sie sagen, Herr \n\nPallas, wir machen das, der Antrag ist nicht notwendig, so \n\nk\u00f6nnen Sie das ja sagen. Ich sage: Der Antrag ist deswe-\n\ngen notwendig, weil er richtig ist und weil er auch das \n\numsetzt, was Sie im Koalitionsvertrag fordern. Wir \n\nGR\u00dcNE halten es f\u00fcr dringend notwendig, das Thema \n\nWohnungslosigkeit in die Sozialberichterstattung aufzu-\n\nnehmen. Deswegen stimmen wir zu und lehnen das nicht \n\nab. Das ist f\u00fcr mich der logischere Schluss, dass man, \n\nwenn man etwas unterst\u00fctzen will, dann auch zustimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke, Fraktion GR\u00dcNE, sind wir am Ende der \n\nRednerrunde angelangt. Die einbringende Fraktion \u2013 ich \n\nsehe Kopfsch\u00fctteln \u2013 m\u00f6chte keine neue Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. Ansonsten gibt es auch keinen Redebedarf aus \n\nden Fraktionen. Daher erteile ich jetzt der Staatsregierung \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Schmidt \n\nauch zu diesem Thema. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Auch hierzu m\u00f6chte ich stellvertre-\n\ntend f\u00fcr meine Kollegin Barbara Klepsch das Wort \n\nergreifen und gleich am Anfang sagen: Meines Erachtens \n\nbrauchen wir keine zus\u00e4tzlichen Antr\u00e4ge, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2293 \n\n(Widerspruch von den GR\u00dcNEN \n\nund den LINKEN) \n\num das, was wir bereits im Koalitionsvertrag vereinbart \n\nhaben, auch umzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Zschocke, wenn Sie sagen, ja, wir unterst\u00fctzen das, \n\ndann h\u00e4tten Sie doch einfach mit uns einen Koalitionsver-\n\ntrag gemacht; dann brauchten Sie jetzt hier keine solchen \n\nAntr\u00e4ge zu stellen. \n\nAu\u00dferdem wurde bereits in der Beantwortung der Kleinen \n\nAnfrage mit der Drucksachennummer 6/3423 vom SMS \n\nim Dezember 2015 mitgeteilt, dass die Staatsregierung im \n\nRahmen des Koalitionsvertrages pr\u00fcft, ob die Statistik \n\n\u00fcber wohnungslose und von Wohnungslosigkeit bedrohte \n\nMenschen im Freistaat wieder aufgenommen wird. \n\nDar\u00fcber ist hier schon breit diskutiert worden. Nat\u00fcrlich, \n\ndie Pr\u00fcfung dauert an und wird ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, \n\nwelche Daten zu welchem Zweck sinnvoll erhoben \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nMeines Erachtens klang es hier bei verschiedenen Red-\n\nnern an: Es ist auch nicht ganz so einfach zu definieren, \n\nwie man diese Daten erfassen kann, wie man \u00fcberhaupt \n\nWohnungslosigkeit definiert. Sicherlich ist auch dies ein \n\nGrund, dass diese Pr\u00fcfung sehr gewissenhaft vorgenom-\n\nmen werden muss und auch etwas l\u00e4nger dauert. Dazu \n\nwerden die Gr\u00fcnde, die seinerzeit zur Einstellung der \n\nj\u00e4hrlichen Abfragen bei den Kommunen gef\u00fchrt haben, \n\neinem potenziellen Nutzen von Erhebungsergebnissen \n\ngegen\u00fcbergestellt werden. \n\nVermeidung und Beseitigung von Wohnungslosigkeit sind \n\nThemen, die in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Kommunen \n\nals Sozialhilfetr\u00e4ger fallen. Es sind weisungsfreie Pflicht-\n\naufgaben in kommunaler Selbstverwaltung. Bei den \n\nKommunen sind diese Themen sachgerecht verankert; \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nDas Sozialgesetzbuch, XII. bzw. II. Buch, sehen daf\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen und Rahmenbedingungen vor, zum Beispiel \n\nLeistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung und sonstige \n\nHilfen wie eine m\u00f6gliche Schulden\u00fcbernahme. Dem \n\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe wird zum Beispiel auch \n\nmitgeteilt, wenn bei einem Gericht eine entsprechende \n\nKlage auf R\u00e4umung von Wohnraum eingeht. \n\nBis 2008 hatte das Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz j\u00e4hrlich bei den Kommunen entspre-\n\nchende Daten zur Wohnungslosigkeit erfragt. Die Ergeb-\n\nnisse wurden allerdings regelm\u00e4\u00dfig von den Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nden angezweifelt. Sie verwiesen auf eigene Zahlen, \n\ndie jeweils h\u00f6her lagen. Das beruht nicht zuletzt darauf, \n\ndass es unterschiedliche Begriffsbestimmungen des \n\nTatbestandes Wohnungslosigkeit gibt, verschiedene \n\nAnl\u00e4sse f\u00fcr die Erfassung durch verschiedene staatliche \n\nStellen wie Sozialamt, Polizeibeh\u00f6rden usw., und dass es \n\ngrunds\u00e4tzlich keine Meldepflicht f\u00fcr die betroffenen \n\nPersonen gibt. So sind derzeit Mehrfacherfassungen wie \n\nauch Erfassungsl\u00fccken nicht zu vermeiden. Auch die \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde k\u00f6nnen nur jeweils diejenigen \n\nPersonen erfassen, die im Rahmen einzelner Ma\u00dfnahmen \n\nund Gelegenheiten dort Unterst\u00fctzung suchen. Das f\u00f6rdert \n\nauch bei diesen einerseits Mehrfachz\u00e4hlungen; anderer-\n\nseits kann die Erfassung nicht vollst\u00e4ndig sein. \n\nF\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Statistik m\u00fcssten schlie\u00dflich all \n\ndiese Faktoren ber\u00fccksichtigt werden. Das hei\u00dft, Erfas-\n\nsungskriterien m\u00fcssten klar definiert werden, Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten und Erfassungsanl\u00e4sse eindeutig festgelegt werden, \n\num Mehrfachz\u00e4hlungen zu vermeiden. Unabh\u00e4ngig davon \n\nbleibt eine Dunkelziffer; denn Wohnungslosigkeit ist f\u00fcr \n\ndie Betroffenen nicht meldepflichtig. \n\nDen Koalitionsvereinbarungen entsprechend, wird das \n\nSMS die Wiederaufnahme der statistischen Erfassung von \n\nwohnungslosen und der von Wohnungslosigkeit bedroh-\n\nten Menschen unter Ber\u00fccksichtigung der dargestellten \n\nUnsicherheiten und einer klaren Zielsetzung pr\u00fcfen und \n\ngegebenenfalls nat\u00fcrlich eindeutige Rahmenbedingungen \n\ndazu definieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte gerade \n\nHerr Staatsminister Schmidt f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nWir n\u00e4hern uns jetzt der Abstimmung \u00fcber diesen Antrag. \n\nAber vorher hat nat\u00fcrlich die Einreicherin die M\u00f6glich-\n\nkeit, ein dreimin\u00fctiges Schlusswort zu halten, und das \n\nwird auch wahrgenommen von Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nHochgesch\u00e4tzter Minister Schmidt! \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nEs tut mir wirklich leid, dass wir Sie in Ihrem Glanz \n\nst\u00f6ren m\u00fcssen; aber manchmal reicht auch der Koaliti-\n\nonsvertrag nicht aus, und in diesem Fall sch\u00e4tzen wir das \n\nso ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch werde mich nicht daf\u00fcr entschuldigen, dass auch die \n\nOpposition es wagt, einen Antrag hier in dem Hohen Haus \n\neinzubringen und zu besprechen. Wenn auch Herr Fischer \n\nvon Rhetorik redet und von Tr\u00e4umerei \u2013 Herr Fischer, es \n\nist Gesetzeslage und keine Tr\u00e4umerei; vielleicht in Ihrer \n\nWelt, aber in unserer nicht. Sie wissen noch nicht einmal \n\nin Ihrem kleinen l\u00e4ndlichen Raum, den Sie beschreiben, \n\nwie viele Menschen von Wohnungslosigkeit betroffen \n\nsind. Das l\u00e4sst ja darauf schlie\u00dfen, wie Ihr gesamter Blick \n\nauf die Situation ist. Das haben Sie hier ja auch inhaltslos \n\ndargebracht. \n\nIch werbe noch einmal um Zustimmung f\u00fcr diesen Antrag \n\nund bitte Sie herzlich, \u00fcber Ihren Schatten zu springen \u2013 \n\nvor allem Sie, verehrte Kollegen der SPD. Rein inhaltlich \n\nist ja zu Ihrer Rede nichts hinzuzuf\u00fcgen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2294 \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort haben \n\nwir geh\u00f6rt. Ich stelle nun die Drucksache 6/3933 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/3933 \n\nnicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nIntegration f\u00f6rdern durch Teilhabe am Arbeitsmarkt \n\nDrucksache 6/3475, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nwerden die Fraktionen jetzt Stellung nehmen. Wir begin-\n\nnen mit der einbringenden Fraktion, der CDU. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die vielen Fl\u00fcchtlinge in unserem Land l\u00f6sen bei \n\nvielen Menschen \u00c4ngste und teilweise deutliche Abwehr-\n\nreaktionen aus. In der Tat ist die gegenw\u00e4rtige Situation \n\ndeutlich anders als zur Finanzkrise 2007/2008, als die \n\nPolitik gegen virtuelle Finanzblasen und Hedgefonds \n\neinschreiten musste und ein Finanzmanagement betrieb, \n\nbei dem Milliarden nur so hin- und hergeschaufelt wur-\n\nden. \n\nIn der jetzigen Situation haben wir es mit Menschen zu \n\ntun, die mit Haut und Haaren, mit Leib und Seele sowie \n\nmit Erwartungen vor unseren T\u00fcren stehen. Nach dem \n\nErwerb von Sprachkenntnissen ist die Eingliederung in \n\nden Arbeitsmarkt eine der wichtigsten Voraussetzungen \n\n\u00fcberhaupt, dass anerkannte Asylbewerber und Fl\u00fcchtlin-\n\nge, die einen l\u00e4ngeren Aufenthalt in Deutschland anstre-\n\nben, erfolgreich in die deutsche Gesellschaft integriert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDie spannende Frage ist aber; \u00fcber wie viele Menschen \n\nwir reden, was die Integration in den Arbeitsmarkt angeht. \n\nWir haben zurzeit in Sachsen rund 2 Millionen Erwerbst\u00e4-\n\ntige, von denen 1,5 Millionen in sozialversicherungs-\n\npflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnissen sind. Wir haben rund \n\n174 000 Menschen, die arbeitslos sind, aber wir haben \n\nauch 27 000 offene und freie Stellen. \n\nIm vergangenen Jahr sind rund 70 000 Fl\u00fcchtlinge nach \n\nSachsen gekommen. Nun sagen einige, nicht unbedeuten-\n\nde Stimmen, Deutschland k\u00f6nne mit den Fl\u00fcchtlingen \n\nzum Teil sein demografisches Problem l\u00f6sen. Richtig ist: \n\nEin Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge ist unter 25 Jahre alt und \n\nkann damit dem Arbeitsmarkt noch lange erhalten blei-\n\nben. Forscher haben errechnet, dass wir pro Jahr eine \n\nZuwanderung in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 270 000 \n\nqualifizierten Menschen in Deutschland brauchen, damit \n\ndie Sozialsysteme stabilisiert und die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nein stetiges Wachstum geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nFreilich wissen wir nicht, wie viele der Menschen, die wir \n\nf\u00f6rdern, sich dauerhaft in den Arbeitsmarkt integrieren \n\nund sich dazu entscheiden, dauerhaft hier zu bleiben. Ich \n\nmeine aber, selbst wenn Fl\u00fcchtlinge sich nach einiger Zeit \n\ndaf\u00fcr entscheiden, wieder in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren, \n\nso ist ihre vor\u00fcbergehende Integration in unseren Ar-\n\nbeitsmarkt gut investiertes Geld. Wenn ein Fl\u00fcchtling als \n\ngut ausgebildete Fachkraft zur\u00fcckkehrt, ist es vielleicht \n\nkein schlechter Beitrag zum Aufbau eines zerst\u00f6rten \n\nLandes, wenn er dorthin zur\u00fcckkehrt und er die Demokra-\n\ntie, Solidarit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit, die er hier ken-\n\nnengelernt hat, auf dort \u00fcbertr\u00e4gt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nsowie des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber hinaus ist jeder R\u00fcckkehrer ein potenzieller \n\nKunde deutscher Waren und potenzieller Botschafter \n\ndeutscher und europ\u00e4ischer Werte. Wir haben das an \n\ndiesem Dienstagabend dankenswerterweise auch von Frau \n\nProf. Langenfeld ins Stammbuch geschrieben bekommen. \n\nDiesbez\u00fcglich noch einmal herzlichen Dank, lieber Geert \n\nMackenroth, f\u00fcr die sehr gute Veranstaltung, die am \n\nDienstagabend hier in diesem Hohen Haus stattgefunden \n\nhat. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDer erste und wichtigste Schritt der Integration ist die \n\nSprachkenntnis, sie zu vermitteln und die Qualifizie-\n\nrungsbedarfe festzustellen. Deshalb war es gut, dass das \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die Integrati-\n\nonskurse f\u00fcr Asylbewerber und Geduldete mit einer guten \n\nBleibeperspektive ge\u00f6ffnet hat und daf\u00fcr auch die Mittel \n\naufgestockt hat. Das schnelle Erlernen der deutschen \n\nSprache ist der K\u00f6nigsweg in den Arbeitsmarkt. \n\nDer zweite wichtige Schritt ist, sich die Frage zu stellen, \n\nmit welchen Qualifikationen die Menschen zu uns kom-\n\nmen. Wir sind ein Land, in dem die duale Ausbildung \n\nerfunden wurde und unverzichtbarer Bestandteil der \n\nFachkr\u00e4fteausbildung ist. Deshalb ist es wichtig, Berufs-\n\nerfahrung, Teilqualifikationen und Zertifikate abzufragen, \n\num sich ein genaues Bild davon zu machen, was getan \n\nwerden muss. Aber wir brauchen auch die Arbeitgeber mit \n\nim Boot. Die IHKs, die Handwerkskammern und die \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde haben ihre Bereitschaft dazu deutlich \n\nsignalisiert. Nur wenn wir die Arbeitgeber mit ins Boot \n\nholen, die bereit sind, sich f\u00fcr die jungen Menschen \n\neinzusetzen und einzubringen, wird uns Integration \n\ngelingen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2295 \n\nDeshalb bitte ich besonders unseren Wirtschaftsminister \n\nMartin Dulig, diesen Ansatz konsequent anzugehen, um \n\ndie Integration in den Arbeitsmarkt zu schaffen, denn der \n\nArbeitsplatz ist der beste Ort f\u00fcr die Integration. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen die Signale aus der Wirtschaft ernst nehmen, \n\nwenn sie sagt: Wir m\u00fcssen alles tun, um diese Menschen \n\nin den Arbeitsmarkt zu integrieren. Das ist nat\u00fcrlich bei \n\njungen Menschen, die zuwandern, leichter als bei denje-\n\nnigen, die vielleicht schon etwas \u00e4lter sind. Die jungen \n\nMenschen k\u00f6nnen wir durch Vermittlung der deutschen \n\nSprache in Ausbildung bringen. Dem 25- oder 26-\n\nJ\u00e4hrigen, der zu uns kommt und nie eine Berufsausbil-\n\ndung nach deutschem Verst\u00e4ndnis gemacht hat, aber \n\nvielleicht schon seit mehr als 10 Jahren als Schwei\u00dfer \n\noder Elektriker erfolgreich in seinem Heimatland t\u00e4tig ist, \n\nm\u00fcssen wir Perspektiven geben, in Besch\u00e4ftigung zu \n\nkommen, aber gleichzeitig berufsbegleitend die deutschen \n\nQualifikationen nachzuholen. Vorab muss er Deutsch \n\nlernen, aber das wichtige Lernen erfolgt im Beruf. Der \n\nMeister im Betrieb ist aus meiner Sicht der beste Deutsch-\n\nlehrer, meine Damen und Herren. Entscheidend ist dabei \n\nder Dreiklang \u2013 bestehend aus einer passenden Sprach-\n\nf\u00f6rderung, Anerkennung der beruflichen Abschl\u00fcsse und \n\nder notwendigen Nachqualifizierungen. \n\nGestatten Sie mir, dass ich den Pr\u00e4sidenten des Bundes-\n\nverbandes der deutschen Industrie, Herrn Grillo, anl\u00e4ss-\n\nlich des Tages der deutschen Industrie sinngem\u00e4\u00df zitiere. \n\nEr sagte: Als gr\u00f6\u00dfte Herausforderung sehe ich die Ein-\n\ngliederung der Fl\u00fcchtlinge auf den Arbeitsmarkt. Wir \n\nhaben ein demografisches Problem und viele offene \n\nStellen. Eine rasche Integration bringt mehr f\u00fcr die \n\nSozialkassen, und die Integration durch Qualifikation ist \n\nso zu schaffen. Dazu brauche es Wirtschaftswachstum \n\nund eine Entkernung unseres \u00fcberregulierten Arbeits-\n\nmarktes. \n\nWir sind uns einig, dass die Integration fr\u00fch anfangen \n\nmuss. Herr Rupert Neudeck hat vorgestern sehr pragmati-\n\nsche L\u00f6sungsans\u00e4tze vorgetragen, die genau das be-\n\nschreiben: dass Arbeit ein wichtiger Bestandteil der \n\nSelbstachtung und der Selbstverwirklichung ist. Gerade \n\nfr\u00fchzeitig die Fl\u00fcchtlinge in den Aufnahmelagern oder \n\nvon dort aus \u00fcber Arbeitsgelegenheiten in die Arbeit zu \n\nintegrieren ist ein guter Ausgangspunkt f\u00fcr erfolgreiche \n\nIntegration. Das sind die richtigen Weichenstellungen, \n\nund wir haben es geh\u00f6rt. \n\nAber Integration braucht auch Zeit. Die Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit sch\u00e4tzt, dass von allen Asylbewerbern, die zu \n\nuns kommen und die bei uns einen Anspruch auf einen \n\nArbeitsplatz haben, nur 10 % im ersten Jahr, 50 % nach \n\nf\u00fcnf Jahren und 70 % nach zehn Jahren eingegliedert \n\nwerden k\u00f6nnen. Es reicht also nicht, nur Arbeitsverbote \n\nabzuschaffen. \n\nDie Vorsitzende des Sachverst\u00e4ndigenrates Deutscher \n\nStiftungen f\u00fcr Integration und Migration, Frau Prof. \n\nLangenfeld, h\u00e4lt solche Forderungen sogar f\u00fcr kontrapro-\n\nduktiv. Sie fordert ganz klar, den Fokus zun\u00e4chst einmal \n\nauf die Sprache, auf Qualifikation und Weiterbildung zu \n\nlegen. Denn ohne Sprache und ohne Integration findet bei \n\nuns niemand Arbeit. \n\nWir m\u00fcssen unsere hohen Bildungsstandards aufrecht-\n\nerhalten, aber sicherlich bei der Anerkennung der F\u00e4hig-\n\nkeiten flexibler werden. Nicht ein Zertifikat darf entschei-\n\nden, sondern es muss die tats\u00e4chliche berufliche Erfah-\n\nrung unter die Lupe genommen werden. Zum Beispiel \n\nwird ein afghanischer Elektriker nicht nur die Sprache \n\nlernen m\u00fcssen, sondern er wird sich auch \u00fcber unseren \n\neurop\u00e4ischen Schaltkreis informieren und Kenntnisse \n\ndavon haben m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sicherlich vor Ort \n\ndurch Fachgespr\u00e4che, durch Arbeitsproben und durch \n\nPraktika ermitteln, welche Leistungen der einzelne Asyl-\n\nbewerber einbringen kann. Das ist oft aussagekr\u00e4ftiger als \n\nein Zertifikat. \n\nFinden Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge erfolgreich Arbeit, \n\ndann nutzt es den aufnehmenden Staaten. Der Staat muss \n\ndamit weniger f\u00fcr soziale Unterst\u00fctzung ausgeben. F\u00fcr \n\njeden Einzelnen ist der Zugang zum Arbeitsmarkt wichtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nHeidan. Sie haben mich jetzt regelrecht herausgefordert. \n\nSie m\u00f6gen es mir verzeihen, ich komme nicht vom Fach: \n\nWas ist ein europ\u00e4ischer Schaltkreis im Unterschied zu \n\neinem afghanischen oder syrischen? \n\nFrank Heidan, CDU: Dann m\u00fcssen Sie einmal nach \n\nAfghanistan oder Syrien fahren, dort werden Sie das \n\nschon sehen. Ich glaube, unsere europ\u00e4ischen und deut-\n\nschen Normen unterscheiden sich schon erheblich von \n\ndenen, die in Afghanistan oder Syrien gelten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Normen sind doch \n\nnoch etwas anderes als Schaltkreise!) \n\nIch wei\u00df nicht, was ich zu Ihrer Wissenserhellung noch \n\nbeitragen kann, Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Heidan, Sie sind der \n\nMeister vom Fach, der beste Deutschlehrer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Stange, eine \n\nFrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nein, danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2296 \n\nFrank Heidan, CDU: Ich muss zugeben, Herr Stange: \n\nIch bin nicht vom Elektrofach, sondern eher vom Bau. Es \n\ntut mir leid, dass ich hier vielleicht nicht so mithalten \n\nkann. Aber wenn Sie einmal mit offenen Augen in andere \n\nL\u00e4nder dieser Welt gehen und sich dort die Schaltkreise \n\noder die Elektroinstallationen anschauen, dann werden \n\nSie einen erheblichen Unterschied zu dem feststellen, was \n\nbei uns gang und g\u00e4be ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber ich setze jetzt meine Ausf\u00fchrungen fort. \n\nZuletzt wird die Integration nicht nur Geld brauchen, \n\nsondern die gesamte Gesellschaft fordern. Der Staat wird \n\nseinen finanziellen Beitrag leisten. Die Wirtschaftsweisen \n\nsch\u00e4tzen f\u00fcr 2016 die Bruttoausgaben der \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte im Zuge der Fl\u00fcchtlingsaufnahme auf einen \n\nWert zwischen 9 und 14 Milliarden Euro. Damit schaffen \n\nwir allerdings nur Rahmenbedingungen. Integration \n\nfunktioniert nur, wenn wir sie als gesamtgesellschaftliche \n\nDaueraufgabe begreifen. Ich hoffe, dass ich das auch in \n\nmeinem Redebeitrag klar und deutlich gesagt habe. \n\nDeswegen ist es entscheidend, dass wir von der Politik \n\ngemeinsam mit den Verantwortlichen, die hier schon \n\nhervorragende Leistungen erbringen, auch die richtigen \n\nL\u00f6sungen suchen und die richtigen Antworten finden. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag und \n\ndanke denen ganz herzlich, die sich diesem Thema bereits \n\ngen\u00e4hert haben und heute schon ihren Anteil leisten: Dank \n\nan die Kammern, Dank an die Verb\u00e4nde, an die vielen \n\nEhrenamtlichen, die versuchen, den Menschen mit einer \n\nArbeit wieder ein Wertegef\u00fchl und eine Selbstachtung zu \n\nvermitteln. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster Herr \n\nKollege Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Integration ist \n\ndie zentrale Herausforderung der n\u00e4chsten Jahre. \n\nIn den letzten Monaten waren Unterbringung, Versorgung \n\nund nat\u00fcrlich die Beschleunigung der Asylverfahren das \n\nbestimmende Thema. Das war auch wichtig. Aber in den \n\nkommenden Monaten wird das Thema Integration mehr \n\nund mehr in den Mittelpunkt unserer Aufmerksamkeit \n\ngelangen m\u00fcssen. Klar, Integration ist kein Selbstl\u00e4ufer. \n\nWir m\u00fcssen die Integration entschieden angehen. Zum \n\nGl\u00fcck fangen wir nicht bei null an. Denn mit Staatsminis-\n\nterin Petra K\u00f6pping hat bereits ein Kabinettsmitglied an \n\ndieser Stelle wichtige Grundlagen geschaffen. \n\nDie zentrale Herausforderung, die wir jetzt haben, ist, in \n\nSachsen eine ganzheitliche Integrationsstrategie zu \n\nentwickeln. Denn das Motto \u201eNur Sprachkurse, aber \n\nkeine Arbeit\u201c schafft keine Integration. Das Motto \u201eNur \n\nArbeit, aber keine Sprache\u201c schafft auch keine Integrati-\n\non. Es gibt eben nicht ein bisschen Integration. Es gibt nur \n\nintegriert oder nicht integriert. Das bedeutet, wir m\u00fcssen \n\nentschieden handeln, denn wir wollen die Integration. \n\nMit diesem Antrag wollen wir als Koalition die Integrati-\n\non auf dem Arbeitsmarkt und auf dem Ausbildungsmarkt \n\nvoranbringen. Drei wichtige Dinge kennzeichnen aus \n\nmeiner Sicht die Situation: \n\nErstens: Unter den Menschen, die jetzt neu zu uns kom-\n\nmen, sind viele junge Menschen; \u00fcber 50 % sind unter 25. \n\nZweitens: Es ist zwar schwierig, das zu erheben, aber die \n\nZahlen des BAMF sagen uns, dass doch eine ganze Reihe \n\nvon Leuten unter diesen Menschen sind, die bereits mit \n\nberuflichen Erfahrungen und Qualifikationen zu uns \n\nkommen. Im Jahr 2015 hatten 13 % der vom BAMF \n\nErfassten einen Hochschulabschluss, 17,5 % haben das \n\nGymnasium, 30 % Haupt- und Realschulen und 24 % \n\nzumindest die Grundschule besucht. Das ist nicht alles \n\nad\u00e4quat, aber es ist nicht so, dass alle mit null hier an-\n\nkommen. \n\nDer dritte Fakt, der die Situation beschreibt, ist eine \n\nOffenheit vieler s\u00e4chsischer Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer, die sich bereit erkl\u00e4ren, an dieser Stelle zu \n\nhelfen, nicht nur aus Altruismus, sondern sie brauchen die \n\nFachkr\u00e4fte. \n\nWir wollen also nun diese Situation nutzen, um das Beste \n\nf\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr die ganze Gesellschaft in \n\nSachsen zu erreichen. Das bedeutet, wir m\u00fcssen jene, die \n\nbereits f\u00fcr den Arbeitsmarkt vorbereitet sind, schnell und \n\ngut in diesen integrieren. Dazu ist es notwendig, die \n\nPotenziale der neuen Arbeitskr\u00e4fte so schnell wie m\u00f6glich \n\nzu heben und diese mit den Interessen der Arbeitgeberin-\n\nnen und Arbeitgeber zusammenzubringen. Das bedeutet \n\nauch schnellere Anerkennungsverfahren. Es geht eben um \n\ndas ganz konkrete Vermitteln zwischen dem Bedarf auf \n\nder einen Seite und dem Fl\u00fcchtling, der etwas kann, auf \n\nder anderen Seite. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es darum, bei jenen, die noch nicht \n\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt bereit sind, als Allererstes daf\u00fcr zu \n\nwerben, dass der Weg zu einem guten Arbeitsplatz in \n\nDeutschland \u00fcber Ausbildung f\u00fchrt. Deshalb war es \n\nrichtig, so wie wir es auch in Punkt II formuliert haben, \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Ausbildung einen sicheren Aufenthalts-\n\ntitel zu erm\u00f6glichen, damit diese Leute hier sicher sein \n\nk\u00f6nnen und damit auch die Attraktivit\u00e4t von Ausbildung \n\nerh\u00f6ht wird. \n\nWas wir dar\u00fcber hinaus machen m\u00fcssen \u2013 wir haben \u00fcber \n\ndas Angebot der Unternehmerinnen und Unternehmer \n\ngesprochen \u2013 ist, dass wir diese ausgestreckte Hand der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft ergreifen und sie gut \u00fcber die \n\nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten informieren. Es gibt bereits \n\nviele gute Beispiele. \n\nIch habe in meinem Wahlkreis einen Handwerker, der vor \n\neineinhalb Jahren zu den Menschen geh\u00f6rte, die gesagt \n\nhaben: Oh Gott, ich wei\u00df nicht so richtig, ich finde diese \n\nPolitik, dass wir Fl\u00fcchtlinge in unserem Land aufnehmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2297 \n\neigentlich nicht so gut. Er war Skeptiker. Heute hat er \n\neinen jungen Mann bei sich eingestellt, aber er war sich \n\nnicht sicher, ob dieser \u00fcberhaupt will oder kann, und vor \n\nallem \u00fcberlegte er, wie seine Kollegen und Kunden \n\nreagieren w\u00fcrden. Doch aus dieser ganz konkreten Erfah-\n\nrung ist aus einem Skeptiker ein Bef\u00fcrworter geworden. \n\nAber er sagt auch: Liebe Politik, k\u00fcmmert euch darum, \n\ndass ihr mir dabei helft, dass ihr mir b\u00fcrokratische H\u00fcrden \n\naus dem Weg r\u00e4umt, dass ihr mir dabei helft, diesen \n\njungen Menschen auch noch weiter auszubilden. \n\nDas zeigt, wenn wir die Sache entschieden angehen und \u2013 \n\nwie Herr Heidan dankenswerterweise auch dargestellt hat \n\n\u2013 den n\u00f6tigen Atem besitzen, denn das geht nicht von \n\nheute auf morgen, dann steckt in der Fl\u00fcchtlingssituation \n\nf\u00fcr uns eine Chance. Deutschland ist nach Japan das \n\nzweit\u00e4lteste Land der Welt, und Sachsen ist innerhalb \n\nDeutschlands das demografisch \u00e4lteste Bundesland. Wir \n\nk\u00f6nnen Zuwanderung gebrauchen. Wir k\u00f6nnen diese \n\nChance, die darin steckt, heben, wenn wir die Integrati-\n\nonsherausforderungen besonders angehen. Das ist ohne \n\nFrage schwierig, aber es geht bei der Integration nicht \n\ndarum, ob es schwierig oder leicht ist, sondern es geht \n\ndarum, ob es richtig oder falsch ist. Doch die Integration \n\nist richtig, und deshalb gehen wir sie entschieden an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nHerr Heidan, ich hatte mich auf gro\u00dfes Entertainment \n\nIhrerseits vorbereitet, wie wir das von Ihnen gew\u00f6hnt \n\nsind, und bin jetzt schier baff und bedanke mich ganz \n\nherzlich f\u00fcr Ihre nachdenkliche Rede. Ich h\u00e4tte mir \n\nallerdings gew\u00fcnscht, dass Sie genau dies vor einem \n\nhalben oder vor einem Dreivierteljahr schon in diesem \n\nHohen Hause hier erz\u00e4hlt h\u00e4tten. Aber ich freue mich \n\nsehr, dass das heute hier passiert ist. \n\nKein Thema pr\u00e4gt seit \u00fcber zwei Jahren die politische \n\nDebatte so intensiv und oft auch lautstark wie das Thema \n\nFl\u00fcchtlinge. Wir versichern uns immer wieder der Not-\n\nwendigkeit von Integration. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\neines betonen: Hier laufen die Diskussionen h\u00e4ufig \n\ndurcheinander, denn Flucht und Migration sind zwei \n\nverschiedene Dinge. F\u00fcr Gefl\u00fcchtete ist nicht Integration \n\ndas allererste Ziel, sondern die Gew\u00e4hrung von Schutz f\u00fcr \n\nLeib und Leben. Aber gut, dann lassen Sie uns \u00fcber \n\nIntegration, also Ankommen und Teilhaben an unserer \n\nGesellschaft, reden. \n\nHerr Heidan, da haben Sie recht, ein Weg ist zweifellos \n\ndie Teilhabe an Berufsausbildung und am Arbeitsmarkt. \n\nMeine Fraktion hat das bereits im November 2015 zum \n\nThema einer Aktuellen Debatte gemacht. Sie erinnern sich \n\nhoffentlich. 14 Tage sp\u00e4ter formulierten die Koalitions-\n\nfraktionen einen Antrag genau dazu. Es ist sch\u00f6n zu \n\nsehen, dass die Ideen der Linksfraktion zumindest ein \n\nZucken in den Koalitionsreihen bewirken. Ob aus dem \n\nAntrag nun tats\u00e4chlich politisches Handeln folgen wird, \n\nwerden wir sehen. Mich beschleichen da in der Tat \n\nZweifel. Warum? Aus Gr\u00fcnden. \n\nSeit \u00fcber zwei Jahren ist die Zahl Asylsuchender aufgrund \n\nweltweiter Kriege und Krisen deutlich gestiegen. Das \n\nwissen wir alle. Selbstverst\u00e4ndlich besteht auch in Sach-\n\nsen nun endlich bei der Berufsausbildung jugendlicher \n\nAsylsuchender Handlungsbedarf. Bis jetzt gibt es in \n\nSachsen keinen Asyl suchenden Azubi, obwohl, wie Sie \n\nauch betont haben, Kammern und Unternehmer ihre \n\nBereitschaft signalisiert haben. Meiner Meinung nach \n\nmuss das jetzt endlich einmal losgehen, Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nDoch was macht die Gro\u00dfe Koalition? \u2013 Sie ersucht die \n\nStaatsregierung zu berichten und zu pr\u00fcfen. Ich frage \n\nmich in der Tat, was sie in den letzten zwei Jahren genau \n\nan diesem Punkt gemacht haben. \n\nNun liegt uns endlich ein Antrag vor, sp\u00e4t, aber immerhin. \n\nDaf\u00fcr scheint er mir aber auch noch merkw\u00fcrdig unvorbe-\n\nreitet. Da wird im Punkt I. 1 nach den Voraussetzungen \n\nund gesetzlichen Rahmenbedingungen daf\u00fcr, dass Asyl-\n\nbewerber, Geduldete und Asylberechtigte eine Ausbildung \n\noder eine Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen, gefragt. Es ist nicht \n\nIhr Amt, dass Sie die Gesetzeslage abfragen wollen. Ich \n\nhabe in besagter Aktuellen Debatte auf Ma\u00dfnahmen zur \n\nLockerung des Zugangs zum Arbeitsmarkt f\u00fcr Asylsu-\n\nchende gedr\u00e4ngt und auch darauf hingewiesen, dass mit \n\nder Asylrechtsversch\u00e4rfung Ende Oktober 2015 einige der \n\ngelockerten Regelungen gleich wieder kassiert wurden. \n\nDie Rechtslage ist klar. Ein Tipp von mir: Sie finden kurz \n\nzusammengefasst die komplette Rechtslage im Jahres-\n\nwirtschaftsbericht. Der Knackpunkt an dieser Stelle ist, \n\ngenau das zu \u00e4ndern. Da w\u00e4re ein Vorschlag der Staatsre-\n\ngierung hilfreich. \n\nSehen wir uns den Punkt I. 2 an. Es geht hier zweifelsfrei \n\nin dem Antrag um Asylsuchende. Darin sind wir uns \n\neinig. Was soll dann die Frage nach ausl\u00e4ndischen Ju-\n\ngendlichen in Berufsausbildung und in Punkt I. 3 nach \n\nHinderungsgr\u00fcnden f\u00fcr eine Ausbildungsaufnahme f\u00fcr \n\njugendliche Migranten? Ausl\u00e4ndische Jugendliche in \n\nBerufsausbildung sind nach derzeitigem Stand keine \n\nAsylsuchenden, sondern zuallererst Jugendliche aus EU-\n\nStaaten. Diese sind damit noch lange nicht Migrantinnen \n\nund Migranten, also Einwanderer \u2013 ein einziges Begriffs-\n\nwirrwarr meiner Meinung nach, das nicht eben von \n\nKenntnisreichtum zeugt. \n\nDann wollen Sie in Punkt II jetzt im Februar 2016 pr\u00fcfen \n\nlassen, welcher Handlungsbedarf f\u00fcr eine berufliche \n\nQualifikation f\u00fcr Asylberechtigte und Asylsuchende \n\nbesteht! \n\nIch erl\u00e4utere es gerne noch einmal. Schon im Januar \n\n2015, also vor \u00fcber einem Jahr \u2013 auch das haben Sie \n\nvorhin gesagt \u2013, wandte sich die Handwerkskammer \n\nLeipzig mit einer Ausbildungsofferte \u2013 die Handwerks-\n\nkammern Chemnitz und Dresden haben sich angeschlos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2298 \n\nsen \u2013 an die Politik, und im Oktober 2015 ver\u00f6ffentlichten \n\ndie IHKs \u2013 auch das ist heute schon genannt worden \u2013 auf \n\neiner Pressekonferenz eine Studie, die die Bereitschaft \n\nvon s\u00e4chsischen Unternehmen abfragte, Asylsuchende \n\nauszubilden oder einzustellen. Die Mehrheit der Unter-\n\nnehmen hat genau dazu Ja gesagt. Was brauchen Sie denn \n\nnoch? \u2013 Tausende Asylsuchende wollen eine Ausbildung \n\nmachen oder arbeiten, die Kammern und die Unterneh-\n\nmen wollen das anbieten, und Sie fragen nach einem \n\nHandlungsbedarf. \n\nSie wollen von der Staatsregierung pr\u00fcfen lassen \u2013 ich \n\nzitiere \u2013, \u201e\u2026wie bei der Aufnahme einer Berufsausbil-\n\ndung organisatorische und formale Voraussetzungen \n\nmindestens f\u00fcr die Vorbereitung, die Dauer der Ausbil-\n\ndung und eine befristete anschlie\u00dfende Weiterbesch\u00e4fti-\n\ngung im Unternehmen gesichert werden k\u00f6nnen\u201c. Sie \n\ngreifen da das 3+2-Modell der Handwerkskammern auf, \n\ndas stimmt, die das offenbar bundesweit fordern, wie ich \n\nder \u201eWelt\u201c vom Juni 2015 entnehmen kann. Welchen \n\nHandlungsbedarf, der bei der Staatsregierung liegt, haben \n\ndie Kammern dann gleich noch mit genannt und hinterher \n\ngeschoben. So muss sich die Staatsregierung auf Bundes-\n\nebene f\u00fcr Bleiberechtsregelungen f\u00fcr Auszubildende \n\neinsetzen. \n\nIn einem Antrag meiner Fraktion vom Oktober 2015 hei\u00dft \n\nes: Die Staatsregierung wird ersucht, im Bundesrat sowie \n\ngegen\u00fcber der Bundesregierung sich daf\u00fcr einzusetzen, \n\nerstens, kurzfristige L\u00f6sungen f\u00fcr eine schnelle Bewilli-\n\ngung von Aufenthaltstiteln f\u00fcr Gefl\u00fcchtete zu schaffen, \n\num das 3+2-Modell umsetzen zu k\u00f6nnen, und zweitens, \n\ndauerhaft die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\nAusbildungsaufnahme, einen erfolgreichen Abschluss und \n\nden Einstieg in den Beruf von Gefl\u00fcchteten zu erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nIch bin mir sehr bewusst, dass hier richtig dicke Bretter \n\ngebohrt werden m\u00fcssen; denn kurz gesagt, soll nicht das \n\nBleiberecht die Ausbildung erm\u00f6glichen, sondern der \n\nAusbildungsvertrag das Bleiberecht herbeif\u00fchren. Zum \n\nanderen ist auch richtig, die Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr die \n\nSprachausbildung zu kl\u00e4ren. So fordern auch wir ein \n\nF\u00f6rderprogramm, das den Erwerb der deutschen Sprache \n\nbis zum europ\u00e4ischen Referenzniveau B 1 erm\u00f6glicht. \n\nDaf\u00fcr kann die Staatsregierung selbst sorgen. In der \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages schreiben Sie ja selbst, dass \n\nSprache der Schl\u00fcssel zu Integration und Teilhabe ist. Ja, \n\ndann machen Sie es doch! \n\nIch m\u00f6chte das Konzept, wie in Punkt III beschrieben, \n\nsehen, und zwar wie angek\u00fcndigt, im ersten Halbjahr \n\n2016. Die Staatsregierung wird ersucht \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eunter Einbeziehung der Fachkr\u00e4fteallianz und unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Fachkr\u00e4ftestrategie innerhalb des \n\nersten Halbjahres 2016 ein Konzept vorzulegen, das \n\nInitiativen und Angebote der Wirtschaft aufgreift und mit \n\ndem die Berufsausbildung von Asylberechtigten sowie \n\nAsylbewerbern mit guter Bleibeperspektive strukturiert, \n\nflankierende Ma\u00dfnahmen wie Sprachausbildung, Aufent-\n\nhaltsfinanzierung u. a. aufgezeigt und Nutzungsm\u00f6glich-\n\nkeiten der vorhandenen Arbeitsmarkt- und F\u00f6rderinstru-\n\nmente dargelegt werden\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Das sieht mir nicht nach \n\neinem Konzept aus, sondern nach einer Bestandsaufnah-\n\nme. Nachdem dann aufgegriffen, strukturiert, aufgezeigt \n\nund dargelegt wurde, wird dann auch etwas entschieden, \n\nfrage ich mich? Nachdem auch das erste Halbjahr 2016 \n\nverstrichen sein wird, geben Sie mir und den Menschen \n\nda drau\u00dfen, den Asylsuchenden und den Kammern sowie \n\nden Unternehmern eine Garantie, dass es im Herbst 2016 \n\nlos geht oder fahren wir weiter im Bummelzug, w\u00e4hrend \n\ndie Zeit und die Realit\u00e4t uns \u00fcberholen. Ich fordere ein \n\nKonzept, beginnend ab dem kommenden Lehrjahr, daf\u00fcr, \n\ndass Asyl suchende Jugendliche in Sachsen in Ausbildung \n\nkommen, vor der Sommerpause bitte beschlossen, damit \n\nes im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr los geht. \n\nLaut heutiger Ausgabe der \u201eDNN\u201c \u2013 das muss ich jetzt \n\nnachschieben \u2013 hat die SPD tats\u00e4chlich in das Asylpa-\n\nket II hineinverhandelt, dass Asyl suchende Jugendliche, \n\ndie sich in Ausbildung befinden, zuk\u00fcnftig nicht abge-\n\nschoben werden d\u00fcrfen. Ich finde, das ist ein erster und \n\nganz, ganz wichtiger Schritt. \n\nTrotz aller Defizite Ihres Antrages, die ich genannt habe, \n\nstimmen wir Ihrem Antrag zu \u2013 in der Hoffnung, dass die \n\nKoalition und die Staatsregierung nicht nur weiterhin \n\nank\u00fcndigen, sondern auch anfangen zu handeln, denn das \n\nw\u00e4re h\u00f6chste Zeit. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD \n\nspricht Herr Abg. Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vorab ein kurzes Zitat \n\nder Bundeskanzlerin, das sich in seinem Umfang auch auf \n\ndie Lage am Arbeitsmarkt bezieht und das noch gar nicht \n\nso alt ist: \u201eDeutschland geht es gut.\u201c Vielen B\u00fcrgern muss \n\ndiese Aussage schon seit L\u00e4ngerem wie Hohn und Spott \n\nvorkommen, insbesondere den Millionen sozialversiche-\n\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten, die immer h\u00f6here Abgaben \n\nzahlen m\u00fcssen, aber auch den Unternehmern, die auf-\n\ngrund der derzeitigen Entwicklungen verunsichert sind. \n\nDies gilt erst recht f\u00fcr die Menschen ohne Arbeit, die von \n\nden Regierungsparteien ohnehin kaum noch wahrgenom-\n\nmen werden. \n\n(Frank Heidan, CDU: Weil \n\nsie weniger geworden sind!) \n\nAber wie sieht die Lage am deutschen Arbeitsmarkt denn \n\nwirklich aus? Wir hatten im Jahr 2015 circa 2,8 Millionen \n\nArbeitslose und rund 800 000 Menschen, die im weiteren \n\nSinne arbeitslos waren oder sich nahe am Arbeitslosensta-\n\ntus befanden. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die \n\ngeringste Zahl, Herr Kollege!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2299 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag erw\u00e4hnt diesen Teil unserer Bev\u00f6lkerung mit \n\nkeinem Wort. Wie schaffen wir es, diese Menschen in den \n\nArbeitsmarkt zu integrieren, um ihnen eine Teilhabe an \n\nder Gesellschaft zu erm\u00f6glichen? Wir sprechen hier von \n\n\u00fcber 3,5 Millionen Menschen, die bereits vor bzw. zu \n\nBeginn der Fl\u00fcchtlingskrise in Deutschland keine oder \n\nnicht gen\u00fcgend Arbeit hatten. Diese Menschen k\u00f6nnen \n\nwir in der politischen Wahrnehmung doch nicht einfach \n\nau\u00dfer Acht lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich hat der Antrag der CDU-Fraktion und der SPD-\n\nFraktion seine Berechtigung, gerade jetzt, da uns die \n\nFolgen einer verfehlten Au\u00dfen- und Innenpolitik einholen. \n\nWir m\u00fcssen sehen, welche Asylbewerber wir wie am \n\nArbeitsmarkt eingliedern k\u00f6nnen. Nur das entlastet unser \n\nSozialsystem. \n\nEine kurze Vorbemerkung: Ein fl\u00e4chendeckender Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel herrscht in Sachsen nicht. Im Dezember lag \n\nnach den offiziellen Angaben der Arbeitsagentur die \n\nArbeitslosenzahl bei rund 163 000, hinzu kommen noch \n\n210 000 Unterbesch\u00e4ftigte. Dem standen circa 28 000 \n\ngemeldete Stellen gegen\u00fcber. Zudem haben sich im Zuge \n\nsteigender Studienabsolventenzahlen auch die Engp\u00e4sse \n\nin einigen Mangelberufen auf Expertenebene etwas \n\nentspannt. Der Bedarf an Fachkr\u00e4ften h\u00e4lt sich also in \n\nGrenzen. \n\nEs ist aber richtig, dass in gewissen Branchen auch in \n\nnicht akademischen Berufen bereits ein Fachkr\u00e4ftemangel \n\nherrscht. Der Fachkr\u00e4ftemangel bezieht sich dabei, wie \n\nder Begriff schon nahelegt, auf Fachkr\u00e4fte und Spezialis-\n\nten. Das sind Personen, die eine mindestens zweij\u00e4hrige \n\nBerufsausbildung bzw. eine Techniker- oder Meisterpr\u00fc-\n\nfung erfolgreich abgeschlossen haben. \n\nBei der Betrachtung des Istzustands in der Ausbildung \n\nmuss festgehalten werden, dass die Qualifikation der \n\nAsylbewerber in den allermeisten F\u00e4llen diesen Standards \n\nnicht entspricht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nAlso m\u00fcssen wir qualifizieren!) \n\n\u00dcber 80 % der Erwerbslosen aus diesen L\u00e4ndern haben \n\nkeine abgeschlossene Berufsausbildung. Im Vergleich \n\ndazu liegt dieser Anteil f\u00fcr die erwerbslosen Deutschen \n\nbei 43 %. Angesichts dieser Zahl wird deutlich, dass die \n\nmeisten erwerbslosen Ausl\u00e4nder die Berufsausbildung \n\nerst durchlaufen m\u00fcssen, bevor sie f\u00fcr die oben genannten \n\nBerufe als Fachkraft \u00fcberhaupt in Betracht kommen. \n\nDieser Prozess kann auch nicht dadurch beschleunigt \n\nwerden, dass Ausbildungszeiten verk\u00fcrzt oder Qualifika-\n\ntionsniveaus abgesenkt werden, wie es einst von Innen-\n\nminister Thomas de Maizi\u00e8re vorgeschlagen und von \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten beim Neujahrsempfang der \n\nVSW teils aufgegriffen wurde. Das hilft den Ausl\u00e4ndern \n\nund der s\u00e4chsischen Wirtschaft nicht weiter. F\u00fcr derart \n\nausgebildete Arbeitskr\u00e4fte gibt es n\u00e4mlich keinen Bedarf. \n\nEs ist absurd, zu glauben, dass derartige Ma\u00dfnahmen \n\n\u00fcberhaupt einen Nutzen h\u00e4tten. Viele Unternehmen haben \n\nihren guten Ruf mit Qualit\u00e4t aufgebaut. Wenn man dieses \n\nImage allerdings zerst\u00f6ren will, ist die Verringerung der \n\nQualifikation sicherlich ein geeignetes Mittel. \n\nAngesichts der geringen Anzahl offener Stellen und der \n\nvergleichsweise hohen Zahl der einheimischen Erwerbs-\n\nlosen und des niedrigen Qualifikationsniveaus der meisten \n\nerwerbslosen Ausl\u00e4nder ist schon jetzt absehbar, dass \n\nLetztere zu einem gro\u00dfen Teil f\u00fcr lange Zeit auf die \n\nSozialsysteme angewiesen sein werden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nWenn wir nicht integrieren!) \n\nBereits jetzt sind f\u00fcr den Zeitraum bis 2017 f\u00fcr Unter-\n\nbringung, Verpflegung, Integrations- und Sprachkurse \n\nrund 50 Milliarden Euro veranschlagt. Die erfolgreiche \n\nIntegration am Arbeitsmarkt wird schwierig. Sie wird \n\nauch nur bei einem Teil gelingen. Vor allem wird sie viel \n\nZeit und viel Geld kosten. \n\nUm den bestehenden Fachkr\u00e4ftebedarf zu decken, sollten \n\nwir daher zwingend pr\u00fcfen, welche M\u00f6glichkeiten und \n\nAnreizsysteme notwendig sind, um die bereits ausgebilde-\n\nten einheimischen Arbeitssuchenden m\u00f6glichst schnell \n\nund erfolgreich in den Arbeitsmarkt einzubringen. \n\nErg\u00e4nzend hierzu ist zu untersuchen, in welchen Berei-\n\nchen trotzdem ein Bedarf besteht, der mit qualifizierten \n\noder zu qualifizierenden Ausl\u00e4ndern gedeckt werden \n\nkann. Insoweit ist dem Antrag durchaus zuzustimmen. \n\nDer hohe Zeit- und Kostenaufwand zeigt jedoch, dass \n\neine Zuwanderung ohne jegliche Regeln nicht die richtige \n\nAntwort auf den bei uns partiell bestehenden Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel ist. Zudem ist, wie aufgezeigt war, auch keine \n\nschnelle Entlastung der Sozialsysteme zu erwarten. Die \n\nIntegration der Asylbewerber durch Teilhabe am Arbeits-\n\nmarkt ist in diesem Zusammenhang nicht mehr als der \n\nber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \n\nwir diesen Weg trotzdem so weit wie m\u00f6glich gehen, \n\nallein schon deshalb, um zumindest fachliche und hand-\n\nwerkliche F\u00e4higkeiten f\u00fcr den Wiederaufbau in den \n\nHerkunftsl\u00e4ndern zu vermitteln. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach!) \n\nAllerdings warne ich davor, die Ausbildung der Zuwande-\n\nrer als Rettung des deutschen Arbeitsmarktes zu mystifi-\n\nzieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Regierungskoalition \n\nhat durch ihre Politik der bedingungslosen \u00d6ffnung der \n\nGrenzen eine Lage geschaffen, die mit hohen Belastungen \n\nf\u00fcr die deutsche Gesellschaft verbunden ist. Die hohen \n\nBelastungen der heutigen Zuwanderungswelle treffen die \n\ndeutsche Gesellschaft jedoch jetzt und in den n\u00e4chsten \n\nJahren. Dass in f\u00fcnf bis zehn Jahren auch ein Nutzen \n\nerkennbar sein wird, ist nicht mehr als eine vage Hoff-\n\nnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2300 \n\nSchlussendlich beantragen wir eine punktweise Abstim-\n\nmung des Antrages, weil wir nicht mit allen im Antrag \n\ngenannten Punkten konform gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE erh\u00e4lt Frau Abg. Zais das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Beger von der \n\nAfD, vielleicht ist es an der Zeit, dass sich die AfD \n\nendlich einmal mit den Chancen befasst, die sich aus der \n\nZuwanderung tats\u00e4chlich f\u00fcr Deutschland ergeben. \n\nVielleicht sollten Sie einfach einmal Ihren Verstand ein \n\nbisschen \u00f6ffnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Oh! Danke sch\u00f6n!) \n\nIch wei\u00df, dass es schwerf\u00e4llt, das Thema Arbeitsmarktin-\n\ntegration unter dem Aspekt der Chancen auch f\u00fcr Sachsen \n\nund die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung zu betrachten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es gibt aber \n\ndoch Risiken! Nicht nur Chancen!) \n\nDer vorliegende Antrag, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen von den Fraktionen der CDU und der SPD, \n\natmet nach Auffassung der GR\u00dcNEN Hilflosigkeit und \n\nsteht mit Blick auf die Integration von Asylbewerbern, \n\nGeduldeten und Asylberechtigten, wie es dort formuliert \n\nist, in Berufsausbildung und Arbeitsmarkt \u2013 zumindest, \n\nwenn man nach dem Duktus des Antrages geht \u2013 f\u00fcr \n\nUnwissenheit und Konzeptlosigkeit. Das ist das erste \n\nFazit. \n\nDa wir, die Fraktion GR\u00dcNE hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag, ein erhebliches Interesse daran haben, dass dieser \n\nZustand von Unwissenheit und Konzeptlosigkeit beendet \n\nwird, werden wir dem Antrag zustimmen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das war \n\naber eine gute Begr\u00fcndung!) \n\nSo viel vielleicht erst einmal als generelle Vorbemerkung. \n\nZu Abschnitt I, dem Berichtsteil. Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg hat das schon sehr gut dargestellt, ich kann \n\ndas deshalb auch weglassen. Im Punkt 1 Berichtsteil soll \n\ndie Staatsregierung dar\u00fcber berichten, unter welchen \n\nVoraussetzungen und Rahmenbedingungen die genannten \n\nGruppen eine Erwerbst\u00e4tigkeit oder eine Berufsausbil-\n\ndung in Sachsen aufnehmen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, es geht \n\num den Status quo bei den gesetzlichen Grundlagen. Da \n\nsage ich: Hm, na hallo! Ja, es stimmt, die gesetzlichen \n\nGrundlagen, was die Arbeitsmarktzug\u00e4nge anbelangt, sind \n\ntats\u00e4chlich kompliziert. Aber ich h\u00e4tte gedacht, dass die \n\nStaatsregierung diese Vorarbeit bereits geleistet hat. Der \n\nFachkr\u00e4ftemangel ist doch seit vielen Jahren ein Thema. \n\nDie Integration von Asylsuchenden in Bildung und Arbeit \n\nsteht auch nicht erst seit diesem Antrag, der im Dezem-\n\nber 2015 geschrieben wurde, auf der Tagesordnung. \n\nWas macht man denn, wenn man sich \u00fcber die gesetzli-\n\nchen Grundlagen von Arbeitsmarktzug\u00e4ngen und Bil-\n\ndungszug\u00e4ngen ein Bild verschaffen will? Man geht ins \n\nNetz. Aber das scheint irgendwie auch ein bisschen \n\nschwierig zu sein. Ich habe das nat\u00fcrlich gemacht, als ich \n\nmir diesen Antrag angesehen habe, und bin auch relativ \n\nschnell f\u00fcndig geworden, weil, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen von der CDU und der SPD, unser gemein-\n\nsamer S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter einfach gehan-\n\ndelt und im Dezember ein Faktenblatt Arbeitsmarkt \n\neingestellt hat. Das nutze ich recht gut, wenn mich zum \n\nBeispiel Leute fragen: Das und das ist mein Fall, kannst \n\nDu mir einen Tipp geben, an wen kann ich mich wenden? \n\nusw. \n\nEs w\u00e4re f\u00fcr unsere Fraktion zu teuer gewesen, das in bunt \n\nf\u00fcr alle Mitglieder Ihrer Fraktion auszudrucken. Aber ich \n\nempfehle den entsprechenden Link. Dort findet man sehr \n\ngute Hinweise zu den gesetzlichen Grundlagen. Man sieht \n\nnat\u00fcrlich auch, dass es tats\u00e4chlich eine erhebliche Viel-\n\nzahl an rechtlichen Regelungen gibt. Man sieht auch, \n\nwelche F\u00fclle von beteiligten Stellen und m\u00f6glichen \n\nAnsprechpartnern es bei diesem Thema gibt. Wir haben \n\ndas Asylgesetz. Wir haben das Aufenthaltsgesetz ohne \n\nund mit SGB-II-Berechtigungen. Wir haben die Besch\u00e4f-\n\ntigungsverordnung, die zum Beispiel die Mitwirkung der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit regelt. \n\nJeder Einzelfall \u2013 und das ist tats\u00e4chlich das Problem \u2013 ist \n\ngenau zu pr\u00fcfen, denn auch der jeweilige aufenthalts-\n\nrechtliche oder ein m\u00f6glicher famili\u00e4rer Status oder \n\ndessen Ver\u00e4nderungen spielen eine Rolle. \n\nWir haben diese komplizierte Situation als Ergebnis nicht \n\nnur der Versch\u00e4rfung asylrechtlicher Grundlagen oder des \n\nFehlens eines Einwanderungsgesetzes, sondern auch als \n\nErgebnis der jahrzehntelangen Abschottung des deutschen \n\nArbeitsmarktes. Als Beispiel sei hier nur das Stichwort \n\nVorrangpr\u00fcfung genannt. \n\nGegen\u00fcber der Bundesregierung sollten Sie sich, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, \n\ndeshalb nicht nur f\u00fcr diese kleine Passage der weiteren \n\nProjektf\u00f6rderung einsetzen, sondern sie sollten N\u00e4gel mit \n\nK\u00f6pfen machen und tats\u00e4chlich f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche \n\nVer\u00e4nderung der rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nIntegration k\u00e4mpfen. \n\nDa gibt es ein paar klare Forderungen. Das sind unsere \n\ngr\u00fcnen Essentials. Wenn Sie das machen, w\u00fcrden wir Sie \n\ndabei im Bund gern unterst\u00fctzen. Es geht nat\u00fcrlich um \n\nVereinfachung des komplizierten Regelwerkes. Es geht \n\num Modernisierung, Anpassung an die heutige Zeit und \n\nnat\u00fcrlich in erheblichem Umfang um B\u00fcrokratieabbau, \n\ninsbesondere was die Regelungen der Zust\u00e4ndigkeiten \n\nanbelangt. \n\nSetzen Sie sich im Bund endlich f\u00fcr ein Einwanderungs-\n\ngesetz ein. Schaffen Sie die Vorrangpr\u00fcfung ab. Sie ist \n\nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig und schon lange nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nSetzen Sie sich ein f\u00fcr ein l\u00e4ngeres Bleiberecht, wenn es \n\num die Arbeitsaufnahme, das Studium oder die Berufs-\n\nausbildung geht. Was das Letztere anbelangt, haben wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2301 \n\npositive Signale. Ich bin Frau Nahles im Bund au\u00dferor-\n\ndentlich dankbar, was das aktive Handeln anbelangt. \n\nSchwarz, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, sehe \n\nich bei der abzufragenden Datenbasis zum Stand der \n\nberuflichen Ausbildung. Das nimmt einen relativ gro\u00dfen \n\nUmfang in Ihrem Antrag ein. \n\nAuf meine diesbez\u00fcglichen Anfragen, die sich nur auf das \n\nJahr 2015, und zwar von Januar bis Oktober, bezogen, \n\nantwortete mir der Innenminister \u2013 ich war auch erstaunt, \n\nwarum mir der Innenminister antwortet \u2013: \u201eDer Staatsre-\n\ngierung liegen zum Fragegegenstand keine belastbaren \n\nErkenntnisse vor. Eine statistische Erfassung der bean-\n\ntragten und erteilten Arbeitserlaubnisse f\u00fcr die Aufnahme \n\neiner betrieblichen Berufsausbildung durch die zust\u00e4ndige \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgt nicht.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eEs \n\nm\u00fcssten Tausende von Akten bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\neinzeln \u00fcberpr\u00fcft und ausgewertet werden, was ohne \n\nEinschr\u00e4nkung der Funktionsf\u00e4higkeit der Beh\u00f6rde nicht \n\nleistbar w\u00e4re.\u201c Und Sie, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, wollen in Ihrem Antrag tats\u00e4chlich eine Daten-\n\nbasis, die bis ins Jahr 2002 zur\u00fcckreicht. Dient Ihr Antrag \n\ndazu \u2013 das habe ich mich streckenweise gefragt \u2013, die \n\nBeh\u00f6rde an den Rand des Zusammenbruchs zu bringen? \n\nDas ist schon erstaunlich. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das machen Sie schon \n\nmit Ihren Kleinen Anfragen, Frau Zais!) \n\nEbenso wenig liegen \u00fcbrigens Daten dar\u00fcber vor, wie \n\nviele Asylsuchende etc. Antr\u00e4ge gestellt haben. \n\nEs ist nat\u00fcrlich wichtig, \u00fcber solches Wissen zu verf\u00fcgen. \n\nIch denke aber, es ist Aufgabe der Staatsregierung, das zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nIn dem vorliegenden Antrag geht es um Basics, um \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten. Aber wenn es das ist, was wir in \n\nSachsen bei diesem Thema schaffen, gut, dann werden \n\nwir uns nicht verweigern und dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Wird von der CDU-Fraktion noch das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten \n\nbereits im Novemberplenum die Gelegenheit, uns dezi-\n\ndiert mit diesem Thema auseinanderzusetzen. Gleichwohl \n\nist der Antrag aktueller denn je. \n\nF\u00fcr diejenigen, die ein Bleiberecht haben, gilt es, die \n\nIntegration aktiv zu gestalten; denn eine erfolgreiche \n\nIntegration \u2013 das ist bereits in mehreren Beitr\u00e4gen hier \n\nangeklungen \u2013 ist nat\u00fcrlich auch im Hinblick auf den \n\ndemografischen Wandel eine Chance. \n\nZur Lage auf dem Arbeitsmarkt und insbesondere zur \n\nZahl der offenen Stellen haben wir bereits einiges in der \n\nersten Runde geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte gleichwohl noch einmal \n\nklarstellen, dass in den Kammerbezirken 1 200 Stellen in \n\nder letzten Zeit nicht besetzt werden konnten. N\u00e4her \n\nm\u00f6chte ich darauf nicht eingehen. \n\nWas ist mir wichtig? Im Verlauf der letzten eineinhalb \n\nJahre hat der Bundesgesetzgeber zahlreiche \u00c4nderungen \n\nim Ausl\u00e4nderrecht auch im Hinblick auf den Zugang von \n\nAsylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen am Arbeitsmarkt vorge-\n\nnommen. Die n\u00e4chsten \u00c4nderungen sind durch das am \n\n28. Januar dieses Jahres beschlossene Asylpaket II bereits \n\nabsehbar. Es wird ein zwischen Bund und L\u00e4ndern abge-\n\nstimmtes Integrationskonzept f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit Bleibe-\n\nperspektive bis Ende M\u00e4rz auf den Weg gebracht. \n\nFolglich bedarf es einer kontinuierlichen Anpassung der \n\nbestehenden Regelsysteme und der Infrastruktur, vor \n\nallem in den Bereichen Sprachf\u00f6rderung, Integrationskur-\n\nse, Bildung, Ausbildung, Studium und Arbeitsmarkt. \n\nEbenso bedarf es bei der Umsetzung dieser Aufgaben und \n\nbei der Steuerung einer entsprechend validen Datengrund-\n\nlage, die zur Verf\u00fcgung stehen muss. Genau da setzt der \n\nAntrag an. \n\nDie L\u00e4nder sind gehalten, das, was der Bund an Ma\u00df-\n\nnahmen und Regelwerk auf den Weg bringt, auszugestal-\n\nten, zu begleiten und entsprechend umzusetzen. Die \n\nzentrale Frage ist: Wie steuern wir diese anspruchsvolle \n\nund langfristige Aufgabe ressort\u00fcbergreifend und nach-\n\nhaltig? Wie richten wir unsere bestehenden Strukturen so \n\naus, dass die Aufgaben auf m\u00f6glichst kurzen und unb\u00fcro-\n\nkratischen Wegen und ohne Schnittstellenverluste umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen? \n\nEs bedarf dazu eines Handlungskonzeptes im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr diese Aufgaben. Dessen Erarbeitung befindet \n\nsich bereits in einer finalen Phase. \n\nZiel muss es sein, Asylbewerber mit guter Bleibeperspek-\n\ntive und Geduldete mit Arbeitsmarktzugang bzw. Asylbe-\n\nrechtigte und anerkannte Fl\u00fcchtlinge an den deutschen \n\nArbeitsmarkt heranzuf\u00fchren, ihre berufsfachlichen \n\nKenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten festzustellen \n\nsowie ihnen berufsfachliche Sprachkenntnisse zu vermit-\n\nteln bzw. diese zu erweitern. Dabei ist nat\u00fcrlich der \n\nKontakt mit Berufsberatern der Agentur f\u00fcr Arbeit, den \n\nJobcentern, den Eigenbetrieben, den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, \n\nden Kammern, den Berufsschulen und weiteren Experten \n\ndes regionalen Arbeitsmarktes zu fokussieren und ent-\n\nsprechend auszubauen. \n\nMit Blick auf den ersten Arbeitsmarkt gilt es, die Potenzi-\n\nale jedes Einzelnen fr\u00fchzeitig zu erfassen und dabei \n\nneueste zum Beispiel handwerklich-technologische \n\nKenntnisse f\u00fcr eine marktgerechte, teilnehmerorientierte \n\nund qualitativ hochwertige berufliche Integration zu \n\nerschlie\u00dfen und strategisch umzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAllen in Betracht kommenden Personen sollen Job- und \n\nAusbildungsangebote unterbreitet werden mit dem Ziel, \n\nvorhandene Qualifikationspotenziale zu nutzen und \n\nArbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze passgenau und effizient \n\nzu besetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2302 \n\nDie Hintergr\u00fcnde der Flucht und die Hoffnung auf ein \n\nbesseres Leben in der westlichen Welt gilt es dabei \n\nsensibel zu ber\u00fccksichtigen. Ganz konkrete pers\u00f6nliche \n\nHerausforderungen in diesem Bereich k\u00f6nnen vor allem \n\nam Arbeits- und Ausbildungsplatz durch verl\u00e4ssliche \n\nsoziale Beziehungen zu neuen Arbeitskollegen, Vorgesetz-\n\nten, Ausbildern und Lehrern \u00fcberwunden werden. Ein-\n\nstiegschancen, Entwicklungswege und Perspektiven \n\nk\u00f6nnen dabei durch \u00f6rtliche Betriebe f\u00fcr die Betreffenden \n\naufgezeigt werden. Vorliegende Sprachbeeintr\u00e4chtigungen \n\nund die sich daraus ergebenden Einschr\u00e4nkungen, aber \n\nauch die besonderen Chancen und individuellen berufsbe-\n\nzogenen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. \n\nGestatten Sie mir bitte, dass ich die konkreten Herausfor-\n\nderungen an der Schnittstelle zwischen berufsbezogener \n\nDeutschsprachenf\u00f6rderung und Arbeitsmarkteintritt kurz \n\nskizziere. Mit dem Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz \n\nwurde die berufsbezogene Deutschsprachenf\u00f6rderung \n\ngeregelt, um den Eintritt in den Arbeitsmarkt weiter zu \n\nerleichtern. Der Bund sch\u00e4tzt den Bedarf an berufsbezo-\n\ngener Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr 2016 auf rund 100 000 Perso-\n\nnen. Der Bedarf liegt somit etwa doppelt so hoch wie die \n\nKapazit\u00e4ten des bestehenden ESF-Programms, das sich \n\nder Umsetzung dieser Frage widmet. Deshalb stellt der \n\nBund zus\u00e4tzliche Mittel bereit, um Mitte des Jahres 2016 \n\ndas neue Programm parallel zu den bestehenden zu \n\nstarten. \n\nDie berufsbezogene Deutschsprachenf\u00f6rderung steht \n\nneben Leistungsberechtigten des SGB II, SGB III und \n\nGeduldeten mit Arbeitsmarktzugang auch jenen offen, die \n\nsich noch im Asylverfahren befinden und bei denen ein \n\nrechtm\u00e4\u00dfiger und dauerhafter Aufenthalt zu erwarten ist. \n\nDie Bundesregierung plant hier, die beiden gesetzlich \n\nverankerten Sprachprogramme, also Integrationskurs \n\neinerseits und berufsbezogene Deutschsprachenf\u00f6rderung \n\nandererseits, im Rahmen eines Gesamtprogrammes \n\nSprache zu einem modularisierten System zu entwickeln. \n\nDarin sollen sowohl allgemeine als auch berufsbezogene \n\nSprachkenntnisse vermittelt werden, die auch spezifische \n\nBedarfe, zum Beispiel bei der Anerkennung von Ab-\n\nschl\u00fcssen oder der Erteilung von Berufserlaubnissen bzw. \n\nApprobationen, abdecken sollen. \n\nDie spezifischen Sprachbedarfe f\u00fcr eine Arbeitsmarktin-\n\ntegration sollen ber\u00fccksichtigt und durch betriebliche \n\nbzw. berufliche Phasen praktischer Erprobung oder \n\nF\u00f6rderung integriert, erg\u00e4nzt oder begleitet werden. \n\nOrientiert am jeweiligen individuellen Bedarf soll k\u00fcnftig \n\nentschieden werden, welches Sprachniveau f\u00fcr die jewei-\n\nlige Arbeitsmarktintegration notwendig ist. Parallelstruk-\n\nturen und Doppelf\u00f6rderungen sollen dabei m\u00f6glichst \n\nvermieden werden. \n\nDarauf muss auf Landesebene bei der strategischen \n\nAusrichtung von Steuerungsma\u00dfnahmen und der Verzah-\n\nnung vorhandener Strukturen und Angebote reagiert \n\nwerden. Es geht also in unserem Antrag darum, verfah-\n\nrenstechnische Prozessketten bei der Arbeitsmarktintegra-\n\ntion zu optimieren, Entb\u00fcrokratisierung voranzutreiben \n\nund im Integrationsprozess vernetzte Akteure weiter zu \n\nvernetzen, intelligente \u00dcbergabemanagementmodelle \n\nzwischen verschiedenen Rechtskreisen zu entwickeln, \n\nindividuelle Integrationspl\u00e4ne zu erstellen, Spracherwerb \n\nim Zusammenhang mit Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zu \n\nsteuern und Betreuung und F\u00fchrung durch den Integrati-\n\nonsprozess zu erm\u00f6glichen. \n\nDies sind beispielhaft einige Herausforderungen, denen \n\nwir uns stellen m\u00fcssen. Dazu dient unser Antrag. Ich bitte \n\ndeshalb herzlich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In der SPD-Fraktion muss \n\nman ein wenig auf die Zeit schauen. Ich freue mich \n\nnat\u00fcrlich, dass zumindest vier der f\u00fcnf Fraktionen Einig-\n\nkeit in der Frage zeigen, dass Integration im Arbeitsmarkt \n\nein wichtiger Bestandteil der Integration in die Gesell-\n\nschaft ist und eben nicht etwa Produktqualit\u00e4t am Migra-\n\ntionsanteil im Unternehmen berechnen m\u00f6chte. Aber gut, \n\ndas haben wir auch in Sachsen. \n\nDie Teilhabe am Arbeitsmarkt \u2013 das haben alle Redner \n\nbereits best\u00e4tigt \u2013 schafft nicht nur \u00f6konomische Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit, sondern sie gibt den Asylsuchenden eine \n\nerf\u00fcllende Aufgabe. Die Anerkennung eigener Arbeit und \n\nder Kontakt mit den Kolleginnen und Kollegen erzeugt \n\nauch das Gef\u00fchl, Teil einer Gesellschaft zu sein. Dies \n\nerleichtert es den Asylsuchenden, unsere Kultur besser \n\nkennenzulernen, sich in unserer Gesellschaft besser \n\nzurechtzufinden, und es schafft gegenseitige Akzeptanz. \n\nSo muss es auch unsere Aufgabe sein, diesen Zugang zu \n\ngestalten, zu erm\u00f6glichen und zu f\u00f6rdern und an dieser \n\nStelle auch \u2013 die Opposition hat dies ebenfalls getan \u2013 \n\nkritische Fragen zu stellen. Auch wir wissen, dies ist ein \n\nAnfang, es ist noch kein Endprozess, und ich bin mir \n\nsicher, unser Herr Staatsminister Martin Dulig wird \n\nebenfalls best\u00e4tigen, dass er mit diesem Antrag einen \n\nAuftrag bekommen hat, den er sehr gern erf\u00fcllen wird. \n\nWir m\u00fcssen die kritischen Fragen stellen und genau auf \n\ndie Akteure eingehen, sei es auf die Asylsuchenden selbst, \n\ndie mit ihren F\u00e4higkeiten, Abschl\u00fcssen und Qualifikatio-\n\nnen zu uns kommen, seien es die Unternehmer, die \n\nKammern oder aber auch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nAuch vonseiten der Wirtschaft h\u00e4uft sich momentan die \n\nUnzufriedenheit mit den unsicheren, sich st\u00e4ndig \u00e4ndern-\n\nden Rahmenbedingungen. Die Bereitschaft der Unter-\n\nnehmen ist vorhanden, ihren Beitrag f\u00fcr eine gelingende \n\nIntegration zu leisten, ganz aktiv, ganz praktisch, zum \n\nBeispiel mit einem Arbeitsvertrag. So k\u00f6nnen wir etwa \n\nauch im Positionspapier der IHK Chemnitz lesen, dass die \n\nWirtschaft die Zuwanderung als eine unmittelbare Chance \n\nf\u00fcr die Weiterentwicklung des Wirtschaftsraumes sieht. \n\nDie IHK macht auch klar, dass Ausgrenzung und Frem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2303 \n\ndenfeindlichkeit im Umgang mit Gefl\u00fcchteten und Asyl-\n\nbewerbern eben die falsche Antwort auf diese Herausfor-\n\nderung ist. Dies steht dem Ziel einer weiteren erfolgrei-\n\nchen, den globalen M\u00e4rkten zugewandten wirtschaftlichen \n\nEntwicklung der Region entgegen. Ich denke, allein diese \n\nAussage der IHK sollte uns Warnung und Aufforderung \n\nzugleich sein. \n\nDie Zielstellung, die Unternehmen f\u00fcr die Integration von \n\nMigrantinnen und Migranten zu sensibilisieren, f\u00fcr einen \n\nverbesserten interkulturellen Umgang zu werben und \n\ninteressierte Unternehmen zu beraten, zeigt uns, dass es \n\nnun an uns ist, dies mit einer klaren Konzeption \u2013 so sieht \n\nes der Antrag auch vor \u2013 zu versehen. Es gen\u00fcgt aber \n\nnicht, nur die Initiativen und Angebote der Wirtschaft \n\naufzugreifen und ihnen zu erkl\u00e4ren, was sie gef\u00f6rdert \n\nbekommen. Vielmehr m\u00fcssen wir die Rahmenbedingun-\n\ngen, wie Sprache, Aufenthaltsdauer und Anerkennung der \n\nQualifikation, klar und verl\u00e4sslich regeln. \n\nUnsere Forderung auf Bundesebene, die Aufnahme einer \n\nBerufsausbildung als ausdr\u00fccklichen Duldungsgrund in \n\ndas Aufenthaltsgesetz aufzunehmen, gibt den Unterneh-\n\nmen nun endlich Rechtssicherheit. Die Einigung, jungen \n\nFl\u00fcchtlingen bis 25 Jahre ein sicheres Aufenthaltsrecht f\u00fcr \n\ndie Ausbildung und f\u00fcr eine Weiterbesch\u00e4ftigung von \n\nzwei Jahren zu geben, ist der richtige Schritt. Auch die \n\nj\u00e4hrliche Neugenehmigung des Aufenthaltes und die \n\ndamit verbundene stete Angst, die Beh\u00f6rde mit einer \n\nWeigerung zu verlassen und damit auch dem Unterneh-\n\nmen verloren zu gehen, entf\u00e4llt. \n\nEine weitere wichtige Weiche, die wir jedoch noch stellen \n\nm\u00fcssen, ist, die Vorrangpr\u00fcfung endlich f\u00fcr mindestens \n\nzwei Jahre auszusetzen. Schaffen wir dies, kann der \n\nZugang zum Arbeitsmarkt nicht nur schneller und unb\u00fc-\n\nrokratischer erfolgen, sondern es entlastet zudem auch die \n\nBundesagentur. Das ist keine Entscheidung dieses Hauses, \n\naber wir k\u00f6nnen die klare Forderung nach au\u00dfen senden. \n\nHeute gehen wir mit diesem Antrag einen weiteren \n\nwichtigen Schritt. Ich verstehe die Kritik der Opposition; \n\ndas ist vielleicht auch immer ein wenig das Unvertrauen \n\nin die Regierung. Ich habe das Vertrauen in unser Staats-\n\nministerium, also kann ich an dieser Stelle nur f\u00fcr Zu-\n\nstimmung werben und freue mich, diese heute erhalten zu \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion DIE LINKE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Gibt es noch eine Fraktion, die \n\nRedebedarf hat? \u2013 Dann bitte ich nun Herrn Staatsminis-\n\nter Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u00dcber das Thema Arbeits-\n\nmarktintegration von Fl\u00fcchtlingen haben wir im letzten \n\nJahr in diesem Haus bereits intensiv diskutiert. Meinen \n\nAufruf von damals m\u00f6chte ich heute wiederholen: Lassen \n\nSie uns gemeinsam Integration riskieren! Ja, ich sage \n\nbewusst \u201eriskieren\u201c, denn es gibt weder eine Garantie \n\nnoch einen fertigen Bauplan daf\u00fcr, wie wir diese gro\u00dfe \n\nZukunftsaufgabe bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Riskieren hei\u00dft, die \n\nRealit\u00e4t anzunehmen und sich dem Wandel mutig zu \n\nstellen. Nur so k\u00f6nnen wir auch den Wandel gestalten. \n\nIn den vergangenen Monaten ist bereits einiges in Bewe-\n\ngung geraten, was die Integration von Fl\u00fcchtlingen \n\nanbelangt. Die vorhandenen Strukturen passen sich \n\nSchritt f\u00fcr Schritt den neuen Herausforderungen an. Dabei \n\nkommt auch die von Kanzlerin Merkel geforderte \u201edeut-\n\nsche Flexibilit\u00e4t\u201c zum Tragen. \n\nNun will ich meinen Redebeitrag weniger nutzen, um die \n\nwichtige Bedeutung der Integration zu beleuchten und die \n\naktuelle Situation zu bewerten, sondern ich m\u00f6chte jetzt \n\neher auf die konkreten Ma\u00dfnahmen eingehen. \n\nWas wurde in den vergangenen Monaten erreicht? So hat \n\ndie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Sondermittel f\u00fcr Einstiegs-\n\nsprachkurse bereitgestellt. Mit bis zu 100 000 Kursteil-\n\nnehmern hatte man gerechnet. Tats\u00e4chlich sind bundes-\n\nweit \u00fcber 220 000 Eintritte zu verzeichnen. In Sachsen \n\nnahmen und nehmen rund 11 000 Personen an diesen \n\nKursen teil. \n\nIm Dezember 2015 ist zudem das Modellprojekt \u201eWeg-\n\nweiserkurse\u201c des SMGI angelaufen. Damit bieten wir \n\nAsylsuchenden in Erstaufnahmeeinrichtungen einen \n\nSpracheinstieg. Au\u00dferdem vermitteln wir in diesen \n\nKursen Informationen \u00fcber grundlegende Werte und das \n\nLeben in Deutschland. Vielen Dank, Petra K\u00f6pping, f\u00fcr \n\ndiese wichtige Initiative. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nerg\u00e4nzen: F\u00fcr mich sollten diese Wegweiserkurse eine \n\nh\u00f6here Bedeutung bekommen. Denn das ist eine M\u00f6g-\n\nlichkeit, genau das zu vermitteln, was wir an kulturellen \n\nWerten als Voraussetzung f\u00fcr Integration verlangen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIntegration hei\u00dft ja F\u00f6rdern und Fordern. Das hei\u00dft, dass \n\ndas nicht voraussetzungsfrei ist, sondern dass die Spielre-\n\ngeln, die zu unserem Land geh\u00f6ren \u2013 zum Beispiel die 20 \n\nersten Artikel des Grundgesetzes \u2013 einfach bekannt sind \n\nund bewusst gemacht werden. Deshalb sind f\u00fcr mich \n\ndiese Wegweiserkurse sogar verpflichtend zu gestalten, \n\num hier eine h\u00f6here Bedeutung f\u00fcr diesen Wert zu be-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWeitere Angebote zum Erwerb von Deutschkenntnissen \n\nsind in Planung; das ist auch wichtig. Denn eine Grund-\n\nvoraussetzung f\u00fcr Integration ist nun einmal, dass Men-\n\nschen miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen k\u00f6nnen. Aktuell \n\nschn\u00fcren wir in der Staatsregierung dazu ein Integrations-\n\npaket. \n\nUm Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst rasch in Ausbildung und \n\nBesch\u00e4ftigung bringen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir wissen, \n\nwelche F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten sie mitbringen. Die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit erprobt daher zusammen mit \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz seit September \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2304 \n\n2015, wie ein fr\u00fchzeitiges Qualifikationsscreening erfol-\n\ngen kann. \n\nMit den Ma\u00dfnahmenpaketen \u201ePerspektive f\u00fcr Fl\u00fcchtlin-\n\nge\u201c und \u201ePerspektive f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge\u201c hat die \n\nBundesagentur zudem ein Instrument aufgelegt, mit dem \n\nauch berufsfachliche Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertig-\n\nkeiten festgestellt werden sollen. Auch was die Berufs-\n\nausbildung von Asylbewerberinnen und -bewerbern und \n\nGeduldeten anbelangt, sind wir im vergangenen Jahr ein \n\ngutes St\u00fcck weiter gekommen. \n\nDas SMWA hatte sich bereits Anfang 2015 mit einer \n\nBundesratsinitiative daf\u00fcr starkgemacht, dass die Ausbil-\n\ndungsbetriebe mehr Rechtssicherheit erhalten, wenn sie \n\neinen Fl\u00fcchtling ausbilden \u2013 und das mit Erfolg. Die \n\nBerufsausbildung wurde als ausdr\u00fccklicher Duldungs-\n\ngrund ins Aufenthaltsgesetz aufgenommen. Laut dem \n\nBeschluss der Vorsitzenden der Koalitionsparteien vom \n\n28. Januar soll die Rechtssicherheit noch weiter verbessert \n\nwerden, auch f\u00fcr die Anschlussbesch\u00e4ftigung. \n\nDamit wird die Realisierung des 3+2-Modells, das auch \n\nseitens der Wirtschaftsverb\u00e4nde gefordert wird, angegan-\n\ngen. Wer einen Fl\u00fcchtling ausbildet, will zu Recht die \n\nSicherheit haben, damit sich seine Investition auch aus-\n\nzahlt. Wer bei uns erfolgreich eine Ausbildung abschlie\u00dft, \n\nsoll bei \u00dcbernahme in den n\u00e4chsten zwei Jahren auch hier \n\narbeiten d\u00fcrfen. \n\nWie Sie sehen, stellen sich die betroffenen Akteure den \n\nneuen Herausforderungen. Dabei ist es wichtig, die \n\nbestehenden Aktivit\u00e4ten gut miteinander zu verzahnen. \n\nDas, was wir f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen machen, \n\nmuss gut abgestimmt und koordiniert sein. Hierf\u00fcr arbei-\n\nten wir eng zusammen mit den zentralen Akteuren im \n\nBereich der Arbeits- und Ausbildungsmarktintegration, \n\ninsbesondere mit der Regionaldirektion Sachsen, der BA, \n\nden Kammern, den Sozialpartnern und sehr vielen Unter-\n\nnehmen, um nur einige zu nennen. \n\nF\u00fcr diese gute Zusammenarbeit m\u00f6chte ich mich an dieser \n\nStelle, insbesondere bei der Regionaldirektion, herzlich \n\nbedanken. Das ist eine sehr konstruktive Zusammenarbeit. \n\nEin Ergebnis dieser engen Zusammenarbeit ist die Ge-\n\nmeinsame Erkl\u00e4rung zur besseren Integration von Fl\u00fccht-\n\nlingen, die wir Ende des vergangenen Jahres zusammen \n\nmit der BA, den s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskam-\n\nmern, den s\u00e4chsischen Handwerkskammern, dem Deut-\n\nschen Gewerkschaftsbund, der Vereinigung der S\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft und Silicon Saxony auf den Weg ge-\n\nbracht haben. \n\nDie enge Abstimmung mit den wichtigsten Arbeitsmarkt-\n\nakteuren spiegelt sich auch im Konzept des Programms \n\n\u201eArbeitsmarktmentoren f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\u201c wieder, das wir \n\nnun auf den Weg bringen werden. Es wurde in enger \n\nZusammenarbeit mit der Arbeitsverwaltung, den Kam-\n\nmern, den Sozialpartnern und den kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nden erarbeitet. Die Idee f\u00fcr das Arbeitsmarktmen-\n\ntoren-Programm ist aus der Erkenntnis erwachsen, dass \n\ndie einzelnen Akteure jeweils in ihrem Bereich einen \n\nwichtigen Beitrag zur Integration leisten, dass es aber \n\nbislang an Partnern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Arbeitgeber fehlt, \n\ndie diesen eine ganzheitliche Orientierung und Begleitung \n\ndurch den Integrationsprozess bieten k\u00f6nnen. Genau hier \n\nsollen unsere Arbeitsmarktmentoren ansetzen. Ausgehend \n\nvom individuellen Bedarf der betreuten Fl\u00fcchtlinge sollen \n\nsie die vorhandenen Regelangebote und F\u00f6rderinstrumen-\n\nte nutzen und optimal miteinander verzahnen. \n\nWie muss man sich das praktisch vorstellen? Der Ar-\n\nbeitsmarktmentor setzt sich intensiv mit dem einzelnen \n\nMenschen auseinander, gleicht dessen Berufsw\u00fcnsche mit \n\ndem tats\u00e4chlich Machbaren ab, erarbeitet gemeinsam mit \n\ndem Fl\u00fcchtling einen Fahrplan auf dem Weg in die Aus-\n\nbildung und Besch\u00e4ftigung und weist den Weg in erfor-\n\nderliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen, Praktika, Sprach-\n\nkurse oder \u00c4hnliches. Er steht dem s\u00e4chsischen Neub\u00fcr-\n\nger auf dem gesamten Weg der Arbeitsmarktintegration \n\nberatend zur Seite; denn diese Aufgabe k\u00f6nnen wir weder \n\nden Unternehmen auflegen, noch k\u00f6nnen wir die Fl\u00fccht-\n\nlinge unserem komplexen Arbeitsmarktsystem aussetzen. \n\nDas Ziel der Arbeitsmarktmentoren soll es sein, die \n\nbetreuten Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst rasch und nachhaltig in \n\neine Berufsausbildung oder sozialversicherungspflichtige \n\nBesch\u00e4ftigung zu integrieren. Dabei sollen die Mentoren \n\nArbeitgebern und Ausbildungsbetrieben mit Rat und Tat \n\nzur Seite stehen, um eine m\u00f6glichst reibungslose Einglie-\n\nderung der neuen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter oder \n\nAzubis zu gew\u00e4hrleisten und Abbr\u00fcche zu vermeiden. \n\nF\u00fcr die Umsetzung des Programms wollen wir in den \n\nkommenden drei Jahren 9,5 Millionen Euro in die Hand \n\nnehmen. Das Kabinett hat am 13. Oktober 2015 einen \n\nGrundsatzbeschluss dazu gefasst, den wir nun rasch \n\numsetzen werden. \n\nUns ist bewusst, dass wir mit diesem Budget nicht alle \n\nFl\u00fcchtlinge in Sachsen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Das ist auch \n\nnicht unsere Absicht. Vielmehr wollen wir einen Baustein \n\nbieten, mit dem wir die Angebote der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit sowie der zahlreichen Bundesprogramme, die sich \n\nderzeit so dynamisch entwickeln, nutzen und sinnvoll \n\nmiteinander verzahnen. \n\nEs geht darum, die vor uns stehenden Herausforderungen \n\naktiv anzugehen, auch wenn wir die weitere Entwicklung \n\nnoch nicht im Detail kennen. Es w\u00e4re mehr als fahrl\u00e4ssig, \n\nsich \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel und die demografische \n\nEntwicklung zu beklagen und gleichzeitig die Chancen \n\nzur Arbeitsmarktintegration von Fl\u00fcchtlingen nicht zu \n\nnutzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will noch einmal \n\nbetonen: Wir brauchen einen realistischen Blick auf das \n\nThema Integration. Hier gibt es ein Spannungsfeld zwi-\n\nschen der Ungeduld aller Beteiligten einerseits und der \n\nTatsache, dass Integration Zeit braucht, andererseits. Um \n\ndie gro\u00dfe Zukunftsaufgabe erfolgreich bew\u00e4ltigen zu \n\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen wir unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und gemein-\n\nsam anpacken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2305 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will auf einige \n\nAspekte eingehen, die jetzt in der Diskussion gekommen \n\nsind; denn ich glaube nach wie vor, dass es nicht das \n\nThema ist, bei dem man die Unterschiede suchen sollte, \n\nsondern bei dem es darum geht, gemeinsam anzupacken. \n\nDeshalb danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die aus allen Frakti-\n\nonen signalisiert wurde. \n\nIch w\u00fcrde aber auch bei bestimmten Themen, die Sie \n\nangesprochen haben, noch einmal hinterfragen, ob Ihre \n\nKritik an dieser Stelle berechtigt ist. Wenn Sie sich zum \n\nBeispiel echauffieren, als w\u00fcrden wir nicht die rechtlichen \n\nStrukturen kennen, dann verkennen Sie vielleicht, dass es \n\nnicht darum geht, ob wir etwas kennen, sondern wie zum \n\nBeispiel die Auslegungspraxis ist. \n\nGerade beim Thema des unterschiedlichen Status von \n\nGeduldeten, Gefl\u00fcchteten, Asylsuchenden usw. haben wir \n\nv\u00f6llig unterschiedliche rechtliche Bedingungen, wer \n\narbeiten darf und wer nicht. Aber wir haben auch die \n\nSituation, dass zum Beispiel in einem Bereich Vorausset-\n\nzung ist, dass ein Sprachkurs absolviert wird, und in dem \n\nanderen ist dies keine Voraussetzung. Ist das jetzt eine \n\nFrage des Rechtes oder eine Frage der Auslegung? \n\nGenau das ist wichtig: dass wir einmal untersuchen, was \n\ndie formalen Rahmenbedingungen sind. Von daher n\u00fctzt \n\nIhnen, wenn Sie es sich tats\u00e4chlich einmal in der Praxis \n\nanschauen, die Erkenntnis allein nicht, wie die Rahmen-\n\nbedingungen sind, sondern entscheidend ist, ob sie an-\n\nwendbar sind und wo dort die H\u00fcrden liegen. \n\nZum Zweiten. Es gibt einen gro\u00dfen Unterschied, wenn ich \n\nmir anschaue, wer hier in den letzten Jahren gerade als \n\nEU-B\u00fcrger eine Ausbildung gemacht hat. Da gibt es die \n\nErfahrung zum Beispiel mit spanischen Jugendlichen. Das \n\nhat mit gefl\u00fcchteten Jugendlichen nichts zu tun. Genau \n\ndeshalb sind das zwei Punkte. Ich bitte darum, den Antrag \n\nauch so zu lesen. Da steht zweitens, wie sich die berufli-\n\nche Ausbildung ausl\u00e4ndischer Jugendlicher entwickelt \n\nhat, und drittens \u2013 das ist ein eigener Punkt \u2013, welche \n\npraktischen Hindernisse bei der Aufnahme einer Berufs-\n\nausbildung durch jugendliche Migranten entstehen \u2013 zwei \n\nv\u00f6llig verschiedene Sachverhalte. Ich bitte einfach um \n\nFairness, dass dies ber\u00fccksichtigt wird. \n\nWenn ich von einem realistischen Blick auf Integration \n\nspreche, dann will ich noch einmal auf den Redebeitrag \n\nder AfD eingehen, weil er in sich komplett widerspr\u00fcch-\n\nlich ist: Wenn Ihre gr\u00f6\u00dfte Sorge ist, dass wir die Men-\n\nschen in die Sozialsysteme abgleiten lassen, dann m\u00fcssten \n\nSie der gr\u00f6\u00dfte Verfechter aller unserer Integrationsma\u00df-\n\nnahmen sein; denn es ist Sinn und Zweck von Integration, \n\nsie mit der Sprache, durch Teilhabe, durch Qualifizierung \n\nin den Arbeitsmarkt zu integrieren und eben nicht in die \n\nSozialsysteme. \n\nTrotz aller Unterschiede, die wir an Qualifikationsniveau \n\nhaben \u2013 und da muss man wirklich auch ganz n\u00fcchtern \n\nund realistisch sein, denn wir haben vom Analphabeten \n\nbis zum Studierten alles da \u2013, ist es unsere Aufgabe, die \n\nIntegration zu f\u00f6rdern. Deshalb ist es eben nicht von heute \n\nauf morgen mit einer Ma\u00dfnahme getan, sondern wir \n\nbrauchen den langen Atem und sollten in dieser Aufgabe \n\nzusammenstehen. \n\nWir sollten vor allem auch nicht die Menschen gegenei-\n\nnander ausspielen. Es gibt nicht ein einziges Programm \n\nder BA, das Langzeitarbeitslosen oder anders am Ar-\n\nbeitsmarkt Benachteiligten nicht mehr zur Verf\u00fcgung \n\nst\u00fcnde; ganz im Gegenteil, alle Programme werden \n\nfortgesetzt. Tun Sie bitte nicht so, als w\u00fcrden wir jetzt f\u00fcr \n\ndie Integration f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge etwas tun und f\u00fcr die \n\nanderen nichts. Spielen wir bitte die Leute nicht gegenei-\n\nnander aus. Wir brauchen in dieser Frage wirklich den \n\nsozialen Frieden. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Thema ist zu \n\nwichtig, als dass wir jetzt nur die Unterschiede suchen \n\nsollten, sondern wir m\u00fcssen an dem ankn\u00fcpfen, was uns \n\nhier zusammenf\u00fchrt. Integration ist eine gemeinsame \n\nlangwierige Aufgabe. Wir m\u00fcssen sie anpacken, und zwar \n\ngemeinsam. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. Geert Mackenroth, \n\nCDU, und bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \n\nSchlusswort auf; Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es war eine interessante \n\nDebatte \u2013 so interessant, dass die Fraktionen der LINKEN \n\nund der GR\u00dcNEN schon sehr lange suchen mussten, um \n\ndas Haar in der Suppe zu finden. Sie haben letztendlich \n\nnur unseren Antrag vorgelesen und nicht die notwendigen \n\nAbleitungen davon getroffen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ziehen Sie hier \n\nnicht wieder so ein Klein-Klein ab! \u2013 Weitere \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn der Antrag so schlimm gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tten \n\nSie doch zumindest einen \u00c4nderungsantrag auf die \n\nTagesordnung bringen k\u00f6nnen; das w\u00e4re das Mindeste \n\ngewesen. Ich kann Ihnen also nur zurufen: Machen Sie \n\nmit! Es ist ein guter Antrag, er bringt die Leute in Arbeit. \n\nIntegration und Arbeit geh\u00f6ren eng zueinander. Vielleicht \n\nsollten Sie die Diskussion, die heute hier gef\u00fchrt wurde, \n\nein St\u00fcck weit verinnerlichen. \n\nIch habe davon gesprochen, dass wir nicht die \u00dcberregu-\n\nlierung, sondern eine Deregulierung des Arbeitsmarktes \n\nbrauchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDar\u00fcber werden wir uns noch streiten!) \n\nFangen wir bei Ihnen an, was die Mindestlohndebatte \n\nbetrifft, wenn wir jetzt \u00fcber einen Mindestlohn von 10 \n\noder 12 Euro sprechen, den Sie mittlerweile fordern. Oder \n\n\u2013 was die Damen und Herren von den GR\u00dcNEN angeht \u2013 \n\nsprechen wir einmal \u00fcber die Frauenquote bei muslimi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2306 \n\nschen Familienstrukturen; das k\u00f6nnen wir gern einmal \n\ntun. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU \u2013 \n\nUnruhe \u2013 Zurufe) \n\nDas ist dann unsere Aufgabe in diesem Haus. Machen Sie \n\neinfach mit, gehen Sie mit unserem Antrag konform \u2013 Sie \n\nhaben es ja schon angek\u00fcndigt. Stimmen Sie unserem \n\nguten Antrag zu \u2013 es bleibt Ihnen letztendlich keine \n\nandere M\u00f6glichkeit, als solchen guten Antr\u00e4gen Ihre \n\nZustimmung zu geben. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, lassen Sie uns jetzt gemeinsam \u00fcber den Antrag \n\nabstimmen. Es war punktweise Abstimmung beantragt \n\nworden. \n\nIch beginne mit Punkt I.1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist Punkt I.1 zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch rufe Punkt I.2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, ansonsten mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nPunkt I.3 \u2013 Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngibt es Stimmenthaltungen, dennoch mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nWer m\u00f6chte Punkt I.4 zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Diesmal kann ich \n\nEinstimmigkeit erkennen. \n\nWer gibt Punkt I.5 seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen dennoch mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen dennoch mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nWir kommen zu Punkt III. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier einige Stimmenthaltungen, dennoch mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nWer gibt Punkt IV seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier konnte ich \n\nEinstimmigkeit erkennen, damit zugestimmt. \n\nWer gibt Punkt V seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nWer gibt Punkt VI seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier konnte ich \n\nEinstimmigkeit erkennen. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag in G\u00e4nze abstimmen: Wer gibt \n\ndem Antrag \u201eIntegration f\u00f6rdern durch Teilhabe am \n\nArbeitsmarkt\u201c seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und keinen Gegenstimmen ist dem Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nDer urspr\u00fcnglich beantragte \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFrauen- und Kinderschutzeinrichtungen \u2013 Schutz und Hilfen  \n\nf\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt verbessern \n\nDrucksache 6/4008, Antrag der Fraktion AfD \n\nwurde abgesetzt. Meine Damen und Herren, wir kommen damit zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2307 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nTransparenz \u00fcber Beteiligungen und Stiftungen des Freistaates herstellen \n\nund Budgetrecht des Landtages st\u00e4rken \u2013 seit 2009 ausstehenden \n\nBeteiligungsbericht endlich vorlegen \n\nDrucksache 6/3982, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\nunserem Antrag fordern wir die Staatsregierung aus \n\ngegebenem Anlass, aber nicht zum ersten Mal auf, ihrer \n\ngesetzlich verankerten Informationspflicht zu Unterneh-\n\nmen, an denen der Freistaat beteiligt ist, nachzukommen. \n\nDamit meine ich nicht Zahlenwerke in der ohnehin zu \n\nerbringenden Verm\u00f6gensrechnung oder die im Bundesan-\n\nzeiger und im Internet ver\u00f6ffentlichten Jahresabschl\u00fcsse, \n\nsondern eine klare Darstellung der Entwicklungsperspek-\n\ntiven und Finanzbedarfe. \n\nDie Staatsregierung verweist immer wieder auf die von \n\nden Unternehmen zu ver\u00f6ffentlichenden Jahresabschl\u00fcs-\n\nse. Ein Jahresabschluss ist aber etwas anderes als ein \n\nstaatlicher Beteiligungsbericht, und das m\u00f6chte ich hier in \n\naller Deutlichkeit sagen. Wir GR\u00dcNEN fordern einen \n\nBeteiligungsbericht, weil wir uns der Verantwortung \n\nbewusst sind, die wir als Parlament f\u00fcr Steuergelder, f\u00fcr \n\nArbeitspl\u00e4tze und auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kulturg\u00fcter \n\nhaben. \n\nOhne Frage, manche \u00f6ffentlichen Beteiligungen werden \n\nnie gewinnbringend arbeiten. Das ist in Einzelf\u00e4llen auch \n\nin Ordnung. Aber wenn Unternehmensstrategien Millio-\n\nnen kosten, von Fachleuten als sehr ambitioniert be-\n\nschrieben werden und \u2013 ich sage es deutlich \u2013 ohne die \n\nklare Aussicht auf Erfolg und mit der Gefahr, f\u00fcr Sachsen \n\nweitere Imagesch\u00e4den zu produzieren, ist das etwas \n\nanderes als Wein und Pferde. \n\nEin Blick in die S\u00e4chsische Haushaltsordnung zeigt, in \n\nwelchen F\u00e4llen sich der Freistaat unternehmerisch bet\u00e4ti-\n\ngen kann: wenn entweder wichtige Interessen des Frei-\n\nstaates vorliegen und klar wird, was der angestrebte \n\nZweck der Beteiligung ist, oder wenn die Einzahlungs-\n\nverpflichtung und Zuf\u00fchrung an die Beteiligung als \n\nbegrenzt gelten. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nF\u00fcr beides fordern wir eine nachvollziehbare Darstellung. \n\nErst dann gibt es eine echte Diskussionsgrundlage, auf der \n\nwir wie im Fall der Staatlichen Porzellan-Manufaktur \n\nMei\u00dfen gemeinsam um eine L\u00f6sung ringen k\u00f6nnen. Ja, \n\nich habe diesen Anspruch als ein politisch handelnder \n\nMensch, gemeinsam um gute L\u00f6sungen zu ringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNicht die Verwaltung in Person des Finanzministers hat \n\nden Kurs vorzugeben. Er hat den politischen Willen im \n\nAufsichtsrat zu vertreten. Ich teile nicht die Meinung von \n\nHerrn Prof. Unland, dass die Unternehmensstrategie \n\nalleinige Sache der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ist. Es ist der \n\nAufsichtsrat, der \u00fcber Strategien ber\u00e4t und diese be-\n\nschlie\u00dft. Wenn diese dann finanzielle Auswirkungen \n\nhaben, ist das Parlament unaufgefordert zu informieren. \n\nDas Parlament hat in diesem Freistaat noch immer das \n\nBudgetrecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit bin ich beim Aufsichtsrat. Das Parlament hat ein \n\nRecht zu erfahren, wie die im Rahmen des Aufsichtsrates \n\nbzw. eines entsprechenden Kontrollgremiums einger\u00e4um-\n\nten Einflussm\u00f6glichkeiten des Freistaates wahrgenommen \n\nwerden, und auch, inwiefern sichergestellt ist, dass die in \n\nden Kontrollgremien sitzenden Personen tats\u00e4chlich \u00fcber \n\ndie erforderliche betriebswirtschaftliche Erfahrung und \n\nnotwendige Sachkunde verf\u00fcgen. \n\nIch will nicht mehr h\u00f6ren, dass ein solcher Bericht den \n\nUnternehmen schadet. Wenn sachsenweit alle Medien \n\n\u00fcber den Rekordverlust der s\u00e4chsischen Porzellanmanu-\n\nfaktur reden, der Jahresabschluss aber weder auf der Seite \n\ndes Finanzministeriums noch im \u201eBundesanzeiger\u201c \n\nver\u00f6ffentlicht ist und der Finanzminister die genauen \n\nZahlen auch nicht im Ausschuss vorlegen konnte, hat die \n\nInformationspflicht der Staatsregierung an den Landtag \n\nhier eine deutliche Schieflage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Freistaat hat nicht zuletzt eine Vorbildfunktion. F\u00fcr \n\nkommunale Unternehmen muss nach \u00a7 99 Abs. 2 der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung jedes Jahr zwingend ein \n\n\u00f6ffentlicher Beteiligungsbericht mit umfassenden Lage- \n\nund Entwicklungsberichten sowie der Darstellung aller \n\nFinanzbeziehungen vorgelegt werden. Es geht nicht an, \n\ndass der Freistaat \u00fcber seine Beteiligungen nicht \u00f6ffent-\n\nlich in dieser Form berichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der letzten Legislaturperiode hatten wir bereits einen \n\n\u00e4hnlichen Antrag. Im Protokoll dazu folgende Aussage \n\ndes Finanzministers: \u201eWas allerdings Strategien anbe-\n\nlangt, so wird das auch in einem kommunalen Unterneh-\n\nmen nicht \u00f6ffentlich publiziert.\u201c Dem m\u00f6chte ich \u2013 auch \n\nals Kommunalpolitikerin \u2013 widersprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2308 \n\nKommunale Beteiligungsberichte werden in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung besprochen, und es wird ein Ausblick auf die \n\nEntwicklungsperspektiven gegeben. Dann wird ein \n\nVertreter der Verwaltung beauftragt, die Artikulation des \n\npolitisch formulierten Willens zu vertreten. So l\u00e4uft das \n\nauf der kommunalen Ebene. \n\nEs geht uns GR\u00dcNEN wohlweislich nicht um die Offen-\n\nlegung von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen. Aber nichts schafft \n\nmehr Raum f\u00fcr Verunsicherung, Verschw\u00f6rung und \n\nSpekulation als Kommunikationsl\u00fccken. Das kennen Sie \n\nalle aus verschiedenen Zusammenh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass seit 2009 kein Beteiligungsbericht mehr vorgelegt \n\nwurde, macht das Ganze doch erst verd\u00e4chtig. Sie k\u00f6nnen \n\ndas ganz leicht ausr\u00e4umen. Legen Sie bis Ende Mai dieses \n\nJahres den Bericht vor; und dann sehen wir klar. \n\nAllein nur in diesem Jahr zeigt die Berichterstattung zum \n\nStrafprozess gegen die Ex-Vorst\u00e4nde der Sachsen-LB \n\noder um die Millionenverluste der s\u00e4chsischen Porzel-\n\nlanmanufaktur, dass wir hier seit 2010 keinen Schritt \n\nweitergekommen sind. Daher hat das Thema an Bedeu-\n\ntung und Dringlichkeit nichts verloren. Darum machen \n\nwir unsere Forderung nach mehr Transparenz \u00fcber die \n\nBeteiligungen des Freistaates und des zu respektierenden \n\nBudgetrechts des Landtags neu auf \u2013 aus gegebenem \n\nAnlass, aber nicht zum ersten und ganz sicher nicht zum \n\nletzten Mal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Colditz. Sie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Schubert, Sie haben gerade die Rechts-\n\ngrundlage beschrieben, auf der der Beteiligungsbericht zu \n\nerfolgen hat. Das ist die S\u00e4chsische Haushaltsordnung, \n\nund ich stelle zun\u00e4chst fest, dass der Finanzminister in \n\nkeinster Weise gegen diese Rechtsgrundlage versto\u00dfen hat \n\n\u2013 weder formell noch inhaltlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Eine formale Vorbemerkung: \n\nIhr Antrag, Frau Schubert, begr\u00fcndet sich unter anderem \n\naus der Kritik des Rechnungshofes zum Bericht 2015 \n\nbez\u00fcglich der staatlichen Beteiligung des Freistaates. Nun \n\nhaben wir vor gar nicht allzu langer Zeit \u2013 meines Wis-\n\nsens sogar in der letzten Haushalts- und Finanzausschuss-\n\nsitzung \u2013 den Beratungsplan f\u00fcr den Rechnungshofbericht \n\nbeschlossen. Wenn man ber\u00fccksichtigt, dass es Gepflo-\n\ngenheit in diesem Parlament ist, nicht nur den Beratungs-\n\nplan zu beschlie\u00dfen, sondern auch festzulegen, dass neben \n\ndem Rechnungshofbericht jeweils auch die Stellungnah-\n\nmen der Staatsregierung mit Grundlage der Beratung sind, \n\nh\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, dass wir diese Diskussion \n\nzun\u00e4chst einmal abwarten, uns auf dieser Grundlage mit \n\nder Kritik des Rechnungshofes auseinandersetzen. Viel-\n\nleicht w\u00e4re dann diese Debatte, die wir jetzt zu relativ \n\nfortgeschrittener Zeit hier f\u00fchren m\u00fcssen, nicht n\u00f6tig \n\ngewesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nAber, meine Damen und Herren, auch inhaltlich ist der \n\nvorliegende Antrag in seinen Forderungen und gemachten \n\nAnnahmen so nicht nachvollziehbar. Sie haben es selbst \n\nschon gesagt, er blendet auch Debatten, die wir hierzu \n\nschon mehrfach gef\u00fchrt haben \u2013 ich denke, darauf wird \n\nder Minister vielleicht auch noch einmal selber eingehen \n\n\u2013, ganz einfach aus. \n\nWir haben zun\u00e4chst die Forderung nach Transparenz \u00fcber \n\nBeteiligungen und Stiftungen. Ich denke, wir k\u00f6nnen \n\neinvernehmlich davon ausgehen, dass es bei der Transpa-\n\nrenz nicht um die Form der Darstellung geht, sondern um \n\ninhaltliche und m\u00f6glichst leicht zug\u00e4ngliche und auch \n\nleicht nachvollziehbare Informationen. Das ist Transpa-\n\nrenz. Da ein Blick auf die Homepage des Finanzministe-\n\nriums geworfen, erm\u00f6glicht beides. Dort sind nicht nur \n\ndie Beteiligungen des Freistaates gegliedert nach Unter-\n\nnehmen mit wissenschaftlicher oder kultureller Zielset-\n\nzung, nach Verkehrs- und Infrastrukturunternehmen, nach \n\nProduktionsunternehmen und Unternehmen im Kreditwe-\n\nsen aufgelistet \u2013 nein: Zu jedem dieser Unternehmen \n\nwerden neben der Bedeutung f\u00fcr den Freistaat, neben dem \n\n\u00f6ffentlichen Interesse des Freistaates auch Unterneh-\n\nmenszweck, die Vorstands- und Aufsichtsratsstruktur und \n\n\u00fcber eine Verlinkung auch die Darstellung von Gesch\u00e4fts-\n\nkennzahlen und Lageberichten aufgezeigt. \n\nMeines Erachtens hat der Minister auch in zur\u00fcckliegen-\n\nden Debatten auf diese beabsichtigte Form der Ver\u00f6ffent-\n\nlichung mehrfach hingewiesen. Beteiligungen werden \n\nauch nicht im Hinterzimmer oder in einem Hinterzimmer \n\ndes Finanzministeriums analysiert und geheimnisvoll \n\nberaten, sondern mit einem eigens daf\u00fcr zust\u00e4ndigen \n\neigenst\u00e4ndigen Referat des Ministeriums, das auch das \n\n\u00f6ffentliche Interesse des Freistaates an diesen Beteiligun-\n\ngen sorgsam \u00fcberwacht. \n\nMeine Damen und Herren! Wie gesagt, Rechtsgrundlage \n\nist die vom Landtag beschlossene Haushaltsordnung. Die \n\nAbstimmung und Analyse der Entwicklung erfolgt aber \n\nnicht nur hausintern, sondern \u2013 und da bin ich wiederum \n\nbei der Transparenz \u2013 auch \u00fcber den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss, \u00fcber die dort stattfindenden Er\u00f6rterun-\n\ngen und Informationen an die Abgeordneten. \n\nWer hier mangelnde Transparenz benennt, Frau Schubert, \n\nsollte zumindest einmal an einem Beispiel deutlich \n\nmachen, dass der Minister auch nur an einer Stelle hier in \n\nirgendeiner Weise eine \u00f6ffentliche Auskunft gegen\u00fcber \n\nden Abgeordneten versucht hat zu vertuschen oder nicht \n\ngegeben hat. Ich glaube, das d\u00fcrfte so nicht gelingen. \n\nDie Zusammensetzung der Aufsichtsr\u00e4te ist ebenso \n\ntransparent in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung geregelt \n\nund wahrt auch wiederum die Transparenz \u2013 nicht nur \n\ndurch besondere Vertretungen in den Aufsichtsr\u00e4ten, \n\nsondern auch durch die Fachkompetenz, die durch exter-\n\nnen Sachverstand damit realisiert wird. Ich denke, Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2309 \n\nge Rohwer wird im zweiten Beitrag darauf noch einmal \n\nbesonders eingehen. \n\nNoch einmal: Die Transparenz, die der Antrag fordert, ist \n\nbereits Realit\u00e4t und entzieht sich weder der \u00f6ffentlichen \n\nEinsichtnahme noch der parlamentarischen Kontrolle. \n\nMeine Damen und Herren, einen Mehrwert durch \u00dcber-\n\nsendung etwa einer gedruckten Vorlage an den Landtag \n\nkann ich beim besten Willen nicht erkennen. Aber bei \n\naller notwendigen \u00f6ffentlichen Wahrnehmung m\u00fcssen wir \n\nuns wohl auch die Grenzen einer zu breiten \u00f6ffentlichen \n\nPublikation und \u00f6ffentlichen Diskussion der infrage \n\nstehenden Unternehmensdaten bewusst machen. Auch \n\ndiese Unternehmen befinden sich zum Teil im unterneh-\n\nmerischen Wettbewerb. Damit verbietet es sich, alle \n\nm\u00f6glichen Informationen \u00f6ffentlich zu machen oder \n\n\u00f6ffentlich zu diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte es einmal ganz einfach und plastisch deutlich \n\nmachen: Die betriebswirtschaftlichen Herausforderungen \n\nder Porzellanmanufaktur kann man wohl nicht auf dem \n\nMarktplatz von Mei\u00dfen er\u00f6rtern. Damit kann man auch \n\ndem im Antrag ge\u00e4u\u00dferten Vorwurf, der Antrag sei wegen \n\nder j\u00fcngsten Ereignisse in der Porzellanmanufaktur n\u00f6tig, \n\nnicht folgen. Der Finanzminister hat in der j\u00fcngsten \n\nSitzung des HFA ausf\u00fchrlich \u00fcber die Situation in der \n\nManufaktur berichtet. Ich kann mich nicht erinnern, dass \n\ner Fragen ausgewichen ist oder unbeantwortet gelassen \n\nhat. \n\nDie Gr\u00fcnde, warum manches nur unter Geheimhaltung \n\nberichtet werden konnte, sind nachvollziehbar. Meine \n\nDamen und Herren, sie wurden \u00fcber alle Fraktionen \n\nhinweg im Ausschuss unwidersprochen akzeptiert. Die \n\nGeheimhaltung wurde unwidersprochen akzeptiert, meine \n\nDamen und Herren. In der \u00f6ffentlichen Auseinanderset-\n\nzung nun daraus eine verdunkelnde Geheimniskr\u00e4merei \n\nherzuleiten, \u2013 entschuldigen Sie, wenn ich das einmal so \n\npers\u00f6nlich anf\u00fchre \u2013, ist f\u00fcr den Minister in gewisser \n\nWeise ehrr\u00fchrig. Es ist verantwortungslos auch gegen\u00fcber \n\ndem Unternehmen und den dort Besch\u00e4ftigten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Ausschuss diese \n\nGeheimhaltung nicht nur akzeptiert, sondern sich sogar \n\ndazu verpflichtet, dann ist klar, dass er damit ebenso \n\nanerkennt, dass der \u00f6ffentliche Zugang im Hinblick auf \n\nDetailfragen beschr\u00e4nkt \u2013 und zwar objektiv beschr\u00e4nkt \u2013 \n\nbleiben muss, und das zu Recht. Das hat \u00fcberhaupt nichts \n\nmit irgendwelchen Verdunkelungsabsichten zu tun. \n\nWer allerdings im Nachgang und vielleicht auch vor dem \n\nHintergrund einer damit verbundenen beabsichtigten \n\n\u00d6ffentlichkeitswirkung diese Vorgehensweise wieder \n\ninfrage stellt, sollte sich zuk\u00fcnftig nicht auf diese vertrau-\n\nensvolle Informationsverst\u00e4ndigung einlassen. Man sollte \n\ndann aber im Ausschuss die Geheimhaltung gar nicht erst \n\nmittragen. Wir k\u00f6nnen dann solche Debatten, wie wir sie \n\nbisher gef\u00fchrt haben, m\u00f6glicherweise nicht mehr f\u00fchren. \n\nDas kann nicht unsere Absicht sein. \n\nVor dem Hintergrund des eben Beschriebenen k\u00f6nnen wir \n\nweder aus formalen noch aus inhaltlichen Gr\u00fcnden dem \n\nAntrag zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Scheel \n\nspricht nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte sehr, Herr \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \n\nwar zu erwarten, dass wir in dieser Debatte \u00fcber kurz oder \n\nlang auf das Thema Mei\u00dfen zu sprechen kommen. Ich \n\nwerde der Versuchung widerstehen, eine ausf\u00fchrliche \n\nDebatte zum Thema Mei\u00dfen zu f\u00fchren. \n\n(Jens Michel, CDU: Mal sehen!) \n\nHerr Colditz, Sie haben gerade darauf hingewiesen, dass \n\nSie ein Beispiel daf\u00fcr haben m\u00f6chten, dass eine Verdun-\n\nkelungsabsicht vorliegt: Als es um die Darlehen an das \n\nUnternehmen Staatliche Porzellan-Manufaktur ging, \n\nhaben wir erst im Nachgang \u00fcber die \u00fcpl-Liste davon \n\nKenntnis erlangt. In dieser Liste wurde es noch nicht als \n\nUnternehmensdarlehen an die SPM ausgewiesen. Es war \n\neinfach nur als ein Darlehen an ein Unternehmen ausge-\n\nwiesen. Wenn es dadurch eine Verz\u00f6gerung des Informa-\n\ntionsflusses gibt \u2013 wir erfahren erst durch Nachfragen, \n\nworum es geht, und durch wiederholtes Nachfragen, \n\nwarum diese Darlehen notwendig waren, dann spreche ich \n\nvon dem Versuch des Verdunkelns, aber mindestens des \n\nIn-die-L\u00e4nge-Ziehens. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Die Fragen \n\nwurden doch beantwortet!) \n\nSomit machte der zeitliche Abstand ein Eingreifen nicht \n\nmehr m\u00f6glich. \n\n(Jens Michel, CDU: Das war nicht rechtswidrig!) \n\nEntschuldigung, Herr Michel, ich habe Sie nicht verstan-\n\nden. \n\n(Jens Michel, CDU: Das war nicht rechtswidrig!) \n\nIch rede nicht von rechtswidrig. Wor\u00fcber wir heute reden, \n\nist eine anderer Punkt. Wir reden dar\u00fcber, dass der Frei-\n\nstaat eine Menge Beteiligungen hat. 79 sind es an der \n\nZahl. Diese Beteiligungen sind nicht unwesentlich. \n\nFolgende Fragen sind wichtig: Welche Verantwortung \n\ntr\u00e4gt das Parlament, die Vertretung des Volkes und der \n\nSteuerzahler, am Ende? Es stellt sich die Frage nach der \n\nBesteuerung solcher Beteiligungen. Wie sehen die strate-\n\ngische Weichenstellung und die damit verbundenen \n\nZahlungsverpflichtungen aus? Handelt es sich um Darle-\n\nhen oder Eigenkapitalzuf\u00fchrungen? Inwieweit sind die \n\nSteuerzahler und die Vertreter der Steuerzahler in diese \n\nFragen eingebunden? Dies sind die entscheidenden \n\nFragen, die wir anhand dieses Antrags diskutieren m\u00fcs-\n\nsen. Diese m\u00fcssen wir einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz unter-\n\nziehen. Wir m\u00fcssen miteinander reden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2310 \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Colditz, einen Schwenk erlauben Sie mir bitte noch. \n\nWenn wir \u00fcber geheime Dinge reden, dann reden wir vor \n\nallen Dingen dar\u00fcber, dass Gesch\u00e4ftsgeheimnisse geheim \n\nzu halten sind. Ich kann mich nicht erinnern, dass irgend-\n\njemand in irgendeiner Weise diese in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 \n\negal auf welches Unternehmen bezogen \u2013 preisgegeben \n\nhat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das am Ende ein Maulkorberlass sein soll \u2013 nie-\n\nmand darf mehr \u00fcber Probleme, die manche Unternehmen \n\nhaben, reden \u2013, dann haben wir uns missverstanden. Wenn \n\ndas so w\u00e4re, dann m\u00fcsste ich Ihnen deutlich widerspre-\n\nchen, Herr Colditz. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zu den Beteiligungen. Ich sagte es bereits: \n\nEs gibt 79 St\u00fcck. Die SPM ist nur eine davon. Bei 79 \n\nBeteiligungen sprechen wir von einer Bilanzsumme in \n\nH\u00f6he von 10,3 Milliarden Euro. Das ist nicht gerade \n\nwenig. Es geht um \u00fcber 4 000 Mitarbeiter, die in unseren \n\nBeteiligungen t\u00e4tig sind. Sie sind weit und breit gestreut. \n\nDas f\u00e4ngt bei Universit\u00e4tskliniken an und geht bei den \n\nVerkehrsinfrastrukturunternehmen weiter. Ich komme \n\ngleich noch einmal darauf zu sprechen. \n\nDiese Unternehmensbeteiligungsstruktur, die es im \n\nFreistaat gibt, ist historisch gewachsen. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nheute noch jemand auf die Idee kommen w\u00fcrde, ein \n\nGest\u00fct, ein Staatsweingut oder eine staatliche Porzellan-\n\nmanufaktur neu zu gr\u00fcnden. Das w\u00e4re wahrscheinlich \n\nnicht der Fall \u2013 vielleicht auch aus gutem Grund. Diese \n\nsind historisch gewachsen. Es gibt Gr\u00fcnde, warum sie \n\nsich im Staatsbesitz befinden. Wir werden uns weiterhin \n\nmit den Fragen auseinandersetzen m\u00fcssen, die damit \n\nzusammenh\u00e4ngen. \n\nNiemand stellt infrage, dass Wackerbarth, Mei\u00dfen oder \n\nandere Unternehmen zum Freistaat Sachsen geh\u00f6ren. \n\nHistorisch gewachsen hei\u00dft aber auch, dass wir mit \n\nfolgenden Fragen umgehen m\u00fcssen: Wie stellen wir \n\nbeispielsweise die Leipziger Messe in einem gnadenlosen \n\nWettbewerb auf? Wie stellen wir unsere Flugh\u00e4fen auf, \n\ndie sich auch in einem gnadenlosen Wettbewerb befin-\n\nden? Wie viel Geld m\u00f6chten wir zuk\u00fcnftig in diese \n\nUnternehmen stecken? Wackerbarth ist auch ein Unter-\n\nnehmen, welches im Wettbewerb steht, auch wenn es uns \n\nnicht mehr direkt, sondern indirekt geh\u00f6rt. Dass dies auch \n\nAuswirkungen auf den Steuerzahler hat, m\u00fcssen wir uns \n\nvergegenw\u00e4rtigen. \n\nIm Doppelhaushalt 2015/2016 werden allein Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr laufende Zwecke an diese Unternehmen in H\u00f6he von \n\n80 Millionen Euro ausgegeben. Ich rede noch nicht vom \n\nUniversit\u00e4tsklinikum an sich. Das Eigenkapital im lau-\n\nfenden Doppelhaushalt betr\u00e4gt 30 Millionen Euro. Das \n\nsind Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Eigenkapital. F\u00fcr Investitionen \n\nsind noch einmal 24 Millionen Euro eingeplant. Das ist \n\nnicht wenig. Das ist eine Menge Geld \u2013 vor allem, wenn \n\nwir \u00fcberlegen, \u00fcber welche Summen wir manchmal in \n\ndiesem Hause streiten. Das sind nicht unwesentliche \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen. \n\nWir reden dar\u00fcber, einen Punkt zu erreichen, durch den \n\nvielleicht ein Dokument erstellt wird. Das ist schon allein \n\nein Mehrwert. Wenn wir ein Dokument in der Hand \n\nhaben, dann haben wir auch einen Grund, \u00fcber ein solches \n\nDokument im Ausschuss zu reden. Es best\u00fcnde dann nicht \n\ndie Notwendigkeit, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof am \n\nEnde uns oder die Staatsregierung ber\u00e4t. Das ist der \n\nGrund, warum wir nur \u00fcber bestimmte Probleme reden \n\nk\u00f6nnen oder die Opposition Antr\u00e4ge schreiben muss. Es \n\nm\u00fcssen Probleme genannt werden, damit wir die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, dar\u00fcber zu reden. Der Mehrwert eines \n\nBerichts, der dem Landtag vorgelegt werden w\u00fcrde, liegt \n\ndarin, dass wir eine Drucksache vorliegen h\u00e4tten. Mit \n\ndieser k\u00f6nnen wir dann umgehen. Allein das w\u00e4re gut. \n\nEin systematisches Abarbeiten und Umgehen mit den \n\nThemen der Beteiligungen im Freistaat Sachsen w\u00e4re \n\nm\u00f6glich. \n\nDass der Landtag und Gesetzgeber dies f\u00fcr sinnvoll \n\nerachtet, kann man allein an folgendem Punkt erkennen \u2013 \n\nFrau Schubert hatte bereits darauf abgestellt: Wir ver-\n\npflichten die Gemeinden, jedes Jahr genau solche Berich-\n\nte neu vorzulegen. Wir verpflichten sie nicht nur dazu, \n\neinen Bericht vorzulegen. Wir schreiben ihnen sogar vor, \n\nwas der Inhalt dieser Berichte sein soll. Es geht bei-\n\nspielsweise um Lageberichte und wesentliche Gesch\u00e4fts-\n\nvorf\u00e4lle. Das ist im \u00a7 99 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\n\nnung, \u00fcbrigens neu, festgeschrieben. Wir haben die \n\nGemeinden verpflichtet, uns Auskunft zu geben. \n\nIch kann aus meiner fr\u00fcheren Erfahrung als Stadtrat in \n\nLeipzig zumindest Folgendes sagen: Ich wei\u00df, dass es mit \n\nBeteiligungen auch ein paar Probleme gab. Ich war \n\nMitglied des Verwaltungsausschusses. Ich war ebenso im \n\nAufsichtsrat einer Beratungsgesellschaft t\u00e4tig, die sich mit \n\nBeteiligungsverwaltungen auseinandersetzt hat. Es hat \n\njedem Stadtrat im Verwaltungsausschuss gutgetan, min-\n\ndestens einmal j\u00e4hrlich ein Blatt vor Augen zu haben, in \n\ndem die wesentlichen Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle des Jahres und \n\ndas Gesch\u00e4ftsumfeld enthalten waren. Ich rede noch nicht \n\nvon der Ampel \u2013 rot, gelb oder gr\u00fcn \u2013, die den Hand-\n\nlungsbedarf des Stadtrates anzeigt. Es w\u00fcrde uns guttun, \n\nwenn wir uns \u00f6fter und professioneller mit den Beteili-\n\ngungen, die der Freistaat hat und die strategisch und \n\nwesentlich sind, in einer geeigneten Form auseinanderset-\n\nzen und nicht anhand von akuten Problemlagen, die in \n\ndem einen oder anderen Haus entstehen, damit befassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben doch auch Erfahrungen. Es ist ja nicht so, als \n\nw\u00fcrden wir etwas aus der hohlen Hand leben oder \u2013 auch \n\ndas ist angesprochen \u2013 uns jetzt irgendetwas zusammen-\n\nfantasieren. \n\nIch frage mich Folgendes: W\u00e4re denn die Frage der \n\nLandesbank \u2013 Entschuldigung, dass es hier wieder mit \n\nzum Thema werden muss \u2013 so beantwortet worden, h\u00e4tten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2311 \n\nwir den Landtag in diesen Fragen, in diese strategische \n\nWeichenstellung einbezogen? H\u00e4tte denn dieser Landtag \n\nernsthaft bewilligt, dass der Steuerzahler mit bis zu \n\n42 Milliarden Euro f\u00fcr irgendwelche Ramschpapiere in \n\nAmerika b\u00fcrgt? H\u00e4tte er das bewilligt, wenn er es denn \n\ngewusst h\u00e4tte? Wir haben die Entscheidung zu dieser \n\nFrage einem Verwaltungsrat und am Ende einem Kredit-\n\nausschuss von gerade einmal f\u00fcnf, sechs Leuten \u00fcberlas-\n\nsen. Bluten f\u00fcr den Schaden, der dort entstanden ist, muss \n\nam Ende aber das ganze Land und die gesamte Bev\u00f6lke-\n\nrung. \n\nJetzt k\u00f6nnte ich dieselbe Frage stellen \u2013 es kommt der \n\nSchwenk wieder zur Porzellanmanufaktur \u2013: H\u00e4tte denn \n\ndieser Landtag die Entscheidung eines solchen Strategie-\n\nwechsels gebilligt, wenn wir ihn hier denn h\u00e4tten disku-\n\ntieren k\u00f6nnen, wenn wir ihn mit den Auswirkungen h\u00e4tten \n\ndiskutieren k\u00f6nnen, dass es wahrscheinlich einen mittle-\n\nren zweistelligen Millionenbetrag braucht, diese Strategie \n\numzusetzen? H\u00e4tte dieser Landtag diesen Beschluss \n\ngutgehei\u00dfen? H\u00e4tte er das Steuergeld freigegeben? Es \n\nk\u00e4me auf den Versuch an. \n\nAber ich denke, es w\u00e4re legitim, dass eben die Vertretung \n\ndes Volkes in diesem Haus genau zu dieser Frage sich \n\nh\u00e4tte auseinandersetzen m\u00fcssen, wenn es um solche \n\nwichtigen strategischen Weichenstellungen in diesem \n\nUnternehmen geht, meine Damen und Herren, \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nweil es am Ende des Tages eben um Steuergeld geht. Das \n\nm\u00fcssen wir uns immer wieder vergegenw\u00e4rtigen. Es ist \n\nkein Privatvergn\u00fcgen, weder von Herrn Prof. Unland in \n\nseinem Haus noch vom Referat Beteiligungen im Haus \n\nnoch von den jeweiligen Aufsichtsratsmitgliedern, die von \n\nden jeweiligen Ministerien in die Unternehmen geschickt \n\nwerden. Vielmehr sind es Beteiligungen des Freistaates \n\nSachsen, und Sie sind insofern treuh\u00e4nderisch beauftragt. \n\nAber wenn eben solch gravierenden Entscheidungen \n\nanstehen, dann m\u00fcssen wir unseres Erachtens dort einbe-\n\nzogen werden, und wir m\u00fcssen einen Weg finden \u2013 ich \n\nversuche das auch in aller Ruhe und aller Sachlichkeit \n\ndarzulegen \u2013, dort diese Entscheidung gemeinsam wegzu-\n\ntragen und vielleicht das Pro und das Kontra und viel-\n\nleicht auch die Widerspr\u00fcche aufzuzeigen, damit wir gar \n\nnicht erst in irgendwelche Fehlentwicklungen in den \n\nUnternehmen hineinlaufen, die wir sp\u00e4ter mit teurem \n\nGeld korrigieren m\u00fcssen; denn dann kommen Sie auf \n\njeden Fall zum Haushaltsausschuss und sagen, wir h\u00e4tten \n\ngern ein bisschen Geld daf\u00fcr. Das ist aber der Punkt, an \n\ndem es dann einfach zu sp\u00e4t ist. \n\nDeswegen appellieren wir noch einmal: Lassen Sie uns \n\nerstens das mit gutem Grund im Jahre 1997 vom Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss geschaffene Instrument des \n\nBeteiligungsberichtes wieder aufleben, das 2009 damals \n\nja an der Borniertheit der FDP gescheitert ist, und lassen \n\nSie uns zweitens einen solchen Bericht wieder in dieses \n\nHaus einbringen, damit wir auch eine vern\u00fcnftige Diskus-\n\nsionsgrundlage haben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun bekommt die \n\nSPD-Fraktion das Wort, Herr Abg. Pecher. \u2013 Sie haben \n\ndas Wort, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Vorsitzender! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Gute vorweg: Ja, \n\nwir werden einen Beteiligungsbericht vorlegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, \n\nkomm uns nicht mit dem Koalitionsvertrag!) \n\nund wir werden diese Vereinbarung wie viele andere, die \n\nwir bereits eingel\u00f6st haben, ebenfalls einl\u00f6sen. \n\nZuv\u00f6rderst werde ich noch einmal darauf eingehen: Ja, \n\nwir haben 80 Beteiligungen \u2013 so habe ich es jetzt bei mir \n\nstehen \u2013 mit einem Bilanzwert von rund 10 Milliarden \n\nEuro. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist die \u00dcbersicht von 2014!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einfach einmal positiv erw\u00e4h-\n\nnen: Das ist Verm\u00f6gen, vielleicht nicht in dieser H\u00f6he \u2013 \n\ndas ist ein Bilanzwert \u2013, aber es ist Verm\u00f6gen, das in den \n\nBeteiligungen steckt, und es steht uns als Freistaat gut zu \n\nGesicht, dass wir dieses Verm\u00f6gen haben. Darauf kann \n\nman auch ein bisschen stolz sein. Das geht im \u00dcbrigen \n\naus dem Beteiligungsbericht, der seit 2009 im Internet \n\nsteht, auch hervor. \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\n\u2013 Bei Verm\u00f6gen ist es immer gut zu klatschen, Herr \n\nMichel. \n\n(Jens Michel, CDU: Ja, bis 2014!) \n\nHinsichtlich dessen, was in einen solchen Beteiligungsbe-\n\nricht hineingeh\u00f6rt, kann man nat\u00fcrlich, wenn man sich \n\nmit dem Verband kommunaler Unternehmen oder insge-\n\nsamt mit der kommunalen Ebene unterh\u00e4lt, aber auch, \n\nwenn man sich mit dem Rechnungshof unterh\u00e4lt oder wie \n\njetzt im Parlament, ganz Unterschiedliches h\u00f6ren. Das ist \n\neine ganz gro\u00dfe Bandbreite. In einem Aktenstapel geht \n\ndas von hier bis dort. \n\nWenn man sich einfach einmal die Compliance-\n\nRichtlinien hernimmt und sagt, okay, es hat dort drin zu \n\nstehen, was gesetzlich gefordert ist und was gesetzlich \n\neinzuhalten ist, wird man dazwischen einen Mittelweg \n\nfinden. Darum denke ich, dass wir mit dem Finanzminis-\n\nterium darum ringen werden, den Koalitionsvertrag dahin \n\ngehend einzuhalten und Ihnen diesen Mittelweg hier \n\nvorzulegen. Das ist schon einmal das Erste. \n\nDas Zweite, sage ich, weil Sie den Finanzausschuss \n\nangesprochen haben: Sie haben nat\u00fcrlich auch die ent-\n\nsprechenden M\u00f6glichkeiten \u2013 das hat ja die Diskussion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2312 \n\nunter Geheimhaltung zu den Vorlagen der beratenden \n\n\u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofs an die Staatsregierung \n\ngezeigt \u2013, sich sehr intensiv informieren zu lassen. Ich \n\nhalte es f\u00fcr gut, dass das Finanzministerium das an dieser \n\nStelle auch einmal gemacht hat. \n\nWenn Sie einmal ehrlich sind, so k\u00f6nnen Sie dem Fi-\n\nnanzminister alles M\u00f6gliche vorwerfen, vielleicht auch, \n\ndass er manchmal ein bisschen langsam redet; aber Sie \n\nk\u00f6nnen ihm nicht vorwerfen, dass er zu wenig redet, \n\nwenn er gefragt wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Haben \n\nSie die Stellungnahme gelesen?) \n\nDas m\u00f6chte ich ganz deutlich hervorheben. \n\nSie haben also die M\u00f6glichkeit, zu allen Beteiligungen \n\nund zu dem, was Sie dazu erfahren, im Finanzausschuss \n\ndie entsprechenden Nachfragen zu stellen und sich dort \n\ninformieren zu lassen. Au\u00dferdem haben Sie, neu einge-\n\nf\u00fchrt in dieser Legislaturperiode, auch noch das Frage-\n\nrecht als Abgeordneter, praktisch zu jedem Detail nachzu-\n\nfragen. Dar\u00fcber hinaus haben Sie auch das Recht, die \n\nVer\u00f6ffentlichungen der einzelnen Unternehmen einzuse-\n\nhen, wenn sie dann entsprechend da sind und es nach \n\nRecht und Gesetz verpflichtend ist, dass sie ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden. Dass Sie also einen Mangel haben, sich Informa-\n\ntionen \u00fcber diese nach meinem Zettel 80 und auf Ihrem \n\nZettel 90 Beteiligungen zu beschaffen, das k\u00f6nnen Sie \n\nmir beim besten Willen nicht einreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZudem m\u00f6chte ich einfach einmal um Verst\u00e4ndnis bitten. \n\nWir sind jetzt etwas \u00fcber ein Jahr in dieser Koalition. Wir \n\nhatten ziemliche intensive Koalitionsverhandlungen. \n\nDann haben wir den Haushalt gestemmt, und zudem \n\nhaben wir noch einige andere Sachen im Wert von \n\n800 Millionen Euro gemacht. Wir hatten einfach einmal \n\netwas Wichtigeres zu tun, als einen Bericht zu schreiben. \n\nDas muss ich einmal ganz deutlich sagen: Wir hatten \n\neinfach mal wieder etwas Wichtigeres zu tun. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Den Bericht \n\nh\u00e4tten Sie doch nicht schreiben sollen!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie ja werten, wie Sie wollen. Ich habe \n\nIhnen zwei Dinge angeboten: erstens, dass Sie alles \n\nfragen k\u00f6nnen, und zweitens, dass Sie diesen Bericht \n\nbekommen; und ich habe um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr gebeten, \n\ndass wir etwas Wichtigeres zu tun hatten. In diesem Sinne \n\nkann ich mit gutem Gewissen diesen GR\u00dcNEN-Antrag, \n\nwenn es n\u00e4mlich nur um Mei\u00dfen geht, ablehnen, und das \n\nempfehle ich auch meiner Fraktion. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die AfD-\n\nFraktion an der Reihe. \u2013 Es bleibt dabei, kein Redebedarf. \n\nDamit ist die erste Runde in der Aussprache erfolgt. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Jawohl. Herr \n\nAbg. Rohwer. \n\nErst einmal die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \n\nSie haben noch eine Minute und 40 Sekunden Redezeit. \n\n(Zuruf von der SPD: Die solltet ihr nutzen!) \n\nBitte sehr, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Colditz! Es geht mir nicht darum, \n\nhier irgendwelche Verdunklungsabsichten zu unterstellen. \n\nSie fragen nach konkreten Beispielen, und das m\u00f6chte ich \n\nIhnen auch gerne liefern, weil es mir nicht nur um Mei\u00dfen \n\ngeht, und mir geht es auch nicht nur darum, hier im \n\nRampenlicht zu stehen und zu sagen, wir retten Mei\u00dfen. \n\nDarum geht es nicht. \n\nEs geht aber darum, dass man einfach manche Informati-\n\nonen nicht findet. Ja, es gibt eine Flut und auch eine \n\nungefilterte Flut an Zahlen, die Sie \u00fcberall nachlesen \n\nk\u00f6nnen. Aber im \u00dcbrigen, im Einzelplan 15 Kapitel 21, \n\nwerden die Unternehmen, an denen der Freistaat beteiligt \n\nist, dargestellt, und hier findet sich ein Hinweis, dass der \n\nFinanzbedarf f\u00fcr elf Beteiligungen des Freistaates in der \n\nAnlage zu Kapitel 15 21 stehe. Jeder, der diesen Einzel-\n\nplan gelesen hat, wei\u00df, dass diese Anlage nicht da ist. \n\n(Zurufe von der SPD: Was?) \n\nSie ist nicht da. Wo ist sie? Das ist ein ganz konkretes \n\nBeispiel, und ich pers\u00f6nlich halte es schon f\u00fcr merkw\u00fcr-\n\ndig, dass die Presse, bevor wir als Abgeordnete den \n\nJahresabschluss kennen, die Zahlen und auch den Millio-\n\nnenverlust dieser beispielhaft genannten Manufaktur \n\nkennt. Ich empfinde das als merkw\u00fcrdig. Das sollten Sie \n\nvielleicht auch als merkw\u00fcrdig empfinden; ich wei\u00df es \n\nnicht. Ich halte das f\u00fcr nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs geht mir \u00fcberhaupt nicht darum, hier dar\u00fcber zu \n\nlamentieren, dass wir zu wenig Zahlen als Information \n\nhaben; das hatte ich gesagt. Mir geht es vielmehr darum, \n\ndass wir regelm\u00e4\u00dfig nach \u00a7 65 der S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsordnung \u00fcberpr\u00fcfen, ob a) die wichtigen Interessen \n\ndes Freistaates immer noch gewahrt sind oder ob sich da \n\netwas ver\u00e4ndert hat und ob b) die Einzahlungsverpflich-\n\ntungen und Zuf\u00fchrungen an Beteiligungen tats\u00e4chlich \n\nbegrenzt sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Das ist das, was ich \n\neinfach noch einmal sagen wollte, damit Sie mich richtig \n\nverstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2313 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun, wie bereits \n\nangek\u00fcndigt, Herr Abg. Rohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 \n\nBitte sehr, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ohne nur theoretisch vom Pult \n\nsprechen zu wollen, kommt es mir durchaus so vor, dass \n\nwir in dieser Sache noch einmal ein paar betriebswirt-\n\nschaftliche und vielleicht auch rechtliche Grundlagen \n\nkl\u00e4ren m\u00fcssten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach nein!) \n\n\u2013 Ich verspreche Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ninsbesondere von den GR\u00dcNEN, danach wird sich Ihr \n\nAntrag aus meiner Sicht wohl von selbst beantworten. Ich \n\nm\u00f6chte mich, wie bereits von Kollegen Colditz angek\u00fcn-\n\ndigt, mehr auf den Punkt 2 Ihres Antrags beschr\u00e4nken. \n\nDieser Punkt sieht vor, aufzuzeigen, wie der Freistaat \n\nseine Einflussm\u00f6glichkeiten via entsprechender Kontroll-\n\ngremien in Unternehmen mit staatlicher Beteiligung \n\nwahrnimmt. \n\nIn der Debatte erschien es mir so, dass wir sehr durchei-\n\nnander gesprochen haben. Einmal waren wir bei der \n\nFachaufsicht, dann wieder beim Aufsichtsrat; lassen Sie \n\nuns das bitte auseinanderhalten. Es gibt ein Beteiligungs-\n\nmanagement, im Deutschen hei\u00dft es Beteiligungsverwal-\n\ntung. Ferner gibt es eine Fachaufsicht, es gibt Aufsichtsr\u00e4-\n\nte, Vorst\u00e4nde und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen sowie Gesellschaf-\n\nterversammlungen. Sie haben in Ihren Redebeitr\u00e4gen \n\nnach meiner Auffassung alles immer ein wenig durchei-\n\nnandergemischt. Daf\u00fcr gibt es aber rechtliche Rahmenbe-\n\ndingungen in diesem Land, in dieser Bundesrepublik \n\nDeutschland, die f\u00fcr alle gelten. \n\nSchauen wir doch einfach mal in das Aktiengesetz, \n\ngenauer gesagt in den \u00a7 111 Abs. 1. Das beantwortet einen \n\nGro\u00dfteil dieser Frage, wie es denn bei den Aufsichtsr\u00e4ten \n\nmit der Durchsetzung von Interessen des Freistaates \n\naussieht. \u201eDer Aufsichtsrat\u201c \u2013 so steht es dort w\u00f6rtlich \u2013 \n\n\u201ehat die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu \u00fcberwachen.\u201c Es steht nicht \n\nda, er h\u00e4tte die Interessen des Gesellschafters durchzuset-\n\nzen. Das passiert nach meiner Information eher in einer \n\nGesellschafterversammlung. \n\nUm es auch auf den Punkt zu bringen und nicht lange \n\nauszuf\u00fchren: Wenn Sie wollen, dass ein Vorstand nicht \n\nstraff\u00e4llig wird, dann m\u00fcssen Sie mit ihm nat\u00fcrlich \n\ndar\u00fcber sprechen, was der Gesellschafter f\u00fcr ein Ziel hat. \n\nAber Sie k\u00f6nnen ihn nicht anweisen, bestimmte Dinge zu \n\ntun; denn er ist als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder als Vorstand dazu \n\nverpflichtet, den Wert der Gesellschaft zu mehren, also \n\nden Zweck der Gesellschaft nach vorn zu stellen. Die \n\nGesellschaft steht im Mittelpunkt. Insofern d\u00fcrfen sie das \n\neben nicht verwechseln und durcheinanderbringen; in den \n\nDebatten ist das aber mein Eindruck gewesen. \n\nNun haben wir schon dar\u00fcber gesprochen \u2013 und es ist \n\nangeklungen \u2013, dass es auch um die Staatliche Porzellan-\n\nManufaktur Mei\u00dfen geht usw. usf. Ich m\u00f6chte aber \n\ndeutlich sagen: Die Staatliche Porzellan-Manufaktur ist \n\nkeine nachgeordnete Beh\u00f6rde des Freistaates Sachsen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich bewusst dieser Form einer \n\nGmbH bedient, um bestimmte gesellschaftsrechtliche \n\nDinge umsetzen zu k\u00f6nnen. Das Gesellschaftsrecht geht \n\nhier einfach vor. \n\nWas aus meiner Sicht noch zu beachten ist: Beteiligungen \n\nsind keine nachgeordneten Beh\u00f6rden; ich sagte es bereits. \n\nDeshalb kann das Finanzministerium nicht einfach eine \n\nWeisung erteilen, sondern es muss entweder eine Gesell-\n\nschafterversammlung abhalten oder im Gespr\u00e4ch mit der \n\nGesch\u00e4ftsleitung dar\u00fcber sprechen, wie das Unternehmen \n\nwieder in entsprechend schwarze Zahlen kommt. Das \n\nfindet nach meiner Wahrnehmung auch statt. \n\nAufsichtsr\u00e4te sind in dem Moment, wo sie berufen sind, \n\nunabh\u00e4ngige Personen, die nat\u00fcrlich ihre Fachkompetenz \n\nhaben m\u00fcssen, die auch in der Sache Expertise haben \n\nm\u00fcssen und Dinge \u00fcberwachen k\u00f6nnen. Es ist auch \n\nrichtig, dass man diese weiterbilden soll. So findet das \n\n\u00fcbrigens auch in der Landesverwaltung statt, beispiels-\n\nweise gibt es zum EU-Beihilferecht Informationen der \n\nBeteiligungsverwaltung des Freistaates Sachsen. Dort gibt \n\nes Informationsveranstaltungen, damit wir hier in den \n\nUnternehmungen und Beteiligungen des Freistaates nicht \n\nin Schwierigkeiten geraten, weil eventuell Dinge \u00fcberse-\n\nhen werden k\u00f6nnten. \n\nAber die Unternehmen selbst sind auch in der Verpflich-\n\ntung, ihre Aufsichtsgremien entsprechend weiterzubilden. \n\nIch kann nicht feststellen, dass das nicht stattfindet. Wenn \n\ndies so w\u00e4re, m\u00fcssten Sie uns darauf hinweisen. Nach \n\nmeinen Informationen ist jede Gesellschaft gut beraten \u2013 \n\nund tut es auch \u2013, ihre Aufsichtsgremien entsprechend \n\nweiterzubilden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich deutlich machen, wo es hinge-\n\nhen w\u00fcrde, wenn wir eine gr\u00fcne Sichtweise auf Beteili-\n\ngungen umsetzen w\u00fcrden, wie Sie sie im Antrag nieder-\n\ngeschrieben haben. Schauen wir dazu einmal kurz nach \n\nSchweden: In Schweden gibt es einen Staatskonzern, der \n\nVattenfall hei\u00dft. Dort werden jetzt gerade mit politischen \n\nEntscheidungen betriebswirtschaftliche Werte in Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen vernichtet. Ob das alles richtig ist, wird die \n\nZukunft zeigen. Ich stelle auf jeden Fall infrage, ob dies \n\nrichtig ist. \n\nZum Abschluss: Viele Informationen hierzu finden Sie \n\ntagesaktuell im Internet. Ich denke, Herr Prof. Unland \n\nwird auch zu seinen Informationsm\u00f6glichkeiten Stellung \n\nnehmen. Er hat aus meiner Sicht im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss umfassend und intensiv informiert. Dass \n\ndeshalb nicht alles einfach so in Ordnung ist, ist klar und \n\ndeshalb diskutieren wir hier auch. Wenn wir allerdings in \n\neiner schwierigen Phase sind \u2013 Herr Prof. Unland wird es \n\nvielleicht selbst ausf\u00fchren \u2013, dann wird er auch im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss, der \u00fcber die Beteiligung zu \n\ndiskutieren hat, Rede und Antwort stehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2314 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nHerr Rohwer, zun\u00e4chst einmal freue ich mich, dass Sie \n\nwieder einmal zu einem finanzpolitischen Thema spre-\n\nchen d\u00fcrfen. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den LINKEN) \n\nIch vermisse auch die Auseinandersetzung. Leider hat das \n\nnachgelassen \u2013 um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Aber eines \n\nm\u00f6chte ich doch festhalten: Das, was wir gerade erlebt \n\nhaben, habe ich zur Gen\u00fcge im Untersuchungsausschuss \n\nerlebt. Ich setze mir die Brille nicht mit dem Hammer auf. \n\nWenn es darum geht, wer verantwortlich ist in diesem \n\nLand, k\u00f6nnen Sie mir nicht mit Rechtsbelehrungen \n\nkommen \u2013 das macht unser Staatsminister auch immer \n\ngern \u2013 und erz\u00e4hlen, die BaFin sei schuld \u2013 so hie\u00df es \n\ndamals -\u2013, da sie uns nicht rechtzeitig gewarnt habe, der \n\nVerwaltungsausschuss, der Kreditausschuss, die Vorst\u00e4n-\n\nde seien schuld, weil sie den Verwaltungsrat veralbert \n\nhaben. Dann wurde auch noch die Rechtsaufsicht er-\n\nw\u00e4hnt, die damit eigentlich gar nichts zu tun hatte. Diese \n\norganisierte Unverantwortlichkeit, die offensichtlich hier \n\nherrscht, ist eine der gr\u00f6\u00dften Krebsscheren. Wir m\u00fcssen \n\neinmal dar\u00fcber reden, was wirklich stattfindet. \n\nWenn wir uns einmal anschauen, was bei der Landesbank \n\nlos war, als sie verkauft wurde \u2013 damals ist Milbradt nach \n\nBaden-W\u00fcrttemberg geflogen. Hat er irgendeinen Vor-\n\nstand oder den Verwaltungsrat gefragt, ob ein solches \n\nUnternehmen im Eilverfahren verkauft werden darf? Hat \n\ner das? \u2013 Kommen Sie mir also hier bitte nicht mit \n\nRechtsbelehrungen dar\u00fcber, was ein Parlament oder was \n\ndie Regierung darf oder nicht darf. Nat\u00fcrlich sind es \n\nunsere Unternehmen; wir haben 100 % Eigentum an \n\ndiesen Unternehmen. Nat\u00fcrlich haben wir auch die \n\nM\u00f6glichkeit, Gesellschafterinteressen, wenn wir sie denn \n\nartikulieren k\u00f6nnen, auch bis in die Gremien hinein zu \n\ntransportieren. \n\nWie es ist, wenn es \u00fcber das Auswechseln von Aufsichts-\n\nratmitgliedern hinausgeht, haben wir bei der Manufaktur \n\ngerade erlebt. Da wurde ein Aufsichtsratvorsitzender \n\ngerade abgesetzt \u2013 zumindest habe ich das der Presse \n\nentnommen \u2013, weil er offensichtlich nicht in der Lage \n\nwar, die richtigen Entscheidungen mit durchzuziehen. \n\nDann brauchen Sie mir also nicht erz\u00e4hlen, dass hier \n\nimmer nur der eine oder der andere zust\u00e4ndig sei und wir \n\neigentlich \u00fcberhaupt nicht mitreden d\u00fcrfen und dass dies \n\nein Sakrileg und am Ende vielleicht noch ein Rechtsbruch \n\nsei. Entweder nehmen wir uns alle gegenseitig ernst \n\ndar\u00fcber, was unsere Verantwortung in diesem Haus und \n\nf\u00fcr dieses Land und am Ende auch f\u00fcr die Beteiligungen \n\nist \u2013 dann k\u00f6nnen wir miteinander reden. Wenn wir \n\nversuchen, uns gegenseitig zu belehren, dann wird es kein \n\ngutes Ende nehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wird seitens der SPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es \u00fcberhaupt noch Wort-\n\nmeldungen aus den Reihen der Fraktionen, die zur Auf-\n\nhellung der Debatte beitragen k\u00f6nnen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. Sie \n\nsind ja schon mehrmals aufgefordert worden und erhalten \n\njetzt Gelegenheit, Stellung zu nehmen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Es sind hier verschiedene Dinge \n\nangesprochen worden. Wenn ich jetzt auf all das eingehen \n\nm\u00fcsste, dann w\u00fcrde ich wahrscheinlich zwei Stunden \n\nreden. \n\nAber, Frau Schubert, ich m\u00f6chte kurz zwei Dinge auf-\n\nnehmen, die Sie kritisiert haben: Es ging zun\u00e4chst einmal \n\ndarum, dass Sie mir vorgeworfen haben, dass ich Ihnen \n\nzum Jahresabschluss der Porzellanmanufaktur nicht die \n\nexakten Zahlen geben konnte. Ich habe genau begr\u00fcndet, \n\nwarum das so ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Weil \n\nes noch nicht ver\u00f6ffentlicht wurde!) \n\n\u2013 Ja, genau, Herr Scheel; Sie helfen mir dabei. Solange \n\ndieser noch nicht im Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht ist, \n\nkann ich ihn Ihnen nicht geben. \n\n(Weitere Zurufe des Abg. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, Sie k\u00f6nnen gern nachher wieder reden. \n\nIch glaube, ich habe sehr deutlich erl\u00e4utert, dass die \n\noffiziellen Zahlen erst dann vorliegen, wenn sie im \n\nBundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht sind. Solange sie nicht \n\nver\u00f6ffentlicht sind, sind es Zahlen, die ich Ihnen zwar \n\nnennen kann \u2013 ich habe sie auch genannt \u2013, aber sie sind \n\nnoch keine offiziellen Zahlen. \n\nDas Zweite, das Sie angesprochen haben, ist die Strategie. \n\nSie k\u00f6nnen gern hier im Parlament \u00fcber die Strategie \n\nunserer Unternehmen diskutieren. Ich werde mich an \n\ndieser Diskussion nicht beteiligen; denn wenn es etwas \n\nf\u00fcr die Konkurrenz Interessantes gibt, dann ist es nat\u00fcr-\n\nlich besonders interessant, die Interna einer Strategie \n\nkennenzulernen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Meinen \n\nSie auch die Ausschusssitzungen?) \n\nDas Thema Beteiligungscontrolling und Beteiligungsbe-\n\nricht haben wir in diesem Haus bereits mehrfach erl\u00e4utert. \n\nDeshalb kann ich zu diesem Antrag nur sagen: Alter Wein \n\nin neuen Schl\u00e4uchen. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an die Aussprache \n\nim Plenum vom 17. Dezember 2013. Ich habe mir das \n\nProtokoll vorhin noch einmal durchgelesen. Es war eine \n\nsehr lebhafte Diskussion. Damals hie\u00df der Antrag der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2315 \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eTransparenz \u00fcber Nebenhaushalte herstellen und Budget-\n\nrecht des Landtages st\u00e4rken\u201c. In der Aussprache habe ich \n\nIhnen mitgeteilt, dass das SMF j\u00e4hrliche Beteiligungs-\n\n\u00fcbersichten im Internet ver\u00f6ffentlicht. \n\nSeit Februar 2014 werden nun diese Informationen zu den \n\nstaatlichen Beteiligungen im Internet komprimiert zu-\n\nsammengestellt und j\u00e4hrlich nach der Publikation der \n\nfestgestellten Jahres- und Konzernabschl\u00fcsse aktualisiert. \n\nDieses Verfahren hat sich meines Erachtens in den letzten \n\nbeiden Jahren bew\u00e4hrt. \n\nIm Juli des vergangenen Jahres hat die Staatsregierung \n\nzum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201eS\u00e4chsische Unternehmen gut aufstellen, \n\nTransparenz \u00fcber Unternehmen und Nebenhaushalte des \n\nFreistaates herstellen und Budgethoheit sichern\u201c schrift-\n\nlich ausf\u00fchrlich Stellung genommen. Der nun vorliegende \n\nAntrag spiegelt den letztj\u00e4hrigen Antrag im Kern wieder, \n\nohne auf die Argumente der Staatsregierung einzugehen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Sie gehen \n\nauch nicht auf die Argumente ein!) \n\nDenn was Sie fordern, ist gesetzliches Leitbild und wird \n\nauch so gelebt. Die regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung \u00fcber \n\ndie Beteiligung des Freistaates ist transparent. Ihr Vorwurf \n\ngeht fehl, dass der Freistaat nicht hinreichend das staatli-\n\nche Interesse f\u00fcr die Beteiligung an Unternehmen im \n\nSinne des \u00a7 65 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung darle-\n\ngen w\u00fcrde. Die Beteiligungsverwaltung meines Hauses \n\npr\u00fcft jedes Jahr, und zwar in Abstimmung mit den Fach-\n\nressorts, das Bestehen des wichtigen Interesses. Die \n\nPr\u00fcfungsvermerke, die im Zusammenhang mit den \n\nJahresabschl\u00fcssen des Beteiligungsunternehmens stehen, \n\nsind dem S\u00e4chsischen Rechnungshof, auf dessen Pr\u00fcfung \n\nSie in der Antragsbegr\u00fcndung verweisen, vorgelegt \n\nworden. Eine \u00fcber \u00a7 65 SHO hinausgehende Kodifizie-\n\nrung hat keinen Mehrwert. \n\nDie Ziele und Strategien k\u00f6nnen bei einem so vielf\u00e4ltigen \n\nBeteiligungsportfolio nicht einheitlich festgelegt werden. \n\nWelchen Sinn soll es denn haben, Verkehrsunternehmen \n\nwie die Flugh\u00e4fen Leipzig-Halle oder Dresden denselben \n\nKennziffern wie ein Unternehmen im Kreditwesen, \n\nbeispielsweise die SAB, zu unterwerfen? Ich kann hierin \n\nkeinen Sinn erkennen. \n\nDes Weiteren beleuchten Sie die Entsendung der Mitglie-\n\nder in die Verwaltungs- und Aufsichtsr\u00e4te der Beteili-\n\ngungsunternehmen. Hierzu enth\u00e4lt \u00a7 65 SHO grundlegen-\n\nde Ausf\u00fchrungen. Der Einfluss des Freistaates auf die \n\nUnternehmenssteuerung wird durch die Entsendung von \n\nAufsichtsratsmitgliedern im Rahmen der rechtlichen \n\nM\u00f6glichkeiten gewahrt. Dabei ist es \u00fcblich und auch \n\nsinnvoll, dass die Aufsichtsr\u00e4te nicht allein aus der Ver-\n\nwaltung kommen, sondern auch externe Mitglieder \n\nbestellt werden. Die Sachkunde und die Qualifikation der \n\nAufsichtsratsmitglieder sind wichtig, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDeshalb werden durch die Beteiligungsverwaltung auch \n\nFortbildungsveranstaltungen f\u00fcr die Aufsichtsratsmitglie-\n\nder organisiert, die spezifische Themen abdecken. Ich \n\nerinnere nur an das EU-Beihilferecht, das ja insbesondere \n\nf\u00fcr die Unternehmen wichtig ist, an denen wir eine \n\nBeteiligung halten. \n\nAus der Begr\u00fcndung Ihres Antrags wird deutlich, dass der \n\nHintergrund aus Medienberichten zum Jahresabschluss \n\n2014 der Staatlichen Porzellan-Manufaktur Mei\u00dfen \n\nherr\u00fchrt. Ich m\u00f6chte diese Medienberichte heute nicht \n\nkommentieren. Allerdings geht Ihr Antrag an der Prob-\n\nlemstellung vorbei. Die Herausforderungen der Manufak-\n\ntur sind hinl\u00e4nglich beschrieben worden und dahin ge-\n\nhend auch nicht mit einer anderen Beteiligung vergleich-\n\nbar. Die Strategie ist vorgegeben, die Strategiepr\u00e4zisie-\n\nrung f\u00fcr die Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen ist Aufgabe der \n\nGesch\u00e4ftsleitung und des Aufsichtsrates. Eine von Ihnen \n\ngeforderte \u00fcbergreifende, allgemein verbindliche Strategie \n\ndes Freistaates ohne Blick auf das einzelne Unternehmen \n\nkann f\u00fcr diesen Diskurs keinen Beitrag leisten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nBewusstes Missverst\u00e4ndnis! \u2013 Zuruf von \n\nden GR\u00dcNEN: Das steht hier gar nicht drin!) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Auf den \n\nInternetseiten des Finanzministeriums werden Beteili-\n\ngungs\u00fcbersichten f\u00fcr die Jahre ab 2010 eingestellt, die \n\n\u00fcber den Inhalt der fr\u00fcheren Beteiligungsberichte sogar \n\nhinausgehen. Ich kann Sie nur ermutigen, sich die verlink-\n\nten Jahres- und Konzernabschl\u00fcsse in den Beteiligungs-\n\n\u00fcbersichten einmal anzusehen. Alles, was Sie fordern, ist \n\ndort bereits enthalten: Angaben zum Unternehmensgegen-\n\nstand, Auflistung der Organe und ihrer Mitglieder und \n\nauch die wesentlichen Gesch\u00e4ftszahlen auf der Basis der \n\nGewinn- und Verlustrechnung sowie der Bilanz des \n\nUnternehmens. \n\n\u00dcber den Lagebericht wird auch ein Ausblick auf die \n\nk\u00fcnftige Unternehmensentwicklung einschlie\u00dflich der \n\nChancen und Risiken gegeben, wie dies auch gesetzlich \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 289 Handelsgesetzbuch gefordert wird. Mit der \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung der Beteiligungs\u00fcbersicht ist \n\nes Ihnen deshalb m\u00f6glich, sich umfassend \u00fcber die \n\nBeteiligungen des Freistaates Sachsen zu informieren. F\u00fcr \n\nden Antrag sehe ich somit keine Erforderlichkeit \u2013 dies \n\nauch vor dem Hintergrund der transparenten Informati-\n\nonspolitik zu den Beteiligungen des Freistaates im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag l\u00e4sst erken-\n\nnen, dass die moderne, aktuelle und auch kosteng\u00fcnstige \n\nVer\u00f6ffentlichung der Beteiligungs\u00fcbersichten im Internet \n\nnoch nicht allseits bekannt ist. Die Staatsregierung ist \n\nallerdings aufgeschlossen, ihren Service und ihre Infor-\n\nmationsm\u00f6glichkeiten auszubauen. Wir werden deshalb \n\nparallel zur Ver\u00f6ffentlichung im Internet auch einen \n\nBeteiligungsbericht als Druckexemplar dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss zuleiten. Ich weise allerdings \n\nvorsorglich darauf hin, dass es sich hierbei um mindestens \n\nzwei gro\u00dfe DIN-A4-Ordner handeln wird. Dieser Bericht \n\nkann dann jedoch nur so aktuell sein, wie es der jeweilige \n\nStichtag erlaubt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2316 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es wird \n\ngehalten von Frau Abg. Schubert. Bitte sehr. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nDebatte hat die Daseinsberechtigung unseres Antrags sehr \n\ndeutlich best\u00e4tigt. Die regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung ist \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine sachkundige Entscheidung des \n\nParlaments \u00fcber Zusch\u00fcsse, Kapitalerh\u00f6hungen und \n\n\u00c4hnliches hinsichtlich ihrer Beteiligung. \n\nWir GR\u00dcNEN fordern ausdr\u00fccklich die j\u00e4hrliche Ver\u00f6f-\n\nfentlichung eines qualifizierten und aussagekr\u00e4ftigen \n\nstaatlichen Beteiligungsberichts. Ich habe mich \u00fcber die \n\nZusage gefreut, dass wir die DIN-A4-Ordner mit dem \n\ngedruckten Material bekommen werden. Wie Sie mich \n\nkennen, wissen Sie, dass ich diese auch sehr gr\u00fcndlich \n\ndurcharbeiten werde. Dann habe ich bestimmt auch \n\nwieder weitergehende Fragen. \n\nIch meine, dass die Debatte, die wir heute gef\u00fchrt haben, \n\nwichtig gewesen ist. Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr Zustim-\n\nmung zu dem Antrag werben. Ich freue mich, wenn wir \n\ndann die gedruckten Beteiligungsberichte vorliegen \n\nhaben, auf eine erneute und weiterf\u00fchrende Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/3982 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag den-\n\nnoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/4027 \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt f\u00fcnf Fragen von \n\nverschiedenen Abgeordneten. Diese Fragen werden durch \n\ndie Staatsregierung schriftlich beantwortet, sodass ich Sie \n\num Verst\u00e4ndnis bitte, wenn ich auf die weiteren Formali-\n\nt\u00e4ten \u2013 was alles zu diesem Tagesordnungspunkt sonst \n\nausgef\u00fchrt wird \u2013 jetzt nicht eingehe. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Datengrundlage des \n\nAbschlussberichts der Fachkommission zur Evaluierung \n\nder Polizei des Freistaates Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit treffen die Berichte zu, wonach mindestens \n\n93 000 Vorg\u00e4nge, die von der s\u00e4chsischen Polizei im Jahr \n\n2014 bearbeitet wurden, in den der Fachkommission zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Datens\u00e4tzen aus welchen Gr\u00fcnden \n\nnicht enthalten waren und deshalb bei der Personalbe-\n\ndarfsberechnung nicht ber\u00fccksichtigt wurden? \n\n2. Welche Konsequenzen zieht das Innenministerium aus \n\ndiesen Vorw\u00fcrfen, insbesondere inwieweit ist eine \u00dcber-\n\narbeitung des Abschlussberichts geplant? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Der S\u00e4chsische \n\nLandtag fasste in seiner Sitzung am 12. M\u00e4rz 2015 den \n\nBeschluss, die Staatsregierung zu beauftragen, die Polizei \n\ndes Freistaates Sachsen hinsichtlich ihrer Aufgaben sowie \n\nihrer Personal- und Sachausstattung umfassend zu evalu-\n\nieren und zu diesem Zweck eine Fachkommission einzu-\n\nrichten. Die Staatsregierung hat im Rahmen der Kabi-\n\nnettssitzung am 12. Mai 2015 die Fachkommission \n\nf\u00f6rmlich eingerichtet und das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num des Innern beauftragt, die entsprechenden Mitglieder \n\nin die Fachkommission zu berufen sowie dem Kabinett \n\n\u00fcber die erreichten Ergebnisse der Fachkommission bis \n\nzum 31. Dezember 2015 zu berichten.  \n\nBei der Fachkommission handelt es sich um ein im \n\nAuftrag des S\u00e4chsischen Landtages arbeitendes und von \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung unabh\u00e4ngiges Gremium. \n\nAussagen zur inhaltlichen Arbeit der Fachkommission \n\nk\u00f6nnen allenfalls durch die Fachkommission getroffen \n\nwerden. Vor diesem Hintergrund liegen der Staatsregie-\n\nrung die Erkenntnisse aus dem Abschlussbericht der \n\nFachkommission vom 14. Dezember 2015 vor. Fragen \n\nunter anderem zu Datengrundlagen k\u00f6nnen dementspre-\n\nchend auch nur durch die Mitglieder der Fachkommission \n\nbeantwortet werden.  \n\nDerzeit ist vorgesehen, dass der Vorsitzende der Fach-\n\nkommission im Rahmen einer Sitzung des Innenaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2317 \n\nschusses am 3. M\u00e4rz 2016 zur Arbeit der Fachkommissi-\n\non berichtet. F\u00fcr den 12. Mai 2016 ist zudem eine Sach-\n\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur einschl\u00e4gigen Thematik avi-\n\nsiert (siehe Drucksache 6/3932). Letztlich ist es Angele-\n\ngenheit des Auftraggebers, also des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags, \u00fcber die vorgelegten Ergebnisse der Fachkommissi-\n\non zu befinden und entsprechende Schlussfolgerungen zu \n\nziehen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Neonazis in Untersu-\n\nchungshaft (Frage Nr. 2) \n\nFrage an die Staatsregierung: In wie vielen F\u00e4llen wurde \n\nwegen welcher Straftaten aus dem Ph\u00e4nomenbereich MK \n\nRechts in den Jahren 2013, 2014 und 2015 die Untersu-\n\nchungshaft von mutma\u00dflichen T\u00e4tern jeweils beantragt, \n\nangeordnet und vollzogen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nBeantwortung der Frage erfolgt auf der Grundlage der \n\nstatistischen Erfassung der s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaf-\n\nten von Ermittlungsverfahren wegen rechtsextremistischer \n\nStraftaten und der in diesem Zusammenhang erlassenen \n\nHaftbefehle.  \n\nHinsichtlich der erfragten F\u00e4lle, in denen Untersuchungs-\n\nhaft beantragt wurde, kann die Frage nicht beantwortet \n\nwerden, da insoweit weder eine statistische Erfassung \n\ndurch die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften noch eine \n\ngesonderte Kennzeichnung entsprechender Verfahren in \n\nderen Datenbanken erfolgt.  \n\nIm Jahr 2013 wurde gegen einen Beschuldigten in einem \n\nwegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung gef\u00fchrten Ermitt-\n\nlungsverfahren Untersuchungshaft angeordnet und voll-\n\nzogen.  \n\nIm Jahr 2014 wurden keine entsprechenden Haftbefehle \n\nerfasst.  \n\nIm Jahr 2015 wurden 16 Haftbefehle erlassen, wovon drei \n\nau\u00dfer Vollzug gesetzt worden sind. Von den drei au\u00dfer \n\nVollzug gesetzten Haftbefehlen erging einer in einem \n\nwegen Herbeif\u00fchrens einer Sprengstoffexplosion und \n\nzwei in einem wegen schwerer Brandstiftung gef\u00fchrten \n\nErmittlungsverfahren. Die \u00fcbrigen 13 Haftbefehle wurden \n\nvollzogen. Hiervon ergingen drei Haftbefehle in zwei \n\nErmittlungsverfahren wegen schwerer Brandstiftung, ein \n\nHaftbefehl in einem wegen Raubes, zwei Haftbefehle in \n\neinem wegen Raubes und Brandstiftung, zwei Haftbefehle \n\nin einem wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung, zwei \n\nHaftbefehle in einem wegen Brandstiftung und drei \n\nHaftbefehle in einem wegen Herbeif\u00fchrens einer Spreng-\n\nstoffexplosion gef\u00fchrten Verfahren. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Pflege naher Angeh\u00f6riger und \n\nBeamtenversorgung (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit wirkt sich die Beurlaubung eines Beamten \n\nohne Dienstbez\u00fcge zur Pflege eines nahen Angeh\u00f6rigen \n\nauf die ruhegehaltsf\u00e4hige Dienstzeit aus? \n\n2. In welchen F\u00e4llen wird die Zeit der Pflege \u2013 soweit sie \n\nnicht als ruhegehaltsf\u00e4hige Dienstzeit gilt \u2013 anderweitig in \n\nder Beamtenversorgung, etwa durch Zahlung eines \n\nPflegezuschlags, ausgeglichen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Nach \u00a7 7 Abs. 3 Nr. 4 S\u00e4chsBeamtVG ist die \n\nZeit einer Beurlaubung ohne Dienstbez\u00fcge keine ruhege-\n\nhaltsf\u00e4hige Dienstzeit. Hier sind auch die Zeiten einer \n\nBeurlaubung eines Beamten ohne Dienstbez\u00fcge zur \n\nPflege eines nahen Angeh\u00f6rigen umfasst.  \n\nZu Frage 2: Nach \u00a7 3 Nr. 1 a SGB VI sind alle Personen \n\nin der Zeit, in der sie einen Pflegebed\u00fcrftigen im Sinne \n\ndes \u00a7 14 SGB XI nicht erwerbsm\u00e4\u00dfig wenigstens \n\n14 Stunden w\u00f6chentlich in seiner h\u00e4uslichen Umgebung \n\npflegen und der zu Pflegende Anspruch auf Leistungen \n\naus der sozialen oder einer privaten Pflegeversicherung \n\nhat, in der gesetzlichen Rentenversicherung versiche-\n\nrungspflichtig.  \n\nDamit erfolgt auch f\u00fcr Beamte, die ohne Dienstbez\u00fcge \n\nzur Pflege naher Angeh\u00f6riger beurlaubt sind, der Aus-\n\ngleich von Pflegezeiten vorrangig im System der gesetzli-\n\nchen Rentenversicherung, obwohl Beamte diesem System \n\nallein wegen ihrer Rechtsstellung grunds\u00e4tzlich nicht \n\nunterliegen.  \n\nVoraussetzung hierf\u00fcr ist, dass die Beamten die f\u00fcnfj\u00e4hri-\n\nge Wartefrist in der gesetzlichen Rentenversicherung zum \n\nErwerb eines Anspruchs auf eine Regelaltersrente aus der \n\ngesetzlichen Rentenversicherung erf\u00fcllen (\u00a7 50 SGB VI). \n\nIst dies nicht der Fall, wird neben dem Ruhegehalt f\u00fcr \n\nPflegezeiten nach \u00a7 3 Nr. 1 a SGB VI ein Pflegezuschlag \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 58 S\u00e4chsBeamtVG gew\u00e4hrt.  \n\nDie H\u00f6he des Pflegezuschlags wird ausschlie\u00dflich zum \n\nBeginn des Ruhestandes festgesetzt. Sie bestimmt sich \n\nnach rentenrechtlichen Vorschriften.  \n\nSo sind f\u00fcr die Zeit der Pflege die rentenrechtlichen \n\nEntgeltpunkte zu ermitteln, in dem die beitragspflichtigen \n\nEinnahmen f\u00fcr die Pflegezeit nach \u00a7 166 Abs. 2 SGB VI \n\ndurch das Durchschnittentgelt aller Versicherten nach \n\nAnlage 1 SGB VI f\u00fcr das gleiche Kalenderjahr geteilt \n\nwerden (\u00a7 70 Abs. 1 SGB VI). Die Summe der berechne-\n\nten Entgeltpunkte ist mit dem ma\u00dfgeblichen Rentenwert \n\nzu vervielf\u00e4ltigen.  \n\nDer festgesetzte Pflegezuschlag nimmt im Anschluss an \n\nden linearen Besoldungserh\u00f6hungen teil.  \n\nDer berechnete Pflegezuschlag wird jedoch nur dann \n\nneben dem Ruhegehalt gew\u00e4hrt, soweit die H\u00f6chstversor-\n\ngung nicht \u00fcberschritten wird. Die H\u00f6chstversorgung \n\nberechnet sich aus 71,75 % der ruhegehaltsf\u00e4higen \n\nDienstbez\u00fcge. Hierf\u00fcr sind den ruhegehaltsf\u00e4higen \n\nDienstbez\u00fcgen die versorgungswirksame Besoldungs-\n\ngruppe und die Endstufe zugrunde zu legen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2318 \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Umsetzung des Gesetzes \n\nzur St\u00e4rkung der kommunalen Investitionskraft (Frage \n\nNr. 4) \n\nHerr Staatsminister Prof. Unland hatte im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss am 20. Januar 2016 berichtet, dass die \n\nim Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen Investitionskraft \n\nim Artikel 5 vorgesehenen Investitionspauschalen und \n\nErg\u00e4nzungspauschalen nicht mehr in 2015 ausgezahlt \n\nwerden konnten, weil zwei Kommunen den hierf\u00fcr \n\nnotwendigen Verzicht auf Rechtsmittel nicht unterschrie-\n\nben hatten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. F\u00fcr welche F\u00f6rderbereiche und Zuweisungen, die im \n\nRahmen des Gesetzes zur St\u00e4rkung der kommunalen \n\nInvestitionskraft geregelt werden, sollten die Kommunen \n\neinen Rechtsmittelverzicht unterzeichnen und warum? \n\n2. Mit welcher Begr\u00fcndung hatten welche zwei Kommu-\n\nnen bis zum 31. Dezember 2015 den Rechtsmittelverzicht \n\nnicht unterschrieben? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der Staatsregierung beantworte \n\nich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt:  \n\nZu Frage 1: Durch das Gesetz zur St\u00e4rkung der kom-\n\nmunalen Investitionskraft vom 16. Dezember 2015 \n\nwerden unter anderem folgende finanzielle Zuweisungen \n\nan die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte in H\u00f6he von \n\ninsgesamt 60,5 Millionen Euro noch f\u00fcr das Ausgleichs-\n\njahr 2015 geregelt: Aufstockung der in \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 8 \n\nS\u00e4chsFAG vorgesehenen Bedarfszuweisungen f\u00fcr die \n\nUnterbringung und Betreuung von Fl\u00fcchtlingen um \n\n20 Millionen Euro im Jahr 2015 (Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes); Vorziehen der \n\nzweiten Tranche der Investitionspauschale nach dem \n\nInvestitionspauschalengesetz 2015/2016 in H\u00f6he von \n\n17,5 Millionen Euro aus dem Jahr 2016 in das Jahr 2015 \n\n(Artikel 5 \u2013 \u00c4nderung des Investitionspauschalengeset-\n\nzes); Gew\u00e4hrung einer Erg\u00e4nzungspauschale in H\u00f6he von \n\n23 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2015 (Artikel 5 \u2013 \u00c4nde-\n\nrung des Investitionspauschalengesetzes). \n\nDas Gesetz, welches am 24. Dezember 2015 im S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht wurde, \n\nsieht vor, dass die Investitionspauschale (zweite Tranche) \n\nund die Erg\u00e4nzungspauschale f\u00fcr das Jahr 2015 \u201eunmit-\n\ntelbar nach der Verk\u00fcndung dieses Gesetzes festgesetzt \n\nund ausgezahlt\u201c werden. \n\nMit den kommunalen Landesverb\u00e4nden wurde daher \n\nvereinbart, dass die Bewilligungsbescheide noch im Jahr \n\n2015 an die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ergehen. \n\nDamit bewilligte Mittel zeitnah flie\u00dfen k\u00f6nnen, kann die \n\njeweilige Gebietsk\u00f6rperschaft durch Rechtsbehelfsver-\n\nzicht die Bestandskraft des Verwaltungsaktes und somit \n\ndie Auszahlung der Mittel herbeif\u00fchren. Dies ist ein \n\ng\u00e4ngiges Verfahren im Bereich der F\u00f6rdermittelvergabe.  \n\nZu Frage 2: Die Kommunen m\u00fcssen nicht begr\u00fcnden, \n\nwarum sie keinen Rechtsmittelverzicht erkl\u00e4ren. Der \n\nBewilligungsbescheid wird nach vier Wochen automa-\n\ntisch bestandskr\u00e4ftig, sofern er nicht durch Rechtsbehelf \n\nangegriffen wird. Das hei\u00dft jedoch, die Mittel k\u00f6nnen erst \n\ndanach ausgezahlt werden. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ausnahme-/Sonder-\n\ngenehmigung zur Einrichtung des Gymnasiums Prohlis \n\n(Standort Boxberger Stra\u00dfe 1 \u2013 3 in Dresden) (Frage \n\nNr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Entspricht es den Tatsachen, dass das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus bzw. die S\u00e4chsische Bil-\n\ndungsagentur f\u00fcr das geplante Gymnasium Prohlis in \n\nDresden f\u00fcr die Dauer von drei Jahren eine Ausnahme- \n\nbzw. Sondergenehmigung erteilt hat, die es erm\u00f6glicht, \n\ndas Gymnasium, abweichend von \u00a7 4 a SchulG, bereits \n\nmit mindestens 40 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einzurich-\n\nten? \n\n2. Ist diese Ausnahme- bzw. Sondergenehmigung aus-\n\nschlie\u00dflich an den Standort Boxberger Stra\u00dfe 1 \u2013 3 \n\ngebunden oder gilt sie auch f\u00fcr andere potenzielle Stand-\n\norte? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort: Diese Ausnahmeregelung ist in der \n\nTat befristet und gilt ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Einrichtung \n\ndes Gymnasiums Dresden-Prohlis am Standort Boxberger \n\nStra\u00dfe 1. F\u00fcr andere Gymnasien bestehen keine Ausnah-\n\nmeregelungen, es gelten dort die gesetzlichen Festlegun-\n\ngen. \n\nAls Hintergrund wird zus\u00e4tzlich \u00fcber den Sachstand \n\ninformiert: Mit Bescheid vom 12. Dezember 2013 stimm-\n\nte das SMK der Einrichtung des Gymnasiums Dresden-\n\nProhlis am Standort Boxberger Stra\u00dfe 1 in Dresden zu. \n\nUm den Einstieg zu erleichtern, wurde befristet bis zum \n\nSchuljahr 2016/17 eine Mindestsch\u00fclerzahl von lediglich \n\n40 Sch\u00fclern festgesetzt. \n\nIm unmittelbaren Einzugsbereich des einzurichtenden \n\nGymnasiums (Wohngebiet Prohlis, Nickern, Niedersed-\n\nlitz, Lockwitz, Luga) ist das Sch\u00fcleraufkommen zu \n\ngering. Insofern waren bereits bei der Einrichtung des \n\nGymnasiums Prohlis stadtweite Umlenkungen absehbar. \n\nBei der Nutzung des Geb\u00e4udes Boxberger Stra\u00dfe 1 bis 3 \n\nals Auslagerungsobjekt f\u00fcr zentrumsnahe Schulen hatte \n\nsich herausgestellt, dass sich die Hinlenkung von Sch\u00fc-\n\nlern auf Grund der exponierten Lage am Stadtrand von \n\nDresden schwierig gestaltet. Zwar besteht insbesondere in \n\nden Regionen Pieschen und Neustadt ein gro\u00dfer Bedarf an \n\ngymnasialen Schulpl\u00e4tzen. Allerdings w\u00fcrde den Eltern \n\nnur schwer zu vermitteln sein, ihre Kinder vorbei an \n\nmehreren Gymnasien nach Prohlis zu schicken, wenn-\n\ngleich dieses in zumutbarer Zeit mit \u00f6ffentlichen Ver-\n\nkehrsmitteln erreichbar ist. \n\nBis zum Schuljahr 2029/30 werden die Sch\u00fclerzahlen im \n\nGymnasialbereich weiter ansteigen. In dieser Phase wirkt \n\nauch auf die Gymnasien in den zentrumsferneren Wohn-\n\ngebieten ein starker Aufnahmedruck. Mit Blick auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2319 \n\nGesamtbedarf an gymnasialen Schulpl\u00e4tzen in der Stadt \n\nDresden bestanden und bestehen keine Zweifel an der \n\ngrunds\u00e4tzlichen Notwendigkeit zur Einrichtung eines \n\nzus\u00e4tzlichen Gymnasiums im S\u00fcdosten der Stadt. Im \n\n\u00dcbrigen war das Schulgeb\u00e4ude Boxberger Stra\u00dfe 1 schon \n\neinmal als Gymnasium in Betrieb: Bis Sommer 2004 \n\nbestand hier das Erich-Wustmann-Gymnasium. \n\nDie Sch\u00fclerzahlenentwicklung f\u00fcr das k\u00fcnftige Gymnasi-\n\num Dresden-Prohlis lie\u00df sich allerdings nur wenig zuver-\n\nl\u00e4ssig vorhersagen. Ob die gesetzlich vorgeschriebene \n\nMindestsch\u00fclerzahl 60 insbesondere in der Anfangsphase \n\nerreicht werden w\u00fcrde, war zum Zeitpunkt der Einrich-\n\ntung nicht hinreichend sicher. In den ersten drei Jahren \n\nseines Bestehens sollte am Gymnasium Dresden-Prohlis \n\ndaher auch ein zweiz\u00fcgiger Schulbetrieb m\u00f6glich sein. \n\nFalls die tats\u00e4chlichen Sch\u00fclerzahlen jedoch selbst eine \n\nZweiz\u00fcgigkeit nicht erm\u00f6glicht h\u00e4tten, sollte sich die \n\nEinrichtung der Schule auf das jeweils folgende Schuljahr \n\nverschieben.  \n\nFalls aber auch die herabgesetzte Mindestsch\u00fclerzahl von \n\n40 Sch\u00fclern dreimal in Folge verfehlt w\u00fcrde, w\u00e4re dies \n\nein starkes Indiz daf\u00fcr, dass die Anmeldezahlen dauerhaft \n\nhinter den gesetzlichen Mindestvorgaben zur\u00fcckbleiben \n\nw\u00fcrden. F\u00fcr ein Gymnasium am Standort Prohlis best\u00fcn-\n\nde dann kein offensichtliches \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis und \n\ndie Mitwirkung des Freistaates Sachsen an der Unterhal-\n\ntung dieser Schule w\u00e4re zu widerrufen gewesen.  \n\nDie befristete Zustimmung zur Einrichtung des Gymnasi-\n\nums Dresden-Prohlis sollte dem Schultr\u00e4ger insofern die \n\nM\u00f6glichkeit geben, die Sch\u00fclerzahlenentwicklung zu \n\nverfolgen und sich gegebenenfalls auf die Schaffung \n\nalternativer Aufnahmekapazit\u00e4ten an anderer Stelle \n\neinzustellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Tagesordnung der 28. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nden Termin f\u00fcr die 29. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n16. M\u00e4rz 2016, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nDie 28. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neine angenehme Zeit bis dahin, gute Erholung und dann \n\neinen guten Start. \n\nAuf Wiedersehen! Kommen Sie gut nach Hause. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung:18:51 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 4. Februar 2016 \n\n 2320 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}