{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-06-18T12:00:03Z",
        "Last-Modified": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "Last-Save-Date": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "755",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-06-18T12:00:03Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-06-18T12:00:03Z",
        "dcterms:modified": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-06-18T12:00:03Z",
        "meta:save-date": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "modified": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1788",
            "2927",
            "2448",
            "2842",
            "348",
            "4472",
            "4157",
            "4057",
            "5180",
            "3262",
            "5544",
            "5558",
            "5503",
            "5160",
            "4836",
            "5243",
            "5878",
            "5001",
            "5096",
            "5758",
            "5429",
            "5188",
            "5198",
            "4371",
            "5220",
            "5119",
            "5443",
            "4320",
            "5511",
            "5025",
            "4735",
            "4818",
            "5728",
            "5605",
            "4528",
            "5422",
            "5505",
            "5689",
            "5724",
            "5536",
            "5525",
            "4603",
            "5373",
            "5365",
            "5191",
            "5463",
            "5652",
            "4809",
            "5436",
            "5562",
            "6021",
            "5547",
            "5366",
            "5538",
            "5436",
            "4735",
            "6118",
            "5944",
            "4980",
            "5564",
            "4603",
            "5166",
            "5917",
            "5476",
            "5669",
            "5625",
            "5110",
            "5379",
            "4965",
            "5556",
            "5812",
            "5783",
            "5905",
            "5594",
            "5401",
            "5587",
            "5498",
            "4222",
            "5261",
            "5558",
            "5980",
            "5215",
            "5655",
            "5514",
            "5067",
            "5555",
            "5184",
            "3066",
            "2137",
            "2794",
            "1537"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-06-18T12:00:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-06-18T13:38:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_14_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b5925085-ff58-4740-a156-4e6aeca55688",
        "xmpTPg:NPages": "91"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/14 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n14. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 10. Juni 2015, Plenarsaal Schluss: 19:11 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1003 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1003 \n\n1 Wahl der Mitglieder des  \n\nVerfassungsgerichtshofes  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 6/1769, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1798, Wahlvorschlag \n\ndes Pr\u00e4sidiums 1003 \n\n Thomas Colditz, CDU 1003 \n\n Wahlergebnis 1004 \n\n2 Wahl der stellvertretenden  \n\nMitglieder des Verfassungsgerichts-\n\nhofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 6/1769, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1798, Wahlvorschlag \n\ndes Pr\u00e4sidiums 1004 \n\n Thomas Colditz, CDU 1005 \n\n Wahlergebnis 1005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Wahl eines stellvertretenden Mit-\n\nglieds des Verfassungsgerichtshofes \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 6/1798, Wahlvorschlag \n\ndes Pr\u00e4sidiums 1005 \n\n Thomas Colditz, CDU 1006 \n\n Wahlergebnis 1006 \n\n Amtseid der Mitglieder und  \n\nstellvertretenden Mitglieder  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes 1006 \n\n Klaus Schurig 1006 \n\n Prof. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf 1006 \n\n Stephan Thuge 1007 \n\n Stefan Strewe 1007 \n\n4 Aktuelle Stunde 1007 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Erfolgreichen Wiederaufbau  \n\nnach dem Hochwasser 2013  \n\nfortf\u00fchren \u2013 Aufbauleistung  \n\nder Sachsen w\u00fcrdigen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1007 \n\n Ines Springer, CDU 1007 \n\n Simone Lang, SPD 1008 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1009 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1010 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1010 \n\n Ines Springer, CDU 1011 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1012 \n\n Ines Springer, CDU 1012 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1013 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 1013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013  \n\nSolidarit\u00e4t am Ende?  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1015 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1015 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 1016 \n\n Mario Pecher, SPD 1017 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1018 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1018 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1019 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1020 \n\n Mario Pecher, SPD 1021 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1022 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1023 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung der Besoldung \n\nund der Versorgungsbez\u00fcge 015/2016  \n\n Drucksache 6/1638, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/1727,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1025 \n\n Jens Michel, CDU 1025 \n\n Mario Pecher, SPD 1027 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 1027 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1029 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1029 \n\n Ronald Pohle, CDU 1030 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1031 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1032 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nInformations- und Beteiligungs-\n\nrechte des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nund seiner Mitglieder  \n\n Drucksache 6/136, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/1741,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 1032 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1032 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1033 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1034 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1036 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1036 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1036 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1037 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1038 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1038 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1039 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nInformationsbeziehungen zwischen \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag und  \n\nder Staatsregierung \u2013 insbesondere \n\nin Angelegenheiten der  \n\nEurop\u00e4ischen Union  \n\n Drucksache 6/421, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/1742,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 1039 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1039 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1041 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1041 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1041 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1041 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1041 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1042 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1042 \n\n Marko Schiemann, CDU 1043 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1044 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1045 \n\n8 Europ\u00e4isches Semester kritisch \n\nbegleiten \u2013 Freie Berufe in  \n\nSachsen unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/1778, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1045 \n\n Jan Hippold, CDU 1045 \n\n Thomas Baum, SPD 1046 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1047 \n\n Mario Beger, AfD 1048 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1049 \n\n Marko Schiemann, CDU 1050 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1051 \n\n Jan Hippold, CDU 1052 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1052 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/1821 1052 \n\n Mario Beger, AfD 1053 \n\n Jan Hippold, CDU 1053 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1053 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/1778 1053 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n9 Sexualbildung in den Schulen im \n\nFreistaat Sachsen modernisieren  \n\n Drucksache 6/1539, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1053 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1053 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1056 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1058 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1058 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1059 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1059 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1059 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1060 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1060 \n\n Andrea Kersten, AfD 1061 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1062 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1062 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1063 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1064 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1064 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1065 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1066 \n\n10 Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen  \n\n Drucksache 6/1780,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1066 \n\n Mario Beger, AfD 1066 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1067 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1069 \n\n Henning Homann, SPD 1070 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1071 \n\n Mario Beger, AfD 1072 \n\n Frank Heidan, CDU 1073 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1074 \n\n Mario Beger, AfD 1075 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1075 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Schulische Inklusion in Sachsen \n\numsetzen \u2013 Fortgeschriebenen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmeplan  \n\nvorlegen  \n\n Drucksache 6/1762,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1076 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1076 \n\n Iris Firmenich, CDU 1077 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1079 \n\n Hanka Kliese, SPD 1080 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1081 \n\n Hanka Kliese, SPD 1082 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1083 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1084 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1084 \n\n12 Rechnung des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2012  \n\n Drucksache 6/1370, Unterrichtung \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\n Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsicht-\n\nlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr  \n\ndas Jahr 2012 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 6/1728, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 1085 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1085 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/1671,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/1729,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1085 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1085 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n14 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches  \n\nGarantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 6/743, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/1726,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1085 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1085 \n\n15 \u2013 Bericht \u00fcber programmliche \n\nLeistungen und Perspektiven des \n\nnationalen H\u00f6rfunks 2014 \u2013 2016  \n\n Drucksache 6/1302, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten von  \n\nDeutschlandradio  \n\n Drucksache 6/1587,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2013  \n\n Drucksache 6/759, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 6/1588,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 MDR-Produzentenbericht 2013  \n\n Drucksache 6/760, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 6/1589,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse  \n\nder Pr\u00fcfung der wirtschaftlichen \n\nLage des MDR  \n\n Drucksache 6/237, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1590,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Unterrichtung \u00fcber die wesentli-\n\nchen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der \n\nMarktkonformit\u00e4t kommerzieller \n\nT\u00e4tigkeiten von Beteiligungsunter-\n\nnehmen des MDR f\u00fcr das  \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2013  \n\n Drucksache 6/625, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshof  \n\n Drucksache 6/1591,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung und \n\nder Marktkonformit\u00e4t kommerziel-\n\nler T\u00e4tigkeiten bei der Colonia \n\nMedia Filmproduktions GmbH, \n\nK\u00f6ln durch den Landesrechnungshof \n\nNordrhein-Westfalen  \n\n Drucksache 6/1096,  \n\nUnterrichtung durch  \n\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/1592,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Vorunterrichtung zum Entwurf  \n\ndes Siebzehnten Staatsvertrages  \n\nzur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher \n\nStaatsvertr\u00e4ge (Siebzehnter Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag)  \n\n(Stand: 26.03.2015)  \n\n Drucksache 6/1424, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1782,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 1086 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1587 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1588 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1589 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1590 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1591 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1592 1087 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1782 1087 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu  \n\nAntr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1788 1087 \n\n Zustimmung 1087 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1789 1088 \n\n Zustimmung 1088 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1088 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1003 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 14. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Es ist nur einer, \n\nHerr Kollege Sodann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 11 \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten \n\nund die Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n14. Sitzung ist damit best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \n\nDrucksache 6/1769, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1798, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\n(Die Abgeordneten der AfD-Fraktion  \n\nverlassen den Plenarsaal. \u2013 Lachen des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 Unruhe) \n\nGestatten Sie mir folgende Vorbemerkungen. Die Vorbe-\n\nmerkungen betreffen auch die folgenden Tagesordnungs-\n\npunkte 2 und 3. \n\nDas Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die \n\nAmtszeit der Mitglieder und der stellvertretenden Mit-\n\nglieder des Verfassungsgerichtshofes neun Jahre betr\u00e4gt. \n\nDie Amtszeit endet f\u00fcr nicht berufsrichterliche Mitglieder \n\nau\u00dferdem mit Ablauf desjenigen Monats, in dem sie das \n\n70. Lebensjahr vollenden. \n\nDas bisherige Mitglied Herr Hans Dietrich Knoth hat die \n\nAltersgrenze \u00fcberschritten. Zudem hat mittlerweile die \n\nneunj\u00e4hrige Amtszeit des Mitglieds Herrn Ulrich  \n\nHagenloch sowie der stellvertretenden Mitglieder Herrn  \n\nWilhelm-Henrich Vorndamme und Herrn Prof. Dr. Jochen \n\nRozek geendet. Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, den \n\ngenannten Herren von dieser Stelle aus im Namen des \n\nS\u00e4chsischen Landtags recht herzlich zu danken, dass sie \n\ndurch ihr langj\u00e4hriges Wirken am Verfassungsgericht \n\nVerantwortung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die Men-\n\nschen, die in ihm leben, getragen haben. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWir haben nun in zwei Drucksachen Vorschl\u00e4ge der \n\nStaatsregierung sowie des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr Neuwahlen bzw. \n\nf\u00fcr eine Wiederwahl von Mitgliedern und stellvertreten-\n\nden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes. Da die \n\nvorzunehmenden Wahlen auch Rotationen innerhalb der \n\nRichterschaft des Verfassungsgerichtshofes bewirken \n\nw\u00fcrden und einzelne Wahlvorschl\u00e4ge in Abh\u00e4ngigkeit \n\nzueinander stehen, sind insgesamt drei verschiedene \n\nWahlg\u00e4nge notwendig, die wir unter den Tagesordnungs-\n\npunkten 1 bis 3 nacheinander durchf\u00fchren. \n\nIn diesem Tagesordnungspunkt 1 rufe ich zun\u00e4chst die \n\nWahl zweier Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes auf. \n\nDazu liegt Ihnen in Drucksache 6/1769 ein Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung vor. Vorgeschlagen zur Wiederwahl \n\nals berufsrichterliches Mitglied des Verfassungsgerichts-\n\nhofes wird darin der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichtes \n\nDresden, Herr Ulrich Hagenloch. In Drucksache 6/1798 \n\nnominiert ferner das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtags \n\nals Nachfolger des nicht berufsrichterlichen Mitglieds \n\nHerrn Oberlandeskirchenrat Hans Dietrich Knoth das \n\nbisherige stellvertretende nicht berufsrichterliche Mitglied \n\nHerrn Oberlandeskirchenrat Klaus Schurig. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit \n\n\u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag \n\ndie Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\n\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei \n\nDritteln seiner Mitglieder. Das sind 84 oder mehr Stim-\n\nmen. Zur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich aus den \n\nReihen der Schriftf\u00fchrer als Wahlkommission die Abge-\n\nordneten Herrn Colditz als Leiter, Frau Lauterbach, Frau \n\nRaether-Lordieck, Herrn Wendt und Herrn G\u00fcnther. Ich \n\nbitte jetzt Herrn Colditz, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden in bekannter Weise in alphabeti-\n\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\n\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\n\nche die Kandidaten als Mitglieder des Verfassungsge-\n\nrichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den \n\nKandidaten durch Ankreuzen auf dem entsprechenden \n\nFeld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1004 \n\nmindestens die erforderliche Zwei-Drittel-Mehrheit an \n\nJastimmen erh\u00e4lt \u2013 das sind 84 Stimmen \u2013, ist gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. Ich beginne mit dem Na-\n\nmensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren, befindet sich ein Abgeordneter \n\nim Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Colditz. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten, ist noch jemand im Raum, der noch nicht gew\u00e4hlt \n\nhat? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\n\nmission, das Ergebnis festzustellen. Dazu unterbreche ich \n\ndie Sitzung f\u00fcr einige Minuten, bitte Sie aber, im Saal zu \n\nbleiben, damit wir anschlie\u00dfend rasch fortfahren k\u00f6nnen. \n\n(Unterbrechung von 10:01 bis 10:33 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl der Mitglieder des Verfassungsge-\n\nrichtshofes vor. Abgegeben wurden 109 Stimmscheine. \n\nUng\u00fcltig war keiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr \n\nUlrich Hagenloch: 96 Jastimmen, 4 Neinstimmen, \n\n9 Enthaltungen. Herr Klaus Schurig: 97 Jastimmen, \n\n5 Neinstimmen und 7 Enthaltungen. Damit sind folgende \n\nPersonen als Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt: Herr Ulrich \n\nHagenloch und Herr Klaus Schurig. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe bei dieser Gelegenheit \u2013 ich habe mich noch \n\neinmal r\u00fcckversichert, es ist durchaus m\u00f6glich, auch nach \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 die auf der Besuchertrib\u00fcne \n\nversammelten Damen und Herren Richter unseres Verfas-\n\nsungsgerichtshofes unter F\u00fchrung von Frau Pr\u00e4sidentin \n\nMunz. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch frage Herrn Schurig: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Klaus Schurig: Ich nehme die Wahl an!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch gratuliere Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei \n\nIhrer Arbeit. \n\nHerr Hagenloch kann heute leider nicht anwesend sein \n\nund wird schriftlich zu seiner Wahlannahme befragt. \n\nDa wir in den folgenden Tagesordnungspunkten noch \n\nweitere Wahlen zum Verfassungsgerichtshof vornehmen \n\nwerden, werde ich den Amtseid der gew\u00e4hlten Kandida-\n\nten, also auch von Ihnen, Herr Schurig, im Anschluss \n\ndaran abnehmen. \n\nHerr Hagenloch ist nach \u00a7 4 Abs. 3 des Verfassungsge-\n\nrichtshofgesetzes nicht erneut zu vereidigen, da er in \n\ngleicher Funktion wiedergew\u00e4hlt wurde. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 1 ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl der stellvertretenden Mitglieder des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \n\nDrucksache 6/1769, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1798, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt in Drucksache 6/1769 Herrn \n\nRichter am Landgericht Klaus K\u00fchlborn zur Wahl als \n\nstellvertretendes berufsrichterliches Mitglied des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes vor. Herr K\u00fchlborn w\u00e4re damit Stell-\n\nvertreter des berufsrichterlichen Mitglieds Herrn Vizepr\u00e4-\n\nsidenten des Oberverwaltungsgerichtes Dr. Matthias \n\nGr\u00fcnberg. \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt in Drucksache 6/1798 Frau  \n\nProf. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf zur Wahl als stellver-\n\ntretendes nicht berufsrichterliches Mitglied in Nachfolge \n\nvon Herrn Prof. Dr. J\u00fcrgen Rozek vor. Frau Prof. Brosius-\n\nGersdorf w\u00fcrde damit als nicht berufsrichterliches Mit-\n\nglied Frau Prof. Dr. Andrea Versteyl vertreten. Weiterhin \n\nschl\u00e4gt das Pr\u00e4sidium Herrn Ordinariatsrat Stephan Thuge \n\nals stellvertretendes nicht berufsrichterliches Mitglied in \n\nNachfolge des Herrn Klaus Schurig und damit zugleich \n\nals dessen k\u00fcnftigen Vertreter vor. \n\nAn dieser Stelle weise ich darauf hin, dass der weitere \n\nVorschlag des Pr\u00e4sidiums, Herrn Stefan Strewe zum \n\nstellvertretenden nicht berufsrichterlichen Mitglied zu \n\nw\u00e4hlen, erst in Tagesordnungspunkt 3 aufgerufen werden \n\nkann. Herr Strewe ist als Nachfolger von Herrn Thuge in \n\ndessen derzeitiger Funktion als Vertreter des nicht  \n\nberufsrichterlichen Mitglieds Herrn Prof. Dr. Christoph  \n\nDegenhart nominiert. Wir m\u00fcssen also das Ergebnis der \n\nWahl von Herrn Thuge abwarten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1005 \n\nVerbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der \n\nS\u00e4chsische Landtag auch die stellvertretenden Mitglieder \n\ndes Verfassungsgerichtshofes ohne Aussprache in gehei-\n\nmer Wahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner \n\nMitglieder, das sind wieder 84 oder mehr Stimmen. \n\nHierzu berufe ich wieder folgende Wahlkommission: \n\nHerrn Colditz als Leiter, Frau Lauterbach, Frau Raether-\n\nLordieck, Herrn Wendt und Herrn G\u00fcnther. Ich bitte Sie, \n\nlieber Kollege Colditz, den Wahlaufruf in bew\u00e4hrter \n\nWeise vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Auch \n\njetzt werden die Abgeordneten wieder in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmzettel, \n\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache die \n\nKandidaten f\u00fcr die stellvertretenden Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich \n\nbez\u00fcglich der Kandidaten durch Ankreuzen des entspre-\n\nchenden Feldes f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\n\nscheiden. Wer mindestens die erforderliche Zweidrittel-\n\nmehrheit, also wiederum 84 Jastimmen, erh\u00e4lt, ist ge-\n\nw\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren, befinden sich Abgeordnete im \n\nRaum, die nicht aufgerufen wurden? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten, ist noch jemand im \n\nRaum, der nicht gew\u00e4hlt hat? Ich erneuere diesen Aufruf \n\nnochmals. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\n\nmission, das Ergebnis festzustellen. Die Sitzung ist \n\nwieder f\u00fcr einige Minuten unterbrochen. Bleiben Sie aber \n\nbitte im Saal. \n\n(Unterbrechung von 10:49 bis 11:00 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Inzwischen liegt \n\ndas Ergebnis der geheimen Wahl der stellvertretenden \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben \n\nwurden wiederum 109 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war \n\nkeiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nHerr Klaus K\u00fchlborn: 96 Jastimmen, 7 Neinstimmen, \n\n6 Enthaltungen. \n\nFrau Prof. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf: 103 Jastimmen, \n\n4 Neinstimmen und 2 Enthaltungen. \n\nHerr Stephan Thuge: 95 Jastimmen, 5 Neinstimmen, \n\n9 Enthaltungen. \n\nDamit sind folgende Personen als stellvertretende Mit-\n\nglieder des Verfassungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag gew\u00e4hlt: Herr Klaus K\u00fchlborn, Frau \n\nProf. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf, Herr Stephan Thuge. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nHerr K\u00fchlborn, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an? \u2013 \n\nIch muss mich jetzt korrigieren. Herr K\u00fchlborn ist nicht \n\nda, er wird also ebenfalls schriftlich von seiner Wahl \n\nunterrichtet und wir werden ihn in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nvereidigen. \n\nDeshalb frage ich jetzt Frau Prof. Dr. Frauke Brosius-\n\nGersdorf: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Prof. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch gratuliere Ihnen ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen \n\nalles Gute im neuen Amt. \n\nIch frage nun Herrn Thuge: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Stephan Thuge: Ja, ich nehme die Wahl an. \u2013 \n\nBeifall des ganzen Hauses) \n\nIch gratuliere Ihnen ebenfalls sehr herzlich und w\u00fcnsche \n\nIhnen alles Gute. \n\nIch weise erneut darauf hin, dass die Vereidigung nach der \n\nWahl im Tagesordnungspunkt 3 vorgenommen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 2 ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \n\nDrucksache 6/1798, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nNachdem wir Herrn Thuge soeben zum stellvertretenden \n\nnicht berufsrichterlichen Mitglied des Verfassungsge-\n\nrichtshofes in Vertretung des nicht berufsrichterlichen \n\nMitglieds Herrn Schurig gew\u00e4hlt haben, k\u00f6nnen wir uns \n\nnun mit dem noch offenen Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nin Drucksache 6/1798 befassen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt \n\nHerrn Stefan Strewe als stellvertretendes nicht berufsrich-\n\nterliches Mitglied in Nachfolge von Herrn Thuge als \n\nVertreter des nicht berufsrichterlichen Mitglieds Herrn \n\nProf. Dr. Christoph Degenhart vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1006 \n\nMeine Damen und Herren, auch dieses Mal ist gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes in \n\nVerbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung die Wahl ohne \n\nAussprache in geheimer Wahl durchzuf\u00fchren. Herr \n\nStrewe ist gew\u00e4hlt, wenn er die Zustimmung von mindes-\n\ntens zwei Dritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags \u2013 das sind 84 oder mehr Stimmen \u2013 erh\u00e4lt. \n\nAn dieser Stelle weise ich darauf hin, dass der weitere \n\nVorschlag des Pr\u00e4sidiums, Herrn Stefan Strewe zum \n\nstellvertretenden nicht berufsrichterlichen Mitglied zu \n\nw\u00e4hlen, erst im Tagesordnungspunkt 3 aufgerufen werden \n\nkann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da sind wir doch schon!) \n\n\u2013 Entschuldigung, die vielf\u00e4ltigen Kausalit\u00e4ten m\u00fcssen \n\nalle Ber\u00fccksichtigung finden. Ich muss das jetzt nicht \n\nnoch einmal deutlich machen, weil wir das schon ver-\n\nschiedentlich getan haben. \n\nIch berufe nun die Wahlkommission: Herr Kollege  \n\nColditz ist wieder ihr Leiter, Frau Kollegin Lauterbach, \n\nFrau Kollegin Raether-Lordieck, Herrn Kollegen Wendt \n\nund Herrn G\u00fcnther. \n\nIch bitte jetzt Herrn Colditz, den Wahlaufruf vorzuneh-\n\nmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Zum \n\nheute letzten Mal werden die Abgeordneten wieder in \n\nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen \n\nStimmschein, auf dem entsprechend der Drucksa-\n\nche 6/1798 der Kandidat Stefan Strewe als stellvertreten-\n\ndes Mitglied des Verfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt ist. \n\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in \n\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\n\ntung entscheiden. Wenn mindestens die erforderlichen \n\nzwei Drittel der Mitglieder des Landtages, also 84 Mit-\n\nglieder, mit Ja gestimmt haben, ist der Kandidat gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist von den Abgeordneten jemand \n\nim Saal, der noch nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\n\nkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr die Dauer der Ausz\u00e4hlung \n\nder Stimmen und bitte Sie erneut, im Saal zu bleiben. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 109 \n\nStimmscheine. Ung\u00fcltig war keiner. Dem Wahlvorschlag \n\nhaben 96 Abgeordnete zugestimmt. Vier Abgeordnete \n\nhaben mit Nein gestimmt und neun Abgeordnete haben \n\nsich der Stimme enthalten. Damit ist Herr Stefan Strewe \n\nals stellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtsho-\n\nfes durch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nHerr Strewe, ich frage Sie nun: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Stefan Strewe: Herr Pr\u00e4sident,  \n\nich nehme die Wahl an! \u2013  \n\nBeifall des ganzen Hauses) \n\nIch gratuliere Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles \n\nGute bei Ihrer Arbeit. \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes leisten die Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes in \n\n\u00f6ffentlicher Sitzung des Landtags einen Amtseid. Glei-\n\nches gilt nach \u00a7 2 Abs. 2 des Verfassungsgerichtshofge-\n\nsetzes f\u00fcr die stellvertretenden Mitglieder. \n\nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut: \"Ich schw\u00f6re, das \n\nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \n\nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu \n\ndienen.\u201c Der Eid kann auch mit der Beteuerung \u201eSo wahr \n\nmir Gott helfe\u201c geleistet werden. \n\nIch bitte nun das gew\u00e4hlte Mitglied sowie die gew\u00e4hlten \n\nstellvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes, \n\nin das Rund des Plenarsaals zu treten, und ich bitte alle \n\nAnwesenden, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben, bitte \n\nauch auf der Trib\u00fcne. \n\n(Alle Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Vereidigung eines Mitgliedes und drei stellvertre-\n\ntender Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes des \n\nFreistaates Sachsen. Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber den \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen haben die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes einen \n\nAmtseid zu leisten. Ich bitte also Herrn Schurig, Frau \n\nProf. Dr. Brosius-Gersdorf, Herrn Thuge und Herrn \n\nStrewe nacheinander vorzutreten und einzeln den Amtseid \n\nzu sprechen. Sie k\u00f6nnen ihm die Beteuerung hinzuf\u00fcgen: \n\n\u201eSo wahr mir Gott helfe.\u201c \n\nBitte, Herr Schurig. \n\nKlaus Schurig: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Professor, bitte. \n\nProf. Dr. Frauke Brosius-Gersdorf: Ich schw\u00f6re, das \n\nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \n\nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1007 \n\nurteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu \n\ndienen. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Thuge, bitte. \n\nStephan Thuge: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Strewe. \n\nStefan Strewe: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen \n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen \n\nnochmals sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei \n\nIhrer Arbeit. \n\n\u2013 Schon von dieser Stelle aus: Der Tagesordnungspunkt \n\nist damit geschlossen. \n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nDie Abgeordneten Dirk Panter und Harald \n\nBaumann-Hasske, SPD, sowie Volkmar Zschocke \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \u00fcberreichen den \n\nGew\u00e4hlten einen Blumenstrau\u00df.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Erfolgreichen Wiederaufbau nach dem  \n\nHochwasser 2013 fortf\u00fchren \u2013 Aufbauleistung der Sachsen w\u00fcrdigen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013 Solidarit\u00e4t am Ende? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nErfolgreichen Wiederaufbau nach dem Hochwasser 2013 fortf\u00fchren \u2013 \n\nAufbauleistung der Sachsen w\u00fcrdigen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort; es folgen DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion CDU Frau Kollegin  \n\nSpringer. \n\n(Beifall der Abg. Frank Heidan  \n\nund Andreas Heinz, CDU) \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine hochverehrten Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nwir vor den Landtag schauen, ist Niedrigwasser angesagt \n\n\u2013 scheinbar ein Gegensatz und ein Widerspruch zu unse-\n\nrer heutigen Aktuellen Debatte Hochwasserschutz und \n\nWiederaufbau w\u00fcrdigen. \n\nGenau vor zwei Jahren, am 3. Juni, hatten wir hier das \n\nletzte gro\u00dfe Hochwasser. Es ist so: Solche Schadereignis-\n\nse treten schnell in den Hintergrund, wenn die Sonne \n\nscheint, wenn alles wieder gerichtet ist, wenn es drau\u00dfen \n\nwieder sch\u00f6n ist. \n\nUm daran zu erinnern, dass solche Ereignisse jederzeit \n\nwieder eintreffen k\u00f6nnen und \u2013 was noch viel wichtiger \n\nist \u2013 welche enorme Aufbauleistung in den zur\u00fcckliegen-\n\nden Jahren vollbracht worden ist, debattieren wir heute \n\nhier im Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz vereinzelt  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\nEs war schlimm f\u00fcr die Betroffenen, aber das Hochwas-\n\nser 2013, zumindest die Bew\u00e4ltigung der Sch\u00e4den beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1008 \n\nHochwasser 2013, hat gezeigt: Wir alle haben aus den \n\nHochwasserereignissen 2002, 2006 und 2010 gelernt. \n\nNicht zu vergessen ist auch: Unsere tschechischen Nach-\n\nbarn haben sich sehr professionell verhalten und durch ihr \n\ngutes Eingreifen und ihre gute Arbeit verhindert, dass bei \n\nuns Schlimmeres passierte. \n\nBeeindruckend im Jahr 2013 war die Tatsache, dass die \n\nOrganisation der erforderlichen Hilfe \u00fcber soziale Netz-\n\nwerke in einer ganz besonderen Form stattgefunden hat. \n\nWenn wir uns mit dem Thema Lernen aus zur\u00fcckliegen-\n\nden Schadereignissen auseinandersetzen, dann kann ich \n\ndazu nur sagen: Wir haben auch gelernt, wie wir bei der \n\nUmsetzung der Schadensbeseitigung und der Hochwas-\n\nserschutzma\u00dfnahmen vorgehen. In den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren wurden die Gelder zuerst ausgezahlt und dann \n\nabgerechnet \u2013 dieses Verfahren haben wir ab 2013 umge-\n\nkehrt. Wir haben Gelder von der EU, vom Bund, von den \n\nL\u00e4ndern und vom Freistaat Sachsen in der Verantwortung. \n\nEs hat sich gezeigt, dass bei der Abrechnung von Hoch-\n\nwassersch\u00e4den aus den Jahren 2002, 2006 und 2010 die \n\nSAB noch heute mit R\u00fcckforderungen zu k\u00e4mpfen hat. \n\nUnd \u2013 das wiederhole ich an dieser Stelle richtig gern \u2013 \n\nwir haben aus diesem Grund das Verfahren ge\u00e4ndert. \n\nIch glaube, wenn wir heute die Menschen daf\u00fcr sensibili-\n\nsieren, ist es genau der richtige Weg; denn zwischen den \n\nvollbrachten Wiederaufbauleistungen und der Tatsache, \n\ndass am 30.06., also in wenigen Tagen, die Frist f\u00fcr die \n\nBeantragung nach der \u201eRichtlinie Hochwassersch\u00e4den \n\n2013\u201c endet, sollten wir noch einmal mit einer ganz \n\nbesonderen Vehemenz diskutieren. \n\nEs hat nat\u00fcrlich die Kommunen eine erhebliche Anstren-\n\ngung gekostet, dass sie zuerst planen und Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen bewerten mussten, dass neben den \n\nKommunen auch die Privaten ihre Sch\u00e4den zuerst im \n\nAusgleich bezahlen mussten und dann das Geld nach \n\nRechnungslegung bekommen haben. Diese Regelung hat \n\naber dazu gef\u00fchrt, dass es weniger Streit und weniger \n\nDiskussionen gab. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch eine Ausf\u00fchrung zu \n\nder Tatsache machen, dass wir die \u00dcberpr\u00fcfung und ein \n\nFortschreiben der Wiederaufbaupl\u00e4ne \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende, Frau Kollegin. \n\nInes Springer, CDU: \u2013 Ich bringe nur noch den Gedan-\n\nken zu Ende und werde in der zweiten Runde fortsetzen. \n\n\u2013, dass die \u00dcberpr\u00fcfung der Wiederaufbaupl\u00e4ne dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass die 1,8 Milliarden Euro des Bundes nicht \n\nausreichen werden. Wir haben einen Mehrbedarf von \n\n480 Millionen Euro und diesen Mehrbedarf m\u00fcssen wir in \n\ndiesem laufenden Haushaltsjahr als besonderen Schwer-\n\npunkt in unseren Verhandlungen mit dem Bund sehen. \u2013 \n\nAlles Weitere in der zweiten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Springer von der \n\neinbringenden CDU-Fraktion folgt jetzt Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Das Hochwasser 2013 ist \n\nfast auf den Tag genau zwei Jahre her. Es hat damals viele \n\nEinzelh\u00e4ndler, Unternehmer und Privatpersonen hart \n\ngetroffen. Einige von ihnen haben ihre Existenz ganz oder \n\nteilweise verloren und manche traf es bereits zum zweiten \n\noder dritten Mal. Schulen und Kindereinrichtungen waren \n\nnicht mehr zu betreten. Gro\u00dfe Sch\u00e4den entstanden an \n\nStra\u00dfen und Br\u00fccken, aber auch bei den Trink- und \n\nAbwasseranlagen und beim \u00d6PNV wurden gro\u00dfe Sch\u00e4-\n\nden verzeichnet. Hinzu kommen die Sch\u00e4den an Hoch-\n\nwasserschutzanlagen und Gew\u00e4ssern. Wie hoch genau die \n\nSchadensumme im Bereich der kommunalen Infrastruktur \n\nist, kann man erst nach dem 30. Juni 2015 sagen, denn bis \n\ndahin haben die Kommunen noch Zeit, ihre Antr\u00e4ge \n\neinzureichen. \n\nWie bereits im Jahr 2002 legte der Bund ein Hilfspro-\n\ngramm zur Schadenbeseitigung auf. Den Aufbauhilfe-\n\nfonds 2013 finanziert der Bund mit einem Gesamtvolu-\n\nmen von 8 Milliarden Euro. Davon erh\u00e4lt Sachsen nach \n\ndem derzeitigen Verteilungsschl\u00fcssel 1,79 Milliarden \n\nEuro. Es zeichnet sich bereits ab, dass diese Mittel nicht \n\nausreichen werden. Allein im Bereich der privaten Unter-\n\nnehmer und Vereine liegt der F\u00f6rdermittelbedarf bei rund \n\n360 Millionen Euro. Bei der Schadenbeseitigung bei der \n\nkommunalen Infrastruktur zeichnet sich ein Mehrbedarf \n\nab. Es ist n\u00f6tig, mit dem Bund noch einmal zu verhandeln \n\nund bei der Verteilung der Mittel der dritten Stufe des \n\nAufbauhilfefonds unseren Mehrbedarf anzumelden. \n\nDas Antragsverfahren f\u00fcr den privaten und unternehmeri-\n\nschen Bereich ist abgeschlossen und fast 80 % aller \n\nAntr\u00e4ge sind bearbeitet worden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal den Mitarbeitern \n\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank danken. Ich wei\u00df, dass \n\nmanche B\u00fcrger die Bearbeitungszeiten f\u00fcr zu lang hielten \n\noder Nachfragen zu Unterlagen auf Missstimmung stie-\n\n\u00dfen, aber 6 324 Antr\u00e4ge m\u00fcssen erst einmal bew\u00e4ltigt \n\nwerden. Hinzu kommt noch die Pr\u00fcfung der bislang \n\n4 769 Antr\u00e4ge aus dem kommunalen Bereich. Die SAB \n\nhat auf den zus\u00e4tzlichen Aufwand durch die Antr\u00e4ge \n\nreagiert, befristet Personal eingestellt und Mitarbeiter aus \n\nanderen Fachabteilungen umgesetzt. \n\nAus Sicht des Einzelnen, der schnell wieder seine Exis-\n\ntenz aufbauen wollte, sind Verz\u00f6gerungen, die sich durch \n\nunvollst\u00e4ndige oder fehlende Angaben oder durch nicht \n\nplausible Aussagen ergaben, nat\u00fcrlich \u00e4rgerlich. Deshalb \n\nist es gut, dass die SAB vor Ort Veranstaltungen organi-\n\nsierte, um die B\u00fcrger zu beraten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Gesamtschaden \n\nbel\u00e4uft sich auf rund 2 Milliarden Euro. Genau kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1009 \n\nes jetzt, wie bereits vorhin gesagt, aber noch nicht bezif-\n\nfern. Eines kann man heute aber schon mit Gewissheit \n\nsagen: Der Gesamtschaden liegt weit unter dem im Jahr \n\n2002. Nat\u00fcrlich hat das etwas mit dem Bau von Hochwas-\n\nserschutzanlagen in den vergangenen Jahren zu tun. So \n\nkonnten zum Beispiel in Eilenburg Sch\u00e4den in H\u00f6he von \n\n76 Millionen Euro und in Dresden Sch\u00e4den in H\u00f6he von \n\n82 Millionen Euro vermieden werden. Man hat im Jahr \n\n2002 aber auch eine andere Lehre gezogen, die sich dann \n\nim Jahr 2013 leider noch einmal best\u00e4tigte. \n\nDeshalb sage ich: Wir brauchen die Balance zwischen \n\ndem technischen Hochwasserschutz und dem nat\u00fcrlichen \n\nWasserr\u00fcckhalt. Balance hei\u00dft, dass beide Aspekte be-\n\nr\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, und zwar jeweils dort, wo sie \n\naus geografischen Gr\u00fcnden m\u00f6glich oder auch nicht \n\nm\u00f6glich sind. Hierzu hat es in den vergangenen Jahren in \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ein Umdenken gegeben. \n\nDas haben wir auch schon in der letzten Legislaturperiode \n\nanerkannt. Insofern ist die oft ge\u00e4u\u00dferte Kritik, es werde \n\nausschlie\u00dflich in baulich-technische Ma\u00dfnahmen inves-\n\ntiert, nicht ganz sachgerecht. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sehr gut!) \n\nWas die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen angeht, haben wir \n\nallerdings noch einiges vor. Dank des Bundes k\u00f6nnen wir \n\njetzt \u00fcber das nationale Hochwasserschutzprogramm \n\neinige Projekte verwirklichen, zum Beispiel Deichr\u00fcck-\n\nverlegungen insbesondere f\u00fcr die Unteranlieger an Mulde \n\nund Elbe. \n\nAuch die Bem\u00fchungen der L\u00e4nder, gemeinsam mit dem \n\nBund einheitliche Entsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr Landwir-\n\nte auf den Weg zu bringen, gehen in die richtige Richtung. \n\nAus Gespr\u00e4chen mit Landwirten wei\u00df ich, sie wollen sich \n\nam Hochwasserschutz beteiligen, aber nat\u00fcrlich auch \n\nSicherheit haben. \n\nIn der Auseinandersetzung mit den Folgen und Ursachen \n\ndes Hochwassers 2013 haben wir als SPD auch die \n\nErrichtung eines Umsiedlerfonds vorgeschlagen. Auch \n\nwenn dieser Aspekt in den Koalitionsverhandlungen nicht \n\nmehrheitsf\u00e4hig war, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nSimone Lang, SPD: \u2013 ich bringe es noch zu Ende \u2013, \n\nhalten wir es nach wie vor f\u00fcr den richtigen Ansatz, vor \n\nallem aus wirtschaftlicher Perspektive. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\n\nbringende SPD-Fraktion Frau Kollegin Lang. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Springer, \n\nvielleicht muss man wieder einmal \u00fcber den Wiederauf-\n\nbau, \u00fcber das Hochwasser und \u00fcber die Hochwasserprob-\n\nlematik im Land sprechen, aber ob man sich einen sol-\n\nchen Debattentitel suchen muss, wage ich zu bezweifeln; \n\ndenn es gab beim Hochwasser im Jahr 2013 14 Tote in \n\nDeutschland. Ich glaube, angesichts dessen braucht man \n\nkeine Huldigung und W\u00fcrdigung eines Hochwassers. Ich \n\nbedaure sehr, dass Sie keinen anderen Titel f\u00fcr diese \n\nAktuelle Debatte finden konnten. Ich finde den Titel \n\nschon fast piet\u00e4tlos. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass es \n\nnach diesem Anlass im Jahr 2013 vorangegangen ist, dass \n\nman sich auf Bundesebene unterh\u00e4lt und einen nationalen \n\nHochwasserschutz in Gang gesetzt hat. Dar\u00fcber, dass wir \n\nandere Konzeptionen brauchen, haben wir hier und auch \n\nbei den LINKEN immer wieder diskutiert,. Ich erinnere \n\nnur an die Diskussion \u00fcber die Gew\u00e4sserunterteilung. Von \n\ndaher ist schon in den letzten Monaten etwas nach vorn \n\ngegangen. \n\nIch glaube, dass nach jeder Naturkatastrophe, ob Hoch-\n\nwasser oder Tornados, die wir hier auch schon einmal \n\nhatten, die politisch Verantwortlichen aufbauen m\u00fcssen. \n\nSie sind in der Pflicht, weil sie gerade regieren. Es ist die \n\nZeit der Exekutive, und das war auch im Jahr 2013 so. Sie \n\nm\u00fcssen die Menschen in diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich \n\nmotivieren und die Betroffenen mitnehmen, wieder \n\naufzubauen. Ich glaube, deshalb kann man heute hier nach \n\nzwei Jahren daran erinnern, aber vielleicht sollten wir das \n\nunter einen anderen Aspekt setzen. Ich habe von den \n\nbeiden Damen noch nicht geh\u00f6rt, welche Perspektive sie \n\nden Sachsen f\u00fcr die Zukunft geben wollen. Das kommt \n\nvielleicht im zweiten Redebeitrag. \n\nEs ist nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt, Frau Springer. Sie \n\nhaben es gesagt. Wir haben beim Auszahlungsmodus \n\numgestellt, m\u00fcssen jetzt aber feststellen, dass bei den \n\nangemeldeten Ma\u00dfnahmen in den Wiederaufbaupl\u00e4nen \n\nzum Beispiel beim Aufbau der Infrastruktur in den Kom-\n\nmunen nur etwa 66 % der Mittel abgerufen wurden. Man \n\nmuss ehrlich analysieren, was der Grund daf\u00fcr ist, dass \n\ndie Kommunen diese Gelder jetzt kurz vor dem Ende der \n\nAnmeldefrist immer noch nicht angemeldet haben. \n\nVielleicht bringen einige Kommunen noch ein paar \n\nMa\u00dfnahmen zur Anmeldung. Ob das an der verzerrten \n\nBilanz durch die Umstellung der Auszahlungen liegt, \n\nwage ich zu bezweifeln. Ich glaube eher, dass die Kom-\n\nmunen an manchen Stellen v\u00f6llig \u00fcberfordert und fachlich \n\nnicht in der Lage waren, vielleicht weil sie manchmal \n\nkeine Bauleute haben, die das selbst bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nMan muss Ingenieurb\u00fcros beauftragen und die entspre-\n\nchenden Planungsleistungen verausgaben. Das ist m\u00f6g-\n\nlicherweise sehr sp\u00e4t erfolgt oder vielleicht waren die \n\nBeamten bei der Beurteilung einfach \u00fcberfordert. Viel-\n\nleicht war das Zuwendungsverfahren doch etwas zu \n\nb\u00fcrokratisch. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir noch einmal sprechen, \n\nvielleicht sp\u00e4ter. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch etwas zu dem sagen, was \n\nFrau Lang gerade angesprochen hat, n\u00e4mlich zu dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1010 \n\nWiederaufbaufonds, den die SPD einmal gefordert hat. \n\nIch habe vor Kurzem nachgefragt, wie viele Menschen \n\naus den \u00dcberschwemmungsgebieten nach dem Jahr 2013 \n\nabgesiedelt worden sind. Es sind quasi null. Das liegt \n\nauch ein bisschen daran, dass wir unsere F\u00f6rdermittel so \n\nausgeschrieben haben, dass die Menschen eins zu eins an \n\ndem Ort, an dem sie \u00fcberschwemmt worden sind, wieder \n\naufgebaut haben. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr diejenigen, die vielleicht neu im Landtag \n\nsind, daran erinnern, dass wir dar\u00fcber schon mehrmals \n\ngesprochen haben. Nach dem Hochwasser 2002 ist die \n\nTeilortschaft R\u00f6derau-S\u00fcd abgesiedelt worden. Wir haben \n\nviel Geld in die Hand genommen: 40 Millionen Euro. 151 \n\nEigent\u00fcmer sind aus diesem Gebiet abgesiedelt worden. \n\nM\u00f6glicherweise h\u00e4tten wir im Jahr 2013 auch andere \n\nWege finden m\u00fcssen, um \u00dcberschwemmungsgebiete \n\nfreizuhalten. \n\nIch m\u00f6chte gern Herrn Tillich von vor zwei Jahren zitie-\n\nren: \u201eDass wir in \u00dcberschwemmungsgebieten \u00fcberhaupt \n\nnoch bauen, ist, glaube ich, ein Skandal an und f\u00fcr sich. \n\nDa muss man konsequent sein.\u201c \n\nWir haben ihm alle damals Beifall gespendet; denn es ist \n\nsachlich richtig, dass wir in \u00dcberschwemmungsgebieten \n\nnicht bauen sollten. Es findet heute aber leider immer \n\nnoch statt, weil wir inkonsequent waren. Wir haben schon \n\nbeschlossene Bebauungsgebiete nicht wieder aufgehoben. \n\nVielleicht h\u00e4tten wir dar\u00fcber nachdenken sollen, wie wir \n\nden Kommunen helfen k\u00f6nnen, schon verabschiedete \n\nBebauungsgebiete wieder aufzuheben, damit die Siedlung \n\nin \u00dcberschwemmungsgebieten nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\nJetzt findet das immer noch statt. Dann steht eben bei den \n\nLeuten, die Bauantr\u00e4ge gestellt haben, der nachrichtliche \n\nHinweis: \u201eLiegt im \u00dcberschwemmungsgebiet.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist eigentlich eine \n\nbittere Bilanz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die LINKE war gerade \n\nvertreten durch Frau Dr. Pinka. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Abgeordnete! Die \n\nAfD-Fraktion bewertet die Wiederaufbauma\u00dfnahmen und \n\nSchutzma\u00dfnahmen durchweg erst einmal positiv, hat \n\njedoch einige kritische Anmerkungen zur Thematik. \n\n\u201eErfolgreichen Wiederaufbau nach dem Hochwasser 2013 \n\nfortf\u00fchren\u201c \u2013 es w\u00e4re nicht sinnvoller gewesen, es zu \n\nnennen: \u201eendlich schnell zum Abschluss bringen\u201c. \n\nIch war letzte Woche in Niedergohlis und habe mir dort \n\ndie Bauma\u00dfnahmen angeschaut, die bisher realisiert \n\nwurden, und mit Betroffenen gesprochen. Ich bin ehrlich \n\ngesagt von den Bauma\u00dfnahmen dort durchweg begeistert. \n\nEin \u00e4lterer Herr, mit dem ich ins Gespr\u00e4ch kam, hat \n\n\u00fcberhaupt kein Problem damit, dass sein Grundst\u00fcck nun \n\ndurch einen Zaun getrennt ist, dass er nicht mehr auf das \n\nElbtal blicken kann, weil der Schutzwall ihm nun die \n\nSicht versperrt. Das ist alles gar kein Thema f\u00fcr ihn. Was \n\nihn aber wirklich ber\u00fchrt, ist der immer noch andauernde \n\nBaul\u00e4rm und Baudreck, der scheinbar kein Ende nimmt. \n\n\u201eAufbauleistung der Sachsen w\u00fcrdigen\u201c. \u2013 Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich muss man diese Aufbauleistungen w\u00fcrdigen. \n\nJedoch sollten wir an dieser Stelle nicht den Dank an alle \n\nHelfer vergessen, auch aus den alten Bundesl\u00e4ndern und \n\naus dem nahen Ausland, f\u00fcr ihren k\u00f6rperlichen Einsatz, \n\nGeld- und Sachleistungen. Auch dies ist Aufbauhilfe. Des \n\nWeiteren nenne ich die Auszahlungsmodalit\u00e4ten mit \n\nAusf\u00fchrung, Rechnungslegung, danach erst die Auszah-\n\nlung. Das ist in gewisser Weise eine Behinderung und \n\nVerz\u00f6gerung der angestrebten Ma\u00dfnahmen. Es trifft in \n\ndiesem Fall die Falschen. Der Aufbauhilfefonds des \n\nBundes und der L\u00e4nder betr\u00e4gt circa 1,8 Milliarden Euro. \n\n2013 stand fest, dass wir 200 Millionen Euro mehr \n\nbrauchen. 2015 reden wir mittlerweile von 480 Millio-\n\nnen Euro Mehraufwendungen. Wir ben\u00f6tigen dringend \n\neine transparente Darstellung f\u00fcr den Steuerzahler. Das ist \n\nmir sehr wichtig. \n\nEinhaltung von Wahlversprechen. Gem\u00e4\u00df einem Artikel \n\nder \u201eMorgenpost\u201c Nr. 24 von dieser Woche erwarten die \n\nEinwohner der Gemeinde N\u00fcnchritz im Besonderen vom \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Dulig, einen \n\nBesuch, und ich w\u00fcrde Ihnen dringend empfehlen, diesen \n\nBesuch nicht mit leeren Taschen anzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter sprach \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich tr\u00e4ume davon, \n\ndass wir uns irgendwann hier versammeln und nicht mehr \n\n\u00fcber Wiederaufbauleistungen nach einem Hochwasser \n\nreden m\u00fcssen, sondern dar\u00fcber, dass es eine Hochwasser-\n\nrisikosituation gab, aber nichts passiert ist, weil wir aus \n\nder Vergangenheit gelernt haben. \n\nWir wissen, das Klima \u00e4ndert sich. Wir gehen davon aus, \n\ndass solche Extremsituationen, in denen Hochwasser \n\nentstehen kann, immer h\u00e4ufiger auftreten. Deswegen ist \n\nes wichtig, dass wir auch heute wieder dar\u00fcber reden, \n\nauch wenn gerade wenig Wasser da ist und die Sonne \n\nscheint, dass an dieser Baustelle weitergearbeitet werden \n\nmuss. Es ist ja auch schon viel passiert. Was im Katastro-\n\nphenschutz seit 2002 auf die Beine gestellt worden ist, \n\nringt einem Hochachtung ab. Im Land sind 47 Hochwas-\n\nserschutzkonzepte mit 1 600 Einzelma\u00dfnahmen geplant \n\nworden. Auch das ist eine Riesenleistung. \n\nWir m\u00fcssen uns aber daran erinnern, was wir eigentlich \n\nschaffen wollen. Ich m\u00f6chte noch einmal aus dem Klima-\n\nkompendium des Freistaates die Handlungsschwerpunkte \n\nzitieren: vorbeugender Hochwasserschutz durch Siche-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1011 \n\nrung und R\u00fcckgewinnung von Retentionsr\u00e4umen, Verbes-\n\nserung des Wasserr\u00fcckhalteverm\u00f6gens in der Landschaft, \n\nRisikovorsorge in potenziellen \u00dcberflutungsbereichen, \n\ndie bei Versagen entsprechender Hochwasserschutzein-\n\nrichtungen oder Extremhochwasser \u00fcberschwemmt \n\nwerden k\u00f6nnen, und Sicherung von Standorten f\u00fcr techni-\n\nsche Schutzma\u00dfnahmen, wie Deiche, Hochwasserr\u00fcckhal-\n\ntebecken und sonstige Hochwasserschutzanlagen. Das ist \n\ndie Reihenfolge dessen, was wir uns vorgenommen \n\nhaben. \n\nSeit 2002 sind 1,23 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz ausgegeben worden. Wir haben unter anderem aus \n\ndem Hochwasser gelernt, dass wir Fl\u00fcssen mehr Raum \n\ngeben m\u00fcssen. Es ist eine Binsenweisheit, dass der Pegel \n\nsteigt, wenn man Fl\u00fcsse einengt. Der Unterlieger be-\n\nkommt mehr Wasser als vorher und durch Flussbegradi-\n\ngung und Eindeichung ist das Wasser auch schneller da. \n\nDer Unterlieger hat also mehr und schneller das Hoch-\n\nwasser bei sich. Deswegen wei\u00df man auch, dass techni-\n\nscher Hochwasserschutz allein kein nachhaltiger Hoch-\n\nwasserschutz ist. Er geh\u00f6rt an vielen Stellen dazu. Jetzt \n\ngeht es aber um die Schwerpunktsetzung. \n\nEs waren einmal 49 Deichr\u00fcckverlegungen geplant mit \n\nurspr\u00fcnglich 7 500 Hektar, die man schaffen wollte. \n\nDavon sind seit 2002 gerade mal drei umgesetzt, n\u00e4mlich \n\nEilenburg, Sermuth und Fl\u00f6ha. Warum ist das so wenig? \n\nEin gro\u00dfer Polder mit \u00fcber 1 000 Hektar, der bei L\u00f6bnitz \n\ngeplant ist, wird erst 2016 fertig. Wir haben seit 2002 \u00fcber \n\n1 Milliarde Euro ausgegeben, aber mit Stand August 2014 \n\nnur l\u00e4cherliche 5 Millionen Euro f\u00fcr die R\u00fcckverlegung \n\nvon Deichen und die Herstellung nat\u00fcrlicher \u00dcber-\n\nschwemmungsfl\u00e4chen. Da stimmen offensichtlich Priori-\n\nt\u00e4ten nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin mir sicher, dass wir 2013 viel geringere Sch\u00e4den \n\ngehabt h\u00e4tten, wenn die Priorit\u00e4tensetzung anders gewe-\n\nsen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere an unseren \u00c4nderungsantrag im Rahmen des \n\nHaushalts, mit dem wir Hochwassergelder vom Zweck \n\nher binden wollten. Offensichtlich arbeitet die Landestal-\n\nsperrenverwaltung nicht in die Richtung, die wir wollen. \n\nMan muss die Mittel f\u00fcr nachhaltigen Hochwasserschutz \n\nbinden, das hei\u00dft, genau so viel Geld hineingeben, aber \n\npriorit\u00e4r f\u00fcr den nachhaltigen Hochwasserschutz, wie \n\nDeichr\u00fcckverlegungen, ausgeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt so Kuriosit\u00e4ten wie zum Beispiel Ammelgo\u00dfwitz \n\nan der Elbe. Da hat man in einer M\u00e4anderschlinge einen \n\nElbdeich neu aufgebaut, wo sich aufgedr\u00e4ngt h\u00e4tte, den \n\nDeich einfach mal ein St\u00fcck zur\u00fcckzulegen, die M\u00e4ander-\n\nschlinge abzuschneiden. Die sechs Bauabschnitte haben \n\n8,5 Millionen Euro gekostet. Der Wert der gesch\u00fctzten \n\nFl\u00e4chen betr\u00e4gt nur 6,4 Millionen Euro. Von diesem \n\nBetrag k\u00f6nnte man 70 Jahre lang den betroffenen Land-\n\nwirten den kompletten Produktionsausfall ersetzen. Das \n\nist Irrsinn. Das Geld brauchen wir woanders. Ich erinnere \n\nnur im Verh\u00e4ltnis an die 5 Millionen Euro f\u00fcr die Deich-\n\nr\u00fcckverlegung. \n\nNeben der Schaffung von mehr Retentionsfl\u00e4chen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 und dem technischen \n\nHochwasserschutz sind noch zwei weitere wichtige \n\nBausteine zu nennen. Der eine hei\u00dft mit dem Hochwasser \n\nleben bzw. angepasste Bauten. Die Leute m\u00fcssen damit \n\nklarkommen, Natur ist eben so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Der zweite Baustein hei\u00dft \n\ningenieurbiologische Ufersicherung. Das noch als Letztes. \n\nIn Mylau hat man 2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 einen Deich ingenieurbi-\n\nologisch mit Pflanzen besetzt und beim Hochwasser hat \n\nnur der Abschnitt gehalten, der mit Weiden und Pflanzen \n\nbesetzt war. Den Beton hat es komplett weggesp\u00fclt. Das \n\nist Ingenieurbaukunst, die in Sachsen weitere Anwen-\n\ndungsbeispiele braucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte noch einmal \n\num die Einhaltung der Redezeit, vor allem in der weiteren \n\nRunde, die wir jetzt gleich er\u00f6ffnen. In dieser zweiten \n\nRunde haben nat\u00fcrlich wieder die einbringenden Fraktio-\n\nnen das Wort. F\u00fcr die CDU-Fraktion erh\u00e4lt das Wort Frau \n\nKollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst ein paar Worte zu \n\nden Ausf\u00fchrungen von Frau Dr. Pinka. Keiner, wirklich \n\nkeiner w\u00fcrdigt ein Hochwasser. Wenn Sie die \u00dcberschrift \n\nrichtig lesen, und sie ist nun einmal in klarem Deutsch \n\ngeschrieben, dann w\u00fcrdigen wir die Leistungen der \n\nMenschen. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal sehr, sehr \n\ndeutlich herausstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie f\u00fchren dann weiter aus, dass die Kommunen die \n\nIngenieurb\u00fcros zu sp\u00e4t beauftragt h\u00e4tten und der Freistaat \n\ndaf\u00fcr keine Hilfestellung leisten w\u00fcrde. Dazu sage ich: \n\nDer Freistaat hat sogar extra einen Fonds eingerichtet, \n\ndamit Gelder da sind, um Managementleistungen im \n\nWiederaufbaubereich zu finanzieren. Die Kommunen, die \n\ndas gemacht haben, sind jetzt sehr weit in der Beantra-\n\ngung. Das hat das Hohe Haus hier immer wieder, aber \n\nauch wirklich immer wieder in den Vordergrund gestellt: \n\nWir geben Hilfestellung, aber letztendlich handelt es sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1012 \n\num eine kommunale Selbstverwaltung. Die Kommunen \n\nd\u00fcrfen das f\u00fcr sich entscheiden, und das soll auch so \n\nbleiben. \n\nWir wissen, dass rund 130 Kommunen in ihrer Beantra-\n\ngung noch nicht so weit sind, wie wir uns das w\u00fcnschen. \n\nWenn wir uns aber \u00fcberlegen, dass in der letzten Woche \n\nvor Antragsfrist noch einmal 20 % private Antr\u00e4ge einge-\n\ngangen sind, dann ist zu vermuten, dass die Kommunen \n\nden Zeitraum bis zum 30.06. ausreizen. Wir Sachsen \n\nhaben keine M\u00f6glichkeit, diesen Stichtag zu ver\u00e4ndern. \n\nDas ist ein bundeseinheitlicher Termin, und die Kommu-\n\nnen sind daran erinnert worden, dass sie noch einmal \n\nnachlegen k\u00f6nnen. \n\nHerr H\u00fctter, Sie haben den Mehrbedarf angesprochen und \n\ngesagt, dass er transparent gemacht werden soll, weil das \n\nVerfahren deswegen etwas schwerf\u00e4llig und lang ist, weil \n\nes sehr intransparent ist. Wenn die Wiederaufbaupl\u00e4ne \n\n\u00fcberarbeitet worden sind und die Kommunen noch einmal \n\ndie M\u00f6glichkeit hatten, nachzumelden, dann haben die \n\nKommunen das deswegen genutzt, weil sie in ihren \n\nAnlagen Sp\u00e4tsch\u00e4den gefunden haben. Diese Sp\u00e4tsch\u00e4den \n\nkonnten sie melden, und daraus begr\u00fcndet sich der Mehr-\n\nbedarf. Ich wei\u00df nicht, wo hier etwas intransparent ist. \n\nHerr G\u00fcnther hat hier Dinge angesprochen, bez\u00fcglich \n\nderer ich sagen muss: Schick, aber mit dem Thema hat es \n\nnichts zu tun. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wie bitte? \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich einmal mit dem Thema! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Nicht so laut!) \n\nHerr G\u00fcnther, wenn Sie sich einmal mit der konstruktiven \n\nArbeit der Landestalsperrenverwaltung auseinanderge-\n\nsetzt h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie, glaube ich, zu einem vollkommen \n\nanderen Schluss gekommen. Aber da werden wir viel-\n\nleicht immer unterschiedlicher Meinung sein, und das ist \n\nauch gut so. Ich jedenfalls bedanke mich an dieser Stelle \n\nim Namen meiner Fraktion ausdr\u00fccklich f\u00fcr die gute \n\nArbeit, die die Landestalsperrenverwaltung leistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZum Abschluss noch ein kleiner Ausblick, denn wir haben \n\neher ein Res\u00fcmee gezogen als in die Zukunft geblickt: \n\nDas, was wir in den letzten Jahren an Wiederaufbau und \n\nHochwasserschutz geleistet haben, wird im Freistaat \n\nSachsen konsequent fortgesetzt. Das kann man in unse-\n\nrem Haushalt nachlesen \u2013 f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre ist \n\ndas ein Schwerpunktthema \u2013, und das kann man auch im \n\nKoalitionsvertrag nachlesen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Springer, viel in die \n\nZukunft geschaut war das jetzt nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan k\u00f6nnte einmal res\u00fcmieren, wie viele Gew\u00e4sserunter-\n\nhaltungsverb\u00e4nde wir seit der letzten Novelle des S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetzes in Sachsen entwickelt haben. \u2013 Ich \n\nw\u00fcrde sagen: null. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n\u2013 Herr Kupfer, Sie wissen genau, woran es krankt. \u2013 Wir \n\nk\u00f6nnen auch einmal dar\u00fcber diskutieren, warum wir im \n\nHochwasserschutz bei den Kommunen nicht so wirklich \n\nweiterkommen \u2013 diesbez\u00fcglich hat Herr G\u00fcnther recht \u2013: \n\nDie Hochwasserschutzkonzeptionen sind \u2013 jede f\u00fcr ihre \n\nBetroffenheit, ob Landestalsperrenverwaltung oder \n\nkommunale Obliegenheit \u2013 getrennt entwickelt worden. \n\nIn der Landestalsperrenverwaltung haben wir 2004 die \n\nHochwasserschutzkonzeptionen auf den technischen \n\nHochwasserschutz entwickelt, da haben wir tats\u00e4chlich \n\nkeine strategische Umweltpr\u00fcfung gehabt. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nDas stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDeshalb hat Herr G\u00fcnther recht: Das ist alles \u201enachge-\n\nheilt\u201c worden, und das hat nichts mit Priorit\u00e4tensetzung \n\nzu tun. Diese Liste ist niemals angepasst worden, da hat er \n\nvollkommen recht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nDas ist so. Die ist immer noch substanziell. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal auf das eingehen, was wir im \n\nletzten Jahr nach dem Wiederaufbaubegleitgesetz getan \n\nhaben: Da haben wir n\u00e4mlich die B\u00fcrgerbeteiligung \n\nbeschnitten. So viel dazu, dass wir wollen, dass die \n\nSachsen mit aufbauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWir haben die Gesetzesgrundlage n\u00e4mlich an der Stelle \n\nver\u00e4ndert. Wir beteiligen sie nicht mehr fr\u00fchzeitig, ob-\n\nwohl auf einer Sonder-Umweltministerkonferenz gesagt \n\nwurde, dass wir eine informelle Form der B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung als wesentliches Element f\u00fcr eine z\u00fcgige Umsetzung \n\nvon Hochwasserschutzma\u00dfnahmen brauchen. Das verste-\n\nhen Sie offensichtlich nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nInes Springer, CDU: Kollegin Pinka, wissen Sie, wie \n\nviele Klagen in den letzten Jahren dazu gef\u00fchrt haben, \n\ndass Hochwasserschutzma\u00dfnahmen nicht realisiert wer-\n\nden konnten und 2013 erneut Hochwasser in Wohngebie-\n\nten und im pers\u00f6nlichen Bereich verursacht hat? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich kann Ihnen die Zahlen \n\nnicht nennen, Frau Springer. Ich kann Ihnen nur sagen, \n\ndass genau diese Fehler aus vergangener Zeit herr\u00fchren: \n\nweil zum Beispiel Hochwasserschutzkonzeptionen ohne \n\nB\u00fcrgerbeteiligungen stattgefunden haben. Ich habe selbst \n\nwelche geschrieben. Ich wei\u00df, wie es gelaufen ist: dass \n\nwir quasi bis zu einer gewissen Planungsphase weiterent-\n\nwickelt haben, und erst dann sind wir in die B\u00fcrgerbetei-\n\nligung gegangen. Es gab keine strategischen Umweltpr\u00fc-\n\nfungen. Fragen Sie Herrn Kupfer, er wei\u00df das ganz genau. \n\nWenn wir rechtzeitig, in den fr\u00fchzeitigen Planungsphasen \n\nmit Menschen gesprochen h\u00e4tten, w\u00e4ren sp\u00e4ter weniger \n\nKonflikte entstanden. Das haben wir verpasst, dazu \n\nm\u00fcssen wir ehrlich stehen und das m\u00fcssen wir korrigie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nIch war gerade beim Wiederaufbaubegleitgesetz, darin \n\nwaren auch so sch\u00f6ne Stichworte wie \u201eBesitzeinweisung\u201c \n\nenthalten. Wir k\u00f6nnen also ganz schnell Besitz einweisen, \n\nMenschen enteignen usw., das k\u00f6nnen wir alles machen. \n\nIch glaube, das ist kein demokratisches Vorgehen; ich \n\nhatte dar\u00fcber auch schon einmal referiert. \n\nIch w\u00fcrde gern noch zum Thema Eigenvorsorge kommen, \n\nweil niemand etwas dazu gesagt hat. Wir brauchen die \n\nMenschen auch in der Eigenvorsorge. Wir haben lange \n\ndar\u00fcber diskutiert, wie wir zum Beispiel mit einer Ele-\n\nmentarschadenversicherung umgehen. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich gern noch einmal Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich zitieren, und zwar aus seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\nvom 19. Juni 2013: \n\n\u201eDie Allianz ist gerade dabei, Versicherungsvertr\u00e4ge \n\numzuschreiben, das hei\u00dft, neu abzuschlie\u00dfen. Es soll dann \n\nEigenbeteiligung enthalten sein. Ich habe gesagt: Lassen \n\nSie das jetzt sein, die Menschen haben jetzt ganz andere \n\nSorgen.\u201c \n\nKurze Zeit sp\u00e4ter wurde bekannt, dass die Versicherungs-\n\nvertr\u00e4ge doch ge\u00e4ndert und den Menschen schlechtere \n\nKonditionen angeboten wurden. Da hat es die Allianz \n\neinen Dreck geschert, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident \n\netwas anderes wollte; er hat mit seinem Versicherungsgip-\n\nfel eine ziemliche Bauchlandung erlitten. \n\nIm \u00dcbrigen: Der letzte Versicherungsgipfel ist schon \n\neinige Jahre her. Wor\u00fcber reden wir denn \u2013 wenn \u00fcber-\n\nhaupt \u2013 noch, wie wir die Menschen bei einem n\u00e4chsten \n\nHochwasser mitnehmen? Z\u00fccken wir dann wieder unsere \n\nElementarschadenrichtlinie und sagen \u201eIhr seid selbst \n\nschuld! Eigenvorsorge! Ihr m\u00fcsst euch versichern!\u201c? Ich \n\nmeine, wir haben lange genug dar\u00fcber diskutiert. Ich sehe \n\nnur nicht, dass wir da einen Schritt vorw\u00e4rtsgekommen \n\nsind, aber man kann mich diesbez\u00fcglich gern korrigieren. \n\nWir hatten auch eine spannende Diskussion zum Thema \n\nVorkaufsrechte, aus der hervorging, wie wir Hochwasser-\n\nschutz umsetzen. Die Vorkaufsrechte haben wir elimi-\n\nniert. Ich wei\u00df bis heute nicht, wo wir die Grundst\u00fccke \n\nf\u00fcr die Kommunen herbekommen sollen, wenn sie nicht \n\nden ersten Zugriff haben. Da muss ich sagen: Wir k\u00f6nnten \n\nStunden dar\u00fcber diskutieren, nur, einig werden wir uns \n\ndiesbez\u00fcglich nicht. \n\nEs geht darum: Herr G\u00fcnther hat vorhin gesagt, dass wir \n\neinmal sehen m\u00fcssen, wie die Zukunft aussieht. M\u00fcssen \n\nwir immer wieder aufbauen, oder haben wir vielleicht ein \n\nHochwasserrisiko, bez\u00fcglich dessen wir sagen: \u201eAlso die \n\nSch\u00e4den, die uns erwarten, sind \u00fcberschaubar\u201c? \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss meines Redebeitrags den Men-\n\nschen danken. Ich glaube, es liegt im Wesen des Men-\n\nschen, dass er wieder aufbaut. Es ist gut, dass es so ist. Es \n\nist auch gut, dass es Regierungen gibt, die dann meinen, \n\ndas Richtige getan zu haben, zum Beispiel mit F\u00f6rder-\n\nrichtlinien. Die kann man immer kritisieren, aber das ist \n\ndann eben die pers\u00f6nliche Note der Regierung. Es ist gut, \n\ndass Menschen motiviert worden sind, die dann auch \n\nmitziehen. Wir sind aber, glaube ich, noch nicht am Ende \n\neiner ordentlichen Hochwasserschutzstrategie f\u00fcr unser \n\nLand angekommen. Da haben wir noch viel zu tun. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das haben wir immer \n\ngesagt: Das ist eine Generationenaufgabe!) \n\nIch hoffe, dass diese vielen h\u00e4mischen Bemerkungen, die \n\nhier im Hause schon einmal gefallen sind \u2013 dass derjenige \n\neben selbst schuld ist, der keine Eigenvorsorge trifft \u2013, nie \n\nwieder kommen. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nWer hat das gesagt? Quatsch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das wissen Sie genau, \n\nHerr Kupfer. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein!) \n\nEs wird nicht gew\u00fcnscht. Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nEs gibt keinen Bedarf mehr. Ich frage noch einmal in die \n\nFraktionen: Wird von weiteren Fraktionen noch einmal \n\ndas Wort zur Debatte gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich jetzt \n\nHerrn Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich denke, die Debatte hat gezeigt, \n\ndass es durchaus sinnvoll ist, das Thema einmal in einem \n\nsolchen Rahmen zu diskutieren, obwohl ich auch feststel-\n\nlen musste, dass das eigentliche Debattenthema ja die \n\nSchadensbeseitigung, der Wiederaufbau war, nicht so sehr \n\nder Hochwasserschutz \u2013 auch wenn er in unmittelbarem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1014 \n\nZusammenhang damit steht. Ich m\u00f6chte mich im Wesent-\n\nlichen auf die Thematik des Wiederaufbaus beschr\u00e4nken. \n\nNat\u00fcrlich ist das Hochwasser im Jahr 2013 im Vergleich \n\nzum Hochwasser 2002 zwar fl\u00e4chendeckender gewesen, \n\ntrotzdem kann man aber schon feststellen \u2013 um das hier \n\neinmal zu w\u00fcrdigen \u2013, dass die Ma\u00dfnahmen zum Hoch-\n\nwasserschutz greifen und dass wir deutlich weniger \n\nSch\u00e4den hatten, was erst einmal positiv ist. In einzelnen \n\nF\u00e4llen \u2013 zum Beispiel wird die Stadt Eilenburg immer \n\nwieder genannt \u2013 hat der aufgewandte Hochwasserschutz \n\ninzwischen Sch\u00e4den verhindert, die deutlich \u00fcber dem \n\nAufwand lagen. 27 Millionen Euro hat der Hochwasser-\n\nschutz in Eilenburg gekostet. Nach Sch\u00e4tzungen wurden \n\ndamit im Jahr 2013 Sch\u00e4den verhindert, die sich im \n\nUmfang von etwa 80 Millionen Euro bewegt h\u00e4tten. Dass \n\nwir hier auf einem v\u00f6llig falschen Weg w\u00e4ren, ist nicht \n\nder Fall. \n\nWir sind uns einig, dass es ein komplexes System ist. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern auch zu einem anderen Zeit-\n\npunkt noch einmal debattieren. Wir haben seit 2002 \n\n2,1 Milliarden Euro f\u00fcr Schadensbeseitigung und pr\u00e4ven-\n\ntiven Hochwasserschutz aufgewendet. Bis 2020 werden \n\nes noch einmal 500 Millionen Euro sein. Ich hoffe, dass \n\nwir dann ein ganzes St\u00fcck weiter vorangekommen sein \n\nwerden und bei zuk\u00fcnftigen Hochwasserereignissen \n\ndeutlich besser gesch\u00fctzt sind. \n\nDie Sch\u00e4den, die wir erneut zu beklagen hatten, lagen in \n\neinem Umfang von 2,3 Milliarden Euro \u2013 Sch\u00e4den, die \n\ndurch Eigenmittel, Spenden und Versicherungsleistungen \n\nbeseitigt werden. Wir hatten Soforthilfen in H\u00f6he von \n\n85 Millionen Euro; auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen. Wir haben noch w\u00e4hrend des \n\nHochwassers die Einrichtung des Wiederaufbaustabs \n\nvollzogen \u2013 erst in der Staatskanzlei, sp\u00e4ter dann im \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nVerhandlungen mit Bund und L\u00e4ndern zum Aufbauhilfe-\n\nfonds 2013 mit einem Gesamtvolumen von 8 Milliar-\n\nden Euro wurden aufgenommen; f\u00fcr Sachsen waren \n\ndamals 1,8 Milliarden Euro angedacht. Ich denke, dort \n\nsind auch Erfahrungen aus dem Jahr 2002 genutzt wor-\n\nden, um schnell und m\u00f6glichst unkompliziert zu helfen. \n\nAuch das ist hier verschiedentlich schon angesprochen \n\nworden. Frau Kollegin Springer nannte es eine Straffung \n\nder Richtlinien. Wir haben nur noch eine Richtlinie und \n\nzwei Bewilligungsstellen; zuvor gab es 20 Richtlinien. Ich \n\ndenke, da ist der richtige Weg eingeschlagen worden. \n\nEs wurde auch schon angesprochen, dass wir einen \n\nWechsel vollzogen haben: hin zur Abrechnung erst nach \n\nRechnungsvorlage. Der Sinn des Ganzen war, R\u00fcckforde-\n\nrungen m\u00f6glichst zu vermeiden; denn fr\u00fcher gab es einen \n\nVorschuss, was zu erheblichen Problemen gef\u00fchrt hat. Ich \n\ndenke, auch damit ist der richtige Weg gegangen worden. \n\nDenn Antr\u00e4ge auf Kredite \u00fcber die SAB, um Vorfinanzie-\n\nrungen zu leisten, sind gerade von den Kommunen nicht \n\ngestellt worden, sondern sie waren in der Lage, \u00fcber ihre \n\nKassenmittel oder Kassenkredite vorzufinanzieren. Wenn \n\ndas aber der Fall gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte es auch dort M\u00f6g-\n\nlichkeiten gegeben. \n\nDie Eigenvorsorge wird honoriert. Versicherte werden \n\ngegen\u00fcber Nichtversicherten bessergestellt. Auch das ist, \n\nwie ich denke, ein richtiger Ansatz, und das sollte auch so \n\nbleiben. Gerade aus dem privaten Bereich fanden wir bis \n\nzum 31.12.2014 6 300 Antr\u00e4ge vor, eingereicht bei der \n\nSAB von Privaten, Vereinen und Unternehmen. Der \n\nZuschussbedarf betrug 360 Millionen Euro und \u00fcbertraf \n\ndie Prognose nat\u00fcrlich deutlich. Erst in den letzten Wo-\n\nchen ging ein Gro\u00dfteil der Antr\u00e4ge ein, deshalb ist dieser \n\nMehrbedarf auch durchaus zu begr\u00fcnden. \n\nZur Bearbeitung in der SAB m\u00f6chte ich auch eine Zahl \n\nnennen. Die Kollegen in der SAB haben inzwischen 99 % \n\naller vollst\u00e4ndig eingereichten Antr\u00e4ge verbeschieden. Ich \n\ndenke, auch das ist eine Leistung, die man einfach aner-\n\nkennen sollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNun sind die Kommunen auf der Zielgeraden der Antrag-\n\nstellung. Dort ist ja ein anderes Verfahren gew\u00e4hlt wor-\n\nden. Es wurden Wiederaufbaupl\u00e4ne eingereicht, also \n\nk\u00f6nnen wir schon relativ genau absch\u00e4tzen, welches \n\nSchadensvolumen dort vorhanden ist. Bis Anfang des \n\nJahres konnte noch nachgemeldet werden. Da gab es \n\nbestimmte F\u00e4lle \u2013 hier ein Extrembeispiel: Der Schaden \n\nan einem Feuerwehrger\u00e4tehaus wurde auf 30 000 Euro \n\ngesch\u00e4tzt. Bei n\u00e4herem Hinschauen hat man festgestellt, \n\ndass die Fundamente untersp\u00fclt sind und dass komplett \n\nabgerissen und neu aufgebaut werden muss. Jetzt liegt der \n\nSchaden bei mehr als 1 Million Euro. Solche F\u00e4lle konn-\n\nten, glaube ich, bis zum Februar nachgemeldet werden. \n\nJetzt haben wir eine relativ konkrete Schadens\u00fcbersicht \n\nund k\u00f6nnen auch die gesch\u00e4tzten 481 Millionen Euro \n\nMehrbedarf gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Ansatz relativ \n\nsicher kalkulieren. \n\nTrotzdem ist es wichtig, da wir diese Mittel noch vom \n\nBund bekommen m\u00fcssen. Wir als Freistaat Sachsen haben \n\nGott sei Dank die moderierende Funktion in diesem \n\nProzedere, aber wir m\u00fcssen das untersetzen. Deshalb ist \n\nes wichtig, dass bis zum 30.06.2015 die Antr\u00e4ge von den \n\nKommunen gestellt werden. Wir stehen in sehr engem \n\nKontakt zu den Kommunen, den Landrats\u00e4mtern, den \n\nGemeinden. Wir haben sie auch unterst\u00fctzt und beraten. \n\nIch habe mich diese Woche noch einmal an alle Landr\u00e4te \n\ngewandt: Sollte es irgendwo noch Probleme geben, dann \n\nsollen sie das bitte schnell noch melden. Unser Wieder-\n\naufbaustab steht in engem Kontakt mit ihnen. Ich gehe \n\nfest davon aus, dass die Kommunen und die Landkreise es \n\nschaffen werden, bis zum 30.06. ihre Antr\u00e4ge vollst\u00e4ndig \n\neinzureichen \u2013 damit meine ich zahlenm\u00e4\u00dfig vollst\u00e4ndig; \n\ndass man immer noch etwas nachmelden oder nach-\n\nreichen kann, ist nat\u00fcrlich auch klar. Dann haben wir eine \n\nsichere Verhandlungsposition gegen\u00fcber dem Bund, um \n\ndie noch notwendigen Mittel auch zu bekommen. \n\nIch wei\u00df, es war sehr, sehr anspruchsvoll, was wir von \n\nden Kommunen erwartet haben. Deshalb ist es an dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1015 \n\nStelle auch einmal Zeit, zu w\u00fcrdigen, was sie bisher \n\nerreicht und bew\u00e4ltigt haben. Ich bin v\u00f6llig optimistisch, \n\ndass wir das in den nun noch verbleibenden drei Wochen \n\nschaffen werden. Die Kommunen sind auf einem guten \n\nWeg. \n\nMit diesem Geld, das den Kommunen dann zur Verf\u00fc-\n\ngung steht \u2013 damit wird bis zu 100 % der Schadensbesei-\n\ntigung gef\u00f6rdert \u2013, werden wir die Sch\u00e4den im Wesentli-\n\nchen beseitigen k\u00f6nnen. Ich denke, das wird erfolgreich \n\nsein. Aber man muss nat\u00fcrlich in die Zukunft schauen. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass bei aller Solidarit\u00e4t in \n\nDeutschland, f\u00fcr die ich mich an dieser Stelle auch noch \n\neinmal herzlich bedanken m\u00f6chte, nat\u00fcrlich unklar ist, ob \n\nwir in einem weiteren Schadensfall \u2013 ich hoffe, die \n\nn\u00e4chsten hundert Jahre sind nicht wieder so kurz, sondern \n\nes wird l\u00e4ngere Zeit dauern \u2013 noch einmal so viel Geld \n\nzur Verf\u00fcgung haben. Das ist fraglich. \n\nDamit sind wir beim Hochwasserschutz, der z\u00fcgig wei-\n\ntergef\u00fchrt werden muss. Wir sind aber nat\u00fcrlich auch bei \n\nder Eigenvorsorge. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, sie immer \n\nwieder zu st\u00e4rken, immer wieder zu ermahnen und darauf \n\nhinzuweisen, dass es ganz, ganz wichtig ist, Eigenvorsor-\n\nge zu betreiben. Je weiter ein solches Hochwasserereignis \n\nzeitlich zur\u00fcckliegt, umso mehr verschwinden die Bilder \n\nund die Emotionen, die mit einem Hochwasserereignis \n\nverbunden sind. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoll, auch in den Kommunen \n\nimmer wieder daran zu erinnern. Ich kann mir einen \n\nsolchen \u201eTag des Hochwassers\u201c gerade in den Kommu-\n\nnen vorstellen, die in den Flusst\u00e4lern liegen, um dies \n\nimmer wieder zu zeigen und die Menschen zu ermahnen, \n\nLeute, vergesst nicht, was damals geschehen ist, und um \n\ndort authentisch dar\u00fcber zu berichten. \n\nWir sind auf einem guten Weg. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\nwir ihn erfolgreich zu Ende gehen werden, und ich danke \n\nan dieser Stelle f\u00fcr die Idee dieser Debatte und unseren \n\nMenschen drau\u00dfen f\u00fcr ihren Einsatz und die Initiative, die \n\nsie gezeigt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 1. Aktuelle \n\nDebatte ist damit abgeschlossen. Wir kommen jetzt zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich \u2013 Solidarit\u00e4t am Ende? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort, Herr Abg. Scheel. Danach folgen CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Meine sehr verehrten Damen, meine \n\nHerren! Am Donnerstag n\u00e4chster Woche sitzen die Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten mit der Bundeskanzlerin zusammen, um \n\n\u00fcber die Zukunft des L\u00e4nderfinanzausgleichs eventuell zu \n\nentscheiden, auf jeden Fall aber zu beraten. Es ist traurig, \n\nvielleicht sogar besch\u00e4mend, dass es der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent nicht f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, das Parlament des Freistaates \n\nSachsen zumindest in seine Erw\u00e4gungen zu Verhand-\n\nlungspositionen einzubeziehen, sodass wir eine Aktuelle \n\nDebatte brauchen, um \u00fcber das f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nso wichtige Thema hier \u00fcberhaupt zu reden. \n\nIch will einen Dank voranstellen, einen Dank an die \n\nWeisheit der M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes, den \n\nDank, dass sie es geschafft haben, mit dem Grundsatz der \n\nGleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in der Bundesre-\n\npublik klarzumachen, so erstens, dass wirtschaftlicher \n\nErfolg ein fl\u00fcchtiges Gut ist und nicht jedes Land, das \n\njetzt an der Spitze steht, diese Position f\u00fcr alle Zeiten \n\ninnehaben muss, und zweitens, dass der Wohnsitz eines \n\nB\u00fcrgers in Deutschland nicht von Nachteil daf\u00fcr sein \n\ndarf, welche M\u00f6glichkeiten er hat, gute Bildung zu \n\nbekommen, welche M\u00f6glichkeiten, seine Kinder aufzu-\n\nziehen, und auch nicht daf\u00fcr, wie die Sicherheit gew\u00e4hr-\n\nleistet wird. Das war ein sehr weises Herangehen der \n\nKollegen, die das Grundgesetz damals verabschiedet \n\nhaben; denn sie haben eine Solidargemeinschaft der \n\ndeutschen L\u00e4nder begr\u00fcndet. Der L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nist nicht zuletzt Ausfluss dieses Solidarit\u00e4tsgedankens, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas geh\u00f6rt zu Solidarit\u00e4t? Solidarit\u00e4t hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass \n\nder Starke den Schwachen st\u00fctzt, hei\u00dft, dass der Leis-\n\ntungsf\u00e4hige demjenigen gibt, der weniger leistungsf\u00e4hig \n\nist. Das hei\u00dft, dass L\u00e4nder, denen es wirtschaftlich besser \n\ngeht, im Solidarsystem der Bundesrepublik Deutschland \u2013 \n\nimmerhin einem Bund von L\u00e4ndern, denn die L\u00e4nder \n\nmachen den Bund \u2013, in dieser Solidargemeinschaft \n\nf\u00fcreinander einstehen. \n\nAber in den letzten Jahren mussten wir einiges miterle-\n\nben, was zu einer Konkurrenz der L\u00e4nder f\u00fchrt. Der \n\nBegriff des Wettbewerbsf\u00f6deralismus macht die Runde, \n\nund immer neue Aufgaben sollen die L\u00e4nder unter sich \n\naufteilen. Ich erinnere nur an die beamtenrechtlichen \n\nRegelungen. Wir haben mittlerweise 17 beamtenrecht-\n\nliche Regelungen innerhalb von Deutschland. Das kann \n\nkein guter Zustand sein, und das ist auch kein guter \n\nZustand. \n\nVor uns liegen immense Herausforderungen. Ich erinnere \n\ndaran: 2020 wird der Solidarpakt f\u00fcr die ostdeutschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1016 \n\nL\u00e4nder auslaufen. Es wird weiterhin keine oder nur noch \n\nsehr geringe F\u00f6rderung aus der Europ\u00e4ischen Union \n\ngeben. Die Schuldenbremse mit all ihren Wirkungen wird \n\nvom Bund aus in Kraft treten. Das hei\u00dft, auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Kreditaufnahme f\u00fcr Investitionen wird nach-\n\nlassen. Zudem wird und muss dieser L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich neu gestaltet werden. Es liegt eine Klage der \n\nL\u00e4nder Bayern und Hessen vor, und wie ich gestern dem \n\n\u201eFocus\u201c entnehmen durfte, hat jetzt auch Baden-\n\nW\u00fcrttemberg angek\u00fcndigt, dass sie eine Klage in Erw\u00e4-\n\ngung ziehen, da sie nicht der Auffassung seien, dass am \n\n18. Juni, also am Donnerstag der n\u00e4chsten Woche, ein \n\nvern\u00fcnftiger Kompromiss zustande kommen werde. \n\nDiese Fragen im Hinblick auf den Zeitpunkt 2020 sind \n\nSchicksalsfragen f\u00fcr den Osten, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, und wir m\u00fcssen uns ihnen stellen. Aber welche \n\nInformationen bekommen wir von der Landesregierung? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Nichts!) \n\nIch darf daran erinnern: Der Koalitionsvertrag von CDU \n\nund SPD im Bund sah vor, eine Kommission einzurich-\n\nten. Das war im Jahr 2013. Ein Jahr zuvor hatten sich die \n\nPr\u00e4sidenten der deutschen Landtage mit einer \u201eDresdner \n\nErkl\u00e4rung\u201c zu Wort gemeldet, hier in Dresden, haben \n\nverdeutlicht, dass sie mit am Tisch sitzen wollen, dass die \n\nParlamente sogar mit Stimmrecht mit am Tisch sitzen \n\nm\u00fcssen, wenn es um ihre Zukunft geht, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\nWas ist aus den Versprechungen geworden? \u2013 Nichts. Es \n\ngibt Kamingespr\u00e4che, Kamingespr\u00e4che und Vorschl\u00e4ge, \n\ndie vorgelegt werden \u2013 zu ihnen werde ich in der zweiten \n\nRunde noch einmal kommen \u2013, und es gibt mittlerweile \u2013 \n\nauch da wundere ich mich, dass wir in keiner Weise im \n\nHinblick auf Informationen eingebunden werden \u2013 offen-\n\nsichtlich einen Brief der ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nan Wolfgang Sch\u00e4uble. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir da \n\nvielleicht auch einmal mit eingebunden werden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie lange, meine Damen und Herren von der CDU und \n\nvon der SPD, wie lange, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er \n\ngl\u00e4nzt leider mit Abwesenheit \u2013, wollen Sie eigentlich \n\nnoch warten, bevor der S\u00e4chsische Landtag in die Be-\n\nhandlung dieser Fragen einbezogen wird? Wollen Sie \n\nwarten, bis sie gescheitert ist oder ein Formelkompromiss \n\nzustande gekommen ist? \n\nVielleicht liegt das daran, dass Sie an der Entsolidarisie-\n\nrung mitgewirkt haben. Ich darf an Folgendes erinnern: \n\nIm Jahr 2011 musste sich der Kollege Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich in der \u201eFAZ\u201c mit Blick auf Nordrhein-Westfalen \n\n\u00e4u\u00dfern: Jemand muss die Politik disziplinieren\u201c, und in \n\nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 15. April 2012 stand: \n\n\u201eTillich f\u00fcr Sanktionen f\u00fcr hoch verschuldete Bundesl\u00e4n-\n\nder\u201c. Ja, wer meint denn, ein stolzes Land wie Nordrhein-\n\nWestfalen derart br\u00fcskieren zu m\u00fcssen und dann mit den \n\nKonsequenzen nicht leben zu k\u00f6nnen?! \n\nMeine Damen und Herren, Sie sollten weniger gro\u00dfm\u00e4u-\n\nlig sein, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Sie sollten nicht \n\nden Lehrmeister spielen, sondern stattdessen den Landtag \n\ninformieren und versuchen, eine gemeinsame, von Res-\n\npekt getragene Kommunikationsl\u00f6sung f\u00fcr den L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich zu finden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit in dieser Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nauch von dieser Stelle einen Dank f\u00fcr die Solidarit\u00e4t unter \n\nden Bundesl\u00e4ndern klar zum Ausdruck bringen. Das \n\nSystem des L\u00e4nderfinanzausgleichs ist ein Beispiel, das \n\nseinesgleichen sucht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas hat Herr Scheel schon gesagt!) \n\nEs ist ein wahrer Akt der Solidarit\u00e4t und der Grundstein \n\ndes gemeinsamen Erfolges von Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLieber Herr Scheel, selbstverst\u00e4ndlich ist es durchaus \n\nspannend zu h\u00f6ren, dass Sie hier vorn ein Pl\u00e4doyer der \n\nNachhaltigkeit halten \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas machen wir immer!) \n\nund auch durchaus die Schw\u00e4che in der Struktur des \n\nFreistaates und seiner Finanzmittel erkannt haben. Wir als \n\nKoalitionsfraktionen w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich auch freuen, \n\nwenn Sie derartige \u00dcberlegungen vor einem halben Jahr \n\nbei Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen ber\u00fccksichtigt \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\n\u2026 als wir im Haushalt h\u00e4tten, Herr L\u00f6ffler!) \n\nund nicht hier das Spiel der offenen Kassen gespielt \n\nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas bedeutet denn der Finanzausgleich f\u00fcr Sachsen? \n\nRund eine Milliarde Euro erhielt Sachsen 2014 durch den \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich. Betrachtet man alle seine Stufen, \n\nkommt man sogar auf ungef\u00e4hr 4,6 Milliarden Euro. Das \n\nsind immerhin 30 % des Gesamtetats, der zurzeit von nur \n\ndrei Bundesl\u00e4ndern \u2013 Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nHessen \u2013 gespeist wird. Fakt ist, dass Bayern und Hessen \n\nim M\u00e4rz 2013 eine Normenkontrollklage beim Bundes-\n\nverfassungsgericht eingereicht haben. Ziel ist es nun \u2013 \n\n2013 auch im Koalitionsvertrag auf Bundesebene ver-\n\nankert \u2013, eine grunds\u00e4tzliche Neustrukturierung im \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich noch in dieser Legislaturperiode \n\nhinzubekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1017 \n\nLieber Herr Scheel, Sie kritisieren das fehlende Wissen \n\num die Punkte, die Sachsen in diesem Zusammenhang \n\nnach Berlin sendet. Aber auch Ihnen sollte bekannt sein, \n\nnicht zuletzt durch Ihren Ministerpr\u00e4sidenten in Th\u00fcrin-\n\ngen, dass es eine Einigung aller f\u00fcnf ostdeutschen oder \n\nder neuen Bundesl\u00e4nder gibt, die sich im M\u00e4rz auf ein \n\ngemeinsames Grundsatzpapier verst\u00e4ndigt haben, wonach \n\ngerade die fl\u00e4chendeckende Finanzschw\u00e4che in den \n\nOstl\u00e4ndern ausgeglichen werden soll. Unter anderem ist \n\ndort ber\u00fccksichtigt, dass zuk\u00fcnftig die kommunalen \n\nFinanzkr\u00e4fte bis zu 100 % im Ausgleichssystem ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, nicht mehr wie bis jetzt nur zu 64 %. \n\nDass dies ein richtiger Schritt und wichtig ist, haben nicht \n\nzuletzt auch die Gutachten von Herrn Prof. Dr. Wieland \n\nund Herrn Prof. Dr. Thomas Lenk best\u00e4tigt. \n\nAuch das Bundesfinanzministerium hat im April seine \n\nVorstellungen zu einem neuen L\u00e4nderfinanzausgleich in \n\nEckpunkten ver\u00f6ffentlicht. Was wir dort wiedergefunden \n\nhaben, sind unter anderem der Wegfall des Umsatzsteuer-\n\nvorwegausgleichs, die vollst\u00e4ndige Einbeziehung der \n\nkommunalen Finanzen, ein zus\u00e4tzlicher Umsatzsteueran-\n\nteil f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder und die Einbeziehung ande-\n\nrer Bundesprogramme in den L\u00e4nderfinanzausgleich. Sie \n\nhaben es selbst auch schon angesprochen: Nun ist f\u00fcr den \n\n18.06. die Verst\u00e4ndigungsrunde in Berlin bzw. die Eini-\n\ngung avisiert. Ungewiss ist an der Stelle aber noch, was in \n\nwelchem Umfang dort erreicht werden kann. \n\nWir als Sachsen fordern klar, dass solide haushaltende \n\nL\u00e4nder nicht daf\u00fcr bestraft werden, dass sie ihre Finanzen \n\nin Ordnung halten. Wir wollen, dass Sachsen mit seinem \n\nsoliden Haushalt nicht hintanstehen muss, und wir fordern \n\ndie strukturellen Nachteile \u2013 gerade wie wir sie hier im \n\nFreistaat haben \u2013 auch weiter als zu ber\u00fccksichtigende \n\nPunkte im Papier. \n\nEbenso klar ist \u2013 und das geh\u00f6rt ein St\u00fcck weit zur \n\nEhrlichkeit dazu \u2013, dass man hier nicht Kostentr\u00e4ger \n\nreicher Bundesl\u00e4nder sein darf, sondern auch die Rolle \n\ndes Bundes und der Mittel, die der Bund dort einstellt, in \n\ndem System neu beachtet werden m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: \u2013 Gut. Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! So viel in der ersten Runde. Mein Kollege \n\nBreitenbuch wird das Ganze dann noch weiter vertiefen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Solidarit\u00e4t ist hier angemahnt worden \u2013 ja. \n\nIch m\u00f6chte mich dem Dank anschlie\u00dfen. Die DDR-\n\nB\u00fcrger haben die Wende, die friedliche Revolution, \n\ngestaltet. Den gr\u00f6\u00dften Teil davon haben die sogenannten \n\nBundis \u2013 wie wir sie damals genannt haben \u2013 bezahlt: die \n\nSolidarleistung der damaligen Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, um den Osten aufzubauen. \n\nJa, wir in Sachsen haben mit diesem Geld gut gewirt-\n\nschaftet und dieses Land gut aufgebaut. Dem geb\u00fchrt \n\nnat\u00fcrlich Dank. Der Finanzausgleich ist eine Grundlage, \n\nf\u00fcr die wir letztendlich ebenfalls unseren Beitrag leisten; \n\ndenn es wird immer vergessen, dass auch unsere Steuern, \n\ndie wir erheben, in diesen Finanzausgleich eingehen. \n\nDas Thema Solidarit\u00e4t darf nicht erdr\u00fcckend sein. Der \n\nFinanzausgleich regelt mit seinen Ebenen, ob wir in \n\nRichtung Bund den vertikalen oder unter den L\u00e4ndern den \n\nhorizontalen Finanzausgleich haben. Er darf nicht erdr\u00fc-\n\nckend sein und er darf vor allen Dingen nicht nivellieren. \n\nEr darf nicht gleichmachen. Der Finanzausgleich ist keine \n\nGleichmacherei. Das w\u00e4re systemfremd. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass es jedem unbenommen ist, sich zu informieren. Die \n\nInformationen sind vorhanden \u2013 das Gutachten, die \n\nPosition der L\u00e4nder. Hier muss ich den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten \u2013 auch im Namen der Koalition \u2013 in Schutz nehmen. \n\nIch finde es gut, dass sich die f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder auf einen \n\nSprecher geeinigt haben, der die Interessen auch ihres \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und des Landes Th\u00fcringen in den \n\nFinanzverhandlungen vertritt. Ich bin sehr \u00fcberzeugt, dass \n\nunser Ministerpr\u00e4sident das leisten wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch finde es begr\u00fc\u00dfenswert, und in diesen Verhandlungen \n\nsehe ich auch Chancen. Ich sehe zum Beispiel Chancen in \n\n\u00dcbergangsfristen von einem System in ein wie auch \n\nimmer geartetes neues System. Ich sehe auch in dem \n\nThema Schulden eine Chance. Das Gutachten spricht von \n\nteilweisen Entschuldungen. Es gibt jetzt schon diesen \n\nStabilit\u00e4tsbeirat. Hier muss ich in Richtung Koalitions-\n\nfraktion CDU sagen: Nat\u00fcrlich hat es mir wehgetan, dass \n\nvor einigen Jahren hier ein Minister stand, von Geberland \n\ngesprochen und mit Fingern auf andere L\u00e4nder gezeigt \n\nhat. Unsere Sachsenrendite, unsere Schuldentilgung ist \n\nteilweise durch Kreditaufnahmen der westdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder, insbesondere NRW, entstanden. Das d\u00fcrfen \n\nwir, bitte sch\u00f6n, nicht vergessen. \n\nIch finde es unanst\u00e4ndig von Einzelnen, die heute noch \n\nmit Fingern auf diese L\u00e4nder zeigen, die uns solidarisch \n\nmitfinanzieren, dass sie die Kredite aufnehmen. Das halte \n\nich f\u00fcr nicht gut. Wir m\u00fcssen uns gemeinsam in den \n\nVerhandlungen \u00fcberlegen, wie f\u00fcr die Zukunft, da wir ja \n\ndie Schuldenbremse haben \u2013 nicht nur wir, sie werden alle \n\nL\u00e4nder haben \u2013, eine Chance besteht, mit entsprechenden \n\nSchuldenbegrenzungen und Schuldenschnitten wieder \n\nHandlungsf\u00e4higkeit in bestimmten L\u00e4ndern herzustellen \n\nund damit auch Ungerechtigkeiten abzubauen. Ich finde \n\nes begr\u00fc\u00dfenswert, wenn man die Konnexit\u00e4t in diese \n\nVerhandlungen hineinnimmt, n\u00e4mlich dass das, was der \n\nBund bestellt, letztendlich auch vom Bund bezahlt wird. \n\nIch finde es richtig, dass zuerst die Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndie L\u00e4nder in der L\u00e4ndersolidarit\u00e4t, insbesondere der \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, hier die Gespr\u00e4che f\u00fchren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1018 \n\nund versuchen, Zielkorridore einzubauen, und wir dann \n\nsehen k\u00f6nnen, was f\u00fcr uns gut und was schlecht ist. \n\nFakt ist \u2013 und das ist meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung \u2013, \n\nes wird ein neues System geben, wie immer es geartet \n\nsein wird. Es wird auch Gewinner und Verlierer geben. \n\nDie Frage ist, wie gro\u00df das auseinanderdividiert. Aber auf \n\nder anderen Seite, das muss ich ganz deutlich sagen, ist \n\nder Freistaat Sachsen sehr gut aufgestellt, diese Heraus-\n\nforderung zu meistern. Nat\u00fcrlich werden wir versuchen, \n\ndas Beste auch f\u00fcr Sachsen herauszuholen. Aber wir sind \n\nf\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt. Ich hoffe, dass wir viel-\n\nleicht schon bis zum n\u00e4chsten Jahr Klarheit und Ergebnis-\n\nse haben, weil wir darauf die ambitionierten Vorhaben der \n\nKoalition f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017/2018 aufbauen \n\nk\u00f6nnen. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion, bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zahlen, die \n\nden Haushalt Sachsen betreffen, die uns klar machen, dass \n\nein Drittel unserer Einnahmen nach wie vor aus Aus-\n\ngleichszahlungen kommt, sind uns alle bekannt. Klar ist \n\nauch, dass alle ostdeutschen L\u00e4nder \u2013 und auch die \n\nwestdeutschen L\u00e4nder \u2013 sich 2019/2020 auf eine Neuord-\n\nnung des L\u00e4nderfinanzausgleichs einstellen m\u00fcssen. Wir \n\nschlie\u00dfen uns der Aufforderung an die Staatsregierung an, \n\nmehr Informationen zu bekommen. Denn es kann in der \n\nTat nicht sein, dass dies dem S\u00e4chsischen Landtag und \n\nauch dem Ausschuss f\u00fcr Haushalt und Finanzen weitge-\n\nhend vorenthalten wird. Das ist nicht nur eine Aufgabe \n\nder Staatsregierung, sondern der Landtag muss hier \n\nausreichend beteiligt werden. \n\nDie Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern und \n\nKommunen m\u00fcssen neu geregelt werden. \u00dcber die letzten \n\nJahre zeigt sich, dass eine an sich transparente und struk-\n\nturell gut angelegte Regelung durch zunehmende Misch-\n\nfinanzierung zwischen Bund und L\u00e4ndern immer intrans-\n\nparenter gestaltet wird. Hier gilt es entgegenzuwirken \u2013 \n\nund nicht nur da. Wir erleben auch in der Stufe zwei und \n\ndrei des L\u00e4nderfinanzausgleichs, dass wir gegenl\u00e4ufige \n\nFinanzstr\u00f6me haben, dass es in der einen Stufe drei \n\nGeberl\u00e4nder sind, wenn wir die Umsatzsteuer einrechnen, \n\nes in der Tat weit mehr Geberl\u00e4nder sind und dass das \n\nUngleichgewicht zwischen Gebern und Nehmern ein \n\nwenig relativiert werden kann. \n\nKlar ist, dass Sachsen auch zuk\u00fcnftig von Ausgleichszah-\n\nlungen abh\u00e4ngig sein wird, weil die Steuereinnahmen und \n\ndie Finanzkraft der s\u00e4chsischen Kommunen im Vergleich \n\nzu den westdeutschen L\u00e4ndern nach wie vor sehr viel \n\nschw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt sind. Richtig ist auch, dass wir in \n\nSachsen daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass konjunkturelle \n\nAb- und Aufschw\u00fcnge ausgeglichen werden k\u00f6nnen und \n\nwir die Abh\u00e4ngigkeit von Finanztransferzahlungen \n\nverringern. \n\nEs kann zum Beispiel nicht sein, wenn wir an die Misch-\n\nfinanzierung denken, dass der Bund Leistungen beschlie\u00dft \n\nund die Kommunen im Wesentlichen daf\u00fcr zahlen l\u00e4sst. \n\nHier muss weiterhin das Prinzip gelten: Wer bestellt, \n\nbezahlt. Das ist nicht in ausgleichendem Ma\u00dfe gegeben. \n\nZus\u00e4tzlich gibt es Fehlanreize, wie zum Beispiel die der \n\nGrenzsteuerbelastung bei den Lohnsteuermehreinnahmen, \n\ndie dazu f\u00fchren, dass Lohnsteuermehreinnahmen am \n\nEnde nur zu einem sehr geringen Teil bei der einnehmen-\n\nden Untergliederung bleiben. Das ist f\u00fcr alle, die Leistung \n\nbringen, sehr frustrierend. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, den Landtag st\u00e4rker \n\neinzubeziehen und zu berichten, damit wir gemeinsam \n\nKonzepte entwickeln k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten wissen, Herr \n\nFinanzminister, was genau verhandelt wird. Wir m\u00f6chten \n\nwissen, ob es einen gro\u00dfen mutigen Wurf zur kompletten \n\nNeuordnung geben wird, der selbstverst\u00e4ndlich beinhalten \n\nmuss, dass Mischfinanzierungen m\u00f6glichst verringert \n\nwerden. Oder machen wir weiter wie bisher und drehen \n\ngegebenenfalls an verschiedenen Stellschrauben im \n\nbestehenden System? \n\nWir m\u00f6chten auch dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt werden, wo in den \n\nVerhandlungen die Schwierigkeiten liegen und welche \n\nZwischenergebnisse es gibt. Hier f\u00fchlen auch wir als \n\nAfD-Fraktion uns nicht ausreichend auf den aktuellen \n\nStand gebracht. Klar f\u00fcr Sachsen bleibt, dass wir bereits \n\njetzt sparsamer wirtschaften und R\u00fccklagen bilden und \n\nnicht abbauen m\u00fcssen. Wir erinnern in diesem Zusam-\n\nmenhang gern an das von meiner Fraktion geforderte \n\nSonderverm\u00f6gen im Rahmen des Konjunkturausgleichs-\n\nfonds in Sachsen, den wir gern weiterhin errichten und \n\nf\u00fcllen m\u00f6chten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nDiskussion um die zuk\u00fcnftige Regelung der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen und auch um das Thema \n\nSolidarit\u00e4t ist doch stark emotionalisiert. Die sachliche \n\nBefassung mit diesem so wichtigen Thema ist daher \n\nw\u00fcnschenswert und angebracht, und vielleicht w\u00e4re eine \n\nweitere F\u00f6deralismuskommission eine M\u00f6glichkeit \n\ngewesen, diesem weitreichenden und komplexen Thema \n\neinen angemessenen Rahmen zu geben, allerdings unter \n\nEinbeziehung der L\u00e4nderparlamente und nat\u00fcrlich der \n\nKommunen, so wie das in der F\u00f6deralismuskommissi-\n\non II leider gefehlt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nehmen dieses Thema sehr \n\nernst, wohl wissend, dass wir hier in Sachsen ein Nehmer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1019 \n\nland sind. Auch wir w\u00fcnschen uns mehr Informationen \n\nzum Sachstand. Mit den Kolleginnen und Kollegen der \n\nostdeutschen GR\u00dcNEN-Fraktionen haben wir gemeinsa-\n\nme Vorstellungen zum zuk\u00fcnftigen L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nerarbeitet, auf die ich mich heute konzentrieren und die \n\nich kurz anrei\u00dfen m\u00f6chte. \n\nBesonders wichtig ist uns das Thema Umsatzsteuervor-\n\nwegausgleich. Dieser soll in seiner Wirkung weiter \n\nbestehen. Allerdings ist hier f\u00fcr uns ganz klar zu pr\u00fcfen, \n\ninwiefern das Verfahren vereinfacht und wesentlich \n\ntransparenter gestaltet werden kann, als das im Moment \n\nder Fall ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben des Weiteren die Forderung, dass die kommu-\n\nnale Finanzkraft zu 100 % anzuerkennen ist, damit auch \n\nwirklich die tats\u00e4chliche Finanzkraft der L\u00e4nder darge-\n\nstellt wird. \n\nUnser dritter wichtiger Punkt ist das Thema Soli bzw. Soli \n\nals Abgabe. Diese sollte auch nach 2019 beibehalten \n\nwerden, wobei wir GR\u00dcNEN eine sachgerechtere Be-\n\nzeichnung \u2013 das halten wir wirklich f\u00fcr angebracht \u2013 und \n\nsinnvollere Verteilung begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGanz klar gilt es, bei dieser Abgabe die Priorit\u00e4ten auf die \n\ndemografischen Anpassungsbedarfe zu setzen. Bei den \n\ndemografischen Verschiebungen, wie wir sie bundesweit \n\nerleben, gilt es, der besonderen Dimension von Bev\u00f6lke-\n\nrungsabnahme und -alterung h\u00f6here Bedeutung zuzumes-\n\nsen, weil sie auf der Einnahmenseite die Steuerbasis und \n\nauf der Ausgabenseite die Nutzung der kommunalen \n\nInfrastruktur beeinflussen. Da k\u00f6nnen wir nicht blind \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr uns ist ganz klar: Wir w\u00fcnschen uns keine Integration \n\ndes Soli in die Einkommensteuer. \n\nUnser vierter Punkt ist, dass wir uns daf\u00fcr aussprechen, \n\nbei der Lohnsteuerzerlegung ganz klar das Wohnsitzprin-\n\nzip beizubehalten. Wir sehen darin f\u00fcr uns in Ostdeutsch-\n\nland gr\u00f6\u00dfere Vorteile als die, die sich vielleicht aus den \n\nForderungen von anderen Seiten her ergeben. \n\nWichtig ist uns auch, dass wir im Rahmen des L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleichs keinen L\u00e4nderaltschuldenfonds wollen. \n\nOb man das au\u00dferhalb macht, dar\u00fcber kann man sicher-\n\nlich diskutieren. Aber im Rahmen des L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleichs wollen wir keinen L\u00e4nderaltschuldenfonds. \n\nIch m\u00f6chte in einem letzten Punkt noch einmal auf \n\nSachsen zur\u00fcckkommen. Sachsen wird weiterhin auf \n\nAusgleichszahlungen angewiesen sein. Hier teile ich den \n\nOptimismus des Ministerpr\u00e4sidenten aus dem Jahr 2012 \n\nnicht ganz, als er Sachsen schon als Geberland im Jahr \n\n2020 sah. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sind nicht das einzige Land, das strukturelle und \n\nbesonders demografiebedingte Probleme hat. Aber gerade \n\ndeshalb ist zu pr\u00fcfen, ob und wie die Soliabgabe f\u00fcr eine \n\nRegional- und Strukturpolitik au\u00dferhalb des L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleichs im engeren Sinne eingesetzt werden kann. \n\nDem Begriff der Solidarit\u00e4t m\u00fcssen wir unter Einbezie-\n\nhung dieser strukturellen und demografiebedingten \n\nAspekte neben einer emotionalen auch eine neue inhaltli-\n\nche Dimension zuweisen. \n\nAbschlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit der Bemerkung, dass wir im \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich \u2013 und ich wundere mich, dass das \n\nheute noch nicht gekommen ist \u2013 immer auch den kom-\n\nmunalen Finanzausgleich mitdenken m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte \n\nhier als gutes Beispiel das Bundesland Bayern anf\u00fchren, \n\nwelches bei der Berechnung der Schl\u00fcsselzuweisungen \n\nseit 2012 einen Demografiefaktor einkalkuliert, welcher \n\ndie Bev\u00f6lkerungsentwicklung der letzten zehn Jahre \n\neinpreist. Das halte ich f\u00fcr sinnvoll, denn dadurch wird \n\nden Kommunen in Bayern finanzielle Planungssicherheit \n\ngegeben, um Konzepte zu entwickeln und Ma\u00dfnahmen \n\numzusetzen, wie mit der aktuellen demografiebedingten \n\nSituation umgegangen werden kann. Hier kann Sachsen \n\nnoch lernen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNEN in Sachsen w\u00fcnschen uns, dass wir hier im \n\nParlament offen die verschiedenen Positionen sowie die \n\nkomplexen Aspekte im L\u00e4nderfinanzausgleich und seine \n\nNeuregelungen besprechen. Wir bieten uns nat\u00fcrlich wie \n\nimmer an, unsere konstruktiven und fundierten Vorschl\u00e4-\n\nge mit einzubringen und zur Diskussion zu stellen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die Linksfraktion Herr Abg. Scheel, \n\nbitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch bin froh, dass Sachsen wieder in den Scho\u00df der \n\nOstdeutschen zur\u00fcckgefunden hat. Man konnte zwischen-\n\nzeitlich den Eindruck gewinnen, als w\u00e4re Sachsen schon \n\nauf der anderen Seite und w\u00fcrde zu den Gebern geh\u00f6ren, \n\nbesonders, wenn man die \u00c4u\u00dferungen von Kollegen \n\nTillich geh\u00f6rt hat, die ich vorhin zitiert habe. Er hat sich \n\ngern als einer aufgespielt, der den anderen erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcsste, wie man vern\u00fcnftige Haushaltspolitik macht. \n\nIch m\u00f6chte erst einmal mit einem kleinen Missverst\u00e4ndnis \n\naufr\u00e4umen, da wir auch der Schim\u00e4re aufsitzen, dass es \n\neine ungerechte Verteilung geben w\u00fcrde und die Lasten \n\nf\u00fcr die Geberl\u00e4nder immer gr\u00f6\u00dfer werden w\u00fcrden. Neh-\n\nmen wir nur das Beispiel Bayern. Vom Jahr 2005 an bis \n\n2013 haben die Kollegen aus Bayern anfangs \n\n2,2 Milliarden Euro bezahlt, jetzt 4,3 Milliarden Euro. \n\nDas waren anteilig an ihrem Steueraufkommen damals \n\n4,2 %, jetzt sind es nur noch 3,8 %. Davon zu sprechen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1020 \n\ndass die Belastung h\u00f6her geworden ist, ist Unfug, meine \n\nDamen und Herren. Die Schere zwischen den reichen und \n\nden armen L\u00e4ndern ist einfach nur gr\u00f6\u00dfer geworden. Das \n\nist die Realit\u00e4t in Deutschland. Deshalb gibt es den \n\nSolidarbeitrag der Kollegen aus Bayern, um das auszu-\n\ngleichen. \n\nVielleicht wird dem einen oder anderen mittlerweile klar, \n\ndass der Freistaat Sachsen eben nicht nur kraft unserer \n\neigenen Wassersuppe und der tollen Konzepte, die wir \n\nhatten, so gut dasteht, sondern weil wir einfach 2013 \n\ninsgesamt 3,5 Milliarden Euro mit Umsatzsteuervorweg-\n\nausgleich bekommen haben, im letzten Jahr sogar \u00fcber \n\n4 Milliarden Euro. Das liegt nat\u00fcrlich an der Einwohner-\n\nst\u00e4rke Sachsens. Wenn man so gern nach Sachsen-Anhalt \n\nzeigt und sie fragt, warum sie so schlecht wirtschaften \n\nund so viele Schulden h\u00e4tten, und das dann als Milbradt-\n\nDividende bezeichnet, dann m\u00f6chte ich zu bedenken \n\ngeben, dass wir jedes Jahr 1,5 bis 2 Milliarden Euro \n\nMehreinnahmen im Freistaat Sachsen bei ungef\u00e4hr \n\ngleicher Fl\u00e4che haben. Das hei\u00dft, dass die Solidarit\u00e4t, die \n\nwir in Sachsen erfahren, \u00fcberm\u00e4\u00dfig ist. Wir haben damit \n\nbestimmt auch Gutes getan. \n\nAber es bringt nichts \u2013 und darauf verweise ich noch \n\neinmal \u2013, mit dem nackten ausgestreckten Finger auf \n\nandere zu zeigen und ihnen vorzuwerfen, dass sie erstens \n\nnicht in der Lage sind, ihre Haushalte in Ordnung zu \n\nbringen, und dass sie zweitens \u00fcberschuldet sind und sich \n\naus der Solidarit\u00e4t, gerade wenn es um die Schulden geht \n\n\u2013 sowohl der ostdeutschen als auch der westdeutschen \n\nL\u00e4nder \u2013, heraushalten zu wollen, liebe Kollegen von der \n\nUnion. \n\nDie Frage der Verschuldung wird neben der der Einnah-\n\nmen eine der am dringendsten zu beantwortenden Fragen \n\nsein. Wir k\u00f6nnen angesichts der Schuldenbremse den \n\nanderen L\u00e4ndern nicht sagen: Kommt einfach klar mit \n\neuren Schulden! \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nJetzt komme ich noch einmal zu dem Punkt: Die Kollegen \n\nim Saarland, in Bremen, in Hamburg, in Niedersachsen, \n\nin Nordrhein-Westfalen haben uns jedes Jahr mitfinan-\n\nziert. Wir sind Spitzenreiter, was die Solidarit\u00e4t anderer \n\nL\u00e4nder angeht. Denen, die sich verschuldet haben, damit \n\nwir hier gut leben k\u00f6nnen, wollen Sie jetzt erz\u00e4hlen, dass \n\nSie nicht bereit sind, die Solidarleistung aufzubringen, \n\n\u00fcber einen Schuldenfonds zu reden. Das finde ich sch\u00e4-\n\nbig, liebe Kollegen von der Union, einfach nur sch\u00e4big! \n\nNehmen, aber nicht zur\u00fcckgeben wollen ist nicht der \n\nrichtige Weg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich ist es die richtige Position zu sagen, dass die \n\nkommunale Finanzkraft in jedem Land zu 100 % einge-\n\nrechnet werden muss. Es ist doch ein Irrsinn, dass gerade \n\ndie L\u00e4nder, die starke Kommunen haben, also weniger in \n\nden kommunalen Finanzausgleich zahlen m\u00fcssen, weni-\n\nger eingerechnet werden, und die, die schwache Kommu-\n\nnen haben \u2013 das sind wir am Ende leider auch \u2013, mehr in \n\nden kommunalen Finanzausgleich zahlen m\u00fcssen und das \n\nnoch nicht einmal angerechnet bekommen. Das ist ein \n\nIrrsinn. Das muss repariert werden. Ich denke, dass das \n\nauch passieren wird. \n\nWir werden aber um die Frage nicht herumkommen, wie \n\nwir mit dem Solidarit\u00e4tszuschlag umgehen. Davon habe \n\nich bisher relativ wenig geh\u00f6rt. 20 Milliarden Euro wird \n\nder Bund ungef\u00e4hr im Jahr 2019 aus dem Solidarit\u00e4tszu-\n\nschlag vereinnahmen. Im Moment zahlt er gerade einmal \n\n\u2013 glaube ich \u2013 etwas \u00fcber 5 Milliarden Euro in den \n\nSolidarpakt ein. Das hei\u00dft, er hat jetzt schon ein gro\u00dfes \n\nPlus von 15 Milliarden Euro. Wenn ich mir den Bericht \n\nzur deutschen Einheit ansehe, dann ist die Aufgabe, die \n\ndamit eigentlich abgearbeitet werden soll, mitnichten \n\nerf\u00fcllt. \n\nDie wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit h\u00e4ngt immer noch \n\nzur\u00fcck, die Schere wird sogar gr\u00f6\u00dfer. Die Steuereinnah-\n\nmenkraft ist immer noch bei 50, 60 %, und wir haben ein \n\nriesiges Demografieproblem \u2013 nicht nur im Osten, son-\n\ndern auch im Westen unseres Landes \u2013, das die Regionen \n\nnicht aus eigener Kraft bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen also den Solidarit\u00e4tszuschlag, weil wir die \n\nFinanzierung f\u00fcr einen Solidarpakt III brauchen, der aber \n\nnicht nach Himmelsrichtungen, sondern an Bed\u00fcrftigkeit \n\norientiert ist, liebe Kolleginnen und Kollegen. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir vor allen Dingen auch die alten Bundesl\u00e4n-\n\nder. \n\nDeswegen sage ich es noch einmal: Seien Sie nicht \n\nm\u00fcrrisch. Seien Sie nicht so \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u2026 engstirnig!) \n\ngro\u00dfm\u00e4ulig \u2013 ich muss es noch einmal sagen: gro\u00dfm\u00e4ulig \n\n\u2013, zeigen Sie mehr Demut und seien Sie bereit, mit dem \n\nWesten auch \u00fcber dessen Probleme zu reden. Dann \n\nwerden wir auch eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung im Interesse der \n\nostdeutschen L\u00e4nder finden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. von Breitenbuch; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Lieber Herr \n\nScheel! Wo kommen wir denn her? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWo kommen Sie denn her?) \n\n1989, die Wirtschaft war kaputt, die Arbeitsbedingungen \n\nder Menschen waren miserabel, die Umwelt war zerst\u00f6rt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\ndie Lebenserwartung schlecht usw. \u2013 von den moralischen \n\nZerst\u00f6rungen ganz zu schweigen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was wollen Sie  \n\nuns jetzt damit sagen? Wir fordern Solidarit\u00e4t!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1021 \n\nSo. Und Sie fordern jetzt Solidarit\u00e4t? Ausgerechnet Sie? \n\nSie sehen eine Entsolidarisierung in Deutschland nach 25 \n\nJahren Aufbauarbeit in Sachsen? Das k\u00f6nnen wir nicht \n\nerkennen. Das ist auch nicht redlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben seit 1990 im Bund eine gro\u00dfe Solidarit\u00e4t \n\nerfahren. Die Geberl\u00e4nder zahlen kr\u00e4ftig, und wir k\u00f6nnen \n\nhier aufbauen. Das ist eine gro\u00dfartige Leistung, eine \n\nnationale Solidarit\u00e4t. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu, wir haben Ihnen auch zugeh\u00f6rt. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir das nicht akzeptieren. Hier sind viele \n\nbl\u00fchende Landschaften entstanden. Darauf sind wir auch \n\nstolz, und wir sind daf\u00fcr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGenau dieser Respekt und diese Dankbarkeit sind doch \n\ndie Ausgangslage, dass wir \u2013 weil wir weiterhin Hilfe \n\nbrauchen \u2013 eben \u00fcber diese Solidarit\u00e4t jetzt mit verhan-\n\ndeln k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMit Ihrer Grundstimmung, die Sie in diese Debatte \n\nhineintragen, wird das doch nichts, sondern das Gegenteil \n\nist der Fall: Es schadet uns ganz deutlich. \n\nWir in Sachsen waren immer haushalterisch ehrgeizig, \n\nund wir haben uns auch dazu ge\u00e4u\u00dfert, dass wir diese \n\nHilfen m\u00f6glichst nur auf Zeit brauchen wollen. Das ist \n\nn\u00e4mlich unser Anspruch an gute Haushaltspolitik. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDas Ziel, auch das Geberland \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, wir haben Ihnen sehr genau zugeh\u00f6rt, Herr \n\nScheel. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNein, haben Sie eben nicht!) \n\nDas Ziel, das Geberland \u2013 das ist doch ein Ziel, das in \n\nOrdnung ist, was der Ministerpr\u00e4sident 2012 angespro-\n\nchen hat: Wenn es nicht 2020 wird, dann eben sp\u00e4ter. \n\nAber ich denke, es ist richtig, dass wir das Ziel f\u00fcr Sach-\n\nsen formulieren, dort hinzukommen. Wir sollten auch \n\ndabei bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs entspricht n\u00e4mlich dem Anstand, mit fremden Geld \n\numzugehen, und es entsprechend so zu handhaben, und es \n\nentspricht auch ganz deutlich dem s\u00e4chsischen Leis-\n\ntungswillen. \n\nInsofern ist eine Anerkennung aufseiten der Geberl\u00e4nder \n\nvorhanden, wenn wir zeigen, wir wollen das erreichen. \n\nEntsprechend ist auch die Verhandlungsposition des \n\nFinanzministers, des Ministerpr\u00e4sidenten eine ganz \n\nandere, weil wir damit letztendlich das vern\u00fcnftige \n\nmenschliche Verh\u00e4ltnis am Verhandlungstisch herstellen \n\nund nicht wie Sie einfach nur mal wieder fordern. \n\nDenn H\u00e4ngematten wie in Berlin oder Bremen, die seit \n\nJahrzehnten am Tropf h\u00e4ngen \u2013 das funktioniert doch \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das langt jetzt!) \n\n\u2013 Was langt jetzt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\ndoch arrogant, wenn Sie den Bremern  \n\nvorwerfen, dass sie in der H\u00e4ngematte liegen!) \n\n\u2013 Dann schauen Sie doch einmal nach. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist genau  \n\nder Punkt, warum die anderen L\u00e4nder uns  \n\nnicht mehr leiden k\u00f6nnen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Ja, immer mit der Ruhe. \n\nAlso: Dank und Demut, Herr Scheel, sind angesagt. Wir \n\nweisen auf die Schw\u00e4chen und die St\u00e4rken unseres \n\nLandes hin, versuchen zu ermitteln, was die reale Welt bei \n\nuns ist, und dann hoffen wir, zu einer fairen L\u00f6sung in \n\ndiesem Finanzausgleich der L\u00e4nder untereinander zu \n\nkommen. \n\nDer Duktus Ihrer heutigen Debatte, Herr Scheel, ist \n\nsch\u00e4dlich, weil Ihre Art, Solidarit\u00e4t einzufordern \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\noder gar anklagend einzuklagen, hier nicht passt. So \n\nhaben wir Ihren Titel interpretiert. Ich habe vorhin auch \n\nnichts anderes bei Ihren Worten empfunden. \n\nWir haben kein Problem, mit den anderen ordentlich zu \n\nsprechen bzw. ordentlich zu verhandeln. Insofern passt \n\nIhre Unh\u00f6flichkeit auch nicht ins Bild. Der Termin und \n\nder Inhalt Ihrer Debatte sind heute v\u00f6llig falsch. Insofern \n\nschaden Sie damit Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Scheel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pecher, \n\nSPD-Fraktion, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u2013 \n\nHerr Scheel, ich \u00e4rgere mich etwas; denn die Debatte ist \n\naus meiner Sicht sinnvoll. Aber wie Sie das hier z\u00fcndeln, \n\nist wirklich nicht gut, da muss ich Herrn Breitenbuch \n\nrecht geben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt musst  \n\ndu wieder reinrufen, Sebastian!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1022 \n\nEs ist auch nicht angemessen; denn es ist ja nicht nur der \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich. Es geht um die Infrastruktur, es \n\ngeht um die Themen Entflechtungsmittel, Verkehrsmittel, \n\nes geht um die SoBEZ, die Bedarfszuweisungen, und es \n\ngeht um die Entlastung der Kommunen. Es ist ein ganzes \n\nMikado. Und jetzt kommt der kleine linke Finanzpolitiker \n\naus Sachsen, \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nr\u00fcttelt irgendwo daran, und pl\u00f6tzlich wackelt das ganze \n\nDing, und er meint, er macht alles richtig. Ich habe diesen \n\nAnspruch nicht. Ich w\u00fcrde mir so etwas gar nicht zutrau-\n\nen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWeil es so komplex ist, ist es auch richtig, dass es im \n\nKontext der f\u00fcnf ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, aus der \n\nbesonderen Betroffenheit und wirtschaftlichen Situation \n\nheraus, verhandelt wird. \n\nIch m\u00f6chte einfach einmal nicht nur schimpfen, sondern \n\nvielleicht auch einmal schauen, wie man die Scheinwerfer \n\nauf Fernlicht stellen kann. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir im \n\nKontext der f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder unsere Hausaufgaben \n\nmachen, was unsere Finanzkraft betrifft. Es besteht doch \n\nEinigkeit, dass die Zeiten der gro\u00dfen Ansiedlungen der \n\nIndustrie hier vorbei sind. Also m\u00fcssen wir doch schauen, \n\nwie wir zum Beispiel in den L\u00e4ndern gemeinsame Aufga-\n\nben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Als Beispiel, das gut angegangen \n\nworden ist, nenne ich die JVA in Zwickau. Das ist ein \n\nkleiner Schritt in die richtige Richtung. Aber es ist nur ein \n\nkleiner und ein erster Schritt. Es muss in den anderen \n\nBereichen der Zusammenarbeit weitergehen. \n\nIch spreche nicht von L\u00e4nderfusion, um Gottes willen! \n\nAber gemeinsame Aufgaben anzupacken \u2013 in den Berei-\n\nchen Polizei, Feuerwehr, Asyl, in der Zusammenarbeit der \n\nKommunen bis hin zu Kunst und Kultur \u2013, das sind in den \n\nn\u00e4chsten zehn Jahren Ziele, die im Mittelpunkt stehen \n\nwerden, um letztendlich unsere Effizienz zu verbessern. \n\nDas ist die Weitsicht in der gesamten Haushaltsdiskussi-\n\non, die wir im n\u00e4chsten Jahr wieder vor uns haben. \n\nUnd vielleicht auch noch mal in die Richtung, dass in \n\nSachsen irgendwann einmal das Licht ausgeht und alles \n\nganz dunkel und kalt wird, wenn der L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich so oder so ausl\u00e4uft: Ich bin der Meinung, ein \n\nkleines bisschen Gelassenheit und Optimismus k\u00f6nnen \n\nwir hineinbringen: Es wird einen L\u00e4nderfinanzausgleich \n\ngeben. Ab 2019 wird es in Sachsen nicht kalt und dunkel, \n\nsondern wir werden versuchen, unsere erfolgreiche \n\nAufbauaufbau, die wir angefangen haben, fortzusetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nNein. Die AfD hat verzichtet. \n\nMeine Damen und Herren, ich schaue noch einmal in die \n\nRunde. \u2013 Wir beginnen wieder von vorn. Herr Abg. \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Ich versuche \n\nruhiger zu werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist gut!) \n\n\u2013 Ja, ist kein Problem. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte und weiseste aller Finanzpolitiker der SPD, \n\nden Sie zumindest im Land zu bieten haben, hat gerade \n\nnoch einmal darauf hingewiesen, dass wir unsere Positio-\n\nnen in der n\u00f6tigen Klarheit und vielleicht auch Zur\u00fcckhal-\n\ntung austauschen sollten. \n\nIch w\u00fcrde gern \u2013 wenn der Minister vielleicht gleich noch \n\neinmal spricht \u2013 zumindest eines in Erfahrung bringen, \n\nwas mich wirklich interessiert: Wie kommt es eigentlich, \n\ndass, als der Bund den L\u00e4ndern den Vorschlag unterbreitet \n\nhat, neben Bayern, Hamburg, Hessen, Nordrhein-\n\nWestfalen ausgerechnet nur Sachsen eingeladen war? Das \n\nw\u00fcrde mich einmal interessieren. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\ndieses Wunder einmal aufkl\u00e4ren, warum nicht einmal der \n\nPr\u00e4sident der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \u2013 das w\u00e4re in \n\ndiesem Fall Brandenburg gewesen \u2013 informativ einge-\n\nbunden war. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dieses Mirakel heute \n\nwenigstens aufl\u00f6sen. Dann h\u00e4tte es schon mal eines \n\ngebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch habe immer das Gef\u00fchl, dass versucht wird, auch die \n\nSachsen aus der ostdeutschen Phalanx herauszubrechen. \n\nMein Petitum ist \u2013 darum ging es in der heutigen Debatte \n\n\u2013, einfach mal nur den Sachsenstolz etwas herunterzu-\n\nbringen und vielleicht einmal der Realit\u00e4t von s\u00e4chsischer \n\nWirtschaft, auch Haushaltswirtschaft etwas genauer ins \n\nAuge zu blicken. Wenn das gelungen sein sollte und wir \n\nvielleicht in Zukunft nicht \u201everschwobelte\u201c Debatten im \n\nHaushaltsausschuss dar\u00fcber f\u00fchren \u2013 ach, da gibt es so \n\nvieles, wor\u00fcber geredet wird, so viele kleine Sachen, und \n\ndazu kann man eigentlich noch gar nichts sagen, es gibt \n\nso viele unterschiedliche Positionen \u2013, dass wir im Haus-\n\nhaltsausschuss mindestens einmal in die Lage versetzt \n\nwerden und gemeinsam dar\u00fcber reden, worum es eigent-\n\nlich geht und mit welcher Position Sachsen beispielsweise \n\nin diese Verhandlung hineingeht, im Chor mit den ost-\n\ndeutschen L\u00e4ndern. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist klar!) \n\n\u2013 Wunderbar. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist aufgeschrieben!) \n\n\u2013 Aufgeschrieben, ja. Herr Pecher, Sie sind genau so \n\nlange wie ich hier im Hause. Finden Sie nicht auch, dass \n\nes zum Respekt gegen\u00fcber dem Parlament geh\u00f6rt, dass \n\nwir uns einen Ort geben \u2013 das k\u00f6nnte hier sein, das kann \n\nauch im Ausschuss sein \u2013, an dem wir \u00fcber das, was wir \n\nbeispielsweise in der Zeitung lesen oder was wir durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1023 \n\nirgendwelche Papiere zur Kenntnis bekommen, gemein-\n\nsam reden und nicht nicht nur in den Arbeitskreisen und \n\nArbeitsgruppen der einzelnen Fraktionen? \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nKann es vielleicht sein, dass Demokratie auch in der \n\nAuseinandersetzung mit unterschiedlichen Positionen \n\nunterschiedlicher Parteien liegen k\u00f6nnte? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nKann das sein? Das wollen Sie ja mittlerweile nicht. Die \n\nSPD ist hier angetreten, um angeblich eine neue Kultur \n\nins Haus zu tragen. Aber Sie tun alles daf\u00fcr, um diese \n\nKultur immer schlechter zu machen. Manchmal w\u00fcnsche \n\nich mir echt die FDP zur\u00fcck, lieber Herr Pecher. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der SPD) \n\nManche Punkte, die Sie hier mittlerweile haben gucken \n\nlassen, sind schlimmer, als es unter Schwarz-Gelb war, \n\nund das muss Ihnen mal gesagt werden, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \n\n(Zurufe von der CDU und des  \n\nAbg. Mario Pecher, SPD) \n\nWir werden n\u00e4chste Woche \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Mario Pecher, SPD,  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Pecher, Sie k\u00f6nnen br\u00fcllen, so viel Sie wollen, ich \n\nwerde Ihnen das gern noch einmal erkl\u00e4ren. \n\nWir werden n\u00e4chste Woche diese Zusammenkunft haben. \n\nIch erwarte, dass wir zumindest in der n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsausschusssitzung sehr klar und sehr offen dar\u00fcber \n\nreden, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nob die Verhandlungspositionen von Sachsen in den letzten \n\nJahren und vor allem ob auch diese Verhandlung von \n\nErfolg gekr\u00f6nt war oder nicht. Das erwarte ich von Ihnen, \n\nHerr Staatsminister. Da k\u00f6nnen Sie mich anl\u00e4cheln, so \n\nviel sie wollen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \n\nWort vonseiten der Fraktionen gew\u00fcnscht? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEs spricht eigentlich alles f\u00fcr sich!) \n\n\u2013 Es ist alles gesagt. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, ich habe es jetzt nicht so aufgefasst, dass ich \n\nauf Ihren Beitrag unh\u00f6flich reagieren soll. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nIm Grundgesetz steht ein sehr interessantes und, wie ich \n\nfinde, auch ein sehr bedeutsames Ziel \u2013 n\u00e4mlich \u2013: dass \n\nwir bundesweit gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse sicher-\n\nstellen sollen. \n\nWenn man sich die einzelnen Bundesl\u00e4nder einmal \n\nanschaut, dann stellt man fest, dass die Wirtschafts- und \n\nSteuerkraft erhebliche Unterschiede aufweist. Das hei\u00dft, \n\nwenn das Ziel, \u201egleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse sicher-\n\nzustellen\u201c, erreicht werden soll, dann muss auch \u00fcber die \n\nfinanziellen Aspekte gesprochen werden. Ein wichtiges \n\nGestaltungselement ist das System des L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleiches. Es wurde zu Recht darauf hingewiesen: Es ist \n\nein Element der Solidarit\u00e4t unter und zwischen den \n\nL\u00e4ndern. Es hat sich bew\u00e4hrt und \u2013 das ist vorhin auch in \n\nder Debatte deutlich geworden \u2013 es ist anerkennenswert, \n\ndass der L\u00e4nderfinanzausgleich eine wesentliche Basis \n\ndaf\u00fcr war und ist, dass sich unser Freistaat so erfolgreich \n\nentwickelt hat bzw. weiterhin entwickeln wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas geltende Finanzausgleichssystem wird im Jahr 2019 \n\nauslaufen. Wir sind gerade dabei, eine Anschlussregelung \n\nzu finden. Ich will es deutlich machen: Es ist mit Abstand \n\ndas bedeutendste Finanzprojekt, das wir in diesem Jahr zu \n\nstemmen haben. Ich bin gern bereit \u2013 und ich habe auf-\n\nmerksam zugeh\u00f6rt \u2013, in der n\u00e4chsten Haushalts- und \n\nFinanzausschusssitzung eine \u201eWasserstandsmeldung\u201c zu \n\ngeben \u2013 mehr kann ich nicht geben. \n\nDie Ziele, auf die wir hinsteuern, werde ich gleich noch \n\neinmal deutlich machen. Aber \u2013 wie alles im Leben \u2013 es \n\nwird ein Kompromiss sein. Es gibt zurzeit wenige Zwi-\n\nschenergebnisse. Alles ist noch im Fluss. \n\nBevor ich auf die Verhandlungen eingehe, m\u00f6chte ich \n\neine kurze Analyse der Ausgangslage geben: Die Wirt-\n\nschaftskraft in Ostdeutschland liegt nach wie vor erheb-\n\nlich unterhalb der in Westdeutschland. Man kann jetzt die \n\nverschiedensten Kriterien heranziehen, um die Wirt-\n\nschaftskraft als Indikator darzulegen. Ich m\u00f6chte heute \n\ndie Bruttowertsch\u00f6pfung je Erwerbst\u00e4tigen nutzen, um \n\ndie Wirtschaftskraft zu vergleichen. \n\nIn Sachsen lag sie im Jahr 2014 bei nur 76 % des west-\n\ndeutschen Niveaus. Die Ursache haben wir h\u00e4ufig schon \n\ndiskutiert: Sie liegt in der ostdeutschen Wirtschaftsstruk-\n\ntur. Unsere Unternehmenslandschaft ist sehr kleinteilig. \n\nGro\u00dfe Konzerne, ertragsreiche Unternehmensabteilungen \n\nhaben wir hier selten \u2013 sie liegen fast ausschlie\u00dflich in \n\nden westdeutschen L\u00e4ndern \u2013, die Hauptverwaltungen, \n\nForschungs- und Entwicklungsabteilungen, Marketingab-\n\nteilungen, Vertriebs- und Einkaufsabteilungen usw. \n\nDas hat nat\u00fcrlich eine d\u00e4mpfende Auswirkung auf das \n\nSteueraufkommen der ostdeutschen L\u00e4nder und der \n\nostdeutschen Kommunen. Die eigenen Steuereinnahmen \n\nauf der Landesebene machen deshalb nur knapp die \n\nH\u00e4lfte des westdeutschen Niveaus aus. \n\nIn Westdeutschland gibt es auch Bundesl\u00e4nder, die Regi-\n\nonen aufweisen, die keine hohen Steuereinnahmen haben. \n\nDas Problem ist: In Ostdeutschland ist die Finanzschw\u00e4-\n\nche fl\u00e4chendeckend. Das hei\u00dft, wir haben keine Regionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1024 \n\ninnerhalb der einzelnen ostdeutschen L\u00e4nder, die die \n\nFinanzschw\u00e4che einer Region kompensieren k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sind die ostdeutschen L\u00e4nder in besonders \n\nhohem Ma\u00dfe auf die Einnahmen aus dem L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich angewiesen. \n\n2014 kamen ungef\u00e4hr 55 % der gesamten Einnahmen des \n\ns\u00e4chsischen Staatshaushaltes von Dritten, und hier vor \n\nallem aus den Zuweisungen im Rahmen des bundesstaat-\n\nlichen Finanzausgleichs. Oder anders gesagt: Jeder zweite \n\nEuro, den wir in unserem Haushalt haben, kam von \n\nau\u00dferhalb. Ich denke, an dieser Stelle sollten wir uns noch \n\neinmal herzlich bedanken, dass das in der Vergangenheit \n\nm\u00f6glich war \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nund in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung hoffentlich auch in Zukunft \n\nnoch bestehen bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nSchauen wir uns die Verhandlungen an: Wir wissen alle, \n\ndas geltende Regelwerk l\u00e4uft aus, es ist befristet. Gegen-\n\nw\u00e4rtig laufen die Verhandlungen. Das Ziel ist, den L\u00e4n-\n\ndern und Kommunen ab dem Jahr 2020 eine verl\u00e4ssliche \n\nund aufgabengerechte Finanzausstattung zu gew\u00e4hren. \n\nUnsere Verhandlungsmaxime ist relativ simpel darzustel-\n\nlen: Wir m\u00f6chten, dass der ostdeutsche Aufholprozess \n\nnicht zum Erliegen kommt. Das hei\u00dft, Sachsen, aber auch \n\ndie anderen neuen L\u00e4nder m\u00fcssen ausreichend Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung haben. Hierbei ist die Solidarit\u00e4t unter den \n\nL\u00e4ndern von entscheidender Bedeutung; denn der F\u00f6dera-\n\nlismus in Deutschland baut gerade auf diesem Grundge-\n\ndanken auf und nicht auf der Idee des fiskalischen Wett-\n\nbewerbs unter den Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn man sich allerdings die Debatte in Deutschland \n\nanschaut \u2013 Herr Scheel, ich nehme durchaus Ihre Anre-\n\ngungen einmal auf \u2013, dann ist es nicht so, dass wir andere \n\nzurechtweisen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWem sagen Sie das!) \n\nAber ich sehe es gelegentlich auch als meine Aufgabe als \n\nFinanzminister an: Wenn Falschinformationen und \n\nFalschbewertungen gegeben werden, dann sollten wir \n\nunsere Stimme erheben. \n\nIch m\u00f6chte dabei an das Jahr 1995 erinnern. Warum? Das \n\nJahr 1995 war entscheidend f\u00fcr die Finanzausstattung der \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, denn damals wurde der \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich reformiert. Im Jahr 1995 wurden \n\ndie ostdeutschen Bundesl\u00e4nder in das Finanzausgleichs-\n\nsystem Gesamtdeutschlands integriert. Es stand damals \n\ndie Frage: Wer bezahlt das? Hierzu muss man deutlich \n\nsagen, dass es haupts\u00e4chlich der Bund bezahlt hat, indem \n\ner sieben Umsatzsteuerpunkte an die L\u00e4nder weitergege-\n\nben hat. \n\nWas bedeutet das in der Diskussion und in der Auseinan-\n\ndersetzung? Ich h\u00f6re aus Nordrhein-Westfalen h\u00e4ufig das \n\nArgument, sie \u2013 also Nordrhein-Westfalen \u2013 bezahlen \n\nheute \u00fcber den Umsatzsteuervorwegausgleich den Osten. \n\nDas stimmt schlichtweg nicht. Wenn Sie sich die n\u00fcchter-\n\nnen Zahlen anschauen, dann erh\u00e4lt Nordrhein-Westfalen \n\naus den sieben Umsatzsteuerpunkten \u00fcber 2,7 Milliar-\n\nden Euro. Es ist erheblich mehr, als sie selber bezahlen \n\nm\u00fcssen. Sie zahlen n\u00e4mlich 2,3 Milliarden Euro in den \n\nAusgleich. Das hei\u00dft, unterm Strich macht Nordrhein-\n\nWestfalen nach wie vor ein gutes Gesch\u00e4ft aufgrund der \n\ndamaligen Regelung. Ich denke, es ist angebracht, dass \n\nman das \u00f6ffentlich sagt, damit keine falschen Argumente \n\nim Raum stehen bleiben. \n\nWie sehen nun die Verhandlungspositionen der einzelnen \n\nL\u00e4nder aus? Ich kann Ihnen nur sagen: Die Verhandlun-\n\ngen sind extrem schwierig. Unter den L\u00e4ndern besteht nur \n\nin zweierlei Hinsicht eine Einigkeit: dass ein Konsens \n\nzwischen allen L\u00e4ndern hergestellt und kein Land ausge-\n\ngrenzt werden soll. \n\nDer zweite Konsens besteht darin, dass es eine Neurege-\n\nlung geben soll, indem kein Land schlechter dasteht als \n\nim zurzeit geltenden System. \n\nDes Weiteren gibt es den gro\u00dfen Wunsch \u2013 und teilweise \n\nhat es der Bund auch schon artikuliert \u2013, dass der Bund \n\nbereit ist, sich finanziell daran zu beteiligen. In welcher \n\nH\u00f6he, wird zurzeit diskutiert. \n\nWenn nun dieser kleinste gemeinsame Nenner finanziert \n\nwerden soll, wie soll dann das Ausgleichssystem ausse-\n\nhen? Auf der einen Seite gibt es die finanzstarken Geber-\n\nl\u00e4nder \u2013 es sind zugegebenerma\u00dfen wenige \u2013 und auf der \n\nanderen Seite die Mehrheit der Bundesl\u00e4nder, die finanz-\n\nschwachen Nehmerl\u00e4nder. Hinzu kommen die ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder. Sie geh\u00f6ren zu den finanzschwachen \n\nNehmerl\u00e4ndern und haben ihre eigenen Spezifika. Es gibt \n\ndie hoch verschuldeten L\u00e4nder usw. usf. Je nachdem, \n\nwelches Kriterium Sie gerade nehmen, finden Sie eine \n\nandere L\u00e4ndergruppe, die sich dort formiert. Zu guter \n\nLetzt m\u00fcssen alle unter einen Hut gebracht werden. Sie \n\nk\u00f6nnen sich vorstellen, dass das extrem schwierig ist. \n\nDeshalb kann man nicht sagen: Wir haben exakt diese \n\nVerhandlungslinie. Wir m\u00fcssen zu guter Letzt kompro-\n\nmissbereit sein, und \u2013 wie es immer im Leben ist \u2013 man \n\nwird hier und da einmal abgeben m\u00fcssen, damit man das \n\neine oder andere bekommt. \n\nDie ostdeutschen Bundesl\u00e4nder haben in der Zwischenzeit \n\nschon vieles angepasst: Sie haben konsolidiert, und zwar \n\nin einem erheblichen Ma\u00dfe. Sie haben ihre Haushalte an \n\ndie auslaufenden Solidarpakt-II-Mittel angepasst. Das ist \n\nein gigantischer Betrag. F\u00fcr Sachsen bedeutet das bei-\n\nspielsweise einen Verlust von urspr\u00fcnglich knapp \n\n3 Milliarden Euro, die wir bekommen haben, auf null \n\nEuro ab dem Jahr 2020 \u2013 es sei denn, es gibt eine Nach-\n\nfolgeregelung. \n\nDaran sehen Sie: Die ostdeutschen L\u00e4nder standen schon \n\nin den vergangenen Jahren erheblich unter Konsolidie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1025 \n\nrungsdruck mit dem Ergebnis, dass alle Steuermehrein-\n\nnahmen, die wir in Deutschland hatten, in den westdeut-\n\nschen L\u00e4ndern dazu gef\u00fchrt haben, dass die Haushalte \n\nwachsen konnten. In den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\ndas gilt auch f\u00fcr Sachsen \u2013 sind die Haushaltsvolumina \n\n\u00fcber die letzten 20 Jahre jedoch mehr oder weniger \n\nkonstant geblieben, und das bei zum Teil steigenden \n\nLeistungen. \n\nTrotz dieser extrem schwierigen Situation bin ich zuver-\n\nsichtlich, dass die Neuverhandlungen zum Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzausgleich erfolgreich zum Abschluss gebracht \n\nwerden, ohne dass die Solidarit\u00e4t unter den L\u00e4ndern \n\ngef\u00e4hrdet wird, ganz im Geiste des Grundgesetzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Staatsminister hat die Redezeit etwas \n\n\u00fcberzogen. M\u00f6chte jemand einen Antrag auf f\u00fcnf Minuten \n\nzus\u00e4tzliche Redezeit stellen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung der Besoldung und der Versorgungsbez\u00fcge 2015/2016 \n\nDrucksache 6/1638, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/1727, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu sprechen. Es beginnt die \n\nCDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. Michel, \n\nbitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Gleich zu \n\nBeginn meiner Rede m\u00f6chte ich mich bei den flei\u00dfigen \n\nund loyalen Beamten des Freistaates Sachsen f\u00fcr ihre \n\nArbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch hatte ja gedacht, DIE LINKE klatscht auch bei diesem \n\nunverf\u00e4nglichen Satz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \n\nhaben den Gesetzentwurf zur zeit- und wirkgleichen \n\n\u00dcbertragung des Tarifergebnisses eingebracht, denn damit \n\nsoll die Tarifeinigung vom 28. M\u00e4rz 2015 f\u00fcr die Be-\n\nsch\u00e4ftigten der L\u00e4nder f\u00fcr die Beamten, Richter und \n\nVersorgungsempf\u00e4nger im Freistaat Sachsen \u00fcbertragen \n\nwerden. \n\nMit dem Beschluss folgt eine lineare Erh\u00f6hung der \n\nBesoldung und der der Berechnung der Versorgungsbez\u00fc-\n\nge zugrunde liegenden Bez\u00fcgebestandteile ab dem \n\n1. M\u00e4rz 2015 um 2,1 %. Ebenso findet eine lineare \n\nErh\u00f6hung der Besoldung und der Bez\u00fcgebestandteile ab \n\ndem 1. M\u00e4rz 2016 in H\u00f6he von nochmals 2,3 % statt. Die \n\nGrundgehaltss\u00e4tze und die Ober- und Untergrenzen der \n\nGrundgehaltsspannen der Auslandsbesoldungen werden \n\num mindestens 75 Euro erh\u00f6ht. Des Weiteren erh\u00f6hen \n\nsich die Anw\u00e4rtergrundbetr\u00e4ge zum 1. M\u00e4rz 2015 und \n\nzum 1. M\u00e4rz 2016 um jeweils 30 Euro. Der Gesetzent-\n\nwurf ist mit Ausgaben in H\u00f6he von circa 34,2 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2015 und circa 81,4 Millionen Euro im \n\nJahr 2016 verbunden. Ab dem Jahr 2017 entfaltet sich \n\ndann die volle Jahreswirkung in H\u00f6he von knapp \n\n90 Millionen Euro. \n\nDie Mittel sind im Haushalt 2015/2016 ber\u00fccksichtigt. An \n\ndieser Stelle muss ich daran erinnern, dass der vor rund \n\nsechs Wochen verabschiedete Doppelhaushalt mit einer \n\nEntnahme aus der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage verab-\n\nschiedet wurde. Trotzdem ist unser Fraktionsvorsitzender, \n\nFrank Kupfer, auf unseren Koalitionspartner zugegangen \n\nund hat die \u00dcbernahme des Tarifergebnisses angeregt. Wir \n\ngehen davon aus, dass die wirtschaftliche Entwicklung im \n\nFreistaat Sachsen dies zul\u00e4sst. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDa kriege ich gleich einen Lachkrampf!) \n\nDass eine zeit- und wirkgleiche \u00dcbernahme des Ergebnis-\n\nses keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, zeigt auch ein Blick \n\nauf die anderen Bundesl\u00e4nder. Au\u00dfer in Mecklenburg-\n\nVorpommern ist nach meiner Kenntnis in allen anderen \n\nL\u00e4ndern schon eine Entscheidung zur \u00dcbernahme gefal-\n\nlen. Eine L\u00e4nderbetrachtung ergibt, dass nur Bayern, \n\nRheinland-Pfalz und Sachsen das Ergebnis zeit- und \n\nwirkgleich \u00fcbernehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei den letzten \n\nPlenardebatten haben wir ja gelernt, dass es mit der neuen \n\nsozialistischen Volksrepublik Th\u00fcringen ein neues Vorzei-\n\ngeland f\u00fcr die s\u00e4chsischen LINKEN gibt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \n\nDiese Polemik passt doch gar nicht zu dir!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1026 \n\nAber auch die Th\u00fcringer Beamten werden vom real \n\nexistierenden Sozialismus eingeholt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nLaut Ank\u00fcndigung der Th\u00fcringer Finanzministerin  \n\nTaubert erfolgt eine zeitversetzte \u00dcbernahme des Ergeb-\n\nnisses. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDes Weiteren wird das Tarifergebnis in Th\u00fcringen nicht \n\nwirkgleich umgesetzt, sondern um 0,2 % zur Absicherung \n\nder Pensionslasten gek\u00fcrzt. \n\nDamit Sie mir aber nicht immer das einseitige Abstellen \n\nauf Th\u00fcringen vorwerfen, m\u00f6chte ich nun die Aufmerk-\n\nsamkeit auf das Bundesland Brandenburg lenken. Der \n\ndortige Finanzminister und Anh\u00e4nger der LINKEN, \n\nChristian G\u00f6rke, \u00fcbertr\u00e4gt das Tarifergebnis auch nicht \n\neins zu eins. Das hatte ich bereits erw\u00e4hnt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nInteressant ist aber auch ein Vergleich der Entgelttabellen. \n\nIch bringe ein Beispiel \u2013 Sie k\u00f6nnen auch im Internet \n\nunter http://oeffentlicher-dienst.info nachsehen; man muss \n\nein paar Abstriche machen, aber es ist schon recht interes-\n\nsant \u2013: Wenn wir uns einmal ansehen, wie der s\u00e4chsische \n\nMusterbeamte in der A 12, Gruppe 7 im Jahr 2016 im \n\nVergleich mit seinen Kollegen in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern dasteht, kann man feststellen: Der s\u00e4chsische Beamte \n\nbekommt ab 1. M\u00e4rz 2016 eine Besoldung nach Grundta-\n\nbelle von monatlich 3 930,74 Euro. Damit ist der s\u00e4chsi-\n\nsche Beamte zwar nicht Spitzenreiter \u2013 was sich auch f\u00fcr \n\nein Nehmerland geh\u00f6rt \u2013, aber wir m\u00fcssen den bundes-\n\nweiten Vergleich nicht scheuen. Dabei habe ich auch die \n\nSonderzahlungen bei all den L\u00e4ndern, die sie zahlen, \n\nbeachtet und eingerechnet. Das straft alle N\u00f6rgler an der \n\ns\u00e4chsischen Entgelttabelle L\u00fcgen, denn dem s\u00e4chsischen \n\nBeamten geht es nicht so schlecht, wie behauptet. Wir \n\nk\u00f6nnen dem Vergleich standhalten. \n\nAuch haben wir beginnend mit dem Doppelhaushalt \n\n2013/2014 und mit dem Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre \n\n2015/2016 zahlreiche Stellenhebungen beschlossen. \n\nWeiterhin verweise ich auf die Dienstrechts- und Besol-\n\ndungsreform und die darin enthaltenen Zuschlagssysteme. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Der gro\u00dfe Wurf!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u00fcbertr\u00e4gt als Geberland dieses Tarifergebnis \n\nnicht eins zu eins. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich noch den Ver-\n\ngleich mit dem Geberland Bayern heranziehen, um den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen schlechtzuma-\n\nchen. In Bayern verdient unser Musterbeamter circa 5 % \n\nmehr. Das BIP liegt in Bayern aber auch ein Drittel h\u00f6her \n\nals in Sachsen. \n\nUnter Betrachtung all dieser Fakten gilt f\u00fcr mich: Der \n\n\u00f6ffentliche Dienst im Freistaat Sachsen ist ein lukrativer \n\nArbeitgeber, und das gilt auch im L\u00e4ndervergleich. \n\nDeshalb sollte meines Erachtens das Wehklagen aufh\u00f6ren. \n\nWir sollten uns nicht nur die Grundtabelle ansehen, \n\nsondern wir m\u00fcssten uns eigentlich alles insgesamt \n\nansehen und das dann im Vergleich gemeinsam mit den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern betrachten. Wir k\u00f6nnen das auch \n\nmit der Privatwirtschaft vergleichen. Wenn wir uns die \n\nUrlaubstage und die Regelung im Krankheitsfall, die \n\nBeihilfe bzw. die freie Heilf\u00fcrsorge ansehen, dann werden \n\nwir feststellen: Der Freistaat Sachsen ist ein guter Arbeit-\n\ngeber, meine sehr geehrten Damen und Herren, und das \n\nlasse ich mir auch nicht kaputtreden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist aber nicht die Wahrheit!) \n\nWenn die Koalitionsfraktionen nun die Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbernahme des Tarifergebnisses vorschlagen, dann sollte \n\ndas meines Erachtens dem Beamtenbund mehr wert sein \n\nals die \u00dcberreichung eines von der EU verbotenen \n\nLeuchtmittels. \n\nZum Hintergrund all der Fakten h\u00e4tte ich mir Folgendes \n\ngew\u00fcnscht: Es gab ja Debatten bei der Gewerkschaft, ob \n\nman eine Anh\u00f6rung fordert oder nicht. Ich habe mich ein \n\nwenig ge\u00e4rgert, dass wir sie im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss nicht gemacht haben. Wir h\u00e4tten im Vorfeld \n\neine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren sollen. Dann w\u00e4re Gelegen-\n\nheit gewesen, all diese Punkte aufzuzeigen und zu vertie-\n\nfen. Das k\u00f6nnen wir ja vielleicht beim n\u00e4chsten Mal tun. \n\nDabei h\u00e4tten wir festgestellt, dass wir einen R\u00fcckgang der \n\nInvestitionsquote verzeichnen. Aber wir haben einen \n\nAnstieg der Personalausgabenquote. Die Personalausga-\n\nbenquote steigt auf knapp 26 % im Jahr 2018. Die Investi-\n\ntionsquote sinkt bis zum Jahr 2018 um voraussichtlich \n\n3 %. \n\nDaraus kann man ableiten, dass es keinen Automatismus \n\nin der Frage der \u00dcbernahme des Tarifergebnisses geben \n\nkann. Jedes Mal werden die Koalitionsfraktionen neu \n\nabw\u00e4gen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte auch manchem Gewerk-\n\nschaftsvertreter verdeutlichen, dass eine Koalition nicht \n\nso funktioniert, indem eine Fraktion auf dem Sonnendeck \n\nsitzt und Gru\u00dfbotschaften sendet, w\u00e4hrend die anderen im \n\nMaschinenraum daf\u00fcr sorgen, dass das Schiff nach vorn \n\nkommt. So funktioniert Politik nicht. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann  \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nSo k\u00f6nnte auch diese Koalition nicht dauerhaft funktio-\n\nnieren. Deshalb haben sich beide Koalitionsfraktionen in \n\nder Bewertung der Ausgangslage auf diesen Antrag \n\ngeeinigt und ihn eingereicht. Mit dem heutigen Beschluss \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit der zeit- und wirkgleichen \u00dcber-\n\nnahme des Tarifergebnisses. Wir k\u00f6nnen dies tun, weil wir \n\nsolide finanzwirtschaftliche Daten erreicht haben und die \n\nwirtschaftliche Entwicklung dies zul\u00e4sst. \n\nAber ich fordere hier offen mit dem Beschluss auch ein \n\nEnde des Scharfmachens ein. In der Vergangenheit \n\nwurden Tausende Beamte in Klagen getrieben. Was ist \n\ndavon \u00fcbrig geblieben? Wie erfolgte die Auswertung, \n\nnachdem die Gerichte die Klagen abgeschmettert hatten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1027 \n\nDenken Sie nur an die Debatten zur vermeintlichen \n\nAltersdiskriminierung. Nichts. Stillschweigend wird zum \n\nn\u00e4chsten vermeintlichen Skandal \u00fcbergegangen. \n\nAllen beteiligten Seiten wird es wahrscheinlich recht \n\nguttun, das Verh\u00e4ltnis Personalkosten \u2013 ausgeglichener \n\nStaatshaushalt \u2013 Beamtenbesoldung emotionsfreier und \n\nfaktenorientierter zu betrachten. Wenn ich sage \u201ealle \n\nSeiten\u201c, schlie\u00dfe ich mich ausdr\u00fccklich ein. Ich werbe \n\ndaf\u00fcr, dass wir uns alle das insgesamt ansehen und mitei-\n\nnander dar\u00fcber reden. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf und bedanke mich nochmals bei den flei\u00dfigen \n\nund loyalen s\u00e4chsischen Beamten \u2013 und bei Ihnen f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne einmal so: \n\nDer Gesetzentwurf, den wir zur Abstimmung vorlegen, ist \n\neinfach gut. Des Weiteren nehme ich aus den Ausf\u00fchrun-\n\ngen meines Kollegen zur Kenntnis: Koalitionsintern \n\nwerden \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u00fcber 2 500 Euro abgeschmet-\n\ntert, aber bei \u00fcber zweistelligen Millionenbetr\u00e4gen kommt \n\ndie CDU auf uns zu. Das werden wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nbei unseren weiteren Vorhaben ber\u00fccksichtigen und \n\nnehmen dieses Geschenk dankend an. Das sei mit einem \n\nzwinkernden Auge zur\u00fcckgespielt. \n\nWir m\u00fcssten auch ber\u00fccksichtigen: Es tut uns nicht ganz \n\nso weh \u2013 das hat Kollege Michel schon ausgef\u00fchrt \u2013, weil \n\nwir die Sonderzahlungen in den Koalitionsvereinbarungen \n\nleider nicht unterbringen konnten \u2013 aufgrund erbitterten \n\nWiderstandes der vor mir sitzenden Herren. \n\n(Zurufe der Abg. Frank Kupfer und  \n\nChristian Piwarz, CDU) \n\nVon daher ist schon ein erheblicher Teil eingespart wor-\n\nden und es ist uns nat\u00fcrlich etwas leichter gefallen. \n\nNichtsdestotrotz schm\u00e4lert es nicht die Bereitschaft, dass \n\nwir genau das tun: n\u00e4mlich diese zeit- und inhaltsgleiche \n\n\u00dcbertragung. \n\nZum Thema Vergleichbarkeit ist mir eingefallen: Nat\u00fcr-\n\nlich kann man nichts anderes machen, als sich dem Dank \n\nanzuschlie\u00dfen an die Kolleginnen und Kollegen, die hier \n\ntagt\u00e4glich ihren Dienst leisten. Aber was das Thema \n\nVergleichbarkeit und Attraktivit\u00e4t des Jobs im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst betrifft: Das werden keine Vergleiche mit \n\nirgendwelchen Bundesl\u00e4ndern, mit dem Bund oder \n\nuntereinander zeigen, sondern das wird die Abstimmung \n\nmit den F\u00fc\u00dfen in Zukunft zeigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDas werden die Bewerberzahlen und die Qualifikation \n\nzeigen, ob der Freistaat Sachsen mit seinem System der \n\nBesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst alle Zukunftsaufga-\n\nben l\u00f6st. Das wird die Zukunft zeigen. \n\nIch denke auch \u2013 damit schwenke ich zur Linksfraktion \u2013, \n\ndass dieser Gesetzentwurf zeigt, wie gut es ist, dass nicht \n\nmehr die FDP hier mitregiert; denn sonst l\u00e4ge dieser \n\nGesetzentwurf jetzt hier nicht vor. Darauf bin als Sozial-\n\ndemokrat ausdr\u00fccklich stolz, und deshalb bitte ich um \n\nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Abg. Tischendorf, bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Darauf haben wir uns den \n\nganzen Tag schon gefreut! \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE (auf dem Weg zum Rednerpult):  \n\nDas habe ich mir schon fast gedacht!) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mich freut es \n\nauch. Jetzt wollen wir mal mit den M\u00e4rchen aufh\u00f6ren; Sie \n\nkonnten ja kaum Ihr L\u00e4cheln zur\u00fcckhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zur Faktenlage \n\nsei gesagt: Die Koalitionsfraktionen begr\u00fc\u00dfen am 1. April \n\ndieses Jahres per Presseerkl\u00e4rung, dass der Finanzminister \n\nihnen mitgeteilt habe, zur Kabinettssitzung am 14. April \n\nden Tarifabschluss auf die Beamten und Versorgungsemp-\n\nf\u00e4nger zu \u00fcbertragen. Das haben sie am 1. April begr\u00fc\u00dft. \n\nZwei Tage nach der Kabinettssitzung schreiben die \n\nFraktionsvorsitzenden der Koalition, Herr Kupfer und \n\nHerr Panter, einen Brief an den Finanzminister, er m\u00f6ge \n\ndoch den vom Kabinett beschlossenen Gesetzentwurf \n\nihnen \u00fcberlassen, damit sie diesen dann, mit dem Deck-\n\nblatt versehen, als Koalitionsfraktionen einbringen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nSchon am darauffolgenden Tag antwortet der Finanzmi-\n\nnister \u2013 ich zitiere aus dem Brief \u2013: \u201eAngeschlossen \n\n\u00fcbersende ich Ihnen die erbetene Formulierungshilfe, wie \n\nsie das Kabinett in seiner Sitzung am vergangenen Diens-\n\ntag zur Kenntnis genommen hat.\u201c \n\n(Jens Michel, CDU: Da kann man  \n\nsehen, wenn das abgestimmt ist!) \n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen, so geht s\u00e4chsisch \n\nauch au\u00dferhalb der n\u00e4rrischen Zeit. Die Deckblatt-Koali-\n\ntion bringt mithilfe des Formulierungshilfe-Kabinetts eine \n\nTarif\u00fcbernahme in den Landtag ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nToll, nicht?! \u2013 Dar\u00fcber kann man sich ruhig mal freuen. \n\nWarum das alles? \u2013 Um der \u00d6ffentlichkeit mitzuteilen, \n\ndass CDU und SPD die treibende Kraft f\u00fcr die Besol-\n\ndungserh\u00f6hung f\u00fcr die Beamten sind. \n\n(Jens Michel, CDU: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1028 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Solche Verren-\n\nkungen braucht sich DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag \n\nnicht zu machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nee, weil Sie ja  \n\nnicht in der Verantwortung sind!) \n\nEs ist bekannt, dass meine Fraktion bisher jeder Tarifer-\n\nh\u00f6hung inhalts- und zeitgleich zugestimmt hat, so man \n\nauch immer wollte, in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit. Es gen\u00fcgt \n\nohnehin der Verweis \u2013 das hat Herr Michel schon ge-\n\nmacht \u2013 auf andere Parlamente. Da gebe ich Ihnen recht. \n\nGenau wie andere Fraktionen hat DIE LINKE dabei \n\neinige Schwierigkeiten. \n\nIch kann nur sagen: F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gilt das nicht \u2013 in keiner Weise. Sie \n\nk\u00f6nnen gern andere L\u00e4nder zitieren. Wir haben hier eine \n\nandere Verfassungslage. Nach Artikel 91 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung ist f\u00fcr uns klar, was zu tun ist. \n\n(Jens Michel, CDU: Sie haben ja noch nie regiert!) \n\nAch, wissen Sie, Herr Michel, wenn ich jetzt schon bei \n\nIhnen bin, \n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt kommt\u2019s!) \n\nkann ich gleich noch etwas sagen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na dann mal los!) \n\nVielleicht erinnern Sie sich noch an die letzte Debatte zur \n\nTarifangleichung. Man k\u00f6nnte sie heute \u2013 das trifft auch \n\nauf die SPD-Fraktion zu \u2013 nennen: Was st\u00f6rt mich mein \n\nGeschw\u00e4tz von gestern?! \u2013 Diesbez\u00fcglich gen\u00fcgt der \n\nBlick zur\u00fcck. Im Jahr 2013 ging es an gleicher Stelle um \n\ndie Tarifanpassung. Die SPD-Fraktion stellte einen An-\n\ntrag, der sich mit der zeit- und inhaltsgleichen \u00dcbernahme \n\ndes Tarifabschlusses besch\u00e4ftigte. \n\nSehr geehrter Herr Michel, Sie werden sich wahrschein-\n\nlich kaum noch daran erinnern, denn Ihre Halbwertzeit ist \n\nimmer sehr schnell um, \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\num sich an die eigenen Reden zu erinnern. Ich will Ihnen \n\neinmal vorhalten, wie Sie damals in gro\u00dfer \u00dcbereinstim-\n\nmung mit der hier schon verloren gegangenen FDP \n\nvehement gegen die \u00dcbernahme des Tarifabschlusses \n\npolemisiert haben. Sie begr\u00fcndeten die Ablehnung damals \n\ndamit, dass ein solcher Antrag keine Verantwortungspoli-\n\ntik, sondern nur \u00fcbliche Oppositionsreflexe seien. \n\n(Zuruf von der CDU: Na ja!) \n\nIch will mal einen wegweisenden Ausspruch aus der \n\nDebatte zitieren, den Sie damals nahezu pathetisch in die \n\nRunde geworfen haben. Ich zitiere Herrn Michel: \u201eWir \n\nd\u00fcrfen es uns nicht so einfach machen: ein sicherer \n\nArbeitsplatz, p\u00fcnktlich das Geld auf dem Konto, Pensio-\n\nnen und Beihilfe sind Punkte, die man nicht an jedem \n\nArbeitsplatz im Freistaat Sachsen vorfindet.\u201c \u2013 So weit \n\nIhre Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Jens Michel, CDU: Habe ich heute auch gesagt! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nIst doch nichts Schlimmes dabei!) \n\n\u2013 Na ja, Herr Michel, dazu kann ich nur sagen: Da hat es \n\ndie CDU eben mal erwischt. Heute zeigen Sie ebenfalls \n\nsolche Oppositionsreflexe, die Sie uns immer vorwerfen. \n\nDie Frage ist aber, was das f\u00fcr die CDU in Zukunft \n\nbedeutet. \n\n(Jens Michel, CDU: Man  \n\nmuss jedes Mal neu abw\u00e4gen!) \n\nAuch die SPD \u2013 jetzt tut es mir aber leid \u2013 scheint das \n\nGeschw\u00e4tz von gestern nicht sonderlich zu interessieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Rede doch mal  \n\nzu deiner eigenen ...! Da sind wir gespannter!) \n\nVor zwei Jahren hatten die Sozialdemokraten diesen \n\n\u00c4nderungsantrag, vorliegend in Drucksache 5/11487, \n\neingebracht. Der beinhaltete die Forderung der Gewerk-\n\nschaften, die Sie aufgegriffen hatten, die f\u00fcr die Beamten \n\ngestrichenen Sonderzahlungen \u2013 sprich: das Weihnachts-\n\ngeld \u2013 besoldungswirksam wieder einzuf\u00fchren. Ich habe \n\ndas Gef\u00fchl, als h\u00e4tten Sie das heute vergessen; Sie hatten \n\nes nur kurz angedeutet. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ja, ja. Die zweite Frage, zu der Sie heute ebenfalls \n\nnichts gesagt haben \u2013 auch das hatten Sie damals bean-\n\ntragt \u2013, betrifft die damalige Forderung, den j\u00e4hrlichen \n\nSelbstbehalt bei der Beihilfe ersatzlos zu streichen. Wir \n\nhaben sie bei der Dienstrechtsreform nur halbiert. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAuch heute dazu Fehlanzeige! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo  \n\nist denn Ihr \u00c4nderungsantrag?) \n\n\u2013 Ich stelle dazu keinen \u00c4nderungsantrag, ich rede nur \n\n\u00fcber das Geschw\u00e4tz von gestern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo ist er denn? \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Sie brauchen von mir keinen \u00c4nderungsantrag, wenn \n\nSie hier etwas einbringen wollen! \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nAber wenn Sie das schon fordern!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So bleibt nur \n\n\u00fcbrig, was man eigentlich in der \u00d6ffentlichkeit schon \n\nahnte: Der \u00f6ffentliche Dienst soll nach vorn gestellt \n\nwerden und aufzeigen, was SPD und CDU gemeinsam \n\ntun. \n\nF\u00fcr mich, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der SPD, bleibt die SPD beim Beamtenrecht ein \n\nwirkungsloser Bittsteller der CDU \u2013 das hat sie jetzt \n\nwieder gezeigt \u2013 und weit hinter ihrem selbst behaltenen \n\nGestaltungsanspruch im \u00f6ffentlichen Dienst zur\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1029 \n\nDie n\u00e4chste Chance, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nden Sozialdemokraten, endlich zu zeigen, dass Sie auch in \n\nder Koalition ein eigenes Profil im \u00f6ffentlichen Dienst-\n\nrecht entwickeln, ergibt sich mit dem von meiner Fraktion \n\neingebrachten Antrag zur amtsangemessenen Besoldung \n\nvon Richtern und Staatsanw\u00e4lten. Sie kennen das Urteil \n\ndes Bundesverfassungsgerichts. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nDarin geht es \u2013 diesbez\u00fcglich werden wir Sie beim Wort \n\nnehmen \u2013 um mehr, als die von Herrn Michel gefundenen \n\nOppositionsreflexe, um noch einmal die CDU zu zitieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber reden Sie  \n\ndoch jetzt wenigstens mal zum Gesetz!) \n\nDass wir der heute vorgeschlagenen \u00dcbernahme des \n\nTarifabschlusses f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamten zustimmen, \n\ndazu h\u00e4tte es aus unserer Sicht eines solchen Schaulau-\n\nfens von CDU und SPD nicht bedurft. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber Ihrer  \n\nRede h\u00e4tte es auch nicht bedurft!) \n\nEs h\u00e4tte ein Gesetzentwurf der Staatsregierung gen\u00fcgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nOhne die Rede w\u00e4re es auch gegangen!) \n\n\u2013 Ihr habt es doch auf die Tagesordnung gesetzt! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Entschuldige bitte,  \n\ndass wir dar\u00fcber abstimmen lassen! Entschuldige \n\nbitte! Wir machen es beim n\u00e4chsten Mal  \n\neinfach so, wenn\u2019s recht ist! Wir lernen wieder:  \n\nOhne maulen geht es nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem heute \n\nzu verabschiedenden Gesetzentwurf soll der S\u00e4chsische \n\nLandtag die zeit- und inhaltsgleiche Besoldung der \n\nBeamten entsprechend der Tarifeinigung f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst vom 28.03.2015 beschlie\u00dfen. Damit sollen \n\ndie Besoldung und die Versorgungsbez\u00fcge der allgemei-\n\nnen wirtschaftlichen Entwicklung angepasst werden. Die \n\nAfD-Fraktion wird der notwendigen Neuregelung zu-\n\nstimmen. \n\nSchon die einstimmige Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, dem Landtag die Zustim-\n\nmung zu empfehlen, spricht eine sehr deutliche Sprache. \n\nDieses deutliche politische Zeichen kann ich selbst nur \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte hier die Gelegenheit nutzen, den Angestellten \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst und den Beamten meinen Dank f\u00fcr \n\nihre bisher geleistete Arbeit auszusprechen. An dieser \n\nStelle seien stellvertretend f\u00fcr alle Staatsdiener Lehrer, \n\nPolizisten und Justizvollzugsbeamte genannt, die in den \n\nletzten Jahren nicht gerade verw\u00f6hnt worden sind. \n\nDie Verschiebung von f\u00e4lligen Erh\u00f6hungen, von Besol-\n\ndungen und die K\u00fcrzung von Zusatzleistungen standen in \n\nder Vergangenheit auf der Tagesordnung. \n\nHerr Michel, s\u00e4chsische Polizisten arbeiten kommisarisch \n\nauf h\u00f6her dotierten Planstellen und warten jahrelang auf \n\neine Besoldung entsprechend der ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit. \n\nAuch das ist eine Wahrheit. \n\n(Jens Michel, CDU: 1 400 H\u00f6her- \n\ngruppierungen im letzten Doppelhaushalt!) \n\nZus\u00e4tzlich gab es Stellenabbau. Beispielhaft daf\u00fcr sind \n\ndie Polizeireform 2020 und eine damit einhergehende \n\nh\u00f6here Belastung f\u00fcr jeden einzelnen Beamten. Folgen \n\nhieraus sind gewesen immer mehr Krankschreibungen, \n\nDienstausfall und eine daraus resultierende Negativspira-\n\nle. \n\nMeine Damen und Herren! Beamte und Angestellte im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst geh\u00f6ren im Freistaat Sachsen beim \n\nbesten Willen nicht zu einer \u00fcberprivilegierten Gruppe. \n\nIm Gegenteil, Sie werden oft \u00f6ffentlich gescholten, \n\nPolizisten werden beispielsweise Opfer von Aggressionen \n\nbei Demonstrationen oder Polizeiwachen und Gerichte \n\nwerden mittlerweile angegriffen. Lehrer haben es mit \n\nSch\u00fclern und Eltern auch nicht immer leicht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIm Namen der AfD-Fraktion m\u00f6chte ich all diesen Staats-\n\ndienern f\u00fcr ihre schwere, aber zumeist gewissenhafte \n\nArbeit danken, denn diese Anerkennung wird viel zu \n\nselten ausgesprochen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie finanzielle W\u00fcrdigung, die durch dieses Gesetz \n\nsichergestellt werden soll, ist somit nur folgerichtig. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Zu Beginn lassen Sie mich \n\nrelativ deutlich sagen: Wir werden dem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. Das steht au\u00dfer Frage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie GR\u00dcNEN haben sich immer f\u00fcr eine zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbernahme der Tarifeinigung f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder auf die Beamten und \n\nRichter in Sachsen ausgesprochen. Das ist heute nicht \n\nanders. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAnders ist offensichtlich nur die Haltung des Finanzmi-\n\nnisters. W\u00e4hrend er in der letzten Tarifrunde eine zeitlich \n\nverz\u00f6gerte \u00dcbernahme durchgesetzt hat, sprach er sich \n\ndieses Jahr f\u00fcr die Eins-zu-eins-\u00dcbertragung auf die \n\nBeamtinnen und Beamten aus und gab f\u00fcr diesen Gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1030 \n\nentwurf gr\u00fcnes Licht. Er begr\u00fcndete diese Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbertragung mit der Anerkennung der Leistungsbereit-\n\nschaft und Motivation der Beamtinnen und Beamten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da hat er recht!) \n\nDa kann ich mir die Frage nicht verkneifen, ob bei der \n\nletzten Anpassung die zeitlich verz\u00f6gerte \u00dcbernahme \n\ndann mit einer mangelnden Leistungsbereitschaft und \n\neiner vermeintlich fehlenden Motivation der Beamten aus \n\nSicht des Finanzministers verbunden war. Ich hoffe doch \n\nnicht! \n\nDie Frage liegt allein deshalb nahe, weil beim letzten Mal \n\ndiese verz\u00f6gerte Anpassung nicht notwendig gewesen \n\nw\u00e4re. Die entsprechenden Zahlen zeigen es mittlerweile: \n\nAllein im Jahr 2013 wurden 168,4 Millionen Euro der im \n\nHaushalt f\u00fcr Personal veranschlagten Gesamtmittel nicht \n\nausgegeben, und das trotz eines h\u00f6heren Tarifabschlusses. \n\nDie Frage liegt auch deshalb nahe, da die bisherige Staats-\n\nregierung \u2013 so wie die Staatsregierung davor \u2013 bislang \n\nwohl keine ordentliche, solide und vern\u00fcnftige Politik f\u00fcr \n\ndie Landesbediensteten macht. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nWas Sie machen, Herr Staatsminister, ist gewisserma\u00dfen \n\neine Politik nach Gutsherrenart: Ist das Geld da, wird die \n\nTarif\u00fcbernahme als selbstverst\u00e4ndliche Gro\u00dfz\u00fcgigkeit \n\ndeklariert. Ist das Geld vermeintlich nicht da, wird ge-\n\nk\u00fcrzt \u2013 Stichwort: Weihnachtsgeld \u2013, und das von Herrn \n\nMichel bereits genannte Zulagensystem, das wir mittler-\n\nweile im Freistaat exorbitant nutzen, ist der Beweis des \n\nGanzen. Wir wissen ja, wie leicht diese Zulagen zur \n\nDisposition gestellt werden. \n\nHerr Michel, wir haben im letzten Haushalt beantragt, die \n\nentsprechenden Besoldungstabellen zu \u00e4ndern. Wir sparen \n\nes uns heute, dies nochmals zu tun und einen gewissen \n\nGrundbetrag des damals gek\u00fcrzten Weihnachtsgeldes auf \n\ndie Grundbesoldung umzulegen. Wir wissen, es hat \n\ndamals keine Mehrheit gefunden, da sich die Koalition \n\nnicht dazu durchringen konnte, die Beamtinnen und \n\nBeamten im Freistaat endlich vern\u00fcnftig zu alimentieren, \n\nund ich gehe davon aus, dass dies auch heute nicht der \n\nFall ist. Von daher ersparen wir uns, diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag nochmals zu stellen. \n\nWas \u00fcberdies \u00fcberhaupt nicht stattfindet, ist eine nicht-\n\nmonet\u00e4re Personalpolitik in diesem Freistaat. Wir fordern \n\nseit Jahren einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst in diesem \n\nFreistaat. Dazu geh\u00f6rt, dass wir den \u00f6ffentlichen Dienst \n\nim Freistaat f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre gut aufstellen, und \n\ndazu geh\u00f6rt eine Stellenplanung, die sich an den zu \n\nbew\u00e4ltigenden Aufgaben und nicht an verhei\u00dfungsvoll \n\nklingenden Stellenabbauzielen orientiert, genauso wie \n\neine verbesserte Mitbestimmung, familienfreundliche \n\nBedingungen und flexiblere Arbeitszeitmodelle sowie \n\ntransparentere Aufstiegschancen im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie, werte Koalition, diese Punkte endlich einmal \n\nangehen, dann werden wir einen attraktiven \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat haben, der auch mit dem in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern konkurrenzf\u00e4hig ist; denn mittlerweile ist \n\nrelativ klar: Geld allein bringt uns bei der \u201eAbstimmung \n\nmit den F\u00fc\u00dfen\u201c relativ wenig, sondern es ist entscheidend, \n\ndass die sozialen Rahmenbedingungen und die Ausgestal-\n\ntung der Beamtenschaft entsprechend sind, damit die \n\nMenschen hierherkommen. Mit Geld allein k\u00f6nnen Sie \n\ndieses Problem nicht l\u00f6sen; aber genau diese Punkte \n\ngehen Sie eben nicht an. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich mich dem Dank an die Beamtin-\n\nnen und Beamten im Freistaat Sachsen ausdr\u00fccklich \n\nanschlie\u00dfen. Wir werden dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Um einige Dinge \n\nvorwegzunehmen: Mir liegt nichts an einer Neiddebatte \n\nzwischen den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst und \n\ndenen in der freien Wirtschaft. Ich m\u00f6chte sehr wohl, dass \n\nBesch\u00e4ftigte des Freistaates f\u00fcr ihre \u00fcberwiegend gute \n\nArbeit fair entlohnt werden, und ich wei\u00df, dass wir \n\nEinkommenserh\u00f6hungen im Haushalt eingestellt haben. \n\nIch wei\u00df auch, dass sich der Freistaat weitaus h\u00f6here \n\nGeh\u00e4lter f\u00fcr seine Angestellten und Bez\u00fcge f\u00fcr seine \n\nBeamten leisten k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssten daf\u00fcr einfach nur \n\nbei der Erledigung anderer Aufgaben einsparen: bei \n\nInvestitionen, sozialen Aufgaben, der Finanzierung der \n\nKultur, der Sicherheit oder \u2013ganz aktuell \u2013 beim Thema \n\nAsyl. Wer das will, muss dann auch sehr konkret sagen, \n\nwelche Aufgaben wir in Zukunft schlechter oder nicht \n\nmehr erf\u00fcllen wollen. \n\nDie Fragen, die sich mir in diesem Zusammenhang \n\nstellen, sind jene nach Angemessenheit und Gerechtigkeit. \n\nDas Institut der Deutschen Wirtschaft K\u00f6ln errechnete vor \n\nzwei Jahren, dass deutschlandweit die Lohnerh\u00f6hungen \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst die in der privaten Wirtschaft \n\n\u00fcberschritten haben. Betrachten wir Sachsen, so k\u00f6nnen \n\nwir uns dar\u00fcber freuen, dass wir unsere Steuereinnahmen \n\nseit 2011 im Durchschnitt um 3,74 % pro Jahr steigern \n\nkonnten. Dieses satte, von unseren B\u00fcrgern erarbeitete \n\nPlus erm\u00f6glichte uns, trotz sinkender Einnahmen aus dem \n\nFinanzausgleich unsere Gesamteinnahmen um durch-\n\nschnittlich 0,47 % pro Jahr zu erh\u00f6hen. \n\nVergleicht man diese Zahlen mit den Einkommenszu-\n\nw\u00e4chsen im \u00f6ffentlichen Dienst, so beantwortet sich die \n\nFrage der Angemessenheit eigentlich von selbst. Die \n\nPersonalausgaben des Freistaates sind im gleichen Zeit-\n\nraum um \u00fcber 12 % gestiegen. F\u00fcr diejenigen, die das \n\nInstitut der Deutschen Wirtschaft f\u00fcr befangen halten, an \n\ndieser Stelle ein Zitat: \u201eEs ist ein Treppenwitz der Ge-\n\nschichte, dass die Gewerkschaft des \u00f6ffentlichen Dienstes, \n\nmeine Gewerkschaft, in der ich seit 50 Jahren Mitglied \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1031 \n\nbin, dass die sich einbildet, der \u00f6ffentliche Dienst solle \n\nden Schrittmacher machen in der Lohnerh\u00f6hung. Da piept \n\nes doch da oben.\u201c \u2013 So der allseits hoch gesch\u00e4tzte Alt-\n\nkanzler Helmut Schmidt bereits im Jahr 2004 beim \n\nErfurter Dialog. \n\nMeine Damen und Herren, eine solche Entwicklung muss \n\neinfach \u00fcberdacht werden. Meiner Meinung nach ist dies \n\neine Frage gesellschaftlicher Verantwortung, insbesondere \n\nder Sozialpartner, auch im Hinblick auf die nachfolgen-\n\nden Generationen, zumal wir hier \u00fcber den bestbezahlten \n\nBereich in Sachsen sprechen. Kein Bereich der Wirtschaft \n\nverspricht in Sachsen eine vergleichbare Bruttoverg\u00fctung. \n\nIm Jahr 2011 \u2013 neuere Zahlen liegen mir leider nicht vor \u2013 \n\nbetrug die durchschnittliche Bruttoverg\u00fctung pro Arbeits-\n\nstunde in der Gruppe der \u00f6ffentlichen und sonstigen \n\nDienstleister einschlie\u00dflich Erziehung und Gesundheit \n\n19,20 Euro und lag damit um 1,92 Euro bzw. 11,11 % \n\n\u00fcber dem Mittel. Es mag durchaus sein, dass man einen \n\nStaat nicht wie ein Unternehmen f\u00fchren kann; jedes Ding \n\nhat seine Eigenarten. Eines ist aber sicher: Wenn die \n\nKosten eines Bereiches schneller wachsen als die Ein-\n\nnahmen, dann geht dies zwangsl\u00e4ufig zulasten anderer \n\nAufgaben. Weitere Verschuldungen haben wir lobens-\n\nwerterweise im breiten Einvernehmen ausgeschlossen. \n\nBleibt das Problem der Gerechtigkeit. Mit st\u00e4ndigen \n\nlinearen Einkommenssteigerungen werden wir den Ab-\n\nstand zwischen Gering- und Gutverdienern immer weiter \n\nauseinandertreiben, und wir verzichten auf die Chance, \n\nals Staat mit gutem Beispiel bei der Reduzierung der \n\nEinkommensschere voranzugehen. Der Passus im Arti-\n\nkel 2 Abs. 1 des Gesetzes \u2013 \u201eum 2,3 %, mindestens jedoch \n\num 75 Euro\u201c \u2013 ist angesichts des Gesamtsystems nur noch \n\nein schwacher Versuch zur Verbesserung der Situation der \n\nim System vergleichsweise Schlechtgestellten. Ich wie-\n\nderhole meine Anregung aus der letzten Legislaturperiode \n\nzum gleichen Thema, Einkommenssteigerungen in Fest-\n\nbetr\u00e4gen auszuhandeln oder doch zumindest die Gewich-\n\ntung zwischen Festbetr\u00e4gen und prozentualen Steige-\n\nrungsraten umzukehren. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrden die Sozialpartner endlich einmal \n\nverantwortungsvoll bereits bei Abschluss ihrer Verhand-\n\nlungen wissen, was das Paket an Kosten f\u00fcr den jeweili-\n\ngen Haushalt bedeutet, und \u2013 um es mit dem Blick ins \n\nProtokoll \u00fcber unsere letzte zu diesem Thema gef\u00fchrte \n\nDebatte vorwegzunehmen; damals war es der Herr  \n\nKollege Scheel, heute ist es aktuell der Herr Kollege \n\nTischendorf \u2013 es ist wieder gut und richtig, dass es auch \n\nin der CDU-Fraktion zu diesem wie zu anderen Themen \n\nunterschiedliche Auffassungen gibt. Das zeichnet eben \n\neine gro\u00dfe demokratische Volkspartei gegen\u00fcber einer \n\nEinheitspartei aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nVerantwortung hat f\u00fcr mich einen enorm hohen Stellen-\n\nwert. Auch wenn ich diesem Gesetzentwurf zustimme, \n\nwerde ich weiterhin bestrebt sein, Sie f\u00fcr dieses Thema zu \n\nsensibilisieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dies scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Damit frage ich die Staatsregierung. \n\n\u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der von den Regie-\n\nrungsfraktionen eingebrachte Gesetzentwurf beinhaltet \n\ndie zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertragung des Tarifergeb-\n\nnisses f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes der \n\nL\u00e4nder vom 28. M\u00e4rz 2015 \u00fcber die Erh\u00f6hung der Tabel-\n\nlenentgelte auf die Beamten, Richter und Versorgungs-\n\nempf\u00e4nger im Freistaat Sachsen. \n\nDie Besoldung und die Versorgungsbez\u00fcge werden damit \n\nan die Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und \n\nfinanziellen Verh\u00e4ltnisse angepasst. R\u00fcckwirkend zum \n\n1. M\u00e4rz 2015 erfolgt eine lineare Erh\u00f6hung der Besol-\n\ndung und der Versorgungsbez\u00fcge um 2,1 %. Eine weitere \n\nlineare Erh\u00f6hung der Besoldung und der Versorgungsbe-\n\nz\u00fcge um 2,3 % ist ab dem 1. M\u00e4rz 2016 vorgesehen. Die \n\nGrundgehaltss\u00e4tze werden jedoch um mindestens 75 Euro \n\nerh\u00f6ht. Die Anw\u00e4rtergrundbetr\u00e4ge erh\u00f6hen sich zum \n\n1. M\u00e4rz 2015 und zum 1. M\u00e4rz 2016 jeweils um 30 Euro. \n\nDie Versorgungsempf\u00e4nger und Hinterbliebenen werden \n\nin die Besoldungserh\u00f6hung nach dem jeweiligen Ruhege-\n\nhaltsatz bzw. den Anteilss\u00e4tzen des Witwen- und Waisen-\n\ngeldes einbezogen. \n\nDie mit der \u00dcbertragung des Tarifergebnisses auf den \n\nBeamtenbereich verbundenen Kosten in H\u00f6he von \n\n34,2 Millionen Euro im Jahr 2015 und 81,4 Millionen \n\nEuro im Jahr 2016 k\u00f6nnen durch die im aktuellen Dop-\n\npelhaushalt veranschlagten Ausgabenmittel gedeckt \n\nwerden. \n\nDie Eins-zu-eins-\u00dcbertragung verhindert so ein Ausei-\n\nnanderdriften der Gehaltsentwicklung von Beamten und \n\nTarifbesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes. Die Staats-\n\nregierung bef\u00fcrwortet dieses Vorhaben und hat unter dem \n\nVorbehalt des Inkrafttretens der gesetzlichen Regelung die \n\nAuszahlung der erh\u00f6hten Bez\u00fcge zum Zahltag Juli 2015 \n\nveranlasst. Somit ist auch im Hinblick auf die Auszahlung \n\nder Besoldungserh\u00f6hung eine Gleichbehandlung mit den \n\nTarifbesch\u00e4ftigten gew\u00e4hrleistet. \n\nIch bin der Ansicht, dass mit diesem Gesetzentwurf die \n\nsoziale Komponente und der Leistungsgedanke in Ein-\n\nklang gebracht werden. Damit macht Sachsen zugleich \n\nvon den durch die F\u00f6deralismusreform I auf dem Gebiet \n\ndes Besoldungs- und Versorgungsrechts gewonnenen \n\nKompetenzen verantwortungsvoll Gebrauch; denn die \n\nBeamten und Richter im Freistaat Sachsen haben einen \n\ngro\u00dfen Anteil an der hervorragenden Positionierung von \n\nSachsen im L\u00e4ndervergleich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1032 \n\nEin leistungsf\u00e4higer \u00f6ffentlicher Dienst erfordert aber \n\nauch eine angemessene Bezahlung. Dies gilt f\u00fcr Tarifbe-\n\nsch\u00e4ftigte sowie f\u00fcr Beamte und Richter gleicherma\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder Abg. Dr. Kirsten Muster, AfD,  \n\nund bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung \n\nkommen. Aufgerufen ist das Gesetz zur Anpassung der \n\nBesoldung und der Versorgungsbez\u00fcge 2015/2016. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/1727. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nw\u00fcrde vorschlagen, dass ich die Artikel, wenn Sie einver-\n\nstanden sind, hintereinander verlese und wir dann \u00fcber \n\nalles abstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift, danach folgt Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Artikel 2 \n\nWeitere \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Besoldungsgeset-\n\nzes, Artikel 3 \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Beamtenver-\n\nsorgungsgesetzes, Artikel 4 Weitere \u00c4nderungen des \n\nS\u00e4chsischen Beamtenversorgungsgesetzes, Artikel 5 \n\nInkrafttreten, Anhang 1, Anhang 2. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich habe \n\nEinstimmigkeit erkannt. \n\nMeine Damen und Herren, dennoch m\u00fcssen wir jetzt noch \n\neinmal den gesamten Entwurf zur Abstimmung stellen. \n\nWer m\u00f6chte dem Entwurf des Gesetzes die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier gleiches Stimmverhalten: Einstimmig-\n\nkeit. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Informations- und Beteiligungsrechte  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags und seiner Mitglieder \n\nDrucksache 6/136, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/1741, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs erfolgt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\neinreichende Fraktion mit Frau Abg. J\u00e4hnigen, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Frau Abg. J\u00e4hnigen hat jetzt das \n\nWort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, stellen Sie sich vor \u2013 \n\nauch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-\n\nFraktion \u2013, Sie s\u00e4\u00dfen in der Opposition; es wird Ihnen ja \n\nauch einmal passieren, vielleicht schon bald, wer wei\u00df, \n\n(Christian Hartmann, CDU: Nein!) \n\nund Sie w\u00fcrden in einer parlamentarischen Angelegenheit \n\nrecherchieren. Sie w\u00fcrden versuchen, sich ein vollst\u00e4ndi-\n\nges Bild zu verschaffen, und Sie wollen sich nicht auf die \n\nAusk\u00fcnfte der Regierung verlassen, sondern die Regie-\n\nrung kontrollieren. Zahlreiche Anfragen haben Sie schon \n\ngestellt \u2013 sie sind unvollst\u00e4ndig beantwortet worden: \n\nAufwand zu gro\u00df, wir wissen nicht, wir k\u00f6nnen Ihnen \n\nnichts sagen usw. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nSo was gibt es doch nicht!) \n\nSie kennen das ja selbst. Und jetzt wollen Sie selbst \n\nInformationen von der Regierung bekommen; vielleicht \n\nsogar Akteneinsicht nehmen \u2013 geht alles nicht. Das haben \n\nwir immer wieder erlebt. Die Informationsm\u00f6glichkeiten \n\ndes Landtags und damit auch der \u00d6ffentlichkeit \u2013 denn \n\nwir sind die Sachwalter der \u00d6ffentlichkeit, die Vertreter \n\ndes Volkes \u2013 sind zu begrenzt. Es ist nicht nur verfas-\n\nsungsgem\u00e4\u00df und zul\u00e4ssig; es ist dringend n\u00f6tig, dass die \n\nInformationsm\u00f6glichkeiten des Landtags und damit der \n\n\u00d6ffentlichkeit erweitert werden. Staatliche Transparenz \u2013 \n\ndas ist das zentrale Thema zur St\u00e4rkung der Demokratie \n\nvon der Volksvertretung, vom Parlament aus \u2013 bundes-\n\nweit, aber gerade auch hier in Sachsen \u2013, und unser \n\nGesetzentwurf m\u00f6chte daf\u00fcr einige Innovationen schaf-\n\nfen. \n\nIch fange noch einmal bei der viel bem\u00fchten Gewaltentei-\n\nlung an. Die Gewaltenteilung zwischen Legislative, \n\nLandtag und Exekutive, Regierung, ist ein Garant f\u00fcr die \n\nStabilit\u00e4t unseres politischen Systems. Alle Staatsgewalt \n\ngeht vom Volke aus. Besonderheit hier bei uns in \n\nDeutschland und auch im F\u00f6deralstaat Sachsen ist: Nur \n\nder Landtag, nur das Parlament wird direkt vom Volk \n\ngew\u00e4hlt, nicht aber der Ministerpr\u00e4sident oder die Bun-\n\ndeskanzlerin. Die werden vom Parlament gew\u00e4hlt, n\u00e4m-\n\nlich von der tragenden Mehrheit. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass die Regierung \u2013 direkt von der \n\nparlamentarischen Kraft bestimmt, von der ersten Gewalt \n\n\u2013 dieser auch verpflichtet bleibt, n\u00e4mlich den Mehrheits-\n\nfraktionen. Umso st\u00e4rker liegt die Kontrollaufgabe bei \n\nden Oppositionsfraktionen. Auch wenn ich mir w\u00fcnschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1033 \n\nw\u00fcrde, dass die Regierungsfraktionen diese st\u00e4rker \n\nwahrnehmen w\u00fcrden, ist die Praxis doch anders. \n\nDie gegenseitige Kontrolle aber \u2013 das steht ja gerade in \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 ist besonders wichtig, \n\num Machtmissbrauch zu vermeiden und gute Entschei-\n\ndungen, gute Regierungsarbeit zu sichern. Ich sage noch \n\neinmal: Sie ist auch wichtig, unabdingbar f\u00fcr mehr \n\nstaatliche Transparenz, f\u00fcr mehr \u00f6ffentliche Information \n\nund f\u00fcr die Einbeziehung der B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb haben wir Ihnen mit unserem Gesetzentwurf \n\netliche Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie wir aus dem internen \n\nInformationssystem der Regierung \u00f6ffentliche Informati-\n\nonen bekommen, \u00f6ffentliche Berichterstattung f\u00fcr mehr \n\nTransparenz, f\u00fcr eine gute parlamentarische Kontrolle, \n\nund wie wir als Parlament fr\u00fchzeitig eingebunden werden \n\nk\u00f6nnen und sollen. Beispiele aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nzeigen, dass das gut funktioniert, dass das sowohl die \n\nparlamentarische Arbeit als auch die der Regierung und \n\nnat\u00fcrlich der \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4rkt und verbessert und \n\nso der Demokratie auf allen Seiten dient. \n\nIch glaube sogar, es erspart uns Aufw\u00e4nde; denn die \n\nInformationsbeschaffung mangels vielf\u00e4ltiger Kleiner \n\nAnfragen, Nachfragen, m\u00fcndlicher Fragen ist f\u00fcr alle \n\nSeiten sehr aufwendig. \u2013 Wahrscheinlich stimmen mir \n\ninsgeheim einige Minister zu, auch wenn sie es nicht so \n\nsagen d\u00fcrfen. \n\nPraktische Beispiele zeigen: Das Recht auf Akteneinsicht \n\nkann gerade von Parlamentsabgeordneten gut genutzt \n\nwerden, um Skandale aufzudecken, wenn es diese denn \n\ngibt \u2013 was wir immer nicht hoffen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nIn Brandenburg haben es Vertreter der GR\u00dcNE-Fraktion \n\nund der CDU-Fraktion gemeinsam genutzt, als es um \n\neinen Skandal beim damaligen Wirtschaftsminister ging. \n\nIch hoffe, Sie haben sich von Ihren Kollegen inzwischen \n\nberichten lassen, wie gut das mit einer Akteneinsicht \n\nfunktioniert. \n\nUns ist in der Ausschussberatung vorgeworfen worden, \n\nwir w\u00fcrden die Gewaltenteilung nicht beachten. Dem ist \n\nnicht so; denn unser System kennt ja auch ganz bewusst \n\ndie gewollten Verschr\u00e4nkungen, also dass die eine Gewalt \n\nmit der anderen Informationen austauscht und die Exeku-\n\ntive von der Legislative, vom Parlament, legitimiert wird. \n\nDiese Gewaltenverschr\u00e4nkung hat nichts mit Vermi-\n\nschung der Gewalten zu tun, sondern mit Balance und \n\nKontrolle, wie sie eine moderne Demokratie in Europa \n\nkennt. Das wollen wir st\u00e4rken. Wir wollen auch eine \n\nAntwort auf die Frage finden, die uns von B\u00fcrgern oft \n\ngestellt wird: Warum kann in meinem Stadt- oder Kreistag \n\njeder Abgeordnete Akteneinsicht nehmen, aber du im \n\nLandtag nicht? Ich sage Ihnen ehrlich, ich kann es nicht \n\nbeantworten, ich kann nur sagen: weil es nicht in unserer \n\nVerfassung steht. \n\nUnd wir wollen, dass gerade die komplizierten Angele-\n\ngenheiten der Meinungsbildung in Europa und im Bun-\n\ndesrat auf Bundesebene transparenter werden. Denken Sie \n\nan die heutige 2. Aktuelle Debatte zur F\u00f6deralismusre-\n\nform. Hier gab es ein allgemeines Informationsbed\u00fcrfnis \n\nim Landtag. Es gab das Bed\u00fcrfnis, \u00f6ffentlich mitzureden, \n\nwie die Linie Sachsens, die Linie der ostdeutschen L\u00e4n-\n\nder, die Linie der CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder ist \u2013 und dem ist \n\nbisher nicht nachgekommen worden. Mit unserem Ge-\n\nsetzentwurf w\u00fcrde das anders. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGanz besonders wichtig ist uns das aber tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\ndie Europaangelegenheiten; denn wir glauben, gerade in \n\nZeiten zunehmender staatlicher Kompliziertheit haben wir \n\nL\u00e4nderparlamente im F\u00f6deralismus eine ganz wichtige \n\nzentrale Funktion, die Meinungsbildung in europ\u00e4ischen \n\nAngelegenheiten transparent zu gestalten. Gewiss, wir \n\nhaben in Sachsen eine Vereinbarung mit der Regierung \u2013 \n\ndas haben wir GR\u00dcNE ja in der letzten Legislatur er-\n\nk\u00e4mpft \u2013, die diese Dinge schon etwas transparenter \n\ngemacht hat. Das reicht aber nicht. \n\nDie Vereinbarung zeigt: Was freiwillig in einer Vereinba-\n\nrung zwischen Parlament und Regierung m\u00f6glich ist, geht \n\nerst recht gesetzlich. Wir glauben, gesetzlich ist es auch \n\neffektiver. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKurzum, wir m\u00f6chten noch einmal den Appell an die \n\nKoalitionsfraktionen richten: Lassen Sie uns \u00fcber diese \n\nFrage ernsthaft reden. Wie schaffen wir es als Landtag, \n\nunsere Informations- und Kontrollrechte so zu verbessern, \n\ndass alle Seiten, die \u00d6ffentlichkeit, wir als Parlament als \n\ngew\u00e4hlte Vertretung und die Regierung, davon profitie-\n\nren? Gern stellen wir Teile unseres Gesetzentwurfes zur \n\nDiskussion, wenn Sie sich auf diese Diskussion einlassen. \n\nGern k\u00f6nnten wir den Gesetzentwurf in diesem Fall \n\nzur\u00fcck an den Ausschuss \u00fcberweisen. H\u00f6ren Sie aber bitte \n\nauf, es pauschal abzulehnen. Sie sind in der Regierungs-\n\narbeit ebenso wie wir auf Transparenz angewiesen. Das \n\nist nicht nur eine Aufgabe der Opposition, sondern auch \n\neine gemeinsame Aufgabe. In diesem Sinne freue ich \n\nmich auf die Debatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Herr Abg. \n\nModschiedler. Bitte sehr, Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf geht es der GR\u00dcNE-Fraktion \u2013 kurz! \u2013 um die \n\nSt\u00e4rkung der Informationsrechte und um neue Beteili-\n\ngungsrechte des Parlaments. Dazu hat eine Anh\u00f6rung \n\nstattgefunden, in der dieser Gesetzentwurf und der Ge-\n\nsetzentwurf der Fraktion DIE LINKE gemeinsam behan-\n\ndelt worden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1034 \n\nDie GR\u00dcNE will wieder einmal die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung \u00e4ndern. Um das zu erreichen, greift sie sehr tief in \n\ndie Trickkiste und schr\u00e4nkt das f\u00fcr uns bis jetzt sehr \n\nbew\u00e4hrte System der Gewaltenteilung sehr stark ein. Das \n\nnenne ich \u00fcbrigens Gewaltenverschr\u00e4nkung, Frau J\u00e4hni-\n\ngen. \n\nIch bin und bleibe ein gl\u00fchender Verfechter der Gewalten-\n\nteilung, und wenn ich von Gewaltenteilung rede, dann \n\nkann ich nicht so, wie Sie es tun, in andere Gewalten \n\nhineingreifen. \n\nDie erste Gewalt sind wir, das Parlament, die Legislative. \n\nSie betraut die Staatsregierung, die Exekutive, mit den \n\nRegierungsgesch\u00e4ften. Dann haben wir noch die Judikati-\n\nve. Heute Morgen haben wir wieder Verfassungsrichter \n\ngew\u00e4hlt. Die Judikative \u00fcberpr\u00fcft das Handeln gegebe-\n\nnenfalls auf der Grundlage der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nWir, das Parlament, sind das politische Leitorgan. Wir \n\nd\u00fcrfen aber nicht in den Kernbereich der exekutiven \n\nEigenverantwortung so sehr eingreifen. Das Parlament \n\nmischt sich damit zu weit in die Arbeit der Regierung ein. \n\nSinn und Zweck ist die Kooperation zwischen Legislative \n\nund Exekutive und nicht quasi die \u00dcbernahme der Regie-\n\nrungsgesch\u00e4fte durch das Parlament. \n\n\u00dcber alles, was die Regierung zu tun beabsichtigt, muss \n\nsie informieren, fr\u00fchzeitig und vollst\u00e4ndig. So ist Ihre \n\nKernaussage im Gesetzentwurf. Stellungnahmen und \n\n\u00c4u\u00dferungen des Parlaments m\u00fcssen von der Staatsregie-\n\nrung ber\u00fccksichtigt werden. Das ist, wie der Sachverst\u00e4n-\n\ndige Prof. Degenhart zu Recht sagt, ein politisches Kr\u00e4f-\n\ntespiel und geh\u00f6rt nicht in eine Verfassung. Das geht \n\nunserer Ansicht nach zu weit und h\u00f6hlt die exekutive \n\nEigenverantwortung, die der Regierung aus unserer \n\nVerfassung heraus zusteht, komplett aus. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf \n\nenth\u00e4lt eine Vielzahl von Detailregelungen. Dies zieht \n\nsich auch \u00fcber den gesamten neugefassten Artikel 50 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung hin. Dieser soll, so die Einbrin-\n\nger, konkreter gefasst werden. Insbesondere \u00fcber die \n\nBeziehungen zwischen Regierung und Parlament soll die \n\nKontrolle der Arbeit der Exekutive, also der Staatsregie-\n\nrung, formalisiert werden. Also feste Regeln f\u00fcr den \n\nEinzelfall. Das widerspricht aber genau dem Wesen einer \n\nVerfassung. \n\nWenn wir uns eine Verfassung geben, dann setzen wir uns \n\neinen Rahmen, den die jeweiligen Gewalten ausf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen: wir, das Parlament, beispielsweise mit Einzelge-\n\nsetzen oder das Gericht, das Verfassungsgericht, mit der \n\nRechtsprechung. \n\nEine Verfassung ist eine auf lange Zeit hin entwickelte \n\nGesetzgebung und antwortet selbst nicht auf jedwede \n\nModeerscheinung. Deshalb sind die Verfassungsnormen \n\nentwicklungsoffen zu gestalten. Das ist in der Anh\u00f6rung \n\nvon allen Sachverst\u00e4ndigen eindeutig so benannt worden, \n\nnicht detailverliebt sein, wie in dem Entwurf. \n\nZum einen bleibt dann der judikativen Gewalt, dem \n\nVerfassungsgerichtshof, \u00fcberhaupt kein Spielraum mehr, \n\nzum anderen kann sich das Recht mit so eng gesetzten \n\nVerfassungsnormen \u00fcberhaupt nicht weiterentwickeln. \n\nGenau das ist aber der Sinn unserer Rahmengesetzge-\n\nbung, wie zum Beispiel in unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. Das Grundgesetz kennt solche speziellen Regelun-\n\ngen ebenfalls nicht, aus gutem Grund. Mithin hat sich \n\nArtikel 50 unserer S\u00e4chsischen Verfassung in den letzten \n\nzwei Jahrzehnten immer wieder bew\u00e4hrt. Die Rechte des \n\nLandtags als erste Gewalt hat das Verfassungsgericht \n\nimmer hochgehalten und auch beachtet. \n\nSolche Einschr\u00e4nkungen verfassungsrechtlich auch noch \n\nzu normieren, ist mit den Worten des Sachverst\u00e4ndigen \n\nKloos als nicht wirklicher Fortschritt zu erkennen, son-\n\ndern birgt eher Risiken. Erforderlich ist eine solche \n\nVerfassungs\u00e4nderung \u00fcberhaupt nicht. Dies gilt \u00fcbrigens \n\nauch f\u00fcr die nachfolgende einzelgesetzliche Ebene. \n\nUnsere S\u00e4chsische Verfassung gestaltet sehr weitgehende \n\nZugriffsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle, auch f\u00fcr die Opposition, \n\nwenn sie damit umzugehen wei\u00df und wenn sie die vor-\n\nhandenen Rechte entsprechend nutzt. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Keine Sorge!) \n\nTun wir dies erst einmal, bevor wir ohne jede Not unsere \n\nVerfassung auf den Kopf stellen und unsere Gewaltentei-\n\nlung gleich mit. \n\nWir vertrauen auf unsere bew\u00e4hrte S\u00e4chsische Verfassung \n\nund werden deswegen dem Votum des Ausschusses \n\nzustimmen und Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Bartl. Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Sowohl der Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/GR\u00dcNE als auch der unter \n\ndem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt zur Behandlung \n\nanstehende Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der \n\nInformationsbeziehungen zwischen dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag und der Staatsregierung \u2013 insbesondere in Ange-\n\nlegenheiten der Europ\u00e4ischen Union \u2013 der Fraktion DIE \n\nLINKE richten sich auf ein Ansinnen, das zu den essenzi-\n\nellen, Herr Kollege Modschiedler, der parlamentarischen \n\nDemokratie z\u00e4hlt. \n\nBeide Fraktionen wollen, dass dieser S\u00e4chsische Landtag \n\nder 6. Wahlperiode und die ihm folgenden Landtage als \n\ngew\u00e4hlte Vertretung des Volkes \u00fcber noch bessere, wirk-\n\nsamere und effektivere M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, um die in \n\nArtikel 39 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung allen \n\nAbgeordneten zugewiesenen Aufgaben, die Gesetzgebung \n\nauszu\u00fcben, die vollziehende Gewalt, also die Regierung, \n\nnach Ma\u00dfgabe der Verfassung zu \u00fcberwachen und St\u00e4tte \n\nder politischen Willensbildung zu sein, noch besser \n\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Das wollen wir. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas k\u00f6nnen Sie auch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1035 \n\nBeide Gesetzentw\u00fcrfe wollen nichts Radikales, sind nicht \n\ngegen die derzeitige Regierungskoalition von CDU und \n\nSPD gerichtet, sondern wollen schlicht 25 Jahre nach der \n\nAnnahme der Verfassung des Freistaates Sachsen not-\n\nwendige Modernisierungen und Pr\u00e4zisierungen der \n\neinschl\u00e4gigen Verfassungsnormen und einfachgesetzlicher \n\nNormen vornehmen, die zur Sicherung der Aufgabener-\n\nf\u00fcllung nach dem aktuellen Ma\u00dfstab notwendig sind. \n\nAls wir die Informationspflicht in Artikel 50 aufgenom-\n\nmen haben, beginnend im Jahr 1990 mit der Verfassungs-\n\ndebatte im verfassungsgebenden Ausschuss und dann im \n\nJahr 1992 im Parlament, hatten wir zum Beispiel von der \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle und von europarechtlichen Fragen \n\n\u00fcberhaupt noch keine Anzeichen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas wurde nie ber\u00fccksichtigt und konnte \u00fcberhaupt nicht \n\nber\u00fccksichtigt werden. Das ist herangereift. Das m\u00fcssen \n\nwir nachvollziehen. Das sind schlicht Handlungsoblie-\n\ngenheiten im Parlament. \n\nStatus quo ist, dass Artikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\ndie Staatsregierung verpflichtet \u2013 jetzt w\u00f6rtlich \u2013, \u201e\u00fcber \n\nihre T\u00e4tigkeit den Landtag insoweit zu informieren, als \n\ndies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben erforderlich ist\u201c. Was \n\ndas ist, darf vortrefflich von jedem subjektiv ausgelegt \n\nwerden. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ja!) \n\nDas ist jetzt die Generalklausel. So lautet der Artikel 50, \n\nnicht mehr und nicht weniger. \n\nDurch die mit dieser Vorschrift verbundene allgemeine \n\nInformationspflicht der Staatsregierung soll die Stellung \n\ndes Landtags im Gef\u00fcge des Freistaates unterstrichen und \n\ngest\u00e4rkt werden. Das ist v\u00f6llig okay. Dabei stimmen wir \n\nmit Ihrer Bewertung der Gewaltenteilung \u00fcberein. Wir \n\nhaben, gut und richtig, in unserem Staatssystem die \n\nGewaltenteilung, aber anders als im klassischen Ver-\n\nst\u00e4ndnis der Funktionstrennung sind Parlament und \n\nRegierung heute nicht mehr Antipoden. Sie sind nicht \n\nmehr Antipoden in einem politischen System. Vielmehr \n\nsind beide verfassungsm\u00e4\u00dfige Organe, denen gleicherma-\n\n\u00dfen arbeitsteilig die Staatsleitung \u00fcberantwortet ist. \n\nBeiden ist gleicherma\u00dfen arbeitsteilig die Staatsleitung \n\n\u00fcberantwortet. \n\nDie Staatsleitung als umfassende und grundlegende \n\nPlanung, Festlegung und Durchf\u00fchrung der Ziele und \n\nAufgaben sowie der Rechtsordnung ist Landtag und \n\nStaatsregierung gemeinsam zugewiesen. Dabei gibt es \n\nschon eine Verschr\u00e4nkung, Herr Kollege Modschiedler. \n\nSie hebt die Gewaltenteilung nicht auf, aber die gemein-\n\nsame Verantwortung f\u00fcr die Staatsleitung bringt nat\u00fcrlich \n\nlogischerweise ganz zwingend enge Informationsbezie-\n\nhungen mit sich. Das ist aber keine Einbahnstra\u00dfe, das \n\ngebe ich gern zu. \n\nEs liegt auf der Hand, dass das Parlament diese Aufgabe \n\nnur erf\u00fcllen kann, wenn es von der Staatsregierung \n\nInformationen \u00fcber politische Planungen, Gesetzentw\u00fcrfe \n\netc. rechtzeitig und grunds\u00e4tzlich vor der Einbeziehung \n\nder \u00d6ffentlichkeit hat. \n\nJetzt wollen wir doch einmal anmerken: In wie vielen \n\nF\u00e4llen widerf\u00e4hrt es uns, dass wir von selbst grundlegen-\n\nden Vorhaben der Staatsregierung, auch Gesetzesvorha-\n\nben, qua Ministerinterview oder Presseerkl\u00e4rung erfahren \n\nund im Nachhinein versuchen, uns auf den Stand des \n\nRedakteurs X oder Y zu bringen? Wie oft passiert das? \n\nDas kann nach Artikel 50 nicht sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer jetzige Wortlaut f\u00fchrt aber zu dieser Situation. \n\nEine weitere Wahrheit. W\u00e4hrend die regierungstragende \n\nParlamentsmehrheit in aller Regel fr\u00fchzeitig \u00fcber die \n\naktuellen Planungen der Staatsregierung Kenntnis erh\u00e4lt, \n\ngilt dies grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Parlamentsminderheit nicht. \n\nWir haben einen ganz unterschiedlichen Informations-\n\nstand in diesem Hause. Das ist angesichts der verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Stellung des Parlaments nicht gut. Das \n\nnehmen wir so zur Kenntnis, und wir werden es auch \n\nnicht wegbekommen. DIE GR\u00dcNEN und wir wollen mit \n\nden Gesetzentw\u00fcrfen \u00fcber die neue Fassung des Arti-\n\nkels 50, die weitere Ausgestaltung, neben der f\u00fcr die \n\nAufgabenerf\u00fcllung des Parlaments notwendigen Informa-\n\ntions- und Unterrichtungspflichten auch einen gewissen \n\nformalen Ausgleich zwischen Opposition und regierungs-\n\ntragender Mehrheit schaffen. Es geht um eine Ann\u00e4he-\n\nrung, von Augenh\u00f6he ist gar nicht zu sprechen. \n\nBeim Artikel 50, der \u201egouvernementalen Unterrichtungs-\n\npflicht\u201c, wie es das S\u00e4chsische Verfassungsgericht in \n\nseiner Entscheidung vom 23.04.2008 bezeichnet hat, \n\nhandelt es sich zugleich um eine spezielle Auslegung des \n\nparlamentarischen Interpellationsrechtes. Es wird die \n\nPflicht der Staatsregierung in den Vordergrund ger\u00fcckt, \n\nden Abgeordneten die zur Aus\u00fcbung ihres Mandats \n\nerforderlichen Informationen zu verschaffen. So steht es \n\nin dem Verfassungsgerichtsurteil von 2008. Diese Infor-\n\nmationspflicht wurde bislang einfachgesetzlich nicht \n\nausgestaltet. In einer Reihe von anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nwie Berlin, Sachsen-Anhalt, Bayern und Schleswig-\n\nHolstein \u2013 ist das meines Wissens der Fall. Wir wollen, \n\ndass wir diese Situation mit dem Parlamentsinformations-\n\ngesetz, das in den Entwurf implantiert ist, entsprechend \n\n\u00e4ndern. \n\nSowohl der Gesetzentwurf der Fraktion DIE GR\u00dcNEN \n\nals auch der unsere nehmen dabei in ihrer Anlage die \n\nVerfassungsgerichts-Rechtsprechung der vergangenen 20 \n\nJahre zur Informationspflicht der Staatsregierung gegen-\n\n\u00fcber dem Landtag und im Speziellen die unseres eigenen \n\nVerfassungsgerichtshofes zur Grundlage. Er hat \u2013 das will \n\nich zum Ende noch sagen \u2013 in der Entscheidung vom \n\n23. April 2008 die bislang wenig ausformulierte General-\n\nklausel des Artikels 50 beschrieben, was darunter zu \n\nverstehen ist: \u201eDem Landtag kommt nicht nur die Wahr-\n\nnehmung seiner Funktion als St\u00e4tte politischer Willens-\n\nbildung zu, sondern Artikel 50 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1036 \n\nsung stellt einen allgemeinen Aufgabenerledigungsbezug \n\nher, sodass die Unterrichtungspflicht der Staatsregierung \n\nauch dann bestehen kann, wenn die Unterst\u00fctzung sonsti-\n\nger verfassungsm\u00e4\u00dfiger Mitwirkungs- oder Entschei-\n\ndungsbefugnisse des Landtags in Rede st\u00fcnde. Dieser \n\nGew\u00e4hrleistungsinhalt der Kontrollfunktion des Parla-\n\nments aus Artikel 39 Abs. 2 bestimmt Gegenstand und \n\nUmfang der aus Artikel 50 der Textverfassung erfolgten \n\nInformationspflicht. Die Staatsregierung ist demnach von \n\nVerfassungs wegen gehalten, dem Landtag \u00fcber Staatslei-\n\nhen, Regierungsentscheidungen von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung stets zu unterrichten\u201c. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank, dass Sie \n\ndie Rechtsprechung des Verfassungsgerichtes, also der \n\nJudikative, vorgelesen haben, die n\u00e4mlich diese abstrakti-\n\nve Norm in Artikel 50 wohl ausf\u00fcllt. W\u00e4re es also im \n\nUmkehrschluss zu meinen Ausf\u00fchrungen notwendig, die \n\nVerfassung zu \u00e4ndern, wenn es doch die Judikative gibt, \n\ndie diesen Artikel 50 mit Leben erf\u00fcllt? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, Herr Kollege Mod-\n\nschiedler. Ich bin zun\u00e4chst der Auffassung, dass die \n\nVerfassung sich nicht nur an die 126, 128 oder 120 in \n\ndiesem Hause richtet, sondern eigentlich an den Verfas-\n\nsungsb\u00fcrger, an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger drau\u00dfen, \n\ndenn die sollen wissen, was Verfassungslage im Wechsel-\n\nspiel zwischen Staatsregierung und Parlament ist. Mit \n\ndem Sammelsatz kann der normale B\u00fcrger nichts anfan-\n\ngen. Es bleibt dabei. \n\nDie Verfassungsgerichtsrechtsprechung ist nicht selten \n\ndazu angelegt, dem Gesetzgeber Impulse zu geben, seine \n\neigenen verfassungs- und einfachgesetzlichen Normen \n\nnachzubessern, um Unbestimmtheiten, die in der Formu-\n\nlierung liegen, aufzufangen. Man kann dar\u00fcber streiten. \n\nEs gab Sachverst\u00e4ndige, die gesagt haben, die General-\n\nklausel ist eigentlich das Weitestgehende und f\u00fcr Sie \n\nbesser, und es gab eben andere, die gesagt haben, dass es \n\ngut ist, wenn entsprechende Regelungen kommen. Wir \n\nsind der \u00dcberzeugung, dass es eine ganze Reihe von \n\nEntwicklungen gibt, die mit diesem Wortlaut nicht mehr \n\nhinreichend beschrieben sind. \n\nIch will noch etwas zur Differenz mit der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE und ihrem Entwurf sagen. Das ist zum einen die \n\nSchranke der Informationspflicht, wenn es in den Kernbe-\n\nreich der Staatsregierung hineingeht. Das ist unserer \n\nMeinung nach im Entwurf nicht hinreichend erfasst. Wir \n\nhalten es auch f\u00fcr schwierig, dass im Entwurf der Neufas-\n\nsung des Artikels 50 der S\u00e4chsischen Verfassung vorgese-\n\nhen ist, die alte Fassung in Abs. 1, Staatsleitende Regie-\n\nrungsentscheidungen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung, in \n\nAbs. 2 aber ein gewisserma\u00dfen innovativer Katalog von \n\nUnterrichtungspflichten kommt. Entweder ich nehme die \n\nGeneralklausel oder den innovativen Katalog. Beides in \n\neinem Artikel mit zwei verschiedenen Abs\u00e4tzen zu brin-\n\ngen, halte ich f\u00fcr schwer m\u00f6glich. Zum anderen meinen \n\nwir, dass wir nicht unbedingt einen Artikel 50 a brauchen, \n\num die Angelegenheiten mit der Europ\u00e4ischen Union zu \n\nkl\u00e4ren. Das l\u00e4sst sich auch in der \u00c4nderung des Arti-\n\nkels 50 selbst machen. Insofern gibt es zwar nicht essen-\n\nzielle, aber einige Differenzen, und das werden wir im \n\nAbstimmungsverhalten zum Ausdruck bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Baumann-Hasske. Sie haben das Wort, Herr \n\nBaumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzent-\n\nwurf, den wir vorliegen haben, genauso wie der der \n\nFraktion DIE LINKE, der auch gleich noch zur Debatte \n\nstehen wird, sind Gegenstand einer umf\u00e4nglichen Anh\u00f6-\n\nrung gewesen. Darauf wurde schon hingewiesen. Wir \n\nkommen auch nach der heutigen Debatte zu dem Schluss, \n\ndie weitere Konkretisierung von Artikel 50 der Verfas-\n\nsung w\u00fcrde zu weit gehen, w\u00fcrde im Grunde zu stark \n\neinschr\u00e4nken. Die vorgeschlagenen gesetzlichen Rege-\n\nlungen gehen bei Weitem \u00fcber das hinaus, was in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern aus gleichem Anlass geregelt worden ist. \n\nZun\u00e4chst zu Artikel 50 der Verfassung. Wir haben hier \n\neine sehr abstrakte, weitgehende Informationspflicht der \n\nStaatsregierung. Jede Konkretisierung w\u00fcrde eine Ein-\n\nschr\u00e4nkung bedeuten. Anhand der Verfassungsrechtspre-\n\nchung w\u00fcrden wir einzelne Sachverhalte in die Verfas-\n\nsung hineinnehmen und damit allerdings alles andere, was \n\ndort nicht konkretisiert wird, im Wesentlichen ausschlie-\n\n\u00dfen. Ich glaube, dass die generell abstrakte Regelung des \n\nArtikels 50 Abs. 1 der Verfassung gut ist, weil sie den \n\nAbgeordneten des Landtags ein umfassendes Informati-\n\nonsrecht zubilligt. Eine weitere Ausformung der Informa-\n\ntionspflicht wurde auch von den Experten \u00fcberwiegend \n\nf\u00fcr nicht sinnvoll gehalten. \n\nBesonders problematisch wird es, wenn der Entwurf eine \n\nweitgehende Bindung der Staatsregierung an das Votum \n\ndes Landtags auf der Ebene des Bundesrats oder in \n\nAngelegenheiten der Subsidiarit\u00e4tskontrolle vorsieht. \n\nEine solche Bindung ginge sehr weit und w\u00e4re mit dem \n\nSystem des Grundgesetzes \u00fcber die Vertretung der L\u00e4nder \n\nim Bundesrat so nicht vereinbar. Der Bundesrat ist eine \n\nL\u00e4nderkammer, in der die L\u00e4nder durch ihre Regierungen \n\nvertreten werden und nach \u00fcberwiegender Auffassung \n\nimmer noch nicht durch ihre Parlamente. Die Verhand-\n\nlungsf\u00e4higkeit des Freistaat Sachsen im Bundesrat w\u00e4re \n\ndeutlich eingeschr\u00e4nkt, wenn jeder Verhandlungsgegen-\n\nstand immer mit dem Parlament r\u00fcckgekoppelt werden \n\nm\u00fcsste. \n\nEine weitere Ausformung des Auskunftsrechtes des \n\nLandtags gegen\u00fcber der Regierung scheint uns nicht \n\nerforderlich, weil es hier bereits gesetzliche Regelungen \n\nund eine m\u00fchsam erstrittene Rechtsprechung des Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1037 \n\nsungsgerichtshofes gibt, die den Beteiligten in diesem \n\nHohen Hause im Wesentlichen bekannt ist. \n\nEin Regelungsbedarf entsteht f\u00fcr mich nur dann, wenn \n\ndiese Regelung einen Adressaten hat. Ich bin als gelernter \n\nRechtsanwalt immer gern bereit, Rechtsprechung in \n\nGesetzgebung dann umzusetzen, wenn ich wei\u00df, dass ich \n\nes damit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 den Rechtsan-\n\nwendern \u2013 einfacher mache. Aber diesen Bedarf vermag \n\nich nicht zu erkennen. Wir alle hier im Hohen Hause \n\nkennen die Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofs \u2013 \n\noder haben jedenfalls in unseren Fraktionen die Experten \n\ndazu. \n\nDie Rechtsprechung ist in den Entscheidungen selbst und \n\nin den einschl\u00e4gigen Kommentaren nachzulesen. Kein \n\nGesetz k\u00f6nnte uns klarer ins Stammbuch schreiben, was \n\nwir verlangen k\u00f6nnen und was nicht, als der Verfassungs-\n\ngerichtshof dies bereits getan hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich birgt das Verh\u00e4ltnis des Landtags \u2013 insbesonde-\n\nre der Opposition im Landtag \u2013 zur Regierung weiterhin \n\nKonfliktpotenzial. Das ist selbstverst\u00e4ndlich, das ist vom \n\nSystem her so angelegt. W\u00fcrden wir die Rechtsprechung \n\nmodifizieren, w\u00e4re das neue Gesetz als Erstes Ma\u00dfstab in \n\neinem Rechtsstreit und erst dann die bisherige Rechtspre-\n\nchung des Verfassungsgerichtshofs. Das hei\u00dft: Wir \n\nw\u00fcrden zun\u00e4chst einmal \u00fcber das neue Gesetz streiten und \n\ndann dar\u00fcber, ob es mit der bisherigen Rechtsprechung \n\ndes Verfassungsgerichtshofs vereinbar ist. Ich vermag den \n\nMehrwert einer solchen Regelung nicht zu erkennen. \n\nBedenkt man dann noch, dass die Experten \u00fcberwiegend \n\n\u2013 in einigen Bereichen sogar starke \u2013 Bedenken gegen-\n\n\u00fcber den Entw\u00fcrfen hatten, kommt man zu dem Ergebnis \n\n\u2013 zu dem auch unsere Fraktion kommt \u2013, den Gesetzent-\n\nwurf abzulehnen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Dr. Muster. Sie haben das Wort, Frau \n\nDr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die AfD-\n\nFraktion wird den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN ablehnen. \n\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde; sie wurden bereits \n\nvon den Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung genannt. In \n\nunserer Verfassung \u2013 Artikel 50 und 51 \u2013 gibt es Regelun-\n\ngen \u00fcber die Informationspflicht der Staatsregierung und \n\ndas Frage- und Auskunftsrecht der Abgeordneten. Beide \n\nRegelungen sind als Generalklauseln ausgestaltet. Sie \n\nsind damit entwicklungsoffen, und sie haben sich in der \n\nPraxis bew\u00e4hrt. Sie sind durch die vielf\u00e4ltige Rechtspre-\n\nchung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs konkreti-\n\nsiert worden. Herr Prof. Degenhart hat als Gutachter in \n\nder Anh\u00f6rung am 25.02.2015 ausgef\u00fchrt: \u201eDie bestehen-\n\nden Normen des Freistaats sind ausreichend, und sie \n\nhaben sich bew\u00e4hrt.\u201c \u2013 Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN sieht eine aktive und \n\nfr\u00fchzeitige Informationspflicht der Staatsregierung \u00fcber \n\nStaatsvertr\u00e4ge und Verwaltungsabkommen vor. Der \n\nLandtag bekommt Beteiligungsrechte bei Entscheidungen \n\nder Staatsregierung im Bundesrat und auf EU-Ebene. Die \n\nLandtagsabgeordneten erhalten unabh\u00e4ngig von einem \n\nUntersuchungsausschuss das Recht auf Akteneinsicht und \n\nauf Befragung von Beh\u00f6rdenmitarbeitern. Die Gretchen-\n\nfrage in der Gesetzgebung lautet: Generalklausel oder \n\nAufz\u00e4hlung einzelner konkreter Tatbest\u00e4nde? \u2013 Sie haben \n\nsich offensichtlich f\u00fcr die zweite Variante entschieden. \n\nDiese Variante birgt allerdings Gefahren in sich. Es \n\nk\u00f6nnen neue Sachverhalte auftreten, die von der detail-\n\nlierten abschlie\u00dfenden Aufz\u00e4hlung nicht erfasst werden. \n\nDann steht f\u00fcr den neu auftretenden Fall \u00fcberhaupt keine \n\nrechtliche Regelung zur Verf\u00fcgung; man nennt so etwas \n\n\u201eRegelungsl\u00fccke\u201c \u2013 ein Albtraum f\u00fcr jeden Juristen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAus diesem Grund favorisiere ich immer die Generalklau-\n\nsel, konkretisiert durch vorhandene und k\u00fcnftige Recht-\n\nsprechung. \n\nMateriell ist zu sagen, dass die GR\u00dcNE-Fraktion mit \n\ndieser Gesetzesinitiative Mut beweist. Nat\u00fcrlich kennt \n\nauch die AfD die Gefahr eines Demokratieverlustes bei \n\nStaatsvertr\u00e4gen; denn das Landesparlament kann lediglich \n\nden Staatsvertr\u00e4gen zustimmen oder sie ablehnen. Es hat \n\nauf den Inhalt der Staatsvertr\u00e4ge \u00fcberhaupt keinen Ein-\n\nfluss. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu einer Schw\u00e4chung der L\u00e4n-\n\nderparlamente. Ich denke nur an den Rundfunkstaatsver-\n\ntrag.  \n\nDie GR\u00dcNEN verschieben jedoch mit dieser Gesetzesini-\n\ntiative das austarierte Gleichgewicht zwischen Legislative \n\nund Exekutive in wesentlichen Punkten zulasten der \n\nExekutive. Sie greifen ohne Not in das System der Gewal-\n\ntenteilung ein. Sie ber\u00fchren damit den Kernbereich \n\nexekutiver Eigenverantwortung. Ich empfehle die Lekt\u00fcre \n\ndes Klassikers von Montesquieu mit dem Titel \u201eVom \n\nGeist der Gesetze\u201c. Dieses 1748 erschienene Werk \u00fcber \n\nden Grundsatz der Gewaltenteilung zwischen Legislative, \n\nJudikative und Exekutive hat auch heute nichts an Aktua-\n\nlit\u00e4t verloren. \n\nIch komme zum vorgeschlagenen Gesetzentwurf zur\u00fcck. \n\nDen Bereich der laufenden Verfahren der Regierung stellt \n\nunsere Verfassung ausdr\u00fccklich unter ihren besonderen \n\nSchutz. Mehrere Gutachter haben in der Anh\u00f6rung darauf \n\nhingewiesen, dass die Staatsregierung im Bundesrat \n\nunabh\u00e4ngig und frei entscheiden d\u00fcrfe. Der Landtag ist \n\nnicht berechtigt, die Staatsregierung in diesem Bereich an \n\nseine Voten zu binden. Ein solches Gesetzesvorhaben ist \n\nverfassungswidrig. \n\nAu\u00dferdem kann ich hier feststellen, dass der S\u00e4chsische \n\nVerfassungsgerichtshof die Rechte der Abgeordneten \n\ndurch eine au\u00dferordentlich abgeordnetenfreundliche \n\nRechtsprechung bisher immer wieder gest\u00e4rkt und neuen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1038 \n\nSituationen angepasst hat. Aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nwird die AfD den Gesetzentwurf ablehnen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie haben das \n\nWort, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nModschiedler, es ist wirklich nett und ein Anlass zur \n\nHeiterkeit, dass Sie uns auffordern, unsere Abgeordneten-\n\nrechte wahrzunehmen. Na klar, das tun wir stetig. Tun Sie \n\nes auch einmal! \n\nNoch einmal zur Staatsrechtslehre: Gewaltenteilung \u2013 \n\nMontesquieu sch\u00e4tze ich sehr \u2013 ist nicht mehr der Stand \n\nder aktuellen Staatsrechtslehre. Ich denke, Sie wissen das \n\nauch. Im modernen Staat, im f\u00f6deralen Staat, mitten in \n\ndiesem europ\u00e4ischen System, in dem wir uns bewegen, ist \n\ndas Thema der Gewaltenverschr\u00e4nkung ein wichtiges, ein \n\nreales; und mehr Informationen zu bekommen ist eindeu-\n\ntig keine \u00dcbernahme von Regierungsgesch\u00e4ften oder \n\nRegierungsverantwortung, sondern nur Kooperation, die \n\ndie Demokratie in einem modernen Staat fordert. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich Ihre Unterstellung an dieser Stelle erst einmal \n\nzur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZur Ber\u00fccksichtigungspflicht: Man kann dar\u00fcber diskutie-\n\nren, wie weit das gehen darf. Wir haben das nur an ganz \n\nwenigen Stellen vorgeschlagen, n\u00e4mlich dort, wo es Sinn \n\nmacht, dass die Meinung eines Parlaments fr\u00fchzeitig in \n\ndie Verhandlung eines Staatsvertrages einflie\u00dft und er \n\nnicht erst zum Schluss, also hinterher, abgelehnt werden \n\nmuss. Wir halten das f\u00fcr effiziente Demokratie, und wir \n\nhalten das deshalb f\u00fcr aktuell, weil Europa \u2013 obwohl wir \n\nein wirklich gesch\u00e4tztes Europ\u00e4isches Parlament haben \u2013 \n\nin seiner Rechtsfindung eben doch ganz stark von den \n\nnationalstaatlichen Regierungen abh\u00e4ngt und gerade die \n\nL\u00e4nderparlamente hier sehr wenig beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nDie Einbindung der L\u00e4nderparlamente in EU-Angelegen-\n\nheiten war wahrlich kein Gegenstand unserer Verfas-\n\nsungsgebung Anfang der Neunzigerjahre. Wie auch? Die \n\nEU sah damals noch anders aus, die Rechtsprechung des \n\nVerfassungsgerichts zur EU konnte es noch nicht geben, \n\nund der Verfassungsgesetzgeber \u2013 ich habe das damals als \n\nStudentin w\u00e4hrend meiner Staatslehrevorlesung beobach-\n\ntet \u2013 konnte die heutige Dimension der Europ\u00e4ischen \n\nUnion so noch nicht absehen. Da sind wir gehalten, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, als Gesetzgeber aktiv zu \n\n\u00fcberlegen, wie wir das System auf gesetzlicher Ebene \n\nweiterentwickeln. Das ist nicht die Aufgabe des Verfas-\n\nsungsgerichtshofs, den wir sehr sch\u00e4tzen, sondern es ist \n\nunsere Aufgabe, die Demokratie und unsere Informations-\n\nsysteme weiterzuentwickeln, und darauf werden wir auch \n\nweiter dr\u00e4ngen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Zu dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf m\u00f6chte ich f\u00fcr die Staatsregierung nur \n\nkurz Stellung nehmen. Der Entwurf betrifft die Informati-\n\nonspflichten der Staatsregierung gegen\u00fcber dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag und seinen Mitgliedern. Diese Informati-\n\nonspflichten sind Grundlage einer effektiven parlamenta-\n\nrischen Kontrolle der Staatsregierung. \n\nWie die Informationspflichten in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung im Einzelnen ausgestaltet werden sollten, um eine \n\neffektive Kontrolle zu gew\u00e4hrleisten, das muss von Ihnen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, beurteilt werden. \n\nZur Zielsetzung und zur Erforderlichkeit der vorgeschla-\n\ngenen Regelungen m\u00f6chte ich aus diesem Grund von \n\neiner Stellungnahme absehen. Ich m\u00f6chte lediglich auf \n\nfolgende drei Problemkreise aufmerksam machen: Zum \n\nErsten geht es um rechtstechnische Fragen, zum Zweiten \n\num verfassungsrechtliche \u00dcberlegungen und zum Dritten \n\num praktische Erw\u00e4gungen. \n\nZu den rechtstechnischen Fragen: Die vorgeschlagenen \n\nRegelungen enthalten zahlreiche unbestimmte Rechtsbe-\n\ngriffe. Das allein ist sicher noch kein Anlass zur Kritik. \n\nOhne unbestimmte Rechtsbegriffe ist diese Materie gar \n\nnicht zu bew\u00e4ltigen. Wenn dann aber im Landtagsinfor-\n\nmationsgesetz mit anderen Begriffen als in der Verfassung \n\ngearbeitet wird, dann tr\u00e4gt das nicht zur Pr\u00e4zisierung der \n\nMaterie bei. \n\nNur ein Beispiel: die Informationspflichten in Angelegen-\n\nheiten der Europ\u00e4ischen Union. Nach dem vorgeschlage-\n\nnen Artikel 50 a der Verfassung soll \u00fcber alle Vorhaben \n\ninformiert werden, die nicht unwesentliche Interessen des \n\nFreistaates ber\u00fchren. Dagegen spricht das Landtagsinfor-\n\nmationsgesetz von Vorhaben von nicht unerheblicher \n\nBedeutung f\u00fcr den Freistaat. Zur Gesetzgebungszust\u00e4n-\n\ndigkeit des Freistaates wird einerseits vorausgesetzt, dass \n\ndiese betroffen ist, andererseits, dass sie ber\u00fchrt ist. F\u00fcr \n\nNichtjuristen mag das keinen gro\u00dfen Unterschied ma-\n\nchen, aber solche Abweichungen werden eine einheitliche \n\nund pr\u00e4zise Anwendung der Regelung nicht gerade \n\nf\u00f6rdern. \n\nVerfassungsrechtliche Bedenken bestehen, soweit der \n\nLandtag \u00fcber alle Gutachten informiert werden soll, die \n\nvon der Staatsregierung oder ihren Beauftragten in Auf-\n\ntrag gegeben wurden. Diese Auskunftspflicht ber\u00fccksich-\n\ntigt den Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1039 \n\nnicht hinreichend. Diesen Kernbereich hat der Verfas-\n\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen wie folgt umris-\n\nsen: \u201eDie Verantwortlichkeit der Staatsregierung gegen-\n\n\u00fcber Parlament und Staatsvolk setzt notwendigerweise \n\neinen eigenverantworteten Kernbereich des Regierungs-\n\nhandelns voraus, der weder Ausforschungseingriffen des \n\nParlaments ausgesetzt ist noch von eigenen Auskunfts-\n\npflichten \u00fcberlagert wird.\u201c \n\nGesch\u00fctzt wird hier in erster Linie der Prozess der Wil-\n\nlensbildung der Staatsregierung. Holt die Staatsregierung \n\nin Vorbereitung einer Entscheidung ein Gutachten ein, \n\nkann die Offenlegung des Gutachtens den exekutiven \n\nKernbereich ber\u00fchren. Erst wenn die Meinungsbildung \n\ninnerhalb der Staatsregierung abgeschlossen ist, tritt \n\ndieser Schutz in der Regel hinter das Informationsrecht \n\ndes Parlaments zur\u00fcck. \n\nDie im Entwurf zum Landtagsinformationsgesetz vorge-\n\nsehenen Regelungen gehen auch im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern sehr weit \u2013 so weit, dass an ihrer Praktika-\n\nbilit\u00e4t gezweifelt werden muss. Beispielsweise beschr\u00e4n-\n\nken andere L\u00e4nder die Informationspflicht auf die Vorbe-\n\nreitung von Gesetzen. Der vorliegende Entwurf erfasst \n\nhingegen auch alle Verordnungen und alle Verwaltungs-\n\nvorschriften. Mit \u00a7 1 Abs. 1 des Entwurfs soll au\u00dferdem \n\nzur Unterrichtung \u00fcber s\u00e4mtliche Bundesratssachen \n\nverpflichtet werden, w\u00e4hrend Regelungen anderer L\u00e4nder \n\nnur Bundesratsangelegenheiten von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung erfassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine derart \n\numfassende Informationspflicht w\u00fcrde vermutlich dazu \n\nf\u00fchren, dass die Staatsregierung \u00fcber die grunds\u00e4tzlichen \n\nund wichtigen Angelegenheiten nochmals gesondert \n\ninformieren m\u00fcsste, weil diese sonst in der Masse anderer \n\nVorhaben untergehen w\u00fcrden. Um die Menge einmal zu \n\nveranschaulichen: Es gibt \u00fcber 500 Verordnungen und \n\n\u00fcber 1 200 Verwaltungsvorschriften in Sachsen. Die \n\nTagesordnung des Bundesrats umfasst im Schnitt 50 \n\nPunkte in jedem Monat. Vorzubereiten sind neben dem \n\nPlenum f\u00fcr den Bundesrat auch die Sitzungen der 16 Aus-\n\nsch\u00fcsse des Bundesrats, deren Ergebnisse dann jeweils \n\nnoch koordiniert werden m\u00fcssen. \n\nVor diesem Hintergrund muss man feststellen: Eine \n\nKonzentration auf das Wesentliche ist sachgerecht und \n\ngeboten. Im Namen der Staatsregierung bitte ich um \n\nErw\u00e4gung und Ber\u00fccksichtigung dieser Bedenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist der \n\nEntwurf zum Gesetz zur St\u00e4rkung der Informations- und \n\nBeteiligungsrechte des S\u00e4chsischen Landtages und seiner \n\nMitglieder, Drucksache 6/136, Gesetzentwurf der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage des Gesetzentwurfs. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Darf ich Ihnen vorschlagen, dass \n\nich die einzelnen Teile benenne und dann en bloc zur \n\nAbstimmung aufrufe? \n\n(Zustimmung bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDann werde ich das so tun, vielen Dank. \u2013 Zur Abstim-\n\nmung werden also gebracht: die \u00dcberschrift, Artikel 1 \u2013 \n\n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \u2013, \n\nArtikel 2 \u2013 Gesetz \u00fcber die Unterrichtung des Landtags \n\ndurch die Staatsregierung \u2013 und Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chten, zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nEntwurf in der 2. Lesung nicht zugestimmt worden, meine \n\nDamen und Herren. Insofern er\u00fcbrigt sich auch die \n\nSchlussabstimmung. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Informationsbeziehungen zwischen  \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregierung \u2013  \n\ninsbesondere in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union \n\nDrucksache 6/421, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/1742, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur Allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Abg. Bartl, sodann die CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Bartl, ich erteile Ihnen das \n\nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich fange nun nicht noch einmal an \u2013 wie vorhin \n\nbei dem Entwurf der Fraktion GR\u00dcNE \u2013, die staatstheore-\n\ntischen, staatspraktischen und verfassungspraktischen \n\nErw\u00e4gungen hier darzulegen, nachdem Sie soeben den \n\nGesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE mehrheitlich abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1040 \n\nlehnt haben. Jetzt noch einmal Herzblut in unseren Ent-\n\nwurf zu stecken und ihn anzupreisen w\u00e4re dann sicherlich \n\ndaneben. Wir leben damit, dass Sie, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Kollegen von den Fraktionen CDU \n\nund SPD, von der Koalition, schwerlich von irgendetwas \n\nzu \u00fcberzeugen sind, \u00fcberhaupt nicht zu \u00fcberzeugen sind, \n\nwenn es nicht von Ihnen selbst kommt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nDas ist halt so. So ist es. Zu versuchen, dies zu \u00e4ndern, ist \n\neine blanke Leibes\u00fcbung, die ich mir jetzt spare. \n\n(Heiterkeit des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nIch will ganz bewusst den Gesetzentwurf, der in vielen \n\nPunkten mit dem Entwurf der Fraktion GR\u00dcNE Schnitt-\n\nmengen hat \u2013 wir verfolgen ja dasselbe Anliegen mit \n\neinem Gesetzentwurf; nebenbei bemerkt ein Anliegen, das \n\nim Jahr 2003 in diesem Hause die SPD verfolgt hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach so!) \n\nDa gab es schon einmal ein Parlamentsinformationsgesetz \n\nals Gesetzentwurf der SPD \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAlles vergessen! Eben. \n\nAber gehen wir jetzt vielleicht noch kurz auf einen Aspekt \n\nein, der unseren Gesetzentwurf im Verh\u00e4ltnis zu dem der \n\nGR\u00dcNEN etwas hervorhebt. Wir haben den Titel bereits \n\ngenannt: \u201eGesetz zur Verbesserung der Informationsbe-\n\nziehungen zwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der \n\nStaatsregierung \u2013 insbesondere in Angelegenheiten der \n\nEurop\u00e4ischen Union.\u201c Dazu werde ich etwas sagen und \n\nim Anschluss mein Kollege Stange. Ich will Ihnen nur \n\nnoch einmal verdeutlichen, wie abstrus letzten Endes auch \n\ndas Verhalten der regierungstragenden Mehrheit im \n\nUmgang mit ihren eigenen Erkl\u00e4rungen in diesem Hause \n\nist bzw. mit Erkl\u00e4rungen von Verfassungsorganen aus \n\ndiesem Hause. \n\nAm 21. Juni 2010 hat der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, die einstimmig gefasste \n\nStuttgarter Erkl\u00e4rung der Konferenz der Pr\u00e4sidentinnen \n\nund Pr\u00e4sidenten der deutschen Landesparlamente unter-\n\nzeichnet. Nach deren Ziffer 5 obliegt es den L\u00e4ndern, \u201edie \n\njeweiligen Regeln im Landesrecht, vorzugsweise im \n\nLandesverfassungsrecht, so auszugestalten, dass die \n\nnotwendigen Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten des Landespar-\n\nlaments gegen\u00fcber der Landesregierung zur Wahrneh-\n\nmung der Integrationsverantwortung gesichert wird. \n\n(Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZu dieser Mitwirkungsm\u00f6glichkeit geh\u00f6rt \u00fcber Informati-\n\nonsrechte hinaus die M\u00f6glichkeit, landesverfassungs-\n\nrechtlich eine Bindung der Landesregierung beim Stimm-\n\nverhalten im Bundesrat und bei der Erhebung von Verfas-\n\nsungsklagen auf Bundesebene vorzusehen.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat unser aller Landtagspr\u00e4sident nicht nur unter-\n\nst\u00fctzt; er hat es wiederholt auch vor diesem Hohen Hause \n\ngepriesen, dass wir den Weg gehen m\u00fcssen. Wenn wir es \n\njetzt bringen, wird das als Teufelszeug gesehen. Das ist \n\nnicht zu begreifen. \n\nAm 18. August 2010 hat der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nLandtags Dr. R\u00f6\u00dfler in der Sitzung des seinerzeitigen \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses erkl\u00e4rt, er \n\nsehe die M\u00f6glichkeit, die geltende Subsidiarit\u00e4tsvereinba-\n\nrung etwa zu einem Gesetz weiterzuentwickeln. Das war \n\nja im Verfassungs- und Rechtsausschuss erkl\u00e4rt. \n\nAm 17. Juni 2014 hat Herr Landtagspr\u00e4sident Dr. R\u00f6\u00dfler \n\ndie europapolitische Erkl\u00e4rung der Landtagspr\u00e4sidenten \n\nunterzeichnet. \u00dcber die in dieser Erkl\u00e4rung formulierte \n\nForderung nach einer St\u00e4rkung der Informationsrechte der \n\nLandesparlamente gegen\u00fcber der Landesregierung hinaus \n\nseien vor allem von den Parlamenten besondere \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201epolitische Anstrengungen und Initiativen\u201c zu unterneh-\n\nmen, \u201eum ihre Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten im Willensbil-\n\ndungs- und Entscheidungsprozess des Vertrags von \n\nLissabon zu verst\u00e4rken\u201c. Es folgen dann entsprechende \n\ngrunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t, \n\nwie wir sie im sogenannten Euro-Plus-Pakt als Grundlage \n\ndes Urteils zum Euro-Plus-Pakt des Bundesverfassungs-\n\ngerichts vom 19. Juli 2012, finden. \n\nIch will damit nur sagen, dass es an der Zeit ist, dass es \n\nberechtigt ist, dass es Sinn macht, dar\u00fcber nachzudenken, \n\nwie wir Informationsrechte in Ansehung der Weiterent-\n\nwicklung seit Montesquieu in der modernen Auslegung \n\nder Trennung des Gewaltenteilungsprinzips, wie Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen das sagte, betrachten; das darf doch nicht im \n\nStreit stehen. Es kann doch, nachdem zum Beispiel \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern die Frage der Subsidiari-\n\nt\u00e4tskontrolle gesetzlich geregelt haben, nachdem auch der \n\nBundestag letzten Endes mit dem entsprechenden Gesetz \n\n\u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und \n\nDeutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4i-\n\nschen Union eine Regelung getroffen hat, nicht ernsthaft \n\nim Streit stehen, dass wir uns dieser Frage nicht ver-\n\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nEs muss doch im Grunde genommen 2015 diskutabel \n\nsein, wie wir uns jetzt, noch relativ zu Beginn der Legisla-\n\nturperiode, bei solchen Fragen, die die allt\u00e4gliche Arbeit \n\ndes Parlaments und seine Aufgabenerf\u00fcllung nach der \n\nVerfassung betreffen, einfach einmal konstruktiv und \n\nohne Ideologie verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen. Es tut uns sehr \n\nleid, dass dies offensichtlich bei diesen beiden Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen als Versuch erneut gescheitert ist. Nichtsdesto-\n\ntrotz bitte ich um Besinnung und Zustimmung zu unserem \n\nEntwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Modschiedler das Wort. \u2013 Wir sind \n\ngespannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1041 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nDie Diskussion hinsichtlich der zwei verfassungsrechtlich \n\nim Wesentlichen identischen Antr\u00e4ge haben wir unter dem \n\nTagesordnungspunkt 6 verfassungsrechtlich gef\u00fchrt. Es \n\ngab da Differenzen. Herr Bartl, wir haben uns dar\u00fcber \n\nauch auseinandergesetzt. Verwunderlich ist, dass Sie jetzt \n\ndirekt mit Europa einsteigen; denn mitberatend in dieser \n\nAngelegenheit ist auch der Europaausschuss gewesen. In \n\neiner zweiten Runde, so haben wir jetzt geh\u00f6rt, wird der \n\nKollege Stange sich auch noch einmal zu Wort melden. \n\nDas ist bei uns die Thematik von Herrn Schiemann. \n\nInsoweit sage ich: Es bleibt bei dem, was wir im Tages-\n\nordnungspunkt 6 unter verfassungsrechtlichem Blickwin-\n\nkel gesagt haben; da haben Sie mich leider auch nicht \n\n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, Herr Bartl. Zum Thema Europa \n\nwerden wir uns dann in der zweiten Runde \u00e4u\u00dfern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit ist die SPD-\n\nFraktion an der Reihe, Herr Abg. Baumann-Hasske. Bitte \n\nsehr, Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt die Argumente \n\naus der anderen Debatte nicht wiederholen. Ich will \n\neiniges hinzuf\u00fcgen. \n\nIn der Tat haben wir als SPD 2003 schon einmal einen \n\nAntrag gleicher Sto\u00dfrichtung eingebracht; das wurde ja \n\neben moniert. Es ist auch nicht so, dass wir in diesem \n\nBereich verkennen w\u00fcrden, dass man da etwas tun kann. \n\nNur ging das, was wir damals vorgeschlagen haben, in \n\neine generell-abstrakte Regelung hinein und hat im \n\nUnterschied zu den hier vorgelegten Entw\u00fcrfen in ihrer \n\nganzen Konkretheit und ihrer direkten Einflussnahme auf \n\ndie Erledigung der Aufgaben der Staatsregierung eine \n\nv\u00f6llig andere Qualit\u00e4t gehabt. \n\nWie gesagt, wir wollten damals versuchen, die Balance \n\netwas klarer zu kodifizieren. Heute soll doch im Grunde \n\nder Landtag ein wenig die Exekutive steuern. Es geht \n\nnicht mehr allein darum, dass der Landtag, also die \n\nLegislative, die Exekutive kontrolliert; meines Erachtens \n\ngeht es doch eher darum, dass hier r\u00fcckgekoppelt werden \n\nsoll, dass der Landtag das Verhalten der Staatsregierung \n\nmit entscheidet. Meines Erachtens gibt das auch etwa das \n\nLissabon-Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht her. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nSie entschuldigen? Sie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte eine \n\nZwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nIch frage: Hat die Staatsregierung \u2013 \u2013 \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nEntschuldigung, hat die SPD \u2013 das ist ein Freudscher \n\nVersprecher \u2013 2003, als sie ein Parlamentsinformationsge-\n\nsetz einbrachte, die Notwendigkeit gesehen, dass wir die \n\nParlamentsinformationsrechte im Freistaat Sachsen \n\nausbauen, ja oder nein, und hat sie diese Notwendigkeit \n\ngesehen, obwohl es Verfassungsgerichtsrechtssprechung \n\ngab? Ich frage dies, weil Sie vorhin gesagt haben, Verfas-\n\nsungsgerichtsrechtsprechung sei da, wir brauchten keine \n\n\u00c4nderung. Warum musste oder sollte damals ge\u00e4ndert \n\nwerden? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich habe den damaligen \n\nGesetzentwurf sicherlich nicht verfasst. Sie wissen, dass \n\nich ein junger Abgeordneter bin, der seit September \n\nletzten Jahres hier im Landtag ist. Dass die SPD-Fraktion \n\nauch damals einen Regelungsbedarf gesehen hat, will ich \n\ngerne konzedieren. Die Sichtweise, die ich vorhin vorge-\n\ntragen habe, hat sich zwischenzeitlich aus der Diskussion \n\nergeben; ich halte sie auch nicht f\u00fcr falsch. \n\nMeines Erachtens gibt es in den uns vorliegenden Gesetz-\n\nentw\u00fcrfen einige Teilbereiche, \u00fcber die man noch aus-\n\nf\u00fchrlich diskutieren kann, ja; aber ich denke nicht, dass \n\nwir heute in der Situation sind, dies schon abschlie\u00dfend \n\nzu entscheiden, und meine, wir werden deshalb Ihre \n\nAntr\u00e4ge ablehnen. \n\nAber ich glaube durchaus, dass wir auch im Europaaus-\n\nschuss beispielsweise f\u00fcr den Bereich, der davon insbe-\n\nsondere betroffen ist, Diskussionen haben werden. Wir \n\nwerden \u00fcber die Behandlung von Europaantr\u00e4gen im \n\nEuropaausschuss in den n\u00e4chsten Tagen auch noch zu \n\nverhandeln haben. Meines Erachtens ber\u00fchrt dies eine \n\nMenge derjenigen Punkte, die wir auch im Zusammen-\n\nhang mit diesen Antr\u00e4gen heute hier diskutieren. Ganz \n\nbestimmt werden wir da weiteren Diskussionsbedarf \n\nhaben. \n\nNach meiner Auffassung geht jedenfalls die starke Ein-\n\nflussnahme des Landtags auf das Verhalten der Regie-\n\nrung, die hier auch mit dem Gesetzentwurf der LINKEN \n\nverlangt ist, viel zu weit. Sie geht bei Weitem \u00fcber das \n\nhinaus, was unsere Fraktion seinerzeit, also 2003, gefor-\n\ndert hat. Bei uns bleibt es dabei: Wir werden den Gesetz-\n\nentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun erh\u00e4lt die AfD-\n\nFraktion das Wort. \u2013 Frau Abg. Dr. Muster, bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es \n\nkurz machen. Auch dem Gesetzentwurf der LINKEN wird \n\ndie AfD-Fraktion nicht zustimmen. Wir werden uns bei \n\nder Abstimmung \u00fcber diesen Gesetzentwurf enthalten. \n\nDie Bedenken, die die AfD grunds\u00e4tzlich in Bezug auf \n\neine Neuregelung der Artikel 50 und 51 unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung hat, habe ich bereits vorgetragen. Dabei \n\nm\u00f6chte ich es belassen. Das gilt auch f\u00fcr diesen Gesetz-\n\nentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1042 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit rufe ich die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. \u2013 Frau Abg. \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich \n\nhabe mich vorhin schon ausf\u00fchrlich positioniert. Es gibt \n\ngemeinsame Schnittmengen zu diesem Gesetzentwurf, \n\nund es gibt auch Unterschiede. Insbesondere ist die Frage \n\nder Mitbestimmung des Parlaments aus unserer Sicht dort \n\nnicht v\u00f6llig gel\u00f6st. Wir werden uns hierzu enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, damit ist die erste Runde in der \n\nDebatte abgeschlossen. Ich frage: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Danach brauche ich nicht zu fragen, weil das \n\nschon angek\u00fcndigt war. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Stange. \u2013 \n\nJetzt h\u00e4tte ich Sie doch beinahe um Ihren Wortbeitrag \n\ngebracht; das geht ja gar nicht. Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Zu mitt\u00e4glicher Stunde w\u00e4re man hier fast noch \n\neingeschlafen, wenn die Luft so raus ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht gestatten Sie \n\nmir einen Einstieg eines Nichtjuristen. Das ist in einer \n\nsolchen Debatte vielleicht einmal etwas ganz anderes und \n\nkann zur Belebung beitragen. \u2013 Lieber Klaus, Du wirst \n\nmir das entschuldigen. Aber manches von dem erschlie\u00dft \n\nsich dann einem Normalsterblichen nicht mehr ganz. \n\nIch habe einen anderen Ansatz, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen: die Europ\u00e4ische Union. Dar\u00fcber sprechen wir \n\nja hier. Wie funktioniert die Europ\u00e4ische Union in einer \n\nZeit, in der eine Fraktion \u2013 manchmal wird sie eurokri-\n\ntisch, manchmal europakritisch genannt \u2013 im Parlament \n\nsitzt, die ganz vehement auf den Putz hauen wollte, und \n\nwo auf den Stra\u00dfen Menschen unterwegs sind und Politik \n\neben nicht mehr verstehen? In dieser Zeit m\u00fcssen wir \n\nfeststellen, dass die Europ\u00e4ische Union ein erhebliches \n\nDemokratiedefizit hat. \n\nLassen Sie mich kurz zusammenfassen: Erstens. Die \n\nEurop\u00e4ische Kommission hat im Wesentlichen die Recht-\n\nsetzungskompetenz. Die Europ\u00e4ische Kommission ist \n\ndemokratisch nicht legitimiert, nicht so, wie wir als \n\nParlamente legitimiert sind. \n\nZweitens. Das Europ\u00e4ische Parlament ist im Grunde kein \n\nvollwertiges Parlament im Sinne, wie wir als Landtage \n\noder als Bundestag mit entsprechender Rechtsetzungs-\n\nkompetenz als Gesetzgeber ausgestattet sind. \n\nDrittens. Im Bundesrat, der \u00fcber die zweite Schiene in \n\neuropapolitischen Fragen zum Beispiel mitentscheidet, \n\nStellungnahmen abgibt, wirkt die Staatsregierung. Die \n\nStaatsregierung ist aber nicht Legislative, sondern sie ist \n\nExekutive. Drittes Defizit. Jetzt haben wir dar\u00fcber hin-\n\nausgehend den politischen Dialog, weil wir uns in der \n\nheutigen Zeit nicht nur auf Fragen der Subsidiarit\u00e4tskon-\n\ntrolle beschr\u00e4nken k\u00f6nnen und d\u00fcrfen. Das ist nach dem \n\nLissabon-Vertrag im Grunde die dritte Schiene. Wollen \n\nwir und m\u00fcssen wir als Landtag selbstbewusst, denke ich, \n\nauch \u00fcber diese Schiene, \u00fcber diesen Dialog auf die \n\nEntscheidungen der Europ\u00e4ischen Union Einfluss neh-\n\nmen? Jetzt sagen Sie, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition: N\u00f6, m\u00fcssen wir nicht. Brauchen wir nicht. Das \n\nist schon heftig! \n\nDann werfen Sie uns vor, wir wollten im Grunde das \n\nGesch\u00e4ft der Staatsregierung erledigen. Nein, das stimmt \n\nnicht. Wenn Sie in den Gesetzentwurf meiner Fraktion \n\nschauen, so haben wir genau diese Klippe gesehen und \n\ndeshalb sowohl eine Bindungswirkung f\u00fcr Stellungnah-\n\nmen des S\u00e4chsischen Landtags als auch die entsprechen-\n\nden Abweichungsm\u00f6glichkeiten und ein Vermittlungsver-\n\nfahren eingebaut f\u00fcr den Fall, dass man sich hier nicht \n\neinig werden kann. \n\nEs ist also nicht nachvollziehbar, weshalb Sie \u2013 wie mein \n\nKollege Bartl sagt \u2013 im Jahr 2015, nach weit \u00fcber 50 \n\nJahren europ\u00e4ischer Integrationsentwicklung, hier sagen: \n\nWir machen an diesem Punkt nicht weiter. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Informationspflichten \n\nder Staatsregierung und die Informationsrechte der Abge-\n\nordneten seien mit der Verfassung gewahrt usw. Alles gut \n\nund sch\u00f6n. Schauen Sie eigentlich einmal in die Kleinen \n\nAnfragen hinein, wenn die Antworten kommen, wie oft \n\nder Hinweis auf Artikel 51 kommt? Das m\u00fcssen wir nicht \n\nund trallala, nur so weit, wie es erforderlich ist. Nicht wir \n\nals Abgeordnete entscheiden, was erforderlich ist, sondern \n\ndiese Bank entscheidet, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nzeigt zur Regierungsbank.) \n\nwas sie denken, was f\u00fcr uns erforderlich ist, damit wir \n\nunseren Job richtig machen k\u00f6nnen. \n\nHallo!? Wir sind der Gesetzgeber! Wir sind der Vertreter \n\ndes Souver\u00e4ns! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNicht Mittagsschlaf halten! Mitmachen in der Demokra-\n\ntie! \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDas w\u00e4re angesagt! Deshalb sind diese Gesetzentw\u00fcrfe, \n\ndeshalb ist unser Gesetzentwurf goldrichtig. Der Verfas-\n\nsungsausschuss hat dem \u00c4nderungsantrag zugestimmt, \n\nsodass wir die letzte Klippe in unserem Gesetzentwurf \n\n\u00fcberwunden und das Ministerium noch korrekt benannt \n\nhaben. \n\nAlso: Es besteht nicht wirklich ein sinnvoller Grund, \n\ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\n(Zurufe von der CDU: Doch!) \n\n\u2013 Nein! Ich wei\u00df, Sie lesen die anderen Seiten in der \n\nAnh\u00f6rung. Ich lese unter anderem die Seite, auf der eine \n\nerhebliche Informationsasymmetrie attestiert wird. Lesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1043 \n\nSie wohlwollend diese Sachen und bekennen Sie sich \n\ndazu, dass Sie vollwertige Parlamentarier sein wollen! \n\nDann kommen Sie auch emotional zu dem Punkt, unse-\n\nrem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Schiemann. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nie \n\ngedacht, dass diese beiden Gesetzentw\u00fcrfe so viel zur \n\nErheiterung beitragen und so viel Inhaltsloses gegen\u00fcber \n\ndem bringen, was die Anh\u00f6rung gebracht hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOder: Ich habe Respekt davor, dass man diesen Weg \n\nbeschreitet. Wir haben mit der Staatsregierung eine \n\nVereinbarung geschlossen \u2013 S\u00e4chsischer Landtag, vertre-\n\nten durch unseren Pr\u00e4sidenten, S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung, vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, eine \n\nVereinbarung zur Regelung der Informationsfragen, \n\nInformationspflichten, auch der Zusammenarbeit in \n\nFragen der Europ\u00e4ischen Union, die f\u00fcr die Existenz des \n\nFreistaates Sachsen wichtig sind, und es gibt die M\u00f6g-\n\nlichkeit, einen Gesetzentwurf auf den Weg zu bringen. \n\nDiesen Weg haben Sie beschritten. \n\nDennoch m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 und viele Aspek-\n\nte der verfassungsrechtlichen Bewertung haben die Vor-\n\nredner hier bereits sehr deutlich artikuliert \u2013: Es lohnt sich \n\nnicht, das zu wiederholen und zu entkr\u00e4ften. Die Experten \n\nin der Anh\u00f6rung haben das \u2013 und das ist f\u00fcr alle nachles-\n\nbar \u2013 sehr deutlich festgestellt. Deshalb wiederhole ich \n\nauch nicht die Diskussion, inwieweit der S\u00e4chsische \n\nLandtag die Staatsregierung verpflichten kann, ein be-\n\nstimmtes Abstimmungsverhalten im Bundesrat der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland zu erf\u00fcllen. \u2013 Erster Punkt. Das \n\nist, glaube ich, gekl\u00e4rt. Ich gehe davon aus, auch die \n\nNichtverfassungsexperten werden sich dieser Meinung \n\nbeugen m\u00fcssen, dass diese Frage vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag kaum zu regeln ist. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEinige Experten haben darauf hingewiesen: Es ist die \n\nFrage, ob der S\u00e4chsische Landtag \u00fcberhaupt f\u00fcr die \n\nRegelungen, die im Zusammenhang mit dem Bundesrat \n\nstehen, Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit hat. Das ist bei den \n\nExperten, die uns zur Verf\u00fcgung standen, auch nachlesbar. \n\nZweiter Punkt: Ein Teil der Regelungen, die von meinem \n\nVorredner noch einmal sehr deutlich vorgetragen wurden, \n\ngeh\u00f6rt meines Erachtens in den Bereich der Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit; im \u00dcbrigen auch Teile, die in dem jetzt zur \n\nRede stehenden Gesetzentwurf besprochen werden. Ich \n\ngehe davon aus, dass es zur Informationspflicht nach \n\nArtikel 50, auch in Verbindung mit Artikel 51 \u2013 den \n\nk\u00f6nnte man noch dazunehmen \u2013 eine deutliche Bringe-\n\npflicht der Staatsregierung gibt, den Landtag in den den \n\nLandtag bewegenden Fragen und Aufgaben zu informie-\n\nren. Das ist eine Bringepflicht der Staatsregierung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas w\u00e4re doch mal ein Vorschlag!) \n\nDas haben wir sehr deutlich in der Verfassungsgebung \n\nbesprochen. Es gibt sicherlich Punkte, die in den Grenz-\n\nbereichen zu bewerten sind. Jedem Abgeordneten steht es \n\nfrei, wenn er sich in seinen Rechten verletzt f\u00fchlt, die \n\nM\u00f6glichkeit zu nutzen, den S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshof anzurufen und eine Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie m\u00fcssen  \n\ndaran arbeiten, dass das funktioniert!) \n\nIch verweise dabei nur auf eine bedeutende Entscheidung \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs in der 1. Legis-\n\nlaturperiode, eingebracht durch unseren damaligen Kolle-\n\ngen Dr. Bernd Kunzmann. Der hat klare Regelungen \n\nerbracht, die auch von der Staatsregierung einzuhalten \n\nsind. Sollte es zum jetzigen Zeitpunkt Abgeordnete geben, \n\ndie sich in gleicher Form nicht informiert f\u00fchlen, m\u00fcssen \n\nSie diesen Weg beschreiten. \n\nIch glaube nicht, dass die Staatsregierung f\u00fcr alle Infor-\n\nmationspflichten mit Pflichtverletzung belegt werden \n\nkann. Das kann ich mir nicht vorstellen. Ich w\u00fcrde das \n\nauch an der Stelle ein wenig gerader\u00fccken wollen. Denn: \n\nEs ist nachlesbar und vergleichbar mit anderen deutschen \n\nParlamenten. Die weitreichenden Informationspflichten, \n\ndie die Staatsregierung im Freistaat Sachsen hat, gibt es in \n\nvielen deutschen L\u00e4ndern nicht. \n\nNehmen Sie den Deutschen Bundestag. Wenn Sie Bun-\n\ndestagsabgeordneter sind, haben Sie \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 in deutschen L\u00e4ndern, aber auch im Deutschen Bundes-\n\ntag \u2013 die M\u00f6glichkeit, im Monat eine bestimmte Zahl von \n\nKleinen Anfragen zu stellen. Im Freistaat Sachsen ist es \n\neine v\u00f6llig unbeschr\u00e4nkte Zahl. \n\nLassen Sie mich neben den bereits gesagten kritischen \n\nMomenten, die durch die Experten in der Anh\u00f6rung auch \n\nbelegt worden sind, dennoch ein paar S\u00e4tze zur Subsidia-\n\nrit\u00e4tsfrage ansprechen. Subsidiarit\u00e4t muss in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union wieder st\u00e4rker mit Leben erf\u00fcllt werden. \n\nVielleicht ist das auch der Versuch, mit Ihrem Gesetzent-\n\nwurf hier im Freistaat Sachsen doch etwas Deutlicheres \n\nanzusprechen.  \n\nWir sehen diesen Aspekt als einen sehr deutlich zu st\u00e4r-\n\nkenden Aspekt. Wir brauchen wieder Subsidiarit\u00e4t im \n\nklassischen Sinne; denn neben Selbstbestimmung schafft \n\ndie Eigenverantwortung die Grundlage f\u00fcr eine gedeihli-\n\nche Entwicklung in der Gesellschaft. In der Volkswirt-\n\nschaft und im politischen Wettbewerb werden transparen-\n\nte und nachvollziehbare Entscheidungen erst durch diese \n\nSubsidiarit\u00e4t erm\u00f6glicht. Erst die Subsidiarit\u00e4t bringt ein \n\nann\u00e4herndes Gleichgewicht zu zentralstaatlichen Struktu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1044 \n\nren. Sie garantiert damit auch dem Verfassungsstaat \n\nFreistaat Sachsen die Chance, an der europ\u00e4ischen \n\nRechtssetzung teilzunehmen.  \n\nDeshalb sind wir erstens f\u00fcr eine umsetzbare Beteiligung \n\nbei der Rechtssetzung der Europ\u00e4ischen Union in den \n\nBelangen, in denen der Freistaat Sachsen ber\u00fchrt ist, \n\nzweitens f\u00fcr die Wahrung der Interessen des Freistaates \n\nSachsen in der Europ\u00e4ischen Union \u2013 das ist schon etwas \n\nweiter gefasst \u2013, drittens wollen wir den Subsidiarit\u00e4ts-\n\ngrundsatz in der EU wieder st\u00e4rker von der EU einfor-\n\ndern. Viertens werden wir das Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsys-\n\ntems im Freistaat Sachsen noch besser gestalten und den \n\ngewachsenen Anforderungen anpassen. Das ist im \u00dcbri-\n\ngen auch \u00fcbereinstimmend im Europaausschuss bereits \n\ndiskutiert worden. Wir haben uns auf ein Verfahren \n\nverst\u00e4ndigt, das wir gemeinsam auch angehen wollen. \n\nUnser Ziel bleibt dabei, dies im Rahmen der Vereinbarung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages mit der Staatsregierung des \n\nFreistaates Sachsen zu machen. Wir wollen innerhalb \n\ndieser Vereinbarung einen Weg finden, der den gewachse-\n\nnen Herausforderungen gerecht wird, der durch das \n\nSubsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem nach 2009 mit den entspre-\n\nchenden Korrekturen vor zwei Jahren als Rahmen f\u00fcr uns \n\ngesetzt wurde. \n\nIn diesem Zusammenhang haben wir die Gesetzentw\u00fcrfe \n\ngepr\u00fcft. Ich habe schon die vielen verfassungsrechtlichen \n\n\u00c4u\u00dferungen, die sich darauf beziehen und den Verfas-\n\nsungsentwurf kritisch bewerten, angesprochen. \n\nZur Informationspflicht der Staatsregierung und den \n\nInformationsbeziehungen zwischen S\u00e4chsischem Landtag \n\nund der Staatsregierung habe ich bereits darauf hingewie-\n\nsen, dass Artikel 50 von den Experten angesprochen \n\nworden ist, auch wenn innerhalb dieser Formulierung die \n\nErweiterung unserer Zust\u00e4ndigkeiten inbegriffen ist. \n\nWenn Sie sich den Artikel 50 zur Hand nehmen, dann gibt \n\ndie Formulierung immer den Spielraum, bei erweiterten \n\nAufgaben, die der S\u00e4chsische Landtag zu erf\u00fcllen hat, \n\nauch die Staatsregierung in die Pflicht zu nehmen, um \n\ndiese Informationspflicht auf den Weg zu bringen. \n\nIm jetzt zu beratenden Gesetzentwurf gibt es auch andere \n\nPunkte, die wichtig sind. Ich glaube, dass f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen \u2013 und das sage ich jetzt auch f\u00fcr unsere Fraktion \n\n\u2013 die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern bedeutungsvoll und weiter ausbauf\u00e4hig \n\nist. Besonders unsere guten Beziehungen zur Tschechi-\n\nschen Republik und zur Republik Polen wollen wir im \n\nRahmen einer guten Nachbarschaft und Partnerschaft \n\nausbauen. Deshalb hatte ich eingangs gesagt, dass es \n\neinige Punkte und Normen gibt, die in Ihrem Gesetzent-\n\nwurf stehen, aber f\u00fcr uns Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind. \n\nDas wird auch deutlich aus einer Verfassungsnorm, die \n\nwir 1992 auf den Weg gebracht haben, n\u00e4mlich dem \n\nArtikel 12, der deutlich macht, dass das Land grenz\u00fcber-\n\nschreitende regionale Zusammenarbeit anstrebt. Sie \n\nk\u00f6nnen das nachlesen. F\u00fcr uns ist existenziell wichtig, \n\ndiese Partnerschaften innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \n\nmit Leben zu erf\u00fcllen, aber die Nachbarschaften beson-\n\nders zu pflegen. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen \u2013 das ist der letzte \n\nPunkt, den ich ansprechen m\u00f6chte \u2013 sehr intensiv f\u00fcr eine \n\nweitere Ausgestaltung der Vereinbarungen mit der Staats-\n\nregierung und \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 die Weiterent-\n\nwicklung der Informationsm\u00f6glichkeiten zur Beteiligung \n\nin Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union einsetzen. \n\nDas schlie\u00dft sich an das an, was wir uns gemeinsam \n\nvorgenommen haben. Ich hoffe, wir werden einen guten \n\nWeg finden. Deshalb kann ich Ihnen heute nur sagen: Der \n\nGesetzentwurf braucht unsere Zustimmung nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die SPD-\n\nFraktion: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die AfD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht mehr. Dann \n\nfrage ich jetzt die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Aus \n\nden bereits zum vorigen Tagesordnungspunkt ausgef\u00fchr-\n\nten Gr\u00fcnden m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ebenfalls \n\nkurzfassen. Die zum vorigen Tagesordnungspunkt ge\u00e4u-\n\n\u00dferten Bedenken betreffen den vorliegenden Entwurf \n\nnicht in gleichem Ma\u00dfe. So soll die Vorbereitung von \n\nVerwaltungsabkommen, Rechtsverordnungen und Verwal-\n\ntungsvorschriften nur von der Informationspflicht erfasst \n\nwerden, wenn es sich um Angelegenheiten von erhebli-\n\ncher landespolitischer Bedeutung handelt. Die Informati-\n\nonspflicht ist hier also weniger weitgehend. \n\nOhne weitere Differenzierung soll aber auch nach dem \n\nvorliegenden Entwurf \u00fcber Bundesratsangelegenheiten \n\ninformiert werden. Wenn man sich die Tagesordnung des \n\nBundesrates und seiner Aussch\u00fcsse anschaut, kommt auch \n\nhier vom Umfang her einiges zusammen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas machen Sie jetzt schon im Internet!) \n\nHinsichtlich \u00a7 8 Abs. 1 des Parlamentsinformationsgeset-\n\nzes stellt sich in diesem Zusammenhang die Frage der \n\npraktischen Umsetzbarkeit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIm Internet machen Sie es doch!) \n\nDie Staatsregierung soll zu allen Angelegenheiten, in \n\ndenen sie informieren muss, eine angemessene Frist zur \n\nStellungnahme einr\u00e4umen. Als angemessen definiert der \n\nEntwurf dabei eine Frist, die so bemessen ist, dass sich \n\nder Landtag ausreichend mit der Vorlage befassen kann. \n\nIn Bundesratsangelegenheiten stehen aber in der Regel \n\nnur wenige Tage f\u00fcr die Vorbereitung der Ausschusssit-\n\nzungen des Bundesrates zur Verf\u00fcgung. Die Tagesord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1045 \n\nnung f\u00fcr eine Ausschusssitzung wird etwa 14 Tage im \n\nVoraus festgelegt. \u00c4nderungsantr\u00e4ge gehen erst wenige \n\nTage vor den Sitzungen ein. Ob derartig kurze Fristen \n\nnach der Legaldefinition des Entwurfs als angemessen \n\nanzusehen w\u00e4ren, erscheint h\u00f6chst zweifelhaft. Die \n\nMitwirkung des Freistaates Sachsen in den Aussch\u00fcssen \n\ndes Bundesrates m\u00fcsste demnach praktisch eingestellt \n\nwerden. \n\nIm \u00a7 4 begr\u00fcndet der Entwurf des Parlamentsinformati-\n\nonsgesetzes eine Pflicht der Staatsregierung, \u00fcber in \n\nihrem Auftrag erstellte Gutachten zu berichten. Der \n\nSchutz des Kernbereiches exekutiver Willensbildung ist \n\naber auch hier nicht ausdr\u00fccklich verankert. Auf meine \n\nAusf\u00fchrungen zu diesem Problem in der vorangegange-\n\nnen Debatte nehme ich hier Bezug. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch hier bitte \n\nich, die Bedenken der Staatsregierung zu erw\u00e4gen und \n\ngegebenenfalls zu ber\u00fccksichtigen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur Verbesserung der Informationsbezie-\n\nhungen zwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der \n\nStaatsregierung \u2013 insbesondere in Angelegenheiten der \n\nEurop\u00e4ischen Union, Drucksache 6/421, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage des Gesetzentwurfes. Auch hierzu liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, weswegen ich Ihnen vorschlagen \n\nm\u00f6chte, dass ich die Bestandteile des Gesetzentwurfes en \n\nbloc aufrufe und zur Abstimmung bringe. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht feststellen.  \n\nDann verfahre ich so: \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen, Artikel 2 Gesetz \u00fcber \n\ndie Unterrichtung des Landtages durch die Staatsregie-\n\nrung im Freistaat Sachsen, Artikel 3 Inkrafttreten. Wer \n\ndiesen Bestandteilen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr haben \n\ndie genannten Teile des Gesetzentwurfes nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden. Damit er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEurop\u00e4isches Semester kritisch begleiten \u2013  \n\nFreie Berufe in Sachsen unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/1778, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung:. CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt die Aussprache Herr Abg. \n\nHippold. Bitte, Sie haben das Wort, Herr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mein \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Im Rahmen des Euro-\n\np\u00e4ischen Semesters und ebenso im Zuge der Transparenz-\n\ninitiative hat die KOM die Mitgliedsstaaten aufgefordert, \n\ndas Berufsrecht der regulierten, freien Berufe, unter \n\nwelches unter anderem Rechtsanw\u00e4lte, \u00c4rzte Architekten \n\nund Ingenieure fallen, zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDiese Aufforderung bezieht sich auf der einen Seite auf \n\ndie Berufszugangs- und auf der anderen Seite auf die \n\nBerufsaus\u00fcbungsregelungen. Es soll gepr\u00fcft werden, ob \n\ndie in den Mitgliedsstaaten geltenden Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr \n\ndie Aufnahme und die Aus\u00fcbung der jeweiligen Berufe \n\nmit der Europ\u00e4ischen Berufsanerkennungsrichtlinie \n\nvereinbar sind. \n\nIch m\u00f6chte in meiner Rede auf die praktischen Auswir-\n\nkungen dieser Forderungen eingehen. Mein Kollege \n\nMarko Schiemann wird in der zweiten Runde auf das \n\nEurop\u00e4ische Semester an sich und auf das Verfahren, das \n\ndamit im Zusammenhang steht, eingehen. \n\nFakt ist, dass es sich nach unserer Auffassung bei dem \n\nVorschlag der Kommission um einen Angriff auf das \n\nbew\u00e4hrte System der beruflichen Selbstverwaltung und \n\nden Kammern in Deutschland handelt, und zwar auch \n\ndann, wenn mit der Lieferung der geforderten Daten noch \n\nkeine unmittelbare Auswirkung auf die freien Berufe \n\ngegeben ist. Erkennbar wird dies dadurch, dass die KOM \n\nselbst in den von ihr vorgelegten Empfehlungen H\u00fcrden \n\nf\u00fcr die Erbringung freiberuflicher Leistungen und dar\u00fcber \n\nhinaus Markteintrittshindernisse kritisiert. Au\u00dferdem ist \n\naus Sicht der KOM der Wettbewerb durch die in Deutsch-\n\nland geltenden verbindlichen Geb\u00fchrenordnungen einge-\n\nschr\u00e4nkt. Es wird empfohlen, die Pflichtmitgliedschaften \n\nin den Kammern sowie deren Selbstverwaltung zu lo-\n\nckern, um diese H\u00fcrden abzubauen. \n\nNun ist das Ziel dieser Forderungen aus unserer Sicht \n\nleicht zu durchschauen. Der KOM und den anderen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern geht es darum, den deutschen \n\nMarkt f\u00fcr freiberufliche Leistungen zu \u00f6ffnen. Ein solches \n\nVorhaben an sich ist sicherlich nicht grunds\u00e4tzlich prob-\n\nlematisch, und es ist auch richtig, dass die KOM die \n\nEinhaltung der Vertr\u00e4ge \u00fcberwacht. Jedoch ist zu bef\u00fcrch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1046 \n\nten, dass dabei nicht die hohen deutschen Standards mit \n\nihren begr\u00fcndeten Anforderungen an die Berufsaus\u00fcbung, \n\ndie Ausbildung und Weiterbildung, die Selbstverwaltung, \n\ndie Werbungs- und Fremdkapitalbeschr\u00e4nkung sowie die \n\nKosten- und Honorarordnung gelten sollen. Vielmehr \n\nsollen geringere Standards gesetzt werden, die zu einem \n\nvermeintlich gr\u00f6\u00dferen Wettbewerb f\u00fchren sollen, aber \n\nnicht der Qualit\u00e4t und dem Verbraucherschutz dienen. \n\nGenau die benannten zentralen Instrumente dienen aber \n\nder Balance zwischen wirtschaftlichen Interessen und \n\ndem Gemeinwohl. Genau aus diesem Grund lehnen wir \n\nsolche Bestrebungen auch ab, meine Damen und Herren. \n\nIn Sachsen sind circa 80 000 Menschen freiberuflich t\u00e4tig. \n\nKnapp die H\u00e4lfte derer, n\u00e4mlich 35 000 Freiberufler, sind \n\nin 16 Einzelverb\u00e4nden organisiert. Die Spannweite der \n\nBerufe reicht dabei von \u00c4rzten \u00fcber Diplompsychologen, \n\n\u00fcber Rechtsanw\u00e4lte und Notare bis hin zu Ingenieuren \n\nund Architekten. Schon hieraus wird ersichtlich, welche \n\nBedeutung die freien Berufe f\u00fcr unser Wirtschaftssystem \n\nhaben. \n\nNun wird auch sehr oft argumentiert, dass eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\n\nliche Liberalisierung in diesem Sektor dazu beitragen \n\nk\u00f6nnte, den Fachkr\u00e4ftemangel zu beheben oder aber eben \n\nzu bremsen. Als Begr\u00fcndung wird hierbei die hohe \n\nArbeitslosigkeit in anderen europ\u00e4ischen Regionen \n\nangef\u00fchrt. Wer in dieser Art und Weise argumentiert, \n\nverkennt jedoch v\u00f6llig, worum es sich bei der Regulie-\n\nrung der freien Berufe in Sachsen und in Deutschland \n\nhandelt. Entscheidend ist, das anerkannt hohe Qualit\u00e4tsni-\n\nveau der freien Berufe gegen simple Vereinheitlichungen \n\naufgrund europ\u00e4ischer Regelungen zu sch\u00fctzen. \n\nDie Erbringung von Dienstleistungen durch unzureichend \n\nqualifizierte Konkurrenz mag auf den ersten Blick billiger \n\nerscheinen, k\u00f6nnte aber mit Blick auf m\u00f6gliche Folge-\n\nsch\u00e4den, Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel, Funktionsst\u00f6rungen oder gar \n\nGef\u00e4hrdung der Gesundheit oder der \u00d6ffentlichkeit fatale \n\nAuswirkungen haben. Die Kosten eines solchen Vor-\n\nschlags w\u00fcrden also seinen Nutzen \u00fcbersteigen. Oder \n\nanders formuliert: So wie Hubraum nur durch Hubraum \n\nzu ersetzen ist, k\u00f6nnen auch Fachkr\u00e4fte nur durch neue \n\nFachkr\u00e4fte ersetzt werden und nicht durch eine Schein-\n\nliberalisierung. \n\n\u00dcberlegungen, wonach Deregulierungen im Bereich der \n\nfreien Berufe Wachstumsimpulse erzeugen k\u00f6nnten, \n\nm\u00fcssten zun\u00e4chst belegt werden. F\u00fcr diesen aus unserer \n\nSicht falschen Ansatz gibt es keine stichhaltigen Datener-\n\nfassungen und Belege. \n\nFesthalten m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch, dass eine \n\n\u00c4nderung des Systems in die von der KOM angestrebte \n\nRichtung weitreichende Auswirkungen auf den Verbrau-\n\ncherschutz h\u00e4tte. Wir als Verbraucher, die in Deutschland \n\ndie Dienstleistungen eines Arztes, eines Rechtsanwalts, \n\neines Ingenieurs oder aber einer Hebamme in Anspruch \n\nnehmen, k\u00f6nnen sicher sein, auf fachlich h\u00f6chstem \n\nNiveau bedient zu werden. Auch wenn es bekannterma-\n\n\u00dfen keinen hundertprozentigen Schutz vor M\u00e4ngeln \n\ndarstellt, ist dies jedoch die Basis f\u00fcr einen bew\u00e4hrten, \n\nreibungslosen und vertrauensvollen Umgang miteinander. \n\nDer Verlierer einer Deregulierungswelle st\u00fcnde bereits \n\nheute fest. Das w\u00e4re der Verbraucher, der sich nicht mehr \n\nsicher sein kann, ob Qualit\u00e4t und Preis tats\u00e4chlich mitei-\n\nnander harmonieren und ob er grunds\u00e4tzlich eine qualita-\n\ntiv hochwertige Dienstleistung, zum Beispiel zum Erhalt \n\nseiner Gesundheit, erh\u00e4lt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das deutsche \n\nSystem der freien Berufe mit der Selbstverwaltung in den \n\nKammern hat noch weitere Vorteile: Die anerkannten \n\nSysteme reduzieren Kosten f\u00fcr den Staat, da dieser sich \n\nnicht um Aus- und Fortbildung k\u00fcmmern muss und die \n\nBerufstr\u00e4ger selbst daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Standes-\n\nregeln, der gesetzliche Rahmen und die Qualit\u00e4tsanforde-\n\nrungen eingehalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan k\u00f6nnte sogar noch einen Schritt weitergehen: K\u00f6nnte \n\ndas deutsche Kammersystem nicht ein Exportschlager f\u00fcr \n\nEuropa sein? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, wir sollten die Diskussion noch viel selbstbe-\n\nwusster f\u00fchren, als wir es in der Vergangenheit getan \n\nhaben. \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nNicht nur das Kammersystem,  \n\nsondern auch die Berufsausbildung!) \n\nWarum muss uns Europa denn deregulieren? K\u00f6nnte nicht \n\nviel eher das bew\u00e4hrte deutsche System ein Vorbild f\u00fcr \n\nandere Mitgliedstaaten sein? Ist es nicht denkbar, dass es \n\nmanchem europ\u00e4ischen Land besser gehen w\u00fcrde, wenn \n\nman sich an unserem System orientiert h\u00e4tte? \u2013 Ich denke \n\nschon. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Baum. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mittlerweile muss \n\nman es schon fast extra betonen: Europa ist gut f\u00fcr Sach-\n\nsen und Sachsen profitiert von Europa! \n\nEuropa hei\u00dft freier Austausch von Waren, freier Aus-\n\ntausch von Dienstleistungen und hei\u00dft vor allem, dass \n\nsich jeder Mensch frei in Europa bewegen und arbeiten \n\ndarf. Deshalb ist es nicht nur notwendig, sondern auch die \n\nVoraussetzung, dass jegliche Berufsqualifikationen, die in \n\neinem europ\u00e4ischen Mitgliedsstaat erworben wurden, \n\nauch in anderen Mitgliedsl\u00e4ndern anerkannt werden. \n\nDar\u00fcber sind wir uns, glaube ich, alle einig. \n\nEinig sind wir uns auch dar\u00fcber, dass die durchaus hohen \n\nStandards, die hierzulande gelten, nicht aufgeweicht \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1047 \n\nIch bin froh, dass dieses Hohe Haus das bereits mit \n\nseinem Beschluss \u201eMeisterbrief erhalten!\u201c, Drucksa-\n\nche 6/453, am 18. Dezember 2014 bekr\u00e4ftigt hat. \n\nZum Hintergrund unseres Antrages: Die Europ\u00e4ische \n\nKommission hat im Rahmen des sogenannten vierten \n\nEurop\u00e4ischen Semesters analysiert, dass in Deutschland \n\nin den vergangenen Monaten die politischen Ma\u00dfnahmen \n\nzur Belebung des Wettbewerbs in den freien Berufen und \n\ndas Produktionswachstum in den freiberuflichen Dienst-\n\nleistungen zu gering gewesen sei und entsprechend \n\nSpielraum bestehe, um die Entwicklung der Besch\u00e4fti-\n\ngung in den freien Berufen zu verbessern. \n\nDiese Feststellung ist der Ausgangspunkt unseres Antra-\n\nges. Doch was hat es mit dem Europ\u00e4ischen Semester auf \n\nsich? Es ist ein Verfahren zur \u00dcberwachung der Haus-\n\nhalts- und Wirtschaftspolitik in den EU-Staaten, ein \n\nInstrument, das im Jahr 2011 im Zusammenhang mit der \n\nStaatsschulden- und Finanzkrise in Europa eingef\u00fchrt \n\nwurde. \n\nSein Ziel ist die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, und \n\nau\u00dferdem dient das Europ\u00e4ische Semester der Abstim-\n\nmung der Haushalts-, Wirtschafts- und Reformpolitik in \n\nden EU-Staaten \u2013 also alles Punkte, von denen auch \n\nSachsen profitieren kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Antrag \n\nwollen wir zwei Dinge erreichen: Erstens m\u00f6chten wir \n\ndeutlich machen, dass dieses sogenannte Europ\u00e4ische \n\nSemester unsere Unterst\u00fctzung genie\u00dft. Die Koordinie-\n\nrung der Wirtschaftspolitik auf europ\u00e4ischer Ebene, die \n\ngegen Krisen, gegen zuk\u00fcnftige Probleme und damit f\u00fcr \n\neine europ\u00e4ische Integration wirken soll, ist grunds\u00e4tzlich \n\nrichtig, aber \u2013 damit bin ich bei der zweiten Absicht \n\nunseres Antrages \u2013 wir m\u00fcssen \u2013 zweitens \u2013 auch aufpas-\n\nsen, dass solche gut gemeinten Koordinierungsbem\u00fchun-\n\ngen nicht kontraproduktiv wirken. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD,  \n\nund Marko Schiemann, CDU) \n\nWir wollen, dass die anerkannt hohe Qualit\u00e4t der freien \n\nBerufe in Deutschland und des europ\u00e4ischen Verbraucher-\n\nschutzes im europ\u00e4ischen Binnenmarkt grunds\u00e4tzlich \n\nerhalten bleiben; denn diese freien Berufe sind ein wichti-\n\nger s\u00e4chsischer Wirtschaftsfaktor. \u00c4rzte, Physiotherapeu-\n\nten, Notare, Architekten und Ingenieure, Biologen und \n\nInformatiker, Lektoren, Regisseure und noch sehr viele \n\nmehr \u2013 sie alle sind Freiberufler und wichtige Mitglieder \n\ndes Gemeinwesens, die unsere Bev\u00f6lkerung mit diversen \n\nDienstleistungen in hoher, um nicht zu sagen h\u00f6chster \n\nQualit\u00e4t versorgen. Deshalb wollen wir auch gegen\u00fcber \n\nder EU deutlich machen, dass die bestehenden Regelun-\n\ngen zu den freien Berufen notwendig sind, um zum \n\nBeispiel das Ausbildungs- und Dienstleistungsniveau \n\nsowie den Verbraucherschutz zu sichern. In Sachsen \n\nvorherrschende Standards sollen nicht gef\u00e4hrdet werden. \n\n\u00dcbrigens: Im D\u00fcsseldorfer Landtag wurde bereits im \n\nM\u00e4rz ein \u00e4hnlich lautender Antrag beschlossen. Dort \u2013 \n\ndas ist eine Besonderheit, die ich mir auch in unserem \n\nHohen Haus w\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013 wurde der Antrag frakti-\n\nons\u00fcbergreifend eingebracht. Die Sicherung der freien \n\nBerufe wurde von CDU und FDP als Oppositionsparteien \n\nebenso unterst\u00fctzt wie von der dortigen Regierungskoali-\n\ntion aus SPD und GR\u00dcNEN. In diesem Sinne werbe ich \n\nauch besonders bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN um \n\nZustimmung zu unserem Antrag \u2013 f\u00fcr ein starkes Europa \n\nund f\u00fcr starke freie Berufe \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baum ... \n\nThomas Baum, SPD: \u2013 in Deutschland und Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Br\u00fcnler; Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu der von Ihnen \n\ngerade ausgesprochenen Einladung, den Antrag gegebe-\n\nnenfalls vielleicht sogar zusammen einzubringen, so wie \n\ndas in NRW gewesen ist: Das h\u00e4tten Sie gern haben \n\nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten nur im Vorfeld auf uns zuzukommen \n\nbrauchen; denn es ist in der Tat so: Die freien Berufe \n\nspielen in der Wirtschaft Sachsens eine wichtige Rolle. \n\nSie umfassen neben den bereits aufgez\u00e4hlten T\u00e4tigkeiten \n\nJournalisten, K\u00fcnstler oder freie P\u00e4dagogen. \n\nNach dem traditionellen Selbstverst\u00e4ndnis der freien \n\nBerufe geschieht ihre T\u00e4tigkeit mehr am Gemeinwohl \n\norientiert, und man kann sicherlich ruhigen Gewissens \n\nunterstellen, dass dies bei der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der \n\nFreiberufler auch in der Praxis der Fall ist. Aus dieser \n\nTatsache heraus erfolgt derzeit in vielen Bereichen der \n\nfreien Berufe eine bewusste Unterbindung des Preiswett-\n\nbewerbs durch Honorarordnungen. Das, meine Damen \n\nund Herren, ist in der Tat ein anderer Ansatz, als ihn \n\noffenkundig die Europ\u00e4ische Kommission im Rahmen des \n\n4. Europ\u00e4ischen Semesters verfolgt. \n\nZun\u00e4chst ist ja gegen eine angestrebte bessere Koordinie-\n\nrung der Wirtschaftspolitik der einzelnen EU-Staaten \n\nnichts einzuwenden. Auch eine Homogenisierung von \n\nBerufszugangsvoraussetzungen innerhalb der EU ist in \n\ndiesem Zusammenhang sinnvoll. Allerdings stellt sich die \n\nFrage nach dem \u201eWie?\u201c der Harmonisierung und ob EU-\n\nweite Mindeststandards im Rahmen des Subsidiarit\u00e4ts-\n\nprinzips durch h\u00f6here nationale Standards ausgestaltet \n\nund erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich nun anschaut, in welchem Zusammen-\n\nhang in den Empfehlungen der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nf\u00fcr Deutschland die freien Berufe erw\u00e4hnt werden, so ist \n\ndie Richtung allerdings eine andere und in unseren Augen \n\nbedenkliche. Der Grundtenor der Empfehlungen der \n\nKommission ist die Beseitigung s\u00e4mtlicher sogenannter \n\nMarkteintrittshindernisse und H\u00fcrden, die der Erbringung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1048 \n\nvon Dienstleistungen im Wege st\u00fcnden. Kritisiert werden \n\nvon der Kommission bestehende Vorgaben an die not-\n\nwendige berufliche Qualifikation der Zulassungsvoraus-\n\nsetzungen, hier insbesondere f\u00fcr Anw\u00e4lte, Architekten \n\nund freie Ingenieure, aber eben auch die bereits erw\u00e4hnte \n\nTatsache, dass ein reiner Preiswettbewerb in einigen \n\nfreien Berufen aufgrund der Existenz verbindlicher \n\nGeb\u00fchrenordnungen nicht zustande kommt. \n\nIm Fokus der Europ\u00e4ischen Kommission steht auch das in \n\nDeutschland geltende Fremdkapitalverbot f\u00fcr Freiberuf-\n\nler. Das jedoch besteht durchaus aus gutem Grund: Der \n\nAusschluss rein kommerziell motivierter Beteiligung am \n\nGesch\u00e4ftsbetrieb eines Freiberuflers sichert letztlich die \n\nFreiheit der Berufsaus\u00fcbung von wirtschaftlichen Interes-\n\nsen Dritter, nicht zuletzt auch zum Schutz von Mandanten \n\noder Patienten. Wenn, wie in diesem Fall, Homogenisie-\n\nrung nur das Schleifen bew\u00e4hrter Standards oder die \n\nimmer weitergehende Liberalisierung oder Privatisierung \n\nbedeuten soll, wenn Homogenisierung nur ein anderes \n\nWort f\u00fcr Dumping im Bereich von Einkommen, Arbeits-\n\nbedingungen oder Berufszug\u00e4ngen meint, dann ist dies \n\nklar der falsche Weg. Nebenbei bemerkt wird uns dieses \n\nProblem der freien Berufe mit Sicherheit auch im Hin-\n\nblick auf die TTIP-Verhandlungen weiterhin verfolgen. \n\nMeine Damen und Herren, es geht uns als LINKE beim \n\nThema freie Berufe aber nicht um die Sicherung von \n\nStandesprivilegien. Sicherlich sind auch Ver\u00e4nderungen \n\nim bundesdeutschen System denkbar. Allerdings d\u00fcrfen \n\ndarunter weder Qualit\u00e4tsstandards noch Arbeitsbedingun-\n\ngen und Verbraucherschutz leiden. So glauben wir aber \n\nzum Beispiel durchaus, dass es \u00fcberf\u00e4llig ist, auch Freibe-\n\nrufler entsprechend ihrer Leistungsf\u00e4higkeit in die Ge-\n\nwerbesteuerpflicht einzubeziehen. Wenn sie einer selbst-\n\nst\u00e4ndigen und nachhaltigen Bet\u00e4tigung nachgehen und \n\ndies offenkundig mit dem Hintergrund betreiben, einen \n\nwirtschaftlichen Gewinn zu erzielen, dann ist dies eine \n\nFrage der Gerechtigkeit gegen\u00fcber selbstst\u00e4ndigen Ge-\n\nwerbetreibenden und \u00fcberdies geeignet, die St\u00e4dte und \n\nGemeinden finanziell zu st\u00fctzen, um letztlich die Gewer-\n\nbesteuerhebes\u00e4tze zu stabilisieren. Einen entsprechenden \n\nAntrag hatten wir als LINKE bereits im Bundestag \n\nvorgelegt. Das mag uns sicherlich von der Mehrheit hier \n\nim Hause unterscheiden. \n\nAber dennoch zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sie haben uns \n\ndurchaus auf Ihrer Seite, wenn es darum geht, die institu-\n\ntionalisierte Freiberuflichkeit zu sichern und zu st\u00e4rken. \n\nDie Hauptgefahr, die der aktuellen europ\u00e4ischen Politik \n\nf\u00fcr diese gute und bew\u00e4hrte Tradition innewohnt, ist der \n\nbornierte Glaube, dass Deregulierung und Preiswettbe-\n\nwerb auf Biegen und Brechen den Weg in die goldene \n\nZukunft bilden. In diesem Sinne ist das Europ\u00e4ische \n\nSemester in der Tat kritisch zu begleiten. Wir werden \n\nIhrem Antrag in der vorliegenden Form daher zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion AfD, \n\nHerr Abg. Beger; Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Erwerbst\u00e4tigen der freien Berufe \n\nin Deutschland stellen einen \u00fcberaus wichtigen Wirt-\n\nschaftsfaktor dar. Um weiterhin die hohe Qualit\u00e4t der zu \n\nerbringenden Dienstleistungen gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, \n\nist es unabdingbar, dass auch in Zukunft keine berufsspe-\n\nzifischen Deregulierungen die Funktionalit\u00e4t der beste-\n\nhenden Systeme beeintr\u00e4chtigen. Ganz besonders auch \n\nbei den Anforderungen an die Qualifikationen bei der \n\nAus- und Weiterbildung darf es keine Abstriche geben. \n\nDas System der Selbstverwaltung hat sich bew\u00e4hrt. Die \n\nKosten- und Honorarordnungen der freien Berufe und das \n\nFremdkapitalverbot d\u00fcrfen nicht infrage gestellt werden. \n\nDer Verbraucherschutz muss weiterhin gew\u00e4hrleistet sein. \n\nDas hehre Ziel der EU-Kommission, b\u00fcrokratische und \n\nrechtliche Hindernisse abbauen zu wollen, darf nicht \n\nzulasten der hohen Qualit\u00e4t des Leistungsspektrums der \n\nfreien Berufe erfolgen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen erleichternde Vereinbarungen \n\ninnerhalb der EU sinnvoll sein, wie zum Beispiel die zum \n\n10. Januar 2015 in Kraft getretene Verordnung Nr. 1215 \n\nvon 2012 zur Vollstreckbarkeitserkl\u00e4rung, mit der Anw\u00e4l-\n\nte arbeiten m\u00fcssen. Hierbei geht es um die Abschaffung \n\ndes Exequaturverfahrens, das sehr zeit- und damit auch \n\nkostenintensiv ist und bei grenz\u00fcberschreitenden Rechts-\n\nstreitigkeiten zur Anwendung kam. Das bedeutet, dass \n\neine in einem Mitgliedsstaat ergangene Entscheidung in \n\nallen Mitgliedsstaaten anerkannt wird. Eines besonderen \n\nVerfahrensweges bedarf es nun nicht mehr. Aber dies hat \n\neben keine Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t der Leistungen \n\ndes Berufs eines Rechtsanwalts, auf die berufliche Aus- \n\nund Weiterbildung oder auf die Honorar- bzw. Geb\u00fchren-\n\nordnung; im vorgenannten Fall eher auf den Preis bzw. \n\ndie Kosten der Rechtsstaatlichkeit. Es sollte doch viel-\n\nmehr so sein, dass die besten Qualit\u00e4tsstandards, die \n\nbew\u00e4hrten und \u00fcber Jahre gewachsenen und gut funktio-\n\nnierenden Strukturen als Zielvorgabe in der EU dienen \n\nm\u00fcssten. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an das Bekenntnis zum Meister-\n\nbrief erinnern, \u00fcber den wir ja bereits debattiert haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen Reglementierungen regelm\u00e4-\n\n\u00dfig daraufhin \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie noch zeitgem\u00e4\u00df \n\nsind. Aber die Annahme der EU-Kommission, dass \n\nqualifizierte Fachkr\u00e4fte durch die Reglementierungen an \n\nder Aus\u00fcbung ihres Berufes gehindert, die Schaffung \n\nneuer Arbeitspl\u00e4tze dadurch sehr erschwert und zudem \n\nnoch ein hohes Preisniveau geschaffen w\u00fcrde, ist eine \n\nplakative Behauptung, um das hohe Leistungs- und \n\nQualit\u00e4tsniveau in Deutschland an niedrigere Niveaus \n\nanzugleichen. \n\nEs ist nachweisbar, dass Umsatz und Besch\u00e4ftigung bei \n\nden freiberuflichen und technischen Dienstleistungen in \n\nDeutschland immer weiter gestiegen sind. Beratungsleis-\n\ntungen, Bildungsleistungen, medizinische Vorsorgeleis-\n\ntungen und die weiteren Dienstleistungen, auch im \n\nnaturwissenschaftlichen und technischen Bereich, sind \n\neine extrem wichtige S\u00e4ule der Wirtschaft. Sie garantieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1049 \n\ndie umfassende Versorgung der Bev\u00f6lkerung auf hohem \n\nNiveau. \n\nBei den Ausbildungsanforderungen, der Fortbildung, den \n\nHaftungsgrundlagen und den Schlichtungsm\u00f6glichkeiten \n\ndurch die Kammern usw. d\u00fcrfen wir keine Kompromisse \n\neingehen. Selbst wenn der Verbraucher in die Lage \n\nversetzt w\u00fcrde, die Qualit\u00e4t von Versorgungsleistungen \n\ndurch einheitliche Vorgaben zu vergleichen, ist es frag-\n\nlich, welche Qualit\u00e4t er tats\u00e4chlich bek\u00e4me und inwieweit \n\ner sein Recht bei Pflichtverletzungen durchsetzen k\u00f6nnte \n\n\u2013 bei medizinischen Leistungen im schlimmsten Fall gar \n\nnicht mehr. \n\nAuch wenn bei der Bewertung der nationalen Reglemen-\n\ntierungen von 2013 darauf hingewiesen wird, dass mehre-\n\nre Studien keinen Zusammenhang zwischen Reglementie-\n\nrung und der Qualit\u00e4t von Dienstleistungen nachweisen \n\nkonnten, hei\u00dft das nicht, dass es diesen Zusammenhang \n\nnicht gibt. Schlie\u00dflich sind alle Studien zu diesem Schluss \n\ngekommen; die drei benannten Studien stammen aus den \n\nJahren 1980 und 1981. \n\nWenn die Kommission aber auf der Grundlage der gefor-\n\nderten Aktionspl\u00e4ne der Mitgliedsstaaten nicht nur Abhil-\n\nfema\u00dfnahmen vorschlagen will, sondern ganz klar mit der \n\nEinleitung von Vertragsverletzungsverfahren bei Auf-\n\nrechterhaltung diskriminierender oder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfi-\n\nger nationaler Anforderungen droht, bleibt festzustellen, \n\ndass sich die EU einmal mehr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in \n\nnationale Belange einmischt. Diskriminierend und unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind schlie\u00dflich dehnbare Begriffe, die sich \n\nnach eigenem Gusto auslegen lassen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass die Politik hier \n\neinmal mehr gefordert ist, sich f\u00fcr die Menschen im \n\neigenen Land und die nationale Wirtschaft starkzuma-\n\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Dr. Lippold, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Freiberufler erwirtschaf-\n\nten etwa jeden zehnten Euro der Bruttowertsch\u00f6pfung, \n\nund die wirtschaftliche Bedeutung ist mit der des Hand-\n\nwerks vergleichbar. Damit stellt der Berufsstand ein \n\nerhebliches Besch\u00e4ftigungspotenzial dar. \n\nHochwertige Ausbildung, starker Gemeinwohlbezug und \n\nbesondere Vertrauensverh\u00e4ltnisse zwischen Auftraggeber \n\nund Auftragnehmer sind kennzeichnend f\u00fcr diese Berufe \n\nsowie deren Bindung an besondere berufsrechtliche und \n\nberufsethische Regelungen, und das muss auch so blei-\n\nben. Die Freiberuflichkeit ist insbesondere in Deutschland \n\nmit dem Konzept der beruflichen Selbstverwaltung als \n\nOrganisationsprinzip verbunden. Honorarordnungen \n\nsichern bei uns qualitativ hochwertige Leistungserbrin-\n\ngung auf transparenter Basis. \n\nWir hielten es auch f\u00fcr bedenklich, wenn gesetzlich \n\nvorgeschriebene Kapitalbeteiligungsbeschr\u00e4nkungen ver-\n\nw\u00e4ssert w\u00fcrden. So ist etwa f\u00fcr Rechtsanwalts-, Patent-\n\nanwalts-, Steuerberater- und Wirtschaftspr\u00fcferkanzleien \n\nheute vorgeschrieben, dass Gesellschafter Berufstr\u00e4ger \n\nsein m\u00fcssen. Eine Kapitalbeteiligung durch Personen, die \n\nnicht zu den soziet\u00e4tsf\u00e4higen Berufen geh\u00f6ren, ist nicht \n\nm\u00f6glich und f\u00fcr die Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nanwaltlichen Beratung von den Interessen der Finanzin-\n\nvestoren und sonstiger Anteilseigner ist das unbedingt \n\nerforderlich. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich auch politische Initia-\n\ntiven, die zur Qualit\u00e4tssicherung bei Leistungen freier \n\nBerufe in dieser T\u00e4tigkeit f\u00fchren. Dazu herrscht folglich \n\ninhaltlich Konsens mit Ihrem Antrag, meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, und deshalb werden wir diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\nDas kommt auch nicht \u00fcberraschend; denn es handelt sich \n\nhier um einen Antrag, der in gro\u00dfen Teilen bis hin zur \n\nBegr\u00fcndung eine deckungsgleiche Abschrift des Antrages \n\n\u201eEurop\u00e4ische Semester kritisch begleiten \u2013 freie Berufe in \n\nNordrhein-Westfalen unterst\u00fctzen\u201c vom 10.03.2015 ist, \n\nden die dortige gr\u00fcne Regierungsfraktion mit eingebracht \n\nhat \u2013 Herr Kollege Baum nannte das \u00e4hnlich \u2013; nat\u00fcrlich \n\nhier bei uns unter Austausch des Bundeslandes. Das ist f\u00fcr \n\nuns auch kein Problem, denn wenn es sich um einen guten \n\nAntrag zu wichtigen Themen handelt, die hier in gleicher \n\nWeise zur Diskussion stehen, dann kann man das gern \n\n\u00fcbernehmen. \n\nDie Genese der Antr\u00e4ge kann jedoch verschiedener nicht \n\nsein. Im rot-gr\u00fcnen NRW ging es n\u00e4mlich darum, ge-\n\nmeinsam ein starkes Signal zur Unterst\u00fctzung freier \n\nBerufe aus dem Landtag zu senden. Deshalb entstand dort \n\nein \u00fcberparteilicher Antrag der Regierungsparteien \n\ngemeinsam mit der oppositionellen CDU und der FDP, \n\nbei dem ganz bewusst die Opposition einbezogen wurde, \n\ndenn inhaltlich bestand ja Einigkeit. \n\nBei uns im schwarz-rot regierten Sachsen l\u00e4uft es ganz \n\nanders. Hier verliert sich die Koalition wieder einmal in \n\neiner zwanghaften Separierung von Regierung und \n\nOpposition \u2013 selbst wenn es inhaltlich \u00fcberhaupt keine \n\nDifferenzen gibt. Damit, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der SPD und der CDU, tun Sie sich und auch diesem \n\nParlament keinen Gefallen; denn zu offensichtlich ist, \n\ndass es Ihnen weniger um die Sache als vielmehr darum \n\ngeht, sich selbst ins rechte Licht zu r\u00fccken. Diese Selbst-\n\nbespiegelung ist es auch, weshalb sich immer mehr \n\nMenschen von der Politik abwenden und diese dann als \n\nKasperletheater abtun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nWarum k\u00f6nnen wir konsensf\u00e4hige Antr\u00e4ge in Sachsen \n\nnicht \u00fcber Koalitionsgrenzen hinweg gemeinsam auf den \n\nWeg bringen? Warum ist es nicht m\u00f6glich, auch hier ein \n\nstarkes gemeinsames Signal f\u00fcr Sachsens freie Berufe zu \n\nsenden? Das w\u00fcrde an uns nicht scheitern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1050 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nJetzt nicht so weinerlich!) \n\nBliebe noch zu sagen, dass es nat\u00fcrlich nicht bei warmen \n\nWorten der Unterst\u00fctzung f\u00fcr Freiberufler und andere \n\nSelbstst\u00e4ndige bleiben darf. Diese erwarten von der \n\nPolitik zu Recht auch Ma\u00dfnahmen, die den Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen voranbringen. Dabei liegt gerade f\u00fcr \n\ndiese Gruppe bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie \n\nvieles im Argen: Eine ad\u00e4quate Familienf\u00f6rderung in \n\ndieser Besch\u00e4ftigtengruppe, die aus den F\u00f6rderkonzepten, \n\ndie f\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte konzipiert worden sind, \n\nregelm\u00e4\u00dfig herausf\u00e4llt, tut not. Wir h\u00e4tten dazu Ideen, \n\nauch f\u00fcr gemeinsame Antr\u00e4ge, um in der Gesellschaft \n\nZeichen zu setzen. Doch vorher m\u00fcsste in Sachsen erst \n\neinmal so etwas wie eine demokratische Kultur einziehen. \n\nAllerdings ist es wahrscheinlicher, dass ein Kamel durchs \n\nNadel\u00f6hr geht. Das Demokratieverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU ist sicherlich auch ein wesentlicher Grund f\u00fcr \n\ndie 10 % von Frau Festerling und die 15 % von Herrn \n\nMinister Ulbig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wollen Sie noch  \n\nmit uns gemeinsam arbeiten oder ...?) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Sie kom-\n\nmen auch nicht besser weg. Vor der letzten Landtagswahl \n\nsind Sie nicht m\u00fcde geworden, eine andere politische \n\nKultur zu fordern \u2013 und nicht einmal ein Jahr danach ist \n\ndavon kaum noch etwas zu sp\u00fcren. Inzwischen haben Sie \n\nsich als Anhang der CDU deren demokratisches Unver-\n\nst\u00e4ndnis leider zu eigen gemacht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, so was \u2026!) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Ich rufe zur zweiten \n\nRunde auf. Die CDU-Fraktion beginnt; Herr Abg. Schie-\n\nmann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich ist es \n\nimmer eine Freude, wenn ich freundliche Menschen um \n\nmich herum habe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie sind  \n\nhier auch im S\u00e4chsischen Landtag!) \n\nIch glaube, es ist sehr wichtig, dass sich im S\u00e4chsischen \n\nLandtag jemand gefunden hat, der diesen Antrag auf den \n\nWeg gebracht hat. Es macht schon etwas wehm\u00fctig, dass \n\nes nur Katzenjammer gibt, dass nicht andere Fraktionen \n\nauch auf die Idee gekommen sind. Jeder hat das Recht, \n\ndiese Idee mitzuverfolgen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Weil der Antrag \n\ndann von der Koalition abgelehnt worden w\u00e4re!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deshalb kann \n\nman ja auch die Gemeinsamkeiten suchen, die sicherlich \n\nauch von den Vorrednern in dem Antrag besprochen \n\nworden sind. \n\nIch muss noch auf einen anderen Aspekt hinweisen: Die \n\nBundesrepublik Deutschland, aber auch die deutschen \n\nL\u00e4nder stehen zur sozialen Marktwirtschaft, der sozialen \n\nMarktwirtschaft als einzigem Garanten einer ausgewoge-\n\nnen Gesellschaft. Deshalb brauchen wir wirksame In-\n\nstrumente, die m\u00f6glichen Neoliberalisierungen durch die \n\nEurop\u00e4ische Union entgegenstehen. Auch hier gilt: \n\nZentralisierung verhindert Subsidiarit\u00e4t; aber Subsidiari-\n\nt\u00e4t, Eigenverantwortung ist die einzige Chance, eine \n\nEurop\u00e4ische Union auch f\u00fcr die Zukunft zu erhalten. \n\nZentralisierung in der EU darf nicht zur Bedrohung der \n\nwirtschaftlichen Grundlagen werden, die den Staat Bun-\n\ndesrepublik Deutschland, aber vielleicht auch andere \n\nNationalstaaten betrifft und in ihrer Fortentwicklung \n\nhemmt. \n\nDeshalb muss es auch k\u00fcnftig eine kritische Begleitung \n\naller europ\u00e4ischen Entwicklungen und Vorschl\u00e4ge geben. \n\nSicher ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass es erst im Rahmen des \n\neurop\u00e4ischen Semesters auch zur Vergleichbarkeit der \n\nEntwicklung in den europ\u00e4ischen Nationalstaaten kommt. \n\nVergleichbarkeit bedeutet jedoch nicht Gleichsetzung \n\noder Gleichmacherei von Ungleichem. \n\nJeder Staat in Europa muss sich mit seiner Volkswirt-\n\nschaft behaupten. Dazu gibt es nachhaltige Grundlagen, \n\ndie historisch in den jeweiligen Volkswirtschaften ent-\n\nstanden sind. Im Freistaat Sachsen und in den anderen \n\ndeutschen L\u00e4ndern sind es Stabilisatoren wie die Hand-\n\nwerker und die Selbstst\u00e4ndigen, die in Rede stehenden \n\nfreien Berufe, die Landwirte, die kleinen und mittelst\u00e4n-\n\ndischen Unternehmen, aber auch die Gro\u00dfunternehmen. \n\nFachkr\u00e4fte, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nwerden durch eigenen Einsatz in einer vorbildlichen \n\nBerufsausbildung qualifiziert und ausgebildet. Das darf \n\nnicht zur Disposition gestellt werden. Im Freistaat Sach-\n\nsen werden mehr als 80 % aller Lehrlinge von Handwer-\n\nkern und im Bereich der freien Berufe ausgebildet. Das ist \n\nin vielen Nationalstaaten Europas \u00fcberhaupt nicht der \n\nFall. Wir d\u00fcrfen nicht dabei zusehen, dass diese Entwick-\n\nlung in der weiteren Diskussion in Gefahr ger\u00e4t. Es geh\u00f6rt \n\nauch zur Selbstverantwortung derjenigen, dass sie f\u00fcr \n\nihren Berufsnachwuchs selbst sorgen. \n\nDie Bewertung des europ\u00e4ischen Semesters hat dazu \n\nbeigetragen, dass es Fortschritte im Verst\u00e4ndnis der \n\nNationalstaaten gibt. Die Nationalstaaten m\u00fcssen aber \n\nihre Besonderheiten bei der Schaffung von Wachstum und \n\nbei der Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen behalten. \n\nWenn es um Ann\u00e4herung geht, dann kann damit wohl \n\nnicht gemeint sein, dass gute Ausbildung oder eine \n\nsubsidi\u00e4re Wirtschaftsstruktur aufzugeben sind. Ma\u00dfstab \n\nk\u00f6nnen nicht die Staaten sein, die keine Berufsausbildung \n\naufweisen, sondern es m\u00fcssen Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Europ\u00e4i-\n\nsche Union in den Bereichen gesetzt werden, in denen es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1051 \n\neine vorbildliche Entwicklung zur Absicherung des \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn die \n\nEurop\u00e4ische Kommission st\u00e4rker nach \u00dcberwachung und \n\nKontrollen ruft, dann muss sie sich selbst fragen, ob eine \n\nweitere Regelungsflut zur St\u00e4rkung rechtsstaatlicher \n\nStrukturen beitr\u00e4gt oder diese eher behindert. Deshalb soll \n\nEuropa nur das regeln, wozu die Nationalstaaten nicht in \n\nder Lage sind. Ich glaube, dieser Grundsatz h\u00e4ngt mit \n\ndem urspr\u00fcnglichen subsidi\u00e4ren Grundsatz zusammen. Es \n\nw\u00e4re ein deutliches Signal und notwendig, dass sich \n\nEuropa dazu viel st\u00e4rker positioniert. Die Ressourcen f\u00fcr \n\nKontrollen sind dann eher zur Aufdeckung von Straftaten \n\nund f\u00fcr die entsprechende Strafverfolgung zu nutzen. \n\nIm Hinblick auf die Haushaltsdisziplin und die Entwick-\n\nlung der Wirtschaft geh\u00f6rt Deutschland zu den Muster-\n\nsch\u00fclern der Europ\u00e4ischen Union und ist deshalb Bei-\n\ntragszahler Nummer 1, das hei\u00dft, Deutschland ist einer \n\nder wichtigsten Garanten daf\u00fcr, dass es dieser Europ\u00e4i-\n\nschen Union gelingt, ihre Zukunftsf\u00e4higkeit zu erhalten. \n\nGerade deshalb gab es in den l\u00e4nderspezifischen Empfeh-\n\nlungen nur vier Schwerpunkte: erstens wachstumsf\u00f6r-\n\ndernde Finanzpolitik und Bewahrung der gesunden \n\n\u00f6ffentlichen Finanzlage, zweitens St\u00e4rkung der Inlands-\n\nnachfrage, drittens gesamtwirtschaftliche Kosten des \n\nUmbaus des Energiesystems gering halten und viertens \n\nMa\u00dfnahmen zur weiteren Belebung des Wettbewerbs im \n\nDienstleistungssektor pr\u00fcfen. Dies, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, darf aber nicht bedeuten: geringe \n\nL\u00f6hne, geringe Qualifikation und geringe Standards. Das \n\nd\u00fcrfen keine Grundlagen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit in den \n\nStaaten der Europ\u00e4ischen Union sein. \n\nEs muss weiterhin m\u00f6glich sein, gerechtfertigte und \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regulierungen zu erhalten, die zum \n\nBeispiel die Qualit\u00e4t einer Dienstleistung oder Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze sichern, einen angemessenen Verbraucher-\n\nschutz gew\u00e4hrleisten, sozialen oder gesundheitspoliti-\n\nschen Zwecken dienen oder die Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nBerufsaus\u00fcbung wahren. \n\nDie nationalen Besonderheiten beim Europ\u00e4ischen Se-\n\nmester m\u00fcssen st\u00e4rker beachtet werden. \n\nDamit Deutschland weiter Mustersch\u00fcler und der gr\u00f6\u00dfte \n\nBeitragszahler bleibt, d\u00fcrfen die Grundlagen der erfolg-\n\nreichen Wirtschaftsstruktur nicht gef\u00e4hrdet und aufgege-\n\nben werden. Ich freue mich auf die Zustimmung zu dem \n\nAntrag, \u00fcber den wir jetzt hier gemeinsam diskutiert \n\nhaben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen in der \n\nzweiten Runde? \u2013 Das sehe ich nicht. Wird von der CDU-\n\nFraktion eine dritte Runde gew\u00fcnscht, Herr Hippold? \u2013 \n\nAuch nicht. Dann frage ich die Staatsregierung, ob das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Dulig. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Zuerst herzlichen Dank f\u00fcr diesen \n\nAntrag, \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nder uns hier noch einmal dazu bringt, ein klares Bekennt-\n\nnis zu den freien Berufen abzugeben. \n\nEs gibt schon einige Besonderheiten bei den freien Beru-\n\nfen. Mit dem Antrag wollen wir genau das anerkennen: \n\ndie Besonderheiten der freien Berufe anerkennen, sie \n\nwertsch\u00e4tzen und unterst\u00fctzen. \n\nFreiberufler sind Dienstleister mit Besonderheiten. Sie \n\nverf\u00fcgen in ihrem Fach \u00fcber herausgehobenes Wissen, \n\nErfahrung und Talent und lassen Patienten, Mandanten \n\nund Klienten davon profitieren. \n\nDie freien Berufe stehen f\u00fcr hohe Professionalit\u00e4t, Ver-\n\npflichtung gegen\u00fcber dem Gemeinwohl, strenge Selbst-\n\nkontrolle, Eigenverantwortlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nWir haben freie Berufe in vier Kategorien. Dazu z\u00e4hlt der \n\nheilberufliche Bereich zum Beispiel mit \u00c4rzten, Zahnme-\n\ndizinern, Apothekern und Physiotherapeuten. Wir haben \n\nden rechts-, wirtschafts- und steuerberatenden Bereich mit \n\nden Anw\u00e4lten, Notaren, Steuerberatern und Wirtschafts-\n\npr\u00fcfern. Wir haben den technisch-naturwissenschaftlichen \n\nBereich mit den Architekten, Ingenieuren, Biologen oder \n\nInformatikern, und wir haben den kulturellen Bereich: \n\nAutoren, Lektoren, Regisseure oder K\u00fcnstler. Von der \n\nQualit\u00e4t ihrer Arbeit h\u00e4ngt meist mehr ab als nur der \n\nPreis. Es geht eben um Gesundheit, Recht, Freiheit oder \n\nKunst, um individuelle Dinge, die sich nicht nur in Euro \n\nund Cent bewerten lassen. Sie pr\u00e4gen das tagt\u00e4gliche \n\nLeben des Einzelnen, weil sie f\u00fcr Werte wie Rechtschutz, \n\nGesundheit und Kultur stehen. \n\nFreiberufler erbringen Dienstleistungen im unmittelbaren \n\nund h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensbereich. Das erfordert \n\ndurchaus ein besonderes Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \n\nFreiberuflern und Klienten, zwischen Patienten und \n\nFreiberuflern oder zwischen Mandanten und Freiberuf-\n\nlern. Deshalb sind Werte wie Qualit\u00e4t, aber auch Verbrau-\n\ncherschutz nicht wegzudenken. Wir setzen auf das beste-\n\nhende System der Qualit\u00e4tssicherung aus sachnaher \n\nSelbstverwaltung, hochwertiger Ausbildung, lebenslanger \n\nWeiterbildung, kostenregulierenden Honorarordnungen \n\nund neutralit\u00e4tssichernden Fremdkapitalbeschr\u00e4nkungen \u2013 \n\ndas wurde schon angesprochen. \n\nDie berufsspezifischen Besonderheiten der freien Berufe \n\nhaben ihre Berechtigung als Garanten anerkannt hoher \n\nDienstleistungsstandards. \n\nIch halte die Einsch\u00e4tzung der EU-Kommission schon f\u00fcr \n\nfraglich, die meint, die Deregulierung der freien Berufe \n\nbringe Wettbewerbs- und Wachstumseffekte. Wir sehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1052 \n\ndie Wachstumspotenziale in der hohen Qualit\u00e4t der \n\nfreiberuflichen Dienstleistung selbst. Genau deshalb \n\nsetzen wir uns daf\u00fcr ein \u2013 und auch deshalb dieser Antrag. \n\nWir haben bei den in Sachsen freiberuflich t\u00e4tigen Dienst-\n\nleistungsunternehmen einen stetigen Umsatzanstieg, \n\nallein im vierten Quartal 2014 um 5,3 % gegen\u00fcber dem \n\nVorjahresquartal und sogar um 46 % gegen\u00fcber dem \n\nBasisjahr 2010. \n\nAuch die Zahl der Besch\u00e4ftigten hat sich Ende des Jahres \n\n2014 um 3,2 % gegen\u00fcber dem Wert des Vorjahres erh\u00f6ht. \n\nDie Besch\u00e4ftigtenzahlen sind kontinuierlich gestiegen. \n\nEnde des Jahres 2014 waren im Bereich der freiberufli-\n\nchen wissenschaftlichen und technischen Dienstleistungen \n\n12 % mehr Personen t\u00e4tig als im Basisjahr 2010. \n\nDie freien Berufe erwirtschaften rund 10,1 % des Brutto-\n\ninlandsprodukts in Deutschland. Sie sind wichtige Arbeit-\n\ngeber und Ausbildungsbetriebe und eine der wichtigsten \n\nTriebfedern f\u00fcr Innovationen. Wir als Gesellschaft sind \n\nauf ihre Vertrauensdienstleistungen angewiesen. \n\nEine auf Wachstum ausgerichtete Wirtschaftspolitik muss \n\ndie besondere Stellung der freien Berufe im Dienstleis-\n\ntungssektor ber\u00fccksichtigen. Regulierende und kontrollie-\n\nrende Mechanismen, wie von der Selbstverwaltung \n\nvorgesehen, geh\u00f6ren als unverzichtbare Qualit\u00e4tsgaranten \n\ndazu. Deshalb unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Antrag. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns \n\nheute hier f\u00fcr die freien Berufe starkmachen, weil es \n\nanderweitige Bestrebungen der Europ\u00e4ische Kommission \n\ngibt, dann eben auch aus der Erfahrung, die wir beim \n\nThema Handwerk und Meister schon gesammelt haben. \n\nWir sind der Meinung, dass es darum geht, die hohen \n\nQualit\u00e4tsstandards auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen \n\nKommission aufrechtzuerhalten. Das hat uns stark ge-\n\nmacht und das m\u00fcssen wir auch bewahren und d\u00fcrfen es \n\nnicht kleinreden. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndaraus zu schlie\u00dfen, dass man wieder nur eine nationale \n\nWirtschaftspolitik machen sollte, wie die AfD-Fraktion es \n\ngerade gefordert hat, geht an der Sache komplett vorbei. \n\nWas hei\u00dft denn nationale Wirtschaft? Hei\u00dft das, dass wir \n\ndie ausl\u00e4ndischen Unternehmen nicht ber\u00fccksichtigen? \n\nDas ist doch Quatsch. Gerade wir als S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung setzen auf Internationalisierung. Egal, ob jetzt \n\nausl\u00e4ndische Investoren nach Sachsen kommen oder ob \n\nwir unsere Unternehmen anhalten, st\u00e4rker auf Export \n\norientiert zu sein. Das hei\u00dft, es ist \u00fcberhaupt kein Wider-\n\nspruch, eine Europ\u00e4ische Kommission f\u00fcr falsche Ent-\n\nscheidungen oder f\u00fcr falsche Wegmarken zu kritisieren \n\nund trotzdem f\u00fcr ein Europa und f\u00fcr Internationalisierung \n\nzu stehen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nZu guter Letzt, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN: Vielleicht h\u00e4tten Sie sich einen anderen \n\nAntrag aussuchen m\u00fcssen, um Ihre Generalkritik an der \n\npolitischen Kultur festzumachen. Sie haben sich damit \n\nselbst kleiner gemacht als Sie sind. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas war einfach nur weinerlich. Sie haben doch den \n\nAntrag selbst in Nordrhein-Westfalen mit eingebracht, es \n\nwar doch mit Ihre Initiative, und jetzt das Wohl und Wehe \n\nder s\u00e4chsischen Demokratie und der politischen Kultur \n\ndaran festzumachen, wie wir mit diesem Antrag umgehen, \n\ndamit haben Sie sich selbst kleiner gemacht, als es not-\n\nwendig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie uns doch einfach mit der Zustimmung zu \n\ndiesem Antrag ein starkes Signal aus dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag f\u00fcr die freien Berufe in Sachsen senden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Herr Abg.  \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Auch \n\nwenn der Minister fast schon ein perfektes Schlusswort \n\ngehalten hat, m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle zun\u00e4chst \n\nf\u00fcr die fachlich und sachlich orientierte Debatte bedanken \n\n\u2013 mal abgesehen von den Ausf\u00fchrungen von Dr. Lippold, \n\naber dazu hat der Minister gerade ausreichend aufgef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Schlusswort das Augenmerk auf \n\neine Studie des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr freie Berufe \n\nder Universit\u00e4t K\u00f6ln lenken, welche das Ziel hatte, in \n\neiner ersten Bestandsaufnahme die Regulierung der freien \n\nBerufe und die Wirkungen in den Mitgliedsstaaten der EU \n\ndurchzuf\u00fchren. In dieser Studie hei\u00dft es, und das bekr\u00e4f-\n\ntigt auch die Intention noch einmal: \u201eDie Mitgliedsstaaten \n\nm\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, auf Besonderheiten \n\nR\u00fccksicht zu nehmen und innerhalb der Grenzen der \n\nDienstleistungs- und Niederlassungsfreiheit ihre jeweili-\n\ngen Regulierungssysteme fortzuentwickeln.\u201c Es muss also \n\nweiterhin in Deutschland und damit auch in Sachsen \n\nm\u00f6glich sein, gerechtfertigte und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige \n\nRegulierungen f\u00fcr bestimmte Berufe zu erhalten, die zum \n\nBeispiel die Qualit\u00e4t einer Dienstleistung oder der Aus-\n\nbildungspl\u00e4tze sichern, einen angemessenen Verbraucher-\n\nschutz gew\u00e4hrleisten, soziale und gesundheitspolitische \n\nZwecke im Auge behalten oder die Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nBerufsaus\u00fcbung wahren. \n\nDiese Zielsetzung ist unser Ansatz f\u00fcr diesen Antrag \n\ngewesen und zieht sich als roter Faden durch. Dieser \n\nAntrag unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der Bundesregierung \n\nin den letzten Jahren in diesem Bereich. Aus diesem \n\nGrund bitten wir \u2013 aber Sie haben das ja schon zugesagt \u2013 \n\num Unterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt einen \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1053 \n\nIhnen ausgereicht als Drucksache 6/1821. Der Antrag \n\nwird jetzt vom Abg. Beger eingebracht. Bitte sehr. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion hat den \u00c4nde-\n\nrungsantrag zum Antrag der CDU- und SPD-Fraktion \n\ngestellt, um das grundlegende Anliegen des Antrags zu \n\nkonkretisieren und klare Aussagen zu treffen. Die Kritik \n\nan den Empfehlungen der EU-Kommission ist deutlich \n\nbeim Namen zu nennen. Zu den in Kammern organisier-\n\nten freien Berufen geh\u00f6ren zum Beispiel Apotheker, \n\nZahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte, Psychotherapeuten, Rechtsanw\u00e4lte, \n\nNotare und Steuerberater sowie Ingenieure. Gerade in \n\ndiesen Berufsgruppen stehen Sicherheit und Qualit\u00e4t der \n\nLeistung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung an vorderster Stelle. Ein \n\ngr\u00f6\u00dferer Wettbewerb f\u00fchrt nicht zwangsl\u00e4ufig zu besserer \n\nQualit\u00e4t, sondern vielmehr zu starken Preisk\u00e4mpfen. Man \n\nstelle sich vor, welche Auswirkungen ein Preiskampf im \n\nmedizinischen Bereich haben k\u00f6nnte! \n\nWenn beispielsweise ein Gesetz \u00fcber die Umsetzung einer \n\nRichtlinie verabschiedet wird, in der die Verkn\u00fcpfung von \n\nZentral-, Handels- und Gesellschaftsregistern in der EU \n\nvorgesehen ist, kann man das durchaus begr\u00fc\u00dfen, weil es \n\nbei diesem Beispiel um bessere koordinierte Wirtschafts-\n\npolitik geht. Keinesfalls begr\u00fc\u00dfen kann man aber die \n\nAbschaffung von Reglementierungen der freien Berufe \n\nbez\u00fcglich der vielfachen Dienstleistungen, die der Sicher-\n\nheit der B\u00fcrger im eigenen Land dienen, gerade in Anbe-\n\ntracht der Verhandlungen zu TiSA, welche kaum Beach-\n\ntung in der \u00d6ffentlichkeit finden. Ganz im Gegensatz zu \n\nden TTIP-Verhandlungen m\u00fcssen wir uns fragen, ob die \n\nvon der EU-Kommission vorgelegten Empfehlungen \n\nnicht nur als erw\u00fcnschte M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Einbringung \n\ngrenz\u00fcberschreitender Dienstleistungen im innereurop\u00e4i-\n\nschen Raum, sondern schon als Vorbereitung f\u00fcr die \n\nMarkt\u00f6ffnung nach Kanada und Amerika gewertet werden \n\nm\u00fcssen. Die Entwicklung und Sicherstellung unseres \n\nGemeinwesens durch die Leistungserbringung der freien \n\nBerufe darf aber nicht verhandelbar sein, gerade weil es \n\num die Grundversorgung und Sicherheit der B\u00fcrger geht. \n\nInsofern unterst\u00fctzt unser \u00c4nderungsantrag den Antrag \n\nvon CDU- und SPD-Fraktion, untermauert ihn aber mit \n\naller Deutlichkeit und sollte damit auf breite Zustimmung \n\nsto\u00dfen. Wir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Drucksache 6/1821 ist eingebracht. Wird \n\nhierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hippold, Mikrofon 7. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank. \u2013 Nur ganz kurz: Die \n\nIntention des Antrags ist aus unserer Sicht im von uns \n\nvorgelegten Antrag schon enthalten und deswegen ent-\n\nbehrlich. Wir werden ihm nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 6/1821 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltung ist der \n\nDrucksache 6/1821 nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe auf die Abstimmung zur Drucksache 6/1778. Wer \n\nihr zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nstelle Einstimmigkeit fest. Damit ist die Drucksache \n\nbeschlossen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ich habe mich enthalten!) \n\n\u2013 Das habe ich nicht gesehen. Bei einer Stimmenthaltung \n\nist die Drucksache beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSexualbildung in den Schulen im Freistaat Sachsen modernisieren \n\nDrucksache 6/1539, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge f\u00fcr die Aussprache lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nBuddeberg. Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am vergangenen \n\nSamstag hat in Dresden der Christopher Street Day \n\nstattgefunden. Eine der politischen Forderungen f\u00fcr die \n\nVielfalt von Lebensweisen lautet: bessere Aufkl\u00e4rung an \n\ns\u00e4chsischen Schulen durch eine verst\u00e4rkte Behandlung im \n\n\u2013 auch f\u00e4cher\u00fcbergreifenden \u2013 Unterricht und zu Projekt-\n\ntagen. Lehrpl\u00e4ne sind entsprechend anzupassen. Genau \n\ndiese Forderungen greift unser Antrag auf. \n\nBeim Thema schulische Bildung habe ich immer schnell \n\nden Eindruck, dass sich alle f\u00fcr Expertinnen und Experten \n\nhalten. Schlie\u00dflich sind wir alle einmal zur Schule gegan-\n\ngen und haben dort unsere Erfahrungen gemacht. Die \n\nFrage nach dem von uns geforderten Rahmenplan ist aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1054 \n\neine fachliche Debatte. Trotzdem erleben wir bundesweit \n\neine hoch emotionalisierte Auseinandersetzung; die Bilder \n\nvon den Demonstrationen in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 \n\nStichwort: besorgte Eltern \u2013 sind sicher noch pr\u00e4sent. \n\nKampfbegriff war hier vor allem die Fr\u00fchsexualisierung. \n\nIch will auf diesen Punkt nur ganz kurz eingehen, denn \n\nwir diskutieren heute nicht \u00fcber das F\u00fcr und Wider von \n\nSexualerziehung. Unsere Forderung ist aber, dass die \n\nVielfalt von Lebensweisen mitgedacht wird. Das bedeutet \n\nin erster Linie: Familie und Lebensmodelle jenseits der \n\nklassischen Vater-Mutter-Kind-Familie. Vielfalt bezieht \n\nsich also genauso auf Patchworkfamilien und Alleinerzie-\n\nhende, aber eben auch auf Lesben, Schwule, Bisexuelle, \n\nTransidente, Intergeschlechtliche und queere Menschen. \n\nDa es heute um schulische Bildung geht, m\u00f6chte ich \n\ngleich mit einem St\u00fcck Allgemeinbildung beginnen, um \n\nunser Anliegen zu verdeutlichen. Sie erinnern sich sicher \n\nalle an das bekannte Kunstm\u00e4rchen des Schriftstellers \n\nHans Christian Andersen mit dem Titel \u201eDas h\u00e4ssliche \n\nEntlein\u201c. Das vermeintliche Entenk\u00fcken erlebt eine \n\nKindheit und Jugend voll von Ablehnung, psychischer \n\nund physischer Gewalt. Es ist ausgegrenzt und zuletzt \n\nsogar voll Todessehnsucht. Typischerweise nimmt das \n\nM\u00e4rchen ein gutes Ende: Zuletzt erkennt das Tier im \n\nWasserspiegel, dass es keine Ente, sondern ein Schwan \n\nist. \n\nDie Parallele zu unserem Antrag mit dem Titel \u201eSexual-\n\nbildung in den Schulen im Freistaat Sachsen modernisie-\n\nren\u201c ist hoffentlich offensichtlich. Wenn wir \u00fcber man-\n\ngelnde Sichtbarkeit von vielf\u00e4ltigen Lebensweisen in der \n\nSchule reden, geht es in erster Linie um Diskriminierung. \n\nAuch wenn es einigen Mitgliedern dieses Hauses \u2013 so \n\nverstehe ich zumindest Ihre \u00c4u\u00dferungen \u2013 unglaublich \n\nschwerfallen wird: Ich m\u00f6chte Sie ermutigen, sich einmal \n\nin die Situation einer oder eines Jugendlichen hineinzu-\n\nversetzen, die oder der sich zum gleichen Geschlecht \n\nhingezogen f\u00fchlt. Wie geht es solch einem jungen Men-\n\nschen in einer Umgebung, in der Homosexualit\u00e4t so gut \n\nwie unsichtbar ist, in der die Bildsprache aller Schulb\u00fc-\n\ncher, die behandelten literarischen Texte, die Rechenbei-\n\nspiele, die gezeigten Rollenbilder durch die Bank das Paar \n\nMann-Frau zeigen? Woran soll sich ein solch junger \n\nMensch orientieren? Es ist eben leider nicht so, dass \n\nKinder in die Pubert\u00e4t kommen und ihnen vermittelt wird \n\n\u201eJetzt beginnt eine spannende Phase, ihr werdet nach und \n\nnach herausfinden, ob ihr euch eher zu Jungen oder \n\nM\u00e4dchen hingezogen f\u00fchlt.\u201c Nein, Homosexualit\u00e4t findet \n\nim Schulunterricht so gut wie gar nicht statt; und wenn \n\ndieses Thema nur im Zusammenhang mit Aidspr\u00e4vention \n\neine Rolle spielt, dann wird diese Lebensweise sogar ganz \n\nklar stigmatisiert. Hier findet also eine strukturelle Dis-\n\nkriminierung statt, und dabei rede ich noch nicht einmal \n\nvon transidenten oder intergeschlechtlichen Kindern und \n\nJugendlichen, die noch viel st\u00e4rker marginalisiert sind. \n\nDie tats\u00e4chliche Situation f\u00fcr nicht heterosexuelle Kinder \n\nund Jugendliche ist allerdings viel schwieriger. Der \n\nBericht der Antidiskriminierungsstelle des Bundes aus \n\ndem Jahr 2013 kommt zu der Erkenntnis, dass die Schule \n\nder am meisten homophobe Raum ist \u2013 neben dem Fu\u00df-\n\nballstadion. Schlimm genug, was im Fu\u00dfballstadion \n\npassiert \u2013 der prominente Fall Thomas Hitzlsperger, der \n\nsich bekannterma\u00dfen auch erst nach seiner aktiven Karri-\n\nere \u00f6ffentlich zu seiner Homosexualit\u00e4t bekannt hat, ist \n\nsymptomatisch. Nun kann sich aber jeder Mensch selbst \n\nentscheiden, ein solches Stadion zu besuchen oder nicht. \n\nDamit ist das Problem der massiven Homophobie in \n\ndiesem Sportbereich jedoch nicht gel\u00f6st. Aber: Der Raum \n\nkann gemieden werden. \n\nF\u00fcr die Schule trifft das jedoch nicht zu. Es gibt Schul-\n\npflicht, und alle Kinder und Jugendlichen sind dort mit \n\nHomophobie konfrontiert. Was geschieht dort genau? \u2013 \n\nStudien belegen: \u00dcber die H\u00e4lfte der nichtheterosexuellen \n\nKinder und Jugendlichen sagen aus, Opfer von Mobbing \n\nzu werden. Homo- und transphobe Witze sind an der \n\nTagesordnung. Nach wie vor ist der Begriff \u201eschwule \n\nSau\u201c das meistbenutzte Schimpfwort in der Schule. Als \n\nschwul wird alles bezeichnet, was negativ und st\u00f6rend ist. \n\nDas Wort ist ganz klar mit einer Abwertung konnotiert. \n\nDa ist dann pl\u00f6tzlich das Wetter schwul, die Jacke oder \n\nwahlweise eben auch die Mitsch\u00fclerin oder der Mitsch\u00fc-\n\nler. Einmal angenommen, ein Junge, der sich zu Jungen \n\nhingezogen f\u00fchlt, tritt versehentlich einer Mitsch\u00fclerin \n\nauf den Fu\u00df und diese ruft \u201eEy, bist du schwul, oder \n\nwas?\u201c, was wird dieser Junge antworten? Ich kann Ihnen \n\nsagen, dass er eines mit Sicherheit nicht sagen wird, \n\nn\u00e4mlich: Ja, bin ich. \n\nEin gro\u00dfes Problem hierbei ist die Reaktion der Fachkr\u00e4f-\n\nte an den Schulen. Die erforderliche p\u00e4dagogische Inter-\n\nvention findet nicht statt. Im Gegenteil: Viele Lehrerinnen \n\nund Lehrer beteiligen sich an der Diskriminierung von \n\nnicht heterosexuellen Lebensweisen. Ulrich Klocke hat in \n\nseiner Studie folgende Ergebnisse dokumentiert: Circa \n\n35 % der Lehrerinnen und Lehrer machen sich \u00fcber \n\nJungen lustig, die sich aus ihrer Sicht \u201ewie M\u00e4dchen\u201c \n\nverhalten, oder M\u00e4dchen, die sich \u201ewie Jungen\u201c verhal-\n\nten. Noch erschreckender: Ein Viertel der Lehrerinnen \n\nund Lehrer lachen \u00fcber homophobe Witze. Machen Sie \n\nsich bewusst, was das f\u00fcr ein Kind bedeutet, das sich zum \n\ngleichen Geschlecht hingezogen f\u00fchlt oder auch in einer \n\nRegenbogenfamilie lebt. \n\nDiese mangelnde Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Situation nicht \n\nheterosexueller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fchrt zu der \n\nFrage: Welche Chance haben Jugendliche, die anders \n\nempfinden, Hilfe zur Selbstfindung und Selbstakzeptanz \n\nzu bekommen? In einem derart homophoben Raum \n\nwerden sie alles tun, um sich zu sch\u00fctzen. Das bedeutet \n\nnichts anderes als Selbstverleugnung. Es bedeutet nichts \n\nanderes, als in st\u00e4ndiger Angst zu leben, enttarnt zu \n\nwerden, sich zu verraten. Es bedeutet eine unglaubliche \n\nAnpassungsleistung, die viel Kraft kostet, insbesondere \n\nf\u00fcr Kinder und junge Menschen, die sich in der Pubert\u00e4t \n\nbefinden. Von einer freien Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung kann \n\nhier \u00fcberhaupt keine Rede sein, das ist ein nicht hinnehm-\n\nbarer Zustand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1055 \n\nEs ist unsere Pflicht als Landesparlament, f\u00fcr einen \n\nRahmen zu sorgen, der die Situation f\u00fcr diese Jugendli-\n\nchen nachhaltig verbessert, und ich lasse auf keinen Fall \n\ndas Argument gelten, dass die Vielfalt von Lebensweisen \n\nnicht \u00fcberbetont werden sollte, weil die betroffene Grup-\n\npe so klein sei. Was ist das \u00fcberhaupt f\u00fcr ein Argument? \n\nDie Prozentzahl spielt doch \u00fcberhaupt keine Rolle, wenn \n\nman die Auffassung teilt, dass alle Kinder und Jugendli-\n\nchen \u2013 ausnahmslos alle \u2013 ein Recht auf Akzeptanz, \n\nSchutz vor Diskriminierung und freie Entfaltung der \n\nPers\u00f6nlichkeit haben. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\nWenn Sie diese Auffassung nicht teilen, dann haben wir \n\nein grunds\u00e4tzlich anderes Verst\u00e4ndnis von Grundrechten. \n\n(Zuruf von der AfD: Das glaube ich aber nicht!) \n\nDa ich schon bei Prozenten bin, will ich hier einmal die \n\nStatistik bem\u00fchen: Danach sind im Schnitt mindestens 5 \n\nbis 10 % der Jugendlichen schwul, lesbisch oder bisexu-\n\nell. Bezieht man dies auf die Schule, ist davon auszuge-\n\nhen, dass sich mindestens eine Person pro Klasse als nicht \n\nheterosexuell identifiziert. Jetzt denken Sie einmal an Ihre \n\neigene Schulzeit zur\u00fcck: Gab es in Ihrer Klasse Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler, die sich offen dazu bekannt haben? \u2013 \n\nVon Lehrerinnen und Lehrern haben wir jedenfalls geh\u00f6rt, \n\ndass sie keine speziellen Lehrangebote zum Thema \n\nsexuelle Vielfalt anbieten, weil sie den Bedarf nicht \n\nsehen. Hier liegt das Problem auf der Hand: Der Bedarf \n\nwird nicht gesehen, weil die nicht heterosexuellen Ju-\n\ngendlichen unsichtbar bleiben. Gleichzeitig bleiben sie \n\naber unsichtbar, solange sie keinen Raum haben, in dem \n\nSelbstfindung und Selbstakzeptanz erm\u00f6glicht wird. \n\nIch werde im Folgenden auf die einzelnen Punkte unseres \n\nAntrags eingehen. Im ersten Punkt wird die Staatsregie-\n\nrung aufgefordert, die Sexualbildung in den s\u00e4chsischen \n\nSchulen inhaltlich und methodisch-didaktisch auf den \n\nneuesten Stand zu bringen. Wir haben in unserem An-\n\ntragstitel bewusst das Wort \u201emodernisieren\u201c gew\u00e4hlt, weil \n\nder immer noch geltende Orientierungsplan f\u00fcr die \n\nFamilien- und Sexualerziehung aus dem Jahr \u2013 Achtung! \n\n\u2013 2006 stammt. N\u00e4chstes Jahr wird er also zehn Jahre alt \n\nsein. Dass dieses Papier l\u00e4ngst nicht mehr aktuell ist, \n\nmuss ich also eigentlich nicht weiter erl\u00e4utern. Ich will \n\ntrotzdem einige konkrete M\u00e4ngel benennen. \n\nDer Begriff \u201esexuelle Vielfalt\u201c taucht dort \u00fcberhaupt nicht \n\nauf; angesprochen wird nur Homosexualit\u00e4t, aber das \n\nauch nur ganz am Rande. Das gr\u00f6\u00dfte Problem ist aber, \n\ndass die Aufkl\u00e4rung \u00fcber sexuelle Vielfalt der Eigeninitia-\n\ntive der Lehrerinnen und Lehrer \u00fcberlassen wird; das ist \n\nkeinesfalls ausreichend. \n\nWir gehen aber noch weiter und fordern unter Punkt 2 \n\neinen Rahmenplan, der sich auf verschiedene F\u00e4cher \n\nbezieht. Lebensweisen sollen eben nicht nur unter den \n\nbiologisch-funktionalen Aspekten betrachtet werden, \n\nsondern als Querschnitt Eingang in den Unterricht finden. \n\nEs geht um Beziehung, Liebe, Familie, Emotionen, \n\nPartnerschaft und Verantwortung f\u00fcr Kinder. \n\nDaf\u00fcr ist es erforderlich \u2013 das ist der dritte Punkt unseres \n\nAntrags \u2013, geeignete Lehr- und Lernmaterialien zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Auch hier sollte die Verantwortung \n\nnicht allein den Lehrerinnen und Lehrern \u00fcbergeholfen \n\nwerden. \n\nIm vierten Punkt geht um die Aus- und Fortbildung von \n\nLehrerinnen und Lehrern. Nat\u00fcrlich kann man den Lehr-\n\nkr\u00e4ften zugestehen, mit diesem Thema \u00fcberfordert zu \n\nsein, auch in Bezug auf p\u00e4dagogischen Umgang mit \n\nMobbing und Diskriminierung. Wie bedenklich das \n\nVerhalten von Lehrkr\u00e4ften sein kann, habe ich eben schon \n\nausgef\u00fchrt. Hier setzen wir auf Sensibilisierung durch \n\ngezielte Fortbildung und Implementierung des Themas \n\n\u201eAkzeptanz von Lebensweisen\u201c in die Ausbildung. Es \n\ngibt ja verschiedene Vereine und Institutionen, die solche \n\nFortbildungen jetzt schon anbieten, unter anderem die \n\nVereine \u201eGerede e. V.\u201c aus Dresden, \u201eRosaLinde\u201c aus \n\nLeipzig und \u201edifferent people\u201c aus Chemnitz. \n\nDiese Vereine \u2013 damit komme ich zum f\u00fcnften und letzten \n\nPunkt unseres Antrags \u2013 f\u00fchren bereits Schulaufkl\u00e4rungs-\n\nprojekte durch. Aber so wichtig diese Arbeit auch ist: Sie \n\nwird erst dann wirkungsvoll, wenn die Vor- und Nachbe-\n\nreitung im Unterricht erfolgt. Wichtig sind au\u00dferdem die \n\nEinbeziehung von Schulleitung und \u2013 auch ganz wichtig \u2013 \n\ndie Elternarbeit, zum Beispiel durch Beratungs- und \n\nGespr\u00e4chsangebote mit Expertinnen und Experten, eine \n\nTeilnahme von Eltern an Projekttagen oder thematische \n\nElternabende, um den Raum f\u00fcr Fragen und Vorbehalte zu \n\nbieten. Diese Angebote k\u00f6nnten Eltern, die tats\u00e4chlich \n\naufrichtig besorgt sind, sensibilisieren und aufkl\u00e4ren. \u2013 So \n\nweit zu den einzelnen Punkten. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \n\nAntrag ist \u2013 das muss ich so sagen \u2013 ein Armutszeugnis. \n\nSie machen es sich zu einfach, wenn Sie auf die Antwort \n\nzu unserem Antrag aus der letzten Legislatur verweisen. \n\nVon einer Regierung, die in Ihrem Koalitionsvertrag das \n\nZiel der Akzeptanz sexueller Vielfalt aufgenommen hat, \n\ndie eine Ministerin f\u00fcr Gleichstellung beruft, haben wir \n\ndeutlich mehr erwartet. Vielleicht muss ich die SPD-\n\nFraktion einfach noch einmal daran erinnern, dass sie \n\n2012 einen Antrag mit dem Titel \u201eAkzeptanz sexueller \n\nVielfalt statt Diskriminierung \u2013 Aufkl\u00e4rungskampagne zur \n\nHomosexualit\u00e4t an s\u00e4chsischen Schulen\u201c eingebracht hat. \n\nEs mag an Ihnen vorbeigegangen sein, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der SPD, aber es hat sich seitdem \n\neinfach noch nichts getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 Dr. Stefan Dreher, \n\nAfD: Das ist ein etwas m\u00fcder Beifall!) \n\nWir brauchen eine schulische Bildung, die die gesell-\n\nschaftliche Realit\u00e4t abbildet. Die Realit\u00e4t ist vielf\u00e4ltig. \n\nDiese Vielfalt muss in der Schule und im Unterricht \n\nsichtbar werden. Erst dann k\u00f6nnen auch die nicht hetero-\n\nsexuellen Kinder und Jugendlichen ihr Recht auf Pers\u00f6n-\n\nlichkeitsentfaltung wahrnehmen. Deshalb ist eine Moder-\n\nnisierung \u00fcberf\u00e4llig. Ich bitte um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1056 \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Budde-\n\nberg hat den Antrag der Fraktion DIE LINKE einge-\n\nbracht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege \n\nSchreiber das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Buddeberg, Sie \n\nhaben in Ihrer Rede einen richtigen Satz gesagt, und der \n\nhie\u00df, der Inhalt Ihres Antrags bed\u00fcrfe einer fachlichen \n\nDebatte. Ich frage mich ganz ehrlich, warum wir diese \n\nDebatte \u00fcber Ihren Antrag, \u00fcber den Inhalt Ihres Antrags, \n\nder tats\u00e4chlich einer fachlichen Debatte bedarf, n\u00e4mlich \n\ngenau der Debatte, wie und in welcher Form am Ende der \n\nbereits bestehende Orientierungsrahmen f\u00fcr Familien- \n\nund Sexualerziehung an s\u00e4chsischen Schulen ver\u00e4ndert \n\nund ausgestaltet werden soll, gerade hier f\u00fchren. Diese \n\nDebatte ist eine Debatte, die zun\u00e4chst nicht in diesen \n\nPlenarsaal geh\u00f6rt. Sie ist eine Debatte, die mindestens in \n\nden daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Fachausschuss geh\u00f6rt, damit sich \n\ndie Politiker damit auseinandersetzen, die sich mit dem \n\nThema explizit zu besch\u00e4ftigen haben, weil sie in diesem \n\nAusschuss Mitglied sind und sich mit dem Thema Bil-\n\ndungspolitik vielleicht mehr und anders und besser \n\nauskennen als einer, der beispielsweise nur im Umwelt-\n\nausschuss sitzt und nicht im Bildungsausschuss. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas gilt f\u00fcr alle Antr\u00e4ge!) \n\nWir sollten diese Debatte dort f\u00fchren. Ich behaupte, dann \n\nkommt am Ende qualitativ mehr dabei heraus, als wenn \n\nwir das hier in dieser populistischen Art und Weise tun. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nIch sage aber auch ganz deutlich: Ich wei\u00df auch, warum \n\nwir das heute tun. Nur passte der Kalender mit den \n\nPlenarsitzungen des S\u00e4chsischen Landtags leider nicht so \n\nrichtig zum kalendarischen Stattfinden des Christopher \n\nStreet Day letzte Woche. Wahrscheinlich w\u00e4re es Ihrem \n\nAntrag angemessener gewesen, wenn wir letzte Woche \n\nPlenum gehabt h\u00e4tten. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Debatte, die morgen zum Thema \n\n\u201eGleichstellung der Eingetragenen Lebenspartnerschaft in \n\nSachsens Kommunen umsetzen\u201c gef\u00fchrt wird. \n\nDen entscheidenden Punkt in Ihrem Antrag, Frau Budde-\n\nberg, haben Sie hier eben nicht dargestellt. Deswegen \n\nwerde ich das jetzt einmal tun. Vieles, was Sie sagen, ist \n\nrichtig. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Eben!) \n\nIm Orientierungsrahmen, der, wie Sie richtig sagen, fast \n\nzehn Jahre alt ist und der sich seit einiger Zeit in \u00dcberar-\n\nbeitung befindet \u2013 \u2013 Im Jahr 2013, n\u00e4mlich am 1. M\u00e4rz, \n\ngab es dazu eine Anh\u00f6rung im Schulausschuss. Ich muss \n\nsagen, f\u00fcr mich war es die spannendste Anh\u00f6rung der \n\ngesamten letzten Legislaturperiode, sie war wirklich gut. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Durch unsere Antr\u00e4ge! \u2013 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nDas waren rote und gr\u00fcne Antr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Bitte? Das hat ja mit dem Inhalt der Anh\u00f6rung nichts zu \n\ntun, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich gebe Ihnen den kameradschaftlichen \n\nHinweis: Lesen Sie sich einmal das Protokoll der Anh\u00f6-\n\nrung durch. Dann sehen Sie, wie viel von Ihrem Antrag da \n\nnoch \u00fcbrig geblieben ist, zumindest bei den Sachverst\u00e4n-\n\ndigen. \n\nDass wir Ihrem Antrag definitiv nicht zustimmen k\u00f6nnen, \n\nliegt an der Ideologie, die in diesem Antrag steckt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Moment. \u2013 Das hat nichts damit zu tun, dass wir nicht \n\nder Meinung w\u00e4ren, dass in der Schule f\u00e4cher\u00fcbergrei-\n\nfend gesellschaftliche \u2013 denn mit Politik hat das relativ \n\nwenig zu tun \u2013 Entwicklungen thematisiert und behandelt \n\nwerden sollten. In der Schule sollten die Grundsteine \n\ndaf\u00fcr gelegt werden, dass wir Diskriminierungen und \n\nfehlender Toleranz entgegentreten. Dagegen spricht \n\n\u00fcberhaupt niemand. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nJetzt sind wir aber gespannt!) \n\nWogegen wir aber etwas haben, und jetzt zitiere ich aus \n\nIhrem Antrag \u2013 dazu stehe selbst ich \u2013: \n\n(Lachen des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie im Punkt 1 davon, \u201einsbe-\n\nsondere im Hinblick auf Information und Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndie Vielf\u00f6rmigkeit sexuellen Lebens und die Pluralisie-\n\nrung der Lebensstile\u201c \u2013 und jetzt kommt es \u2013 \u201eum \n\ndadurch die bin\u00e4re Kategorisierung von Menschen in \n\nFrauen und M\u00e4nner infrage zu stellen\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Genderwahn!) \n\nDa sage ich Ihnen ganz ehrlich \u2013 und jeder wei\u00df, dass ich \n\nbei diesen Themen etwas toleranter bin als mancher \n\nandere \u2013: Da habe selbst ich ein Problem. Ich bin nicht \n\nbereit, infrage zu stellen, dass es in dieser Welt M\u00e4nner \n\nund Frauen gibt. Dazu bin ich einfach nicht bereit. Es gibt \n\nnun einmal M\u00e4nner und Frauen in dieser Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nFrau Buddeberg, Gott sei Dank gibt es M\u00e4nner und \n\nFrauen in dieser Gesellschaft. Auch das ist ein Ergebnis \n\ndieser Anh\u00f6rung. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nVon allen Sachverst\u00e4ndigen wurde best\u00e4tigt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1057 \n\n\u2013 Nein, es geht nicht darum, dass man nur zwei Ge-\n\nschlechter kennt, sondern es geht hier darum, dass Sie \u2013 \n\nich zitiere es gern noch einmal \u2013 \u201edie bin\u00e4re Kategorisie-\n\nrung von Menschen in Frauen und M\u00e4nner infrage stel-\n\nlen\u201c wollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nVerstehen, was dahintersteht!) \n\nDa sage ich Ihnen ganz deutlich: Selbst die liberalsten \n\nSachverst\u00e4ndigen in dieser Anh\u00f6rung \u2013 denn auch das war \n\nda ein Thema \u2013 haben ganz deutlich gemacht, dass das \n\n\u00fcberhaupt nicht die Grundlage daf\u00fcr sein kann, \u00fcber \n\nDiskriminierung, sexuelle Vielfalt etc. miteinander zu \n\nsprechen bzw. auch entsprechend aufzukl\u00e4ren. Denn das \n\nist auch die Grundlage daf\u00fcr. Ich sage es Ihnen ganz \n\noffen: Wenn ich als Mann schwul bin oder als Frau \n\nlesbisch, dann liebe ich als Mann und lebe als Mann mit \n\neinem Mann zusammen. Mit einem Mann! \n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, das  \n\ngilt f\u00fcr Sie! Aber das gilt nicht f\u00fcr alle!) \n\n\u2013 Moment, jetzt rede ich. Sie k\u00f6nnen dann wieder hier \n\nschreien. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nUnd als Frau lebt man dann eben mit einer Frau, und das \n\nganz bewusst. Jetzt kommen wir zum eigentlichen Unter-\n\nschied \u2013 was Sie vielleicht meinen. Dann m\u00fcssen Sie es \n\naber auch so schreiben. Es geht hier um Rollenbilder. Da \n\nsind wir relativ nahe beieinander. Man hatte Rollenbilder \n\naus dem vergangenen Jahrhundert oder vielleicht vom \n\nAnfang dieses Jahrhunderts, zum Beispiel aus dem Jahr \n\n2006, und man hat Rollenbilder, die sich \u00fcber die Jahre \n\nvielleicht ver\u00e4ndern. Das finde ich auch \u00fcberhaupt nicht \n\nschlimm. Das wird auch in Zukunft passieren. Dass man \n\n\u00fcber die verschiedenen Rollenbilder in dieser Gesellschaft \n\nspricht und dass es in der Gesellschaft immer Rollenbilder \n\ngeben wird, ist v\u00f6llig normal und auch in Ordnung. \n\nWas Sie hier aber vorhaben, und das ist auch das, was ich \n\nIhnen vorwerfe, das ist reine Ideologie, und das lehnen \n\nwir ab. Nicht nur deshalb, weil wir es selbst anders sehen, \n\nsondern weil die Diskussion in Baden-W\u00fcrttemberg, die \n\nSie hier ebenfalls angef\u00fchrt haben, ja genau gezeigt hat, \n\ndass diese ideologische Debatte dazu f\u00fchrt, dass wir \u00a7 36 \n\nAbs. 2 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes dann \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr befolgen k\u00f6nnen. Ich lese Ihnen einmal vor, \n\nwas in dem von Ihnen zitierten \u00a7 36 Abs. 2 des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes steht: \u201eZiel, Inhalt und Form der \n\nFamilien- und Sexualerziehung sind den Eltern rechtzeitig \n\nmitzuteilen und mit ihnen zu besprechen.\u201c \n\nWas hei\u00dft das? Das hei\u00dft, dass am Ende eben nicht der \n\nS\u00e4chsische Landtag \u2013 egal, wer hier regiert: eine kunter-\n\nbunte Koalition, wie auch immer geartet, oder eine \n\nkonservative Koalition, wie auch immer geartet \u2013 allein \n\ndar\u00fcber zu entscheiden hat, wie und in welcher Form \n\nSexualerziehung in den Schulen stattzufinden hat, son-\n\ndern das ist eine gesellschaftliche Gesamtaufgabe, die wir \n\nauch mit der Gesellschaft diskutieren m\u00fcssen. Dabei \n\nm\u00fcssen wir auch Mehrheitsentscheidungen und Mehr-\n\nheitsmeinungen in dieser Gesellschaft respektieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage es ganz ehrlich: Ich m\u00f6chte, auch wenn der eine \n\noder andere damit sympathisiert, in Sachsen keine De-\n\nmonstration von einer Masse sogenannter besorgter Eltern \n\nhaben, mit einem Ausl\u00f6ser, wie es ihn in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg gab. Das m\u00f6chte ich nicht haben. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHatten wir letztes Jahr!) \n\n\u2013 Ja, ja, Frau Buddeberg, das war eine Demonstration, bei \n\nder ein paar hier her\u00fcbergeschwappt sind. Die sind \n\nhierher gekommen, die sind durch Deutschland gezogen. \n\nDer Ursprung des Ganzen ist aber Baden-W\u00fcrttemberg \n\nund die dortige Debatte gewesen. Das m\u00f6chte ich im \n\nFreistaat Sachsen nicht haben, sondern ich m\u00f6chte, dass \n\nwir das auf einem gewissen Niveau machen und die \n\nGesellschaft sowie die Eltern, deren erstes Recht und \n\nauch erste Pflicht es ist, \u00fcber die Erziehung ihrer Kinder \n\nzu entscheiden, mitnehmen. Deswegen ist es nicht Aufga-\n\nbe der LINKEN, in Form eines Antrags festzulegen, wie \n\ndie Sexualerziehung an s\u00e4chsischen Schulen k\u00fcnftig \n\nstattzufinden hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nAuch da lese ich Ihnen gern den von Ihnen zitierten \u00a7 36 \n\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes vor. Ich zitiere den Abs. 1 \n\njetzt nicht komplett, sondern nur die entscheidenden \n\nStichworte: \u201eUnbeschadet des nat\u00fcrlichen Erziehungs-\n\nrechtes der Eltern geh\u00f6rt Familien- und Sexualerziehung \n\nzur Aufgabe der Schule.\u201c Entsprechend sind die Sch\u00fcler \n\nzu bilden, und zwar altersgem\u00e4\u00df. \n\nDie Debatten, die wir hier f\u00fchren \u2013 \u2013 Entschuldigung, \n\nwenn ich das so sage: Auch wenn ich vielleicht etwas sp\u00e4t \n\nangefangen habe, aber ich habe das erste Mal in der \n\n8. Klasse von meiner Banknachbarin gewisse Dinge \n\nerkl\u00e4rt bekommen. Dass das heute nicht mehr die Zeit ist, \n\ndas mag ja alles sein. Aber ich sage es Ihnen ganz ehrlich: \n\nWenn einem Kind in der 4. Klasse zugemutet werden soll \n\n\u2013 ich sage das so ganz deutlich als selbst dazu Stehender \u2013\n\n, sich entscheiden zu m\u00fcssen, ob es jetzt schwul oder \n\nlesbisch oder sonst irgendetwas ist, dann frage ich mich \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg,  \n\nDIE LINKE \u2013 Unruhe) \n\nganz ehrlich, wo man eigentlich angekommen ist. Deswe-\n\ngen ist es auch die Frage, wie man mit diesen Themen in \n\nbestimmten Altersjahrg\u00e4ngen umgeht. \n\nDeshalb hat das Ganze f\u00fcr mich auch rein gar nichts mit \n\nSexualerziehung oder damit zu tun, irgendjemanden dahin \n\ndr\u00e4ngen zu m\u00fcssen, sich zu bekennen oder sonst irgend-\n\netwas zu tun; vielmehr geht es f\u00fcr mich darum \u2013 damit \n\nkomme ich auf viele meiner vergangenen Reden zur\u00fcck \u2013, \n\nwie wir auch Kindern erkl\u00e4ren, wie Menschen in dieser \n\nGesellschaft und im engsten Familienkreis Verantwortung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1058 \n\nf\u00fcreinander \u00fcbernehmen, welche Formen es daf\u00fcr gibt, \n\nwas daran gut ist, was daran schlecht ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Klepsch selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Patrick \n\nSchreiber. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Halten Sie es f\u00fcr besser, \n\nwenn Grundsch\u00fcler, 3. oder 4. Klasse, sich gegenseitig als \n\nschwul beschimpfen, weil sie mit dem Begriff gar nichts \n\nanfangen k\u00f6nnen? Oder ist es vielleicht sinnvoller, auch \n\nschon in der Grundschule \u00fcber diese Begriffe aufzukl\u00e4ren, \n\ndamit es eben nicht zur Diskreditierung von Menschen \n\nmit anderen sexuellen Neigungen kommt? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, ich habe zwar \n\nkeine Kinder, aber Sie werden mir sicherlich recht geben: \n\nEinem Kind wird nicht angeboren, jemand anderen als \n\nschwule Sau zu beschimpfen, \n\n(Andrea Dombois, CDU: Genau so ist das!) \n\nsondern unsere Gesellschaft, wie sie ist \u2013 so pluralistisch, \n\nwie sie ist, so einf\u00e4ltig, wie sie ist, so ignorant, wie sie \n\nteilweise ist \u2013, lehrt die Kinder dies leider. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDagegen m\u00fcssen wir doch etwas tun!) \n\n\u2013 Ja, liebe Frau Falken, das ist doch unbestritten. Das \n\nnegiere ich doch \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch frage mich nur, ob es daf\u00fcr reicht, Kinder in der \n\n4. Klasse damit zu konfrontieren, dass sie sich doch \u2013 ich \n\n\u00fcbertreibe jetzt einmal \u2013 bitte sch\u00f6n entscheiden m\u00f6gen, \n\nob sie schwul oder lesbisch sind oder heterosexuell oder \n\nsonst irgendetwas, \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\noder ob es nicht vielmehr geraten ist, einmal in G\u00e4nze das \n\nzu hinterfragen, was wir in dieser Gesellschaft tun. Ich \n\nsage Ihnen, ich halte es f\u00fcr genauso schlimm, wenn ein \n\nM\u00e4dchen als bl\u00f6de Sau oder dumme Kuh oder sonst \n\nirgendetwas beschimpft wird. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAber das ist doch etwas ganz anderes!) \n\n\u2013 Ja, Frau Buddeberg, kein Kind der 3. Klasse sagt \u201eDu \n\nbl\u00f6de, schwule Sau\u201c, weil es \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Doch!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden. Ein solcher Junge sagt \n\nniemals \u201edu bl\u00f6de, schwule Sau\u201c, weil er genau wei\u00df, \n\ndass er den anderen Jungen deshalb trifft, weil er ihn als \n\nschwul benannt hat. Niemals! Vielmehr ist es leider ein \n\nKraftausdruck, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nder kein Kraftausdruck sein darf, genauso wie \u201edu bl\u00f6de \n\nKuh\u201c ein Kraftausdruck ist, der eigentlich kein Kraftaus-\n\ndruck sein darf. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDeswegen sage ich Ihnen: Akzeptanz und vor allem \n\nToleranz fangen nicht damit an, dass wir in der Schule \n\n\u00fcber Sexualbildung und Familienbildung reden, sondern \n\nsie fangen damit an, dass wir selber in dieser gesamten \n\nGesellschaft den Kindern andere Dinge vorleben. \n\nDazu sage ich Ihnen Folgendes ganz konkret: Angesichts \n\ndessen, was ich besonders in den letzten Monaten gerade \n\nim Internet erlebe, noch gar nicht einmal zu diesem \n\nThema, muss ich mich nicht wundern, dass auch Kinder \n\nmittlerweile anfangen \u2013 \u2013 Entschuldigung, auch \u201eNazi\u201c ist \n\nja mittlerweile aus Ihren Ecken ein Schimpfwort; man \n\nwird ja sofort als Nazi beschimpft, wenn man irgendwie \n\neinmal anders gearteter Meinung ist, als einem linken \n\nMainstream hinterherzurennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch kein Vergleich!) \n\n\u2013 Nein, das ist eine Tatsache. Auch das, Frau Buddeberg, \n\nist unangemessen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDeshalb appelliere ich noch einmal. Einmal ganz ehrlich: \n\ndass heterosexuelle Jugendliche unsichtbar bleiben \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHeterosexuelle nicht!) \n\nDie Zeiten, in denen homosexuelle Jugendliche unsicht-\n\nbar blieben, sind Gott sei Dank vorbei. Das letzte Wo-\n\nchenende hat auch gezeigt, dass sie vorbei sind. Sicherlich \n\nist es nicht jedermanns Sache, sich in der Schule zu outen \n\nund zu sagen: Jawohl, ich bin schwul. Ich war in der \n\n11. Klasse \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6r doch einmal zu und rede \u00fcber die Dinge, von denen \n\nDu etwas verstehst. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAuch ich war in der 11. Klasse in der Situation, und auch \n\nich bin nicht durch die Schule gerannt und habe gesagt: \n\nAch, wisst Ihr schon, ich stehe auf M\u00e4nner. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWei\u00dft Du auch, warum? Weil es mich genauso wenig \n\ninteressiert hat, was die Maria, meine Banknachbarin, mit \n\nihrem Freund im Bett getrieben hat. Das ist der entschei-\n\ndende Punkt: Sexualit\u00e4t ist zuallererst Intimsph\u00e4re und \n\nPrivatsph\u00e4re, \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1059 \n\nund ich bitte darum, dass wir den entsprechenden Respekt \n\ndiesem Thema gegen\u00fcber auch so bewahren. \n\nMich interessiert es heute im \u00dcbrigen immer noch nicht, \n\nwas meine Kollegen in der Fraktion oder die Kollegen in \n\nIhrer Fraktion nachts so treiben und mit wem. Das inte-\n\nressiert mich \u00fcberhaupt nicht. Genauso wenig hat es \n\nirgendwen zu interessieren, was ich tue. Das ist meine \n\nprivate Angelegenheit, und ich wiederhole es: Toleranz, \n\naber vor allem Akzeptanz des anderen l\u00e4sst sich nicht \n\nverordnen, auch nicht durch einen Antrag der LINKEN \n\nhier im Hohen Haus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber, CDU-Fraktion. Jetzt erleben wir gleich eine \n\nKurzintervention, vermute ich, von Frau J\u00e4hnigen, Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nSchreiber! Ich habe mich sehr gefreut, dass unsere Antr\u00e4-\n\nge dazu gedient haben, in der letzten Wahlperiode eine \n\nfachliche Debatte um dieses Thema zu f\u00fchren. Ich ver-\n\nmisse, wenn ich die Antworten lese, die die Regierung auf \n\ndiesen Antrag und auf meine Anfragen gibt, dass die \n\nRegierung dies tut. \n\nDas, was Sie gerade gemacht haben, war allerdings kein \n\nBeitrag zur fachlichen Debatte. Es geht doch mitnichten \n\ndarum, dass sich Kinder in der 3. oder 4. Klasse entschei-\n\nden, wie sie sich sexuell orientieren. Bitte, ich sage Ihnen \n\nals Mutter von Kindern im Alter von neun und \n\nzw\u00f6lf Jahren: Darum geht es nicht. \n\nAber ich m\u00f6chte, dass dieser Orientierungsrahmen jetzt \n\nwirklich einmal \u00fcberarbeitet wird, weil ich nicht m\u00f6chte, \n\ndass die Kinder, da wir doch um ein Sachsen ringen \n\nm\u00fcssen, das weltoffen ist, das Vielfalt will und auch in \n\nder sexuellen Orientierung akzeptiert und m\u00f6glich macht, \n\nnach einem modernen Erziehungsbild erzogen werden, \n\ngemeinsam von Eltern und Schule, und nicht nach einem \n\nsolch veralteten Ding. Darum geht es hier, und daf\u00fcr \n\nsollten Sie sich engagieren, anstatt solche billigen Vorur-\n\nteile zu bedienen. Das ist bedauerlich, und das hat diese \n\nDebatte nicht verdient, ebenso wenig wie unsere Schulen \n\nund Kinder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non von Herrn Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau J\u00e4hnigen, ich kann Sie \n\nberuhigen. Ich nehme an, dass Sie die Antwort der Staats-\n\nregierung ebenfalls bekommen haben. Der Orientierungs-\n\nplan zur Familien- und Sexualerziehung an s\u00e4chsischen \n\nSchulen aus dem Jahr 2006 ist in der \u00dcberarbeitung. Nach \n\nmeinem Kenntnisstand und Ihrem Kenntnisstand, sofern \n\nSie die Antwort auf die Anfrage lesen, soll der neue \n\nOrientierungsplan auch noch in diesem Jahr vorgelegt \n\nwerden. Ich bin sehr gespannt auf diesen Orientierungs-\n\nrahmen und freue mich auch auf die Debatte im Schulaus-\n\nschuss \u00fcber diesen Orientierungsrahmen. Vielleicht sind \n\nSie bei dieser Debatte dabei; dann k\u00f6nnen wir gern \n\ndiskutieren. Aber meines Erachtens ist das zuerst einmal \n\neine Debatte, die wir intern im Schulausschuss und nicht \n\nhier im Plenarsaal f\u00fchren sollten. \n\nNehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel: Ich habe Respekt \n\ndavor, dass Sie f\u00fcr sich entscheiden, wie Sie Ihre Kinder \n\nerziehen. Aber tun Sie bitte allen anderen Eltern den \n\nGefallen und respektieren Sie auch, dass andere Eltern \n\nihre Kinder vielleicht etwas anders als Sie erziehen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDeshalb kann es an dieser Stelle auch nicht die Erf\u00fcllung \n\nder einen oder anderen Maximalforderung oder den einen \n\noder anderen Maximalinhalt eines extrem Konservativen \n\nauf der einen Seite oder eines extrem Liberalen auf der \n\nanderen Seite geben. Jedes Elternpaar, jede oder jeder \n\nAlleinerziehende hat am Ende die Entscheidung dar\u00fcber \n\nund auch die Pflicht, seine Kinder so zu erziehen, wie das \n\nPaar, sie oder er es f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Die Schule hat dies \n\nzuallererst zu unterst\u00fctzen und an den Stellen, an denen \n\nDinge nicht funktionieren, nat\u00fcrlich auch irgendwo \n\nlenkend einzugreifen. Aber nicht zuerst die Schule erzieht \n\ndie Kinder; vielmehr haben zuallererst die Eltern diese \n\nVerantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention von Herrn B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. Herr Schreiber, ich \n\nbeziehe mich auf das Ende Ihrer Rede gerade eben, wo \n\nSie dargestellt haben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen Ihre Kurzin-\n\ntervention zum Redebeitrag \u2013 \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die Rede am Pult. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die hier vorn? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Genau, wo es um das \n\nBeispiel geht, dass Sie in der elften Klasse nicht sagen \n\nm\u00fcssen, zu welchem Geschlecht Sie sich hingezogen \n\nf\u00fchlen oder mit wem Sie zusammen sind. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen sie das nicht. Das ist Privatsache. Darin stimme \n\nich mit Ihnen \u00fcberein. Aber es geht darum, wenn man das \n\nm\u00f6chte, wenn man wie jeder andere oder die meisten \n\nSch\u00fcler eine Freundin oder einen Freund hat, und das eine \n\nNormalit\u00e4t ist, wenn man das auch mit seinem homosexu-\n\nellen Freund oder Freundin leben m\u00f6chte, dass man dann \n\nmit Diskriminierungen rechnen muss. Das ist doch das \n\nProblem, dem wir mit diesem Antrag begegnen wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1060 \n\nSie haben mehrmals den Anschein erweckt und es auch \n\nausgesprochen, dass man sich durch unseren Antrag \u2013 \u2013 \n\nDass sich die Grundsch\u00fcler entscheiden m\u00fcssen, bin ich \n\njetzt schwul oder lesbisch, wenn in der Schule sexuelle \n\nVielfalt gelehrt, also alles aufgezeigt wird, was es gibt, \n\ndarum geht es doch \u00fcberhaupt nicht. Es geht nur darum, \n\ndass sie wissen, dass es das gibt und dass es Menschen \n\ngibt, die so leben, und dass man sich das nicht aussuchen \n\nkann. Es ist ja auch nicht schlimm. Man muss sich das \n\nnicht aussuchen, sondern man ist es einfach. Darum geht \n\nes in unserem Antrag, und deshalb verstehe ich Ihre \n\nReaktion dahin gehend \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt wieder die \n\nReaktion von Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe in meiner Rede relativ \n\nam Anfang gesagt, dass vieles, was in diesem Antrag \n\nsteht, grunds\u00e4tzlich richtig ist. Zur \u00dcberarbeitung des \n\nOrientierungsplans geh\u00f6rt logischerweise auch, dass wir \n\nuns die Lehrerausbildung anschauen m\u00fcssen etc. Was ich \n\naber kritisiere \u2013 und, Entschuldigung, Sie schreiben es in \n\nPunkt 1 \u2013, ist Ihre Ideologie, die dahintersteht. Diese \n\nIdeologie ist \u2013 und das war Thema in dieser Anh\u00f6rung \u2013: \n\nEs gibt keine Geschlechter mehr, Mann und Frau. An sich \n\ngibt es trotzdem erst einmal Mann und Frau. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir uns gern einmal unterhalten. Alles andere ist \n\neine Entwicklung. Aber es macht jetzt keinen Sinn, \n\ndar\u00fcber zu philosophieren und zu diskutieren. Die Ideolo-\n\ngie, die dahintersteht, kritisieren wir. Die gehen wir nicht \n\nmit. H\u00e4tten Sie einen Antrag geschrieben, in dem nur \n\nsteht, es wird Zeit, dass der Orientierungsplan auf den \n\nTisch kommt, ist das eine ganz andere Debatte. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber die Ideologie, die Sie im Punkt 1 zum Ma\u00dfstab \n\nmachen, ist unser Kritikpunkt. Dabei bleibt es auch. Ich \n\nglaube, dass selbst in homosexuellen Kreisen, von mir aus \n\nauch in intersexuellen Kreisen oder was auch immer, \n\nkeiner wirklich eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren will, ob es \n\nMann oder Frau oder was auch immer gibt. Ich glaube \n\nnicht, dass das das Entscheidende ist, sondern \u2013 Sie haben \n\nrecht \u2013 gesellschaftliche Akzeptanz und Toleranz und \n\nDarstellung dessen, was es alles geben kann, warum es \n\ndas gibt usw. Aber noch einmal: Das verordnen Sie nicht \n\nmit einem Antrag hier im Plenum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention von Herrn B\u00f6hme. \u2013 Wir fahren \n\njetzt fort in unserer Rednerreihe. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Raether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Vergangenes Wochen-\n\nende habe ich ein Kinderfest der Sozialverb\u00e4nde im Kreis \n\nZwickau besucht. Am Alpakagehege sagte ein Kind zu \n\nmir: Das sind alles M\u00e4dchen. Auf meine Frage, wie es \n\ndenn darauf komme, antwortete es: Klar, sieht man doch \n\nan den Haaren. Witzig fand ich die Antwort schon. \n\nDann musste ich an meinen diesbez\u00fcglichen Redebeitrag \n\nim Landtag denken und unterzog diese Aussage einer \n\nbildungspolitisch kritischeren Bewertung. Sicher muss \n\nnoch nicht jedes circa sechsj\u00e4hrige Kind geschlechtsspezi-\n\nfische Unterscheidungsmerkmale von S\u00e4ugetieren, ja, \n\ndamit auch vom Menschen, kennen. Sp\u00e4testens mit \n\nBeginn der Pubert\u00e4t allerdings sollten Heranwachsende \n\neigene k\u00f6rperliche Ver\u00e4nderungen wie auch Gef\u00fchls-\n\nschwankungen intellektuell richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, \n\nschon, um nicht unn\u00f6tig verunsichert darauf zu reagieren. \n\nEin selbstbewusster, verantwortungsvoller und angstfreier \n\nUmgang mit Geschlechtlichkeit setzt fundiertes Wissen in \n\nSachen Sexualerziehung voraus. Zeitgem\u00e4\u00dfer Unterricht \n\nbehandelt Hetero- wie auch Homosexualit\u00e4t, Bi-, Trans- \n\nund Intersexualit\u00e4t. Dass wir damit unsere Kinder erst auf \n\nsolche Gedanken bringen k\u00f6nnten und somit einer m\u00f6gli-\n\nchen Homosexualit\u00e4t Vorschub leisten, ist ein dummes \n\nVorurteil und wissenschaftlich \u00fcberhaupt nicht zu bele-\n\ngen. Vielmehr sorgen wir durch mangelnde Aufkl\u00e4rung \n\nim Elternhaus wie in der Schule erst daf\u00fcr, dass unsere \n\nKinder verunsichert, besch\u00e4mt und damit m\u00f6glicherweise \n\nschwulen- und lesbenfeindlich reagieren. \n\nAuch ertr\u00e4gt es unsere Gesellschaft nach wie vor nicht, \n\nKinder so anzunehmen, wie sie sind. Bei etwa jedem \n\ntausendsten Neugeborenen l\u00e4sst sich medizinisch keine \n\neindeutige Geschlechtszuweisung vornehmen. An diesen \n\nKindern werden in der Regel schnellstm\u00f6glich ge-\n\nschlechtszuweisende Operationen vorgenommen. Man \n\nk\u00f6nnte auch sagen, sie werden wissentlich und willentlich \n\ngr\u00f6bster sexueller Misshandlung ausgesetzt. \n\nGanz selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler lernen, dass es Kinder gibt, die eben nicht eindeutig \n\nJunge oder M\u00e4dchen sind. Naturv\u00f6lker machen uns das \n\nvor. \n\nLiebe Kollegen von der Fraktion DIE LINKE! Sie haben \n\nja recht. Wenn wir uns den Orientierungsrahmen von \n\n2006 ansehen, geh\u00f6rt der Sexualkundeunterricht an \n\ns\u00e4chsischen Schulen gr\u00fcndlich reformiert. Dies hat uns \n\nbereits die Anh\u00f6rung im Jahr 2013 eindrucksvoll vor \n\nAugen gef\u00fchrt. Sie haben auch recht, wenn Sie fordern, \n\ndass sich in einer \u00dcberarbeitung des Orientierungsrah-\n\nmens neueste wissenschaftliche Erkenntnisse wiederfin-\n\nden m\u00fcssen. \n\nGenau das hat meine Fraktion aus der Opposition heraus \n\nauch gefordert. Frau Buddeberg, Sie haben vorhin daran \n\nerinnert. Was aber in meinen Augen keinen Sinn macht, \n\nist, dass Sie zum wiederholten Male den inhaltlich glei-\n\nchen Antrag einbringen, obwohl Sie aus der Beantwor-\n\ntung der Kleinen Anfrage von Frau J\u00e4hnigen \u2013 Drucksa-\n\nche 6/1630 \u2013 bereits wissen, dass die \u00dcberarbeitung des \n\nneuen Orientierungsrahmens bis auf einige Abstimmun-\n\ngen nahezu abgeschlossen ist. Warten wir doch bitte die \n\nVer\u00f6ffentlichung im Ministerialblatt ab, bevor wir gege-\n\nbenenfalls in inhaltlichen Widerspruch gehen. \n\nIn der Internetplattform \u201elernportal-sachsen-lebenskom-\n\npetenz.de\u201c, die seit geraumer Zeit unterst\u00fctzend f\u00fcr die \n\nLehrerfortbildung im Netz verf\u00fcgbar ist, Frau Buddeberg, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1061 \n\nlesen wir Dinge \u00fcber Liebe, Emotionen, Partnerschaft, \n\nVerantwortung f\u00fcr Kinder. Ja, auch Begriffe wie Interse-\n\nxualit\u00e4t finden sich da wieder. Das l\u00e4sst allerdings hoffen, \n\ndass die avisierte \u00dcberarbeitung des Orientierungsrah-\n\nmens \u00e4hnlich vielversprechend ausf\u00e4llt. Folglich wird \n\nmeine Fraktion Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Raether-\n\nLordieck folgt jetzt Frau Kersten f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich will es \n\ngleich vorwegnehmen: Die Zustimmung unserer Fraktion \n\nzum vorliegenden Antrag tendiert gegen null. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nGegen null! Das \u00fcberrascht mich!) \n\nEs g\u00e4be sicherlich viele Aspekte, dies zu begr\u00fcnden. Ich \n\nkann hier aber nur auf einige wenige eingehen. Erstens \n\nwird derzeit \u2013 das wurde schon von meinen Vorrednern \n\nangesprochen \u2013 der Orientierungsrahmen f\u00fcr die Fami-\n\nlien- und Sexualerziehung an s\u00e4chsischen Schulen \u00fcber-\n\narbeitet. Warum soll mit dem vorliegenden Antrag dieser \n\n\u00dcberarbeitung vorgegriffen werden? Hier gilt es doch erst \n\neinmal abzuwarten, wie diese \u00dcberarbeitung erfolgt. \n\nZweitens ist im Antrag nicht erkennbar, ob und wie die \n\nbeteiligten bzw. betroffenen Akteure in die Erforderlich-\n\nkeit eines solchen Antrages eingebunden waren, also \n\nsprich: Wer hat denn eine Modernisierung gefordert? \n\nEine Gruppe hatten Sie vorhin genannt, Frau Buddeberg. \n\nAber wer noch? Eltern, Lehrer, Sch\u00fcler, Familienverb\u00e4n-\n\nde oder gar nur Politiker? Auch ist nicht erkennbar, auf \n\nwelche Art wer k\u00fcnftig einbezogen werden soll. Im \n\nAntrag werden zwar externe Referenten benannt, aber ob \n\nes sich dabei um unterschiedliche, also auch kontrovers \n\nzum Thema diskutierende Referenten handeln soll, ist \n\nnicht benannt. \n\nDar\u00fcber hinaus taucht einer der wichtigsten Partner im \n\nBereich der Sexualerziehung im Antrag nur in einem \n\nNebensatz auf, n\u00e4mlich die Eltern. Im \u00a7 36 des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes hei\u00dft es aber \u2013 hier wiederhole ich \n\nHerrn Schreiber, und ich wiederhole extra noch einmal \n\ndiese Formulierung im \u00a7 36 \u2013: \u201eZiel, Inhalt und Form der \n\nFamilien- und Sexualerziehung sind den Eltern rechtzeitig \n\nmitzuteilen und mit ihnen zu besprechen.\u201c Es ist n\u00e4mlich \n\nAufgabe der Eltern, ihren Kindern Werte zu vermitteln, \n\ngerade und vor allem im Bereich der Familien- und \n\nSexualbildung. Sexualbildung hat auch eine wertorientie-\n\nrende Wirkung. Das hei\u00dft, sie muss die Leistung, die die \n\ntraditionelle Familie f\u00fcr die Gesellschaft, insbesondere f\u00fcr \n\ndie Generationenfolge, erbringt, entsprechend w\u00fcrdigen. \n\nDavon ist aber im Antrag keine Rede \u2013 im Gegenteil. Mit \n\nder verst\u00e4rkten Orientierung auf die mittlerweile in \n\nbetr\u00e4chtlicher Zahl existierenden alternativen Geschlech-\n\nterkonstruktionen und -identit\u00e4ten r\u00fcckt Heterosexualit\u00e4t \n\nimmer mehr in den Hintergrund. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach, du meine G\u00fcte!) \n\nDas macht deutlich, dass wir die Eltern eben nicht au\u00dfen \n\nvor lassen d\u00fcrfen, noch dazu, wenn es um Themen geht, \n\ndie wohl eher ideologisch als wissenschaftlich fundiert \n\nsind. \n\nDamit bin ich bei meinem dritten Punkt. Der angeblich \n\nneueste Stand der sexualwissenschaftlichen Erkenntnisse \n\nmuss auf den Pr\u00fcfstand, meine Damen und Herren. \n\nHaben Sie schon einmal etwas vom Genderparadox \n\ngeh\u00f6rt? Das Genderparadox beschreibt den Widerspruch, \n\ndass sich in L\u00e4ndern mit jahrzehntelanger genderorientier-\n\nter Erziehung Berufswahl und Ausbildung in altbekannten \n\nm\u00e4nner- und frauentypischen Berufen stetig polarisieren. \n\nIn Norwegen, welches immer eine Vorreiterrolle in der \n\nGenderforschung einnahm, wurden vor einigen Jahren \n\ndazu Untersuchungen angestellt, weil dieses Paradox \n\ndurch die Genderforschung nicht erkl\u00e4rt werden konnte. \n\nDiese Untersuchungen kommen nun zu der Erkenntnis, \n\ndass die Gendertheorie nicht mit Wissenschaften wie \n\nBiologie oder Anthropologie \u00fcbereinstimmt. Biologen \n\nhaben dabei nachgewiesen, dass unterschiedliches Verhal-\n\nten von Jungen und M\u00e4dchen bereits kurz nach der \n\nGeburt ausgepr\u00e4gt ist, ohne dass kulturelle Einfl\u00fcsse dies \n\nbereits h\u00e4tten bestimmen k\u00f6nnen. Die Sendereihe, in \n\nwelcher die entsprechende Dokumentation ausgestrahlt \n\nwurde, hatte \u00fcbrigens den bezeichnenden Namen \u201eGe-\n\nhirnw\u00e4sche\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nInteressant ist in diesem Zusammenhang auch \u2013 man mag \n\ndas Zufall nennen oder logische Konsequenz \u2013, dass kurz \n\nnach der Ausstrahlung der Reportage mit einer einstim-\n\nmigen Entscheidung des Nordischen Rates das Staatliche \n\nGenderinstitut in Norwegen geschlossen wurde. Ganz \n\nnebenbei zeigte dieses Projekt auch noch, dass es Gender-\n\nexperten offensichtlich nicht gewohnt waren, dass ihre \n\nTheorie hinterfragt wurde und dass die Ideologie Gender \n\ndurch die B\u00fcrgergesellschaft nie legitimiert wurde. \n\nUnd in Deutschland? In Deutschland scheinen diese \n\nErgebnisse der \u00d6ffentlichkeit bisher weitestgehend \n\nvorenthalten worden zu sein. Das geschah wohl deshalb, \n\nweil es auch in Deutschland nie eine Legitimierung durch \n\ndie B\u00fcrgergesellschaft gab. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir also anfangen, \n\nunseren Kindern unter dem Synonym \u201eModernisierte \n\nSexualbildung\u201c angebliche wissenschaftliche Erkenntnis-\n\nse aufzub\u00fcrden, die sich gegebenenfalls als nicht haltbar \n\nerweisen, sollten wir die gesamte Gendertheorie auf den \n\nPr\u00fcfstand stellen und endlich anfangen, Fragen zu stellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Es folgt nun Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1062 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir jetzt \n\nwieder ein Mustervorbild der rechtspopulistischen biolo-\n\ngistischen geheimen Geschlechterlehre geh\u00f6rt haben, \n\n(Lautes Lachen bei der AfD) \n\nmuss ich mir wahrscheinlich als biologische Mutter, die \n\nich immer gern bin, Gedanken dar\u00fcber machen, was der \n\nVater meiner Kinder, der ihnen wahrscheinlich gerade \n\nAbendbrot zubereitet, zu Hause mit meinen T\u00f6chtern \n\nmacht. Das tue ich aber nicht, weil der Mann ein guter \n\nVater ist. So soll es sein. \n\nWas wollen wir in Sachsen? Sicher nicht diesen alten \n\nKakao wieder aufr\u00fchren, sondern, Herr Schreiber, eine \n\noffene Diskussion, wie wir Weltoffenheit und Vielfalt \n\nauch in den Bildungsangeboten, die wir in den Schulen \n\nf\u00fcr die Kinder anbieten, und im Diskurs mit den Eltern \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Gender ist kalter Kakao!) \n\nDa m\u00fcssen wir ernst nehmen, dass die Bundeszentrale f\u00fcr \n\nAufkl\u00e4rung in einer aktuellen Studie festgestellt hat, dass \n\nLehrer in vielen F\u00e4llen unsicher sind, weil sie im Vermit-\n\nteln dieser Inhalte viel zu sehr auf sich gestellt sind, und \n\nzwar gegen\u00fcber den Kindern, aber auch als Partner der \n\nEltern. Das m\u00fcssen wir ernst nehmen. Wir m\u00fcssen auch \n\nernst nehmen, dass wir uns in einer Welt bewegen, in der \n\nkommerzielle Geschlechterbilder, Pornografie, Werbung \n\nauch das Bild von Kindern pr\u00e4gen. Ich glaube, da ist gute \n\nsexuelle Aufkl\u00e4rung nach wie vor geboten und gefragt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie ist auch deshalb geboten und gefragt, weil Schule ein \n\nOrt sein soll, an dem offen \u2013 Herr Schreiber, da bin ich \n\nbei Ihnen \u2013 Vorurteile abgebaut werden sollen, und zwar \n\nfr\u00fchzeitig und vorsorglich, ob gegen\u00fcber Behinderten, \n\ngegen\u00fcber Einkommensschwachen, gegen\u00fcber Homose-\n\nxuellen oder gegen\u00fcber Menschen, die fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \n\nmerken, dass sie einem dritten Geschlecht angeh\u00f6ren. \n\nWir wollen die Vielfalt von Lebensentw\u00fcrfen zulassen. \n\nWir wollen die Menschen nicht zwingen, sich festzulegen. \n\nDas muss Ziel unserer Debatte sein und nicht dieses Hin \n\nund Her. \n\nJetzt komme ich zum Handeln der Regierung. In der \n\nAntwort auf die Anfrage, auf die sich alle beziehen \u2013 sie \n\nstammt vom 21. Mai dieses Jahres \u2013, hat mir die Ministe-\n\nrin geschrieben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Orientierungsrahmen \n\nbefindet sich weiterhin in \u00dcberarbeitung. Es ist beabsich-\n\ntigt, die notwendigen Abstimmungen bis Ende 2015 \n\nabzuschlie\u00dfen.\u201c Man plane zum Entwurf noch eine \n\nwissenschaftliche Expertise. Das finde ich richtig. Sie \n\nhaben mir nicht mitgeteilt, wen Sie einbeziehen; schade. \n\nDann haben Sie mitgeteilt, dass der Orientierungsrahmen \n\nim Ministerialblatt ver\u00f6ffentlicht wird, wenn er fertig ist. \n\nGenau aus dieser Antwort ergibt sich \u2013 erstens \u2013 kein \n\nklarer Zeitplan. Das kann Gr\u00fcnde haben. Dazu werden Sie \n\nvielleicht noch etwas sagen. Es dauert uns aber zu lange. \n\nZweitens ergibt sich auch nicht die M\u00f6glichkeit, das noch \n\nim Landtag zu diskutieren. Insofern ist es doch v\u00f6llig \n\nlegitim, dass die Fraktion diesen Antrag stellt. Wir werden \n\ndem auch zustimmen. \n\nWir wollen vor allem, dass gekl\u00e4rt wird, dass wir eine \n\nneue Handlungsgrundlage f\u00fcr die Schulen und f\u00fcr die \n\nLehrer bekommen, auf dass ein besserer Dialog mit Eltern \n\nund Kindern m\u00f6glich ist. Das gilt auch f\u00fcr die Lehrer, die \n\ndiesen Rahmen brauchen. Das braucht ein weltoffenes \n\nund vielf\u00e4ltiges Sachsen. Stimmen Sie dem zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen, \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt sind wir am \n\nEnde der ersten Rednerrunde angekommen. Wir k\u00f6nnen \n\neine weitere er\u00f6ffnen. Das wird auch begehrt. Frau \n\nFalken, Sie sprechen erneut f\u00fcr die Einreicherin, die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den \n\nGedanken und die Idee der inhaltlichen Debatte, der \n\ninhaltlichen Auseinandersetzung in dem zweiten Redebei-\n\ntrag meiner Fraktion gern noch einmal aufgreifen. Ich \n\nglaube, das ist genau der Knackpunkt. \n\nDie inhaltliche Debatte haben wir in der letzten Legisla-\n\nturperiode sehr ausf\u00fchrlich gef\u00fchrt. Wir haben \u00fcber \n\nAntr\u00e4ge eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, die sehr, sehr \n\ninhaltsreich war. Da bin ich ganz nah bei Herrn Schreiber. \n\nAber was ist denn danach passiert? Es ist nach dieser \n\nDebatte nach meinem Verst\u00e4ndnis gar nichts passiert. Es \n\nist weder innerhalb der Staatsregierung, noch im Rahmen \n\ndes Kultusministeriums und schon gleich gar nicht in der \n\nGesellschaft eine Debatte diesbez\u00fcglich angesto\u00dfen \n\nworden, um Ma\u00dfnahmen zu finden, die h\u00e4tten eingeleitet \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir eine gesellschaftliche Debatte. \n\nNur in der Schule kann man diese Aufgabe nicht l\u00f6sen. \n\nAber die Schule hat den Vorteil, dass wir alle Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler erreichen. Das tun wir im Moment nicht. \n\nDie Debatte hat nicht stattgefunden, und die Reaktionen \n\nsind ausgeblieben. \n\nFrau Staatsministerin, wenn nicht wir den Antrag auf die \n\nheutige Tagesordnung gebracht h\u00e4tten und Frau J\u00e4hnigen \n\nnicht eine Kleine Anfrage gestellt h\u00e4tte, dann w\u00fcrden wir \n\ndoch heute noch nicht wissen, wann wir diesen neuen \n\nOrientierungsrahmen \u2013 m\u00f6glicherweise am Ende dieses \n\nKalenderjahres \u2013 sehen. Das hei\u00dft, nur \u00fcber diese parla-\n\nmentarischen M\u00f6glichkeiten, die wir haben, k\u00f6nnen wir \n\ndieses Thema immer wieder in die inhaltliche Debatte \n\nbringen. Wir hatten es das letzte Mal im Ausschuss \n\ngemacht \u2013 sehr bewusst im Ausschuss gemacht. Herr \n\nSchreiber, Sie wissen, dass wir dar\u00fcber lange gesprochen \n\nhaben, dass wir es lieber im Ausschuss als im Plenum \n\nmachen. Aber die Zeit ist vorbei. Jetzt ist f\u00fcr mich der \n\nn\u00e4chste Schritt im Parlament m\u00f6glich. Das hei\u00dft: Wir \n\nhaben dazu einen entsprechenden Antrag eingebracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1063 \n\nDiese scheinheilige Diskussion m\u00f6chte ich gern noch \n\neinmal ansprechen, und zwar diese scheinheilige Diskus-\n\nsion: Die Eltern entscheiden, was die Sch\u00fcler in der \n\nSchule lernen. \u2013 Das steht im \u00dcbrigen in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Aber an welcher Stelle lassen Sie das denn \n\nwirklich zu? Sie lassen es immer nur an der Stelle zu, \n\nwenn Sie als CDU der Auffassung sind: Wir m\u00fcssen die \n\nKinder sch\u00fctzen, die d\u00fcrfen das gar nicht wissen. Da \n\nschieben wir mal die Eltern vor, und dann klappt das \n\nschon. \n\nBei allen anderen Entscheidungen und bei allen anderen \n\nFragen, die die Schulen im Freistaat Sachsen betreffen, \n\nhaben Sie die Eltern nicht einbezogen. Wie weit sind denn \n\ndie Eltern einbezogen worden, als der Astronomieunter-\n\nricht gestrichen worden ist, als Geschichte und Geografie \n\nin der 10. Klasse in der Mittelschule als Wahlfach einge-\n\nf\u00fchrt worden ist? Ich k\u00f6nnte die Palette noch weiter \n\nverl\u00e4ngern. Ich nenne die Oberstufenreform. Schauen Sie \n\nsich doch an, was dabei herausgekommen ist. Dazu haben \n\nsie die Eltern \u00fcberhaupt nicht befragt. Sie haben vielleicht \n\nvon Gremien mal eine Stellungnahme eingeholt, aber \n\nauch das schon sehr, sehr vorsichtig. \n\nSchauen wir uns doch einmal an, was an der Schule \n\nwirklich passiert. Haben Sie sich die Lehrpl\u00e4ne einmal \n\nangeschaut? Sie haben das Thema \u201eDer Unterschied von \n\nMann und Frau\u201c in der Grundschule in der 3. Klasse in \n\nEthik und in Sachkunde. Wobei, wenn wir an die Anh\u00f6-\n\nrung denken, es dort auch Erl\u00e4uterungen gab, dass die gar \n\nnicht so weit weg sind von dieser Formulierung \u201eM\u00e4nner \n\nund Frauen\u201c. \n\nDieses Thema wird dann noch einmal in der 5. Klasse \n\nbehandelt, wenn es um die Fortpflanzung geht. Dabei geht \n\nes um die Wirbeltiere, und ganz zum Schluss ist der \n\nMensch in der Fortpflanzung dran. Dann gibt es das \n\nThema noch einmal in der 8. Klasse in Biologie zur \n\nsexualen Entwicklung \u2013 das ist richtig \u2013, aber auch mit \n\nwenigen Stunden und in einem Einstundenfach in der \n\nBiologie. \n\nWir m\u00fcssen uns ernsthaft dar\u00fcber Gedanken machen, dass \n\ndie Lehrpl\u00e4ne zu diesem Thema modern ausgestaltet und \n\nneu angepasst werden; von mir aus gern mit Beteiligung \n\nder Eltern. Damit habe ich doch \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nAber wir m\u00fcssen es angehen. Wir als Parlament haben die \n\nAufgabe, die Staatsregierung und das Kultusministerium \n\nzu beauftragen, diese Aufgaben umzusetzen. Das tun wir \n\nmit unserem Antrag. \n\nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Frau \n\nFalken weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Kollege Schreiber, \n\nbitte. Sie wollen gleich vom Mikrofon sprechen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es kommt darauf an, \n\nwelche L\u00e4nge Ihr Redebeitrag jetzt hat. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nur ganz kurz auf die Rede \n\nvon Frau Falken noch einmal reflektiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aha. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, es ist nicht so, \n\ndass nichts passiert ist. Ich denke, ein Signal nach der \n\nAnh\u00f6rung und nach dem Antrag, der damals die Grundla-\n\nge f\u00fcr diese Anh\u00f6rung gewesen ist, gab es, und es ist sehr \n\nwohl etwas passiert. Wir haben es jetzt auch schriftlich \n\nvorliegen, dass dieser Orientierungsrahmen \u00fcberarbeitet \n\nwurde, sozusagen in den letzten Z\u00fcgen ist, in diesem Jahr \n\ndar\u00fcber noch abgestimmt und er hoffentlich dann auch \n\nver\u00f6ffentlicht wird. \n\nWir haben damit etwas erreicht \u2013 das muss ich sehr \n\ndeutlich sagen \u2013, denn es ist richtig, dass ein Orientie-\n\nrungsrahmen, der zehn Jahre alt ist, nicht mehr der aktu-\n\nellste ist und dass auch gesellschaftliche Entwicklungen \n\nan dieser Stelle weitergehen. Aber, ich wiederhole mich. \n\nIch halte es dennoch f\u00fcr einen populistischen Weg, erst \n\nrecht vor dem Hintergrund, weil Sie wissen, dass letzte \n\nWoche der Christopher Street Day stattgefunden hat. Ich \n\nverstehe nicht, dieses Thema hier im Plenum so zu fahren, \n\nwohl wissend, dass das eine inhaltlich-fachliche Debatte \n\nist. Ich kann meinerseits die Staatsregierung an der Stelle \n\nnur bitten, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, wenn wir es \n\nwollen, im Schulausschuss \u00fcber diesen Orientierungsrah-\n\nmen zu sprechen. \n\nIch gebe Ihnen recht, es ist sinnvoll und notwendig, um \n\ndiesen Orientierungsrahmen dann in den Schulen umzu-\n\nsetzen, dass man sich die Lehrpl\u00e4ne bez\u00fcglich dieses \n\nOrientierungsrahmens und seines Inhalts genau anschaut. \n\nAber auch das ist, glaube ich, unbenommen und steht \n\n\u00fcberhaupt nicht strittig im Raum. \n\nZu den Eltern und deren Beteiligung. Wir werden jetzt \n\nkeine Volksbefragung machen und fragen, ob man mit \n\ndem Orientierungsrahmen einverstanden sei. Das wird \n\nnicht funktionieren. Aber ich wiederhole: Das, was in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg passiert ist, dass aus reiner Ideologie \n\nheraus in einer Zuspitzung auf das Maximum an Liberali-\n\nt\u00e4t oder was wei\u00df ich sozusagen einfach etwas ver\u00f6ffent-\n\nlicht wird, wogegen die halbe Republik sturm l\u00e4uft \u2013 ich \n\n\u00fcbertreibe jetzt einmal \u2013, ich glaube, das ist dem Thema \n\nnicht angemessen. \n\nDeswegen ist es notwendig, \u00fcber diese Frage, die sehr \n\nviel mit Intimit\u00e4t zu tun hat, zu reden. Das ist aus meiner \n\nSicht der entscheidende Grund, warum sich Lehrer an \n\ndieser Stelle schwertun, da es eben nicht jedem Lehrer \n\nliegt, \u00fcber solche intimen Dinge zu sprechen, weil es der \n\njeweilige Lehrer auch nicht gelernt hat und weil solche \n\nThemen \u00fcber Jahrzehnte ein gewisses Tabuthema gewe-\n\nsen sind. Aber auch das m\u00fcssen wir thematisieren. \n\nDas bekomme ich aber nicht hin, indem ich sage: Frau \n\nM\u00fcller, Sie mit Ihren 60 Jahren m\u00fcssen jetzt auf die \n\nSchulbank, Sie m\u00fcssen lernen, was Homosexualit\u00e4t ist, \n\nSie m\u00fcssen jetzt lernen, wie Sie das als Grundschullehre-\n\nrin sozusagen einem Kind in der 4. Klasse beibringen. So \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1064 \n\nwird es nicht funktionieren. Da werden die Widerst\u00e4nde \n\nnur gr\u00f6\u00dfer, und wir erreichen gar nichts. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Herrn \n\nKollegen Schreiber noch weiteren Redebedarf in dieser \n\nzweiten Runde? \u2013 Bitte. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Meine Damen und Herren \n\nvon den LINKEN! Ich bin heilfroh, dass meine Tochter \n\nschon aus der Schule ist. Bei der Entwicklung, die Sie \n\nvorhaben, w\u00e4re mir \u00fcbel geworden. Das sage ich Ihnen \n\nganz ehrlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie verstehen auch nichts von Kindern, habe ich gemerkt. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst zu, vielleicht klatschen Sie dann. Sie \n\nsagten vorhin, die Kinder w\u00fcrden in der Schule W\u00f6rter \n\nbenutzen, die sie nicht benutzen sollten, das w\u00e4re eine \n\nDiskriminierung und man m\u00fcsste aufkl\u00e4ren. Wissen Sie, \n\ndass Kinder in dem Alter oftmals gar nicht wissen, was \n\nsie sagen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDarum geht es doch!) \n\nSie benutzen einfach Schimpfw\u00f6rter, die sie gar nicht \n\nverstehen. Sie verstehen nicht den Hintergrund. Das ist \n\nf\u00fcr sie einfach ein Wort, das sie dahersagen. Ich will \n\nIhnen mal ein Beispiel nennen, das Sie kennen. Es gibt \n\nzurzeit den Modebegriff \u201eDas ist geil!\u201c. Ich bin eine \n\nandere Generation, und f\u00fcr uns hat der Begriff eine andere \n\nBedeutung. Deswegen verwenden wir ihn nicht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nAber heutzutage ist sogar Schule geil, und alles M\u00f6gliche \n\nwird mit \u201egeil\u201c bezeichnet. Der Begriff ist eine Katastro-\n\nphe. Jeder benutzt ihn, aber niemand wei\u00df eigentlich, was \n\nes hei\u00dft. Merken Sie, wo Sie dabei liegen? Sie haben \n\nkeine Ahnung von Erziehung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNehmen Sie Ihre Kinder und kl\u00e4ren Sie sie auf! Hauptsa-\n\nche, Ihre Ideologie kommt nicht durch. Ich habe echt \n\nAngst davor, wenn ich Sie h\u00f6re. Das muss ich ganz \n\nehrlich sagen. Es ist ein Problem mit Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Spangen-\n\nberg. Ich wollte Sie, Herr Kollege Spangenberg, aber auch \n\nIhren Vorredner, Herrn Kollegen Schreiber, der zwar nur \n\neinen kurzen Redebeitrag gehalten hat, noch einmal \n\nausdr\u00fccklich darauf hinweisen: Wenn Sie zum Mikrofon \n\ntreten, sind Sie gehalten, auch den amtierenden Pr\u00e4siden-\n\nten anzusprechen. Das f\u00fcr die Zukunft als Hinweis, damit \n\nSie es verinnerlichen k\u00f6nnen. \n\nWir sind jetzt am Ende der zweiten Runde angelangt. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nFrau Staatsministerin Kurth, Sie w\u00e4ren nun am Zug, f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung zu sprechen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Das nat\u00fcrliche Erziehungsrecht \n\nliegt bei den Eltern. Unbeschadet dieses Rechts geh\u00f6rt die \n\nFamilien- und Sexualerziehung zur Aufgabe der Schule. \n\nUnd sie wird dort \u2013 auch f\u00e4cher\u00fcbergreifend \u2013 mit dem \n\nZiel erteilt, den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern dieses Thema \n\naltersgem\u00e4\u00df zu vermitteln und sie vertraut zu machen mit \n\nden biologischen, mit den ethischen, mit den kulturellen \n\nund mit den sozialen Tatsachen und Bez\u00fcgen der Ge-\n\nschlechtlichkeit des Menschen und sie auf das Leben in \n\nPartnerschaft und Familie vorzubereiten. \n\nDas geschieht vor dem Hintergrund des f\u00fcr jeden s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrplan geltenden Dreiklangs von Wissen, Werten \n\nund Kompetenzen. Dieser Dreiklang zeichnet unsere \n\ns\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne aus. Dabei sind Ziel, Inhalt und \n\nForm der Familien- und Sexualerziehung den Eltern \n\nrechtzeitig mitzuteilen und nat\u00fcrlich mit ihnen zu bespre-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, wie schon erw\u00e4hnt, hat das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus im Jahr 2006 den \n\nOrientierungsrahmen f\u00fcr die Familien- und Sexualerzie-\n\nhung ver\u00f6ffentlicht. Im Ergebnis der Anh\u00f6rung im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag im Jahr 2013 \u2013 darauf ist Herr Schreiber \n\nbereits eingegangen \u2013 habe ich angek\u00fcndigt, den Orientie-\n\nrungsrahmen \u00fcberarbeiten zu lassen. Wir brauchen keinen \n\nAntrag der LINKEN f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des Orientie-\n\nrungsrahmens. Sie ist in Arbeit. \n\n(Zurufe der Abg. Annekatrin Klepsch  \n\nund Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch werde den Orientierungsrahmen nat\u00fcrlich im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Schule und Sport vorstellen und wir werden \n\nsicher dar\u00fcber diskutieren. In der \u00dcberarbeitung des \n\nOrientierungsrahmens sollen in ausreichendem Umfang \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Inhalte ber\u00fccksichtigt werden. Das S\u00e4chsische \n\nBildungsinstitut erarbeitet derzeit eine Neufassung, und, \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich habe eine konkrete Terminangabe \n\ngemacht: Ende 2015, also im Dezember 2015 soll die \n\n\u00dcberarbeitung des Planes abgeschlossen sein und er soll \n\nver\u00f6ffentlicht werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich ein Beispiel f\u00fcr einen inhaltli-\n\nchen Aspekt der \u00fcberarbeiteten Fassung des Orientie-\n\nrungsrahmens geben. Wenn Geschlechtlichkeit durch \n\nLehrerinnen und Lehrer im Unterricht thematisiert wird, \n\nist immer darauf zu achten, dass es auch Kinder und \n\nJugendliche in der Lerngruppe geben kann, die sich \n\nphysisch oder psychisch nicht den traditionellen Katego-\n\nrien von m\u00e4nnlich und weiblich zuordnen lassen bzw. die \n\nsich selbst nicht zuordnen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig vom \n\nangeborenen eindeutigen oder uneindeutigen anatomi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1065 \n\nschen Geschlecht. Deshalb ist beim Sprechen \u00fcber die \n\nGeschlechter immer auch R\u00fccksicht auf Kinder und \n\nJugendliche zu nehmen. Das ist eine gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung f\u00fcr unsere Lehrerinnen und Lehrer in jedem Klas-\n\nsenzimmer. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist R\u00fccksicht auf Kinder und Jugendliche zu nehmen, \n\ndie aktuell oder in Zukunft durch Homo- oder Bisexuali-\n\nt\u00e4t, Intersexualit\u00e4t, Transgender oder Transsexualit\u00e4t eine \n\nOrientierung bzw. einen Lebensstil jenseits gewohnter \n\nheterosexueller Normen leben oder leben werden. Dies \n\nerfordert von unseren Lehrerinnen und Lehrern ein sehr \n\nhohes Ma\u00df an Selbstkontrolle, an Sensibilit\u00e4t beim \n\nUnterrichten sowie der allt\u00e4glichen Interaktion einerseits \n\nund Achtsamkeit gegen\u00fcber diskriminierendem Verhalten \n\nund Sprechen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern anderer-\n\nseits. Dazu muss es Fortbildungsangebote f\u00fcr unsere \n\nLehrerinnen und Lehrer geben. Auf diesem Weg m\u00fcssen \n\nsie begleitet werden. Das tun wir. Bei der \u00dcberarbeitung \n\ndes Orientierungsrahmens wird es eine Rolle spielen. Ich \n\nm\u00f6chte erw\u00e4hnen, dass unsere Lehrerinnen und Lehrer \n\nschon heute sehr verantwortungsbewusst und sensibel mit \n\ndiesem Thema umgehen und mit den Eltern, die die \n\nallererste Pflicht und Aufgabe haben, \u00fcber dieses Thema \n\naufzukl\u00e4ren, in st\u00e4ndiger Verbindung sind. \n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser Aufgaben werden wir den \n\nSchulen umfassende Unterst\u00fctzungsangebote unterbrei-\n\nten, neben Fortbildungsangeboten auch Projekte vielf\u00e4lti-\n\nger Art; und ich bin mir ganz sicher, dass wir unsere \n\nSchulen mit Material, Informationen und der Begleitung \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern gemeinsam mit den Eltern \n\nausr\u00fcsten werden, um das Thema zeitgem\u00e4\u00df, gut, sensibel \n\nund auf unsere Kinder und Jugendlichen bezogen bearbei-\n\nten zu k\u00f6nnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE; bitte, Frau Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es g\u00e4be jetzt \n\nnoch viel zu sagen, und ich muss mich etwas beeilen, um \n\nes noch hinzubekommen. Zun\u00e4chst ist mir aufgefallen, \n\ndass ein Punkt, der in meiner Rede sehr wichtig war, \n\nkeine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich die Verletzung des \n\nRechts auf Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung. Ich bin schon der \n\nMeinung, wenn Sie den Antrag ablehnen, dann m\u00fcssten \n\nSie eigentlich begr\u00fcnden k\u00f6nnen, wie Sie das miteinander \n\nvereinbaren. Aber das habe ich nicht geh\u00f6rt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Keine Verletzung!) \n\nZu Ihnen, Frau Raether-Lordieck: Nein, es ist nicht \n\nrichtig; wir werden nicht warten, bis die Regierung so \n\nweit ist und diesen Orientierungsrahmen \u00fcberarbeitet. Die \n\nAnh\u00f6rung liegt zwei Jahre zur\u00fcck. Seitdem ist nichts \n\npassiert. Die Anfrage von Frau J\u00e4hnigen hat ergeben, dass \n\ner weiterhin in \u00dcberarbeitung ist und m\u00f6glicherweise bis \n\nzum Ende des Jahres fertiggestellt wird \u2013 vielleicht; \n\nvielleicht auch erst am Sankt-Nimmerleins-Tag. Wir \n\nwerden es erleben. Aber es ist nicht unsere Aufgabe als \n\nOpposition, darauf zu warten, dass die Regierung hier \n\nirgendetwas tut. Das hat die SPD auch nicht getan, als sie \n\nin der Opposition war. Das hat sie vielleicht inzwischen \n\nvergessen, es ist schon lange her. Aber ich erinnere sie \n\ngern daran. \n\nZu Herrn Schreiber. Die Frage zur fachlichen Debatte hat \n\nFrau Falken schon beantwortet. Der Antrag ist auch nicht \n\nneu, das sagt auch die Staatsregierung. Wir haben das hier \n\nschon rauf und runter diskutiert. Das ist nicht mehr der \n\nPunkt, sondern es geht darum, einen \u00f6ffentlichen Diskurs \n\ndar\u00fcber zu f\u00fchren. Das ist genau das, was Sie einfordern. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Ihnen aufgefallen ist, wie das Medien-\n\necho war. Genau dort findet diese Debatte auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit statt. \n\nIch wollte kurz noch etwas zu dem Infragestellen der \n\nbin\u00e4ren Kategorisierung von Frauen und M\u00e4nnern sagen, \n\nweil ich gemerkt habe, dass Sie das sehr besch\u00e4ftigt. Das \n\nbedeutet nicht die Abschaffung von Mann und Frau, sonst \n\nh\u00e4tten wir das so in den Antrag geschrieben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nDas ist auch gar nicht unser Ziel, sondern es ist die \n\nAkzeptanz, dass mehr als zwei Geschlechter existieren, \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nund wenn Sie Frau Kurth eben zugeh\u00f6rt haben, dann \n\nhaben Sie geh\u00f6rt, dass sie das ebenfalls erw\u00e4hnt hat. Das \n\nist n\u00e4mlich keine Ideologie, sondern Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn Sie dieses Argument bringen \u2013 das ich schon nicht \n\nmehr h\u00f6ren kann \u2013, dass die Mehrheitsmeinung akzeptiert \n\nwerden muss, dann m\u00f6chte ich Ihnen darauf antworten, \n\ndass der Umgang mit Minderheiten ein Pr\u00fcfstein f\u00fcr die \n\nDemokratie ist und nicht umgekehrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Aber Minderheiten bestimmen  \n\nnicht, was die Mehrheit macht! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: So ist es!) \n\nWenn Sie von uns einfordern, dass wir tolerieren, dass \n\nMenschen Homosexualit\u00e4t ablehnen, dann muss ich \n\nsagen: Das ist ein v\u00f6llig absurdes Argument, das ich \n\nzur\u00fcckweise. Ich werde Intoleranz nicht tolerieren, weil \n\ndas auch \u00fcberhaupt keinen Sinn ergibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nZu Baden-W\u00fcrttemberg bin ich der Meinung \u2013 aber das \n\nk\u00f6nnen wir vielleicht noch einmal an anderer Stelle \n\nausdiskutieren, Herr Schreiber \u2013, dass die Ideologisierung \n\nvor allem von der anderen Seite stattgefunden hat, wenn \n\nSie sich noch einmal anschauen, an welchem kleinen Satz \n\nsich das entz\u00fcndet hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1066 \n\nDIE LINKE will die Sexualbildung nicht bestimmen, das \n\nsteht auch gar nicht in unserem Antrag. In unserem Antrag \n\nsteht: \u201eDie Sexualbildung soll inhaltlich und methodisch-\n\ndidaktisch auf den neuesten Stand sexualwissenschaftli-\n\ncher und soziologischer Erkenntnisse gebracht werden.\u201c \n\nIch empfehle Ihnen, Herr Schreiber, und allen anderen \n\nauch, sich auf den neuesten Stand zu bringen. Dann gehe \n\nich davon aus, dass Sie am Ende unserem Antrag zustim-\n\nmen m\u00fcssten, und ich bitte Sie, dies auch zu tun. Das war \n\nes. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/1539 zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte zu-\n\nstimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFachkr\u00e4ftemangel in Sachsen \n\nDrucksache 6/1780, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu wird es wieder eine Debatte geben. Die \n\neinreichende Fraktion beginnt, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der AfD-Fraktion das \n\nWort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Im Jahr 2000, mitten in der \n\nHochphase der sogenannten New Economy, begann der \n\nSiegeszug eines Begriffs, der heute in der Gesellschaft \n\nbreit anerkannt ist. Die Behebung des sogenannten Fach-\n\nkr\u00e4ftemangels durch Ausbildungsinitiativen und qualifi-\n\nzierte Einwanderung ist l\u00e4ngst partei\u00fcbergreifendes \n\nPolitikziel in Deutschland geworden. Hinterfragt wird \n\ndieser Mangel in der \u00f6ffentlichen Debatte kaum noch. Die \n\nBehauptung, die er transportiert, wird vielmehr gemein-\n\nsam als erwiesene Tatsache akzeptiert. Verantwortlich \n\ndaf\u00fcr sind alarmierende Schlagzeilen, wie die folgenden \n\nersten drei Suchergebnisse bei Google belegen: \u201eSPIE-\n\nGEL ONLINE\u201c, 29.05.2015: \u201eFachkr\u00e4ftemangel k\u00f6nnte \n\nhalbe Billion Euro kosten\u201c. \u201emanager magazin\u201c, \n\n29.05.2015: \u201eDeutschland droht Wachstumseinbruch \n\ndurch fehlende Fachkr\u00e4fte\u201c, Studie der Boston Consulting \n\nGroup: \u201eDeutschland droht in naher Zukunft ein Mangel \n\nvon fast 8 Millionen Arbeitskr\u00e4ften\u201c oder in der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c: \u201eFachkr\u00e4ftemangel in Sachsen  \u2013 sechs \n\nvon zehn offenen Stellen nicht besetzt.\u201c \n\nDiese h\u00e4ufig nicht mehr hinterfragte Berichterstattung \n\ner\u00f6ffnet vor allem gut artikulierten Interessengruppen eine \n\ngro\u00dfe Spielwiese, den Fachkr\u00e4ftemangel als Kampfbegriff \n\nf\u00fcr die Durchsetzung von Einzelinteressen zu verwenden. \n\nDer Erfolg dieses Begriffs liegt vor allem schon in seiner \n\nUnbestimmtheit begr\u00fcndet. Was ist eigentlich eine Fach-\n\nkraft? Nach Definition des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung ist eine Fachkraft jeder, der eine Berufs-\n\nausbildung oder ein Studium abgeschlossen hat. Wo und \n\nunter welchen Standards er diese Ausbildung abgeschlos-\n\nsen hat, ist nicht Bestandteil der Definition, obwohl es \n\ndringend notwendig w\u00e4re. \n\nVor zwei Wochen erst hat der Chef der BASF, Kurt Bock, \n\nin einem Interview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c be-\n\nklagt, dass das Niveau eines chinesischen Hochschulab-\n\nsolventen im Fach Chemie in Deutschland in etwa der \n\nQualifikation eines Chemielaboranten entspricht. Der \n\nBegriff Fachkraft ist also rhetorische Allzweckwaffe, mit \n\nder sich letztlich jeder arbeitende Mensch, das hei\u00dft auch \n\npraktisch jede Erwerbsperson, identifizieren kann. \n\nWas ist ein Mangel? Ob Mangel herrscht, wird von \n\ndenjenigen, die ein Gut nachfragen, anders beurteilt, als \n\nvon denjenigen, die es anbieten. Ein 58-j\u00e4hriger Ingenieur \n\nauf Stellensuche wird kaum \u00fcber einen Mangel an Ingeni-\n\neuren klagen. \n\nWir sehen, die Beurteilung, ob ein tats\u00e4chlicher Mangel \n\nan tats\u00e4chlichen Fachkr\u00e4ften vorherrscht, wird bereits \n\ndurch die hinreichend diffuse Definition der Begrifflich-\n\nkeiten erschwert. \n\nAber werden wir einmal konkret und betrachten eine \n\nBranche, bei der wohl jeder von Fachkr\u00e4ften spricht: bei \n\nden Ingenieuren, die auch und gerade in Sachsen stark \n\nnachgefragt sind. Die genaue H\u00f6he der Nachfrage variiert \n\ndabei mit jeder Studie und Berechnungsmethode zwi-\n\nschen \u201eetwas\u201c und \u201edramatisch\u201c. Karl Brenke, Arbeits-\n\nmarkt- und Konjunkturexperte am Deutschen Institut f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung, hat f\u00fcr die Ingenieure eine simple \n\nRechnung aufgestellt. Nach den Zahlen des Statistischen \n\nBundesamtes liegt der Altersdurchschnitt erwerbst\u00e4tiger \n\nIngenieure bei 43 bis 44 Jahren; etwa 30 % sind \u00e4lter als \n\n50 Jahre, davon die H\u00e4lfte \u2013 rund 100 000 \u2013 \u00e4lter als \n\n55 Jahre. Von diesen werden allerh\u00f6chstens 20 000 pro \n\nJahr in den Ruhestand gehen. \n\nAltersbedingt ersetzt werden m\u00fcssen pro Jahr also etwa \n\n20 000 Ingenieure. Konjunkturbedingt aber hat in den \n\nletzten Jahren dar\u00fcber hinaus die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze \n\nf\u00fcr Ingenieure zugenommen, im Durchschnitt um etwa \n\n11 000 Stellen pro Jahr. Zusammengesetzt mit den Alters-\n\nabg\u00e4ngen, macht das also einen Bedarf von etwa \n\n30 000 Ingenieuren pro Jahr aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1067 \n\nDie Studentenzahl in den Ingenieurwissenschaften stieg \n\nlaut Statistischem Bundesamt im letzten Jahrzehnt um fast \n\n100 000 auf rund 384 000. Im Jahr 2010 wurden bereits \n\nmehr als 50 000 Abschlusspr\u00fcfungen f\u00fcr Ingenieure \n\nerfolgreich absolviert. Hier ist eher ein \u201eSchweinezyklus\u201c \n\nals ein Mangel zu erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich setze beispielhaft eine \n\nBerechnung einer gro\u00dfen deutschen Interessengruppe f\u00fcr \n\nIngenieure aus dem Jahr 2011 dagegen. Im April 2011 \n\nseien 90 400 offene Stellen f\u00fcr Ingenieure zu verzeichnen \n\ngewesen. Im gleichen Zeitraum waren 22 284 Ingenieure \n\narbeitslos gemeldet. Hieraus ergibt sich eine Ingenieurl\u00fc-\n\ncke von circa 80 700 Personen und ein Anstieg von \n\n124,5 % im Vergleich zum Vorjahr. \n\nWas in dieser Studie leider zu erw\u00e4hnen vergessen wurde, \n\nist, dass die Zahl der offenen Stellen mit dem einigerma-\n\n\u00dfen willk\u00fcrlichen Faktor 7,14 multipliziert wurde. Die \n\nBegr\u00fcndung hierf\u00fcr ist, dass nicht jede offene Stelle auch \n\nder Arbeitsagentur gemeldet werde. Dass dies aber in \n\nkeiner Weise auf einen Mangel hindeutet, erkennt man an \n\nder Zahl der Arbeitslosen. Zudem werden Stellen in \n\nUnternehmen h\u00e4ufig auch intern besetzt. In jedem Fall \n\nwird auf diese Weise ein relativ ausgeglichenes Verh\u00e4ltnis \n\n\u2013 schwups! \u2013 zu einer dramatischen Meldung. \n\nDie beiden genannten Beispiele zeigen, dass es einen \n\ntats\u00e4chlichen Bedarf an zwei Dingen gibt: erstens transpa-\n\nrente und auf der Basis ausreichender Rohdaten basieren-\n\nde Berechnungen und zweitens eine kritische Hinterfra-\n\ngung der Politik, die mit diesen Zahlen gemacht wird. \n\nIch fange mit Letzterem an: Welches Interesse kann die \n\nWirtschaft daran haben, dass die Zahlen k\u00fcnstlich nach \n\noben gerechnet werden? Ich sage es Ihnen: niedrige \n\nL\u00f6hne. Der angeblich dramatische Mangel an Fachkr\u00e4ften \n\nm\u00fcsste in einer funktionierenden Marktwirtschaft mit \n\neiner signifikanten Verbesserung der Arbeitsanreize \u2013 \n\nsprich: der L\u00f6hne \u2013 einhergehen. Das allerdings ist \n\n\u00fcberhaupt nicht zu erkennen, im Gegenteil: Durch die \n\nM\u00f6glichkeit der billigen Anwerbung von Arbeitskr\u00e4ften \n\naus EU- und Nicht-EU-L\u00e4ndern hat man sogar noch eine \n\nwichtige Verhandlungsmasse bei allen Tarifverhandlun-\n\ngen hinzugewonnen. \n\nIm Ergebnis f\u00fchrt das dazu, dass die Einstiegsgeh\u00e4lter f\u00fcr \n\nso dringend ben\u00f6tigte Ingenieure von 2013 auf 2014 nur \n\num 0,9 % gestiegen sind. Bei den Pflegeberufen sieht es \n\nleider nicht besser aus. \n\nAber, meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich gibt es in \n\nSachsen auch Bereiche, in denen tats\u00e4chlich bereits ein \n\nMangel herrscht oder in Zukunft vorhersehbar herrschen \n\nwird. Zum einen sind das spezialisierte mittelst\u00e4ndische \n\nBetriebe in l\u00e4ndlichen Gegenden; zum anderen ist eine \n\nbedarfsgerechte und w\u00fcrdige Alten- und Krankenpflege \n\nbereits heute eine gro\u00dfe Herausforderung in einem immer \n\n\u00e4lter werdenden Land. \n\nNebenbei: Abgesehen von der \u00d6PNV-Strategiekommis-\n\nsion vermissen wir jegliche Konzeption und Vision, wie \n\neine Wiederbelebung des l\u00e4ndlichen Raumes gelingen \n\nk\u00f6nnte. Sie k\u00f6nnen sich nicht allen Ernstes \u00fcber einen \n\nMangel an Fachkr\u00e4ften, also ein Symptom, beklagen, \n\nwenn Sie an der Ursache nichts \u00e4ndern. Das Gleiche gilt \n\nf\u00fcr die Kinderarmut in Sachsen, die das Pflegeprogramm \n\nund auch alle anderen Probleme dieses Freistaates ent-\n\nscheidend versch\u00e4rft. \n\nWir sehen also, dass wir auch und gerade hier spezifisch \n\nf\u00fcr Sachsen eine Analyse der Arbeitsmarktsituation \n\nbrauchen, die valide und nicht interessengeleitet korrigiert \n\nist. \n\nUnser Antrag zielt daher auf Folgendes: Wir m\u00f6chten die \n\nEinrichtung einer unabh\u00e4ngig arbeitenden Kommission \n\nerreichen, die speziell f\u00fcr Sachsen den Arbeitsmarkt \n\nanalysiert und dabei die Ungenauigkeiten ausgleicht, die \n\nbei der Erhebung und Analyse der gesamtdeutschen \n\nSituation zwangsl\u00e4ufig auftreten. \n\nMeiner Meinung nach versucht derzeit vor allem die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit bzw. das dahinterstehende \n\nInstitut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung, weitge-\n\nhend objektiv und unabh\u00e4ngig Prognosen zu erarbeiten. \n\nWahrscheinlich lautet deshalb die Zusammenfassung ihrer \n\naktuellen Studie zum Fachkr\u00e4ftemangel \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eEs l\u00e4sst sich nichts Genaues sagen.\u201c Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr \n\nsind vielf\u00e4ltig und zum Teil in der Analysemethode selbst \n\nbegr\u00fcndet. \n\nIn der zweiten Rederunde werde ich skizzieren, wo \n\nmeiner Meinung nach zum Teil gravierende Schwachstel-\n\nlen der Arbeitsmarktanalysen liegen und wie wir uns die \n\nArbeit der beantragten Kommission vorstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich halte es erst einmal f\u00fcr \n\ngut, dass wir \u00fcber das Thema Fachkr\u00e4ftebedarf sprechen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Richtig!) \n\nIch habe mir erlaubt, den Begriff Fachkr\u00e4ftebedarf aufzu-\n\ngreifen. Ihre \u00dcberschrift hei\u00dft \u201eFachkr\u00e4ftemangel in \n\nSachsen\u201c und Sie haben uns erkl\u00e4rt, dass es keinen \n\nFachkr\u00e4ftemangel gibt. Warum schreiben Sie es dann in \n\ndie \u00dcberschrift hinein? Sie h\u00e4tten zumindest ein Frage-\n\nzeichen dahinter setzen sollen, wenn Sie der Ansicht sind, \n\ndass es keinen Fachkr\u00e4ftemangel gibt \u2013 zumal es berech-\n\ntigte Argumente gibt, es so zu sehen. Das n\u00e4chste Mal \n\nvielleicht etwas klarer formulieren. \n\nNichtsdestotrotz will ich noch einmal auf die Begriffe \n\neingehen. Sie haben ja selbst definiert, dass es eine \n\nDefinition f\u00fcr \u201eFachkraft\u201c gibt, und in Ihren Antrag \n\nschreiben Sie hinein, es gibt keine Definition. \n\nWenn beispielsweise ein chinesischer Arzt kommt und ein \n\nchinesisches Arztzeugnis vorlegt, ist es doch nicht so, \n\ndass er sofort arbeiten darf. Es findet bei der Landesdirek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1068 \n\ntion eine Pr\u00fcfung statt, in der gepr\u00fcft wird: Hat er die \n\nQualifikation, ist es vergleichbar mit unseren Studienrich-\n\ntungen? Deswegen pr\u00fcfen wir ja die Anerkennung der \n\nBerufsabschl\u00fcsse, was manchmal gar nicht so einfach ist. \n\nAber nach dem Motto, es gibt hier jemanden, der in China \n\neine Ausbildung gemacht hat, und dann kommt er hierher \n\nund ist gleich Fachkraft \u2013 so einfach ist die Welt nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen profitiert nat\u00fcrlich davon, dass wir auch \n\nin Zukunft gen\u00fcgend gute Fachkr\u00e4fte haben werden, und \n\ndeswegen ist es gut, dar\u00fcber zu sprechen, wie uns dies \n\ngelingt. \n\nIch will einen Blick auf den Ausbildungsmarkt werfen; \n\ndenn wenn wir \u00fcber ausreichend Ausbildungspl\u00e4tze \n\nverf\u00fcgen, dann werden wir auch k\u00fcnftig Fachkr\u00e4fte \n\nhaben. In Sachsen gibt es nach dem aktuellen Stand mehr \n\nAusbildungspl\u00e4tze als Bewerber. Nach den Zahlen vom \n\nMai verzeichnen wir 10 032 unbesetzte Stellen und auf \n\nder anderen Seite 8 881 unversorgte Bewerber. Nat\u00fcrlich \n\nist dies nicht alles passf\u00e4hig, weil es Berufe gibt, die mehr \n\ngefragt sind als andere; aber es zeigt sich, dass sich \n\nfundamental etwas ge\u00e4ndert hat, weil wir ganz viele Jahre \n\nhatten, in denen es deutlich mehr Bewerber als Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze gab. Deswegen ist es wichtig, heute dar\u00fcber \n\nzu sprechen. Wir haben die Frage zu kl\u00e4ren: Brauchen wir \n\neine Evaluierungskommission, die den tats\u00e4chlichen \n\nMangel an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften in Sachsen in den \n\nkommenden Jahren ermittelt \u2013 ja oder nein? Es lohnt sich \n\neinmal darauf zu schauen, was es bereits gibt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Genau!) \n\nEs gibt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, die f\u00fcr mich keine \n\nstaatliche Beh\u00f6rde ist, weil dort auch der Staat einen \n\ngewissen Einfluss in den Aufsichtsgremien hat, genauso, \n\nwie auch die Arbeitnehmer und Arbeitgeber einen Ein-\n\nfluss haben. Ich glaube, dass damit auch eine gewisse \n\nUnabh\u00e4ngigkeit gegeben ist. \n\nDie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erstellt monatlich Eng-\n\npassanalysen auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Sie \n\nk\u00f6nnen diese Analysen jeden Monat einsehen: Wie lange \n\ndauert es, eine Stelle zu besetzen? Nehmen wir das \n\nBeispiel eines Klempners. Das dauert in Sachsen derzeit \n\n111 Tage. Es gibt in Sachsen 944 Arbeitsstellen, die als \n\noffen gemeldet sind, wo jemand gesucht wird. Ich finde \n\nschon, dass das einen relativ guten Anhaltspunkt daf\u00fcr \n\nbietet, ob ein Mangel herrscht oder nicht. Wenn man \n\nl\u00e4nger als drei Monate braucht, um einen Bewerber zu \n\nfinden, wenn man so viele offene Stellen hat, dann ist das \n\nein Anzeichen daf\u00fcr, dass es vielleicht zu wenige in dem \n\nBeruf gibt. \n\nDann, wenn wir wieder auf die Ausl\u00e4nder schauen, f\u00fchrt \n\ndas dazu, dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Anregungen \n\ngibt, wie wir damit umgehen. Wer aus dem europ\u00e4ischen \n\nAusland, aus einem EU-Staat kommt, der kann bei uns \n\nsofort arbeiten. Das ist klar. Das ist die Freiz\u00fcgigkeit des \n\nArbeitsmarktes. Wenn Sie aber ein russischer Klempner \n\nsind und in Deutschland arbeiten wollen, dann bekommen \n\nSie eine Arbeitserlaubnis, weil das ein Mangelberuf ist. \n\nSo einfach ist das und das finde ich auch in Ordnung so, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\ngenauso wie es zum Beispiel bei \u00c4rzten der Fall ist, weil \n\nwir wissen, dass es einen Mangel an \u00c4rzten gibt. Deswe-\n\ngen kann auch ein Nicht-EU-Ausl\u00e4nder, der Arzt ist, bei \n\nuns in Deutschland arbeiten. \n\nKlar ist aber auch, wenn Sie zum Beispiel Hausmeister \n\nsind und aus Russland kommen und hier arbeiten wollen, \n\ndann werden Sie keine Arbeitserlaubnis bekommen, weil \n\nman dann sagen wird, es gibt genug Deutsche, die in der \n\nLage sind, als Hausmeister zu arbeiten. Das ist die jetzige \n\nGesetzeslage, und das ist gut so. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nFinde ich falsch!) \n\n\u2013 Also ich finde diese Gesetzeslage jedenfalls in Ordnung. \n\nIch m\u00f6chte \u00fcbrigens auch keine Zuwanderung in den \n\nArbeitsmarkt \u00fcber einen Missbrauch des Asylrechts. Die \n\nlegalen M\u00f6glichkeiten, die wir haben, um auf den deut-\n\nschen Arbeitsmarkt zu gelangen, reichen aus. \n\nJetzt haben wir davon gesprochen, es gibt eine Eng-\n\npassanalyse bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit auch in \n\nSachsen, aber es gibt weitere Engpassanalysen zum \n\nBeispiel vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsfor-\n\nschung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, also eines wissen-\n\nschaftlichen Instituts, die sich aktuell zum Beispiel die \n\nBerufsfelder angeschaut haben: Wie sieht es im Jahr 2030 \n\naus? Auch dazu gibt es ausreichend viele Studien. Darin \n\nwird zum Beispiel festgestellt, dass man im Einzelhandel \n\nim Osten im Jahr 2030 keine Probleme haben wird, \n\ngen\u00fcgend Personal zu finden. Auf der anderen Seite gibt \n\nes Branchen, in denen es einen Mangel geben wird. Dabei \n\nwird zum Beispiel die Gastronomie angesprochen. Das-\n\nselbe gilt im Jahr 2030 auch f\u00fcr Hausmeister und bei den \n\nGesundheitsberufen. \n\nIch will auch darauf hinweisen, dass es noch eine ganze \n\nMenge anderer Untersuchungen gibt, \u00fcber die wir im \n\nLandtag auch schon diskutiert haben. Eine spannende \n\nStudie, wie ich finde, auch wenn sie schon vier Jahre alt \n\nist, stammt von der Regionaldirektion Sachsen der Bun-\n\ndesagentur f\u00fcr Arbeit, die Studie \u201ePerspektive 2025\u201c, eine \n\nPotenzialanalyse, wie es auf dem Arbeitsmarkt in Sachsen \n\naussieht. \n\nAus der Studie geht hervor, dass wir derzeit ein Erwerbs-\n\npersonenpotenzial von 2,5 Millionen Menschen haben, \n\nalso von Menschen in einem Alter von 15 bis 65 Jahren. \n\nWir wissen, dass sich dieses Erwerbspersonenpotenzial in \n\nden kommenden zehn Jahren um 300 000 verringern \n\nwird. In Klammern: Arbeitslosenzahl in Sachsen 174 000, \n\nund uns ist allen klar, dass leider nicht jeder Arbeitslose \n\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt geeignet ist. \n\nDann sagt die Studie, wie man das Erwerbspersonenpo-\n\ntenzial erh\u00f6hen kann. Es geht los mit der Qualifikation \n\nvon Arbeitslosen; dabei kann man eine Menge tun. Wir \n\nwollen weniger Schulabbrecher haben. Wir wollen weni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1069 \n\nger Ausbildungs- und Studienabbrecher haben. Das sind \n\nPotenziale. Ein weiteres Potenzial liegt darin, dass Men-\n\nschen l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, dass sie nicht gezwungen \n\nsind, in den Ruhestand zu treten, weil sie vielleicht 55 \n\noder 65 Jahre alt sind. Auch in diesem Bereich sind wir \n\nauf einem sehr guten Weg, wenn man sich anschaut, wie \n\nbeachtlich der Anteil der \u00e4lteren Arbeitnehmer gestiegen \n\nist, und das ist gut so. Jemand, der 60 Jahre alt ist, geh\u00f6rt \n\neben noch nicht zum alten Eisen, sondern ist genauso \n\nleistungsf\u00e4hig. \n\nMan schaut sich zum Beispiel auch an, wie wir ausl\u00e4ndi-\n\nsche Fachkr\u00e4fte gewinnen k\u00f6nnen. Auch das ist ein \n\nBeitrag in der Perspektive 2025. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Potenzial, das es gibt, sind aber die Frauen. \n\nDas wird immer untersch\u00e4tzt. Das Potenzial ist f\u00fcnfmal so \n\ngro\u00df wie das der ausl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, \u00fcber die wir \n\nrelativ viel reden, weil eben Frauen zum Teil erzwungen \n\nin Teilzeit arbeiten oder es f\u00fcr sie nach der Familienzeit \n\nschwer ist, den Wiedereinstieg in den Arbeitsmarkt zu \n\nschaffen. Wir haben dort ein ganz gro\u00dfes Potenzial, das \n\nwir heben k\u00f6nnen. \n\nMein Zwischenfazit: Es gibt sehr viele Daten und sie sind \n\nauch in einer sehr guten Qualit\u00e4t. Ich glaube, dass wir \n\ndeswegen auch keine weitere Kommission brauchen. \n\nLassen Sie mich aber noch etwas sagen. Ich glaube, wir \n\nsind schon wesentlich weiter, weil wir uns nicht mehr nur \n\nmit Daten besch\u00e4ftigen. Wir haben in Sachsen eine \n\nFachkr\u00e4ftestrategie. Wir sind also schon einen deutlichen \n\nSchritt weiter. Wir analysieren nicht nur Daten, sondern \n\nhaben schon eine Ableitung getroffen. Wir haben mit dem \n\nHaushaltsgesetz Mittel in den Landeshaushalt eingestellt \n\nund wollen uns sowohl auf Landesebene als auch regional \n\n\u2013 auch daf\u00fcr haben wir Mittel in den Haushaltsplan \n\neingestellt \u2013 mit dem Thema Fachkr\u00e4fte befassen. \n\nWeil Sie das Thema Altenhilfe angesprochen haben, will \n\nich auch darauf hinweisen, dass wir im Landeshaushalt \n\nVorsorge getroffen und das Thema auch im Koalitionsver-\n\ntrag angesprochen haben. Wir wollen die Schulgeldfrei-\n\nheit bei der Altenhilfeausbildung sicherstellen. Wir bilden \n\nderzeit noch gen\u00fcgend Altenpfleger aus. Es l\u00e4uft gut. Wir \n\nbilden \u00fcber Bedarf aus. Wir wissen aber, dass es auf \n\nDauer nicht so sein wird. Wir brauchen in den kommen-\n\nden Jahren viel mehr Menschen, die in der Altenhilfe \n\narbeiten. Deswegen wollen wir dem Mangel jetzt schon \n\nprophylaktisch begegnen, indem wir junge Menschen \n\neinladen, sich in der Altenhilfe ausbilden zu lassen und \n\ndann in 30 Jahren in dem Bereich zur Verf\u00fcgung zu \n\nstehen oder darin zu arbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen, wir \n\nanalysieren nicht nur, sondern wir handeln auch. Ich \n\nglaube, dass sich auch die meisten Unternehmen damit \n\nbesch\u00e4ftigen. Es kann nicht nur eine Aufgabe des Staates \n\nsein, sich mit dem Thema Fachkr\u00e4ftemangel zu besch\u00e4fti-\n\ngen, sondern der kluge Unternehmer schaut nat\u00fcrlich \n\nauch, wie sich Personalbedarfe bei ihm entwickeln \u2013 \n\njedenfalls die gr\u00f6\u00dferen machen das. Es gibt immer mehr \n\nUnternehmen, die wirklich schauen: Wen muss ich \n\nausbilden? Wen brauche ich in Zukunft? Das ist auch gut \n\nso. Ich glaube, der Staat ist nicht f\u00fcr alles da. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht jeden Unternehmer sozusagen an die Hand nehmen \n\nund festlegen, welchen Fachkr\u00e4ftebedarf er hat. Das muss \n\ner schon selbst hinbekommen. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, \n\nbitte aber um Verst\u00e4ndnis bei der AfD, dass wir Ihren \n\nAntrag ablehnen werden, weil wir schon wesentlich \n\nweiter sind, als Sie es in dem Antrag formuliert haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte; Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! So recht ist mir \n\noffen gestanden nicht klar, welche die Sto\u00dfrichtung Ihres \n\nAntrags eigentlich sein soll. Die Einsetzung einer Evalu-\n\nierungskommission, um den tats\u00e4chlichen Mangel an \n\nqualifizierten Arbeitskr\u00e4ften zu ermitteln, wie der Titel \n\nIhres Antrags vorgaukelt, kann es offensichtlich nicht \n\nsein. Wenn Sie ernsthaft an der Arbeit einer solchen \n\nKommission interessiert w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie sich ganz \n\neinfach mit den Berichten der Enquete-Kommissionen aus \n\nder 4. und 5. Legislaturperiode befassen m\u00fcssen. Auch \n\nwenn diese Berichte inzwischen nicht mehr ganz taufrisch \n\nsind, geh\u00f6rt trotz allem nur sehr wenig Aufwand dazu, \n\nsich die Zahlen zur realen Bev\u00f6lkerungs- und Arbeits-\n\nmarktentwicklung danebenzulegen, um festzustellen, dass \n\ndie darin beschriebene Situation nicht aus der Luft gegrif-\n\nfen, sondern vielmehr bereits empirisch best\u00e4tigt ist und \n\ndie gefundenen Erkenntnisse durchaus G\u00fcltigkeit besit-\n\nzen. \n\nDie aus bereits vorliegenden Erkenntnissen und Bewer-\n\ntungen resultierende Fachkr\u00e4ftestrategie 2020 ist Ihnen \n\ndurchaus selbst aufgefallen. Nicht dass in dieser Strategie \n\nnicht nachgebessert werden k\u00f6nnte, aber mit Ihrer Forde-\n\nrung hinken Sie der tats\u00e4chlichen Entwicklung hinterher. \n\nWenn man sich die Begr\u00fcndung Ihres Antrags durchliest, \n\ndann keimt in einem ein bisschen der Verdacht, dass es \n\nIhnen eigentlich um etwas ganz anderes geht: Sie wollen \n\nSachsen f\u00fcr Zuwanderer abschotten und diese wieder \n\neinmal als universellen S\u00fcndenbock abstempeln. Ein \n\nbisschen warte ich schon auf den Tag, an dem Sie erkl\u00e4-\n\nren, dass Ausl\u00e4nder bestimmt auch an dem derzeitigen \n\nZustand Ihres eigenen Chaosladens Hauptschuld tragen, \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nmit dem Sie uns seit Wochen medial erheitern. \n\nIrgendwie f\u00fchle ich mich beim Lesen Ihres Antrages an \n\nden Unfug erinnert, den eine gl\u00fccklicherweise nicht mehr \n\nin diesem Parlament vertretene Partei rechts der Mitte \n\nernsthaft in den Bericht der Enquete-Kommission zur \n\ndemografischen Entwicklung hat formulieren lassen. Sie \n\nmeinte, dass es den Menschen in Sachsen dann besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1070 \n\ngut gehen w\u00fcrde, wenn sie sich und ihre Wirtschaft nur \n\nkonsequent genug von der Au\u00dfenwelt abschotten w\u00fcrden. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist  \n\ndummer Unfug, was Sie da erz\u00e4hlen!) \n\nZugegeben, Sie treiben es nicht ganz so weit, aber im-\n\nmerhin, bei Ihnen gelten ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte als \n\nGrund daf\u00fcr, dass Sachsen in vielen Bereichen trotz \n\nMindestlohn Niedriglohnland ist. Warum dann ausge-\n\nrechnet in Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen die deutsch-\n\nlandweit h\u00f6chsten L\u00f6hne gezahlt werden, obwohl dort \n\nauch der Anteil von Menschen mit ausl\u00e4ndischer Herkunft \n\nam h\u00f6chsten ist, wird wohl ewig Ihr Geheimnis bleiben. \n\nUmgekehrt wird ein Schuh daraus, meine Damen und \n\nHerren: Wer eigene Fachkr\u00e4fte in Sachsen halten oder \n\nhoch qualifizierte Menschen aus anderen Teilen Deutsch-\n\nlands oder der Welt nach Sachsen locken will, der muss \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr attraktive Rahmenbedingungen sorgen. \n\nDass es unabh\u00e4ngig von statistischen Spitzfindigkeiten in \n\neinigen Bereichen einen Fachkr\u00e4ftemangel gibt und dass \n\ndieser nicht unproblematisch f\u00fcr die Entwicklung gerade \n\nkleiner und mittlerer Unternehmen ist, steht au\u00dfer Frage. \n\nEinige Arbeitgeber verschlie\u00dfen davor noch die Augen \n\nund glauben, dass es nur ein vor\u00fcbergehendes Tief ist, \n\ndass sich seit einigen Jahren schon keine Azubis bei ihnen \n\nbeworben haben oder dass der einzige Entwicklungsinge-\n\nnieur trotz erreichtem Rentenalter immer noch nicht im \n\nRuhestand ist, weil sonst der ganze Laden auf der Kippe \n\nsteht. \n\nAber es gibt durchaus immer mehr Unternehmen, die das \n\nProblem erkannt haben und auch ohne Ihren Antrag \n\nwissen, welche Ma\u00dfnahmen sie ergreifen m\u00fcssen, um \n\nattraktiv zu werden. Fachkr\u00e4ftesicherung braucht betrieb-\n\nliche Investitionen in die Mitarbeiter. Sie braucht in erster \n\nLinie gute Arbeit zu guten L\u00f6hnen, klare Zukunfts- und \n\nKarriereperspektiven und eine einladende Willkommens-\n\nkultur, die in den Betrieben und in der Gesellschaft \n\ntats\u00e4chlich gelebt wird. Fachkr\u00e4ftesicherung bedarf auch \n\ndes Engagements der Politik. Sie bedarf einer aktiven \n\nArbeitsmarktpolitik, die auch jenen eine Chance gibt, die \n\nvon der derzeitigen Entwicklung nicht profitieren. Sie \n\nbedarf einer Qualifizierungs- und Weiterbildungsoffensive \n\nund einer tats\u00e4chlichen Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf auch jenseits von Sonntagsreden. Sie bedarf einer \n\nfunktionierenden \u00f6ffentlichen Bildungs- und Infrastruktur, \n\ndie nicht dem Dogma der schwarzen Null geopfert wird. \n\nFachkr\u00e4ftesicherung muss sich auch mit der Frage ausei-\n\nnandersetzen, warum Frauen in Sachsen noch immer \n\nweniger verdienen als M\u00e4nner und warum gerade junge \n\nFrauen die l\u00e4ndlichen Regionen noch immer in Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen verlassen. \n\nFachkr\u00e4ftesicherung bedarf vieler konkreter Schritte. \n\nIhres \u00fcberfl\u00fcssigen Antrags, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD-Fraktion, bedarf es nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nHomann von der SPD-Fraktion, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage es ganz \n\ndeutlich: Ja, wir brauchen gute und qualifizierte Fachkr\u00e4f-\n\nte in Sachsen. Wir brauchen diese Arbeitnehmer, denn sie \n\nsind die St\u00fctze der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Gute und \n\nqualifizierte Fachkr\u00e4fte generieren Ideen, wodurch unsere \n\nexportorientierten Industrie- und Dienstleistungsbranchen \n\nwachsen k\u00f6nnen. Oder anders gesagt, wettbewerbsf\u00e4hige \n\nUnternehmen sind in einer Wissensgesellschaft wie der \n\nunseren ohne Fachkr\u00e4fte nicht denkbar. Fachkr\u00e4fte si-\n\nchern unseren Wohlstand sowie die Innovationsf\u00e4higkeit \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft. Sie schaffen auch Besch\u00e4fti-\n\ngungschancen f\u00fcr geringer qualifizierte Arbeitnehmer und \n\nArbeitnehmerinnen. \n\nDer heutige Fachkr\u00e4ftemangel ist Realit\u00e4t in vielen \n\nBranchen und Unternehmen. Ich kenne in meinem Wahl-\n\nkreis Unternehmen, die Auftr\u00e4ge ablehnen, weil sie zwar \n\ndas Know-how und die Angebote haben, aber ihnen die \n\nFachkr\u00e4fte fehlen, um diese Auftr\u00e4ge auszuf\u00fchren. Des-\n\nhalb haben sich die Koalitionsfraktionen in den Koaliti-\n\nonsverhandlungen sehr intensiv mit dem Thema Fachkr\u00e4f-\n\nte auseinandergesetzt. Wenn ich heute Ihren Antrag lese, \n\nstellt sich mir die Frage, ob wir eine solche Kommission \n\nbrauchen. Ich sage ganz klar: Nein, wir brauchen sie \n\nnicht, weil wir erstens dar\u00fcber hinaus sind und zweitens \n\nendlich Zeit zum Handeln ist, und daf\u00fcr brauchen wir \n\nauch keine Kommission. \n\nDeshalb bringen wir eine Fachkr\u00e4fteallianz mit allen \n\nrelevanten Akteuren am Arbeitsmarkt auf den Weg; denn \n\nzur Sicherung des Fachkr\u00e4fteangebots geh\u00f6ren alle \n\nAkteure an einen Tisch: die Gewerkschaften, die Arbeit-\n\ngeberverb\u00e4nde, die Kammern, die Agenturen und die \n\nKommunen. Sie alle k\u00f6nnen uns dabei helfen, hier voran-\n\nzukommen. Das ist aus unserer Sicht der bessere Weg, \n\nweil eben nicht Experten, sondern die Unternehmerinnen \n\nund Unternehmer selber uns sagen k\u00f6nnen, was sie \n\nbrauchen. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus eine Fachkr\u00e4ftestrategie. Diese \n\nStrategie setzt vor allem darauf, dass wir die Unterneh-\n\nmen gezielt bei der Aus- und Weiterbildung unterst\u00fctzen. \n\nDeshalb wollen wir erstens gemeinsam mit den Kam-\n\nmern, den Arbeitgebern und den Gewerkschaften die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr mehr qualifizierte Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze im dualen System verbessern. Zweitens wollen wir \n\ndie systematische Berufsorientierung, die Teil einer guten \n\nFachkr\u00e4ftestrategie sein muss, verbessern, zum Beispiel \n\ndurch Praktikumsangebote bereits ab der 7. Klasse. \n\nSie sehen, hier passiert unglaublich viel. Deshalb verstehe \n\nich nicht, wie Sie mit einem Ein-Satz-Antrag glauben, \n\nhier einen ernsthaften Debattenbeitrag leisten zu k\u00f6nnen. \n\nIch will noch einen Schritt weitergehen. Der Kollege von \n\nder AfD-Fraktion hat die Begr\u00fcndung schon brav vorgele-\n\nsen. Ich w\u00fcrde gern noch einen Absatz herausgreifen. Da \n\nwird es f\u00fcr mich wirklich lustig. Sie schreiben in Ihrem \n\nAntrag, Sie m\u00f6chten gern erheben, wie der tats\u00e4chliche \n\nFachkr\u00e4ftemangel aussieht. Der tats\u00e4chliche! Aha. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1071 \n\nSie beschreiben das in der Begr\u00fcndung wie folgt: \u201eEs \n\ndr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, dass ein Mangel qualifizier-\n\nter Arbeitskr\u00e4fte eher heraufbeschworen als realistisch \n\nbetrachtet werden soll.\u201c Das bedeutet, es gibt \u00fcberhaupt \n\nkeinen Fachkr\u00e4ftemangel. Wir reden den nur herbei. Im \n\nn\u00e4chsten Satz wird auch klar, warum wir das machen, und \n\nda lassen Sie die Katze aus dem Sack: \u201eDer Grund liegt \n\nauf der Hand, sind ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer doch in der \n\nRegel zu wesentlich billigeren Konditionen einzustellen \n\nals deutsche. Dieser Konkurrenzdruck hat zur Folge, dass \n\nmit einer gewaltigen Verhandlungsmasse auch inl\u00e4ndische \n\nL\u00f6hne gesenkt werden k\u00f6nnen.\u201c Das hei\u00dft, wir reden den \n\nFachkr\u00e4ftemangel nur herbei, um mit diesem Argument \n\nMigrantinnen und Migranten nach Sachsen zu schaffen, \n\num hier die L\u00f6hne der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer zu dr\u00fccken. Das ist Ihre Argumentati-\n\non. \n\nDa stelle ich Ihnen eine Frage. Haben Sie diese Woche die \n\nAluh\u00fcte nicht aufgehabt? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHeiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMal ganz ehrlich, das ist eine infame Unterstellung. Ich \n\nbin der Meinung, wer eine solche Verschw\u00f6rungstheorie \n\nauf die Beine stellt, dem wird es in Zukunft schwer fallen, \n\nsich von rechts abzugrenzen. Im Gegenteil \u2013 wir werden \n\nmit einer klugen Allianz und einer guten Strategie die \n\nSache auf die Beine stellen und dabei nicht auf akademi-\n\nsche Kommissionen oder subtile Ressentiments setzen, \n\nsondern eine Willkommenskultur schaffen, in der die \n\nLeute gern zu uns kommen, weil sie hier ordentliche, gut \n\nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze bekommen, so wie die S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen auch. Nur so k\u00f6nnen wir den Freistaat \n\nSachsen zukunftsf\u00e4hig machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wahrscheinlich muss ein \n\nPapier zwei Voraussetzungen erf\u00fcllen, um sich AfD-intern \n\nzu qualifizieren. Es muss mit mindestens einer Verschw\u00f6-\n\nrungstheorie gew\u00fcrzt sein und mindestens eine, je nach \n\nZielpublikum mehr oder weniger getarnte ausl\u00e4nderfeind-\n\nliche Parole enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, ist dahin \n\ngehend geradezu vorbildlich strukturiert, und das bei \n\neinem durchaus wichtigen wirtschaftspolitischen Thema, \n\ndem Fachkr\u00e4ftemangel, dessen Existenz Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung grundlegend bezweifeln. \n\nEs gibt einen unausweichlichen demografischen Trend in \n\nunserem Land. Dieser Trend wird den deutschen Arbeits-\n\nmarkt l\u00e4ngerfristig entscheidend formen. Das Statistische \n\nBundesamt sagt bis zur Mitte des Jahrhunderts eine \n\nAbnahme der Bev\u00f6lkerung im arbeitsf\u00e4higen Alter um \n\netwa 35 % voraus. Dabei ist eine Nettozuwanderung von \n\nj\u00e4hrlich 100 000 Personen bereits eingerechnet. Der \n\nSachverst\u00e4ndigenrat weist in seinem Jahresgutachten \n\n2014 auf die Gefahren dieser Entwicklung f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft und die Sozialversicherungssysteme hin. Das \n\nInstitut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung sch\u00e4tzt, \n\ndass das Erwerbspersonenpotenzial von 45,1 Millionen \n\nPersonen 2012 bis 2050 um \u00fcber 16 Millionen Arbeits-\n\nkr\u00e4fte sinken wird. Der L\u00f6wenanteil dieser Schrumpfung \n\ngeschieht bereits bis 2035. Gleichzeitig bleibt der prog-\n\nnostizierte Arbeitskr\u00e4ftebedarf in \u00fcberschaubaren Zeit-\n\nr\u00e4umen aber nahezu konstant. Weder stark steigende \n\nErwerbsquoten von Frauen noch ein h\u00f6heres Rentenein-\n\ntrittsalter k\u00f6nnen nach diesen Studien den R\u00fcckgang des \n\nErwerbspersonenpotenzials signifikant bremsen. \n\nDeshalb kommt unter anderem eine aktuelle Studie der \n\nBertelsmann-Stiftung zu dem Schluss, dass Zuwanderung \n\nsowohl aus der EU als auch aus Drittstaaten in Bezug auf \n\nFachkr\u00e4fte eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Zukunftssi-\n\ncherung unserer Wirtschaft spielt. \u00dcbrigens ist das alles \n\nim Osten Deutschlands und dort im l\u00e4ndlichen Raum \n\nbesonders dramatisch. Auf einem Workshop letzten \n\nSamstag in der Oberlausitz durfte ich lernen, dass von \n\n1,4 Millionen Einwohnern in der Lausitz 1990 im \n\nJahr 2012 bereits 300 000 fehlten. Bis 2030 wird es noch \n\neinmal eine Viertelmillion weniger als heute. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wenn die Braunkohle \n\nnicht w\u00e4re, g\u00e4be es noch viel weniger!) \n\nDas bedeutet zwischen 2010 und 2030 einen Aderlass in \n\ndieser Region von minus 36 % der Erwerbst\u00e4tigen. Die \n\nWirtschaftsinitiative Lausitz sieht deshalb einen absoluten \n\nSchwerpunkt f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit der Region in der \n\nFachkr\u00e4ftesicherung. Man hat eigens eine Projektgruppe \n\neingerichtet, einen Fachkr\u00e4fteatlas erstellt und arbeitet an \n\nFachkr\u00e4fteanalysen f\u00fcr Teilregionen. \n\nDie IHKs, die Handwerkskammern, die Forschungsinsti-\n\ntute, der Sachverst\u00e4ndigenrat, um nur einige zu nennen, \n\nsehen im drohenden Fachkr\u00e4ftemangel vor dem Hinter-\n\ngrund der demografischen Entwicklung eine der gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen der Zukunft. Sie, meine Damen und \n\nHerren von der AfD, ficht das alles nicht an, wenn Sie bei \n\ndem Thema auf AfD-tauglich machen wollen. Sie schrei-\n\nben angesichts dieser demografischen Situation in Ihrer \n\nAntragsbegr\u00fcndung von panikartigen Schlagzeilen, die \n\nf\u00fcr interessengeleitete Forderungen herangezogen wer-\n\nden. \n\n(Lachen und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie platzieren sogar die Verschw\u00f6rungsthese, ein Mangel \n\nan Arbeitskr\u00e4ften solle eher \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 \n\nheraufbeschworen als realistisch betrachtet werden. Einen \n\nGrund f\u00fcr die Verschw\u00f6rung aller Experten, Wirtschafts-\n\nverb\u00e4nde und der Arbeitsagentur haben Sie nat\u00fcrlich auch \n\nparat: Das ist die gemeinsame Verschw\u00f6rung der Absen-\n\nkung inl\u00e4ndischer L\u00f6hne durch Einstellung ausl\u00e4ndischer \n\nArbeitnehmer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1072 \n\nMeine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt als \n\nArbeitgeber, der schon viele Fachkr\u00e4fte eingestellt hat \u2013 \n\ndarunter Inl\u00e4nder wie Ausl\u00e4nder \u2013 einiges berichten. Ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen berichten \u2013 das findet sich auch in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung \u2013, wie es passieren kann, dass man trotz \n\n50 Bewerbungen niemanden findet, der auf die Stelle \n\npasst, w\u00e4hrend darunter vielleicht zehn exzellente Kandi-\n\ndaten f\u00fcr das Nachbarunternehmen sind. So viel zur \n\nunmittelbaren Aussagekraft Ihrer Rohdaten. Ich k\u00f6nnte \n\nIhnen auch berichten, wie sich trotz Fachkr\u00e4ftemangels \n\ndie Geh\u00e4lter nicht beliebig steigern lassen: weil erzielbare \n\nPreise von Produkten und Dienstleistungen im Wettbe-\n\nwerb h\u00e4ufig gedeckelt sind. \n\nAber wie Ihr Antrag beweist, w\u00e4re das verlorene Zeit, \n\ndenn die fachliche Ann\u00e4herung an das Thema ist gar nicht \n\ndas, was Sie hier vorhaben. Das zeigt sich ganz klar, wenn \n\nSie in der weiteren Begr\u00fcndung die Katze aus dem Sack \n\nlassen: Sie fordern unabh\u00e4ngige, nicht nachbearbeitete, \n\nvalide Rohdaten. Haben Sie nun also vor, neben der \n\nL\u00fcgenpresse auch noch die L\u00fcgenstatistiker zu entlarven? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das war nicht von uns!) \n\nMeine Damen und Herren, die ausl\u00e4nderfeindliche Kom-\n\nponente in Ihrem Antrag verliert g\u00e4nzlich die Tarnung \n\nnach den \u2013 ich zitiere \u2013 Sozialpl\u00e4nen der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft f\u00fcr den Fall, dass beispielsweise bedingt durch \n\nkonjunkturelle Einbr\u00fcche ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte nicht \n\nmehr weiterbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen. Es ist f\u00fcr Sie \n\noffensichtlich selbstverst\u00e4ndlich, jede sich bietende \n\nGelegenheit zu nutzen, um selektiv die ausl\u00e4ndischen \n\nFachkr\u00e4fte wieder loszuwerden, einfach deshalb, weil es \n\nhalt Ausl\u00e4nder sind. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach nee!) \n\nMit unternehmerischer Wirklichkeit hat das nichts zu tun. \n\nDort geht es um T\u00fcchtigkeit und K\u00f6nnen und nicht um \n\nDeutscht\u00fcmelei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ah!) \n\nSollten Sie, meine Damen und Herren von der AfD, in \n\nIhrer politischen Laufbahn wirklich noch einmal vorha-\n\nben, sich ernsthaft mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen, dann \n\nschauen Sie sich einmal die zitierte Studie der Bertels-\n\nmann Stiftung an, die besagt: Ohne dezidierte Zuwande-\n\nrungspolitik ist es Essig mit der wirtschaftlichen Zu-\n\nkunftsf\u00e4higkeit dieses Landes und mit den Renten- und \n\nSozialsystemen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm diese Zuwanderung abzusichern, schl\u00e4gt die Studie \n\neine \u00d6ffnung des Ausbildungssystems f\u00fcr Jugendliche aus \n\nDrittstaaten mit Bleiberecht nach der Ausbildung sowie \n\neine Verbesserung der Sprachkompetenz vor, und sie will \n\nauch Deutsche anregen, Erfahrungen im Ausland zu \n\nsammeln, um damit als Werbebotschafter f\u00fcr unser Land \n\nund k\u00fcnftige Netzwerkpartner die Zuwanderung nach \n\nDeutschland positiv zu beeinflussen. Der wichtigste \n\nFaktor allerdings ist die Offenheit der Gesellschaft f\u00fcr \n\nMigrantinnen und Migranten, die ber\u00fchmte Willkom-\n\nmenskultur. \n\nBleibt das Fazit: Sie haben hier einen Antrag vorgelegt, \n\nder mit einem Interesse an der Zukunftsf\u00e4higkeit Sach-\n\nsens aus unserer Sicht wenig zu tun hat, denn es gibt \n\nfundierte Studien und Analysen zu diesem Thema. F\u00fcr Sie \n\ngeht es offensichtlich darum, in der Begr\u00fcndung wieder \n\neinmal eine schr\u00e4ge Kombination aus Verschw\u00f6rungsthe-\n\nsen und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit aufzuschreiben. Das wird \n\nselbstverst\u00e4ndlich keine gr\u00fcne Zustimmung finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt eine \n\nWortmeldung von der CDU-Fraktion vor. Oder w\u00fcnscht \n\ndie AfD noch einmal zu sprechen? \u2013 F\u00fcr die Debatte? \u2013 \n\nOkay. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf die einzelnen \n\nRedebeitr\u00e4ge nicht eingehen, weil sie mir einfach zu flach \n\nwaren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Ihr Antrag ist flach!) \n\nIch skizziere nun \u2013 wie angek\u00fcndigt \u2013 eine Auflistung der \n\nanalytischen Schwachstellen der Arbeitsmarktanalysen, \n\ndie einer Korrektur bed\u00fcrfen. \n\nErstens: Sowohl die Arbeitsagentur als auch das IAB \n\nhaben nur Informationen \u00fcber einen Teil der offenen \n\nStellen. Daher ist eine Haupts\u00e4ule Ihrer Prognosen die \n\nBefragung verschiedener Unternehmen, die aber immer \n\nlediglich stichprobenartig stattfindet. In Sachsen w\u00e4re es \n\ndenkbar, diese Stichproben auf ein repr\u00e4sentatives Ma\u00df zu \n\nheben oder vielleicht sogar alle Unternehmen zu befragen. \n\nZweitens: Die Fragen, die den Unternehmen gestellt \n\nwerden, sind h\u00e4ufig zweideutig. In einer Umfrage der \n\nDIS AG unter 250 Unternehmen mit mehr als 1 000 \n\nMitarbeitern wurde festgestellt, dass sich ein angeblicher \n\nMangel nicht durch Zahlen belegen l\u00e4sst, sondern \u2013 \n\nschlicht \u2013 die subjektive Wahrnehmung durch die Perso-\n\nnalverantwortlichen darstellt. \n\nDrittens: H\u00e4ufig wird gefragt, ob Stellen bedarfsgerecht \n\nbesetzt werden konnten. Eine negative Antwort geht in \n\ndie Statistik als Mangel ein, ungeachtet der Tatsache, dass \n\ndie Stelle dennoch besetzt ist. Lediglich die Qualit\u00e4t des \n\nMitarbeiters entspricht nicht vollst\u00e4ndig den Erwartungen, \n\nund das kann viele Ursachen haben. \n\nViertens: Die Arbeitsagentur spricht von einem \u201eMangel\u201c, \n\nwenn im Durchschnitt auf eine Stelle drei oder weniger \n\nBewerber fallen. Ist diese pauschale Zuweisung sinnvoll, \n\nvor allem, wenn die Bewerber in der gleichen Region \n\nwohnen? \n\nF\u00fcnftens: V\u00f6llig unterschiedlich ist die Bewertung des \n\nZeitraums zwischen der Ver\u00f6ffentlichung einer Stellen-\n\nausschreibung und deren Besetzung. Ist diese Zahl an sich \n\naussagekr\u00e4ftig, ohne eine weitere Bewertung, warum im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1073 \n\nEinzelfall die Besetzung l\u00e4nger gedauert hat? Die Gr\u00fcnde \n\nhierf\u00fcr k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein. Die Festlegung, dass man \n\nab einer festgelegten Zeitspanne von \u201eMangel\u201c sprechen \n\nkann, ist jedenfalls nicht sinnvoll. \n\nSechstens: Welche Kriterien gelten f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nFachkr\u00e4fte? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Wir m\u00fcssen jenseits politisch korrekter \n\nWunschtr\u00e4ume, dass alle Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge auch \n\npotenzielle Fachkr\u00e4fte sind, eigene hohe Standards \n\nfestlegen. Eine Halbierung des notwendigen Mindestein-\n\nkommens \u2013 wie geschehen \u2013 hilft hier sicher nicht. \n\nZudem muss eine Verantwortung der Wirtschaft auch \n\ndann sichergestellt werden, wenn die mit Nachdruck aus \n\ndem Ausland angeforderten Fachkr\u00e4fte einmal konjunk-\n\nturbedingt entlassen werden m\u00fcssen. \n\nSiebtens: Gibt es einen qualifizier- und quantifizierbaren \n\nZusammenhang zwischen zu hohen Anforderungen im \n\nAlltag, Qualifikationen und pers\u00f6nlicher Flexibilit\u00e4t des \n\nArbeitnehmers auf der einen und der Wahrnehmung des \n\nUnternehmens f\u00fcr einen Mangel auf der anderen Seite? Ist \n\nes \u2013 \u00fcberspitzt formuliert \u2013 akzeptabel, von \u201eMangel\u201c zu \n\nsprechen, wenn eine Stelle nicht innerhalb einer Woche \n\nmit einem jungen Hochschulabsolventen mit Pr\u00e4dikat \n\n\u201eExamen\u201c besetzt werden kann, der Berufserfahrung \n\nmitbringt, drei Sprachen flie\u00dfend spricht sowie zeitlich \n\nund \u00f6rtlich flexibel ist und versichert, so bald keine \n\nKinder bekommen zu wollen? \n\nAchtens: Welche Kriterien w\u00fcrden junge Fachkr\u00e4fte in \n\nSachsen halten? Welche Rolle spielen \u00dcbernahmegaran-\n\ntien, Wohnrauml\u00f6sungen, Betriebskinderg\u00e4rten etc.? \n\nMeine Damen und Herren, mit der Fachkr\u00e4ftestrate-\n\ngie 2030 hat die S\u00e4chsische Staatsregierung einen Ma\u00df-\n\nnahmenkatalog vorgelegt, der vieles richtig, aber viel zu \n\nabstrakt analysiert und leider auch vieles vergisst. Zudem \n\nsind die vorgeschlagenen Organe leider fast ausnahmslos \n\nstaatlich organisiert. Der Staat kann aber nur bedingt \n\nBesch\u00e4ftigung schaffen. Um aber tats\u00e4chlich wirksame \n\nMa\u00dfnahmen einleiten zu k\u00f6nnen, bedarf es erst einmal \n\neiner fundierten Analyse. Man kann keine korrekte Ant-\n\nwort geben, wenn die Frage nicht hinreichend pr\u00e4zise \n\ngestellt ist. Die beantragte Kommission soll dabei helfen, \n\ndiese fundierte Analyse zu erarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist die CDU-\n\nFraktion an der Reihe; Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege von der AfD, \n\nSie hatten eben gesagt, dass das hier flache Redebeitr\u00e4ge \n\nwaren. Ich w\u00fcrde eher Ihren Antrag so bezeichnen, da \n\ndieser ziemlich flach war. Allein, wenn ich mir die Fragen \n\n1 bis 8 anschaue \u2013 Sie sind kurz darauf eingegangen \u2013, \n\nmuss ich Sie fragen: Sie wollen den Firmen doch nicht im \n\nErnst vorschreiben \u2013 mit der Frage 5 zum Beispiel: \n\nWelche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssten Firmen ergreifen, um \n\nattraktiv zu werden? \u2013, sie m\u00fcssten Betriebskinderg\u00e4rten \n\neinrichten, vielleicht BA-Studenten anstellen, das Pro-\n\ngramm 50plus, das es in der Vergangenheit gab, in ihrem \n\nUnternehmen umsetzen etc? Das kann es ja wohl nicht \n\nsein. Fragen Sie bitte Ihre Kollegin Grimm, die erfolgrei-\n\nche Bus- und Fuhrunternehmerin ist, wie ich mir habe \n\nsagen lassen, ob Sie ihr auch vorschreiben wollen, wie sie \n\nunternehmerisch t\u00e4tig zu werden hat; das ist ja durchaus \n\nm\u00f6glich. \n\nIch komme noch einmal zur\u00fcck auf den Redebeitrag \n\nmeines Kollegen Alexander Krau\u00df. Sie reden hier von \n\nMangel. Wir haben keinen Mangel, sondern einen erh\u00f6h-\n\nten Bedarf. Und warum haben wir den erh\u00f6hten Bedarf? \n\nWeil unsere Wirtschaftspolitik, die wir hier in Sachsen \n\ngemacht haben, jetzt greift. Es hat etwas l\u00e4nger gedauert, \n\naber es greift. Wir haben die Wirtschaft unterst\u00fctzt. Wir \n\nhaben in den letzten 25 Jahren zum Beispiel mit der GA-\n\nF\u00f6rderung gute Wirtschaftspolitik gemacht, um das \n\nTohuwabohu, das 1989 hier vorgefunden wurde, abzu-\n\nbauen. \n\nWir haben flei\u00dfige und kluge Unternehmer gehabt, die \n\ngesagt haben: Jawohl, wir machen das, wir wollen hier \n\netwas ver\u00e4ndern, wir behaupten uns auf dem Markt. Dass \n\nSachsen jetzt eine Exportquote von \u00fcber 60 % hat, ist \n\nnicht vom Himmel gefallen, sondern das waren die \n\nUnternehmer, das waren die Arbeitnehmer, die in den \n\nFirmen gearbeitet haben. Jetzt ernten wir die Fr\u00fcchte \n\nunserer F\u00f6rderung, unseres unternehmerischen Erfolges \n\nund des Flei\u00dfes der Arbeitnehmer, die in den einzelnen \n\nFirmen arbeiten. Das sind die Ergebnisse. \n\nDa k\u00f6nnen Sie wei\u00df Gott nicht sagen, dass es hier einen \n\nMangel gebe, sondern es gibt einen erh\u00f6hten Bedarf. Und \n\ndas sage ich Ihnen auch: Wir haben das in den Doppel-\n\nhaushalt 2015/2016 deutlich hineingeschrieben. Lesen Sie \n\nnur einmal den Vorspann auf Seite 9: Insbesondere f\u00fcr die \n\nArbeitsmarktf\u00f6rderung und f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteallianz \n\nwerden 7,5 Millionen Euro im Jahr 2015 und circa \n\n8,5 Millionen Euro mehr Landesmittel eingesetzt als in \n\nden Jahren zuvor. Ich rede jetzt noch gar nicht von dem \n\nMeisterbonus: Der Vorschlag der Koalitionsfraktionen, \n\ndaf\u00fcr noch einmal eine Million Euro extra mit aufzuneh-\n\nmen, wurde letztendlich auch durch den Landtag best\u00e4-\n\ntigt. \n\nWas brauchen wir f\u00fcr die Zukunft? Wir brauchen nicht \n\nsolche Antr\u00e4ge, wie Sie sie hier formuliert haben, die in \n\nsich auch gar nicht stimmig sind. Die vordergr\u00fcndige \n\nAufgabe der Fachkr\u00e4ftesicherung wird weiterhin bei den \n\nUnternehmen zu realisieren sein. Denn wenn der Staat das \n\nmacht, wird es meistens falsch. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Was?) \n\nWenn Sie hier eine solche Kommission bilden wollen, \n\ndann darf ich Sie einmal daran erinnern, dass Sie als AfD \n\nangetreten sind, um gegen die B\u00fcrokratie vorzugehen. \n\nDann fragen Sie mal Ihren Bundesvorsitzenden, Herrn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1074 \n\nLucke, oder auch Ihren ausgeschiedenen Herrn Henkel, \n\nwas die beiden vor einem halben oder einem Dreiviertel-\n\njahr gesagt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nWenn Sie dem nicht mehr folgen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen \n\nSie sich selbst fragen, wozu Sie hier sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wahrscheinlich,  \n\num solche Antr\u00e4ge zu produzieren!) \n\nWir bleiben bei der dualen Ausbildung. Wir bleiben dabei, \n\ndass der Fachkr\u00e4ftebedarf weiterhin in der Verantwortung \n\nder Unternehmen bleibt. Wir bleiben dabei, dass jeder \n\nArbeitgeber selbst daf\u00fcr verantwortlich ist, an seiner \n\nAttraktivit\u00e4t zu arbeiten. Das ist unser Ziel, das ist unser \n\nAnspruch an Wirtschaftspolitik. Es gibt viele M\u00f6glichkei-\n\nten, wie man attraktiv werden kann. Da rede ich nicht nur \n\nvon geldwerten Vorteilen, Betriebskindergartenpl\u00e4tzen \n\noder sonstigen Verg\u00fcnstigungen, sondern ich rede auch \n\nvon einem Unternehmertum, das, ausger\u00fcstet mit Sozial-\n\nkompetenz, seine Firmen leitet. Wir werden uns daher \n\nnicht \u00fcber Prognosen unterhalten m\u00fcssen, die st\u00e4ndig von \n\nIhnen hinterfragt werden, sondern wir werden die Ent-\n\nwicklung in Sachsen mit einer guten Wirtschaftspolitik \n\nweiter begleiten. Dazu ist Ihr Antrag sicherlich nicht sehr \n\nhilfreich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD  \n\nund Beifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt den Herrn Staatsminister, das \n\nWort zu nehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es gibt ja nun mindestens \n\nzwei M\u00f6glichkeiten, Ihren Antrag zu bewerten. Die eine \n\nM\u00f6glichkeit ist, bei einem so wichtigen Thema gemein-\n\nsam nach L\u00f6sungen zu suchen. Die andere M\u00f6glichkeit \n\nist, sich dar\u00fcber zu \u00e4rgern. Ich habe mich \u00fcber Ihren \n\nAntrag ge\u00e4rgert. Das Thema ist zu wichtig, als dass man \n\nhier einen so undifferenzierten Antrag stellen kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEntweder k\u00fcmmern Sie sich um das Thema \u2013 dann bitte \n\nauch fachlich. Dann k\u00fcmmern Sie sich auch um die \n\nDifferenzierungen, die die Vorrednerinnen und Vorredner \n\nschon angesprochen haben. Oder geht es Ihnen nur darum \n\n\u2013 was Sie selbst kritisiert haben \u2013, auf ein Thema zu \n\nsetzen, das gerade in Mode ist? Aber das ist kein Mode-\n\nthema. Sie kritisieren selbst, dass Zeitungen den Begriff \n\nsozusagen benutzen, ohne ihn zu hinterfragen. \n\nWir haben in Sachsen einen erh\u00f6hten Fachkr\u00e4ftebedarf. \n\nEr wird von Branche zu Branche unterschiedlich bewertet \n\nwerden. Jetzt stellt sich doch die Frage: Was ist zu tun? \n\nWir m\u00fcssen die duale Ausbildung st\u00e4rken, und zwar \n\nqualitativ. Wir haben ja kein quantitatives Problem, \n\nsondern die Frage ist, wie wir eine neue Wertsch\u00e4tzung \n\ngegen\u00fcber der dualen Ausbildung herbeibringen k\u00f6nnen, \n\num gerade jungen Leuten klarzumachen: Wenn sie eine \n\nAusbildung machen, dann k\u00f6nnen sie ihr Leben meistern, \n\ndann k\u00f6nnen sie Karriere machen, k\u00f6nnen sich und ihre \n\nFamilie ern\u00e4hren. Sie haben eine Vielfalt an Berufsbildern \n\nvor sich. Mit einer dualen Ausbildung k\u00f6nnen sie tats\u00e4ch-\n\nlich etwas erreichen und nicht nur einem Ideal hinterher-\n\nrennen, das in Deutschland so gerne produziert wird: dass \n\nnur eine akademische Ausbildung etwas wert ist. Deshalb: \n\nSt\u00e4rkung der dualen Ausbildung. \n\nEs geht darum, auch das Reservoir zu nutzen, das wir \n\nhaben: leistungsschwache Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, den \n\nAnteil von Frauen erh\u00f6hen und auch diejenigen ber\u00fcck-\n\nsichtigen, die als Langzeitarbeitslose vielleicht zu schnell \n\nabgestempelt werden. Wir haben viel zu tun bei der \n\nWeiterbildung und Qualifizierung. Wir haben auch die \n\nVerantwortung, die Zuwanderung zu nutzen, um unseren \n\nFachkr\u00e4ftebedarf zu decken. Das alles geh\u00f6rt zusammen. \n\nDa warten wir nicht darauf, dass Ihre Expertenkommissi-\n\non nach ein paar Jahren einmal ein Ergebnis liefert. Jetzt \n\nm\u00fcssen wir etwas tun. Das ist unser Unterschied: Sie \n\nwollen ein riesengro\u00dfes B\u00fcrokratiemonster aufbauen, wir \n\nwollen B\u00fcrokratie abbauen. Sie wollen jetzt Statistiken \n\nerheben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ganz was Neues!) \n\nWir haben keine Zeit, sondern wir sind dabei, dar\u00fcber zu \n\nreden, was die richtigen Antworten sind, um zu handeln \u2013 \n\nnicht wir allein, sondern zusammen mit Expertinnen und \n\nExperten. Die wollen wir nicht f\u00fcr Statistiken nutzen, \n\nsondern f\u00fcr L\u00f6sungen. Expertinnen und Experten sind \n\nauch Unternehmerinnen und Unternehmer, Gewerkschaf-\n\nten, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler und \n\nnat\u00fcrlich eben auch die Politik. Deshalb gibt es eine \n\nFachkr\u00e4fteallianz. Das ist die konkrete Antwort, die wir \n\ngeben, und nicht das, was Sie uns hier vorschlagen: eine \n\nExpertenkommission, die in ein paar Jahren angeblich \n\nzielgenau irgendwelche Ergebnisse bringen soll. \n\nWenn ich mir Ihren Antrag durchlese, dann frage ich mich \n\nauch: Wenn man das konsequent weiterdenkt, vor allem \n\nIhren nationalen Wirtschaftsansatz, den Sie heute ja zum \n\nzweiten Mal gebracht haben, was wollen Sie mit den \n\nErgebnissen Ihrer Statistik dann eigentlich erreichen? \n\nSollen dann als N\u00e4chstes Gesetze kommen, die bestim-\n\nmen, wie viele Kinder eine Familie zu geb\u00e4ren hat? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist doch Unfug!) \n\nWollen Sie dann als N\u00e4chstes strukturieren, welche \n\nKinder welche Ausbildungsberufe nehmen sollen? Wollen \n\nSie vorschreiben, welche Kinder auf welche Schulen \n\ngehen sollen? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas hatten wir doch vor 30 Jahren!) \n\nWas ist denn eigentlich die Konsequenz, was ist die \n\nLogik, die bei Ihnen dahintersteckt, wenn es darum geht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1075 \n\neine Analyse, eine Statistik zu erfassen? Wir setzen auf \n\neinen anderen Weg, n\u00e4mlich darauf, die Trends zu be-\n\nschreiben, die wir sozusagen hochrechnen \u2013 \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Stochern im Nebel!) \n\nzusammen mit der Bundesagentur, zusammen mit der \n\nWissenschaft und vor allem zusammen mit Praktikerinnen \n\nund Praktikern, mit den Unternehmen. Das ist eine \n\nFachkr\u00e4fteallianz, die uns tats\u00e4chlich hilft, uns auf das \n\nvorzubereiten, was die tats\u00e4chliche Herausforderung ist. \n\nSachsen wird als Wirtschaftsstandort diesen neuen Struk-\n\nturwandel, diese neue industrielle Revolution, die mit der \n\nDigitalisierung verbunden ist, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis \n\nzehn Jahren bew\u00e4ltigen, wenn wir das Thema Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf mit in den Mittelpunkt unserer Wirtschaftspolitik \n\nstellen, damit unsere Unternehmen wachsen k\u00f6nnen, \n\ndamit sie innovativ sind und damit sie auf den internatio-\n\nnalen M\u00e4rkten konkurrenzf\u00e4hig sind. Das ist unser Weg, \n\ndas ist ein Teil unserer Fachkr\u00e4fteallianz \u2013 aber nicht Ihr \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD hat das \n\nSchlusswort, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich fahre mit meinen Wahrheiten \n\nfort. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wahrheiten?) \n\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Fachkr\u00e4ftestrategie \n\neinige Probleme angesprochen und auch L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet. Die in diesem Strategiepapier ge-\n\nnannten Probleme sind durchaus korrekt beschrieben, \n\nallerdings fehlen einige urs\u00e4chliche Probleme, auf die ich \n\nhier noch einmal kurz eingehen m\u00f6chte. \n\nErstens. Viele Unternehmer beschweren sich \u2013 ich kann \n\naus eigener Erfahrung sagen, zu Recht \u2013 \u00fcber mangelnde \n\nUmgangsformen und Qualifikationen, mit denen sich \n\nSchulabg\u00e4nger heute f\u00fcr eine Ausbildung oder einen \n\nStudienplatz bewerben. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das wird  \n\nIhre Expertenkommission regeln!) \n\nMeine Damen und Herren! Sie fordern eine Verringerung \n\nder Schulabbrecherquote. Bei einer faktisch sinkenden \n\nLehrerzahl kann dies nur mit einer Senkung des Niveaus \n\neinhergehen. Eine solche Entwicklung kann man heute ja \n\nschon bundesweit beobachten. Was vor 30 Jahren f\u00fcr \n\neinen Realsch\u00fcler selbstverst\u00e4ndlich war, ist heute f\u00fcr \n\neinen Gymnasiasten schwierig. Nein, das Niveau der \n\nSchulen muss grunds\u00e4tzlich wieder angehoben werden; \n\ngleichzeitig muss die Reputation der Mittel- bzw. Ober-\n\nschulen und die Durchl\u00e4ssigkeit gest\u00e4rkt werden. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWo steht das in Ihrem Antrag?) \n\nZudem m\u00fcssen die Sanktionsm\u00f6glichkeiten der Lehrer \n\nwieder sichtbar ausgebaut werden. \n\nZweitens. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Hochschulen. Absol-\n\nventenquoten, wie sie in Bayern eingef\u00fchrt wurden, \n\nf\u00fchren zwangsl\u00e4ufig dazu, dass bessere Noten gegeben \n\nwerden als gerechtfertigt. Kein Professor m\u00f6chte sich \n\nst\u00e4ndig beim Dekan rechtfertigen m\u00fcssen, der Dekan sich \n\nnicht st\u00e4ndig beim Kultusministerium verantworten \n\nm\u00fcssen. Also senkt man das Niveau oder gibt bessere \n\nNoten. In beiden Varianten gewinnt niemand. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen wieder gesellschaftliche Normen \n\nund Anforderungen festlegen. Leistungsbereitschaft darf \n\nnicht mehr als repressive Machtvorgabe der herrschenden \n\nKlasse wahrgenommen werden, sondern sollte als Grund-\n\nvoraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Gesellschaft \n\nangesehen werden. \n\nViertens. Wir ben\u00f6tigen eine Strategie f\u00fcr fortschrittliche \n\nTechnologien. Im gesamten Bereich der Kommunikati-\n\nonshardware zum Beispiel ist Deutschland v\u00f6llig abge-\n\nh\u00e4ngt. Kein Mobiltelefon, keine Netzwerkkarte, kein \n\nRouter wird in Deutschland mehr entwickelt. Damit \n\nk\u00f6nnte man wirklich Fachkr\u00e4fte ziehen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt viel zu tun. Packen wir \n\nes an! Wir bitten um Ihre Zustimmung zu unserem An-\n\ntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1780 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und bei Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 10 ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1076 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nSchulische Inklusion in Sachsen umsetzen \u2013  \n\nFortgeschriebenen Aktions- und Ma\u00dfnahmeplan vorlegen \n\nDrucksache 6/1762, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZu diesem Thema unterst\u00fctzen uns wieder Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetscher, die ich hiermit herzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAuch sie haben schon einen langen Arbeitstag hinter sich. \n\nInsofern bitte ich alle Redner, ihre Redegeschwindigkeit \n\nangemessen zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. Zun\u00e4chst erh\u00e4lt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort, sodann die CDU, DIE LINKE, die \n\nSPD, die AfD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nrufe ich jetzt Herrn Abg. Zschocke auf. \u2013 Sie haben das \n\nWort, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Inklusion im Bildungsbereich erfor-\n\ndert einen konsequenten Wechsel der Perspektive. Die \n\nFrage lautet nicht, wie das Kind sein muss, damit es zur \n\nSchule passt, sondern sie lautet: Wie muss die Schule \n\nsein, damit alle Kinder entsprechend ihren F\u00e4higkeiten \n\nund Bed\u00fcrfnissen gef\u00f6rdert werden? \n\nMit unserem Antrag wollen wir erreichen, dass der Akti-\n\nons- und Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung der Inklusion \n\nim Schulbereich jetzt endlich fortgeschrieben wird. Wir \n\nwollen das Rad nicht neu erfinden, sondern das einfor-\n\ndern, was der Landtag bereits im September 2013 frakti-\n\nons\u00fcbergreifend beschlossen hat, was aber von der Staats-\n\nregierung bisher nur unzureichend umgesetzt wurde. Der \n\ndamalige Beschluss zur Inklusion im s\u00e4chsischen Schul-\n\nwesen, meine Damen und Herren, wurde zu Recht als \n\nSternstunde des Parlaments bezeichnet und als wichtiges \n\ngemeinsames Bekenntnis zur Inklusion gewertet. Parallel \n\ndazu tagte damals bereits ein Expertengremium zum \n\nThema Inklusion, das der damalige Kultusminister W\u00f6ller \n\neingesetzt hatte, kurz vor dem gemeinsamen Landtagsbe-\n\nschluss. \n\nIm M\u00e4rz 2012 wurde, wie beschlossen, ein erster Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung der schulischen \n\nInklusion vorgelegt. Darin hei\u00dft es: \u201eDie Empfehlungen \n\ndes Expertengremiums werden bei der Fortschreibung \n\nber\u00fccksichtigt.\u201c Diese Fortschreibung, meine Damen und \n\nHerren, ist nunmehr seit drei Jahren \u00fcberf\u00e4llig. Abgeord-\n\nnete, die sich \u00fcber den aktuellen Stand erkundigten, \n\nwurden immer wieder vertr\u00f6stet. Da hei\u00dft es, zun\u00e4chst \n\nm\u00fcssten die Empfehlungen des Expertengremiums, die \n\nseit Dezember 2012 vorliegen, in den Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan eingearbeitet werden. Da frage ich mich: \n\nIst das so schwierig, dass Sie daf\u00fcr mehrere Jahre Zeit \n\nbrauchen, oder passen die Empfehlungen vielleicht gar \n\nnicht ins Konzept? Soll die wertvolle Expertise von fast \n\n30 Sachverst\u00e4ndigen, die damals gearbeitet haben, wirk-\n\nlich ungenutzt bleiben? Einbezogen waren die Behinder-\n\ntenverb\u00e4nde, die Lehrerverb\u00e4nde, die Gewerkschaften, die \n\nEltern- und die Sch\u00fclervertretungen, die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde, Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde \u2013 kurzum, alle Akteure im Bereich der schulischen \n\nInklusion. \n\nSehr geehrte Frau Klepsch, Sie haben jetzt diese intermi-\n\nnisterielle Arbeitsgruppe eingesetzt. Daher appelliere ich \n\nan Sie: Schieben Sie die schulische Inklusion nicht auf die \n\nlange Bank und ignorieren Sie auch nicht den gemeinsa-\n\nmen Landtagsbeschluss von 2011! Nutzen Sie die Ar-\n\nbeitsergebnisse der Expertenkommission, denn Fakt ist: \n\nDie Handlungsbedarfe zur Umsetzung der schulischen \n\nInklusion sind bekannt. In unserem Antrag greifen wir die \n\ndr\u00e4ngendsten davon auf. \n\nProf. Katzenbach vom Institut f\u00fcr Sonderp\u00e4dagogik an \n\nder Goethe-Universit\u00e4t in Frankfurt hat f\u00fcnf Faktoren f\u00fcr \n\ndas Gelingen von Inklusion beschrieben: eine Vision, \n\nentsprechende F\u00e4higkeiten der Akteure, gezielte Anreize, \n\nad\u00e4quate Ressourcen und diesen Aktionsplan. Fehlt einer \n\ndieser Faktoren, gef\u00e4hrdet dies den gesamten Prozess. \n\nAls Erstes, meine Damen und Herren, muss die Vision \n\nvon inklusiver Schule stimmen, und das Folgende sage \n\nich ganz deutlich: Ohne einen im S\u00e4chsischen Schulge-\n\nsetz verankerten Rechtsanspruch auf inklusive Bildung \n\nhabe ich ernsthaft Zweifel, dass es mit der Inklusion \n\nvorw\u00e4rts geht; denn dann m\u00fcssen die Eltern weiterhin den \n\nKlageweg beschreiten, und dies ist wirklich nicht mit der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention vereinbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens d\u00fcrfen wir es auch nicht verpassen, das Fach-\n\npersonal mitzunehmen, sowohl diejenigen, die wertvolles \n\nsonderp\u00e4dagogisches Fachwissen bereits mitbringen, als \n\nauch diejenigen, die vor neuen Herausforderungen stehen. \n\nAlle m\u00fcssen die Gelegenheit erhalten, inklusivp\u00e4dagogi-\n\nsche Kompetenzen zu erwerben und weiterzuentwickeln \n\nund damit auch Sicherheit zu gewinnen. Daf\u00fcr muss es \n\nauch wirklich echte Freistellungen geben. Ansonsten wird \n\nn\u00e4mlich Inklusion als zus\u00e4tzliche Belastung empfunden, \n\nund das w\u00e4re hinderlich f\u00fcr diesen Prozess. \n\nDrittens ist das Setzen von Anreizen nicht nur als finanzi-\n\neller Aspekt zu verstehen. So k\u00f6nnten zum Beispiel die \n\nneuen, \u00fcber ESF finanzierten Inklusionsassistenten eine \n\nganz konkrete Hilfe im gemeinsamen Unterricht sein. Nur \n\nwissen wir eben nicht, wie diese Hilfestellung konkret \n\naussehen wird, weil sie im Aktionsplan von 2012 noch \n\ngar nicht vorgesehen war. Hier muss also wirklich eine \n\nFortschreibung erfolgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1077 \n\nViertens. Inklusion nur unter Ressourcenvorbehalt zu \n\ndiskutieren, geht letztendlich zulasten aller. Wenn die \n\nKlassen trotz integrativer Unterrichtung \u00fcbervoll sind, \n\nwenn f\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung kaum Zeit und Raum \n\nbleiben, wenn Barrierefreiheit in den Schulen vielerorts \n\nwirklich nur ein frommer Wunsch bleibt, das hei\u00dft, wenn \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr Inklusion nicht stimmen, \n\ndann m\u00fcssen alle darunter leiden, und die Erfahrung ist \n\ndann: Inklusion funktioniert nicht. Dies w\u00e4re ein riesen-\n\ngro\u00dfer R\u00fcckschritt. \n\nKurzum: Der Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan und die \n\nEmpfehlungen des Expertengremiums bilden eine wirk-\n\nlich gute Grundlage f\u00fcr die Umsetzung der Inklusion. An \n\nExpertise fehlt es also nicht, wohl aber offenbar an \n\npolitischem Willen. Das k\u00f6nnen Sie heute hier mit Ihrer \n\nZustimmung zu unserem Antrag \u00e4ndern, und darum \n\nm\u00f6chte ich Sie herzlich bitten und Sie dazu auffordern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion der CDU Frau \n\nAbg. Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Sehr geehrter Herr Zschocke! Wir haben \n\nim April vergangenen Jahres schon einmal hier im Ple-\n\nnum \u00fcber den gleichen Antrag debattiert, und Sie fordern \n\nwieder die Staatsregierung auf, den fortgeschriebenen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur schulischen Integration \n\nendlich vorzulegen. Sie behaupten auch, Sachsen w\u00fcrde \n\nnichts oder zu wenig f\u00fcr die schulische Integration tun. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Da hat er recht!) \n\nAber dem ist bei Weitem nicht so. Das Anliegen ist uns \n\nwichtig, und das wissen Sie. Ich verweise nochmals auf \n\nden gemeinsamen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag einiger \n\nAbgeordneten aus dem Jahr 2011, der den Auftakt zu \n\neinem Prozess hin zur Gestaltung einer inklusiven Gesell-\n\nschaft gebildet hat. \n\nDas Ziel greift sehr viel weiter als die schulische Inklusi-\n\non. Es ist in der Tat eine Aufgabe, der sich unsere ganze \n\nGesellschaft stellen muss. CDU und SPD haben sich in \n\nihrem Koalitionsvertrag dazu verpflichtet, und ich m\u00f6chte \n\ndaraus zitieren: \u201eVon hoher Bedeutung ist f\u00fcr uns ein \n\nselbstbestimmtes Leben von Menschen mit Behinderung \n\nin der Gesellschaft. Die volle Verwirklichung aller Men-\n\nschenrechte und Grundfreiheiten ist f\u00fcr alle Menschen \n\nohne Diskriminierung zu gew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern. \n\nDies ist eine Querschnittsaufgabe in allen Handlungsfel-\n\ndern.  \n\nDie Koalitionspartner bekennen sich zu einer inklusiven \n\nGesellschaft. Wir streben an, Menschen mit und ohne \n\nBehinderung gleichwertige Teilhabechancen zu erm\u00f6gli-\n\nchen.\u201c  \n\nUnd weiter: \u201eGem\u00e4\u00df der UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion wird die Staatsregierung im Jahr 2015 unter Beteili-\n\ngung der Akteure der Behindertenhilfe und Selbsthilfe, \n\nder Ressorts und kommunalen Spitzenverb\u00e4nde einen \n\nLandesaktionsplan zur Umsetzung der UN-Konvention \n\nerarbeiten.\u201c \n\nFederf\u00fchrend ist das Sozialministerium, und die Belange \n\nder schulischen Inklusion sind Teil dieses Landesaktions-\n\nplanes. Sie werden in geeigneter Form dort ber\u00fccksich-\n\ntigt, ebenso wie die Empfehlungen der Expertenkommis-\n\nsion. Der Landesaktionsplan wird Aussagen treffen \u00fcber \n\nstrategische Ziele, konkrete Handlungsma\u00dfnahmen, den \n\nZeitraum der Umsetzung, Verantwortlichkeiten und \n\nnotwendige Kosten. \n\nDie Ressorts haben die in ihrer Verantwortung liegenden \n\nrelevanten rechtlichen Grundlagen entsprechend anzupas-\n\nsen oder neu zu schaffen. \n\nF\u00fcr den Bereich der schulischen Inklusion sind daf\u00fcr \n\nAnpassungen im Schulgesetz notwendig, und \u2013 die \n\nSchulpolitiker wissen das \u2013 die Schulgesetznovelle ist \n\ndas, was als N\u00e4chstes auf unserer Tagesordnung steht. \n\nDas ist ein gro\u00dfes Vorhaben, und Inklusion wird dabei \n\neine sehr wichtige Rolle spielen. Bei der Ausgestaltung \n\ndes Wie bei der Inklusion gibt es sicher einige Unter-\n\nschiede zwischen den Vorstellungen Ihrer Fraktion und \n\nunserer. \n\nWir wollen mit Vernunft und Augenma\u00df handeln. Das \n\nhei\u00dft, dass wir uns in erster Linie an den Bed\u00fcrfnissen des \n\njeweiligen einzelnen betroffenen Menschen orientieren \n\nwollen. Es ist nicht vern\u00fcnftig, wenn die Wahlfreiheit der \n\nEltern und Kinder bez\u00fcglich des Lern\u2013 und F\u00f6rderortes \n\n\u00fcber dem steht. Bei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, sie sollten \n\nnicht das alleinige Kriterium sein, an dem sich ausrichtet, \n\nan welcher Schule das Kind die beste F\u00f6rderung erf\u00e4hrt. \n\nEine fachlich fundierte Diagnostik und Beratung sind hier \n\nvon enormer Bedeutung. Diese Bereiche m\u00fcssen gest\u00e4rkt \n\nund weiter professionalisiert werden, ebenso wie die \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeit mit der Kita in Vorberei-\n\ntung auf die Einschulung. Nur auf der Basis einer fundier-\n\nten Diagnostik kann die richtige Empfehlung f\u00fcr den \n\ngeeignetsten F\u00f6rderort gegeben werden. Das kann die \n\ninklusive Beschulung in einer Regelschule sein oder der \n\nBesuch eines unserer ganz hervorragend ausgestatteten \n\nF\u00f6rderschulzentren. \n\nEine qualifizierte Beratung der Eltern ist unbedingt \n\nnotwendig, um die Begr\u00fcndung der Empfehlung zu \n\nerkl\u00e4ren, Fragen zu beantworten und \u00c4ngste zu nehmen. \n\nF\u00fcr die Feststellung, ob bei einem Kind sonderp\u00e4dagogi-\n\nscher F\u00f6rderbedarf besteht, gibt es in Sachsen ein geregel-\n\ntes Verfahren, das im Schulgesetz verankert ist. Wird \n\ndieses Verfahren zur Feststellung des sonderp\u00e4dagogi-\n\nschen F\u00f6rderbedarfs durchgef\u00fchrt, ist jeder Verfahrens-\n\nschritt und jede Beteiligung klar geregelt. Das Verfahren \n\nist deshalb sehr umfangreich, und es ergibt in der Regel \n\nein sehr objektives Ergebnis hinsichtlich des individuellen \n\nF\u00f6rderbedarfs des Kindes. \n\nF\u00fcr den Fall, dass es nicht zu einer einvernehmlichen \n\nL\u00f6sung kommt, steht den Eltern neben der SBA auch der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1078 \n\nBeauftragte f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinde-\n\nrungen, Herr Stephan P\u00f6hler, als Ansprechpartner zur \n\nVerf\u00fcgung. Eine einvernehmliche L\u00f6sung gemeinsam mit \n\nden Eltern ist aber die beste L\u00f6sung. \n\nIn den vergangenen Jahren hat die Zahl der durchzuf\u00fch-\n\nrenden F\u00f6rderverfahren stark zugenommen. Deshalb \n\ndauern diese Verfahren lange \u2013 viel zu lange, meine ich. \n\nHier w\u00fcnsche ich mir eine personelle Verst\u00e4rkung, um \n\ndiese Verfahrensdauer zu verk\u00fcrzen, aber keine zus\u00e4tzli-\n\nchen Beratungsstellen. \n\nInklusiver Unterricht braucht aber noch weit mehr als \n\nWahlfreiheit der Eltern. Es braucht entsprechende Voraus-\n\nsetzungen. Die m\u00fcssen geschaffen werden: Barrierefrei-\n\nheit, besondere, auf die Art der Behinderung zugeschnit-\n\ntene Ausstattung, qualifiziertes Lehrpersonal, Unterst\u00fct-\n\nzungspersonal. Vor allem aber braucht es Akzeptanz, nicht \n\nnur bei den Lehrern, sondern auch bei den Mitsch\u00fclern \n\nund den Eltern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir in unseren Schulen mehr Mut \n\nhaben, Inklusion zu machen und diesen Weg zu gehen. \n\nAkzeptanz w\u00e4chst mit dem Grad, wie es uns gelingt, \n\nM\u00f6glichkeiten zur Teilhabe in allen Bereichen der Gesell-\n\nschaft zu schaffen und zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden \n\nzu lassen. Den Weg dahin soll dieser Landesaktionsplan \n\nweisen. Der Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur schuli-\n\nschen Inklusion aus dem Jahr 2012 sowie dessen Fort-\n\nschreibung werden darin einflie\u00dfen. F\u00fcr die Umsetzung \n\nim Alltag bedarf es nicht zuerst zus\u00e4tzlicher Arbeitsgrup-\n\npen, sondern kontinuierlicher Arbeit jeden Tag, Schritt f\u00fcr \n\nSchritt. \n\nBei der Umsetzung der Ziele sind wir schon ein ganzes \n\nSt\u00fcck vorangekommen. Die Lehrerausbildung wurde \n\nver\u00e4ndert. Dort geh\u00f6ren Integration und Inklusion zum \n\nLehrstoff der Lehramtsstudenten. Auch innerhalb des \n\nReferendariats ist das ein wichtiges Thema. F\u00fcr die \n\nLehrerfortbildung bietet die Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz \n\neinen Zertifikatskurs \u201eIntegrativer Unterricht\u201c \u2013 kurz \n\n\u201eZINT\u201c genannt \u2013 an. Auch das SBI h\u00e4lt eine Reihe von \n\nFortbildungsangeboten bereit. An der TU Chemnitz kann \n\nman einen Bachelor- und Masterstudiengang \u201eIntegrative \n\nLerntherapie\u201c berufsbegleitend studieren. Das ist ein sehr \n\ninteressantes Studium, vor allem f\u00fcr Beratungslehrer. \n\nWir haben im laufenden Doppelhaushalt das Budget f\u00fcr \n\ndie Umsetzung der Ziele des Landesaktionsplans Integra-\n\ntion und Inklusion deutlich aufgestockt \u2013 von \n\n650 000 Euro im Jahr 2014 auf eine Million Euro in \n\ndiesem Jahr und im kommenden Jahr auf 5,7 Millio-\n\nnen Euro. Wir werden zus\u00e4tzliches Personal, sogenannte \n\nInklusionsassistenten, zur Unterst\u00fctzung der Lehrer an \n\nden Schulen einsetzen. Wir werden 2016 ein Projekt \n\n\u201ePr\u00e4ventionsklassen\u201c starten. Das sind Regelgrundschul-\n\nklassen, an denen Kinder mit F\u00f6rderbedarf unterrichtet \n\nwerden, und seit 2012 l\u00e4uft in vier Modellregionen in \n\nSachsen der Schulversuch \u201eERINA\u201c, an dem sich \n\n26 Schulen beteiligen. Dieser Versuch wird durch die Uni \n\nLeipzig wissenschaftlich begleitet und hat das Ziel, \n\nwichtige Erfahrungen \u00fcber lernzieldifferente Bildungsan-\n\ngebote in der Sekundarstufe I zu sammeln sowie regionale \n\nKooperationsstrukturen von Bildungs-, Beratungs- und \n\nUnterst\u00fctzungsstrukturen aufzubauen. 2016 wird es eine \n\nAuswertung und einen Abschlussbericht geben. \n\nDass unter den 26 teilnehmenden Schulen keine freie \n\nSchule ist, ist schade. Der Versuch ist auf vier Jahre \n\nangelegt und wird nach dem kommenden Schuljahr \n\nenden. Deshalb hat es keinen Sinn, jetzt noch freie Schu-\n\nlen in diesen Schulversuch einzubinden. Ihr Ansinnen \n\ndahinter teile ich jedoch; denn ich wei\u00df, dass es eine \n\nReihe freier Schulen gibt, die auf dem Weg zur Integrati-\n\non und Inklusion vorangehen und deren Kompetenz und \n\nwertvolle Erfahrungen dem gesamten s\u00e4chsischen Schul-\n\nsystem n\u00fctzen k\u00f6nnen. Die sollten wir nicht verschenken. \n\nIch erwarte \u2013 und darin bin ich auch ganz zuversichtlich  \n\n\u2013, dass sich in Zukunft eine engere und vertrauensvollere \n\nZusammenarbeit zwischen \u00f6ffentlichen und freien Schu-\n\nlen zum gegenseitigen Nutzen entwickeln wird. \n\nBei der schulischen Inklusion gibt es bereits vorzeigbare \n\nErgebnisse, aber auch einige Baustellen und noch einen \n\nlangen Weg vor uns. Zu den Baustellen geh\u00f6rt die Umset-\n\nzung der Integrationsverordnung. Die Zahl der Klassen \n\nmit Integrationssch\u00fclern und einer Klassenst\u00e4rke von \n\nmehr als 25 hat leider weiter zugenommen. Die Situation \n\nist uns bekannt und stellt uns nicht zufrieden. Die Ursa-\n\nchen liegen zum einen in der Zunahme der integrativ \n\nunterrichteteten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, zum anderen \n\nim Anstieg der Sch\u00fclerzahlen allgemein, vor allem aber in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten, wodurch gro\u00dfe Klassen gebildet \n\nwerden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist auch die Zahl der Lehrkr\u00e4fte \n\nbegrenzt. Das sind Begleiterscheinungen eines Kompro-\n\nmisses zwischen dem Erhalt kleiner Schulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und der Absicherung des Unterrichts in den \n\nSchulen der Ballungsr\u00e4ume unter dem Aspekt begrenzter \n\nRessourcen. \n\nAuch bei der Ausreichung zus\u00e4tzlicher F\u00f6rderschullehrer-\n\nstunden zum spezifischen F\u00f6rdern von Integrationssch\u00fc-\n\nlern w\u00e4re ein Mehr w\u00fcnschenswert, nat\u00fcrlich. Die in \n\nIhrem Antrag genannten f\u00fcnf Stunden beschreiben das \n\nMaximum an Stunden, die gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Der \n\nindividuelle Bedarf wird in dem genannten Verfahren \n\nermittelt. Doch auch hier m\u00fcssen wir feststellen, dass die \n\nsteigende Zahl integrativ bzw. inklusiv unterrichteter \n\nSch\u00fcler neue Herausforderungen mit sich bringt. Durch \n\ndie Verteilung der Sch\u00fcler auf viele Schulen in der Region \n\nfahren die F\u00f6rderschullehrer zu den Kindern. In der Zeit, \n\nin der sie im Auto unterwegs sind, k\u00f6nnen sie nicht f\u00fcr die \n\nKinder da sein. In einer F\u00f6rderschule mit kleinen Grup-\n\npen l\u00e4sst sich da effizienter arbeiten. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit. Diese Baustellen kennen wir, und wir werden \n\ndaran arbeiten, das zu verbessern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seien Sie versichert, \n\nInklusion ist auch f\u00fcr uns ein zentrales Zukunftsthema, \n\ndas weit \u00fcber den Bildungsbereich hinausreicht. Schon in \n\nAnbetracht des demografischen Wandels und der vielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1079 \n\nMenschen, die als Fl\u00fcchtlinge aus aller Welt zu uns \n\nkommen, m\u00fcssen und werden wir uns damit intensiv \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nDas zust\u00e4ndige Sozialministerium hat am 2. Juni eine \n\ninterministerielle Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet, die den \n\nLandesaktionsplan erarbeiten wird. Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, ich bin mir sicher, Sie werden uns auf dem \n\nLaufenden halten. \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN braucht es also nicht, und \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir auch nicht zustimmen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Falken. \n\nFrau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit dem \n\n26. M\u00e4rz 2009 gilt die UN-Konvention f\u00fcr die Rechte der \n\nMenschen mit Behinderungen f\u00fcr die Bundesrepublik \n\nDeutschland, dazu geh\u00f6rt auch Sachsen, als rechtlich \n\nverbindlich. F\u00fcr den Freistaat Sachsen bedeutet das, ein \n\ninklusives Bildungswesen im Sinne von Artikel 24 Abs. 1 \n\nund Artikel 4 der Behindertenrechtskonvention einzuf\u00fch-\n\nren, auszubauen und langfristig zu sichern. Wir sind noch \n\nnicht einmal beim Einf\u00fchren. \n\nDie Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nbedeutet, dass alle Kinder in ihrer Unterschiedlichkeit in \n\neinem gemeinsamen Bildungssystem von Anfang an und \n\nnicht irgendwann zwischendurch aufgenommen werden \n\nsollen. Damit schlie\u00dft eigentlich eine historische Epoche \n\nab. Es ist nun so, dass Kinder mit Behinderungen und \n\nbesonderem F\u00f6rderbedarf nicht mehr getrennt, gesondert \n\nbeschult werden, sondern bei ihren gleichaltrigen Schul-\n\nkameraden beschult werden m\u00fcssen. \n\nDas s\u00e4chsische Kultusministerium blieb bisher bei dieser \n\nAktion sehr passiv. Erst der gemeinsame Beschluss des \n\nS\u00e4chsischen Landtags vom 5. September 2011 \u2013 die daran \n\nbeteiligt waren, werden sich sehr gut daran erinnern, wie \n\nschwer diese Geburt gewesen ist \u2013 brachte es dazu, einen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan im M\u00e4rz 2012 vorzustel-\n\nlen. Allerdings harrt er seiner Umsetzung. \n\nAls uns dieser Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan im Schul-\n\nausschuss vorgestellt worden ist, erkl\u00e4rten uns die Vertre-\n\nter des Kultusministeriums, dass sie leider mit den Ma\u00df-\n\nnahmen nicht weiter gehen k\u00f6nnen, da sie als Verwaltung \n\nnur die Gesetze umsetzen k\u00f6nnen und nicht \u00fcber die \n\nGesetze hinaus Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne erstellen k\u00f6nnen. Von \n\nder Logik her ist das f\u00fcr mich sogar nachvollziehbar. Das \n\nhei\u00dft, wir als Gesetzgeber m\u00fcssen erst einmal ein neues \n\nSchulgesetz erstellen, bevor die Verwaltung, sprich das \n\nKultusministerium, einen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\nnach diesem Gesetz erstellen kann. Hei\u00dft das jetzt wirk-\n\nlich \u2013 bitte machen Sie sich das einmal bewusst \u2013, dass \n\nwir f\u00fcr einen weiteren umfangreichen, gut ausgebauten \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan noch mindestens bis zum \n\nJahr 2017 warten m\u00fcssen? Denn viel fr\u00fcher werden wir \n\ndas neue Schulgesetz nicht auf dem Tisch haben. Das \n\nkann aber in diesem Hohen Haus nicht wirklich unser Ziel \n\nsein. \n\nMan mag \u00fcber den Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan und \n\nnat\u00fcrlich \u00fcber die Expertenkommission und deren Emp-\n\nfehlungen denken, wie man will, aber beide Papiere \n\nliegen weit \u00fcber dem, was zurzeit von der Staatsregierung \n\nund dem Kultusministerium in diesem Bereich umgesetzt \n\nwird. \n\nMeiner Fraktion w\u00e4re es am liebsten, wenn wir das \n\nMinderheitenvotum der Expertenkommission in den \n\nMa\u00dfnahmenplan zu 100 % \u00fcbernehmen w\u00fcrden. Das \n\nw\u00e4re doch einmal ein weiter vorangehender Schritt, den \n\nwir bisher nicht gehabt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Staatsregierung ist aufgefordert zu handeln. Einzel-\n\nma\u00dfnahmen \u2013 so gut ich es finde, dass die SPD Einzel-\n\nma\u00dfnahmen einbringt \u2013 werden nicht ausreichen, um \n\nz\u00fcgig und schnell bei diesem Thema weiter voranzu-\n\nkommen. \n\nDie Inklusion in den allgemeinbildenden Schulen soll die \n\nvorrangige Form, die Norm und nicht die Ausnahme sein. \n\nWir sind aber nach wie vor in der Ausnahme. Die meisten \n\nEltern, die ihre Kinder in der inklusiven Beschulung \n\nhaben, erreichten das in der Regel \u00fcber ein Klageverfah-\n\nren. \n\nNat\u00fcrlich muss ein lerndifferenzierter Unterricht stattfin-\n\nden, um auch die Anspr\u00fcche der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler, und zwar sowohl in der Integration und Inklusion als \n\nauch der anderen, wirklich zu gew\u00e4hrleisten. Sachsen \n\nkann im Interesse der Kinder und Jugendlichen, aber auch \n\nder Eltern den Prozess nicht weiter verz\u00f6gern und muss in \n\nderen Interesse schnellstens reagieren. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss meines Redebeitrages gern ein \n\nBeispiel nennen. Nun ist leider die Kultusministerin nicht \n\nda. Eigentlich m\u00fcsste ich sie herrufen lassen. Vielleicht \n\nh\u00f6rt sie mich auch. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie ist  \n\nbei der Kultusministerkonferenz!) \n\n\u2013 Na gut, dann lasse ich sie nicht herrufen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie h\u00f6rt  \n\nSie auch nicht auf der Autobahn!) \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, ihr das zu \u00fcbermitteln. Das w\u00e4re \n\nsehr sch\u00f6n. Au\u00dferdem kann man sie auch von der Auto-\n\nbahn zur\u00fcckrufen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Schlechter Empfang!) \n\nDas System der F\u00f6rderung aller Sch\u00fcler muss f\u00fcr die \n\nindividuelle F\u00f6rderung ausgebaut werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen eine \n\nschulinterne Fortbildung. Es reicht \u00fcberhaupt nicht, wenn \n\nich an jeder dritten Schule einen Lehrer fortbilde. Wir \n\nwollen Integration und Inklusion in den Schulen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1080 \n\nhaben sie ja schon. Sie haben vorhin die steigenden \n\nZahlen genannt. Wir brauchen alle Lehrer in einer Quali-\n\nfikation f\u00fcr die Integration und Inklusion. Wir brauchen \n\nschulinterne Fortbildung. Da habe ich alle in den Einrich-\n\ntungen. Sie m\u00fcssen nirgendwo hinfahren, und es kostet \n\nauch viel weniger Geld. \n\nIch muss noch zwei Punkte benennen, bei denen ich \n\nziemlich erstaunt war und erschrocken bin. Dazu m\u00f6chte \n\nich eine Antwort haben. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen in den letzten drei Jahren \n\nin der Integration R\u00fcckschritte erlebt. Vor zwei Jahren \n\nwurden die Zuweisungen f\u00fcr die Integration am Gymna-\n\nsium von 3,5 auf 2,5 Stunden heruntergenommen. Jetzt \u2013 \n\nHerr Schreiber, ich habe mich inzwischen informiert \u2013 \n\nplant das Kultusministerium f\u00fcr das kommende Schuljahr \n\nan den Grundschulen \u2013 das ist Substanz \u2013 die pauschal \n\nzugewiesenen Stunden \u2013 1,5 pro Integrationskind \u2013 auf \n\neine Stunde zu senken, weil man festgestellt hat, dass es \n\nmit den zur Verf\u00fcgung gestellten Lehrerstunden und \n\nMitteln nicht gelingen kann, den Unterricht vern\u00fcnftig \n\nabzusichern. Das hei\u00dft nach dem jetzigen Stand \u2013 ich \n\nhabe es ausgerechnet \u2013: Sie sparen mit dieser halben \n\nStunde 64 Grundschullehrerinnen und Grundschullehrer, \n\nund zwar auf Kosten der Integration und auf Kosten der \n\nSch\u00fcler, die an den Einrichtungen sind. Das kann ja wohl \n\nnicht wirklich unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kollegen der SPD, lassen Sie sich das nicht gefal-\n\nlen! \n\nKommen wir zu den baulichen Ma\u00dfnahmen. Wir brau-\n\nchen an den Schulen ganz klar Barrierefreiheit; das ist gar \n\nkein Thema. Insofern, Frau Kliese, haben Sie neulich \n\nrecht gehabt. Nat\u00fcrlich gibt es dort erste Schritte; gar kein \n\nThema. \n\nAber im Kultushaushalt sind 5 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nentsprechenden Umbau von Schulen geplant. Wir haben \n\nzurzeit 1 352 staatliche Schulen. Dabei habe ich die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft noch gar nicht ber\u00fccksich-\n\ntigt. Es ist eine Rechenaufgabe. Ich wei\u00df, es ist auch nicht \n\nganz legitim. Das gebe ich auch ehrlich zu. Aber das hei\u00dft \n\n\u2013 um es mal deutlich zu machen \u2013: F\u00fcr jede Schule haben \n\nwir 3 700 Euro. Daf\u00fcr bekomme ich noch nicht einmal \n\neine Tafel. Das ist jetzt ein Beispiel, denn m\u00f6glicherweise \n\nkostet sie etwa so viel. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen z\u00fcgig, schneller vorankommen und \n\ndie Schulen nach einem bestimmten System auch wirklich \n\numbauen. Ab 2016 soll das laufen, aber bis jetzt gibt es \n\nnoch keine F\u00f6rderrichtlinie. Ich denke, die Schultr\u00e4ger \n\nbrauchen daf\u00fcr einen gewissen Vorlauf, damit es nachher \n\nnicht wieder hei\u00dft: Die haben es ja gar nicht abgerufen. \n\nKommen wir zum Schulversuch ERINA. Ja, auch ich \u2013 \n\nwie meine Kollegin von der CDU \u2013 bin der Auffassung, \n\ndie freien Schulen jetzt noch in das ERINA-Projekt \n\neinzubauen ist nicht zielf\u00fchrend. Das h\u00e4tte man damals \n\nmachen m\u00fcssen. Das war von dem Minderheitenvotum \n\ndes Expertengremiums eine Aussage. Das werden wir \n\nnicht mehr hinbekommen. Das bringt auch nichts mehr, \n\ndenn es l\u00e4uft jetzt noch ein Jahr. \n\nSie haben das auch erw\u00e4hnt: 150 Inklusionsassistenten \u2013 \n\nmir gef\u00e4llt es nicht, dass es \u00fcber die EU geht \u2013 werden \n\nwieder \u00fcber freie Tr\u00e4ger angestellt. Davon habe ich schon \n\ngeh\u00f6rt. Sie werden wieder nur befristet f\u00fcr ein Jahr \u00fcber \n\ndie gesamte Laufzeit eingestellt. Das halte ich alles f\u00fcr \n\nschwierig, weil es keine langfristige T\u00e4tigkeit ist. Dann \n\nhaben wir wieder das Problem: Die ESF-Mittel laufen aus \n\n\u2013 und was machen wir dann? Aber gut, wir haben das \n\nGeld und wir sollten es daf\u00fcr ausgeben. \n\nAber die 150 Inklusionsassistenten sind ja haupts\u00e4chlich \n\nf\u00fcr die Versuchsschulen vorgesehen. Zumindest habe ich \n\nes so verstanden. Da wird garantiert was abgebaut wer-\n\nden. Zumindest sind die Informationen jetzt so. Dort muss \n\nich ja Personal reinstecken. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich schau-\n\nen, dass von diesen 150 Inklusionsassistenten auch die \n\nfreien Schulen welche abbekommen. Immerhin sind sie \n\ngleichwertig. Wir wollen gerade ein Gesetz machen, mit \n\neiner Gleichwertigkeit. Da frage ich nat\u00fcrlich ganz klar: \n\nWie viele von diesen Inklusionsassistenten \u2013 vielleicht \n\nkann das ja nachher eine Ministerin beantworten \u2013 werden \n\nden freien Schulen zur Verf\u00fcgung gestellt? Oder wer als \n\nErster kommt, mahlt zuerst \u2013 das kann es ja auch nicht \n\nsein. \n\nZu den Zuweisungen f\u00fcr die Integrationsstunden des \n\nkommenden Schuljahres an den Grundschulen fordere ich \n\nSie hier noch einmal auf: Bitte keine Verk\u00fcrzung! Das ist \n\nein R\u00fcckschritt in der Integration, und da bin ich noch gar \n\nnicht bei der Inklusion \u2013 noch lange nicht. \n\nAuch im L\u00e4ndervergleich \u2013 das wird ja meistens von der \n\nCDU sehr gut und h\u00e4ufig benutzt \u2013 stehen wir ganz weit \n\nhinten. Wir sind noch nicht bei der Inklusion, sondern wir \n\nsind erst auf der Ebene der Integration, und diese funktio-\n\nniert nach unserer Auffassung noch gar nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Verehrte Kollegin \n\nFalken, gestatten Sie mir den Hinweis, dass Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag nat\u00fcrlich ausf\u00fchren k\u00f6nnen, dass Sie jeman-\n\nden von der Staatsregierung gerne hier h\u00e4tten. Aber es \n\ngibt den \u00a7 85 in der Gesch\u00e4ftsordnung, und da gibt es eine \n\nSpielregel, wie das zu erfolgen hat. Ich w\u00fcrde als Pr\u00e4si-\n\ndent also darauf nicht reagieren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das war sehr lieb \n\nvon Ihnen; ich habe es aber nicht so gemeint!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Aussprache \n\nfort. Die SPD-Fraktion; Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Jeden Morgen werden \n\nin Dresden 20 Kinder, die blind oder sehbehindert sind, \n\num 05:15 Uhr in einen Bus gesetzt, um im 90 Kilometer \n\nentfernten Chemnitz eine Schule zu besuchen, die eine \n\nspezielle Einrichtung f\u00fcr Blinde und Sehbehinderte ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1081 \n\nDie Chemnitzer Blindenschule \u2013 das wei\u00df ich sehr genau \n\nund das wissen auch viele Kollegen hier \u2013 ist eine sehr \n\ngute Schule. \n\nDennoch frage ich: Ist das notwendig? Ist das zumutbar? \n\nStellen Sie sich einmal Ihren Tagesablauf vor, wenn Sie \n\njeden Morgen Ihr Kind \u2013 gewaschen, angezogen, mit \n\nFr\u00fchst\u00fcck in der Tasche \u2013 um 05:15 Uhr an eine Bushal-\n\ntestelle bringen m\u00fcssten. Kindern ohne Behinderung \n\nwerden nur Schulwege bis zu einer bestimmten Distanz \n\nzugemutet. F\u00fcr Kinder mit Behinderung gibt es dieses \n\nKriterium nicht. \n\nDas verwundert doch. Es entbehrt nicht einer gewissen \n\nIronie, dass die Kinder, die nach der \u00fcberholten F\u00fcrsor-\n\ngerhetorik konservativer Sozialpolitiker gern als die \n\nSchw\u00e4chsten in der Gesellschaft bezeichnet werden, die \n\ngr\u00f6\u00dften Belastungen tragen m\u00fcssen. \n\nNicht nur sie, auch ihre Eltern, die ohnehin vor an-\n\nspruchsvolle Aufgaben gestellt sind, k\u00e4mpfen im Freistaat \n\nSachsen t\u00e4glich einen harten Kampf f\u00fcr die inklusive \n\nBildung ihrer Kinder, die ihnen bis heute oft verwehrt \n\nbleibt. Wir d\u00fcrfen es diesen Eltern nicht noch schwerer \n\nmachen. Diese Eltern sind keine Bittsteller. Diese Eltern \n\nsind die wahren Helden des Alltags. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nIch kenne viele solcher Eltern aus verschiedenen Eltern-\n\ninitiativen. Ich will meine Rede auch daf\u00fcr nutzen, sie \n\neinmal ausdr\u00fccklich zu w\u00fcrdigen. Das, was ich an diesen \n\nEltern am meisten bewundere, ist: Sie tun das, was sie \n\ntun, nicht nur f\u00fcr ihre eigenen Kinder. Viele haben schon \n\nKinder im Erwachsenenalter, die die Schulbildung abge-\n\nschlossen haben. Sie engagieren sich auch, damit es den \n\nKindern nach ihren Kindern besser geht. Das ist ein \n\nunheimlich vorbildliches Engagement, das wir viel mehr \n\nf\u00f6rdern m\u00fcssten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin optimis-\n\ntisch gestimmt, was den Antrag angeht; denn wir haben \n\nimmerhin in den letzten Wochen und Monaten drei Dinge \n\ngeschafft: \n\nErstens haben wir \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 mit \n\neinem Betrag von f\u00fcnf Millionen Euro eine vern\u00fcnftige \n\nGeldsumme f\u00fcr die Umsetzung der Inklusion an Schulen \n\neingestellt. Nat\u00fcrlich wird uns das in Zukunft noch viel, \n\nviel mehr Geld kosten, aber es ist auf jeden Fall ein \n\nrealistischer Anfang im Vergleich zu den 600 000 Euro \n\naus dem letzten Haushalt. \n\nDer zweite Punkt ist der Gesetzentwurf zu den Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft, der noch nicht verabschiedet worden \n\nist. Dort wird es auch darum gehen, wie Inklusion an \n\ns\u00e4chsischen Schulen umzusetzen ist, n\u00e4mlich, indem die \n\nRessourcen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern folgen und \n\nnicht umgekehrt. \n\nDrittens wird es eine interministerielle Arbeitsgruppe \n\ngeben \u2013 dar\u00fcber wird sicherlich Frau Klepsch noch \n\ninformieren \u2013, welche sich unter dem Titel \u201eBildung\u201c \n\ngenau damit befasst, wie die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention in diesem Bereich umgesetzt werden \n\nsoll. Sie arbeitet unter Federf\u00fchrung des SMS parallel zu \n\nden Bem\u00fchungen, die durch das SMK getroffen werden. \n\nIch verspreche mir viel davon, weil in dieser Kommission \n\nerneut Experten einbezogen werden sollen. \n\nIm Zusammenhang mit dem Koalitionsvertrag m\u00f6chte ich \n\nnoch einen Satz vorlesen, der f\u00fcr uns ma\u00dfgeblich war, \n\ndenn es wurde bereits angesprochen, dass es so viel \n\nInklusion, wie nur geht, geben soll und Inklusion nicht die \n\nAusnahme sein sollte. Das ist genau unsere Haltung, und \n\nwir haben diese im Koalitionsvertrag niedergeschrieben \n\nmit folgendem Satz: \u201eSo viel gemeinsamer Unterricht an \n\nder Regelschule wie m\u00f6glich und so viel Unterricht an der \n\nF\u00f6rderschule wie n\u00f6tig.\u201c Das ist unsere Zielmarke und \n\ndiese wollen wir umsetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Motor zur \n\nUmsetzung der UN-Behinderrechtskonvention an Sach-\n\nsens Schulen ist nun endlich installiert. Wir m\u00fcssen aber \n\ndeutlich an Tempo gewinnen \u2013 das sehe ich auch so \u2013, \n\nund meine Fraktion wird sich dabei f\u00fcr deutlich mehr PS \n\neinsetzen. \n\nEine Zustimmung zu diesem Antrag \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\nkann ich nicht geben. In der letzten Plenardebatte, die wir \n\nzum Thema Inklusion hatten, wurde dann unterstellt, es \n\nw\u00e4re alles, was man dazu zu sagen habe, nur eine Art \n\nRechtfertigung. Dazu muss ich Ihnen sagen: Ich und \n\nmeine Fraktion haben zum Thema Inklusion eine klare \n\nHaltung, und wer eine Haltung hat, der braucht keine \n\nRechtfertigung. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion AfD; Herr \n\nAbg. Wurlitzer. Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKollegen! Das Thema Inklusion ist immer wie ein Minen-\n\nfeld. Ich werde versuchen, nicht allzu viele Minen auszu-\n\nl\u00f6sen. \n\nDie AfD bejaht die Inklusion grunds\u00e4tzlich, aber wir \n\nsagen auch, dass Inklusion dem Menschen dienen muss \n\nund nicht der Mensch der Inklusion. Ich habe einmal \n\ngelernt, dass 90 % des Erfolgs die Vorbereitung ist, und \n\num diesen Erfolg bei einer m\u00f6glichen Inklusion zu haben, \n\nbrauchen wir noch eine Menge Vorbereitung. Leider kann \n\nich diese Vorbereitung hier nicht wirklich erkennen. \n\nMan k\u00f6nnte jetzt alles auf die Finanzierung reduzieren \n\nund sagen, dass es vorn und hinten nicht reicht, oder man \n\nk\u00f6nnte sagen: Wer bestellt, bezahlt. \u2013 Bestellt hat letzt-\n\nendlich die UN. Das w\u00e4re die einfachste und billigste \n\nVariante, das ist mir schon klar. Uns ist durchaus auch \n\nklar, dass man das Ganze nicht so einfach sehen kann. \n\nMan muss zur Kenntnis nehmen, dass es sich die UN \n\nrelativ einfach gemacht hat. Wenn ein solcher Beschluss \n\ngefasst wird, dann legt man ihn den Nationen vor, erwar-\n\ntet, dass er umgesetzt wird. Leider werden zu diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1082 \n\nBeschluss wenig Konzepte zu einer Finanzierung mitge-\n\nliefert, von inhaltlichen Dingen einmal ganz abgesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Dann kommen die nationalen Parlamente in Deutsch-\n\nland und verpflichten sich im vorauseilenden Gehorsam, \n\ndiese Behindertenrechtskonvention umzusetzen. Dabei \n\nspielt mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit \n\nauch unsere Geschichte und die vermeintlich anhaltende \n\nSchuld f\u00fcr Verbrechen, die keiner in diesem Haus pers\u00f6n-\n\nlich zu verantworten hat und die nunmehr 70 Jahre \n\nzur\u00fcckliegen, eine Rolle. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWollen Sie das relativieren?) \n\n\u2013 Nee, h\u00f6ren Sie zu! Es w\u00fcrde unheimlich weiterhelfen an \n\ndieser Stelle. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIch h\u00f6re sehr genau zu!) \n\n\u2013 Dann verstehen Sie es vielleicht nicht. \n\nWenn ich das alles ausblende, finde ich immer noch eine \n\nMenge Gr\u00fcnde, eine \u00fcbereilte und schlecht vorbereitete \n\nInklusion abzulehnen. Wir haben zu diesem Zweck \n\nEltern, Lehrer und auch Direktoren befragt. Die verschie-\n\ndenen Gr\u00fcnde: Da w\u00e4ren einmal die Lehrer, die f\u00fcr \n\nderartige Konzepte nicht ausgebildet sind, zweitens fehlen \n\nunz\u00e4hlige Lehrer \u2013 es ist noch nicht evaluiert worden, wie \n\nviel gebraucht werden \u2013, drittens, die Klassenst\u00e4rke, die \n\nes einem unm\u00f6glich macht, behinderte Menschen erfolg-\n\nreich zu unterrichten, viertens Schulgeb\u00e4ude, die in den \n\nallermeisten F\u00e4llen nicht ansatzweise geeignet sind und \n\nmit einem enormen Aufwand umgebaut werden m\u00fcssten. \n\nWir haben dazu den Direktor einer F\u00f6rderschule befragt \n\nund er hat uns erkl\u00e4rt, dass in einer F\u00f6rderschule alle \n\nGlasfl\u00e4chen, die in der Reichweite von Kindern und \n\nJugendlichen sind, mit Sicherheitsglas ausgestattet sein \n\nm\u00fcssen. Ich kenne keine einfache Schule, in der so viel \n\nSicherheitsglas verbaut ist. F\u00fcnftens, da sind noch die \n\nEltern der behinderten Kinder und die Eltern von Kindern \n\nohne Behinderung, die zu dem Thema \u00fcbehaupt nicht \n\nbefragt worden sind. Auch von dort gibt es sehr kontro-\n\nverse Einstellungen. Sechstens, da sind auch noch die \n\nLehrer, die von der Inklusion zum Teil \u00fcberhaupt nicht \n\n\u00fcberzeugt sind und sie zum gro\u00dfen Teil ablehnen. Dazu \n\nhat es verschiedene Presseberichte gegeben. \n\nEs gibt verschiedene Direktoren, die mit dem Konzept \n\nnicht einverstanden sind und es ablehnen. Zum Schluss ist \n\nauch noch das Konzept zur Bewertung von schulischen \n\nLeistungen, die dann nicht mehr richtig greifen. Ein \n\nBeispiel: Zwei junge Leute, 10. Klasse, der eine beweist \n\nden Satz des Pythagoras und der andere besch\u00e4ftigt sich \n\nin derselben Klasse gerade mal mit dem Einmaleins. Wie \n\nwollen Sie beide ordentlich bewerten? \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, treten Sie ans Mikrofon und \n\nfragen Sie. Danke. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Das war die  \n\nAntwort! Sie haben doch die Frage gestellt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAn dieser Stelle muss auch gesagt werden, dass wir in \n\nSachsen und in Deutschland sehr gute F\u00f6rderschulen \n\nhaben, um deren Fachpersonal wir im europ\u00e4ischen \n\nVergleich beneidet werden. Das kommt bei der ganzen \n\nGeschichte viel zu kurz. Wir haben ein funktionierendes \n\nF\u00f6rderschulsystem, das an dieser Stelle ausgeblendet \n\nwird. Wenn man ein St\u00fcck weiter geht: Das Experiment \n\nInklusion ist in Schleswig-Holstein bereits gescheitert. \n\nMan hat dort F\u00f6rderschulen quasi geschlossen, man hat \n\nalles auf Inklusion gesetzt, und jetzt, nachdem das Expe-\n\nriment gescheitert ist, will man zu den F\u00f6rderschulen \n\nzur\u00fcck. Das ist aber nur unter einem sehr enormen Auf-\n\nwand m\u00f6glich oder vielleicht auch nicht. Das ist noch \n\nnicht so ganz raus. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir unsere Kinder nicht zu \n\nVersuchskaninchen machen sollten, wenn der Versuch so \n\nschlecht vorbereitet ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt noch etwas Pers\u00f6nliches an der Stelle. Das ist mit \n\nder Fraktion nicht abgesprochen. \n\nMit dem \u00fcbereilten Beschluss, die Behindertenrechtskon-\n\nvention umzusetzen, haben meines Erachtens einige ihr \n\nGewissen beruhigt. Sie sind nach Hause gegangen mit \n\ndem guten Gef\u00fchl, etwas Gutes getan zu haben. Das \n\nreicht aber nicht. Ein Gef\u00fchl allein reicht nicht. Wenn wir \n\nInklusion wahrhaft umsetzen wollen, dann muss sich der \n\nLandtag umfangreich mit dem Thema besch\u00e4ftigen und \n\nmuss bereit sein, richtig viel Geld in die Hand zu nehmen; \n\ndenn letztendlich reduziert es sich leider Gottes zu einem \n\ngro\u00dfen Teil darauf. \n\nDa wir das leider nicht erkennen k\u00f6nnen, lehnen wir den \n\nAntrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese? \n\nHanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcrde gern von dem Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Wurlitzer, ich m\u00f6chte Bezug \n\nnehmen auf Ihre \u00c4u\u00dferung, dass die Bundesrepublik \n\nDeutschland in einer Art vorauseilendem Gehorsam die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention umsetzen werde und \n\ndass das auch mit der Geschichte der Bundesrepublik \u2013 \n\nich nehme an, Sie spielen auf Euthanasie und das Dritte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1083 \n\nReich an \u2013 zu tun h\u00e4tte. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes \n\nsagen: Die UN-Behindertenrechtskonvention wurde am \n\n25. M\u00e4rz 2009 durch den Bundestag ratifiziert. Damit \n\nbesitzt sie den Rang eines Bundesgesetzes. Sie ist gelten-\n\ndes V\u00f6lkerrecht. Es ist nicht ein vorauseilender Gehor-\n\nsam, sondern die Einhaltung von V\u00f6lkerrecht und Bun-\n\ndesrecht, dass wir uns an die Umsetzung begeben. \n\nIhrer Fraktion, die in diesem Haus und dar\u00fcber hinaus \n\nimmer peinlich genau bem\u00fcht ist, nicht im Zusammen-\n\nhang mit Verfassungsfeindlichkeit oder der Nichteinhal-\n\ntung von Gesetzen in Erscheinung zu treten, w\u00fcrde es \n\nsehr gut zu Gesicht stehen, auch dieses Bundesgesetz zu \n\nachten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, m\u00f6ch-\n\nten Sie darauf erwidern. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein, wer keine  \n\nArgumente hat, braucht auch nicht zu erwidern! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Wir springen nicht  \n\n\u00fcber jedes St\u00f6ckchen, das man uns hinh\u00e4lt!) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. \n\n(Weiterer Wortwechsel zwischen den Abg. \n\nAlbrecht Pallas, SPD, und Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall, sodass ich die Staatsregierung frage, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Ratifikation \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention \u00fcber die Rechte von \n\nMenschen mit Behinderung durch den Bund ist nunmehr \n\nsechs Jahre alt und hat in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \n\neinen sehr dynamischen und \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltigen Prozess \n\nin Gang gesetzt. \n\nEinige Bundesl\u00e4nder haben in aller Eile ihre Schulgesetze \n\nnovelliert, zum Teil F\u00f6rderschulen abgeschafft oder auf \n\neine Feststellung von sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \n\nin bestimmten F\u00f6rderschwerpunkten g\u00e4nzlich verzichtet. \n\nDas \u00fcbereilte Agieren im schulischen Bereich hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass erste L\u00e4nder entsprechende Entscheidungen \n\nbereits r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Inklusion ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die im fr\u00fchkindli-\n\nchen Bereich beginnt und weit \u00fcber die schulische Bil-\n\ndung hinausgeht. Umso wichtiger ist es, die UN-BRK \n\nschrittweise und mit Augenma\u00df umzusetzen. Sachsen hat \n\nsich f\u00fcr diesen Weg entschieden, und genau auf diesem \n\nWeg befinden wir uns jetzt. \n\nEs wurde bereits angesprochen: Wir haben eine intermi-\n\nnisterielle Arbeitsgruppe eingerichtet. Hierin gibt es f\u00fcnf \n\nUntergruppen. Eine Untergruppe, die sich mit dem Thema \n\nBildung befasst, steht unter dem Vorsitz des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus. Der fortgeschriebene \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung von Arti-\n\nkel 24 der UN-Behindertenrechtskonvention wird letztlich \n\nein wichtiger integraler Bestandteil sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die UN-BRK setzt auf das \n\ngemeinsame Leben von Menschen mit Behinderung und \n\nvon Menschen ohne Behinderung. Ich glaube, die Beitr\u00e4-\n\nge hier zeigen, dass der Gedanke die K\u00f6pfe und vor allem \n\ndie Herzen der Menschen erreichen muss. Inklusion muss \n\nwachsen, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir gemeinsam die erforderli-\n\nchen Voraussetzungen schaffen. Ich denke, das ist selbst-\n\nredend. \n\nHerr Abg. Zschocke hatte schon auf den Beschluss des \n\nLandtages vom September 2011 hingewiesen. Im April \n\n2012 wurde der erste Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\nvorgelegt. Die Empfehlungen des Expertengremiums \n\nwurden einbezogen, aber die Empfehlungen sind in ihrer \n\nG\u00e4nze nicht kurzfristig umsetzbar, sondern sie brauchen \n\neinen Zeitraum \u2013 so ist es zumindest definiert \u2013 von f\u00fcnf \n\nbis zehn Jahren. \n\nAber im Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan sind bereits \n\nzahlreiche vorgesehene Ma\u00dfnahmen in Umsetzung. \n\nEinige Beispiele m\u00f6chte ich noch nennen, wobei das eine \n\noder andere von meinen Vorrednern bereits angesprochen \n\nwurde. Im Rahmen des Neuerlasses der Lehramtspr\u00fc-\n\nfungsordnung I wurden im August 2012 die Themen \n\nIntegration und Inklusion in ihren fachlichen Zusammen-\n\nh\u00e4ngen in die universit\u00e4re Ausbildung aller Lehr\u00e4mter \n\naufgenommen. In der zweiten Phase der Lehrerbildung \n\nwurden mit der Einf\u00fchrung des zw\u00f6lfmonatigen Vorberei-\n\ntungsdienstes die neuen Herausforderungen, bezogen auf \n\nIntegration und Inklusion, in den Ausbildungscurricula \n\nverankert. Die Vermittlung von sonderp\u00e4dagogischem \n\nGrundwissen in der Fort- und Weiterbildung der Lehre-\n\nrinnen und Lehrer wird konsequent fortgesetzt und weiter \n\nausgebaut, hier zum Beispiel mit der landesweiten Quali-\n\nt\u00e4tsoffensive \u201eZertifikatskurs integrativer Unterricht\u201c, und \n\nder Schulversuch ERINA wurde bereits mehrfach von \n\nmeinen Vorrednern zitiert, sodass ich darauf nicht noch \n\neinmal n\u00e4her eingehen m\u00f6chte. \n\nJa, auf dem Weg zu mehr gemeinsamem Unterricht haben \n\nwir in Sachsen in den letzten Jahren, wie ich meine, gute \n\nFortschritte erzielt. Seit der Ratifikation hat sich in \n\nSachsen die Quote der Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem \n\nF\u00f6rderbedarf, die integrativ beschult werden, von 17,9 % \n\nim Schuljahr 2009/2010 auf 30,4 % im Schuljahr \n\n2014/2015 erh\u00f6ht. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Sachsen be-\n\nkennt sich zur Vielfalt der F\u00f6rderorte; denn so unter-\n\nschiedlich die Arten der Behinderung sein k\u00f6nnen, so \n\nvielseitig m\u00fcssen auch die schulischen F\u00f6rderorte sein. \n\nWir erarbeiten gegenw\u00e4rtig den Landesaktionsplan; Sie \n\nwissen es. Er soll bereits Ende 2015 den ersten Zwischen-\n\nbericht als Grundlage haben, und in diesem ersten Zwi-\n\nschenbericht wird die Fortschreibung des Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplanes, der das Thema Bildung zum Schwer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1084 \n\npunkt hat, enthalten sein. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \n\nwir dabei auf einem richtigen Weg sind. Ich bin aber auch \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir nur zu einem wirklich guten \n\nErgebnis kommen k\u00f6nnen, wenn wir alle, wie wir hier \n\nversammelt sind, davon \u00fcberzeugt sind, dass Inklusion \n\nund Integration f\u00fcr uns, f\u00fcr unsere Menschen ein wichti-\n\nger Schritt ist und wir uns gemeinsam auf diesen Weg \n\nbegeben m\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Zschocke, Sie haben das \n\nWort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Gefahr der \u00fcbereilten Umset-\n\nzung, Frau Klepsch, besteht in Sachsen wahrlich nicht. \n\nDazu standen in der Vergangenheit wirklich viel zu viele \n\nauf der Bremse. Ich sage einmal: Die Handlungsvorschl\u00e4-\n\nge, die wir mit unserem Antrag machen, sind fachlich \n\nbegr\u00fcndet und fundiert. Wir lesen ja, was die Experten-\n\nkommission herausgearbeitet und aufgeschrieben hat. \n\nWenn Sie, Frau Firmenich, sagen, Sie werden im weiteren \n\nProzess der Erstellung des Aktionsplanes die Empfehlun-\n\ngen aufnehmen, dann m\u00fcssten Sie eigentlich zustimmen. \n\nSie sagten zum Beispiel, Sie wollen die Empfehlungen \n\nder Expertenkommission aufnehmen. Ich habe noch \n\neinmal nachgelesen. Die Kommission empfiehlt, die \n\nSchulaufsicht grunds\u00e4tzlich zu verpflichten, die Wahlent-\n\nscheidung der Eltern zu \u00fcbernehmen. Das bei\u00dft sich mit \n\nder Aussage, die Sie vorhin zur Wahlfreiheit getroffen \n\nhaben. \n\nZum Thema ERINA ist viel gesagt worden. Dass keine \n\nfreie Schule dabei ist, finden Sie schade, Frau Firmenich. \n\nEs tut mir leid, aber ich muss deutlich sagen: Das war \n\npolitisch nicht gewollt. Sich heute hinzustellen und zu \n\nsagen, das ist schade; es w\u00e4re vielleicht besser gewesen, \n\nwir h\u00e4tten jene einbezogen, die in Sachsen schon die \n\nmeisten Erfahrungen mit inklusiver Bildung gesammelt \n\nhaben, ist aus meiner Sicht wirklich unzureichend. Es ist \n\njetzt zu sp\u00e4t, das ist klar. \n\nSie sagten, den Antrag brauche es nicht, da die Koalition \n\nes ohnehin schon macht. Ja, gut. Aber das h\u00f6ren wir hier \n\nschon seit Jahren. Die Handlungsbedarfe bestehen aber \n\njetzt, und ich sage Ihnen auch, warum: Es hat vor Kurzem \n\neine Umfrage von Infratest unter Lehrerinnen und Leh-\n\nrern gegeben. Ein deutliches Ergebnis dieser Umfrage \n\nwar, dass die Unzufriedenheit mit der Inklusion w\u00e4chst. \n\nDas hat Gr\u00fcnde. Wenn n\u00e4mlich nicht klar ist, wo es \n\nhingehen soll, wenn die Vision nicht klar ist, dann stiftet \n\ndas Verwirrung. Wenn die notwendigen F\u00e4higkeiten der \n\nHandelnden nicht da sind, entsteht Unsicherheit. Wenn \n\nAnreize fehlen, ist Frustration vorprogrammiert, und ich \n\nsage es noch einmal deutlich: Ohne ausreichende Res-\n\nsourcen \u2013 dies wurde auch in der Debatte deutlich \u2013 wird \n\ndas ehrliche Bem\u00fchen um Integration wieder konterka-\n\nriert. Ohne einen fortgeschriebenen Aktionsplan wird das \n\nein Fehlstart, und dort m\u00fcssen wir jetzt ran. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht wirklich l\u00e4nger warten. \n\nWir haben mit der SPD bereits vor einem Jahr einen \n\nKatalog mit dringenden, konkreten Handlungsvorschl\u00e4-\n\ngen vorgelegt, um die Rahmenbedingungen f\u00fcr das \n\nGelingen inklusiver Bildung in Sachsen zu verbessern. \n\nIch hoffe, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, \n\ndass Sie auch ein Jahr sp\u00e4ter und in Regierungsverantwor-\n\ntung noch zu Ihren eigenen Vorschl\u00e4gen stehen, auch \n\nwenn Sie das heute nicht unterst\u00fctzen wollen. Ich kann da \n\nwirklich nur mit den Worten Ihres Landesvorsitzenden \n\nvon vorhin enden: Machen Sie sich doch nicht kleiner, als \n\nSie sind, liebe Sozialdemokraten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sie haben doch selbst \n\nnoch vor einem Jahr all diese Umsetzungsvorschl\u00e4ge mit \n\neingebracht. Lassen Sie uns doch heute einfach mit der \n\nZustimmung des S\u00e4chsischen Landtags ein starkes Signal \n\nf\u00fcr die schulische Inklusion in Sachsen setzen! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zschocke: Punkt! \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte \n\num Einzelabstimmung \u00fcber Punkt 1 unseres Antrages. \n\n\u00dcber die Punkte 2 bis 10 kann gemeinsam abgestimmt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir so \n\nmachen. Meine Damen und Herren, wir kommen nun zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 6/1762. Es war punkt-\n\nweise Abstimmung gew\u00fcnscht. Wer dem Punkt 1 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 dennoch nicht \n\nentsprochen worden. \n\nNun war blockweise Abstimmung \u00fcber die Punkte 2 bis \n\n10 gew\u00fcnscht. Wer ihnen zustimmen m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier ist \n\nbei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr den Punkten 2 bis 10 dennoch nicht entsprochen \n\nworden. Da die einzelnen Punkte nicht die erforderliche \n\nMehrheit erhalten haben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\n\nstimmung \u00fcber diese Drucksache. \n\nIch danke noch einmal den Geb\u00e4rdensprachdolmetschern \n\nf\u00fcr die Begleitung dieser Debatte und schlie\u00dfe damit den \n\nTagesordnungspunkt 11. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1085 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2012 \n\nDrucksache 6/1370, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2012 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nDrucksache 6/1728, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich frage den Bericht-\n\nerstatter des Ausschusses, Herrn Patt: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Empfeh-\n\nlungen des Ausschusses in der Drucksache 6/1728. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nstelle Einstimmigkeit fest. Damit ist der Drucksache \n\nzugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/1671, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/1729, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ndennoch: W\u00fcnscht jemand das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Herr Michel, wollen Sie das Wort ergreifen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Gerne, ich danke Ihnen, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 6/1729. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen \n\ndagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache mehrheitlich beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 6/743, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/1726, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. M\u00f6chte \n\ndennoch jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Meiwald, w\u00fcnschen Sie das Wort zu ergreifen? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein!) \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/1726 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei keinen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist der \n\nDrucksache 6/1726 zugestimmt worden. Auch dieser \n\nTagesordnungspunkt ist hiermit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1086 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Bericht \u00fcber programmliche Leistungen und Perspektiven  \n\ndes nationalen H\u00f6rfunks 2014 \u2013 2016 \n\nDrucksache 6/1302, Unterrichtung durch den Intendanten  von Deutschlandradio \n\nDrucksache 6/1587, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage Mitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2013 \n\nDrucksache 6/759, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 6/1588, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 MDR-Produzentenbericht 2013 \n\nDrucksache 6/760, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 6/1589, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der wirtschaftlichen Lage des MDR \n\nDrucksache 6/237, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1590, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Unterrichtung \u00fcber die wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung  \n\nder Marktkonformit\u00e4t kommerzieller T\u00e4tigkeiten von  \n\nBeteiligungsunternehmen des MDR f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2013 \n\nDrucksache 6/625, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/1591, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung  \n\nund der Marktkonformit\u00e4t kommerzieller T\u00e4tigkeiten bei der  \n\nColonia Media Filmproduktions GmbH, K\u00f6ln durch den \n\nLandesrechnungshof Nordrhein-Westfalen \n\nDrucksache 6/1096, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/1592, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Vorunterrichtung zum Entwurf des Siebzehnten Staatsvertrages  \n\nzur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge  \n\n(Siebzehnter Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag)  \n\n(Stand: 26.03.2015) \n\nDrucksache 6/1424, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1782, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1087 \n\nMeine Damen und Herren, auch hier ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage Sie, Herr Neubert, m\u00f6chten Sie als Berichter-\n\nstatter das Wort ergreifen? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu den \n\nAbstimmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien. Die Titel habe ich genannt, sodass ich jetzt \n\nnur noch die Drucksachennummer aufrufe. \n\nWer der Drucksache 6/1587 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthal-\n\nten? \u2013 Ich stelle hier Einstimmigkeit fest. Damit ist der \n\nDrucksache 6/1587 zugestimmt worden. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/1588. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier ist der \n\nDrucksache einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/1589. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthal-\n\nten? \u2013 Auch zu dieser Drucksache stelle ich Einstimmig-\n\nkeit fest. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/1590. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist der Drucksa-\n\nche 6/1590 einstimmig zugestimmt worden. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/1591. Wer stimmt zu? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\ndiese Drucksache wurde einstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, nun die Abstimmung zur \n\nDrucksache 6/1592. Wer stimmt zu? \u2013 Ich bedanke mich. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch bez\u00fcglich der Drucksache 6/1592 stelle ich Ein-\n\nstimmigkeit fest. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/1782. Wer stimmt zu? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier ist der Drucksache 6/1782 einstimmig zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1788 \n\nEs liegt Ihnen entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung die oben genannte Drucksache vor. Wird hierzu \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall, meine \n\nDamen und Herren. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest und erkl\u00e4re damit den Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 10. Juni 2015 \n\n 1088 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1789 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen die Drucksache 6/1789 vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob \n\neine oder einer der Berichterstatterinnen und Berichter-\n\nstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall, meine Damen und \n\nHerren. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nentsprechende Vorlage ist Ihnen ausgereicht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest und erkl\u00e4re damit auch diesen Tages-\n\nordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n14. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 15. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 11. Juni 2015, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen \n\nvor. Ich erkl\u00e4re die 14. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr geschlossen und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:11 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}