{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "Last-Modified": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "Last-Save-Date": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1034",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "dcterms:modified": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "meta:save-date": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "modified": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2080",
            "3232",
            "2914",
            "2736",
            "395",
            "4718",
            "3422",
            "4254",
            "5293",
            "5652",
            "5370",
            "4649",
            "5476",
            "5010",
            "5557",
            "4991",
            "5728",
            "4937",
            "4501",
            "4882",
            "5199",
            "5610",
            "5202",
            "4760",
            "5016",
            "5283",
            "5082",
            "4770",
            "4800",
            "5550",
            "5285",
            "4960",
            "5034",
            "5472",
            "4775",
            "5763",
            "5608",
            "5377",
            "5635",
            "5744",
            "5715",
            "5634",
            "4256",
            "5724",
            "5669",
            "5934",
            "5356",
            "5678",
            "5749",
            "5769",
            "5517",
            "4175",
            "5252",
            "5477",
            "5736",
            "5759",
            "5036",
            "4790",
            "5159",
            "4559",
            "5645",
            "5747",
            "5207",
            "5229",
            "4562",
            "5169",
            "4831",
            "4829",
            "5944",
            "4884",
            "5664",
            "5047",
            "4367",
            "5038",
            "5714",
            "4927",
            "4997",
            "5331",
            "5451",
            "5341",
            "5268",
            "5664",
            "5162",
            "5853",
            "5892",
            "5042",
            "4780",
            "5115",
            "4495",
            "4874",
            "5043",
            "4951",
            "5461",
            "5005",
            "5652",
            "5262",
            "5618",
            "5571",
            "5071",
            "5824",
            "5699",
            "5397",
            "4158",
            "5631",
            "4741",
            "4234",
            "5177",
            "4944",
            "5353",
            "5814",
            "5716",
            "3750",
            "3114",
            "101",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-07-06T13:23:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_75_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "115"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/75 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n75. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 28. Juni 2018, Plenarsaal Schluss: 18:58 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7057 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7057 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7057 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7057 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7057 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7057 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7058 \n\n1 Wahl einer Schriftf\u00fchrerin  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des S\u00e4chsischen Landtags)  \n\n Drucksache 6/13784,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion SPD 7058 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7058 \n\n2 Aktuelle Stunde 7059 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Kultur in Sachsen \u2013  \n\ngut gemacht und gut bezahlt  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7059 \n\n Aline Fiedler, CDU 7059 \n\n Hanka Kliese, SPD 7060 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7061 \n\n Karin Wilke, AfD 7062 \n\n Hanka Kliese, SPD 7063 \n\n Karin Wilke, AfD 7063 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7063 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7064 \n\n Octavian Ursu, CDU 7064 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7065 \n\n Octavian Ursu, CDU 7065 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7066 \n\n Frank Kupfer, CDU 7066 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7066 \n\n Karin Wilke, AfD 7067 \n\n Octavian Ursu, CDU 7067 \n\n Karin Wilke, AfD 7067 \n\n Aline Fiedler, CDU 7067 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7067 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7069 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7069 \n\n Karin Wilke, AfD 7069 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Weggesp\u00fclt und abgebaggert \u2013  \n\nzwei Seiten s\u00e4chsischer  \n\nKlimaschutzverweigerung  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7070 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7070 \n\n Ines Springer, CDU 7071 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7071 \n\n Jan Hippold, CDU 7071 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7072 \n\n Jan Hippold, CDU 7073 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7073 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7074 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7075 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7075 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7075 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7075 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7076 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7076 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7076 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7076 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7077 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7077 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7077 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7078 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7078 \n\n Lars Rohwer, CDU 7079 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7079 \n\n Lars Rohwer, CDU 7080 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7080 \n\n Lars Rohwer, CDU 7080 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7080 \n\n Lars Rohwer, CDU 7081 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7081 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7082 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7083 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7084 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7084 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7084 \n\n Lars Rohwer, CDU 7084 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7084 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7084 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7086 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7086 \n\n3 Befragung der Staatsminister 7086 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7087 \n\n Andreas Heinz, CDU 7088 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7088 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 7089 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7089 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7089 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7089 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7089 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7090 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7090 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7090 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7090 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7090 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7091 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7091 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7092 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7092 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7092 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7092 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7093 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7093 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7093 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7093 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7093 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7093 \n\n4 Gemeinsam f\u00fcr wirksamen  \n\nOpferschutz in Sachsen  \n\n Drucksache 6/13748,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7094 \n\n Geert Mackenroth, CDU 7094 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7095 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7096 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7098 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7098 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7099 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7099 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7100 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7101 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 7102 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7103 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7103 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 7103 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Schutz von Belegstellen \n\nf\u00fcr Bienen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Belegstellengesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsBelStG)  \n\n Drucksache 6/12593, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13760, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7104 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 7104 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7105 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7106 \n\n Silke Grimm, AfD 7107 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7108 \n\n Andreas Heinz, CDU 7109 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7109 \n\n Andreas Heinz, CDU 7109 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7110 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7110 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13861 7110 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7110 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des  \n\nGedenktages \u201eTag der Freiheit  \n\nund Demokratie (17. Juni)\u201c  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13080, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/13745, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7111 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7111 \n\n Christian Hartmann, CDU 7112 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7112 \n\n Hanka Kliese, SPD 7113 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7114 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7115 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 7116 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7116 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform des S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes  \n\n Drucksache 6/13676, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 7117 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7117 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7118 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der Zweck-\n\nentfremdung von Wohnraum im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nWohnraumzweckentfremdungsgesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsWZwEG)  \n\n Drucksache 6/13704,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7118 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7118 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7119 \n\n9 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Bevorrechtigung von \n\nCarsharing im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Carsharinggesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsCsgG)  \n\n Drucksache 6/13747,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7119 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7119 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7121 \n\n \n\n \n\n10 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Teilha-\n\nbe von Migrantinnen und Migranten \n\nsowie zur Regelung der Grunds\u00e4tze \n\nund Ziele der Integration im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nMigrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsMigrTeilhG)  \n\n Drucksache 6/13768, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7121 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7121 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7123 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7123 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7123 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7123 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7123 \n\n11 Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit: \n\nNettolohnl\u00fccke f\u00fcr alle nicht ver-\n\nbeamteten Lehrkr\u00e4fte schlie\u00dfen \u2013 \n\nKeine \u201eZwei-Klassen-Lehrerschaft\u201c \n\nin Sachsen zulassen!  \n\n Drucksache 6/13145, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7124 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7124 \n\n Lothar Bienst, CDU 7125 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7125 \n\n Lothar Bienst, CDU 7125 \n\n Sabine Friedel, SPD 7126 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7127 \n\n Karin Wilke, AfD 7127 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7128 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7129 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7130 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7131 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7134 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7134 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7134 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 7135 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7137 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 7137 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7137 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7138 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 7139 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 7139 \n\n Ablehnung 7139 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7139 \n\n Karin Wilke, AfD 7140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n12 Jugendschutz gew\u00e4hrleisten \u2013  \n\nAbgabe von Alkohol an Kinder und \n\nJugendliche effektiv unterbinden  \n\n Drucksache 6/13182, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 7140 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7140 \n\n Oliver Wehner, CDU 7141 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 7141 \n\n Simone Lang, SPD 7142 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7142 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7143 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7143 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7143 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Oliver Wehner, CDU 7144 \n\n Simone Lang, SPD 7144 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7145 \n\n13 Existenzgr\u00fcndungen f\u00f6rdern  \n\nund junge Unternehmen  \n\nvoranbringen \u2013 Sachsen braucht  \n\neine Gr\u00fcnderstrategie  \n\n Drucksache 6/12693,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7145 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7145 \n\n Jan Hippold, CDU 7147 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7147 \n\n Thomas Baum, SPD 7148 \n\n Mario Beger, AfD 7148 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7149 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7149 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7150 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7150 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Jan Hippold, CDU 7150 \n\n Thomas Baum, SPD 7151 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7152 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/13766 7154 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 7154 \n\n \u2013 Ergebnisse der \u201eEr\u00f6rterung zur \n\nnegativen Wohnsitzauflage f\u00fcr Freiberg \n\nbei der Landesdirektion Sachsen vom \n\n12. April 2018\u201c (PM 019/2018 der \n\nLandesdirektion Sachsen) (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7154 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7154 \n\n \u2013 \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4chsischer Demokra-\n\ntieprojekte durch den Verfassungs-\n\nschutz (Frage Nr. 2)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7154 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7155 \n\n \u2013 Sanierung des A 4 Autobahntunnels \n\nK\u00f6nigshainer Berge (Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7155 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7155 \n\n15 Subsidiarit\u00e4tsbedenken bez\u00fcglich \n\ndes Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und \n\ndes Rates \u00fcber einen Mechanismus \n\nzur \u00dcberwindung rechtlicher und \n\nadministrativer Hindernisse in einem \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Kontext  \n\n Drucksache 6/13843, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 7156 \n\n Marko Schiemann, CDU 7156 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7157 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7157 \n\n Marko Schiemann, CDU 7158 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7158 \n\n Mario Beger, AfD 7158 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7158 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7159 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7159 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7159 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Marko Schiemann, CDU 7160 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7161 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7162 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7162 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr 7163 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 7163 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7057 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 75. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die Sitzung ent-\n\nschuldigt: Frau Schubert, Herr Dulig, Frau Dr. Petry, Herr \n\nLehmann, Frau Klotzb\u00fccher, Herr Wild und Herr Richter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 5 sowie 10 bis 12 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE \n\n60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 30 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten, fraktionslose MdL je 4 Minuten, Staatsregie-\n\nrung 60 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen zwei Antr\u00e4ge auf \n\nErweiterung der Tagesordnung vor. Zun\u00e4chst bitte ich die \n\nSPD-Fraktion um Einbringung. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \n\nbeantragt nach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\nErweiterung der Tagesordnung zu dem Thema \u201eWahlvor-\n\nschlag \u2013 Wahl einer Schriftf\u00fchrerin\u201c, Drucksa-\n\nche 6/13784. Das ist im Pr\u00e4sidium angek\u00fcndigt worden. \n\nWir beantragen das hier formell. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, Sie haben den Antrag vernommen. Ich weise wie \n\ndie Antragstellerin darauf hin, dass wir nach \u00a7 79 Abs. 5 \n\nSatz 1 Nr. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die Erweiterung der \n\nTagesordnung ohne Weiteres beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich \n\nschlage vor, dass wir \u2013 bei Ihrer Zustimmung \u2013 die \n\nWahlhandlung unter einem neuen Punkt 1 unserer Tages-\n\nordnung durchf\u00fchren. Die anderen Tagesordnungspunkte \n\nw\u00fcrden sich jeweils um eine Nummer verschieben. \n\nM\u00f6chte jemand zu dieser Erweiterung der Tagesordnung \n\nsprechen bzw. m\u00f6chte sich jemand zu meinem Vorschlag \n\n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch stelle damit den Antrag auf Erweiterung der Tages-\n\nordnung zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist dieser Erweiterung \n\nder Tagesordnung zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der weiterhin begehrten \n\nErweiterung der Tagesordnung handelt es sich um eine \n\nBeschlussempfehlung des Europaausschusses. Ich bitte \n\nauch hierzu um Einbringung. Bitte, Herr Kollege \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nAuch ich beantrage eine Erweiterung der Tagesordnung, \n\naber nach \u00a7 79 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, um \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des gegenw\u00e4rtig noch tagenden \n\nEuropaausschusses zu beraten, allerdings ohne Ausspra-\n\nche. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schlage vor, die Beschlussempfehlung als \n\nneuen Tagesordnungspunkt 15 am Ende unserer Sitzung \n\nzu behandeln. M\u00f6chte sich dazu jemand \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr \n\nKollege Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Bei allem \n\nVerst\u00e4ndnis: Der Europaausschuss tagt noch. Zu Beginn \n\ndieser Sitzung liegt die Beschlussempfehlung nicht vor. \n\nEs stellt nach Auffassung meiner Fraktion ein erhebliches \n\nProblem dar, die Tagesordnung um diesen Punkt zu \n\nerweitern, da wir noch nicht wissen, was der Europaaus-\n\nschuss gerade tut und beschlie\u00dft. Das ist in gewisser \n\nWeise ein \u00dcberfahren des parlamentarischen Prinzips, \n\nwas meines Erachtens auch von \u00a7 79 Abs. 5 nicht gedeckt \n\nist, der davon ausgeht, dass bereits bekannte Beschluss-\n\nempfehlungen als Tagesordnungspunkte aufgenommen \n\nwerden, nicht aber Dinge, die offensichtlich bis 10 Uhr \n\nnoch nicht endberaten sind. Deswegen wird meine Frakti-\n\non diesem Vorschlag nicht folgen. Wir halten dieses \n\nVorgehen auch f\u00fcr hochproblematisch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. \u2013 Noch einmal Herr Kollege \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, dann beantra-\n\nge ich nach \u00a7 107 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \u00dcberle-\n\ngungspause. Ich m\u00f6chte das Sitzungsende des Europaaus-\n\nschusses abwarten. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nLippmann! Vielen Dank! \u2013 Dr. Gerd Lippold, \n\nGR\u00dcNE: Ihr h\u00e4ttet ja zustimmen k\u00f6nnen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie w\u00e4re es denn, wenn \n\nwir nicht die Beschlussempfehlung aufnehmen, sondern \n\nden Antrag, den Gegenstand, der schon vorliegt? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dar\u00fcber  \n\nk\u00f6nnte man reden, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnte man reden. \n\nHerr Kollege Dr. Meyer, k\u00f6nnten Sie den Antrag dahin-\n\ngehend noch einmal stellen? Dann k\u00f6nnten wir dar\u00fcber \n\nabstimmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, das geht! \u2013 \n\nKopfsch\u00fctteln des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nHerr Kollege Urban, haben Sie noch einen Hinweis? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7058 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Es ist ja angesprochen worden. Das \n\nProblem ist: Wir wissen nicht, was die Beschlussempfeh-\n\nlung enthalten wird. Deswegen ist es etwas schwer, dieser \n\nErweiterung der Tagesordnung zuzustimmen. Wenn wir \n\nw\u00fcssten, welches Thema behandelt wird und was es f\u00fcr \n\neine Vorlage sein wird, dann k\u00f6nnte ich mir f\u00fcr meine \n\nFraktion durchaus die Zustimmung vorstellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich schlage vor, dass \n\nwir eine kurze Sitzungspause einlegen, damit die Parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sich verst\u00e4ndigen. Ich hoffe \n\nauf ein gutes Ergebnis. \n\n(Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nder Fraktionen treten zu einer \n\nkurzen Beratung zusammen.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr \n\ndankbar, dass wir unglaublich kreative und ideenreiche \n\nParlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen haben. \n\nIch schlage Ihnen in Absprache mit unseren Fraktionen \n\nvor, dass wir den Antrag der CDU-Fraktion und der SPD-\n\nFraktion unter dem Titel \u201eSubsidiarit\u00e4tsbedenken bez\u00fcg-\n\nlich des Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments und des Rates \u00fcber einen Mechanismus zur \n\n\u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hindernisse \n\nin einem grenz\u00fcbergreifenden Kontext\u201c, Drucksache \n\n6/13843, auf die Tagesordnung setzen, dies aber mit einer \n\nAussprache verbinden. Wenn es sich dann erledigt haben \n\nsollte, k\u00f6nnen wir immer noch auf die Aussprache ver-\n\nzichten. \n\nK\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen? \u2013 Ich sehe Nicken. Dann \n\nstelle ich das von mir gerade Vorgetragene als neuen \n\nTagesordnungspunkt 15 am Ende der Tagesordnung zur \n\nAbstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Doch, Ent-\n\nschuldigung, eine Stimmenthaltung. Damit ist der zweiten \n\nErweiterung der Tagesordnung aber zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 75. Sitzung ist mit den \n\nabgestimmten \u00c4nderungen best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in \n\ndiese eintreten. \n\nIch rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl einer Schriftf\u00fchrerin  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags) \n\nDrucksache 6/13784, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nDer Abg. Herr Henning Homann, SPD-Fraktion, hat am \n\n18. Juni 2018 mir gegen\u00fcber erkl\u00e4rt, das Amt des Schrift-\n\nf\u00fchrers niederzulegen. Nach \u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag in einem solchen Fall \n\neinen Nachfolger als Schriftf\u00fchrer. Hierzu liegt Ihnen ein \n\nentsprechender Wahlvorschlag der SPD-Fraktion in der \n\nDrucksache 6/13784 vor, und gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber den Wahlvorschlag durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden, sofern kein Mitglied \n\ndes Landtages widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nWer dem Wahlvorschlag, Frau Simone Lang als Schrift-\n\nf\u00fchrerin zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nDoch, eine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Frau \n\nSimone Lang als Schriftf\u00fchrerin gew\u00e4hlt und ich frage \n\nFrau Kollegin Lang: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Simone Lang, SPD: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch gratuliere Ihnen ganz herzlich zur Wahl als Schriftf\u00fch-\n\nrerin. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7059 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Kultur in Sachsen \u2013 gut gemacht und gut bezahlt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Weggesp\u00fclt und abgebaggert \u2013  \n\nzwei Seiten s\u00e4chsischer Klimaschutzverweigerung \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 17 Minuten, fraktionslose MdL je 1,5 Mi-\n\nnuten und die Staatsregierung zweimal je 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nKultur in Sachsen \u2013 gut gemacht und gut bezahlt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort, die weitere Reihenfolge ist dann DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nFrau Kollegin Aline Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ein sehr gutes Zeichen f\u00fcr die Thea-\n\nter- und Orchester im Kulturland Sachsen, sagte Chris-\n\ntoph Dittrich, Vorsitzender des Landesverbandes des \n\nDeutschen B\u00fchnenvereins hier in Sachsen, zu dem vor \n\nwenigen Tagen vorgelegten Vorschlag der Staatsregie-\n\nrung, die Mittel f\u00fcr die Kultur in den n\u00e4chsten vier Jahren \n\num 40 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Diese gro\u00dfartige \n\nNachricht bedeutet, dass das Kulturraumgesetz dann \u00fcber \n\n100 Millionen Euro verf\u00fcgt und wir die Kulturraummittel \n\nin dieser Legislaturperiode um 20 % haben ansteigen \n\nlassen. Das ist eine Zahl, die sich durchaus sehen lassen \n\nkann. \n\nSachsen ist eine der dichtesten Kulturlandschaften Euro-\n\npas. Das spiegelt sich nicht nur in den Einrichtungen \n\nwider, sondern auch in den Besucherzahlen. Wenn man \n\ndie der Orchester anschaut, liegen wir bei den absoluten \n\nZahlen an dritter Stelle hinter Bayern und Nordrhein-\n\nWestfalen, die immerhin deutlich mehr Einwohner haben \n\nals Sachsen, drei- bzw. viermal so viele. Wir sind das \n\neinzige Bundesland, das Kultur als Staatsziel in der \n\nVerfassung hat. Daraufhin ist das Kulturraumgesetz \n\nentwickelt worden, das zur solidarischen Zusammenarbeit \n\nverpflichtet. In der Evaluierung wurde von den Kultur-\n\nschaffenden wiedergegeben, dass es sich als einzigartiges \n\nund bew\u00e4hrtes Modell der Kulturraumfinanzierung \n\netabliert hat. \n\nVor wenigen Wochen haben wir die Evaluierung des \n\nKulturraumgesetzes hier im S\u00e4chsischen Landtag bespro-\n\nchen und beschlossen. Da standen die Vertreter der \n\nKoalition an diesem Pult und haben versprochen, sich mit \n\ndem Thema Kulturraumfinanzierung noch einmal ausei-\n\nnanderzusetzen und sich das Thema im Rahmen des \n\nHaushalts noch einmal anzuschauen. \n\nWir k\u00f6nnen heute sagen: Wir haben Wort gehalten. Wir \n\nwerden die Mittel im n\u00e4chsten Haushalt erh\u00f6hen mit dem \n\nSchwerpunkt Theater und Orchester, und da insbesondere \n\nf\u00fcr die Personalkosten. Es ist auch richtig so, dass dieser \n\nVorschlag in Richtung Theater und Orchester geht, da sie \n\nden gr\u00f6\u00dften Teil der Kulturaufwendungen brauchen. Das \n\nist im \u00dcbrigen nicht nur in Sachsen so, sondern deutsch-\n\nlandweit. \n\nWir haben eine der dichtesten Orchester- und Musikland-\n\nschaften nicht nur in Deutschland, sondern in Europa und \n\nk\u00f6nnen auf eine lange Tradition verweisen. Hervorragen-\n\nde Impulse sind von hier ausgegangen. Diese Kraft \n\nwollen wir lebendig erhalten und in die n\u00e4chste Generati-\n\non tragen. Das tun wir als Politiker vielleicht mit Rah-\n\nmenbedingungen, aber vor allem tun es die vielen haupt-\n\namtlich und ehrenamtlich T\u00e4tigen in den Musikschulen, \n\nim Landesgymnasium f\u00fcr Musik, in den Musikvereinen, \n\nin den Laienorchestern, in den zwei der besten Knaben-\n\nch\u00f6re der Welt, in zwei renommierten Musikhochschulen \n\noder einer der besten Tanzhochschulen Europas, um nur \n\neinige Einrichtungen zu nennen. \n\nDiese Leistung spiegelt sich in der Spitze wider. Wir \n\nhaben zwei der besten Orchester der Welt hier in Sachsen, \n\naber auch in der Breite k\u00f6nnen wir auf eine vielf\u00e4ltige \n\nOrchesterlandschaft verweisen. Diese Mitarbeiter leisten \n\neine hervorragende Arbeit, deren Wirkungskreis weit \u00fcber \n\ndie Einrichtungen hinausgeht. Sie sind ein wichtiger \n\nAnker f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t in den Regionen. Nat\u00fcrlich ist \n\nuns auch bewusst, dass weitere Einrichtungen eine her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7060 \n\nvorragende Arbeit leisten und f\u00fcr das Kulturland Sachsen \n\nunverzichtbar sind. Ich nenne nur die Musikschulen, \n\nMuseen, Filmfeste und Bibliotheken. Deshalb ist es gut, \n\ndass im vorliegenden Modell der Staatsregierung diese \n\nEinrichtungen mit einer Erh\u00f6hung um 3 Millionen Euro \n\nim Jahr bedacht werden sollen. \n\nDas Modell ist richtig, weil es \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\n\nraum geht \u2013 wir reden jetzt \u00fcber vier Jahre \u2013; und es f\u00fchrt \n\nnicht zu einer Reduzierung von Finanzquellen aus ande-\n\nren Richtungen, sodass das Geld wirklich zus\u00e4tzlich den \n\nTheatern und Orchestern zur Verf\u00fcgung steht. Mit den \n\n3 Millionen Euro wird auch f\u00fcr die anderen Einrichtungen \n\nein deutliches Signal gesetzt. Wir reden schon heute \n\ndar\u00fcber, weil es in den n\u00e4chsten Wochen wichtig ist, die \n\nEinzelheiten zu besprechen und die konkreten Antr\u00e4ge \n\nund Konzepte f\u00fcr die Einrichtungen fr\u00fchzeitig zu entwi-\n\nckeln, damit rechtzeitig mit dem n\u00e4chsten Jahr das Geld \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. \n\nWir freuen uns \u00fcber die positiven Signale, die das schon \n\njetzt in der Kulturlandschaft ausgel\u00f6st hat, beispielsweise \n\nbeim Theater Chemnitz, wo gesagt wurde, dass man zum \n\nFl\u00e4chentarifvertrag zur\u00fcckkehren will. Das ist ein sch\u00f6nes \n\nSignal und ich denke, auch die Opposition wird das \n\naufnehmen. Ich habe noch einmal nachgesehen, die \n\nLINKEN hatten in ihrem Wahlprogramm stehen, dass die \n\nKulturraummittel auf 100 Millionen Euro erh\u00f6ht werden \n\nsollen. Das ist jetzt erf\u00fcllt. Herr G\u00fcnther hat bei der \n\nEvaluierung des Kulturraumgesetzes gesagt, dass \n\n10 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden \n\nsollen. Auch das ist erf\u00fcllt. \n\nInsgesamt k\u00f6nnen wir klar sagen, dass mit diesem Vor-\n\nschlag \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, verehrte Frau Kollegin. \n\nAline Fiedler, CDU: \u2013 ein klares Bekenntnis des Frei-\n\nstaates zur Kultur und zu seiner Verantwortung, der wir \n\ndamit gerecht werden, abgegeben wurde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet. Die antragstellende Fraktion war durch Frau \n\nKollegin Fiedler vertreten. Jetzt spricht f\u00fcr die ebenfalls \n\nantragstellende einbringende Fraktion der SPD Frau \n\nKollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Laut einer Umfrage sagen \n\n96 % der deutschen Orchestermusikerinnen und -musiker, \n\nsie liebten ihren Beruf, sie h\u00e4tten den sch\u00f6nsten Beruf der \n\nWelt. Wer in ein Sinfoniekonzert geht, der kann es h\u00f6ren \n\nund sehen. Das ist eine Einstellung, die wir uns gerade im \n\nFreistaat auch von anderen Berufsgruppen manchmal \n\nw\u00fcnschen w\u00fcrden. \n\nDie Liebe zum Beruf ist aber kein Grund, Menschen \n\nschlechter zu entlohnen als andere. Das ist in der Kultur \n\nund in der kulturellen Arbeit nicht anders als im Sozialbe-\n\nreich. \n\nWas mit Leichtigkeit gespielt und dargeboten wird, ist oft \n\nhart erarbeitet. Musikerinnen und Musiker beginnen als \n\nKinder bereits, Instrumente zu lernen. W\u00e4hrend andere \n\ndrau\u00dfen toben k\u00f6nnen, schwitzen sie in der Musikschule, \n\nverbringen den Sommer im Orchesterlager. Sie m\u00fcssen \n\nTeamplayer sein, deren Leistungen nur in wenigen F\u00e4llen \n\nim Vordergrund stehen. Sie m\u00fcssen sich einordnen k\u00f6n-\n\nnen. Sie trainieren hart wie Leistungssportler. \n\nIn den letzten Jahren haben es Haustarifvertr\u00e4ge erm\u00f6g-\n\nlicht, dass unsere Orchester auf dem hohen Niveau im \n\nFreistaat weiter bestehen bleiben konnten, A-Orchester \n\nbeispielsweise, die wir in einer sehr beachtlichen Anzahl \n\nin Sachsen haben. Daf\u00fcr haben die Musikerinnen und \n\nMusiker in vielen F\u00e4llen verzichtet. \n\nWir haben immer gewusst, dass es nicht so weitergehen \n\nkann, dass es keine Dauerl\u00f6sung ist. Deswegen bin ich \n\nsehr froh, dass wir jetzt eine L\u00f6sung gefunden haben, die \n\nes den H\u00e4usern erm\u00f6glicht, gerade den kleinen H\u00e4usern \n\nund auch den H\u00e4usern im l\u00e4ndlichen Raum, zum Fl\u00e4chen-\n\ntarifvertrag zur\u00fcckzukehren und damit faire und gute \n\nArbeitsbedingungen f\u00fcr diese Musikerinnen und Musiker \n\nzu schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch danke daf\u00fcr insbesondere Frau Dr. Eva-Maria Stange, \n\ndie als Ministerin lange an einer L\u00f6sung gearbeitet hat. \n\nIch wei\u00df aber auch, dass unser Ministerpr\u00e4sident diese \n\nT\u00fcr erst einmal ge\u00f6ffnet hat, dass es also ein Zusammen-\n\nspiel war. Deswegen h\u00e4tte der Applaus jetzt kommen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir bekennen uns damit ganz klar zu einem sehr hohen \n\nNiveau unserer Kulturlandschaft. Damit unterscheiden \n\nwir uns auch international; denn es gibt inzwischen \u2013 das \n\nist eine sehr traurige Entwicklung \u2013 etliche europ\u00e4ische \n\nStaaten, die nur noch vom Abglanz ihres kulturellen Erbes \n\nleben, aber nicht in der Lage sind, dieses weiterzuentwi-\n\nckeln. \n\nIn der letzten Legislatur hat Karl-Heinz Gerstenberg von \n\nden GR\u00dcNEN oft von der ber\u00fchmten Weitergabe der Glut \n\nstatt der Anbetung der Asche gesprochen. Das ist der \n\nAnspruch, den wir haben m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen die Sch\u00e4t-\n\nze, die wir haben, nicht nur anbeten, nicht nur preisen, \n\nsondern diesen Rohstoff auch weiterentwickeln und als \n\nsolchen erkennen. \n\nItalien ist ein Negativbeispiel, wo die Musiker schlecht \n\nbezahlt sind, wo die kulturellen Sch\u00e4tze regelrecht verrot-\n\nten. Sachsen geht mit einem guten Beispiel voran. Das \n\nwird auch international anerkannt. Darauf k\u00f6nnen wir \n\nsehr stolz sein, dass wir in diesen Rohstoff investieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7061 \n\nDie Welt der Musikerinnen und Musiker wird immer \n\nkomplexer. Das geht auch an ihnen nicht vorbei. Sie leben \n\nnicht in einer Blase. Deshalb bringen sich auch viele \n\ngesellschaftlich ein, zum Beispiel mit Themen wie In-\n\ntegration, kulturelle Bildung oder Inklusion. Das sind \n\nalles Leistungen, die sie in ihrer Freizeit erbringen. \n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich das Traumkonzert nennen, bei \n\ndem in jedem Jahr Musikerinnen und Musiker des A-\n\nOrchesters der Robert-Schumann-Philharmonie Chemnitz \n\nKindern mit Handicap Musizieren beibringen und mit \n\nihnen gemeinsam auf der B\u00fchne stehen. Das machen sie \n\nalles nebenbei. Auch so etwas sollte Wertsch\u00e4tzung \n\nerfahren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs gibt nach wie vor Herausforderungen im Kulturbe-\n\nreich, die f\u00fcr uns offenbleiben. Was mich pers\u00f6nlich \n\nbedr\u00fcckt, ist das Lohngef\u00e4lle innerhalb der Sparten. Wenn \n\nSie sich ansehen, was ein Puppenspieler bekommt, was \n\nein frisch ausgebildeter, ein studierter, ein sehr anspruchs-\n\nvoll studierter Schauspieler in den ersten Jahren an einem \n\nkleinen Haus erh\u00e4lt, dann gibt es ein starkes Gef\u00e4lle. Das \n\nist nat\u00fcrlich ein Problem, das nicht allein politisch gel\u00f6st \n\nwerden kann. Wir k\u00f6nnen daf\u00fcr nur die Rahmenbedin-\n\ngungen schaffen. Das ist etwas, womit wir uns in den \n\nn\u00e4chsten Jahren befassen m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht haben Sie es \n\nmitbekommen: In den letzten Tagen ist der wunderbare \n\nSir Simon Rattle verabschiedet worden. Er war viele \n\nJahre lang der Chefdirigent der Berliner Philharmoniker. \n\nEr hinterl\u00e4sst ein reiches Erbe, vor allen Dingen im \n\nBereich der kulturellen Bildung. Simon Rattle hat einmal \n\nden sch\u00f6nen Satz gesagt: Kunst ist kein Luxus, Kunst \n\ngeh\u00f6rt zum Leben wie die Luft zum Atmen. Ich hoffe, \n\ndass diese Debatte Sie anregt, wieder einmal ins Konzert \n\nzu gehen und tief ein- und auszuatmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Hanka \n\nKliese sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt unser \n\nKollege Sodann zu Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Die erste Aktuelle \n\nDebatte seitens der Koalition: \u201eKultur in Sachsen \u2013 gut \n\ngemacht und gut bezahlt\u201c. Einiges an Eigenlob mussten \n\nwir schon ertragen. Gleich zu Beginn spricht dieser Titel \n\njedoch Hohn, wie Sie mit Kunst und Kultur und mit den \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern im letzten Jahrzehnt und \n\ndar\u00fcber hinaus in diesem Land umgegangen sind. \n\nDass Sie sich n\u00e4mlich immer noch der kulturellen Vielfalt \n\nr\u00fchmen und Sachsen als Kulturland Nummer 1 ausrufen \n\nk\u00f6nnen, ist doch letztlich den Kulturschaffenden, den \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern in diesem Land zu verdan-\n\nken, welche bis heute in weiten Teilen in prek\u00e4ren Ar-\n\nbeitsverh\u00e4ltnissen wirken. Das nenne ich von Ihnen unter \n\ndiesen Umst\u00e4nden gut gemacht. Daf\u00fcr ein herzlicher \n\nDank an Sie an dieser Stelle von unserer Fraktion. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWissen Sie, was ich am\u00fcsant finde? \u2013 Noch vor drei \n\nMonaten, als wir hier \u00fcber die Novellierung des Kultur-\n\nraumgesetzes debattierten, war aus Ihrer Sicht alles in \n\nOrdnung, wurde unser Gesetzentwurf, welcher unter \n\nanderem eine signifikante Erh\u00f6hung der Kulturraummittel \n\nbeinhaltete, um aus der Haustarifproblematik herauszu-\n\nkommen, mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, die Kommunen \n\nw\u00e4ren nicht in der Lage, diese Erh\u00f6hung gegenzufinanzie-\n\nren. \n\nJetzt, da Sie unter Druck geraten \u2013 Umfragen legen dies \n\nnahe und die Landtagswahlen stehen vor der T\u00fcr \u2013, \n\nbringen Sie pl\u00f6tzlich \u2013 ich kann Ihnen dazu nur gratulie-\n\nren \u2013 Themen der Opposition auf das Tapet \u2013 vielen \n\nDank, Frau Fiedler \u2013 und erf\u00fcllen das Wahlprogramm der \n\nLINKEN. Es gibt pl\u00f6tzlich \u2013 wir fordern das im \u00dcbrigen \n\nseit Jahren \u2013 Gelder f\u00fcr eine bessere Bezahlung der \n\nBesch\u00e4ftigten an den Theatern und Orchestern im Land \n\nund k\u00f6nnen die Kommunen aus heiterem Himmel \n\n10 Millionen Euro gegenfinanzieren. \n\nNicht dass Sie mich falsch verstehen: Wir begr\u00fc\u00dfen den \n\nAnsatz, 7 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Theater und \n\nOrchester bereitzustellen und die Kulturraummittel um \n\n3 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Ob diese Gelder jedoch \n\ntats\u00e4chlich ausreichen werden, um das leidige Thema der \n\nHaustarifvertr\u00e4ge zu beenden und die Kultur in der Fl\u00e4che \n\nausk\u00f6mmlich zu finanzieren, steht auf einem ganz ande-\n\nren Blatt. \n\nIch gratuliere Ihnen wirklich daf\u00fcr, Frau Ministerin \n\nDr. Stange, dass Sie es geschafft hatten, die Mittel im \n\nHaushaltsplanentwurf zu erstreiten; aber das Spiel der \n\nVerhandlung war doch in dieser Situation unter den \n\nUmst\u00e4nden des Druckes ein leichteres. \n\nWas mich wirklich \u00e4rgert, ist der Fakt, dass die Problema-\n\ntik der Unterfinanzierung beileibe kein neues Thema ist. \n\nSchon im Jahr 2005 machte die Fraktion DIE LINKE mit \n\neinem Antrag auf die Situation der Besch\u00e4ftigten auf-\n\nmerksam und forderte eine langfristige und tragf\u00e4hige \n\nPerspektive f\u00fcr die Theater und Orchester. Im Jahr 2007 \n\nstellte die Kulturstiftung dann fest, dass sich die Hausta-\n\nrifvertr\u00e4ge in der Regel als Falle f\u00fcr die Zukunft erweisen. \n\nIm Jahr 2014 forderte der Kultursenat vor diesem Hinter-\n\ngrund 10 Millionen Euro mehr. Auch wir wollten in den \n\nletzten beiden Haushaltsverhandlungen Aufw\u00fcchse in \n\nH\u00f6he der Forderungen aus den Reihen der Kunst und \n\nKultur. \n\nSie hatten also im letzten Jahrzehnt und dar\u00fcber hinaus \n\n\u00f6fter die M\u00f6glichkeit, die Dinge ins Lot zu bringen. \n\nDarum glaube ich heute hier nicht, dass bei Ihnen tats\u00e4ch-\n\nlich \u2013 ausgeschlossen die Kulturpolitikerinnen \u2013 die \n\nEinsicht in die Notwendigkeit der Ausl\u00f6ser f\u00fcr diese noch \n\nnicht beschlossenen Gelder ist, sondern es ist der Versuch, \n\neines von vielen Feuern im Land zu l\u00f6schen. Sie gerieren \n\nsich gerade als G\u00f6nner, K\u00fcmmerer, gehen mit der Gie\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7062 \n\nkanne \u00fcber das Land und bleiben am Ende doch nur eines: \n\nFeuerwehr der selbst gelegten Br\u00e4nde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nUnruhe bei der CDU und der SPD) \n\nEines bleibt auch zu sagen. Wir debattieren hier heute \n\n\u00fcber noch nicht gelegte Eier. Bisher haben wir keinen \n\nHaushaltsbeschluss. Wir gehen in im August die Verhand-\n\nlungen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nNoch wissen wir nicht, welche Anforderungen auf die \n\nKulturr\u00e4ume durch die geforderten Strukturentwicklungs-\n\nkonzepte zukommen, welche Mehraufgaben die Theater \n\nund Orchester leisten m\u00fcssen \u2013 beides Voraussetzungen, \n\nwie zu lesen war, f\u00fcr die Beantragung der Strukturmittel \n\nvon 7 Millionen Euro. \n\nAuch werden die Theater am 2. Juli, also erst in einer \n\nWoche, seitens des SMWK mit den Details bekannt \n\ngemacht. Ich meine: Wor\u00fcber reden wir denn hier eigent-\n\nlich? Noch wissen wir gar nicht, ob alle Kommunen die \n\nGegenfinanzierung von 30 % stemmen k\u00f6nnen, also \n\nwelche Theater und Orchester tats\u00e4chlich davon profitie-\n\nren. \n\nDes Weiteren gibt es die Mittel nur f\u00fcr vier Jahre. Was ist \n\ndanach? M\u00fcssen die Theater und die Kommunen das dann \n\nallein tragen? Ich frage Sie: W\u00e4re es denn nicht sinniger \n\ngewesen, das alles gleich im Kulturraumgesetz fest zu \n\nverankern? Diese M\u00f6glichkeiten hatten Sie vor drei \n\nMonaten und haben Sie vertan. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch halte diese Debatte wirklich f\u00fcr eine Selbstbeweihr\u00e4u-\n\ncherungsdebatte, eine Debatte der Selbstdarstellung: \u201eWir \n\nmachen das!\u201c Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir hier \n\nreden und streiten, \n\n(Ines Springer, CDU: Genau, Selbstdarstellung!) \n\ndass f\u00fcr alle hier im Raum Klarheit besteht, dass die \n\nMittel bewilligt werden und offene Fragen beantwortet \n\nsind. So viel zum ersten Teil Ihrer Debatte \u201eKultur in \n\nSachsen \u2013 gut gemacht\u201c \u2013 f\u00fcr mich sieht das anders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Herr Kollege Sodann. Jetzt spricht Frau \n\nKollegin Wilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eKultur in Sachsen \u2013 gut \n\ngemacht und gut bezahlt\u201c: Der Wahlkampf wirft Steuer-\n\ngeld voraus. Ein wahrer Geldregen soll auf die Kultur-\n\nschaffenden in Sachsen herniederprasseln. Pl\u00f6tzlich soll \n\nm\u00f6glich sein, was lange mit vielen guten Argumenten \n\nabgewehrt wurde. \n\nWie schon bei den Lehrern verliert die Politik auch hier \n\nden Mut, eine stringente Struktur- und Besoldungspolitik \n\nzu verfolgen. Das liegt vielleicht auch an neuen Voraus-\n\nsetzungen und Herausforderungen, vor allem aber an der \n\nKopflosigkeit der Regierung. Dabei habe ich nicht unbe-\n\ndingt die neuen Regierungsschauspieler im Sinn. Aber nur \n\nso erkl\u00e4rt sich die ungerechte W\u00fcrdigung der s\u00e4chsischen \n\n\u00dc42-Lehrer in Fragen der Verbeamtung oder die Tatsache, \n\ndass der Pf\u00f6rtner am Zittauer Theater mehr verdient als \n\nein ausgebildeter Schauspieler, oder weshalb die Etats der \n\nStaatstheater um 50 % gestiegen sind. \n\nEs fehlt an klaren und nachvollziehbaren Grunds\u00e4tzen, \n\nnicht nur in Fragen der Entlohnung, sondern auch der \n\nAufgabenstellung und der Verantwortlichkeiten zwischen \n\nden verschiedenen Tr\u00e4gern. Deshalb haben wir im M\u00e4rz \n\neine Evaluation f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume gefordert. Das wurde \n\nabgelehnt \u2013 nat\u00fcrlich weil es von uns, der AfD, kam. \n\nAbgelehnt hei\u00dft aber nicht, dass sich die staatstragenden \n\nPopulisten nicht trotzdem noch unserer Initiative anneh-\n\nmen k\u00f6nnten, auch im Interesse der Rettung ihrer Wahler-\n\ngebnisse. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEs w\u00e4re uns allen zu w\u00fcnschen, weil wir endlich Ordnung \n\nins Chaos bek\u00e4men, Ordnung ins Chaos bringen m\u00fcssen. \n\nDas beginnt schon mit dem Kulturbegriff. Was hat das \n\nallgemein wuchernde Sozio-Geschwurbel mit den sch\u00f6-\n\nnen K\u00fcnsten zu tun? Nichts; aber viel mit einer Kunst- \n\nund Kulturtheorie, nach der alles, was gesungen, gefl\u00f6tet, \n\nrezitiert oder agitiert wird, immer auch politisch sei. \n\nSolch einer Kulturauffassung mag anh\u00e4ngen, wer will. \n\nNur ist das dann Sache der jeweiligen Partei, aber nicht \n\nder Allgemeinheit. Angesichts des Dschungels unserer \n\nParteienfinanzierung sollte das auch kein Problem sein. \n\nEs w\u00e4re nur ehrlicher, man w\u00fcrde die \u00d6ffentlichkeit und \n\ndas Publikum nicht mehr in die Irre f\u00fchren. Aber dieses \n\nModell h\u00e4tte dann nichts mit Kunst und Kultur in einer \n\nfreien und demokratischen Gesellschaft zu tun. Warum? \n\nIm Dresdner Albertinum kann man im Moment zumindest \n\nauf dem Gebiet der Malerei sehr sauber nachvollziehen, \n\nwas es bedeutet, wenn die Kultur nicht mehr Kultur, \n\nsondern Propaganda in anspruchsvoller Verkleidung ist. \n\nDas Problem ist alt. Nicht erst seit der Renaissance sind \n\nK\u00fcnstler abh\u00e4ngig von ihren F\u00f6rderern. Goethe, der \n\nbekanntlich kein Freund der Franz\u00f6sischen Revolution \n\nwar, brachte es einmal so auf den Punkt: Er k\u00fcsse lieber \n\nseinem F\u00fcrst die F\u00fc\u00dfe als seinem Schuhputzer. \n\nWas fr\u00fcher der Adel, B\u00fcrgerf\u00fcrsten oder M\u00e4zene \u00fcber-\n\nnahmen, muss heutzutage die Allgemeinheit gew\u00e4hrleis-\n\nten. Das ist auch gut so; denn all das, was die Gesellschaft \n\nunterst\u00fctzt, darf nicht einseitig politisch sein \u2013 wobei \n\n\u201eparteiisch\u201c vielleicht der bessere Ausdruck ist. Nur die \n\nDemokratie ist der Garant f\u00fcr die Freiheit von Kunst und \n\nKultur. Alle F\u00f6rderung muss sich auf die Autonomie der \n\nK\u00fcnstler beziehen. \n\nDiese Errungenschaft darf aber nicht durch die Hintert\u00fcr \n\nder Gleichschaltung wieder verschlossen werden. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7063 \n\nbrauchen wir eine Evaluation aller F\u00f6rderungssysteme, \n\neine Evaluation, die die Kriterien von Unabh\u00e4ngigkeit \n\nund Qualit\u00e4t zum Ma\u00dfstab aller Entscheidungen und \n\nF\u00f6rderungen macht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Wilke, dass Sie \n\neine Zwischenfrage annehmen. \u2013 Mich w\u00fcrde bez\u00fcglich \n\nIhrer These, dass das, was wir als Kultur in Sachsen \n\nerleben, inhaltlich-politisch gesteuert sei und sozusagen \n\nden Herrschenden dienen solle, interessieren, ob Sie mir \n\naus den aktuellen Spielpl\u00e4nen der gro\u00dfen, vom Freistaat \n\ngef\u00f6rderten H\u00e4user \u2013 Symphoniekonzert, Oper oder \n\nSchauspiel \u2013 Belege nennen k\u00f6nnen, die Ihre These \n\nuntermauern. Wir bieten ja von Wagner bis sonst wohin \n\nalles. \n\nKarin Wilke, AfD: Was mir ad hoc einf\u00e4llt, ist diese \n\nDiskussion in Freiberg \u00fcber diese \u201eFear\u201c-Auff\u00fchrungen. \n\nWir werden sehen, was dabei herauskommt. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nNach Staatstheatern war gefragt!) \n\nAber man kann aus den Spielpl\u00e4nen sicherlich schon das \n\neine oder andere herausfiltern. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas stand nicht im Manuskript, da \n\ngibt es keine Antwort! \u2013 Unruhe) \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n(Zuruf von der CDU: Womit denn? \u2013 \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Mit \n\nBehauptungen und Unterstellungen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie fort, Frau \n\nKollegin. \n\nKarin Wilke, AfD: Okay, ich fahre mit meiner Rede fort. \n\n\u2013 Wir brauchen eine Evaluation aller F\u00f6rderungssysteme, \n\neine Evaluation, die die Kriterien von Unabh\u00e4ngigkeit \n\nund Qualit\u00e4t zum Ma\u00dfstab der Entscheidungen und \n\nF\u00f6rderungen macht. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich der Ausgleich \n\nstruktureller Nachteile; denken Sie an den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\nOberster Leitgedanke muss die Starthilfe in die Freiheit \n\nsein. Deshalb pl\u00e4diert die AfD f\u00fcr eine am Erfolg orien-\n\ntierte F\u00f6rderung. Nat\u00fcrlich wissen wir auch um die \n\nweichen Stellen des Konzepts, also um die Gefahr des \n\nBoulevards. Aber wir vertrauen auf den Geist, den Spirit \n\nder Kulturschaffenden, die ihr Ding machen wollen. \n\nNochmals in aller Deutlichkeit: Sinn und Zweck aller \n\nKulturf\u00f6rderung in der Demokratie kann nicht sein, dass \n\nwir als Parlamentarier die Rolle des F\u00fcrsten \u00fcbernehmen. \n\nDamit w\u00e4re nichts gewonnen. Demokratie lebt von \n\nFreiheit und Selbstbestimmung auch der Kulturschaffen-\n\nden, die wiederum vom Erfolg und von der Akzeptanz \n\nihrer Leistungen durch das Publikum leben. Daran m\u00fcs-\n\nsen wir uns halten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKarin Wilke, AfD: Eine Randbemerkung noch aus \n\naktuellem Anlass. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nKarin Wilke, AfD: Okay, dann sage ich das in der \n\nzweiten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nWilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt, fast am Ende der \n\nRederunde, spricht Frau Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Danach folgt Frau Dr. Muster. Bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFraktion begr\u00fc\u00dft die Aufstockung. Wir finden es richtig, \n\ndass sich die Staatsregierung endlich dazu durchgerungen \n\nhat. Das war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig angesichts von 30 % Lohn \n\nunter Tarif f\u00fcr die Angestellten der Theater und Orchester \n\nin Sachsen. \n\nWir haben diese Mittelaufstockung jahrelang gefordert \n\nund uns daf\u00fcr eingesetzt. Schon 2014 haben wir konkrete-\n\nre Kriterien f\u00fcr die Evaluierung des Kulturraumgesetzes \n\nvorgeschlagen und gefordert, dass die finanzielle Ent-\n\nwicklung nachhaltig und langfristig betrachtet wird. 2015 \n\nhaben wir Vorschl\u00e4ge dazu gemacht, wie eine wirksame \n\nDynamisierung der Kulturraummittel umgesetzt werden \n\nkann, und das auf Basis vieler Gespr\u00e4che mit den Akteu-\n\nren. \n\nDenn es war klar, dass etwas passieren muss, damit die \n\nKulturr\u00e4ume ihre Bedeutung und die doppelte Herausfor-\n\nderung meistern k\u00f6nnen: auf der einen Seite den Erhalt \n\nder kulturellen Infrastruktur, auf der anderen Seite ihre \n\nFortentwicklung und die F\u00f6rderung neuer kultureller \n\nAngebote, neuer Organisationsformen und die Unterst\u00fct-\n\nzung freier Initiativen, die noch nicht etabliert sind. \n\nWir sind jetzt tats\u00e4chlich etwas irritiert von dem Vorgehen \n\nder Koalition. So aktuell die Lage der Kultur immer ist, \n\nfrage ich mich schon: Warum brennt bei Ihnen das Alarm-\n\nsignal erst jetzt? Viele Jahre lang war doch klar, dass die \n\nKulturr\u00e4ume geradezu ausbluten und dass die bisherigen \n\nAufstockungen in den letzten Jahren nicht einmal ann\u00e4-\n\nhernd die Kostensteigerungen ausgeglichen haben ange-\n\nsichts der K\u00fcrzungsspirale, die es in den letzten Jahren \n\ngab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7064 \n\nWir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht \u2013 das w\u00e4re auch im Sinne des \n\nKonsenses mehrer Fraktionen gewesen \u2013, dass dies bei \n\nder Novellierung des Kulturraumgesetzes zu Beginn des \n\nJahres diskutiert worden w\u00e4re und dass Sie sich vielleicht \n\nauch dem einen oder anderen \u00c4nderungsvorschlag meiner \n\nFraktion ge\u00f6ffnet h\u00e4tten. Frau Fiedler hat ja erw\u00e4hnt, dass \n\nSie das jetzt \u00fcbernommen haben. \n\nJetzt, drei Monate sp\u00e4ter, schlagen wir diesen Weg so-\n\nwieso ein, wenn auch nur als Aufstockung im Haushalt \n\nund eben nicht im Gesetz. \n\nJetzt machen Sie das auf einem \u00f6ffentlich besser verkauf-\n\nbaren Sonderweg im Vorwahljahr 2018. Wenn Sie sich \n\ndaf\u00fcr auf die Schulter klopfen wollen, dass Sie f\u00fcr diese \n\nEinsicht so lange gebraucht haben, dann k\u00f6nnen Sie das \n\njetzt tun. Wir jedenfalls h\u00e4tten uns eine Diskussion hier \n\nim Landtag und auch einen anderen Umgang mit dem \n\nParlament gew\u00fcnscht, wenn Sie das ohnehin geplant \n\nhaben. \n\nAber besser sp\u00e4t als nie, die Kulturschaffenden nehmen \n\ndie Erh\u00f6hung positiv auf. Es ist richtig, dass nach so \n\nvielen Jahren Debatten, Konsultationen, offenen Briefen \n\nund Expertenanh\u00f6rungen jetzt endlich dieses Einlenken \n\nkommt. Nichtsdestotrotz bleiben auch inhaltliche Kritik-\n\npunkte \u2013 deswegen ist das Thema auch nicht abger\u00e4umt, \n\nso wie es Ihr Debattentitel suggeriert, denn wir bekom-\n\nmen eben nur die Aufstockung im Haushalt. Die Kontinu-\n\nit\u00e4t ist damit aber mitnichten gesichert, wie es mit einem \n\nGesetz der Fall gewesen w\u00e4re. \n\nFrau Fiedler, es ist einfach falsch, wenn Sie sagen, das \n\nKulturraumgesetz umfasse jetzt \u00fcber 100 Millionen Euro. \n\nDas stimmt nicht! Es ist lediglich im Haushalt geplant. \n\nDas ist keine langfristige Strategie. Langfristig verantwor-\n\ntungsvoll w\u00e4re es, wenn man sich mit der tats\u00e4chlichen \n\nEntwicklung in den Kulturr\u00e4umen befasst und dann \n\nschaut, wie man auch im Gesetz eine dynamische Finan-\n\nzierung gestalten kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiterer Kritikpunkt ist folgender: Das Ausreichen \n\nvon 7 Millionen Euro als Strukturmittel ist ja faktisch ein \n\nZuschuss f\u00fcr laufende Betriebskosten, aber au\u00dferhalb der \n\nallgemeinen Kulturraummittel. Das entspricht eben nicht \n\nder Idee des Gesetzes, wonach die Kulturr\u00e4ume selbst \n\n\u00fcber die Verteilung und Entwicklung aller Sparten ent-\n\nscheiden. Deshalb m\u00fcssen wir an dieser Stelle auch weiter \n\n\u00fcber diese Konstruktion diskutieren. \n\nBei der Bezahlung der Theaterh\u00e4user haben Sie sich jetzt \n\nentschieden, genauer hinzuschauen, damit das Geld \n\ntats\u00e4chlich bei den Angestellten ankommt. Bei den \n\nanderen Sparten vertrauen Sie darauf, dass die Summe f\u00fcr \n\neine gerechtere Bezahlung eingesetzt wird \u2013 aber welche \n\nZusicherung haben Sie denn daf\u00fcr von den Kulturr\u00e4u-\n\nmen? \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal an den \n\nTitel dieser Idee erinnern: \u201eGut gemacht \u2013 gut bezahlt!\u201c \n\nF\u00fcr einen Werbeslogan ist das vielleicht in Ordnung, aber \n\nauf die Gesamtsituation der Kultur passt das \u00fcberhaupt \n\nnicht. Es klingt nach ausk\u00f6mmlicher Finanzierung, aber \n\nhaben Sie sich eigentlich einmal \u00fcberlegt, welches Signal \n\nSie damit setzen? Wie soll denn mit 3 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie restlichen Sparten eine wirklich gute Bezahlung in den \n\nsoziokulturellen Zentren wie etwa den Bibliotheken in \n\nden Kulturschaffenden-Zentren erreicht werden? \n\nAus meiner Sicht nehmen Sie hier den Mund etwas voll. \n\nLesen Sie noch einmal die Stellungnahme der IG Landes-\n\nkulturverb\u00e4nde zum ersten Teil des Zweiten S\u00e4chsischen \n\nKulturwirtschaftsberichts oder auch das Positionspapier \n\nder Deutschen Orchestervereinigung vom Mai 2018! \n\nDamit werden Sie daran erinnert, wie finanziell prek\u00e4r es \n\num sehr viele Kulturschaffende, vor allem freie K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler, bestellt ist. Deswegen m\u00fcssen wir \n\nweiter diskutieren und deswegen ist mitnichten alles gut \n\ngemacht und gut bezahlt, sondern es gibt noch eine ganze \n\nMenge zu tun. \n\nHerzlichen Dank \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. \n\nMaicher. Jetzt erh\u00e4lt Frau Dr. Muster das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ist die s\u00e4chsische Kultur gut \n\ngemacht und gut bezahlt? Dar\u00fcber l\u00e4sst sich trefflich \n\nstreiten. \n\nWarum gut gemacht? Unstreitig hat Dresden Museen, \n\nOrchester und Theater von Weltruf. \n\nAber auch gut bezahlt? Unsere Leuchtt\u00fcrme Semperoper \n\nund Staatstheater sind mit Sicherheit gut bezahlt, aber \u2013 \n\nund hier kommt ein wichtiges Aber \u2013 die Theater in \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden d\u00fcmpeln nur vor sich hin und \n\narbeiten mit Haustarifvertr\u00e4gen. Kahlschlag und Gesund-\n\nschrumpfung sind dabei wichtige Stichpunkte, ebenso \n\nFusionsorchester und Orchester mit mehreren Standorten. \n\nDie heutige Elblandphilharmonie in meinem Landkreis \n\nMei\u00dfen ist ein Beispiel daf\u00fcr. \n\nIm Dezember 2018, also nicht hier und heute, soll mit \n\ndem neuen Haushaltsgesetz endlich Ihr Wahlgeschenk \n\nkommen, liebe Koalition, was bedeutet, dass die K\u00fcnstler \n\nbesser bezahlt werden \u2013 wie immer p\u00fcnktlich vor den \n\nn\u00e4chsten Landtagswahlen und w\u00e4hrend der fetten Jahre, \n\nin denen die Steuereinnahmen exorbitant sprudeln. Ich \n\nw\u00fcnsche allen K\u00fcnstlern eine gute Bezahlung und dass \n\ndie n\u00e4chsten d\u00fcrren Jahre nicht so bald kommen werden! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Ende der \n\nersten Runde; zuletzt sprach Frau Dr. Muster. \u2013 Besteht \n\nBedarf f\u00fcr eine zweite Rederunde? Die einbringende \n\nFraktion der CDU ergreift erneut das Wort. Herr Kollege \n\nOctavio Ursu, bitte. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7065 \n\n\u00fcber diese sehr gute Entscheidung im Sinne des Kultur-\n\nlandes Sachsen, 40 Millionen Euro f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume \n\nund 28 Millionen Euro f\u00fcr kommunale Theater und \n\nOrchester bereitzustellen. Das ist ein starkes Signal. \n\nDamit bekennt sich die Staatsregierung zur Zukunft eines \n\ns\u00e4chsischen Aush\u00e4ngeschildes unserer vielf\u00e4ltigen Kultur-\n\nlandschaft. \n\nWir st\u00e4rken alle Kultursparten in den s\u00e4chsischen Kultur-\n\nr\u00e4umen und w\u00fcrdigen vor allem die Kulturschaffenden, \n\ndie damit besser bezahlt werden k\u00f6nnen. Sie haben in den \n\nvergangenen Jahren \u00fcber Haustarifvertr\u00e4ge gro\u00dfe finanzi-\n\nelle Abstriche gemacht und damit einen unsch\u00e4tzbaren \n\nBeitrag zum Erhalt unserer vielf\u00e4ltigen Kultur \u2013 auch \n\nabseits der Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 geleistet. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich \n\nhiermit herzlich bedanken! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nJetzt zu unserer Opposition, die hier mit Krampf versucht, \n\netwas sehr Gutes schlechtzureden. Lieber Herr Kollege \n\nSodann, Sie haben gesagt, die Kommunen w\u00e4ren nicht in \n\nder Lage, die Erh\u00f6hung des Kulturraumgesetzes gegenzu-\n\nfinanzieren; das h\u00e4tten wir in der Diskussion gesagt. Das \n\nzeigt mir, dass Sie nicht unterscheiden k\u00f6nnen, was im \n\nKulturraumgesetz steht. Das Kulturraumgesetz ist ver-\n\npflichtend. Das, was hier entsteht \u2013 auch die 7 Millio-\n\nnen Euro au\u00dferhalb des Kulturraumgesetzes \u2013, ist eine \n\nFreiwilligkeit der Kommunen, da sie sich mitbeteiligen \n\nk\u00f6nnen oder auch nicht. Eigentlich m\u00fcssten Sie das als \n\nKulturpolitiker wissen. \n\nWas haben Sie noch gesagt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Herr \n\nKollege Ursu, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nOctavian Ursu, CDU: Ja, gern. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Herr Ursu, ist Ihnen noch \n\nbekannt, was in der Verhandlung zur Novelle des Kultur-\n\nraumgesetzes, also auch zur Behandlung unseres Gesetz-\n\nentwurfs, gesagt wurde? Dazu ein Zitat aus dem Proto-\n\nkoll: \u201e\u2026 denn sie vernachl\u00e4ssigen die Rolle der Kommu-\n\nnen, die mit ihrem Eigenanteil in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\n\u2026 schlichtweg \u00fcberfordert w\u00e4ren. Sie sind es bereits \n\njetzt.\u201c \n\nDeswegen meine Frage: Wie k\u00f6nnen Sie jetzt in der Lage \n\nsein, 10 Millionen Euro gegenzufinanzieren, Herr Ursu? \n\n(Zuruf von der CDU: Durch h\u00f6here \n\nSteuereinnahmen! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nLegen Sie doch einfach zusammen und \n\ngeben Sie den K\u00fcnstlern ein bisschen Geld!) \n\nOctavian Ursu, CDU: Herr Sodann, wir wollen nicht die \n\ngesamte Kultur in Sachsen verstaatlichen. Das gab es \n\neinmal im Sozialismus, das wollen wir nicht wieder \n\nzur\u00fcckhaben! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nSie haben das Prinzip des Kulturraumgesetzes nicht \n\nverstanden. Unser Kulturraumgesetz basiert auf Subsidia-\n\nrit\u00e4t; es basiert nicht auf Verstaatlichung. Das wollen die \n\nLINKEN haben, das werden wir aber nicht machen. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nNun zu Frau Wilke von der AfD: Frau Wilke, ein gro\u00dfer \n\namerikanischer Schriftsteller des 20. Jahrhunderts hat \n\ngesagt, dass man die Tatsachen erst kennen muss, bevor \n\nman sie verdrehen kann. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nDas passt sehr gut zu Ihrer Einstellung, weil Sie gesagt \n\nhaben, ein Pf\u00f6rtner verdiene mehr als ein ausgebildeter \n\nSchauspieler. Sie haben wahrscheinlich noch nichts von \n\nTarifautonomie geh\u00f6rt! Das ist n\u00e4mlich eine Frage der \n\nGewerkschaften \u2013 diese verhandeln die Tarife. Dort \n\nk\u00f6nnen wir als Staat nicht eingreifen. Das ist sehr interes-\n\nsant, dass hier eine Parallele zwischen LINKEN und AfD \n\nentsteht. Anscheinend wollen Sie auch eine Art von \n\nSozialismus! \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nPl\u00f6tzlich reden Sie auch noch \u00fcber die Autonomie der \n\nK\u00fcnstler. Was wollen Sie also tats\u00e4chlich \u2013 Autonomie \n\noder Steuerung? \n\n(Karin Wilke, AfD: Keine Steuerung!) \n\nIch stelle fest: Sie wissen nicht so genau, was Sie wollen. \n\nF\u00fcr Sachsen als Kulturland ist diese Entscheidung der \n\nStaatsregierung essenziell f\u00fcr viele Menschen. Vor allem \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens sind die kulturellen \n\nEinrichtungen und Angebote vor Ort ein Teil ihrer Identi-\n\nt\u00e4t und ein St\u00fcck Heimat. Dazu geh\u00f6ren vor allem die \n\nkommunalen Theater und Orchester, die nun mit entspre-\n\nchender und angemessener Beteiligung der kommunalen \n\nEbene davon werden profitieren k\u00f6nnen. Das betrifft das \n\nTheater Plauen\u2013Zwickau, die Vogtland Philharmonie, das \n\nMittels\u00e4chsische Theater Freiberg und D\u00f6beln, die Erzge-\n\nbirgische Theater und Orchester GmbH mit dem Eduard-\n\nvon-Winterstein-Theater Annaberg und der Erzgebirgi-\n\nschen Philharmonie Aue, das Leipziger Symphonieor-\n\nchester, die Deutsche Bl\u00e4serakademie, die Elbphilharmo-\n\nnie, das Gerhart-Hauptmann-Theater G\u00f6rlitz-Zittau mit \n\nder Neuen Lausitzer Philharmonie sowie die St\u00e4dtischen \n\nTheater Chemnitz gGmbH mit der Robert-Schumann-\n\nPhilharmonie. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal unterstreichen: \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \n\neines der wichtigsten Kulturangebote, und das ist in \n\nunserem Sinne. Daran halten die Staatsregierung und wir \n\nmit dem Kulturpakt fest. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7066 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrsu f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJetzt geht mein Blick zur SPD-Fraktion. Haben Sie noch \n\nRedebedarf? \u2013 Wie ist es bei der Fraktion DIE LINKE? \u2013 \n\nDIE LINKE ergreift erneut das Wort, und das Wort hat \n\njetzt Herr Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich in der \n\nzweiten Runde auf den zweiten Aspekt Ihres Titels \n\neingehen \u201eKultur in Sachsen \u2013 gut bezahlt\u201c. Wie ich \n\nanfangs schon erw\u00e4hnte, begr\u00fc\u00dfen wir die zus\u00e4tzlichen \n\nMittel f\u00fcr die Theater und Orchester, die M\u00f6glichkeit, \n\neinen Schritt aus den Haustarifvertr\u00e4gen herauszukom-\n\nmen. Wir freuen uns mit und vor allem f\u00fcr die Besch\u00e4ftig-\n\nten, wenn denn die Gelder bewilligt und auch abgerufen \n\nwerden. \n\nDoch die Frage ist \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie einmal gut zu, Herr \n\nUrsu, denn das ist n\u00e4mlich die Wahrheit \u2013: Was ist denn \n\nmit den anderen? Was ist mit den Musikschulen, die mehr \n\nund mehr auf schlecht bezahlte Honorarkr\u00e4fte setzen \n\nm\u00fcssen, da sie sich fest angestelltes p\u00e4dagogisches \n\nPersonal schlichtweg nicht leisten k\u00f6nnen? Seit 17 Jahren \n\nwerden sie n\u00e4mlich nahezu \u2013 ich betone: \u201enahezu\u201c \u2013 \n\nunver\u00e4ndert trotz der Verdoppelung der Sch\u00fclerinnen- und \n\nSch\u00fclerzahl vom Land gef\u00f6rdert. Freie Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die \n\nMusikschulen, besonders im l\u00e4ndlichen Raum, zu finden, \n\nwird immer schwieriger. Aufgrund des Lehrermangels an \n\nunseren Schulen und der besseren Verdienstm\u00f6glichkeiten \n\nwerden n\u00e4mlich viele davon Seiteneinsteiger und andere \n\nfahren keine 30 km mehr, um dann zwei Stunden zu \n\nunterrichten, f\u00fcr 40 bis 50 Euro \u2013 40 bis 50 Euro, von \n\ndenen sie sich dann selbst versichern, f\u00fcr die Rente \n\nvorsorgen und die Fahrtkosten tragen sollen. In L\u00f6bau \n\nstreikten die Musiklehrerinnen und Musiklehrer in der \n\nKreismusikschule, weil sie mittlerweile 500 bis weit \u00fcber \n\n1 000 Euro weniger verdienen im Verh\u00e4ltnis zum Fl\u00e4-\n\nchentarif. \n\nWas ist denn mit den soziokulturellen Zentren im Land? \n\nStaatssekret\u00e4r Uwe Gaul reist derzeit durch das Land, ist \n\ndas erste Mal in der Kulturfabrik Hoyerswerda und f\u00e4llt \n\naus allen Wolken, dass hier 30 % unter dem Tarif des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes E 9 bezahlt wird. Ja, meine lieben \n\nDamen und Herren, das trifft im \u00dcbrigen fl\u00e4chendeckend \n\nmit Ausnahme der Gro\u00dfst\u00e4dte f\u00fcr alle soziokulturellen \n\nZentren in Sachsen zu. Hier liegt der Abstand zum Fl\u00e4-\n\nchentarif bei 10 bis 30 %, \u00e4hnlich wie bei den Theatern. \n\nWas ist mit den Personalausstattungen in Museen, Biblio-\n\ntheken und deren Bezahlung, mit der Ert\u00fcchtigung der \n\nbaulichen Substanz? Der Museumsbund fordert dringend \n\nInvestitionen in die Museen und Depots, weil es die \n\nKommunen nicht alleine schaffen. \n\nWas ist mit den Besch\u00e4ftigten und Soloselbstst\u00e4ndigen in \n\nder Kultur- und Kreativwirtschaft, dem zweitst\u00e4rksten \n\nWirtschaftszweig in Sachsen? Das durchschnittliche Ein-\n\nkommen von Versicherten in der K\u00fcnstlersozialkasse liegt \n\nbei knapp 13 000 Euro bei den M\u00e4nnern, bei den Frauen \n\nsind es gar nur 10 900 Euro. Das sind sage und schreibe \n\n908 Euro monatlich. Das ist weit unter Bundesdurch-\n\nschnitt, Altersarmut ist vorprogrammiert. Die meisten von \n\nihnen kommen aus den Bereichen darstellende Kunst, \n\nFilm, Musik, bildende Kunst, und damit sind sie auch \n\nabh\u00e4ngig von F\u00f6rdergeldern des Freistaat Sachsen. \n\nDoch seit Jahren sinkt der Anteil der Kulturausgaben des \n\nFreistaates am Gesamthaushalt, wie der Antwort auf eine \n\nKleine Anfrage meinerseits zu entnehmen ist. Lagen sie \n\nim Jahr 2010 noch bei 2,4 %, so waren es 2016 nur noch \n\n2,07 % \u2013 eine gravierende Tendenz, welche Sie einfach so \n\nnonchalant zulassen. Noch steigert sich der Anteil der \n\nKulturraummittel gegen\u00fcber den kommunalen Mitteln \n\nwie in Leipzig weiter. Dort liegen sie heute noch bei \n\n21 %. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: W\u00fcrden Sie eine Zwi-\n\nschenfrage gestatten, Kollege Sodann? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass \n\nes bei einem steigenden Haushaltsvolumen klar ist, dass \n\nder prozentuale Anteil sinkt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEine komische Mathematik!) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, danke, das ist eine \n\nwirklich komische Mathematik. Wir k\u00f6nnten ja zum \n\nBeispiel die Kulturmittel des Freistaates Sachsen auch bei \n\n2,4 % einfrieren. Dann stiegen sie n\u00e4mlich dynamisierend \n\nmit dem Haushalt mit auf. Dann h\u00e4tten wir pl\u00f6tzlich nur \n\ndiese 0,33 % mehr, und wir k\u00f6nnten die gesamte Kultur-\n\nlandschaft so wunderbar ausstatten, Herr Kupfer, dies \n\nw\u00e4re eine Rechnung! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo machen die Kulturraummittel in Leipzig nur noch \n\n21 % des Kulturhaushalts aus, statt, wie bei einer Drittfi-\n\nnanzierung \u00fcblich, weit \u00fcber 30 %. Ich sage Ihnen: Diese \n\nfinanzielle Abw\u00e4rtsspirale, die auch Sie anerkennen \n\nmussten, m\u00fcndet unweigerlich in eine qualitative. Sie \n\nwerden dessen nicht Herr, meine Damen und Herren, \n\nsolange Sie nicht die Kulturausgaben des Freistaates \n\nwieder erh\u00f6hen und endlich eine Dynamisierung der \n\nKulturr\u00e4ume im Gesetz festschreiben. Vor drei Monaten \u2013 \n\naber da war ja die Welt noch in Ordnung \u2013 hatten Sie \n\ngenau diese Chance. Wir haben dies in unserem Gesetz-\n\nentwurf gefordert, und es w\u00e4re f\u00fcr Sie ein Leichtes \n\ngewesen, diese auch in Ihren Gesetzentwurf zu \u00fcberneh-\n\nmen. Aber nein, auch diese M\u00f6glichkeit haben Sie \n\ntraumwandlerisch vertan. \n\nDie f\u00fcnf l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume bekommen im Jahr 2018 \n\n44,1 Millionen Euro Zuweisungen \u00fcber das Kulturraum-\n\ngesetz: 44,1 Millionen zur Mitfinanzierung der Theater, \n\nOrchester, Bibliotheken, Museen, soziokulturellen Zen-\n\ntren, Musikschulen, freien Projekten und, und, und. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7067 \n\nStaatstheater und die Semperoper erhalten knapp \n\n70 Millionen Euro Zuweisung des Freistaates Sachsen im \n\ngleichen Zeitraum. Doch wie sagte Staatssekret\u00e4r Uwe \n\nGaul auf seiner \u201eSoziokulTour\u201c so treffend \u2013 die \u201eS\u00e4chsi-\n\nsche Zeitung\u201c schreibt \u2013: \u201eSoziokultur steht nicht so stark \n\nim Fokus, das sind dann eher die Staatsbetriebe.\u201c Kultur \n\nin Sachsen \u2013 m\u00f6glich, ja, doch meist schlecht bezahlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen nicht pers\u00f6nlich werden, Frau Ministerin \n\nStange; ich bin auch nicht pers\u00f6nlich geworden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Sodann \n\nvon der Linksfraktion. Weiter geht es mit der AfD. Frau \n\nWilke, Sie haben erneut das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Noch einmal zu Herrn Ursu: Sie \n\nwaren Betriebsratsvorsitzender des Gerhart-Hauptmann-\n\nTheaters in G\u00f6rlitz. Haben Sie da mit den Gewerkschaf-\n\nten schlecht verhandelt? Denn das Gerhart-Hauptmann-\n\nTheater ist ja eines unserer allerkritischsten Theater. \n\nEigentlich werden die Klimmz\u00fcge auch deshalb gemacht, \n\num die Insolvenz abzuwehren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Ursu? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Ursu. \n\nOctavian Ursu, CDU: Frau Wilke, wir haben vorher \u00fcber \n\ndie Tarifautonomie gesprochen. Ich stelle fest, dass Sie \n\nwieder keine Kenntnis davon haben, dass die Tarifauto-\n\nnomie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen fragen, \n\nKollege Ursu! \n\nOctavian Ursu, CDU: Ist Ihnen das bekannt, von wem \n\ndie Tarife verhandelt werden? \n\nKarin Wilke, AfD: Ich habe schon einmal davon geh\u00f6rt. \n\nJa. \n\n(Octavian Ursu, CDU: Anscheinend \n\nnicht, aber nicht von den Betriebsr\u00e4ten!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass solche Dinge auch ausgehandelt werden. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen letzten Gedanken zu sprechen \n\nkommen, wozu ich vorhin keine Zeit mehr hatte. Das sind \n\nder Spagat zwischen Freiheit und Selbstbestimmung \n\nunserer Kulturschaffenden und die Notwendigkeit, dass \n\nsie auch vom Erfolg leben, ja  leben m\u00fcssen. Dieser \n\nErfolg und die Akzeptanz der Leistungen durch das \n\nPublikum, das ist ein Regelkreis, der sehr wichtig ist und \n\nden wir unbedingt am Laufen halten m\u00fcssen. Aber dazu \n\nbrauchen wir auch in unserem allgemeinen Bildungswe-\n\nsen das Interesse an Kultur und Kunst. Wir m\u00fcssen dieses \n\nInteresse, also auch Kunst- und Musikunterricht, unbe-\n\ndingt weiter pflegen und hegen. Diese einschl\u00e4gigen \n\nF\u00e4cher d\u00fcrfen auf gar keinen Fall zum Abbruch freigege-\n\nben werden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Wilke f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt gibt es eine Kurzintervention von \n\nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Auf den Redebeitrag von Frau \n\nWilke eingehend: Sie sprach davon, bei jungen Leuten \n\nInteresse an Kunst zu wecken. Das kann ich unterst\u00fctzen, \n\naber nicht in dem Sinne, wie es die AfD in ihrem Rede-\n\nbeitrag zum Ausdruck gebracht hat, n\u00e4mlich Interesse f\u00fcr \n\neine Kunst mit einer von Ihnen definierten Qualit\u00e4t, \n\nsondern wir haben eine Kunst, die frei ist, die unabh\u00e4ngig \n\nist und die nicht von einer Partei oder Fraktion definiert \n\nwird. Das sollte den jungen Menschen vermittelt werden, \n\naber nicht ein von Ihnen mitgegebener Kriterienkatalog. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Wilke, Sie k\u00f6nnten \n\nreagieren, wenn Sie m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann gehen wir weiter in der Rednerreihe. Ich frage die \n\nFraktion GR\u00dcNE: Gibt es weiteren Redebedarf bei \n\nIhnen? \u2013 Frau Dr. Maicher, m\u00f6chten Sie? \u2013 Nein. Kein \n\nRedebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Runde durch die \n\neinbringende CDU-Fraktion er\u00f6ffnen. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich erst einmal \n\nganz herzlich f\u00fcr die Diskussion bedanken, die gezeigt \n\nhat, dass wir bei allen Differenzen in manchen Fragen \n\ndoch an einem Strang ziehen, wenn es darum geht, unsere \n\nKulturlandschaft in Sachsen nicht nur zu erhalten, son-\n\ndern auch qualitativ weiterzuentwickeln. \n\nLieber Kollege Sodann, ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr entschul-\n\ndigen, wenn ich pers\u00f6nlich geworden bin. Aber Ihr \n\npointierter Beitrag hat mich dazu gereizt, den Vergleich \n\nzum Theater herzustellen. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Angenommen!) \n\nInsofern war das eher ein Lob, weil ich unsere Theater \n\nsehr hoch sch\u00e4tze. Ich will deshalb mit einem Beispiel \n\nbeginnen, das ich gerade in der vergangenen Woche erlebt \n\nhabe. Wer das Erlebnis noch nicht hatte, dem kann ich es \n\nnur raten. Die S\u00e4chsische Bl\u00e4serphilharmonie in Bad \n\nLausick hatte in der vergangenen Woche eine Festveran-\n\nstaltung zur Einf\u00fchrung ihrer neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, \n\nFrau Hegner. Die Musikerinnen und Musiker einschlie\u00df-\n\nlich ihres Dirigenten, Prof. Clamor, waren \u00e4u\u00dferst dank-\n\nbar daf\u00fcr, dass es gelungen ist, nach Jahren des Verzichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7068 \n\nund der Solidarit\u00e4t innerhalb des Orchesters eine Perspek-\n\ntive am Horizont zu sehen, dass man aus dem Haustarif-\n\nvertrag herauskommt oder zumindest nahe an den Fl\u00e4-\n\nchentarifvertrag heran. \n\nDieses Beispiel hat mir wieder einmal gezeigt, in welche \n\nSituation die Haustarifvertr\u00e4ge die Besch\u00e4ftigten, das \n\nk\u00fcnstlerische Personal, aber auch die Besch\u00e4ftigten an \n\nden Theatern und Orchestern gebracht haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Drei Orchester \n\nallein in Sachsen wurden im vergangenen Jahr durch das \n\nBundeskulturministerium als exzellente Orchesterland-\n\nschaften ausgezeichnet. Das sind die Neue Lausitzer \n\nPhilharmonie, die Elblandphilharmonie und die S\u00e4chsi-\n\nsche Bl\u00e4serphilharmonie, die ich gerade erw\u00e4hnte. Das ist \n\nein Ausweis daf\u00fcr, dass unsere Orchester hervorragende \n\nArbeit leisten, genauso wie die kommunalen Theater, auf \n\ndie wir uns momentan gerade besonders konzentrieren. \n\nJa, es war ein Kraftakt, die jetzt vorliegende L\u00f6sung zu \n\nbekommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen aus der \n\nOpposition, wenn ich hier einmal eine L\u00f6sung geh\u00f6rt \n\nh\u00e4tte, wie wir sie jetzt gefunden haben, dann w\u00e4ren wir \n\nvielleicht schon eher auf dem L\u00f6sungsweg gewesen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch habe deutlich gemacht, dass eine blanke Erh\u00f6hung der \n\nKulturraummittel um 10 Millionen Euro oder, wie von \n\nden LINKEN gefordert, um 20 Millionen Euro von der \n\nkommunalen Seite, von den Kulturr\u00e4umen nicht gegenfi-\n\nnanziert werden kann. Sie k\u00f6nnen diese Mittel in der \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung nicht abrufen. Es gab deshalb nur eine \n\nM\u00f6glichkeit, und die wurde mit den kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nden und mit der kommunalen Seite, die die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Theater und Orchester und f\u00fcr die \n\nanderen Kultureinrichtungen tr\u00e4gt, so abgestimmt. \n\nDass wir im Rahmen des Kulturraumgesetzes einen Weg \n\nfinden, n\u00e4mlich \u00fcber die Strukturmittel, die bisher im \n\nRahmen des Kulturraumgesetzes anders eingesetzt wur-\n\nden, eine klare Fokussierung auf den Ausstieg aus den \n\nHaustarifvertr\u00e4gen bei kommunalen Theatern und Or-\n\nchestern zu organisieren, daf\u00fcr sind 7 Millionen Euro \n\nbzw. 28 Millionen Euro \u00fcber vier Jahre beschlossen \n\nworden. Dieser Weg war bisher nicht gedacht worden. An \n\nkeiner einzigen Stelle war er gedacht worden. \n\nWir denken, dass wir mit der kommunalen Seite die \n\nVerantwortung auf der kommunalen Seite lassen und dass \n\nsie mit den 30 % Gegenfinanzierung in der Lage ist, diese \n\nLast zu schultern, was sie ansonsten, wenn wir nur eine \n\npauschale Erh\u00f6hung gemacht h\u00e4tten, nicht k\u00f6nnte. \n\nEine zweite Komponente hat das eigentlich erst vollendet. \n\nWenn Sie genau hingesehen haben, haben Sie das auch \n\nmitbekommen: Das sind die 3 Millionen Euro Aufsto-\n\nckung der Kulturraummittel insgesamt, was sozusagen als \n\nGegenfinanzierung mitgenutzt werden kann, damit es \n\nnicht in anderen Sparten zu K\u00fcrzungen kommt, im Ge-\n\ngenteil, damit andere Sparten auch partizipieren k\u00f6nnen. \n\nNur in dieser Kombination konnten wir auf der einen \n\nSeite mit unserem besonderen Instrument, dem Kultur-\n\nraumgesetz, die kommunale Verantwortung erhalten und \n\nauf der anderen Seite zielgenau f\u00fcr Theater und Orchester \n\neine L\u00f6sung finden. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 und deshalb erst am \n\n02.07. \u2013, dass sich bis zu diesem Zeitpunkt auch die \n\nIntendanten, die Kulturraumverantwortlichen, die Tr\u00e4ger \n\nder einzelnen Theater und Orchester bereits Gedanken \n\ngemacht haben, wie wir jetzt gemeinsam dieses Instru-\n\nmentarium nutzen, immer vorausgesetzt \u2013 nicht, dass \n\njemand etwas falsch versteht \u2013, der Landtag beschlie\u00dft es \n\nso; denn letztendlich muss der Landtag den Haushalt \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nIch habe das deshalb noch einmal so ausf\u00fchrlich ausge-\n\nf\u00fchrt, weil es mir wichtig ist, auch denjenigen, die sich \n\nnicht t\u00e4glich mit unserer besonderen solidarischen Kultur-\n\nraumfinanzierung besch\u00e4ftigen, deutlich zu machen, dass \n\nes weder etwas mit den Landtagswahlen im n\u00e4chsten Jahr \n\nzu tun hat, noch damit, dass die Opposition hier schon seit \n\neinigen Jahren oder einigen Monaten Vorschl\u00e4ge gemacht \n\nhat, sondern dass uns einfach das Instrumentarium fehlte, \n\num genau dieses Ziel zu erreichen, das wir gemeinsam \n\nerreichen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch diese \n\nLegende w\u00fcrde ich gern einmal beenden. \u201eHeraus aus den \n\nHaustarifvertr\u00e4gen\u201c, habe ich 2008 als Ministerin der \n\nkommunalen Seite mit auf den Weg gegeben, als wir \n\ndamals die Kulturraummittel erh\u00f6ht, als wir das Kultur-\n\nraumgesetz entfristet haben. Den Spruch \u201eHaustarifver-\n\ntr\u00e4ge sind tickende Zeitbomben\u201c sage ich auch heute \n\nnoch. Deshalb wollen wir den Kulturr\u00e4umen, wollen wir \n\nder kommunalen Seite helfen, diesen Schritt zu gehen. \n\nAber, Herr Sodann und Frau Maicher, Sie wissen beide, \n\ndass es nicht m\u00f6glich ist, in allen Kultureinrichtungen aus \n\nHaustarifvertr\u00e4gen oder unterwertigen Bezahlungen \n\nherauszukommen. Das wissen Sie ganz genau. Deshalb ist \n\nes unfair, das vonseiten des Landes zu fordern. Auch die \n\nkommunale Seite wird das nicht fordern. Wenn die AfD \n\nan die Macht kommt, haben wir sowieso keine soziokul-\n\nturellen Einrichtungen mehr. Das ist heute noch einmal \n\nklar geworden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schwaches Argument!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin all \n\ndenjenigen sehr dankbar, die in den letzten Monaten \n\nmitgeholfen haben, dieses Ziel zu erreichen und mit \n\nzus\u00e4tzlich 40 Millionen Euro \u00fcber die n\u00e4chsten vier Jahre \n\n\u00fcber 100 Millionen Euro Kulturraumfinanzierung mobili-\n\nsiert zu haben. Ich bin dem Ministerpr\u00e4sidenten genauso \n\ndankbar wie den Kolleginnen und Kollegen von der CDU \n\nund der SPD, aber auch denen von der Opposition, die \n\nuns dabei unterst\u00fctzt haben, das \u00fcber das Kulturraumge-\n\nsetz zu organisieren und nicht \u00fcber andere Wege. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u2013 Ich glaube, da \n\nwill jemand eine Frage stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7069 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh! Dort hinten gibt es \n\neine Zwischenfrage. Gestatten Sie die Zwischenfrage von \n\nHerrn Kollegen Sodann? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, bevor ich fertig bin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: An Mikrofon 2, bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, noch zwei Worte oder, \n\nbesser gesagt, zwei Fragen: K\u00f6nnen Sie etwas zu den \n\nStrukturentwicklungskonzepten sagen \u2013 was bedeutet das \n\ninsbesondere f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume \u2013 und zu den Mehrauf-\n\ngaben, die auf die Theater und Orchester zukommen? Was \n\nbedeutet das f\u00fcr sie? Wie sind diese strukturiert? Was soll \n\npassieren? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das waren 36 Worte!) \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Die Frage ist berechtigt; denn die \n\nStrukturmittel, die im Kulturraumgesetz vorgesehen sind \n\nund bis zu 1,5 Millionen Euro aus den Kulturraummitteln \n\nausmachen, wurden bisher f\u00fcr Theater- und Orchesterfu-\n\nsionen oder f\u00fcr Umstrukturierungen innerhalb der H\u00e4user \n\neingesetzt. Das war dieses Instrument. Wir nutzen dieses \n\nInstrument jetzt, um eine Erh\u00f6hung der Einkommen zu \n\nerm\u00f6glichen. Das ist das Strukturelement. \n\nDas Zweite ist \u2013 das war auch der Wunsch der kommuna-\n\nlen Seite \u2013, dass sich Theater und Orchester verst\u00e4rkt in \n\ndie kulturelle Bildung auch au\u00dferhalb der Spielst\u00e4tten \n\neinbringen. Hanka Kliese hat schon darauf hingewiesen. \n\nDa machen Theater und Orchester heute schon ver-\n\ngleichsweise viel, mussten das aber teilweise zur\u00fcckfah-\n\nren, weil sie f\u00fcr den Einkommensverlust Freizeitausgleich \n\nbekommen haben. \n\nVon daher denken wir, dass in dieser Kombination, \n\nn\u00e4mlich Einkommenssteigerung \u2013 \u2013 Nicht dass diese \n\nKritik dann auch wieder kommt, es steht dort nicht: \n\n\u201eHeraus aus dem Haustarif!\u201c, weil wir nicht wissen, ob \n\nzum Beispiel die Bl\u00e4serphilharmonie, sprich: der Kultur-\n\nraum dort, es schafft, 30 % unter Tarif in diesen Jahren \n\nauszugleichen. Aber wir wollen eine deutliche Steigerung \n\ngegen\u00fcber dem heutigen Tarifniveau haben. Ich freue \n\nmich, dass Chemnitz schon angek\u00fcndigt hat, aus dem \n\nHaustarifvertrag herauszugehen. Ich denke, auch der \n\nKulturraum Mittelsachsen/Erzgebirge wird das schaffen, \n\nwie ich den Landrat verstanden habe. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nist erst hinterher m\u00f6glich. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Gut, dann will ich zum Abschluss \n\nkommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben seit \n\n2015 eine Steigerung der Kulturraummittel um 18 Millio-\n\nnen Euro vorgesehen \u2013 vorausgesetzt, der Landtag be-\n\nschlie\u00dft am Ende des Jahres diesen Haushalt. Das ist eine \n\nSteigerung, wie wir sie seit mehr als zehn Jahren nicht \n\nmehr in den Kulturr\u00e4umen hatten, und sie stellt ein klares \n\nBekenntnis der Landesregierung sowie \u2013 wenn der Land-\n\ntag beschlie\u00dft \u2013 des Landtags zur Finanzierung von \n\nKultur, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, also au\u00dferhalb \n\nder Staatsbetriebe, dar. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nNur so wird es uns m\u00f6glich sein, auch in Zukunft kultu-\n\nrelle Bildung und Kunst als identit\u00e4tsstiftende und kreati-\n\nvit\u00e4tsf\u00f6rdernde Instrumente in unserem Land weiter \n\nvoranzubringen. Ich denke, der Kultursenat wird uns mit \n\nseinen F\u00f6rderempfehlungen, die im Kulturraumgesetz \n\nfestgeschrieben sind, alle vier Jahre Instrumentarien an \n\ndie Hand geben, die uns zeigen, wie sich die Kultur-\n\nraummittel entwickeln m\u00fcssen, um Kunst und Kultur in \n\nder Vielfalt des Landes auch zuk\u00fcnftig zu finanzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nan dieser Stelle bereits daran appellieren, dass wir das, \n\nwas wir jetzt als Landesregierung auf den Weg gebracht \n\nhaben, auch am Ende des Jahres in einen Beschluss des \n\nLandtags gie\u00dfen k\u00f6nnen, damit wir die Erwartungen, die \n\nvonseiten der Kultureinrichtungen da sind, auch wirklich \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange sprach f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung. Jetzt \n\nist die Kurzintervention m\u00f6glich. Sie bezieht sich auf den \n\nvorangegangenen Redebeitrag, der erst einmal in G\u00e4nze \n\ngehalten sein muss. \n\nKarin Wilke, AfD: Danke. Ich wollte kurz zur\u00fcckkom-\n\nmen auf die soziokulturellen Zentren. Wir w\u00fcrden sie \n\nnicht unbedingt abschaffen, aber wir w\u00fcrden sie auf den \n\nPr\u00fcfstand stellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nAuch in der Anh\u00f6rung wurde deutlich, dass sich unter \n\ndem Dach der soziokulturellen Zentren unter Umst\u00e4nden \n\nvieles tummelt, was nicht unbedingt einen kulturellen \n\nBezug hat. \n\nWenn ich darf, w\u00fcrde ich gern noch etwas zu dem Vor-\n\nwurf der Regulierung bei der AfD sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7070 \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe, glaube ich, sehr deutlich gemacht, dass wir f\u00fcr \n\nFreiheit und Selbstbestimmung der Kulturschaffenden \n\nsind, nicht f\u00fcr Regulierung oder Einflussnahme. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Sie \n\nm\u00fcssen sich immer auf den Redebeitrag beziehen, der \n\nvorangegangen ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Hat sie doch!) \n\nJetzt k\u00f6nnte Frau Staatsministerin auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagieren, die sich auf ihren Redebeitrag bezog, \n\njedenfalls zum gr\u00f6\u00dften Teil. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. \n\nDamit haben wir das Ende der ersten Aktuellen Debatte \n\nerreicht. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWeggesp\u00fclt und abgebaggert \u2013 zwei Seiten  \n\ns\u00e4chsischer Klimaschutzverweigerung \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat nat\u00fcrlich die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nKollege G\u00fcnther, der Fraktionsvorsitzende. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben \n\ngerade in Sachsen zunehmend Gleichzeitigkeiten von \n\nWetterextremen, auf der einen Seite regelrechte D\u00fcrren \n\nund Trockenheit in einigen Landesteilen, woanders \n\nHochwasser- und Starkregenereignisse. Die Aufzeichnun-\n\ngen der letzten 20 Jahre zeigen, dass das mittlerweile fast \n\nzum Normalfall geworden ist. Jetzt stellt sich die Frage: \n\nWie gehen wir im Freistaat damit um? \n\nWir als GR\u00dcNE wollen das einmal grunds\u00e4tzlich disku-\n\ntieren, und zwar jenseits von Antr\u00e4gen in einer Aktuellen \n\nDebatte. \n\nWenn man sich einmal anschaut, was bei diesen Starkre-\n\ngenereignissen passiert, dann sehen wir das Problem mit \n\ndem Hochwasser. Wie ist dann die Reaktion? Wir haben \n\ndas jetzt im Vogtland gesehen. Dann gibt es pro Nase \n\n15 Euro. Das ist sicher sch\u00f6n f\u00fcr das Ber\u00e4umen von \n\nakuten Sch\u00e4den, aber keine Strategie daf\u00fcr, wie man mit \n\nsolchen Dingen umgehen sollte. \n\nWir haben das nicht zum ersten Mal thematisiert. Ich \n\nerinnere an das Jahr 2002, als die gro\u00dfe Erweckung durch \n\ndas Jahrhunderthochwasser kam. Da gab es ein s\u00e4chsi-\n\nsches Hochwasserschutzkonzept. Da hat man sich vorge-\n\nnommen, tats\u00e4chlich mehr Retentionsraum zu schaffen, \n\ndamit aus viel Wasser im Fluss nicht immer gleich eine \n\nKatastrophe wird, sondern das Wasser irgendwohin kann. \n\nDamals haben wir uns 45 Ma\u00dfnahmen ausgedacht mit \n\nungef\u00e4hr 7 500 Hektar Deichr\u00fcckverlegung und Poldern. \n\nDavon haben wir bis 2018 exakt sieben mit 270 Hektar \n\numgesetzt \u2013 das ist praktisch nichts. \n\n(Ines Springer, CDU: Wer beklagt das immer?) \n\nJetzt haben wir das Jahr 2018, da sollte vielleicht etwas \n\nmehr m\u00f6glich sein. Wir haben das Problem, dass wir zwar \n\nsehr viel Geld f\u00fcr den Hochwasserschutz ausgeben \u2013 seit \n\ndamals 2,4 Milliarden Euro \u2013, mit dem man h\u00e4tte viel \n\nmachen k\u00f6nnen; \n\n(Ines Springer, CDU: Wenn \n\nSie nicht geklagt h\u00e4tten!) \n\naber nur 0,4 % davon sind wirklich in den Retentionsraum \n\ngeflossen, also praktisch nichts. Die Mittel sind nur in den \n\ntechnischen Hochwasserschutz geflossen. Doch wir haben \n\nschon mehrfach vorgetragen: Wenn ich nur technischen \n\nHochwasserschutz mache, den Fluss eindeiche, ihm also \n\nnoch mehr Raum nehme, in dem er sich ausdehnen \n\nk\u00f6nnte, dann erh\u00f6he ich die Flutwelle. Sie ist noch \n\nschneller beim Unterlieger, der dann noch mehr Probleme \n\nhat. Das ist die falsche Richtung. Hier m\u00fcssen wir eine \n\nKehrtwende hinbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenauso m\u00fcssen wir uns des Themas widmen, woher das \n\nWasser kommt, n\u00e4mlich von den Oberl\u00e4ufen. Ein gro\u00dfes \n\nThema ist dort der R\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che, die Extensivie-\n\nrung von Fl\u00e4chen, die Aufforstungen in diesen Gebieten. \n\nAuch da sind wir nicht wirklich vorangekommen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wenn Sie \n\nnicht immer klagen w\u00fcrden, \u2026!) \n\nMan muss daran denken, dass auch dort das Wasser nicht \n\n\u00fcberall versickern kann. Das betrifft das Thema Fl\u00e4chen-\n\nversiegelung, Fl\u00e4chenverbrauch. F\u00fcr Siedlungs- und \n\nVerkehrsfl\u00e4chen werden in Sachsen mittlerweile 8 bis \n\n9 Hektar t\u00e4glich neu in Anspruch genommen. Wir haben \n\nuns einmal im Landesentwicklungsplan das Ziel gesetzt, \n\nbis 2020 auf h\u00f6chstens 2 Hektar pro Tag zu kommen. \n\nDavon sind wir weit entfernt. Man muss sich \u00fcberlegen, \n\ndass das zwischen 2005 und 2015 rund 30 000 Hektar \n\ngewesen sind. Auch hier geht der Freistaat mit seiner \n\nVerkehrsplanung voran. Hier gibt es die Erweiterungen \n\nder Bundesautobahnen und \u00fcber 130 Ortsumgehungen, \n\nanstatt das Verkehrsproblem an der Wurzel zu packen und \n\ndie Schwerlasten auf die Schiene zu bringen, wo ich nicht \n\ndiesen Fl\u00e4chenverbrauch habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7071 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen dort eine Kehrtwende hinbekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWir haben das Problem nicht nur in dem Bereich, sondern \n\nauch in der Landwirtschaft. Jetzt haben wir die D\u00fcrre und \n\ndamit die Rufe aus der Landwirtschaft, in denen Nothilfe \n\ngefordert wird. Das ist kurzfristig sicher verst\u00e4ndlich, l\u00f6st \n\naber langfristig nicht das Problem. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, was in welchen Regionen an \n\nwelchen Standorten \u00fcberhaupt noch anbauf\u00e4hig ist. Wir \n\nm\u00fcssen mehr forschen, um andere Sorten zu finden, die \n\nwir dort anbauen k\u00f6nnen, weil sie mit diesen Extremen \n\nund dieser Trockenheit auskommen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nmehr Mittel bereitstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDurch die Trockenheit und den Starkregen haben wir \n\nregelm\u00e4\u00dfig das Erosionsproblem. Das habe ich selbst bei \n\nmir im Dorf, wenn dann der halbe Acker im Bach ist und \n\nsich die Leute beschweren, weil man das auf Gemeinde-\n\nkosten wieder ausbaggern muss. So k\u00f6nnen wir mit \n\nunserem Boden nicht umgehen. Es k\u00f6nnte ein richtiges \n\nHeckenprogramm helfen. Dabei h\u00e4tten wir gleich die \n\nSynergien mit der Artenvielfalt. F\u00fcr die Landwirte w\u00fcrde \n\nsich der Bodenerhalt verbessern. Das sind unsere Aufga-\n\nben. \n\nDie gleiche Relevanz haben wir bei der Elbe. Wir haben \n\nes ja erlebt. Es gab nicht nur das Hochwasser im Vogt-\n\nland, die Trockenheit im Land; auch die Elbe war gleich-\n\nzeitig fast trocken. Trotzdem investieren wir Jahr um Jahr \n\nGelder in den Ausbau der Elbe als Schifffahrtsweg, \n\nobwohl alle wissen, dass dort das Wasser fehlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas l\u00e4sst sich mit Ausbau einfach nicht schaffen. Das \n\nginge nur mit Staustufen, die kein Mensch will und keiner \n\nwollen kann, auch weil das infrastrukturelle Hinterland an \n\nder Elbe fehlt. Sie wird als Wasserstra\u00dfe nicht gebraucht. \n\n(Ines Springer, CDU: So ein Quatsch!) \n\nAuch dort brauchen wir einen Strategiewandel. Da frage \n\nich mich, wie bei den Oberl\u00e4ufen: Wo haben wir ein \n\nordentliches Auenprogramm, um dort voranzukommen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage in den letzten vier Sekunden? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nSpringer. \n\nInes Springer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr G\u00fcn-\n\nther, ist Ihnen bekannt, dass die Rechte der Elbe als \n\nWasserstra\u00dfe von einem internationalen Vertrag gesch\u00fctzt \n\nsind? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das ist richtig. Das ist \n\nschon seit 1815 so. Zu diesem Vertrag gibt es \u00fcbrigens ein \n\nsch\u00f6nes Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des \n\nBundestages. V\u00f6lkerrechtlich gestatten wir B\u00f6hmen, die \n\nElbe zu nutzen, und zwar in dem Zustand, wie sie ist. \n\nAber wir sind v\u00f6lkerrechtlich nicht verpflichtet, f\u00fcr einen \n\nbestimmten Wasserstand in diesem Fluss zu sorgen. Das \n\nw\u00e4re auch geradezu absurd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKeiner m\u00f6chte die Schifffahrt an der Elbe verbieten. Man \n\nmuss nur einfach die Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen, \n\ndass weitere Investitionen in den Ausbau als Wasserstra\u00dfe \n\nschlichtweg verplempertes Geld bedeuten. Das haben wir \n\nnicht daf\u00fcr. Wir haben gerade \u00fcber den Kulturraum \n\ngesprochen. Wir haben viele andere Baustellen, in denen \n\nwir das Geld besser versenken k\u00f6nnten. Mit dieser Frage \n\nkommen wir einfach nicht weiter. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWir als GR\u00dcNE laden jedes tschechische Schifffahrtsun-\n\nternehmen herzlich ein, weiter auf der Elbe zu fahren \u2013 da \n\nf\u00e4hrt nicht mal t\u00e4glich eins \u2013, wenn Wasser da ist. Wenn \n\nSie das nat\u00fcrlich mit einem Staatsvertrag herbeizaubern \n\nk\u00f6nnen: herzlich gern! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt noch die letzte \n\nSekunde! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich appelliere einfach an \n\nein Umdenken und dass wir zu einer Strategie kommen, \n\nwie wir mit den Wetterextremen im Freistaat umgehen \n\nund dort Geld klug investieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. Das war die \n\neinbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es \n\nsprach Herr Kollege G\u00fcnther. Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Gesch\u00e4tzter Herr G\u00fcnther, wie so oft in der \n\nVergangenheit l\u00e4sst der Debattentitel, den Sie heute \n\ngew\u00e4hlt haben \u2013 ich w\u00fcrde es einmal diplomatisch formu-\n\nlieren \u2013, doch einigen Spielraum zu und man muss sich \n\nganz sch\u00f6n in die Gedankenwelt der GR\u00dcNEN hineinbe-\n\ngeben, um herauszufinden, was gemeint sein soll. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nVielleicht ein kleiner Tipp von mir: Wenn Sie zuk\u00fcnftig \n\neine konstruktive Debatte anregen wollen, dann tut es \n\nvielleicht auch ein weniger rei\u00dferischer Titel. \n\nSie haben in Ihrem Redebeitrag \u2013 ich w\u00fcrde es einmal so \n\nsagen \u2013 ein Feuerwerk der Unterschiedlichkeiten gestar-\n\ntet. Man k\u00f6nnte, glaube ich, \u00fcber jedes einzelne Thema, \n\ndas Sie dort hineingebracht haben, mindestens f\u00fcnf \n\nMinuten sprechen. Offensichtlich ist sowohl an dem \n\nRedebeitrag als auch an dem Debattentitel, dass Sie dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7072 \n\nFreistaat Sachsen quasi ein fehlendes Klimaschutzenga-\n\ngement unterstellen wollen. \n\n(Emp\u00f6rung bei den GR\u00dcNEN \u2013 Wolfram G\u00fcnther \n\nund Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Das hat er eben nicht. \n\n(Wolfram G\u00fcnther und Dr. Gerd Lippold, \n\nGR\u00dcNE: Doch, doch!) \n\nSie versuchen dar\u00fcber hinaus, die Braunkohle in einen \n\nkausalen Zusammenhang zwischen der Braunkohlever-\n\nstromung und den Starkregenereignissen in diesem Jahr \n\nherzustellen, und ich finde schon, dass das ganz sch\u00f6n an \n\nden Haaren herbeigezogen ist. Sicher stimmt es, dass wir \n\nim Vogtland beispielsweise in diesem Jahr h\u00e4ufige und \n\nst\u00e4rkere Starkregenereignisse hatten. In Bad Brambach, \n\nMarkneukirchen und Adorf waren es teilweise bis zu \n\n150 Liter Regen pro Quadratmeter; und einmal abgesehen \n\nvon den Sch\u00e4den an Wohnh\u00e4usern, Garagen und Autos ist \n\nnat\u00fcrlich \u2013 damit haben Sie vollkommen recht \u2013 das \n\nSchlimmste, dass zum Teil Existenzen zerst\u00f6rt worden \n\nsind. Dar\u00fcber muss man selbstverst\u00e4ndlich auch sprechen. \n\nAber wir sollten nicht so tun, als wenn wir damit im \n\nFreistaat allein w\u00e4ren. Nat\u00fcrlich ist es so, dass es in vielen \n\nRegionen des Freistaats Sachsen zu diesen heftigen \n\nUnwettern kam, aber nicht nur in Sachsen, sondern in \n\nganz Deutschland. \n\nDer Freistaat \u2013 Sie haben das mit den 15 Euro gerade ein \n\nwenig heruntergespielt \u2013 hat versucht, sich f\u00fcr die Opfer \n\ndieser Unwetter m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch einzusetzen. \n\nUns geht es dabei um eine konkrete Hilfe vor Ort. Nun \n\nkann man sicherlich vortrefflich \u00fcber die 15 Euro disku-\n\ntieren, aber ich denke, die unb\u00fcrokratische Hilfe war \n\neigentlich das Ausschlaggebende. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Eine \n\nKiste \u201eRadeberger\u201c plus Pfand!) \n\nIch finde, es ist nicht angemessen, dass Sie auf, sagen wir \n\neinmal, populistische Art und Weise versuchen, diese \n\nKatastrophe zu instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSicher ist es wichtig und auch richtig, Herr G\u00fcnther und \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, dass \n\nwir \u00fcber Klimaschutz diskutieren. Wir tun dies ja wirklich \n\nauch sehr oft im Hohen Haus. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir haben, glaube ich, im Dezember die letzte Debatte zu \n\ndiesem Thema gef\u00fchrt; aber wie ich vorhin bereits sagte: \n\neinen Kausalzusammenhang zwischen der Braunkohle-\n\nverstromung und den extremen Wetterereignissen der \n\nletzten Monate herzustellen ist aus meiner Sicht nicht \n\nhaltbar und vor allem f\u00fcr die heutige Debatte nicht sinn-\n\nvoll. \n\nOhne Zweifel hat der Freistaat eine Verantwortung f\u00fcr \n\nden Klimaschutz, deshalb bekennen wir uns zum Beispiel \n\nauch zu dem 2-Grad-Ziel von Paris. Dar\u00fcber hinaus \n\nkommen wir seit vielen Jahren als Freistaat Sachsen mit \n\ndem Klimaschutzprogramm unserer Verpflichtung nach. \n\nIm Jahr 2001 ist das erste Klimaschutzprogramm des \n\nFreistaates Sachsen verabschiedet worden, und auch in \n\nden Folgejahren ist es kontinuierlich weiterentwickelt \n\nworden. Seit 2008 werden dar\u00fcber hinaus Ma\u00dfnahmen \n\nzum Klimaschutz und zur nachhaltigen Energieversor-\n\ngung ressort\u00fcbergreifend geb\u00fcndelt, und im Koalitions-\n\nvertrag \u2013 das k\u00f6nnen Sie dort alle nachlesen \u2013 bekennen \n\nwir uns klar und deutlich zu einer wissenschaftlich fun-\n\ndierten Bewertung der vorliegenden Klimaprognosen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon arbeitet die Staatsregierung seit \n\ngeraumer Zeit an der im Koalitionsvertrag vorgesehenen \n\nWeiterentwicklung und Aktualisierung des EKP. Dar\u00fcber \n\nhinaus sind in den vergangenen Jahren aber bereits auch \n\nweitergehende konkrete Investitionen in den Klimaschutz \n\nvorgenommen worden, um solche Starkregenereignisse \n\nwie in diesem Jahr, ich will nicht sagen, zu verhindern, \n\naber dazu beizutragen, dass sie nicht vorkommen. \n\nDa w\u00e4re zum Beispiel die F\u00f6rderrichtlinie Klimaschutz. \n\nHierbei handelt es sich um ein sehr breites Programm f\u00fcr \n\nInvestitionen zur Erschlie\u00dfung des CO2-Einsparpotenzials \n\nim Bereich der \u00f6ffentlichen Infrastruktur einschlie\u00dflich \n\n\u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude. Wir haben dar\u00fcber hinaus im \n\nFreistaat Sachsen seit 2007 unsere S\u00e4chsische Energie-\n\nagentur SAENA, die genau in dieser Richtung arbeitet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen daran, \n\ndass Sachsen keineswegs \u2013 wie es von Ihnen im Debat-\n\ntentitel propagiert wird \u2013 ein Klimaschutzverweigerer ist. \n\nEs wird sehr viel getan, auch ressort\u00fcbergreifend, aller-\n\ndings eben nicht \u2013 wie Sie das so oft wollen \u2013 ideolo-\n\ngisch-moralisch abgehoben oder besserwisserisch. Klima-\n\nschutz kann nach unserer Einsch\u00e4tzung nur mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen gemein-\n\nsam funktionieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit, bitte! \n\nJan Hippold, CDU: Gerade in der Klimapolitik ist eine \n\ngenaue Analyse der Ist-Situation unerl\u00e4sslich, und die \n\nvermeintlich einfachen Antworten helfen eben nur bedingt \n\nweiter. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHippold, CDU-Fraktion. Nun gibt es eine Kurzinterventi-\n\non des Herrn Kollegen G\u00fcnther von den GR\u00dcNEN. \n\n(Jan Hippold, CDU: Ich h\u00e4tte \n\nauch eine Frage beantwortet!) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\neinmal festhalten, dass wir hier weder Populismus noch \n\nIdeologie verbreiten. Es waren, denke ich, relativ klare \n\nFakten, die wir hier vorgetragen haben, und ich lade Sie \n\nherzlich ein, sich mit diesen Fakten auseinanderzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7073 \n\nGenauso haben wir nicht kritisiert, dass es eine unb\u00fcro-\n\nkratische Soforthilfe gab mit diesen 15 Euro, \u00fcberhaupt \n\nnicht. Wir haben gesagt, das sei ein guter Schritt. Aber ich \n\nhabe danach leider nichts geh\u00f6rt, dass man gesagt h\u00e4tte: \n\nJa, wir machen das jetzt, weil es schnell gehen muss, und \n\njetzt entwickeln wir mal eine Strategie, wie wir dazu \n\nkommen, dass wir nicht jedes Mal so ad hoc reagieren \n\nm\u00fcssen, sondern an die Ursachenbek\u00e4mpfung herange-\n\nhen. \u2013 Das hat schlichtweg gefehlt. Ich habe von Ihrer \n\nSeite nichts geh\u00f6rt. Man hat sich nur gefeiert, dass man \n\ndie 15 Euro bringt. Ja, das ist sch\u00f6n, aber das reicht eben \n\nnicht. Das ist nur eine Soforthilfe und keine Strategie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion des Kollegen G\u00fcnther reagiert nun sofort Herr Kolle-\n\nge Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nG\u00fcnther, danke f\u00fcr die Kurzintervention und die M\u00f6g-\n\nlichkeit, darauf zu reagieren. Fakten an sich, da bin ich \n\nganz ehrlich, konnte ich jetzt in Ihrer Rede nicht erken-\n\nnen. Ich hatte sie ja als \u201eFeuerwerk der Unterschiedlich-\n\nkeiten\u201c bezeichnet, und dazu stehe ich auch. Sicher waren \n\nviele Dinge enthalten, die Sie angesprochen haben; aber \n\neine L\u00f6sung in irgendeiner Weise haben Sie nicht angebo-\n\nten. \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2: Man sollte nicht so tun, als ob in den letzten \n\nJahren \u00fcberhaupt nichts geschehen sei. Wenn ich mir \n\n\u00fcberlege, was seit 2002 allein in den Hochwasserschutz in \n\nSachsen investiert worden ist, auch in die Pr\u00e4vention, um \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das habe \n\nich alles gesagt und sogar die Zahlen \n\ngenannt: 2,4 Milliarden und 0,4 %!) \n\nsolche M\u00f6glichkeiten zu verhindern, dann finde ich es \n\ntrotzdem unredlich, so zu tun, als wenn hier in den letzten \n\nJahren \u00fcberhaupt nichts passiert w\u00e4re. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\n2,4 Milliarden, 0,4 %!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Nun setzen wir mit den Reden fort. \n\nDas Wort ergreift Frau Kollegin Dr. Pinka f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN, ich habe Ihren Debattentitel von Anfang \n\nan verstanden. Ich h\u00e4tte ihn vielleicht sogar noch erg\u00e4nzt \n\nund vielleicht \u201eweggepustet\u201c erg\u00e4nzt; denn wir haben \n\nau\u00dfer den Hochw\u00e4ssern in 2002, 2010 und 2013 oder den \n\nStarkniederschl\u00e4gen im Vogtland vor Kurzem auch \n\nTornados beobachten m\u00fcssen, zum Beispiel in Gro\u00dfen-\n\nhain, oder die letzten gro\u00dfen St\u00fcrme \u201eHerwart\u201c und \n\n\u201eFriederike\u201c, die ebenfalls gro\u00dfe Sch\u00e4den verursacht \n\nhaben. Von daher h\u00e4tte ich, wie gesagt, dem Titel noch \n\n\u201eweggepustet\u201c hinzugef\u00fcgt. \n\nDie heutigen Auswirkungen des Klimawandels zeigen \n\nsich offenbar in Extremwetterereignissen und den daraus \n\nfolgenden Sch\u00e4den. Es gibt Wissenschaftler, die sich \n\ndamit besch\u00e4ftigen. Zum Beispiel hat das Institute of \n\nEnvironmental Change in Oxford Szenarien berechnet, \n\num den Zusammenhang zwischen dem Klimawandel und \n\nden Extremwetterereignissen aufzuzeigen. \n\nGleichzeitig ist nat\u00fcrlich nicht jedes Extremwetterereignis \n\nauf den Klimawandel zur\u00fcckzuf\u00fchren, und wahrschein-\n\nlich wird eine unmittelbare Kraftwerksstilllegung in \n\nBoxberg nicht verhindern, dass es einen weiteren Klima-\n\nwandel geben wird. Aber nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass \n\nder Treibhausgasaussto\u00df die Ursache daf\u00fcr ist. Bislang \n\nhabe ich aber den Eindruck, dass es sich in der Staatsre-\n\ngierung verbietet, die Verbindung zwischen CO2-Austrag \n\nund Trockenheiten bzw. Fluten wissenschaftlich zu \n\nbegleiten. \u00dcber die lang anhaltende Trockenheit im \n\nFr\u00fchjahr sagte selbst Umweltminister Schmidt in einer \n\nPressemitteilung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSeit Anfang April sind \n\nNiederschl\u00e4ge au\u00dfergew\u00f6hnlich lange ausgeblieben oder \n\nnur in au\u00dfergew\u00f6hnlich geringer Menge gefallen. Betrof-\n\nfen sind dabei nicht nur Gebiete, die \u00fcblicherweise \n\nbesonders unter Trockenperioden leiden, sondern Regio-\n\nnen im ganzen Freistaat.\u201c \u2013 Ja, offensichtlich ist das \n\nErgebnis f\u00fcr ihn gottgegeben. \n\nSch\u00e4den werden aus einer F\u00f6rderrichtlinie \u201eKrisen und \n\nNotst\u00e4nde\u201c beglichen, die Betriebe d\u00fcrfen ausnahmsweise \n\n\u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen f\u00fcr Futtergewinnung oder f\u00fcr \n\ndirekte Beweidung mit Tieren benutzen. Damit ist die \n\nSache f\u00fcr ihn offenbar \u00e4rgerlich, aber erledigt. Dennoch \n\ngibt es zeitgleich im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirt-\n\nschaft und Geologie eine Befassung mit Extremwetterer-\n\neignissen. Es steht zum Beispiel auf deren Homepage: \n\n\u201eInfolge der Erw\u00e4rmung treten auch in Sachsen geh\u00e4uft \n\nextreme Wetterereignisse auf.\u201c \n\nEs steht also die Frage: Wann k\u00f6nnen wir sicher konkrete \n\nklimawandelnde Katastrophen beschreiben? Ist es wich-\n\ntig, jedes Ereignis dem Klimawandel zuzuordnen oder das \n\nGegenteil zu beweisen? Oder ist es vielleicht sogar schon \n\nf\u00fcr Sachsen zu sp\u00e4t? Was bleibt dabei aus dieser diffusen \n\nDebatte beim Klimaschutz \u2013 ist der Klimawandel nun \n\nvom Menschen gemacht oder nicht? \u2013 bei der Bev\u00f6lke-\n\nrung h\u00e4ngen? Aus den vielen Erkl\u00e4rungen und Rechtferti-\n\ngungen bleibt oft nur die Meinung: Irgendetwas stimmt \n\ndoch hier drau\u00dfen nicht. \n\nDeshalb zitiere ich gern Angela Merkel aus ihrer Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung von 2017: \u201eWir wollen und m\u00fcssen diese \n\nexistenzielle Herausforderung\u201c \u2013 gemeint ist der Klima-\n\nschutz \u2013 \u201ebew\u00e4ltigen, und wir k\u00f6nnen und werden nicht \n\ndarauf warten, bis auch der Letzte auf der Welt von der \n\nwissenschaftlichen Erkenntnis des Klimawandels \u00fcber-\n\nzeugt werden konnte.\u201c Mit anderen Worten: Das Klima-\n\nabkommen ist unumkehrbar und es ist nicht verhandelbar. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Alternativlos!) \n\nIch bin ja nicht so h\u00e4ufig einer Meinung mit der Kanzle-\n\nrin, aber dieses Statement war sehr, sehr hilfreich. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7074 \n\nd\u00fcrfen uns auch in Sachsen nicht aus der Verantwortung \n\nf\u00fcr unsere Kindeskinder verabschieden, denn jede Kaprio-\n\nle wird zuk\u00fcnftig vielleicht mit dem Klimawandel ver-\n\nbunden sein. M\u00f6glicherweise ist es \u2013 ich sagte es gerade \u2013 \n\nan mancher Stelle schon zu sp\u00e4t. Sie sprachen von dem \n\nElbe-Hochwasser, Niedrigwasser und anderen Dingen. \n\nHerr B\u00f6hme wird in der zweiten Runde darauf eingehen, \n\nwas Sachsen hierf\u00fcr tut. \n\nEines will ich aber sagen, da wir gestern ja nicht \u00fcber die \n\nNachhaltigkeitsstrategie diskutiert haben: Wenn ich die \n\nIndizien, die Ziele und die Indikatoren sehe und noch \n\neinmal die Nachhaltigkeitsstrategie von 2013 verinnerli-\n\nche, stelle ich fest: Dort steht nichts vom Ausstieg aus der \n\nBraunkohleverstromung. Das steht nicht drin. Es steht \n\ndarin: Wir werden sehen, wie wir das CO2 besser verpres-\n\nsen und wie wir die chemische Nutzung der Braunkohle \n\nvorantreiben. \u2013 Aber etwas anderes schreiben Sie dort \n\nnicht. Sie sprechen davon, dass die CO2-Emissionen seit \n\n1990 verringert wurden. Dass das aber kein eigentlicher \n\nErfolg Ihrer Regierung ist, sondern dass es dem Zusam-\n\nmenbruchs des DDR-Wirtschaftssystems geschuldet ist, \n\ndas verschweigen Sie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Dr. Pinka. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wird Zeit! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Deshalb \n\ndenke ich immer, die Staatsregierung bel\u00fcgt sich selber \n\nnachhaltig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Dr. Pinka, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Kollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nKollege G\u00fcnther, in vielem, was Sie gesagt haben, haben \n\nSie recht. Und mit vielem, was Sie gesagt haben, haben \n\nSie auch mir aus dem Herzen gesprochen \u2013 mir, der \n\nKlimaschutz nicht nur hier, von der Kanzel, predigt, \n\nsondern das als Sozialdemokrat selbst lebt und dies mit \n\nFug und Recht von sich behaupten kann. \n\nIch m\u00f6chte, bevor ich zu Ihren Ausf\u00fchrungen komme, \n\netwas eher anfangen. Ich mache mir im Moment sehr \n\ngro\u00dfe Sorgen, ob wir unsere Ziele beim Klimaschutz \n\nwirklich einhalten k\u00f6nnen. Wir wissen jetzt, dass wir die \n\nZiele 2020 nicht mehr erreichen werden. Wir rei\u00dfen die \n\nTreibhausgasreduzierung von 40 % um 8 % \u2013 das sind \n\nkeine guten Zahlen. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die Ener-\n\ngiewende. Klimaschutz und Energiewende h\u00e4ngen f\u00fcr \n\nmich unmittelbar zusammen, und hier ist sprichw\u00f6rtlich \n\ndie Luft raus. \n\nWie gehen wir jetzt damit um? Ich m\u00f6chte mich in \n\nmeinem ersten Redebeitrag auf das Thema Verkehrswen-\n\nde beschr\u00e4nken, weil das f\u00fcr uns in Sachsen sehr, sehr \n\nwichtig ist. Wir erleben gerade in Sachsen einen Trend \n\nvon immer mehr Blech auf der Stra\u00dfe, von zunehmendem \n\nVerkehr. Das ist f\u00fcr uns, gerade als Automobilland Sach-\n\nsen, eine sehr wichtige Herausforderung. \n\nIch sehe es so: Sachsen ist ein Industrieland. Wir als Land \n\nSachsen sind ein Automobilland, und wir m\u00fcssen die \n\nVerantwortung annehmen und endlich liefern. Die Tech-\n\nnologien beim Thema Verkehrswende sind ja in der \n\nSchublade. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Dann \n\nmuss man sie mal aufziehen!) \n\nAus meiner Sicht m\u00fcssen wir die saubere Mobilit\u00e4t \n\nendlich auf die Stra\u00dfe bringen und endlich die Verlage-\n\nrung von der Stra\u00dfe auf die Schiene hinbekommen. \n\nFrau Kollegin Pinka hat es schon angesprochen \u2013 die \n\nBundeskanzlerin kann Lob in diesen Tagen gut gebrau-\n\nchen \u2013: Sie hat bez\u00fcglich Ihrer Ausf\u00fchrungen zum Peters-\n\nberger Klimadialog vollkommen recht, wenn sie sagt: Wir \n\nm\u00fcssen in der Bundesrepublik beim Thema Klimaschutz \n\nmehr Engagement zeigen. Wir m\u00fcssen hier unsere Klima-\n\nziele wirklich erreichen. \n\nF\u00fcr mich bedeutet das: Klimaschutz muss nat\u00fcrlich global \n\ngedacht, aber lokal umgesetzt werden. Deshalb mache ich \n\nmir \u2013 genau wie Sie \u2013 gro\u00dfe Sorgen wegen der Starkwet-\n\nterereignisse im Vogtland, der Regen- und Hitzeperioden, \n\ndie Einfluss auf die Natur, auf die Vegetation, auf Land- \n\nund Forstwirtschaft haben. \n\nWir haben ja kein Erkenntnisproblem. Seit den letzten \n\nAnnaberger Klimadialogen wissen wir: Sachsen wird \n\nw\u00e4rmer und trockener werden. F\u00fcr den einen oder ande-\n\nren mag sich das vielleicht nach einer sonnigen Zukunft \n\nanh\u00f6ren: Mallorca-Feeling im Freistaat. Ich sage: F\u00fcr die \n\nheimische Landwirtschaft, die Forstwirtschaft, die Arten-\n\nvielfalt und den Naturschutz ist das eine wirkliche Kata-\n\nstrophe. \n\nIch schaue auch noch einmal zu der Fraktion nach rechts: \n\nErderw\u00e4rmung, Klimaschutz ausblenden, den Ausbau \n\nerneuerbarer Energien bremsen sind die wahren Artenkil-\n\nler im Freistaat und nicht der Ausbau erneuerbarer Ener-\n\ngien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt: Artenschutz, Naturschutz und \n\nKlimaschutz bekommen wir nur hin, indem wir erneuer-\n\nbare Energien ausbauen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie m\u00fcssen aber ordentlich \n\nspeichern k\u00f6nnen, sonst hat das keinen Sinn! \n\nDas vergessen Sie bei Ihrer Diskussion!) \n\nEnergie aus Wind, Sonne, Wasser und der Naturschutz \n\nsind zwei Seiten der gleichen Medaille. Das eine wird \n\nnicht ohne das andere funktionieren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich \n\nsind die Ziele von Paris sehr, sehr wichtig und Grundlage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7075 \n\nunseres politischen Handelns hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag. Der Ausbau der erneuerbaren Energien, die Ver-\n\nkehrswende, die Mobilit\u00e4tswende, die Wende in der \n\nLandwirtschaft, um am Ende des Tages dieses gro\u00dfe Ziel \n\nzu erreichen: ein CO2-neutrales Sachsen. \n\nDaf\u00fcr braucht es, Herr Kollege G\u00fcnther \u2013 das habe ich \n\naus Ihrer Rede herausgeh\u00f6rt \u2013, Mut und Zuversicht. Wir \n\nals SPD sagen: Es braucht aber auch Augenma\u00df. Wir sind \n\nder Meinung \u2013 und davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013: Klima-\n\nschutz und Energiewende sind nicht einfach so ein Poli-\n\ntikfeld unter vielen, das man so nebenbei mit abhandelt, \n\nsondern das ist f\u00fcr uns bis zur Mitte des Jahrhunderts die \n\nwichtigste Aufgabe im Freistaat Sachsen. Dies hinzube-\n\nkommen ist auch Ihre Haltung bei diesem Thema. Lieber \n\nKollege G\u00fcnther, insoweit mahnen Sie zu Recht an, dass \n\nes Ihnen nicht schnell genug geht. Mir auch nicht, Herr \n\nKollege G\u00fcnther. \n\nIn der zweiten Runde werde ich darauf eingehen, wie wir \n\nSchritt f\u00fcr Schritt vorankommen, was wir im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr den Klimaschutz bereits unternehmen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und was die k\u00fcnftigen Herausforde-\n\nrungen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Vieweg \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Urban f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. Damit beenden wir die erste Rederunde. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Je mehr in der \n\n\u00f6ffentlichen Debatte der Sinn der deutschen Klimaret-\n\ntungspolitik infrage gestellt wird, je mehr deutlich wird, \n\ndass die deutschen Klimaschutzziele nicht erreichbar sind, \n\nohne unsere Wirtschaftskraft und unseren Wohlstand zu \n\ngef\u00e4hrden, desto nerv\u00f6ser werden die politischen Profi-\n\nteure der Klimahysterie. \n\nEs vergeht kaum noch ein Plenum, in dem nicht \u00fcber das \n\nVersagen der Regierung beim Klimaschutz debattiert \n\nwird. Zum letzten Plenum war es DIE LINKE, diesmal \n\nsind es die GR\u00dcNEN. Wieder werden die \u00fcblichen \n\nSchreckensszenarien an die Wand gemalt. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Kollege Urban, ist Ihnen \n\ndie Grundstruktur einer Aktuellen Debatte bekannt, dass \n\nman in freier Rede auf die einbringende Fraktion reagiert? \n\nSie haben hier eine fertige Rede, die nicht viel mit dem zu \n\ntun hat, was wir bisher debattiert haben. Sie lesen diese \n\nzwar sch\u00f6n ab \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen eine Frage \n\nstellen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich habe ja gefragt, ob Sie \n\ndas Prinzip der AD eigentlich kennen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist mir bekannt, Herr G\u00fcnther, \n\nund ich werde auch noch auf Sie eingehen. Ansonsten \n\nhabe ich mich anhand Ihrer \u00dcberschrift vorbereitet. Das \n\nist ja das \u00dcbliche, was man machen kann, wenn man sich \n\nauf eine Debatte vorbereitet. \n\nDie Hochwasserereignisse in Sachsen und auf der ganzen \n\nWelt stehen eben in keinem Zusammenhang mit dem \n\nKlimawandel der letzten 50 Jahre. Ja, es gibt Extremwet-\n\nterereignisse, wie jetzt in der N\u00e4he von Bad Elster. Die \n\nZunahme dieser Ereignisse ist aber weder im Vogtland \n\nnoch im Erzgebirge nachweisbar. Dass die Hochwasser-\n\nwellen und die Schadenssummen zum Teil gr\u00f6\u00dfer werden, \n\nhat andere Ursachen. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nErstens nehmen die versiegelten und kanalisierten Fl\u00e4-\n\nchen immer weiter zu \u2013 und dementsprechend steigen \n\ndann auch die Hochwasserspitzen \u2013 und zweitens nimmt \n\ndie Bebauung in potenziellen Hochwassergebieten zu und \n\nwird immer teurer, und das f\u00fchrt zu mehr und gr\u00f6\u00dferen \n\nSch\u00e4den. \n\nDiese Sichtweise, dass Wetterextreme nicht mit dem \n\nKlimawandel in Verbindung stehen, wird \u00fcbrigens auch \n\nvom Weltklimarat geteilt. In seinem Bericht von 2013 \n\nschreibt er: \u201eEs besteht weiterhin ein Mangel an Beweisen \n\nund deshalb ein geringes Vertrauen in Bezug auf Trendan-\n\nzeichen, in Bezug auf Gr\u00f6\u00dfe und H\u00e4ufigkeit von \u00dcber-\n\nschwemmungen auf globaler Ebene.\u201c \n\nEs gibt also gute Gr\u00fcnde f\u00fcr einen vorausplanenden \n\nHochwasserschutz, der sich an der aktuellen Siedlungs-\n\nentwicklung orientiert, und dabei reicht auch ein rein \n\ntechnischer Hochwasserschutz nicht aus. \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich f\u00fchre den Gedanken erst einmal zu \n\nEnde. \u2013 Es gibt aber keine Gr\u00fcnde \u2013 das sage ich vor \n\nallem auch in Richtung der CDU \u2013 f\u00fcr einen teuren und \n\nnutzlosen Klimaschutz. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das werde ich tun, Herr \n\nUrban. \u2013 Bitte, Herr Kollege, jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Zwi-\n\nschenfrage stellen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Wenn Sie die \n\nwissenschaftliche Herangehensweise beim Erkenntnisge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7076 \n\nwinn des Weltklimarates offensichtlich richtig finden und \n\nzur Kenntnis nehmen, stimmen Sie dann auch den ande-\n\nren Aussagen des Weltklimarates zu? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein, ich habe ja ganz bewusst den \n\nWeltklimarat zitiert, weil dieser immer der Zeuge Ihrer \n\nKlimahysterie ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn selbst im Bericht dieses Weltklimarates steht, dass \n\ner keinen Zusammenhang zwischen Extremwasserereig-\n\nnissen im Sinne von Hochwasser und dem Klimawandel \n\nsieht, dann kann man gar nicht besser beschreiben, wie \n\nabsurd eigentlich diese Zusammenh\u00e4nge sind, die Sie \n\nimmer wieder herzustellen versuchen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sie sind der Profi!) \n\nNun noch einmal zur Braunkohle, Frau Dr. Pinka: Die \n\nVersorgung einer modernen Gesellschaft mit Energie ist \n\nohne Landschaftsverbrauch nicht m\u00f6glich \u2013 es sei denn, \n\nman m\u00f6chte wieder im Wald leben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSelbst diese gr\u00fcne Ideologie ist mit der heutigen Bev\u00f6lke-\n\nrungsdichte leider obsolet. Selbst f\u00fcr den theoretischen \n\nFall, dass man Tausende Windkraftanlagen in symmetri-\n\nschen Mindestabst\u00e4nden von 400 Metern aufstellen \n\nk\u00f6nnte, w\u00e4re der Fl\u00e4chenverbrauch immer noch 20-mal \n\ngr\u00f6\u00dfer als der eines Braunkohlentagebaus. Zur Herstel-\n\nlung der Grundlastf\u00e4higkeit von Windkraft, zum Beispiel \n\nmit Power-to-Gas-Technologie, m\u00fcsste man sogar die 40-\n\nfache Fl\u00e4che eines Tagesbaus dicht gedr\u00e4ngt mit Wind-\n\nkraftanlagen zustellen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nEs gibt nicht nur Windkraft!) \n\nAlso auch beim Landschaftsschutz schneidet die Braun-\n\nkohle deutlich besser ab als Ihre viel gepriesene Wind-\n\nkraft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn G\u00fcnther? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie haben gerade ausge-\n\nrechnet, wie viele Windkraftanlagen man im symmetri-\n\nschen Abstand errichten kann. Kennen Sie das Prinzip \n\neiner Regionalplanung von Vorrang- und Eignungsgebie-\n\nten und der \u00dcbereinanderlegung von verschiedenen \n\nAbschichtungen f\u00fcr Fl\u00e4chen allein schon von der Wind-\n\nh\u00f6ffigkeit bis zu verschiedenen anderen Kategorien, von \n\nNaturschutz- und Siedlungsfl\u00e4chen und all dem? Und \n\nwissen Sie, wie wenig Prozent der Landesfl\u00e4che am Ende \n\n\u00fcbrig bleiben, wo \u00fcberhaupt nur planungsrechtlich Wind-\n\nkraft zul\u00e4ssig w\u00e4re? Wissen Sie das? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das wei\u00df ich nat\u00fcrlich. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie \n\nhaben das Gegenteil behauptet!) \n\nMein Beispiel mit dem Abstand von 400 Metern bezieht \n\nsich ja gerade darauf, dass Windkraftanlagen einen \n\ngewissen Mindestabstand haben m\u00fcssen, damit sie \u00fcber-\n\nhaupt ausreichend Energie produzieren k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich \n\nist es plakativ gewesen zu sagen, wir stellen sie in diesen \n\nMindestabstand, der zur Energieproduktion notwendig ist, \n\ndamit deutlich wird, wie viel Fl\u00e4che durch Windkraftan-\n\nlagen letztendlich verbraucht wird. \n\nIn Sachsen ziehen wir das nat\u00fcrlich weiter auseinander, \n\nund die Fl\u00e4chen, wo Gemeinden und Einwohner durch \n\nWindkraftanlagen betroffen sind, sind noch viel gr\u00f6\u00dfer als \n\ndas Zwanzigfache. Sie leben nicht dort. Die Gro\u00dfst\u00e4dter, \n\ndie Sie w\u00e4hlen, leben nicht dort. Sie stellen die Wind-\n\nkraftanlagen nicht nach Leipzig, Sie stellen sie ins flache \n\nLand \u2013 dorthin, wo Sie die Sch\u00e4den und die negativen \n\ngesundheitlichen Folgen nicht selbst tragen m\u00fcssen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE:  \n\nIch wohne selbst auf dem Land! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die W\u00e4hler, Herr G\u00fcnther!) \n\nNoch einmal zur Vollst\u00e4ndigkeit, weil wir auch wieder \n\nden S\u00e4chsischen Klimaplan angesprochen haben: Der \n\ndeutsche Beitrag zur weltweiten CO2-Reduktion tendiert \n\ntrotz aller Bem\u00fchungen gegen null, Herr Vieweg, auch f\u00fcr \n\nSie. Die v\u00f6llig sinnfreie Klimaschutzpolitik, f\u00fcr die die \n\nGR\u00dcNE-Partei steht wie keine andere, macht Deutsch-\n\nland als Industriestandort immer unattraktiver. Sie belastet \n\ninsbesondere sozial Schw\u00e4chere und macht Deutschland \n\nabh\u00e4ngig von teuren und zum Teil unsicheren Importen. \n\nDie AfD steht f\u00fcr Vernunft in der Energiepolitik und f\u00fcr \n\nPolitik im Interesse unserer Menschen und unserer Unter-\n\nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sind wir am Ende \n\nder ersten Rederunde angekommen und er\u00f6ffnen \u2013 nach \n\ndieser Kurzintervention und einer m\u00f6glichen Reaktion \n\ndarauf \u2013 eine weitere. Zun\u00e4chst kommen wir zur Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank f\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeit der Kurzintervention. Um darauf zu erwi-\n\ndern, was Herr Urban f\u00fcr einen Unsinn \u00fcber das Thema \n\nWindenergie erz\u00e4hlt hat: Wir haben im Moment \n\n3,6 Gigawatt in Sachsen, das sind etwa 900 Windm\u00fchlen. \n\nWir sprechen von einer Zielmarke von 7 Gigawatt, Herr \n\nUrban, das hei\u00dft, wir sprechen von einem Faktor 1,5, mit \n\nRepowering-Technologie vielleicht sogar von einer \n\ngeringen Erh\u00f6hung der Anzahl von Windm\u00fchlen auf etwa \n\ntausend. Was Sie hier f\u00fcr ein Bild gezeichnet haben \u2013\n\nSachsen w\u00fcrde verspargelt \u2013, ist aus meiner Sicht inhalt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7077 \n\nlich falsch, und darauf wollte ich in der Debatte noch \n\neinmal hinweisen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen darauf \n\nreagieren, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, darauf \n\nreagiere ich sehr gern. \n\nDie wichtigste Botschaft f\u00fcr Sie, Herr Vieweg, ist eigent-\n\nlich gewesen: Sie laufen selbst dem Irrsinn nach. Ich habe \n\ndeutlich gemacht: Der deutsche Beitrag zum weltweiten \n\nKlimaschutz, wie Sie es nennen, zur CO2-Reduktion, \n\ntendiert gegen null. Sie verbrennen hier in Deutschland \n\nMilliarden \u2013 es wird nach Sch\u00e4tzungen \u00fcber eine Billion \n\nkosten, das umzusetzen, was diese Klimapl\u00e4ne m\u00f6chten \u2013 \n\nmit dem Resultat null. \n\nSie k\u00f6nnen sehr viel f\u00fcr den Klimaschutz tun, wenn Sie \n\nzum Beispiel deutsche Technologien nach China und \n\nIndien exportieren. Was Sie hier im Land machen, ist \n\nreine Verbrennung von Steuergeldern,, und Sie belasten \n\nunsere Unternehmen und unsere Menschen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \n\nKurzintervention vorbringen? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Kollege Urban, das zeigt Ihre \n\nIdeologie \u2013 die macht mir wirklich Angst. Wir reden bei \n\nunserer eigenen Verantwortung, die wir hier wahrnehmen, \n\nbei dem Formulieren unserer Klimaschutzziele von einer \n\nVorbildfunktion. Wenn wir \u00fcber weltweite Prozesse reden, \n\nhaben wir \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie kurz \n\nunterbrechen: Sie m\u00fcssten Ihre Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag beziehen, nicht auf die Reaktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Dann versuche ich es nochmals, sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident. Wir \u00fcbernehmen eine Vorbild-\n\nfunktion beim Thema Klimaschutz \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, aber das geht nicht, \n\nich muss Sie unterbrechen; ich muss mich korrigieren. Sie \n\nk\u00f6nnen keine Intervention auf die Reaktion vornehmen, \n\ndas geht nicht. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nehmen Sie mein gesprochenes Wort \n\nzu Protokoll, und ich setze mich einfach wieder hin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich h\u00e4tte Sie gar nicht \n\nso weit kommen lassen d\u00fcrfen. Sie h\u00e4tten h\u00f6chstens eine \n\nKurzintervention auf Ihren eigenen Redebeitrag machen \n\nk\u00f6nnen; das geht theoretisch, ist aber ein bisschen schwie-\n\nrig. \n\nJetzt er\u00f6ffnen wir wirklich die zweite Rednerrunde. Herr \n\nDr. Lippold, Sie ergreifen erneut das Wort f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Der AD-Titel spricht von zwei Seiten, und so \n\nm\u00f6chte ich jetzt nicht \u00fcber Schadensbegrenzungsma\u00df-\n\nnahmen durch Anpassung sprechen, sondern \u00fcber aktiven \n\nKlimaschutz. \u00dcber Verantwortung m\u00f6chte ich sprechen \n\nund \u00fcber organisierte Verantwortungslosigkeit. \n\nWenn es nur so w\u00e4re, dass eine schwarz-rote Koalition in \n\nSachsen Klimaschutz aussitzt und versucht, ohne wirksa-\n\nmes Handeln \u00fcber die Wahlperiode zu kommen, dann \n\nw\u00e4re das ja \u2013 wenn auch von Monat zu Monat immer \n\nschwieriger \u2013 vielleicht noch heilbar. Dann muss eben die \n\nn\u00e4chste Regierung in Umsetzung eines nationalen Klima-\n\nschutzabkommens entsprechend mehr tun. Doch so ist es \n\nnicht. Hier in Sachsen wird Klimaschutz noch immer \n\nkonterkariert \u2013 zu Deutsch: hintertrieben. Hier wird im \n\nJahr drei nach Paris tats\u00e4chlich noch \u00fcber Tagebauerwei-\n\nterungen nachgedacht. Das ist mittlerweile einmalig in \n\nganz Deutschland. Genau deshalb steht dieses Vorhaben \n\nzunehmend im Rampenlicht. \n\nIm Angesicht genehmigter Netzentwicklungsszenarien, \n\ndie \u2013 \u00fcbrigens in \u00dcbereinstimmung mit dem Klima-\n\nschutzplan der Bundesregierung \u2013 noch vor 2030 von \n\neiner Halbierung der Kohleverstromung ausgehen, gibt es \n\nhier eine CDU/SPD-Staatsregierung, die es f\u00fcr \u201ebusiness \n\nas usual\u201c h\u00e4lt, einem genehmigten Abbaufeld, das bis \n\nmindestens 2040 reicht, neue Abbaufelder hinzuzuf\u00fcgen \n\nund dabei weitere s\u00e4chsische D\u00f6rfer zu opfern. Das ist ein \n\nklarer Affront gegen alles, was in Deutschland, in Europa, \n\nin der Welt an Zielen und Erfordernissen diskutiert wird. \n\nWer das tut, der gr\u00e4bt das Kriegsbeil gegen seine eigenen \n\nKinder und Kindeskinder aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWirtschaftsminister Dulig stand in einer der letzten \n\nBefragungen hier und meinte, er k\u00f6nne nicht anders als zu \n\npr\u00fcfen und gegebenenfalls zu genehmigen. Wissen Sie, \n\nwas die MIBRAG sagt? Sie sagt, sie k\u00f6nne nicht anders, \n\nund verweist dabei auf den Minister und seine Beh\u00f6rde. \n\nSie k\u00f6nne in Ergebnisverantwortung gegen\u00fcber ihren \n\nGesellschaftern gar nicht anders, als eine Tagebauerweite-\n\nrung einschlie\u00dflich der Abbaggerung eines Dorfes zu \n\nplanen und zu beantragen, wenn dies, verglichen mit dem \n\nSchutz des Dorfes, die billigere Option sei. Sie k\u00f6nne das \n\nnicht anders, weil die Genehmigungsf\u00e4higkeit eben nicht \n\nausgeschlossen sei. \n\nDie Genehmigungsf\u00e4higkeit einer konkreten Tagebauer-\n\nweiterung steht aber nicht im Bundesgesetz, sondern wird \n\nper Landesentwicklungsplan und Braunkohlenplan \n\ngeschaffen \u2013 oder eben nicht \u2013, und zwar von der Staats-\n\nregierung. Wir lassen es Ihnen nicht durchgehen, dass Sie \n\nsich mit Ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rde hier abducken. \n\nErz\u00e4hlen Sie mir nicht, Sie m\u00fcssten bei jedem noch so \n\naussichtslosen Antrag in ein aufwendiges Planfeststel-\n\nlungsverfahren eintreten. Schon wegen der nicht gegebe-\n\nnen Voraussetzungen des Artikels 88 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung haben Sie, dem gesetzlichen Gebot der \n\neinfachen, zweckm\u00e4\u00dfigen und z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7078 \n\nVerwaltungsverfahren folgend, die M\u00f6glichkeit, einen \n\nsolchen Antrag einfach abzulehnen. Wenn Sie dem \n\nUnternehmen eine solche Absicht fr\u00fchzeitig mitteilen, \n\ndann schafft das Planungssicherheit f\u00fcr alle Betroffenen, \n\nvermeidet gestrandete Investitionen und die Zuspitzung \n\nsymboltr\u00e4chtiger Konflikte. Es sind gerade diese symbol-\n\ntr\u00e4chtigen Konflikte \u2013 wie die Absicht, sinnlos ein Dorf \n\nzu schleifen \u2013, die immer mehr Menschen dazu bringen, \n\nes nicht mehr einfach hinzunehmen, wenn Klimaschutz so \n\noffensichtlich hintertrieben wird. \n\nDas sage ich Ihnen hier und heute, weil im von Abbagge-\n\nrung bedrohten Dorf P\u00f6delwitz s\u00fcdlich von Leipzig \n\nw\u00e4hrend der parlamentarischen Sommerpause ein Klima-\n\ncamp ansteht. Deshalb machen wir das hier zum Gegen-\n\nstand dieser sehr aktuellen Debatte. \n\nWenn irgendwer wieder vorhaben sollte, im Anschluss \n\nhier im Landtag die alte Stigmatisierungs-, Spaltungs- und \n\nDelegitimierungsstrategie gegen die Klimaschutzbewe-\n\ngung als Ganzes und gegen die Menschen, die f\u00fcr ihr \n\neigenes Dorf k\u00e4mpfen, herauszuholen, wie wir es hier in \n\nturbulenter Sitzung nach einem Klimacamp in der Lausitz \n\nerlebt haben, dann kann ich Ihnen schon heute sagen: \n\nDiese Spaltungsstrategie ist bereits gegen\u00fcber der Anti-\n\nAtombewegung krachend gescheitert. Sie ist zuletzt in der \n\nLausitz gescheitert. Sie wird, wenn Sie nicht dazulernen, \n\nauch diesmal scheitern und das v\u00f6llige Gegenteil bewir-\n\nken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDeshalb appelliere ich an die Staatsregierung und den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten: Wenn es Ihnen wirklich ernst damit \n\nist, die Sorgen und N\u00f6te der Menschen in Sachsen ernst \n\nzu nehmen, dann gehen Sie nicht nur zu jenen, die Angst \n\ndavor haben, dass ein Nachbar morgen eine andere \n\nSprache sprechen k\u00f6nnte. Gehen Sie auch zu jenen, die \n\nsich angesichts galoppierender Klima\u00e4ngste Sorgen um \n\ndie Lebensgrundlagen ihrer Kinder machen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nReden Sie auch mit jenen, denen im Sachsen des Jahres \n\n2018 noch immer \u2013 nach zig Generationen! \u2013 die Vertrei-\n\nbung aus den eigenen H\u00e4usern droht. Jedes Ihrer Worte \n\naufnehmen, Herr Ministerpr\u00e4sident, wird man sicherlich \n\nauch dort und nicht nur bei der IGBCE, wie letzte Woche \n\nauf der Stra\u00dfe vor dem \u201eLausitz-Dialog\u201c in Spremberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sie sind schon einmal dort \n\ngewesen, an diesem riesigen Loch, allerdings bei denen, \n\nderen Aufgabe es ist, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte den letzten Satz. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 den tschechischen Aktio-\n\nn\u00e4ren zu helfen. Ich appelliere an Sie: Nutzen Sie diesmal \n\ndie Gelegenheit und gehen Sie selbst in das Klimacamp. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich werde dort sein. \u2013 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Lippold sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Jetzt eine \n\nKurzintervention; es ist die zweite. Bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nDr. Lippold, Sie sprachen von Verantwortungslosigkeit \n\nund davon, dass Deutschland eine Vorbildfunktion habe. \n\nIch kann Ihnen sagen: Deutschland ist gerade ein Vorbild \n\ndaf\u00fcr, wie man Klimaschutz oder eine Energiewende \n\nnicht machen sollte. Alle anderen L\u00e4nder sehen: In \n\nDeutschland werden Hunderte Millionen Euro verbrannt \u2013 \n\nmit dem Ergebnis: null! \n\nEs gibt wohl kein wichtiges Land in der Welt, das wirk-\n\nlich glaubt, am deutschen Wesen werde die Welt genesen. \n\nNein, die Inder und die Chinesen steigern ihren Verbrauch \n\nan Kohle und bauen die Atomkraft weiter aus. Ihre gr\u00fcnen \n\nVorstellungen von einer Energiewende werden au\u00dfer in \n\nDeutschland in kaum einem anderen Land der Welt \n\nmitgetragen. \n\nAuch zum Abbaggern von D\u00f6rfern noch ein Wort: Ja, ein \n\nBraunkohletagebau verschlingt ab und an ein Dorf. Das \n\nist alles andere als sch\u00f6n f\u00fcr die Betroffenen. Allerdings \n\nwird die Umsiedlung langj\u00e4hrig vorbereitet und mit sehr \n\nviel Geld betrieben. \n\nWas Sie mit Ihrer Energiewende machen: Sie zerst\u00f6ren \n\ndas Lebensumfeld von Hunderten oder Tausenden Men-\n\nschen in Hunderten D\u00f6rfern in Sachsen, weil \u00fcberall \n\nWindkraftanlagen stehen, die das Landschaftsbild zerst\u00f6-\n\nren und die Gesundheit beeintr\u00e4chtigen. Von Verantwor-\n\ntungslosigkeit sehe ich vor allem bei Ihrer Partei sehr, \n\nsehr viel. Bei dem, was die Landesregierung macht, sehe \n\nich weniger. Wir wollen eine verantwortliche Energiepoli-\n\ntik, das hei\u00dft, Klimaschutz wenn \u00fcberhaupt, dann in der \n\nDritten Welt, wo es wirklich gro\u00dfe Emissionen gibt, wo \n\nein technologischer Nachholbedarf gegeben ist, aber nicht \n\nhier in Deutschland, wo das Ergebnis unter dem Strich \n\nnull ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Haben Sie sich die \n\nPro-Kopf-Verbr\u00e4uche einmal angeschaut?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \n\nKurzintervention, die der AfD-Fraktion zustand. \n\nJetzt kommt die Reaktion von Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Urban, \n\nzun\u00e4chst einmal danke ich Ihnen daf\u00fcr, dass Sie die \n\nEnergiewende den GR\u00dcNEN zuordnen. Wir nehmen \n\ndiese Urheberschaft gern f\u00fcr uns in Anspruch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7079 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war aber Merkel!) \n\nZweitens nehme ich auch f\u00fcr uns ein St\u00fcck weit in An-\n\nspruch, dass wir mit daf\u00fcr gesorgt haben, dass erneuerba-\n\nre Energien f\u00fcr die gesamte Welt, insbesondere f\u00fcr die \n\nMenschen, die keine andere M\u00f6glichkeit, jemals an \n\nEnergie zu kommen, wirklich billig geworden sind. Die \n\nKosten sind dramatisch gefallen. Wir haben von hier aus \n\nder Welt die Solarenergie geschenkt. Sie wurde kosten-\n\ng\u00fcnstig gekauft. Dass man das anders h\u00e4tte finanzieren \n\nk\u00f6nnen, ist eine v\u00f6llig andere Kiste. Aber das Ergebnis ist \n\nerst einmal da. \n\nJetzt zur Vorbildrolle: Meinen Sie denn wirklich, dass die \n\ngro\u00dfen Emittenten in der Welt, die pro Kopf immer noch \n\nsehr viel weniger aussto\u00dfen als wir und die in ihrer \n\nEntwicklung des Bruttosozialprodukts und der Pro-Kopf-\n\nEinkommen weit, weit hinter uns zur\u00fcckliegen, auch nur \n\ndaran denken werden, Klimaschutz ernsthaft zu betreiben, \n\nwenn wir als entwickelte Industrienation mit all unseren \n\nRessourcen, all unseren Ingenieuren, all unseren F\u00e4hig-\n\nkeiten den Offenbarungsleid leisten und sagen: \u201eWir \n\nkriegen es nicht hin!\u201c? Die werden den Teufel tun, und \n\ndann holt er uns alle miteinander. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nWir k\u00f6nnen Technologie exportieren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in der \n\nRederunde weiter. Herr Kollege Rohwer spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Jetzt ist aus der Debatte, die am \n\nAnfang noch wie eine Umweltdebatte daherkam, wieder \n\neine Klima- und Energiedebatte geworden. \n\nLiebe GR\u00dcNE, ich frage mich: Was wollen Sie eigentlich \n\nmit dieser Debatte noch erreichen? Wir haben in der \n\nDebatte \u00fcber den Antrag der LINKEN im letzten Plenum \n\nschon alle Argumente ausgetauscht. Deswegen habe ich \n\nmein Redemanuskript zur Seite gelegt; denn es lohnt ja \n\nnicht, immer wieder dasselbe zu wiederholen, was man \n\nschon im letzten Plenum gesagt hat. Zur Braunkohle-\n\nkommission, die diese Woche zusammengetreten ist, habe \n\nich schon im letzten Plenum alles gesagt. \n\nNehmen wir uns noch einmal das Thema Klimaschutz \n\nvor! Das nationale Ziel der Bundesregierung besteht in \n\nder Verminderung der Treibhausgasemissionen bis 2020 \n\num 40 % gegen\u00fcber 1990. Ich wiederhole: Es geht um \n\neine Verringerung bis 2020 um 40 % im Verh\u00e4ltnis zu \n\n1990. \n\nSchauen wir uns Ostdeutschland an: Ostdeutschland hat \u2013 \n\nmit Berlin zusammen \u2013 bis 2014  42,1 % Treibhausgas-\n\nemissionen reduziert. Wir haben also schon geliefert. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie brauchen nicht zu lachen, Herr Dr. Lippold. Das ist \n\ndie Vereinbarung. Die Zahlen sind \u00f6ffentlich einsehbar. \n\nSie brauchen sich nur die Energiebilanzzahlen anzuschau-\n\nen; darin finden Sie das. \n\nUnd jetzt schauen wir uns die Zahlen der L\u00e4nder an, wo \n\nSie als GR\u00dcNE regieren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wie \n\nim Westen, wo die GR\u00dcNEN regieren!) \n\nDa wird es n\u00e4mlich spannend. Baden-W\u00fcrttemberg, \n\ngr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident, seit 1990 minus \u2013 halten Sie \n\nsich fest \u2013 9,6 %. Das sind die Zahlen von 2016, also er \n\nist im Amt. Und Sie bringen hier eine Debatte in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag und glauben, uns als Klimaschutz-\n\nleugner hinstellen zu k\u00f6nnen, wenn Sie nur gerade mal \n\n9,6 % in Baden-W\u00fcrttemberg hinbekommen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso f\u00fchren Sie die Debatte in Ihren eigenen Reihen dort, \n\nwo Sie in der Verantwortung sind, \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet  sich zu einer Zwischenfrage.) \n\naber stellen Sie uns hier nicht an den Pranger. Ich kann \n\nnoch weitergehen. Herr Dr. Lippold darf gleich reden, \n\naber ich m\u00f6chte noch etwas erg\u00e4nzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kollege Rohwer, \n\nSie gestatten \u2013 \u2013 \n\nLars Rohwer, CDU: Damit verletzte ich meine eigenen \n\nKollegen in Hessen ein wenig mit. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Ja, gut so!) \n\nAber, die GR\u00dcNEN sind ja an der Regierung beteiligt \n\nund haben gesagt: Wir wollen den Klimaschutz vorantrei-\n\nben. Sie haben sich mit der schwarzen Seite der Regie-\n\nrung geeinigt. Wie sind die Zahlen? Sie sind im Plus. Plus \n\n10,8 %. Das kann ja wohl nicht wahr sein! Sie wollen uns \n\nhier als Klimaschutzleugner hinstellen und bei Ihnen \n\nselbst sind die Zahlen nach oben gegangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege \n\nRohwer. Zun\u00e4chst mal die Frage nicht an den Klima-\n\nschutzleugner, sondern an den Klimaschutzverweigerer, \n\ndas haben wir ja gesagt. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Ich kann  \n\nja nichts f\u00fcr Ihren Debattentitel!) \n\nIst Ihnen eigentlich klar, dass es in Baden-W\u00fcrttemberg in \n\nder Zwischenzeit keinen Systemzusammenbruch in der \n\nWirtschaft gegeben hat? Ist Ihnen auch klar, dass seit \n\n1994 in Sachsen die Emissionen um 25 % angestiegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7080 \n\nsind, w\u00e4hrend sie in Baden-W\u00fcrttemberg konstant abge-\n\nfallen sind? \n\nLars Rohwer, CDU: Wissen Sie, genau die sch\u00f6ne Frage, \n\ndie Sie mir da stellen, ist die sch\u00f6ne Vorlage daf\u00fcr zu \n\nsagen, in Westdeutschland f\u00fchlt man sich beim Thema \n\nKlimaschutz noch wohl, weil man diesen Zusammen-\n\nbruch nicht erlebt hat. Man w\u00fcrde ihn aber erleben, wenn \n\nman die gr\u00fcne Linie im Energieumbau verfolgen w\u00fcrde. \n\nWenn der Strom weg ist, ist alles nichts. Das wissen wir \n\nmittlerweile auch. Deswegen sage ich ganz klar, den von \n\nIhnen beschrittenen Weg werden wir nicht gehen. Ich \n\nbleibe dabei, was ich auch im letzten Plenum gesagt habe: \n\nWir werden mit Augenma\u00df vorangehen, und auch unser \n\nKoalitionspartner wird sich daran messen m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen hier einen prosperierenden Wirtschaftsstand-\n\nort und das Land nicht zum Naturschutzgebiet umfunkti-\n\nonieren. Deswegen ist unsere Linie nicht, etwas gegen die \n\nMenschen im Land zu tun, sondern es mit den Menschen \n\nim Land zu tun. Das ist das Problem, das ich in Ihrer Rede \n\nwieder herausgeh\u00f6rt habe, Herr G\u00fcnther. Die GR\u00dcNEN \n\nkommen wieder zum lehrerhaften Vortrag zur\u00fcck, den sie \n\neigentlich ablegen wollten, weil sie wissen, dass sie damit \n\nverlieren. Damit kommen sie an die Grenzen des kaum \n\nnoch W\u00e4hlbaren. Deswegen empfehle ich Ihnen dringend, \n\nsich davon wieder abzukehren. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Nehmen Sie sich mal \n\nIhren Laden vor, da haben Sie genug zu tun!) \n\nSie m\u00fcssen es mit den Menschen zusammen hinkriegen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDa stehe ich lieber an der Seite des Kohlekumpels, der \n\nmit uns gemeinsam eine Perspektive in diesem Struktur-\n\nwandel aufbaut, als ihm zu sagen: Ich schaffe deinen \n\nArbeitsplatz erst einmal ab und danach schauen wir \n\nweiter. Wir werden das so machen, wie es Herr Altmaier \n\nangek\u00fcndigt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir machen die Geschwindigkeit \n\ndes Strukturwandels abh\u00e4ngig von der Geschwindigkeit \n\nder Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn ich den Satz zu Ende bringen \n\nk\u00f6nnte, Herr Kollege, sehr gerne. \n\nWir werden uns daran messen lassen, und das ist unser \n\nGradmesser, wie wir vorangehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nRohwer, ich h\u00f6re mit Freude, dass die CDU, vielleicht in \n\nIhrer Person, vielleicht in G\u00e4nze Ihre Politik an den \n\nInteressen der Menschen ausrichten m\u00f6chte, auch was die \n\nEnergiepolitik angeht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage! \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. Meine Frage ist: Wie stehen Sie \n\nzum Klimaschutzplan der Bundesregierung? Halten Sie \n\ndie dort enthaltenen Zahlen f\u00fcr realistisch? Wenn Sie die \n\nKohle als Option f\u00fcr Sachsen offenhalten wollen, halten \n\nSie dann den Klimaschutzplan f\u00fcr obsolet und verhandel-\n\nbar oder wollen Sie ihn erf\u00fcllen? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Urban, erst einmal \u00fcberrascht \n\nes mich, dass Sie bei meinen letzten Reden nicht zugeh\u00f6rt \n\nhaben, denn dann h\u00e4tten Sie eher mitbekommen, dass wir \n\nda eine andere Politik fahren, als es im Bund diskutiert \n\nwird. Nat\u00fcrlich sind die Beschl\u00fcsse, die in der Koalitions-\n\nvereinbarung des Bundes stehen, auch f\u00fcr uns bindend. \n\nWir werden uns genau deswegen in die Kohlekommission \n\neinbringen, damit wir die Dinge besprechen k\u00f6nnen. \n\nEin Strukturwandel dauert 30 Jahre. Wir sind nicht wie \n\nSie unterwegs, dass wir sagen, es bleibt alles, wie es ist. \n\nDies den Kohlekumpeln zu versprechen ist auch das \n\nfalsche Wort. Wir wollen es mit den Kohlekumpeln \n\nzusammen machen, sie sollen Energiearbeiter bleiben \n\nk\u00f6nnen, auch in neuen Arbeitsfeldern, die wir gemeinsam \n\nmit ihnen entwickeln werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWorum geht es uns also? Wir wollen eine Perspektive f\u00fcr \n\ndie Lausitz, und das braucht Zeit, nach meiner Einsch\u00e4t-\n\nzung 30 Jahre. Das ist der richtige Ansatz und kein \n\nschnellstm\u00f6glicher Ausstieg. Die Energiewende muss \n\nbezahlt werden. Das geht nur mit einer starken Wirtschaft, \n\ndie die Steuern aus \u00dcbersch\u00fcssen bezahlen kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Rohwer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Es gibt eine Wortmeldung, Ent-\n\nschuldigung. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nbitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Roh-\n\nwer, ich kann es bald gar nicht mehr ertragen, wie Sie hier \n\nvorn vorgehen und mit uns umgehen. Es ist zwar die \n\nAktuelle Debatte der GR\u00dcNEN, aber was Sie jetzt darge-\n\nboten haben, war erschreckend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7081 \n\nIch m\u00f6chte ein Zitat von Stephen Hawkins bringen, der \n\nhat n\u00e4mlich gesagt: \u201eWir m\u00fcssen die Erde wahrscheinlich \n\nin den n\u00e4chsten 100 Jahren verlassen, wenn wir so wei-\n\ntermachen.\u201c Und dann reden wir immer vom Land der \n\nIngenieure und was Deutschland alles so kann, und dann \n\ngehen wir so, wie von Ihnen jetzt beschrieben, vorw\u00e4rts. \n\nDann tritt das ein, was er uns vorhergesagt hat. Das ist das \n\nErschreckende. Wir m\u00fcssen doch unseren Kindern und \n\nKindeskindern eine Perspektive bieten. \n\nIch sprach vorhin von einer Nachhaltigkeitsstrategie. \n\nDarin steht eben nichts, was Sachsen tun will, um aus der \n\nBraunkohle auszusteigen. Da steht eben nichts drin, wie \n\nwir die Landesentwicklung oder Vorranggebiete f\u00fcr \n\nRohstoffe \u00e4ndern wollen, wie wir Braunkohlepl\u00e4ne \n\n\u00e4ndern wollen, um vielleicht der Kanzlerin und ihrem \n\nAusstiegsziel zu folgen. Das steht da alles nicht drin. Und \n\ndann kommen Sie mir mit Kumpeln. Ich bin auch immer \n\nan der Seite der Kumpel, aber wir m\u00fcssen ihnen eine \n\nandere Perspektive aufzeigen, als in der Braunkohlein-\n\ndustrie besch\u00e4ftigt zu sein. Punktum! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die Realit\u00e4t. Und wenn Sie weiter der Entwicklung \n\nin Sachsen hinterherlaufen, das tut mir echt weh, dann \n\nwerden wir den Strukturwandel nie bew\u00e4ltigen, weil Sie \n\nimmer weiter auf die Devastierung durch Braunkohle \n\nsetzen werden. Das habe ich schon hundertmal gesagt und \n\nSie haben es einfach nicht begriffen. Sie brauchen mir \n\nauch nicht zu antworten, weil alles sinnlos ist, was Sie \n\nsagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Also, Frau Dr. Pinka. Punkt 1: \n\nWenn ich Ihnen wehtue, dann entschuldige ich mich \n\ndaf\u00fcr, weil ich wirklich nicht will, dass Sie leiden. \n\nPunkt 2: Sie denken in Schwarz-wei\u00df und ich denke in \n\nden Graustufen dazwischen, und genau dar\u00fcber rede ich. \n\nWenn Sie vor lauter Leiden bei meinen Reden nicht mehr \n\ngenau hinh\u00f6ren, dann ist es verst\u00e4ndlich, dass Sie nicht \n\nh\u00f6ren, wo ich hin m\u00f6chte. \n\nWir werden die Lausitz zu einer Energieregion weiter-\n\nentwickeln. Sie wird Energieregion bleiben. Auch das \n\nmitteldeutsche Braunkohlerevier muss das bleiben, aber \n\ndieser Prozess braucht 30 Jahre. Das wissen wir aus \n\nNordrhein-Westfalen, wo wir im Ruhrgebiet angefangen \n\nhaben. Die Steinkohle geht jetzt aus der Produktion. Vor \n\n30 Jahren hat es noch einen Bundeskanzler Helmut Kohl \n\ngegeben und danach einen Ministerpr\u00e4sidenten Johannes \n\nRau. Vor 30 Jahren hat man in Nordrhein-Westfalen \n\nangefangen. Es hat 30 Jahre gebraucht und das wird hier \n\ngenauso sein. Dieser Strukturwandel wird 30 Jahre \n\nbrauchen, und wir werden das gemeinsam hinbekommen. \n\nWir sollten uns besser zuh\u00f6ren, da gebe ich Ihnen recht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht mit der Aussprache weiter. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Rohwer, ich habe \n\nIhnen zugeh\u00f6rt, und der Vergleich, den Sie gerade mit \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Sachsen gebracht haben, ist \n\nschon ziemlich abenteuerlich. Sie haben sich auf 1990 \n\nbezogen und dass seitdem das CO2 reduziert worden ist. \n\nDas ist wahr, aber es gab auch einen Systemumbruch, \n\nHerr Dr. Lippold ist darauf eingegangen und darauf, dass \n\nes seit 1995 keine Reduktion mehr gibt. Wir haben seit \n\nKurzem einen H\u00f6chststand bei der Braunkohleverfeue-\n\nrung in Sachsen, und damit gibt es auch wieder einen \n\nAnstieg der CO2-Emission. Es ist einfach unredlich, was \n\nSie vorhin gesagt haben. \n\nIch finde die Gedankeng\u00e4nge und das Ignorieren der \n\nCDU-Fraktion hier generell paradox. Sie haben einfach \n\nnicht begriffen, dass der Kohleausstieg kommt, so oder \n\nso, egal, ob Sie das wollen oder nicht. Und, Herr Urban, \n\nKlimaschutz wird auch nicht von der Bev\u00f6lkerung infrage \n\ngestellt. Laut Umfragen sind Umwelt- und Klimaschutz \n\neines der gr\u00f6\u00dften Probleme f\u00fcr die Menschen im Land. \n\nDagegen hilft auch keine Hetze von Ihnen. Wenn die \n\nMenschheit auf einem lebenswerten Planeten leben \n\nm\u00f6chte, auf dem das Klimasystem funktioniert, dann \n\nhaben wir keine Wahl, unsere Stromversorgung, unser \n\nMobilit\u00e4tsverhalten und unsere W\u00e4rmeversorgung so \n\nkohlenstofffrei wie nur m\u00f6glich zu gestalten. Damit muss \n\nman schnell anfangen. Wir als Sachsen haben da eine \n\nbesondere, eine historische Verantwortung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nUm 0,8 \u00b0C hat sich die bodennahe Erdtemperatur seit \n\nBeginn der Industrialisierung bereits erh\u00f6ht. Das hei\u00dft \n\ngleichzeitig, dass auch mehr Energie im System ist. Das \n\nbedeutet am Ende auch mehr Unwetter, starke Regenf\u00e4lle, \n\nl\u00e4ngere Trockenphasen \u2013 das k\u00f6nnen wir jetzt schon \n\nsehen. Es ist jetzt erst der Anfang, und es wird auch nicht \n\nbesser. \n\nHerr Hippold von der CDU, es hilft auch nicht, den \n\nZusammenhang zu bezweifeln und das als Ideologie \n\ndarzustellen. Es gibt einen konkreten Zusammenhang \n\nzwischen dem Ansteigen von CO2, Temperatur und \n\nWetterextremereignissen. \n\nIch habe gesagt, wir haben eine historische Verantwor-\n\ntung. Diese haben wir deswegen, weil Deutschland und \n\nSachsen seit mehr als 150 Jahren Billionen Tonnen CO2 in \n\ndie Atmosph\u00e4re emittiert haben. Das haben andere L\u00e4nder \n\nnicht \u00fcber diesen langen Zeitraum gemacht. \n\nWir haben also einen riesengro\u00dfen Batzen von CO2 auf \n\nunserem CO2-Pro-Kopf-Konto. Deswegen sind wir in der \n\nVerantwortung \u2013 und nicht die L\u00e4nder im globalen S\u00fcden \n\noder andere Entwicklungsl\u00e4nder. \n\nEs muss deswegen etwas passieren. Leider entt\u00e4uscht die \n\nBundesregierung, aber auch die Landesregierung. Mitt-\n\nlerweile ist der CO2-Gehalt auf der Welt auf mehr als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7082 \n\n400 ppm, also Parts per million, gestiegen. Er ist damit \n\n40 % h\u00f6her als noch vor der Industrialisierung. Das ist \n\ngravierend. Unser \u00f6kologisches Gleichgewicht ger\u00e4t \n\ndadurch in Gefahr. \n\nJe l\u00e4nger wir warten, desto drastischer wird es f\u00fcr k\u00fcnfti-\n\nge Generationen n\u00f6tig sein, CO2 einzusparen. Darauf \n\nhabe ich eigentlich keinen Bock. Ich habe keinen Bock \n\ndarauf, dass meine Generation in 30 Jahren vor einem \n\ngro\u00dfen Haufen Mist steht, den Sie heute verursacht haben. \n\n(Beifall der Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df \n\n und Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nAlles, was wir heute aussto\u00dfen, geht zulasten meiner \n\nGeneration und der nachfolgenden Generationen. Alles, \n\nwas wir heute nicht reduzieren, verringert den Spielraum, \n\nden meine Generation in der Zukunft hat, um die Wirt-\n\nschaft umzustellen, weil das Guthaben dann aufgebraucht \n\nist. Das ist nicht hinnehmbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb gibt es auch die Strukturwandelkommission der \n\nBundesregierung. Das ist eine gute Sache. Ich verweise \n\nauf den Priorit\u00e4tenantrag meiner Fraktion im letzten \n\nMonat. Wir haben unter anderem gefordert, dass diese \n\nKommission im Konsens entscheiden und einen Konsens \n\nerzielen muss. Die Bundeskanzlerin hat uns in der letzten \n\nWoche beim Petersburger Klimadialog recht gegeben. \n\nIch m\u00f6chte daher hier noch einmal daran erinnern, was \n\neigentlich der Auftrag der Kommission war, n\u00e4mlich \n\neinen Ausstiegsplan f\u00fcr die Kohleverstromung zu erstel-\n\nlen. Das, was Herr Tillich und andere aus der Kohlelobby \n\nin der Kommission veranstalten, hat nur ein Ziel: diesen \n\nAusstiegsplan zu vereiteln. Das darf einfach nicht sein! \n\nDie Kraft, die er darin investiert, diese Energie h\u00e4tte er \n\nbesser investieren sollen, als er noch Ministerpr\u00e4sident \n\nwar, indem er sich f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien eingesetzt h\u00e4tte; denn dieser ist n\u00e4mlich v\u00f6llig \n\nzum Erliegen gekommen, Herr Vieweg von der SPD. \n\nSachsen ist Letzter beim Ausbau der Windenergieanlagen, \n\nLetzter bei der CO2-Reduzierung und Letzter bei der \n\nB\u00fcrgerbeteiligung. Es gibt keine Ma\u00dfnahmen, keine \n\nDialogprozesse, bei denen beispielsweise auch \u00fcber die \n\nVorteile von Windenergieanlagen gesprochen wird. Das \n\nmuss endlich aufh\u00f6ren. \n\nEs h\u00e4ngen Tausende Arbeitspl\u00e4tze daran im Bereich der \n\nerneuerbaren Energien. Ich verstehe nicht, warum nicht \n\nauch dar\u00fcber geredet wird, dass diese in Sachsen konkret \n\nin Gefahr sind und nicht nur die der Kumpel in der \n\nLausitz. \n\nIch war erst am letzten Montag bei einer Firma von \n\nWindenergieanlagen, die viele Tausend Besch\u00e4ftigte in \n\nDeutschland und auch in Sachsen hat und einfach ver-\n\nzweifelt, weil hier nichts passiert. Es m\u00fcsse die Aufgabe \n\nder Landesregierung sein, die Bedingungen zu verbessern, \n\nmehr B\u00fcrgerbeteiligung zu erm\u00f6glichen und den Men-\n\nschen aufzuzeigen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 dass es auch um Vorteile \n\ngeht, wenn wir von erneuerbaren Energien reden, und \n\nnicht nur um Nachteile. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Vieweg,. Sie \n\nsind der N\u00e4chste in der Runde. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, \n\nim Rahmen dieser Aktuellen Debatte noch einmal auf die \n\nAnstrengungen der Koalition beim Thema Klimaschutz \n\nund Energiewende hinzuweisen. \n\nAm Anfang m\u00f6chte ich aber eines klar sagen: Wir haben \n\nin Sachsen auch in unseren Braunkohlerevieren beim \n\nKlimaschutz und bei der Einsparung von CO2 schon \n\nrichtig viel erreicht. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, wir \n\nhaben die Probleme verlagert. Unsere ehemaligen Braun-\n\nkohlefl\u00e4chen sind renaturiert. Wir haben CO2 eingespart, \n\nauch durch Deindustrialisierungseffekte. Die Probleme \n\nsind aber eben auch verlagert worden nach Polen, nach \n\nOsteuropa, in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Dort werden \n\njetzt Landschaften verbraucht. Insoweit stehen wir in \n\neiner ganz besonderen Verantwortung auch in Sachsen. \n\nDeshalb ist es meine \u00dcberzeugung, dass wir auch in \n\nbesonderer Verantwortung daf\u00fcr stehen, die Klimaschutz-\n\nziele f\u00fcr 2050 zu erreichen. Deswegen sage ich: Wir \n\nbrauchen einen Neustart in Sachsen auch beim Thema \n\nKlimaschutz und beim Thema Energiewende! \n\nInsoweit ist es f\u00fcr mich wichtig, dass wir das Energie- \n\nund Klimaprogramm jetzt m\u00f6glichst schnell fortschreiben \n\nund an den Klimaschutzplan 2050 sowie an das Pariser \n\nKlimaabkommen anpassen. Wir sollten uns die Potenziale \n\nf\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien genau anschauen \n\nund wieder Fahrt aufnehmen. \n\nUnsere S\u00e4chsische Energieagentur, die SAENA, macht \n\neinen guten Job, zuletzt die Windpotenzialstudie, aktuell \n\neine Potenzialstudie f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Ener-\n\ngien. Sie ber\u00e4t die Kommunen vor Ort \u00fcber erneuerbare \n\nEnergien, \u00fcber Energieeffizienz, \u00fcber Mobilit\u00e4t, \u00fcber den \n\nEinsatz von F\u00f6rdermitteln. \n\nWir haben uns als Koalition f\u00fcr eine Verbesserung des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ausgesprochen. Wir \n\nwerden dranbleiben und m\u00fcssen k\u00fcnftig an den richtigen \n\nSchrauben drehen, um auch in diesem Sektor, im Bereich \n\ndes \u00d6PNV, weiter voranzukommen. \n\nWir m\u00fcssen beim Thema G\u00fcter auf die Schiene voran-\n\nkommen. Wir sind mit der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nauch dran. \n\nWir haben auf Beschluss des Landtags einen Masterplan \n\nEnergieforschung im Freistaat in Auftrag gegeben, der \n\ngenau die Leitplanken aufzeigen soll, damit wir beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7083 \n\nThema Klima und umweltvertr\u00e4gliche, verl\u00e4ssliche und \n\nbezahlbare Energieversorgung weiter vorankommen. \n\nF\u00fcr mich geh\u00f6rt auch die Gewissheit dazu: Wir werden \n\nmit der Strukturwandelkommission einen Fahrplan daf\u00fcr \n\nvorlegen, wie wir aus der Braunkohleverstromung aus-\n\nsteigen. Insoweit ist diese Haltung auch bei der LEAG \n\nangekommen. Im aktuellen Revierkonzept wird es vo-\n\nraussichtlich keine weitere Aufschlie\u00dfung von Tagebauen \n\ngeben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nEs bleibt also das gro\u00dfe, \u00fcbergeordnete Ziel, Wirtschaft-\n\nlichkeit, Versorgungssicherheit, Klimaschutz, Stromprei-\n\nse, Arbeitspl\u00e4tze und Strukturwandel auszugleichen. Sie \n\nh\u00f6ren schon, das sind ganz viele Aufgaben. Das ist eine \n\ngro\u00dfe Herausforderung. Insoweit hatte ich in der ersten \n\nRunde auf das Thema Klimaanpassungsstrategien hinge-\n\nwiesen. Am Ende des Tages setze ich auf ein Klima-\n\nschutzgesetz auf Bundesebene. Auch dieses Klimaschutz-\n\nkonzept wird uns klare Leitplanken auch f\u00fcr Sachsen \n\nvorgegeben. \n\nZum Schluss, meine lieben Kolleginnen und Kollegen: \n\nBei allem, was wir hier im S\u00e4chsischen Landtag tun \u2013 es \n\ngeht um Menschen. F\u00fcr mich geht es um Jobs in der \n\nBraunkohleverstromung \u2013 mein Kollege hat es angespro-\n\nchen \u2013 und um den Strukturwandel in all seinen Facetten. \n\nDas sage ich wieder als jemand, der Klimaschutz lebt, der \n\nihn mit gro\u00dfer Begeisterung selbst vorlebt. \n\nIch m\u00f6chte die Menschen im Lausitzer Revier, im mittel-\n\ndeutschen Revier nicht verlieren. Ich kann mir nicht \n\nvorstellen, dass wir die Menschen mit Ihrer Debatte \n\n\u201eweggesp\u00fclt und abgebaggert\u201c wirklich gewinnen. \n\nLieber Kollege, wenn ich Klimacamp h\u00f6re, dann h\u00f6re ich \n\nzuerst Zerst\u00f6rung von Eigentum, Entgleisung von Z\u00fcgen, \n\nZerst\u00f6rung von technischen Anlagen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nDarum sage ich, eine Zunahme der Zerst\u00f6rung von \n\nEigentum, von Kriminalit\u00e4t, von kriminellen Handlungen, \n\nist von uns nicht zu akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas sage ich auch noch einmal ganz deutlich in Richtung \n\nder GR\u00dcNEN. Insoweit war ich sehr verwundert. Ich \n\nhatte den Eindruck, diese Sichtweise w\u00fcrde etwas relati-\n\nviert. So eine Politik ist nicht meine Politik. Diese Politik \n\nverunsichert die Menschen in den Regionen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Ende kom-\n\nmen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte Menschen \n\nbegeistern f\u00fcr Klimaschutz, f\u00fcr die Energiewende und f\u00fcr \n\ndiese Herausforderungen, weil es f\u00fcr mich die gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\n\nliche wirtschaftliche und soziale Chance ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen noch \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. Wurlitzer. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kollegen Abgeordnete! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nDebatte; es ist zur Abwechslung ja einmal sehr munter \n\ngewesen. Die Emotionen sind relativ hoch geschlagen, \n\naber wir sollten vielleicht auf den Boden der Tatsachen \n\nzur\u00fcckkommen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nSachsen ist nicht der Mittelpunkt der Welt. Die Welt hat \n\nungef\u00e4hr 7,5 Milliarden Einwohner. Wir haben hier in \n\nSachsen ungef\u00e4hr 4,1 Millionen Einwohner, das bedeutet: \n\n0,053 %. Wenn ich jetzt h\u00f6re, dass hier auch vonseiten der \n\nGR\u00dcNEN gefordert wird, aus der Braunkohleverstro-\n\nmung auszusteigen, muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen \u2013 \n\nSie hatten es vorhin angesprochen \u2013: Das ist organisierte \n\nVerantwortungslosigkeit, denn am Ende ist die Braunkoh-\n\nleverstromung die einzige grundlastf\u00e4hige Verstromung \n\n\u00fcberhaupt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie haben es angesprochen, Herr G\u00fcnther: Wir m\u00fcssen am \n\nHochwasserschutz arbeiten, denn das ist das Einzige, bei \n\ndem wir den Menschen in der Tat helfen k\u00f6nnen. Wenn \n\nSie sagen, dass diesbez\u00fcglich unheimlich viel in den \n\nPl\u00e4nen stehe und bis dato nur ein Bruchteil davon umge-\n\nsetzt worden sei, dann haben wir gro\u00dfe Aufgaben vor uns. \n\nAber ich glaube, das Allerwichtigste ist, dass wir jetzt vor \n\nallem f\u00fcr Neubauten, die irgendwo hingesetzt werden \u2013 \n\nf\u00fcr alles, was schon steht, ist das eher schwierig \u2013 die \n\nBebauungspl\u00e4ne in den Gefahrenbereichen dringend \n\nanpassen. Wir m\u00fcssen auch die \u00c4mter dazu anhalten, \n\nnicht irgendwelche Baugenehmigungen dort zu erteilen, \n\nwo fr\u00fcher Flutungsgebiete gewesen sind \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sehr gern. \u2013 Das betrifft \n\nGebiete, die fr\u00fcher Flutungsfl\u00e4chen waren oder in denen \n\nirgendwann einmal ein Fluss durchgelaufen ist. Wir haben \n\nes gerade im Vogtland erlebt: Der Fluss wei\u00df nicht, dass \n\ner umgelegt worden ist. Wenn ein Hochwasser kommt, \n\nsucht er sich zumeist wieder das alte Bett. Die Leidtra-\n\ngenden sind unsere W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7084 \n\n\u2013 Oh, Verzeihung, Herr Staatsminister, Sie sind noch nicht \n\ndran. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. G\u00fcnther. \u2013 Bitte schneller melden und \n\nmitmachen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte das \n\nErgebnis kurz zusammenbinden: Wir haben durchaus \n\nfestgestellt, dass es bei allen Problemen, sowohl bei der \n\nVerursachung als auch bei den Folgen, immer um eine \n\nSumme verschiedener Teile geht. Wir merken, bei der \n\nCO2-Produktion leistet Sachsen einen Beitrag. Dort \n\nbesteht noch Handlungsbedarf, auch beim Umgang mit \n\nden Folgen. Die Folgen sind nicht nur global zunehmend \n\nzu beobachten, etwa bei Kriegen, Flucht und Vertreibung \n\nund allem, was aus den Ver\u00e4nderungen des Klimas \n\nresultiert, sondern wir haben die Folgen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage an Mikrofon 5? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herzlichen \n\nDank. \u2013 Herr G\u00fcnther, der Kollege Vieweg hat dieses \n\nCamp angesprochen, das jetzt im Sommer in P\u00f6delwitz \n\ndroht. Die Gegend hat Angst davor. Insofern stellt sich die \n\nFrage: Wie stehen Sie als GR\u00dcNE zu diesen Aktionen, \n\nwenn sie in Gewalt ausarten? Wie positionieren Sie sich \n\ndazu schon jetzt? \n\nDanke. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das kann ich Ihnen gern \n\nbeantworten: Wir finden es erst einmal gut, wenn es \n\nEngagement gibt, und auch, wenn ein solches Camp \n\nstattfindet. \n\nAlles, was mit Gewalt zu tun hat, egal ob gegen Sachen \n\noder gegen Personen, lehnen wir GR\u00dcNEN grunds\u00e4tzlich \n\nab \u2013 ganz klar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDann sagen Sie es auch!) \n\nWir haben festgestellt, dass wir Strategien brauchen, um \n\nbei der CO2-Reduzierung in Sachsen voranzukommen, \n\naber auch zu dem Umgang damit. Wir haben gemerkt, \n\ndass dies Landwirtschaft, Forstwirtschaft, Hochwasser-\n\nvorsorge, aber auch den Verkehrsbereich betrifft. \n\nIch m\u00f6chte auch dem Kollegen Rohwer zum Thema CO2-\n\nVerursachung und der Lausitz noch mitgeben: Es stimmt \n\nschlicht nicht, dass wir heute hier stehen und \u00fcberlegen \n\nw\u00fcrden, wann wir mit dem Strukturwandel anfangen, und \n\ndass wir dann 30 Jahre lang Zeit dazu h\u00e4tten. Dieser \n\nStrukturwandel findet schon seit Jahren statt. \n\nVor allem gibt es vor Ort eine gro\u00dfe Anzahl engagierter \n\nLeute \u2013 ob es Initiativen sind, Unternehmer oder Personen \n\nin der Verwaltung \u2013, die diesen bereits gestalten und die \n\nsich freuen w\u00fcrden, wenn sie darin entsprechend unter-\n\nst\u00fctzt w\u00fcrden und wenn man nicht immer wegreden \n\nw\u00fcrde, dass es diesen Strukturwandel gibt. Er wird nicht \n\nirgendwie nur von den GR\u00dcNEN herbeigeredet. Daher \n\nw\u00fcnsche ich mir, dass Sie die Leute vor Ort endlich \n\neinmal in dem unterst\u00fctzen, was sie tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr G\u00fcnther, Sie sagten gerade, \n\nSie w\u00fcrden sich w\u00fcnschen, dass ich dabei w\u00e4re. Ich \n\nwollte Sie fragen: Habe ich Sie bei der Lausitz-Konferenz \n\n\u00fcbersehen? Ich war dort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege! Ich \n\nglaube nicht, dass die Teilnahme an einer einzelnen \n\nKonferenz dar\u00fcber entscheidet, ob man sich hier, auch als \n\nFraktionsvorsitzender, zu verschiedenen Themen \u00e4u\u00dfern \n\ndarf. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es auch in Ihrem \n\nLeben schon vorgekommen ist, dass Sie sich zu Themen \n\nge\u00e4u\u00dfert haben, obwohl zuvor irgendeine Konferenz \n\ndar\u00fcber stattgefunden hat und Sie nicht dabei waren. Ich \n\nhalte das f\u00fcr einen wenig sachlichen Einwand, mit Ver-\n\nlaub. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nWenn dies das Niveau der k\u00fcnftigen Debatte ist, dann \n\nfiltern wir hier jeweils immer, welche Veranstaltungen es \n\ngegeben hat und wer es geschafft hat, teilzunehmen. Dann \n\ndebattieren wir am besten gar nicht mehr. Wenn dies das \n\nLand voranbringt, dass wir uns damit selbst limitieren, \n\ndann herzlich willkommen in dieser Demokratie, wenn \n\ndas Ihr Verst\u00e4ndnis davon ist. Dazu kann ich als GR\u00dc-\n\nNER sagen: Das halte ich f\u00fcr h\u00f6chst skurril. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. \u2013 Jetzt frage ich noch einmal in die Runde: Wird \n\naus den Reihen der Fraktionen noch einmal das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung, und diesmal \n\nhaben es alle geh\u00f6rt. Herr Staatsminister, Sie haben das \n\nWort. Bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob man \u00fcber ein \n\nsolches Thema in einer Aktuellen Debatte in dieser Breite \n\nwirklich konstruktiv diskutieren kann. Es begann mit \n\nHochwasserschadensereignissen im Vogtland \u2013 wie helfen \n\nwir den Leuten? \u2013, dann ging es um 10 bzw. 15 Euro, \n\ndann wurde gefragt, wie es nun weitergehe mit Anpas-\n\nsungsstrategien in der Landwirtschaft, mit Heckenpro-\n\ngrammen oder der Braunkohleentwicklung im Leipziger \n\nRevier oder im Vogtland. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDann kamen wir zur Windkraft und anderen erneuerbaren \n\nEnergien. Wir sind von einem Thema in das andere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7085 \n\ngesprungen. Wie wollen wir hier konstruktiv dar\u00fcber \n\nsprechen, \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht \u00e4ndern!) \n\nwenn man diesen gro\u00dfen Strau\u00df aufmacht? \u2013 Sie k\u00f6nnen \n\nsich aber auf Themen fokussieren, um das ernsthaft zu \n\ndiskutieren. Das konnte ich leider nicht feststellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEines m\u00f6chte ich gerader\u00fccken, Frau Dr. Pinka hat das, \n\nglaube ich, angesprochen: Ich halte mich \u2013 das habe ich \n\nschon oft gesagt und gebe es ehrlich zu \u2013 nicht daran fest, \n\nwas nun menschengemacht ist und oder nicht. Sie haben \n\nv\u00f6llig recht: Wenn wir uns mit dieser Diskussion lange \n\naufhalten und dann in 20 oder 30 Jahren feststellen, dass \n\ndoch alles menschengemacht war, dann ist es zu sp\u00e4t. \n\nAlso m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir \n\nuns anpassen und wie wir Vorsorge treffen, um etwas zu \n\nverhindern. Um es noch einmal klarzustellen: Ich disku-\n\ntiere hier nicht dar\u00fcber, ob der Klimawandel nun men-\n\nschengemacht ist oder nicht, sondern wir m\u00fcssen nat\u00fcr-\n\nlich Anpassungsstrategien entwickeln und uns den Ent-\n\nwicklungen stellen, um dem m\u00f6glichst entgegenzuwirken. \n\nDas ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nDann kommt stets das Thema der Ziele von Paris auf. Ja, \n\nes ist richtig: Wenn man sich auf das Ausgangsjahr 1990 \n\nbezieht und nach Sachsen schaut, dann sind wir nun \n\neinmal bei \u00fcber 50 % CO2-Reduzierung. Dann kommt \n\nfast automatisch: Das war ja der Zusammenbruch der \n\nostdeutschen Wirtschaft, der Anfang der Neunzigerjahre \n\neingesetzt hat. Ja, das stimmt und ist v\u00f6llig richtig, aber \n\neinen Aspekt erw\u00e4hnen Sie dabei nicht. Es stimmt, \n\nseitdem haben wir keine Reduzierungen; seit Mitte der \n\nNeunzigerjahre ist der CO2-Aussto\u00df nicht mehr gesunken. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nHoch problematisch!) \n\nWas Sie aber vergessen: Damals hatten wir, wenn man \n\nnicht nur die reale Arbeitslosigkeit, sondern auch Arbeits-\n\nbeschaffungsma\u00dfnahmen, Vorruhestand etc. mit einrech-\n\nnet, bestimmt eine Arbeitslosenquote von 30 % oder \n\n40 %, w\u00e4hrend wir heute wieder auf Vollbesch\u00e4ftigung \n\nzugehen. Trotzdem ist der CO2-Aussto\u00df nicht mehr \n\ngestiegen, sondern im Verh\u00e4ltnis zu 1990 bei 50 % ge-\n\nblieben. \n\n(Beifall der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nWir haben seitdem das BIP-Niveau von 36 Millionen \n\nEuro im Jahr 1991 auf heute 121 Millionen Euro gestei-\n\ngert. Nicht nur die Arbeitslosenquote ist zur\u00fcckgegangen, \n\nsondern die reale Besch\u00e4ftigung liegt heute bei \u00fcber \n\n2 Millionen Besch\u00e4ftigten, trotz der Abwanderung. \n\nZu anderen Bereichen \u2013 wie der Mobilit\u00e4t \u2013 brauchen wir \n\nkeine Statistik zu bem\u00fchen. Jeder von uns wei\u00df, wie viele \n\nvon uns damals ein Auto hatten und wie viele heute eines \n\nhaben. Die damalige Wohnfl\u00e4che lag bei durchschnittlich \n\nknapp 58 Quadratmetern, zumindest bei Mietern, und \n\nliegt heute bei fast 76 Quadratmetern. Trotzdem liegen \n\nwir im Verh\u00e4ltnis zu 1990 in Sachsen bei einer CO2-\n\nReduzierung von \u00fcber 50 %. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sprechen immer nur vom Zusammenbruch, aber den \n\nsteten Aufwuchs mit neuen Technologien, der hier in \n\nSachsen auf hohem Niveau stattgefunden hat, leugnen \n\nSie. Das ist einfach unredlich und falsch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich ist es so: Wenn man sich Ziele setzt, muss man \n\nauch in Deutschland die Regionen nach ihren jeweiligen \n\nStrukturen betrachten; daran besteht kein Zweifel. Was \n\nw\u00fcrde es denn helfen, wenn jetzt Boxberg 50 Kilometer \n\nweiter n\u00f6rdlich und Lippendorf weiter westlich stehen \n\nw\u00fcrde? H\u00e4tten wir dann \u00fcberhaupt kein Problem? Nein, \n\ndann w\u00e4re das Thema genau das gleiche. Mecklenburg-\n\nVorpommern hat keine Kohleverstromung mehr, die sind \n\nsauber und k\u00f6nnen sich feiern. Doch sie nehmen unseren \n\nStrom ab, um ihr Netz zu stabilisieren. Was ist das also \n\nf\u00fcr eine Diskussion? Wir m\u00fcssen daher schon ganz \n\nDeutschland betrachten, wenn man am Ende solche \n\nVorg\u00e4nge bewerten will. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nNun zu den Strategien: Nat\u00fcrlich gibt es sehr viele Strate-\n\ngien, die in den letzten Jahren aufgebaut worden sind, die \n\nin mein Ressort fallen. Nehmen wir einmal das Beispiel \n\nHochwasserschutz: Hier haben wir im Jahr 2002 begon-\n\nnen, intensive Hochwasserschutzma\u00dfnahmen in Sachsen \n\ndurchzuf\u00fchren. Herr Kollege G\u00fcnther, inzwischen sind es \n\nsogar 2,6 Milliarden Euro, die investiert worden sind. Das \n\nhatte unter anderem zur Folge, dass wir im Vergleich zu \n\n2002 beim Hochwasser 2013, das in Sachsen sogar noch \n\nfl\u00e4chendeckender war und teilweise sogar noch st\u00e4rkere \n\nNiederschl\u00e4ge brachte, die Sch\u00e4den von \u00fcber 8 Milliar-\n\nden Euro und mehreren Toten auf reichlich 2 Milliar-\n\nden Euro senken konnten. Das ist nat\u00fcrlich immer noch \n\nviel zu viel, jedoch gab es 2013 keine Opfer von Men-\n\nschenleben. Das ist doch ein gro\u00dfer Erfolg in dieser \n\nkurzen Zeit von elf Jahren, diese umfangreichen Ma\u00df-\n\nnahmen zu planen und umzusetzen, die Leute zu warnen \n\nund zu sensibilisieren, wie sie sich selbst sch\u00fctzen k\u00f6n-\n\nnen. Diesen Weg gehen wir daher Schritt f\u00fcr Schritt \n\nkonsequent weiter. Bis zum Jahr 2023 sind hier nochmals \n\n630 Millionen Euro eingeplant. Das muss man an dieser \n\nStelle einmal anerkennen, denn das sind alles Steuergel-\n\nder, die wir daf\u00fcr in die Hand nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU sowie \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\nBeim R\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che gab es einen gro\u00dfen Ma\u00df-\n\nnahmenkatalog, der aufgestellt worden ist. Dabei war von \n\nvornherein klar, dass, wenn man eine Bewertung vor-\n\nnimmt, am Ende nicht jede Ma\u00dfnahme umgesetzt werden \n\nkann. Ich sage Ihnen aber eines: Wir w\u00e4ren in vielerlei \n\nHinsicht auch bei solchen R\u00fcckhaltema\u00dfnahmen schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7086 \n\ndeutlich weiter, wenn nicht zahlreiche Klageverfahren die \n\nUmsetzung verschleppen und verteuern w\u00fcrden. Auch das \n\nist ein Fakt, den man einfach einmal benennen muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben, wenn man die Strategien weitergeht, nat\u00fcrlich \n\nauch in puncto Landwirtschaft vieles auf den Weg ge-\n\nbracht. Ich sehe Ihnen nach, dass Sie in Ihrer Fraktion \n\nkeinen Landwirt haben, aber Sie reden immer gern \u00fcber \n\ndie Landwirte und dass man diesen einmal erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcsse, wie sie Landwirtschaft zu betreiben h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie wissen alles immer viel besser. Das ist einfach unred-\n\nlich, und das sollten Sie auch unterlassen, so mit den \n\nBauern umzugehen. Wir haben mittlerweile einen sehr \n\nhohen Ausbildungsstand in der Landwirtschaft; das sind \n\nhochintelligente Leute. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, bitte. Machen wir es gleich! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Jetzt sind wir schon ziem-\n\nlich weit vorger\u00fcckt. Einmal abgesehen von den Landwir-\n\nten, wo wir diesen nichts erkl\u00e4ren wollen, sondern sie bei \n\nden Dingen unterst\u00fctzen, die sie anbauen, wollte ich \n\neigentlich meine erste Zwischenfrage noch zum Thema \n\nWasser stellen. Sie wissen ja sicher, dass die Probleme \n\naus Fl\u00e4chennutzungskonflikten herr\u00fchren. Dabei muss \n\nLand durch Landwirte hergegeben werden. Nun m\u00f6chte \n\nich Sie einmal fragen, ob es beim zentralen Fl\u00e4chenma-\n\nnagement eine Schwerpunktstrategie daf\u00fcr gibt, solche \n\nFl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu haben, damit man diese Kon-\n\nflikte l\u00f6sen kann. Wird das intensiv angegangen, damit es \n\nnicht zu Klagen kommt, sondern dass man schon im \n\nVorfeld den Leuten etwas anbieten kann? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Zun\u00e4chst einmal gibt es zahlreiche \n\nKlagen, die gar nicht unmittelbar etwas mit dem Fl\u00e4chen-\n\neigent\u00fcmer zu tun haben. Sie kommen aus ganz anderen \n\nRichtungen; das wissen Sie auch. Es kommen auch \n\nKlagen aus dem Naturschutz, und es kommen Klagen von \n\nAnwohnern. Das also hat nicht immer etwas mit dem \n\nFl\u00e4cheneigent\u00fcmer zu tun. \n\nDer Fl\u00e4chenausgleich ist eine sehr theoretische Diskussi-\n\non. Wenn ich beim zentralen Fl\u00e4chenmanagement eine \n\nFl\u00e4che am Rand von Dresden habe und eine Hochwasser-\n\nschutzfl\u00e4che in der N\u00e4he von Plauen, dann n\u00fctzt das im \n\nAustausch dem Landwirt dort gar nichts, sofern es nicht \n\nzuf\u00e4llig gerade in der N\u00e4he eine Fl\u00e4che gibt. So etwas \n\nkann man nat\u00fcrlich \u2013 da haben Sie recht \u2013 \u00fcber das \n\nzentrale Fl\u00e4chenmanagement viel besser bearbeiten, wenn \n\nes in der Region gerade m\u00f6glich ist. Das muss dann aber \n\nauch genau in dem Moment gegeben sein. \n\nNoch einmal einige Worte zu den Bewirtschaftungsfl\u00e4-\n\nchen: Als Freistaat Sachsen haben wir insgesamt \u00fcber \n\n50 % unserer Fl\u00e4che in Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00df-\n\nnahmen in der Bewirtschaftung. Hervorzuheben ist \n\nhierbei die pfluglose Bodenbearbeitung, die den Wasser-\n\nr\u00fcckhalt erheblich verbessert. Es gibt nur sehr wenige \n\nBundesl\u00e4nder, in denen der Anteil pflugloser Bodenbear-\n\nbeitung so hoch ist wie im Freistaat Sachsen. Mit dem \n\nk\u00fcnftig anstehenden Glyphosatverbot wird es m\u00f6glicher-\n\nweise schwierig, das zu erhalten, weil dann wieder mehr \n\ngeackert wird, sodass mehr Schlamm anfallen wird. Da \n\nm\u00fcssen wir uns noch etwas einfallen lassen. \n\nWir haben uns auch dem Heckenprogramm gestellt. Auch \n\ndas wissen Sie, denn Sie haben sogar schon einmal im \n\nAusschuss gelobt, dass wir als einziges Bundesland die \n\nGAK f\u00fcr ein Heckenprogramm nutzen. Es gibt niemanden \n\nsonst, der das macht. Nat\u00fcrlich haben wir auch eine \n\nVerantwortung gegen\u00fcber den Landwirten. Daher sichern \n\nwir diese Ma\u00dfnahmen des \u00f6kologischen Landbaus und \n\nder Agrar-Umwelt-Ma\u00dfnahmen durch erhebliche Um-\n\nschichtungen aus anderen Bereichen. Ich wei\u00df die Zahl \n\nzwar nicht ganz genau, aber das sind mindestens \n\n30 Millionen Euro \u2013 wenn nicht sogar noch mehr \u2013, die \n\nwir genau f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen umgeschichtet haben. \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nerz\u00e4hlen mir, dass sie nicht wissen, wie sie diese Ma\u00df-\n\nnahme finanzieren sollen. Wir dagegen stehen zu unserem \n\nWort, nehmen das ernst und unterst\u00fctzen die Landwirte. \n\nWir gehen also nicht etwa strategielos vor, wie Sie uns \n\nvorwerfen, sondern wir gehen sehr zielgerichtet vor. Das \n\nwerden wir uns von Ihnen auch nicht schlechtreden \n\nlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist damit abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 2. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Thomas \n\nSchmidt, zum Thema \u201eBeseitigung der Sturmsch\u00e4den in \n\nden s\u00e4chsischen W\u00e4ldern\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7087 \n\nAbs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn Minuten \n\nzur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen f\u00fcr \n\neine Dauer von insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, \n\ndem Staatsminister Fragen zu seinem Bericht sowie zu \n\neinem weiteren Themenkomplex zu stellen. \n\n Als weiteren Themenkomplex hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Thema \u201eMa\u00dfnahmen und M\u00f6glichkeiten der \n\nStaatsregierung zur Beseitigung und Finanzierung von \n\nHochwassersch\u00e4den in Sachsen \u2013 Fluthilfe 2018\u201c be-\n\nnannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen die \n\nFragen sowohl dieses Thema als auch den von der Frakti-\n\non DIE LINKE benannten Themenkomplex betreffen. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft, Sie haben nun das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir kommen nun zu einem leider \n\nrecht aktuellen und akuten Problem. Wir haben schon im \n\nAusschuss mehrmals dar\u00fcber gesprochen und ich m\u00f6chte \n\ndie Gelegenheit nutzen, auch hier vor dem Hohen Haus \n\ndar\u00fcber zu berichten: Es geht um die Sturmsch\u00e4den und \n\nderen Bew\u00e4ltigung in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern. \n\nIch denke, was in den letzten Monaten in den Privatk\u00f6r-\n\nperschaftsw\u00e4ldern sowie beim Sachsenforst geleistet \n\nworden ist, hat gr\u00f6\u00dfte Hochachtung verdient. Wir haben \n\nbei der ersten Einsch\u00e4tzung, zu deren Stand ich gleich \n\nkomme, nicht daran geglaubt, dass die Schadensbeseiti-\n\ngung so zielgerichtet und auf eine solch konstruktive Art \n\nund Weise vorangehen w\u00fcrde. Aber es ist auch ein sehr \n\ngef\u00e4hrliches Gesch\u00e4ft. \n\nGleich zweimal verw\u00fcsteten gro\u00dfe St\u00fcrme \u2013 mit noch \n\nkleineren dazwischen \u2013 kurz hintereinander den s\u00e4chsi-\n\nschen Wald: \u201eHerwart\u201c Ende Oktober 2017 sowie \u201eFrie-\n\nderike\u201c am 18. Januar 2018, auf den Tag genau elf Jahre \n\nnach \u201eKyrill\u201c. Allerdings haben \u201eHerwart\u201c und \u201eFriederi-\n\nke\u201c mit zusammen 2,3 Millionen Festmetern die Sch\u00e4den \n\nvon \u201eKyrill\u201c mit damals 1,8 Millionen Festmetern sogar \n\nnoch weit \u00fcbertroffen. Schon f\u00fcr sich allein genommen \n\nwaren die Auswirkungen beider St\u00fcrme eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Der Herbststurm \u201eHerwart\u201c brachte \n\nbereits die H\u00e4lfte der Holzmenge zu Fall, die Sachsenforst \n\nnormalerweise in einem Jahr einschl\u00e4gt. Besonders \n\nbetroffen von \u201eHerwart\u201c waren vor allem die Fichtenbe-\n\nst\u00e4nde, aber auch andere Baumarten im Erzgebirge und \n\nim Vogtland. \n\nMit Hochdruck wurden zum Ende des Jahres die Wege f\u00fcr \n\nWanderer, f\u00fcr touristische Zwecke und Loipen freige-\n\nschnitten und ber\u00e4umt. Die Kammloipe war mit dem \n\nSchnee vor Weihnachten wieder freigegeben. Ich denke, \n\ndas war eine gro\u00dfe Leistung. Herzlichen Dank an alle, die \n\ndort mitgewirkt haben! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMit Hochdruck wurden die gesch\u00e4digten B\u00e4ume entfernt, \n\nund es gibt eine andere Problematik \u2013 die Kalamit\u00e4t ist \n\nIhnen bekannt \u2013: Borkenk\u00e4fer im Fr\u00fchjahr. Die Ausgangs-\n\nlage war wirklich dramatisch, und das best\u00e4tigt sich jetzt \n\nauch. Es sollte wenig Angriffsfl\u00e4che geboten werden, um \n\ndiese Aufr\u00e4umarbeiten bis Februar/M\u00e4rz zu schaffen. Was \n\nkam dann? Das Sturmtief \u201eFriederike\u201c, wie gesagt, im \n\nJanuar mit mehr als 1,5 Millionen Festmetern. Damit \n\nfielen an einem Tag so viele B\u00e4ume, wie sonst durch \n\nSachsenforst in einem ganzen Jahr gef\u00e4llt werden. Auch \n\nder Privat- und K\u00f6rperschaftswald war hiervon sehr stark \n\nbetroffen. Wir alle k\u00f6nnen uns wahrscheinlich nur schwer \n\nvorstellen, wie man sich dann als Waldbesitzer, der zum \n\nTeil \u00fcber Generationen diesen Wald aufgebaut hat, oder \n\nals Revierleiter in Sachsenforst f\u00fchlt, wenn man diesen \n\nTr\u00fcmmerhaufen vor sich sieht und wei\u00df, wie viel Kraft \n\ndarin steckt. Das ist dramatisch. \n\nIch habe mir diese Sturmholzfl\u00e4chen in mehreren Regio-\n\nnen angeschaut. Es war ziemlich skurriles Bild, wie auf \n\nder einen Seite die B\u00e4ume wie Mikadost\u00e4be ineinander \n\nverschachtelt waren und auf der anderen Seite mitten im \n\nWald einzelne B\u00e4ume umgefallen waren, weil der Boden \n\nso feucht und das Halteverm\u00f6gen der Wurzeln gering war. \n\nEs war schon ein sehr bedrohlicher Anblick, und das \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen. Egal, ob ich im Erzgebirge, in \n\nder Region Chemnitz, in Nordsachsen oder in der Ober-\n\nlausitz war, es war \u00fcberall sehr dramatisch. \n\nDie F\u00f6rster, Waldbesitzer und Forstdienstleister haben \n\naufgrund dieser beiden Sturmereignisse eine Katastrophe \n\nzu managen, wie sie unsere S\u00e4chsische Forstverwaltung \n\nseit ihrer Gr\u00fcndung noch nicht erlebt hat. Das Betreten \n\ndes Waldes war zum Teil lebensgef\u00e4hrlich. Wege waren \n\nunpassierbar. Manche Waldgebiete waren \u00fcber Wochen \n\ngesperrt. Die vom Wintertourismus lebenden Kommunen \n\nbangten um ihre Einnahmen. Das Wildgehege in Moritz-\n\nburg musste \u00fcber mehrere Tage geschlossen werden usw. \n\nWir haben die Bev\u00f6lkerung ermahnt, diese Sperrungen \n\nsehr, sehr ernst zu nehmen. \n\nDie F\u00f6rster und Waldarbeiter, die privaten Forstunter-\n\nnehmer und die Forstbetriebsgemeinschaften arbeiten auf \n\nHochtouren, um zun\u00e4chst die Sicherheit f\u00fcr das Betreten \n\ndes Waldes wiederherzustellen \u2013 oft, ja sehr oft sogar \n\nunter Einsatz ihres Lebens. Wer sieht, welche Spannung \n\ndort auf den St\u00e4mmen liegt, wie gef\u00e4hrlich das ist, wei\u00df, \n\ndass hier nur Profis herank\u00f6nnen. Wenn manche etwas \n\nSturmholz zur Eigennutzung entnehmen wollen, dann ist \n\ndas kreuzgef\u00e4hrlich, und davon wird dringend abgeraten. \n\nDie Aufarbeitung von Sturmholz geh\u00f6rt daher zu den \n\ngef\u00e4hrlichsten Arbeiten, die es \u00fcberhaupt gibt. \n\nMeine Damen und Herren, obwohl die Schadholzmenge \n\nim Landeswald seit M\u00e4rz noch einmal nach oben korri-\n\ngiert werden musste, werden wir im Landeswald bereits \n\nin diesen Tagen und Wochen \u00fcber eine Million Festmeter \n\naufgearbeitet haben. Mit dem im Wald verbleibenden \n\nTotholz sind dies etwa drei Viertel der gesamten Schad-\n\nholzmenge. Ich meine, das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7088 \n\nIm Privat- und K\u00f6rperschaftswald ist nach Sch\u00e4tzungen \n\nder unteren Forstbeh\u00f6rde auch bereits mehr als die H\u00e4lfte \n\naufgearbeitet, wie ich eingangs sagte. Das ist also eine \n\nsehr, sehr gro\u00dfe Leistung. Das ist nat\u00fcrlich auch immer \n\nmit erh\u00f6hten Aufwendungen verbunden. 40 000 Lkw-\n\nLadungen, dies einmal als Zahl genannt, sind dort zu \n\ntransportieren. W\u00fcrden wir diese Lkws aneinanderreihen, \n\nw\u00e4re das eine Strecke von 920 Kilometer, um es einmal \n\nbildlich darzustellen. \n\nDas spricht f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige s\u00e4chsische Forst-\n\nwirtschaft. Gerade auch bei den privaten Forstunterneh-\n\nmern hat sich hier eine kleine und mittelst\u00e4ndische Forst-\n\nwirtschaft entwickelt, die nach h\u00f6chsten Kriterien im \n\nWald arbeiten kann und sehr einsatzf\u00e4hig ist. Daf\u00fcr danke \n\nich allen, die einen Beitrag dazu geleistet haben, dass dies \n\nin Sachsen entstehen konnte, durchaus auch jenen hier im \n\nParlament. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nJetzt gilt es, die bereits aufgearbeiteten Schadholzmengen \n\nschnell in die holzverarbeitenden Betriebe zu bringen. \n\nDas ist ein Wettlauf mit dem Borkenk\u00e4fer, ein riesengro-\n\n\u00dfes Problem. Durch die warme und vor allem trockene \n\nWitterung im Fr\u00fchjahr haben sich diese Tiere sehr stark \n\nvermehren k\u00f6nnen. Nun wird alles daran gesetzt, diese \n\nKalamit\u00e4t nicht noch st\u00e4rker aufkommen zu lassen und \n\ndas Holz, das vom Borkenk\u00e4fer befallen ist, schnell aus \n\ndem Wald herauszubekommen. Denn nicht nur der \n\nSturmschaden kann ein gro\u00dfes Loch in die Finanzen \n\nrei\u00dfen, sondern auch die Auswirkungen des Borkenk\u00e4fer-\n\nbefalls k\u00f6nnen das Ganze noch verst\u00e4rken. \n\nWir sehen uns in unseren gro\u00dfen Anstrengungen unter \n\nanderem beim Waldumbau best\u00e4tigt. Dies wird weiter an \n\nBedeutung gewinnen oder zumindest von Bedeutung \n\nbleiben. Wir wandeln jedes Jahr 1 300 Hektar Wald in \n\nstabile, artenreiche Mischw\u00e4lder um. Das braucht den \n\nVergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern nicht zu scheuen. \n\nWir haben dort eine wirklich gro\u00dfe Kompetenz und \n\nsetzen daf\u00fcr am Ende sehr viel Energie und Geld ein. \n\nAber auch private und k\u00f6rperschaftliche Waldbesitzer \n\nbereiten ihren Wald auf zuk\u00fcnftige Herausforderungen \n\nvor. Langfristig wollen wir den Laubbaumanteil in den \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnten, bis zum Ende dieses Jahrhunderts, \n\nauf 50 % erh\u00f6hen. Das klingt nach einer langen Zeit und \n\nscheint mit 50 % durchaus erreichbar zu sein. Aber was \n\ndas f\u00fcr eine gro\u00dfe Aufgabe ist, kann sich jeder, der schon \n\neinmal mit dem Forst zu tun hatte, vorstellen. \n\nDazu brauchen wir auch ausreichende Finanzmittel. Ein \n\nHektar Waldumbau kostet rund 12 000 Euro. Bei \n\n1 300 Hektar pro Jahr allein an Staatswald summiert sich \n\ndas auf 15 Millionen Euro. Die Wiederaufforstung der \n\nvon Sturmholz ber\u00e4umten Fl\u00e4chen ist dabei noch gar nicht \n\neingerechnet. Wir stellen uns also sehr intensiv dieser \n\nAufgabe. Ich hoffe, dass der im Haushaltsentwurf enthal-\n\ntene Vorschlag, eher Vorsorge zu treffen, dann vom \n\nPlenum dieses Landtags mitgetragen wird. \n\nDie mit der Schadholzber\u00e4umung verbundenen Folgear-\n\nbeiten im Wald werden noch Jahre andauern, zumindest \n\nintensiv in den n\u00e4chsten drei Jahren; aber auch dar\u00fcber \n\nhinaus werden wir die Auswirkungen dieser St\u00fcrme noch \n\nzu sp\u00fcren bekommen. Wir wollen daher den Sachsenforst \n\nvom Personal her stabilisieren. Das ist uns sehr wichtig. \n\nAuch dazu wird der Haushaltsentwurf entsprechende \n\nVorschl\u00e4ge enthalten, die hoffentlich am Ende von Ihnen \n\nmitgetragen werden. \n\nWir werden auch mehr Reviere in den Forstbezirken \n\neinrichten, um den Forst kleinteiliger zu bewirtschaften. \n\nLeider l\u00e4uft jetzt die Redezeit hier ab. Deshalb muss ich \n\nzum Ende kommen. Aber es kommt ja jetzt die Fragerun-\n\nde, in der wir noch einiges beleuchten k\u00f6nnen. So weit \n\nerst einmal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, \n\nihre Fragen zu stellen. Es beginnt die CDU-Fraktion, Herr \n\nAbg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Staatsminister, danke f\u00fcr die \n\nBilanz, und nat\u00fcrlich auch von unserer Seite Dank an die \n\nim Sachsenforst Besch\u00e4ftigten, die dort in den letzten \n\nWochen und Monaten viel geleistet haben. \n\nIst denn schon abzusehen, ob oder wann wieder mit dem \n\nplanm\u00e4\u00dfigen Holzeinschlag begonnen werden kann? Oder \n\nist das jetzt erst einmal f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum \n\nausgesetzt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Grunds\u00e4tzlich \u2013 daf\u00fcr gibt es das Wort \n\n\u201egrunds\u00e4tzlich\u201c \u2013 wird erst einmal kein Einschlag von \n\nfrischem Holz erfolgen. Zurzeit ist das so. Ich m\u00f6chte \n\ndazu allerdings folgende Einschr\u00e4nkung machen: Wir \n\nm\u00fcssen ja die Vertr\u00e4ge erf\u00fcllen, und daher kann es in \n\neinzelnen Ausnahmef\u00e4llen nat\u00fcrlich auch sein, wenn \n\nbestimmte Holzarten durch Vertr\u00e4ge gebunden sind und \n\ngefragt werden, dass ein Gr\u00fcneinschlag stattfindet, aber \n\ndas ist ein ganz kleiner Anteil. Dann ist es nat\u00fcrlich so: \n\nAngesichts des Schadbildes in den W\u00e4ldern, wenn einzel-\n\nne B\u00e4ume mitten im Wald umgefallen sind, die nat\u00fcrlich \n\ntrotzdem aufgrund der Borkenk\u00e4ferkalamit\u00e4t herausge-\n\nr\u00e4umt werden m\u00fcssen, kann es sein, dass es bei diesen \n\nDurchforstungsma\u00dfnahmen zum Schnitt nicht betroffener \n\nund nicht gesch\u00e4digter B\u00e4ume kommt. \n\nEs wird jetzt bis zum dritten Quartal die Schadenber\u00e4u-\n\nmung weitergef\u00fchrt. Dann kommt es Schritt f\u00fcr Schritt \n\nauch wieder zum Gr\u00fcneinschlag von B\u00e4umen. Ich spreche \n\ndabei erst einmal vom Sachsenforst. Wie das die privaten \n\nWaldbesitzer vollziehen, das ist nat\u00fcrlich deren eigene \n\nEntscheidung. Aber ich denke, wenn man sagt, dass im \n\nLaufe dieses Jahres auch im Privat- und K\u00f6rperschafts-\n\nwald die Schadensbeseitigung im Wesentlichen vollendet \n\nsein wird, dann wird es auch Waldbesitzer geben, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7089 \n\nwieder Gr\u00fcneinschlag machen werden. Wie gesagt, wir \n\nsind immer noch bei der Schadensbeseitigung. Es wird in \n\ndiesem Jahr aber wieder zus\u00e4tzlichen Einschlag von nicht \n\ngesch\u00e4digten B\u00e4umen geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. \n\nKagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, infolge der Abfuhr des gebrochenen \n\nHolzes nehmen die Waldwege erheblichen Schaden. Das \n\nist ein Punkt, der in der Bev\u00f6lkerung sehr aufmerksam \n\nverfolgt wird. Wegebauma\u00dfnahmen werden durch den \n\nFreistaat, wenn ich richtig informiert bin, im Rahmen des \n\nEntwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gef\u00f6r-\n\ndert, allerdings nur, wenn in der Vergangenheit f\u00fcr diesen \n\nWeg keine F\u00f6rdermittel in Anspruch genommen wurden. \n\nNun kann man eine Richtlinie \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich muss noch einen \n\nSatz davor \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage! Ich bitte \n\nSie! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nun kann man eine \n\nRichtlinie \u00e4ndern. Das ist ein langwieriger Weg, und \n\ndeshalb frage ich, ob die Staatsregierung gegenw\u00e4rtig an \n\nAlternativen f\u00fcr die Anpassung der Richtlinie arbeitet, die \n\nWaldbesitzer kurzfristig zu Mitteln f\u00fcr den Wegebau \n\nkommen l\u00e4sst. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sie haben recht. Es gibt verschiedene \n\nM\u00f6glichkeiten. Die F\u00f6rderung des Waldwegebaus ist \n\nm\u00f6glich. Als Erstes \u2013 das ist, denke ich, eine wichtige \n\nBotschaft \u2013 werden wir, wenn es notwendig sein sollte \n\nund mehr Antr\u00e4ge in diesem Fall kommen, die Mittel \n\naufstocken. Wir werden auch die Genehmigungsstelle \u2013 \n\nich glaube, das l\u00e4uft in Bautzen, bin mir aber nicht sicher \n\n\u2013 personell aufstocken, damit eine schnelle Abarbeitung \n\ndieser Antr\u00e4ge m\u00f6glich ist. Sie haben gefragt, ob es \n\nschnell geht. Dabei geht es \u00fcbrigens um die Wiederauf-\n\nforstung, aber auch um den Wegebau. Wir gehen davon \n\naus, dass das z\u00fcgig abl\u00e4uft, dass auch ausreichend Mittel \n\nvorhanden sind. \n\nIch nehme das einmal mit. Diese Sch\u00e4digung ist mehr \n\noder weniger h\u00f6here Gewalt. Das ist auch bei Auffors-\n\ntungsarbeiten \u2013 \u2013 Wie werden sie bewertet? Das ist eine \n\n\u00fcber viele Jahre gehende Forderung. Pl\u00f6tzlich ist der \n\naufgeforstete Wald nach zehn Jahren besch\u00e4digt und \n\nwieder weg. Auch dort gibt es keine R\u00fcckzahlung oder \n\n\u00c4hnliches. Dann wird es als h\u00f6here Gewalt eingesch\u00e4tzt. \n\nDer zu Beg\u00fcnstigende wird deshalb nicht sanktioniert, \n\nwie das hier beim Waldwegebau ist. Das \u00fcberpr\u00fcfe ich \n\nnoch einmal. Aber ich denke, dass es auch bei h\u00f6herer \n\nGewalt M\u00f6glichkeiten geben kann, wenn es eine weitere \n\nF\u00f6rderung ist. Das kann ich Ihnen jetzt nicht hundertpro-\n\nzentig beantworten. Auf jeden Fall soll es schnell gehen. \n\nEs sollen gen\u00fcgend Mittel vorhanden sein. Beiden The-\n\nmen haben wir uns schon gestellt. Daran soll es am Ende \n\nnicht scheitern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, nun hat dieses Sturmereignis \n\ndie privaten Waldbesitzer nicht verschont. Wie sieht \n\nkonkret die Unterst\u00fctzung der privaten Waldbesitzer im \n\nHinblick auf Schadensbeseitigung aus? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das stimmt. Das ist das Besondere. Im \n\nGegensatz zu dem ersten Sturm \u201eHerwart\u201c waren beim \n\nzweiten Sturm \u201eFriederike\u201c auch der private und der \n\nK\u00f6rperschaftswald erheblich gesch\u00e4digt, auch in anderen \n\nRegionen. Wir haben sehr schnell versucht, die privaten \n\nund k\u00f6rperschaftlichen Waldbesitzer durch Unterst\u00fctzung, \n\ndurch Beratung, durch Schulungen \u2013 das wird \u00fcbrigens \n\nauch fortgesetzt \u2013 nicht allein zu lassen. Wer seinen Wald \n\nnicht professionell bewirtschaftet \u2013 das gibt es sehr viele \n\n\u2013, steht vor einem gro\u00dfen Problem, wenn pl\u00f6tzlich ein \n\nDrittel seiner B\u00e4ume umgefallen ist. Es gab viele Anfra-\n\ngen. Ich habe mich zum Teil pers\u00f6nlich darum gek\u00fcm-\n\nmert. Es gibt Beratung. Es gibt zum Teil auch Abstim-\n\nmung, wenn ein Forstunternehmer in der Region ist, dass \n\nman es mit den Privaten abstimmt, dass man die Scha-\n\ndensbeseitigung gemeinsam vollziehen kann. \n\nEs gibt in puncto Vermarktung Beratung und Anleitung, \n\nwas man gemeinsam machen kann. Es gibt eine ganze \n\nAnzahl von M\u00f6glichkeiten und Angeboten des Staatsbe-\n\ntriebes Sachsenforst, um den privaten und den K\u00f6rper-\n\nschaftswald \u2013 \u2013 Aber vor allem geht es mir darum, die \n\nPrivaten nicht allein zu lassen und die Schadensbeseiti-\n\ngung auch dort sehr z\u00fcgig und am Ende ertrag-\n\nreich durchzuf\u00fchren. Das darf man nicht vergessen. Es \n\ngeht nicht nur um das Herausr\u00e4umen. Das Holz muss \n\nverkauft werden, um das Geld zur Verf\u00fcgung zu haben, \n\ndamit wieder in den Wald investiert werden kann. Wie \n\ngesagt, es gibt viele Ma\u00dfnahmen. Das geht auch weiterhin \n\nvonstatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Staatsminister, \n\nvielleicht kann ich gleich an das Letzte ankn\u00fcpfen, und \n\nzwar an die Absatzschwierigkeiten, die Forstbetriebsge-\n\nmeinschaften jetzt mit dem Holz haben. Aktuell ist es so, \n\ndass es nicht m\u00f6glich ist, mit S\u00e4gewerken noch f\u00fcr dieses \n\nJahr Holzabnahmevertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, weil die \n\nS\u00e4gewerke mit dem Bruchholz aus Polen, Tschechien und \n\nSachsen besch\u00e4ftigt und ausgelastet sind. Die Forstbe-\n\ntriebsgemeinschaften haben im Moment \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frage! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7090 \n\n(Zurufe von der CDU-Fraktion: Frage!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 keine Chance, ihr Holz zu vermark-\n\nten. \u2013 Ja, jetzt kommt die Frage, etwas Geduld: Wie \n\nunterst\u00fctzt die Staatsregierung die Forstbetriebsgemein-\n\nschaften bei ihren Absatzschwierigkeiten im Zusammen-\n\nhang mit dem Bruchholz der Sturmereignisse? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal ist es hier das Gleiche wie \n\nbeim Privatwald. Es werden genauso diese Beratungen \n\nangeboten und fortgesetzt. Das ist kein allgemeines \n\nProblem. Es gibt welche, die das vertraglich sehr schnell \n\ngebunden haben. Es ist bestimmt der konkrete Einzelfall \n\nzu betrachten. Es ist mir nicht bekannt, wer \u00fcberhaupt \n\nkein Holz los wird. Bisher war es gut m\u00f6glich, den Absatz \n\ndes Holzes zu erreichen. Es kann durch den zus\u00e4tzlichen \n\nDruck durch die Borkenk\u00e4ferkalamit\u00e4t zu einer Verst\u00e4r-\n\nkung des Einschnitts von vielleicht durch den Sturm nicht \n\ngesch\u00e4digten Best\u00e4nden in Sachsen oder in den angren-\n\nzenden Bundesl\u00e4ndern oder Nationalstaaten kommen. \n\nDie Forstbetriebsgemeinschaften haben genauso die \n\nM\u00f6glichkeit der Unterst\u00fctzung, auch beim Verkauf. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob zum Teil gemeinschaftlicher Verkauf \n\nstattfindet. Das muss man an Einzelbeispielen festma-\n\nchen. Aber es ist nicht so, falls Sie dass von mir h\u00f6ren \n\nwollen, dass wir von den Forstbetriebsgemeinschaften das \n\nHolz aufkaufen, um sie zu unterst\u00fctzen. Das ginge am \n\nEnde zu weit. Das ist ein betriebswirtschaftlich arbeiten-\n\ndes Unternehmen und muss selbst sehen, dass es weiter-\n\nkommt. Aber alleingelassen werden sie trotzdem nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcn-\n\nther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie kennen die Problematik \n\nmit dem Birkhuhn im Erzgebirge, dass es offene Fl\u00e4chen \n\nbraucht. Jetzt hat der Sturm ein wenig vorgeleistet. Meine \n\nFrage lautet: Stehen Sie in Abstimmung mit den Verb\u00e4n-\n\nden, auch den Naturschutzverb\u00e4nden, und wenn ja, wie \n\nl\u00e4uft das, dass man gemeinsam zu einer guten L\u00f6sung \n\nkommt? Wie wird das organisiert? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Zuerst einmal muss ich sagen, dass wir \n\nim Gegensatz zu aller Kritik auch in puncto Birkhuhn \n\nsehr viel Geld in die Hand nehmen, um die wenigen \n\nverbliebenen Brutpaare zu sch\u00fctzen. Ich habe erst vor \n\nKurzem mit dem tschechischen Umweltminister, Herrn \n\nBrabec, auch dem Landwirtschaftsminister, Herrn Milek \u2013 \n\nda gibt es jetzt wahrscheinlich einen neuen Landwirt-\n\nschaftsminister \u2013, genau \u00fcber dieses Thema gesprochen, \n\nwie wir noch st\u00e4rker als bisher den Schutz der Population \n\ndes Birkhuhns grenz\u00fcberschreitend angehen k\u00f6nnen. \n\nWir haben auch schon vorher ohne Sturm Fl\u00e4chen freige-\n\nschnitten, wenn sich das in diesen Birkhuhngebieten \n\nanbietet. Auch nach dem Beseitigen des Holzes \u2013 \u2013 Es \n\nn\u00fctzt nichts, wenn wir das Holz liegen lassen. Das Birk-\n\nhuhn braucht freie Fl\u00e4chen, um seine Brutpl\u00e4tze und \n\nAnflug und was da so ist \u2013 \u2013 Ich bin nicht der absolute \n\nExperte, aber ich habe mir das einmal vor Ort im Erzge-\n\nbirge erkl\u00e4ren lassen. Sollte sich das anbieten, wird es \n\nnat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit geben. \n\nWir haben schon mit unserem Fachreferat und Sachsen-\n\nforst \u00fcber das Thema gesprochen, ohne konkret eine \n\nAussage treffen zu k\u00f6nnen. Dort ist gerade ein Standort, \n\nder sich anbietet. Den werden wir in dieser Art und Weise \n\nfreihalten. Das wird sich vor Ort entscheiden. \n\nWie gesagt, das Thema Birkhuhn ist bei uns wichtig. \n\nWenn man die niedrigen Bestandszahlen sieht, wei\u00df ich, \n\ndass es auch kritisch gesehen wird. Wir brauchen viel, \n\nviel mehr. Die h\u00f6chste Birkhuhnpopulation hatten wir, als \n\nes dort oben keinen Wald gab: \u00fcber 200 Brutpaare in den \n\nAchtzigerjahren, als der ganze Wald abgestorben war. \n\nDahin wollen wir nat\u00fcrlich auch nicht wieder. Nun hat die \n\nNatur entschieden zur\u00fcckzukehren; auch ohne Auffors-\n\ntung w\u00e4re dort wieder Wald entstanden. Nun hilft nat\u00fcr-\n\nlich der Mensch mit, Fl\u00e4chen zu erhalten, damit das \n\nBirkhuhn dort in Teilen noch weitere M\u00f6glichkeiten der \n\nEntwicklung hat, und das m\u00f6glichst grenz\u00fcberschreitend. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Jetzt \n\nkommt der zweite Fragekomplex mit ins Spiel. Wir \n\nbeginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Pfau. \n\nBitte sehr. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Herr Schmidt, wir haben \n\nheute fr\u00fch schon mehrmals \u00fcber das Problem gesprochen, \n\ndass das obere Vogtland mehrfach von schweren Unwet-\n\ntern betroffen war. Deshalb meine Frage, ob neben den \n\n15 Euro pro Einwohner f\u00fcr die Kommunen weitere \n\nMa\u00dfnahmen geplant sind, sowohl f\u00fcr die Kommunen als \n\nauch f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und \n\nzwar besonders in Hinsicht auf den Hochwasserschutz, \n\nweil wir feststellen mussten, dass der bestehende Hoch-\n\nwasserschutz einfach nicht ausgereicht hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, es wird weitere Ma\u00dfnahmen geben, \n\nspeziell f\u00fcr die kommunale und die staatliche Infrastruk-\n\ntur. Die staatliche Infrastruktur m\u00fcssen wir sowieso \n\nwieder herstellen, aber das gilt eben auch f\u00fcr die kommu-\n\nnale Infrastruktur. \n\nAls Erstes ist eine Schadenserfassung bei den einzelnen \n\nbetroffenen Gemeinden gemacht worden. Die Ergebnisse \n\nwurden an den Landkreis gemeldet. Der Landkreis hat das \n\nan die Staatsregierung weitergegeben. An Sch\u00e4den wur-\n\nden dort \u00fcber 40 Millionen Euro eingesch\u00e4tzt. Allein im \n\nVogtlandkreis waren es 40,5 Millionen Euro. Ein sehr \n\ngro\u00dfer Teil davon waren Stra\u00dfen und Br\u00fccken, also \n\nkommunale Verkehrsinfrastruktur. \n\nJetzt ist es so, dass die einzelnen zust\u00e4ndigen Ministerien, \n\ndie f\u00fcr die einzelnen Gebiete verantwortlich sind, bei \n\ndenen Sch\u00e4den entstanden sind, die Themen in ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7091 \n\nRessortverantwortung bearbeiten. Das Ministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr k\u00fcmmert sich um die Hilfe \n\nbeim Stra\u00dfenbau. Wir k\u00fcmmern uns um Hochwasser-\n\nschutz und \u00e4hnliche Projekte. Ich wei\u00df nicht, was es sonst \n\nnoch f\u00fcr Sch\u00e4den gab. Die Koordinierung l\u00e4uft \u00fcber die \n\nLandesdirektion unter Federf\u00fchrung des Staatsministers \n\ndes Innern. \n\nWir werden bevorzugt Mittel f\u00fcr die Schadensbeseitigung \n\ngem\u00e4\u00df den Fachrichtlinien bereitstellen. Sollte das nicht \n\nausreichend sein \u2013 wenn ich allein die Sch\u00e4den bei den \n\nStra\u00dfen und Br\u00fccken sehe, kann es sein, dass ich sehr \n\nschnell an das Limit komme, das in den Richtlinien \n\nfestgeschrieben ist \u2013, wird \u2013 so ist meine Erkenntnis \u2013 \n\nzus\u00e4tzliches Geld zur Verf\u00fcgung gestellt, damit diese \n\nSch\u00e4den behoben werden k\u00f6nnen. \n\nIn unserem Ressort ist es so, dass wir das Programm \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c haben, das unter unserer Feder-\n\nf\u00fchrung l\u00e4uft. Sollten sich Gemeinden entschlie\u00dfen, \n\nbestimmte Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne noch zu \u00e4ndern, weil sie \n\nzum Beispiel vorgesehen hatten, das Dorfgemeinschafts-\n\nhaus zu bauen, w\u00e4hrend jetzt die Schule betroffen ist, \n\ndann werden wir sehr schnell die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \n\n\u00e4ndern, um \u00fcber dieses Programm F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nzu erschlie\u00dfen. \n\nDiese 15 Euro pro Einwohner waren schon 500 000 Euro, \n\ndie als Soforthilfe gegeben wurden. Das Geld konnte nach \n\neigenem Ermessen eingesetzt werden. Das geschah vor \n\nallem zur ersten Schadensbeseitigung. Es wurde vor allem \n\nSchlamm ger\u00e4umt. Es gab eine Diskussion, ich h\u00e4tte dazu \n\neinen Konflikt mit dem Finanzministerium gehabt. Wir \n\nwaren uns darin aber v\u00f6llig einig, dass das nach eigenem \n\nErmessen eingesetzt werden kann. Es diente zur Ber\u00e4u-\n\nmung von Sch\u00fcttgut, zur Beseitigung von Schlamm und \n\nzur ersten Hilfe. Es ist nie vorgesehen gewesen, diese \n\n15 Euro pro Einwohner an die Einwohner selbst auszu-\n\nzahlen. Das ging nat\u00fcrlich an die Kommunen. Die haben \n\ndas dann eigenverantwortlich eingesetzt. \n\nWas hatten Sie noch gefragt? \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Hochwasserschutz!) \n\n\u2013 Ach ja, Hochwasserschutz. \n\nWir hatten dort Niederschl\u00e4ge von 150 Litern pro Quad-\n\nratmeter in wenigen Stunden. Hierzu mahne ich immer \n\nwieder. Mir wird dann unterstellt, dass ich den Hochwas-\n\nserschutz auf die Privatleute abw\u00e4lzen will. Das ist \n\nkeinesfalls so. Wir werden, wie ich vorhin schon darge-\n\nlegt habe, den \u00f6ffentlichen Hochwasserschutz intensiv \n\nausbauen. Aber wenn es solche Ereignisse gibt \u2013 das ist \n\nselbst im Vogtland, in dem die Niederschl\u00e4ge im Verh\u00e4lt-\n\nnis zu anderen Regionen Sachsens schon relativ hoch \n\nsind, die doppelte Monatsmenge in wenigen Stunden \u2013, \n\ndann wird es den absoluten Schutz nicht geben. \n\nNat\u00fcrlich \u00fcberpr\u00fcfen wir, was wir machen k\u00f6nnen. Wir \n\nwerden das Management der Talsperre Pirk \u00fcberpr\u00fcfen, \n\nhaben das teilweise schon gemacht. Wenn aber dort ein \n\nVielfaches der Staumenge innerhalb weniger Stunden \n\nhineinl\u00e4uft, dann h\u00e4tten wir einen halben Tag vorher mit \n\ndem Ablassen anfangen k\u00f6nnen und es w\u00e4re trotzdem \n\n\u00fcbergelaufen. Es geht nicht um die Gesamtwassermenge, \n\nsondern um den Scheitel. Wenn eine gro\u00dfe Wassermenge \n\nin drei Tagen durchl\u00e4uft, ist es, um es einmal vereinfacht \n\ndarzustellen, nicht so schlimm, als wenn die H\u00e4lfte dieser \n\nWassermenge in drei Stunden durchl\u00e4uft. Am Ende geht \n\nes um die Scheitel. \n\nWir haben auch die Vorwarnzeiten noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. \n\nDas werden wir auch intern noch intensiv auswerten. \n\nSoviel ich bis jetzt wei\u00df, haben aber die Warnungen \n\nfunktioniert. Wenn 20:00 Uhr die Pegelspitze kam \u2013 ich \n\nwei\u00df die Zahl jetzt nicht genau \u2013, dann wird das demjeni-\n\ngen, der an diesem Tag nicht da war, wenig n\u00fctzen, weil \n\ner keine Vorsorge treffen konnte. Die Vorwarnzeiten sind \n\naber eingehalten worden. Das hat funktioniert. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Ich glaube nicht, dass wir \n\nsolche extremen Ereignisse \u2013 es war nach der Statistik im \n\nVogtland ein HQ 200 \u2013 mit einem fl\u00e4chendeckenden \n\nHochwasserschutz vermeiden k\u00f6nnen. Es geht ja nicht nur \n\num das Vogtland, sondern um den ganzen Freistaat. Das \n\nist eine Illusion. Es w\u00e4re unehrlich von uns Politikern, \n\ndies im Land zu verbreiten. Das geht einfach nicht. \n\nDeshalb ist die Beratung und Information dar\u00fcber, wie \n\nman privat Vorsorge betreiben kann, kein Abw\u00e4lzen des \n\nHochwasserschutzes auf die Privatleute, sondern eine \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das, was man \u2013 ich bin selbst Hausbe-\n\nsitzer \u2013 einfach tun muss. Man sollte so ehrlich sein, das \n\nden Menschen zu sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Nun fragt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Staatsmi-\n\nnister, Sie sprachen davon, dass die Aufr\u00e4umarbeiten in \n\nden W\u00e4ldern noch lange andauern werden. Dazu brauchen \n\nwir Waldarbeiter. Der Sachsenforst hatte vor, die Ausbil-\n\ndung der Waldarbeiter zu reduzieren. K\u00f6nnen Sie etwas \n\ndazu sagen, ob es dort einen neuen Sachstand gibt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Im letzten Haushalt hatten wir die \n\nAnzahl der Ausbildungsstellen reduziert, und zwar auf 20 \n\npro Jahr. Wir haben dann aus den Koalitionsfraktionen \u2013 \n\ndaf\u00fcr m\u00f6chte ich CDU und SPD herzlich danken \u2013 das \n\nSignal bekommen, dass es Bestrebungen gibt, diese Zahl \n\nwieder aufzustocken. Mein herzlicher Dank geht daf\u00fcr an \n\ndie zust\u00e4ndigen Facharbeitskreise. \n\nWir haben uns deshalb entschlossen, \u00fcber die im Sachsen-\n\nforst vorhandene Budgetierung weitere Stellen einmalig \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir werden also auch in diesem \n\nJahr wie bisher 40 Auszubildenden im ersten Ausbil-\n\ndungsjahr in den Schulen unterrichten. \n\nIm Entwurf des Haushaltes, der vom Landtag hoffentlich \n\nim Dezember beschlossen wird, ist im Stellenplan enthal-\n\nten, diese Ausbildungspl\u00e4tze wieder dauerhaft zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Wenn das beschlossen wird, wird es im \n\nn\u00e4chsten Jahr ganz normal mit dem Ausbildungsstellen \n\nweitergehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7092 \n\nIch denke, die Schadensereignisse haben gezeigt, wie \n\nwichtig das ist. Wir brauchen im Sachsenforst in jedem \n\nJahr ungef\u00e4hr 20 Neueinstellungen im Waldarbeiterbe-\n\nreich. \n\nEs ist klar, dass wir auch in anderen Bereichen die Leute \n\nbrauchen und dass nicht immer alle nach der Ausbildung \n\nin den Sachsenforst wechseln. Deshalb ist es richtig, \n\nwieder auf 40 zu erh\u00f6hen, also 120 insgesamt. Das \n\nbedeutet, dass wir bereits in der Diskussion befindliche \n\nSchlie\u00dfungen von Ausbildungsst\u00e4tten \u2013 Colditz war zum \n\nBeispiel in der Diskussion \u2013 nicht vollziehen werden. Sie \n\nwerden bleiben. Wir werden \u2013 auch das ist ein Vorschlag, \n\nder im Entwurf der Staatsregierung stehen wird; er stand \n\nbereits das letzte Mal drin \u2013 mit dem Bau von Bad Rei-\n\nboldsgr\u00fcn als forstlicher Ausbildungsstelle beginnen. Ich \n\nhatte es schon f\u00fcr dieses Jahr gehofft, aber vielleicht geht \n\nes im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr los. Es gab dort erhebliche \n\nProbleme, da es sich um eine Bestandsimmobilie handelt. \n\nEs wurden Dinge entdeckt, die bei der Planung noch \n\nniemand ahnte. Ich will niemandem einen Vorwurf \n\nmachen, dass es etwas l\u00e4nger gedauert hat. Es ist eine \n\nQuelle entdeckt worden. Dadurch hat sich alles verscho-\n\nben, aber nun soll es losgehen. Das ist aus meiner Sicht \n\nein sehr wichtiges Zeichen. \n\nZum Abschluss noch eine Zahl: Erstaunlich ist \u2013 nicht nur \n\nf\u00fcr gr\u00fcne Berufe, sondern auch f\u00fcr andere \u2013, dass wir auf \n\ndie 40 Ausbildungsstellen 400 Bewerber \u2013 wie in den \n\nvorherigen Jahren \u2013 haben. Wo gibt es das noch? Das \n\nzeigt, dass es in Teilen zwar ein gef\u00e4hrlicher, aber auch \n\nein interessanter und von der Technik gepr\u00e4gter Beruf ist. \n\nJetzt haben wir auch den Forsttechniker als direkten \n\nAusbildungsberuf, gemeinsam mit Forstunternehmern, \n\nauf den Weg gebracht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei den \n\nForstunternehmen bedanken, dass wir gemeinsam an \n\neinem Strang gezogen und dies auf die Reihe gebracht \n\nhaben. \n\nDas ist uns wichtig, das wird bleiben, und ich bitte das \n\nHohe Haus, dies im Dezember zu unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Winkler \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herr Staatsminister, ich war \n\netwas abgelenkt. Sie hatten wohl zu Reiboldsgr\u00fcn etwas \n\ngesagt? Wie ist der Stand bei dieser neuen Ausbildungs-\n\nst\u00e4tte? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Bei solchen Entscheidungen, wenn wir \n\ninvestieren, ist f\u00fcr uns die Grundlage \u2013 das finde ich auch \n\nrichtig \u2013, nicht auf der gr\u00fcnen Wiese zu bauen, sondern \n\nimmer nach Immobilien zu suchen, die dem Freistaat \n\ngeh\u00f6ren, und zu versuchen, diese wieder nutzbar zu \n\nmachen. Das ist teuer und mit vielen Fragezeichen bzw. \n\nmanchen \u00dcberraschungen verbunden, aber vom Grund-\n\nsatz her ist es richtig. Oftmals ist auch der Denkmalschutz \n\nim Spiel. Es werden bestimmte Dinge, vielleicht auch \n\nAltlasten oder \u00c4hnliches, entdeckt. Deshalb dauert es \n\noftmals auch l\u00e4nger, es wird auch etwas teurer, aber vom \n\nGrundsatz her ist es richtig. Es werden keine neuen \n\nFl\u00e4chen versiegelt und Bestandsimmobilien werden \n\nwieder richtig genutzt. \n\nSoviel ich wei\u00df, gibt es das Baurecht bereits, aber vom \n\nLandkreis werden wir noch in diesem Jahr die letzte \n\nAblaufplanung bekommen \u2013 ich bin kein Bauarchitekt \u2013, \n\num die Ausschreibung zu vollziehen. Das ist in Arbeit und \n\nbald abgeschlossen, dann wird es vollzogen. \n\nIch hatte gehofft, dass es noch in diesem Jahr losgeht. \n\nWahrscheinlich kann Anfang n\u00e4chsten Jahres mit dem \n\nBau begonnen werden. Es ist dringend erforderlich, denn \n\nin Morgenr\u00f6the-Rautenkranz, wo derzeit die Ausbildung \n\nstattfindet, bestehen inzwischen schwierige Verh\u00e4ltnisse. \n\nEs ist alles noch machbar, aber nicht zukunftstr\u00e4chtig. \n\nDeshalb brauchen wir dringend Bad Reiboldsgr\u00fcn, und \n\nich hoffe \u2013 als Abgeordneter bin ich selbst davon \u00fcber-\n\nzeugt \u2013, dass das im Dezember im Bauhaushalt enthalten \n\nbleibt und wir im n\u00e4chsten Jahr wirklich bauen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe noch eine Frage zu den \n\nHochwassersch\u00e4den. Durch diese Ank\u00fcndigung der \n\n15 Euro pro Einwohner ist der Eindruck entstanden, dass \n\ndie privat Betroffenen Geld bekommen \u2013 das ist mittler-\n\nweile klargestellt. F\u00fcr mich stellt sich die Frage: Wird es \n\nvon der Staatsregierung in irgendeiner Form eine Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr konkret betroffene Privatpersonen geben \u2013 \n\ndirekt oder \u00fcber die Kommunen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es wurde nie ein Zweifel dran gelassen, \n\ndass das \u2013 wie bei den Extremhochwassern 2002 und \n\n2013, wo vom Bund durch den Aufbauhilfefonds auch im \n\nprivaten Bereich erheblich Sch\u00e4den reguliert wurden \u2013 \n\nnicht zum Dauerzustand wird. Das haben wir so nie \n\nkommuniziert. Deshalb ist eigene Vorsorge zu treffen, \n\nVersicherungsschutz herzustellen. Es gibt keine konkreten \n\nHilfsprogramme, und es ist nicht geplant, dass Sch\u00e4den \n\nim privaten Bereich \u00fcbernommen werden. \n\nIch bin kein Sozialexperte, aber es gibt immer soziale \n\nH\u00e4rtef\u00e4lle, bei denen es M\u00f6glichkeiten gibt, dies im \n\nEinzelfall zu betrachten und zu helfen. Das wei\u00df ich \n\nnicht; aber solche Dinge gibt es. \n\nEs hat uns aber in einem best\u00e4rkt, Herr Kollege Urban, \n\nund wir in Sachsen fordern das schon sehr lange: In ganz \n\nDeutschland muss eine Pflichtelementarschadensversiche-\n\nrung eingef\u00fchrt werden. Dazu muss der Druck noch \n\neinmal erh\u00f6ht werden, damit das umgesetzt wird. Wir \n\nhaben dies in der Umweltministerkonferenz diskutiert und \n\nauch von Sachsen aus gefordert. Die Ministerpr\u00e4sidenten-\n\nkonferenz hat sich dazu bekannt. \n\nWir reden \u00fcber das Hochwasser, aber wir hatten das \n\nThema bereits in der vorhergehenden Debatte, und wir \n\nm\u00fcssen es den Leuten klarmachen: Es geht nicht nur um \n\nHochwasser, sondern um St\u00fcrme oder Extremereignisse \n\nwie h\u00fchnereigro\u00dfe Hagelk\u00f6rner und \u00c4hnliches; das haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7093 \n\nwir alles schon erlebt. Es kann also nicht nur denjenigen, \n\nder direkt am Fluss oder am Bach lebt, mit Extremscha-\n\ndensereignissen treffen, sondern auch denjenigen auf dem \n\nBerg. Deshalb ist es f\u00fcr mich durchaus der richtige Weg, \n\ndiese Pflichtversicherung deutschlandweit einzuf\u00fchren. \n\nIch denke, wir waren noch nie so nah dran, wie wir es \n\nzurzeit sind. Ich wei\u00df, Pflichtversicherungen sind nun \n\nnicht gerade beliebt. So mancher scheut sich auch, dies zu \n\nbekennen, weil es eine Pflicht wird. Aber wenn man \n\ndiesen Solidargedanken \u00fcber alle Hausbesitzer zieht, dann \n\nkann es wirklich jedem helfen, auch dem, der es heute \n\n\u00fcberhaupt nicht ahnt. Am Ende wird das der richtige Weg \n\nsein. \n\nDie Elementarsch\u00e4den-Richtlinie \u2013 das geht mehr in \n\nRichtung der Kommunen \u2013 wurde im Vogtland nicht \n\ngezogen. Roland W\u00f6ller sitzt hier. Wir werden diese \n\nElementarsch\u00e4den-Richtlinie unter Federf\u00fchrung des SMI \n\nanschauen und weiterentwickeln, um sie passf\u00e4higer zu \n\nmachen. Man lernt auch aus solchen Ereignissen. Im \n\nprivaten Bereich sollte es diese Pflichtversicherung \n\ngeben; davon bin ich \u00fcberzeugt. Der Staat kann nicht in \n\njedem Einzelfall helfen. Es ist auch oft ungerecht: Der \n\neine trifft Vorsorge und macht sehr viel; der andere macht \n\nnichts, und ihm wird geholfen, dem anderen aber nicht \u2013 \n\nobwohl es auch andere Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben kann, warum \n\njemand etwas nicht macht. Ich denke, es ist der richtige \n\nWeg, mit diesem Solidarmodell abzusichern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr Abg. \n\nG\u00fcnther f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir hatten die Hochwas-\n\nservorsorge bereits in der Aktuellen Debatte angespro-\n\nchen. Im Koalitionsvertrag findet sich auch ein Auenpro-\n\ngramm. Welche konkreten Schritte wurden schon ergrif-\n\nfen? Wo steht dieses Auenprogramm aktuell? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir haben sehr konkrete Projekte, und \n\nwir sind dabei, diese anzugehen. Ich kann es Ihnen, wenn \n\nes um die Hochwasserschadensbeseitigung geht, nicht \n\ngenau aus dem Kopf sagen, wo was genau ist. Ich kann \n\nIhnen das aber gern nachreichen, und wir k\u00f6nnen sp\u00e4ter \n\ndar\u00fcber diskutieren. \n\nWir sind in puncto Auenprogramm dabei, einiges auf den \n\nWeg zu bringen. Ich w\u00fcrde Ihnen das gern nacharbeiten \n\nund in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern. Ich gebe \n\nzu, dazu war ich im Detail nicht vorbereitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir haben noch 4 Minuten. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Frau Abg. Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, Sie hatten vorhin die Talsperre Pirk ange-\n\nsprochen. Es war nicht das erste Mal, dass die Talsperre \n\n\u00fcbergelaufen ist bzw. ge\u00f6ffnet wurde. Deshalb kam in der \n\nBev\u00f6lkerung die Frage auf, ob es nicht besser w\u00e4re, ein \n\nspezielles R\u00fcckhaltebecken f\u00fcr diese Talsperre einzurich-\n\nten, um die Anwohner, die immer betroffen sind und \n\nderen H\u00e4user f\u00f6rmlich absaufen, dadurch zu unterst\u00fctzen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich wei\u00df nicht, wie die territorialen \n\nGegebenheiten sind. Sie meinen, im Oberlauf der Wei\u00dfen \n\nElster ein Becken einzurichten? \n\n(Zustimmung der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nDas habe ich auch erst mit der Zeit lernen m\u00fcssen, wie \n\ndiese Berechnungen erfolgen. Wenn dieses Becken \n\nvolll\u00e4uft und der Scheitel noch nicht erreicht ist, dann \n\nl\u00e4uft diese komplette Welle \u00fcber dieses vollgelaufene \n\nBecken dar\u00fcber hinweg und f\u00fcllt die nachfolgende Tal-\n\nsperre Pirk \u2013 vielleicht leicht verz\u00f6gert, aber von der \n\nMenge her genauso stark wie das Becken. \n\nDie regulatorische M\u00f6glichkeit des Hochwasserschutzes \n\ndurch ein Vorstaubecken muss nat\u00fcrlich zur Folge haben, \n\ndass bestimmte Scheitel dort schon gebrochen werden. \n\nIch kann das jetzt aus der Ferne nicht beurteilen, ob das \n\ndort \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Wir haben auch in anderen \n\nBereichen diese Diskussion. Es ist immer entscheidend, \n\nob wir den Scheitel damit brechen bzw. verringern k\u00f6n-\n\nnen. Wenn wir das nicht k\u00f6nnen, ist der Effekt an einem \n\nbestimmten Punkt dieses Vorstaus einfach null, weil die \n\ngesamte Menge, die dann \u00fcber dieses Becken kommt, also \n\nder Zulauf, \u00fcber dieses l\u00e4uft. Der Effekt im Unterlauf ist \n\ngenau der gleiche. \n\nIch hoffe, dass ich das ein wenig verst\u00e4ndlich erl\u00e4utert \n\nhabe. Ich habe auch eine Weile gebraucht, das zu begrei-\n\nfen, und immer gesagt: Wenn man so ein Becken einrich-\n\ntet, dann muss das doch einen Effekt haben. Aber wenn \n\ndas Becken bereits voll ist und der Pegel weiter steigt, \n\ndann l\u00e4uft der gesamte Zulauf \u00fcber das Becken hinweg \n\nund die Wirkung dieses vielleicht anscheinend sinnvollen \n\nBeckens ist dann nicht mehr gegeben. \n\nDas kann ich allerdings jetzt nach den konkreten geogra-\n\nfischen Erkenntnissen aus der Region nicht beurteilen. \n\nAber ich denke, das wird auch dort in etwa so zutreffen. \n\nMan schaut sich so etwas sicherlich noch einmal an; ich \n\ndenke aber, dass es schwierig sein wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr von Breitenbuch f\u00fcr zwei Minuten. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ganz kurze \n\nFrage: Leute haben aufgeforstet, sind im neunten Jahr und \n\nhaben zehn Jahre Bindungsfrist. Dann ist der Sturm dort \n\nin einer Neuaufforstung drin gewesen. Sie hatten es \n\nvorhin schon angedeutet, dass es keine R\u00fcckforderung \n\ngibt. Wie wird trotzdem damit umgegangen? Was sollen \n\ndie Leute machen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu noch ein \n\npaar Worte sagen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist nat\u00fcrlich auch wieder eine \n\nEinzelfallentscheidung, die zu pr\u00fcfen ist. Die Frage ist \n\nauch, wie lange diese Aufforstung her ist und wie stark \n\ndie Sch\u00e4den sind. Ich glaube, die Grenze der Sch\u00e4digung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7094 \n\ndieser aufgeforsteten Best\u00e4nde liegt bei 50 %. Danach \n\nspricht man von einem \u2013 ja, so kann man es sagen \u2013 \n\nTotalschaden, und dann ist diese Ma\u00dfnahme nicht mehr in \n\ndem Sinne, wie es einmal angedacht worden ist. Wenn die \n\nSch\u00e4digung unter 50 % liegt, bedeutet das erst einmal \n\nnoch gar nichts. Dann ist es, wie ich das vorhin bereits \n\nerl\u00e4utert habe, h\u00f6here Gewalt, und es kommen keinerlei \n\nR\u00fcckforderungen auf den Waldbesitzer zu. Er kann diese \n\nFl\u00e4che auch wieder neu aufforsten \u2013 wenn diese 50 % \n\n\u00fcberschritten sind \u2013 und auch eine F\u00f6rderung in Anspruch \n\nnehmen. \n\nWenn die Sch\u00e4digung weniger als 50 % betr\u00e4gt, gilt sie \n\nsowieso als aufgeforstet. Das ist gegeben, und niemand \n\nbraucht Angst haben, dass er nach einem Sturm nun auch \n\nnoch seine F\u00f6rdermittel zur\u00fcckzahlen muss. Auch wenn \n\ner einen neuen Antrag nach einem Totalschaden stellt, ist \n\nes nicht so, dass er dann nicht mehr gef\u00f6rdert wird. Das \n\nist das Grundprinzip. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Fragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nUnd Ihnen, Herr Staatsminister, danke ich f\u00fcr Ihre exzel-\n\nlenten Ausf\u00fchrungen. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\n\u2013 Manchmal darf ein Pr\u00e4sident auch so etwas sagen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nGemeinsam f\u00fcr wirksamen Opferschutz in Sachsen \n\nDrucksache 6/13748, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: die CDU, \n\ndanach die SPD, die Fraktion DIE LINKE, die AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Mackenroth. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSchon geht es weiter mit den exzellenten Ausf\u00fchrungen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Da bin ich mir bei \n\nIhnen gewiss! \n\nGeert Mackenroth, CDU: Sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der Titel lautet: \u201eGemeinsam f\u00fcr wirksa-\n\nmen Opferschutz in Sachsen\u201c. Opferschutz ist ein Ge-\n\nsamtkunstwerk mit f\u00fcnf verschiedenen Phasen. Die erste \n\nPhase ist die Pr\u00e4vention. Pr\u00e4vention ist der beste Opfer-\n\nschutz, und Pr\u00e4vention wird immer wichtiger. Jede \n\nStraftat, die nicht passiert, erspart den Menschen Leid und \n\nh\u00e4ufig auch die einschneidende Erfahrung, dass man als \n\nKriminalit\u00e4tsopfer von der Gesellschaft immer noch zu \n\noft alleingelassen wird. \n\nDie zweite Phase ist angesiedelt im unmittelbaren Tat-\n\nUmfeld. Dort braucht es jemanden, der dem Opfer wieder \n\nLebensmut zuspricht, ihm gleichzeitig aber Empathie \n\nsowie Betreuung und Rat zukommen l\u00e4sst. \n\nDie dritte Phase ist die Aufarbeitung durch die Strafjustiz. \n\nVernehmungen, Begleitung und juristische Beratungen \n\nsind gefragt. \n\nDie vierte Phase besch\u00e4ftigt sich mit den Sp\u00e4tfolgen, etwa \n\nim Bereich der posttraumatischen Behandlung und mit \n\nmedizinischen Fragestellungen, und die f\u00fcnfte Phase \n\nschlie\u00dflich beinhaltet zivilrechtliche Beratung, die Bera-\n\ntung nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz und andere \n\njuristische Dienstleistungen. \n\nOpferschutz entzieht sich weitgehend einer standardisie-\n\nrenden Betrachtung, weil jedes Opfer ein Individuum ist, \n\ndas jeweils anders auf eine Straftat reagiert. Niemand \n\nkann sich besser zu Fragen der Hilfen aus Sicht der Opfer \n\n\u00e4u\u00dfern als die Ehrenamtlichen, etwa des Wei\u00dfen Rings, \n\ndie tagt\u00e4glich von \u00c4ngsten, Selbstzweifeln und eigenen \n\nVorw\u00fcrfen der Opfer zum eigenen vermeintlichen Ver-\n\nschulden erfahren. \n\nDer vorliegende Priorit\u00e4tenantrag der Koalition, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, bildet all das ab. Von daher \n\nzielt er absolut in die richtige Richtung, und noch mehr: \n\nEr setzt organisatorisch an und nimmt die Polizei in die \n\nPflicht. Richtig ist: Pr\u00e4vention ist ein Kerngesch\u00e4ft der \n\nPolizei, und die Einf\u00fchrung der hauptamtlichen Opfer-\n\nschutzbeauftragten in den f\u00fcnf gro\u00dfen Dienststellen im \n\nFreistaat entspricht auch einer Kernforderung der Opfer-\n\nhilfsorganisationen. Sie stellt aus meiner Sicht einen \n\nQuantensprung im Opferschutz im Freistaat Sachsen dar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\n und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7095 \n\nBesonders gut finde ich dabei, dass die Aufgaben der \n\nOpferschutzbeauftragten detailliert beschrieben werden \n\nund nicht im Unverbindlichen kleben bleiben, sondern \n\nsich weg von den allgemeinen Programms\u00e4tzen hin zur \n\nkonkreten Hilfestellung bewegen. \n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser Aufgaben der Opferschutzbe-\n\nauftragten scheinen mir folgende Punkte besonders \n\nwichtig zu sein: Erfolgreiche Pr\u00e4ventionsprojekte haben \n\nzwei Dinge gemeinsam: die Nachhaltigkeit und die \n\nNetzwerkarbeit. \n\nBei der Netzwerkarbeit wird es nicht nur um die Zusam-\n\nmenf\u00fchrung der Profis gehen, also derjenigen, die sich \n\nbezahlt oder staatlich gef\u00f6rdert um die Opfer k\u00fcmmern. \n\nDringend erscheint mir die Einbindung des Ehrenamtes, \n\ndas gerade beim Opferschutz \u00fcber ein einzigartiges \n\nHilfsspektrum verf\u00fcgt. Das Ehrenamt hat, besonders in \n\nder Phase zwei, rund um das eigentliche Tatgeschehen \n\nZeit f\u00fcr das Opfer, Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che und f\u00fcr die Aufar-\n\nbeitung des Geschehens, woran es sonst meistens in den \n\nDienststellen fehlt. Denn oft schlie\u00dft sich die T\u00fcr nach der \n\nVernehmung und das Opfer bleibt allein. \n\nRegelm\u00e4\u00dfige Treffen auf lokaler Ebene nach Revierberei-\n\nchen mit der Polizei, dem Jugendamt und allen \u00f6rtlichen \n\nOpferschutzorganisationen sind bereits vielfach Realit\u00e4t. \n\nDie Opferschutzbeauftragten werden hier auf Versteti-\n\ngung zu dr\u00e4ngen haben, um Nachhaltigkeit zu erreichen. \n\nDazu geh\u00f6ren auch die Kommunalpr\u00e4ventiven R\u00e4te, die \n\nim Freistaat Sachsen noch viel zu wenig genutzt werden. \n\nEs ist ein wunderbares Instrumentarium, das dort brach-\n\nliegt. Ich freue mich sehr dar\u00fcber, dass das Innenministe-\n\nrium, dass unser Staatsminister W\u00f6ller, hierzu vor Kur-\n\nzem eine F\u00f6rderrichtlinie aufgelegt hat, die zwar vom \n\nUmfang her klein ist, aber das richtige Signal, dass solche \n\nDinge notwendig sind und den Opfern helfen k\u00f6nnen, \n\nsetzt. \n\nF\u00fcr die Phase drei \u2013 die Aufarbeitung der Straftat vor dem \n\nGericht und der Staatsanwaltschaft \u2013 stellt der Antrag zu \n\nRecht auf die Notwendigkeit ab, dem Opfer eine weitere \n\nRetraumatisierung zu ersparen. Was soll das Opfer als \n\nZeuge in einem Strafverfahren zur Wahrheitsfindung \n\nbeitragen und aussagen, wenn es vielleicht unmittelbar \n\nvorher dem T\u00e4ter auf dem Gerichtsflur begegnen muss, \n\nsich vielleicht eines h\u00e4mischen Grinsens oder gar einer \n\nBedrohung zu erwehren hat? Sensibilit\u00e4t in den s\u00e4chsi-\n\nschen Gerichten ist gefragt. Die im Antrag geforderten \n\nZeugenschutzzimmer und eine professionelle Gerichtsbe-\n\ngleitung sind ein guter und erprobter Weg zur Verbesse-\n\nrung des Opferschutzes. \n\nAuch f\u00fcr die Phase vier \u2013 die Vermeidung posttraumati-\n\nscher Belastungs- und Sp\u00e4tsch\u00e4den, die R\u00fcckf\u00fchrung in \n\nein \u201enormales\u201c Leben \u2013 bietet der Antrag den k\u00fcnftigen \n\nhauptamtlichen Opferschutzbeauftragten ein breites \n\nBet\u00e4tigungsvollfeld. Daneben fordert er hierf\u00fcr zu Recht \n\nden Ausbau der verfahrensunabh\u00e4ngigen Beweissiche-\n\nrung. Besonders bei Sexualstraftaten aus dem sozialen \n\nNahraum scheut sich das Opfer nicht selten, das normale \n\nProzedere einer Strafanzeige in Gang zu setzen. Wenn der \n\nT\u00e4ter im Familienkreis zu finden ist, sind die Hemm-\n\nschwellen zur Strafanzeige bei manchen Opfern zun\u00e4chst \n\nzu hoch. \n\nOft aber \u00e4ndert sich diese Haltung sp\u00e4ter, etwa nach \n\nWiederholungstaten oder nach Ver\u00e4nderungen in den \n\nfamili\u00e4ren Beziehungen. F\u00fcr eine Strafanzeige ist es dann \n\naber oft zu sp\u00e4t, weil in der Zwischenzeit Beweise verlo-\n\nren gegangen oder nicht verwertbar sind. Dem soll sinn-\n\nvollerweise die verfahrensunabh\u00e4ngige Beweissicherung \n\nentgegenwirken. \n\nDie letzte Phase \u2013 die Folgenbeseitigung mit juristischen \n\nMitteln der Beratung und gegebenenfalls Rechtsdurchset-\n\nzung von Schadensersatz- und anderen Anspr\u00fcchen \u2013 \n\nrundet das Bild eines wirksamen Opferschutzes ab. Der \n\nAntrag setzt somit die Hilfestellung f\u00fcr Opfer auf der \n\nGrundlage der neuen EU-Opferschutzrichtlinie fort. Die \n\nRegierungskoalition hat sich in der aktuellen Legislatur-\n\nperiode bereits mehrfach f\u00fcr die Opfer von Straftaten \n\neingesetzt. Ich erinnere nur an die Verbesserungen im \n\nBereich der psychosozialen Prozessbegleitung. \n\nZusammenfassend lassen Sie mich, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, noch einmal auf die W\u00fcrdigung des Ehren-\n\namtes in der Opferhilfe verweisen. Ehrenamtliche Opfer-\n\nhelfer sehen die Dinge oft sehr lebensnah und gehen so \n\nvor, dass den individuellen Bed\u00fcrfnissen der betroffenen \n\nOpfer Rechnung getragen wird. Sie kommen aus den \n\nverschiedensten Professionen und entlasten die beh\u00f6rdli-\n\nchen Einrichtungen durch ihre pragmatische Art der \n\nHilfeleistung. Der Wei\u00dfe Ring hat zudem durch seine \n\nMitwirkung am europ\u00e4ischen Gemeinschaftsprojekt \n\n\u201eInfovictims\u201c mit der Etablierung des gleichnamigen \n\nInternetportals dazu beigetragen, dass ein weiterer gro\u00dfer \n\nSchritt in Richtung gut informierte Opfer gemacht werden \n\nkonnte. Dieses wichtige Werkzeug sollte im Zuge der \n\nVerbesserung des Opferschutzes auch im Freistaat unbe-\n\ndingt genutzt werden. \n\nVieles, verehrte Kolleginnen und Kollegen, wird sich \n\nfinden im Vollzug der neuen Strukturen und der neuen \n\nInhalte. Aber unabh\u00e4ngig davon und insgesamt wird der \n\nAntrag \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 den Freistaat sicherer \n\nmachen, den Opfern signifikant helfen und damit das \n\nVertrauen in den Rechtsstaat st\u00e4rken. \n\nJedes Teil dieser Ziele w\u00e4re erstrebenswert. In der Zu-\n\nsammenfassung, wie sie in diesem Antrag deutlich wird, \n\nkann ich nur f\u00fcr dringende Zustimmung zu diesem Antrag \n\nwerben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion, Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben heute \u00fcber eine \n\nInitiative zu debattieren, die f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die \n\nOpfer von Kriminalit\u00e4t und Gewalt, von gro\u00dfer Bedeu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7096 \n\ntung ist. Sie ist ein sozialdemokratisches Herzensanliegen, \n\nund wir freuen uns, dass es gelungen ist, gemeinsam mit \n\nunserem Koalitionspartner eine Einigung zu finden, deren \n\nUmsetzung den Betroffenen tats\u00e4chlich helfen wird. \n\nWas ist uns daran so wichtig? Viele Jahre stehen wir in \n\nVerbindung mit Personen, die Opfer von Kriminalit\u00e4t \n\ngeworden sind, mit Vereinen und Verb\u00e4nden, die f\u00fcr diese \n\nOpfer Ansprechpartner sind. Wer sich mit der Problematik \n\nauseinandersetzt, wird nachempfinden k\u00f6nnen, dass sich \n\ndie Opfer oft alleingelassen f\u00fchlen. Wir haben jetzt einen \n\nKatalog aufgestellt, welche Aufgaben von den Opferbe-\n\nauftragten in den Polizeidirektionen \u00fcbernommen werden. \n\nHerr Mackenroth hat das eben sehr ausf\u00fchrlich darge-\n\nstellt; deswegen w\u00fcrde ich jetzt \u2013 auch in unser aller \n\nInteresse \u2013 diesbez\u00fcglich meinen Beitrag etwas k\u00fcrzen. \n\nSehr wichtig ist uns die Betreuung von Zeugen in einem \n\nGerichtsprozess. Auch in der Vergangenheit wurde in \n\nvielen Gerichten darauf geachtet, dass Zeugen, die w\u00e4h-\n\nrend des Prozesses aus Gr\u00fcnden ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nwarten m\u00fcssen und am Prozess vor ihrer Einvernahme \n\nnicht teilnehmen d\u00fcrfen, dies in Zeugenschutzr\u00e4umen tun \n\nk\u00f6nnen, die sie nicht mit anderen Zeugen oder gar mit \n\ndem Angeklagten konfrontieren. \n\nDer Antrag will dies zur Regel machen. Voraussetzung ist, \n\ndass daf\u00fcr die r\u00e4umlichen Voraussetzungen bestehen, was \n\nbisher nicht in allen Gerichten der Fall ist, und dass \n\nnat\u00fcrlich die Gerichtspr\u00e4sidien die Notwendigkeit erken-\n\nnen. Der Antrag will die Schaffung dieser Voraussetzun-\n\ngen ansto\u00dfen und bef\u00f6rdern. \n\nUnter den Ziffern II ff. finden Sie in diesem Antrag die \n\nVernetzung mit Sonderzust\u00e4ndigkeiten bei den Staatsan-\n\nwaltschaften, den Gerichten und den psychosozialen \n\nBeratungsstellen. Im Bereich der Gewaltkriminalit\u00e4t \n\nbesteht eine hohe Dunkelziffer. Insbesondere Straftaten \n\ngegen die sexuelle Selbstbestimmung \u2013 seien sie an \n\nKindern oder an Erwachsenen begangen \u2013 kommen \n\nh\u00e4ufig nicht zur Strafanzeige und werden damit statistisch \n\nnicht erfasst; denn erfasst werden nur Straftaten, die \n\nangezeigt werden. Wenn keine Anzeige erfolgt, wird es \n\nauch statistisch nicht erfasst. Fachleute sprechen von \n\neinem Dunkelfeld von \u00fcber 70 %, das bedeutet also: \n\nsieben von zehn Straftaten kommen in der Regel nicht zur \n\nAnzeige. \n\nWie kommt es, dass so viele Betroffene die Strafanzeige \n\nscheuen? Meine Damen und Herren, das liegt daran, dass \n\ndie Taten h\u00e4ufig \u2013 Herr Mackenroth hat darauf auch schon \n\nhingewiesen \u2013 von T\u00e4tern begangen werden, die dem \n\nbekannten Umfeld des Opfers entstammen. Es handelt \n\nsich also um T\u00e4ter aus dem Bekanntenkreis, es sind \n\nKollegen, Freunde, Freunde von Freunden, Bekanntschaf-\n\nten auf Partys und Feiern und \u2013 nicht zu untersch\u00e4tzen \u2013 \n\nPersonen aus der eigenen engeren und weiteren Familie. \n\nDie Opfer dieser Taten offenbaren sich zwar in anonymen \n\nUmfragen, sind aber nicht bereit, durch eine Strafanzeige \n\nihr soziales Umfeld zu sprengen, die Familie zu gef\u00e4hrden \n\nund Freundschaften \u2013 auch mit Dritten \u2013 aufs Spiel zu \n\nsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen die Opfer und ihre \n\nVertrauensperson ermutigen, die Verfolgung solcher \n\nStraftaten m\u00f6glich zu machen. Weil sie ihr pers\u00f6nliches \n\nUmfeld nicht gef\u00e4hrden wollen, wollen wir ihnen die \n\nGelegenheit geben, die Beweise der Gewalttat aufnehmen \n\nund sichern zu lassen, ohne dass es deshalb zun\u00e4chst zur \n\nAnzeige kommen muss. \n\nSomit k\u00f6nnen in der angstbesetzten Situation unmittelbar \n\nnach der traumatischen Erfahrung zun\u00e4chst Beratung, \n\nVersorgung und Beweissicherung erfolgen. Wenn die \n\nSituation mit etwas zeitlichem Abstand in Ans\u00e4tzen \n\nverarbeitet ist, kann immer noch Strafanzeige erstattet \n\nwerden, aber es besteht keine Verpflichtung dazu. \n\nMeine Damen und Herren! Es soll ein Netzwerk von \n\ndezentralen Stellen aufgebaut werden, bei denen speziell \n\nausgebildetes Fachpersonal, geschulte \u00c4rzte und Sachver-\n\nst\u00e4ndige, insbesondere f\u00fcr Opfer sexualisierter Gewalt, \n\nBeweise dieser Gewalttaten sicherstellen k\u00f6nnen. \n\nWie wir uns das genau vorstellen, m\u00f6chte ich Ihnen gern \n\nin einer zweiten Runde vortragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nBartl. Bitte, Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Zun\u00e4chst einmal: \n\nWir haben mit diesem Antrag \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nDieser Antrag ist aus meiner rechts- und justizpolitischen \n\nSicht ein durchaus l\u00f6bliches Vorhaben. Das ist ein kom-\n\nplexes Vorhaben, und die Ans\u00e4tze, die hier f\u00fcr die Weiter-\n\nentwicklung des Opferschutzes im Freistaat Sachsen \n\nvorgesehen werden, k\u00f6nnen wir ohne jede Einschr\u00e4nkung \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nF\u00fcr uns ist es etwas betr\u00fcblich, denn wir hatten f\u00fcr den \n\nHerbst eine gr\u00f6\u00dfere Sache bez\u00fcglich des Opferschutzes \n\nvorgesehen. Jetzt kommen wir zu sp\u00e4t, aber das ist v\u00f6llig \n\nschadlos, wenn wir heute im Interesse der Weiterentwick-\n\nlung des Opferschutzes in Sachsen unter einen Hut \n\nkommen. \n\nIch konzentriere mich einmal auf die Phase drei bzw. \n\ndiesen dritten Abschnitt. Man muss sagen: Gerade in der \n\nBundesrepublik Deutschland haben die Rechte von \n\nOpfern aus Straftaten oder anderen Rechtsverletzungen \n\nlange Zeit eine ausgesprochen stiefm\u00fctterliche Rolle \n\ngespielt. Die Entwicklung des Strafprozessrechtes hat sich \n\nvor allem auf das Bem\u00fchen konzentriert, die prozessualen \n\nBeziehungen zwischen Gericht, Staatsanwaltschaft und \n\nden Beschuldigten zu sortieren und das sachgerecht zu \n\ngestalten. Die Aufmerksamkeit f\u00fcr die Opfer blieb meis-\n\ntens au\u00dfen vor. \n\nMit der Einf\u00fcgung der \u00a7\u00a7 406 d bis 406 h im Opfer-\n\nschutzgesetz von 1986 und den dabei entwickelten Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7097 \n\nfahrensgrunds\u00e4tzen wurde der Verletzte \u00fcberhaupt erst \n\nzum Prozessbeteiligten. Das \u00e4ndert aber nicht viel daran, \n\ndass Opfer noch lange Zeit, teils bis heute, im Prozess der \n\nStrafverfolgung und nach dem Fokus der dieser tragenden \n\nSicherheits- und Justizbeh\u00f6rden zuerst die Funktion als \n\nZeugin oder als Zeuge erf\u00fcllen. Unter dem Aspekt, dass \n\nsie Zeugin oder Zeuge sind, sind sie interessant; braucht \n\nman das Opfer nicht als Zeuge, erfahren viele Verletzte \n\nbis heute manchmal gar nichts vom Ausgang des Verfah-\n\nrens, in dem sie aber der Hauptbetroffene oder die Haupt-\n\nbetroffene sind. \n\nNur wer sich selbst k\u00fcmmert, sich einen Verletztenbei-\n\nstand nimmt, die Nebenklage f\u00fchrt oder mit sonstigen \n\nAuskunftsverlangen der Polizei und der Justiz auf die \n\nF\u00fc\u00dfe tritt, fand und findet teilweise noch heute \u00fcber die \n\nZeugenrolle hinaus im Prozess Beachtung. \n\nErheblich anders geworden ist das \u2013 das muss man \n\ndurchaus konstatieren, und zum Gl\u00fcck ist das so \u2013 bei den \n\nSexual- und anderen origin\u00e4ren Gewaltdelikten. Hier \n\nhaben solche Gesetzes\u00e4nderungen, wie das Zeugen-\n\nschutzgesetz aus dem Jahr 1998, das Gesetz \u00fcber die \n\nstrafrechtliche Verankerung des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs \n\nund vor allem die drei Opferrechtsreformgesetze von \n\n2004, 2009 und 2015 wichtige Schritte \u00fcbernommen, um \n\ndiesen Schutzstandard wesentlich zu erh\u00f6hen. \n\nMit dem letztgenannten Gesetz kam dann die weitere \n\nSt\u00e4rkung der Verfahrens- und Informationsrechte des \n\nverletzten Opfers in das Prozessrecht, die psychosoziale \n\nProzessbegleitung \u2013 ein eminent wichtiges Instrument, \n\ndas auch in Ziffer 4 des Antrages betont wird und weiter-\n\nentwickelt werden soll. \n\nGenerell ist das, was der Antrag zu Ziffer 1 speziell f\u00fcr \n\ndie Polizei und ab Ziffer 2 f\u00fcr die Staatsanwaltschaften \n\nund Gerichte einschlie\u00dflich des medizinischen und \n\ntherapeutischen Personals in den Blick nimmt, aus unserer \n\nSicht v\u00f6llig okay; so auch die Forderung, f\u00fcr Opfer \n\nsexueller oder sexualisierter Gewalt Sonderzust\u00e4ndigkei-\n\nten bei Polizei, Staatsanwaltschaft und Gerichten zu \n\nst\u00e4rken bzw. wieder einzuf\u00fchren. Diese ist in den letzten \n\nJahren im Prozess der flexiblen Personalverschiebung im \n\nInteresse der Quantit\u00e4t und der Verfahrenserledigung \n\nteilweise verloren gegangen. Der Prozess hat aber vor \n\nallem bei sexuellen Gewaltdelikten immer Eigenheiten \n\nauch aus Sicht der wirklich schonenden Behandlung der \n\nOpfer ohne Abstriche an verfassungsm\u00e4\u00dfig gest\u00fctzten \n\nVerteidigungsrechten des Beschuldigten, die \u00fcber speziel-\n\nles Wissen und spezielle Erfahrungen bis hin zum psycho-\n\nlogischen Ansatz reichen und Ermittlungs- und Behand-\n\nlungsschritte erfordern. \n\nF\u00fcr diesen Prozess brauchen wir Staatsanw\u00e4lte, brauchen \n\nwir Richter und auch Verteidiger, die einen Nerv f\u00fcr die \n\nBelange des Opfers haben. Diesen Nerv f\u00fcr die Belange \n\ndes Opfers zu entwickeln und diese Problematik auch \n\ngesellschaftlich aufzurufen ist, glaube ich, auch Anliegen \n\ndieses Antrages. Das ist von unserer Seite v\u00f6llig zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nHerausheben m\u00f6chte ich noch grunds\u00e4tzlich die auch von \n\nuns unterst\u00fctzte Forderung, die besonderen Bed\u00fcrfnisse \n\ndes von sexualisierter und anderer origin\u00e4rer Gewalt \n\nbetroffenen Personenkreises bis hin zur r\u00e4umlichen \n\nAusgestaltung in Gerichtsgeb\u00e4uden. Es ist nicht l\u00e4nger \n\nhinnehmbar \u2013 es ist auch keine Ausnahme \u2013, dass das \n\nVergewaltigungs- oder das Opfer von Gewalt dem auf \n\nfreiem Fu\u00df befindlichen T\u00e4ter oder dem zugef\u00fchrten \n\nGefangenen um 9 Uhr am Gerichtssaal begegnet und dort \n\nalle gemeinsam warten m\u00fcssen, bis der Gerichtssaal \n\naufgeschlossen wird. Das ist deshalb der Fall, weil zum \n\n\u00fcberwiegenden Teil noch die entsprechenden Zimmer f\u00fcr \n\ndie Zeugen und dergleichen mehr in unseren Gerichten \n\nfehlen. Das passiert geh\u00e4uft, ist nicht in Ordnung und so \n\nauch nicht hinzunehmen. \n\nZum Beispiel beim Landgericht Dresden sollte eine \n\nZeugin als Betroffene eines in Verdacht stehenden Sexu-\n\naldeliktes vernommen werden. Dort bestand die dringen-\n\nde Gefahr, dass es, wenn sie gewisserma\u00dfen Auge in \n\nAuge mit dem Angeklagten vernommen wird, f\u00fcr sie zu \n\nRetraumatisierungen und \u00c4hnlichem mehr f\u00fchrt. Hier ist \n\nes wichtig, dass dann die audiovisuelle Vernehmung \n\ngew\u00e4hlt wird. Das ist eine Sache, die im Jahr 2013 ins \n\nProzessrecht kam, um besonders solche Zeugen \u2013 aber \n\nauch andere Zeugen, bei denen es um Schutzrechte und \n\ndergleichen geht \u2013 schonend zu vernehmen. Momentan ist \n\nes aber so \u2013 das Landgerichtsgeb\u00e4ude ist ja nicht klein \u2013, \n\ndass der Zeuge, der indirekt vernommen werden soll, \n\ndamit das technisch funktioniert, im Oberlandesgericht \n\nplatziert werden muss. \n\nWir sind also in dieser Frage auf bestimmte Prozesse noch \n\nnicht vollst\u00e4ndig vorbereitet. Auch das ist ein Aspekt, den \n\nder Antrag damit verfolgt. \n\nNicht weniger wichtig aus unserer Sicht, um auch Miss-\n\nverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, sind die Vorschl\u00e4ge unter den \n\nZiffern 6 bis 8, dieser Ausbau des landesweiten Netzwer-\n\nkes zur Durchf\u00fchrung der verfahrensunabh\u00e4ngigen Be-\n\nweissicherung bis hin zur Schaffung der zentralen Anlauf-\n\nstelle, etwa in Form von Ombudsmanns/Ombudsfrau, f\u00fcr \n\nalle Opfer. Das ist f\u00fcr uns durchaus eine richtige Erw\u00e4-\n\ngung. \n\nIch habe nicht die Absicht, jetzt irgendwelche Kritik \n\nnachzuschieben. Aber aus unserer Sicht w\u00e4re es sinnvoll, \n\nnoch einmal folgende Problemkreise im Auge zu behal-\n\nten: Es w\u00e4re sicherlich nicht verkehrt gewesen, wenn wir \n\nin diesem Antrag auch die Verpflichtung aufgenommen \n\nh\u00e4tten, dass die Staatsregierung dem Landtag in regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Abst\u00e4nden \u2013 vielleicht zweimal in der Legislaturpe-\n\nriode oder alle zwei Jahre \u2013 einen Opferschutzbericht \n\nvorlegt. Es gibt eine ganze Reihe von Bundesl\u00e4ndern, die \n\ndas haben. Dieser Bericht veranlasst die Sicherheitsorga-\n\nne, die Justizbeh\u00f6rden \u2013 auch bestimmte andere Gremien \n\nmit Unterst\u00fctzung der ganzen ehrenamtlichen Kr\u00e4fte \u2013 zu \n\nevaluieren, wie der Opferschutz in der Breite funktioniert. \n\nDer Landtag hat dann die M\u00f6glichkeit, sich davon ausge-\n\nhend mit weiteren Entwicklungen und \u00c4hnlichem mehr \n\nzu befassen. Ein Opferschutzbericht w\u00e4re sicherlich, da er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7098 \n\nin einer ganzen Reihe von L\u00e4ndern schon vorgesehen ist, \n\nnicht verkehrt gewesen. \n\nFerner h\u00e4tte sicherlich auch der T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich \n\nErw\u00e4hnung finden k\u00f6nnen. Der T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich, \n\nwie er im \u00a7 115 a und 115 b StPO und in \u00a7 146 a StGB \n\ngeregelt wird, ist ein Element zur Umgestaltung des \n\nStrafrechts, um auch die Opferperspektive einzubeziehen. \n\nIm modernen Strafrecht \u2013 im Strafprozessrecht eigentlich \n\nauch \u2013 gilt der T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich als ein Weg, der \n\ndazu dient, dem Opfer im Strafverfahren Genugtuung \n\nzuteil werden zu lassen. \n\nNat\u00fcrlich wird in allererster Linie erwartet, dass der T\u00e4ter \n\nbestraft wird. Aber f\u00fcr die Genugtuung des Opfers, f\u00fcr die \n\nFrage, wie das Opfer letzten Endes Ruhe findet, wie das \n\nOpfer in gewisser Weise diesen Konflikt besser verarbei-\n\nten kann, ist der T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich von erheblicher \n\nBedeutung. Ich sage das auch deshalb, weil wir nach \n\nunseren momentanen Erkenntnissen einen deutlichen \n\nR\u00fcckgang der tats\u00e4chlich realisierten T\u00e4ter-Opfer-\n\nAusgleiche haben. \n\nWenn man mit den ehrenamtlichen Kr\u00e4ften, die solchen \n\nT\u00e4ter-Opfer-Ausgleich organisieren, spricht \u2013 ich denke \n\ndabei zum Beispiel an die Arbeiterwohlfahrt in Chemnitz \n\nund Umgebung, die das sehr intensiv mit einem eigenen \n\nArbeitskreis machen \u2013, dann sagen diese, dass sie in den \n\nletzten Jahren wesentlich weniger \u00dcberweisungen zur \n\nDurchf\u00fchrung des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs durch die \n\nStaatsanwaltschaft und durch das Gericht hatten, als das \n\nfr\u00fcher der Fall war. Wenn man die Zahlen einmal kurz \n\nbem\u00fcht: Nur in circa 1 800 F\u00e4llen wurde in Sachsen seit \n\ndem Jahr 2010 ein T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich angestrengt; bei \n\nallein 37 000 Neuzug\u00e4ngen an Strafsachen an den s\u00e4chsi-\n\nschen Amtsgerichten pro Jahr. Das hei\u00dft, der Anteil, bei \n\ndem dieser T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich vollzogen wird, ist sehr \n\ngering. \n\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, dass sich teilweise in der Flut \n\nvon arbeitsm\u00e4\u00dfigen Belastungen und sicherlich auch dem \n\nAufwand, den sich Staatsanwaltschaft oder Gericht teilen, \n\ndiese sich zu wenig mit dem T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich \n\nbesch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Das gilt in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe auch \n\nf\u00fcr das Adh\u00e4sionsverfahren, sozusagen als die M\u00f6glich-\n\nkeit, in dem der Beschuldigte nach \u00a7 403 Strafprozess-\n\nordnung bereits im Strafprozess seine Schadenersatzan-\n\nspr\u00fcche oder seine Anspr\u00fcche auf Schmerzensgeld mit \n\ngeltend machen kann. Die Prozessordnung sieht das vor. \n\nAdh\u00e4sionsantr\u00e4ge werden mitunter gestellt, aber meistens \n\nsieht man davon ab, weil man wei\u00df, dass es nahezu \n\naussichtslos ist, das im Strafverfahren durchzubekommen. \n\nEs braucht einfach Zeit. \n\nWenn ich den zivilrechtlichen Anspruch dem Grunde nach \n\ndurchf\u00fchren will, dann braucht es mehr Zeit, und die Zeit \n\nfehlt vielen Richtern und vielen Staatsanw\u00e4lten im t\u00e4gli-\n\nchen Arbeitsprozess. Es ist also keine Frage der Einstel-\n\nlung, sondern einfach eine Frage der Belastung. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\nbitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Zum T\u00e4ter-Opfer-\n\nAusgleich: Sie hatten das gerade angesprochen. Wenn wir \n\nden Antrag hier konkret ansprechen \u2013 er liegt uns ja jetzt \n\nvor \u2013 und Sie diesen Kritikpunkt ansprechen: Wo w\u00fcrden \n\nSie und wie wollen Sie ihn in einem solchen Antrag \n\nregeln? Sie sprachen gerade von der richterlichen Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit und dass es dazu Regelungen im Strafgesetz-\n\nbuch schon gibt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, der Antrag \n\nregelt nicht \u2013 wenn ich den Ansatz richtig verstehe \u2013 in \n\nallen Dingen bis ins Detail, was alles gemacht werden \n\nsoll, sondern er bringt eine wesentliche Qualifizierung des \n\nRahmens f\u00fcr den Opferschutz im Freistaat Sachsen. Mir \n\nw\u00e4re es v\u00f6llig ausreichend gewesen, wenn in der Aufz\u00e4h-\n\nlung bestimmter Punkte dieser Hinweis auf die Notwen-\n\ndigkeit und die Wirksamkeit des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs \n\nund des Blicks auf das Adh\u00e4sionsverfahren mit bezeichnet \n\nworden w\u00e4re. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Bei der Deklaration! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  Ja, damit gewisserma\u00dfen die \n\nPraxisadressaten mehr oder weniger auch wissen: Hier \n\nlegt das Parlament wirklich Wert darauf, dass alle Facet-\n\nten, die den Opferschutz \u2013 jedenfalls in diesem Rechts-\n\npflegebereich \u2013 betreffen k\u00f6nnen, einbezogen werden. \n\nIch sage das nicht vordergr\u00fcndig als Kritik, sondern ich \n\nsage das einfach als Erw\u00e4gung, auch wegen des Opfer-\n\nschutzberichts. Das ist eine Sache, die uns zu diesem \n\nThema regelm\u00e4\u00dfig noch st\u00e4rker befassen k\u00f6nnte. \n\nAlles in allem: Es ist ein guter Antrag. Es ist inhaltlich \n\neine gute Sache. Er hat nur einen echten Haken: Damit \n\ndas funktioniert, braucht es wesentliche Voraussetzungen \n\nin der personellen und sachlichen Ausstattung; sowohl bei \n\nden Sicherheitsbeh\u00f6rden als auch bei den Justizbeh\u00f6rden, \n\nbei bestimmten medizinischen Diensten wie der Rechts-\n\nmedizin und \u00c4hnlichem mehr. Das k\u00f6nnen wir alles \n\nmachen. Ich bin auch sehr froh, dass wir das wollen. Nun \n\nkommt es darauf an, nicht nur den Mund zu spitzen, \n\nsondern in der Haushaltsdebatte auch zu pfeifen. Darauf \n\nw\u00fcrde wir gern unser Augenmerk legen. Ansonsten haben \n\nSie heute unser Ja zu diesem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. H\u00fctter. \n\nSie haben das Wort, Herr H\u00fctter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7099 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nsoll der Opferschutz in Sachsen gest\u00e4rkt werden. Der \n\nAntrag fokussiert viele Bereiche, sodass ich meinen \n\nRedebeitrag auf einige Schwerpunkte lenke. \n\nZun\u00e4chst wollen Sie einen hauptamtlichen Opferschutz-\n\nbeauftragten in jeder der f\u00fcnf Polizeidirektionen einset-\n\nzen. Diese arbeiteten bisher im Nebenamt, haben aber \n\nvielf\u00e4ltige Aufgaben: Sie sind die Netzwerke im Hilfssys-\n\ntem der Opferhilfe, bilden intern die Polizeibeamten fort \n\nund helfen, den Opferschutz weiterzuentwickeln. Dass \n\ndiese vielf\u00e4ltigen Aufgaben nur mit einer hauptamtlichen \n\nStelle angemessen zu erledigen sind, sollte jedem klar \n\nsein. Die AfD-Fraktion unterst\u00fctzt diesen Aspekt voll und \n\nganz. \n\nBesondere Bedeutung kommt dem Opferschutz bei \n\nSexualstraftaten zu. Betroffene sind meist traumatisiert \n\nund stellen weder Strafanzeige, noch suchen sie medizini-\n\nsche Hilfe oder psychologische Unterst\u00fctzung. Kommt es \n\nzu Verfahren, wird die Mehrzahl wieder eingestellt, weil \n\nes an Beweisen mangelt oder fehlt. Wir brauchen auch \n\nhier dringende Verbesserungen, gerade vor dem Hinter-\n\ngrund steigender Zahlen von Sexualdelikten. Die Polizei-\n\nliche Kriminalstatistik weist leider f\u00fcr 2017 einen Anstieg \n\nvon \u00fcber 17 % gegen\u00fcber 2016 aus. Auch eine Anh\u00f6rung \n\nim Sozialausschuss hat eindeutig die Sinnhaftigkeit und \n\nNotwendigkeit des Ausbaus der anonymen und verfah-\n\nrensunabh\u00e4ngigen Beweissicherung gezeigt. Opfer sollen \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, Beweise f\u00fcr sp\u00e4tere Verfahren \n\nsichern zu k\u00f6nnen, ohne dass zun\u00e4chst eine Anzeige \n\nerstattet werden muss oder weitere Schritte notwendig \n\nsind. Das Opfer kann so eher die traumatischen Erfahrun-\n\ngen \u00fcberwinden. \n\nJetzt aber genug des Lobes f\u00fcr Ihren Antrag! Nun m\u00f6chte \n\nich auch einiges aufzeigen, das nicht in Ihrem Antrag \n\nsteht, mir aber sehr notwendig erscheint. Betrachten wir \n\nzun\u00e4chst das Thema h\u00e4usliche Gewalt. Wir brauchen ein \n\nwohnortnahes und erreichbares Angebot an Schutzein-\n\nrichtungen f\u00fcr die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt. Das sind \n\nnicht nur Frauen, sondern ein Drittel der Opfer sind \n\nM\u00e4nner: 1 693 pro Jahr in Sachsen. Schutzeinrichtungen \n\nexistieren in Sachsen aber leider nicht in jedem Land-\n\nkreis. Im Erzgebirge und in Nordsachsen gibt es keine \n\nEinrichtung. F\u00fcr M\u00e4nner existieren nur Angebote in \n\nLeipzig und Dresden mit jeweils nur drei Pl\u00e4tzen; der \n\nBedarf ist aber wesentlich h\u00f6her. \n\nAuch die Angebote f\u00fcr Frauen sind mittlerweile ausgelas-\n\ntet. Seit 2014 hat sich der Anteil der Frauen mit Migrati-\n\nonshintergrund in den Frauenh\u00e4usern verdoppelt. Mitt-\n\nlerweile werden 41 % der Pl\u00e4tze von ihnen belegt. Diese \n\nAngebote m\u00fcssen dringend ausgebaut werden. \n\nEin weiterer Punkt ist die Entsch\u00e4digung der Opfer. Der \n\nTerroranschlag auf dem Berliner Breitscheidplatz zeigte \n\ndies sehr deutlich. Kritik von Opfern und Hinterbliebenen \n\nwar, dass Unklarheit \u00fcber Anspr\u00fcche aus den Entsch\u00e4di-\n\ngungsquellen \u2013 H\u00e4rteleistungen, Opferentsch\u00e4digungsge-\n\nsetz und Verkehrsopferhilfe \u2013 besteht. Es dauerte fast ein \n\nJahr, bis man den Opfern Hilfe zukommen lie\u00df. \n\nEin weiterer Kritikpunkt war die H\u00f6he der Entsch\u00e4di-\n\ngung: F\u00fcr den Verlust der Eltern, Ehegatten oder Kinder \n\ngab es 10 000 Euro, f\u00fcr die Geschwister 5 000 Euro. Die \n\nRentenzahlungen betrugen teilweise besch\u00e4mende \n\n141 Euro monatlich f\u00fcr Personen, die dauerhaft an einer \n\npsychischen Erkrankung leiden werden. Hier kann man \n\nschon einmal die Frage stellen, ob das Leid der Betroffe-\n\nnen angemessen ber\u00fccksichtigt wurde. \n\nDie Bundespolitik reagierte erst sp\u00e4t auf den aufge-\n\nbauschten \u00f6ffentlichen Druck und ernannte beispielsweise \n\neinen Opferbeauftragten als zentralen Ansprechpartner. \n\nAuch dieser schl\u00e4gt in seinem Abschlussbericht finanziel-\n\nle Verbesserungen bei Entsch\u00e4digungen vor. Sie merken: \n\nEs ist noch viel Luft nach oben und es gibt noch viel zu \n\nverbessern. \u2013 Zu dem Antrag werden wir uns in der \n\nAbstimmung enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Meier. Bitte sehr, Frau Meier, Sie haben das \n\nWort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im modernen Strafrecht \n\nstehen die T\u00e4terin und der T\u00e4ter und der soziale Rechts-\n\nfrieden im Mittelpunkt. Straftaten werden verfolgt, um \n\neine Wiederholung zu vermeiden und dem Sicherheitsbe-\n\nd\u00fcrfnis der Allgemeinheit Rechnung zu tragen. Die Opfer \n\nvon Straftaten spielen leider eher eine Nebenrolle, was \n\nsich in Polizei- und Justizstrukturen sowie im Strafrecht \n\nwiderspiegelt. Wir haben es von Herrn Bartl geh\u00f6rt. Hier, \n\ndenke ich, brauchen wir eine andere Haltung. Opfer von \n\nStraftaten, und seien sie auch noch so geringwertig, \n\nd\u00fcrfen mit dem Erlebten und oft auch mit seelischen und \n\nk\u00f6rperlichen Verletzungen nicht alleingelassen werden. \n\nWir m\u00fcssen hier unbedingt Hilfe anbieten, und die Opfer \n\nm\u00fcssen Hilfe erfahren. Deshalb bin ich froh, dass die \n\nKoalition diesen Antrag vorgelegt und die entsprechenden \n\nProbleme erkannt hat. Ich sehe auch deutlich die Hand-\n\nschrift der SPD; daher noch einmal vielen Dank an Herrn \n\nBaumann-Hasske, dass Sie hier hartn\u00e4ckig verhandelt \n\nhaben! \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte eingehen, die Sie in Ihrem \n\nAntrag formuliert haben. Beginnen m\u00f6chte ich mit dem \n\npolizeilichen Opferschutz. Ich finde es sehr gut, dass jetzt \n\ndas Nebenamt des Opferschutzbeauftragten zum Haupt-\n\namt ernannt werden soll. Aber trotz sinkender Deliktzah-\n\nlen ist ein Anstieg der Arbeitsbelastungen der Opfer-\n\nschutzbeauftragten und damit auch ein Bedarf an zus\u00e4tzli-\n\nchen Sachmitteln und an Sachpersonal vorhanden, und ich \n\nhoffe, dass Sie die entsprechenden Mittel in den Haushalt \n\neingestellt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7100 \n\nDie Opferschutzbeauftragten m\u00fcssen auf dem aktuellsten \n\nWissensstand hinsichtlich vorhandener Hilfeangebote und \n\nder Rechtslage sein. Deshalb ist f\u00fcr mich etwas schleier-\n\nhaft \u2013 Herr Baumann-Hasske, vielleicht k\u00f6nnen Sie es in \n\nder zweiten Runde aufkl\u00e4ren \u2013: Bei den Fortbildungs-\n\nma\u00dfnahmen haben Sie auf das 2. Opferrechtsreformgesetz \n\nabgehoben, aber 2015 wurde bereits das 3. Opferrechtsre-\n\nformgesetz verabschiedet. Warum haben Sie dieses nicht \n\nmit aufgenommen? Das frage ich mich. \n\nIch frage mich auch, warum, nachdem auf Bundesebene \n\nnach z\u00e4hem Ringen im Oktober 2017 die Istanbul-\n\nKonvention verankert wurde, diese nicht auch in die \n\nFortbildungsma\u00dfnahmen eingegliedert wird. Hier besteht \n\nmeines Erachtens noch etwas Nachbesserungsbedarf. \n\nIn Punkt 4 Ihres Antrages fordern Sie einen schnellen, \n\nkostenlosen und transparenten Zugang zu Hilfsangeboten \n\n\u2013 absolut richtig. Aber was hei\u00dft das wirklich konkret? \n\nWie soll zum Beispiel in einer akuten Gef\u00e4hrdungssituati-\n\non ein schneller Zugang zu Frauenh\u00e4usern, zu Interventi-\n\nonsstellen sichergestellt sein, wenn es \u2013 wir haben es \n\ngeh\u00f6rt \u2013 im Erzgebirge und in Nordsachsen keine Frauen-\n\nh\u00e4user und Interventionsschutzeinrichtungen gibt? Wie \n\nsoll Opfern geholfen werden, wenn sie zum Beispiel in \n\nBreitenbrunn im Erzgebirge Opfer einer Straftat werden \n\nund der n\u00e4chste polizeiliche Opferschutzbeauftragte erst \n\n50 Kilometer entfernt anzutreffen ist? \n\nOpfer sexueller und sexualisierter Gewalt bed\u00fcrfen einer \n\nbesonders sensiblen Handhabung und Betreuung. Wir \n\nhaben es geh\u00f6rt: Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum \n\nAntrag der LINKEN zur verfahrensunabh\u00e4ngigen Be-\n\nweissicherung war hierzu wirklich erhellend, deshalb bin \n\nich froh, dass Sie das relativ z\u00fcgig und schnell in Ihrem \n\nAntrag aufgegriffen haben. Wir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, \n\nein landesweites Netzwerk aus Praxen, Kliniken und \n\nInstituten zu etablieren, in denen verfahrensunabh\u00e4ngige \n\nBeweissicherung durchgef\u00fchrt wird. \n\nAllerdings habe ich trotzdem den Eindruck, Sie haben bei \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung nicht genau hingeh\u00f6rt; \n\ndenn unabh\u00e4ngig von den fehlenden Strukturen ist dort \n\nn\u00e4mlich ein weiterer Missstand zutage getreten: Die \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die Opfer von Sexualstraftaten \n\nversorgen, Befunde erheben und Beweise sichern, k\u00f6nnen \n\ndas nirgendwo abrechnen. Sie tun dies pro bono. Um \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr das Netzwerk zu gewinnen, muss \n\nauch sichergestellt werden, dass sie entsprechend daf\u00fcr \n\nentlohnt werden. Auch dazu findet sich in Ihrem Antrag \n\nleider nichts. Daher pfeife ich dann gern im gleichen \n\nKonzert wie Herr Bartl, wenn es darum geht, in den \n\nHaushaltsverhandlungen die entsprechenden Mittel \n\neinzustellen. \n\nMit einem Punkt im Antrag habe ich allerdings wirklich \n\nein Problem: Das ist Punkt 8. Deshalb w\u00fcrde ich mir \n\nw\u00fcnschen, dass wir dar\u00fcber dann eine getrennte Abstim-\n\nmung durchf\u00fchren. Sie fordern darin einen s\u00e4chsischen \n\nOmbudsmann f\u00fcr die Opfer von Straftaten. Man kann \n\nhierzu sagen, es ist gut gemeint; aber ob es am Ende \n\nwirklich gut gemacht ist, das steht in den Sternen, da eine \n\nzentrale Anlaufstelle nicht nur die Gefahr eines unn\u00f6tigen \n\nWasserkopfes und unn\u00f6tiger, kontraproduktiver Parallel-\n\nstrukturen birgt, sondern auch die Gefahr besteht, dass die \n\nOpfer einen l\u00e4nger werdenden Weg zur konkreten Hilfe \n\nhaben; denn leider haben Sie in Ihrem Antrag nicht \n\nwirklich klar dargelegt, wie das Verh\u00e4ltnis zwischen dem \n\nOpferschutzbeauftragten bei der Polizei und der Ombuds-\n\nperson aussehen soll: Sollen sich die Opfer als Erstes an \n\ndie Polizei wenden, und dann werden sie an die Ombuds-\n\nperson weitervermittelt, die sie dann wiederum an ein \n\nFrauenhaus weitervermittelt? Ich glaube, das kostet \n\neinfach extrem viel Zeit, und diese Zeit haben die Opfer \n\nin der Regel nicht. Wenn man mit Fachleuten aus der \n\nPraxis spricht \u2013 dies sollte man an der einen oder anderen \n\nStelle \u00f6fter tun \u2013, dann wird klar, dass der Erstkontakt \n\nzwischen der Tat und dem Hilfesystem innerhalb von drei \n\nbis maximal f\u00fcnf Tagen nach der Tat geschehen muss. \n\nEs muss also sehr schnell konkrete Hilfe angeboten \n\nwerden. Mit einer weiteren Zwischenstation in Form der \n\nOmbudsperson sehe ich das eher kritisch. Deswegen \n\nwerden wir diesem Punkt nicht zustimmen, aber ansons-\n\nten gibt es von uns absolute Zustimmung zu Ihrem An-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die St\u00e4rkung der Opferrechte \n\nist den Abgeordneten der blauen Partei ein besonderes \n\nAnliegen. Opferschutz ist genauso wichtig wie die Ver-\n\nfolgung von Straftaten. Wir werden dem Antrag der CDU \n\nund SPD daher zustimmen. \n\nDie einzelnen Forderungen sind grunds\u00e4tzlich richtig. \n\nMich wundert jedoch die \u00dcberschrift des Antrags \u201eGe-\n\nmeinsam f\u00fcr wirksamen Opferschutz in Sachsen\u201c. Wissen \n\nSie schon jetzt, wie wir sp\u00e4ter abstimmen werden? \n\nNun zu den einzelnen Antragspunkten. Die Einf\u00fchrung \n\neines hauptamtlichen Opferschutzbeauftragten ist richtig. \n\nEs gibt nur noch an f\u00fcnf Standorten Polizeidirektionen in \n\nSachsen. Die Kollegen dort sind heillos \u00fcberlastet. Ein \n\nOpferschutzbeauftragter im Nebenamt kann die Aufgabe \n\nschon wegen der hohen Arbeitsbelastung nicht ausrei-\n\nchend wahrnehmen. \n\nAuch \u00fcber die Grundausbildung und Qualifikation der \n\nOpferschutzbeauftragten m\u00fcssen wir reden. Ein Psycho-\n\nloge oder ein geschulter Sozialarbeiter sind w\u00fcnschens-\n\nwert, aber nicht unbedingt eine Besetzung mit einem \n\nPolizeivollzugsbeamten. Die Aufgaben des hauptamtli-\n\nchen Opferschutzbeauftragten sind im Antrag sehr detail-\n\nliert geregelt. Sie sind nicht neu, sondern werden schon \n\nheute von den Opferschutzbeauftragten der Polizeidirek-\n\ntion wahrgenommen. Das T\u00e4tigkeitsspektrum sollte der \n\nAntrag aber auf keinen Fall abschlie\u00dfend regeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7101 \n\nPunkt 2. F\u00fcr Sexualstraftaten gibt es schon jetzt Sonder-\n\nzust\u00e4ndigkeiten bei der Polizei und auch bei der Staats-\n\nanwaltschaft. In den einzelnen Polizeidirektionen gibt es \n\nspezialisierte Fachkommissariate f\u00fcr Sexualstraftaten, bei \n\ndenen direkt Anzeige erstattet werden kann. \n\nPunkt 3. Wer legt die Inhalte f\u00fcr die verbindlichen Aus- \n\nund Weiterbildungsma\u00dfnahmen fest? Auch hierbei sollten \n\ndie hauptamtlichen Opferschutzbeauftragten nach unserer \n\nAuffassung einbezogen werden. Das fehlt. \n\nPunkt 4. Schon heute haben wir einen schnellen, kosten-\n\nlosen und transparenten Zugang zu Hilfsangeboten. Das \n\nist gut so. Wo sehen Sie hier Optimierungsbedarf? An \n\nwelchen Stellen hakt es noch? Die ausk\u00f6mmliche Finan-\n\nzierung der psychosozialen Beratungsstellen ist richtig, \n\ngerade auch im Hinblick auf das 3. Opferrechtsreformge-\n\nsetz. \n\nPunkt 5 des Antrages. Die Schaffung von separaten \n\nZeugenschutzr\u00e4umen ist positiv. Der Pr\u00e4sident des Amts-\n\ngerichtes Leipzig hat der Opferhilfe Sachsen unmittelbar \n\nim Gericht einen gesch\u00fctzen Raum f\u00fcr Zeugen und Opfer \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Dieses Angebot sollte auch an \n\nallen anderen Gerichtsstandorten geschaffen werden. \n\nPunkt 6 und 7. Verfahrensunabh\u00e4ngige Beweissicherung \n\nhalte ich f\u00fcr einen wesentlichen Punkt im Rahmen des \n\nOpferschutzes. In diesem Zusammenhang habe ich mir \n\ndas Projekt \u201eProBeweis\u201c in Niedersachsen angesehen. \n\nDieses Netzwerk erm\u00f6glicht eine zeitnahe gerichtsver-\n\nwertbare Beweissicherung sowie eine intensive Vernet-\n\nzung zu lokalen Opferunterst\u00fctzungseinrichtungen und \n\nschlie\u00dft damit eine L\u00fccke in der Gewaltopferversorgung. \n\nIn Sachsen sollte ein \u00e4hnliches niederschwelliges Netz-\n\nwerk etabliert werden. Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt oder \n\neiner Sexualstraftat, die sich noch nicht zu einer polizeili-\n\nchen Anzeige durchringen konnten, werden dort \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeiten der verfahrensunabh\u00e4ngigen Beweissiche-\n\nrung aufgekl\u00e4rt. \n\nPunkt 8. Die Schaffung einer zentralen Ombudsstelle f\u00fcr \n\nOpfer von Gewalttaten und deren Angeh\u00f6rigen ist richtig. \n\nDie Betroffenen brauchen kompetente und schnelle Hilfe \n\nau\u00dferhalb der Polizei. Die Ausgestaltung der Forderungen \n\nist im Antrag allerdings sehr unkonkret. Manche der \n\nForderungen sind noch sehr allgemein \u2013 und das habe ich \n\nfreundlich formuliert. Trotzdem sind die Anliegen der \n\nKoalition richtig und wichtig. \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es Gespr\u00e4chsbedarf in einer zweiten Runde? \n\n\u2013 Die SPD-Fraktion; Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann in der K\u00fcrze der Zeit \n\njetzt nicht auf alle Nachfragen eingehen, aber ich m\u00f6chte \n\nnoch ein paar Worte zu dem Netzwerk verlieren. \n\nEs geht darum, Beweise von Gewalttaten zu sichern und \n\nBeratung zu vollziehen. Das ist bisher, vor allem die \n\nBeweissicherung betreffend, nur bei den gerichtsmedizi-\n\nnischen Instituten der Universit\u00e4ten m\u00f6glich. Das hei\u00dft im \n\nWesentlichen in Dresden und Leipzig, mit Einschr\u00e4nkun-\n\ngen auch in Chemnitz. Das Opfer einer solchen Tat \n\nmusste sich also bisher, egal, wo die Tat begangen wurde, \n\nan einen dieser Standorte begeben, um sicherzustellen, \n\ndass die Spuren der Tat so erhoben werden k\u00f6nnen, dass \n\nsie sp\u00e4ter im Gericht verwertet werden k\u00f6nnen. \n\nDas ist ein weiterer Faktor, der zu dem bisher so gro\u00dfen \n\nDunkelfeld beitr\u00e4gt. Denn wenn wir eine Straftat haben, \n\ndie in Zittau begangen worden ist und das Opfer muss \n\nsich nach Dresden begeben, um Beweise sichern zu \n\nlassen, dann kann man sich vorstellen, dass sich das Opfer \n\nmehrfach \u00fcberlegt, ob es das \u00fcberhaupt tun soll. \n\nUnsere L\u00f6sung ist ein Netzwerk von f\u00fcr Beweissicherung \n\nausgebildeteten und fortgebildeten \u00c4rzten, die niederge-\n\nlassen sind, die in Krankenh\u00e4usern arbeiten oder ihre \n\nPraxen in einem \u00c4rztehaus haben. Wir wollen in m\u00f6g-\n\nlichst kurzer Zeit daf\u00fcr sorgen, dass an jedem Ort Sach-\n\nsens Personen des Vertrauens erreichbar sind, die be-\n\ntroffene Personen beraten und gerichtsfeste Beweissiche-\n\nrung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Damit verk\u00fcrzen sich sehr viele \n\nWege. Damit sind Vertrauenspersonen Ansprechpartner, \n\ndie relativ schnell und ortsnah zur Verf\u00fcgung stehen und \n\ndazu beitragen werden, dass Opfer sich ihnen anvertrau-\n\nen. \n\nEs kam die Frage nach der Finanzierung. Sie steht im \n\nAntrag nicht drin, da sie, wenn man sie nicht durch den \n\nFreistaat gew\u00e4hrleisten will, zun\u00e4chst einmal nicht ver-\n\nhandelt ist. Das ist v\u00f6llig klar. Wir gehen davon aus \u2013 \n\ndamit dieses Netz schnell funktionieren kann \u2013, dass der \n\nFreistaat f\u00fcr die Kosten der Einrichtung dieses Netzes \n\naufkommen muss. \n\nVor allem muss er daf\u00fcr aufkommen, dass die daran \n\nbeteiligten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte bezahlt werden. Eigent-\n\nlich sind wir der Meinung, dass es sich dabei um Kosten \n\nhandelt, die von den Kassen zu \u00fcbernehmen sind; denn es \n\nsind Gesundheitskosten. In vielen F\u00e4llen, auch wenn es \n\nnicht zur Strafanzeige kommt, ist es heute schon so, dass \n\ndie Kassen die Kosten tragen, weil die betroffenen Opfer, \n\ndie verletzt worden sind, irgendwann zum Arzt gehen und \n\nsich dort behandeln lassen, ohne die Ursachen zu nennen. \n\nEs muss nat\u00fcrlich behandelt werden, und dann zahlen die \n\nKassen auch. \n\nWas die \u00c4rzte bisher hindert, bei den Kassen abzurech-\n\nnen, wenn sie die Ursachen kennen, ist der Umstand, dass \n\ndann eine verfahrensunabh\u00e4ngige Beweissicherung nicht \n\nmehr m\u00f6glich ist. Denn wenn der Arzt nicht mehr abrech-\n\nnen muss, wird gleichzeitig der Schadensersatzanspruch \n\ndes Opfers an die Kassen abgetreten. Das hei\u00dft, die Kasse \n\nbekommt die Information, und dann ist der Weg zur \n\nStrafanzeige nicht mehr weit. \n\nWir m\u00fcssen dahin kommen, mit den Kassen so zu ver-\n\nhandeln, dass sie die Kosten \u00fcbernehmen und den Re-\n\ngressanspruch so lange zur\u00fcckstellen, wie nicht Strafan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7102 \n\nzeige erstattet worden ist. Diesbez\u00fcglich muss mit den \n\nKassen verhandelt werden, und es m\u00fcssen Vertr\u00e4ge \n\ngeschlossen werden. Das geht nicht nur den Freistaat \n\nSachsen an, sondern auch andere Bundesl\u00e4nder, in denen \n\nvergleichbare Netzwerke bestehen. Ich denke, da muss \n\neine \u00c4nderung herbeigef\u00fchrt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich noch einmal \n\nbei allen bedanken, die bei dieser Idee und dem Antrag \n\nmitgewirkt haben. Vor allem m\u00f6chte ich mich von hier \n\naus bei den Sachverst\u00e4ndigen, den ehrenamtlichen Hel-\n\nfern, den Gerichtsmedizinern, mit denen wir gesprochen \n\nhaben, und allen anderen, insbesondere bei der Polizei, \n\nbedanken, dass sie uns beraten haben und dass vieles von \n\ndem, was sie uns gesagt haben, in diesen Antrag einflie-\n\n\u00dfen konnte. \n\nIch will offen gestehen: Es wird wahrscheinlich noch \n\ndieses oder jenes geben, was man h\u00e4tte zus\u00e4tzlich hinein-\n\nschreiben k\u00f6nnen. Wenn wir diesen Antrag beschlie\u00dfen, \n\ndann haben wir etwas Gutes f\u00fcr den Opferschutz getan \n\nund bringen ihn auf den Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann Herr Staatsminister, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Der Staat hat das Gewaltmo-\n\nnopol. Deswegen ist es die Pflicht des Staates, die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger vor Gewalt und Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fct-\n\nzen. Aber der Staat hat nicht nur die Aufgabe der Repres-\n\nsion und der Pr\u00e4vention von Straftaten, sondern er muss \n\nsich auch sch\u00fctzend vor die Opfer von Straftaten stellen, \n\nund er muss geeignete Hilfen und Unterst\u00fctzung bereit-\n\nstellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung ist sich ihrer Verantwortung f\u00fcr den \n\nOpferschutz bewusst. Wir haben hier in Sachsen schon \n\nheute gute Hilfsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Opfer von Straftaten. \n\nViele engagierte Menschen f\u00fcllen diese Strukturen mit \n\nLeben, und ich m\u00f6chte die Gelegenheit heute hier nutzen, \n\nall diesen hilfsbereiten Menschen, die zum Zusammenhalt \n\nunserer Gesellschaft beitragen und hier den Schw\u00e4chsten \n\nhelfen, meinen herzlichen Dank auszusprechen. Vielen \n\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihr Engagement! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD,  den GR\u00dcNEN, der Abg. \n\nDr. Kirsten Muster und Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, sowie der Staatsregierung) \n\nAber wir wollen den Opferschutz in Sachsen noch weiter \n\nst\u00e4rken. Wir tun dies etwa durch die k\u00fcrzlich eingef\u00fchrte \n\npsychosoziale Prozessbegleitung. Diese Begleitung kann \n\ngrunds\u00e4tzlich jedes Opfer einer Straftat in Anspruch \n\nnehmen. Ist ein Kind Opfer einer Gewalt- oder Sexual-\n\nstraftat geworden, kann ihm durch das Gericht auch ein \n\npsychosozialer Prozessbegleiter beigeordnet werden. \n\nMit der Unterst\u00fctzung durch die Opferhilfe Sachsen und \n\nden Wei\u00dfen Ring verf\u00fcgen wir \u00fcber landesweite Bera-\n\ntungseinrichtungen f\u00fcr Opfer von Straftaten unabh\u00e4ngig \n\nvon der Deliktsart. Au\u00dferdem arbeiten viele Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte auch \u00fcberobligatorisch im Bereich des \n\nOpferschutzes mit. \n\nIch m\u00f6chte hier ein Beispiel anf\u00fchren, und zwar sind das \n\nRichterinnen und Richter des Amtsgerichtes in Leipzig, \n\ndie engagiert und voller Leidenschaft an der Umsetzung \n\ndes ersten Childhood-Hauses in Deutschland mitwirken, \n\ndas im September 2018 in Leipzig er\u00f6ffnet wird. Ziel \n\ndieses Projektes ist es, Hilfen unter einem Dach anzubie-\n\nten durch interdisziplin\u00e4re Kooperation aller beteiligten \n\nBerufsgruppen im Verdachtsfall von sexuellem Miss-\n\nbrauch von Kindern. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass Belastungen durch Vernehmungen \n\ndurch Polizei, Staatsanwaltschaft und Gericht so gering \n\nwie m\u00f6glich gehalten werden. Deshalb sollen Kinder in \n\nkindgerechter Umgebung durch Ermittlungsrichterinnen \n\nund -richter mithilfe von geschulten psychologischen \n\nFachkr\u00e4ften befragt werden. In einem angrenzenden \n\nRaum k\u00f6nnen dann weitere Personen sitzen, die durch \n\nvisuelle und akustische Technik zugeschaltet sind. Sp\u00e4ter \n\nk\u00f6nnen die aufgenommenen Gespr\u00e4che in Hauptverhand-\n\nlungen genutzt werden, ohne dass die Kinder noch einmal \n\nvernommen werden m\u00fcssen, und gegebenenfalls soge-\n\nnannte Sekund\u00e4rviktimisierungen stattfinden. Das ist ein \n\nganz tolles Projekt, das den Schw\u00e4chsten aller Opfer \n\nhelfen wird. \n\nAuch im Zust\u00e4ndigkeitsbereich meiner Kabinettskolle-\n\nginnen und -kollegen spielt der Opferschutz eine wichtige \n\nRolle. So halten alle Polizeidirektionen in Sachsen neben-\n\namtliche Opferschutzbeauftragte vor. Sie sind f\u00fcr die \n\ninterne Fortbildung und die Netzwerkarbeit mit den \n\nOpferhilfeeinrichtungen zust\u00e4ndig. \n\nIm Bereich des Sozialministeriums gibt es drei Trauma-\n\nambulanzen \u2013 zwei an den Klinika in Dresden und in \n\nChemnitz und eine am St\u00e4dtischen Klinikum in G\u00f6rlitz. \n\nF\u00fcr Frauen, die von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen sind, und \n\nf\u00fcr deren Kinder stehen 14 Frauen- und Kinderschutzein-\n\nrichtungen und sieben Interventions- und Koordinierungs-\n\nstellen zur Verf\u00fcgung. Eine Schutzeinrichtung in Leipzig \n\nwurde f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen eingerichtet und als Pilot-\n\nprojekt mit Landesmitteln gef\u00f6rdert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, aufbauend auf \n\ndieser Ausgangslage wird sich die Staatsregierung mit \n\nVorschl\u00e4gen zur weiteren Verbesserung des Opferschutzes \n\nin Sachsen befassen, und ich finde, in diesem Antrag der \n\nKoalitionsfraktionen stecken sehr zielf\u00fchrende Gedanken. \n\nSo sollen hauptamtliche Opferschutzbeauftragte bei den \n\nPolizeidirektionen eingerichtet werden und eine ressort-\n\n\u00fcbergreifende Rahmenkonstruktion zum Management bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7103 \n\nHochrisikof\u00e4llen, bei h\u00e4uslicher Gewalt und bei Stalking \n\nerarbeitet werden. \n\nEs sollen im Rahmen von Bauma\u00dfnahmen insbesondere \n\nan Gerichten m\u00f6glichst Zeugenzimmer und kindgerecht \n\ngestaltete Vernehmungszimmer und die daf\u00fcr notwendige \n\nTechnik eingerichtet werden. Es soll au\u00dferdem gepr\u00fcft \n\nwerden, wie ein regional ausgewogeneres Netz an \n\nTraumaambulanzen geschaffen werden kann, um die \n\nSituation traumatisierter Gewaltopfer zu verbessern, und \n\nes soll ein Konzept f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an \n\nFrauenh\u00e4usern und Beratungsstellen f\u00fcr von Gewalt \n\nbetroffene Frauen, M\u00e4nner und deren Kinder erarbeitet \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist schon \n\nangesprochen worden: Es ist sehr komplex, es ist ein sehr \n\nambitioniertes und vielschichtiges Programm, aber wir \n\nwerden diese vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen sehr ernsthaft \n\ninnerhalb der Staatsregierung beraten. Es ist ohne Frage \n\neine anspruchsvolle Aufgabe und wir m\u00fcssen diese \n\nAufgabe sehr schnell angehen, denn das sind wir allen \n\nOpfern von Straftaten in diesem Land schuldig. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Initiative und uns allen \n\nviel Erfolg bei der Umsetzung! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall des Abg. Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf; Herr Abg. Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist ein umfassender Antrag \n\n\u2013 Herr Bartl sagte, ein komplexer Antrag \u2013; wie Herr \n\nKollege Mackenroth einf\u00fchrte, umfasst er sehr viele \n\nBereiche: Pr\u00e4vention, Ermittlungen, Opferbetreuung; es \n\nreicht bis zur Verurteilung der Straft\u00e4ter. Aber mit dieser \n\nendet das Bed\u00fcrfnis nach Opferschutz nicht und er darf \n\ndort auch nicht enden; denn der Opferschutz geht weit \n\ndar\u00fcber hinaus. Da ist das Ehrenamt, das der Minister \n\nangesprochen hat, eine ganz wichtige S\u00e4ule, die wir in \n\nunserer Gemeinschaft haben und die wir auch st\u00fctzen \n\nm\u00fcssen \u2013 und wir m\u00fcssen sie auch unterst\u00fctzen. \n\nWir haben differenziert diskutiert \u2013 Herr Kollege Bartl, \n\nSie hatten den Opferschutzbericht angesprochen \u2013; warten \n\nwir es doch erst einmal ab, lassen wir es erst einmal \n\nanlaufen. Wir haben im Ausschuss die M\u00f6glichkeiten in \n\nder Hand, uns einen Opferschutzbericht geben zu lassen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Frage T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich. Das, \n\nfinde ich, ist ein wichtiges Thema, aber richterliche \n\nUnabh\u00e4ngigkeit indes steht im Gesetz und ich denke, da \n\nmuss die Sensibilisierung der Gerichte und der Staatsan-\n\nwaltschaften her; da k\u00f6nnen wir als Gesetzgeber meiner \n\nAnsicht nach nicht mehr so viel tun. \n\nAber das Ziel, das wir diskutiert haben, wurde klar: Der \n\nVerfolgungsdruck gegen die T\u00e4ter muss erh\u00f6ht werden \n\nund die pers\u00f6nliche Ausnahmesituation der Opfer m\u00fcssen \n\nwir wahr- und vor allem auch ernstnehmen. \n\nWir werden damit Sachsen noch sicherer machen und das \n\nVertrauen in den Rechtsstaat weiter st\u00e4rken, und dem \n\nkann man eigentlich nur zustimmen. \u2013 Frau Meier, wenn \n\nes auch nur punktweise ist, aber zustimmen k\u00f6nnen wir \n\nihm. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Meine Frage an \n\nFrau Meier: War das vorhin ein Antrag auf punktweise \n\nAbstimmung? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Besteht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die \n\nPunkte 1 bis 7 zusammen und \u00fcber Punkt 8 separat \n\nabzustimmen? Das w\u00fcrde es schneller machen, als \u00fcber \n\njeden Punkt einzeln abzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. Somit rufe \n\nich jetzt den Antrag Drucksache 6/13748 auf und lasse \n\n\u00fcber die Punkte 1 bis 7 abstimmen. Wer gibt seine Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit, damit beschlossen. \n\nIch rufe den Punkt 8 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Gegenstimmen ist auch Punkt 8 mit Mehrheit \n\nbest\u00e4tigt worden. \n\nJetzt lasse ich \u00fcber den gesamten Antrag abstimmen: Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit, damit \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7104 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz von Belegstellen f\u00fcr Bienen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Belegstellengesetz \u2013 S\u00e4chsBelStG) \n\nDrucksache 6/12593, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13760, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die CDU, \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-\n\nFraktion das Wort; Herr Abg. W\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Gesetz zum Schutz \n\nvon Belegstellen f\u00fcr Bienen im Freistaat Sachsen liegt zur \n\nBeschlussfassung vor. Wer sich nicht gerade mit Bienen-\n\nzucht oder Bienenhaltung auskennt, der wird sich fragen, \n\nwas Belegstellen eigentlich sind. Kurz erkl\u00e4rt: Wie bei \n\nallen Nutztierrassen ist es wichtig, dass Tiere vermehrt \n\nund gez\u00fcchtet werden, und das erfolgt bei Bienen auf \n\nsogenannten Belegstellen. Imker bringen dort ihre K\u00f6ni-\n\ngin hin, und sie wird dort von vorhandenen Drohnenv\u00f6l-\n\nkern begattet. Das erfolgt aber nicht an einem Punkt an \n\nder Belegstelle, sondern im Umkreis um die Belegstelle, \n\nwas mehrere Kilometer umfassen kann, weil es im Flug \n\npassiert. \n\nWieso brauchen wir ein Gesetz, um das zu regeln? Man \n\nmuss sich die aktuelle Situation vor Augen halten: Es \n\nwerden mehrere Belegstellen im Freistaat Sachsen betrie-\n\nben \u2013 vorwiegend vom Landesverband S\u00e4chsischer Imker \n\n\u2013, wo jedes Jahr 2 000 K\u00f6niginnen zur Begattung hinge-\n\nbracht werden. Die Begattung ist nur m\u00f6glich, weil im \n\nUmkreis um diese Belegstellen immer die gleichen \n\nBienenv\u00f6lker gehalten werden. Das erreicht der Landes-\n\nverband dadurch, dass er sich mit den umliegenden \n\nImkern und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern dahin gehend \n\nabspricht und auf dessen Einverst\u00e4ndnis angewiesen ist. \n\nNun ist es so, dass die Bienenrassen vielf\u00e4ltiger werden. \n\nEs kommen mehrere neue Rassen auch nach Sachsen. Das \n\nist auf der einen Seite w\u00fcnschenswert, stellt aber insbe-\n\nsondere die Zucht vor eine neue Herausforderung; denn \n\nnur dann, wenn man sicherstellen kann, dass in dem \n\nentsprechenden Umkreis lediglich diese eine Bienenrasse \n\nvorhanden ist, kann man auch die Zucht sicher gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nAktuell ist es so: Wenn man nicht auf den Goodwill allein \n\nangewiesen sein will bzw. nicht auf das Verst\u00e4ndnis der \n\nanderen Bienenhalter st\u00f6\u00dft, gibt es keinerlei rechtliche \n\nHandhabe, die Belegstelle insofern sicher zu machen, \n\ndass nur diese eine Bienenart dort gez\u00fcchtet werden kann. \n\nIn diese Lage wollen wir unsere Imker versetzen. Ich \n\nhoffe jedoch, dass es weiterhin in gutem Einvernehmen \n\nfunktioniert. Ein Gesetz ist immer die zweitbeste M\u00f6g-\n\nlichkeit. Aber am Ende mag es doch den einen oder \n\nanderen Fall geben, in dem dieses Gesetz notwendig ist. \n\nDie Zucht ist f\u00fcr unsere Imker wichtig. Dabei steht nicht \n\nnur die Leistungsf\u00e4higkeit der Bienenv\u00f6lker im Vorder-\n\ngrund, sondern auch andere Eigenschaften wie Sanftmut, \n\nResistenz gegen Krankheiten und Sch\u00e4dlinge und das \n\nSchwarmverhalten. Wenn man nicht diese guten Zuchter-\n\nfolge h\u00e4tte, dann w\u00e4re die Imkerei in Sachsen nicht auf \n\ndem hohen Niveau, auf dem sie sich befindet. Die Imkerei \n\nerlebt derzeit wirklich sehr hohen Auftrieb. Es gibt viele \n\nneue Mitglieder im Landesverband S\u00e4chsischer Imker. \n\nDie Imkerzahl steigt. Auch die Imkerv\u00f6lker werden mehr. \n\nDas ist Ziel unserer Politik. Wir unterst\u00fctzen die Imker \n\ndabei. Wenn wir uns vor Augen halten, dass wir bei Honig \n\naktuell eine Eigenversorgungsquote von 30 % haben \u2013 nur \n\n30 % des Honigs, den wir verzehren, produzieren wir in \n\nSachsen selbst \u2013, dann wissen wir, dass es insoweit noch \n\ngen\u00fcgend Potenzial gibt. \n\nBeim Schutzradius \u2013 dazu m\u00f6chte ich noch Ausf\u00fchrungen \n\nmachen \u2013 weichen wir als Parlament von dem Entwurf \n\nder Staatsregierung ab. Das war Ausfluss der Anh\u00f6rung \n\nzu diesem Thema. Alle Sachverst\u00e4ndigen waren sich \n\neinig: Je gr\u00f6\u00dfer der Schutzradius ist, desto besser ist das \n\nf\u00fcr die Sicherheit der Belegstelle. Aber wir m\u00fcssen auch \n\nabw\u00e4gen zwischen dem W\u00fcnschenswerten und dem, was \n\nin der Praxis realisierbar ist. Deshalb haben wir uns an \n\ndem 7-Kilometer-Radius orientiert, den die Staatsregie-\n\nrung vorgeschlagen hat. Wir wollen aber auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit schaffen, diesen Schutzradius auf bis zu \n\n10 Kilometer auszudehnen, wo es m\u00f6glich ist. \n\nDer Zeitraum des Schutzes reicht laut Gesetzentwurf vom \n\n1. Mai bis zum 15. August. Damit wird es Wanderimkern \n\nerm\u00f6glicht, au\u00dferhalb dieser Zeit diese Gebiete f\u00fcr die \n\nTracht zu nutzen. Ich denke, das ist eine Entscheidung, \n\ndie vertretbar ist. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz zu dem \u00c4nderungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN, der uns zu diesem Thema vorliegt, ausf\u00fchren. \n\nZum einen fordern die Antragsteller einen Mindestschutz-\n\nradius von 10 Kilometern. Dazu muss ich noch einmal \n\nsagen: W\u00fcnschenswert w\u00e4re es. Aber Sachsen ist ein dicht \n\nbesiedeltes Land. Man muss sich an die Realit\u00e4t anpassen. \n\nAuch 7 Kilometer helfen den Imkern schon; das wurde \n\nuns best\u00e4tigt. Deshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr unseren Vorschlag. \n\nDie Zuchtziele im Gesetz festzulegen halten wir f\u00fcr wenig \n\nratsam. Auch insoweit vertraue ich auf den Sachverstand \n\nder Imker. Diese wissen selbst, was wichtig ist, was \n\ngebraucht wird. Wir als Gesetzgeber sollten uns nicht zu \n\nweit in dieses Gesch\u00e4ft einmischen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7105 \n\nDie Forderung, f\u00fcr jede Belegstelle extra einen Experten-\n\nrat zu bilden, m\u00f6chte ich vor dem Hintergrund des Ver-\n\nwaltungsaufwands und der Sinnhaftigkeit durchaus \n\ninfrage stellen. \n\nDeswegen lehnen wir den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN ab. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie \n\ngleich am Anfang darauf hinweisen, worauf bereits der \n\nNormenkontrollrat unmissverst\u00e4ndlich aufmerksam \n\ngemacht hat: Das blo\u00dfe Einf\u00fchren eines Ordnungswidrig-\n\nkeitstatbestandes ist unzureichend f\u00fcr die Legitimation \n\neines Gesetzes. Gesetze, die nicht erforderlich sind oder \n\nnicht in der Lage sind, allen betroffenen Gruppen ann\u00e4-\n\nhernd gerecht zu werden, oder die nicht in der Lage sind, \n\neinen gesamtgesellschaftlichen Nutzen hervorzubringen, \n\nsind aus unserer Sicht nicht zu erlassen. \n\nIch habe daher in den Vorberatungen bereits mehrfach die \n\nStaatsregierung und die Koalition aufgefordert, den \n\nGesetzentwurf zur\u00fcckzuziehen, um mit allen beteiligten \n\nVerb\u00e4nden nochmals den Austausch zu suchen. \n\nEine kurze Hoffnung entstand bei mir, als Herr Kollege \n\nW\u00e4hner im Mai \u00e4u\u00dferte, es gebe in der Koalition noch \n\nAbstimmungsbedarf. Der gro\u00dfe Wurf ist jedoch ausge-\n\nblieben und die \u00c4nderungen sind \u00fcberschaubar. Das ist \n\nf\u00fcr mich ein Zeichen von Faulheit oder von Desinteresse. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Na, na!) \n\nDie Zuchtarbeit der Imkerinnen und Imker wird nicht \n\ngef\u00f6rdert, wenn zwei von drei Zuchtverb\u00e4nden mit dem \n\nGesetzentwurf unzufrieden sind und weitere Beratungen \n\nfordern. Meines Erachtens sollte es dabei nicht nur um \n\nUmkreisradien gehen, sondern auch um Zuchtziele und \n\nVerst\u00e4ndigungsmechanismen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Sven B\u00fcchner, Mitglied im Bundes-\n\nfachausschuss Imkerei bei \u201eBioland\u201c, wies darauf hin, \n\ndass die wichtigste Aufgabe der Biene im Moment deren \n\nBest\u00e4ubungsleistung sei. Der produzierte Honig sei dabei \n\nnur ein netter Nebeneffekt. \n\nDie Tragik besteht darin, dass einseitige Bienenzucht, der \n\nUmgang mit der Varroa und der Mangel an Wohnraum, \n\nkombiniert mit insektenfeindlichen Bedingungen in der \n\nLandschaft, dazu gef\u00fchrt haben, dass es heute kaum noch \n\nwild lebende Honigbienen gibt. Die Domestikation f\u00fchrt \n\nzu Abh\u00e4ngigkeit, die die Biene heute bei uns in freier \n\nWildbahn gef\u00e4hrdet. \n\nEs ist gut, die Kulturtechnik der Imkerei zu f\u00f6rdern. \n\nGleichzeitig darf die Zuchtentwicklung nicht \u2013 wie bei \n\nanderen Tieren \u2013 dazu f\u00fchren, dass diese nicht mehr in \n\nFreiheit \u00fcberleben k\u00f6nnen. Wir brauchen eine Richtungs-\n\nentscheidung, welche Form der Zucht wir als Freistaat \n\nw\u00fcnschen. \n\nDer gesamtgesellschaftliche Wert der Bienen bildet sich \n\nnicht im Honigertrag ab, sondern in der Best\u00e4ubungsleis-\n\ntung. Rahmenbedingungen daf\u00fcr sind die \u00dcberlebensf\u00e4-\n\nhigkeit der Tiere unter nat\u00fcrlichen Bedingungen und eine \n\nallgemein insektenfreundliche Welt. \n\nDas erkl\u00e4rte Ziel laut Gesetzentwurf ist es, die Eigen-\n\nschaften der Honigbienen zu verbessern. Nach wie vor ist \n\nes meines Erachtens erforderlich, dass der Freistaat selbst \n\neine Idee davon hat, was genau an den Eigenschaften der \n\nBienen ver\u00e4ndert werden soll. Dazu ist nichts bekannt. \n\nLaut Gesetzentwurf ist noch die Verbesserung der Leis-\n\ntungseigenschaften das Ziel der Koalition. Nach unserer \n\nGegenargumentation, dass Leistungseigenschaften wohl \n\neinseitig auf Honigerzeugung abzielen, hat die Koalition \n\ndas noch in \u201eEigenschaften\u201c ge\u00e4ndert. Das kann alles und \n\nnichts hei\u00dfen. Von der Varroatoleranz bis hin zur Stech-\n\nfreude ist alles drin. \n\nIn \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 2 ist davon die Rede, dass das Zuchtpro-\n\ngramm der Belegstelle dem Gesetzeszweck entsprechen \n\nmuss. Da der Zweck darin besteht, die Eigenschaften der \n\nHonigbiene zu verbessern, aber nicht definiert ist, was \n\ngenau gew\u00fcnscht wird, ist diese Vorgabe sinnlos und \n\nbietet wunderbare Angriffsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Rechtsan-\n\nw\u00e4lte. \n\nEtwas zu den Gegenargumenten, die im Ausschuss \n\nvorgebracht wurden: Es hie\u00df, das Gesetz m\u00fcsse keine \n\nZuchtziele vorgeben, da diese durch die Zuchtrichtlinie \n\nbereits gegeben seien. Dazu ist zu sagen: Grunds\u00e4tzlich \n\nbietet die Zuchtrichtlinie nur einen Rahmen daf\u00fcr, welche \n\nEigenschaften wie gepr\u00fcft werden. Sie verweisen auf \n\ndiesen Rahmen. \n\nDas bedeutet \u2013 erstens \u2013 f\u00fcr die Carnica: Am Ende kom-\n\nmen Zuchtwerte f\u00fcr einzelne K\u00f6niginnen heraus. Aus den \n\nEinzelzuchtwerten \u2013 Honigertrag, Sanftmut, Wabensitz, \n\nSchwarmneigung, Varroa-Index \u2013 ergibt sich der Gesamt-\n\nzuchtwert, nach dem die K\u00f6niginnen bewertet werden. \n\nDieses Verfahren stellt bei der Carnica nicht sicher, dass \n\nbeispielsweise tats\u00e4chlich in Richtung Varroa-Toleranz \n\ngez\u00fcchtet wird. Ein Blick auf die Auflistung der Zucht-\n\nwertergebnisse beim L\u00e4nderinstitut f\u00fcr Bienenkunde in \n\nHohen Neuendorf zeigt, dass beispielsweise auch K\u00f6ni-\n\nginnen mit sehr hohen Zuchtwerten von \u00fcber 120 % gar \n\nnicht in Bezug auf Varroa gepr\u00fcft wurden. Ohne Rich-\n\ntungsentscheidung wird es also nicht gehen. \n\nZweitens. Bei der Buckfastbiene ist das etwas anders, \n\naber auch nicht komplett zufriedenstellend gel\u00f6st. Hierzu \n\nfinden wir in den Zuchtrichtlinien die Aussage: \u201eEs ist f\u00fcr \n\njede Eigenschaft eine m\u00f6glichst hohe Punktzahl anzustre-\n\nben.\u201c Gemeint sind die aufgez\u00e4hlten elf Eigenschaften der \n\nBienen, die neben Vitalit\u00e4t, Honigertrag und Schwarm-\n\ntr\u00e4gheit auch als w\u00fcnschenswert erscheinen lassen, dass \n\ndie Bienen m\u00f6glichst wenig Propolis erzeugen. Es geht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7106 \n\nalso hier wohl in erster Linie um die bessere Bearbeitbar-\n\nkeit der V\u00f6lker durch die Imkerinnen und Imker. Das ist \n\nkein Staatsziel, das sich der Freistaat Sachsen zu eigen \n\nmachen m\u00fcsste. \n\nDrittens. Zu der Dunklen Biene wird in den Zuchtrichtli-\n\nnien gar nichts ausgesagt. \n\nMeine Prognose lautet daher: Durch das Gesetz wird die \n\nSituation in Sachsen nicht besser, sondern schlechter. Frei \n\nnach dem Motto \u201eWir wissen zwar nicht, wohin, aber wir \n\ngehen schon mal los\u201c schafft der Freistaat die M\u00f6glich-\n\nkeit, Belegstellen einzurichten, um etwas zu tun, wovon \n\ner selbst keinen Nutzen hat und wovon andere Imker, die \n\nnicht mehr in das Gebiet einwandern k\u00f6nnen, einen \n\nSchaden haben. \n\nZu allem \u00dcberfluss war die Lobbyarbeit des Landesver-\n\nbandes S\u00e4chsischer Imker so erfolgreich, dass durch den \n\nvorliegenden Entwurf nicht sichergestellt ist, dass auch \n\nandere Verb\u00e4nde zum Zuge kommen. Hier wird das \n\nWindhundprinzip statt des fairen Umgangs mit knappen \n\nRessourcen, die allen zustehen sollten, weiter verfestigt. \n\nErforderlich w\u00e4re ein Gremium gewesen, das die Interes-\n\nsen der drei vorhandenen Verb\u00e4nde ber\u00e4t und daf\u00fcr sorgt, \n\ndass jede der drei Interessengruppen zum Zuge kommt. \n\nDurch den gegenw\u00e4rtigen Gesetzentwurf wird alles dem \n\nSelbstlauf \u00fcberlassen. Deshalb bleibt es f\u00fcr mich dabei: \n\nWer nicht steuern will, soll besser die Finger vom Lenk-\n\nrad lassen. \n\nDer Gesetzentwurf sollte unseres Erachtens komplett \n\nzur\u00fcckgezogen werden. Belegstellen, wo diese Art der \n\nZucht durchgef\u00fchrt wird, gibt es schon anderswo. Wir \n\nsind gegen staatlich gesch\u00fctzte Belegstellen in Sachsen, \n\nsolange sie keinen erkennbaren Mehrwert f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft insgesamt erbringen. Zum Mehrwert f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft, lieber Herr W\u00e4hner, habe ich noch nichts von \n\nIhnen geh\u00f6rt, au\u00dfer der verschwurbelten F\u00f6rderung der \n\nZucht. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mit ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag wenigstens noch versucht, eine Verbes-\n\nserung an der Formulierung der Zuchtziele herbeizuf\u00fch-\n\nren. Die Idee ist gut, aber, liebe GR\u00dcNE, irgendwie bleibt \n\nes auch beliebig, wenn das Zuchtziel insbesondere \n\nKrankheits- und Sch\u00e4dlingsresistenz oder Honigleistung \n\nsein soll. Ehrlich gesagt, sehe ich es nicht als Aufgabe der \n\nOpposition, ein solch grunds\u00e4tzlich schlechtes Gesetz der \n\nRegierung noch aufh\u00fcbschen zu wollen, das tut mir leid, \n\nund deshalb lehnen wir diesen Gesetzentwurf komplett \n\nab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich erst \n\neinmal \u00fcber das mediale Interesse an der Debatte zu \n\nunserem Belegstellengesetz. Es liegt wohl weniger an den \n\nBelegstellen selbst, sondern mehr an den zu sch\u00fctzenden \n\nInsekten, den Bienen, eines der wichtigsten Insekten, die \n\nwir haben und die wir sch\u00fctzen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte im Gegensatz zu den Ausf\u00fchrungen von Frau \n\nDr. Pinka Folgendes voranstellen: Alle Landesverb\u00e4nde \n\nund alle mir bekannten Vertreter der s\u00e4chsischen Imker-\n\nzunft begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Vorhaben der Landesre-\n\ngierung, ein Gesetz zum Schutz von Belegstellen in den \n\nLandtag einzubringen, zumal Sachsen zu den wenigen \n\nBundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt, die bis heute Belegstellen zum \n\nSchutz der Bienen weder gesetzlich regeln noch sch\u00fctzen. \n\nDas war der Tenor \u2013 ich wei\u00df nicht, bei welcher Anh\u00f6-\n\nrung Sie waren, Frau Dr. Pinka \u2013 der \u00fcbrigens sehr \n\ninteressanten Anh\u00f6rung am 19. April im Ausschuss. Es \n\nwar auch Tenor in zahlreichen Gespr\u00e4chen, die ich mit \n\nImkern gef\u00fchrt habe; denn ohne einen gesetzlichen \n\nSchutz von Belegstellen in einem entsprechenden Schutz-\n\nradius ist die Bienenzucht in Sachsen nicht oder nur sehr \n\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. \n\nBrauchen wir die Bienenzucht in Sachsen? \u00dcber diese \n\nFrage l\u00e4sst sich sicherlich streiten, wir brauchen aber die \n\nBiene selbst. Wie wichtig Bienen als Best\u00e4ubungsinsekt \n\nf\u00fcr unsere Kulturen und Wildpflanzen sind, brauche ich \n\nwohl hier im Hohen Hause nicht ausf\u00fchrlich auszuwerten. \n\nWichtig zu wissen ist aber, dass wir hier in Sachsen eine \n\nsehr gute fl\u00e4chendeckende Bienenhaltung haben, und die \n\nBest\u00e4nde an Honigbienen, gemessen an V\u00f6lkern, nehmen \n\nim Freistaat weiter zu. Gab es Anfang 2016 in Sachsen \n\nnoch 52 000 Bienenv\u00f6lker, so waren es 2017 schon \n\n55 000. Ich denke, das ist gut so, nicht nur im Hinblick \n\nauf das be\u00e4ngstigende allgemeine Insektensterben und das \n\nZur\u00fcckgehen der Artenvielfalt, sondern auch aus wirt-\n\nschaftlicher Sicht. \n\nUnsere Honigbienen sind ein unverzichtbarer Helfer f\u00fcr \n\ndie Ern\u00e4hrungssicherheit. Sie haben einen enormen \n\n\u00f6konomischen Wert. Ich kann das beweisen. Sie bringen \n\nj\u00e4hrlich in Deutschland circa 2 Milliarden Euro Best\u00e4u-\n\nbungsleistungen. Weltweit sind es sogar \u00fcber 60  Milliar-\n\nden Euro. 75 % aller Nutzpflanzen und fast 90 % aller \n\nBl\u00fctenpflanzen sind von Best\u00e4ubung abh\u00e4ngig. Unsere \n\nHonigbienen sind flei\u00dfig und produzieren allein in Sach-\n\nsen j\u00e4hrlich 22 000 Tonnen Honig. Das sind nur 30 % des \n\nallgemeinen Verbrauchs. Sie sind sehr flei\u00dfig, unsere \n\nHonigbienen. Nur mal nebenbei: Wenn wir unseren \n\nHonigbienen f\u00fcr die Produktion eines 500-Gramm-Glases \n\nHonig Mindestlohn zahlen m\u00fcssten, w\u00fcrde ein Glas \n\n132 000 Euro kosten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir sind uns einig, wir brauchen Bienen und wir brau-\n\nchen Bienenzucht. Die Einrichtung einer Belegstelle ist \n\nf\u00fcr die Reinzucht einer Bienenart sowie f\u00fcr die Steigerung \n\nihres Zuchtwertes unbedingt notwendig. Dazu hat mein \n\nKollege Ronny W\u00e4hner schon ausgef\u00fchrt. Um \u00fcberhaupt \n\nZucht im Sinne der Zuchtrichtlinien der einzelnen Ver-\n\nb\u00e4nde durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, brauchen wir hochwertige \n\nund sichere Belegstellen mit der gew\u00fcnschten Paarungssi-\n\ncherheit. \u00dcbrigens ist mit einer guten Zucht auch die \n\nWirtschaftlichkeit der Imker zu erreichen. Das d\u00fcrfen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7107 \n\nnicht vergessen. Das ist auch ein \u00f6konomischer Wert. Da \n\ndie Verpaarung der Biene, wie wir wissen, im Freien \n\nstattfindet, d\u00fcrfen in einem geeigneten Umkreis um eine \n\nBelegstelle keine das Zuchtziel gef\u00e4hrdenden Drohnen \n\nanderer Arten vorhanden sein. Das ist schon ausgef\u00fchrt \n\nworden. \n\nNun stellt sich die Frage, wie gro\u00df der Schutzradius um \n\ndiese Belegstelle sein soll. An dieser Frage schieden sich \n\nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung die Geister. Es wurde dort weniger \n\n\u00fcber Zuchtziele gesprochen. Die Zuchtziele definieren die \n\nVerb\u00e4nde f\u00fcr ihre jeweiligen Rassen selbst. Wir sollten es \n\nvermeiden, im Gesetz Ziele zu formulieren. Das ist Sache \n\nder Verb\u00e4nde. Der im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung festgelegte Schutzradius von sieben \n\nKilometern war zwei von drei Verb\u00e4nden, die gleichzeitig \n\ndie drei in Sachsen vorherrschenden Honigbienenarten \n\nvertraten, zu gering. Das ist schon von Frau Dr. Pinka \n\ngesagt worden. Um reine Verpaarung zu erm\u00f6glichen, \n\nsollte der Schutzradius ihrer Meinung nach zehn Kilome-\n\nter betragen, auch unter dem Umstand \u2013 das d\u00fcrfen wir \n\nnicht vergessen \u2013 des erheblichen Mehraufwandes, dieses \n\ngro\u00dfe Gebiet sauber, sozusagen rassen- oder artrein zu \n\nhalten. Im Prinzip drehten sich die Ausf\u00fchrungen der \n\nSachverst\u00e4ndigen bei der Anh\u00f6rung grunds\u00e4tzlich um \n\ndiese Frage. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag, der im Ausschuss beschlossen \n\nund in den Gesetzentwurf der Koalition eingearbeitet \n\nwurde, ist dieses Problem, so denke ich, gel\u00f6st und ein \n\nm\u00f6glicher Schutzradius von sieben bis zehn Kilometern \n\nins Gesetz eingebracht worden. Mit diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag wird au\u00dferdem dem Wunsch einiger Sachverst\u00e4ndi-\n\nger entsprochen, den Begriff der Belegstelle klar zu \n\ndefinieren. Es gab auch Sachverst\u00e4ndige, die die Zahl der \n\nBelegstellen in Sachsen begrenzen wollten. Dem Wunsch \n\nhaben wir jedoch bewusst nicht entsprochen, denn das \n\nregeln allein der Bedarf und die Gegebenheiten in Sach-\n\nsen. Dazu hat Ronny W\u00e4hner auch schon ausgef\u00fchrt. \n\nBei nur drei Verb\u00e4nden mit drei verschiedenen Bienenras-\n\nsen, die Zuchtinteressen verfolgen und der eben erw\u00e4hn-\n\nten territorialen Einschr\u00e4nkung sowie dem erheblichen \n\nAufwand bei der Einrichtung einer Belegstelle k\u00f6nnen \n\nwir in Sachsen von maximal drei bis vier Belegstellen \n\nausgehen, die in Zukunft gesetzlich gesch\u00fctzt werden \n\nm\u00fcssen. Das hei\u00dft also, die Anwendungsf\u00e4lle des Geset-\n\nzes halten sich in engen Grenzen. Daf\u00fcr haben wir aber, \n\nund das ist nicht nur meine Meinung, ein sehr fortschritt-\n\nliches Gesetz zur Beschlussfassung vorliegen. Zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN hat mein Kollege Ronny \n\nW\u00e4hner schon ausgef\u00fchrt und dem schlie\u00dfe ich mich \n\nuneingeschr\u00e4nkt an. \n\nIch bitte deshalb das Hohe Haus um Zustimmung zu \n\nunserem Gesetz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nKollegen Abgeordneten! Heute steht hier die zweite \n\nBeratung des Entwurfs Gesetz zum Schutz von Belegstel-\n\nlen f\u00fcr Bienen im Freistaat Sachsen, Drucksache 6/12593, \n\nzur Debatte. Ja, ein staatlicher Schutz von Belegstellen f\u00fcr \n\nBienen ist notwendig. Das sieht auch die AfD-Fraktion \n\nso. \n\nWir erinnern uns an die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu diesem \n\nThema am 13. April hier im S\u00e4chsischen Landtag, in der \n\nsich alle Sachverst\u00e4ndigen einig waren, dass wir den \n\nstaatlichen Belegstellenschutz brauchen. \n\nEine Belegstelle ist eine St\u00e4tte, zu der Bienenk\u00f6niginnen \n\ngebracht werden, damit sie von Drohnen der gleichen \n\nBienenrasse begattet werden k\u00f6nnen. Die Belegstelle \n\numgibt ein bestimmter Radius, innerhalb dessen aus-\n\nschlie\u00dflich Bienen derselben Rasse gehalten werden \n\nsollen, weil es sonst zu Verpaarungen unterschiedlicher \n\nBienenrassen kommt. Aktuell gibt es in Sachsen circa \n\nzehn Belegstellen f\u00fcr Bienen. Diese werden aber nicht \n\nstaatlich gesch\u00fctzt, sondern allein von den Verb\u00e4nden \n\nbetrieben. Diese m\u00fcssen sich mit den Imkern innerhalb \n\ndes Schutzbezirkes abstimmen. Dies hat in der Vergan-\n\ngenheit gut funktioniert. \n\nTrotzdem ist es richtig, dass die Arbeit der Imker und die \n\nBienenzucht staatlich gesch\u00fctzt werden. Die Frage ist nur, \n\nwie soll dieser Schutz konkret ausgestaltet werden? Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn sich die Staatsregierung in \n\nihrem Entwurf an einem Bundesland orientiert h\u00e4tte, das \n\nden staatlichen Belegstellenschutz sehr imkerfreundlich \n\nausgestaltet hat. Am Beispiel Th\u00fcringen h\u00e4tte man sich \n\ngut orientieren k\u00f6nnen. Dort ist das Ganze mit einer \n\nVerordnung geregelt. Wenn in Th\u00fcringen Belegstellen \n\ngeschaffen werden, sind von Anfang an nicht nur die \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden involviert, sondern auch der \n\nLandesverband Th\u00fcringer Imker e. V. \n\nEine ganzheitliche Einbringung der s\u00e4chsischen Verb\u00e4nde \n\nfehlt in dem hier zu beschlie\u00dfenden Gesetzentwurf v\u00f6llig. \n\nAber gerade das halten wir f\u00fcr extrem wichtig. W\u00e4hrend \n\nin Th\u00fcringen auf das Einvernehmen aller Beteiligten \n\nabgezielt wird, steht im s\u00e4chsischen Entwurf die staatliche \n\nRegulierung im Mittelpunkt. Belastend kann dies insbe-\n\nsondere f\u00fcr die Imker werden, deren Bienenv\u00f6lker inner-\n\nhalb des Schutzbezirkes stehen und die nicht der Zucht-\n\nrasse angeh\u00f6ren, die in der Belegstelle gez\u00fcchtet werden. \n\nDiesen Imkern r\u00e4umt der Gesetzentwurf lediglich die \n\nGelegenheit zur Stellungnahme ein. So werden die Inte-\n\nressen der Belegstellenbetreiber bevorzugt. Diese werden \n\nsich dann \u00fcber die Interessen des kleinen Imkers stellen \n\nund ihn auffordern, seine V\u00f6lker entweder auf die Bienen-\n\nrasse der Belegstelle umzustellen oder seine Bienen \n\nau\u00dferhalb des Schutzbezirkes zu verbringen. Dass dies \n\ndurchaus ein ernst zu nehmendes Problem ist, kam auch \n\nbei der Anh\u00f6rung heraus. \n\nIn Sachsen werden vornehmlich drei Bienenrassen ge-\n\nz\u00fcchtet: erstens die am h\u00e4ufigsten vorkommende Bienen-\n\nrasse Carnica, die es jetzt vermutlich f\u00fcr zwei im Gesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7108 \n\ngenannte Belegstellen sein soll, zweitens die Urbiene und \n\ndrittens die Buckfastbiene. \n\nWas also soll ein Urbienenimker machen, wenn er sich in \n\neinem Carnica-Schutzgebiet befindet? Darauf gibt der \n\nvorliegende Gesetzentwurf keine zufriedenstellende \n\nAntwort. \n\nZum Gl\u00fcck wurde die Forderung nach einem Mindestra-\n\ndius von 10 Kilometern nicht \u00fcbernommen. Es ist \u00e4u\u00dferst \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert, dass im Gesetzentwurf nunmehr eine \n\nRegelung geschaffen wurde, dass der Schutzradius bis zu \n\n10 Kilometer betragen kann, also auch 7 Kilometer. \n\nWir haben als AfD-Fraktion Bauchschmerzen damit, was \n\nden eben geschilderten beh\u00f6rdlichen Umgang mit den \n\nBestandsimkern angeht. Aus unserer Sicht ist der vorlie-\n\ngende Entwurf leider nur eine halb gare L\u00f6sung, weswe-\n\ngen wir uns bei der Abstimmung der Stimme enthalten \n\nwerden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. G\u00fcnther. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, \n\nz\u00f6gert auf dem Weg zum Rednerpult.) \n\nIch hatte Sie schon aufgerufen, Herr G\u00fcnther. Das ist \n\ndoch Ihr Name, oder? \n\n(Heiterkeit) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, ja. Ich habe es nicht \n\ngeh\u00f6rt. Ich erinnere mich. \n\n(Heiterkeit) \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe \n\nKollegen! Ja, f\u00fcr Beschleunigung wurde schon gesorgt. \n\nIch habe mich ganz kurz gefragt, was wir hier eigentlich \n\nmachen, weil ich hier eine Pressemitteilung vom SMUL \n\nvon 13:30 Uhr vor mir liegen habe \u2013 es gibt auch nicht \n\nirgendwelche Schutzfristen. Darin steht schon: \n\n\u201eIn seiner Sitzung beschloss der S\u00e4chsische Landtag \n\nheute am 28. Juni 2018\u201c \n\n(Heiterkeit) \n\n\u201edas S\u00e4chsische Belegstellengesetz.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist aber erstaunlich!) \n\n\u201eZielstellung\u2026 und wir freuen uns\u2026\u201c Also, wunderbar. \n\nDer Staatsminister begr\u00fc\u00dft es schon. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nMachen Sie jetzt einfach, Herr Kollege!) \n\nTeil der Beschleunigung, hier f\u00fcr das Sommerfest. Viel-\n\nleicht sollten wir uns doch ein klein wenig ernst nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nWir als GR\u00dcNE-Fraktion haben uns in dieses Verfahren \n\neingebracht. Es ist, glaube ich, Konsens, dass man ein \n\nBelegstellengesetz durchaus verabschieden kann. Es gab \n\neinen Bedarf vonseiten der Imker, auch wenn es nicht alle \n\nImker f\u00fcr notwendig erachten. Die klare Aussage von \n\nallen ist allerdings: Wenn man es macht, dann, bitte \n\nsch\u00f6n, auch so, dass es funktioniert. \n\nWenn es darum geht, im Prinzip Eingriffsrechte des \n\nStaates zu schaffen \u2013 es geht nicht nur passiv um den \n\nSchutz einer Belegstelle, also der Stelle, an der man \n\nBienenzucht betreibt, sondern vor allen Dingen um \n\nAbwehrrechte, die man gegen andere Imker hat, die sich \n\nim Umkreis bewegen w\u00fcrden und dorthin ihre V\u00f6lker \n\nbringen wollen \u2013, dann muss es nat\u00fcrlich funktionieren. \n\nEs braucht auch klare Ziele \u2013 Kollegin Pinka hat es schon \n\nangesprochen \u2013, dass man den \u00f6ffentlichen Nutzen \n\nwirklich definiert, damit man es rechtfertigen kann, dass \n\nman in Rechte von anderen eingreift. \n\nGenau dazu haben wir Vorschl\u00e4ge gemacht. Diese bezie-\n\nhen sich auch auf die Eigenschaften. Man sollte kl\u00e4ren, \n\nworin der \u00f6ffentliche Nutzen bestehen soll. Er kann \n\nbestehen in Krankheitstoleranz, Toleranz gegen Sch\u00e4dlin-\n\nge, Varroatoleranz, auch Schwarmtr\u00e4gheit, Friedfertigkeit \n\nund solche Dinge. Das sollte man auch hineinschreiben, \n\ndamit klar ist, wenn jemand ein Leistungsziel aufmacht, \n\nEigenschaften, auf die hin er z\u00fcchten will, dass es tats\u00e4ch-\n\nlich einen \u00f6ffentlichen Nutzen gibt. Ansonsten k\u00f6nnte \n\njeder Imker, der von dort vertrieben wird, sagen, er klagte \n\ndagegen, weil er es gar nicht einsehe. Ein Gesetz allein \n\nsagt ja immer noch nicht, dass man deswegen in die \n\nGrundrechte eingreifen darf. \n\nWas vor allen Dingen wichtig ist: Alle Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben gesagt, wenn man einen Schutzbezirk kleiner als \n\n10 Kilometer ausweist, dann wird es nicht funktionieren. \n\nMan kann dort z\u00fcchten und sich Dinge vornehmen und \n\nImker verjagen; es reicht ein Einziger, der mit seinen \n\nDrohnen in diesen Bezirk kommt, wobei es zu einer \n\nBegattung kommt, dann ist das alles obsolet, was man \n\nvorher gemacht hat. \n\nWenn die Sachverst\u00e4ndigen alle sagen, dass es bei weni-\n\nger als 10 Kilometer nicht funktionieren wird, dann frage \n\nich mich, warum man immer noch die 7 bis 10 Kilometer \n\nhineinschreibt. Nur weil in dem Ursprungsentwurf einmal \n\n7 Kilometer standen, es gesichtswahrend hin\u00fcberzuretten, \n\nhalten wir f\u00fcr falsch. Wir sagen, mindestens 10 Kilometer, \n\nim Regelfall. Wenn jemand detailliert darlegen kann, dass \n\nes im Einzelfall mit weniger geht, aber eben auch funkti-\n\noniert, dann w\u00e4re das nach wie vor m\u00f6glich. Ich glaube, \n\nunsere Formulierung k\u00e4me den Realit\u00e4ten deutlich n\u00e4her. \n\nWas auch wichtig ist: Wenn wir andere Imker von dort \n\nfernhalten wollen, dann reicht es nicht, dass es einfach \n\neinmal im Amtsblatt steht. Wer liest das? Man muss es in \n\nmehreren lokalen Medien, regionalen Medien verbreiten. \n\nAnsonsten kann es nicht funktionieren. Dann habe ich die \n\nBelegstelle, aber jemand, der es gar nicht wei\u00df, bringt \n\nirrt\u00fcmlich seine Drohnen dorthin. Dann hat es sich auch \n\nschon wieder erledigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7109 \n\nDann ist ganz wichtig: Wir sagen, es braucht ein beglei-\n\ntendes Gremium, in dem parit\u00e4tisch alle vorhandenen \n\nImkerverb\u00e4nde sitzen, eine Kommission, die dieses ganze \n\nVorhaben begleitet, damit es nicht den Disput gibt, wer \n\nf\u00fcr welche Rasse eine eigene Belegstelle habe. Das ist \n\neigentlich das Minimum, dass man diesen fachlichen \n\nBeirat einrichtet. Wenn Sie diesem \u00c4nderungsantrag von \n\nuns zustimmen, dann wird das Gesetz langsam rund. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Lassen Sie mich drei kurze \n\nBemerkungen machen. Frau Dr. Pinka, wie verbittert \n\nmuss man sein, um zu solch einem Gesetzentwurf, der auf \n\nein DIN-A4-Blatt passt, eine viertelst\u00fcndige Fundamen-\n\ntalkritik zu \u00e4u\u00dfern. Mir f\u00e4llt nur die Geschichte von dem \n\nJ\u00e4ger mit seinem Hund ein, der stolz vorf\u00fchrt, wie der \n\nHund \u00fcber das Wasser l\u00e4uft, und das neidische Publikum \n\nsagt: Der kann ja nicht mal schwimmen. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nAlle Regelungen im Gesetzentwurf gibt es in der einen \n\noder anderen Form in dem einen oder anderen Bundes-\n\nland. Dort funktioniert es. All das, was Sie in Ihrem \n\nPl\u00e4doyer angef\u00fchrt haben, wird in den dortigen Bundes-\n\nl\u00e4ndern auf v\u00f6lliges Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen. \n\nZur AfD und dieser Einvernehmensregelung: Wir haben \n\nes in der Anh\u00f6rung gesehen: Je kleiner die Verb\u00e4nde sind, \n\numso geringer ist die Kompromissbereitschaft. Insofern \n\nist eine staatliche, schlichtende Hand notwendig. \n\nHerr G\u00fcnther, das SMUL ist seiner Zeit voraus. Ihre \n\nherbeigeredete Skepsis der Funktionsweise \u2013 Sie k\u00f6nnen \n\ndas Gesetz durch das Verfassungsgericht \u00fcberpr\u00fcfen \n\nlassen, wenn es so schlimm ist, was wir mit diesem \n\nGesetz verzapfen. \n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle ermuntern, sich nicht \n\nverunsichern zu lassen. Es ist ein ausgewogenes Werk, \n\ndas in der Praxis funktionieren wird. \n\nIch m\u00f6chte mich bei den Imkern f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit bedan-\n\nken und um Zustimmung werben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf der Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Also, das war ja jetzt wieder einmal kein Rede-\n\nbeitrag, lieber Herr Heinz. Das muss ich sagen. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: Ihrer auch nicht!) \n\nSie werden ja wohl verfolgt haben, was ich manchmal an \n\nKleinen Anfragen gestellt habe, zum Beispiel zum Be-\n\nst\u00e4ubungspotenzial von Bienen. Sie werden festgestellt \n\nhaben, dass wir zwar einen hohen Besatz haben, aber \n\nnoch nicht den Besatz, den wir vielleicht vor 30 Jahren in \n\nder DDR einmal hatten. Damals wurde n\u00e4mlich f\u00fcr das \n\nBest\u00e4ubungspotenzial von Honigbienen eine Pr\u00e4mie \n\nausgezahlt. Deshalb hatten wir eine relativ hohe Best\u00e4u-\n\nbungsleistung in unserem Gebiet von Sachsen. Dem ist \n\nnicht mehr so. \n\nSie wissen ganz genau, dass wir im Umweltausschuss \n\neine Anh\u00f6rung zum Insektensterben durchgef\u00fchrt haben \n\nund dass dabei Ursachen f\u00fcr das Sterben benannt worden \n\nsind. Man hat festgestellt, die Honigbiene ist eigentlich \n\nnicht das wirkliche Problem, sondern viele andere Insek-\n\nten. \n\nIch wei\u00df nicht, was dieser Angriff soll. Dieses Gesetz ist \n\nsinnlos. Ich kann Ihnen meine Rede gern noch einmal \n\nzum Nachlesen geben. Ich habe es aufgef\u00fchrt. Es dient \n\nnicht der Gesamtgesellschaft. \n\nWenn von drei Verb\u00e4nden nicht wenigstens alle eine \n\nChance haben, eine Belegstelle zu bekommen, wenn Sie \n\nMenschen ausgrenzen m\u00fcssen, wenn Sie dar\u00fcber infor-\n\nmieren m\u00fcssen, dass sie ihre Imkerei eben nicht mehr in \n\neinem bestimmten Radius betreiben k\u00f6nnen, was ist dann \n\ngut an solch einem Gesetz? Das muss man sich einmal \n\nfragen. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir schon einmal Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle \n\ngehabt. Sie haben die Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die \n\nWasserkraftbetreiber beschlossen. Gott sei Dank haben \n\nwir dann so lange gek\u00e4mpft, bis das wieder aufgehoben \n\nwurde. Ich kann Ihnen versprechen: Das werden wir \n\ndiesbez\u00fcglich vielleicht auch tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Heinz, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nAndreas Heinz, CDU: Zu den DDR-Zeiten: Raps ist eine \n\nFrucht, die sehr von der Best\u00e4ubungsleistung der Bienen \n\nabh\u00e4ngt. Durchschnittsertr\u00e4ge zu DDR-Zeiten: 25 bis \n\n30 Doppelzentner; heute ernten wir das Doppelte. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nInsofern kann man einen gewissen Zusammenhang \n\nzwischen der Bienenanzahl usw. herstellen. \n\nAnsonsten kann ich meinen Ausf\u00fchrungen zu Ihrer \n\nVerbitterung nichts hinzuf\u00fcgen, sondern bleibe dabei. Wir \n\nwerden uns \u00fcber kurz oder lang wiedersehen. Das Gesetz \n\nwird in der Praxis funktionieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7110 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister, \n\nSie haben das Wort. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Er braucht nicht \n\nmehr zu reden, ist ja schon beschlossen!) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Lieber \n\nHerr Kollege G\u00fcnther! Vielleicht liegt es daran, dass ich \n\nim Ministerium gesagt habe, die Prozesse m\u00fcssten schnel-\n\nler laufen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nAber nein, das darf nat\u00fcrlich nicht passieren. Ich ent-\n\nschuldige mich daf\u00fcr. Das ist ein Versehen, das eigentlich \n\nnicht vorkommen darf. Aber wir sind alle Menschen, die \n\nauch einmal einen Fehler machen. \n\nDoch zum Thema. Ich denke, das ist trotz der kontrover-\n\nsen Diskussion eine sehr wichtige Debatte. Wir haben bei \n\ndem der Gesetzesentwicklung vorgeschalteten Prozess \n\nund auch bei den Anh\u00f6rungen erfahren, dass es durchaus \n\nwichtig ist, die reinrassige Bienenzucht zu sch\u00fctzen. Das \n\nist ein Bestandteil der umfangreichen Unterst\u00fctzung des \n\nFreistaates f\u00fcr unsere Imker. \n\nAllein 280 000 Euro pro Jahr erhalten die Imker im \n\nFreistaat Sachsen, unter anderem f\u00fcr die erstmalige \n\nEinrichtung einer Imkerei, f\u00fcr die Verbesserung der \n\nHonigqualit\u00e4t, f\u00fcr Schulungen und Lehrg\u00e4nge, f\u00fcr \n\nVarroazide, f\u00fcr Behandlungsmittel, f\u00fcr die Aus- und \n\nWeiterbildung, f\u00fcr Lehrbienenst\u00e4nde, f\u00fcr Forschungspro-\n\njekte und f\u00fcr die Gewinnung von Nachwuchsimkern. \n\nDas ist eine erfolgreiche Entwicklung. Im Freistaat \n\nSachsen w\u00e4chst nicht nur die Anzahl der Imker, sondern, \n\nwas noch viel wichtiger ist: Die Anzahl der Bienenv\u00f6lker \n\nw\u00e4chst ebenfalls. Das ist auch Ergebnis der umfangrei-\n\nchen Unterst\u00fctzungsleistungen, die wir hier bieten. \n\nDas Belegstellengesetz ist nun ein weiterer Baustein, bei \n\ndem es nicht direkt unmittelbar ums Geld geht, sondern \n\num den Schutz der Bienenzucht. Gleichzeitig wird damit \n\nein Auftrag eingel\u00f6st, der im Koalitionsvertrag steht. \n\nAuch der Landesverband S\u00e4chsischer Imker fordert seit \n\nLangem ein solches Gesetz. Es ist notwendig f\u00fcr die \n\nz\u00fcchterische Arbeit der Imker. Wir hoffen, dar\u00fcber die \n\nLeistungseigenschaften der Honigbienen, den Honigertrag \n\nund die Vitalit\u00e4t weiter zu verbessern. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz werden Einrichtungen f\u00fcr \n\ndie nat\u00fcrliche Verpaarung von Bienen als Belegstelle \n\nstaatlich anerkannt und, wie bereits erl\u00e4utert wurde, durch \n\neinen Schutzbezirk von 7 bis 10 Kilometern vor Drohnen \n\nanderer Rassen gesch\u00fctzt. Eine Bienenbelegstelle besteht \n\nim Wesentlichen aus station\u00e4ren Drohnenv\u00f6lkern sowie \n\nkleinen Bienenv\u00f6lkern mit Bienenk\u00f6niginnen und wird \n\nf\u00fcr die Zeit der Verpaarung von Anfang Mai bis Mitte \n\nAugust aufgestellt. Diese fachlichen Aspekte sind in der \n\nDebatte bereits umfangreich erl\u00e4utert worden. \n\nIch glaube, Frau Dr. Pinka hat es gesagt: Es liegt viel-\n\nleicht nicht im gro\u00dfen Interesse der Masse der Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber f\u00fcr die Bienenzucht ist das eine ganz wichtige \n\nSache. Wenn ich in den Debatten hier immer wieder h\u00f6re, \n\nwie wichtig uns die Bienenzucht und die Imkerei doch \n\nsind, dann ist es am Ende eben von erheblichem gesell-\n\nschaftlichem Interesse, die Bienenzucht zu sch\u00fctzen. \n\nDeshalb ist dieses Gesetz richtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es derzeit etwa 55 000 Bienen-\n\nv\u00f6lker. Da ein Bienenvolk im Hochsommer aus mehr als \n\n50 000 Tieren besteht, leben hier in Spitzenzeiten etwa \n\n2,75 Milliarden Bienen, Tendenz weiter steigend, wie ich \n\nbereits erw\u00e4hnt habe. \n\nDer Gesetzentwurf ist im Ausschuss umfangreich beraten \n\nworden, erg\u00e4nzt durch eine Anh\u00f6rung. Er wurde in \n\neinigen Punkten noch angepasst und liegt nun zur Ab-\n\nstimmung vor. Ich bedanke mich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nund auch f\u00fcr die anregende Diskussion und hoffe nun auf \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber das \n\nGesetz zum Schutz von Belegstellen f\u00fcr Bienen im \n\nFreistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Drucksache 6/13760. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \n\nDrucksache 6/13861, vor. M\u00f6chten Sie den Antrag noch \n\neinbringen, Herr G\u00fcnther? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nGilt als schon eingebracht!) \n\n\u2013 Gut. M\u00f6chte noch jemand zum Antrag sprechen? \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nKann ich die Paragrafen des Gesetzentwurfs gleich \n\nzusammenfassen? \n\n(Zustimmung) \n\nEs gibt keinen Widerspruch. Dann beginne ich jetzt mit \n\nder \u00dcberschrift, danach folgen \u00a7 1 Belegstellen, \u00a7 2 Aner-\n\nkennung als Belegstelle, \u00a7 3 Schutzbezirk, \u00a7 4 Verfahren, \n\n\u00a7 5 \u00dcberwachung, \u00a7 6 Ordnungswidrigkeiten, \u00a7 7 Inkraft-\n\ntreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier ist bei Stimmenhaltungen und Gegenstimmen \n\nden Paragrafen dennoch mehrheitlich zugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7111 \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf im Ganzen ab-\n\nstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier das gleiche Stimmver-\n\nhalten: Mit Gegenstimmen und bei Enthaltungen ist dem \n\nGesetzentwurf dennoch zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des Gedenktages \u201eTag der  \n\nFreiheit und Demokratie (17. Juni)\u201c im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13080, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/13745, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die einbringende Fraktion, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung. Ich erteile jetzt der AfD-Fraktion das Wort; \n\nHerr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es sind nun elf \n\nTage vergangen, seit sich der Volksaufstand des 17. Juni \n\n1953 in der damaligen DDR zum 65. Mal gej\u00e4hrt hat. An \n\nvielen Orten gerade hier in Ostdeutschland wurde dieses \n\nhistorischen Ereignisses in vielf\u00e4ltiger Form gedacht. Das \n\nist sehr erfreulich. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist aber, dass dieses Datum bis \n\nheute kein gesetzlicher Gedenktag ist. Die AfD-Fraktion \n\nhat deshalb den vorliegenden Gesetzentwurf eingebracht. \n\nSchauen wir auf die vergangenen 30 Jahre, dann stellen \n\nwir fest, dass der 17. Juni 1953 keineswegs immer die \n\nBeachtung gefunden hat, die seiner angemessen gewesen \n\nw\u00e4re. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! In einer Pressemitteilung \n\nder Bundesregierung vom 15. Juni 2018 wird Kultur-\n\nstaatsministerin Gr\u00fctters mit den Worten zitiert: \u201eWir \n\nstehen auch gegen\u00fcber der jungen Generation in der \n\nPflicht, zu vermitteln, wie hart errungen unsere demokra-\n\ntischen Freiheitsrechte sind und welche Gefahren f\u00fcr \n\nDemokratie und Menschenrechte von totalit\u00e4ren Ideolo-\n\ngien ausgehen, in welchem Gewand auch immer sie \n\ndaherkommen.\u201c Frau Ministerin Gr\u00fctters hat damit das \n\nGrundanliegen dieses Gesetzentwurfs in wenigen Worten \n\nzusammengefasst. \n\nIn welchem Gewande kommen totalit\u00e4re Ideologien heute \n\ndaher? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Im grauen Anzug! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Lippmann \n\nmuss es ja wissen! Vorurteile!) \n\nSie kommen zum Beispiel als St\u00f6rer und Blockierer \n\nfriedlicher Veranstaltungen daher. Sie kommen zum \n\nBeispiel als selbst ernannte Diskursw\u00e4chter und Ausgren-\n\nzer daher, die aus eigener Anma\u00dfung dar\u00fcber befinden \n\nwollen, wer Demokrat ist und wer nicht. Sie kommen \n\ndaher als verst\u00e4ndnisvolle Journalisten, die die eingewor-\n\nfenen Fensterscheiben eines Abgeordnetenb\u00fcros mit den \n\nWorten kommentieren: \u201eUnbekannte haben ihrem Unmut \n\nLuft gemacht\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau, \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c!) \n\nDie Beispiele in den Listen, wie sie sich fortsetzen, \n\nzeigen, wie wichtig es ist, das Bewusstsein f\u00fcr den Wert \n\nvon Freiheit und Demokratie wachzuhalten. Was k\u00f6nnte \n\ndaf\u00fcr besser geeignet sein, als ein gesetzlicher Gedenktag \n\n\u201eTag der Freiheit und Demokratie 17. Juni\u201c? \n\nMeine Damen und Herren, in einer Pressemitteilung der \n\nBundesregierung vom 15. Juni findet sich dazu Unzutref-\n\nfendes, denn dort hei\u00dft es w\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit \n\ndem Einigungsvertrag wurde der 3. Oktober als Tag der \n\nDeutschen Einheit staatlicher Feiertag. Der 17. Juni hat \n\nseitdem den Status eines Gedenktages.\u201c Die Bundesregie-\n\nrung erweckt damit den Eindruck, der Einigungsvertrag \n\nzwischen der damaligen Bundesrepublik Deutschland und \n\nder DDR habe mit Gesetzeskraft dem 17. Juni den Status \n\neines Gedenktages verschafft. Das ist falsch! Richtig ist \n\nallein, dass der Einigungsvertrag den 3. Oktober als Tag \n\nder Deutschen Einheit zum staatlichen Feiertag erkl\u00e4rt \n\nhat. Zum 17. Juni \u00e4u\u00dfert sich der Einigungsvertrag \n\nhingegen nicht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Richtig!) \n\nSelbstredend l\u00e4sst sich die These, der 17.  Juni sei in \n\nDeutschland bereits ein staatlicher Gedenktag, auch nicht \n\nauf die Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten L\u00fcbke vom \n\n11. Juni 1963 st\u00fctzen, denn Herr L\u00fcbke hat damals \n\nw\u00f6rtlich proklamiert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch erkl\u00e4re den \n\n17. Juni, den Tag der Deutschen Einheit, zum nationalen \n\nGedenktag des deutschen Volkes\u201c. Seine Proklamation \n\nstand also in untrennbarem Zusammenhang damit, dass \n\nder 17. Juni in der alten Bundesrepublik als Tag der \n\nDeutschen Einheit begangen wurde. Genau dies wird aber \n\n\u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 durch den Einigungsvertrag \n\nbeendet. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Nichts spricht gegen den \n\nvon uns vorgeschlagenen gesetzlichen Gedenktag \u2013 alles \n\nspricht daf\u00fcr. Stimmen Sie also unserem Gesetzentwurf \n\nzu! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7112 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nerh\u00e4lt jetzt das Wort; Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es lie\u00dfe sich \n\nzumindest attestieren, dass die AfD im zust\u00e4ndigen \n\nFachausschuss zugeh\u00f6rt und den Versuch einer Rechtfer-\n\ntigung in der Argumentation unternommen hat, auf den \n\nich aber gleich noch eingehen werde. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir haben \u201a \n\nimmer zugeh\u00f6rt, Herr Hartmann! \u2013  \n\nWiderspruch bei der SPD und der  CDU) \n\nIn diesem Jahr haben wir des 65. Jahrestages des Arbei-\n\nteraufstandes in der ehemaligen DDR am 17. Juni 1953 \n\ngedacht. Das war ein Tag, an dem aus Protest gegen die \n\nSED-Diktatur und wegen der Erh\u00f6hung von Arbeitsnor-\n\nmen sehr schnell Tausende auf die Stra\u00dfe gingen und aus \n\nProtest gegen den Staat kurz darauf auch f\u00fcr das Be-\n\nkenntnis zur Vereinigung des Vaterlandes demonstrierten. \n\nDieser Aufstand ist blutig und schnell durch russische \n\nTruppen niedergeschlagen worden und stabilisierte auf \n\nweitere Jahre das SED-Regime. Der Arbeiteraufstand war \n\naber auch ein Signal an die anderen Ostblockstaaten, \n\nihren Protest gegen den Kommunismus und gegen die \n\nDiktatur deutlich zum Ausdruck zu bringen. \n\nEine Reaktion auf diesen Aufstand war das Gesetz vom \n\n4. August 1953 in der Bundesrepublik Deutschland, \n\nwelches den 17. Juni zum Tag der Deutschen Einheit als \n\ngesetzlichen Feiertag erhob. Bundespr\u00e4sident Heinrich \n\nL\u00fcbke hat am 11. Juni 1963, also zehn Jahre sp\u00e4ter, mit \n\nseiner Proklamation, ver\u00f6ffentlicht im Bundesgesetzblatt \n\nNr. 31 vom 24. Juni 1963, den Tag der Deutschen Einheit \n\nauch zum nationalen Gedenktag des Deutschen Volkes \n\nproklamiert. Wenn man sich die M\u00fche des Lesens des \n\nTextes macht, dann war die Einlassung und Erkl\u00e4rung \u2013 \n\num das nochmals klarzustellen \u2013, dass der Tag der Deut-\n\nschen Einheit, der 17. Juni, auch zum nationalen Gedenk-\n\ntag des deutschen Volkes wird. Das waren zwei v\u00f6llig \n\nvoneinander getrennte Entscheidungen \u2013 das Gesetz von \n\n1953 und die Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten, die \n\naus diesem Tag einen nationalen Gedenktag des deutschen \n\nVolkes machte. \n\nIm \u00dcbrigen ist der Status von Proklamationen des Bun-\n\ndespr\u00e4sidenten nicht irgendetwas, sondern diese sind \n\nAusdruck einer Gefasstheit, die sich auch in den entspre-\n\nchenden Ver\u00f6ffentlichungen wie beispielsweise im Bun-\n\ndesgesetzblatt widerspiegelt. Einen \u00e4hnlichen Fall hatten \n\nwir, als Bundespr\u00e4sident Roman Herzog am 3. Januar \n\n1996 den Tag des Gedenkens f\u00fcr die Opfer des National-\n\nsozialismus per Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten \n\nimplementierte. \n\nRichtig ist: In den letzten Jahren der Bonner Republik \n\nwurde der Tag der Deutschen Einheit, der 17. Juni, immer \n\nmehr zum Bundesbadetag. Der Bezug zu diesem Tag, \n\nzum Erinnern und zu seinem Bekenntnis ging \u00fcber die \n\nJahre verloren. Damit sind wir beim wesentlichen Teil \n\ndessen, um den es geht: Erinnern und Gedenken. Wir \n\nerinnern dabei an die Ereignisse, reflektieren aber auch \n\ndie Geschichte. Da gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten \n\ndes Erinnerns. Wenn ich beispielsweise an meinen \n\n17. Juni in diesem Jahr zur\u00fcckdenke, dann gab es da ein \n\nGedenken an der Panzerkette mit Kranzniederlegung \n\nsowie die Teilnahme an einer Gedenkveranstaltung des \n\nJohann-Amos-Comenius-Clubs unserer Fraktion in der \n\nGedenkst\u00e4tte Bautzener Stra\u00dfe. Es geht also um lebendige \n\nErinnerungskultur; es geht nicht um die Implementierung \n\nin irgendwelchen Gesetzbl\u00e4ttern. \n\nIhr Gesetzentwurf, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von der AfD, ist an dieser Stelle entbehrlich, weil \n\nentgegen Ihrer theoretischen Darstellung durch den \n\nBeitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland die \n\nProklamation des Bundespr\u00e4sidenten vom 11. Juni 1963 \n\nimmer noch Bestand hat. Wenn es nicht so w\u00e4re, dann \n\ndarf ich Ihnen versichern, dass meine Fraktion die erste \n\ngewesen w\u00e4re, die sich im Bewusstsein um die Geschich-\n\nte schon l\u00e4ngst um einen eigenen Gedenktag bem\u00fcht \n\nh\u00e4tte. Da es ihn aber schon gibt und er fester Bestandteil \n\nunserer Erinnerungskultur ist, bedarf es dieser Aufnahme \n\nnicht. Deswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nhabe ich die Gelegenheit gern genutzt, auch noch einmal \n\nan den 17. Juni 1953 zu erinnern. Seine Bedeutung ist \n\nauch f\u00fcr uns ein Appell, Geschichte mit einer lebendigen \n\nErinnerungskultur zu verbinden. Gleichwohl ist f\u00fcr uns \n\ndie geltende Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten ver-\n\nbindlich, der es \u00fcberfl\u00fcssig wie einen Kropf macht, jetzt \n\nnochmals eine gesetzliche Normierung vorzunehmen. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag daher ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht jetzt Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD \n\nbegehrt mit ihrem Gesetzentwurf die Aufnahme eines \n\nTages der Demokratie und Freiheit in das Gesetz \u00fcber \n\nSonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen. Sie hat als \n\nDatum den 17. Juni gew\u00e4hlt \u2013 unter Bezugnahme auf den \n\n17. Juni 1953, den Tag, an welchem in der ehemaligen \n\nDDR der Volksaufstand ausbrach und in deren Folge es zu \n\neiner Anzahl von Streiks, Demonstrationen und Protesten \n\nsowie der anschlie\u00dfenden Niederschlagung dieses Auf-\n\nstandes kam. \n\nDass wir als LINKE dies als falsch empfinden, werde ich \n\nkurz mit zwei Argumenten begr\u00fcnden. Das erste Argu-\n\nment ist ein vielfach Genanntes und soll deshalb nur kurz \n\nerw\u00e4hnt werden: Der 17. Juni war bereits in der Bundes-\n\nrepublik bis zum Vollzug der Deutschen Einheit 1990 \n\ngesetzlicher Feiertag. Dieser ist dann auf den 3. Oktober \n\nals gesetzlicher Feiertag \u201eTag der Deutschen Einheit\u201c \n\n\u00fcbergegangen; Herr Kollege Hartmann hat es schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7113 \n\nausgef\u00fchrt. Das hindert aber \u00fcberhaupt nicht daran, den \n\n17. Juni grunds\u00e4tzlich dennoch mit entsprechenden \n\nInitiativen zu begehen. Auch darauf hat Herr Kollege \n\nHartmann schon hingewiesen. Sie als AfD-Fraktion haben \n\nsich jedoch bei der Einbringung des Gesetzentwurfs \n\nw\u00e4hrend der vergangenen Plenarsitzungswoche v\u00f6llig \n\nvertan, als Sie behauptet haben \u2013 ich zitiere Ihren Frakti-\n\nonsvorsitzenden \u2013: \u201eDie Erinnerung an den Volksaufstand \n\nvom 17. Juni 1953 in der damaligen DDR droht dar\u00fcber \n\nleider in Vergessenheit zu geraten.\u201c \n\nSeit Jahren findet rund um den 17. Juni \u2013 auch darauf hat \n\nHerr Kollege Hartmann bereits hingewiesen \u2013 eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Veranstaltungen zur Erinnerung an \n\nden Volksaufstand statt. Das h\u00e4tten Sie durchaus selbst \n\nrecherchieren und pr\u00fcfen k\u00f6nnen. Vor allem k\u00f6nnen Sie \n\ndaran auch teilnehmen, auch als einzelne Abgeordnete. \u2013 \n\nDas einmal als Hinweis an Sie. \n\nSie haben weit gefehlt mit Ihrer Annahme, denn \u2013 auch \n\ndarauf hat Kollege Hartmann hingewiesen \u2013 die Prokla-\n\nmation des ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Dr. Heinrich \n\nL\u00fcbke hat auch nach der Herstellung der staatlichen \n\nEinheit der Bundesrepublik Deutschland nach wie vor \n\nBestand. \n\nMeine Damen und Herren! Allein auf der Internetseite \u2013 \n\num das auch noch einmal darzustellen \u2013 der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten finden sich sechs thematische \n\nVeranstaltungen genau zu diesem Thema, genau zu \n\ndiesem Tag. Allerdings \u2013 daran merkt man, wie wichtig \n\nErinnerungskultur ist, Kollege Hartmann, da stimme ich \n\nIhnen v\u00f6llig zu \u2013 zum 8. Mai findet sich da leider nichts. \n\nWelche Bedeutung der 8. Mai in der Geschichte und f\u00fcr \n\ndie Geschichte dieses Landes hat, hat DIE LINKE ver-\n\nsucht in ihrem Gesetzentwurf 6/1094 darzulegen. Gerade \n\nSie, die Abgeordneten der selbsterkl\u00e4rten erinnerungspoli-\n\ntischen Wende, haben diesen Tag damals als \u201ezu wenig \n\nwichtig\u201c abqualifiziert. Auch das spricht B\u00e4nde. \n\nSie wollen einen Tag der Demokratie und Freiheit. Sie \n\noffenbaren damit, dass Sie weder von dem einen noch von \n\ndem anderen tats\u00e4chlich etwas verstanden haben. Demo-\n\nkratie ist, anders als Sie glauben, eben nichts einmal \n\nVollendetes. Demokratie entwickelt sich weiter. Sie ist ein \n\ngesellschaftlicher Aushandlungsprozess zwischen Regie-\n\nrenden und Regierten, aber auch innerhalb der Gesell-\n\nschaft. Demokratie muss jeden Tag und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nverbessert werden. Um die demokratischen Freiheiten \n\nw\u00e4hrt ein steter Kampf zwischen Staat und Gesellschaft. \n\nDa sollten Sie durchaus pr\u00fcfen, auf welcher Seite in \n\ndiesem Kampf Sie als Partei oder Fraktion stehen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Demokratie und \n\nFreiheit sind untrennbar mit den Grundrechten verbunden, \n\ndenn Demokratie und Freiheit bilden den Boden, auf dem \n\ndie Aus\u00fcbung der Grundrechte gelingen kann und garan-\n\ntiert ist. Ich darf Sie an die Debatte um den 8. Mai erin-\n\nnern, und ich darf wiederum die AfD aus dem Protokoll \n\nvon damals zitieren, bezogen auf den Gesetzentwurf \n\n\u201e8. Mai als Gedenk- und Feiertag\u201c: \u201eLetztlich ist der \n\nAntrag aber schon aus einfacheren Erw\u00e4gungen heraus \n\nabzulehnen\u201c, so darf ich Sie zitieren. \u201eGedenktage m\u00fcs-\n\nsen vom Volk aus erwachsen. Ihre gesetzliche Veranke-\n\nrung ist dann nur eine logische Konsequenz daraus, dass \n\ndie Menschen schon seit Langem einem bestimmten Tag \n\neinen bestimmten Stellenwert in der gemeinsamen Erin-\n\nnerung einr\u00e4umen. Genau das kann aber vom 8. Mai als \n\nTag der Befreiung im Sinne des Antrags der Fraktion \n\nDIE LINKE nicht gesagt werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man das jetzt einmal auf \n\nIhren Gesetzentwurf \u00fcbertr\u00e4gt, sollten Sie bemerken, wie \n\nfalsch es ist, mit einem Tag, der ein Gedenktag in unserer \n\nGeschichte ist, genau ein solches Zitat zu verbinden. Das \n\nhei\u00dft, er muss aus dem Volk erwachsen, und au\u00dferdem ist \n\ner bereits Gedenktag. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Erw\u00e4gun-\n\ngen heraus lehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion bitte Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf, mit \n\ndem wir uns ja schon im Ausschuss befassen durften, ist \n\naus meiner Sicht, wenn man sich ihn einmal genau \n\ndurchliest, an inhaltlicher Inkonsistenz und Unsch\u00e4rfe \n\nschwer zu \u00fcberbieten. Das mit der historischen Unsch\u00e4rfe \n\nk\u00f6nnte daran liegen, dass Sie Ihr Fachwissen aus der \n\nalleinigen Quelle von Fernsehhistoriker Guido Knopp \n\nbeziehen. So liest sich Ihr Antrag dann auch, als seien Sie \n\nbeim Verfassen des Antrags eben von Guido Knopps \n\nunvermeidlichem Kunstnebel umgeben gewesen. Doch \n\ndie Vergangenheit l\u00e4sst sich eben nicht im Directors Cut \n\nabbilden, und S\u00e4tze wie: \u201eDie Fesseln einer sozialisti-\n\nschen Diktatur wurden endlich abgestreift\u201c umschreiben \n\ndoch den Gesamtprozess des Zerfalls des Eisernen Vor-\n\nhangs eher kognitiv verk\u00fcrzt. \n\nErstaunlich ist aber, dass Sie von einem Leben in Freiheit \n\nschreiben, das nun die Diktatur ersetze, wo Sie doch \n\nt\u00e4glich so viel M\u00fche darauf verwenden, zu behaupten, \n\nebenjene Freiheit gebe es gar nicht. Die M\u00e4r von der \n\nGesinnungs- und Meinungsdiktatur, in der wir vermeint-\n\nlich leben, passt ja nun so gar nicht zu der verlangten \n\nHuldigung der Freiheit, die wir gewonnen haben. Wie Sie \n\ndiese beiden Feststellungen miteinander vereinbaren \n\nwollen, das m\u00fcssen Sie noch genauer erkl\u00e4ren. Die \n\nWiderspr\u00fcchlichkeit Ihres Freiheitsbegriffs ist ja bereits \n\ngestern Abend und heute Vormittag in der Kulturdebatte \n\nauff\u00e4llig geworden. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal sagen: Freiheit \n\nbedeutet, dass es auch Menschen gibt, die nicht gut \n\nfinden, was Sie tun, und das sind nicht Menschen, die \n\nstaatlich indoktriniert sind, sondern das entspringt zumeist \n\neiner Kombination aus Verstand und Anstand und hat \n\neben nichts mit Ideologie zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7114 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiterer Widerspruch ist Ihr Einsatz f\u00fcr die Opfer der \n\nSED-Diktatur im Gegensatz zu Ihrer Personalpolitik. \n\nW\u00e4hrend Sie nicht m\u00fcde werden, beispielsweise \n\nDIE LINKE wegen ihrer Vergangenheit anzuz\u00e4hlen, \n\nstellen Sie selbst wissentlich und mit Erfolg ehemalige \n\nStasi-Mitarbeiter f\u00fcr den Bundestag auf. Wie erkl\u00e4ren Sie \n\ndas eigentlich den Opfergruppen, bei denen Sie sich mit \n\ndiesem Gesetzentwurf gerade einkratzen wollen? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer 17. Juni als Gedenktag hat in der alten Bundesrepub-\n\nlik inhaltlich leider nicht sehr viele Menschen erreicht, \n\nwie auch der Kollege Hartmann schon ausgef\u00fchrt hat. Das \n\nist bedauerlich. Das Schicksal der politisch Inhaftierten in \n\nder DDR spielte im Alltag der Westdeutschen oftmals \n\nkeine Rolle. Mit dem Ausrufen eines staatlichen Gedenk-\n\ntages geht n\u00e4mlich leider nicht zwangsl\u00e4ufig ein Zuwachs \n\nan politischer Bildung einher. \n\nBegangen wird der 17. Juni allerdings gerade bei uns in \n\nSachsen sehr w\u00fcrdevoll. Jedes Jahr treffen sich in vielen \n\nRegionen Hunderte Menschen zum Gedenken. Vereine \n\norganisieren Veranstaltungen und Lesungen. In Chemnitz \n\nbeispielsweise haben wir seit Jahren ein w\u00fcrdevolles \n\nGedenken durch die Vereinigung der Opfer des Stalinis-\n\nmus, die von der Oberb\u00fcrgermeisterin, von Abgeordneten \n\nvon CDU und SPD flankiert werden. \n\nVertreter der AfD habe ich bei der Gedenkveranstaltung \n\nallerdings nicht gesehen, nicht in diesem Jahr und auch \n\nnicht im vorigen Jahr. Das k\u00f6nnte allerdings auch daran \n\nliegen, dass Sie von manchen Organisationen auch gar \n\nnicht mehr eingeladen werden. Die Opferverb\u00e4nde haben \n\noft das gesamte Verhalten politischer Parteien zum Thema \n\n\u201eAufarbeitung der Geschichte\u201c im Blick. Ein renommier-\n\nter Verein der SED-Aufarbeitung lehnte unl\u00e4ngst eine \n\nEinladung der AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag mit \n\nfolgender Begr\u00fcndung ab \u2013 Zitat \u2013: \u201eSolange Ihre Partei \n\neinen Wolfgang Gedeon in ihren Reihen duldet, der den \n\nHolocaust leugnet und Stolpersteinaktionen kritisiert, \n\nMenschen wie Wilhelm von Gottberg, der den Holocaust \n\nals Mythos betrachtet, Zeitgenossen wie Bj\u00f6rn H\u00f6cke, der \n\nvon einem \u201aMahnmal der Schande\u2018 spricht, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Er hat nicht von \n\neinem Mahnmal der Schande gesprochen!) \n\nund viele andere, so lange gibt es f\u00fcr uns nicht den ge-\n\nringsten Ansatz f\u00fcr irgendeine Form der Mit- oder Zu-\n\nsammenarbeit mit der AfD.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDem ist wenig hinzuzuf\u00fcgen. Solange Sie Aussagen wie \n\ndie von H\u00f6cke, der eine Abkehr von unserer Erinnerungs-\n\nkultur um 180 Grad fordert \u2013 oder habe ich das etwa auch \n\nfalsch verstanden? \u2013, mindestens dulden \u2013 ich habe noch \n\nnie eine \u00f6ffentliche Distanzierung dazu geh\u00f6rt \u2013, werden \n\nSie in diesem Hause kein Partner f\u00fcr erinnerungspoliti-\n\nsche Fragen sein k\u00f6nnen. \n\nSie k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich argumentieren, dass Sie pers\u00f6n-\n\nlich die Aussagen von H\u00f6cke oder Gauland inhaltlich gar \n\nnicht so teilen; das kennen wir bereits aus der Ausschuss-\n\nsitzung. Aber ich habe von Ihnen noch niemals einen \n\nWiderspruch dazu geh\u00f6rt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6ren Sie mal auf zu \n\nschwindeln! Das ist nicht richtig, was Sie sagen!) \n\nGenau deshalb kann ich Sie hier nicht aus der Verantwor-\n\ntung lassen. Herr H\u00fctter, Sie sind herzlich eingeladen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, halten \n\nSie sich bitte zur\u00fcck! \n\nHanka Kliese, SPD: \u2013 sich im Rahmen Ihrer Redezeit \n\nvon den uns\u00e4glichen \u00c4u\u00dferungen Ihrer Parteikollegen zu \n\ndistanzieren. Ich freue mich darauf. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nJedes Mal, wenn in diesem Land ein Verbrechen der \n\nWehrmacht verharmlost oder der Holocaust relativiert \n\nwird, h\u00f6re ich von Ihnen nichts, und damit tragen Sie zur \n\nBagatellisierung der Verbrechen im Dritten Reich bei. \n\nAktiv tun Sie das! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDas lassen wir Ihnen nicht mehr durchgehen! Wir alle in \n\ndiesem Hause schulden es den Opfern und \u00dcberlebenden \n\ndes Zweiten Weltkrieges, dass wir solche \u00c4u\u00dferungen \n\nnicht zur Normalit\u00e4t werden lassen, und zum Beispiel die \n\nj\u00fcdischen Gemeinden und andere Opferverb\u00e4nde be-\n\nobachten ganz genau, was wir hier tun. Sie beobachten \n\neben auch Sie. \n\nEs sind auch keine Aussagen von Hinterb\u00e4nklern, in \n\ndenen das Leid von Millionen Menschen revidiert wird. \n\nEs sind gezielte Statements von der Spitze Ihrer Partei. \n\nIch erinnere an die Worte des Dachau-\u00dcberlebenden Max \n\nMannheimer, der sagte: Ich erkl\u00e4re, dass die Nachgebore-\n\nnen keine Schuld haben, aber eine Verantwortung f\u00fcr die \n\nZukunft. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\n17. Juni ist der Gedenktag, an dem die Erinnerung an den \n\nAufstand gegen das SED-Regime im Jahr 1953 wachge-\n\nhalten werden soll. Daran besteht f\u00fcr uns GR\u00dcNE kein \n\nZweifel. Wir d\u00fcrfen die Menschen nicht vergessen, die f\u00fcr \n\nihre Rechte gek\u00e4mpft haben und daf\u00fcr leiden mussten und \n\nget\u00f6tet wurden. Diese Erinnerung wird weiterhin wichtig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7115 \n\nsein, um die deutsche Geschichte zu verstehen. Sie ist \n\nauch wichtig, um die Auseinandersetzung mit der Diktatur \n\nund dem Unrecht in der DDR zu einer Auseinanderset-\n\nzung mit unserer Gegenwart, mit der Entwicklung von \n\nDemokratie und Freiheit zu nutzen. \n\nAn alle, die jetzt scheibchenweise Freiheit und unsere \n\nliberale Demokratie aufgeben wollen, sage ich: Denkt \n\ndaran, wie brutal und schwer es ist, einmal verloren \n\ngegangene Freiheit, staatlich eingeschr\u00e4nkte Freiheit als \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wieder zur\u00fcckzuerk\u00e4mpfen. \n\nDer 17. Juni ist bereits bundesweit ein offizieller Gedenk-\n\ntag, und dieser Status gibt dem Gedenken und der Aufkl\u00e4-\n\nrung einen verbindlichen Rahmen. Er wird in Sachsen \u2013 \n\ndas wurde schon gesagt \u2013 auf vielf\u00e4ltige Weise durch \n\nGedenkstunden, Ausstellungen, Diskussionsrunden, \n\nZeitzeugengespr\u00e4che und Beflaggung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4u-\n\nde lebendig gehalten. Ob das alles in der derzeitigen Form \n\nausreicht oder wie das Erinnern weiterentwickelt werden \n\nkann, daf\u00fcr br\u00e4uchte es eine breite Diskussion. Darum \n\nk\u00fcmmert sich aber die AfD-Fraktion herzlich wenig. Sie \n\nlegt einen Gesetzentwurf vor, in dem die erinnerungspoli-\n\ntischen Hintergr\u00fcnde in keiner Weise mitgedacht werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich finde es auch nicht \n\nsinnvoll, wenn Politik allein solche Festlegungen trifft, \n\nohne Wissenschaft, Zivilgesellschaft und erinnerungskul-\n\nturelle Praxis einzubeziehen. Das gilt f\u00fcr die Gedenktage \n\nwie f\u00fcr die gesamte Erinnerungskultur in Sachsen. Wir \n\nbrauchen ein Gesamtkonzept, in dessen Erarbeitung \n\ndiejenigen eingebunden werden sollten, die sich f\u00fcr die \n\nhistorisch-politische Bildung engagieren. \n\nBei dieser Initiative der AfD m\u00fcssen wir fragen: Haben \n\nSie eigentlich mit den Akteuren gesprochen? Allem \n\nAnschein nach nicht; denn dann w\u00fcrden Sie erfahren, \n\ndass deren Bedarf ganz anders gelagert ist. Aber von einer \n\nbesseren Unterst\u00fctzung der Gedenkst\u00e4tten, der Initiativen \n\nund Vereine h\u00f6rt man von Ihnen \u00fcberhaupt nichts. Dieser \n\nGesetzentwurf ist ein Beispiel f\u00fcr die symbolische \n\nScheinpolitik der AfD, mit der sie die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger verschaukelt. Mit den tats\u00e4chlichen Herausforde-\n\nrungen der Erinnerungsarbeit, mit dem verantwortungs-\n\nvollen Umgang mit Geschichte durch Gedenkst\u00e4tten und \n\nBildungsarbeit befassen Sie sich nicht. Warum auch? Eine \n\nSt\u00e4rkung dieser Arbeit w\u00fcrde Ihren Bestrebungen glatt \n\nzuwiderlaufen. \n\nAus den Reihen der AfD wird immer wieder gezeigt, wie \n\nSie mit Geschichte umgehen. Sie greifen Erinnerungsar-\n\nbeit und Geschichtswissenschaft an, und zwar gezielt und \n\nmit sauber kalkulierter Nazirhetorik, und da wird Ge-\n\nschichte massiv relativiert und umgedeutet. \n\nDie DDR-Geschichte, auch den Aufstand von 1953, \n\nversuchen Sie sich gleichwohl zurechtzubiegen, wobei \n\nSie den Kern der Ereignisse, den Einsatz f\u00fcr Menschen-\n\nw\u00fcrde, f\u00fcr Freiheit und Demokratie ausblenden. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSie versuchen diejenigen zu vereinnahmen, die sich \n\n1989/1990 gegen eine Diktatur gestellt und f\u00fcr Meinungs-\n\nfreiheit und Demokratie gek\u00e4mpft haben. Aber Sie klagen \n\njeden Widerspruch gegen Ihre Position als Zensur an und \n\nverleumden damit letztendlich die Demokratie. Das ist \n\njanusk\u00f6pfig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEine Leitfigur Ihrer Partei, Ihr Bj\u00f6rn H\u00f6cke, hat in einer \n\nRede am 17. Juni 2016 gesagt \u2013 ich zitiere: \u201eDie AfD ist \n\ndie Partei des 17. Juni\u201c. Ich sage Ihnen: Die AfD instru-\n\nmentalisiert das Gedenken an diesen Tag f\u00fcr ihre Be-\n\nschw\u00f6rung eines neuen Volksaufstandes; denn das ist die \n\nTriebfeder f\u00fcr die Erinnerungspolitik auch der s\u00e4chsi-\n\nschen AfD-Fraktion. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nWir GR\u00dcNE stellen uns dem entschieden entgegen und \n\nlehnen den Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist nicht mehr zu toppen, \n\nwas Sie uns da erz\u00e4hlen! \u2013 Zurufe von der AfD \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Melden Sie sich  \n\ndoch zu Wort, wenn Sie was sagen wollen! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sie k\u00f6nnen  \n\njetzt alles sagen, was Sie sagen wollen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nSie k\u00f6nnen sich jetzt f\u00fcr alles entschuldigen!) \n\nDas sieht nicht so aus. Herr Urban, Sie wollen noch \n\nreden? Oder eine Kurzintervention? \u2013 Dann kommen Sie \n\nbitte. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sie k\u00f6nnen alles \n\nrichtigstellen, Herr Urban! Zuruf des Abg. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nHerr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich werde mir \n\njetzt nicht die Zeit nehmen, auf all die kruden Vorw\u00fcrfe \n\neinzugehen, die sich auf spekulative Weise mit Aussagen \n\nvon einzelnen Parteimitgliedern der AfD auseinanderset-\n\nzen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Weil Sie das nicht \n\nk\u00f6nnen! Weil Sie einfach nicht in der Lage sind!) \n\n\u2013 Sie haben die M\u00f6glichkeit zur Zwischenfrage oder zur \n\nKurzintervention. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Die Regelungen zu \n\ngesetzlichen Feiertagen liegen in Deutschland in der \n\nKompetenz der Bundesl\u00e4nder. Allein der Nationalfeiertag \n\nder Deutschen Einheit, der 3. Oktober, ist per Staatsver-\n\ntrag durch den Bund bestimmt. Also ganz unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob die Proklamation des Bundespr\u00e4sidenten L\u00fcbke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7116 \n\nheute Bestandskraft hat oder nicht, k\u00f6nnen wir den \n\n17. Juni zum s\u00e4chsischen Gedenktag beschlie\u00dfen. \n\nAlle Redner haben trotz der Beschimpfungen gegen\u00fcber \n\nder AfD betont, welche Bedeutung sie dem 17. Juni f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft als Erinnerungstag beimessen. Wel-\n\nchen Wert messen Sie dem 17. Juni heute und hier in \n\nSachsen bei? Das k\u00f6nnen Sie jetzt mit Ihrer Abstimmung \n\nzeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das war aber d\u00fcnn! Das  \n\nwar Wassersuppe! Meine G\u00fcte, ist das billig! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr \n\nMinister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Das Gedenken an den Aufstand des \n\n17. Juni 1953 sch\u00e4rft unser Bewusstsein daf\u00fcr, was \n\nFreiheit, Gerechtigkeit und Demokratie bedeuten. Am \n\n15. Juni 1953 hatten die Bauarbeiter der Regierung in \n\nOstberlin einen Brief geschrieben. Dieser Brief wurde \n\nnicht ernstgenommen. Am Vormittag des 16. Juni legten \n\ndie Bauarbeiter ihre Kellen und ihre H\u00e4mmer auf die \n\nSeite und gingen auf die Stra\u00dfe. Es waren 64 M\u00e4nner. Sie \n\ngingen an anderen Baustellen vorbei, und nach \n\n100 Metern waren es 300. Es dauerte nicht lange, und es \n\nwaren 4 000. Sie hatten noch Kalk an den Hosen, einige \n\nZollst\u00f6cke in der Hand. \n\nSo standen Sie bald vor dem Haus der Ministerien. Aber \n\nkeiner wollte sie empfangen. Die Bauarbeiter begannen \n\nzu streiken. Binnen Stunden griff der Aufstand auf mehr \n\nals 700 Orte \u00fcber, weitete sich zum Generalstreik und \n\nschlie\u00dflich zum Volksaufstand aus. \n\nDie Lebensmittelversorgung war knapp, die Schlangen \n\nvor den Gesch\u00e4ften lang, die Arbeitsnormen hoch. Es \n\nwaren aber die elementarsten Rechte jedes Volkes, die \n\nauch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR einforderten. \n\n\u201eKollegen reiht euch ein, wir wollen freie Menschen \n\nsein!\u201c skandierten die Sprechch\u00f6re. In Ostberlin und in \n\n167 der 217 Stadt- und Landkreise der DDR wurde der \n\nAusnahmezustand verh\u00e4ngt. \n\nAm 17. Juni 1953 schlug sowjetisches Milit\u00e4r den Auf-\n\nstand blutig nieder. Die SED verhaftete rund 13 000 \n\nMenschen. 125 Personen starben. Der Juni-Aufstand war \n\nder Beginn anderer Aufst\u00e4nde in Ungarn und Polen 1956, \n\nin der Tschechoslowakei 1968 und in Polen 1980, und er \n\nm\u00fcndete 1989/1990 in den Sturz der kommunistischen \n\nHerrschaftssysteme in Europa ein. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland erkl\u00e4rte am 4. August \n\n1953 den 17. Juni zum gesetzlichen Feiertag, und zehn \n\nJahre sp\u00e4ter, am 11. Juni 1963, erhob Bundespr\u00e4sident \n\nHeinrich L\u00fcbke diesen Tag durch Proklamation zum \n\nnationalen Gedenktag. \n\nDie Bundesrepublik hat den 17. Juni bis zur Wiederher-\n\nstellung der deutschen Einheit im Jahre 1990 als Tag der \n\ndeutschen Einheit begangen. Der Einigungsvertrag \u2013 \n\nKollege Hartmann hat darauf hingewiesen \u2013 vom \n\n29. September 1990 erkl\u00e4rt den 3. Oktober zum Tag der \n\nDeutschen Einheit und zum staatlichen Feiertag. Aber der \n\n17. Juni bleibt als nationaler Gedenktag bestehen. An \n\ndiesem Tag werden bundesweit die obersten Bundesbe-\n\nh\u00f6rden, ihre Gesch\u00e4ftsbereiche und die K\u00f6rperschaften, \n\nAnstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die der \n\nAufsicht von Bundesbeh\u00f6rden unterstehen, beflaggt. \n\nWir schulden den Opfern des Aufstandes bleibendes \n\nGedenken. Ein zus\u00e4tzliches s\u00e4chsisches Gesetz ist \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig. Daher empfiehlt die Staatsregierung, den vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist Gesetz zur Einf\u00fchrung des Gedenktages \u201eTag der \n\nFreiheit und Demokratie (17. Juni)\u201c im Freistaat Sachsen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der AfD-\n\nFraktion. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nw\u00fcrde jetzt die zwei Artikel gleich zusammenlegen, wenn \n\nSie nichts dagegen haben. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat \n\nSachsen, Artikel 2 Inkrafttreten. Wer die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei \n\nStimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit sind \n\ndie Artikel mehrheitlich abgelehnt worden. W\u00fcnschen Sie \n\ntrotz Ablehnung noch Gesamtabstimmung? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit schlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen jetzt zu den ersten Beratungen. Wir begin-\n\nnen mit \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7117 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nDrucksache 6/13676, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs gibt keine Ausssprache. Es spricht nur die einreichende \n\nFraktion. Ich bitte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Frau Dr. Maicher, den Gesetzentwurf einzu-\n\nbringen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am \n\n26. April dieses Jahres stellte Wissenschaftsministerin \n\nEva-Maria Stange in einem Interview klar, dass es in \n\ndieser Legislatur keine Novelle des Hochschulgesetzes \n\ngeben wird. Dabei wei\u00df nicht nur die Ministerin, sondern \n\nwissen auch die Wissenschaftpolitikerinnen und -politiker \n\nder Koalition, dass gerade bei diesem Gesetz dringender \n\nHandlungsbedarf besteht. \n\nDa ist zum einen die rechtliche Seite. Nachdem die letzte \n\ngro\u00dfe Novelle im Jahr 2012 gegen massive Proteste von \n\nHochschulleitungen und Studierenden durch das Parla-\n\nment gepeitscht wurde, dauerte es nicht lange, bis erhebli-\n\nche Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes \n\naufkamen. Mehrere Gutachten des Juristischen Dienstes \n\nhaben das in der Folge bekr\u00e4ftigt. Dazu kommen die \n\nUrteile des Bundesverfassungsgerichtes zu Hochschulge-\n\nsetzen in anderen Bundesl\u00e4ndern, die wir hier nicht \n\nignorieren k\u00f6nnen, da sich \u00e4hnliche Regelungen auch im \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetz wiederfinden, zum \n\nBeispiel das Wahlverfahren von Hochschulleitungen und \n\ndas Recht auf Mitbestimmung der Hochschulgremien. \n\nDie andere Seite sind die Auswirkungen des Gesetzes in \n\nder Praxis. Ich verweise da auf die Verwerfungen bei den \n\nHochschulleitungswahlen an der Uni Leipzig. Solche \n\nGremienauseinandersetzungen k\u00f6nnen einer Hochschule \n\ninsgesamt schaden. Genannt sei auch die fehlende Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Studierendenschaften, seit das \n\nSolidarsystem aufgek\u00fcndigt wurde. \n\nAber das Gesetz entfaltet auch dort eine nachteilige \n\nWirkung, wo es Regelungen offenl\u00e4sst. Das zeigt sich \n\nbesonders deutlich bei den Arbeitsverh\u00e4ltnissen des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses. W\u00e4hrend der Freistaat \n\neine Personaloffensive f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst ank\u00fcn-\n\ndigt, existieren im Hochschulgesetz noch nicht einmal \n\nMindestvertragslaufzeiten f\u00fcr die Arbeitsvertr\u00e4ge. Wenn \n\ndie Entlohnung der Lehrbeauftragten tats\u00e4chlich ange-\n\nmessen w\u00e4re, wie es das Gesetz vorschreibt, w\u00fcrden sie \n\nmehr erhalten als zum Teil nur 15,20 Euro brutto pro \n\nStunde. \n\nDas sind nur einige Punkte, die zeigen, wie es im Hoch-\n\nschulgesetz knirscht. \n\nEine verantwortungsvolle Staatsregierung w\u00fcrde es sich \n\nzur Aufgabe machen, ein verfassungsrechtlich bedenkli-\n\nches und inhaltlich \u00fcberholtes Gesetz zu korrigieren. Aber \n\ndas Gegenteil ist in Sachsen der Fall. Still ruht der See. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das machen wir nicht \n\nmit. Wir legen heute einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein zeitge-\n\nm\u00e4\u00dfes Hochschulgesetz vor, das nebenbei auch noch die \n\nFehler der Vergangenheit repariert. \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat diesen \n\nGesetzentwurf nicht im verschlossenen Landtagsb\u00fcro \n\nerarbeitet. Wir haben unsere Ideen und Vorschl\u00e4ge zuerst \n\nan allen Hochschulstandorten mit Hochschulleitungen, \n\nStudierenden-, Mitarbeiterinnen- und Mitarbeitervertre-\n\ntungen und Beauftragten diskutiert und deren Anregungen \n\nan vielen Stellen aufgenommen. Das Ergebnis dieses \n\noffenen Beteiligungsprozesses ist der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf. \n\nF\u00fcr uns ist die Hochschulfreiheit keine sch\u00f6ne Floskel, \n\nsondern eine Notwendigkeit f\u00fcr wissenschaftlichen Erfolg \n\nund herausragende Lehre. Das bedeutet vor allem Freiheit \n\nvon staatlicher Einmischung. Die Zielvereinbarungen, die \n\nder Freistaat mit den Hochschulen schlie\u00dft, sollen k\u00fcnftig \n\nauf Augenh\u00f6he ausgehandelt werden, ohne dass das \n\nMinisterium damit drohen kann, bei Widerstand die \n\nVereinbarung allein zu bestimmen, wie es derzeit ist. \n\nDie externe Beratung von Hochschulen halten wir f\u00fcr \n\nsinnvoll. Deshalb wollen wir die Hochschulr\u00e4te als \n\nwichtigen Impulsgeber erhalten. Entscheidungen in ihren \n\neigenen Anliegen sollen die Hochschulen k\u00fcnftig aber \n\nwieder ausschlie\u00dflich in ihren demokratisch legitimierten \n\nGremien treffen d\u00fcrfen. \n\nDamit komme ich zu den Entscheidungsorganen der \n\nHochschule. Das Bundesverfassungsgericht hat klarge-\n\nstellt, dass ma\u00dfgebliche Entscheidungen wie die Mittel-\n\nverwendung oder die Errichtung von Studieng\u00e4ngen nicht \n\nder Mitbestimmung entzogen bleiben d\u00fcrfen. Das vollzie-\n\nhen wir in unserem Gesetzentwurf nach. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass Entscheidungen, die auf breiter demokra-\n\ntischer Grundlage getroffen werden, nicht nur ausgewo-\n\ngener sind, sondern auch auf eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz in \n\nder Hochschule sto\u00dfen. Das gilt umso mehr, wenn Hoch-\n\nschullehrende, Studierende, Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter gleichberechtigt in diesen Gremien vertreten sind. \n\nDeshalb wollen wir die Gremien in Zukunft parit\u00e4tisch \n\nbesetzen. \n\nIn Fragen von Forschung und Lehre \u2013 um das gleich \n\nvorwegzunehmen \u2013 behalten die Hochschullehrerinnen \n\nund -lehrer nat\u00fcrlich das letzte Wort, wie es das Grund-\n\nrecht der Wissenschaftsfreiheit verlangt. \n\nDer wissenschaftliche Nachwuchs wird bessergestellt. \n\nWenn unser Gesetz in Kraft tritt, wird es an jeder Hoch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7118 \n\nschule Personalentwicklungskonzepte geben und damit \n\nendlich Planbarkeit in die Karrierewege gebracht. Bei den \n\nArbeitsvertr\u00e4gen f\u00fchren wir Mindestvertragslaufzeiten \n\nein, damit sich die Arbeit in der Wissenschaft und ver-\n\nn\u00fcnftige Arbeitsbedingungen nicht l\u00e4nger ausschlie\u00dfen. \n\nArbeitsvertr\u00e4ge bei Drittmittelprojekten m\u00fcssen nicht \n\nmehr per Gesetz befristet werden. Werden sie doch \n\nbefristet, haben sie eine Laufzeit bis zum Ende des Pro-\n\njektes. Au\u00dferdem wollen wir die oftmals nachteilige \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Jungwissenschaftlerinnen und Jung-\n\nwissenschaftlern von den Professuren abbauen. Die \n\nZuordnungen von Mitarbeitern zu einem Hochschullehrer \n\nwerden bei uns von der Regel zur Ausnahme. \n\nBei den Lehrbeauftragten wollen wir deren Entlohnung an \n\ndie Verg\u00fctung der angestellten wissenschaftlichen Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter anpassen und ihnen den \n\nAngeh\u00f6rigenstatus verleihen. Damit w\u00fcrde ihnen zum \n\nBeispiel auch die Teilnahme an Hochschulwahlen offen-\n\nstehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch die Studierenden im \n\nBlick. Wir beseitigen die Hindernisse, die heute den \n\nErfolg des Studiums gef\u00e4hrden. Die Langzeitstudienge-\n\nb\u00fchren entfallen ersatzlos. Die praktizierte Unart, dass \n\neine normale \u00e4rztliche Krankschreibung nicht f\u00fcr einen \n\nPr\u00fcfungsr\u00fccktritt anerkannt wird, beenden wir. Au\u00dferdem \n\nwird es rechtlichen Anspruch auf Teilzeitstudium geben. \n\nDie Beurlaubungsgr\u00fcnde f\u00fcr eine zeitweilige Unterbre-\n\nchung des Studiums werden ausgeweitet. Die Qualit\u00e4t des \n\nStudiums wird durch eine verbindliche Akkreditierungs-\n\npflicht gesichert. \n\nWir f\u00fchren au\u00dferdem das Solidarsystem bei der Verfass-\n\nten Studierendenschaft wieder ein, damit es eine starke \n\nund wirksame Interessenvertretung der Studierenden gibt. \n\nWas die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern \n\nangeht, besteht an den Hochschulen noch deutlich Luft \n\nnach oben. Das wird, denke ich, niemand bestreiten. \n\nUmso wichtiger sind die Gleichstellungsbeauftragten, die \n\nwir in unserem Gesetz st\u00e4rken wollen. Sie erhalten einen \n\nverbindlichen Anspruch auf Freistellung und Mittel f\u00fcr \n\nihre Arbeit. In den Berufungskommissionen und dem \n\nSenat erhalten sie eine Stimme. \n\nAuch die neu im Gesetz geschaffenen Beauftragten f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen sind in allen Gremien \n\nvertreten, und zwar mit beratender Stimme und Antrags-\n\nrecht zu Angelegenheiten, die alle Belange von Menschen \n\nmit Behinderungen betreffen. \n\nDie Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften in \n\nSachsen haben sich inzwischen zu leistungsf\u00e4higen \n\nForschungszentren entwickelt. Es wird Zeit, dass wir \n\ndiese herausragende Forschungsleistung mit einem \n\neigenen partiellen Promotionsrecht w\u00fcrdigen. Wir sehen \n\nvor, dass dieses zun\u00e4chst zeitlich befristet vergeben wird \n\nund nach einer Bew\u00e4hrungspause dann auch verstetigt \n\nwerden kann. Den Promovierenden an den Hochschulen \n\nf\u00fcr Angewandte Wissenschaften werden wir den Zugang \n\nzu den Landesstipendien endlich er\u00f6ffnen und damit eine \n\nseit Jahren bestehende Ungerechtigkeit beseitigen. \n\nAuf viele weitere Neuerungen im Gesetz, zum Beispiel \n\nf\u00fcr die Promovierendenr\u00e4te, kann ich jetzt nicht mehr \n\neingehen, ich freue mich aber auf den konstruktiven \n\nAustausch im Ausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Reform des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\n\u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit einstimmig \n\nbeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der Zweckentfremdung von Wohnraum im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Wohnraumzweckentfremdungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWZwEG) \n\nDrucksache 6/13704, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu spricht nur die einreichende Fraktion. Herr \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Einerseits \n\nfreuen wir uns, dass Sachsen in Zeiten des demografi-\n\nschen Wandels nicht mehr nur noch die Richtung kennt: \n\ndie Bev\u00f6lkerung geht zur\u00fcck, sondern unsere St\u00e4dte, vor \n\nallem die Gro\u00dfst\u00e4dte, wachsen, und dies teilweise in \n\natemberaubendem Tempo. Nur sind solche Ver\u00e4nderungs-\n\nprozesse auch h\u00e4ufig mit Schmerzen verbunden, und wir \n\nstellen fest, dass wir vor allem in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nLeipzig und Dresden ein wachsendes Problem mit Woh-\n\nnungsnot haben. Wir haben dar\u00fcber auch schon mehrfach \n\nhier im Hohen Haus debattiert. \n\nWohnungsnot trifft vor allem jene, die das wenigste Geld \n\nhaben \u2013 logisch, so ist nun einmal der Markt aufgebaut. \n\nWir als GR\u00dcNE gehen davon aus, dass sich dieses Prob-\n\nlem nicht nur mit einer Ma\u00dfnahme bek\u00e4mpfen l\u00e4sst. \n\nGewiss, es gibt die M\u00f6glichkeit, dies \u00fcber Mietpreisbrem-\n\nsen und Kappungsgrenzen zu tun \u2013 Instrumente, bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7119 \n\ndenen man durchaus noch mehr tun kann. Wir sagen auch: \n\nWir brauchen einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Anteil von Woh-\n\nnungseigent\u00fcmern, die nicht nur ein reines Renditeinte-\n\nresse haben: Das ist das genossenschaftliche Wohnen, das \n\nist \u00f6ffentliches Wohnen. \n\nWir haben bereits mehrfach dar\u00fcber debattiert, dass man \n\nim Bereich der Sozialwohnungen mehr tun muss, damit \n\nauch dieser Bereich in Sachsen endlich funktioniert; das \n\nm\u00f6chte ich hier nicht wiederholen. Wir m\u00fcssen aber auch \n\nalternative Wohnformen f\u00f6rdern, bei denen Menschen ihr \n\nGeschick selbst in die Hand nehmen, wie Ein-Haus-\n\nGenossenschaften und \u00e4hnliche Projekte. Es gibt eine \n\nganze F\u00fclle von Dingen, die man tun kann. \n\nEin Problem, das es ebenfalls gibt und das langsam immer \n\nst\u00e4rker wird \u2013 vor allem in Leipzig, aber auch schon in \n\nDresden; und man kennt es auch in Berlin, wo es sich \n\ninnerhalb k\u00fcrzester Zeit zum gro\u00dfen Problem ausgewach-\n\nsen hat \u2013, ist die Zweckentfremdung von Wohnraum als \n\nFerienwohnung. Wenn Sie dann in einem Viertel sind, wo \n\nh\u00e4nderingend Wohnraum gesucht wird, und es stehen \n\nWohnungen leer, teilweise ganze H\u00e4user, die vorher noch \n\nin Wohneigentum zerschlagen worden sind und nicht \n\nregul\u00e4r vermietet werden, dann kann es ein Problem \n\ngeben bzw. wird das Problem verst\u00e4rkt. \n\nNun haben wir auch von der kommunalen Seite die \n\nBedarfsanmeldung \u2013 da es dies in verschiedenen Bundes-\n\nl\u00e4ndern bereits gibt \u2013 f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, als Kommune \n\ndarauf zu reagieren und passgenau eine Satzung festzule-\n\ngen, die diese Zweckentfremdung untersagt. \n\nWas wir nun mit unserem Gesetzentwurf vorschlagen, ist \n\nim Prinzip etwas Doppeltes: die kommunale Selbstver-\n\nwaltungshoheit ernst zu nehmen und zu st\u00e4rken und \n\nzugleich ein Instrument zu schaffen, um diesem Woh-\n\nnungsmangel zielgerichtet entgegenzuwirken. \n\nWelche Vorstellungen es unsererseits dazu gibt, das haben \n\nwir bereits relativ detailliert in unserem Gesetzentwurf \n\nbeschrieben: wenn beispielsweise eine solche Wohnung \n\n\u00fcber zw\u00f6lf Wochen im Jahr leer steht. Es sind auch \n\nAussagen zur Umnutzung von Teilen der Wohnung \n\nenthalten, wenn es um \u00fcber 50 % geht. Wir wollen auch \n\ndarauf achten, dass man Existenzgr\u00fcndungen, die oft in \n\nder eigenen Wohnung erfolgen, nicht unm\u00f6glich macht. \n\nEs soll nicht verhindert werden, dass jemand eine Zweit-\n\nwohnung hat und diese nicht nutzt, sondern uns geht es \n\nwirklich nur um die Wohnungen, die leerstehen, damit sie \n\nab und zu als Ferienwohnung genutzt werden und dadurch \n\neine viel h\u00f6here Rendite erzielen als eine normale Woh-\n\nnung, und das auch nur in den Bezirken, in denen es \n\ntats\u00e4chlich ein Problem mit der Wohnraumversorgung \n\ngibt. \n\nMit den Begrifflichkeiten lehnen wir uns eng daran an, \n\nwas wir schon bei den Mietpreisen und der Kappungs-\n\ngrenze kennen. Es wird also juristisch nichts Neues \n\nerfunden, sondern es g\u00e4be die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Kom-\n\nmunen, dort zu reagieren. \u2013 Damit ist die Einbringung \n\nerbracht. Wir beantragen Verweis an den Ausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Entwurf an \n\nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung \n\nerfolgt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Bevorrechtigung von Carsharing im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Carsharinggesetz \u2013 S\u00e4chsCsgG) \n\nDrucksache 6/13747, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu spricht nur die einreichende Fraktion. Frau \n\nAbg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Teilen ist in. Wer durch \n\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte l\u00e4uft, kann es leicht erkennen, und in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten au\u00dferhalb Sachsens ist es un\u00fcbersehbar: An \n\nallen Ecken findet man Fahrr\u00e4der oder auch Elektroroller \n\nzum Ausleihen und auf den Stra\u00dfen immer h\u00e4ufiger Autos \n\nvon \u201eCar2go\u201c, \u201eDriveNow\u201c, \u201eFlinkster\u201c, \u201eteilAuto\u201c oder \n\nanderen Carsharing-Anbietern. Das passt auch in unsere \n\nhoch mobile Gesellschaft, in der die Menschen f\u00fcr ihre \n\nMobilit\u00e4t verschiedene Verkehrsmittel individuell kombi-\n\nnieren und auf ihren Reisen einsetzen. Je nach Ziel und \n\nZweck der Reise nutzen sie verschiedene Verkehrsmittel \n\nund unterschiedliche Angebote und konkurrieren dabei \n\nauch um den immer knapper werdenden Verkehrsraum. \n\nDieser Fl\u00e4chenkonflikt wird zunehmend zum dr\u00e4ngenden \n\nThema und Problem. Das Auto beansprucht dabei mit \n\nAbstand die meiste Fl\u00e4che. Dabei steht ein Auto rund \n\n23 Stunden am Tag einfach nur herum; nur eine Stunde \n\nwird es tats\u00e4chlich bewegt. Radfahrerinnen und Radfahrer \n\norganisieren sich zunehmend und fordern kraftvoll und \n\nlautstark mehr Fl\u00e4che f\u00fcr eine sichere Radverkehrsinfra-\n\nstruktur. Die Leipzigerinnen und Leipziger hier im Saal \n\nhaben es vielleicht mitbekommen: In Leipzig ist gerade \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7120 \n\neine kraftvolle Petition unterwegs. In wenigen Wochen \n\nwurden \u00fcber 3 500 Unterschriften f\u00fcr einen Radweg auf \n\nder Jahnallee gesammelt. Die Radfahrerinnen und Rad-\n\nfahrer, die das unterst\u00fctzt haben, sowie die vielen Fu\u00df-\n\ng\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger haben es schlichtweg satt, im \n\nlebensgef\u00e4hrlichen Dauerkonflikt mit dem Autoverkehr \n\nzu stehen und den Konflikt durch den Stra\u00dfendruck auf \n\ndie Fu\u00dfwege zu verlagern. \n\nZunehmend lauter wird auch von den Bewohnerinnen und \n\nBewohnern der Gro\u00dfst\u00e4dte mehr Lebensqualit\u00e4t in den \n\nStadtquartieren eingefordert. Angesichts immer hei\u00dferer \n\nSommer und zunehmender Trockenphasen \u2013 wir haben es \n\nheute Morgen in der Aktuellen Debatte geh\u00f6rt \u2013 verlangen \n\nsie nat\u00fcrlich auch in den St\u00e4dten, in den Quartieren mehr \n\nGr\u00fcn, mehr Aufenthaltsqualit\u00e4t und mehr Ruhefl\u00e4chen. \n\nGenau hier setzt unser Gesetzentwurf zum Teilen des \n\nAutos an. Ein Carsharing-Auto ersetzt laut einer Studie \n\nbis zu 20 Privatfahrzeuge und macht damit jede Menge \n\nfreie Fl\u00e4che f\u00fcr andere wichtige Dinge m\u00f6glich, die ich \n\ngerade angedeutet habe. \n\nMobilit\u00e4t ver\u00e4ndert sich. Mobilit\u00e4t bedeutet heute nicht \n\nmehr automatisch Automobilit\u00e4t, und Automobilit\u00e4t \n\nbedeutet nicht mehr automatisch, ein eigenes Auto zu \n\nbesitzen. Carsharing, das organisierte, professionelle \n\nAutoteilen, das seine Dienstleistungen in fast allen gro\u00dfen \n\ndeutschen St\u00e4dten zur Verf\u00fcgung stellt, bietet sich auch \n\nals klimasch\u00fctzende Alternative im Verkehr an. Das ist \n\nauch dringend geboten; denn der Verkehrssektor hat, was \n\ndie Klimaschutzziele betrifft, hier seit 1990 \u00fcberhaupt \n\nnichts dazu beigetragen \u2013 in Deutschland nicht und in \n\nSachsen erst recht nicht, m\u00f6chte man fast sagen. \n\nNicht mehr, sondern weniger Autos mit Verbrennungsmo-\n\ntor und nicht weniger, sondern mehr \u00f6ffentlicher Nahver-\n\nkehr, mehr Rad- und Fu\u00dfverkehr, mehr umweltfreundli-\n\nche Warenlieferungen und eben auch mehr Carsharing \u2013 \n\ndas sind die Antworten, nicht nur von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, sondern in der vergangenen Woche hat der \n\nSt\u00e4dtetag auf Bundesebene hierzu ein interessantes \n\nPositionspapier vorgelegt, in dem er genau diese Punkte \n\naufgegriffen hat. \n\nDie Nutzung des Carsharings hat \u2013 ich habe es bereits \n\naufgez\u00e4hlt \u2013 in der Tat eine Menge Vorteile: F\u00fcr die \n\nUnternehmen oder die Verwaltungen bietet sich die \n\nChance, ihre Fuhrparks zu reduzieren oder ganz auf die \n\nNutzung von Carsharing-Autos umzustellen; denn durch-\n\nschnittlich nutzen \u00fcber 35 Nutzerinnen und Nutzer ein \n\nCarsharing-Auto, und die Berechnung der Kosten nach \n\nden gefahrenen Kilometern bewirkt einen deutlichen \n\nAnreiz, das Carsharing-Auto effizient einzusetzen und zu \n\nnutzen. Verschiedene Carsharing-Fahrzeuge vom Klein-\n\nbus bis zum Kleinstauto k\u00f6nnen je nach Platzbedarf im \n\nEinzelfall genutzt werden; die Nutzung richtet sich also \n\nnicht am Maximalbedarf aus \u2013 also, lauter positive Effek-\n\nte, die \u00fcbrigens auch \u2013 Herr Schmidt ist jetzt nicht da \u2013 \n\ndas S\u00e4chsische Umweltministerium erkannt hat, indem es \n\nteilAuto, das ist der gr\u00f6\u00dfte Carsharing-Anbieter in Sach-\n\nsen, in die Umweltallianz Sachsen aufgenommen hat. In \n\nSachsen nutzen \u00fcber 30 000 Menschen Carsharing-Autos. \n\nWenn man auf Bundesebene schaut, sind es \u00fcber zwei \n\nMillionen. Das hei\u00dft, in Sachsen ist durchaus noch etwas \n\nLuft nach oben. \n\nWenn man die verschiedenen Carsharing-Anbieter oder \n\nden Bundesverband Carsharing nach den Ursachen \n\nbefragt, dann wird klar: Die Fl\u00e4chen, auf denen die \n\nCarsharing-Autos geparkt werden, werden in den verdich-\n\nteten Vierteln immer rarer. Aufgrund der fehlenden \n\ngesetzlichen Grundlage zur Genehmigung von Carsha-\n\nring-Stellpl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum k\u00f6nnen sie \n\nbisher nur auf privaten oder \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen, au\u00dfer-\n\nhalb des Stra\u00dfenraums, geparkt werden. \n\nSeit September 2017 gibt es auf Bundesebene ein Bundes-\n\nCarsharinggesetz, weil der Bundesgesetzgeber genau \n\ndieses Problem erkannt hat. Der Bundesgesetzgeber kann \n\njedoch nur das regeln, wof\u00fcr er zust\u00e4ndig ist, n\u00e4mlich f\u00fcr \n\nBundesstra\u00dfen. Das hei\u00dft, in Sachsen und in allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern braucht es eine L\u00e4nderregelung im Lan-\n\ndesstra\u00dfengesetz f\u00fcr die Gemeindestra\u00dfen, f\u00fcr die Staats-\n\nstra\u00dfen und f\u00fcr die Kreisstra\u00dfen. Zumindest dann, wenn \n\nman das Ziel hat, hier politisch voranzukommen, ist es \n\nnotwendig, solch ein Gesetz zu erlassen. \n\nWenn ich Herrn Staatsminister Dulig glauben darf \u2013 er \n\nkann heute ja leider nicht anwesend sein \u2013, dann begr\u00fc\u00dft \n\ner diese Idee. Ich m\u00f6chte ihn gern in seiner Abwesenheit \n\nzitieren. Er sagte n\u00e4mlich, nachdem das Bundesgesetz \n\nverabschiedet wurde: \u201eImmer mehr Menschen entschei-\n\nden sich bewusst f\u00fcr Carsharing. Der Gedanke der Nach-\n\nhaltigkeit spielt dabei eine gro\u00dfe Rolle. So ist man flexi-\n\nbel, unabh\u00e4ngig und kann sich trotzdem individuell \n\nbewegen.\u201c \n\nGleichzeitig hat der Verkehrsminister in einer Pressemit-\n\nteilung angek\u00fcndigt, hier die Bundesregelung in eine \n\nLandesgesetzgebung umzusetzen. Er hat das auch in einer \n\nPressemitteilung klargestellt und gesagt, dass im Fr\u00fchjahr \n\n2018 dazu die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes \n\nin den S\u00e4chsischen Landtag eingebracht werden soll. \n\nAuf diesen Gesetzentwurf der Staatsregierung haben wir \n\nbis zum heutigen Tag gewartet, und wie so oft sind sie \n\ntatkr\u00e4ftig in der Ank\u00fcndigung, aber lustlos in der Umset-\n\nzung. Das hei\u00dft, auch hier braucht es wieder einmal die \n\ngr\u00fcne Opposition, damit in diesem Land etwas vorangeht, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau deshalb haben wir unseren Carsharing-Gesetz-\n\nentwurf vorgelegt, damit die Kommunen in die Lage \n\nversetzt werden, Carsharing-Anbietern privilegiert Stell-\n\nfl\u00e4chen im Stra\u00dfenraum zuweisen zu k\u00f6nnen. Eine lan-\n\ndesrechtliche Regelung schafft f\u00fcr die Kommunen und f\u00fcr \n\ndie Anbieter Rechtssicherheit und Anreize, Carsharing zu \n\nf\u00f6rdern. Ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Carsharing \n\nerm\u00f6glicht es mehr s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern, auf ihr eigenes Auto zu verzichten. Dadurch werden \n\nder Parkraumbedarf verringert, Fl\u00e4chenkonflikte mini-\n\nmiert und die Luft in unseren St\u00e4dten verbessert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7121 \n\nMit unserem Gesetzentwurf haben Sie einen ausgereiften \n\nL\u00f6sungsvorschlag, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nCDU und SPD. Wenn man in Ihren Koalitionsvertrag \n\nschaut, wo es hei\u00dft \u201eWir werden die Grundlage daf\u00fcr \n\nschaffen, um Kommunen die Einrichtung von Carsharing-\n\nStellpl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Raum rechtssicher zu erm\u00f6g-\n\nlichen\u201c, bin ich mir ganz sicher, dass Sie selbstverst\u00e4nd-\n\nlich unserem guten Gesetzentwurf nach der Diskussion im \n\nAusschuss zustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Entwurf zum \n\nCarsharing an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr zu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung erfolgt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Teilhabe von Migrantinnen und Migranten \n\nsowie zur Regelung der Grunds\u00e4tze und Ziele der Integration im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Migrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsMigrTeilhG) \n\nDrucksache 6/13768, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht die einreichende Fraktion. Bitte, Frau Abge-\n\nordnete. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die zehnj\u00e4hrige \n\nSamira hat gute Noten, besser als viele ihrer Freundinnen. \n\nMit ihren Eltern verst\u00e4ndigt sie sich darauf, den Sprung \n\naufs Gymnasium zu versuchen. Doch die Gespr\u00e4che mit \n\nder Bildungsagentur verlaufen negativ. Ihre Empfehlung \n\nlautet f\u00fcr den Besuch der Oberschule, anders als bei \n\neinem Gros ihrer Freundinnen. \n\nAmado bewirbt sich f\u00fcr einen Job in einer Kreisverwal-\n\ntung in Sachsen. Er wird nicht einmal zum Bewerbungs-\n\ngespr\u00e4ch eingeladen. Er ist in Deutschland geboren und \n\nhat einen exzellenten Hochschulabschluss. \n\nMulai und Mohammed werden bei McDonald\u2018s rassis-\n\ntisch beleidigt. Sie widersprechen und werden angegrif-\n\nfen. Die eintreffende Polizei weigert sich, die Anzeigen \n\naufzunehmen, und \u00fcberpr\u00fcft stattdessen m\u00f6gliche polizei-\n\nliche Eintr\u00e4ge der Betroffenen. \n\nDas letzte Beispiel: Auf Regierungsebene wird ein Erlass \n\nzur Einf\u00fchrung landesinterner Wohnsitzauflagen gefertigt. \n\nEs wird behauptet, dass dieser einen positiven Effekt f\u00fcr \n\ndie Integration Gefl\u00fcchteter habe. Gefragt hat die Be-\n\ntroffenen aber niemand. \n\nDiese Beispiele lie\u00dfen sich endlos fortsetzen; denn das \n\nAusma\u00df von Diskriminierung und Benachteiligung derer, \n\ndie nicht in der Bundesrepublik geboren werden, derer, \n\ndie ph\u00e4notypisch von der Norm abweichen oder gar mit \n\nAkzent oder gebrochen Deutsch sprechen, ist gro\u00df. Es ist \n\neinmal offen und einmal verborgen. \n\nGenau dieses Ausma\u00df ist auch in diesem Parlament \n\nweitestgehend unsichtbar. Der Anteil von Menschen mit \n\nMigrationshintergrund \u2013 in Sachsen liegt er bei 6,5 %, \n\nwie wir wissen \u2013 wird weder im Parlament noch in der \n\nRegierung, noch in der Landesverwaltung widergespie-\n\ngelt. Da kann ich auch f\u00fcr meine Fraktion sprechen. \n\nGenau deshalb werden an dieser Stelle sicher viele sagen: \n\nWas geht mich das an? Die spinnt. Aber nein, ich spinne \n\nnicht, und wenn Menschen Zug\u00e4nge zur Teilhabe an \n\ndieser Gesellschaft, zum Broterwerb, zum Bildungswe-\n\nsen, zur \u00f6ffentlichen Dienstleistung und zur politischen \n\nTeilhabe verwehrt bleiben, dann hat uns das anzugehen. \n\nDas ist nicht nur ungerecht und wider die Menschenrech-\n\nte, sondern es erzeugt auch berechtigten Frust und gesell-\n\nschaftliche Konflikte. Es schafft die Parallelgesellschaf-\n\nten, \u00fcber die sich die konservativen Vertreterinnen und \n\nVertreter auch in diesem Haus so gern echauffieren. \n\nWir wollen, dass es Beispiele wie die eingangs erw\u00e4hnten \n\nnicht mehr gibt. Gleichbehandlung, Unterst\u00fctzung gegen \n\nBenachteiligung, die Ver\u00e4nderung von althergebrachten \n\nStrukturen, die sich an einer vermeintlich homogenen \n\nBev\u00f6lkerungsmehrheit orientieren, und die Erm\u00f6glichung \n\nvon Teilhabe in m\u00f6glichst allen Lebensbereichen \u2013 das ist \n\nes, was wir mit unserem Gesetz zur Verbesserung der \n\nTeilhabe von Migrantinnen und Migranten sowie zur \n\nRegelung der Grunds\u00e4tze und Ziele der Integration im \n\nFreistaat Sachsen erreichen wollen. \n\nMit der Einbringung unseres Integrationsgesetzes \u2013 so die \n\nKurzform \u2013 wollen wir die Debatte aus der vergangenen \n\nLandtagssitzung, die wir intensiv gef\u00fchrt haben, weiter-\n\nf\u00fchren und quasi vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Denn ein \n\nIntegrationskonzept muss auf einer Basis aufsetzen, die \n\nRechtsanspr\u00fcche generiert und damit Verbindlichkeiten \n\nschafft. Das geht unseres Erachtens nur \u00fcber einen legis-\n\nlativen Akt. \n\nMit unserem Gesetzentwurf treten wir in die Fu\u00dfstapfen \n\nvon Nordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nBerlin, die sich bereits mit Landesgesetzen der Schaffung \n\nvon gesellschaftlichen und politischen Teilhabem\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr Migrantinnen und Migranten gewidmet haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7122 \n\nExplizit abgrenzen wollen wir uns \u2013 das sage ich an dieser \n\nStelle \u2013 von dem Gesetz in Bayern, das stark auf Assimi-\n\nlation und Restriktionen setzt. \n\nSchwerpunkte unseres Gesetzentwurfes sind: erstens, die \n\ninterkulturelle \u00d6ffnung. Das ist ein wesentlicher Schl\u00fcssel \n\nf\u00fcr eine bessere Teilhabe von Migrantinnen und Migran-\n\nten. Dabei geht es uns nicht darum, dass in Zukunft \n\nKlischeehandb\u00fccher auf den Beh\u00f6rdentischen stehen und \n\ndas Beh\u00f6rdenhandeln durch Klischees von kulturalisti-\n\nschen Eigenarten bestimmt wird, sondern es geht uns \n\ndarum, dass Barrieren abgebaut werden. Das bedeutet, so \n\nzu handeln, dass die Bed\u00fcrfnisse, Lebenslagen und \n\nAuswirkungen auf Menschen mit und ohne Migrations-\n\nhintergrund mitgedacht werden. \n\nIm Gesetz schreiben wir unter anderem die Erh\u00f6hung des \n\nAnteils von Migrantinnen und Migranten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst und die F\u00f6rderung der interkulturellen Kompeten-\n\nzen der Bediensteten und Besch\u00e4ftigten der \u00f6ffentlichen \n\nund sonstigen Stellen fest. Hier hat das Land, aber auch \n\ndie kommunale Ebene, die wir einbeziehen, einen drin-\n\ngenden Nachholbedarf. \n\nZweitens. Integration findet vor allem in den Kommunen \n\nstatt und wird zum gro\u00dfen Teil durch Akteure der Zivilge-\n\nsellschaft erm\u00f6glicht. Dieser auch in diesem Haus immer \n\nwieder mit Nachdruck getroffenen Aussage tragen wir mit \n\nder Schaffung von konkreten kommunalen Strukturen und \n\nder Festschreibung der F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen freier \n\nTr\u00e4ger Rechnung. \n\nIm \u00a7 12 finden Sie die sogenannten kommunalen Integra-\n\ntionszentren, die in jedem Landkreis und in jeder kreis-\n\nfreien Stadt errichtet werden sollen. Vorbild ist hierf\u00fcr \n\nNordrhein-Westfalen. Dort gibt es sage und schreibe 53 \n\nsolcher Zentren. In den kommunalen Integrationszentren \n\nsollen kommunale Integrationsbem\u00fchungen sowohl \n\n\u00f6ffentlicher als auch zivilgesellschaftlicher Akteure \n\ngeb\u00fcndelt werden. Ein Schwerpunkt liegt zudem auf der \n\nEntwicklung kommunaler Bildungslandschaften. \n\nHier sei kurz eingef\u00fchrt: Wir sind uns dessen bewusst, \n\ndass in den letzten Jahren viele Strukturen geschaffen \n\nwurden. Diese wollen wir aber gesetzlich verankern, \n\nsodass vor der Verhandlung eines neuen Doppelhaushaltes \n\nnicht immer Angst und Bange herrschen, dass diese \n\nStrukturen auch weiterlaufen. \n\nDritter Punkt. Nur wer sich als gleichberechtigtes Mit-\n\nglied einer Gesellschaft wahrgenommen f\u00fchlt, f\u00fchlt sich \n\nauch eingeladen, in ihr mitzuwirken und Verantwortung \n\nzu \u00fcbernehmen. Das ist eine Blaupause, das ist ein ganz \n\nwichtiger Satz, und diesem Anspruch k\u00f6nnen wir auch auf \n\nLandesebene Rechnung tragen durch die Schaffung von \n\ninstitutionalisierten Beteiligungsstrukturen. \n\nWir schlagen die Schaffung eines Landesintegrations- \n\nbzw. -migrationsrates vor, der sich aus verschiedenen \n\nAkteuren des \u00f6ffentlichen gesellschaftlichen Lebens und \n\naus Vertreterinnen und Vertretern, die durch Migranten-\n\nselbstorganisationen selbst bestimmt werden, zusammen-\n\nsetzt; der bei allen legislativen Akten, die die Belange von \n\nMenschen mit Migrationsgeschichte betreffen, zu konsul-\n\ntieren ist, der unabh\u00e4ngig arbeiten und durch eine sach-\n\ngem\u00e4\u00dfe Personal-, Finanz- und Sachausstattung auf \n\nstabile F\u00fc\u00dfe gestellt werden muss. \n\nWeiterhin \u2013 ich will es nur ganz kurz anrei\u00dfen \u2013 wollen \n\nwir kommunale Migrations- und Integrationsr\u00e4te mindes-\n\ntens in den kreisfreien St\u00e4dten, in den gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten \n\nund Landkreisen festschreiben. Wir wissen, die Zahl \n\nstagniert in Sachsen bei vier seit vielen Jahren. Wir \n\nm\u00fcssen hier weiterkommen. \n\nEbenso greifen wir die Frage der kommunalen Integrati-\n\nonsbeauftragten wieder auf. Wir wollen das Amt des \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zum Integrationsbe-\n\nauftragten umgestalten, wollen Integration in Beruf und \n\nArbeit voranbringen und Dienst- und Arbeitsfreistellun-\n\ngen auch an anderen als an christlichen Feiertagen, etwa \n\ndem Fastenbrechen oder Newroz, erm\u00f6glichen. \n\nLast, but not least haben wir uns selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nGedanken \u00fcber die Finanzierung gemacht. Alle zus\u00e4tzli-\n\nchen Aufgaben m\u00fcssen der kommunalen Ebene selbstver-\n\nst\u00e4ndlich voll erstattet werden. Genau daf\u00fcr ist, genau \n\ndaf\u00fcr muss Geld da sein, weil es hier um den sozialen \n\nFrieden, um ein gedeihliches Zusammenleben geht. \n\nKonkret \u2013 kurz benannt \u2013 wollen wir eine kommunale \n\nIntegrationspauschale einf\u00fchren. J\u00e4hrlich sollen die \n\nGemeinden, die St\u00e4dte und Landkreise in diesem Rahmen \n\ninsgesamt 50 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nbekommen, um Infrastruktur instandzusetzen oder zu \n\nschaffen, die nicht nur integrativen Belangen, sondern \n\nauch der gesamten Bev\u00f6lkerung zugute kommt. \n\nIch schlie\u00dfe die Einbringung dieses Gesetzes mit den \n\nWorten des Sachverst\u00e4ndigenrates Deutscher Stiftungen \n\nf\u00fcr Integration und Migration, die zum ZIK 1, dem alten \n\nZIK, geschrieben haben: \u201eSollte die Staatsregierung ein \n\nsolches Gesetz erw\u00e4gen, w\u00e4re Sachsen das erste ostdeut-\n\nsche Fl\u00e4chenland mit einem solchen Vorhaben. Dem Land \n\nk\u00e4me damit eine Vorreiterrolle zu und es w\u00fcrde ein \n\ndeutliches Zeichen setzen, auf die auch in Zukunft viru-\n\nlenten Fragen der Integration und gesellschaftlichen \n\nTeilhabe von Zuwanderern vorbereitet zu sein.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Nagel, die \n\nzum Gesetz sprach. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Verbesserung der Teilhabe \n\nvon Migrantinnen und Migranten sowie zur Regelung der \n\nGrunds\u00e4tze und Ziele der Integration im Freistaat Sachsen \n\nan den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung \n\nund Integration und an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. \u2013 Dazu gibt es eine Wortmeldung; \n\nbitte, Herr Dr. Meyer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7123 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, es ist unstrit-\n\ntig, dass der Antrag federf\u00fchrend vom Innenausschuss \n\nbearbeitet werden soll; auch der Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration ist \n\nvon dem Thema betroffen. F\u00fcr uns erschlie\u00dft sich aller-\n\ndings nicht, inwiefern Verfassungsfragen betroffen sind. \n\nNach \u00a7 44 Abs. 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist ein Antrag \n\nund ein Gesetz vor allem an einen Ausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Demzufolge werden wir die Ablehnung aussprechen \n\nf\u00fcr die \u00dcberweisung an den Verfassungsausschuss, weil \n\nsich das f\u00fcr uns nicht erschlie\u00dft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Dr. Meyer. Jetzt sehe ich Herrn Kollegen Bartl, \n\nund ich habe eine Vermutung, wozu Sie sprechen k\u00f6nn-\n\nten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, es geht wirklich um diesen \n\nangek\u00fcndigten Antrag. Zun\u00e4chst einmal hei\u00dft der Aus-\n\nschuss Verfassungs- und Rechtsausschuss. Das Recht ist \n\nja nicht ganz unerheblich in der Arbeit des Ausschusses; \n\ndas ist das erste Problem. \n\nDas zweite Problem ist: Selbstverst\u00e4ndlich wollen wir \n\ngern, dass sich der Verfassungs- und Rechtsausschuss mit \n\ndem Rechtsraum f\u00fcr die Grundrechtsgew\u00e4hrung befasst, \n\nweil sich der Verfassungs- und Rechtsausschuss mit dem \n\nRechtsrahmen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der entsprechenden \n\nTeilhaberechte befassen kann. Selbstverst\u00e4ndlich wollen \n\nwir auch \u2013 deshalb steht ja in der Begr\u00fcndung drin, unter \n\nHinweis auf Artikel 6 Abs. 1 usw. \u2013 die Verfassungskon-\n\nformit\u00e4t des Vorhabens pr\u00fcfen. Daf\u00fcr ist der Rechtsaus-\n\nschuss da. \n\nIch habe nebenbei auch ein Problem: Ich wei\u00df nicht, wer \n\nin dem Haus das Selbstverst\u00e4ndnis des Rechtsausschusses \n\nauslegt \u2013 au\u00dfer dem Ausschuss selbst. Wer in dem Land-\n\ntag legt das Verst\u00e4ndnis des Rechtsausschusses aus? Ich \n\nhabe mein Problem damit, dass das durch Fraktionen \n\ngeschehen kann; ich habe ein Problem damit, dass das \n\ndurch den Juristischen Dienst geschehen kann. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDurch das Plenum!) \n\n\u2013 Durchs Plenum, bitte sch\u00f6n. Aber dann kann man doch \n\nmindestens einmal konsultieren. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Das Recht \n\nhat die Mehrheit im Rechtsausschuss!) \n\nJedenfalls halten wir an dem Antrag fest und bitten, wenn \n\nes anders entschieden wird, um eine Begr\u00fcndung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, wir werden ja \n\nentsprechend dar\u00fcber abstimmen. Nun noch einmal Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Bartl, Ihrer Logik \n\nfolgend, m\u00fcsste jeder Gesetzentwurf an den Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss \u00fcberwiesen werden, weil nat\u00fcrlich \n\nRecht dahintersteht. Aber es ist kein inhaltlicher Zusam-\n\nmenhang bei diesem Gesetz erkennbar, dass es an diesen \n\nAusschuss \u00fcberwiesen werden sollte. Es gibt eine Be-\n\nhandlung durch zwei Aussch\u00fcsse und \u00a7 44 Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung sagt, dass es ein Ausschuss regeln sollte. \n\nDeshalb bleiben wir dabei: Wir werden dieser \u00dcberwei-\n\nsung nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Noch einmal Herr \n\nKollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe als Ausschussvorsit-\n\nzender ein totales Interesse, dass wir nicht unn\u00f6tig gro\u00dfe \n\nTagesordnungen bekommen. Herr Meyer, Sie k\u00f6nnen \n\ngern einmal vergleichen, bei wie vielen allgemeinen \n\nGesetzen wir eine Beantragung an den Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss haben. \n\nIch habe es ausgef\u00fchrt: Es geht uns um die Erstreckung \n\ndes Grundrechtsrahmens. Ich kann mir schwer vorstellen, \n\ndass wir jetzt \u00fcber Argumente abstimmen. Mathematisch \n\nhat die Mehrheit doch nicht immer recht. \n\nWir haben einen speziellen Artikel in der Verfassung, wo \n\nauch die Stellung von Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund, Minderheiten und dergleichen mehr geregelt ist; \n\nund wir wollen das an diesem Ma\u00dfstab Artikel 6, an dem \n\nMa\u00dfstab Verfassung und Grundgesetz pr\u00fcfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dar\u00fcber werden wir \n\njetzt per Abstimmung entscheiden, und zwar so, dass es \n\n\u00fcbersichtlich ist: ein Ausschuss federf\u00fchrend, ein Aus-\n\nschuss mitberatend. \n\nWer f\u00fcr die \u00dcberweisung dieses Entwurfes an den Innen-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration \u2013 mitberatend \u2013 ist, den bitte ich um das \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wir stimmen danach noch \u00fcber den zweiten mitberaten-\n\nden Ausschuss ab. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEntschuldigung, es wurde ein Vorschlag \n\nunterbreitet, das war ein Ab\u00e4nderungsvorschlag! \u2013 \n\nKurze Abstimmung im Pr\u00e4sidium) \n\n\u2013 Meine Abstimmung ist jetzt in Ordnung, h\u00f6re ich von \n\nmeinen juristischen Hinterm\u00e4nnern. \n\nAlso noch einmal: Wer f\u00fcr die \u00dcberweisung dieses \n\nEntwurfes an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration \u2013 mitberatend \u2013 stimmt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist das \n\nklar. \n\nJetzt geht es weiter: Wer f\u00fcr eine \u00dcberweisung an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 ebenfalls mitbera-\n\ntend \u2013 stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\ndie \u00dcberweisung an den mitberatendenden Verfassungs- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7124 \n\nund Rechtsausschuss nicht beschlossen, sondern abge-\n\nlehnt, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit: Nettolohnl\u00fccke  \n\nf\u00fcr alle nicht verbeamteten Lehrkr\u00e4fte schlie\u00dfen \u2013  \n\nKeine \u201eZwei-Klassen-Lehrerschaft\u201c in Sachsen zulassen! \n\nDrucksache 6/13145, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: die einbringende Fraktion DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Frau Kollegin Kersten und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nZuerst hat die einbringende Fraktion das Wort. Das Wort \n\nergreift Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! DIE LINKE fordert \n\nmit ihrem Antrag \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit: \n\nNettolohnl\u00fccke f\u00fcr alle nicht verbeamteten Lehrkr\u00e4fte \n\nschlie\u00dfen \u2013 Keine \u201aZwei-Klassen-Lehrerschaft\u2018 in Sach-\n\nsen zulassen\u201c den Landtag heute auf, den Lehrerinnen \n\nund Lehrern in Sachsen zu danken, die \u00fcber Jahrzehnte \n\ndas s\u00e4chsische Schulsystem aufgebaut und mit hohem \n\npers\u00f6nlichem Engagement und unter enormen Belastun-\n\ngen erfolgreich getragen haben. Unsere Anerkennung f\u00fcr \n\ndiese au\u00dferordentlichen Arbeits- und Lebensleistungen \n\ngilt diesen Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nIm Februar 2000 hat der damalige Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, in einer Landtagsdebatte \n\ngesagt: \u201eDer Freistaat gibt im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern die wenigsten Mittel f\u00fcr Schulen aus. Bei \n\nder Stundenzahl liegt der Freistaat auf Platz 3 unter den \n\nBundesl\u00e4ndern. Sachsen hat geringen Unterrichtsausfall \n\nim Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern. Sachsen hat \n\ndie h\u00f6chste Pflichtstundenzahl f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte \u2013 \n\n2 000.\u201c \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Falsch!) \n\n\u2013 Das hat der damalige Kultusminister gesagt. Ich zitiere; \n\ndas ist nicht meine \u00c4u\u00dferung, sondern die des damaligen \n\nKultusministers Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So habe ich das nicht \n\ngesagt. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Die Lehrerinnen und \n\nLehrer m\u00fcssen arbeiten wie in keinem anderen Bundes-\n\nland. Wenn Sie zu einem Kostennettovergleich kommen, \n\nmuss logischerweise irgendjemand den Preis zahlen. Das \n\nsind die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer. \u2013 Das waren \n\nAussagen des heutigen Landtagspr\u00e4sidenten, Herrn \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler. Das waren nicht meine Aussagen, \n\nsondern die von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nWie damals schon, bezahlt auch heute wieder ein Teil der \n\nLehrerschaft den Preis f\u00fcr die verfehlte Personalpolitik \n\nder Staatsregierung. Der Freistaat spart seit Jahrzehnten \n\nan den Lehrerinnen und Lehrern. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist Unsinn!) \n\nDIE LINKE fordert die Staatsregierung auf, zur geb\u00fch-\n\nrenden Wertsch\u00e4tzung der Arbeits- und Lebensleistungen \n\nder Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen unverz\u00fcglich die \n\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen und Schritte einzuleiten, um \n\nallen nicht verbeamteten Lehrerinnen und Lehrern ab dem \n\n1. Januar 2019 eine Ausgleichsleistung gew\u00e4hren zu \n\nk\u00f6nnen, mit der die k\u00fcnftig entstehenden erheblichen \n\nNettolohnl\u00fccken gegen\u00fcber den verbeamteten Lehrerin-\n\nnen und Lehrern geschlossen werden k\u00f6nnen. \n\nEine gro\u00dfe Mehrheit der Besch\u00e4ftigten wird aus Alters-\n\ngr\u00fcnden nicht f\u00fcr die Verbeamtung im Freistaat Sachsen \n\ninfrage kommen. Die zahlreichen Briefe, E-Mails, Veran-\n\nstaltungen, auch die Protestaktionen der Lehrerinnen und \n\nLehrer haben ganz klar den Unmut der Lehrerinnen und \n\nLehrer gezeigt. \n\nWenn wir \u2013 ich bitte Sie, mir gut zuzuh\u00f6ren \u2013 die Motiva-\n\ntion der Besch\u00e4ftigten verlieren, dann verlieren wir auch \n\ndie gute Schule in Sachsen. Wir haben jetzt an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen die Situation, dass die Motivation der \n\nLeistungstr\u00e4ger unserer Schulen, der Lehrerinnen und \n\nLehrer, die lange im Bestand sind, extrem sinkt. \n\nIn einer Diskussionsrunde in Pirna sagte eine Lehrerin \u2013 \n\nmeine Kollegen, die dabei waren, werden sich erinnern \u2013: \n\nWir verlieren mit diesen von der Staatsregierung vorge-\n\ngebenen Ma\u00dfnahmen zur Verbeamtung die Seele der \n\nSchule. Schule ist mehr als Unterricht und Unterrichtsab-\n\nsicherung \u2013 viel mehr! Sie alle wissen das, Sie kennen das \n\nauch. \n\nGeben wir den Lehrerinnen und Lehrern die Wertsch\u00e4t-\n\nzung, die sie verdienen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich beantrage die namentliche Abstim-\n\nmung \u00fcber unseren Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7125 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Falken. \u2013 \n\nJetzt spricht Herr Kollege Bienst f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Man muss sich immer wieder \n\nwundern, wie DIE LINKE wider besseres Wissen mit \n\nsolchen Antr\u00e4gen die Spaltung der Lehrerschaft voran-\n\ntreibt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWer spaltet denn hier?) \n\nSie suggerieren mit diesem Antrag, dass die Nettolohnl\u00fc-\n\ncke zu schlie\u00dfen sei bzw. zu schlie\u00dfen gehe, wenn der \n\npolitische Wille da w\u00e4re. \u00dcbrigens wird dies auch von der \n\nGEW in den Schulen so beschrieben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nein, nein!) \n\nIch kann aus vielen Veranstaltungen der letzten Wochen \n\nberichten. Die Schreiber der E-Mails und die Teilnehmer \n\nan den Protesten und Veranstaltungen kamen aus den \n\nReihen der GEW, nicht aus der Lehrerschaft in G\u00e4nze; \n\nliebe Conni Falken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrei Punkte sprechen gegen diesen Antrag. Sie, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren der LINKEN, kennen diese \n\nganz genau. Ich m\u00f6chte zuerst auf die rechtlichen Schwie-\n\nrigkeiten eingehen. Sie wollen doch nicht etwa verlangen, \n\ndass wir in Sachsen Rechtsbruch begehen? \n\nWenn wir beabsichtigen, eine Zulage f\u00fcr angestellte \n\nLehrkr\u00e4fte auszureichen, um die Nettogehaltsl\u00fccke \n\nauszugleichen, dann m\u00fcssen wir von der Tarifgemein-\n\nschaft der L\u00e4nder die Zustimmung erhalten. Das ist eher \n\nunwahrscheinlich. Denn warum sollten die anderen \n\nBundesl\u00e4nder zustimmen, dass Sachsen \u00fcber die Verbe-\n\namtung hinaus derart attraktive und weit \u00fcber das Tarifge-\n\nf\u00fcge hinausgehende finanzielle Rahmenbedingungen \n\nschafft? Denken wir daran, dass mittlerweile fast alle \n\nBundesl\u00e4nder ebenfalls Lehrer im System ben\u00f6tigen und \n\nfast alle h\u00e4nderingend Lehrer suchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nAbstimmung \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage, Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte, Frau Kollegin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Falken, \n\nstellen Sie Ihre Zwischenfrage. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, die \n\nAbstimmung steht mir nicht zu; das ist Ihre Aufgabe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind schon in der \n\nVorbereitung. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, kurze Frage \n\n\u2013 ich hoffe, kurze Antwort \u2013: Werden Sie in Zukunft, ab \n\ndem 1. September, zwei unterschiedliche Gehaltssysteme \n\nin Sachsen einf\u00fchren, ja oder nein? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn \n\nschon, dann ab dem 1. Januar!) \n\n\u2013 Entschuldigung! 1. Januar 2019. \n\nLothar Bienst, CDU: Zum 1. Januar 2019 werden wir \n\nzwei unterschiedliche Systeme haben; das ist richtig. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: F\u00fchren wir ein!) \n\nBerlin hat zwar eine Zusage f\u00fcr seine Zulagen erhalten, \n\naber diese bewegen sich immer noch im Rahmen des \n\nbestehenden Tarifgef\u00fcges. Das hei\u00dft, diese Zulagen sind \n\nmit dem Vorziehen der Erfahrungsstufen verbunden. \n\nZweitens m\u00f6chte ich die finanzielle Auswirkung betrach-\n\nten. Unsere Lehrer sind Teil des \u00f6ffentlichen Dienstes im \n\nFreistaat Sachsen und unterliegen damit den Regeln des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Einen solchen Nettolohnausgleich \n\nnur f\u00fcr die Lehrer zu schaffen ist rechtlich nicht m\u00f6glich; \n\ndas m\u00fcsste auf alle Angestellten \u00fcbertragen werden. Dass \n\ndamit die Kosten exorbitant ansteigen w\u00fcrden, brauche \n\nich nicht n\u00e4her zu erl\u00e4utern; laut Berechnungen des SMK \n\nsprechen wir von circa 800 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Ich \n\nm\u00f6chte auch nicht an die zus\u00e4tzliche finanzielle Belas-\n\ntung der kommunalen Ebene denken, die automatisch mit \n\nim Boot s\u00e4\u00dfe. \n\nDrittens m\u00f6chte ich das Verh\u00e4ltnis \u201eAngestellte \u2013 Beam-\n\nte\u201c beleuchten. Wie jeder wei\u00df, sind Besch\u00e4ftigte im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst entweder Angestellte oder Beamte. \n\nDie Unterscheidung wird vorgenommen, da die Perso-\n\nnengruppen einen unterschiedlichen Status haben, aus \n\ndem sich unterschiedliche Rechte und Pflichten ergeben. \n\nEs ist sicherlich jedem hier im Hohen Haus bekannt, dass \n\nBeamte in einem besonderen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis \n\nzu ihrem Arbeitgeber stehen. Sie d\u00fcrfen zum Beispiel \n\nnicht streiken \u2013 das st\u00f6rt sie sicherlich \u2013 und k\u00f6nnen im \n\nZweifel auch ohne ihr Einverst\u00e4ndnis an einen anderen \n\nArbeitsort, eine andere Schule zum Beispiel, versetzt \n\nwerden. Im Gegenzug ist der Staat in besonderer Weise \n\nverpflichtet, seine Beamten zu alimentieren. Dies schl\u00e4gt \n\nsich in der Besoldung der Beamten nieder, die nicht h\u00f6her \n\nist als die der Angestellten. Die Unterschiede im Netto-\n\neinkommen resultieren aus der geringeren Abgabenlast; \n\nzum Beispiel erfolgen keine Einzahlungen in die Sozial-\n\nversicherungen. \n\nAngestellte hingegen sind Arbeitnehmer mit weitgehen-\n\nden Arbeitnehmerrechten. Stellen wir doch einmal fol-\n\ngendes Gedankenexperiment an: Wenn wir die finanziel-\n\nlen Unterschiede aufheben w\u00fcrden und den unterschiedli-\n\nchen Status beibehielten, stellte sich automatisch die \n\nFrage nach dem Sinn des Beamtentums. Dieser Diskussi-\n\non m\u00f6chte ich mich nicht stellen in Anbetracht der Tatsa-\n\nche, dass deutschlandweit 80 % der Lehrer verbeamtet \n\nsind, und in Anbetracht des in Deutschland \u00fcblichen \n\nBeamtentums im Allgemeinen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7126 \n\nUnd: Mit welcher Begr\u00fcndung soll eigentlich die Netto-\n\nlohnl\u00fccke nur f\u00fcr die Lehrer aufgehoben werden? Richtig \n\nist, dass Lehrer ein sehr wichtiger Bestandteil unserer \n\nGesellschaft sind und hervorragende Arbeit verrichten. \n\nMan muss aber an dieser Stelle auch die Vergleichsfrage \n\nstellen: Sind sie bessere oder wichtigere Angestellte des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes als andere Berufsgruppen, die \n\nebenfalls mit dieser Unterscheidung in ihrem Berufsfeld \n\numgehen m\u00fcssen und die dies seit vielen Jahren tun? Es \n\ngibt eben beide Gruppen, Angestellte und Beamte, trotz \n\nderselben Arbeit. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern ist es Realit\u00e4t, und zwar \n\nweitgehend problemlose, dass in den Lehrerzimmern \n\nangestellte und verbeamtete Lehrer arbeiten. Der Unter-\n\nschied zu Sachsen ist, dass die Situation bei uns im \n\nFreistaat neu ist. Dass dies Unverst\u00e4ndnis und Ver\u00e4rge-\n\nrung, ja Frust bei einem gro\u00dfen Anteil unserer Lehrer \n\nhervorruft, daf\u00fcr habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Genau aus \n\ndiesem Grunde sprechen wir gerade jetzt mit vielen \n\nLehrern, vor allen Dingen an Gymnasien, und m\u00fcssen \n\nimmer und immer wieder erkl\u00e4ren, warum wir gerade \n\njetzt die Verbeamtung ben\u00f6tigen, warum wir gerade jetzt \n\ngenau die Ma\u00dfnahmen treffen, die im Handlungspro-\n\ngramm vereinbart wurden und zeitnah umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDer Unterschied in der Herangehensweise der Koalition \n\nbzw. die Diskussion an der Basis mit betroffenen Lehrern \n\nzum vorliegenden Antrag der LINKEN ist: Wir erkl\u00e4ren \n\nsachlich die Situation und n\u00e4hren eben nicht unrealisti-\n\nsche und unerf\u00fcllbare Erwartungen, wie es in unverant-\n\nwortlicher Art und Weise seitens der LINKEN mit diesem \n\nAntrag und seitens der GEW mit ihrer \u00f6ffentlichen Aktion \n\ngetan wird. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \u2013 Herzlichen Dank \n\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Bienst f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion folgt jetzt Frau Kollegin Friedel, SPD-\n\nFraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Freistaat Sachsen \n\nwird seine Lehrkr\u00e4fte k\u00fcnftig verbeamten und diese \n\nTatsache f\u00fchrt zu der Nettolohnl\u00fccke, die im Antrag der \n\nLINKEN beschrieben ist. \n\nDer Antrag der LINKEN enth\u00e4lt zum einen den Dank und \n\ndie Wertsch\u00e4tzung an die Lehrkr\u00e4fte \u2013 dazu werde ich im \n\nzweiten Teil etwas sagen \u2013 und zum anderen, dass die \n\nStaatsregierung aufgefordert werden soll, unverz\u00fcglich \n\ndie erforderlichen Ma\u00dfnahmen und Schritte zu ergreifen, \n\num f\u00fcr alle nicht verbeamteten Lehrkr\u00e4fte diese Netto-\n\nlohnl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nDas funktioniert inhaltlich nicht. Wir haben daf\u00fcr schon \n\nGr\u00fcnde geh\u00f6rt. Dass die Nettolohnl\u00fccke entsteht, hat \n\nkeine landesrechtliche Substanz. Sie entsteht ja nicht, weil \n\ndie Beamten brutto mehr Geld bekommen, weil es ihnen \n\nder Gesetzgeber zugesteht, sondern sie entsteht, weil die \n\nBeamten weniger Abgaben zahlen, \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nn\u00e4mlich keine Sozialabgaben und keine Rentenversiche-\n\nrung. Deswegen behalten sie mehr Netto vom Brutto \n\n\u00fcbrig. Das ist der Grund, warum eine vollst\u00e4ndige Schlie-\n\n\u00dfung dieser Nettolohnl\u00fccke nicht funktioniert. \n\nWo ein Wille ist, ist auch ein Weg, davon bin ich \u00fcber-\n\nzeugt. Das ist der Grund, warum wir gesagt haben, wenn \n\nwir das vermeiden wollen, dann d\u00fcrfen wir nicht verbe-\n\namten. Wenn wir aber verbeamten, halte ich wenig von \n\nGewerkschafts-Bashing, Herr Kollege Bienst; da gibt es \n\nGewerkschaften, die waren daf\u00fcr bzw. dagegen, am Ende \n\nhat ein Meinungsbildungsprozess stattgefunden, dessen \n\nErgebnis man akzeptieren muss. Wenn wir verbeamten \n\nund trotzdem den Willen haben, zwar nicht vollst\u00e4ndig \n\nauszugleichen, weil das dann nicht mehr geht, aber \n\nwenigstens ein Signal zu senden, um diese L\u00fccke zu \n\nlindern, muss man halt einen anderen Weg suchen. Wo ein \n\nWille ist, ist auch ein Weg. \n\nDeshalb haben wir den zweiten Weg gesucht, eine \u00fcberta-\n\nrifliche Zulage, wof\u00fcr es die Zustimmung der TdL \n\nbraucht. Ich h\u00f6re, es g\u00e4be negative Signale. Ich habe noch \n\nkeine Kenntnis von einem negativen Beschluss, aber es \n\ng\u00e4be negative Signale. Wenn das so ist, glaube ich nach \n\nwie vor daran: Wo ein Wille ist, ist auch ein Weg. Dann \n\nm\u00fcssen wir einen dritten Weg w\u00e4hlen. Da machen wir es \n\nim Wege einer tariflichen Zulage nach \u00a7 16 Abs. 5 TdL. \n\nDie ist nicht zustimmungspflichtig. Dann m\u00fcssen wir uns \n\n\u00fcber die Kriterien unterhalten, nach denen wir die Zulage \n\nzahlen k\u00f6nnten. \n\nWenn dieser Weg auch nicht geht, m\u00fcssen wir einen \n\nvierten Weg suchen oder einen f\u00fcnften oder einen sechs-\n\nten. Das machen wir gerade. Ich kann es ja sagen: Wir \n\nhaben noch keine einheitliche Rechtsauffassung. Wir \n\nm\u00fcssen weiter schauen, wie wir zusammenkommen. Es \n\ngibt jetzt einen Entwurf f\u00fcr das Artikelgesetz, der in der \n\nAnh\u00f6rung ist. Da ergeben sich vielleicht noch einmal von \n\nden Externen wertvolle Hinweise, die uns zu einer L\u00f6-\n\nsung f\u00fchren k\u00f6nnten. Ich bleibe dabei: Wo ein Wille ist, \n\nist auch ein Weg. Was ich in den letzten Wochen leider \n\nlernen musste, ist: Nicht \u00fcberall wo ein Weg ist, ist auch \n\nein Wille. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das nur ein Zwischenfazit \n\nbleibt und nicht das abschlie\u00dfende. \n\nIch will zum ersten Punkt noch etwas sagen. Sie wollen \n\nuns auffordern, den Lehrkr\u00e4ften Wertsch\u00e4tzung auszu-\n\nsprechen. Das ist alles \u00fcberhaupt keine Frage. Da im \n\nRaum steht, dass wir nicht nur namentlich, sondern auch \n\npunktweise abstimmen, ist das logische Argument: Na ja, \n\nwenn ihr dem zweiten Punkt nicht zustimmen k\u00f6nnt, dann \n\nstimmt doch wenigstens dem ersten zu. Das tut doch nicht \n\nweh und es kostet nichts, den Lehrern mal Danke zu \n\nsagen. Ich will Ihnen ganz ehrlich sagen, mir w\u00fcrde das \n\nweh tun und es w\u00fcrde mich \u2013 ein bisschen gro\u00df gespro-\n\nchen \u2013 meine Selbstachtung kosten, weil das die Politik \n\ndes Freistaates Sachsen \u00fcber viele Jahre war, den Dank \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7127 \n\nimmer nur in Worten auszudr\u00fccken und nicht in Taten. Ich \n\nm\u00f6chte das nicht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nIch verspreche Ihnen, dass der erste Absatz in einem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum Artikelgesetz, \u00fcber das wir am \n\nJahresende reden werden, genau dieser Absatz sein wird, \n\naber ich m\u00f6chte nicht das tun, was wir vor 2014 gegen-\n\n\u00fcber den Lehrkr\u00e4ften, der Polizei, den Justizvollzugsbe-\n\namten immer wieder getan haben, n\u00e4mlich Danke sagen, \n\naber Stellen streichen. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas hat sich 2014 ge\u00e4ndert. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis \n\nzu nehmen. Sie wissen das. 2014 sind dann Taten gefolgt \n\nund wir hatten einen gro\u00dfen Stellenaufwuchs im Lehrer-\n\nbereich und auch in den anderen Bereichen. \n\nDas sind die beiden Gr\u00fcnde, warum wir dem Antrag \n\nderzeit nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich glaube, ich habe \n\ntrotzdem deutlich gemacht, dass die Intention des Antra-\n\nges nach wie vor eines unserer wichtigsten Anliegen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht \n\nFrau Kollegin Wilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMoment, am Mikrofon 7 ist noch eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Liebe Frau Friedel, ich \n\nkann Ihre letzten Worte \u00fcberhaupt nicht verstehen. Alle \n\nnasenlang gibt es im Parlament einen Antrag, wo wir uns \n\nbei den Herren und Damen f\u00fcr ihre Arbeit bedanken, die \n\nsie leisten, ohne dass wir den Leuten in irgendeiner Art \n\nund Weise einen finanziellen Vorteil verschaffen. Sie \n\nselber haben das auch schon mehr als einmal gefordert. \n\nDeshalb kann ich \u00fcberhaupt nicht verstehen, dass Sie Ihre \n\nSelbstachtung verlieren w\u00fcrden, wenn Sie sich bei diesem \n\nAntrag unter dem ersten Punkt bei den Lehrerinnen und \n\nLehrern bedanken. Das kann ich nicht nachvollziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wollen Sie reagieren? \u2013 Nein. \n\nDann k\u00f6nnen wir fortfahren in der Rednerreihung mit \n\nFrau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Den ersten Punkt Ihres \n\nAntrages mit der Danksagung an alle s\u00e4chsischen Lehrer, \n\ndie sich tapfer und aufopferungsvoll f\u00fcr die Aufrechter-\n\nhaltung des Schulsystems eingesetzt haben, werden wir \n\nvoll und ganz unterst\u00fctzen. Dass ein feuchter H\u00e4ndedruck \n\nallein kaum ausreicht, wissen wir alle. Mit Punkt 2 ihres \n\nAntrages fordert DIE LINKE daher die Schlie\u00dfung der \n\nBruttolohnl\u00fccke zwischen angestellten und den k\u00fcnftig \n\nverbeamteten Lehrern. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die AfD-Fraktion setzt \n\nsich daf\u00fcr ein, endlich Gerechtigkeit zwischen den Leh-\n\nrern herzustellen. Im Grundsatz tragen wir das Ansinnen \n\ndes Antrages voll mit. Wir werden uns allerdings enthal-\n\nten m\u00fcssen, weil der Antrag der LINKEN in diesem Punkt \n\neinen wesentlichen Fehler aufweist. DIE LINKE sugge-\n\nriert der s\u00e4chsischen Lehrerschaft, dass die Nettolohnl\u00fc-\n\ncke zwischen angestellten und verbeamteten Lehrern so \n\neinfach mir nichts, dir nichts geschlossen werden k\u00f6nnte. \n\nDas ist schlichtweg eine falsche Aussage. Die Nettolohn-\n\nl\u00fccke kann weder vom Landtag noch von der Staatsregie-\n\nrung geschlossen werden. Eine Berechnung der Differenz \n\nder Nettol\u00f6hne von angestellten und verbeamteten Leh-\n\nrern ist praktisch unm\u00f6glich. Durch die Notwendigkeit \n\nder konkreten Einzelfallbetrachtung w\u00fcrde ein Arbeits-\n\naufwand entstehen, der nicht zu bew\u00e4ltigen w\u00e4re. Verant-\n\nwortlich daf\u00fcr sind die Statusunterschiede zwischen \n\nAngestellten und Beamten. So viel zu den schlechten \n\nNachrichten. \n\nJetzt zu den guten; zum Gl\u00fcck gibt es die AfD. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Christian Piwarz \u2013  \n\nBeifall des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Endlich  \n\nkann ich wieder ruhig schlafen!) \n\nEine Angleichung ist m\u00f6glich, zwar keine der Netto-, \n\nwohl aber eine der Bruttolohnl\u00fccke. Anhand der Pausch-\n\ns\u00e4tze f\u00fcr Personal im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Darf ich? \u2013 Anhand der Pauschs\u00e4tze f\u00fcr Personal im \n\nFreistaat Sachsen ist es m\u00f6glich, die Bruttodifferenz \n\nzwischen angestellten und verbeamteten Lehrern zu \n\nberechnen. So kann man die Gesamtkosten absch\u00e4tzen, \n\ndie zur Schlie\u00dfung der Bruttolohnl\u00fccke erforderlich \n\nw\u00e4ren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, und Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Da kriegt der Beamte mehr Geld! \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Das ist ja irre!) \n\nWir haben uns diese Arbeit gemacht und kennen die \n\nZahlen. \n\nIch muss vorankommen. \u2013 Im Rahmen der internen \n\nHaushaltsberatung wird die AfD-Fraktion auf Grundlage \n\ndieser Daten intensiv \u00fcber die Schlie\u00dfung der Bruttolohn-\n\nl\u00fccke beraten. Eines k\u00f6nnen wir schon vorwegnehmen: \n\nMit den angek\u00fcndigten 420 Millionen Euro, die aus dem \n\n1,7-Milliarden-Euro-Deal allein f\u00fcr angestellte Lehrer bis \n\nzum Jahr 2023 zur Verf\u00fcgung stehen sollen, werden wir \n\nnicht weit kommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Tut mir leid; geht jetzt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7128 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfrage. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWeil Sie es nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen!) \n\nKarin Wilke, AfD: Bei mehr als 16 000 Lehrern, die aus \n\nAltersgr\u00fcnden nicht verbeamtet werden k\u00f6nnen, bleibt f\u00fcr \n\nden einzelnen Lehrer nicht viel \u00fcbrig. Das sind immerhin \n\nmehr als 50 % der s\u00e4chsischen Lehrer. Dabei haben wir \n\nnoch die Grundschullehrer ausgeklammert, die in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcbrigens ohne Weiteres verbeamtet wer-\n\nden. Daf\u00fcr bekommen sie in Sachsen die Entgeltgrup-\n\npe 13, die es in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht gibt. Sie \n\nk\u00f6nnen sich an drei Fingern abz\u00e4hlen, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!) \n\ndass die in Aussicht gestellten Mittel nur ein Tropfen auf \n\nden hei\u00dfen Stein sind. \n\nIch unterstelle den LINKEN diesmal keinen billigen \n\nPopulismus, sondern sage einfach, der Antrag ist gut \n\ngemeint, aber schlecht gemacht. Dem Punkt 1 werden wir \n\nzustimmen und den Punkt 2 aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nablehnen. Wenn ein finanzieller Ausgleich gefordert wird, \n\ndann bitte nach den Regeln der Kunst und nicht ohne Sinn \n\nund Verstand. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte in dieser \n\nRednerreihe, bevor noch Frau Kollegin Kersten kommt, \n\nspricht Frau Kollegin Zais f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, das Handlungs-\n\nprogramm zur Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat \n\nSachsen vom M\u00e4rz 2018 muss nachgebessert werden. \n\nDie Lehrerinnen und Lehrer, GEW und S\u00e4chsischer \n\nLehrerverband tragen ihren Protest aus gutem Grund auf \n\ndie Stra\u00dfe, ins Ministerium und in den Landtag. Es ist \n\nrichtig, dass wir heute erneut dar\u00fcber debattieren. \n\nWir, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben \n\nuns in dieser Legislatur mehrfach positioniert. Wir geh\u00f6r-\n\nten zu denjenigen, die an der Gleichwertigkeit des Leh-\n\nrerberufs unabh\u00e4ngig von der Schulart nie einen Zweifel \n\ngelassen und folgerichtig auch die Einstufung der Grund-\n\nschullehrer in die Entgeltgruppe13 immer wieder auf die \n\npolitische Agenda gesetzt haben. Dass diese gro\u00dfe Ge-\n\nrechtigkeitsl\u00fccke nun beseitigt wird, ist ein Erfolg. Es ist \n\nein Erfolg der gesellschaftlich organisierten Lehrerschaft, \n\nder Eltern- und Sch\u00fclervertretungen und auch der Opposi-\n\ntion. Ich habe keinen Bock, mir diesen Erfolg kleinreden \n\nzu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir haben die mangelnde Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den \n\nLehrerinnen thematisiert. Wir haben eine neue Ge-\n\nspr\u00e4chskultur zwischen Lehrerschaft und Kultusministeri-\n\num gefordert und die Einbeziehung der Gewerkschaften \n\nangeregt. \n\nDass das erste Handlungspaket nicht die gew\u00fcnschte \n\nWirkung entfaltete, lag genau an der damaligen Verweige-\n\nrungshaltung der Regierung und an ihrer Auffassung, die \n\nLehrerschaft w\u00fcrde sich mit Brosamen zufriedengeben. \n\nDiese Haltung, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhat zu erheblichem Verzug bei der Verbesserung der \n\nSituation Sachsens im bundesweiten Wettbewerb um \n\njunge Lehrerinnen gesorgt. \n\nMit dem Handlungsprogramm vom M\u00e4rz 2018 wurde ein \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger und trotzdem wichtiger Schritt getan. \n\nDie Botschaft, dass mit den geplanten Ma\u00dfnahmen \n\neinschlie\u00dflich der Verbeamtung vor allem neue Lehrkr\u00e4fte \n\ngewonnen werden sollen, ist bei dem \u00fcberwiegenden Teil \n\nder Lehrerinnen und Lehrer angekommen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, liebe Kollegin Falken, dass es \n\ndas falsche Signal ist, die Kr\u00e4fte auf den Kampf gegen die \n\nVerbeamtung zu konzentrieren. Es ist falsch, die Beseiti-\n\ngung einer Nettolohnl\u00fccke zu fordern, die so, wie es in \n\ndem Antrag der Fraktion DIE LINKE beschrieben wird, \n\nnicht eintreten kann. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDeshalb werden wir auch diesem Teil 2 des Antrags nicht \n\nzustimmen. \n\nDer fehlende Nachteilsausgleich f\u00fcr die angestellten \n\nLehrerinnen, die nicht selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie \n\nBeamte werden oder nicht, ist das zentrale Thema in der \n\nmit Vehemenz und \u2013 gestatten Sie mir bitte diese Einf\u00fc-\n\ngung \u2013 sprachlich manchmal grenzwertig gef\u00fchrten \n\nDebatte. \n\nUns geht es um die Lehrerinnen, die das s\u00e4chsische \n\nBildungssystem seit Jahren erfolgreich getragen und \n\ngestaltet haben und mit dessen Erfolgen sich zu schm\u00fc-\n\ncken, Kollege Bienst, Sie nicht m\u00fcde wurden. \n\nBei dieser Frage geht es nicht \u2013 ich widerspreche dem \n\nnochmals, liebe Conni Falken \u2013 um eine Zweiklassenge-\n\nsellschaft an den Schulen, sondern um Gerechtigkeit \n\nzwischen den Generationen. Deshalb muss \u2013 das ist \n\nunsere feste \u00dcberzeugung \u2013 klar nachgebessert werden. \n\nZum Thema freie Schulen und der gro\u00dfen Ungerechtig-\n\nkeit zwischen den Besch\u00e4ftigten dort und den Besch\u00e4ftig-\n\nten an den \u00f6ffentlichen Schulen lese ich in Ihrem Antrag \n\nleider auch nichts. \n\nSabine Friedel ist bereits darauf eingegangen, dass der \n\nTV-L doch die M\u00f6glichkeit bietet, unter anderem im \n\nRahmen des \u00a7 16 Abs. 5, \u00fcber Zulagen. Es gibt aber auch \n\nandere Instrumente, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nHaben Sie ihn mal gelesen?) \n\nzum Beispiel der Abordnungs- oder Versetzungsschutz f\u00fcr \n\n\u00c4ltere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7129 \n\nWeitere Optionen, sehr verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, sind im Gespr\u00e4ch. Der Lehrerhauptpersonalrat hat \n\neine umfangreiche Liste mit Ma\u00dfnahmen vorgelegt, die \n\nden Lehrerberuf in Sachsen f\u00fcr alle attraktiver machen \n\nsollen. Ein Vorschlag, den wir unterst\u00fctzen, ist zum \n\nBeispiel die \u00dcbernahme des Arbeitnehmeranteils f\u00fcr die \n\nVersorgungsanstalt des Bundes und der L\u00e4nder (VBL) f\u00fcr \n\ndie betriebliche Altersvorsorge. \n\nEs gibt aber auch andere Ma\u00dfnahmen, die letztlich alle \n\nangestellten Lehrerinnen und Lehrer entlasten w\u00fcrden. \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich die Anrechnung oder Verg\u00fctung der \n\nKlassenleiter- oder Mentorent\u00e4tigkeit. \n\nDem Punkt 1 des Antrags werden wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nzustimmen. Da ich aber, wie angek\u00fcndigt, dem Punkt 2 \n\nnicht zustimmen kann, beantragen oder fordern wir oder \n\nwas auch immer \u2013 auf jeden Fall wollen wir punktweise \n\nAbstimmung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, die auch punktweise \n\nAbstimmung beantragt hat. Wir werden das auch tun. \n\nJetzt spricht Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Urs\u00e4chlich f\u00fcr den \n\nAntrag der Fraktion der LINKEN ist das Handlungspro-\n\ngramm der Staatsregierung zur nachhaltigen Sicherung \n\nder Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen, ein Ma\u00dfnah-\n\nmenkatalog, welcher zum wiederholten Mal versucht, die \n\ndramatische Entwicklung in den Bereichen Lehrerversor-\n\ngung und Unterrichtsabsicherung zu verbessern. \n\nDen Erfolg dieses Programms jetzt zu beurteilen w\u00e4re \n\nsicherlich verfr\u00fcht. Dennoch m\u00fcssen wir konstatieren, \n\ndass die Baustelle, die mit dem Lehrerpaket behoben \n\nwerden soll, anderswo eine weitere Baustelle aufgemacht \n\nhat. So hat die angek\u00fcndigte Verbeamtung von Lehrern \n\nbis zum 42. Lebensjahr die Lehrerschaft in Sachsen \n\nerbost. F\u00fcr diese kommen eine Verbeamtung und eine \n\ndamit einhergehende deutliche finanzielle Besserstellung \n\nnicht zum Tragen. \n\nDass eine Lehrerschaft, die in der Vergangenheit schon \n\neinige Kapriolen erlebt und mitgetragen hat und die es \n\ntrotz enorm zunehmender Belastung immer wieder \n\ngeschafft hat, Sachsen im bundesweiten Bildungsver-\n\ngleich an der Spitze zu halten, in die anstehende Verg\u00fc-\n\ntungsbenachteiligung eine Abwertung ihrer Leistung \n\nhineininterpretiert und sich nicht wertgesch\u00e4tzt f\u00fchlt, ist \n\nabsolut nachvollziehbar. Auch wenn dies von der Staats-\n\nregierung mit Sicherheit nicht bezweckt wurde, bleibt der \n\nFrust bei den Lehrern bestehen. \n\nVon daher m\u00f6chten sich die Abgeordneten der blauen \n\nPartei den Aussagen in Punkt 1 des vorliegenden Antrags \n\nanschlie\u00dfen, den s\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4ften gleichfalls \n\ndanken und mit der Zustimmung zu diesem Punkt Wert-\n\nsch\u00e4tzung und Anerkennung zum Ausdruck bringen. \n\nDer in Punkt 2 des Antrags aufgemachten Forderung \n\nwerden wir uns allerdings nicht anschlie\u00dfen. Ich sage es \n\nhier ganz klar: Einer schlechten Entscheidung sollte man \n\nkeine weitere hinterherschieben. \n\nWir haben uns kontinuierlich gegen eine Verbeamtung \n\nausgesprochen, zum einen, weil diese das Ungerechtig-\n\nkeitsgef\u00fchl in den Lehrerzimmern erwarten lie\u00df, zum \n\nanderen aber auch, weil der erhoffte Erfolg zu unsicher \n\nist. \n\nSo sehen wir aktuell, dass die angek\u00fcndigte Verbeamtung \n\nmomentan weniger R\u00fcckkehrer nach Sachsen lockt. Das \n\nkann sich nat\u00fcrlich noch \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen das nur \n\nhoffen. \n\nDie Verbeamtung kann aber auch zu anderen Effekten \n\nf\u00fchren, welche letzten Endes die beabsichtigte Wirkung \n\nkonterkarieren w\u00fcrden. \n\nDas h\u00f6here Einkommen kann sich als Anreiz f\u00fcr mehr \n\nTeilzeitarbeit entpuppen. \n\nWir d\u00fcrfen uns nichts vormachen. Die Teilzeitquote an \n\nSachsens Schulen ist deutlich h\u00f6her als bei anderen \n\nBesch\u00e4ftigungsgruppen. An Grundschulen liegt die Quote \n\nbei 63 %, an weiterf\u00fchrenden Schulen bei 37 %. Das \n\nmacht deutlich, dass bei einem hohen Anteil der Lehrkr\u00e4f-\n\nte dem Kriterium \u201eFreizeit\u201c mehr Gewicht als dem \n\nKriterium \u201ebesserer Verdienst\u201c einger\u00e4umt wird. \n\nSteigt nun das Nettoeinkommen durch die Verbeamtung \n\nan, ist mitnichten auszuschlie\u00dfen, dass dieses Gehaltsplus \n\n\u2013 vor allem aufgrund der seit Jahren enormen Belastung \n\nder s\u00e4chsischen Lehrer \u2013 am Ende genutzt wird, um \n\nk\u00fcnftig Teilzeit zu arbeiten. Eine Beamtenstelle ist eben \n\nnicht mit einer Vollzeitstelle gleichzusetzen. \n\nWir pl\u00e4dieren daher nach wie vor f\u00fcr bessere Rahmenbe-\n\ndingungen im Schulalltag. Da gibt es viele M\u00f6glichkeiten: \n\nkleinere Klassen, Ber\u00fccksichtigung von Klassenleiter-\n\nstunden, konsequente Entlastung der Lehrkr\u00e4fte von \n\nadministrativen Aufgaben und \u00c4hnliches. Dazu gibt es \n\nAns\u00e4tze in den Ma\u00dfnahmenpaketen, die zu begr\u00fc\u00dfen sind. \n\nGerade bei den Rahmenbedingungen k\u00f6nnte sich Sachsen \n\nim harten Wettbewerb um f\u00e4hige K\u00f6pfe von anderen \n\nBundesl\u00e4ndern abheben. \n\nSollte es bei der geplanten Verbeamtung bleiben, m\u00fcssen \n\nverbesserte Rahmenbedingungen vor allem f\u00fcr \u00dc42-\n\nLehrer greifen. Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, dass f\u00fcr diese \n\nLehrkr\u00e4fte die M\u00f6glichkeit eines reduzierten Stundenma-\n\n\u00dfes als Ausgleich der finanziellen L\u00fccke eine gute L\u00f6sung \n\nsein kann. \n\nParallel dazu sind ausgebildete Lehrer aus den Verwal-\n\ntungen zur\u00fcckzuholen. Ebenso ist der Abbau der Teilzeit-\n\narbeit fokussiert anzugehen. In beiden Aspekten liegt ein \n\ngro\u00dfes Potenzial an Lehrerarbeitsverm\u00f6gen. Nutzen wir \n\ndieses. \n\nAuch wir beantragen punktweise Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7130 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten \n\nwar die letzte Rednerin in der ersten Runde. \u2013 Frau \n\nFalken, Sie m\u00f6chten noch eine weitere Runde er\u00f6ffnen. \n\nBitte, das ist Ihnen unbenommen. Frau Falken er\u00f6ffnet f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE die zweite Runde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich \n\nhabe ich auf meinem Zettel noch viele Punkte, \n\n(Zuruf von der AfD: Ach bitte, nein!) \n\ndie ich heute unbedingt mit in die Debatte einbringen \n\nm\u00f6chte. Das Erste, Herr Bienst: Die Spaltung der Lehrer-\n\nschaft ist ja wohl ganz klar Ihrer Seite zuzuschreiben, \n\neindeutig. \n\n(Zuruf von der CDU: GEW! Die haben gespalten!) \n\nZu der Erwartungshaltung der Lehrerinnen und Lehrer: \n\nSie werden sich erinnern, dass der Vorg\u00e4nger von Herrn \n\nPiwarz, Herr Haubitz, mit seinem Schulleiterbrief, der an \n\nallen Schulen aushing, extrem hohe Erwartungen ausge-\n\nl\u00f6st hat. Immerhin war das jemand, der in der Staatsregie-\n\nrung gesessen hat und nicht in der Opposition oder sonst \n\nwo. \n\nDiese Erwartungshaltung und die Spaltung der Lehrer-\n\nschaft an den Schulen hier auf die Opposition zu schieben \n\nund vielleicht sogar auf die Gewerkschaften, halte ich f\u00fcr \n\nsehr, sehr bedenklich und extrem fragw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das war die  \n\nCDU-Fraktion, die sich dar\u00fcber aufgeregt hat! \u2013 \n\nZuruf von der CDU) \n\n\u2013 Na klar, die Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder ist schuld; \n\ndorthin kann man immer alles schieben. Dann brauchen \n\nwir uns nicht mehr selbst damit zu besch\u00e4ftigen; dann hat \n\nes sich erledigt. \n\nAlles, was ich bisher aus der Staatsregierung und auch \n\nvon der CDU geh\u00f6rt habe, war: Wir wollen einmal anfra-\n\ngen, ob wir vielleicht eine Zulage geben k\u00f6nnen. Ich \n\nm\u00f6chte heute wissen, Herr Staatsminister: Ist diese \n\nAnfrage an die Bundesebene gegangen, zur TdL? Wie \n\nsieht die Antwort aus, die der Freistaat Sachsen bekom-\n\nmen hat? Das m\u00f6chte ich heute gerne wissen, sonst ist das \n\neine anonyme Geschichte: \u201eEs k\u00f6nnte ja vielleicht sein\u201c, \n\n\u201eandere Bundesl\u00e4nder haben ja auch schon\u201c. Wir wissen \n\ndoch gar nicht, was andere Bundesl\u00e4nder wirklich bean-\n\ntragt haben, weil Sie uns diese Unterlagen nicht vorgelegt \n\nhaben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Berlin wissen wir doch!) \n\nImmer dann, wenn Sie unter Druck stehen, immer dann, \n\nwenn es gar nicht mehr anders geht, finden Sie, werte \n\nKollegen von der CDU und von dieser Staatsregierung, \n\neine L\u00f6sung; dann gibt es auf einmal eine. \n\nSie werden sich erinnern, dass wir hier im Landtag \n\njahrelang dar\u00fcber debattiert haben, dass nur ein Drittel der \n\nOberschullehrer \u2013 damals der Mittelschullehrer \u2013 in \n\nEntgeltgruppe 13 waren. Zwei Drittel waren dort nicht, \n\nsondern in Entgeltgruppe 11. Sie werden sich genau \n\nerinnern: Jahrelang haben wir gesagt, Sie m\u00fcssen sie in \n\nEntgeltgruppe 13 nehmen, sonst funktioniert das nicht. \n\nErst als der Druck so stark war, haben Sie \u2013 wieder viel zu \n\nsp\u00e4t \u2013 genau das getan. \n\nJahrelang habe ich mir hier im Landtag angeh\u00f6rt: Wir \n\nk\u00f6nnen die Grundschullehrer nicht in E 13 nehmen, das \n\ngeht gar nicht, das l\u00e4sst der Tarifvertrag nicht zu, das \n\nk\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt nicht machen. Jahrelang haben wir \n\ndar\u00fcber gesprochen. Jetzt ist der Druck so gro\u00df, dass Sie \n\ndie Entgeltgruppe 13 endlich zur Verf\u00fcgung stellen \n\nm\u00fcssen, und das \u2013 ja, dar\u00fcber bin ich sehr froh \u2013 nicht nur \n\nf\u00fcr neu eingestellte Kolleginnen und Kollegen, sondern \n\nf\u00fcr alle, und nat\u00fcrlich auch \u2013 wenn Sie sie denn einf\u00fchren \n\n\u2013 eine Verbeamtung f\u00fcr die Grundschullehrer. Sie werden \n\nsie nicht au\u00dfen vor lassen, das geht gar nicht. \n\nZu Ihrem Vergleich, Herr Bienst, mit anderen Berufs-\n\ngruppen im Beamtenverh\u00e4ltnis oder im Angestelltenver-\n\nh\u00e4ltnis: Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, sich einmal anzu-\n\nschauen, welche Ausbildungsbereiche Grundschullehrer \n\nhaben, die Sie jetzt in E 13 nehmen. Ich will das gar nicht \n\nweiter ausf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDa haben Sie nat\u00fcrlich gro\u00dfe Bedenken, denn damit f\u00e4llt \n\nIhre Begr\u00fcndung, die Sie st\u00e4ndig verwenden, vollst\u00e4ndig \n\nhinunter. \n\nIch will das nicht ver\u00e4ndern, Herr Schreiber, im Gegen-\n\nteil. Ich bin sehr froh, dass das endlich passiert, weil die \n\nGrundschullehrer in diesem System eine extrem gro\u00dfe \n\nLast getragen haben. Mit 57 % haben sie \u00fcber viele Jahre \n\nhinweg die Schulen im Freistaat Sachsen aufrechterhal-\n\nten. Wenn sie das nicht getan h\u00e4tten und nicht wesentlich \n\nmehr geleistet h\u00e4tten, als sie leisten m\u00fcssten und bezahlt \n\nbekommen haben, dann w\u00e4re das Schulsystem in der \n\nGrundschule zu diesem Zeitpunkt \u2013 zumindest damals, \n\n2000; Herr R\u00f6\u00dfler wird mir das best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013 \n\nkomplett zusammengefallen. \n\nIch bin wirklich sehr froh, dass Frau Friedel hier Ans\u00e4tze \n\nbenannt hat, um zu \u00fcberlegen, welche Wege wir gehen \n\nk\u00f6nnen, um eine L\u00f6sung und einen Ausgleich f\u00fcr die \n\nangestellten Lehrkr\u00e4fte zu bekommen. Sie wissen, das \n\nProblem l\u00e4sst sich relativ leicht l\u00f6sen. Nehmen Sie \n\nunseren Vorschlag an. Nehmen Sie im Freistaat Sachsen \n\nkeine Verbeamtung vor. Viele Parlamentarier, die hier \n\nsitzen, sehen das genauso wie wir, DIE LINKE im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag. \n\nDann k\u00f6nnen Sie das gesamte Geld nehmen, das Sie f\u00fcr \n\ndie Verbeamtung und Pensionierung zur Verf\u00fcgung haben, \n\nf\u00fcr Stellenerh\u00f6hungen, Pr\u00e4miengelder etc., und k\u00f6nnen \n\nvielleicht noch ein bisschen drauflegen. Dann haben Sie \n\ndie M\u00f6glichkeit, eine Ausgleichszahlung oder von mir aus \n\neine Zulage zu zahlen, um vergleichbare Bedingungen \n\nherzustellen, wie sie Lehrerinnen und Lehrer in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern haben. Das halte ich f\u00fcr sinnvoll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7131 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Sie l\u00fcgen, was das Zeug h\u00e4lt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDer erste Punkt zeigt das ja schon ziemlich deutlich. Wir \n\nhaben im Schulausschuss nachgefragt, was die Einstel-\n\nlung von Beamten angeht, die aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nnach Sachsen kommen. Das soll auf Schulleiterstellen \n\nschon ab 1. August dieses Jahres m\u00f6glich sein. Dabei gab \n\nes, wenn ich es aus Ihren Reihen richtig geh\u00f6rt habe, die \n\nErwartungshaltung, dies k\u00f6nne ungef\u00e4hr eine dreistellige \n\nZahl werden. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Nein! \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Das ist doch nicht wahr!) \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass wir \u00fcber den Lehrerl\u00e4nderaus-\n\ntausch ganze 14 \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Wie kommen Sie \n\ndenn darauf? Das ist doch gro\u00dfer K\u00e4se!) \n\nNa, dann wollen doch mal sehen, wie die n\u00e4chsten Jahren \n\nausschauen. Ich will Ihnen ja nur sagen, dass diese Ma\u00df-\n\nnahme, die Sie sich \u00fcberlegt haben, zum kommenden \n\nSchuljahr \u00fcberhaupt noch nicht greift. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ja, \n\nweil das Programm ab 1. Januar l\u00e4uft!) \n\n14 zus\u00e4tzliche Lehrerinnen und Lehrer, die verbeamtet \n\nsind und nach Sachsen kommen, werden das Problem \n\nnat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen. Da haben wir, glaube ich, \n\nnoch eine ganze Menge zu tun. \n\nF\u00fcr uns ist wichtig und entscheidend, dass wir Wege und \n\nL\u00f6sungen suchen, aber doch nicht erkl\u00e4ren: Das geht \n\nnicht, wir warten wieder ein bisschen \u2013 noch ein Jahr, \n\nnoch f\u00fcnf Jahre, noch zehn Jahre \u2013, um dann vielleicht \n\neinmal zu schauen, was dabei herauskommt. Wir m\u00fcssen \n\njetzt schauen, wie wir L\u00f6sungen herbekommen, \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\ndamit die Wertsch\u00e4tzung und die Motivation von Lehre-\n\nrinnen und Lehrern im Freistaat Sachsen erhalten bleibt, \n\nauch von jenen, die nach wie vor die gr\u00f6\u00dfte Last tragen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das \n\nPaket greift ab 1. Januar!) \n\nWir fordern Sie auf, unserem Antrag zuzustimmen, um \n\nden Weg daf\u00fcr zu bereiten, den Lehrerinnen und Lehrern \n\nentsprechende Wertsch\u00e4tzung zuteil werden zu lassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken hat f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE eine zweite Runde er\u00f6ffnet. Jetzt \n\nspricht Herr Kollege Schreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Liebe Conny Falken, wir haben in den vergan-\n\ngenen Jahren und auch zuletzt zu diesem Thema nun \n\nschon in vielen Diskussionsrunden zusammengesessen. \n\nWenn Sie hier bestreiten, dass die Gewerkschaft, der Sie \n\nja in herausgehobener Stellung angeh\u00f6ren, genau diese \n\nSpaltung mit genau diesen Argumenten betreibt \u2013 ich sage \n\nganz deutlich: mit dem falsch Zeugnis ablegen, wie Sie es \n\nhier tun \u2013, dann wei\u00df ich auch nicht, wie Sie sich sonst \n\nerkl\u00e4ren, dass in den Lehrerzimmern so viele Falsch- und \n\nFehlinformationen kursieren, die bewusst angeheizt \n\nwerden, um diese Stimmung zu erzeugen. \n\nWas mich daran beruhigt, Frau Falken, ist die Tatsache, \n\ndass es nur ein geringer Teil der Lehrerinnen und Lehrer \n\nist, die Sie damit infizieren. Es ist n\u00e4mlich der gro\u00dfe Teil \n\nder Lehrerinnen und Lehrer \u2013 das haben Sie zuletzt an den \n\nTeilnehmerzahlen Ihrer Demonstration gesehen \u2013, die das \n\nnicht mitmachen. Es waren gerade einmal 1 % aller \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen, die den \n\nMut hatten, diese Massen-Mail an uns zu schreiben. 1 % \n\nder Lehrer im Freistaat Sachsen! Deswegen bin ich den \n\nLehrerinnen und Lehrern, die jeden Tag ihren Job machen \n\nund die sich dessen bewusst sind, wie sie eingruppiert \n\nsind und wie sie bezahlt werden, unheimlich dankbar f\u00fcr \n\ndas, was sie in den letzten Jahrzehnten getan haben und \n\nwas sie aus meiner Sicht auch in den kommenden Jahren \n\naus voller \u00dcberzeugung machen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie werden n\u00e4mlich daf\u00fcr arbeiten, dass die Kinder im \n\nFreistaat Sachsen eine ordentliche Ausbildung bekom-\n\nmen. \n\nFrau Falken, es geh\u00f6rt einfach zur Wahrheit dazu, dass \n\nSie Falschinformationen streuen; das ist einfach so. Da \n\nkommt man dann, liebe Frau Kollegin Friedel, daher und \n\nerz\u00e4hlt etwas von dem \u00a7 16 Abs. 5 des Tarifvertrages der \n\ndeutschen L\u00e4nder zur Eingruppierung der Lehrer. Damit \n\nwir auch alle wissen, was in diesem Paragrafen steht, \n\nzitiere ich ihn jetzt einmal \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie mal alle \n\ngenau zu \u2013: \u201eZur regionalen Differenzierung, zur De-\n\nckung des Personalbedarfs, zur Bindung von qualifizier-\n\nten Fachkr\u00e4ften oder zum Ausgleich h\u00f6herer Lebenshal-\n\ntungskosten kann Besch\u00e4ftigten abweichend von der \n\ntarifvertraglichen Einstufung ein bis zu zwei Stufen \n\nh\u00f6heres Entgelt ganz oder teilweise vorweggew\u00e4hrt \n\nwerden.\u201c \n\nFrau Falken, jetzt frage ich Sie: \u201eZur regionalen Differen-\n\nzierung\u201c \u2013 das machen wir bereits. Wir geben mittlerweile \n\nPr\u00e4mien aus f\u00fcr F\u00e4chergruppen und f\u00fcr Regionalit\u00e4t. Das \n\nhei\u00dft, wenn es um den l\u00e4ndlichen Raum geht, sagen wir: \n\nVorweggew\u00e4hrung ein oder zwei Stufen h\u00f6her; gehe dazu \n\nbitte in den l\u00e4ndlichen Raum, dann steigst du h\u00f6her ein. \n\nZur Deckung des Personalbedarfs: Ja, nat\u00fcrlich! Aber das \n\nbedeutet nicht automatisch, dass der Lehrer, der schon \n\nvorhanden ist, deswegen h\u00f6her oder mehr arbeitet, und \n\nwenn er mehr arbeiten w\u00fcrde, w\u00fcrde er daf\u00fcr logischer-\n\nweise auch ein h\u00f6heres Entgelt bekommen. \n\nZur Bindung von qualifizierten Fachkr\u00e4ften: Darauf zielt \n\ninsbesondere die sogenannte Fachlandschaft ab. Das muss \n\nmir einmal jemand erkl\u00e4ren: Sind denn die Lehrer, die seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7132 \n\n20 oder 30 Jahren im Schuldienst sind und \u00fcber die wir \n\njetzt reden, alle auf die Idee gekommen, zu k\u00fcndigen und \n\nmit 50 oder 51 in den Ruhestand zu gehen, sodass wir sie \n\ndeshalb binden m\u00fcssen? \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir machen das bereits, Frau Falken, und zwar mit den \n\nLehrerinnen und Lehrern im Freistaat Sachsen, die wir \n\n\u00fcberzeugen wollen, l\u00e4nger als bis 63 zu arbeiten. Diese \n\nMa\u00dfnahme wird im Freistaat Sachsen mit der Zulage f\u00fcr \n\n\u00fcber 63-J\u00e4hrige umgesetzt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nJetzt frage ich Sie: Wo gibt es denn im Freistaat Sachsen \n\nzum 01.01. in der Unterscheidung zwischen dem unter \n\n42-j\u00e4hrigen Lehrer und dem \u00fcber 42-j\u00e4hrigen Lehrer \n\nh\u00f6here Lebenshaltungskosten? Das w\u00e4re mir auch neu. \n\nGenau aus diesem Grund sind das die Dinge, die in \u00a7 16 \n\nAbs. 5 stehen. Genau aus diesem Grund ist das, was Sie \n\ntun, und mit Ihrem Antrag sowie mit dem, was Sie drau-\n\n\u00dfen erz\u00e4hlen \u2013 zu der Veranstaltung in Pirna sage ich auch \n\ngleich noch einen Satz \u2013, reine Augenauswischerei. Es ist \n\nL\u00fcge, es ist Blendung und es ist Stimmungsmache. Es \n\ngeht Ihnen einzig und allein darum, die Lehrerinnen und \n\nLehrer im Freistaat Sachsen aufzuhetzen gegen die jungen \n\nKollegen, gegen die CDU, gegen die SPD in diesem \n\nFreistaat aufzuspielen und aufzuhetzen. Nichts anderes \n\nbetreiben Sie hier! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn ich, Herr Gebhardt, zu Ihrem Parteikollegen sage \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr habt \n\nes doch verursacht, deswegen ist \n\ndas Hetzen gegen die CDU auch berechtigt!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, ich habe niedrigen Blutdruck! \n\n(Weitere Zurufe des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE \u2013 Widerspruch von der CDU \u2013 \n\nZurufe von der AfD und den LINKEN \u2013 \n\nAllgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich h\u00e4tte gern, dass sich \n\ndie Emotionen hier etwas abk\u00fchlen. Jeder hat die M\u00f6g-\n\nlichkeit, mit Zwischenfragen oder anschlie\u00dfenden Kurzin-\n\nterventionen noch etwas Feuer auf den Kessel zu geben \u2013 \n\njedoch nicht dadurch, dass man den Redner am Redefluss \n\nhindert. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Gebhardt, wir k\u00f6nnen hier \n\nvorn Laienspiele vorf\u00fchren; damit habe ich gar kein \n\nProblem. Aber wir m\u00fcssen jetzt bei der Wahrheit bleiben: \n\nWie sieht es denn im Nachbarland Th\u00fcringen aus, wo Ihr \n\nParteigenosse Holter \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer hat das denn in \n\nTh\u00fcringen verursacht? Dort regieren wir doch erst \n\nseit drei Jahren! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Der kann es nicht. Komm, wir machen es zusammen! \n\n(Beifall und Lachen bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, fahren Sie fort, \n\nKollege Schreiber. Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Gebhardt, Ihr Parteige-\n\nnosse Holter von den LINKEN ist Kultusminister in \n\nTh\u00fcringen. Ich wei\u00df nicht, ob er an der Entscheidung in \n\nTh\u00fcringen beteiligt war. Ich glaube, das war noch Frau \n\nKlaubert, aber Th\u00fcringen unter einem linken Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten mit den GR\u00dcNEN und der SPD im Boot hat \n\ngenau des gleichen Problems, n\u00e4mlich dass der Westen, \n\nSachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern sowie seit \n\nder Wiedervereinigung Brandenburg ihnen die Lehrer \n\nabzieht, und genau aus dem gleichen Grund zum 01.08. \n\ndes vergangenen Jahres die Verbeamtung f\u00fcr unter 42-\n\nj\u00e4hrige Lehrer eingef\u00fchrt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Falken, wir reden \u00fcber ein Jahr! Wir wissen doch \n\nalle miteinander, dass es sehr sp\u00e4t war. Ich habe den Mut, \n\nhier zu sagen, dass wir viel zu sp\u00e4t reagiert haben. Das \n\nhabe ich hier schon mehrfach gemacht, und dazu stehe ich \n\nauch; gar keine Frage. Es ist doch aber der Fakt: Wenn \n\nalle um Sie herum mit einem besseren Angebot locken, \n\ndann k\u00f6nnen Sie sich weiter hinstellen und sagen, dass \n\nder Kelch weiter an Ihnen vorbeigehen wird \u2013 oder Sie \n\nreagieren. Uns w\u00e4re es genauso lieber gewesen, alle \n\nBundesl\u00e4nder w\u00fcrden sich darauf einigen, die Verbeam-\n\ntung von heute auf morgen abzuschaffen, um gleiche \n\nVerh\u00e4ltnisse zu schaffen. Aber das ist nun einmal nicht so. \n\nWeil wir aber dem Treiben, wie es momentan stattfindet, \n\ndefinitiv nicht l\u00e4nger zuschauen k\u00f6nnen \u2013 das gesteht \n\nauch jeder ein \u2013, m\u00fcssen wir so reagieren, wie wir reagie-\n\nren. \n\nDamit komme ich zum n\u00e4chsten Punkt: Frau Falken, es \n\nist richtig, dass die Lehrer und die Gewerkschaften in den \n\n1990er-Jahren in fast allen Schularten Besch\u00e4ftigungssi-\n\ncherungstarifvertr\u00e4ge unterschrieben haben. Die Grund-\n\nschullehrer haben damals nur noch zu 57 % gearbeitet, die \n\nOberschul- und Gymnasiallehrer um 76 %. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 82 %!) \n\nFakt ist: Das war damals ein von allen Seiten unterschrie-\n\nbenes Abkommen zur Besch\u00e4ftigungssicherung. Sie \n\nwissen genau, warum das so gewesen ist, n\u00e4mlich weil \n\nwir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen deutlich zu viele Lehrer hatten \n\nf\u00fcr die damals zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen. Die \n\nSch\u00fclerzahlen hatten sich damals halbiert. \n\nJetzt sage ich das deutlich und spreche das auch einmal \n\naus, meine es jedoch nicht als Vorwurf \u2013 nicht, dass ich \n\nheute Abend schon wieder den Briefkasten voll habe \u2013: \n\nDie wenigen Lehrer, die sich heute dar\u00fcber echauffieren, \n\nnicht mehr verbeamtet zu werden, w\u00e4ren im Zweifel \n\ngenau diejenigen Lehrer gewesen, die man in den 1990er-\n\nJahren aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden, wie man so \n\nsch\u00f6n sagt, h\u00e4tte entlassen m\u00fcssen. Es h\u00e4tte also betriebs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7133 \n\nbedingte K\u00fcndigungen geben m\u00fcssen. Man hat damals \n\nmiteinander vereinbart, dass man genau dies nicht tut, \n\nsondern dass man die Lehrer im System h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei der AfD) \n\nDas war gesellschaftspolitisch \u2013 das sage ich hier ganz \n\ndeutlich \u2013 die einzige richtige Entscheidung, die man \n\ntreffen konnte; von der arbeitsrechtlichen Seite will ich \n\neinmal ganz absehen. Von daher sind es einfach L\u00fcgen \n\nund ein Verschleiern der Tatsachen, was Sie hier erz\u00e4hlen. \n\nUm nun das Thema Pirna abzuhandeln: Ja, die Lehrerin \n\nhat gesagt, dass mit dieser angeblich neuen Zwei-Klassen-\n\nGesellschaft die Schule die Seele verliert. Aber, Frau \n\nFalken: Die DDR hat in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nichts anderes \n\ngemacht, als jetzt schon die ganze Zeit seit der Wieder-\n\nvereinigung in den Lehrerzimmern Fakt ist, n\u00e4mlich \n\nunterschiedliche Eingruppierungen mit teilweise sehr \n\ngro\u00dfen L\u00fccken dazwischen vorzunehmen. Es war immer \n\nklar, dass ein Lehrer trotzdem die gleiche Anzahl Stunden \n\nin einem Fach vor der Klasse steht, sozusagen die gleiche \n\nArbeit f\u00fcr ungleiches Geld verrichten muss. Im \u00dcbrigen \n\nhaben wir das auch jetzt bei verbeamteten Schulleitern \n\nund bei nicht verbeamteten Schulleitern, die in der Regel \n\ndie gleichen Aufgaben haben. Das war nie anders; es war \n\nauch zu DDR-Zeiten nicht anders. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nAngesichts der Abschl\u00fcsse, unter denen die DDR Lehrer \n\neingestellt und bezahlt hat, ist es schon ein Wahnsinn, sich \n\nheute hinzustellen und hier eine vermeidliche Ungleich-\n\nheit anzuprangern. \n\n(Widerspruch von der Fraktion DIE LINKE \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das ist \u00fcber  \n\n30 Jahre her! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war ich diesmal nicht, Herr Schreiber!) \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt: Die Ungleichheit, \n\ndie Sie hier konstruieren, gibt es schlichtweg nicht. Denn \n\ndeutschlandweit ist regul\u00e4r der Gymnasiallehrer oder der \n\nRealschullehrer in die E 13 oder A 13 eingruppiert. Das \n\nist Tarifrecht. Das hei\u00dft, das ist eine Stufe, nur mit der \n\nBegr\u00fcndung \u2013 das hat Frau Friedel sehr deutlich gesagt \u2013, \n\ndass der, der verbeamtet ist, aufgrund der Lohnnebenkos-\n\nten, die geringer sind, netto mehr herausbekommt als der, \n\nder angestellt ist. \n\nDamit komme ich zu Ihnen, liebe Frau Wilke. Es gibt \n\nkeine Bruttolohnl\u00fccke. Im \u00dcbrigen merke ich mir immer, \n\ndas B kommt vor dem N, deswegen ist Brutto mehr als \n\nNetto. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nAlso, vielleicht sollte man sich einmal damit besch\u00e4fti-\n\ngen, was Brutto und was Netto ist und wodurch diese \n\nL\u00fccke entsteht. Wenn Sie jetzt dem Verbeamteten, der im \n\n\u00dcbrigen Brutto weniger hat als der Angestellte, ein \n\nh\u00f6heres Brutto geben, dann w\u00fcnsche ich Ihnen bei den \n\nkommenden Diskussionen in den Lehrerzimmern gute \n\nReise. Dann werden sich n\u00e4mlich die 33 000 angestellten \n\nLehrer im Freistaat Sachsen \u201efreuen\u201c. \n\nZur\u00fcck zu Pirna, Frau Falken, zu der Lehrerin, die gesagt \n\nhat: \u201eDie Schule verliert die Seele.\u201c Zur Wahrheit geh\u00f6rt \n\nauch, was dieselbe Lehrerin auch gesagt hat. Sie hat \n\nwortw\u00f6rtlich gesagt: \u201eWenn Sie uns schon nicht mehr \n\nZeit geben k\u00f6nnen \u2013 in Klammern: unsere Unterrichts-\n\nverpflichtung abmindern \u2013, dann geben Sie uns wenigs-\n\ntens das uns zustehende Schmerzensgeld.\u201c Dazu muss ich \n\nIhnen, Frau Falken \u2013 ich werde nicht m\u00fcde, es immer \n\nwieder zu tun \u2013, sagen, was Schmerzensgeld im Freistaat \n\nSachsen und in der E 13 deutschlandweit bedeutet. Ein \n\nGymnasiallehrer, ein Oberschullehrer, ein Berufsschulleh-\n\nrer in der E 13 hat nach 16 Dienstjahren ein Bruttoein-\n\nkommen, wenn er Vollzeit arbeitet, von 5.378,92 Euro. \n\nDas ist ein Fakt, und darum kann man nicht herumreden. \n\nWenn wir in diesen Sph\u00e4ren hier noch von Schmerzens-\n\ngeldern reden, frage ich mich tats\u00e4chlich, wo wir am Ende \n\nin dieser Gesellschaft angekommen sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen hier noch einmal ganz klar die Bemerkung: \n\nMa\u00dfgeblich ist nicht das Netto, Frau Falken. Ihre GEW \n\nverhandelt mit den Finanzministern der L\u00e4nder auch nie \n\nNettogeh\u00e4lter, sondern sie verhandelt immer Bruttogeh\u00e4l-\n\nter. Das Bruttogehalt einer Lehrerin, die in die E 13.6 \n\neingruppiert ist, ist in Deutschland \u00fcberall das Gleiche. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch zu Frau Kersten sagen: \n\nFrau Kersten, es geht nicht darum, nur neue Lehrer \n\nhierher zu holen. Es geht darum, die Absolventen, die wir \n\nim Freistaat Sachsen ausbilden, endlich wieder im Frei-\n\nstaat Sachsen zu halten. Momentan sind nur noch 25 % \n\nderer, die das Studium einmal angefangen bzw. das erste \n\nStaatsexamen gemacht haben, nach dem ersten Staats-\n\nexamen bzw. nach dem Referendariat hier. 75 % verlassen \n\nden Freistaat Sachsen. 75 % bilden wir f\u00fcr andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder aus. Das ist die erste Ma\u00dfgabe, dass wir sagen: \n\nLeute, ihr habt die gleichen M\u00f6glichkeiten wie in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, ihr habt die gleichen Vorausset-\n\nzungen wie in den anderen Bundesl\u00e4ndern, bitte bleibt \n\nhier! \n\nZu einem Argument von Frau Zais: Frau Zais, auch das \n\nThema VBL haben wir diskutiert. Das Thema VBL \n\nbedeutet 61 Millionen Euro, die n\u00f6tig w\u00e4ren nur f\u00fcr die \n\nangestellten \u00dc-42-Lehrer. Hier komme ich wieder auf \n\nFolgendes zur\u00fcck \u2013 ich wei\u00df nicht, wer es gesagt hat \u2013: \n\nLehrer sind Bestandteil des \u00f6ffentlichen Dienstes. Wenn \n\nSie nur einem Lehrer \u00dc 42 die VBL bezahlen, dann gehen \n\nSie ganz klar in die Ungerechtigkeit zu allen anderen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, egal, ob Land oder Kommune. Wenn \n\nSie das einmal hochrechnen auf alle Angestellten im \n\nFreistaat Sachsen und in den Kommunen, dann wissen Sie \n\nganz genau, dass das nicht bezahlbar ist. \n\nDeswegen, Frau Falken: Ihr Antrag ist \u2013 ich sage nicht \n\n\u201everlogen\u201c \u2013 aber auf jeden Fall eine absolute T\u00e4uschung \n\nund t\u00e4uscht Tatsachen vor, die Sie nie und nimmer einhal-\n\nten k\u00f6nnen. Deswegen lehnen wir ihn ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7134 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Zais, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzinterven-\n\ntion einbringen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, bezogen auf \n\nden Redebeitrag. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte in \n\nmeinem Diskussionsbeitrag darauf verwiesen, dass ich \n\nfinde, dass die Debatte, die zwar mit Vehemenz gef\u00fchrt \n\nwird, aber was die verbale Auseinandersetzung anbelangt, \n\nzunehmend grenzwertig gef\u00fchrt wird. Ich muss ehrlich \n\nsagen: Ich habe jetzt den Diskussionsbeitrag von Kolle-\n\ngen Schreiber als sehr grenzwertig empfunden. Auch \n\nwenn ich eine andere Meinung zu dem habe, was die \n\nKollegin Falken hier vorgetragen hat, w\u00fcrde ich mir nie \n\nanma\u00dfen, sie der L\u00fcge zu bezichtigen, zu behaupten, dass \n\nsie spaltet. Ich finde es ungeheuerlich, dass das hier so \n\nm\u00f6glich ist, dass hier Angriffe gegen Gewerkschaften \n\ngefahren werden, dass die GEW als \u201eIhre Gewerkschaft\u201c \n\nbezeichnet wird, die spaltet. \n\nIch finde das ungeheuerlich, das ist meine pers\u00f6nliche \n\nAuffassung, und das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich sagen. \n\nIch meine das Thema \u00a7 16 Abs. 5 TVL. Der Chef des \n\nS\u00e4chsischen Lehrerverbandes, der Kollege Weichelt, und \n\nRechtsexperten sind der Auffassung, dass man sich damit \n\nbefassen und genauer hinschauen sollte. Das alles hier mit \n\neiner Handbewegung wegzuwischen und zu diffamieren \u2013 \n\nsorry, das finde ich unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nFrau Abg. Falken, Sie w\u00fcnschen bitte? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte auch gern eine \n\nKurzintervention vorgebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Lehrer bewerten, das ist \n\nmanchmal auch gar nicht so verkehrt. Herr Schreiber, ich \n\nm\u00f6chte schon noch einmal auf Ihren Redebeitrag einge-\n\nhen. Ich habe leider nachher beim Schlusswort nicht mehr \n\nso viel Zeit, noch einmal alles zusammenzufassen, was \n\nheute hier dargestellt ist. Deshalb die Kurzintervention. \n\nIch halte es auch f\u00fcr schwierig, was Sie hier gemacht \n\nhaben. Sie stellen hier Falschinformationen, L\u00fcgen in den \n\nRaum, Sie gehen sogar so weit, dass Sie von \u201eL\u00fcgen\u201c \n\nsprechen, ohne das wirklich sauber und ordentlich in \n\nRuhe zu untersetzen, und Sie kommen lauthals zu solchen \n\nAusw\u00fcchsen. Das, was Sie heute hier gemacht haben, war \n\neine aus meiner Sicht b\u00f6sartige L\u00fcge. Denn Sie wissen \n\nganz genau, dass das nicht stimmt. Denn die GEW fordert \n\n\u00fcberhaupt keinen Nettolohnausgleich. Es gibt kein Papier, \n\nkeinen Beschluss innerhalb der GEW, jedenfalls von \n\nallen, die ich kenne, mit denen die GEW so etwas fordert. \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht wahr. \n\nIch stehe hier als Landtagsabgeordnete f\u00fcr meine Frakti-\n\non, f\u00fcr meine Partei. Es sind Positionen, die wir vertreten, \n\ndie ich hier im Parlament vertrete. In der GEW w\u00fcrde ich \n\nso eine Position nicht vertreten. Das ist eine ganz andere \n\nRolle, eine Rolle, die ich hier nicht habe. Das will ich \n\nIhnen noch einmal ganz klar und deutlich sagen. Das ist \n\ndas Erste. \n\nDas Zweite ist das Aufhetzen von Lehrerinnen und \n\nLehrern. Herr Schreiber, wir waren gemeinsam in vielen \n\nRunden. Ich war in unz\u00e4hlige Personalversammlungen \n\nauch als Landtagsabgeordnete eingeladen. In diesen \n\nRunden, egal, ob es eine Grundschule, ein Gymnasium, \n\neine Berufsschule, eine Oberschule oder eine F\u00f6rderschu-\n\nle ist \u2013 das spielt \u00fcberhaupt keine Rolle \u2013, sind die Wut \n\nund der Frust der Lehrerinnen und Lehrer extrem hoch. \n\nDas geht so weit, dass sie in diesen Runden sagen: Du \n\njunge Kollegin mit deinen vielleicht 32 Jahren machst \n\nzuk\u00fcnftig das, was ich bisher gemacht habe. Ich mache \n\ndas nicht mehr. Denn du kannst die Verbeamtung durch-\n\nf\u00fchren. \n\nHerr Schreiber, Sie m\u00fcssen sich vergegenw\u00e4rtigen, was \n\nwirklich im Lande los ist. Schauen Sie sich das an! Man \n\nmuss dies nicht noch aufstacheln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Falken! Das \u201eL\u00fcgen\u201c nehme ich zu-\n\nr\u00fcck, ich formuliere das um. Sie spiegeln Dinge vor, die \n\nnicht umsetzbar und nicht durchf\u00fchrbar sind. Das ist das \n\ngro\u00dfe Problem. \n\nZur GEW sage ich Ihnen ganz ehrlich: Die meisten von \n\nuns, nehme ich an, haben diese unz\u00e4hligen Mails bekom-\n\nmen; knapp 400 waren es wohl am Ende. Ich habe \n\nschlie\u00dflich aufgeh\u00f6rt zu z\u00e4hlen. \n\nJetzt lesen Sie sich doch durch, was zum Ersten darin \n\nsteht. Da geht es ganz klar um den finanziellen Ausgleich. \n\nIch lese Ihnen jetzt noch ein Zitat von der IG Fairplay im \n\nLehrerzimmer vor, aus einem Brief. Darin steht ganz klar: \n\n\u201eIn welchen Berufen verdient der Geselle mehr als der \n\nMeister?\u201c Der Duktus ist ganz klar. Es geht darum, diese \n\nNettol\u00fccke auszugleichen. In den Veranstaltungen, in \n\ndenen wir gemeinsam waren, ging es immer um diese \n\nNettol\u00fccke, Frau Falken. Sie wissen das doch. Sie wissen, \n\nwie die Diskussion ist, und Sie wissen ganz genau, dass \n\ndie GEW momentan auch die einzige Gewerkschaft ist, \n\ndie das Thema Bef\u00f6rderungs\u00e4mter blockiert etc. pp. Sie \n\nwissen doch, wie die Realit\u00e4t ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7135 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zu den Kurzinterventionen ist \n\nbeendet. M\u00f6chte sich noch jemand in der Debatte aus den \n\nReihen der Fraktionen zu dem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Piwarz, bitte sehr. \n\nSie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nVor gut drei Monaten habe ich hier vor Ihnen gestanden \n\nund in meiner Fachregierungserkl\u00e4rung das Handlungs-\n\nprogramm der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur nachhalti-\n\ngen Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen \n\ndargestellt. Ich will an der Stelle noch einmal deutlich \n\nmachen, was das Hauptziel dieses Handlungsprogramms \n\nist. \n\nDas Hauptziel ist und bleibt, dass wir wieder mehr junge \n\nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den Schuldienst im Freistaat \n\nSachsen gewinnen k\u00f6nnen. Das ist das Wichtige, was wir \n\ntun. Frau Falken, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel. Ich habe \n\nbisweilen ein wenig das Gef\u00fchl, dass es Sie \u00e4rgert, dass \n\nwir tats\u00e4chlich handeln, dass wir nicht nur reden, sondern \n\ndass wir dieses Programm aufgelegt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSeitdem habe ich dazu zahlreiche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\nEinige haben wir gemeinsam gemacht, Frau Falken. Ich \n\nerinnere mich an eine Diskussionsrunde mit 250 Lehre-\n\nrinnen und Lehrern in Leipzig \u2013 von der GEW organisiert. \n\nIch habe mit Lehrerinnen und Lehrern gesprochen, mit \n\nSchulleiterinnen und Schulleitern, mit Sch\u00fclern und mit \n\nEltern. Ich habe die Diskussionsveranstaltungen bei den \n\nGewerkschaften und den Verb\u00e4nden jederzeit dazu ge-\n\nnutzt, Rede und Antwort zu stehen. Sie k\u00f6nnen sicher \n\nsein, dass ich das auch weiterhin tue. Es gab ohne Zweifel \n\nin all diesen Runden neben Zustimmung auch Kritik, die \n\nich sehr ernst genommen habe. \n\nIch will an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung, aber auch ich ganz pers\u00f6nlich sind \n\nden Lehrerinnen und Lehrern daf\u00fcr dankbar, dass sie sich \n\nf\u00fcr die Aufgabe entschieden haben, Kinder und Jugendli-\n\nche zu unterrichten, sie zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweifelsohne sind die Anforderungen an den Lehrerberuf \n\nh\u00f6her geworden. Die Sch\u00fclerschaft wird heterogener. \n\nInklusion und Integration bringen neue Herausforderun-\n\ngen mit sich. Seiteneinsteiger ben\u00f6tigen Mentorinnen und \n\nMentoren. Das Kerngesch\u00e4ft guter Unterricht wird \n\ndadurch nicht leichter. Das ist mir, das ist der Staatsregie-\n\nrung und ich denke auch den Koalitionsfraktionen sehr \n\nwohl bewusst. Wir wissen zu sch\u00e4tzen, wie gut sich die \n\nLehrerinnen und Lehrer auf diese Situation einstellen, \n\ndass sie diese Herausforderungen annehmen und meistern \n\nund dass unter all diesen Bedingungen die Qualit\u00e4t des \n\nUnterrichts so gut ist, dass der Freistaat Sachsen in \n\nbundesweiten Bildungsvergleichen weiterhin sehr gut \n\ndasteht. Das ist ohne Zweifel das Verdienst unserer \n\nLehrerinnen und Lehrer, und das ist insbesondere das \n\nVerdienst der Generation der \u00e4lteren Lehrerinnen und \n\nLehrer. \n\nDer hier zu behandelnde Antrag gibt mir die Gelegenheit, \n\nzum einen die Arbeits- und Lebensleistungen der s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrerinnen und Lehrer zu w\u00fcrdigen und zum \n\nanderen aufzuzeigen, welche Ma\u00dfnahmen die Staatsregie-\n\nrung bislang unternommen hat, um dieser Wertsch\u00e4tzung \n\nAusdruck zu verleihen. Ich begr\u00fc\u00dfe durchaus, dass wir \n\nmit diesem Antrag als S\u00e4chsischer Landtag den Lehrerin-\n\nnen und Lehrern Dank und Anerkennung aussprechen \n\nsollen. Das ist ohne Zweifel wichtig und richtig. Aller-\n\ndings bin ich auch der Meinung, dass Dank und Wert-\n\nsch\u00e4tzung nicht verordnet werden k\u00f6nnen, auch nicht \n\ndurch Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in der Vergangenheit \n\nzahlreiche Schritte unternommen, um den Lehrerinnen \n\nund Lehrern ihre Wertsch\u00e4tzung auszudr\u00fccken. Ich meine \n\ndamit sowohl materielle als auch immaterielle Verbesse-\n\nrungen der Besch\u00e4ftigungsbedingungen. Wir haben die \n\nVollzeitbesch\u00e4ftigung wieder hergestellt. Wir haben \n\nlandesweit h\u00f6hergruppiert bzw. die M\u00f6glichkeit zur \n\nH\u00f6hergruppierung von Grundschul-, F\u00f6rderschul- und \n\nOberschullehrerinnen und -lehrern geschaffen. Ich will \n\nnoch einmal in Erinnerung rufen, dass wir vor zwei \n\nJahren die Oberschullehrerinnen und Oberschullehrer \n\ngenerell von der E 11 in die E 13 nach oben genommen \n\nhaben. Wir werden das jetzt mit den Grundschullehrern \n\nvollenden und eine gleiche Bezahlung in allen Schularten \n\nhaben. \n\nMit dieser Anpassung der materiellen Arbeitsbedingungen \n\nan den \u00f6ffentlichen Schulen beseitigt die Staatsregierung \n\nbislang bestehende Einkommensdifferenzen zwischen den \n\neinzelnen Schularten. Zudem hat sich die Staatsregierung \n\nneben den materiellen Verbesserungen auch mit den \n\nimmateriellen Arbeitsbedingungen befasst. Wir haben die \n\nUnterrichtsverpflichtung f\u00fcr Grundschullehrer gesenkt \n\nund eine dritte Alterserm\u00e4\u00dfigungsstunde f\u00fcr alle Lehrkr\u00e4f-\n\nte eingef\u00fchrt. Schulsozialarbeiter, Berufseinstiegsbegleiter \n\nund Praxisberater unterst\u00fctzen bereits heute die Arbeit an \n\nden Schulen und schaffen dadurch Entlastung. \n\nK\u00fcnftig werden die schrittweise einzuf\u00fchrenden Modell-\n\nprojekte und Programme wie der Einsatz von Seniorlehr-\n\nkr\u00e4ften, Schulassistenzen und Schulverwaltungsassisten-\n\nten weitere Ma\u00dfnahmen sein, die die Arbeitsbelastungen \n\nder Lehrerinnen und Lehrer senken. Zudem haben wir \n\ngemeinsam mit dem Lehrerhauptpersonalrat zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen zur Arbeitsentlastung der Lehrkr\u00e4fte be-\n\nschlossen. Entsprechende Schreiben an die Schulleiter \n\nsind gestern in das Schulportal eingestellt worden und \n\nwerden zum neuen Schuljahr wirksam. Frau Zais, Sie \n\nhaben das angesprochen. Wir haben uns mit dem Lehrer-\n\nhauptpersonalrat zusammengesetzt und das erarbeitet. Das \n\nist seit gestern gesetzt. Wir reden nicht nur dar\u00fcber. Wir \n\nreden miteinander und setzen zum Schluss auch um. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7136 \n\nIch will an der Stelle sehr deutlich sagen: Auch die \n\nVerbeamtung der Lehrer, die wir jetzt einf\u00fchren, ist eine \n\nArbeitsentlastung, weil sie die M\u00f6glichkeit bietet, mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den s\u00e4chsischen Schuldienst \n\nzu gewinnen, und wir damit in der Lage sein werden, die \n\nanfallende Arbeit auf mehr Schultern zu verteilen. Jede \n\nLehrerin und jeder Lehrer, den wir durch die Verbeam-\n\ntung zus\u00e4tzlich gewinnen k\u00f6nnen, ist wichtig und hilft, \n\nunsere Lehrer im Bestand zu entlasten. \n\nDie Situation ist doch ganz klar: In den vergangenen \n\nJahren ist es uns immer weniger gelungen, unsere Einstel-\n\nlungsbedarfe mit grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrerinnen \n\nund Lehrern zu decken. Einen Grund daf\u00fcr sehe ich darin, \n\ndass Sachsen neben Berlin das einzige Bundesland war, \n\ndas seinen Lehrerinnen und Lehrern nicht die M\u00f6glichkeit \n\nder Verbeamtung anbieten konnte. Unser Angebot an \n\njunge Lehrer war ganz klar nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig. \n\nDie Verbeamtung ist ein durchaus attraktives Angebot, um \n\ninsbesondere den hohen Anteil an Seiteneinsteigern bei \n\nden Neueinstellungen wieder zu senken. Ich sage ganz \n\nklar: Wir m\u00fcssen den Anteil von Seiteneinsteigern senken \n\nund in Zukunft unseren Bedarf ausschlie\u00dflich mit grund-\n\nst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern decken. \n\nDabei orientiert sich die Festsetzung des vollendeten \n\n42. Lebensjahres als H\u00f6chstaltersgrenze f\u00fcr die Verbeam-\n\ntung an den beamtenrechtlichen Altersgrenzen der ande-\n\nren Bundesl\u00e4nder. \n\nMan sollte sich immer wieder einmal vor Augen f\u00fchren, \n\nwarum das gemacht wird. Die H\u00f6chstaltersgrenze ge-\n\nw\u00e4hrleistet n\u00e4mlich mit dieser Altersgrenze ein angemes-\n\nsenes und ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen der Dienst-\n\nzeit des Beamten und seinem aus dem Treueverh\u00e4ltnis \n\nresultierenden Alimentationsanspruch im Ruhestand. \n\nAber, meine Damen und Herren, als Kultusminister bin \n\nich nicht nur Dienstherr der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und \n\nLehrer, sondern auch der Besch\u00e4ftigten im Ministerium \n\nund den nachgeordneten Beh\u00f6rden. Meine Ministerkolle-\n\nginnen und -kollegen, die Staatsregierung insgesamt, \n\ntragen die Verantwortung f\u00fcr \u00fcber 85 000 verbeamtete \n\nund nicht verbeamtete Landesbedienstete. Ihr Miteinander \n\nam Arbeitsplatz, das Miteinander von Beamten und \n\nAngestellten ist auch bei gleichen oder ann\u00e4hernd glei-\n\nchen Aufgaben eine jahrzehntelange allt\u00e4gliche Praxis. \n\nSie ist keine schulische Besonderheit. \n\nIch will es noch einmal ganz deutlich sagen: Lehrer \n\nwerden im \u00f6ffentlichen Dienst nicht schlechter, aber auch \n\nnicht besser behandelt als die anderen Angestellten, die \n\nwir im Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigen. In der allgemeinen \n\nVerwaltung k\u00e4me wohl niemand auf die Idee, die Unter-\n\nschiede bei der Nettoverg\u00fctung von Angestellten und \n\nBeamten als Geringsch\u00e4tzung der Angestellten zu inter-\n\npretieren. Wir haben es nun einmal mit zwei unterschied-\n\nlichen Systemen zu tun: auf der einen Seite mit den \n\nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten, deren Verg\u00fc-\n\ntung Tarifparteien aushandeln und die gegebenenfalls \n\ndurch Streiks erstritten werden k\u00f6nnen; auf der anderen \n\nSeite mit einer Besoldung als Teil einer amtsangemesse-\n\nnen Alimentation, die der Dienstherr gew\u00e4hrt und die mit \n\nder Dienst- und Treuepflicht des Beamten korrespondiert. \n\nIch habe bisweilen ein wenig das Gef\u00fchl, dass da gern \n\neinmal \u00c4pfel mit Birnen verglichen werden, wenn man es \n\nrein auf das Monet\u00e4re beschr\u00e4nkt. Der Unterschied \n\nzwischen dem Angestellten mit seinen Rechten und dem \n\nBeamten mit seinen Rechten und Pflichten wird bisweilen \n\nvergessen. Es ist in erster Linie Angelegenheit der Tarif-\n\npartner des \u00f6ffentlichen Dienstes, das System in eine faire \n\nBalance zu bringen, und zwar f\u00fcr den gesamten \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst und nicht nur f\u00fcr Lehrer. \n\nDie Tarifpartner sind auch hier nicht unt\u00e4tig. Das soll man \n\nnoch einmal in Erinnerung rufen. Erst im Februar vergan-\n\ngenen Jahres haben sie die Entgeltgruppen 9 bis 15 um \n\neine Stufe 6 mit dem ausdr\u00fccklichen Ziel erg\u00e4nzt, Ein-\n\nkommensungerechtigkeiten zwischen Angestellten und \n\nBeamten abzubauen. Ich gehe davon aus, dass dieses \n\nThema in den kommenden Tarifrunden weiterhin eine \n\nRolle spielen wird. Insofern, Frau Kollegin Falken, ist \n\nm\u00f6glicherweise der S\u00e4chsische Landtag der falsche \n\nAdressat Ihres Antrages. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein, ist er nicht!) \n\nSie m\u00fcssen die Tarifautonomie ernst nehmen und sich an \n\ndie Tarifvertragsparteien wenden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch will, weil auch das immer so nebul\u00f6s dargestellt wird, \n\nnoch einmal festhalten: Wir nehmen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren mit dem Handlungsprogramm 1,7 Milliarden Euro \n\nin die Hand, die wir dazu nutzen wollen, unseren Lehrer-\n\nbedarf mittel- und langfristig wieder zu decken. Wir tun in \n\ndiesem Handlungsprogramm auch einiges f\u00fcr die ange-\n\nstellten Lehrerinnen und Lehrer. Von diesen 1,7 Milliar-\n\nden Euro geben wir 460 Millionen Euro nur f\u00fcr angestell-\n\nte Lehrerinnen und Lehrer aus. Das ist eine ganze Menge \n\nGeld, die wir daf\u00fcr aufwenden, Wertsch\u00e4tzung zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\nIch will das noch einmal an zwei Punkten deutlich ma-\n\nchen. Zum einen haben wir die Leistungspr\u00e4mien vorge-\n\nsehen, die wir jetzt verstetigen, die kontinuierlich in den \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nZum anderen werden wir Bef\u00f6rderungsstellen in die E14 \n\nausbringen \u2013 aus meiner Sicht ein notwendiger Schritt. \n\nSchauen wir uns doch einmal die anderen Bundesl\u00e4nder \n\nan. Dort geh\u00f6rt es f\u00fcr einen Lehrer ganz selbstverst\u00e4nd-\n\nlich dazu, aufsteigen zu k\u00f6nnen, eine Bef\u00f6rderung zu \n\ngenie\u00dfen, die M\u00f6glichkeit zu haben, nicht nur in seinem \n\nEingangsamt nach soundsoviel Jahren Dienstzeit dann \n\nauch in den Ruhestand zu gehen, sondern dass sich f\u00fcr ihn \n\nnicht nur materiell etwas verbessert, sondern auch sein \n\nStatus aufgewertet wird. Wenn wir in Sachsen diesen \n\nSchritt jetzt nicht gehen, andere Bundesl\u00e4nder ihn aber \n\ngehen, teilweise sogar noch bis in die E15 nach oben oder \n\nin die A15, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7137 \n\ndann werden wir sp\u00e4testens in f\u00fcnf Jahren vor demselben \n\nDilemma stehen, dass junge Lehrer eben bewusst nicht \n\nnach Sachsen kommen, weil sie dort nicht mehr die \n\nAufstiegsm\u00f6glichkeiten haben. Ich halte es auch im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr richtig, auch bei den Lehrerinnen \n\nund Lehrern, dass wir diese Aufstiegsm\u00f6glichkeiten \n\nschaffen. Deshalb bin ich froh, dass wir uns \u00fcber diese \n\nBef\u00f6rderungsstellen verst\u00e4ndigt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sei mir noch erlaubt, auf ein Letztes hinzuweisen. Sie \n\nbenutzen ja in Ihrem Antrag wieder den Begriff der \n\nangeblichen Zweiklassengesellschaft oder der Zweiklas-\n\nsenlehrerschaft im Lehrerzimmer. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch gestatte Ihnen gern die Zwischenfrage, wenn der \n\nPr\u00e4sident mich fragt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage Sie, Herr \n\nStaatsminister. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \n\ngestatte gern die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident und \n\nvielen Dank, Herr Staatsminister. Sie haben jetzt von \n\nBef\u00f6rderungsstellen in der E14 gesprochen. Haben Sie \n\nauch vor oder haben Sie es beantragt \u2013 ich habe geh\u00f6rt, \n\ndass das Papier aus der Staatsregierung f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt so ziemlich oder schon fertig ist \u2013, die \n\nBeamtenbef\u00f6rderungsstellen zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\n(Rico Anton, CDU: Das muss \n\nman sogar! Das geht nicht anders!) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich doch, deshalb frage ich ja. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Kollegin \n\nFalken, Sie kennen ja die Antwort. Sie wissen, dass wir \n\nnat\u00fcrlich perspektivisch auch f\u00fcr die Beamten Bef\u00f6rde-\n\nrungsstellen zur Verf\u00fcgung stellen, aber erst, wenn sie in \n\ndie Situation kommen, dass sie \u00fcberhaupt bef\u00f6rderungs-\n\nf\u00e4hig sind. Das wird sich bei Neuverbeamtungen zun\u00e4chst \n\nnicht ergeben, weil wir dort zun\u00e4chst Probezeiten und \n\ndergleichen mehr einzuhalten haben. \n\nDas hei\u00dft, dass Bef\u00f6rderungen, die wir jetzt ausbringen, \n\nausschlie\u00dflich den angestellten Lehrerinnen und Lehrern \n\nzugute kommen werden. So werden wir das handhaben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nAber die Lage ist da anders \u2026) \n\nIch will noch auf einen Punkt eingehen. Es ging mir um \n\ndas Thema Zweiklassengesellschaft in den Lehrerzim-\n\nmern. Ich will es noch einmal deutlich machen. Wenn \n\nman auf der einen Seite den Angestellten in der E13 hat \n\nund den Beamten in der A13 \u2013 Sie k\u00f6nnen die anderen \n\nBesoldungsgruppen gern auch nehmen \u2013, dann ist das \n\nnach den Regeln des \u00f6ffentlichen Dienstes, die f\u00fcr uns \n\nalle gelten, eine gleichwertige Bezahlung. \n\nMich \u00e4rgert es wirklich, dass hier das Bild geschaffen \n\nwird, dass jetzt alles angeblich so gleich in den Lehrer-\n\nzimmern w\u00e4re. Kollege Schreiber ist schon darauf einge-\n\ngangen. Das ist mitnichten so. Wir haben eine breite \n\nVielfalt unterschiedlicher Eingruppierungen, die damit zu \n\ntun hat, dass Lehrer mit ganz unterschiedlichen Qualifi-\n\nzierungen an der Schule t\u00e4tig sind, viele davon mit unter-\n\nschiedlichen Qualifizierungen, die sie noch nach dem \n\nRecht der DDR erworben haben. Es kann mir keiner \n\nerz\u00e4hlen, dass es jetzt im Moment homogener w\u00e4re, wenn \n\nich teilweise Berufsschulen habe, in denen ich von der E9 \n\nbis zur E14 alles vertreten habe. Das kann doch auch \n\nnicht in Ihrem Sinne sein. \n\nMit unserem Handlungsprogramm setzen wir genau da \n\nan, dass wir diese eklatanten Unterschiede, die es noch \n\ngibt, beheben. Ich nenne hier nur die Grundschullehrer, \n\ndie wir jetzt in die E13 nehmen, weil sie eine wichtige \n\nArbeit am Anfang einer Bildungskarriere machen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch nenne auch die Lehrer mit den unterschiedlichen \n\nAbschl\u00fcssen nach dem alten DDR-Recht, die wir jetzt \n\nweitestgehend gleichstellen, womit wir daf\u00fcr sorgen, dass \n\nwir wesentlich mehr Gerechtigkeit im Lehrerzimmer \n\nhaben als mit all dem, was die DDR einmal fabriziert hat \n\nund was wir dann in unserem System fortschreiben \n\nmussten. Das ist der Geist, den dieses Handlungspro-\n\ngramm tr\u00e4gt und atmet. \n\nEs ist schon schwierig, dann wieder eine Zweiklassenge-\n\nsellschaft anhand der Regeln, die wir im \u00f6ffentlichen \n\nDienst haben, herbeizureden. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nDeshalb bitte ich das Hohe Haus, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Das hat die \n\nFraktion DIE LINKE, Frau Abg. Falken. Sie haben noch \n\ndrei Minuten. Ich kann Ihnen nicht mehr geben, die \n\nGesch\u00e4ftsordnung sieht das nicht vor. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es ist alles gut. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nJa, das war eine sehr emotionale und interessante Debatte. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte eingehen; denn die drei \n\nMinuten reichen nicht f\u00fcr alles, wozu ich noch sprechen \n\nw\u00fcrde. Aber wir haben noch andere M\u00f6glichkeiten im \n\nParlament, das zu tun. \n\nIch m\u00f6chte erst noch auf Herrn Schreiber eingehen. Was \n\nsollen wir denn machen? Sie haben den Paragrafen noch \n\neinmal vorgelesen, den Frau Friedel vorhin schon kurz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7138 \n\ngenannt hatte. Nat\u00fcrlich gibt es M\u00f6glichkeiten. Es gibt \n\nimmer M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Regierung, Ma\u00dfnahmen \n\neinzuleiten und umzusetzen, um Bedarfe, Notwendigkei-\n\nten, die da sind, zu gestalten. Sie haben das Beispiel mit \n\ndem Tarifvertrag und der Vereinbarung f\u00fcr die Grund-\n\nschullehrer genannt, die 1997 durchgef\u00fchrt wurde. An-\n\nfang der Zweitausenderjahre gab es den Bezirkstarifver-\n\ntrag. Nat\u00fcrlich wurde der abgeschlossen und nat\u00fcrlich war \n\ner sinnvoll. Ich habe niemals gesagt, dass der falsch war, \n\num Gottes Willen. Ich will nicht darauf eingehen, welche \n\nBedingungen dahinter stecken. Das wissen wir alle, das \n\nist keine Frage. \n\nGenau das ist aus unserer Sicht jetzt ein Mittel, um den \n\neinen oder anderen Knackpunkt, den wir im Freistaat \n\nSachsen haben, zu l\u00f6sen. Sie haben bisher Vertr\u00e4ge mit \n\nden Gewerkschaften in der Regel zuungunsten der Be-\n\nsch\u00e4ftigten abgeschlossen. Wenn es aber jetzt zugunsten \n\nder Besch\u00e4ftigten geht, dann machen Sie so etwas nicht. \n\nSie lassen die Gewerkschaften, egal ob es der SLV, der \n\nPhilologenverband, der Berufsschullehrerverband, die \n\nGEW oder sonstige Verb\u00e4nde und Gewerkschaften sind, \n\neinfach au\u00dfen vor. Sie entscheiden sechs Wochen lang im \n\nkleinen K\u00e4mmerlein und informieren dann, einen Tag, \n\nbevor Sie es an die Presse geben, die Gewerkschaften. \n\nDas funktioniert so nicht. \n\nDas hei\u00dft, Sie haben nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, das \n\ndurchzuf\u00fchren. Sie haben, auch wenn Sie der Auffassung \n\nsind, Herr Schreiber, dass es leider nicht geht, die TDL da \n\nist oder es andere Gr\u00fcnde gibt, im n\u00e4chsten Jahr  \u2013 Wo ist \n\nder Finanzminister? \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: \n\nIch vertrete ihn!) \n\n\u2013 Ah, der Ministerpr\u00e4sident. Na ja, Sie gehen, glaube ich, \n\nnicht zu den Verhandlungen. \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Ihre Zeit \n\nrennt weg! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Oh, Entschuldigung. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 im M\u00e4rz 2019, neue Tarifverhandlungen auf Bundes-\n\nebene zu TDL. Da beantragen Sie doch bitte jetzt als \n\nFreistaat \u2013 das k\u00f6nnen Sie, Sie sitzen mit in den Verhand-\n\nlungen, Sie sind Tarifpartner, ganz klar, Sie nicht, aber die \n\nStaatsregierung \u2013 genau die Punkte, die es hindern, dass \n\nwir eine Ausgleichszahlung machen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWenn Sie das wollen, dann m\u00fcssen Sie es mal bitte tun. \n\nSie tun es aber gar nicht, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben Sie es getan?) \n\nalso wollen Sie es gar nicht. Insofern halte ich das, was \n\nSie hier benannt haben, f\u00fcr \u00e4u\u00dferst schwierig. \n\nHerr Schreiber, die Neiddebatte sch\u00fcren Sie, mit dem, \n\nwas Sie hier in diesem Projekt machen, und zwar ganz \n\nmassiv und ganz intensiv. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nJa, wer vergleicht sich denn hier mit wem? Das halte ich \n\nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst schwierig, was Sie hier machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Eine Sache noch, Herr \n\nStaatsminister, \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: Das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, jetzt sind \n\nSie schon im Minus. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich bin schon im \n\nMinus. Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde noch einmal auf \n\nSie zukommen und die Fragen noch kl\u00e4ren, die ich noch \n\nhabe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Beim Sommer-\n\nempfang ist bestimmt die M\u00f6glichkeit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Dazu gibt es \n\neine Wortmeldung. Zun\u00e4chst darf ich darauf hinweisen, \n\ndass mehrere Fraktionen punktweise Abstimmung begehrt \n\nhaben. Sie m\u00f6chten sich jetzt dazu \u00e4u\u00dfern, Frau Budde-\n\nberg? \u2013 Bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte von \u00a7 102 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung Gebrauch machen und f\u00fcr meine Fraktion als \n\nEinreicherin der getrennten Abstimmung widersprechen. \n\nIch m\u00f6chte das auch begr\u00fcnden. Wir h\u00e4tten den GR\u00dc-\n\nNEN nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit gegeben, hier \n\npunktweise abzustimmen. An uns soll es nicht liegen. \n\nAber \u00a7 105 Abs. 3 Punkt 6 legt fest, dass keine namentli-\n\nche Abstimmung zu Teilen der Vorlage erfolgen kann. \n\nWegen dieser Kollision \u2013 darauf sind wir nicht eben erst \n\ngekommen \u2013 haben wir den Juristischen Dienst konsul-\n\ntiert, der die Gesch\u00e4ftsordnung so auslegt, wie wir auch, \n\ndass es n\u00e4mlich nach \u00a7 102 Abs. 4 zul\u00e4ssig ist, beides \n\nmiteinander zu vereinbaren, n\u00e4mlich erst eine punktweise \n\nAbstimmung zu machen und anschlie\u00dfend eine namentli-\n\nche Gesamtabstimmung, auch wenn beide Teile abgelehnt \n\nsein sollten. \n\nNachdem sich die CDU vorhin auf den Juristischen \n\nDienst berufen hat, widerspricht sie ihm jetzt. Sie macht \n\ndas immer so, wie es passt, um die Opposition zu be-\n\nschr\u00e4nken. Deshalb m\u00fcssen wir vorsorglich der getrenn-\n\nten Abstimmung widersprechen, damit Sie nicht an der \n\nnamentlichen Abstimmung vorbeikommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7139 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Nein! \u2013 \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der getrennten Ab-\n\nstimmung ist widersprochen worden. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung. Begehrt ist die namentliche Abstimmung. Ich \n\nwiederhole jetzt nicht alles, was hier gesagt wurde. \n\nIch darf noch einmal auf das Prozedere der namentlichen \n\nAbstimmung hinweisen. Die Schriftf\u00fchrer rufen den \n\nNamen des Abgeordneten auf und fragen ihn nach seinem \n\nAbstimmungsverhalten. Der Schriftf\u00fchrer wiederholt die \n\nAntwort. Beide Schriftf\u00fchrer schreiben sie nieder. Danach \n\nwerden wir ausz\u00e4hlen. Gibt es dazu noch Fragen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Die Schriftf\u00fchrer haben sich darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass Herr Abg. L\u00f6ffler den Namensaufruf \n\nvornimmt. Sie erinnern sich daran, was ich gerade gesagt \n\nhabe. \n\nWir beginnen mit der namentlichen Abstimmung. Herr \n\nAbg. L\u00f6ffler, nun sind Sie an der Reihe. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ich beginne mit dem Buchstaben L. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten, ist jemand nicht aufgerufen worden \n\nund hat sich nicht an der Abstimmung beteiligen k\u00f6nnen? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Somit bitte ich nun die Schriftf\u00fch-\n\nrer, das Abstimmungsergebnis zu ermitteln; und Sie, \n\nmeine Damen und Herren, bitte ich noch um etwas \n\nGeduld, bis ich das Ergebnis mitteilen kann. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen nun das Ergeb-\n\nnis und ein Ph\u00e4nomen verk\u00fcnden, was wir, glaube ich, \n\nnoch nicht in dieser Runde hatten: Die beiden Schriftf\u00fch-\n\nrer haben unabh\u00e4ngig voneinander dasselbe Ergebnis \n\nherausbekommen. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen war die Abstim-\n\nmung \u00fcber die Drucksache 6/13145. Mit der namentlichen \n\nAbstimmung wurde folgendes Ergebnis erzielt: Mit Ja \n\nhaben 23 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 73 Abgeordne-\n\nte, enthalten haben sich 17 Abgeordnete und nicht teilge-\n\nnommen haben 13 Abgeordnete. Das ergibt die Gesamt-\n\nzahl der Abgeordneten von 126. Auch diese Pr\u00fcfung \n\nhaben wir vorgenommen, meine Damen und Herren. \n\nDamit ist als Ergebnis festzustellen, dass die Drucksache \n\nnicht beschlossen wurde. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt eine Wortmeldung an Mikrofon 3. Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch begehre eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 94 Abs. 2 zum Ab-\n\nstimmungsverhalten der Fraktion abzugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion hat sich \n\nin der namentlichen Abstimmung geschlossen enthalten. \n\nSie hat dies in der Gesamtschau des Antrages getan, \n\nobwohl sie sich in einer punktweisen Abstimmung deut-\n\nlich differenzierter verhalten h\u00e4tte. \n\nWir teilen den von den LINKEN begehrten Antragspunkt \n\n1 mit einer deutlichen Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den \n\nLehrerinnen und Lehrern und ihrer Leistungen im Frei-\n\nstaat und halten es auch f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\ndass man das hier und heute h\u00e4tte beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWir teilen ausdr\u00fccklich nicht den im Punkt 2 vorgetrage-\n\nnen Vorschlag der M\u00f6glichkeit des Schlie\u00dfens einer \n\nNettolohnl\u00fccke, weil uns dies mit den derzeitigen Instru-\n\nmenten schlicht nicht m\u00f6glich ist und dahinter auch viele \n\ngedankliche Fehlkonstrukte der LINKEN stehen. Dem \n\nk\u00f6nnen wir nicht folgen. \n\nNun ist es durch eine Bewandtnis der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnicht m\u00f6glich gewesen, dass wir dar\u00fcber differenziert \n\nabstimmen konnten. Deswegen haben wir uns in der \n\nGesamtschau \u2013 obwohl wir den Punkt 1 ausdr\u00fccklich \n\nteilen \u2013 enthalten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass das \n\nAbstimmungsverhalten auch dadurch determiniert ist, \n\ndass nach meiner Auffassung hierbei ein erhebliches \n\nProblem in der Gesch\u00e4ftsordnung vorliegt. Wir sind in \n\neine Problematik gelaufen, dass faktisch zwei widerstrei-\n\ntende Minderheitenrechte gegeneinanderstehen. Sowohl \n\ndas Recht auf namentliche Abstimmung ist ein Minder-\n\nheitenrecht mit 7 Abgeordneten oder einer Fraktion und \n\nauch das Minderheitenrecht auf punktweise Abstimmung \n\nexistiert. \n\nJetzt hatten wir hierbei noch die Fallkonstellation gehabt, \n\ndass der Einreicher, der widersprechen kann, identisch ist \n\nmit demjenigen, der die namentliche Abstimmung be-\n\ngehrt. Ich m\u00f6chte das Plenum nur darauf hinweisen, dass \n\nnoch ganz andere Konstellationen auftreten k\u00f6nnen \u2013 das \n\nhat uns auch dazu gef\u00fchrt, dass wir uns hierzu nur enthal-\n\nten konnten \u2013, n\u00e4mlich indem beispielsweise eine Opposi-\n\ntionsfraktion punktweise Abstimmung \u00fcber einen Antrag \n\nder Koalition begehrt und eine andere eine namentliche \n\nAbstimmung. Sp\u00e4testens dann w\u00e4ren wir an dem Punkt, \n\ndass Minderheitenrechte in einem Ma\u00dfe miteinander \n\nkollidieren. \n\nIch fordere das Hohe Haus dazu auf, dar\u00fcber nachzuden-\n\nken, ob es vor diesem Hintergrund eine klare Auslegung \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung braucht. Denn diesen Zustand kann \n\nes in einem Parlament nicht geben, dass Minderheiten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7140 \n\nrechte im Zweifel gegeneinander aufgewogen werden \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Der Sache werden wir nachgehen. \n\nEs gibt noch eine weitere Wortmeldung an Mikrofon 7. \n\nFrau Wilke, bitte sehr. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte betonen, dass meine Fraktion bei punktweiser \n\nAbstimmung dem Punkt 1 des Antrags zugestimmt h\u00e4tte. \n\nAnsonsten haben wir uns enthalten. Ich habe es begr\u00fcndet \n\nmit der Bruttolohnl\u00fccke, die wir ausgerechnet hatten und \n\ndie wahrscheinlich zu einer sehr viel einfacheren Berech-\n\nnung f\u00fchren k\u00f6nnte. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist so festgehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf noch einmal wieder-\n\nholen: Die Drucksache ist nicht beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nJugendschutz gew\u00e4hrleisten \u2013 Abgabe von  \n\nAlkohol an Kinder und Jugendliche effektiv unterbinden \n\nDrucksache 6/13182, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Es beginnt die AfD-\n\nFraktion, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsre-\n\ngierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Unser heutiger Antrag \n\ntr\u00e4gt den Namen \u201eJugendschutz gew\u00e4hrleisten \u2013 Abgabe \n\nvon Alkohol an Kinder und Jugendliche effektiv unter-\n\nbinden\u201c. \n\nWie wir alle wissen, stellt die Alkoholabh\u00e4ngigkeit die \n\nweitaus h\u00e4ufigste Suchterkrankung dar. Damit in Verbin-\n\ndung gebracht ist der Anstieg von Alkoholvergiftungen \n\nbei Kindern und Jugendlichen besonders besorgniserre-\n\ngend. \n\nIn Sachsen mussten im Jahre 2016 745 Kinder und \n\nJugendliche mit einer Alkoholvergiftung im Krankenhaus \n\nbehandelt werden. Das war eine Steigerung um 17 % im \n\nVergleich zum Vorjahr. Betrachtet man die letzten Jahre, \n\nso ist festzustellen, dass der Trend in Sachsen nach oben \n\nzeigt. Bundesweit sind hingegen die Fallzahlen in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren gesunken, nachdem sie sich zuvor \n\nverdoppelt hatten. \n\nDer erste Alkoholkonsum findet, im Bundesdurchschnitt \n\nbetrachtet, im Alter von 13,5 bis 14 Jahren statt. In Sach-\n\nsen liegen wir ungef\u00e4hr bei 12,5 Jahren. Bei den Jugend-\n\nlichen im Alter von 16 bis 17 Jahren trinkt jeder Vierte \n\nmindestens einmal pro Woche. 10 % haben bereits ein \n\nriskantes Alkoholverhalten. \n\nDes Weiteren ist das sogenannte Rauschsaufen weit \n\nverbreitet. Bei den 12- bis 17-J\u00e4hrigen betrinken sich \n\n13 % mindestens einmal pro Monat und konsumieren \n\ndabei Unmengen Alkohol. \n\nPr\u00e4ventionsprogramme gibt es auch in Sachsen zuhauf. \n\nGerade an Schulen sind die Aufkl\u00e4rungskampagnen und \n\nLehrveranstaltungen sehr zahlreich. Dennoch steigt die \n\nZahl der minderj\u00e4hrigen Alkoholkonsumenten. \n\nDaher sind wir der Ansicht, dass die Abgabe von Alkoho-\n\nlika an Kinder und Jugendliche sehr viel restriktiver als \n\nbisher erfolgen muss. Es kann doch nicht sein, dass es f\u00fcr \n\nMinderj\u00e4hrige immer noch sehr einfach ist, an Alkohol zu \n\ngelangen. Wie einfach dies ist, zeigten Testk\u00e4ufe in \n\nNiedersachsen. In Hildesheim gelang der Kauf von \n\nAlkohol in 30 von 56 Verkaufsstellen problemlos. \n\nDeshalb wollen wir, dass Verkaufsstellen dahin gehend \n\nsensibilisiert werden, im Zweifelsfall lieber einmal zu viel \n\nals zu wenig nach dem Ausweis zu fragen. Dass genau \n\ndiese Sensibilisierung von Erfolg gekr\u00f6nt war, res\u00fcmierte \n\nbeispielsweise der Freistaat Bayern im Hinblick auf sein \n\nTestkaufkonzept. Zu gleichen Ergebnissen kamen \u00fcbri-\n\ngens auch Hamburg und Berlin. \n\nBislang fehlt es an einer landesrechtlichen Grundlage in \n\nSachsen und einem entsprechenden Konzept f\u00fcr diese \n\nTestk\u00e4ufe, die wir hiermit schaffen wollen. \n\nZus\u00e4tzlich muss, bezogen auf die Einhaltung des Jugend-\n\nschutzgesetzes, gepr\u00fcft werden, ob von der H\u00f6he der \n\nverh\u00e4ngten Bu\u00dfgelder eine entsprechend hohe abschre-\n\nckende Wirkung ausgeht. Wir hatten hierzu eine Kleine \n\nAnfrage gestellt, in der wir die H\u00f6he der verh\u00e4ngten \n\nBu\u00dfgelder erfragten. Die durchschnittliche Bu\u00dfgeldh\u00f6he \n\nlag bei etwa 50 bis 100 Euro. Es gab aber auch F\u00e4lle, in \n\ndenen nur 35 Euro f\u00e4llig wurden. \n\nBei Betrachtung dieser Zahlen kann man sich durchaus \n\nfragen, ob diese Bu\u00dfgeldh\u00f6hen angemessen sind oder \n\nnicht und ob ein geringes Bu\u00dfgeld einfach in Kauf ge-\n\nnommen wird, weil weder fl\u00e4chendeckend noch regelm\u00e4-\n\n\u00dfig kontrolliert wird. Wir streben daher in Zusammenar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7141 \n\nbeit mit den Kommunen eine Erh\u00f6hung dieser Bu\u00dfgelder \n\nan, wenn Verkaufsstellen mehrfach gegen das Jugend-\n\nschutzgesetz versto\u00dfen haben und andere Ma\u00dfnahmen \n\nkeine Wirkung zeigen. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass nicht nur die \n\nBundesl\u00e4nder Berlin, Hamburg, Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, sondern auch die Bundesarbeitsgemein-\n\nschaft Kinder- und Jugendschutz feststellte, dass Testk\u00e4u-\n\nfe mit Minderj\u00e4hrigen rechtlich m\u00f6glich sind. Wegschau-\n\nen und Aussitzen gilt nicht \u2013 lassen Sie uns offensiv \n\nwerden zum Wohle unserer Kinder! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Wehner. Hallo, \n\nHerr Namensvetter, Sie haben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es \n\nwichtig, mit dem Alkohol verantwortungsvoll umzuge-\n\nhen. Bevor ich meine weitere Rede zu Protokoll gebe, in \n\nder noch einmal aufgef\u00fchrt ist, was wir im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr Pr\u00e4vention tun, ist es doch wichtig, dass wir, \n\ndie Erwachsenen, verantwortungsvoll mit Alkohol umge-\n\nhen. Das kann man an jedem Abend \u2013 so wie dem heuti-\n\ngen \u2013 auch zeigen. \n\nAber es ist besonders wichtig, dass schon im Elternhaus \n\nein verantwortungsvoller Umgang gelehrt wird. An \n\nAlkohol werden Sie immer kommen. Es ist wichtig, dass \n\ndie Kommunen ihre Verantwortung wahrnehmen und \u00fcber \n\ndie Ordnungs\u00e4mter kontrollieren, dass der Personalaus-\n\nweis gezeigt wird, wenn man Alkohol erwirbt. \n\nDie hier angesprochenen Testk\u00e4ufe von Jugendlichen sind \n\nein Instrument, das man sehr behutsam einsetzen sollte; \n\ndenn Sie brauchen ja auch immer Jugendliche, die Sie \n\ndann in die L\u00e4den schicken. Sie haben eine hohe Vor- und \n\nNachbereitungszeit und die Gesichter sind dann \u201ever-\n\nbrannt\u201c, wenn Sie diese Testk\u00e4ufe machen. \n\nIch habe es en detail aufgeschl\u00fcsselt und gebe die Rede zu \n\nProtokoll. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe; \n\nHerr Abg. Jala\u00df, Sie haben das Wort. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen und AfD! Die \n\nAfD-Fraktion begehrt, Minderj\u00e4hrige zum Alkoholkauf \n\nanzustiften, um den Alkoholverkauf an Minderj\u00e4hrige zu \n\nunterbinden. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDarauf muss man ja erst einmal kommen. Dazu muss ich \n\nauch nicht erst den Deutschen Kinderschutzbund befra-\n\ngen, um auf grunds\u00e4tzliche ethische oder juristische \n\nProbleme zu sto\u00dfen. Schon simple Erziehungsziele wie \n\nAufrichtigkeit und Ehrlichkeit werden mit solchen Ma\u00df-\n\nnahmen eklatant unterlaufen. Was Sie Kindern damit \n\nbeil\u00e4ufig n\u00e4herbringen, sind Hinterh\u00e4ltigkeit und Denun-\n\nziantentum. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nNun muss man mittlerweile keine wissenschaftlichen \n\nKunstst\u00fccke mehr vollf\u00fchren, um Ihre Wesensn\u00e4he zu \n\ndiesem Antragsbegehr herauszuarbeiten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Klasse, Herr Kollege!) \n\nAber ich m\u00f6chte nicht m\u00fcde werden, Sie darauf hinzu-\n\nweisen, dass der Einsatz von Minderj\u00e4hrigen in der \n\nbeantragten Form durchaus gegen die W\u00fcrde des Kindes \n\nverst\u00f6\u00dft. Deswegen sage ich es Ihnen gleich vorab: Wir \n\nlehnen den Einsatz von Kindern und Jugendlichen als \n\nLockv\u00f6gel f\u00fcr Alkoholtestk\u00e4ufe kategorisch ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nJugendschutz in der Drogenpolitik \u2013 und diese spielt hier \n\neine Geige \u2013 muss eine pr\u00e4ventive, sachliche und glaub-\n\nw\u00fcrdige Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Wirkung und Risiken von \n\nDrogen erm\u00f6glichen. Nur so kann ein selbstverantwortli-\n\ncher Umgang mit Rauschmitteln entwickelt werden und \n\nauch die F\u00e4higkeit, selbstbestimmt Nein zu sagen. \n\nStatt ausreichende Mittel f\u00fcr pr\u00e4ventive und therapeuti-\n\nsche Angebote bereitzustellen, gibt Deutschland \u00fcber \n\n80 % seiner Ausgaben im Drogenbereich f\u00fcr die Strafver-\n\nfolgung aus \u2013 ein Bereich, der in Sachsen mit sehr, sehr \n\nviel Liebe gepflegt wird. \n\nSo viel Engagement w\u00fcrde ich mir einmal w\u00fcnschen, \n\nwenn wir \u00fcber ein komplettes Verbot von Werbung, \n\nSponsoring und Marketingma\u00dfnahmen im Zusammen-\n\nhang mit Alkohol, aber auch Tabakprodukten reden. Aber \n\ndas scheitert gern und oft am Umgang Betroffener mit \n\nihren wohlmeinenden Parteitagssponsoren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEine effektive Gew\u00e4hrleistung von Jugendschutz sieht f\u00fcr \n\nuns definitiv anders aus. Dieser ist \u2013 beispielsweise im \n\nRahmen des Jugendschutzgesetzes \u2013 Bestandteil des \n\nOrdnungsrechts mit all seinen entsprechenden Folgen und \n\nSanktionsm\u00f6glichkeiten. Die Polizei bzw. andere zust\u00e4n-\n\ndige Beh\u00f6rden haben hier zur Abwehr der Kindes- und \n\nJugendwohlgef\u00e4hrdung entsprechende Eingriffshoheit. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, nein! \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann stelle ich die \n\nFrage gar nicht. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das, was Sie nun vorhaben, \n\nist eine Ma\u00dfnahme, die staatlich gesteuert zu Straftaten \n\nanstiftet. Im Rahmen des M\u00f6glichen und Denkbaren liegt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7142 \n\nja, dass eine eventuelle strafrechtlich relevante Abgabe \n\nvon Alkoholika an Minderj\u00e4hrige im jeweils konkreten \n\nFall m\u00f6glicherweise gar nicht stattfinden w\u00fcrde, wenn \n\nkeine Lockv\u00f6gel darum ersuchten. Sie k\u00f6nnen sich gern \n\neinmal mit dem BGH dazu auseinandersetzen. Sie werden \n\nsich zumindest der juristischen Debatte um beh\u00f6rdlich \n\nbeauftragte Anstiftung zum Rechtsbruch \u2013 also zu pr\u00fcfen-\n\ndes Verfahrenshindernis \u2013 nicht entziehen k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn die Koalition aus CDU und SPD \u2013 wie \n\ngestern mit dem Abschiebegewahrsam, wie j\u00fcngst mit \n\ndem bundesrechtlichen Vorsto\u00df zum Thema Straftaten \u2013 \n\nim Vollrausch oder vielleicht in naher Zukunft mit einem \n\nneuen aufgepumpten Polizeigesetz am laufenden Band \n\nelementarste Rechtsgrunds\u00e4tze infrage stellt, m\u00fcssen Sie \n\nnicht hoffen, dass sich in der LINKEN eine gewisse \n\nBetriebsblindheit einschleift. Ihr Antrag ist schlicht eine \n\ndrogenpolitische Kapitulation, nichts weiter als eine \n\nSchnapsidee. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr \n\nKollege, ein Kunstst\u00fcck!) \n\nNun f\u00e4llt die AfD ja in Fragen der Jugendpolitik oder des \n\nJugendschutzes grunds\u00e4tzlich nicht sonderlich positiv auf. \n\nIhre Positionierungen beschr\u00e4nken sich allenfalls auf die \n\nThemenkomplexe Strafrecht, Inklusionsfeindlichkeit, \n\nKampfansagen gegen\u00fcber demokratiep\u00e4dagogischen \n\nJugendprojekten, oder man fragt nach M\u00f6glichkeiten der \n\nSterilisation unbegleiteter minderj\u00e4hriger Gefl\u00fcchteter \u2013 \n\nohne dass der Landtagspr\u00e4sident hier die Unzul\u00e4ssigkeit \n\nfeststellen m\u00f6chte. \n\nSogar gegen die Verankerung von Kinderrechten in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung haben Sie hier in diesem Haus \n\ngestimmt. Der Hammer hinter Ihrem Antrag ist, dass Sie \n\nsich einerseits vehement gegen die Absenkung des Wahl-\n\nalters auf 16 Jahre aussprechen. Gegen entsprechende \n\nEntscheidungen einer fortschrittlichen und erfolgreichen \n\nLandesregierung \u2013 wie der in Th\u00fcringen \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ngeht die AfD sogar mit einem Eilantrag vor dem Verfas-\n\nsungsgerichtshof vor. \u00dcbrigens erfolglos! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Gut so!) \n\nF\u00fcr Sie sind Minderj\u00e4hrige also absolut ungeeignet, sich \n\ndemokratisch zu beteiligen, aber alt genug, um f\u00fcr hoheit-\n\nliche Aufgaben der Gefahrenabwehr eingesetzt zu wer-\n\nden. Das l\u00e4uft mit uns definitiv nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau \n\nAbg. Lang, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde mich den Argu-\n\nmenten meines Kollegen Oliver Wehner anschlie\u00dfen und \n\nalle anderen Argumente zu diesem doch relativ d\u00fcnnen \n\nAntrag der AfD-Fraktion, den wir sowieso ablehnen, zu \n\nProtokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das kommt jetzt so \n\n\u00fcberraschend; wir k\u00f6nnen den Wechsel hier noch gar \n\nnicht vollziehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr \n\nAbg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich mache es kurz: \n\nAlkohol schadet dem jugendlichen K\u00f6rper mehr als dem \n\nerwachsenen. Die verminderte Zurechnungsf\u00e4higkeit und \n\ndie Suchtrisiken erh\u00f6hen die Schutzbed\u00fcrftigkeit von \n\nKindern und Jugendlichen. Jede Schutzstrategie, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, muss daher in erster \n\nLinie Jugendliche st\u00e4rken und ihre Eigenverantwortung \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich ist die Abgabe von Alkohol an Kinder und \n\nJugendliche aus guten Gr\u00fcnden gesetzlich verboten. \n\nVerst\u00f6\u00dfe dagegen m\u00fcssen aufgedeckt und mit Bu\u00dfgeldern \n\ngeahndet werden; das ist doch v\u00f6llig klar. \n\nSie allerdings bieten f\u00fcr dieses komplexe Problem wieder \n\nnur eine ganz eindimensionale Antwort an: Mehr Kontrol-\n\nlen! H\u00f6here Strafen! \u2013 Dass Sie damit junge Menschen \n\nkaum vor den Gefahren des Alkohols sch\u00fctzen k\u00f6nnen, \n\nnehmen Sie billigend in Kauf. Im Gegenteil, Sie wollen \n\njunge Menschen sogar noch als Testk\u00e4ufer instrumentali-\n\nsieren, quasi als Gehilfen f\u00fcr Ihre Politik der \u201eharten \n\nHand\u201c. \n\nAus der Sicht des Jugendschutzes \u2013 das ist von einigen \n\nVorrednern schon deutlich gemacht worden \u2013 ist der \n\nEinsatz von Testk\u00e4ufern seit Jahren heftig umstritten, weil \n\nKinder und Jugendliche eben nicht zu L\u00fcckenb\u00fc\u00dfern f\u00fcr \n\nmangelnde staatliche Jugendschutzkontrolle und f\u00fcr \n\nfehlende personelle Kapazit\u00e4ten bei den Kontrollbeh\u00f6rden \n\ngemacht werden d\u00fcrfen. Wir brauchen auch bei den \n\nKommunen ausreichend Personal, um das Jugendschutz-\n\ngesetz konsequent umzusetzen. In einem Positionspapier \n\nder CDU wird versprochen, dass die Kommunen mit \n\nPersonalkostenzusch\u00fcssen zur Bew\u00e4ltigung dieser Aufga-\n\nben unterst\u00fctzt werden sollen. Das ist ein sinnvoller \n\nAnsatz, sofern das kein leeres Versprechen bleibt, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWer \u00fcber die Gefahren des Alkohols redet, darf zum \n\nUmgang mit dem Alkohol in unserer Gesellschaft eben \n\nnicht schweigen. Der Konsum ist sehr weit verbreitet. In \n\ngro\u00dfen Teilen der Gesellschaft ist Alkohol ein v\u00f6llig \n\nakzeptiertes Suchtmittel. Alkohol ist in fast jedem Haus-\n\nhalt vorhanden. Alkoholmissbrauch bei Minderj\u00e4hrigen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7143 \n\ndas ist nicht nur das Kaufen an der Tankstelle oder das \n\nKomasaufen. Die Suchtberater in Sachsen berichten, dass \n\neinige Schulen bereits Drittkl\u00e4ssler als auff\u00e4llig beschrei-\n\nben. Damit sollten wir uns besch\u00e4ftigen, nicht aber mit \n\nIhrem eindimensionalen Antrag. Der Suchtbericht Sach-\n\nsens belegt jedes Jahr aufs Neue, dass Alkohol die Prob-\n\nlemdroge Nummer eins ist und dass Kinder und Jugendli-\n\nche in besonderer Weise betroffen sind. \n\nWir haben deshalb in der j\u00fcngsten Sitzung des Sozialaus-\n\nschusses einen Antrag eingebracht, der das Ziel verfolgt, \n\ndie Alkoholpr\u00e4vention insgesamt in Sachsen auszubauen. \n\nWir brauchen \u2013 das muss ich deutlich sagen \u2013 viel mehr \n\nund viel konkretere Ans\u00e4tze, die mehr bewirken k\u00f6nnen \n\nals die umstrittene Idee solcher Testk\u00e4ufe. Diese sch\u00fctzen \n\nnicht vor Alkoholmissbrauch. Daf\u00fcr ist umfassende \n\nPr\u00e4vention n\u00f6tig \u2013 im Bereich der Verhaltenspr\u00e4vention, \n\nauch im Bereich der Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zschocke, \n\nFraktion GR\u00dcNE. Jetzt k\u00f6nnten wir eine weitere Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen, wenn die einbringende AfD-Fraktion das \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gibt auch keinen \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen. \n\nDann erteile ich der Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kinder und Jugendli-\n\nche sind oft nur der Spiegel, den sie uns Erwachsenen \n\nunverbl\u00fcmt vorhalten. Jedes Glas Alkohol, das Kinder \n\nund Jugendliche konsumieren, geht zuerst durch die Hand \n\neines Erwachsenen; daran sollten wir immer wieder \n\ndenken. \n\nEine ausf\u00fchrliche Stellungnahme von uns ist beigef\u00fcgt. \n\nAuf diese w\u00fcrde ich jetzt verweisen. Ich gebe auch meine \n\nRede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir k\u00f6nnen zum Schlusswort kom-\n\nmen. Das Schlusswort hat die einbringende AfD-Fraktion. \n\nBitte, Herr Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ja, ich gebe Ihnen \n\nRecht \u2013 soweit ich es hier vernommen habe; ansonsten \n\nlese ich mir die Protokolle durch \u2013, dass Testk\u00e4ufe von \n\nAlkoholika durch Jugendliche ein sensibles Thema sind; \n\ndessen sind wir uns durchaus bewusst. Aber im Gegensatz \n\nzu Ihnen, Herr Jala\u00df, machen wir etwas gegen den Alko-\n\nhol- und Drogenmissbrauch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWas machen Sie denn?) \n\nSie wollen illegale Drogen legal gestalten; wir sind \n\ndagegen. Wir haben Konzepte, mit denen wir den Miss-\n\nbrauch von Alkohol und Drogen eind\u00e4mmen wollen. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das sehe ich nicht!) \n\nIn Abw\u00e4gung der Erforderlichkeit und der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit sind wir zu dem Ergebnis gekommen, dass es \n\ndieses Schrittes bedarf. Eben weil das Vorhaben ein \n\nheikles Thema ist, haben wir in unserem Antrag eindeutig \n\nklargemacht \u2013 wenn Sie ihn durchgelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten \n\nSie es bemerkt \u2013, dass Testk\u00e4ufe unter sehr klar definier-\n\nten Rahmenbedingungen stattfinden m\u00fcssen. Wir wollen \n\nf\u00fcr diese Kontrollen Auszubildende der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung oder vielleicht sogar der Polizei einsetzen, die \n\nsich freiwillig dazu bereit erkl\u00e4ren und deren Eltern \n\neingewilligt haben. Zudem soll es Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten geben. Die Kontrollen sollen stets in Anwe-\n\nsenheit vollj\u00e4hriger Mitarbeiter der Ordnungsbeh\u00f6rden \n\noder der Polizei stattfinden, die dann die gekauften Waren \n\nsofort wieder einziehen k\u00f6nnen. \n\nBei Beachtung dieser Rahmenbedingungen sind keine \n\nrechtlichen Probleme zu erwarten. Ich verstehe deshalb \n\nnicht, warum Sie sich so massiv gegen unseren Antrag \n\nwehren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nWeil er schwachsinnig ist!) \n\nWir d\u00fcrfen uns doch nicht wegducken. Die Zahlen sind \n\nalarmierend. Unbedingtes Handeln ist erforderlich. Dass \n\nzum Beispiel die CDU erst reagiert, wenn der Karren \n\nbereits an die Wand gefahren ist, ist nichts Neues. Ich \n\nverweise hier beispielhaft auf die Entwicklung bei \u00c4rzten, \n\nPolizisten, Pflegekr\u00e4ften und Lehrern. Deshalb m\u00f6chte \n\nich insbesondere an Sie appellieren: Fassen Sie sich ein \n\nHerz und stimmen Sie unserem Antrag zu, bevor es mal \n\nwieder zu sp\u00e4t ist! Es braucht diesen Antrag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nEs braucht Testk\u00e4ufer. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nEs braucht Ihre Zustimmung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Herr \n\nLippmann, es geht doch um Alkohol und nicht ums \n\nKiffen! Da k\u00f6nnen Sie doch einmal zustimmen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/13182 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nAntrag in der Drucksache 6/13182 nicht beschlossen \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7144 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nOliver Wehner, CDU: Der vorliegende Antrag ist zum \n\neinen zu einseitig und erscheint auch nur bedingt nachhal-\n\ntig. Zum anderen sind auch die Alkoholkontrollen durch \n\njugendliche Testk\u00e4ufer kritisch zu sehen. So stellt die \n\nAbgabe von alkoholischen Getr\u00e4nken in Gastst\u00e4tten bzw. \n\nVerkaufseinrichtungen und der sich anschlie\u00dfende Ver-\n\nzehr die letzten Schritte in einer Kette dar. Solange der \u2013 \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfige \u2013 Alkoholkonsum \u201enormaler\u201c Bestandteil bei \n\ngesellschaftlichen Aktivit\u00e4ten, beispielsweise Sportgro\u00df-\n\nveranstaltungen oder Festivals etc., darstellt, wird die \n\nNachfrage weiterhin bestehen bleiben. \n\nEs ist daher in erster Linie pr\u00e4ventiv vorzugehen, wie zum \n\nBeispiel das Positionspapier des Deutschen St\u00e4dtetages \n\nzur Alkoholpr\u00e4vention bei Kindern und Jugendlichen in \n\nden Kommunen \u2013 eine Handreichung f\u00fcr die Praxis \u2013 \n\nfordert und Anregungen f\u00fcr eine kommunale Pr\u00e4ventions-\n\narbeit auflistet, wie durch intensive Medienarbeit \u2013 \n\nAush\u00e4nge an Schulen \u2013 oder die Einbeziehung von \n\nVereinen zur Vermittlung von Gemeinschaftsgef\u00fchl und \n\nErfolgserlebnissen ohne Alkohol.  \n\nS\u00e4chsische Kommunen setzen dies auch schon in der \n\nPraxis um, wie es der Suchtbericht 2017 der Stadt Dres-\n\nden aufweist. Neben verhaltens- und verh\u00e4ltnispr\u00e4ven-\n\ntiven Ma\u00dfnahmen, wie die Reduzierung des Rauchens \n\nund Trinkens in \u00f6ffentlichen R\u00e4umen \u2013 hierzu nenne ich \n\nden Zoo \u2013, fanden im November 2016 die JugendFilmTa-\n\nge Nikotin und Alkohol im Ufa-Kristallpalast Dresden \n\nstatt. \n\nHinsichtlich der Alkoholtestk\u00e4ufe durch Jugendliche ist \n\ndeutlich zu machen, dass diese zwar rechtlich zul\u00e4ssig, \n\naber nicht unkritisch zu sehen sind. So ist nicht auszu-\n\nschlie\u00dfen, dass jugendliche Testk\u00e4ufer unter dem Ein-\n\ndruck des Testkaufs zum weiteren Erwerb von f\u00fcr ihre \n\nAltersgruppe nicht zug\u00e4nglichen Dingen verleitet werden. \n\nAuch ist darauf hinzuweisen, dass Jugendliche bei sol-\n\nchen Aktionen in unlauterer Weise funktionalisiert und zu \n\neiner unguten Art der \u00dcberwachung angeleitet werden. Es \n\nist aber nicht Aufgabe der Minderj\u00e4hrigen, die zust\u00e4ndi-\n\ngen Beh\u00f6rden bei der Einhaltung von Gesetzen zu unter-\n\nst\u00fctzen. Dies gilt vor allem dort, wo Regelungen zu ihrem \n\nSchutz bestehen, wie zum Beispiel das Jugendschutzge-\n\nsetz. \n\nWir lehnen daher den vorliegenden Antrag ab. \n\nSimone Lang, SPD: Alkohol wirkt sich auf mehr als 200 \n\nKrankheiten und Verletzungen negativ aus; darin sind sich \n\ndie Experten sicher. Bei einer kleinen Gruppe regelm\u00e4\u00dfi-\n\nger Trinker \u2013 vor allem \u00e4lteren M\u00e4nnern, die in geringen \n\nMengen trinken \u2013 \u00fcberwiegen manchmal aber auch die \n\nVorteile. Wussten Sie das? Dieser Fakt aus einem Bericht \n\nder OECD hat mich, ehrlich gesagt, etwas verwundert. \n\nAber mir geht es jetzt nicht um diese kleine Gruppe, \n\nsondern um die vielen Menschen, bei denen Alkohol \n\nSch\u00e4den verursacht. \n\nAlkoholmissbrauch ist zwar eine pers\u00f6nliche Entschei-\n\ndung, doch diese hat fast immer soziale Folgen; sowohl \n\nf\u00fcr die betreffende Person selbst als auch f\u00fcr das Umfeld \n\nund zum Teil sogar f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. Alko-\n\nholkonsum schwankt h\u00e4ufig zwischen dem Gebrauch als \n\nGenussmittel und als Alltagsdroge. Der Einstieg in die \n\nAbh\u00e4ngigkeit dauert in vielen F\u00e4llen nicht lange. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir in Sachen \n\nAlkoholpr\u00e4vention noch sehr viele M\u00f6glichkeiten h\u00e4tten \n\nund sehr viel tun k\u00f6nnten. Prinzipiell halte ich den Ansatz \n\n\u00fcber Testk\u00e4ufe f\u00fcr Jugendliche f\u00fcr legitim. Aber die \n\nStaatsregierung hat Bedenken eingebracht, die damit \n\neinhergehen. Diese werden ausf\u00fchrlich in ihrer Stellung-\n\nnahme dargelegt. Dazu geh\u00f6ren unter anderem mangelnde \n\nWirksamkeit sowie rechtliche und p\u00e4dagogische Beden-\n\nken. Deswegen werden wir Sozialdemokraten diesen \n\nAntrag auch ablehnen. \n\nDoch ich m\u00f6chte noch einen zus\u00e4tzlichen Punkt anf\u00fchren. \n\nWenn ein solcher Testkauf m\u00f6glich gemacht w\u00fcrde, wer \n\nm\u00fcsste dann beim Fehlverhalten b\u00fc\u00dfen? Wahrscheinlich \n\ndie Verk\u00e4uferin oder der Verk\u00e4ufer, die ohnehin schon oft \n\nunter starkem Zeitdruck arbeiten m\u00fcssen. Ich glaube \n\nnicht, dass uns diese Verfahrensweise unserem Ziel \n\nwirklich n\u00e4herbringt, das da lautet: weniger gef\u00e4hrlicher \n\nAlkoholkonsum bei Jugendlichen. \n\nDie Mitglieder meiner Fraktion sind der Meinung, dass es \n\neinen umfassenderen Ansatz braucht, um dieses Ziel zu \n\nerreichen. Im Sozialausschuss hatten wir zu diesem \n\nThema bereits einen Antrag der GR\u00dcNEN diskutiert. \n\nDieser liefert aus meiner Sicht eine gute Grundlage. Ich \n\nhoffe, wir k\u00f6nnen dann nach der Sommerpause etwas \n\nGutes daraus entwickeln. \n\nIch selbst bin seit einigen Jahren ziemlich regelm\u00e4\u00dfig mit \n\nVeranstaltungen zum Thema Drogen und Suchtpr\u00e4vention \n\nin Sachsen unterwegs. Mit im Boot sind auch immer der \n\nChefarzt einer Suchtklinik sowie ein ehemals drogenab-\n\nh\u00e4ngiger Mensch und ein Vertreter des Pr\u00e4ventionsteams \n\nder Polizei. \n\nSelbst wenn der Schwerpunkt dieser von Jugendlichen \n\nund Eltern stets sehr gut besuchten Podiumsdiskussionen \n\noft auf illegalen Drogen, wie Crystal Meth, liegt, wird \n\ndabei doch immer wieder deutlich: In unserer Anti-\n\nDrogen-Politik ben\u00f6tigen wir einen sehr breiten Ansatz. \n\nZudem schlussfolgere ich, dass wir bez\u00fcglich der in \n\nDeutschland legalen Droge Alkohol einen wesentlich \n\numfassenderen Pr\u00e4ventionsansatz brauchen: einerseits \n\nPr\u00e4vention, die versucht, gesellschaftliche Rahmenbedin-\n\ngungen zu ver\u00e4ndern, andererseits Pr\u00e4vention, die ver-\n\nsucht, jeden einzelnen Menschen \u00fcber die Folgen des \n\nsch\u00e4dlichen Konsums aufzukl\u00e4ren. \n\nDaf\u00fcr gibt es viele M\u00f6glichkeiten: Schottland etwa hat \n\njetzt einen gesetzlichen Mindestpreis f\u00fcr Alkohol einge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7145 \n\nf\u00fchrt. Wirklich spannend ist \u00fcbrigens auch der Blick in \n\nden \u201eAlkohol-Atlas Deutschland\u201c aus dem Jahr 2017. Das \n\nist keine reine Statistik, sondern darin werden auch \n\nZusammenh\u00e4nge erkl\u00e4rt, beispielsweise zu Alter, zu \n\nGeschlecht und sozialem Status. Vielleicht sollte ihn sich \n\njeder von uns einmal gr\u00fcndlich anschauen. Zus\u00e4tzlich \n\nwerden in diesem Papier auch verschiedene Pr\u00e4ventions-\n\nstrategien benannt. \n\nIch denke, dass wir das Thema in n\u00e4chster Zeit im Sozial-\n\nausschuss erneut gr\u00fcndlich diskutieren werden. Auf jeden \n\nFall m\u00fcssen wir \u00fcber das Thema Alkoholmissbrauch und \n\ndaraus resultierende Gefahren viel \u00f6fter und deutlicher \n\n\u00f6ffentlich sprechen. Das Thema aus der Tabuzone zu \n\nholen w\u00fcrde uns schon einen Schritt weiterbringen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der vorliegende Antrag verfolgt ein \n\nAnliegen, das jeder, dem der Kinder- und Jugendschutz \n\nam Herzen liegt, eigentlich nur unterst\u00fctzen kann. \n\nDoch der Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig, weil dem Antragsteller \n\noffensichtlich nicht bekannt ist, was die Staatsregierung \n\nunternimmt. Die Stellungnahme der Staatsregierung gibt \n\nhierzu ausf\u00fchrlich Auskunft. Daher an dieser Stelle nur so \n\nviel: Nat\u00fcrlich sollen unsere Kinder und Jugendlichen vor \n\nSuchtkarrieren bewahrt werden. Um Kinder und Jugend-\n\nliche davor zu sch\u00fctzen, muss ihnen klargemacht werden, \n\ndass Alkohol nichts ist, was zum Alltag geh\u00f6rt. Das \n\nbedeutet vor allem, pr\u00e4ventive Arbeit zu leisten. \n\nWir verf\u00fcgen in Sachsen \u00fcber differenzierte Hilfeangebo-\n\nte in unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaft. Diese umfassen \n\nPr\u00e4ventionsangebote von schulischen Projekten, zum \n\nBeispiel \u201eKlasse 2000\u201c, die die Kinder in ihrer Lebens-\n\nkompetenz unterst\u00fctzen, bis hin zu Projekten, die sich an \n\nkonkrete Zielgruppen wenden, zum Beispiel \u201eHaLT \u2013 \n\nHart am Limit\u201c f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit einer \n\nAlkoholintoxikation. \n\nIch betone nochmals: Es ist die Einstellung der Jugendli-\n\nchen zum Alkohol, bei der wir ansetzen m\u00fcssen. Es ist \n\neben nicht \u201ecool\u201c, sich zu betrinken. Das hat nichts mit \n\nLebensfreude zu tun oder mit dem Gef\u00fchl, \u201edazuzugeh\u00f6-\n\nren\u201c. Damit ist es unsere eigene Einstellung zum Alkohol. \n\nKinder und Jugendliche sind oft genug nur der Spiegel, \n\nden sie uns unverbl\u00fcmt vorhalten. \n\nDie Ursachen, in ein Suchtverhalten abzugleiten, sind \n\nvielschichtig. Patentl\u00f6sungen gibt es nicht, aber es gibt \n\nsinnvolle und zielf\u00fchrende L\u00f6sungsans\u00e4tze, und diese \n\nbauen wir weiter aus. \n\nIch m\u00f6chte nicht in Abrede stellen, dass auch die Repres-\n\nsion beim Kinder- und Jugendschutz ihren Platz hat und \n\neinen sinnvollen Beitrag leistet. Selbstverst\u00e4ndlich sind \n\ndie Verbote, Alkohol an Kinder und Jugendliche zu \n\nverkaufen, mehr als gerechtfertigt, und selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind sie auch umzusetzen. Das hei\u00dft, es ist zu kontrollie-\n\nren, ob sich Gesch\u00e4fte und Gastst\u00e4tten an die Verbote \n\nhalten, und bei Verst\u00f6\u00dfen sind Bu\u00dfgelder zu verh\u00e4ngen. \n\nTestk\u00e4ufe durch Minderj\u00e4hrige allerdings, wie es den \n\nAntragstellern vorschwebt, sind sehr umstritten, abgese-\n\nhen von der nicht kalkulierbaren Wirkung, die es bei den \n\njungen Menschen hervorrufen kann, dass ein solches \n\nunerlaubtes Tun nun auch noch staatlich unterst\u00fctzt wird. \n\nNicht zuletzt begegnet der Einsatz von minderj\u00e4hrigen \n\nTestk\u00e4ufern auch rechtlichen Bedenken, denn schlie\u00dflich \n\nist der Minderj\u00e4hrige kein Polizist. Wirksamer ist eine \n\naufmerksame Bev\u00f6lkerung, die der Polizei Hinweise gibt, \n\nin welchem Gesch\u00e4ft oder in welcher Gastst\u00e4tte etwas im \n\nArgen liegt. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf die von den Antragstellern \n\nangesprochene H\u00f6he der verh\u00e4ngten Bu\u00dfgelder eingehen. \n\nDas Jugendschutzgesetz legt einen Rahmen von 5 bis \n\n50 000 Euro fest. Die konkrete H\u00f6he des Bu\u00dfgeldes ist \n\nvon den verschiedensten Faktoren abh\u00e4ngig, die von den \n\nBu\u00dfgeldbeh\u00f6rden \u2013 das sind die Ordnungs\u00e4mter \u2013 im \n\nEinzelfall ber\u00fccksichtigt und gewertet werden m\u00fcssen. \n\nDeshalb legt das Gesetz zu Recht nur einen Rahmen fest. \n\nZusammenfassend: Die Staatsregierung unternimmt \n\nvielf\u00e4ltige Anstrengungen, aber nat\u00fcrlich ist auch die \n\nGesellschaft insgesamt, sind wir alle gefragt; denn: Jedes \n\nGlas Alkohol, das Jugendliche konsumieren, ist zuerst \n\ndurch die Hand eines Erwachsenen gegangen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nExistenzgr\u00fcndungen f\u00f6rdern und junge Unternehmen voranbringen \u2013 \n\nSachsen braucht eine Gr\u00fcnderstrategie \n\nDrucksache 6/12693, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDer Antrag wird durch Herrn Dr. Lippold eingebracht. Er \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Um es vorab deutlich zu \n\nsagen: Niemand kann oder will behaupten, dass in Sach-\n\nsen nichts gemacht werde, um Existenzgr\u00fcndungen \n\nvoranzubringen. Es gibt eine Vielzahl von F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten, auch wenn diese zum Teil schwer handhabbar \n\nsind und L\u00fccken in entscheidenden Phasen der Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7146 \n\nnehmensentwicklung aufweisen. Es gibt auch umfangrei-\n\nche Analysen zur Start-up-Szene aus dem SMWA und aus \n\ndessen Strategiewerkstatt. Es gibt f\u00fcr verschiedene As-\n\npekte von Vernetzung und Kommunikation die breite \n\nPlattform futureSAX. \n\nWas wollen wir mit unserem Antrag in diesem Umfeld? \u2013 \n\nWir schlagen Ma\u00dfnahmen vor, die aus erkennbaren \n\nDefiziten in der Gr\u00fcndungspraxis heraus jede f\u00fcr sich \n\neinen kleinen, aber aus unserer Sicht sinnvollen zus\u00e4tzli-\n\nchen Schub geben k\u00f6nnen; denn in der Praxis bestehen \n\nBarrieren eben oft aus vielen kleinen H\u00fcrden, die sich \n\n\u00fcbereinandert\u00fcrmen. \n\nUm auch das gleich vorab zu sagen: Nat\u00fcrlich wei\u00df ich \n\nauch, dass es neben den im Antrag genannten Punkten \n\nweitere gro\u00dfe H\u00fcrden gibt, die wir senken m\u00fcssen, \n\nbeispielsweise der Zugang zur Fr\u00fchphasenfinanzierung, \n\nzur Validierungsf\u00f6rderung oder zu gr\u00fcnderfreundlichem \n\nSchutzrechtsmanagement im Bereich von Hochschulen \n\nund Forschungseinrichtungen. Daf\u00fcr haben wir bereits \n\nVorschl\u00e4ge gemacht. Deshalb geht es im vorliegenden \n\nAntrag um weitere Vorschl\u00e4ge, die \u2013 das inzwischen \n\nbeschlossene Start-up-BAf\u00f6G einmal ausgenommen \u2013 \n\nnoch nicht einmal wirklich Geld kosten. \n\nWenn Koalition und Staatsregierung meinen sollten, dass \n\nsie das alles bereits selbst im Auge und im Griff h\u00e4tten, \n\ndann m\u00fcssen sie allerdings auch erkl\u00e4ren, warum dabei \n\nhinten so wenig herauskommt; denn das ist nun einmal \n\nleider eine Tatsache. \n\nLaut Gr\u00fcndungsmonitor der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederauf-\n\nbau ist die Zahl der Existenzgr\u00fcnder im Jahr 2017 zwar \n\ndeutschlandweit um 17 % zur\u00fcckgegangen, im Freistaat \n\nSachsen aber fiel der R\u00fcckgang noch deutlich st\u00e4rker aus. \n\nSachsen verlor im Bundesl\u00e4ndervergleich drei Pl\u00e4tze und \n\nliegt bei der Zahl der Existenzgr\u00fcndungen pro Kopf \n\nderzeit nur noch auf Platz 10. \n\nIch wei\u00df, dass sich dabei das Verh\u00e4ltnis von Chancen zu \n\nNotgr\u00fcndungen verbessert. Das ist der guten Lage auf \n\ndem Arbeitsmarkt zu verdanken. Diese hat n\u00e4mlich auch \n\neine Schattenseite im Existenzgr\u00fcndungsbereich. \n\nDer Sicherheit, die ein guter Industriejob bietet, stehen f\u00fcr \n\nGr\u00fcndungswillige die zun\u00e4chst ziemlich un\u00fcbersichtli-\n\nchen Chancen einer Gr\u00fcndung gegen\u00fcber, aber eben auch \n\ndie oft als existenziell bedrohlich eingesch\u00e4tzten pers\u00f6nli-\n\nchen Risiken eines Scheiterns, gerade im technologieori-\n\nentierten Bereich, in dem der Startfinanzierungsbedarf \n\nbesonders hoch ist. Die Akzeptanz des Scheiterns, die \n\nPerspektiven f\u00fcr die zweite Chance zu verbessern, das ist \n\neiner der Punkte in unserem Antrag. \n\nDie Differenz aus Unternehmensgr\u00fcndungen und -schlie-\n\n\u00dfungen, also der Gr\u00fcndungssaldo, ist in Sachsen leider \n\nseit Jahren negativ. Das kann zu einem erheblichen \n\nProblem f\u00fcr den Freistaat werden. \n\nEs gibt ermutigende Beispiele in Sachsen. Erst in der \n\nletzten Woche wurde in Chemnitz mit dem Q-HUB \n\nwieder ein Start-up-Inkubator er\u00f6ffnet. Es gibt in Leipzig \n\nmit dem Spinlab oder auch in Dresden weitere hochinte-\n\nressante Beispiele. Doch auch wenn die Staatsregierung \n\ndort gern mit Pr\u00e4senz Unterst\u00fctzung signalisiert, entstan-\n\nden sind diese innovativen Zentren einfach deshalb, weil \n\nes Bedarf und vor Ort engagierte Macher und private \n\nsowie kommunale F\u00f6rderer gibt. \n\n(Jan Hippold, CDU: Das ist auch gut so!) \n\nDas zeigt aber auch, meine Damen und Herren, dass es \n\nnicht zwingend zentralisierter Plattformen des Freistaates \n\nbedarf, um vor Ort dynamische Entwicklungen in Gang \n\nzu setzen. \n\nNat\u00fcrlich ist futureSAX eine Plattform, die dem Freistaat \n\ngut zu Gesicht steht. Doch ob es auch ein effizienter Weg \n\nist, das bedarf regelm\u00e4\u00dfiger kritischer Evaluierung. Die \n\nBerichtsforderung in unserem Antrag dient auch diesem \n\nZiel. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Dann m\u00fcssen Sie \n\neinmal hinkommen, zu solchen Veranstaltungen!) \n\nWir sollten neben allen gro\u00dfen medienwirksamen Pro-\n\ngrammen immer auch darauf schauen, wo in der Lebens-\n\nwirklichkeit der Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder die ganz \n\nkonkreten H\u00fcrden wirklich bestehen, die sich in Summe \n\nzu Barrieren auft\u00fcrmen. Dort sollten wir kontinuierlich \n\nnachbessern. \n\nVor allem sollten wir uns alle miteinander immer wieder \n\nklarmachen: Die Start-up-Szene ist nicht einfach nur eines \n\nunter vielen Segmenten der s\u00e4chsischen Wirtschaft, noch \n\ndazu ein relativ kleines mit gro\u00dfen Risiken und geringen \n\nArbeitsplatzeffekten. Sie stellt ein Segment dar, das bei \n\nder st\u00e4ndigen Aufgabe s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik, sich \n\nin einer Welt rasanten Wandels und hart umk\u00e4mpfter \n\nM\u00e4rkte um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von morgen zu \n\nk\u00fcmmern, eine ganz zentrale Rolle spielt. \n\nDie Wettbewerbsvorteile von morgen zu schaffen, das \n\nwollen n\u00e4mlich alle. Wer dabei erfolgreicher als andere \n\nsein will, der muss Mut haben, andere Wege zu beschrei-\n\nten als der Mainstream. Zwar ist nicht alles, was anders \n\nist, auch besser, aber damit etwas besser wird, muss oft \n\nerst etwas anders werden. Das verlangt Bereitschaft zu \n\nParadigmenwechseln, zu pragmatischen L\u00f6sungen, zu \n\nsch\u00f6pferischer Ungeduld. Diese kommt in aller Regel \n\nnicht aus etablierten Strukturen. \n\nDas kann man den etablierten Playern nicht zum Vorwurf \n\nmachen; denn sie sind ja gerade deshalb etabliert und \n\narbeiten wie ein abgestimmtes R\u00e4derwerk, weil sie eben \n\nnicht jeden Tag irgendetwas anders machen als zuvor. \n\nSchauen wir zur\u00fcck in die Gr\u00fcnderzeit des vorletzten \n\nJahrhunderts. Schauen wir zur\u00fcck auf die industrielle \n\nRevolution. Schauen wir auf die Revolution der Informa-\n\ntionstechnologie, auf die anlaufende digitale Revolution. \n\nDie Treiber und die Gewinner waren immer diejenigen, \n\ndie bereit waren, ganz neu zu denken. Es waren diejeni-\n\ngen, die schnell waren, die effizient waren, die L\u00f6sungen \n\nsuchten und fanden, w\u00e4hrend andere noch dabei waren, \n\nnach Gr\u00fcnden zu suchen, warum man besser nichts \n\nriskieren sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7147 \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nNiemand ist schneller und effizienter bei der wirtschaftli-\n\nchen Umsetzung neuer Ideen als engagierte, erfolgreiche \n\nGr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder. Das haben gro\u00dfe Konzerne, \n\ndenen ihre eigene Tr\u00e4gheit sehr wohl bewusst ist, klar \n\nerkannt. Dort, wo es wirklich um Spr\u00fcnge nach vorne \n\ngeht, holen sie sich den Schwung und die F\u00e4higkeit zum \n\nSpringen n\u00e4mlich von au\u00dfen. \n\nSo ist es eben nicht nur eine Kleinigkeit, wenn wir etwa in \n\nPunkt 6 unseres Antrags anregen, auch etablierte s\u00e4chsi-\n\nsche Mittelst\u00e4ndler dabei zu unterst\u00fctzen, ihre Innovati-\n\nonsthemen in der kreativen Atmosph\u00e4re solcher Gr\u00fcn-\n\nderinkubatoren im unmittelbaren Austausch mit ganz \n\njungen Unternehmen und Gr\u00fcndungswilligen zu bearbei-\n\nten. Der Austausch hilft beiden Seiten: die Start-ups \n\nlernen Unternehmenspraxis, die Mittelst\u00e4ndler lernen \n\nwieder neu denken und bekommen jede Menge frische \n\nImpulse. Gemeinsame Kooperationsplattformen von \n\nStart-ups und Mittelst\u00e4ndlern sind ganz nah dran an der \n\nLebenswirklichkeit s\u00e4chsischer Wirtschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nWir schlagen f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung von Unterneh-\n\nmensgr\u00fcndungen das Modell der One-Stop-Agency vor. \n\nF\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind B\u00fcrgerb\u00fcros, in denen \n\nman fast alle seine Beh\u00f6rdenangelegenheiten erledigen \n\nkann, ein Segen. Warum lassen wir dann Gr\u00fcndungswilli-\n\nge noch H\u00fcrdenl\u00e4ufe absolvieren? \n\nWir schlagen vor, den M\u00f6glichkeiten einer beruflichen \n\nOrientierung in Richtung Existenzgr\u00fcndung an Schulen \n\nund beruflichen Schulen im Zuge der Berufsorientierung \n\nmehr Raum zu geben. Die Formulierung einer Gesch\u00e4fts-\n\nidee sollte genauso zum erlangten Wissen geh\u00f6ren wie \n\ndas Verfassen einer Bewerbung. \n\nMir fehlt die Zeit, jeden unserer zw\u00f6lf Punkte noch \n\neinmal einzeln vorzustellen und zu begr\u00fcnden. Wir haben \n\ndeshalb unserem Antrag eine ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung \n\njedes einzelnen Punktes beigef\u00fcgt. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. Wenn \n\nSie es nicht \u00fcber das Herz bringen, dann k\u00fcmmern Sie \n\nsich einfach trotzdem um die einzelnen Punkte. \n\nAus Gr\u00fcndersicht gesagt: Wenn das Risiko eines neuen \n\nAnsatzes nahe null ist, aber reale Chancen bestehen, dass \n\ndabei etwas herauskommt, dann ist das Chance-Risiko-\n\nVerh\u00e4ltnis derma\u00dfen gut, dass man nicht vers\u00e4umen \n\nsollte, es zu versuchen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Dr. Lippold. Jetzt kommt die CDU-\n\nFraktion zu Wort, und zwar durch unseren Kollegen \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die zielgerichtete Unterst\u00fctzung, Herr \n\nDr. Lippold, von Gr\u00fcndern und Start-ups im Freistaat \n\nSachsen ist wichtig; denn die Zukunft geh\u00f6rt Unterneh-\n\nmen und Produkten, die es heute noch gar nicht gibt. Wir \n\nben\u00f6tigen selbstverst\u00e4ndlich innovative Gr\u00fcnder, die bei \n\nuns zukunftsf\u00e4hige Produkte und neue Gesch\u00e4ftsmodelle \n\nentwickeln, damit der Freistaat k\u00fcnftig nicht nur Top-20-\n\nInnovationsstandort in Europa bleibt, sondern weiter zu \n\nden gro\u00dfen Innovatoren in der Welt aufschlie\u00dft. Das muss \n\nim Freistaat Sachsen unser Ziel sein. \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, Herr Dr. Lippold, dass Sie von \n\nden GR\u00dcNEN mittlerweile auch dieses Thema Innovatio-\n\nnen, Gr\u00fcnder und Start-ups f\u00fcr sich entdeckt haben. \n\nLiest man allerdings den Antrag, stellt man schnell fest, \n\ndass Sie mit Ihren Forderungen nach meiner Einsch\u00e4tzung \n\neinige Jahre zu sp\u00e4t kommen. Sie greifen Themen auf, die \n\nzwar zu einem gro\u00dfen Teil im Grundsatz richtig, aller-\n\ndings an vielen Stellen bereits in der Umsetzung begriffen \n\nsind. \n\nAufgrund der fortgeschrittenen Zeit werde ich den Rest \n\nmeiner Rede zu Protokoll geben. Ich m\u00f6chte aber aus \n\naktuellem Anlass an dieser Stelle noch darauf hinweisen, \n\ndass wir derzeit im Rahmen des Modellprojektes Gr\u00fcn-\n\nderf\u00f6rderung an einem unb\u00fcrokratischen Weg \u2013 das ist im \n\nGrunde genommen das, was Sie angesprochen haben \u2013 \n\narbeiten, Unternehmen w\u00e4hrend der Gr\u00fcndungsphase zu \n\nunterst\u00fctzen. Unternehmensgr\u00fcnder erhalten dadurch \n\neinen nicht zweckgebundenen Zuschuss f\u00fcr eine Laufzeit \n\nvon zw\u00f6lf Monaten, damit sie sich auf die Entwicklung \n\neines Unternehmens konzentrieren k\u00f6nnen. \n\nDiese Woche wurde das Thema im Kabinett beschlossen \u2013 \n\nund damit m\u00f6chte ich zum Schluss kommen. Auch wir \n\nsetzen die Idee des \u201eStarf\u00f6g\u201c derzeit unter neuem Namen \n\num. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich, wie schon angek\u00fcndigt, \n\nzu Protokoll. Wir werden dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Hippold. Die Fraktion DIE LINKE hat jetzt das \n\nWort. Herr Kollege Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist unzweifel-\n\nhaft so: F\u00fcr den Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit bedarf es \n\nMut. Er ist mit nicht unerheblichen Risiken \u2013 sowohl im \n\nbetriebswirtschaftlichen, aber auch im privaten Bereich \u2013 \n\nverbunden. Wenn wir hier immer von Vollbesch\u00e4ftigung \n\nund guter Arbeit reden, dann bedarf es auch erfolgreicher \n\nUnternehmen. \n\nEs ist eine Binsenweisheit: Jedes erfolgreiche Unterneh-\n\nmen begann damit, dass es gegr\u00fcndet wurde. Von daher \n\nsind erfolgreiche Unternehmensgr\u00fcndungen nat\u00fcrlich \n\nunverzichtbarer Teil einer erfolgreichen Wirtschaftsent-\n\nwicklung und volkswirtschaftlich betrachtet eine Investi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7148 \n\ntion in die Zukunft. Gerade wissens- und technologiege-\n\ntriebene Start-ups verf\u00fcgen in ihrer Gr\u00fcndungsphase oft \n\n\u00fcber noch gar kein marktf\u00e4higes Produkt, befinden sie \n\nsich doch noch in der Phase des Technologietransfers. \n\nFehlende Ums\u00e4tze stellen nicht nur die Frage nach dem \n\nLebensunterhalt des Gr\u00fcnders, sondern sie stehen oft \n\nnotwendigen Anfangsinvestitionen und der Suche nach \n\nStartkapital gegen\u00fcber. Das alles sind in der Tat gute \n\nArgumente f\u00fcr eine Gr\u00fcnderstrategie. \n\nDer Antrag, so wie er heute vorliegt, wird dem in unseren \n\nAugen jedoch nicht gerecht. Nun ist das von Ihnen \n\ngeforderte Gr\u00fcnder-BAf\u00f6G ja durchaus eine sinnvolle \n\nSache, aber da scheint die Zeit \u00fcber Ihren Antrag hinweg-\n\ngegangen zu sein. Kollege Hippold hat das schon gesagt. \n\nIch gehe davon aus, dass sich die Staatsregierung dann \n\nunter dem Stichwort InnoStartBonus auch noch ausf\u00fchr-\n\nlich selber auf die Schulter klopfen wird. Dazu will ich \n\nnur bemerken, dass wir als Landtag gut beraten sind, die \n\nAusgestaltung und z\u00fcgige Umsetzung dieses Instrumentes \n\nkritisch zu begleiten. Das darf sich nicht wieder zu einer \n\nsolchen H\u00e4ngepartie entwickeln, wie es der Meisterbonus \n\nwar. \n\nAber zur\u00fcck zum vorliegenden Antrag: Zu vielen f\u00fcr eine \n\nStrategie notwendigen Fragen verlieren Sie leider kein \n\nWort. Gr\u00fcnder sind dort, wo die Rahmenbedingungen \n\nstimmen, also wo sich Entwicklungsperspektiven f\u00fcr neue \n\nUnternehmen bieten. Das f\u00e4ngt beim Breitbandausbau \n\nsowie einer leistungsf\u00e4higen Infrastruktur an und h\u00f6rt bei \n\neinem funktionsf\u00e4higen Bildungssystem, das f\u00fcr die \n\nFachkr\u00e4fte von morgen n\u00f6tig ist, noch l\u00e4ngst nicht auf. \n\nWenn Sie schreiben, das Scheitern kein Stigma sein darf \n\nund es eine zweite oder dritte Chance geben soll, dann ist \n\ndas richtig. Es muss f\u00fcr die Betroffenen aber auch finan-\n\nziell darstellbar sein. Dazu reicht keine Imagekampagne, \n\nsondern dazu geh\u00f6rt es auch, offen dar\u00fcber zu reden, \n\nwelchen Nachholbedarf es in der sozialen Absicherung \n\nvieler Solo-Selbstst\u00e4ndiger im Alter gibt. Das sind oft-\n\nmals Menschen, die den Mut zur Selbstst\u00e4ndigkeit zwar \n\nhatten, dann jedoch feststellen mussten, dass dieser Weg \n\nin prek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnissen enden kann. \n\nUnter dem Strich bleibt von Ihrem Antrag nicht viel mehr \n\nals die Forderung nach einer breit aufgef\u00e4cherten Werbe-\n\nkampagne mit dem Grundtenor: \u201eEgal, was ihr macht, \n\nHauptsache ihr gr\u00fcndet ein neues Unternehmen!\u201c Das ist \n\nin unseren Augen zu kurz gesprungen, denn Unterneh-\n\nmungsneugr\u00fcndungen sind eben nur ein Teil einer erfolg-\n\nreichen wirtschaftlichen Entwicklung und kein Selbst-\n\nzweck. Wenn Sie beklagen, dass die Lage auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt zur Folge h\u00e4tte, dass sich potenziell Gr\u00fcn-\n\ndungswillige doch f\u00fcr die Aufnahme einer gut bezahlten \n\nabh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung entscheiden, so ist dies nicht \n\nnur individuelle Risikovermeidung. Es kann auch volks-\n\nwirtschaftlich durchaus sinnvoll sein. Auch bereits beste-\n\nhende Unternehmen brauchen Fachkr\u00e4fte \u2013 sei es als \n\nMitarbeiter oder f\u00fcr eine funktionierende Unternehmens-\n\nnachfolge. \n\n\u00dcber letzteren Punkt verlieren Sie in Ihrem Antrag eben-\n\nfalls kein Wort. Stattdessen verweisen Sie auf h\u00f6here \n\nGr\u00fcnderzahlen in der Vergangenheit \u2013 wohlwissend, dass \n\ndies oft auch nur ein Ausweg in Zeiten hoher Arbeitslo-\n\nsigkeit war und in nicht wenigen F\u00e4llen recht wenig mit \n\neinem tragf\u00e4higen Konzept zu tun hatte. Hier w\u00e4re ein \n\nBlick auf die Statistik sinnvoll, welche Lebensdauer und \n\nPerspektiven viele solcher Neugr\u00fcndungen hatten. \n\nLiebe GR\u00dcNE, auch wenn der vorliegende Antrag einige \n\nbemerkenswerte Punkte enth\u00e4lt, vermag er uns in seiner \n\nG\u00e4nze \u2013 Sie merken es sicher \u2013 nicht zu \u00fcberzeugen. Wir \n\nwerden uns entsprechend der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nKollege Baum f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Fakt ist: Die Gr\u00fcndungst\u00e4tig-\n\nkeit im Freistaat Sachsen ist zuletzt in der Tat etwas \n\nzur\u00fcckgegangen. Wir haben aber auch einen gewachsenen \n\nArbeitsmarkt, wo junge und gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte \n\nstark nachgefragt werden. Trotzdem steht unsere Gr\u00fcn-\n\ndungsszene hier im Freistaat nicht so schlecht da, wie der \n\nAntrag der GR\u00dcNEN suggerieren mag. Es gibt viele \n\nF\u00f6rderinstrumente, die die Gr\u00fcnderinitiativen unterst\u00fct-\n\nzen. Das k\u00f6nnte ich jetzt alles aufz\u00e4hlen, um am Ende \n\nfestzustellen, dass wir hier im Freistaat gut aufgestellt \n\nsind und Ihren Antrag somit ablehnen. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, da Hunger be-\n\nkanntlich b\u00f6se macht, verzichte ich auf die Nutzung \n\nweiterer Redezeit und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Baum. Sie haben hier noch einmal einen ganz \n\nwichtigen Grundsatz benannt, n\u00e4mlich den mit dem \n\nHunger. Das gilt auch f\u00fcr die Wirtschaft. \n\nWir kommen jetzt zur AfD-Fraktion. Herr Kollege Beger, \n\nSie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Beim Lesen des Antrages entstand \n\nbei mir der Eindruck, als ob ein gr\u00fcnes Gender-Sternchen \n\nmorgens aufgestanden w\u00e4re und sich dachte: \u201eExistenz-\n\ngr\u00fcnder \u2013 da m\u00fcsste man mal etwas machen\u201c. Deswegen \n\nwirkt vieles auch wie das bekannte Stochern im Nebel. \n\nWas k\u00f6nnte man jetzt also an Allgemeinpl\u00e4tzen einfordern \n\nund was geht eher nicht? Wie das aber beim Stochern im \n\nNebel so ist, findet man mit etwas Gl\u00fcck manchmal doch \n\netwas. \n\nWie schaut es beispielsweise in Sachsen mit den Schule-\n\nWirtschaft-Kooperationen aus? Im Jahr 2009 haben die \n\nStaatsregierung und die Regionaldirektion Sachsen der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit eine gemeinsame Vereinbarung \n\nzur Zusammenarbeit von Schule und Berufsberatung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7149 \n\nbeschlossen. Im Jahr 2015 wurde eine Landesf\u00f6rderkon-\n\nzeption unterzeichnet und bekr\u00e4ftigt. Ziel war die Unter-\n\nst\u00fctzung vom \u00dcbergang von Schule zum Beruf. Nimmt \n\nman nur beispielsweise den Abschlussbericht \u201ePraxisbera-\n\nter an Schulen\u201c vom 31.12.2015 zur Hand, werden \n\ndiverse Umsetzungsdefizite offensichtlich. Dort wird \n\nunter anderem gefordert, dass die Aufgabentrennung \n\nzwischen Praxis und Berufsberater sich st\u00e4rker an deren \n\nHandlungsoptionen anstatt rein formal an den Klassenstu-\n\nfen ausrichten solle sowie konkrete Handlungsanweisun-\n\ngen und \u00fcberpr\u00fcfbare Zielstellungen st\u00e4rker in den Fokus \n\nger\u00fcckt werden m\u00fcssen. Es wurde insbesondere bem\u00e4n-\n\ngelt, dass in l\u00e4ndlichen Gegenden weite Transportwege \n\nf\u00fcr Exkursionen zu Betrieben oder zu Berufsschulzentren \n\nzum Problem werden. \n\nMeine Damen und Herren, an diesen Dingen scheitert es \n\nschon. Die Intensivierung und Weiterentwicklung der \n\nSchule-Wirtschafts-Kooperationen bzw. dazugeh\u00f6rige \n\nFormate, wie im Antrag gefordert, sind also durchaus \n\nausbauf\u00e4hig und sinnvoll. Denn es gen\u00fcgt nicht allein, \n\neine gemeinsame Vereinbarung zur Zusammenarbeit von \n\nSchule und Berufsberatung abzuschlie\u00dfen und daf\u00fcr bis \n\nzum Jahr 2020 rund 100 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Die Formate m\u00fcssen dann auch sachgerecht \n\nbetreut und weiterentwickelt werden. \n\nAuch die st\u00e4rkere Einbindung beruflicher Schulen in die \n\nF\u00f6rderung von Gr\u00fcndungsaktivit\u00e4ten durch gr\u00f6\u00dfere \n\nBer\u00fccksichtigung in ihren Lehrinhalten ist wichtig. \n\nM\u00f6chte man den Gr\u00fcndungswillen politisch ernsthaft \n\nvorantreiben, muss der Unterricht unter anderem auch \n\npraxisnah auf Unternehmenspl\u00e4ne und -konzepte, auf \n\nKapitalbedarfs- und Finanzierungspl\u00e4ne sowie Erfolgs- \n\nund Haushaltspl\u00e4ne einschlie\u00dflich Liquidationsvorschau-\n\nen eingehen. \n\nDer Lehrplan des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zum \n\nPflichtfach Wirtschaftskunde in Berufsschulen und \n\nBerufsfachschulen ist diesbez\u00fcglich noch stark ausbauf\u00e4-\n\nhig. Aktuelle Lehrpl\u00e4ne sind an dieser Stelle bisher \n\n\u00fcberproportional auf Fragestellungen aus der Arbeitneh-\n\nmerperspektive ausgerichtet. Das Gleiche gilt f\u00fcr die \n\nB\u00fcndelung bestehender Anmeldeprozesse und Beh\u00f6rden-\n\nkontakte \u2013 das ist eine zu begr\u00fc\u00dfende Ma\u00dfnahme. Ver-\n\nschiedene G\u00e4nge zum Gewerbe-, Finanz- und Arbeitsamt \n\nbzw. zu den Industrie- und Handelskammern k\u00f6nnten so \n\nverk\u00fcrzt oder gleich ganz vermieden werden. \u00c4hnliche \n\nAgenturen wie die vorgeschlagene werden in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, wie beispielsweise die Zukunftsagentur \n\nf\u00fcr Wirtschaft in Brandenburg, sehr positiv bewertet. \n\nWarum also nicht so etwas auch in Sachsen? \n\nMeine Damen und Herren, der Wirtschaftsminister hat in \n\nder 65. Sitzung zum Antrag einer Meistergr\u00fcndungspr\u00e4-\n\nmie konstatiert: \u201eDie Motivation, sich selbstst\u00e4ndig zu \n\nmachen, besteht nicht in einem finanziellen Anreiz. Dazu \n\ntragen vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde bei.\u201c Das war und ist eine sehr \n\nmerkw\u00fcrdige und eigenwillige Interpretation der markt-\n\nwirtschaftlichen Motivation \u2013 gerade von einem Wirt-\n\nschaftsminister, der hier eine sehr exklusive Sicht auf die \n\nDinge hat. Wohlwollend k\u00f6nnte man die Aussage dahin \n\ngehend auslegen, dass es f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigkeit mehr \n\nals eine finanzielle Grundlage braucht. Dieses Mehr kann \n\ndie Umsetzung der soeben er\u00f6rterten Antragspunkte \n\ndurchaus liefern. \n\nAber, liebe Antragssteller, auch wenn einige Punkte Ihres \n\nAntrages durchaus zustimmungsf\u00e4hig sind, gehen viele \n\nIhrer Forderungen im Nebel unter. Wie kann die in \n\nZiffer 1 geforderte Imagekampagne die \u00f6ffentliche \n\nReputation bei \u00c4mtern, Beh\u00f6rden und F\u00f6rderinstituten \n\nf\u00f6rdern? Diese Institutionen haben sich an Recht und \n\nGesetz zu halten. Diesen Grundsatz k\u00f6nnen Sie nicht mit \n\neiner Imagekampagne durchbrechen, und das wollen wir \n\nauch nicht. \n\nDann m\u00f6chten Sie Kreativr\u00e4ume vorhalten, ein Gut-\n\nscheinsystem einf\u00fchren, F\u00f6rderprogramme einf\u00fchren usw. \n\nAll das ist zum einen sehr pauschal begr\u00fcndet, zum \n\nanderen haushaltstechnisch weder anhand von Kosten \n\nnoch anhand von Kostendeckungen dargestellt. Eine \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu diesen Punkten \n\nwurde auch nicht eingeholt. Ihr Redebeitrag war heute zu \n\ndiesen Kritikpunkten auch nicht allzu erhellend. So \n\ntappen wir bei vielen Forderungen weiter im Nebel. \n\nDeshalb werden wir uns bei Ihrem Antrag auch enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser \n\nRederunde hat Kollege Wurlitzer das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Die Gr\u00fcnder von heute gibt es \n\nnur dann, wenn diese auch die Aussicht haben, die etab-\n\nlierten Unternehmer von morgen zu werden. Unterneh-\n\nmensgr\u00fcnder zu f\u00f6rdern gelingt von ganz allein, wenn die \n\nAusrichtung der Wirtschaftspolitik die richtige ist. Dazu \n\nbraucht es ein Mehr an Stetigkeit und Verl\u00e4sslichkeit \n\nhinsichtlich gleichbleibender wirtschaftlicher und politi-\n\nscher Faktoren. \n\nIch habe eine ganze Menge dieser politischen Faktoren \n\naufgelistet. Ich erspare mir allerdings, diese alle vorzutra-\n\ngen. Der Pr\u00e4sident hat schon gesagt: Hunger macht b\u00f6se. \n\nDeshalb gebe ich den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Wurlitzer. \n\nWir sind am Ende dieser Rederunde angelangt. Einige \n\nFraktionen haben noch Redezeit. Gibt es jetzt das Bed\u00fcrf-\n\nnis, eine weitere Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann hat die Staatsregierung das Wort. \n\nBitte Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch wenn mich das Thema \n\nreizt, da Hochschulen und Forschungseinrichtungen ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7150 \n\nvon Existenzgr\u00fcndungen ma\u00dfgeblich betroffen sind, \n\nwerde ich die Rede trotzdem zu Protokoll geben und \n\nweise darauf hin, dass sehr wohl die Staatsregierung eine \n\nStrategie hat und vielleicht dann im Protokoll nachzulesen \n\nist, wie diese Strategie konkret untersetzt wird. \n\nNichtsdestotrotz war es richtig, dass in dieser Woche auch \n\nder einfache Zuschuss f\u00fcr Gr\u00fcnder von der Staatsregie-\n\nrung beschlossen worden ist und damit eine H\u00fcrde f\u00fcr \n\njunge Gr\u00fcnder auch aus der Kreativwirtschaft genommen \n\nwird, n\u00e4mlich sich ein Jahr relativ sorgenfrei der Gr\u00fcn-\n\ndung ihres kleinen Unternehmens zu widmen. \n\nVielen Dank. Den Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort, das die einbringende \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat. Bitte, Herr \n\nDr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Als Opposition kritisie-\n\nren wir ja regelm\u00e4\u00dfig. So will ich jetzt einmal, zwischen \n\nIhnen und dem Buffet da drau\u00dfen stehend, gewisserma-\n\n\u00dfen als vers\u00f6hnlichen Abschluss Staatsregierung und \n\nKoalition loben \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nund f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in Sachsens Start-up-\n\nF\u00f6rderung danken. \n\nEs begann schon damit, dass uns die Staatsregierung zu \n\nunserem Antrag, eine Validierungsf\u00f6rderung als Br\u00fccken-\n\nfinanzierung zwischen Forschung und Verwertung einzu-\n\nf\u00fchren, in ihrer Stellungnahme mitteilte, die von uns \n\nvorgeschlagenen F\u00f6rderungen erschienen sinnvoll und \n\nman beabsichtige tats\u00e4chlich mittelfristig die Einf\u00fchrung \n\ndieses Instruments. \n\nHeute liest man in der Zeitung, dass das Kabinett einen \n\nStart-up-BAf\u00f6G, dessen rasche Einf\u00fchrung wir in unserem \n\nAntrag, den wir \u00fcbrigens vor Monaten eingereicht haben, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, forderten, bereits am \n\nDienstag beschlossen hat. Nicht erst dann zu handeln, \n\nwenn ein Vorschlag diskutiert ist, sondern bereits dann, \n\nwenn er auf der Tagesordnung erscheint, das ist die \n\nrichtige Schlagzahl in der Gr\u00fcndungsunterst\u00fctzung im \n\nFreistaat Sachsen. Wir begr\u00fc\u00dfen das und vor allem auch, \n\ndass Sie das Instrument nicht auf den langen Tisch der \n\nSAB geschoben haben, sondern unkompliziert in der \n\nGr\u00fcnderplattform futureSAX handhaben. \n\nAllerdings ist nichts so gut, dass es nicht noch ausbauf\u00e4-\n\nhig w\u00e4re. Punktuelle Befassung mit wirtschaftspolitischen \n\nVorschl\u00e4gen ist wenig effizient. Sie haben hier und heute \n\ndeshalb die M\u00f6glichkeit, einem ganzen B\u00fcndel zuzu-\n\nstimmen, und darum bitte ich Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/12693 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Es gibt eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/12693 nicht beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJan Hippold, CDU: Bezogen auf Ihren Antrag m\u00f6chte \n\nich zu Beginn eines klarstellen: Ihr Antrag enth\u00e4lt weder \n\nneue Anregungen oder Ideen, noch hilft er auf irgendeine \n\nArt und Weise weiter, die bestehenden Probleme bei der \n\nUmsetzung unserer Gr\u00fcnderpolitik zu \u00fcberwinden. Ihr \n\nAntrag ist eine Sammlung der Trendthemen von vorges-\n\ntern. Sie zeigen damit einmal mehr, wie Ihre Fraktion bei \n\ndiesem Thema hinterherl\u00e4uft. \n\nLeider habe ich nicht gen\u00fcgend Zeit, um jede einzelne \n\nIhrer Forderungen in meiner Rede genauer zu betrachten. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen allerdings gern exemplarisch zeigen, \n\ndass viele der von Ihnen angesprochenen Punkte nicht \n\ndurchdacht, nicht aktuell oder nicht zielf\u00fchrend sind. \n\nZur Imagekampagne: Als Erstes m\u00f6chte ich auf Ihre \n\nForderung nach der Entwicklung einer Imagekampagne \n\nf\u00fcr eine Gr\u00fcnder- und Start-up-Kultur eingehen. Hier ist \n\nder Freistaat Sachsen seit vielen Jahren sehr breit und \n\naktiv aufgestellt. Sie sollten eigentlich wissen, dass \u201eSo \n\ngeht S\u00e4chsisch!\u201c, die Kampagne des Freistaates, unsere \n\nGr\u00fcnder intensiv vorstellt und bewirbt. Der Freistaat als \n\nLand der Gr\u00fcnder und Erfinder ist dabei eines der zentra-\n\nlen Kernthemen. \u00c4hnliche Arbeit leisten futureSAX und \n\ndas Existenzgr\u00fcndungsnetzwerk SEN seit vielen Jahren. \n\nEine weitere teure Kampagne anzuschieben w\u00e4re in \n\nkeiner Weise sinnvoll. \n\nZur Schaffung von Kreativr\u00e4umen und Coworking-\n\nSpaces: Auch Ihre Forderung nach der Schaffung von \n\nKreativr\u00e4umen und Coworking-Spaces ist ein Punkt, der \n\nl\u00e4ngst umgesetzt wird. W\u00e4hrend wir hier diskutieren, \n\narbeiten in Leipzig, in Dresden und in Chemnitz zahlrei-\n\nche Unternehmer in Coworking-Spaces an ihren Ideen. \n\nErst letzte Woche wurde in Chemnitz das Q-HUB er\u00f6ff-\n\nnet, ein Coworking-Space, der neben der offenen Arbeits-\n\natmosph\u00e4re auch den Kontakt zu Investoren und die \n\nM\u00f6glichkeit des Austausches mit Mentoren, Coaches und \n\nGr\u00fcndern in den Vordergrund stellt. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass solche Projekte nur Erfolg \n\nhaben, wenn sie aus privaten Initiativen entstehen und \n\nreal existierende Probleme l\u00f6sen. Die Entwicklung des Q-\n\nHUBs, bei der ein Chemnitzer Professor und mehrere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7151 \n\nUnternehmer aus der Region zusammengearbeitet haben, \n\nist das beste Beispiel daf\u00fcr. Der Freistaat muss Rahmen-\n\nbedingungen schaffen. Erzwungene staatliche Ma\u00dfnah-\n\nmen sind dabei meist nicht hilfreich. \n\nBeh\u00f6rdeng\u00e4nge f\u00fcr Gr\u00fcnder erleichtern: Auch Ihre \n\nForderung nach unb\u00fcrokratischeren Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen f\u00fcr \n\nGr\u00fcnder ist nicht neu. Hier hat sich im SMWA, in den \n\nLandkreisen und den Kommunen in den letzten Jahren \n\nschon viel Positives getan. Gr\u00fcnder werden h\u00e4ufig mit \n\noffenen Armen empfangen, und unsere Kommunen \n\nk\u00e4mpfen um die Ansiedlung von Start-ups. \n\nAuch bei der Digitalisierung gehen wir, wenn auch \n\noftmals mit kleinen Schritten, zielgerichtet vorw\u00e4rts. \n\nTrotzdem liegt hier noch ein weiter Weg vor uns, das gebe \n\nich gern zu. Ziel muss die Vereinheitlichung von sach-\n\nsenweiten Regeln und die fl\u00e4chendeckende Schaffung \n\ngr\u00fcnderfreundlicher Beh\u00f6rden sein. \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr Start-ups durch die SAB: Dar\u00fcber hinaus \n\nist mir ein Punkt noch besonders wichtig. In Ihrer Forde-\n\nrung nach einem Umbau der SAB, dem Ausbau der \n\nGr\u00fcndungsberatung auf Gutscheinbasis und einer st\u00e4rke-\n\nren Gr\u00fcnderf\u00f6rderung unterliegen Sie meines Erachtens \n\neinem grundlegenden Irrglauben. Die Gr\u00fcndungsberatung \n\nder SAB mag bei traditionellen Gesch\u00e4ftsmodellen, wie \n\nHandwerksbetrieben, Handelsgesch\u00e4ften oder \u00c4hnlichem, \n\nfunktionieren; aber wir werden innovative Gr\u00fcnder, die \n\nauf ein digitales Gesch\u00e4ftsmodell setzen und sich ihren \n\nStandort aussuchen k\u00f6nnen, nicht durch eine rein staatli-\n\nche F\u00f6rderung nach Sachsen holen k\u00f6nnen. Schon gar \n\nnicht wird die SAB in der Lage sein, die Gesch\u00e4ftsmodel-\n\nle der Zukunft ausreichend zu finanzieren. \n\nDas wei\u00df ich so genau, weil ich als start-up-politischer \n\nSprecher meiner Fraktion seit Jahren mit vielen der \n\nGr\u00fcnder im Gespr\u00e4ch bin. Wir brauchen stattdessen mehr \n\nRisikokapital, mit dem Start-ups frei und unb\u00fcrokratisch \n\narbeiten k\u00f6nnen. Das ist einer der wichtigsten Punkte zur \n\nVerbesserung der s\u00e4chsischen Gr\u00fcndungslandschaft, den \n\nSie in Ihrem Antrag mit keinem Wort erw\u00e4hnen. \n\nIm Bereich VC gibt es bereits heute gute Beispiele; aber \n\neben noch nicht genug. Wie es richtig funktioniert, k\u00f6n-\n\nnen Sie im Silicon Valley oder in Tel Aviv sehr gut be-\n\nobachten. Auch kann man dort sehen, dass Risikokapital \n\naus privater Hand am erfolgreichsten ist. Auch hier gilt: \n\nNicht mehr Staat, sondern weniger Staat f\u00fchrt zum Erfolg. \n\nZusammenfassung: Insgesamt ist Ihr Antrag ein ern\u00fcch-\n\nternder Versuch, ein wirklich wichtiges Thema erneut auf \n\ndie parlamentarische Agenda zu heben. Die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr Start-ups in Sachsen sind vielschichtig und \n\nbereits umfangreich vorhanden. Die von Ihnen vorge-\n\nbrachten Forderungen wurden entweder bereits umge-\n\nsetzt, befinden sich derzeit in Umsetzung oder sind f\u00fcr die \n\nzielorientierte F\u00f6rderung von Gr\u00fcndern und Start-ups \n\nnicht sinnvoll. Leider schneiden Sie die wirklich wichti-\n\ngen Themen nicht an. \n\nAus diesem Grund lehnen wir den Antrag ab. \n\nThomas Baum, SPD: Lassen Sie mich zum Antrag der \n\nGR\u00dcNEN eingangs zun\u00e4chst feststellen: Sachsens Wirt-\n\nschaft ist von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\ngepr\u00e4gt und hat dank gezielter F\u00f6rderung auch wieder \n\neine starke Industrie aufgebaut, die zumindest in Ost-\n\ndeutschland ihresgleichen sucht. \n\nWir haben mehrere Jahre eines robusten Wirtschafts-\n\nwachstums hinter uns, und die Arbeitslosigkeit hat sich \n\nebenfalls in eine positive Richtung entwickelt. Die Ar-\n\nbeitslosenquote ist die niedrigste seit der Wiedervereini-\n\ngung. Die andere Seite der Medaille ist, dass in einigen \n\nBranchen leider ein Arbeitskr\u00e4ftemangel herrscht und \n\nFachkr\u00e4fte dringend gesucht werden. Junge, gut ausgebil-\n\ndete Leute haben derzeit sehr gute Chancen auf dem \n\nArbeitsmarkt. \n\nDie Gr\u00fcndungst\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen hat aber, wie \n\nder KfW-Gr\u00fcndungsmonitor von 2018 zeigt, in der Tat \n\nzuletzt wieder abgenommen, aber die Gr\u00fcnderszene steht \n\nkeinesfalls so schlecht da, wie uns der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN glauben machen k\u00f6nnte; auch das s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsministerium k\u00fcmmert sich um dieses Thema, wie \n\ndas aktuelle Modellprojekt \u201eGr\u00fcnderf\u00f6rderung\u201c des \n\nSMWA zeigt, das auch das Thema \u201eStarf\u00f6g\u201c beinhaltet \n\nund damit einen Punkt Ihres Antrages aufnimmt. \n\nDass Existenzgr\u00fcndungen und junge Unternehmen \n\nvorangebracht werden sollen, steht eigentlich per se nicht \n\nzur Debatte, deshalb sollte der Antrag der GR\u00dcNEN im \n\ngr\u00f6\u00dferen Kontext betrachtet werden. \n\nEs ist einerseits richtig, dass Sachsen im Gr\u00fcnderranking \n\nder KfW, das von Berlin, Hamburg und Niedersachsen \n\nangef\u00fchrt wird, zuletzt von Platz 7 auf Platz 10 abge-\n\nrutscht ist und einen negativen Gr\u00fcndungssaldo \u2013 Neu-\n\ngr\u00fcndungen gegen\u00fcber Liquidationen \u2013 aufweist; im \n\n\u00dcbrigen wie fast alle anderen Bundesl\u00e4nder. \n\nEs ist ebenfalls richtig, dass im KfW-Report die schuli-\n\nsche Aufkl\u00e4rung \u00fcber Gr\u00fcndungen am schlechtesten \n\neingestuft wurde und auf diesem Gebiet ein bundesweiter \n\nNachholbedarf besteht. Nicht zuletzt werden nach wie vor \n\ndie b\u00fcrokratischen H\u00fcrden bem\u00e4ngelt, die Gr\u00fcnder \u2013 \n\ngef\u00fchlt oder real \u2013 immer noch \u00fcberwinden m\u00fcssen. \n\nAber nun zum gr\u00f6\u00dferen Kontext: Ja, die Entwicklungen \n\nauf dem Arbeitsmarkt haben einen deutlichen Einfluss auf \n\ndie abnehmende Gr\u00fcndert\u00e4tigkeit; das m\u00fcssen wir erst \n\neinmal so konstatieren. Der KfW-Report zeigt aber auch, \n\ndass sich die strukturelle Qualit\u00e4t der realisierten Gr\u00fcn-\n\ndungen deutlich verbessert hat, auch, weil die Zahl der \n\nsogenannten Notgr\u00fcndungen aus der Arbeitslosigkeit \n\nheraus aufgrund der besseren Erwerbsalternativen abge-\n\nnommen hat. Qualit\u00e4t geht hier vor Quantit\u00e4t \u2013 das ist \n\ndurchaus zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nW\u00e4hrend die gewerblichen Gr\u00fcnderzahlen in Sachsen \n\neinen negativen Trend aufweisen, stellt sich die Situation \n\nim Bereich der freien Berufe anders dar: Hier ist die Zahl \n\nder Gr\u00fcndungen angestiegen. Jede dritte Gr\u00fcndung in \n\nSachsen erfolgt immerhin durch Freiberufler. Das liegt \n\nauch an den Hochschulen und Akademien im Freistaat, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7152 \n\nderen Umfeld auf einem guten Niveau Existenzen ge-\n\ngr\u00fcndet werden. Besonders in den St\u00e4dten Chemnitz, \n\nDresden, Leipzig und Freiberg etabliert sich zusehends \n\neine Gr\u00fcnderkultur, vor allem im Bereich der Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle, die auf Digitalisierung setzen oder zumindest \n\ndavon getrieben werden. \n\nSachsen muss sich beim Thema Gr\u00fcndung auch nicht \n\nverstecken. Wir haben verschiedene F\u00f6rderinstrumente, \n\nwie die Gr\u00fcnderinitiativen \u2013 zum Beispiel dresden exists, \n\nSAXEED oder SMILE \u2013, das Technologieqr\u00fcnderstipen-\n\ndium und den Technologiegr\u00fcnderfonds Plus. Wir haben \n\nauch die Innovationsplattform futureSAX, \u00fcber die \n\nGr\u00fcnder und Start-ups unterst\u00fctzt werden. Wir haben \n\nau\u00dferdem verschiedene Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nGr\u00fcnder durch die SAB, und es gibt Wettbewerbe, wie \n\nzum Beispiel \u201eSachsen gr\u00fcndet\u201c oder den \u201eS\u00e4chsischen \n\nGr\u00fcnderinnenpreis\u201c, den ich besonders hervorheben will, \n\nda er sich an junge Unternehmerinnen richtet. \n\nSo gesehen sind wir insgesamt in Sachsen also gar nicht \n\nschlecht aufgestellt. In der Gesamtbetrachtung sollte \n\nweniger die Zahl der Gr\u00fcndungen ausschlaggebend sein, \n\nals Nachhaltigkeit, Innovationskraft und Wachstumspo-\n\ntenzial, das Gr\u00fcndungen bzw. Start-ups versprechen. \n\nDabei zeigen mir gute Beispiele, wie die watttron GmbH, \n\nblackbee, Webdata Solutions, das Leipziger SpinLab oder \n\nCoworking Spaces, wie KOLABORATIA in G\u00f6rlitz, was \n\nin Sachsen geht und alles m\u00f6glich ist. \n\nWenn einerseits die Makro-Bedingungen eine Rolle \n\nspielen und wir im Freistaat gute Instrumente haben, die \n\nvor allem an Wissenschaftsstandorten und bei den Freibe-\n\nruflern eine Wirkung zeigen, dann sagt mir das, dass wir \n\nnichts falsch machen und auf dem richtigen Weg sind. \n\nVon daher lehnen wir als SPD-Fraktion den Antrag der \n\nGR\u00dcNEN ab. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Die Gr\u00fcnder von heute gibt \n\nes nur dann, wenn diese die Aussicht haben, die etablier-\n\nten Unternehmer von morgen zu sein. Unternehmens-\n\ngr\u00fcnder zu f\u00f6rdern, gelingt von ganz allein, wenn die \n\nAusrichtung der Wirtschaftspolitik die richtige ist. Dazu \n\nbraucht es ein Mehr an Stetigkeit und Verl\u00e4sslichkeit \n\nhinsichtlich gleichbleibender wirtschaftlicher und auch \n\npolitischer Faktoren. \n\nGehen wir doch mal auf einige Punkte hinsichtlich \n\nwirtschaftlicher und politischer Stabilit\u00e4t ein: \n\n1. bezahlbare Energie \u2013 Forderung der GR\u00dcNEN: Atom-\n\nausstieg sofort. Ausstieg aus der Verstromung von Kohle, \n\ndaf\u00fcr 100 % Strom aus erneuerbaren Energien bis 2030. \n\nErgebnis: hohe Stromkosten durch die EEG-Umlage. \n\nUnd: Ja, die Sonne schickt uns eine Rechnung; der Blick \n\nauf die monatlichen Rechnungen spricht B\u00e4nde. \n\n2. bezahlbare Mobilit\u00e4t \u2013 Forderung der GR\u00dcNEN: Wir \n\nwollen ab 2030 nur noch abgasfreie Autos neu zulassen. \n\nErgebnis: Kostenexplosion. Diese wird alle treffen, auch \n\ndie Arbeitnehmer. Und wenn ein Arbeitnehmer zuk\u00fcnftig \n\ndoppelt so hohe Kosten f\u00fcr notwendige Mobilit\u00e4t berap-\n\npen muss, an wen wendet er sich wohl, wenn er mehr \n\nGeld braucht? Ich sage es Ihnen: an seinen Arbeitgeber, \n\neinen Unternehmer. \n\n3. B\u00fcrokratie in Grenzen: Aktuelles Beispiel ist die \n\nDatenschutzgrundverordnung. Auf der Internetseite \n\n\u201egruene-bundestag.de/datenschutz\u201c wird das Inkrafttreten \n\ndieser fragw\u00fcrdigen Verordnung \u00fcberschw\u00e4nglich gefei-\n\nert. Die Folgen f\u00fcr Unternehmen sind ihnen egal. Was ist \n\nmit dem Mindestlohn und den damit verbundenen Auf-\n\nzeichnungspflichten? Sie finden das alles toll. Was ist mit \n\nden Gewerbe\u00e4mtern und den Finanz\u00e4mtern und dem \n\nB\u00fcrokratiewahnsinn und den Aufbewahrungspflichten in \n\ndiesem Zusammenhang, mal von dem Beantragungswust \n\nvon F\u00f6rdergeldern ganz abgesehen? \n\nHier ein Zitat aus Ihrem Antrag, der zeigt, wie wirr dieser \n\nist. Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung zu Ziffer 5 Ihres \n\nAntrages: \u201eWer starten will, der braucht zun\u00e4chst einen \n\nArbeitsplatz.\u201c \u2013 Aha! Ich verrate Ihnen etwas: Ein Ar-\n\nbeitsplatz ist genau das Gegenteil von Selbstst\u00e4ndigkeit. \n\nAber dann auch nicht irgendeinen Arbeitsplatz, sondern \u2013 \n\nich zitiere weiter \u2013 \u201eein \u00d6kosystem, das immer wieder \n\nR\u00fcckkopplung, Erfahrungsaustausch, Kritik, Beratung \n\nund interdisziplin\u00e4re, kreative Anregung bietet\u201c. \n\nWarum soll ein Gr\u00fcnder, der dann Unternehmer ist, einen \n\nsolchen Arbeitsplatz, ja ein solches \u00d6kosystem zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen? Warum soll ein Arbeitnehmer diesen \u00d6ko-\n\nsystem-Arbeitsplatz aufgeben und in die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\ngehen? \n\nErst gestern hat Ihre Fraktion mit dem Ziel des Bildungs-\n\nfreistellungsgesetzes einem jeden Arbeitnehmer f\u00fcnf Tage \n\nzus\u00e4tzlichen Urlaub bei vollem Lohnausgleich bescheren \n\nwollen! Das freut jeden Arbeitgeber und jeden Jungunter-\n\nnehmer, der mit jedem Euro rechnen muss. \n\nAngesichts derartiger politischer Initiativen und H\u00fcrden, \n\ndie \u00fcber die Jahre aufgebaut wurden, fragen Sie sich im \n\nErnst, warum in Sachsen so langsam ein jeder vom Traum \n\nder Selbstst\u00e4ndigkeit, salopp gesagt, die Schnauze voll \n\nhat. Wenn Sie Ahnung von der Praxis h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie \n\nsich einen derartigen Antrag sparen und erst einmal die \n\nH\u00fcrden reduzieren. Wenn Sie wirklich w\u00fcssten, was ein \n\nUnternehmer insbesondere in einem kleinen Unternehmen \n\nleisten muss, um sich und seine Mannschaft \u00fcber Wasser \n\nzu halten, k\u00e4men sie nicht auf einen derartigen Unsinn. \n\nDer Unternehmer, der keinen Anspruch auf bezahlten \n\nUrlaub hat, wie jeder Arbeitnehmer, den kein Arbeitszeit-\n\ngesetz sch\u00fctzt, der sein pers\u00f6nliches Hab und Gut in die \n\nWaagschale werfen soll und muss, wenn es darum geht, \n\nsein Unternehmen zu finanzieren und f\u00fcr Verbindlichkei-\n\nten geradezustehen, dieser Unternehmer soll seinen \n\nArbeitnehmern ein derartiges Umfeld spendieren, was er \n\nselbst nicht hat. Na wer will denn da nicht Gr\u00fcnder, das \n\nhei\u00dft Unternehmer von morgen, sein? \n\nDieser Antrag f\u00fchrt zu nichts, und deshalb werden die \n\nAbgeordneten der blauen Partei diesen Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7153 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN fordert: Sachsen braucht eine Gr\u00fcnderstrategie. \n\nIch antworte darauf: Wir haben die Strategie! \n\nLeider wurde Ihr Antrag nicht im Ausschuss beraten. \n\nDeshalb nutze ich jetzt die Gelegenheit, Hintergr\u00fcnde und \n\nGrunds\u00e4tze dieser Strategie zu erl\u00e4utern. \n\nBis in die 2000er Jahre hinein hatte Sachsen ein Unter-\n\nnehmerdefizit, weil es, wie \u00fcberall in Ostdeutschland, zu \n\nwenig Selbstst\u00e4ndige und Unternehmen gab. Der Freistaat \n\nund der Bund haben in dieser Zeit viel getan \u2013 nicht \n\nzuletzt aus arbeitsmarktpolitischen Gr\u00fcnden. Der Aufhol-\n\nprozess ist l\u00e4ngst abgeschlossen. Seit mehr als zehn \n\nJahren \u00fcbertrifft die Selbstst\u00e4ndigenquote in Sachsen mit \n\n10,4 % das Bundesniveau von 10 %.  \n\nSeit dem Jahr 2010 erleben wir au\u00dferdem einen stabilen \n\nKonjunkturaufschwung. Diese positive Entwicklung \n\nbedeutet aber zugleich: weniger Gr\u00fcndungen; denn lange \n\nZeit haben sich viele Menschen aus Not selbstst\u00e4ndig \n\ngemacht, weil ihre Arbeitspl\u00e4tze in Gefahr oder verloren \n\nwaren. \n\nHeute ist mehr und mehr das Gegenteil der Fall: Fach-\n\nkr\u00e4fte werden gesucht und m\u00fcssen gut bezahlt werden; \n\nauch von Gr\u00fcndern und jungen Unternehmen, die qualifi-\n\nzierte Mitarbeiter brauchen.  \n\nDas Gr\u00fcndungsgeschehen hat sich ver\u00e4ndert. Es kommt \n\ndarauf an, \u201eChancengr\u00fcnder\u201c bestm\u00f6glich zu unterst\u00fct-\n\nzen; Menschen, die unternehmerisch gestalten wollen, \n\nTatkraft, Mut und Ausdauer haben, die das Wagnis und \n\ndie Selbstst\u00e4ndigkeit suchen. Hier gibt es ganz unter-\n\nschiedliche Trends: Kreative, die sich mit ihrer Idee \n\nselbstst\u00e4ndig machen, zum Beispiel als Social Entrepre-\n\nneurs, Start-ups etwa im Handel oder im Softwaresektor, \n\ndie mit digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen einen neuen Markt \n\nschaffen, Mitarbeiter aus Hochschulen und der For-\n\nschung, die zum Beispiel eine technologiebasierte Aus-\n\ngr\u00fcndung planen, Existenzgr\u00fcnder, die ein Unternehmen \n\nim Zuge der Unternehmensnachfolge erwerben wollen, \n\nim Handwerk, im Dienstleistungsbereich oder in der \n\nIndustrie. \n\nDer Schwerpunkt der Gr\u00fcndungsf\u00f6rderung der Staatsre-\n\ngierung liegt genau hier auf der zielgenauen Unterst\u00fct-\n\nzung von Gr\u00fcndern mit innovativen Ideen, die Wachstum \n\nversprechen und damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft weiter erh\u00f6hen. \n\nWas tun wir? Das will ich an einigen Beispielen zeigen: \n\n1. Wir pflegen die Basisf\u00f6rderprogramme bei der SAB. \n\nWir haben zum Beispiel in dieser EU-F\u00f6rderperiode die \n\nGr\u00fcndungsberatung als Pauschale ausgestaltet, das \n\ngarantiert einen einfachen Zugang. Wir haben die Kondi-\n\ntionen des Mikrodarlehens weiter verbessert. \n\n2. Wir unterst\u00fctzen seit Langem besonders technologie- \n\nund wissensorientierte Gr\u00fcndungen durch das Technolo-\n\ngiegr\u00fcnderstipendium und die Risikokapitalangebote, die \n\nGr\u00fcnderinitiativen an den Hochschulen, die wie dresden \n\nexists, SAXEED und SMILE einen guten Ruf genie\u00dfen. \n\n3. Wir definieren \u201eInnovationen\u201c weit, nehmen neue \n\nGesch\u00e4ftsmodelle und nicht technische Innovationen in \n\nden Blick.  \n\nIm \u201eZukunftspaket\u201c haben wir ein Modellprojekt verein-\n\nbart, mit dem wir unter Einbindung von futureSAX den \n\nWettbewerb um zukunftsorientierte Ideen bef\u00f6rdern und \n\nStart-ups durch ein einfaches Verfahren mittels Gr\u00fcn-\n\ndungsbonus von maximal 12 000 Euro als Hilfe f\u00fcr den \n\nLebensunterhalt f\u00fcr die Laufzeit von maximal zw\u00f6lf \n\nMonaten unterst\u00fctzen wollen \u2013 nicht zuletzt auch in den \n\nRegionen. \n\n4. Wir entwickeln die Gr\u00fcndungsinfrastruktur zielgerich-\n\ntet weiter. Es gibt einen zunehmenden Wettbewerb um \n\nkreative K\u00f6pfe, national und international. Das zeigt sich \n\nbesonders in Metropolen wie Berlin, die eine Sogwirkung \n\naus\u00fcben. \n\nDeshalb hilft die Staatsregierung Dresden und Leipzig im \n\nRahmen der Initiative des Bundeswirtschaftsministeriums \n\nbeim Aufbau digitaler Hubs. Damit wird Sachsen nicht \n\nzuletzt noch attraktiver f\u00fcr Start-ups aus anderen Regio-\n\nnen. \n\nWir unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus die s\u00e4chsischen Bran-\n\nchencluster, wenn sie die Zusammenarbeit mit Start-ups \n\nausbauen wollen, zum Beispiel bei der neuen Initiative \n\n\u201eS\u00fcdwestsachsen Digital\u201c.  \n\nJunge Gr\u00fcnder setzen auf kollaborative, niedrigschwellige \n\nAngebote f\u00fcr den Einstieg in das Unternehmerdasein, \n\netwa in Maker Spaces. Wir haben deshalb die GRW-\n\nInfrastrukturf\u00f6rderung ge\u00f6ffnet f\u00fcr kommunale Gr\u00fcnder-\n\nzentren, die jetzt Raum schaffen k\u00f6nnen f\u00fcr nat\u00fcrliche \n\nPersonen, die sich gern ausprobieren m\u00f6chten, ohne \n\nbereits einen konkreten Businessplan mitbringen zu \n\nm\u00fcssen. \n\nSachsen ist ein guter Gr\u00fcndungsstandort, das zeigen \n\nvielf\u00e4ltige Vergleiche: Im KfW-Gr\u00fcndungsmonitor 2017 \n\nerreichen wir mit 112 Gr\u00fcndern je 10 000 Erwerbsf\u00e4higen \n\ngut den Bundesdurchschnitt (108). Beim Mannheimer \n\nUnternehmenspanel, das unter anderem Hightech-\n\nGr\u00fcndungen, Software, Kreative erfasst, ist seit 2015 ein \n\nAufw\u00e4rtstrend erkennbar (1 450 Gr\u00fcndungen). \n\nIm Innovationsatlas des Instituts der deutschen Wirtschaft \n\nbelegt Sachsen Platz 3 der Gr\u00fcndungen in den innovati-\n\nonsaffinen Branchen (2017). Bei Umfragen in der Gr\u00fcn-\n\nderszene, zum Beispiel im Rahmen des Start-up-Monitors \n\nder KPMG, bekommt Sachsen regelm\u00e4\u00dfig gute Noten f\u00fcr \n\ndie Gr\u00fcnderunterst\u00fctzung. \n\nDas zeigt, das \u201eGr\u00fcnder-\u00d6kosystem\u201c ist lebendig \u2013 \n\n\u00fcbrigens auch durch die inzwischen zahlreichen privaten \n\nAngebote bei Coworking Spaces, Inkubatoren, Akzelera-\n\ntoren \u2013 und wir entwickeln das \u00d6kosystem weiter. \n\nWir haben den futureSAX seit 2017 neu aufgestellt. Die \n\nGesellschaft wird der Gr\u00fcndungskultur neue Impulse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7154 \n\ngeben und die Au\u00dfenwirkung des Gr\u00fcndungsstandortes \n\nSachsen weiter verbessern. \n\nSachsen ist ein guter Gr\u00fcndungsstandort. Die Strategie \n\nder Staatsregierung wirkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/13766 \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ergebnisse der \u201eEr\u00f6rte-\n\nrung zur negativen Wohnsitzauflage f\u00fcr Freiberg bei der \n\nLandesdirektion Sachsen vom 12. April 2018\u201c (PM \n\n019/2018 der Landesdirektion Sachsen) (Frage Nr. 1) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Festlegungen, f\u00f6rmlichen Anord-\n\nnungen oder welche anderweitigen verbindlichen Rege-\n\nlungen \u00fcber die Zuweisung von Wohnsitzen ausl\u00e4ndischer \n\nMenschen in der Stadt Freiberg sind auf den entsprechen-\n\nden Antrag des Oberb\u00fcrgermeisters der Stadt Freiberg \n\nvom 12. Februar 2018 (auf der Grundlage des Beschlus-\n\nses des Freiberger Stadtrates vom 1. Februar 2018) zu \n\nwelchem Zeitpunkt, f\u00fcr welchen Zeitraum, f\u00fcr welche \n\nausl\u00e4ndischen Personen, welchen Rechtsstatus sowie auf \n\nwelcher konkreten gesetzlichen, untergesetzlichen oder \n\nanderen rechtlichen Grundlage durch welche Beh\u00f6rden \n\ngetroffen und/oder zwischen welchen Beh\u00f6rden und/oder \n\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften vereinbart worden \n\nbzw. sind f\u00fcr welchen Zeitpunkt vorgesehen oder beab-\n\nsichtigt?  \n\n2. Welche konkreten rechtlichen Pr\u00fcfungen zur Zul\u00e4ssig-\n\nkeit und zur Begr\u00fcndetheit des Antrages des Oberb\u00fcrger-\n\nmeisters der Stadt Freiberg vom 12. Februar 2018 sind \n\ndurch welche konkreten Beh\u00f6rden mit welchem Ergebnis \n\nseit der Antragstellung, seit dem Inkrafttreten des \u201eErlas-\n\nses\u201c mit dem Titel \u201eVollzug des Aufenthaltsgesetzes \n\n(AufenthG)\u201c, Az.: 24a-2301/12/1, vom 16. Februar 2018 \n\nund seit der gemeinsamen \u201eEr\u00f6rterung zur negativen \n\nWohnsitzauflage f\u00fcr Freiberg bei der Landesdirektion \n\nSachsen\u201c vom 12. April 2018 veranlasst oder durchgef\u00fchrt \n\nworden? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Der Landkreis Mittelsachsen hat bereits im \n\nSeptember 2017 die grunds\u00e4tzliche Nichtzuweisung von \n\nAsylbewerbern im laufenden Asylverfahren nach Freiberg \n\nfestgelegt und dies auch mit der Stadt Freiberg und allen \n\nB\u00fcrgermeistern der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden er\u00f6rtert. \n\nBei einem Gespr\u00e4ch im April 2018 zwischen Vertretern \n\nder Stadt Freiberg und des Landkreises Mittelsachsen \n\nkonnte ferner eine vorl\u00e4ufige Einigung dahin gehend \n\nerzielt werden, dass die Stadt und der Landkreis eine \n\nverbindliche Vereinbarung aushandeln wollen. Gegen-\n\nstand dieser Vereinbarung soll unter anderem sein, dass \n\nder Landkreis nach den bestehenden gesetzlichen M\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre auch bei Personen, \n\ndie unter \u00a7 12 a AufenthG fallen (zum Beispiel Asylbe-\n\nrechtigte, anerkannte Fl\u00fcchtlinge, subsidi\u00e4r Schutzberech-\n\ntigte), den Zuzug in die Stadt Freiberg verhindert und die \n\nBetroffenen gleichm\u00e4\u00dfig auf das Kreisgebiet mit einer \n\nentsprechenden Wohnsitzauflage verteilt werden. Es \n\nsollen allerdings Ausnahmen m\u00f6glich sein, insbesondere \n\nf\u00fcr den Familiennachzug und Personen in einem Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnis. \n\nEin von den Beteiligten erarbeiteter Entwurf dieser \n\nVereinbarung ist der Landesdirektion Sachsen vorgelegt \n\nworden und wird rechtlich gepr\u00fcft.  \n\nSeitens der Stadt Freiberg will sich der Stadtrat \u2013 wie \n\nberichtet wurde \u2013 mit der Unterzeichnung dieser Verein-\n\nbarung in seiner n\u00e4chsten Sitzung im Juli befassen.  \n\nZu Frage 2: Die Bearbeitung des Antrages der Stadt \n\nFreiberg bei der Landesdirektion Sachsen ist w\u00e4hrend der \n\nlaufenden Vertragsverhandlungen zwischen den Vertre-\n\ntern der Stadt Freiberg und des Landkreises Mittelsachsen \n\nruhend gestellt. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4chsischer Demo-\n\nkratieprojekte durch den Verfassungsschutz (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Seit wann wird das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\n(LfV) wegen Erkenntnissen zu Projekten, die nach dem \n\nLandesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \n\nund Toleranz\u201c gef\u00f6rdert werden, angefragt, und wie viele \n\nProjekte und Mitarbeiter(innen) solcher Projekte sind \n\nseitdem j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft worden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7155 \n\n2. Inwieweit und in welchem konkreten Fall hat das \n\nErgebnis der Abfrage beim LfV zu einer Ablehnung eines \n\nF\u00f6rderantrags aus welchen Gr\u00fcnden gef\u00fchrt? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zu Frage 1: Das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz Sachsen pr\u00fcft auf Bitte der f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nzust\u00e4ndigen Stelle im Rahmen einer Abfrage, ob Erkennt-\n\nnisse oder Informationen zu den antragstellenden Verei-\n\nnen/Projekttr\u00e4gern vorliegen, die auf eine Ablehnung der \n\nfreiheitlichen demokratischen Grundordnung schlie\u00dfen \n\nlassen k\u00f6nnten. \n\nDie Grundlage bildet die nachfolgende Passage der \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \n\nund Toleranz\u201c: \u201eDer Zuwendungsempf\u00e4nger darf nach \n\nseiner Satzung oder seinem tats\u00e4chlichen Verhalten keine \n\nBestrebungen im Sinne des \u00a7 3 Abs. 1 des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetzes vom 16. Oktober 1992 \n\n(S\u00e4chsGVBl. S. 459), das zuletzt durch Artikel 3 des \n\nGesetzes vom 17. Dezember 2013 (S\u00e4chsGVBl. S. 890) \n\nge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, \n\nunterhalten und f\u00f6rdern.\u201c \n\nDie Pr\u00fcfung beschr\u00e4nkt sich auf den Umstand, ob es sich \n\nbei den antragstellenden Vereinen und Tr\u00e4gern um Be-\n\nobachtungsobjekte des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz handelt. Es findet keine inhaltliche \u201eTiefenpr\u00fc-\n\nfung\u201c einzelner Tr\u00e4ger, deren Projekte und auch keine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern statt. \n\nAus Sicht der Staatsregierung ist eine grunds\u00e4tzliche \n\nPr\u00fcfung im Sinne der genannten Pr\u00e4missen notwendig, da \n\nnicht ausgeschlossen werden kann, dass demokratiefeind-\n\nliche Kr\u00e4fte, vor dem Hintergrund der strukturellen \n\nVer\u00e4nderungen, welche die extremistische Szene seit \n\nJahren durchl\u00e4uft, versuchen k\u00f6nnten, Mittel der Demo-\n\nkratief\u00f6rderung zu beantragen, um sie dann gegen diese \n\nselbst zu verwenden. Demokratie vor diesen Bestrebun-\n\ngen zu warnen ist Aufgabe des Verfassungsschutzes. Die \n\nletztliche Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung von Projekten \n\nwird nicht vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, son-\n\ndern vom zust\u00e4ndigen Ressort getroffen. \n\nDer Gesch\u00e4ftsbereich der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstel-\n\nlung und Integration ist seit dem Jahr 2015 f\u00fcr die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c zust\u00e4ndig; vorher lag \n\ndiese beim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern \n\nsowie der S\u00e4chsischen Staatskanzlei. \n\nZu Frage 2: Die Ablehnung eines F\u00f6rderantrags auf \n\nGrundlage der Abfrage beim Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz hat bisher in keinem Fall stattgefunden \u2013 verifiziert \n\nf\u00fcr die Jahre 2009 bis 2018 (Zust\u00e4ndigkeiten SMI und \n\nSMGI). Ablehnungen sind bisher immer aus fachlichen, \n\nkonzeptionellen, formalen oder beispielsweise finanziel-\n\nlen Gr\u00fcnden erfolgt. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sanierung des A 4 Autobahntun-\n\nnels K\u00f6nigshainer Berge (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Zeitraum wird im Zuge der angek\u00fcndigten \n\nSanierung des A 4 Autobahntunnels K\u00f6nigshainer Berge \n\nvollst\u00e4ndig, in welchem Zeitraum teilweise gesperrt, wie \n\nsoll der Verkehr in dieser Zeit umgeleitet werden und \n\nwelche Gesamtkosten veranschlagt die Sanierung? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregie-\n\nrung in Abstimmung mit anderen Bundesl\u00e4ndern, dem \n\nBund, der IHK, der deutschen und polnischen Transport-\n\nwirtschaft und den Gewerkschaften, um bis zum Beginn \n\nder Sanierung des Autobahntunnels eine f\u00fcr die Einhal-\n\ntung der gesetzlichen Ruhezeiten der LKW-Fahrer(innen) \n\nausreichend langlaufenden alternative \u201eRollende Land-\n\nstra\u00dfe/Autobahn\u201c via niederschlesische Magistrale bis ins \n\nRuhrgebiet mit Verladestation im s\u00e4chsisch-polnischen \n\nGrenzkorridor einzurichten? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Auf Ihre m\u00fcndliche Anfrage zur Frage-\n\nstunde in der 75. Plenarsitzung m\u00f6chte das SMWA zum \n\nThema \u201eSanierung des A 4 Autobahntunnels K\u00f6nigshainer \n\nBerge\u201c in schriftlicher Form wie folgt antworten:  \n\nZu Frage 1: Es wird davon ausgegangen, dass mit \u201eange-\n\nk\u00fcndigte Sanierung\u201c auf die umfangreiche Nachr\u00fcstung \n\nbetriebstechnischer Ausstattung und nicht auf die regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Unterhaltungsma\u00dfnahmen Bezug genommen \n\nwird. Nach aktuellem Stand wird die Sanierung fr\u00fchestens \n\n2020/2021 beginnen k\u00f6nnen. Bis dahin sind umfangreiche \n\nPlanungsleistungen erforderlich und mit dem Bund als \n\nBaulasttr\u00e4ger der Bundesautobahn abzustimmen. \n\nTeil dieser Planungen ist die Pr\u00fcfung, welche M\u00f6glichkei-\n\nten f\u00fcr die notwendigen Umleitungen bestehen und ob \n\nnicht eine R\u00f6hre jeweils zur Verf\u00fcgung stehen kann. \n\nDiese Pr\u00fcfungen/Planungen sind noch nicht abgeschlos-\n\nsen, sodass noch keine Aussagen dazu getroffen werden \n\nk\u00f6nnen. Dies trifft gleichfalls f\u00fcr die Gesamtkosten zu. \n\nDie bisher durch den Bund genehmigten Kosten betragen \n\n12 Millionen Euro. \n\nGenerell steht im nachgeordneten Netz eine Umleitung \n\nzur Verf\u00fcgung, die im Rahmen der laufenden Unterhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen genutzt wird. \n\nZu Frage 2: Grunds\u00e4tzlich hat die Staatsregierung ein sehr \n\nhohes Interesse daran, Verkehr von der Stra\u00dfe auf die \n\nSchiene zu verlagern. Bestes Beispiel und von mir in \n\nletzter Zeit in vielen Gespr\u00e4chen thematisiert, ist die \n\nBundesautobahn A 4 mit seiner stark gestiegenen Ver-\n\nkehrsbelegung, insbesondere beim Schwerverkehr.  \n\nDas Thema \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c spielt eine zentrale \n\nRolle. Dabei kommt es nicht auf eine L\u00f6sung an, wie wir \n\nsie im Freistaat bereits einmal mit Dresden \u2013 Lovosice \n\nhatten. Wir brauchen eine L\u00f6sung, die durch die Speditio-\n\nnen angenommen wird und die f\u00fcr die Lkw-Fahrer eine \n\nwirkliche Entlastung ist. Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass \n\ndie Kraftfahrer ihre Ruhezeiten bei einer solchen Fahrt \n\nabsolvieren k\u00f6nnen.  \n\nDieses Thema hat Staatsminister Dulig sowohl bei seinem \n\nletzten Besuch im tschechischen Verkehrsministerium als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7156 \n\nauch bei seinem Besuch in Breslau angesprochen und ist \n\ndort auf Interesse gesto\u00dfen. Gespr\u00e4che mit der Deutschen \n\nBahn zu verschiedenen Anl\u00e4ssen gab es ebenfalls bereits \n\nmehrfach. Das ausdr\u00fcckliche Interesse der Deutschen \n\nBahn wurde dem SMWA dabei signalisiert. \n\nDerzeit bereitet das SMWA eine Kick-Off-Veranstaltung \n\nzur Gr\u00fcndung einer Arbeitsgruppe \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c \n\nvor. Teilnehmer werden unter anderem die Deutsche \n\nBahn, die IHK und der Landesverband des S\u00e4chsischen \n\nVerkehrsgewerbes (LSV) e. V. sein. Die LISt GmbH wird \n\ndabei unterst\u00fctzen. \u00dcber die Ergebnisse werden wir zu \n\ngegebener Zeit informieren. \n\nIm Rahmen der Befassung wird auch zu pr\u00fcfen sein, \n\nwelche Voraussetzungen in Polen, in Tschechien oder \n\nauch weiterhin in Sachsen getroffen werden m\u00fcssen, um \n\nattraktive Verbindungen schaffen zu k\u00f6nnen. \n\nEinige Voraussetzungen haben wir bereits geschaffen. Mit \n\nder niederschlesischen Magistrale geht im Dezember eine \n\nleistungsf\u00e4hige Linie wieder in Betrieb. Der Freistaat hat \n\ndurch eigene Finanzmittel zur Erh\u00f6hung der Streckenge-\n\nschwindigkeit beigetragen. \n\nDurch den Ausbau der s\u00e4chsischen H\u00e4fen stehen leis-\n\ntungsf\u00e4hige trimodale Umschlageinheiten zur Verf\u00fcgung: \n\nWasser, Stra\u00dfe und insbesondere Schiene. \n\nIn den letzten Jahren haben sich in Sachsen zudem einige \n\nProjekte zur Verlagerung von Verkehr von der Stra\u00dfe auf \n\ndie Schiene etabliert, teilweise unterst\u00fctzt durch EFRE-\n\nProgramme: Railport Chemnitz der Spedition Bauer, die \n\nEMONS-Spedition mit ihren t\u00e4glichen Ganzz\u00fcgen von \n\nDresden-Friedrichstadt nach Hamburg, Bremerhaven, \n\nRotterdam oder Antwerpen oder auch das G\u00fcterverkehrs-\n\nzentrum S\u00fcdwestsachsen in Glauchau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken bez\u00fcglich des Vorschlags f\u00fcr eine Verordnung des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber einen Mechanismus zur \n\n\u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hindernisse in einem \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Kontext; KOM-Nr. (2018) 373 endg. \n\nDrucksache 6/13843, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie im Redezeitmodell vorgesehene Redezeit f\u00fcr die \n\nAussprache zu Antr\u00e4gen betr\u00e4gt f\u00fcr die Fraktion CDU \n\n15 Minuten, DIE LINKE 10 Minuten, SPD 8 Minuten, \n\nAfD 5 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5 Minuten \n\nsowie je eine Minute f\u00fcr fraktionslose MdL und \n\n10 Minuten f\u00fcr die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich steht es den Fraktionen frei, sich k\u00fcrzer \n\nzu fassen. Wir beginnen mit der Aussprache in der ge-\n\nnannten Reihenfolge. Ich erteile zun\u00e4chst den Fraktionen \n\nCDU und SPD als Einreicherinnen das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir nehmen unser legitimes \n\nRecht in Anspruch, bei der Subsidiarit\u00e4tsfrage auch die \n\nentsprechende Pr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Deshalb m\u00f6chte \n\nich namens meiner Fraktion, der CDU-Fraktion, deutlich \n\nmachen, dass es wichtig war, dass wir heute diesen Antrag \n\ngemeinsam mit der SPD-Fraktion in die Beratung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags eingebracht haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir Vorschl\u00e4ge der EU, die die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit erleichtern und \n\nverbessern sollen. Wir sind \u00fcberzeugt, die Grenzregionen \n\nEuropas werden k\u00fcnftig noch st\u00e4rker zum Stimmungstest \n\nf\u00fcr ein k\u00fcnftiges Europa werden. Dieses Europa vertr\u00e4gt \n\nkeine zus\u00e4tzlichen Regulierungen und Einschr\u00e4nkungen \n\nsouver\u00e4ner Entscheidungsrechte. Deshalb bewerten wir \n\ndiesen Verordnungsvorschlag sehr kritisch und erwarten, \n\ndass die EU \u00c4nderungen vornimmt. \n\nWir stellen fest: In die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des \n\nFreistaates Sachsen wird eingegriffen. Wir sehen einen \n\nVersto\u00df gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Der jetzige \n\nVorschlag zwingt uns zu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\ngesetzgeberischen und verwaltungstechnischen Aufwand. \n\nDies k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Wir erwarten, dass die \n\nVerfahren freiwillig gestaltet werden. \n\nWir bitten den Landtagspr\u00e4sidenten, diesen m\u00f6glichen \n\nBeschluss mit der Begr\u00fcndung der EU zu \u00fcbersenden und \n\ngleichsam aber auch die s\u00e4chsischen EU-Abgeordneten zu \n\ninformieren. Die Staatsregierung wird gebeten, auf die \n\nBedenken im weiteren Verfahren mit ihren M\u00f6glichkeiten \n\nhinzuweisen und die souver\u00e4nen Rechte des Freistaates \n\nSachsen zu sch\u00fctzen. \n\nDie EU wird gebeten, in der Verordnung den Subsidiari-\n\nt\u00e4tsgrundsatz der Entscheidungen vor Ort zu garantieren, \n\nvon b\u00fcrokratischen H\u00fcrden Abstand zu nehmen und die \n\nFreiwilligkeit voll zu erm\u00f6glichen. Deshalb muss diese \n\nVerordnung nachgebessert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine weitere \n\nRede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben den n\u00e4chsten \n\nRedner f\u00fcr die SPD-Fraktion, unseren hochverehrten \n\nKollegen Baumann-Hasske. Ich bin gespannt, was er uns \n\nzu Protokoll \u2013 \u2013 Nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7157 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas ist keine Kantine hier!) \n\nWir haben Bedenken, was die Verletzung des Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzips betrifft. Wir sind der Auffassung, dass hier in \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Rechte des S\u00e4chsischen Landtages \n\neingegriffen wird, weil wir meinen, dass Gesetzgebungs-\n\nkompetenzen \u00fcbertragen werden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir sind der Auffassung, dass das, was hier gut gemeint \n\nist, leider von der Kommission nicht gut gemacht ist. Hier \n\nentsteht wahrscheinlich ein b\u00fcrokratisches Monstrum. \n\nDeshalb meinen wir, die Kommission sollte noch einmal \n\ndaran und das, was gut gemeint ist, gut machen. \n\nDen Rest gebe ich zu Protokoll. Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Baumann-Hasske. \u2013 Als N\u00e4chstes kommt die \n\nFraktion DIE LINKE zu Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ein \n\nDing aus dem Tollhaus, was hier heute zu diesem Antrag \n\nstattfindet. Erstens. Sie haben den Antrag vor f\u00fcnf Minu-\n\nten in die Hand gedr\u00fcckt bekommen. Die meisten von \n\nIhnen wissen nicht einmal, was in diesem Antrag steht. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDann gibt es zu diesem Antrag als Grundlage einen \n\nVerordnungsentwurf der Europ\u00e4ischen Kommission, \n\n35 Seiten. Das w\u00e4re eigentlich Grundlage, um diesen \n\nAntrag \u00fcberhaupt sachgerecht zu behandeln. Das w\u00e4re \n\nsachgerecht, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas, was hier abgeht, was wir heute erleben, mit einer in \n\nder Planung 25-min\u00fctigen Sondersitzung \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\ndes Europaausschusses, um 35 Seiten ernsthaft zu behan-\n\ndeln \u2013 \u2013 Das ist Kokolores, was Sie hier treiben! Das ist \n\nChaos! So gehen Sie im S\u00e4chsischen Landtag an Europa-\n\npolitik heran! \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nDas machen Sie nicht anders!) \n\nEs tut mir leid, das muss ich auch zu so sp\u00e4ter Stunde \n\nnoch deutlich sagen. Es reicht mir an dieser Stelle mit \n\nIhrer Art und Weise von Europapolitik! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\nIm \u00dcbrigen halte ich es f\u00fcr zweifelhaft, ob hier im Hohen \n\nHause so \u00fcberhaupt verhandelt werden kann, ohne dass \n\ndie Grundlagen allen vorliegen. Herr Pr\u00e4sident, ich bitte \n\ndarum, das im Pr\u00e4sidium zu pr\u00fcfen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das muss deutlich gesagt \n\nwerden, Kollegen! \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\nZur Sache, zum Inhalt, meine Damen und Herren: \n\n(Starke Unruhe) \n\nWir halten nach relativ kurzfristiger Pr\u00fcfung den Inhalt \n\nder Verordnung f\u00fcr einen interessanten Ansatz f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit in der Europ\u00e4ischen Union. Deshalb sehen wir \n\n\u2013 zumindest nach der ersten Pr\u00fcfung in zehn Minuten \n\ntats\u00e4chlicher Auseinandersetzung im Europaausschuss \u2013 \n\ndie rechtlichen Fragen noch nicht vollst\u00e4ndig in dem \n\nSinne, wie Sie als Staatsregierung und Sie als Koalition \n\nmit Ihrem Antrag die Sachlage einsch\u00e4tzen, als er\u00f6rtert. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Denken Sie \n\ndaran, das ist eine Ermessensentscheidung, \n\nkeine rechtliche Bewertung!) \n\nDas mag ja sch\u00f6n und gut sein, die Frage ist aber, ob \n\ntats\u00e4chlich das Prinzip der Freiwilligkeit mit diesem \n\nVerordnungsvorschlag durchsetzbar ist oder nicht \u2013 so \n\nformuliert. Das k\u00f6nnen Sie alle gar nicht entscheiden, \n\nweil Sie die Verordnung nicht kennen. Aber Sie werden \n\nabstimmen, so, wie ich Sie kenne. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas ist das gro\u00dfe Problem. \n\nWir werden uns als Fraktion zu diesem Antrag der Stim-\n\nme enthalten. Mehr ist nicht m\u00f6glich. \n\n(Starke Unruhe) \n\nSelbst f\u00fcr den Fall, dass eine ernsthafte Pr\u00fcfung Ihre \n\nBedenken best\u00e4tigen w\u00fcrde \u2013 aber so weit sind wir noch \n\nnicht, Kollege Schiemann \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDas sagen Sie! Wir sind so weit!) \n\n\u2013 Ja, das ist sch\u00f6n. H\u00e4tten Sie es uns rechtzeitig zugelei-\n\ntet, h\u00e4tten wir vielleicht auch so weit sein k\u00f6nnen. Das \n\nfinde ich unversch\u00e4mt! \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt die \n\nAfD zu Wort. \u2013 Eine Kurzintervention vorher. Kollege \n\nBeger, ich sehe eine Kurzintervention an Mikrofon 4. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7158 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben am \n\n21.06. die Stellungnahme der Staatsregierung erhalten. \n\nAm 22.06. hat uns der Landtagsreferent informiert. Wir \n\nhaben die Zeit vom Freitag bis zum Montag genutzt und \n\nuns die Unterlagen sehr eindringlich angeschaut. Wir \n\nhaben es ernst genommen, dass die Staatsregierung \n\ndeutlich gemacht hat, dass hier unsere Gesetzgebungs-\n\nkompetenz zu beachten ist und im Verordnungsentwurf \n\nnicht ausreichend beachtet wurde. \n\nDas ist der Grund, weshalb wir heute in der Lage waren, \n\ndar\u00fcber abzustimmen. Alle anderen Mitglieder des Hohen \n\nHauses hatten genau die gleiche M\u00f6glichkeit, dies in dem \n\nsehr engen Zeitraum zu bewerten. Ich muss an der Stelle \n\ndie Vorw\u00fcrfe, die jetzt von dem Kollegen von der LIN-\n\nKEN gemacht wurden, zur\u00fcckweisen. Es gab gen\u00fcgend \n\nZeit in einem sehr kurzen Zeitraum, dies f\u00fcr die heutige \n\nSitzung vorzubereiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Schiemann. Jetzt reagiert der \n\nangesprochene Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Der Antrag, der hier zur Verhandlung steht, ist \n\ngestern gekommen, Kollege Schiemann. Sie h\u00e4tten \n\nausreichend Zeit gehabt, uns diesen Antrag entweder \n\nvorher zu \u00fcbermitteln, oder Sie h\u00e4tten ausreichend M\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, diesen Antrag im Umlaufverfahren, das \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung ausdr\u00fccklich f\u00fcr solche F\u00e4lle \n\nvorsieht, entscheiden zu lassen und damit den anderen \n\nFraktionen ausreichend Zeit zur Bewertung gegeben; \n\ndenn das Plenum des Bundesrates, das zu erreichen es \n\ngilt, findet am 6. Juli statt. Da ist noch Zeit. \n\nAber Sie wollten genau das nicht, und dann haben Sie \n\ndieses Chaos ausgel\u00f6st, das heute hier stattgefunden hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nder Rednerreihung, und jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Eines gleich vorweg: Um die Ziel-\n\nstellung der dem Antrag zugrunde liegenden Verordnung \n\ngeht es nicht. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, \n\nwie wir rechtliche Hindernisse und Hemmnisse im Rah-\n\nmen grenz\u00fcberschreitender Sachverhalte aufl\u00f6sen. Darum \n\ngeht es aber hier und heute nicht. \n\nEntscheidend ist jetzt einzig die Frage, ob die Verord-\n\nnung, auf die sich der Antrag bezieht, in zul\u00e4ssiger Weise \n\ndie Souver\u00e4nit\u00e4t der Mitgliedsstaaten beschneidet oder ob \n\nsie das in unzul\u00e4ssiger Weise tut. Stichwort: Subsidiarit\u00e4t. \n\nGenau daran kn\u00fcpft zu Recht der vorliegende Antrag an. \n\nIch habe es heute Morgen schon im Ausschuss vorgetra-\n\ngen, und daran hat sich in den letzten Stunden nichts \n\nge\u00e4ndert. Erg\u00e4nzend zu den Bedenken aus der Unterrich-\n\ntung der S\u00e4chsischen Staatskanzlei zur Eingriffsqualit\u00e4t \n\nder Verordnung, die der vorliegende Antrag aufgreift, \n\nStichworte Freiwilligkeit und bedingte Verpflichtung, und \n\nauf den berechtigten Zweifel an deren Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeit m\u00f6chte ich an dieser Stelle erg\u00e4nzend auf die Wider-\n\nspr\u00fcchlichkeit innerhalb des Regelungsmechanismus \n\nverweisen. \n\nIn der Begr\u00fcndung zur Verordnung ist im Unterpunkt \n\n\u201eSubsidiarit\u00e4t\u201c ausgef\u00fchrt, dass die Ziele der vorgeschla-\n\ngenen Ma\u00dfnahmen auf zentraler, regionaler oder lokaler \n\nEbene der Mitgliedsstaaten nicht ausreichend erreicht \n\nwerden k\u00f6nnen, sondern vielmehr wegen des Umfangs \n\nund der Wirkungen der Ma\u00dfnahme auf der Unionsebene \n\nbesser zu verwirklichen sind. Andererseits soll es den \n\nMitgliedsstaaten auf nationaler bzw. lokaler Ebene wei-\n\nterhin m\u00f6glich sein, au\u00dferhalb des in der Verordnung \n\nvorgesehenen Mechanismus zu agieren, soweit eigene \n\nMechanismen, die der Zielstellung der Verordnung \n\nentsprechen, vorhanden sind. \n\nMeiner Ansicht nach \u2013 und auch dies habe ich bereits im \n\nAusschuss ausgef\u00fchrt \u2013 widerspricht hier die Behauptung \n\nder Notwendigkeit einer europarechtlichen Regelung \n\njener Ausf\u00fchrung in der Verordnung, dass Mitgliedsstaa-\n\nten auf eigene Mechanismen au\u00dferhalb des Verordnungs-\n\nmechanismus zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Wenn n\u00e4mlich \n\nsinnvolle Regelungen auf nationaler und lokaler Ebene \n\nm\u00f6glich sind, braucht es die vorliegende europarechtliche \n\nL\u00f6sung gerade nicht. Auch deshalb werden wir den \n\nvorgetragenen Subsidiarit\u00e4tsbedenken zustimmen. Im \n\nErgebnis stimmen wir dem Antrag daher zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich muss \n\nnoch einige kleinere Ausf\u00fchrungen zum Verfahren ma-\n\nchen. Bei allem Verst\u00e4ndnis, dass wir uns alle auf die \n\nFleischt\u00f6pfe freuen, aber das ist ein Landtag und keine \n\nKantine. \n\nDeshalb noch einmal zwei Aspekte: Ich bin schon ver-\n\nwundert. Es gab heute Morgen eine einstimmige Ent-\n\nscheidung, diesen Antrag auf die Tagesordnung zu neh-\n\nmen, bedingt durch ein etwas ungl\u00fcckliches Verfahren. \n\nAber es war einstimmig, dass wir ihn auf die Tagesord-\n\nnung nehmen. Deshalb kann ich jetzt den grunds\u00e4tzlichen \n\nZweifel, dass wir das jetzt hier behandeln, nicht ganz \n\nverstehen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nNicht ganz einstimmig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7159 \n\n\u2013 Nein, es war nicht ganz einstimmig, entschuldigen Sie, \n\nHerr Vizepr\u00e4sident, aber doch ein sehr mehrheitliches \n\nVotum. \n\nIch kann allerdings alle Bedenken verstehen. Warum der \n\nAntrag jetzt erst f\u00fcnf Minuten vor der Angst ausgeteilt \n\nwird, erschlie\u00dft sich mir pers\u00f6nlich nicht, wenn seit heute \n\nMorgen bekannt ist, dass das hier diskutiert wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWeil wir es gefordert haben!) \n\nAuch da habe ich mehr Fragen als Antworten, die man \n\nvielleicht auch noch im Pr\u00e4sidium diskutieren muss. \n\nInsoweit teile ich das Anliegen der LINKEN: \n\nGenerell w\u00fcrde ich bitten, dass man zuk\u00fcnftig von \u00dcber-\n\nw\u00e4ltigungen des Plenums durch solche Ad-hoc-Ge-\n\nschichten einfach mal Abstand nimmt. Es geh\u00f6rt zum \n\nGrundsatz eines Parlaments, dass man sich sachlich \n\nmiteinander mit der Materie auseinandersetzen kann. Ich \n\nsehe das nicht gegeben, wenn heute Morgen ein Aus-\n\nschuss quasi noch mit ins Plenum tagt, hier versucht, eine \n\nBeschlussempfehlung zu fertigen, wir das noch auf die \n\nTagesordnung nehmen und jetzt hier so ein bisschen \n\nhoppladihopp uns das vortragen, was wir heute morgen \n\nim Ausschuss vortragen wollten oder eben auch nicht, und \n\nzwar in einer Situation, wo wir unter gewissem Zeitdruck \n\nstehen. Ich habe hier enormen Kl\u00e4rungsbedarf, den wir \u2013 \n\nglaube ich \u2013 in den Landtagsgremien wie Pr\u00e4sidium oder \n\nPGF-Runde nochmals diskutieren m\u00fcssen, damit das \n\nnicht wieder vorkommt. Das ist \u2013 glaube ich \u2013 f\u00fcr alle \n\nkein Aush\u00e4ngeschild. \n\nZu den sachlichen Erw\u00e4gungen, dass wir diesen Antrag \n\nnicht teilen und ausdr\u00fccklich dagegen stimmen, weil wir \n\nes f\u00fcr einen Weg f\u00fcr die St\u00e4rkung der Bedeutung der \n\nRegionen und auch f\u00fcr die Zusammenarbeit in Europa \n\nhalten, gebe ich den Rest zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. \n\nWir haben jetzt alle Fraktionen zu Wort kommen lassen. \u2013 \n\nNein, Herr Kollege Wurlitzer will noch sprechen. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der LINKEN und der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Man h\u00e4tte auch \n\neinmal anrufen k\u00f6nnen! Wir machen das, aber  \n\nSie machen es nicht! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKollege Gebhardt, d\u00e4mpfen Sie jetzt Ihre Emotionen. Wir \n\nsind immer noch in der Aussprache. \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Abgeordnete! Ich mache eine ganze \n\nMenge Spa\u00df mit. Ich habe heute fr\u00fch auch der \u00c4nderung \n\nder Tagesordnung zugestimmt. Aber \u2013 und das sage ich in \n\naller Deutlichkeit \u2013 es ist eine Riesensauerei, was hier \n\npassiert. \n\nIhr habt heute fr\u00fch im Europaausschuss zusammengeses-\n\nsen. Der Antrag ist von gestern. Er ist auch gestern \n\nausgegeben worden. Heute 18:30 Uhr wird er hier auf die \n\nTische gelegt. Dann soll das hier abgesprochen und \n\nbeschlossen werden? Bei aller Liebe! So dringlich ist es \n\ndann doch nicht. Wenn es dringlich genug ist, h\u00e4tten Sie \n\nden Antrag beizeiten herumgeben k\u00f6nnen. Haben Sie \n\nschon einmal etwas von WM-Gesetzgebung geh\u00f6rt? Das \n\nist genau das. \n\nWir sind kurz davor, herauszugehen und ein Sommerfest \n\nzu machen. Aber Sie kommen hier hinten durch die \n\nK\u00fcche mit so einem Antrag. \n\nDas ist unw\u00fcrdig f\u00fcr dieses Parlament! \n\n(Beifall bei der AfD und den \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWurlitzer. Jetzt k\u00e4me die Staatsregierung zu Wort; Herr \n\nStaatsminister Schenk. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nwill es kurz machen. Damit wir in Zukunft nicht mehr \n\ndiese Verfahrensfragen in dieser Ausf\u00fchrlichkeit er\u00f6rtern \n\nm\u00fcssen, setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass wir im Rahmen der \n\nTaskforce Subsidiarit\u00e4t aus der Achtwochenfrist eine \n\nZw\u00f6lfwochenfrist machen. \n\nKurz zum Inhalt. Gegen den Verordnungsentwurf hat die \n\nStaatsregierung erhebliche Bedenken angemeldet. Der \n\nEntwurf ist unserer Auffassung nach unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nund verletzt m\u00f6glicherweise den Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz. \n\nDas ist insofern besonders bedauerlich, weil die eigentli-\n\nche Zielstellung etwas ist, was wir sehr begr\u00fc\u00dfen. Sie \n\ngeht sogar auf eine Initiative Sachsens zur\u00fcck, in der \n\nEuropaministerkonferenz an der Stelle einmal aktiv zu \n\nwerden. Allerdings wird aus dem freiwilligen Mechanis-\n\nmus jetzt wahrscheinlich ein verpflichtender Mechanis-\n\nmus. Das macht die Sache kompliziert und unbefriedi-\n\ngend. Deshalb haben wir diese Bedenken angemeldet. \n\nWorauf sie sich im Detail begr\u00fcnden und wie sie sich \n\nnachvollziehen lassen, gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Schenk. Das Schlusswort haben jetzt die \n\nFraktionen CDU und SPD. \u2013 Auf das Schlusswort wird \n\nverzichtet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/13843 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vier \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7160 \n\nvon Stimmenthaltungen. Trotzdem ist damit die Drucksa-\n\nche 6/13843 beschlossen. \n\nJetzt sehe ich an Mikrofon 5 eine Wortmeldung. Bitte, \n\nHerr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nmeiner Fraktion nach \u00a7 94 Abs. 2 abgeben. \n\nWie wir hier alle gerade erleben konnten, war das keine \n\nSternstunde des Parlaments. Wir haben heute fr\u00fch auf-\n\ngrund einer parallel stattfindenden Europaausschusssit-\n\nzung nicht das Ergebnis gekannt und diesen Tagesord-\n\nnungspunkt aufgrund der Eilbed\u00fcrftigkeit auf die Tages-\n\nordnung gesetzt. Der Europaausschuss hat keinen Be-\n\nschluss gefasst, den wir heute hier im Plenum h\u00e4tten \n\nbehandeln k\u00f6nnen. Demzufolge haben wir diese Debatte \n\nhier gef\u00fchrt. \n\nEs gibt Fragen, die wir im Pr\u00e4sidium kl\u00e4ren m\u00fcssen, \n\nbeispielsweise, warum diese Beschlussvorlage sehr sp\u00e4t \n\nausgereicht worden ist. Das ist ein ungl\u00fcckliches Verfah-\n\nren. Auch mit Blick auf die volle Besuchertrib\u00fcne haben \n\nwir hier keine Sternstunde fabriziert. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nmich entschuldigen. Wir werden das im Pr\u00e4sidium aus-\n\nwerten. Das soll so nicht mehr vorkommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Dr. Meyer! Der Tagesordnungspunkt 15 ist \n\nbeendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: \u201eGut gemeint ist nicht immer \n\ngut gemacht\u201c \u2013 so l\u00e4sst sich am einfachsten der Vorschlag \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber einen Mechanismus \n\nzur \u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hinder-\n\nnisse in einem grenz\u00fcbergreifenden Kontext zusammen-\n\nfassen. Grenz\u00fcbergreifende Projekte sollten nicht an \n\nunterschiedlichen Regelungen in den einzelnen Mitglieds-\n\nstaaten scheitern. Ein grenz\u00fcberschreitender Rettungsein-\n\nsatz sollte zum Beispiel nicht deswegen unm\u00f6glich sein, \n\nweil der Klang des Martinshorns in Polen und der Tsche-\n\nchischen Republik anders sein soll als in Sachsen. Inso-\n\nfern unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich den Ansatz in dem \n\nVorschlag, dass bei solchen Projekten vereinbart werden \n\nkann, dass nur das Recht eines Mitgliedsstaates anwend-\n\nbar sein soll. \n\nAber: Der Vorschlag der Kommission macht aus der \n\nguten Idee ein b\u00fcrokratisches Monstrum. Zwar wird noch \n\nin Artikel 4 des Vorschlags die Freiwilligkeit betont; wenn \n\nman sich aber die Bestimmungen zum Verfahren im \n\nKapitel 2 des Vorschlags ansieht, dann weicht die Freude. \n\nIn Ihrer Stellungnahme nach Ziffer II.2 der Subsidiarit\u00e4ts-\n\nvereinbarung kommen die befragten Staatsministerien der \n\nStaatsregierung \u2013 SMI, SMUL, SMWA und SK \u2013 zu dem \n\nErgebnis, dass der Vorschlag gegen den Subsidiarit\u00e4ts-\n\ngrundsatz versto\u00dfen kann. Der Kritik der Staatsregierung \n\nhat sich im \u00dcbrigen auch der EU-Referent des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags in seiner Stellungnahme zu diesem \n\nVorschlag angeschlossen. Dieser Kritik schlie\u00dfen wir uns \n\nmit unserem Antrag an, in dem wir unter anderem die \n\nIdee, einen Mechanismus einzuf\u00fchren, der Hindernisse in \n\nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit beseitigen \n\nsoll, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, aber auch darauf hinweisen, \n\ndass dadurch Landesrecht betroffen sein kann und das \n\nvorgeschlagene Verfahren dem Grundsatz der freiwilligen \n\nAnwendung des Mechanismus nicht gen\u00fcgt sowie Zwei-\n\nfel an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Vorschlages und an der \n\nEinhaltung des Subsidiarit\u00e4tsgrundsatzes bestehen. \n\nMit diesem Vorschlag greift die EU in die souver\u00e4nen \n\nRechte des Freistaates Sachsen ein. Es liegt in unserer \n\nGesetzgebungskompetenz, Regelungen zu beschlie\u00dfen, \n\ndie nicht mit zus\u00e4tzlichem Aufwand, wie in Artikel 6 ff. \n\ndes Verordnungsentwurfs, verbunden sind. Wir erwarten \n\nmehr subsidi\u00e4re Entscheidungshoheit, wie es die Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen vorsieht. Sobald der im \n\nVorschlag genannte Initiator \u2013 dies kann auch eine nat\u00fcr-\n\nliche Person sein \u2013 rechtliche Hindernisse f\u00fcr die grenz-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit erkennt, kann er ein in \n\nseiner Regelungsdichte hochkomplexes und mit strengen \n\nFristen versehenes Verfahren ausl\u00f6sen. \n\nIn diesem Verfahren werden der Mitgliedsstaat und \n\ngegebenenfalls auch die regionale Ebene verpflichtet, \n\ninnerhalb eines halben Jahres L\u00f6sungen f\u00fcr die rechtli-\n\nchen Hindernisse zu finden, soweit keine bereits beste-\n\nhenden Mechanismen genutzt werden k\u00f6nnen. Dies kann \n\ndazu f\u00fchren, dass der Landesgesetzgeber aufgefordert \n\nwerden kann, Gesetze zu erlassen oder zu \u00e4ndern. Wir \n\nbrauchen einen eigenen verfassungsrechtlich garantierten \n\nEntscheidungsspielraum. Hier muss die EU-Kommission \n\nnachsteuern! \n\nDer Kritik der Staatsregierung hat sich im \u00dcbrigen auch \n\nder EU-Referent des S\u00e4chsischen Landtags in seiner \n\nStellungnahme zu dem Vorschlag angeschlossen. Bei ihm \n\nhei\u00dft es unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie vorgeschlage-\n\nne Verordnung steht nicht mit Artikel 5 Abs. 3 EUV im \n\nEinklang. Wenn, wie die Kommission im Erw\u00e4gungs-\n\ngrund 28 behauptet, die mit der Verordnung neu einzuf\u00fch-\n\nrenden Kooperationsformen tats\u00e4chlich freiwillig sind, \n\nbedarf es des vorgeschlagenen Rechtsakts nicht, da die \n\nMitgliedsstaaten rechtliche Hindernisse bei der Verwirkli-\n\nchung grenz\u00fcberschreitender Projekte schon jetzt durch \n\nbilaterale Vereinbarungen ausr\u00e4umen k\u00f6nnen und in der \n\nPraxis vielfach auch ausger\u00e4umt haben. \n\nSoweit erforderlich und sachdienlich, k\u00f6nnen Initiatoren \n\ndar\u00fcber hinaus bereits jetzt einen europ\u00e4ischen Verbund \n\nf\u00fcr territoriale Zusammenarbeit bilden. Dass von diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7161 \n\nInstrument bislang eher selten Gebrauch gemacht worden \n\nist, mag darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass es noch relativ \n\njung ist. Die Kommission hat nicht dargelegt, welche \n\nUmst\u00e4nde sie zu der Annahme veranlasst haben, dass ein \n\nzus\u00e4tzlicher Mechanismus auf supranationaler Grundlage \n\ndie Durchf\u00fchrung grenz\u00fcberschreitender Projekte erleich-\n\ntert. Es erscheint deshalb zweifelhaft, ob die Verordnung \n\neinen deutlichen Mehrwert im Vergleich zu einem bilate-\n\nralen Vorgehen erbringen kann.\u201c \n\nDer vonseiten der Staatsregierung und vom EU-Referen-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtags vorgebrachten Kritik \n\nschlie\u00dfen wir uns mit unserem Antrag an, in dem wir \n\nunter anderem die Idee, einen Mechanismus einzuf\u00fchren, \n\nder Hindernisse in der grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\n\narbeit beseitigen soll, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, aber auch \n\ndarauf hinweisen, dass dadurch Landesrecht betroffen \n\nsein kann und das vorgeschlagene Verfahren dem Grund-\n\nsatz der freiwilligen Anwendung des Mechanismus nicht \n\ngen\u00fcgt sowie Zweifel an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des \n\nVorschlags und an der Einhaltung des Subsidiarit\u00e4ts-\n\ngrundsatzes bestehen. \n\nWir erwarten \u00c4nderungen bei der weiteren Diskussion \n\ndes Verordnungsentwurfs, deshalb bitte ich Sie: Stimmen \n\nSie dem Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion zu! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Mit diesem Antrag \n\nm\u00f6chten wir den Landtag ersuchen, sich gegen einen \n\nVorschlag der Kommission \u00fcber einen Mechanismus zur \n\n\u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hindernisse \n\nbei der Realisierung grenz\u00fcberschreitender Projekte zu \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nZiel der Kommission und des vorgeschlagenen Mecha-\n\nnismus soll sein, Hindernisse im Zusammenhang mit der \n\nPlanung, Entwicklung, Personalausstattung, Finanzierung \n\noder Arbeitsweise von grenz\u00fcberschreitenden Projekten \n\nzu \u00fcberwinden, indem auf Antrag das Recht des Nachbar-\n\nstaates Anwendung findet, das dem Wunsch eines Initia-\n\ntors entspricht und das Verfahren vereinfacht. \n\nEine gute Idee! Das finden wir auch! Aber leider ist in \n\ndiesem Falle nicht gut gemeint auch wirklich gut ge-\n\nmacht. Die Europ\u00e4ische Kommission hat sich zur Verein-\n\nfachung ein gewaltiges, b\u00fcrokratisches Monster ausge-\n\ndacht, dessen Anwendung mit dem Mechanismus mehr \n\noder weniger zwangsweise droht. Statt Vereinfachung \n\ndroht ein kompliziertes Verfahren zur Rechtsangleichung \n\naus Anlass eines Einzelfalls. \n\nDer Initiator soll sogar das Recht haben, neben den \n\nanzuwenden Vorschriften des Nachbarstaates auch ad hoc \n\neigene Regelungsvorschl\u00e4ge zu machen. So kann sich der \n\nInitiator aussuchen, welche Verwaltung f\u00fcr sein Projekt \n\nwelches Recht anwenden soll und sogar selbst vorschla-\n\ngen, wie die rechtliche Vorschrift lauten soll, die Anwen-\n\ndung findet. Das ist eine Art Gesetzesinitiativrecht, das \n\ndann von Bund, Land oder Kommune nachvollzogen, \n\nbearbeitet, begr\u00fcndet abgelehnt oder entsprechend gere-\n\ngelt werden muss. \n\nNeben anderen verfassungsrechtlichen Bedenken, vor \n\nallem bei der Abweichung von den in der Verfassung \n\nbenannten Organen, die Gesetze einbringen d\u00fcrfen, halten \n\nwir den Vorschlag f\u00fcr absolut unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDie souver\u00e4nen Rechte des Gesetzgebers sind nur zu \n\nwahren, wenn es sich um eine freiwillige Anwendung des \n\nMechanismus der VO handelt. Das geschieht aber gene-\n\nrell und abstrakt, in der Regel ohne Bezug auf ein konkre-\n\ntes Projekt. Und da endet auch die Freiwilligkeit. Gibt es \n\nden Mechanismus und wird von dem Instrument des \n\nMechanismus Gebrauch gemacht, kann die bearbeitende \n\nBeh\u00f6rde nur noch entscheiden, ob sie dem Antrag folgt \n\noder eigenes Recht anwendet. Eine \u00e4hnliche Verpflich-\n\ntung trifft dann, wenn bestimmte Voraussetzungen vorlie-\n\ngen, auch die gesetzgebende K\u00f6rperschaft. Damit wird \n\naus dem Weg des Mechanismus ein neuer Zugang zur \n\nGesetzesinitiative, der von Verfassungs wegen nicht \n\nvorgesehen ist. \n\nAufgrund seiner geografischen Lage in Nachbarschaft zu \n\nPolen und Tschechien kann der Vorschlag f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen relevant werden. Nehmen wir an, Deutsch-\n\nland und Tschechien sprechen sich f\u00fcr die Teilnahme an \n\ndem vorgeschlagenen Mechanismus aus. Zwischen dem \n\nKreis Mittleres Erzgebirge und der Region Karlsbad soll \n\nein gemeinsames Projekt zustande gebracht werden. \n\nAllerdings kommt es zu rechtlichen Schwierigkeiten. So \n\nschnell wie dieses rechtliche Hindernis festgestellt wurde, \n\ngreift auf Antrag der Mechanismus. Erhebliche Fristen \n\nund Zw\u00e4nge lassen es zumindest zweifelhaft erscheinen, \n\nob aus rechtlichen nicht b\u00fcrokratische und zeitliche \n\nHindernisse geworden sind. Au\u00dferdem ist auch nicht \n\ngesichert, dass durch die Verordnung wesentliche Impulse \n\nzur St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit \n\nin den Grenzregionen erzeugt werden. \n\nWas also einfacher werden soll, ist mir und meiner Frak-\n\ntion schleierhaft. Es sieht alles danach aus, als werde \n\njeder, der diesen Weg geht, ein normales Verfahren \n\nkomplizierter machen. Oder der Initiator st\u00f6\u00dft auf diesem \n\nWeg eigenes Recht an. Diese Art der Gesetzesinitiative \n\nm\u00fcsste dann aber auf allen Ebenen in unseren Verfassun-\n\ngen verankert werden; eine solche Auswirkung scheint \n\nuns in dem Vorschlag \u00fcberhaupt nicht bedacht worden zu \n\nsein. \n\nEs erscheint deshalb zweifelhaft, ob die Verordnung einen \n\ndeutlichen Mehrwert im Vergleich zu einem bilateralen \n\nVorgehen zwischen Sachsen und seinen Nachbarn erbrin-\n\ngen kann. Wenn es eine Vereinfachung aufgrund einer \n\nEurop\u00e4ischen Regelung geben soll, w\u00e4re wohl eine \n\nRichtlinie zu bevorzugen, die den rechtlichen Rahmen f\u00fcr \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit festlegt und den \n\nbeteiligten Staaten das Recht zubilligt, die Details bilate-\n\nral zu regeln. Dann allerdings w\u00e4re auch der Begriff des \n\n\u201eMechanismus\" verfehlt, weil er eine zwangsl\u00e4ufige, \n\nstarre Abfolge von Voraussetzung und Rechtswirkung \n\nbeinhaltet; besser w\u00e4re es wohl, von einer Verkn\u00fcpfung \n\noder Verzahnung der Regelungssysteme zu sprechen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7162 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Der Verordnungsvor-\n\nschlag zur \u00dcberwindung rechtlicher und administrativer \n\nHindernisse widmet sich einem zentralen Punkt f\u00fcr das \n\nGelingen der europ\u00e4ischen Integration und f\u00fcr die grenz-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit. Die Verordnung schafft \n\neinen Mechanismus, um b\u00fcrokratische H\u00fcrden bei der \n\nUmsetzung grenz\u00fcberschreitender Projekte abzubauen. \n\nNach einem Evaluierungsprozess hat die Kommission \n\nhier den seit L\u00e4ngerem durch Tr\u00e4ger grenz\u00fcbergreifender \n\nProjekte monierten Handlungsbedarf erkannt. Denn f\u00fcr \n\ndie Tr\u00e4ger ist die Umsetzung grenz\u00fcbergreifender Projek-\n\nte oft ein komplexer und viel zu b\u00fcrokratischer Aufwand. \n\nZwei oder noch mehr Rechtssysteme stehen nicht immer \n\nmiteinander im Einklang. Die sich teilweise widerspre-\n\nchende nationale Gesetzeslage verz\u00f6gert zu h\u00e4ufig die \n\nUmsetzung der Projekte oder l\u00e4sst sie gar scheitern. \n\nGerade wenn wir die Bedeutung der Regionen und der \n\nregionalen Zusammenarbeit betonen, sind Ma\u00dfnahmen \n\nzum B\u00fcrokratieabbau f\u00fcr den k\u00fcnftigen Erfolg von \n\n\u201eEuropa vor Ort\u201c entscheidend. Wir k\u00f6nnen die Auffas-\n\nsung der Staatsregierung, dass durch den Verordnungsvor-\n\nschlag eine bedingte Verpflichtung, eine L\u00f6sung f\u00fcr \n\nrechtliche Hindernisse zu finden, eingef\u00fchrt w\u00fcrde, \n\nnachvollziehen. \n\nWir halten diese aber f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Zumal grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht durch die Mitgliedsstaaten auf den Mecha-\n\nnismus zur\u00fcckgegriffen werden muss. Die Freiwilligkeit \n\nbleibt gewahrt, weil die Mitgliedsstaaten entscheiden \n\nk\u00f6nnen, ob sie den Mechanismus anwenden wollen oder \n\nnicht. Wir sehen keinen Versto\u00df gegen das Subsidiarit\u00e4ts-\n\nprinzip, da bilaterale und multilaterale Abkommen wei-\n\nterhin abgeschlossen werden k\u00f6nnen und, wenn von den \n\nMitgliedsstaaten gew\u00fcnscht, den Vorzug genie\u00dfen. Wir \n\nhalten den Vorschlag auch deshalb f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, da \n\ner auch in Bezug auf die Initiatoren (Artikel 8) nur solche \n\nAkteure benennt, die mit der Umsetzung konkreter \n\ngrenz\u00fcbergreifender Projekte betraut sind. Die Verord-\n\nnung ufert also nicht aus, sondern ist in ihrem Anwen-\n\ndungsbereich klar abgesteckt. \n\nEs stimmt nicht, was die Koalitionsfraktionen im vorlie-\n\ngenden Antrag behaupten: Es wird f\u00fcr Projekttr\u00e4ger, die \n\nrechtliche oder administrative H\u00fcrden bei der Umsetzung \n\nmonieren, weder ein direktes noch ein indirektes Geset-\n\nzesinitiativrecht eingef\u00fchrt. \n\nInitiativvorlagen, wie sie in der Verordnung bezeichnet \n\nwerden, sind keine Gesetzentw\u00fcrfe. Sie m\u00fcssen zudem \n\neinen l\u00e4ngeren Entscheidungsmechanismus durchlaufen. \n\nDie Initiativvorlagen sind reine Vorschl\u00e4ge und beziehen \n\nsich nur spezifisch auf die Durchf\u00fchrung des vom Initia-\n\ntor umzusetzenden grenz\u00fcbergreifenden Projektes. \n\nWir lehnen Ihren Antrag daher ab. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Ich \n\ndanke Ihnen f\u00fcr die Gelegenheit, zur Beschlussfassung \n\n\u00fcber den Antragsentwurf der Regierungsfraktionen aus \n\nSicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung Stellung nehmen zu \n\nd\u00fcrfen. \n\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip und der Grundsatz der Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit bestimmen die Aus\u00fcbung der Zust\u00e4ndigkei-\n\nten der Europ\u00e4ischen Union. In den Bereichen, die nicht \n\nder ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeit der Europ\u00e4ischen \n\nUnion unterfallen, soll das Subsidiarit\u00e4tsprinzip die \n\nEntscheidungs- und Handlungsf\u00e4higkeit der Mitglieds-\n\nstaaten sch\u00fctzen. Die Europ\u00e4ische Union soll nur dann \n\nt\u00e4tig werden, wenn die Ziele einer Ma\u00dfnahme wegen \n\nihres Umfangs oder ihrer Wirkungen von den Mitglieds-\n\nstaaten nicht ausreichend erreicht werden k\u00f6nnen, son-\n\ndern besser auf der Ebene der Union zu verwirklichen \n\nsind. \n\nVor diesem Hintergrund befassen wir uns mit Subsidiari-\n\nt\u00e4tsbedenken der Regierungskoalition gegen den Verord-\n\nnungsvorschlag \u00fcber einen Mechanismus zur \u00dcberwin-\n\ndung rechtlicher und administrativer Hindernisse in einem \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Kontext. \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst einige einleitende Bemerkun-\n\ngen zum Gegenstand des Subsidiarit\u00e4tsbedenkens: Die \n\nEU-Kommission hat am 29.05.2018 einen Verordnungs-\n\nentwurf zu einem Rechtsmechanismus vorgelegt, der zur \n\n\u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hindernisse \n\nin einem grenz\u00fcberschreitenden Kontext dienen soll. \n\nGegen diesen Verordnungsentwurf hat die Staatsregierung \n\nerhebliche Bedenken. Der Entwurf ist unserer Auffassung \n\nnach unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und verletzt m\u00f6glicherweise auch \n\nden Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz. Diese Bedenken resultieren \n\nim Einzelnen aus folgenden Gr\u00fcnden: Mit dem Legisla-\n\ntivvorschlag \u2013 so zumindest die Ank\u00fcndigung \u2013 wollte die \n\nEurop\u00e4ische Kommission eigentlich einen freiwilligen \n\nMechanismus zur \u00dcberwindung rechtlicher und administ-\n\nrativer Hindernisse in allen Grenzregionen einrichten. \n\nDurch den Mechanismus sollen in einem Mitgliedsstaat \n\ndie rechtlichen Bestimmungen des benachbarten Mit-\n\ngliedsstaats zur Anwendung kommen, wenn die Anwen-\n\ndung seines eigenen Rechts ein rechtliches Hindernis f\u00fcr \n\ndie Durchf\u00fchrung eines gemeinsamen Projekts im Rah-\n\nmen der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit darstellen \n\nw\u00fcrde. \n\nDas gemeinsame Projekt k\u00f6nnte dabei entweder in einer \n\nInfrastrukturma\u00dfnahme, beispielsweise einer grenz\u00fcber-\n\ngreifenden Stra\u00dfenbahnverbindung, oder einer Dienstleis-\n\ntung von allgemeinem wirtschaftlichem Interesse, bei-\n\nspielsweise gemeinsamer Wasserversorgung/Abwasser-\n\nbeseitigung, bestehen. \n\nDer Mechanismus besteht im Abschluss einer europ\u00e4i-\n\nschen grenz\u00fcbergreifenden Verpflichtung, die unmittelbar \n\nanwendbar ist, oder einer europ\u00e4ischen grenz\u00fcbergreifen-\n\nden Erkl\u00e4rung, die ein weiteres Gesetzgebungsverfahren \n\nin dem Mitgliedsstaat nach sich ziehen w\u00fcrde \n\nIn der Begr\u00fcndung des Verordnungsentwurfs wird zwar \n\ndie Freiwilligkeit der Anwendung des Mechanismus \n\nbetont, tats\u00e4chlich handelt es sich nach Auffassung der \n\nStaatsregierung aber um einen bedingt obligatorischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7163 \n\nMechanismus, der verpflichtend zur Anwendung kommt, \n\nwenn eine L\u00f6sung der behaupteten Probleme in der \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit durch freiwillige \n\nbilaterale Instrumente scheitert. \n\nSobald ein sogenannter Initiator das Bestehen eines \n\nrechtlichen Hindernisses f\u00fcr die grenz\u00fcbergreifende \n\nZusammenarbeit bemerkt und anzeigt, kn\u00fcpft daran ein \n\nim Vorschlag umfassend geregeltes und mit Fristen \n\nversehenes Verfahren an \u2013 ein komplexes Vorhaben, \n\ndessen Ausgestaltung wenig von der Freiwilligkeit des \n\nMechanismus \u00fcbrig l\u00e4sst. Zu Anlass und Person des \n\nInitiators bleibt der Entwurf zudem vage. \n\nDurch das Verfahren werden umfangreiche Pr\u00fcf- und \n\nBegr\u00fcndungspflichten eingef\u00fchrt. Zudem wird dem \n\nMitgliedsstaat bzw. der Region mit Gesetzgebungsbefug-\n\nnis die Pflicht auferlegt, binnen sechs Monaten eine \n\nL\u00f6sung f\u00fcr das rechtliche Hindernis zu entwickeln. Das \n\nVerfahren erscheint in seiner Komplexit\u00e4t und mit seinen \n\nZw\u00e4ngen und Fristen nach Ermittlung eines rechtlichen \n\nHindernisses daher tats\u00e4chlich nicht mehr als freiwillig. \n\nSobald eine bilaterale Beseitigung des Hindernisses \n\ngescheitert ist, schl\u00e4gt die Freiwilligkeit in eine Anwen-\n\ndungspflicht um. Dar\u00fcber hinaus lassen die genannten \n\nVerfahrensregelungen ernsthafte Zweifel an der Einhal-\n\ntung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes entstehen. \n\nDies ist umso bedauerlicher, als der Vorschlag zur Schaf-\n\nfung eines freiwilligen Rechtsinstruments unter anderem \n\nauch auf einen EMK-Beschluss zur Europ\u00e4ischen Territo-\n\nrialen Zusammenarbeit zur\u00fcckgeht, der wiederum von \n\nSachsen ma\u00dfgeblich mitgestaltet wurde. \n\nIch kann zusammenfassend sagen: Gut gemeint, aber \n\nschlecht gemacht! Die Staatsregierung hat gegen beide \n\nZiele des Antrages keine Bedenken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Das Plenarjahr endet. Die sitzungsfreie Zeit \n\nund die Sommerpause stehen an. Ich kann Ihnen nach \n\ndiesen intensiven Diskussionen nur w\u00fcnschen: Genie\u00dfen \n\nSie den verdienten Urlaub mit Familie und Freunden. \n\nReisen Sie durch unser sch\u00f6nes Land. Besuchen Sie ferne \n\nL\u00e4nder. \u201eWenn jemand eine Reise tut, so kann er was \n\nerz\u00e4hlen.\u201c Das ist von Matthias Claudius. Das sei nur \n\nangemerkt. \n\nErholen Sie sich gut. \n\nHinter uns liegt ein arbeitsreiches Plenarjahr. Ich verglei-\n\nche das jetzt einfach mit unseren Landtagsbienen, die \n\n60 Kilogramm Honig eingetragen haben, verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD, \n\n den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nUnsere Tracht waren 47 Gesetzentw\u00fcrfe. 41 Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe haben wir in zweiter Beratung im Plenum behan-\n\ndelt, davon 26 beschlossen. Wir haben uns mit Aktuellen \n\nDebatten hier wacker mit guten Argumenten geschlagen. \n\nWir haben 3 400 Kleine Anfragen gestellt. Sie haben von \n\nIhrem Fragerecht viel Gebrauch gemacht. \n\nAm 16. August starten wir in ein neues Plenarjahr mit der \n\nEinbringung eines Doppelhaushaltes. Dann geht es so \n\nrichtig zur Sache. Dann nutzen wir unser K\u00f6nigsrecht. \n\nDann stellen wir mit dem neuen Doppelhaushalt \u2013 das \n\nWetterleuchten haben wir heute schon versp\u00fcrt \u2013 die \n\nentscheidenden politischen Weichen im Freistaat Sachsen. \n\nUnsere St\u00e4rken in Sachsen auszubauen und mit Nach-\n\ndruck an den Problemen unseres Landes zu arbeiten, das \n\nw\u00fcnsche ich uns. Ich bin ganz sicher, dass uns das gelin-\n\ngen wird. \n\nDas beginnt am 16. August. Beginn ist an diesem Tage \n\num 10 Uhr. Einladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nIch schlie\u00dfe damit die 75. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags und bitte Sie ganz herzlich zum Sommeremp-\n\nfang in den Innenhof, wo schon viele G\u00e4ste auf uns \n\nwarten. Einige sitzen sogar oben auf der Trib\u00fcne und \n\nhaben unser Treiben und unsere Diskussionen hier ver-\n\nfolgt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 18:58 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7164 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 75. Sitzung am 28.06.2018 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/13145 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU, beginnend mit dem Buchstaben L \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mann, Holger  x   \n\nBarth, Andr\u00e9   x  Meier, Katja   x  \n\nBartl, Klaus x    Meiwald, Uta-Verena x    \n\nBaum, Thomas  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Michel, Jens  x   \n\nBeger, Mario   x  Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBienst, Lothar  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBlattner, Cornelia  x   Muster Dr., Kirsten   x  \n\nB\u00f6hme, Marco x    Nagel, Juliane x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Neukirch, Dagmar  x   \n\nBuddeberg, Sarah x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClemen, Robert  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin    x Petry, Dr. Frauke    x \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFeiks, Antje x    Pfeil-Zabel, Juliane    x \n\nFiedler, Aline  x   Pinka, Dr. Jana x    \n\nFirmenich, Iris  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Raether-Lordieck, Iris    x \n\nFritzsche, Oliver    x Richter, Lutz    x \n\nGasse, Holger  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGebhardt, Rico x    R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nGrimm, Silke   x  Saborowski, Ines  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram   x  Schaper, Susanne x    \n\nHartmann, Christian  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Schollbach, Andr\u00e9    x \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHirche, Frank  x   Schubert, Franziska    x \n\nHomann, Henning  x   Schultze, Mirko x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Sodann, Franz x    \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Springer, Ines  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Stange, Enrico x    \n\nJala\u00df, Ren\u00e9 x    Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nJunge, Marion x    Tiefensee, Volker  x   \n\nKagelmann, Kathrin x    Tillich, Stanislaw  x   \n\nKersten, Andrea   x  Tischendorf, Klaus x    \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Urban, J\u00f6rg   x  \n\nKliese, Hanka  x   Ursu, Octavian    x \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00f6pping, Petra  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKosel, Heiko    x Wehner, Horst x    \n\nKrasselt, Gernot  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKuge, Daniela  x   Weigand, Dr. Rolf   x  \n\nKupfer, Frank  x   Wendt, Andr\u00e9   x  \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter    x \n\nLauterbach, Kerstin x    Wilke, Karin   x  \n\nLehmann, Heinz    x Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian   x  \n\nLippmann, Valentin   x  Wissel, Patricia  x   \n\nLippold, Dr. Gerd   x  W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wurlitzer, Uwe  x   \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra   x  \n\nMaicher, Dr. Claudia   x  Zschocke, Volkmar   x  \n\n      \n Jastimmen: 23    \n Neinstimmen: 73    \n Stimmenthaltungen: 17 \n Gesamtstimmen: 113 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7165 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 28. Juni 2018 \n\n 7166 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}