{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-11-21T09:28:56Z",
        "Last-Modified": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "Last-Save-Date": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "890",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-11-21T09:28:56Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-11-21T09:28:56Z",
        "dcterms:modified": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-11-21T09:28:56Z",
        "meta:save-date": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "modified": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1967",
            "2736",
            "3247",
            "2382",
            "3725",
            "3371",
            "4825",
            "5656",
            "4973",
            "5217",
            "5038",
            "4778",
            "4893",
            "4789",
            "4788",
            "4637",
            "5046",
            "5188",
            "4938",
            "5565",
            "4495",
            "5088",
            "4535",
            "5691",
            "5397",
            "5653",
            "5051",
            "5420",
            "5211",
            "5152",
            "4970",
            "5439",
            "4908",
            "4492",
            "5619",
            "5649",
            "5789",
            "5119",
            "4465",
            "5545",
            "5737",
            "4801",
            "5474",
            "5573",
            "5795",
            "4636",
            "5299",
            "5333",
            "5748",
            "5006",
            "4915",
            "4401",
            "5733",
            "5703",
            "5720",
            "5903",
            "5820",
            "5496",
            "5456",
            "5593",
            "4962",
            "4979",
            "5740",
            "4590",
            "5872",
            "5106",
            "4976",
            "5189",
            "4865",
            "5291",
            "5279",
            "5540",
            "5069",
            "4235",
            "5384",
            "5661",
            "4972",
            "5131",
            "5931",
            "5528",
            "5007",
            "5641",
            "6015",
            "5423",
            "5240",
            "4712",
            "5441",
            "5180",
            "5035",
            "5038",
            "5610",
            "5378",
            "5858",
            "5648",
            "5271",
            "4424",
            "4805",
            "5207",
            "4698",
            "5593",
            "5948",
            "5318",
            "5885",
            "5788",
            "5791",
            "5935",
            "5822",
            "3489",
            "2553",
            "2246"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-11-21T09:28:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-11-21T12:23:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_43_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:48c6e9d0-61e3-43d5-8c9f-08f3228b314e",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 6/43 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n43. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 9. November 2016, Plenarsaal Schluss: 20:31 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3529 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3529 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den  \n\nLandesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 42 Abs. 3 S\u00e4chsisches Naturschutz-\n\ngesetz in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 3 \n\nSatz 1 Ziffer 1 Naturschutzbeirats-\n\nverordnung)  \n\n Drucksache 6/6921, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 3529 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3529 \n\n2 Wahl von f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen  \n\ndes 5. Medienrates der S\u00e4chsischen \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten  \n\nRundfunk und neue Medien (SLM)  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 31 S\u00e4chsisches Privat-\n\nrundfunkgesetz \u2013 S\u00e4chsPRG)  \n\n Drucksache6/6621, Unterrichtung \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags 3529 \n\n Thomas Colditz, CDU 3530 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 3557 3530 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Aktuelle Stunde 3530 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Mehr Geld f\u00fcr gute Schule:  \n\nLehrkr\u00e4fte gewinnen, unterst\u00fctzen \n\nund anerkennen \u2013 das Ma\u00dfnahmen-\n\npaket zur Lehrerversorgung  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3531 \n\n Lothar Bienst, CDU 3531 \n\n Sabine Friedel, SPD 3532 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3533 \n\n Andrea Kersten, AfD 3533 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3534 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3535 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3536 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3537 \n\n Sabine Friedel, SPD 3537 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3538 \n\n Sabine Friedel, SPD 3538 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3538 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3539 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3539 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3539 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3539 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3540 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3540 \n\n Lothar Bienst, CDU 3540 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3540 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3541 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3541 \n\n Lothar Bienst, CDU 3542 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3542 \n\n Lothar Bienst, CDU 3542 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3543 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3544 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3545 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3545 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3546 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Harmlose Spinner? Bewaffnete \n\nStaatsfeinde? \u2013 Die lange verkannte \n\nGefahr \u201eReichsb\u00fcrger\u201c in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3547 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3547 \n\n Christian Hartmann, CDU 3548 \n\n Henning Homann, SPD 3549 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3550 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3550 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3551 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3551 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3551 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3551 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3552 \n\n Christian Hartmann, CDU 3553 \n\n Henning Homann, SPD 3554 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3555 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3555 \n\n Christian Hartmann, CDU 3555 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3556 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 3557 \n\n Wahlergebnis 3557 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3557 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3558 \n\n Thomas Colditz, CDU 3558 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 3563 3558 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung  \n\ngl\u00fccksspielrechtlicher Vorschriften  \n\n Drucksache 6/4785, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6893, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3558 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 3558 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3559 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3560 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3561 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3562 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 3562 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2  \n\n Wahlergebnis 3563 \n\n \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\nund des Richtergesetzes des  \n\nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/5387,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6892, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses 3563 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3563 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3564 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3566 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3566 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3566 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3566 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3567 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3567 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3567 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3568 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 3569 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 3570 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nLandessehhilfengesetz  \n\n Drucksache 6/5392,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/6898, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 3570 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3570 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3571 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3572 \n\n Hanka Kliese, SPD 3572 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3573 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3574 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3575 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3575 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3575 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/7049 3576 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3576 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3576 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/5392 3576 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n \n\n7 Landeskompensationsverordnung \n\nschaffen \u2013 Fl\u00e4cheninanspruchnahme \n\nf\u00fcr die Kompensation von Eingriffen \n\nin Natur und Landschaft minimieren  \n\n Drucksache 6/6635, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3576 \n\n Jan Hippold, CDU 3576 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3578 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3579 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3581 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3582 \n\n Jan Hippold, CDU 3583 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3583 \n\n Jan Hippold, CDU 3584 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3584 \n\n Jan Hippold, CDU 3584 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3584 \n\n Jan Hippold, CDU 3584 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3585 \n\n Jan Hippold, CDU 3585 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3585 \n\n Jan Hippold, CDU 3586 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3586 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3586 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3587 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3588 \n\n8 Kein Abducken mehr, Herr Tillich. \n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nzu bisherigen Konsequenzen des \n\nStaatsversagens im Fall al-Bakr  \n\n Drucksache 6/6886, Antrag der \n\nFraktion der DIE LINKE 3588 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3588 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3588 \n\n Christian Hartmann, CDU 3590 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3591 \n\n Christian Hartmann, CDU 3591 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3592 \n\n Christian Hartmann, CDU 3592 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3593 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3593 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3593 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3594 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3594 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3595 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3596 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3597 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3597 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3597 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3597 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3598 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3598 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3598 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3600 \n\n Christian Hartmann, CDU 3601 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3602 \n\n Christian Hartmann, CDU 3602 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 3603 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3604 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3605 \n\n9 Altersfeststellung bei unbegleiteten, \n\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern  \n\n Drucksache 6/6904,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 3605 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3605 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 3606 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 3607 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 3609 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3609 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3610 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3610 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3610 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3610 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3611 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3612 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3613 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung \n\n3613 \n\n10 Wildbienen wirksam sch\u00fctzen, \n\nTracht und Lebensr\u00e4ume schaffen \n\nund erhalten sowie den Einsatz \n\nbienengef\u00e4hrlicher Mittel reduzieren  \n\n Drucksache 6/6482,  \n\nAntrag der Fraktionen  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3614 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3614 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3615 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3616 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3616 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3616 \n\n Simone Lang, SPD 3618 \n\n Gunter Wild, AfD 3619 \n\n Gunter Wild, AfD 3620 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3620 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3621 \n\n Gunter Wild, AfD 3621 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3621 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3622 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3622 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3622 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n \n\n11 Jahresbericht 2015 des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/6019,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/6894, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3623 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 3623 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 3624 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 3626 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3626 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3628 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 3630 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 3631 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3632 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/6798,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/6887,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts-und Finanzausschusses 3632 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3632 \n\n13 Anmeldung des Freistaates Sachsen \n\nzum Rahmenplan der Gemein-\n\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung  \n\nder Agrarstruktur und des  \n\nK\u00fcstenschutzes\u201c 2016 \u2013 2019  \n\n Drucksache 6/6619, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/6890, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3632 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3632 \n\n14 Bericht zur Evaluation von \u00a7 42 a \n\nAbs. 1 und 2 S\u00e4chsisches Justizgesetz  \n\n Drucksache 6/6433,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/6918,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3633 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3633 \n\n15 Dritter Bericht zur Lage des  \n\nJugendstrafvollzugs in Sachsen  \n\n Drucksache 6/6483,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/6919,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3633 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3633 \n\n16 Vierter Bericht zur Lage des  \n\nJugendstrafvollzugs in Sachsen  \n\n Drucksachen 6/6484,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/6920,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3633 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3633 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6895 3634 \n\n Zustimmung 3634 \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6896 3634 \n\n Zustimmung 3634 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3634 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3529 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 43. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags an diesem 9. November, der in \n\nunserer Geschichte f\u00fcr Gutes und Schlechtes gleicherma-\n\n\u00dfen steht. 9. November 1848: Der gro\u00dfe Demokrat und \n\nAbgeordnete des Paulskirchenparlaments Robert Blum \n\nwird hingerichtet. 9. November 1918: Die erste deutsche \n\nRepublik wird ausgerufen. 9. November 1923: Der Hitler-\n\nPutsch in M\u00fcnchen wird niedergeschlagen. 9. November \n\n1938: die sogenannte Reichskristallnacht. Terror und \n\nPogrome gegen die deutschen Juden erreichen einen \n\nersten f\u00fcrchterlichen H\u00f6hepunkt. Dann: 9. November \n\n1989: Die Berliner Mauer f\u00e4llt und die Wiedervereinigung \n\nunseres Landes r\u00fcckt in greifbare N\u00e4he. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Licht und Schatten \u2013 ganz h\u00e4ufig an diesem \n\n9. November. Ich meine, dass wir aus dieser unserer \n\nGeschichte lernen k\u00f6nnen und lernen sollten. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Krau\u00df und \n\nHerr Prof. Dr. Schneider. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 10 \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten \n\nund die Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n43. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den \n\nLandesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \n\nin Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Ziffer 1 Naturschutzbeiratsverordnung) \n\nDrucksache 6/6921, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nVorgeschlagen zur Wahl als Mitglied des Landesnatur-\n\nschutzbeirats ist die Abg. Frau Dr. Jana Pinka. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass bei der \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den \n\nLandesnaturschutzbeirat durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir k\u00f6nnen also so \n\nverfahren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es keinen \n\nWiderspruch gegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Hand-\n\nzeichen das Mitglied des Landesnaturschutzbeirats \n\nw\u00e4hlen. Wer daf\u00fcr ist, Frau Dr. Jana Pinka als Mitglied \n\ndes Landesnaturschutzbeirats zu w\u00e4hlen, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist Frau Dr. Jana Pinka als Mitglied \n\ndes Landesnaturschutzbeirats bei einer gro\u00dfen Zahl von \n\nStimmenthaltungen gew\u00e4hlt worden. Ich frage Sie, Frau \n\nDr. Pinka, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann begl\u00fcckw\u00fcnsche \n\nich Sie zu Ihrer Wahl. Der Tagesordnungspunkt 1 ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen des 5. Medienrates der S\u00e4chsischen \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien (SLM)  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 31 S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz \u2013 S\u00e4chsPRG) \n\nDrucksache6/6621, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\n\nzes w\u00e4hlt der Landtag mit einer Mehrheit von zwei \n\nDritteln seiner Mitglieder f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige in den \n\nMedienrat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3530 \n\nErhalten im ersten Wahlgang nicht gen\u00fcgend Kandidaten \n\ndie erforderliche Mehrheit, wird ein zweiter Wahlgang \n\nmit denselben Mehrheitserfordernissen durchgef\u00fchrt. \n\nErhalten auch in diesem Wahlgang nicht gen\u00fcgend Kan-\n\ndidaten die erforderliche Mehrheit, werden weitere \n\nWahlg\u00e4nge durchgef\u00fchrt. Bei diesen weiteren Wahlg\u00e4n-\n\ngen stehen jeweils h\u00f6chstens so viele der nicht gew\u00e4hlten \n\nKandidaten mit den n\u00e4chstniedrigen Stimmenzahlen zur \n\nWahl, wie es dem Dreifachen der Zahl der noch nicht \n\nbesetzten Sitze von Sachverst\u00e4ndigen entspricht. Haben \n\nauf der letzten Stelle zwei oder mehrere Kandidaten \n\ngleich viele Stimmen, so werden diese Kandidaten alle in \n\nden Wahlgang einbezogen. \n\nDieses gestaffelte Wahlverfahren macht, wie Sie erkennen \n\nk\u00f6nnen, unter Umst\u00e4nden mehrere Wahlg\u00e4nge erforder-\n\nlich. Das bedeutet, dass ich Sie je nach Ergebnis eines \n\nWahlgangs zu weiteren Wahlg\u00e4ngen bitten muss. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Durchf\u00fchrung der Wahl \n\nberufe ich aus den Reihen der Abgeordneten folgende \n\nWahlkommission: Herr Thomas Colditz, CDU, als Leiter, \n\nHerr Sodann, DIE LINKE, Frau Raether-Lordieck, SPD, \n\nHerr Wendt, AfD, und Frau Meier, GR\u00dcNE. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort jetzt an den Leiter der Wahlkom-\n\nmission, Herrn Kollegen Colditz. Er n\u00e4hert sich schon \n\ndem Rednerpult. \u2013 Bitte, Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Das \n\ngleiche Prozedere wie immer: Die Abgeordneten werden \n\nin alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten \n\neinen Stimmschein f\u00fcr den ersten Wahlgang, auf dem die \n\nvorgeschlagenen Kandidaten f\u00fcr die Wahl von Sachver-\n\nst\u00e4ndigen des 5. Medienrates der S\u00e4chsischen Landesan-\n\nstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien aufgef\u00fchrt \n\nsind. Sie d\u00fcrfen auf dem Wahlschein maximal f\u00fcnf \n\nNamen ankreuzen. Es darf keine Stimmenh\u00e4ufung geben. \n\nGew\u00e4hlt ist, wer die Stimmen von mindestens zwei \n\nDritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags, also 84 \n\nStimmen, auf sich vereinen kann. Wir beginnen mit der \n\nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Saal, der stimmberechtigt \n\nist und nicht aufgerufen wurde? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich wiederhole die Frage von \n\nKollegen Colditz: Ist noch jemand von Ihnen im Saal, der \n\nnicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Unsere Wahl-\n\nkommission hat ebenfalls gew\u00e4hlt. Ich schlie\u00dfe die \n\nWahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das Ergeb-\n\nnis festzustellen. Ich schlage Ihnen vor, dass die Wahl-\n\nkommission die Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaals im \n\nSaal 2 vornimmt und wir in der Zwischenzeit mit der \n\nSitzung fortfahren. Nach der Feststellung des Ergebnisses \n\ndurch die Wahlkommission wird der Tagesordnungspunkt \n\nerneut aufgerufen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Mehr Geld f\u00fcr gute Schule: Lehrkr\u00e4fte gewinnen, \n\nunterst\u00fctzen und anerkennen \u2013 das Ma\u00dfnahmenpaket zur Lehrerversorgung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Harmlose Spinner? Bewaffnete Staatsfeinde? \u2013  \n\nDie lange verkannte Gefahr \u201eReichsb\u00fcrger\u201c in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3531 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nMehr Geld f\u00fcr gute Schule: Lehrkr\u00e4fte gewinnen, unterst\u00fctzen und \n\nanerkennen \u2013 das Ma\u00dfnahmenpaket zur Lehrerversorgung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort, die weitere Reihenfolge ist: DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das \n\nWort ergreift jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Lothar Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zum Thema spre-\n\nche, m\u00f6chte ich an dieser Stelle denen meinen ausdr\u00fcckli-\n\nchen Dank sagen, die sich an der Vorbereitung und \n\nDurchf\u00fchrung dieses Ma\u00dfnahmenpakets, um das es gleich \n\ngehen wird, beteiligt haben. Ich m\u00f6chte meinen au\u00dferor-\n\ndentlichen Dank an das Kabinett aussprechen, das sich f\u00fcr \n\nein 214-Millionen-Euro-Paket entschieden hat. Mein \n\nbesonderer Dank geht auch an die Fraktionsspitzen und an \n\ndie Mitarbeiter in den Ministerien, die sich nach stunden-\n\nlangen Diskussionen auf dieses Ma\u00dfnahmenpaket geei-\n\nnigt haben. Meinen herzlichen Dank an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDieses Paket brauchen wir, um zuk\u00fcnftig eine gute \n\nStabilit\u00e4t in der Unterrichtsversorgung, weiterhin eine \n\nhohe Qualit\u00e4t in der s\u00e4chsischen Bildung und nicht zuletzt \n\nin Leistungsvergleichen wie dem IQB-Bildungstrend \n\n2015 wieder positive Ergebnisse zu haben. Dazu brauchen \n\nwir dieses Paket. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch ein wenig Kritik \u00e4u\u00dfern, \n\nalso etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen. Wir hatten die \n\nHoffnung, dass die Verhandlungen mit dem DBB und der \n\nGEW zu einem erfolgreichen Abschluss kommen. Leider \n\nist dies nicht passiert. Das Ziel war, nach der Sommerpau-\n\nse ein solches Paket zu verabschieden. Wir mussten t\u00e4tig \n\nwerden, und das haben wir getan. \n\nDie Situation im Lande ist folgende: Wir haben einen \n\nangespannten Lehrerarbeitsmarkt. Wir stehen bez\u00fcglich \n\nder Werbung des Lehrerkapitals in einem Wettbewerb der \n\nL\u00e4nder untereinander. Wir haben den Generationswechsel \n\nvor Augen. Wir haben mit der Altersregelung zu k\u00e4mpfen. \n\nWir k\u00f6nnen, Gott sei Dank, eine steigende Sch\u00fclerzahl in \n\nSachsen verzeichnen. Wir setzen uns aktiv mit der schuli-\n\nschen Integration von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern \n\nauseinander. Wir m\u00fcssen neben attraktiven Angeboten f\u00fcr \n\njunge Lehrerinnen und Lehrer auch auf Seiteneinsteiger \n\nzur\u00fcckgreifen \u2013 das ist ganz wichtig. Diese Seiteneinstei-\n\nger brauchen wir in unserem Land, um dieses Loch, \n\nwelches wir momentan im Hinblick auf das Personal \n\nhaben, zu stopfen. Das erfordert nat\u00fcrlich eine aktive \n\nBegleitung in der Schule durch unsere Lehrerinnen und \n\nLehrer. Da m\u00fcssen wir aber auch an die Lehrerinnen und \n\nLehrer, die die Seiteneinsteiger begleiten, ein St\u00fcck weit \n\ndenken. \n\nDazu war ein Ma\u00dfnahmenpaket erforderlich. Dieses \n\nMa\u00dfnahmenpaket hat nun wei\u00df Gott nichts mit den \n\nTarifverhandlungen zu tun. Nein, wir mussten ein Ma\u00df-\n\nnahmenpaket schn\u00fcren. Wir haben es geschn\u00fcrt, um \n\nLehrkr\u00e4fte zu gewinnen, zu unterst\u00fctzen und anzuerken-\n\nnen. So lautet auch der Titel unseres heutigen Themas. \n\nIch m\u00f6chte die Kritik an diesem Paket ganz entschieden \n\nzur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir haben nicht mit der Gie\u00dfkanne irgendwo Geld in das \n\nSystem hineingegossen, nein. Deshalb kann ich nur mein \n\nUnverst\u00e4ndnis \u00e4u\u00dfern, wenn die GEW heute hier vor dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag die Initiative ergreift. Ich akzeptiere \n\nvoll und ganz die Umfrage der Lehrerverb\u00e4nde, die sie \n\nunter ihren Mitgliedern durchgef\u00fchrt hat, um die Meinung \n\nzu erfragen. Ich wei\u00df aber auch \u2013 das mache ich mir zu \n\neigen und wir werden es in Zukunft auch besser tun \u2013, \n\ndass die Kommunikation mit der Lehrerschaft nicht \n\noptimal war. Das werden wir nachholen. Wir werden alle \n\npositiven Signale, die wir mit diesem Paket verbinden, in \n\ndas Land senden. \n\nFolgendes m\u00f6chte ich Sie wissen lassen: Ich habe am \n\nFreitag ein Informationsgespr\u00e4ch mit vier Kolleginnen \n\nund Kollegen aus allen Schularten durchgef\u00fchrt. Ich habe \n\naus diesem Gespr\u00e4ch mitgenommen, dass das, was wir \n\nerreichen m\u00f6chten \u2013 zum Beispiel eine Stundenentlastung \n\nbei den Grundschullehrern, was einer versteckten Ge-\n\nhaltserh\u00f6hung entspricht, oder die Erh\u00f6hung der Alters-\n\nabminderung um eine Stunde \u2013, bei den Kolleginnen und \n\nKollegen noch nicht angekommen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nJa, die Schiebung brauchen wir, um dieses Loch zu \n\nstopfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Fragen Sie doch \n\neinmal, wer das Loch geschaffen hat, Herr Bienst!) \n\nWir werden in zwei Jahren eine Evaluation durchf\u00fchren. \n\nWir werden sehen, wie das Paket gewirkt hat. Wir werden \n\nuns der Kritik stellen bzw. positiv herausheben, was wir \n\ndamit erreicht haben. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3532 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst er\u00f6ffnete \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Frau Kollegin Friedel \n\nvon der SPD-Fraktion, ebenfalls einbringend, setzt fort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es wurde bereits gesagt, wir \n\nkonnten heute ein Interview in der Zeitung lesen, Frau \n\nKurth, mit der bereits benannten \u00dcberschrift: \u201eDie Protes-\n\nte kann ich nicht verstehen.\u201c Es ist nachvollziehbar, dass \n\nman zu dieser Aussage kommt. Nat\u00fcrlich schmerzt es \n\nmich ebenso, wenn meine Telefone in den letzten Tagen \n\nnicht stillstanden und uns viele Leute ihre Probleme \n\nerz\u00e4hlt haben. Es schmerzt wegen der wochenlangen \n\nArbeit, die wir hineingesteckt haben. Es schmerzt wegen \n\ndes vergleichsweise guten Ergebnisses. Trotzdem muss \n\nich sagen, dass ich die Proteste verstehe. \n\nTreten wir einmal einen Schritt zur\u00fcck und \u00fcberlegen uns, \n\nin welcher Situation sich die Lehrkr\u00e4fte befinden. Ich \n\nhalte das f\u00fcr wichtig. Am Ende machen wir Politik f\u00fcr \n\nMenschen, die sich in einer konkreten Lebenssituation \n\nbefinden. Die letzten zehn bis 15 Jahre, die unsere Lehr-\n\nkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen erlebt haben, waren Jahre, in \n\ndenen sich \u2013 nach ihrer und auch unserer Wahrnehmung \u2013 \n\nviel zu wenig getan hat. Das waren zehn bis 15 Jahre, in \n\ndenen abzusehen war, in welche Schwierigkeiten wir \n\nkommen w\u00fcrden. Trotzdem wurde nur hin und wieder ein \n\nPaket beschlossen. Von vornherein war jedoch klar, dass \n\ndas nicht der nachhaltige und langfristige Umsteuerungs-\n\nprozess sein w\u00fcrde. \n\nWir haben uns mit Blick auf diese Situation gefreut, als es \n\nuns vor zwei Jahren gelungen ist, in dem Koalitionsver-\n\ntrag die Einstellung von 6 000 neuen Lehrkr\u00e4ften zu \n\nvereinbaren. Wir wussten damals bereits, dass es ein \n\nerster Schritt ist und dieser nicht ausreichen w\u00fcrde. Wir \n\nhaben \u2013 nach gescheiterten Verhandlungen mit den \n\nGewerkschaften \u2013 ein Ma\u00dfnahmenpaket besprochen, \n\nverhandelt und vereinbart, das eine gewisse Art einer \n\nNotreaktion ist. Hierbei ist wiederum klar, dass das nicht \n\ndas Gelbe vom Ei ist. Es sind aber wichtige Schritte \n\nenthalten, auf die ich leider aus Zeitgr\u00fcnden nicht einge-\n\nhen kann. Sie haben zum einen damit zu tun, dass wir \n\njunge Lehrkr\u00e4fte anziehen m\u00f6chten. Zum anderen m\u00f6ch-\n\nten wir \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte entlasten. Es sind meiner Mei-\n\nnung nach Punkte dabei, die keine \u00f6ffentliche W\u00fcrdigung \n\nfinden, aber viel f\u00fcr jede einzelne Lehrkraft bedeuten \n\nwerden. Ich m\u00f6chte hierbei das Stichwort Arbeitszeitkon-\n\nto nennen. \n\nAlles in allem ist das Ma\u00dfnahmenpaket der Staatsregie-\n\nrung aus unserer Sicht kein Gl\u00fccksfall. Es ist aber auch \n\nkeine Katastrophe. Die Welt nur schwarz und wei\u00df zu \n\nmalen, wie es oft genug gemacht wird, ist kein Weg, der \n\nmir pers\u00f6nlich und uns als Fraktion sinnvoll erscheint. \n\nDieses Paket ist ein erster Befreiungsschlag, nicht mehr, \n\naber eben auch nicht weniger. \n\nWenn wir uns einmal \u00fcberlegen, wie die Ger\u00fcchte in den \n\nLehrerzimmern in den letzten Monaten und Jahren aussa-\n\nhen, dann f\u00e4llt uns Folgendes ein: Streichung von An-\n\nrechnungsstunden oder auch Erh\u00f6hung der Pflichtstun-\n\ndenzahl. Diese Punkte sind mit diesem Paket vom Tisch, \n\nauch langfristig. Sie gelten \u00fcber die Legislaturperiode \n\nhinaus. Man muss, auch wenn es nach nicht viel klingt, \n\nzun\u00e4chst festhalten, dass sich die arbeitsvertraglichen \n\noder die entgeltlichen Bedingungen f\u00fcr keine Lehrkraft \n\nverschlechtern, aber f\u00fcr viele Lehrkr\u00e4fte verbessern \n\nwerden. \n\nFrau Kurth hat in ihrem Interview einen weiteren wichti-\n\ngen Satz gesagt, der wie folgt lautet: \u201eDie Verwaltung \n\nmuss nun handeln.\u201c Das gilt eigentlich schon die ganze \n\nZeit. Jetzt gilt es aber im Besonderen. Es ist am Ende die \n\nUmsetzung des Ma\u00dfnahmenpakets, die daf\u00fcr sorgen \n\nmuss, dass Folgendes nicht passiert: Es darf nicht gesche-\n\nhen, dass der Schulleiter weniger als der Fachberater \n\nverdient, dass ausgebildete Lehrkr\u00e4fte weniger als Seiten-\n\neinsteiger erhalten, dass sich Lehrkr\u00e4fte, die seit 20 oder \n\n30 Jahren viel f\u00fcr das System Schule tun, zur\u00fcckgesetzt \n\nf\u00fchlen. \n\nWir haben an vielen Punkten des Ma\u00dfnahmenpakets \n\ngenau daf\u00fcr die Voraussetzungen geschaffen. Es ist \n\nwichtig, dass wir miteinander sehr genau schauen, dass \n\ndiese Voraussetzungen f\u00fcr eine verbesserte, faire und gute \n\nStruktur von Arbeitsbedingungen umgesetzt werden. Ich \n\nhatte es bereits gesagt: Ein Alles oder Nichts bei diesem \n\nLehrerpaket war nicht m\u00f6glich. Es ist weder ein Alles, so \n\nwie wir es uns vielleicht in unseren k\u00fchnsten Tr\u00e4umen \n\nerhofft haben, noch ein Nichts. Es ist viel mehr. \n\nWir sind \u00fcber alles froh, was wir erreicht haben. Es \u00e4rgert \n\nuns an manchen Punkten, dass wir nicht mehr erreichen \n\nkonnten. Regieren ist aber auch dazu da, um in kleinen \n\nSchritten voranzukommen. Je besser man sich einigt, \n\ndesto gr\u00f6\u00dfer sind die Schritte. Je schwieriger die Situation \n\nist, desto vorsichtiger wird man mit Schritten sein m\u00fcs-\n\nsen. Das ist dann eben so. Das wird uns nicht davon \n\nabhalten, all die Themen, die nicht Bestandteil des Ma\u00df-\n\nnahmenpakets sind, im Auge zu behalten. Ich nenne hier \n\neinmal die Lehrerausbildung, schulorganisatorische \n\nFragen, wie \u201eWohin bringt uns die geteilte Schultr\u00e4ger-\n\nschaft?\u201c, und \u00c4hnliches oder Ma\u00dfnahmen, die strukturell \n\ndazu beitragen, unser Bildungssystem fit f\u00fcrs 21. Jahr-\n\nhundert zu machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nSabine Friedel, SPD: Dies weiterhin anzusprechen, uns \n\ndaf\u00fcr einzusetzen und zu streiten, dabei sind wir jetzt \n\neinen kleinen Schritt weiter. Das wird aber nicht der letzte \n\nSchritt sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Hannelore \n\nDietzschold und Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3533 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Friedel. Als N\u00e4chstes hat die Frakti-\n\non DIE LINKE das Wort, und es wird von Herrn Kollegen \n\nGebhardt ergriffen. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Lassen Sie mich an einem so geschichtstr\u00e4chtigen \n\nTag wie heute \u2013 der Pr\u00e4sident machte uns ja darauf \n\naufmerksam \u2013 mit einem historischen Zitat beginnen: \n\n\u201eWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben.\u201c \n\n(Lachen des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: Dass Sie das sagen!) \n\nEs ist schon zynisch, wenn Herr Bienst jetzt erkl\u00e4rt, er sei \n\ndankbar f\u00fcr das, was hier erreicht worden ist. Er erkl\u00e4rt \n\nuns, dass ein Loch entstanden sei. Herr Bienst, vor zehn \n\nJahren hat meine Fraktion hier einen Antrag gestellt und \n\nerkl\u00e4rt, dass wir im Freistaat Sachsen eine solche Lehrer-\n\nausbildung brauchen. Dieses Loch war voraussehbar, aber \n\nSie wollten es nicht sehen. Das war Passivit\u00e4t, vielleicht \n\nwar es Desinteresse, vielleicht auch nur Ignoranz. Da \n\nwaren der Ministerpr\u00e4sident, die Kultusministerin und der \n\nFinanzminister in einem tollen Trio gemeinsam der \n\nMeinung: Das brauchen wir alles nicht. Dabei hatten sie \n\nUnterst\u00fctzung aus ihrer Fraktion. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nJetzt hatten Sie elf Verhandlungsrunden \u2013 elf. Da sa\u00dfen \n\nalso die GEW und der Lehrerverband mit dem Finanzmi-\n\nnister und der Kultusministerin zusammen, und was \n\nhaben sie zustande gebracht? Nichts. Null. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nElf Verhandlungsrunden! Es ist doch wohl absurd, dass \n\nSie sich nicht darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dass Sie einen \n\nTarifvertrag h\u00e4tten abschlie\u00dfen m\u00fcssen. Aber Sie wollen \n\ngar keinen Tarifvertrag. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDas w\u00fcrde n\u00e4mlich den sozialen Ausgleich bedeuten. \n\nAber das ist f\u00fcr Sie ja irgendetwas ganz Schlimmes. Sie \n\nfinden es ja auch schlimm, wenn Menschen mit Ihnen \n\nnicht einer Meinung sind und protestieren. Frau Kurth, \n\nwenn Leute mit etwas nicht einverstanden sind, was tun \n\nsie dann? Sie gehen auf die Stra\u00dfe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Man wird doch seine \n\nMeinung sagen k\u00f6nnen! \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nDa k\u00f6nnen Sie doch nicht erkl\u00e4ren, Sie k\u00f6nnten die \n\nProteste nicht verstehen. Ich kann die Proteste verstehen, \n\ndie dort auf der Stra\u00dfe stattfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das ist ja logisch, weil ihr sie initiiert!) \n\nJetzt feiern Sie hier etwas, was \u2013 Entschuldigung! \u2013 \n\nMurks ist. Sie bringen weitere Ungerechtigkeit in die \n\nLehrerschaft hinein. Sie unterst\u00fctzen Leute, die neu \n\nhineinkommen. Solche, die \u00e4lter sind, d\u00fcrfen l\u00e4nger \n\nbleiben und bekommen daf\u00fcr Geld. Aber was ist mit der \n\nMasse der Besch\u00e4ftigten? Die gro\u00dfe Masse der Besch\u00e4f-\n\ntigten hat von diesem Bildungspaket nichts, gar nichts. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas sind diejenigen, denen Sie immer dankbar sind, wenn \n\nSie sich als PISA-Sieger feiern. Das ist die Lehrerschaft, \n\ndie Sie sonst eigentlich immer als etwas Herausgehobenes \n\nansehen. Die gehen mit null nach Hause, weil Sie keinen \n\nTarifvertrag abgeschlossen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das sind keine \n\nTarifverhandlungen, Herr Gebhardt,  \n\nverstehen Sie das doch einmal!) \n\nJetzt feiert sich die Staatsregierung, jetzt feiern Sie sich \n\nals Reparaturbrigade. Entschuldigung, den Klempner \n\nbrauchen wir nicht, sondern Sie m\u00fcssen die Feuerwehr \n\nhinschicken. Es brennt lichterloh im Bildungswesen des \n\nFreistaates Sachsen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie h\u00e4tten lieber  \n\nFrau Falken reden lassen sollen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nWenn Sie jetzt wirklich ernsthaft der Meinung sind, dass \n\nSie mit diesem Paket eine Antwort auf die Herausforde-\n\nrungen geben, dann kann ich Ihnen nur sagen: Sie geben \n\nkeine Antwort auf das Thema Digitalisierung. Sie geben \n\nkeine Antwort auf eine Anpassung des Klassenteilers an \n\nsozialr\u00e4umliche Kriterien, die zugrunde gelegt werden \n\nsollten. Sie machen keine Fortschritte bei der inklusiven \n\nBildung. \n\nNoch einmal das Zitat vom Anfang: \u201eWer zu sp\u00e4t kommt, \n\nden bestraft das Leben.\u201c Jetzt m\u00fcssen Sie ganz viel Geld \n\nin die Hand nehmen. Vor vielen Monaten oder Jahren \n\nw\u00e4re Sie das viel billiger gekommen. \n\nIch bringe noch ein letztes Zitat \u2013 vielleicht glauben Sie \n\nihm ja mehr als meinem ersten Zitatgeber. Am Freitag hat \n\neiner Ihrer geliebten Ministerpr\u00e4sidenten gesagt: \u201eWer \n\nProbleme von heute auf morgen verschiebt, zahlt drauf.\u201c \n\nRecht hat Biedenkopf in diesem Fall wirklich: Diese \n\nZeche bezahlen wir jetzt alle, weil Sie es vers\u00e4umt haben, \n\ndas Loch, das sichtbar war, zu stopfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Kersten das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ein erstes Ma\u00dfnahmen-\n\npaket zur Lehrerversorgung liegt auf dem Tisch \u2013 endlich. \n\nDie AfD-Fraktion begr\u00fc\u00dft durchaus die darin vereinbarten \n\nInhalte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3534 \n\nWenn man mich aber gefragt h\u00e4tte, ob die Regierungskoa-\n\nlition und, wie wir jetzt geh\u00f6rt haben, vor allem die CDU \n\nes wagen w\u00fcrde, sich heute hier im Plenum wegen des \n\nverabschiedeten Ma\u00dfnahmenpakets auf die Schultern zu \n\nklopfen, dann, meine Damen und Herren, h\u00e4tte ich Nein \n\ngesagt. Ich h\u00e4tte nicht geglaubt, dass nach langj\u00e4hriger \n\nverfehlter Schulpolitik, nach massiver Kritik von Ver-\n\nb\u00e4nden, Institutionen, Eltern, Sch\u00fclern und Lehrern und \n\nnach elf gescheiterten Verhandlungsrunden sich vor allem \n\ndie CDU hier heute als der gro\u00dfe Macher pr\u00e4sentiert. \n\nChapeau! \n\n(Zuruf von der CDU: 940 Millionen!) \n\nChapeau! Ich mag Sie fast \u2013 aber eben nur fast \u2013 beneiden \n\nob Ihrer Selbstzufriedenheit. \n\nAber warum hat das eigentlich alles so lange gedauert, bis \n\nwir jetzt erste verbesserte Rahmenbedingungen auf dem \n\nTisch liegen haben? Seit Jahren spitzt sich die Situation in \n\nunseren Schulen zu. Wir haben mehr langzeitkranke \n\nLehrer. Wir haben steigenden Stundenausfall. Es gibt eine \n\nzunehmende \u00dcberalterung der Lehrkr\u00e4fte. Wir haben \n\nwachsende Sch\u00fclerzahlen und, und, und. Warum darauf \n\nnicht eher reagiert wurde, dazu haben wir heute leider \n\nnichts geh\u00f6rt. \n\nWir haben auch nichts dar\u00fcber geh\u00f6rt, warum die vielen \n\nVorschl\u00e4ge der Opposition, die sich mit den hier im \n\nMa\u00dfnahmenpaket vereinbarten ja nun teilweise decken, \n\nnicht fr\u00fcher aufgegriffen worden sind. Gestatten Sie mir \n\nan dieser Stelle, dass ich einfach noch einmal auf einen \n\noder zwei Vorschl\u00e4ge unserer Fraktion aufmerksam \n\nmache. \n\nWir haben vor Kurzem eine Anhebung der Verg\u00fctung von \n\nLehrern aller Schularten auf die Entgeltgruppe E 13 \n\ngefordert \u2013 abgelehnt. \n\n(Zuruf von der CDU: Das geht nicht! \u2013  \n\nGegenruf von den LINKEN:  \n\n\u201eGeht nicht\u201c gibt\u2019s nicht!) \n\nAbgelehnt unter anderem mit der Begr\u00fcndung, dass \n\ntarifliche Erh\u00f6hungen auch an bestimmte Stellenbeschrei-\n\nbungen gebunden seien. Unser Argument der au\u00dfertarifli-\n\nchen Zulagen wurde nicht aufgegriffen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Populismus! \u2013 \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nJetzt gibt es Zulagen, und es gibt auch f\u00fcr fast alle Lehrer \n\ndie Entgeltgruppe E 13. Vielleicht, so hoffen wir, be-\n\nkommen wir das auch noch f\u00fcr die Grundschullehrer hin. \n\nZweitens nenne ich unseren Antrag zur Erweiterung des \n\nSachsenstipendiums. Er beinhaltete die Forderung, dass \n\nStudenten bestimmter F\u00e4cherkombinationen und be-\n\nstimmter Schularten eine monatliche Verg\u00fctung von bis \n\nzu 400 Euro bekommen sollten, wenn sie sich verpflich-\n\nten, f\u00fcr f\u00fcnf Jahre an Sachsens Schulen zu unterrichten. \n\nAbgelehnt mit der Begr\u00fcndung, dass unsere Jugend so \n\nnicht ticke \u2013 unsere Jugend k\u00f6nne man mit Geld nicht \n\nlocken. Und jetzt: 390 Euro f\u00fcr Referendare, wenn sie \n\nsich, man h\u00f6re und staune, verpflichten, f\u00fcr vier Jahre hier \n\nin Sachsen t\u00e4tig zu sein. \n\n(Zuruf von der SPD: Keine Studenten!) \n\nSie sehen, es gab also ausreichend Gelegenheiten, fr\u00fcher \n\nzu reagieren. Wahrgenommen wurden diese Gelegenhei-\n\nten leider nicht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf meine eingangs \n\nerw\u00e4hnte Formulierung zu diesem ersten Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket zur\u00fcckkommen. Ich m\u00f6chte anhand einiger Zahlen \n\nverdeutlichen, dass es eben nur ein erstes Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket sein kann, dem weitere folgen m\u00fcssen. \n\nWir alle wissen, dass Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren mit \n\nenormem Sch\u00fclerzuwachs zu rechnen hat. Den Blick nur \n\neinmal auf das n\u00e4chste Schuljahr gerichtet, kann oder \n\nmuss Sachsen mit bis zu 16 000 Sch\u00fclern zus\u00e4tzlich \n\nrechnen. Das ist die maximale Variante. Wenn wir ein \n\nMittel davon nehmen w\u00fcrden, braucht Sachsen daf\u00fcr circa \n\n730 neue Lehrer. Im Ma\u00dfnahmenpaket sind aber nur 722 \n\nverankert, und diese wiederum f\u00fcr ganz andere Aufgaben, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr den Ausgleich der Absenkung des Regelstun-\n\ndenma\u00dfes der Grundschullehrer und f\u00fcr die Betreuung der \n\nSeiteneinsteiger. Wir sehen also, dass diese Zahlen, die \n\nausgelobten Personalstellen, hinten und vorne nicht \n\nreichen werden. An der Personalsituation an unseren \n\nSchulen wird sich durch das Ma\u00dfnahmenpaket nachhaltig \n\nrein gar nichts \u00e4ndern. Wer dann vielleicht noch die \n\nHoffnung hatte, dass sich am Erg\u00e4nzungsbereich etwas \n\nverbessert, ist auch entt\u00e4uscht worden. \n\nAlso alles nur Kosmetik, ein Pflaster auf der offenen \n\nWunde der Schulpolitik, die vielleicht n\u00e4chstes Jahr \n\nwieder aufrei\u00dfen wird. Wir hoffen inst\u00e4ndig, dass uns das \n\nerspart bleibt. Genau deswegen brauchen wir weitere \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten \n\nsprach f\u00fcr ihre AfD-Fraktion. Jetzt kommt Frau Kollegin \n\nZais an das Rednerpult. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eMehr Geld f\u00fcr gute \n\nSchule: Lehrkr\u00e4fte gewinnen, unterst\u00fctzen und anerken-\n\nnen \u2013 das Ma\u00dfnahmenpaket zur Lehrerversorgung\u201c, das \n\nist heute der Titel der Aktuellen Debatte. In der Vorberei-\n\ntung habe ich mir die Frage gestellt: Was soll man dazu \n\nsagen? Auch unsere Fraktion h\u00e4tte es nicht f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehalten, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr das vorliegende \n\nMa\u00dfnahmenpaket selbst feiert. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Was feiert die denn?) \n\nEin Paket, das nichts, aber auch gar nichts mit guter \n\nSchule, sondern vielmehr mit einem Notprogramm zur \n\ndringend notwendigen Absicherung des regul\u00e4ren Schul-\n\nbetriebs zu tun hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3535 \n\nEin Programm, das in Ans\u00e4tzen versucht \u2013 und das muss \n\nman tats\u00e4chlich auch anerkennen \u2013, die gr\u00f6\u00dften \u201eBaustel-\n\nlen\u201c im s\u00e4chsischen Schulbetrieb notd\u00fcrftig zu flicken. \n\nWenigstens hierf\u00fcr \u2013 und das sage ich wirklich aus \n\nehrlichem Herzen \u2013, sei den SPD-Bildungspolitikerinnen \n\ngedankt, ohne jedoch eine grundlegende Ver\u00e4nderung bei \n\nden Rahmenbedingungen im s\u00e4chsischen Schulbetrieb \n\nvorzunehmen. Dieses Paket, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, atmet weiter den Geist verfehlter Personal-\n\npolitik und mangelnder Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den \n\nLehrerinnen und Lehrern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN, den LINKEN und der AfD) \n\nH\u00fcbsch verpackt \u2013 wer sich die Pressemitteilung anl\u00e4ss-\n\nlich der Pressekonferenz zur Vorstellung dieses Ma\u00dfnah-\n\nmenpakets anschaut \u2013 und medial entsprechend begleitet, \n\nwird suggeriert: Erstens, dass der hohe Standard des \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystems mit diesem Notpaket \n\nabgesichert werden w\u00fcrde. Der hohe Standard? Schauen \n\nSie sich einmal die Ausfallzeiten an! Schauen Sie sich an, \n\nwie viel fachfremde Vertretungsstunden in den letzten \n\nJahren an den s\u00e4chsischen Schulen angefallen sind. \n\nSchauen Sie sich an, wie hoch der Anteil von Seitenein-\n\nsteigerinnen und Seiteneinsteigern in bestimmten Berei-\n\nchen, zum Beispiel Bautzen, aber auch in meiner Heimat-\n\nstadt Chemnitz, insbesondere an der Oberschule, ist. Sieht \n\nso die versprochene St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Oberschule \n\naus? \n\nWeiter wird suggeriert, dass die Lehrerinnen und Lehrer \n\nbesser bezahlt werden w\u00fcrden. Nein, das stimmt nicht. \n\nDas Ma\u00dfnahmenpaket kommt nur einem kleinen Teil der \n\nLehrerinnen und Lehrer zugute. Eine Kennerin der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungspolitik hat mir gesagt: \u201e\u00dcber dieses Paket \n\nwerden sich 20 % der Lehrerinnen und Lehrer kurzfristig \n\nfreuen; 80 % werden sich langfristig \u00e4rgern.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!) \n\nWeiter wird suggeriert, Sachsen sei endlich mit diesem \n\nPaket f\u00fcr Personal aus anderen Bundesl\u00e4ndern attraktiv. \n\nHallo? Glauben Sie ernsthaft, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen von der Koalition, dass mit dem, was Sie \n\nhier ausgehandelt haben, der Freistaat attraktiver wird? \n\nSachsen hat nach wie vor die rote Laterne, wenn es darum \n\ngeht, gute Bedingungen in s\u00e4chsischen Schulen als \n\nStandortfaktor f\u00fcr Sachsen darzustellen. Dieses Paket \n\nwird nicht dazu f\u00fchren, dass zus\u00e4tzlich Lehrerinnen und \n\nLehrer aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen kom-\n\nmen. Ich bin nicht \u00fcberzeugt davon. \n\nWeiter \u2013 und das ist h\u00f6chst spannend, wenn man sich \n\ndieses Paket anschaut \u2013 ist die Staatsregierung de facto \n\nselbst nicht \u00fcberzeugt von der Wirksamkeit dieser Ma\u00df-\n\nnahmen. Wer davon ausgeht, dass wir in den n\u00e4chsten \n\nbeiden Jahren nach wie vor ein Seiteneinsteigerprogramm \n\nvon je 500 Leuten brauchen, muss letztlich davon ausge-\nhen, dass all die Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Attraktivi-\n\nt\u00e4t des grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrerberufs nicht \n\ngreifen, \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nwas ich, Kollege Bienst, an dieser Stelle f\u00fcr unsere \n\nFraktion ganz klar sagen muss. \n\nAm Anfang der Verhandlungen stand die gro\u00dfe Erwartung \n\nder GEW, des S\u00e4chsischen Lehrerverbandes und vieler \n\nKolleginnen und Kollegen, dass dieses Programm, das Sie \n\naushandeln, nicht zulasten der \u00e4lteren Kolleginnen und \n\nKollegen geht, die \u00fcber Jahre \u2013 seit 26 Jahren \u2013 eigentlich \n\ndieses s\u00e4chsische Schulsystem tragen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nWas ist passiert mit dem sogenannten Umbau \u2013 Sie \n\nnennen es Umbau \u2013 der Altersabminderung? Sie quet-\n\nschen im Grunde genommen aus den \u00e4lteren Kolleginnen \n\nund Kollegen die Ressourcen heraus, die Sie zur Auf-\n\nrechterhaltung brauchen. Ab 58 Jahren ist sozusagen die \n\nheraufgesetzte Altersgrenze f\u00fcr die k\u00fcnftige Altersabmin-\n\nderung. Eine Lehrerin hat mir geschrieben, in ihrer Schule \n\nbetreffe diese negative Auswirkung allein 20 Kolleginnen \n\nund Kollegen \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nMit dem Umbau dieser Altersabminderung haben Sie die \n\ngr\u00f6\u00dfte Sparb\u00fcchse f\u00fcr das Lehrerarbeitsverm\u00f6gen ge\u00f6ff-\n\nnet. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 ein Umstand, der durch unsere \n\nFraktion so nicht zu tolerieren ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais \n\nvon den GR\u00dcNEN sind wir am Ende der ersten Runde \n\nangekommen und er\u00f6ffnen die n\u00e4chste. Das Wort ergreift \n\ndie einbringende CDU, Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie n\u00f6tig diese Debatte \n\nheute ist, haben die letzten Redebeitr\u00e4ge gezeigt. Es ist \n\nanscheinend \u00fcberhaupt nicht bekannt, was Bestandteil des \n\nPaketes ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Zais, ich beginne mit Ihrer letzten Bemerkung \u00fcber \n\ndas Hochrechnen von 55 auf 58 Jahre als Einstieg in die \n\nerste Abminderungsstunde. Da m\u00fcssten Sie noch gegen-\n\nrechnen, dass es ab sofort eine dritte Abminderungsstunde \n\nab 61 Jahren gibt. Da m\u00fcssen Ihre Kolleginnen und \n\nKollegen bzw. die Damen und Herren, die aus der Schule \n\ngekommen sind, weiterrechnen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3536 \n\nDa merken Sie dann, dass es v\u00f6lliger Schwachsinn ist, \n\nwas Sie hier erz\u00e4hlt haben, weil Ihre angebliche Einspa-\n\nrung n\u00e4mlich durch die Altersabminderung mit 61 Jahren \n\nwieder aufgefressen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso, h\u00f6ren Sie auf, so zu argumentieren, und picken Sie \n\nsich nicht immer nur das aus dem Paket heraus, was \n\nnegativ ist. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich bin \n\n\u00fcber die Debatte sehr verwundert, weil wir uns von der \n\nMinisterin im letzten Schulausschuss das Paket erkl\u00e4ren \n\nlassen haben. Ich muss Ihnen auch ehrlich sagen: Entwe-\n\nder haben Sie das alles gar nicht richtig verstanden oder \n\nerst jetzt verstanden, was Inhalt des Paketes ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Gar nicht hingeh\u00f6rt!) \n\nIch wundere mich deshalb dar\u00fcber, weil selbst die Kolle-\n\ngin Falken im Schulausschuss Anerkennung f\u00fcr dieses \n\nPaket gezollt hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnd heute Herrn Gebhardt vorzuschicken, der nachweis-\n\nlich \u00fcberhaupt keine Ahnung vom Thema hat, nach dem, \n\nwas er hier ge\u00e4u\u00dfert hat, das finde ich ein starkes St\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Gebhardt, nun zu Ihnen: Das Thema \u2013 das gilt auch \n\nf\u00fcr Frau Kersten \u2013 Eingruppierung von Grundschullehrern \n\nin die E 13 unabh\u00e4ngig von der Tarifgemeinschaft der \n\nL\u00e4nder, l\u00f6sen wir hier nicht. Wir sind nicht Berlin, das \n\nzwar arm, aber scheinbar sexy ist, und zwar so arm, dass \n\nes sich leisten konnte, aus der Tarifgemeinschaft der \n\nL\u00e4nder auszusteigen und dann seine Grundschullehrer in \n\ndie E 13 einzugruppieren. Das ist bei uns nicht so. Wir \n\nsind Bestandteil der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder, und in \n\nganz Deutschland, au\u00dfer in Berlin, werden die Grund-\n\nschullehrer in die E 11 bzw. beamtenseitig in die A 11 \n\neingruppiert. Das ist so. Das m\u00fcssen die Tarifpartner \n\nmiteinander kl\u00e4ren, ob das k\u00fcnftig so bleibt, und nicht wir \n\nin diesem Haus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens. Mir wird \u2013 ich sage das ganz deutlich, Herr \n\nGebhardt \u2013 schlecht, wenn ich hier von Ungerechtigkeiten \n\nh\u00f6re. Ich sage Ihnen eines: Wenn Sie eine Druckereifirma \n\nhaben und Ihnen geht eine Druckmaschine kaputt, dann \n\nkaufen Sie doch auch nicht Ihrer Sekret\u00e4rin ein neues \n\nTelefon, sondern Sie setzen das Geld dort ein, wo das \n\nProblem entstanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Problem haben wir bei den Neueinsteigern schon im \n\nReferendariat und andererseits bei den Lehrkr\u00e4ften, dass \n\nsie eher in Rente gehen, dass sie das System eher verlas-\n\nsen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDeshalb ist es genau richtig, dass das Paket an diesen \n\nbeiden Stellen ansetzt. \n\nFrau Schaper, wenn wir \u00fcber Sozialpolitik reden, k\u00f6nnen \n\nSie gern dazwischenrufen, dann unterhalten wir uns auf \n\neiner Ebene. Aber lassen Sie uns jetzt Bildungspolitik \n\nmachen, ja? \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen eins: Es gibt hier keine Ungerechtigkeit. \n\nIch sage Ihnen, wie ungerecht \u2013 Herr Pr\u00e4sident, k\u00f6nnen \n\nSie bitte Frau Schaper zur Ordnung rufen? Das ist wirk-\n\nlich unglaublich! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Er f\u00fchlt sich gest\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schreiber, \n\nich muss Sie verwarnen. Das entscheidet der Pr\u00e4sident. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gut. \u2013 Fakt ist eins: Ein Gym-\n\nnasiallehrer, von dem Sie sprechen, dass es ungerecht \n\nzugeht im System, verdient nach zehn Jahren ohne Jah-\n\nressonderzahlung, ohne Ber\u00fccksichtigung von Kindern \n\nBrutto 5.076 Euro. \n\n(Unruhe bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEin Gymnasiallehrer hat ein Einstiegsgehalt direkt nach \n\ndem Studium von 3 517,36 Euro brutto. Ein Grundschul-\n\nlehrer hat ein Einstiegsgehalt von 3 053 Euro und ist nach \n\nzehn Jahren bei 4 500 Euro angekommen. Jetzt bringe ich \n\ndas gleiche Beispiel, das ich auch woanders bringe: Rein \n\nvon der k\u00f6rperlichen, von der psychischen Herausforde-\n\nrung her vergleiche ich einen Lehrer mit einem exami-\n\nnierten Altenpfleger. Dazu sage ich Ihnen Folgendes: Ein \n\nexaminierter Altenpfleger kann sich \u00fcberhaupt nicht \n\nleisten, mit 63 eher in Rente zu gehen, geschweige denn \n\nauch nur ansatzweise Teilzeit zu arbeiten, wenn er es gar \n\nnicht muss, weil er n\u00e4mlich sonst nicht wei\u00df, wie er mit \n\nweniger als 2 500 brutto am n\u00e4chsten Tag seine Br\u00f6tchen \n\neinkaufen soll. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas finden Sie gerecht?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich \n\ndie. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das ist  \n\nein uns\u00e4glicher Vergleich, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Da m\u00fcssen Sie einmal zuh\u00f6ren, Frau Schaper. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Schaper, jetzt muss \n\nich Sie ermahnen. Wir wollen hier zum zivilisierten \n\nMiteinander zur\u00fcckkommen. \n\nEine Zwischenfrage von Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Schreiber, sind Sie der Auf-\n\nfassung, dass es den s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrern \n\nzu gut geht? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3537 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein. Ich denke, dass wir im \n\nFreistaat Sachsen unsere Lehrer, insbesondere bisher im \n\nGymnasialbereich und ab 01.01. auch im Oberschulbe-\n\nreich, ordentlich und vern\u00fcnftig bezahlen, so wie sich das \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch bin der Meinung, dass unsere s\u00e4chsischen Lehrerinnen \n\nund Lehrer seit vielen, vielen Jahren einen ordentlichen \n\nJob gemacht haben und den auch heute machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen Vorkehrungen treffen, dass es so bleibt. Das \n\n\u00e4ndert aber nichts daran, dass wir eben nicht der Sekret\u00e4-\n\nrin ein neues Telefon kaufen, wenn die Druckmaschine \n\nkaputt ist, oder dass Sie sich zu Hause eine neue Espres-\n\nsomaschine kaufen, wenn Ihre Waschmaschine kaputt ist \n\nund Sie nur eine bestimmte Menge an Geld zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. \n\nIch sage Ihnen das ganz deutlich: Der Betrag, der hier \n\neingesetzt worden ist, ist gar nicht der Punkt. Es ist v\u00f6llig \n\negal, ob das 213, 190 oder 250 Millionen Euro sind. Das \n\nWesen dieses Paketes ist es, dass es \u2013 ich sage das jetzt \n\nwirklich bewusst so \u2013, endlich mal dort ansetzt, wo die \n\nStellschrauben momentan zu drehen sind, dass wir wieder \n\ndorthin kommen, gen\u00fcgend ausgebildete Lehrkr\u00e4fte vor \n\nden Klassen stehen zu haben. Das muss man einmal \n\nanerkennen. \n\nDann ist zusammengerechnet worden, was die Ma\u00dfnah-\n\nmen kosten. Es gab keinen Lottogewinn irgendwo im \n\nKeller liegen, der jetzt vermeintlich gerecht aufgeteilt \n\nwerden muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schreiber, \n\nden letzten Satz bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Es geht der Koalition \u00fcber-\n\nhaupt nicht darum, sich f\u00fcr irgendetwas zu feiern, sondern \n\nes geht darum, auch einmal nach au\u00dfen deutlich zu sagen, \n\nwas die Koalition gemacht hat. Das ist das gute Recht der \n\nRegierungskoalition. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das gute Recht  \n\nder Opposition ist es, das zu kritisieren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nebenfalls einbringende SPD-Fraktion ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Friedel wieder das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich habe die Bef\u00fcrchtung, dass \n\nmanchmal allein aufgrund des nicht immer perfekten \n\nTonfalls viel von dem, was Herr Kollege Schreiber \n\ninhaltlich gesagt hat, gar nicht so richtig her\u00fcberkommt. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nIch bin Herrn Schreiber dankbar daf\u00fcr, dass es jetzt \n\ngelingt, einmal rational die einzelnen Punkte anzuspre-\n\nchen. Das halte ich f\u00fcr wichtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir haben es \n\nverstanden, was Herr Schreiber gesagt hat!) \n\nLieber Herr Kollege Gebhardt, es ist einfach total wider-\n\nspr\u00fcchlich, wenn Sie sich hier hinstellen und sagen: Die \n\nStaatsregierung hat nichts getan, aber lauter neue Unge-\n\nrechtigkeiten produziert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wo hat  \n\nsie denn etwas getan in den letzten Jahren?) \n\nWenn wir nichts getan h\u00e4tten, g\u00e4be es auch keine neuen \n\nUngerechtigkeiten. Wenn es neue Ungerechtigkeiten gibt, \n\ndann m\u00fcssen wir irgendetwas gemacht haben. Dass Sie so \n\nwiderspr\u00fcchlich argumentieren, zeigt, dass es nicht um \n\ndie Sache geht, nicht darum, die guten und die schlechten \n\nMa\u00dfnahmen gegeneinander abzuw\u00e4gen, sondern darum, \n\nzu sagen, dass alles Mist sei. Das halte ich f\u00fcr ein biss-\n\nchen zu wenig. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re das Echo wahrscheinlich viel besser \n\ngewesen, wenn wir uns daf\u00fcr entschieden h\u00e4tten \u2013 vo-\n\nrausgesetzt, es w\u00fcrde gehen, was nicht der Fall ist \u2013, alle \n\nLehrkr\u00e4fte in die E 14 einzugruppieren. Da h\u00e4tten wahr-\n\nscheinlich immer noch nicht alle gejubelt, aber es w\u00e4re \n\nschon etwas besser gewesen. Aber das ist der Punkt, an \n\ndem ich Ihnen sage, dass ich das nicht f\u00fcr gerechtfertigt \n\nhalte. Das will ich gar nicht, weil ich schon der Auffas-\n\nsung bin, dass Lehrer ein toller Beruf ist, bei dem man \n\nextrem viel zur\u00fcckbekommt. Es macht gar keinen Sinn, \n\ndiesen Beruf mit anderen Berufen zu vergleichen und zu \n\nsagen, dass der eine schwerer und der andere weniger \n\nschwer w\u00e4re. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr hat das gerade gesagt!) \n\nWir sind bei diesem Beruf in einer Gehaltsstruktur \u2013 auch \n\nwenn wir uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, dass wir einmal alle in \n\nder E 13 sind \u2013, die nicht schlecht ist, mit einem Ein-\n\nstiegsgehalt von 3 000 Euro brutto und einem Schluss-\n\ngehalt von 5 000 Euro brutto. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich frage  \n\nmich, wer das hier in diesem Raum  \n\nkritisiert hat und wor\u00fcber Sie eigentlich reden!) \n\nDas muss man einmal ganz unaufgeregt festhalten. \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tte man manche Probleme vielleicht l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen, indem wir alle verbeamten. Auch das bringt \n\nwiederum neue Ungerechtigkeiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist das Ihre  \n\nneue Strategie, das den Leuten vorzurechnen?) \n\nDenn Sie wissen sicher auch, dass wir nur bis zu einem \n\nbestimmten Lebensjahr verbeamten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber \n\nhinaus geht es nicht. Deswegen w\u00e4re auch das keine \n\nL\u00f6sung gewesen und h\u00e4tte viel gr\u00f6\u00dfere Ungerechtigkeiten \n\nproduziert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3538 \n\nWas haben wir zu machen versucht? Wir wollten an den \n\nPunkten ansetzen, bei denen wir gerade die gr\u00f6\u00dften \n\nProbleme haben. Auch ich w\u00fcrde gern alle Probleme auf \n\neinmal l\u00f6sen. Aber das geht a) nicht an einem Wochenen-\n\nde und b) nicht unter den Umst\u00e4nden, die wir gerade \n\nhaben \u2013 um das einmal so vorsichtig zu formulieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Zais? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Liebe Frau Kollegin Friedel, \n\nk\u00f6nnen Sie mir sagen, um auf den Titel Ihrer Aktuellen \n\nDebatte zur\u00fcckzukommen, an welcher Stelle durch das \n\nMa\u00dfnahmenpaket die Schule in Sachsen besser wird? \n\nSabine Friedel, SPD: Wunderbar, Sie geben mir damit \n\ndie Gelegenheit, in meiner Rede fortzufahren und die \n\nStellschrauben zu benennen, an denen wir etwas machen \n\nwollten. \n\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass wir das k\u00fcnftig k\u00f6nnen, \n\nwas seit Langem nicht passiert, n\u00e4mlich dass wir Lehrer \n\neinstellen k\u00f6nnen, egal ob Absolventen aus Sachsen oder \n\naus anderen Bundesl\u00e4ndern. Das wollen wir erreichen, \n\nindem wir die L\u00fccke schlie\u00dfen zwischen unseren Ein-\n\nstiegsgeh\u00e4ltern im Angestelltenbereich und den Einstiegs-\n\ngeh\u00e4ltern, die mit der gleichen Tabelle im Beamtenbe-\n\nreich \u00fcberall sonst entstehen. Diese L\u00fccke haben wir \n\ngeschlossen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\n\u2013 Nicht auf den letzten Cent, aber wir haben alles daf\u00fcr \n\ngetan, dass niemand mehr aus Geldgr\u00fcnden in ein anderes \n\nBundesland geht. \n\nGleichzeitig haben wir gesagt, dass wir daf\u00fcr sorgen \n\nm\u00fcssen, dass das nicht allzu viele Ungerechtigkeiten \n\nhervorruft, und dass wir die \u00e4lteren Kollegen, bei denen \n\nes keine Frage des Geldes ist, wie vorhin ausgef\u00fchrt \n\nwurde, mit besseren Arbeitsbedingungen ausstatten. Da \n\nsind wir wirklich bei den Punkten, die viel zu wenig \n\nErw\u00e4hnung finden: Anerkennung von DDR-Abschl\u00fcssen, \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Aber nicht bei allen!) \n\nEinrichtung von Arbeitszeitkonten, Entlastung von \n\nunterrichtsfremder T\u00e4tigkeit. Dieses Ma\u00dfnahmenpaket ist \n\nnicht auf einer Seite beschrieben, sondern hat 30 Seiten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDa finde ich es wirklich etwas \u00e4rgerlich, wenn man alle \n\nInhalte ignoriert, sich hinstellt und sagt: Das ist alles \n\nnichts, aber trotzdem ganz schlecht. \n\nAbgesehen davon, dass das unlogisch und widerspr\u00fcch-\n\nlich ist, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass man sich auch in \n\nder Opposition \u2013 so habe ich es damals gehalten \u2013 mit den \n\nDingen sachlicher und intensiver auseinandersetzt und \n\nsich das Lesen solcher Pakete nicht erspart. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs bleibt bei dem, was ich vorhin gesagt habe. Das, was \n\nhier unter vielen M\u00fchen und unter kluger, solider Abw\u00e4-\n\ngung aus ganz verschiedenen Perspektiven und Interes-\n\nsenlagen verabschiedet wurde, ist kein Gl\u00fccksfall, keine \n\nKatastrophe. Es ist ein erster Befreiungsschlag, der uns \n\nein St\u00fcck weit tr\u00e4gt, der aber noch nicht reicht, um das \n\ns\u00e4chsische Bildungssystem auf zukunftsf\u00e4hige F\u00fc\u00dfe zu \n\nstellen. Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten, und das werden \n\nwir auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Redebeitr\u00e4ge, \n\ndie wir bisher geh\u00f6rt haben, insbesondere von der CDU, \n\naber zum Teil auch von der SPD, zeigen, glaube ich, sehr \n\ndeutlich \u2013 und ich hoffe, dass die \u00d6ffentlichkeit das heute \n\nsehr intensiv wahrnimmt \u2013, welchen Stellenwert Bildung \n\nf\u00fcr Sie im Freistaat Sachsen hat. Sie besch\u00e4ftigen sich mit \n\neiner Neiddebatte. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas kann doch nicht wahr sein! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist  \n\neine demagogische Rede!) \n\nHerr Schreiber, ich glaube, da sind Sie einfach zu weit \n\ngegangen. Die Neiddebatte, die Sie gerade aufmachen, \n\nwird nicht dazu f\u00fchren, dass wir mehr Ruhe an den \n\nSchulen bekommen, sondern dazu, dass wir Vergleiche \n\nanstellen, die nach meiner Auffassung so nicht angestellt \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nEs geht um mehr Transparenz!) \n\nWenn ich einen Lehrer vergleiche, dann vergleiche ich ihn \n\nmit Lehrern und nicht mit jemand anderem. Das machen \n\nSie im \u00dcbrigen auch so. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, einen ganz kleinen \n\nMoment. Ich w\u00fcrde den Gedanken nur noch schnell zu \n\nEnde f\u00fchren. Dann kann er gern seine Frage stellen. \n\nDie Ungerechtigkeit, die sich in den s\u00e4chsischen Schulen \n\nmit der Umsetzung dieses Ma\u00dfnahmenpakets darstellen \n\nwird, ist extrem. Ich glaube, Frau Zais \u2013 wir haben es \n\neinmal \u00fcberschlagen \u2013, es sind nicht 20 %, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3539 \n\nh\u00f6chstens 10 % der Lehrerinnen und Lehrer, die von \n\ndiesem Paket wirklich etwas abbekommen w\u00fcrden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber es sind die, um  \n\ndie es geht! Merken Sie das eigentlich noch?) \n\nDie Diskussion, die Sie zum Thema Neiddebatte mit dem \n\nGeld aufmachen, ist gar nicht die urs\u00e4chliche Debatte. Die \n\nurs\u00e4chliche Debatte an den s\u00e4chsischen Schulen ist doch \n\ndie Entlastung der Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat \n\nSachsen \u2013 sowohl wenn sie in ihrem Beruf zu arbeiten \n\nbeginnen als auch, wenn sie in den Jahren kurz vor dem \n\nAusscheiden in den Beruf kommen. Das ist doch die \n\nentscheidende Frage, die sich nat\u00fcrlich auch in diesem \n\nMa\u00dfnahmenpaket wiederfinden m\u00fcsste. Dies tut sie aber \n\nnicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Doch, doch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage jetzt? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage; Herr Kollege Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Kollegin Falken, geben Sie mir recht, dass ich in \n\nmeinem Redebeitrag den Lehrer von der psychischen und \n\nphysischen Herausforderung mit einem examinierten \n\nAltenpfleger bzw. einer Altenpflegerin verglichen habe, \n\nund k\u00f6nnen Sie mir sagen, was daran eine Neiddebatte \n\nsein soll, wenn man in der \u00d6ffentlichkeit einfach auch \n\neinmal \u00f6ffentlich und transparent darlegt, was ein Lehrer, \n\nwenn er 100 % arbeitet, im Freistaat Sachsen verdient? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Viel zu wenig! Bekannt! \n\n\u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sagten Sie doch, \n\ndass der Altenpfleger mehr verdienen m\u00fcsste!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, um auf \n\nIhre erste Frage einzugehen: Ja, nat\u00fcrlich haben Sie es so \n\ndargestellt. Aber die Neiddebatte ergibt sich automatisch \n\naus genau dem, was Sie sagten: weil der Vergleich, den \n\nSie anstellen, aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich \n\nund zul\u00e4ssig ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum? Warum? \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Weil ich einen Lehrer mit einem Lehrer vergleiche. \n\n(Lachen des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nUnruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, das ist so; selbstverst\u00e4ndlich ist es so. \n\n(Heiterkeit des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: F\u00fcr mich ist das  \n\neine Herausforderung, Frau Falken! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich vergleichen wir einen Lehrer mit \n\neinem Lehrer, und meine Kollegin hat es vorhin bereits \n\ngesagt: Mit den Ma\u00dfnahmen, die Sie in diesem Paket \n\nhaben, werden Sie an die anderen Bundesl\u00e4nder, bezogen \n\nauf die Verg\u00fctung und die Bezahlung, \u00fcberhaupt nicht \n\nheranreichen. Das hei\u00dft, das Problem, das Sie eigentlich \n\nl\u00f6sen wollten, werden Sie mit diesem Paket nicht l\u00f6sen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber selbstverst\u00e4ndlich! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich verhelfe Frau Falken gern \n\nzu etwas mehr Redezeit. \u2013 Frau Falken, geben Sie mir \n\nrecht, dass es durchaus legitim ist, dass man in einer \n\nGesellschaft \u2013 hier heruntergebrochen und beispielsweise \n\ndie Gesamtgesellschaft des Freistaates Sachsen betrach-\n\ntend \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch einmal verschiedene \n\nBerufsgruppen miteinander vergleicht \u2013 alles Berufsgrup-\n\npen, die diese Gesellschaft in G\u00e4nze zusammenhalten? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich habe doch gar nichts \n\ndagegen, dass Sie das tun. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das  \n\nklang gerade ganz anders! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wissen Sie eigentlich,  \n\nwas Sie vor einer Minute gesagt haben?) \n\nIch halte es aber nicht f\u00fcr sinnvoll, wenn wir \u00fcber eine \n\nBerufsgruppe sprechen, diese mit anderen Berufsgruppen \n\nzu vergleichen, sondern nach meiner Auffassung verglei-\n\nche ich einen Lehrer mit einem Lehrer und nicht mit \n\nirgendjemandem sonst. Das ist unsere und meine Auffas-\n\nsung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Freistaat Sachsen \u2013 das will ich hier noch einmal \n\nganz klar und deutlich sagen \u2013 hat mit diesem Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket den Wettbewerb um nicht nur die besten, \n\nsondern \u00fcberhaupt um K\u00f6pfe eigentlich schon ganz klar \n\nverloren, denn Sie haben vorhin noch einmal aufgez\u00e4hlt, \n\nworum es darin geht. \n\n(Zuruf von der CDU: Keine Ahnung!) \n\nIch m\u00f6chte es gern noch einmal pr\u00e4zisieren, Frau Friedel: \n\nEs geht in diesem Ma\u00dfnahmenpaket um circa 10 % der \n\nBesch\u00e4ftigten. Es geht um die neu eingestellten Lehrkr\u00e4f-\n\nte, \n\n(Georg Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas ist die Neiddebatte, die Sie f\u00fchren!) \n\num die Mangelf\u00e4cher, um die Bedarfsregionen \u2013 zum \n\nGl\u00fcck geh\u00f6ren jetzt auch schon St\u00e4dte dazu \u2013, um die \n\nR\u00fcckkehrer sowie um die Besch\u00e4ftigten, die 63 Jahre oder \n\n\u00e4lter sind. Um diese Gruppe geht es, das hei\u00dft, um eine \n\nrelativ kleine Gruppe, und nicht um die Gruppe, die \n\ndieses Schulsystem seit vielen, vielen Jahren \u2013 nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3540 \n\nmeiner Auffassung seit 20 Jahren \u2013 gef\u00fchrt und getragen \n\nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nInsbesondere haben Sie in diesem Ma\u00dfnahmenpaket die \n\nsehr gute Arbeit der Grundschullehrer total herausge-\n\nnommen, total vergessen. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben Sie sie total vergessen. \u2013 Die Belastun-\n\ngen von Lehrerinnen und Lehrern an Grundschulen sind \n\nextrem hoch, und ihre Leistungen haben Sie nicht wirk-\n\nlich ber\u00fccksichtigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie weitere \n\nZwischenfragen, zun\u00e4chst von Frau Schaper? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Frau Falken, geben Sie \n\nmir recht, dass die Besch\u00e4ftigten in der Altenpflege im \n\nFreistaat Sachsen im Vergleich und in der ganzen Bundes-\n\nrepublik viel zu gering bezahlt werden und deshalb dieser \n\nVergleich ein uns\u00e4glicher ist? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Schaper, das ist Ihr \n\nThema, und ich gebe Ihnen auf jeden Fall recht. Wir \n\nhaben das n\u00e4mlich in den Aussch\u00fcssen an vielen Stellen \n\nschon diskutiert. Das ist ein Bereich, der nach unserer \n\nAuffassung auch viel, viel zu schlecht bezahlt wird. Dort \n\nm\u00fcsste man aus meiner Sicht vielleicht auch tariflich \n\nwirklich etwas tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Bienst? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber gern, Herr Bienst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Kollegin Falken, \n\ngeben Sie mir recht, dass die Bezahlung der ersten Mehr-\n\narbeitsstunden alle Lehrer betrifft \u2013 zum Ersten \u2013 und \n\ndass \u2013 zum Zweiten \u2013 die Abminderung um eine Soll-\n\nArbeitsstunde bei den Grundschullehrern ebenfalls alle \n\nLehrer betrifft \u2013 mit einer indirekten Gehaltserh\u00f6hung? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Erstens, Herr Bienst, \n\nhabe ich noch keine Verwaltungsvorschrift zur Mehrarbeit \n\nund -bezahlung gesehen; ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wann \n\ndas kommt. Die Staatsministerin hat es dargestellt. Noch \n\nsehe ich es nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber d\u00fcnn! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich freue mich, wenn das ab dem 01.01. funktioniert. \n\nVielleicht bekommen Sie ja dann die Verwaltungsvor-\n\nschrift hin. Die Verg\u00fctung von Mehrarbeitsstunden \u2013 zum \n\nBeispiel das, was Herr Schreiber vorhin sagte: dass ich \n\nmich dazu im Ausschuss lobend ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte \u2013 ist eine \n\nForderung, die wir als LINKE seit vielen, vielen Jahren \n\nstellen: dass diese ab der ersten Stunde bezahlt werden \n\nund nicht erst ab der vierten Stunde, und der Rest wird \n\n\u00fcberhaupt nicht bezahlt. Es ist auch f\u00fcr die vielen teilzeit-\n\nbesch\u00e4ftigten Lehrkr\u00e4fte \u00fcberhaupt nicht mehr leistbar, \n\neine so gro\u00dfe Anzahl von \u00dcberstunden unentgeltlich zu \n\nleisten. Das ist etwas, das Sie schon vor Jahren h\u00e4tten \n\nver\u00e4ndern m\u00fcssen, ganz klar und eindeutig. \n\nWir haben ein Paket vorliegen, das ein klassisches Notpa-\n\nket ist. Herr Bienst, Sie haben es schon sehr gelobt. Ich \n\nhabe mich allerdings gewundert, dass bei den vielen \n\nDanksagungen, die Sie hier ausgesprochen haben, die \n\nLehrerinnen und Lehrer diesmal gar nicht dabei waren. \n\nHaben Sie sie vergessen, oder wollen Sie es vielleicht \n\nnoch in der n\u00e4chsten Runde tun? Aber durch Danksagun-\n\ngen allein wird das Problem im Freistaat Sachsen auf \n\nkeinen Fall gel\u00f6st werden. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Sie sollten mit Ihrem \n\nPolemisieren aufh\u00f6ren, das ist so peinlich! \u2013  \n\nZuruf: Das \u00e4ndert aber nichts an den Tatsachen!) \n\nFrau Friedel, ich war schon sehr froh, dass Sie sagten, \n\ndies sei ein erster Schritt und dass Sie es noch nicht als \n\ndas Gelbe vom Ei empfinden. Wir glauben aber, dass wir \n\nmit diesem Ma\u00dfnahmenpaket die Probleme, die wir an \n\ns\u00e4chsischen Schulen haben, \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\nin keiner Weise, weil wir damit die Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufes nicht erh\u00f6ht haben. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Doch, doch!) \n\nIm Gegenteil: Ich denke, die Unzufriedenheit innerhalb \n\nder Schulen ist extrem hoch. Dies zeichnet sich schon \n\nsehr deutlich ab; Frau Zais hat es bereits dargestellt und \n\nich habe ebenfalls verschiedene Gespr\u00e4che mit Lehrerin-\n\nnen und Lehrern gef\u00fchrt, Anrufe bekommen und vieles \n\nmehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das hei\u00dft, einen Tarif-\n\nvertrag zu erstreiten, das w\u00e4re \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Frau \n\nFalken! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 der richtige Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Falken \n\nvon der Fraktion DIE LINKE. Nun gibt es auf Ihren \n\nRedebeitrag eine Kurzintervention von Mikrofon 4, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3541 \n\nvermute ich ganz stark. Das ist wohl noch so, Herr Kolle-\n\nge Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Richtig, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank. \u2013 Zu dem Redebeitrag von Frau Falken m\u00f6chte ich \n\nnur eines sagen: Es ist sehr, sehr spannend, mit welcher \n\nDoppelz\u00fcngigkeit einerseits im Fachausschuss \u2013 ich darf \n\nhier nicht daraus zitieren, da es eine geschlossene Sitzung \n\nwar \u2013 diskutiert und argumentiert sowie anerkannt und \n\ngelobt wird und andererseits zwei Wochen sp\u00e4ter alles in \n\nGrund und Boden diskutiert und schlechtgeredet wird. \n\nFrau Falken, ich sage Ihnen zum letzten Beispiel nur \n\neines: Wenn Sie der Meinung sind, keine einzige Ma\u00df-\n\nnahme f\u00fchre zu irgendetwas, dann muss ich Ihnen sagen: \n\nSie haben das Paket entweder nicht verstanden oder nicht \n\ngelesen. Allein die Anhebung des Bruttogehaltes der \n\nReferendare, der Lehramtsanw\u00e4rter, um 390 Euro w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass wir als Freistaat Sachsen deutschland-\n\nweit einem Referendar das meiste Brutto in allen Schular-\n\nten zahlen, was zur Folge h\u00e4tte, dass wir endlich bei plus \n\n4 Euro netto angekommen w\u00e4ren \u2013 im Vergleich zu einem \n\nBundesland, in dem der Referendar aufgrund der Verbe-\n\namtung netto mehr herausbekommt. \n\nH\u00f6ren Sie also auf und akzeptieren Sie wenigstens \u2013 \u2013 Ich \n\ngestehe Ihnen zu: Die eine oder andere Ma\u00dfnahme passt \n\nIhnen nicht. Sie h\u00e4tten auch gern ein F\u00fcllhorn voller Geld \n\nverteilt \u2013 wobei Sie auch nie sagen, woher Sie das Geld \n\nnehmen wollen. Aber h\u00f6ren Sie auf, so zu tun, als sei hier \n\nalles furchtbar und alles schlecht. Sie k\u00f6nnen das auch \n\ndrau\u00dfen nicht mehr erkl\u00e4ren. Vielleicht kommt Ihre Art \n\nund Weise bei einigen Lehrern an; aber Sie k\u00f6nnen das \n\neiner Gemeinschaft, einer Gesellschaft von sehr vielen \n\nBerufsgruppen \u2013 im \u00dcbrigen auch Selbstst\u00e4ndigen, die die \n\nGewerbesteuer von zwei Jahren im Voraus zahlen und bei \n\ndenen niemand wei\u00df, ob die Gewinne kommen oder nicht \n\n\u2013 nicht mehr erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Kollegen Schreiber. Die Kurzintervention \n\nsowie die Reaktion d\u00fcrfen zwei Minuten dauern. \u2013 Frau \n\nKollegin Falken, Sie reagieren jetzt auf diese Kurzinter-\n\nvention; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Schreiber, es ist nicht ganz fair, was Sie \n\njetzt mit dem Ausschuss gemacht haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Doch!) \n\nDa Sie aus dem Ausschuss zitiert haben, will ich das auch \n\ngern tun. Wir haben uns im Ausschuss und sogar zuvor, in \n\nder Obleuterunde, dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass uns die \n\nStaatsministerin das Paket vorstellt und wir Nachfragen \n\nstellen. Wir haben uns \u00fcber die Obleute dar\u00fcber verst\u00e4n-\n\ndigt, dass wir das so tun. Wir haben uns ausdr\u00fccklich \n\nnicht dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, eine ausf\u00fchrliche Debatte \n\ninnerhalb des Ausschusses \u00fcber dieses Thema zu f\u00fchren. \n\nWenn wir das gemacht h\u00e4tten \u2013 und ich habe mich an die \n\nAbsprache gehalten \u2013, dann w\u00e4re es aus meiner Sicht \n\nlogischerweise ganz anders ausgegangen. Das hei\u00dft, wenn \n\nwir es im Ausschuss zuk\u00fcnftig so handhaben wollen, dass \n\nwir die getroffenen Absprachen nicht einhalten, dann \n\nwerde ich mich zuk\u00fcnftig auch nicht mehr daran halten, \n\nwenn ich es im Ausschuss vorgelegt bekomme. \n\nDer zweite Teil Ihrer Aussage \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Gucken Sie  \n\nbitte ins Protokoll, was Sie gesagt haben,  \n\nFrau Falken! Gucken Sie bitte ins Protokoll,  \n\nbevor Sie hier Mist labern!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Schrei-\n\nber! \u2013 Fahren Sie in Ihrer Rede fort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, das ist \n\nmeine Redezeit und nicht Ihre, und deshalb bitte ich Sie, \n\ndas hinterher mit mir zu besprechen. \n\nDas Zweite: Den Lehrerinnen und Lehrern, aber auch den \n\nEltern und den Sch\u00fclern zu erkl\u00e4ren, was in diesem Paket \n\nsteckt und welche Auswirkungen das hat, ist gar nicht \n\nschwierig und kompliziert. Sie haben selbst festgestellt \u2013 \n\nso hoffe ich zumindest \u2013, dass die erste Euphorie bei den \n\nSch\u00fclern und Eltern inzwischen sehr, sehr geschrumpft \n\nist. Sie ist extrem geschrumpft. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte lassen Sie die \n\nKollegin weitersprechen! \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Zu den Ma\u00dfnahmen, die \n\nSie hier vorgestellt haben, insbesondere f\u00fcr den Vorberei-\n\ntungsdienst, ist zu sagen: Die jungen Leute, die im Frei-\n\nstaat Sachsen Lehramt studieren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 rechnen sich ganz \n\ngenau aus, was Sie in Brandenburg, Th\u00fcringen oder \n\nsonstwo bekommen, wenn sie das Studium beendet \n\nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit zur Reak-\n\ntion ist zu Ende. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich denke, der Effekt, \n\nden Sie sich davon versprechen, geht eher gegen null. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Das ist mehr als in Brandenburg!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sage es noch einmal: \n\nAuch wenn uns das Herz voll ist, Redezeiten sind be-\n\ngrenzt, auch f\u00fcr Kurzinterventionen und die Reaktionen \n\ndarauf. \n\nWir gehen weiter in der Rednerreihe. Die AfD k\u00f6nnte, \n\nsofern Redebedarf besteht, noch einmal das Wort ergrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3542 \n\nfen. \u2013 Das ist nicht der Fall. GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. Wir \n\nk\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Wir er\u00f6ffnen eine \n\ndritte Runde. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht \n\nerneut Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte etwas klarstellen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach, nee!) \n\nDie Koalition hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung und in \n\nihrem Tun zumindest zwei wesentliche Priorit\u00e4ten festge-\n\nlegt: Die oberste Priorit\u00e4t hei\u00dft Bildung in Sachsen, und \n\ndie zweite, vielleicht gleichbedeutende Priorit\u00e4t hei\u00dft \n\ninnere Sicherheit in Sachsen. Darauf legen wir gro\u00dfen \n\nWert. Wenn wir in den Haushalt schauen \u2013 darauf hat \n\njeder Zugriff \u2013, dann haben wir im Haushalt des Kultus-\n\nministeriums einen Aufwuchs um knapp eine halbe \n\nMilliarde Euro. Das ist die Realit\u00e4t und die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch muss Ihnen weiterhin sagen: Krankheit im Schulsys-\n\ntem ist kein s\u00e4chsisches Problem. Das haben alle L\u00e4nder. \n\nAlle anderen L\u00e4nder stellen auch nicht doppelt und \n\ndreifach so viele Lehrkr\u00e4fte ein, um krankheitsbedingte \n\nAusf\u00e4lle abzudecken. Das muss das System intern l\u00f6sen. \n\nDas ist auch die ganze Wahrheit. \n\nWenn wir \u00fcber Lehrerversorgung sprechen, dann haben \n\nwir sowohl in Sachsen als auch in jedem anderen Bundes-\n\nland das Problem, junge Menschen zu bewegen, a) Lehr-\n\namt zu studieren, b) die richtige F\u00e4cherkombination zu \n\nstudieren und c) die richtige Schulart auszuw\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLiebe Kollegin Falken, ich muss Ihnen ganz ehrlich \n\nsagen: Ich kann nicht in die Glaskugel schauen, um die \n\nMa\u00dfnahmen, die wir eingef\u00fchrt haben, und deren Wirk-\n\nsamkeit jetzt schon bewerten zu k\u00f6nnen. Deshalb habe ich \n\ngesagt, dass wir in genau einem Jahr evaluieren werden. \n\nIn ein bis zwei Jahren werden wir sehen, ob dieses Ma\u00df-\n\nnahmenpaket tats\u00e4chlich gewirkt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber eines wei\u00df ich: Wenn ein Studienreferendar und ein \n\nLehramtsanw\u00e4rter in Sachsen zumindest erst einmal \n\ngleichbehandelt werden \u2013 mein Kollege Schreiber hat es \n\nausgef\u00fchrt \u2013 und w\u00e4hrend ihrer Referendariatst\u00e4tigkeit \n\nmehr Geld bekommen als in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\ndann ist die Wahrscheinlichkeit, dass dieser Studienrefe-\n\nrendar bzw. dieser Lehramtsanw\u00e4rter in Sachsen bleibt, \n\nsehr, sehr gro\u00df. Ich denke, es ist legitim, dass man in \n\ndieser Charge und in diesem Paket eine vierj\u00e4hrige \n\nBindefrist festlegt. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte zu sprechen kommen, die \n\ndas von uns aufgelegte Bildungspaket beinhaltet. Sie \n\nwerden sicher gelesen haben, dass das Kultusministerium \n\nf\u00fcr die Arbeitserleichterung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte sorgen wird. \n\nGemeinsam mit Fachberatern, Lehrerhauptpersonalrat \n\nund unserem Ausschuss wird dar\u00fcber beraten und infor-\n\nmiert, wie die Reduzierung der Belastung von Lehrkr\u00e4ften \n\ngelingen kann. Dieses Paket wird, so hoffe ich, bis Ende \n\ndieses Schuljahres vorgelegt. \n\nSchulorganisatorische Rahmenbedingungen f\u00fcr Schullei-\n\ntungs\u00e4mter haben wir \u00fcber alle Schularten verteilt. Sie \n\nhaben nicht erw\u00e4hnt, dass wir ein Modellprojekt \u201eSchul-\n\nverwaltungsassistent\u201c gestartet haben, mit dem wir Lehrer \n\nentlasten. Wenn sich das bew\u00e4hrt, werden wir dar\u00fcber \n\nnachdenken, dieses Projekt auszuweiten. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich kostet es Geld. Wir m\u00fcssen die Wirkungen aber erst \n\neinmal kennenlernen, um danach f\u00fcr die Zukunft reagie-\n\nren zu k\u00f6nnen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bienst! Sie haben das \n\nThema \u201eSchulverwaltungsassistent\u201c angesprochen. \n\nK\u00f6nnen Sie mir sagen, auf der Grundlage welchen Be-\n\nrufsbildes dieser Versuch laufen soll? \n\nLothar Bienst, CDU: Es wird kein Hausmeister sein. Es \n\nwird aber jemand sein, der Schule entlasten wird. Ob wir \n\ndaf\u00fcr ein Berufsbild kreieren oder ob wir sagen, wir \n\nsuchen ausgew\u00e4hlte Kr\u00e4fte? Ich kann Ihnen ein Beispiel \n\naus meinem Bereich bringen. Im Landkreis G\u00f6rlitz haben \n\nwir einen jungen Facharbeiter eingesetzt, der sich auf der \n\nInformatikebene bewegt und dort f\u00fcr viele Schulen \n\narbeitet \u2013 momentan wird er durch den Landkreis bezahlt \n\n\u2013, um all die informationstechnischen Aufgaben zu \n\nerledigen, die mit dem Betreiben von Netzen f\u00fcr Schulen \n\nzu tun haben. Dieser junge Mann versorgt als Facharbei-\n\nter die Schulen. Deshalb ma\u00dfe ich mir nicht an zu sagen, \n\nes muss ein Diplomierter, ein Facharbeiter oder ein \n\nMeister sein. Das muss man nach den F\u00e4higkeiten und \n\nFertigkeiten der einzelnen Personen entscheiden. Wenn \n\nsich dieser Schulverwaltungsassistent etabliert hat, dann \n\nkristallisiert sich vielleicht heraus, ob man tats\u00e4chlich ein \n\nBerufsbild kreiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Bienst, Sie haben keinen Plan!) \n\n\u2013 Das ist doch mein Plan! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich, Herr Gebhardt, ich bitte Sie! \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nMal schauen; vielleicht klappt es ja!) \n\nZur Alterserleichterung durch Umbau der Alterserm\u00e4\u00dfi-\n\ngung. Benennen wir es doch einmal: Die Leute, die \n\nAlterserm\u00e4\u00dfigung bekommen und im System sind \u2013 das \n\nist die ganze Wahrheit \u2013, bekommen eine Stunde Alters-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3543 \n\nerm\u00e4\u00dfigung mehr. Bei denjenigen, die Alterserm\u00e4\u00dfigung \n\nbekommen, schieben wir die Alterserm\u00e4\u00dfigung hinaus, \n\num genau das Fachkr\u00e4ftepotenzial, das wir momentan im \n\nSystem brauchen, tats\u00e4chlich zu haben und dadurch eine \n\nVerst\u00e4rkung zu bekommen. Sie bekommen dann auch \n\neine Stunde Alterserm\u00e4\u00dfigung mehr. Das ist die ganze \n\nWahrheit. \n\nIch betone es noch einmal \u2013 ich hatte es gerade in meiner \n\nFrage an Kollegin Falken gebracht \u2013: Das Signal ist \n\nhinausgegangen, dass die Mehrarbeitsstunden ab der \n\nersten Stunde gew\u00e4hrt werden. Ja, damit haben wir eine \n\nUngerechtigkeit \u2013 das sage ich ganz offen \u2013 beseitigt. Das \n\nist eine Anerkennung f\u00fcr die Leute, die im System mehr \n\nArbeit leisten. \n\nMit diesem Paket sind wir auf dem richtigen Weg, und \n\nwir werden dieses Paket \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 \n\nevaluieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAlle Klarheiten beseitigt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst hat f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion die dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf bei der SPD? \u2013 Gibt es aus einer \n\nweiteren Fraktion heraus noch Redebedarf? \u2013 Ja, Frau \n\nFalken. Es ist noch reichlich Redezeit vorhanden. Frau \n\nFalken ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erneut das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Situation, die \n\nwir heute an den s\u00e4chsischen Schulen haben \u2013 und damit \n\ndie Situation der Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat \n\nSachsen, die keine guten Bildungsvoraussetzungen bietet \n\n\u2013, ist durch die kurzsichtige und ignorante Bildungspolitik \n\nder CDU entstanden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Unglaublich! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nDas muss man hier noch einmal ganz klar und deutlich \n\nsagen. Ohne die Kurzsichtigkeit und die ignorante Perso-\n\nnalpolitik im Freistaat Sachsen h\u00e4tten wir einen ganz \n\nanderen Weg gehen k\u00f6nnen. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nJetzt setzt die Staatsregierung, gef\u00fchrt durch die CDU, \n\nnoch eins drauf, weil es sich ganz deutlich zeigt, dass \n\ndiese Staatsregierung unf\u00e4hig ist, einen Tarifvertrag oder \n\nwenigstens eine Vereinbarung mit den Gewerkschaften zu \n\nerstreiten und zu beraten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das geht  \n\ndoch wohl gegenseitig, oder?! \u2013  \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDummes Zeug!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein dummes Zeug, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident; ich m\u00f6chte Sie jetzt einmal bitten, solche \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen wirklich zu lassen. Es tut mir leid, so geht es auch \n\nnicht. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nSie haben es nicht geschafft, eine gemeinsame Vereinba-\n\nrung oder einen Tarifvertrag zu erarbeiten. Sie haben, als \n\nes um die Teilzeit der Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat \n\nSachsen ging, einen Bezirkstarifvertrag erstritten und \n\nberaten. Dar\u00fcber konnten Sie sich einigen. Jetzt, da es um \n\ndie Entlastung von Lehrerinnen und Lehrern, um eine \n\nbessere Bezahlung, um die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes \n\ngeht, schaffen sie es nicht, einen Tarifvertrag mit den \n\nGewerkschaften im Freistaat Sachsen zu erstellen. Denn \u2013 \n\nund das wissen wir alle, so wie wir hier sitzen \u2013 um eine \n\ngute Bildung im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hrleisten, ist \n\nRuhe und Stabilit\u00e4t an den Schulen notwendig; \n\n(Ines Springer, CDU: Da m\u00fcssen  \n\nSie sich an Ihre eigene Nase fassen!) \n\nnicht Neid, nicht Ungerechtigkeit, nicht noch mehr \n\nzus\u00e4tzliche Aufgaben \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n\u2013 Das haben Sie ja gar nicht dargestellt heute; das h\u00e4tten \n\nSie einmal machen sollen, Herr Bienst; vielleicht macht \n\nes ja die Staatsministerin noch. \n\nDenn mit dem Seiteneinsteigerprogramm liegt doch die \n\nLast dessen, dass diese Leute irgendwann zum Lehrer \n\nwerden, auf den Besch\u00e4ftigten, die zurzeit in den Schulen \n\nsind; denn diese m\u00fcssen sie doch f\u00fchren. Das hei\u00dft, Sie \n\nhaben in diesem Paket sehr viele Punkte drin, die die \n\nLehrerinnen und Lehrer, die jetzt erfolgreich an den \n\nSchulen arbeiten und diese Ergebnisse geschaffen haben, \n\nwie wir sie immer wieder im Landtag darstellen, umset-\n\nzen m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen das umsetzen \u2013 insbesondere \n\nnat\u00fcrlich an den Grundschulen, weil dort die Grundlage \n\nf\u00fcr das gelegt wird, was wir \u00fcberhaupt im Bildungsbe-\n\nreich erreichen \u2013, und gerade in diesem Bereich haben Sie \n\nnichts f\u00fcr die besonderen Aufgaben f\u00fcr die Grundschul-\n\nlehrer zur Verf\u00fcgung. \n\nDas ist eine Schulart, die hier im Freistaat Sachsen \n\nbildungspolitisch ganz besonders herausragen m\u00fcsste \u2013 \n\nsie tut es aber nicht. \n\nWenn ich das Papier positiv bewerten m\u00fcsste, w\u00fcrde ich \n\nsagen: Sie haben flei\u00dfig gearbeitet, Sie haben sich sehr \n\nbem\u00fcht \u2013 das erkenne ich an \u2013, aber Sie haben das Thema \n\nvollst\u00e4ndig verfehlt. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nSie brauchen nat\u00fcrlich, um das zu korrigieren, weitere \n\nMa\u00dfnahmen, die notwendig sind. Wir von den LINKEN \n\nhier im Parlament werden Sie auf viele bestehende Prob-\n\nleme, die nach wie vor existieren, aufmerksam machen \n\nund daf\u00fcr streiten, dass wir bessere Bedingungen f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3544 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Falken f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Gibt es jetzt weiteren Redebe-\n\ndarf \u2013 von der AfD? \u2013 Nicht. Aber es gibt Redebedarf von \n\nder CDU. \u2013 Gibt es zun\u00e4chst in dieser dritten Runde noch \n\nRedebedarf \u2013 bei den GR\u00dcNEN? \u2013 Sehe ich nicht. \n\nSomit er\u00f6ffnen wir eine vierte Rederunde und das Wort \n\nergreift erneut Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wohl wissend, dass es \n\ndie Debatte hinauszieht, gibt es trotzdem Punkte, die man \n\nnicht so einfach stehenlassen kann. \n\nFrau Falken, ich empfehle Ihnen zu Ihrem letzten Satz, \n\nder v\u00f6llig verfehlt war: Schauen Sie sich bitte das Proto-\n\nkoll der letzten Ausschusssitzung an, was Sie dort ein-\n\ngangs Ihres Statements gesagt haben, und vergleichen es \n\neinmal mit dem, was Sie heute hier zum Besten gegeben \n\nhaben; dann werden Sie sehen, dass Sie sich dort massiv \n\nwidersprechen. \n\nZum Thema Neid und Neiddebatte zitiere ich jetzt einmal \n\ndie Homepage des MDR vom 28. Oktober 2016, Unter-\n\n\u00fcberschrift Lehrerbrief: \u201eSchlag ins Gesicht\u201c: \u201eDie Oppo-\n\nsition im Landtag weist ebenfalls auf eine Gerechtigkeits-\n\nl\u00fccke hin. Die Sprecherin der LINKEN, Cornelia Falken, \n\nsagte, verdiente \u00e4ltere P\u00e4dagogen m\u00fcssten\u201c \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201e,nun zusehen, wenn neu eingestellte Lehrkr\u00e4fte Hunderte \n\nEuro mehr erhalten als sie.\u2018\u201c \n\nFrau Falken, das ist einfach eine absolut populistische \n\nL\u00fcge, die Sie dem MDR dort gesagt haben, weil es \n\nn\u00e4mlich technisch \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist. Die \n\naltgediente Lehrkraft, von der Sie hier sprechen, steckt in \n\nder Regel in der E 11 im Grundschulbereich, in der \n\nStufe 5, und die Neueinstellung, die maximal mit zwei \n\nStufen h\u00f6her als regul\u00e4r erfolgen kann, w\u00fcrde in einer \n\nStufe 3 eingruppiert werden. Also wird es nie dazu kom-\n\nmen, dass die neue Lehrkraft angeblich Hunderte Euro \n\nmehr verdient als die altgediente Lehrkraft. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGenau das ist ein Beispiel f\u00fcr Ihre populistische Neidde-\n\nbatte, Frau Falken. Nicht die Darstellung von Fakten, von \n\nRealit\u00e4ten, von gesellschaftlichen Berufsgruppen, von \n\ngesellschaftlichen Gruppen, die alle die Gesellschaft \n\nzusammenhalten, und die klare Aussage, was wer in \n\ndieser Gesellschaft verdient und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndaf\u00fcr leistet. Nicht das ist die Neiddebatte, sondern \n\nsolchen Unsinn \u00f6ffentlich zu verbreiten, wie Sie es auch \n\nhier getan haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNun sage ich Ihnen noch etwas zu Ihrem Thema Seiten-\n\neinsteiger. Ich war vor zwei Wochen an einem Dresdner \n\nGymnasium zu einer Diskussion mit Referendaren, mit \n\nLehrern. Wissen Sie, was der Gymnasialschulleiter dort \n\nvor versammelter Mannschaft gesagt hat \u2013 wohl wissend, \n\ndass die Gymnasialen momentan nur vier Prozent Seiten-\n\neinsteier haben? Er hat gesagt: Ich verstehe die gesamte \n\nDebatte um die Seiteneinsteiger \u00fcberhaupt nicht. In jedem \n\nnormalen Betrieb, in jeder normalen Arbeit ist es selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, dass altgediente, erfahrene Kr\u00e4fte Neuan-\n\nk\u00f6mmlinge \u2013 junge Leute, die neu im Beruf zu arbeiten \n\nanfangen \u2013 anlernen und ihre Erfahrungen weitergeben. \n\nUnd er hat noch nicht geh\u00f6rt, dass diese \u00e4lteren Arbeits-\n\nkr\u00e4fte daf\u00fcr, dass sie das tun und dass das zu ihrem Beruf \n\ngeh\u00f6rt, eine Abminderungsstunde bekommen. \u2013 So viel \n\nzu seiner Aussage. \n\nDeswegen ist die gesamte Debatte auch in diesem Bereich \n\n\u2026 Entschuldigung, aber ich kann es an dieser Stelle \n\nwirklich irgendwann auch nicht mehr h\u00f6ren. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen den Seiteneinsteigern die besten Voraus-\n\nsetzungen gegeben werden, damit wir sie im System \n\nhalten und sie gute Lehrer werden, keine Frage. Ich \n\nglaube auch, dass das mit der dreimonatigen Vorberei-\n\ntungszeit, die jetzt geplant ist, und der anschlie\u00dfenden \n\np\u00e4dagogischen berufsbegleitenden Ausbildung gelingen \n\nkann. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen die Seiteneinsteiger im System \n\nvon den erfahrenen Lehrkr\u00e4ften erst einmal eine Chance \n\nbekommen, und ich glaube, dass wir dort Nachholbedarf \n\nhaben. \n\nZu den ganzen Ma\u00dfnahmen noch einmal eine Bemerkung, \n\nFrau Falken, weil Sie sich hier \u2013 ich sage das bewusst \u2013 \n\nerdreisten zu sagen, das w\u00e4re alles nichts wert und voll-\n\nkommen verfehlt: Wir haben \u00fcber 50 % der Grundschul-\n\nlehrer, die heute in Teilzeit arbeiten \u2013 aus gesundheitli-\n\nchen Gr\u00fcnden, aus psychischen Gr\u00fcnden, aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden, weil sie sagen, mir reicht das, was ich damit \n\nverdiene, oder aus sonstigen Gr\u00fcnden. Wenn ich aber \n\nk\u00fcnftig eine Stunde weniger vor der Klasse stehe und \n\ndamit f\u00fcr diese Stunde weniger Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit habe, aber das gleiche Geld bekomme, wie ich es f\u00fcr \n\n28 Stunden plus Vor- und Nachbereitungszeit hatte, dann \n\nist das selbstverst\u00e4ndlich mehr Geld, das der einzelne \n\nLehrer daf\u00fcr bekommt. Das sehen Sie auch daran, dass \n\nallein diese Abminderung, diese eine Stunde weniger, \n\nungef\u00e4hr 275 VZ\u00c4 ausmachen. Das bedeutet, dass allein \n\ndiese Ma\u00dfnahme im Freistaat Sachsen Kosten \u00fcber zwei \n\nJahre in H\u00f6he von \u00fcber 17 Millionen Euro verursacht. \n\nNun sagen Sie mir doch nicht, dass dieses Geld irgendwo \n\nin der Elbe baden geht, sondern dieses Geld kommt \n\nselbstverst\u00e4ndlich weiterhin bei den Grundschullehrern \n\nan, die n\u00e4mlich keine Gehaltseinbu\u00dfe durch diese Stunde \n\nweniger, sondern das gleiche Gehalt haben. \n\nDas Gleiche trifft bei den Anw\u00e4rtern zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Die H\u00f6herstufung der Anw\u00e4r-\n\nterbetr\u00e4ge macht immerhin 23 Millionen Euro aus. Also \n\ntun Sie mir den Gefallen, schimpfen Sie von mir aus auf \n\ndie Ma\u00dfnahmen, wenn Sie den Nachweis erbracht haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3545 \n\ndass all diese Ma\u00dfnahmen nicht greifen. Aber tun Sie es \n\nnicht jetzt schon, sondern erkennen Sie auch einmal das \n\nHandeln an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die vierte Rederunde ist \n\nvoll entbrannt. Das Wort hatte gerade Kollege Schreiber. \n\n\u2013 Frau Kollegin Falken, Sie ergreifen erneut das Wort? \u2013 \n\nNein. Eine Kurzintervention. Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention. Recht sch\u00f6nen Dank. \n\nHerr Schreiber, ich m\u00f6chte noch einmal auf die Aussage \n\neingehen, die Sie gerade get\u00e4tigt haben, bez\u00fcglich der \n\n\u00e4lteren Kollegen, die die neu eingestellten nat\u00fcrlich \n\nbetreuen und auf den Weg bringen m\u00fcssen. Das ist in \n\njedem Beruf so. Das ist gar nicht strittig. Dabei bin ich \n\ngar nicht weit von Ihnen entfernt. \n\nDie Frage ist nur: Schauen Sie sich wirklich einmal \n\nernsthaft an \u2013 ich nenne einmal den Grundschullehrer; es \n\nbetrifft aber alle anderen auch, auch die Mittelschullehrer, \n\ndie F\u00f6rderschullehrer, die Gymnasiallehrer und auch die \n\nBerufsschullehrer \u2013, welche Aufgaben ein Grundschulleh-\n\nrer hat. Es wird von Jahr zu Jahr mehr an Belastungen, die \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat zu absolvieren \n\nhaben, ohne dass sie in irgendeiner Art und Weise \u2013 in \n\nwelcher auch immer \u2013 daf\u00fcr eine Entlastung bekommen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ma\u00dfnahmenpaket!) \n\nJetzt erh\u00f6hen Sie auch noch die Grenze f\u00fcr die Alterser-\n\nm\u00e4\u00dfigung von 55 auf 58 Jahre. Ich will gar nicht berech-\n\nnen, ob das ausgeglichen ist oder nicht. Das ist jetzt nicht \n\nmein Thema. Das gibt vielen Kolleginnen und Kollegen \n\nan den Schulen nat\u00fcrlich nicht nur das Gef\u00fchl, dass sie \n\nnoch mehr belastet werden, sondern das ist die Realit\u00e4t. \n\nWir haben schon jetzt im Freistaat Sachsen circa 2 000 \n\nSeiteneinsteiger im System, die alle noch nicht so qualifi-\n\nziert sind, wie sie qualifiziert sein m\u00fcssten, um diesen \n\nBeruf wirklich erfolgreich aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Sie sind \n\nschon jetzt im System. Sie werden schon jetzt von den \n\nLehrerinnen und Lehrern, die da sind, unterst\u00fctzt. Das \n\nmacht der Lehrer auch, aber er erwartet, wenn Sie so ein \n\ngro\u00dfes Paket \u00fcber so viele Jahre schn\u00fcren \u2013 leider steht es \n\nin dem Papier nicht, jedenfalls ist es nicht \u00f6ffentlich \u2013, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 wenn ich es richtig \n\ngeh\u00f6rt habe, dann sollen j\u00e4hrlich bis zu 800 Seiteneinstei-\n\nger und mehr eingestellt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin, ist zu Ende. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Dann wird die Belastung \n\nnat\u00fcrlich auf die Lehrerinnen und Lehrer, die im System \n\nsind \u2013 \u2013  \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Ja, sage ich doch. Es steht nicht drin. Deshalb ist es ja \n\nso. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. Jetzt! \n\n(Unruhe) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das hei\u00dft, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 die Belastung muss \n\nirgendwie ausgeglichen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Falken, \n\nIhre Redezeit f\u00fcr die Kurzintervention ist auf 2 Minuten \n\nbegrenzt. Diese sind abgelaufen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo sollen  \n\ndiese 800 Lehrer-Seiteneinsteiger denn \n\nherkommen? Denken Sie doch einmal mit!) \n\nSo. Das war einer Kurzintervention. Herr Kollege  \n\nSchreiber, Sie k\u00f6nnten reagieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas macht er die ganze Zeit schon! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Ja, dann m\u00fcssen Sie an ein Mikrofon gehen. Richtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt  \n\nhabe ich ihn auch noch aufgefordert!) \n\nJetzt die Reaktion an Mikrofon 4 durch Kollegen  \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das war ein Redebeitrag und \n\nkeine Kurzintervention. Frau Falken, nur zum letzten \n\nGedanken. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber fangen Sie \n\nbitte einmal an, ein wenig realistisch nachzudenken: Wo \n\nsollen 800 Seiteneinsteiger jedes Jahr herkommen? Wer \n\nsoll das sein? Wir stellen doch keine Putzfrauen und keine \n\nHausmeister als Seiteneinsteiger in den Schulen ein. \n\n(Unruhe) \n\nH\u00f6ren Sie doch auf! Es braucht ein studiertes Fach, \n\nmindestens Fachhochschulniveau. H\u00f6ren Sie auf, solche \n\nLegenden in die Landschaft zu schicken! Das ist v\u00f6lliger \n\nBl\u00f6dsinn! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Cornelia Falken,  \n\nDIE LINKE: Dann bin ich ja mal gespannt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die Kurzin-\n\ntervention und die Reaktion darauf. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt, wenn kein weiterer Redebedarf in der \n\nvierten Rederunde besteht, eine f\u00fcnfte Runde er\u00f6ffnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3546 \n\nM\u00f6chte das die einbringende Fraktion der CDU? \u2013 Ich \n\nkann das nicht erkennen. Damit w\u00e4ren wir zumindest aus \n\nden Fraktionen vorerst nicht mehr mit weiterem Redebe-\n\ndarf konfrontiert. Die Staatsregierung k\u00f6nnte jetzt das \n\nWort ergreifen. \u2013 Das macht sie auch. Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth, Sie haben jetzt das Rednerpult f\u00fcr sich. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich bin au\u00dferordentlich froh \u00fcber und \n\nstolz auf das Ma\u00dfnahmenpaket der Staatsregierung und \n\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich allen Beteiligten ganz herzlich f\u00fcr \n\ndas konstruktive Miteinander danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEingangs m\u00f6chte ich noch einmal die drei Ziele, die wir \n\nmit dem Schn\u00fcren des Pakets verfolgt haben, benennen: \n\nErstens. Die Lehrerinnen und Lehrer sollen mit diesem \n\nPaket f\u00fcr den Einstieg in den s\u00e4chsischen Schuldienst \n\ngewonnen werden und sie sollen im s\u00e4chsischen Schul-\n\ndienst gehalten werden, wie wir sagen, also l\u00e4nger im \n\nDienst sein. Dazu haben wir den Einstieg finanziell \n\nattraktiver ausgestaltet. \n\nZweitens. Die lebens\u00e4lteren Lehrerinnen und Lehrer im \n\nSchulsystem sollen entlastet werden. \n\nDrittens. Die Schulleitungen und die Lehrer sollen bei \n\nihrer T\u00e4tigkeit durch organisatorische Ma\u00dfnahmen entlas-\n\ntet und auch unterst\u00fctzt werden. \n\nDas sind die drei Ziele unseres Pakets. Sie waren von \n\nAnbeginn bekannt, auch bei den Gespr\u00e4chen mit den \n\nGewerkschaften. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs wurde ein 214-Millionen-Euro-Paket geschn\u00fcrt, an das \n\nich als Kultusministerin vor wenigen Monaten niemals zu \n\ndenken gewagt h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte es niemals f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehalten. Es ist das gr\u00f6\u00dfte Paket, das jemals geschn\u00fcrt \n\nwurde, und es ist gut investiertes Geld, n\u00e4mlich in Bil-\n\ndung investiertes Geld. Es ist Investition in die Zukunft. \n\nDanke daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin sehr optimistisch, dass die enthaltenen Ma\u00dfnah-\n\nmen positive Wirkungen entfalten werden. Die Ma\u00dfnah-\n\nmen machen den Lehrerberuf im Freistaat Sachsen \n\neindeutig attraktiver. Die Ma\u00dfnahmen \u2013 das ist eines \n\nunserer Ziele \u2013 bieten gerade jungen Menschen eine \n\nPerspektive im Lehrerberuf im Freistaat Sachsen. Diese \n\nMa\u00dfnahmen unterst\u00fctzen die \u00e4lteren Kolleginnen und \n\nKollegen durch gezielte Anreize. \n\nJa, meine Damen und Herren, ich habe auch Entt\u00e4uschun-\n\ngen bei dem einen oder anderen Grundschullehrer wahr-\n\ngenommen. Ich habe f\u00fcr das Ma\u00dfnahmenpaket aber auch \n\nsehr deutliche Zustimmung aus den Lehrerzimmern \n\nbekommen und ich habe Zustimmung aus Kreisen be-\n\nkommen, von denen ich es niemals erwartet h\u00e4tte. \n\nIch habe Kritik bekommen, ja. Mir gegen\u00fcber wurden \n\nauch kritische T\u00f6ne ge\u00e4u\u00dfert, n\u00e4mlich von Menschen, die \n\nau\u00dferhalb des Schulsystems stehen und die angesichts \n\nihrer eigenen wirtschaftlichen Lage kein volles Verst\u00e4nd-\n\nnis f\u00fcr das Plus an Gehalt bei den Lehrern haben. \n\nMir gegen\u00fcber wurde auch ge\u00e4u\u00dfert, dass sich viele \n\nLehrerinnen und Lehrer nicht eindeutig nur auf monet\u00e4re \n\nSachverhalte reduziert wissen m\u00f6chten. Sie brauchen \n\nAnerkennung in unserer Gesellschaft f\u00fcr ihren schweren \n\nBeruf. Diese bekommen sie von uns allumfassend. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch sage hier als Kultusministerin, dass wir als Regierung \n\nf\u00fcr alle Menschen Verantwortung tragen und nicht nur \n\neine Berufsgruppe im Blick haben d\u00fcrfen. Das tun wir \n\nauch nicht. Es geht um ausgewogenes Regierungshandeln. \n\nEines ist f\u00fcr mich angesichts der angek\u00fcndigten Protest-\n\nma\u00dfnahmen absolut unverst\u00e4ndlich und ich kann mich \n\ndes Eindrucks nicht erwehren, dass es den Gewerkschaf-\n\nten wahrscheinlich gar nicht um die Sache geht, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nUm die Besch\u00e4ftigten!) \n\nsondern dass sie sich in Stellung bringen f\u00fcr die Tarifver-\n\nhandlungen, die im Januar 2017 in Potsdam beginnen \n\nwerden. Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, f\u00fcr Profilie-\n\nrungsk\u00e4mpfe von Gewerkschaften auf dem R\u00fccken von \n\nLehrern, habe ich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! Ganz  \n\nsch\u00f6n peinlich, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, ich \n\nm\u00f6chte gern ausf\u00fchren. \n\nAn dieser Stelle betone ich noch einmal: Wir haben \n\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt und ein Paket geschn\u00fcrt. Wir haben \n\nkeine Tarifverhandlungen gef\u00fchrt. \n\nIn diesem Ma\u00dfnahmenpaket haben wir vieles umgesetzt, \n\nwas die Staatsregierung auch den Gewerkschaften ange-\n\nboten hatte, beispielsweise die Zulagen f\u00fcr Lehrer in \n\nMangelregionen und Mangelf\u00e4chern oder die H\u00f6hergrup-\n\npierung von Fachberaterinnen und Fachberatern. Ja, \n\nmeine Damen und Herren Abgeordneten, wir sind nicht \n\nmit der Gie\u00dfkanne \u00fcber eine gesamte Besch\u00e4ftigtengrup-\n\npe gegangen, sondern haben ganz gezielt mit dem Paket \n\nAnreize geschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU \n\nNoch ein Wort zu den Seiteneinsteigern. Ja, wir werden \n\nein Qualifizierungsprogramm auflegen. Wir werden sie \n\nnicht wieder so in die Klassenzimmer schicken, wie wir \n\nes Anfang dieses Schuljahres getan haben. Sie werden \n\nneben der Einstiegsfortbildung einen berufsbegleitenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3547 \n\nAusbildungsabschnitt absolvieren. Ich bin dazu in guten \n\nGespr\u00e4chen mit meiner Kollegin Wissenschaftsministerin. \n\nSeiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger sind eine \n\nBereicherung f\u00fcr unsere Lehrerzimmer, wenn sie mit ihrer \n\nBerufserfahrung auch einmal andere Perspektiven an \n\nunsere Schulen bringen; denn die Verbindung von Schule \n\nund Wirtschaft ist uns ein Herzensanliegen, um den \n\nFachkr\u00e4ftenachwuchs zu sichern. Dazu, meine Damen \n\nund Herren, tragen Seiteneinsteiger bei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren Abgeord-\n\nneten, hat mit diesem Ma\u00dfnahmenpaket Handlungsf\u00e4hig-\n\nkeit bewiesen. Sie hat auf die bevorstehenden Herausfor-\n\nderungen, die wir wohl kennen und in den n\u00e4chsten \n\nJahren zu bew\u00e4ltigen haben, reagiert. \n\nIch sage zum Schluss eines: Unser Bildungssystem ist \n\nqualitativ hoch anerkannt. Deshalb werden sich sehr viele \n\njunge, gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer daf\u00fcr \n\nentscheiden, in den s\u00e4chsischen Schuldienst zu kommen, \n\num bei uns guten Unterricht zu erteilen. \n\nHerzlichen Dank noch einmal f\u00fcr dieses Paket und danke \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Kurth. Ich sehe auch keinen \n\nRedebedarf mehr aus der Runde. Die Erste Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nHarmlose Spinner? Bewaffnete Staatsfeinde? \u2013  \n\nDie lange verkannte Gefahr \u201eReichsb\u00fcrger\u201c in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Reichsb\u00fcrger sind ein \n\nernstes Thema und ich finde es gut, dass endlich einmal \n\ndar\u00fcber debattiert wird. Sagen wir es ganz klar: Sachsen \n\nist diesbez\u00fcglich eine Hochburg. \n\nEs gibt vermutlich mehrere Hundert Anh\u00e4nger und \n\nunz\u00e4hlige Sympathisierende. Im Freistaat Sachsen ist \n\ndabei die gesamte Bandbreite vertreten: Gr\u00fcnder fiktiver \n\nMonarchien und Fantasierepubliken, die eigene Grenzen \n\nabstecken, sogenannte Selbstverwalter und Ex-\n\nTerritoriale, die die Beh\u00f6rden der Bundesrepublik nicht \n\nanerkennen, und auch omin\u00f6se Reichsregierungen, die an \n\ndie Fortexistenz des Deutschen Reiches glauben. \n\nOftmals sind diese Ideen kombiniert mit Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorien, mit Nationalismus und Antisemitismus. Denken \n\nSie nur an die \u00dcberzeugung der Fortexistenz des Deut-\n\nschen Reiches in den Grenzen von 1937. In diesen Gren-\n\nzen herrschte bereits das antisemitische Klima, welches \n\nam 9. November 1938, also vor 78 Jahren, zur Reichspog-\n\nromnacht f\u00fchrte. Heute gedenken wir der Opfer und \n\nm\u00fcssen uns gegen jene wehren, die diesen Geist wieder-\n\nbeleben wollen. \n\nMeine Damen und Herren, dem wird man nicht gerecht, \n\nwenn man verharmlosend von Spinnern und Durchgebal-\n\nlerten redet. Au\u00dfer Frage steht doch inzwischen die \n\ngesamte Gefahrenbreite. In den vergangenen Wochen gab \n\nes mehrfach bewaffnete Angriffe auf Beamte, es gab \n\nVerletzte und in Franken wurde ein Polizist erschossen. \n\nBesonders beunruhigen m\u00fcssen uns dabei eigentlich \n\nFakten wie diese. Anh\u00e4nger dieser Bewegung verf\u00fcgen \n\n\u00fcber Waffen. Anh\u00e4nger dieser Bewegung arbeiten in \n\nBeh\u00f6rden. Es muss uns beunruhigen, dass in Sachsen der \n\nInnenminister vers\u00e4umt hat, gegen all dies rechtzeitig \n\nvorzugehen. \n\nIch erinnere an das Deutsche Polizeihilfswerk. Bekannt \n\ngeworden war dieses vor allen Dingen vor vier Jahren \n\ndurch die eigenm\u00e4chtige Verhaftung eines Gerichtsvoll-\n\nziehers. Personell st\u00fctzte sich dieses Hilfswerk vor allem \n\nauf die Reichsb\u00fcrger-Szene. Bez\u00fcglich des DPHW wurde \n\ndann gegen Hunderte Personen ermittelt, unter anderem \n\nwegen Bildung einer kriminellen Vereinigung. Inzwischen \n\nwurden gegen mehrere Anf\u00fchrer der Gruppe Haftstrafen \n\nausgesprochen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas ist konsequentes Handeln!) \n\nDie Existenz des Deutschen Polizeihilfswerks, Herr \n\nInnenminister, h\u00e4tte Ihnen vor vier Jahren Anlass sein \n\nm\u00fcssen, die Gefahr, die von den Reichsb\u00fcrgern ausgeht, \n\nwirklich richtig einzusch\u00e4tzen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal daran erinnern, \n\ndass der Gr\u00fcnder dieses Deutschen Polizeihilfswerkes \n\nHerr Volker Sch\u00f6ne war. Was war er vorher? Er war \n\nMitglied der Deutschen Polizeigewerkschaft Sachsens, \n\n\u201epflegte die Internetseiten der Gewerkschaft und ver\u00f6f-\n\nfentlichte dort einen Text, in dem er erkl\u00e4rte, dass diverse \n\ndeutsche Gesetze nicht mehr g\u00fcltig seien und in der \n\nBundesrepublik Deutschland das Besatzungsrecht gelte. \n\nDie Gewerkschaft entfernte den Text von der Webseite, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3548 \n\ndieser erlangte aber in der reichsideologischen Szene \n\ngr\u00f6\u00dfere Bekanntheit und wurde als Insiderwissen geprie-\n\nsen.\u201c So steht es bis heute im Internet. Wenn jetzt von nur \n\ndrei Verdachtsf\u00e4llen bei der s\u00e4chsischen Polizei gespro-\n\nchen wird, dann sage ich, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es so w\u00e4re, \n\naber ich kann nicht daran glauben. \n\nDer Innenminister hat sehr viel vers\u00e4umt. Jetzt hat er sehr \n\nviel nachzuholen. Und wenn wir schon dabei sind, Herr \n\nUlbig, entwaffnen Sie endlich die extreme Rechte, so wie \n\nSie es nach der Selbstenttarnung des NSU vor f\u00fcnf Jahren \n\nbereits versprochen hatten. Dann h\u00e4tten wir heute weniger \n\nProbleme. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich setze dann fort. Vielen \n\nDank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau K\u00f6ditz sprach \n\ngerade f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Es geht \n\nweiter in der Reihenfolge mit CDU, SPD, AfD und \n\nGR\u00dcNE. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eHarmlose \n\nSpinner? Bewaffnete Staatsfeinde? \u2013 die lange verkannte \n\nGefahr \u201aReichsb\u00fcrger\u2018 in Sachsen\u201c \u2013 lassen Sie uns zu \n\ndem Thema in der Tat reden. Ich finde es sehr bedauer-\n\nlich, dass DIE LINKE hier mit angeblichen und vermeint-\n\nlichen Vers\u00e4umnissen des S\u00e4chsischen Staatsministers des \n\nInnern beginnt. Aber Sie geben uns auch Gelegenheit, \n\nheute auf einzelne Aspekte einzugehen, beispielsweise \n\nwie mit der Tatsache \u2013 wie durch den S\u00e4chsischen \n\nStaatsminister des Innern im \u00dcbrigen schon Mitte August \n\nmit der entsprechenden Dienstanweisung zum Waffenbe-\n\nsitz der Reichsb\u00fcrger erfolgt \u2013 umgegangen werden soll. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Am Anfang steht die Frage, \n\nwor\u00fcber wir eigentlich reden. Frau K\u00f6ditz hat gesagt, die \n\nAnzahl der Reichsb\u00fcrger bel\u00e4uft sich auf einige Hundert. \n\nDa gibt es unterschiedliche Zahlen. Das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz geht eher von einem zweistelligen \n\nBereich aus. Ich will mich aber nicht an Zahlenklauberei \n\nbeteiligen. Das Bundesinnenministerium spricht von einer \n\ndreistelligen Zahl f\u00fcr ganz Deutschland. \n\nEine einheitliche Reichsb\u00fcrger-Bewegung \u2013 und das ist \n\nf\u00fcr die Diskussion sehr wichtig \u2013 existiert nicht. Wer die \n\nVorstellung hat, wir reden dar\u00fcber, dass es eine Exil-\n\nReichsregierung gibt, der sich andere unterordnen \u2013 so \n\nfunktioniert das nicht. Viel mehr agieren Reichsb\u00fcrger \n\nentweder alleine oder in Kleinstgruppen. Sie sind wiede-\n\nrum je nach Weltanschauung und unterschiedlichsten \n\nArgumentationsgruppierungen organisiert. Oft stehen sie \n\nauch gegeneinander. Die einen beziehen sich auf das \n\nDeutsche Reich von 1914, die anderen sehen sich in den \n\nGrenzen von 1937. \n\nEines ist auch festzustellen: Die Mehrheit der Aktivit\u00e4ten \n\nder Reichsb\u00fcrger l\u00e4sst sich prim\u00e4r unter polizei- und \n\nordnungsrechtlichen Aspekten zusammenfassen, weniger \n\nunter verfassungsrechtlichen. Reichsb\u00fcrger werden \n\nauff\u00e4llig durch Straftaten wie Beleidigung, N\u00f6tigung, \n\nVolksverhetzung, Urkundenf\u00e4lschung, aber auch Erpres-\n\nsung, K\u00f6rperverletzung und Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffen-\n\ngesetz. Die Hauptt\u00e4tigkeit der vermeintlichen Reichsre-\n\ngierung besteht darin, gest\u00fctzt auf ihre absurden Theorien \n\nund eine abwegige juristische Argumentation, allerlei \n\noffizielle Papiere gegen Entgelt auszureichen. Dem einen \n\noder anderen Polizeibeamten im aktiven Dienst oder \n\nMitarbeiter von Beh\u00f6rden ist das zum Beispiel in Form \n\nsogenannter Reichsf\u00fchrerscheine, Reichsbaugenehmigun-\n\ngen, Reichsgewerbescheine oder eben auch Reichsperso-\n\nnal- oder Reichspersonenausweise untergekommen. \n\nEbenso versuchen die Strukturen, die da unterschiedlich \n\nvor sich hinwabern, Sozialleistungen \u00fcber den Bezug auf \n\ndie Haager Landkriegsordnung einzuklagen oder Kraft-\n\nfahrzeugsteuern zu hinterziehen oder die Rechtskraft von \n\nBu\u00dfgeldbescheiden, Geb\u00fchren- und Steuerbescheiden zu \n\nbestreiten, und zwar mit dem Bezug, dass es Deutschland \n\nnicht g\u00e4be und damit keiner befugt w\u00e4re, entsprechende \n\nSteuern und Geb\u00fchren zu erheben. Gleichwohl sind \n\nReichsb\u00fcrger in Sachsen auch schon in den Schlagzeilen \n\nzu finden gewesen. \n\n2012 stehen vor allen Dingen die Anh\u00e4nger und Mitglie-\n\nder des Deutschen Polizeihilfswerks im Fokus. Am \n\n23. November 2012 sind es 20 Mitglieder der B\u00fcrgerwehr \n\n\u201eDeutsches Polizeihilfswerk\u201c, die in B\u00e4rwalde bei Rade-\n\nburg Gewalt gegen einen Gerichtsvollzieher aus\u00fcben. Am \n\n18. September 2014 flieht ein Reichsb\u00fcrger vor der \n\nAutokontrolle durch die Polizei und schleift einen Polizis-\n\nten mehrere Hundert Meter mit. Am 10. September 2016 \n\nverschanzt sich ein 60-J\u00e4hriger mit seinem 86 Jahre alten \n\npflegebed\u00fcrftigen Vater in seinem Haus bei Oderwitz bei \n\nZittau und bezeichnet sich selbst als Reichsb\u00fcrger und \n\ndroht, sich in die Luft zu jagen. Dem Spuk bereitet das \n\nSEK ein Ende. \n\nDamit stellt sich in der Tat die Frage: Wie gef\u00e4hrlich sind \n\nReichsb\u00fcrger? Das Spektrum der Reichsb\u00fcrgerbewegung \n\nin ihrer gro\u00dfen Vielf\u00e4ltigkeit reicht von Verschw\u00f6rungs-\n\ntheoretikern, Querulanten und Spinnern bis hin zu brand-\n\ngef\u00e4hrlichen Personen. In der Regel handelt es sich, wie \n\ngesagt, um Kleinstgruppen, um Einzelpersonen, weshalb \n\ndie Beobachtung einer Gruppe durch den Verfassungs-\n\nschutz sehr schwierig ausf\u00e4llt. Das hei\u00dft jedoch nicht, \n\ndass Reichsb\u00fcrger kein Problem darstellen und dass wir \n\ndieses Problem nicht erkannt haben. \n\nBeispielsweise gab das Staatsministerium des Innern \n\nschon 2010 Hinweise zum Umgang mit sogenannten \n\nReichsb\u00fcrgern. Am 18. Juni 2013 erhielten die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte entsprechende Empfehlungen zum \n\nUmgang mit Situationen und Fallbeschreibungen im \n\nUmgang mit Reichsb\u00fcrgern. Im Februar 2015 gab der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3549 \n\nVerfassungsschutz eine Empfehlung zum Umgang mit \n\nReichsb\u00fcrgern heraus, vor allen Dingen zum rechtssiche-\n\nren Umgang mit den entsprechenden Personen in Verfah-\n\nren. Zudem verweist der Verfassungsschutz in Th\u00fcringen \n\ndarauf, dass Reichsb\u00fcrger mit ihrer pseudojuristischen \n\nAkribie versuchen, einen gesellschaftlichen Resonanzbo-\n\nden f\u00fcr rechtsextremes Gedankengut zu schaffen, teilwei-\n\nse \u2013 das ist in der Tat so \u2013 in \u00dcberschneidung mit rechts-\n\nextremen Gruppen. \n\nIn Sachsen beobachtet der Verfassungsschutz potenziell \n\ngef\u00e4hrliche und gewaltbereite Anh\u00e4nger der Reichsb\u00fcr-\n\ngerszene, vor allem, wenn sie Kontakt zur rechtsextremen \n\nSzene haben. Es gibt laut dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\n\nrium des Innern eindeutige Schnittstellen zum Rechtsext-\n\nremismus, zum Beispiel sind Reichsb\u00fcrger Bestandteil \n\ndes \u201eDritten Weges\u201c oder auch des \u201eWei\u00dfen Raben\u201c. \n\nHinsichtlich der Frage, wie wir gegen Reichsb\u00fcrger \n\nvorgehen k\u00f6nnen, freue ich mich auf die zweite Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Schauen Sie einmal in Ihr E-Mail-\n\nPostfach und dort auf eine E-Mail vom 7. September \n\ndieses Jahres. Damals haben Sie von einer Frau Heike \n\nWerding eine E-Mail bekommen. Sie bezeichnet sich in \n\ndieser Mail als \u201eBotschafter der Deutschen V\u00f6lker und \n\nSt\u00e4mme\u201c und schreibt uns ihre Sicht der Dinge. Man kann \n\nerst einmal schmunzeln, wenn man den Titel \u201eBotschafter \n\nder Deutschen V\u00f6lker und St\u00e4mme\u201c h\u00f6rt. Aber in dieser \n\nE-Mail wird \u2013 auch da kann man vielleicht noch ein \n\nwenig schmunzeln \u2013 erkl\u00e4rt, dass es Deutschland gar \n\nnicht gibt, dass wir in einer Deutschland GmbH leben. \n\nWir werden informiert \u2013 das ist auch ein Zitat, es ist ein \n\nBrief: \u201eHiermit sind Sie \u00fcber Ihre eigentliche Rolle \n\ninformiert.\u201c Also wir sind quasi eine Ich-AG in einer \n\nDeutschland GmbH. \u201eHiermit sind Sie \u00fcber Ihre eigentli-\n\nche Rolle informiert und damit f\u00fcr die Vort\u00e4uschung Ihrer \n\nvolksvertretenden Position haftbar.\u201c \n\nDann wird erl\u00e4utert, was diese gute Frau damit meint, und \n\nda h\u00f6rt der Spa\u00df auf. Ich zitiere weiter: \u201eWir behalten uns \n\nvor, in einer wiederaufgebauten naturstaatlichen Ge-\n\nrichtsbarkeit die Sippenhaft durchzusetzen.\u201c Das ist eine \n\nDrohung gegen unsere Familien. Das zeigt uns, wie ich \n\nfinde, unsere Toleranzspanne gegen\u00fcber dieser Reichs-\n\nb\u00fcrgerbewegung war in den letzten Jahren viel zu hoch. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas meine ich auch an uns selbst gerichtet. Wer von uns \n\nhat sich mit dieser E-Mail auseinandergesetzt und gesagt, \n\nwir m\u00fcssen bitte pr\u00fcfen, ob das so geht, dass wir hier \n\nbedroht werden? Aber wir sehen auch, wir m\u00fcssen das \n\nProblem der Reichsb\u00fcrger ernst nehmen. Reichsb\u00fcrger, \n\nalso jene, die den deutschen Staat ablehnen, dessen \n\nExistenz leugnen, unsere Rechtsordnung ablehnen, keine \n\nSteuern zahlen wollen, sind l\u00e4ngst ein Problem, nicht nur \n\nf\u00fcr unsere Verwaltung. Sie leugnen nicht nur die Existenz \n\nunseres Staates, sondern sie leugnen auch die Grundwerte \n\nunserer Gesellschaft, die G\u00fcltigkeit des Grundgesetzes \n\nund damit einhergehend die W\u00fcrde des Menschen f\u00fcr alle \n\nin Deutschland. Die Gewaltenteilung in unserem Staat, \n\ndie Meinungsfreiheit, die Religionsfreiheit und die Min-\n\nderheitenrechte werden durch diese Reichsb\u00fcrger infrage \n\ngestellt. Reichsb\u00fcrger sind in den allermeisten F\u00e4llen \n\nantidemokratisch, antisemitisch, rassistisch, chauvinis-\n\ntisch und autorit\u00e4r eingestellt. Reichsb\u00fcrgerinnen und \n\nReichsb\u00fcrger \u2013 das geh\u00f6rt dazu \u2013 sind damit Teil der \n\nextremen Rechten in Deutschland. Das m\u00fcssen wir klar \n\nbenennen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Beispiele aus Sachsen wurden genannt. Ich will an \n\ndieser Stelle noch einmal daran erinnern, dass der Polizist \n\nWolfgang P. am 19.10.2016 durch die Hand eines Reichs-\n\nb\u00fcrgers erschossen wurde, uns alle tief betr\u00fcbt hinterl\u00e4sst \n\nund ein St\u00fcck weit auch aufger\u00fcttelt hat. Ich glaube, wir \n\nsind es diesem Polizisten schuldig, dass wir uns mit dem \n\nThema \u201eReichsb\u00fcrger\u201c noch einmal intensiver besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nDamit sind wir bei der Frage, was wir tun m\u00fcssen. Wir \n\nbrauchen eine st\u00e4rkere Beobachtung der Reichsb\u00fcrgerbe-\n\nwegung durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Wir \n\nm\u00fcssen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den \n\nBeh\u00f6rden und \u00c4mtern noch st\u00e4rker dabei unterst\u00fctzen, \n\nweil sie jeden Tag mit diesem Unfug konfrontiert sind. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Reichsb\u00fcrger, die Waffen besitzen, \n\nhart \u00fcberpr\u00fcfen und entwaffnen. Wie soll ich jemandem, \n\nder die deutschen Gesetze ablehnt, vertrauen, dass er sich \n\nan die Waffengesetze h\u00e4lt? Das funktioniert nicht. Des-\n\nhalb m\u00fcssen den Reichsb\u00fcrgern die Waffen abgenommen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann jemand, der den deutschen Staat \n\nablehnt, zum Beispiel nicht in der Polizei die Rechte des \n\ndeutschen Staates durchsetzen. Das ist unvereinbar. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht nur im Bereich der Repression hart und \n\nentschieden agieren, sondern ich finde, wir m\u00fcssen an die \n\ngesellschaftlichen Ursachen heran. Aber dazu werde ich \n\nin meinem zweiten Redebeitrag kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte, Herr Abg. Spangenberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3550 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eHarmlose Spinner? Bewaff-\n\nnete Staatsfeinde? \u2013 Die lange verkannte Gefahr \u201aReichs-\n\nb\u00fcrger\u2018 in Sachsen\u201c ist das Thema. Dazu erst einmal ganz \n\nklar: Die AfD erkl\u00e4rt im Gegensatz zu anderen, meine \n\nDamen und Herren, dass die AfD jegliche Art von Gewalt \n\ngegen Personen und Sachen ablehnt. Grundsatz. Dies gilt \n\nausnahmslos unter Beachtung des alleinigen Gewaltmo-\n\nnopols des Staates auf der Grundlage bestehender Geset-\n\nze. \n\nWie definiert man Reichsb\u00fcrger? Wir haben eben geh\u00f6rt, \n\nes gibt keine Definition. Es gibt verschiedene Gruppie-\n\nrungen, Gruppen. Also kann man sie auch nicht in einer \n\nGruppe zusammenfassen. Wie viele es bundesweit sind, \n\nwissen wir auch nicht. Das ist die Einsch\u00e4tzung, die auf \n\ndie Kleine Anfrage von Frau K\u00f6ditz gekommen ist. Das \n\nist, glaube ich, so gewesen. \n\nAls sich am 23.05.1949 nach einem langen Krieg, der am \n\n8. Mai 1945 zu Ende war, die Chancen f\u00fcr den Neuanfang \n\ndurch das Grundgesetz er\u00f6ffneten, war das ein Ereignis, \n\ndas f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung ist. Meine Damen und \n\nHerren, in diesem Zusammenhang gehe ich auf Arti-\n\nkel 5 Grundgesetz ein. Artikel 5 beinhaltet die Meinungs-\n\nfreiheit. Diese wird von einigen in letzter Zeit etwas kurz \n\ngefasst. Somit sind alle Straftaten von Menschen, die sich \n\nals Reichsb\u00fcrger bezeichnen, die von Einzelt\u00e4tern. Diese \n\nm\u00fcssen auch als solche betrachtet werden. \n\nDie Politik ist verpflichtet, Fragen zu beantworten. Das \n\nmuss sie so gut wie m\u00f6glich tun. Wir m\u00fcssen, so haben \n\nwir das gemacht, drei Gruppen \u2013 lose Meinungsgruppen \u2013 \n\nunterscheiden. Es gibt keine Struktur. Es gibt Menschen, \n\ndie sich mit der Geschichte besch\u00e4ftigen. Sie stellen \n\nFragen zum Volk, zum Status der Bundesrepublik \n\nDeutschland, zum nicht vorhandenen Friedensvertrag, zur \n\nUN-Feindstaatenklausel, zu den ehemaligen Ostgebieten, \n\nzu Besatzungsfragen auf deutschem Boden, zum Eintra-\n\ngen der Bundesrepublik in ein Handelsregister, dem \n\nWegfall des Artikels 23 des Grundgesetzes und dem \n\nAustausch gegen den Europaartikel \u2013 Artikel 144 enth\u00e4lt \n\neinen Bezug zu Artikel 23, der gar nicht mehr vorhanden \n\nist. Ebenfalls stellen sie die Frage, ob Deutschland wirk-\n\nlich souver\u00e4n ist. \n\nWenn dies ein Grund w\u00e4re, allein das Stellen solcher \n\nFragen mit den Reichsb\u00fcrgern zu verbinden, dann stellt \n\nsich mir die Frage, was mit der Rede von Gregor Gysi am \n\n18. November 2013 war. Er hat in seiner guten Art und \n\nRhetorik, die bei ihm fantastisch ist, das wissen wir, klare \n\nFragen gestellt. Er hat zum Beispiel Fragen zu den Pariser \n\nVertr\u00e4gen gestellt, sie kamen im Jahr 1955 mit den Vor-\n\nbehalten der Alliierten zustande, obwohl Deutschland \n\nangeblich souver\u00e4n war. Er hat weiterhin die Geheim-\n\ndienstfrage gestellt. Er hat die Sicherheit f\u00fcr Edward \n\nSnowden infrage gestellt oder danach gefragt. Ist er \n\ndeswegen ein Reichsb\u00fcrger? Nein. Er hat einfach gefragt. \n\nEin einheitliches Gespenst an die Wand zu malen ist in \n\ndiesen F\u00e4llen unangebracht, meine Damen und Herren. \n\nEs gibt eine weitere Gruppe von Personen, sie wurde \n\nschon genannt. Die lehnen die staatliche Ordnung der \n\nBundesrepublik Deutschland ab. Hierbei sto\u00dfen wir auf so \n\neine Art Sektierertum und \u00e4hnliche Strukturen. Man kann \n\nmit den Leuten teilweise ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich habe \n\nmir diesen Unsinn teilweise auch angeh\u00f6rt. Ich konnte \n\neinige fragen und \u00fcberzeugen. Sie k\u00f6nnen nicht die \n\nRosinentheorie anwenden: Auf der einen Seite benutzen \n\nsie den Staat und auf der anderen Seite nicht. Wir haben \n\nihnen Folgendes erkl\u00e4ren k\u00f6nnen: Wer soll Deutschland \n\neigentlich vertreten? Die Leute, auf die sie sich beziehen, \n\nsind schon lange tot. Wir k\u00f6nnen Bismarck nicht aus dem \n\nSarg herausholen. Das ist auch Unsinn. Man kann mit den \n\nLeuten reden. Man kann sie teilweise in die Gesellschaft \n\nzur\u00fcckholen und integrieren. Man muss sie nicht mit \n\neinem Kn\u00fcppel schlagen. Die Rosinentheorie lehnen wir \n\nab. \n\nEs gibt noch eine dritte Gruppe von Menschen, die \n\nkriminell sind. Es sind Kriminelle. Sie sind nicht bereit, \n\nsich an einem demokratischen Disput zu beteiligen und \n\ndiesen zu akzeptieren. Sie sind auch als solche zu behan-\n\ndeln. Georgensgm\u00fcnd und Reuden sind Beispiele daf\u00fcr. \n\nDer Grundsatz lautet wie folgt: Politisch motivierte \n\nStraftaten sind keine Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt und \n\nDrohung. Das sage ich einmal ganz bewusst in diese \n\nRichtung hier dr\u00fcben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Es wird immer Fragen geben, \n\ndie man stellen wird und darf. Daran bemisst sich ein \n\ndemokratisches System. Meine Damen und Herren! Die \n\npauschale Verurteilung von Menschen, die zwar nicht als \n\norganisierte Bewegung festgestellt, aber doch als Gefahr \n\ngesehen werden, ist kein rechtm\u00e4\u00dfiger Ansatz. Wer vor \n\neiner anderen Meinung oder anderen Fragen Angst hat, \n\nweil er dadurch Macht \u2013 konkret gesagt den parlamentari-\n\nschen Sitz \u2013 verlieren k\u00f6nnte, ist kein demokratischer \n\nPolitiker, meine Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nFraktion GR\u00dcNE. Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor Jahren \n\nw\u00e4ren wir wahrscheinlich noch bel\u00e4chelt worden, wenn \n\nwir in diesem Hohen Hause eine Debatte \u00fcber Reichsb\u00fcr-\n\nger gef\u00fchrt h\u00e4tten. Wir w\u00e4ren nicht etwa bel\u00e4chelt wor-\n\nden, weil das Problem nicht schon damals sichtbar war, \n\nsondern weil unter anderem die Sicherheitsbeh\u00f6rden und \n\ndie Staatsregierung eine erschreckende Leidenschafts- \n\nund Interesselosigkeit bei diesem Thema an den Tag \n\ngelegt h\u00e4tten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIn weiten Teilen der Bundesrepublik galten Reichsb\u00fcrger \n\nviel zu lange als Spinner. Die Probleme wurden verharm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3551 \n\nlost. Vonseiten der Sicherheitsbeh\u00f6rden wurden sie als \n\nRanderscheinung abgetan. Ebenso wurde stets negiert \u2013 \n\nHerr Hartmann, Sie haben es auch wieder getan \u2013, dass es \n\neinen weitgehenden Zusammenhang einer Reichsb\u00fcrger-\n\nbewegung gibt. Wir sind in den letzten Jahren etwas \n\nschlauer dazu geworden. \n\nInsbesondere die enge Verbindung zwischen rechtsextre-\n\nmem Gedankengut und Reichsb\u00fcrgern wurde durch die \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden nach Auffassung meiner Fraktion \n\nviel zu lange untersch\u00e4tzt. Die Einzelfallapologetik, wie \n\nsie auch heute wieder an den Tag gelegt wurde, muss \n\nbeendet werden. Sowohl Rechtsextreme als auch Reichs-\n\nb\u00fcrger lehnen unsere Verfassungsordnung nicht nur ab, \n\nsondern bek\u00e4mpfen diese mitunter mit Gewalt. Das muss \n\nman zur Kenntnis nehmen. Diese Zusammenh\u00e4nge muss \n\nman auch vonseiten der Sicherheitsbeh\u00f6rden ernst neh-\n\nmen. Der Umgang mit Reichsb\u00fcrgern ist vor diesem \n\nHintergrund auch symptomatisch f\u00fcr den Umgang mit \n\nRechtsextremismus in den letzten Jahren. \n\nHerr Spangenberg, Sie haben soeben Fragen gestellt. Ich \n\nstelle einmal eine Frage zur\u00fcck. Sie sagten n\u00e4mlich \n\ngerade, dass man Fragen stellen darf. Kann es sein, dass \n\ndie Relativierung, die Sie bei dem Problem hier im \n\nPlenum an den Tag gelegt haben, daraus resultiert, dass es \n\nin Ihrer Partei eine erhebliche Anzahl von Menschen gibt, \n\ndie zumindest eine geistige N\u00e4he zu Reichsb\u00fcrgern haben, \n\nwenn nicht sogar auch ganz gute pers\u00f6nliche Kontakte? \n\nVielleicht erkl\u00e4rt das Ihren Redebeitrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nEs gilt Folgendes zu konstatieren: Reichsb\u00fcrger sind \n\nhochgef\u00e4hrliche Feinde unserer freiheitlich-demokrati-\n\nschen Grundordnung. Frau K\u00f6ditz und Herr Hartmann \n\nhaben auf den Vorfall mit dem \u201eDeutschen Polizei Hilfs-\n\nwerk\u201c hingewiesen. Das spricht f\u00fcr sich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Lippmann, \n\nwissen Sie Folgendes: Die AfD f\u00fchrt mit jedem ein \n\nAufnahmegespr\u00e4ch, der in die AfD eintreten m\u00f6chte. Es \n\nwird unter anderem der Status abgefragt, ob er Reichsb\u00fcr-\n\nger ist oder nicht. Wenn er ein solcher ist, dann wird er \n\nnicht aufgenommen. Wissen Sie das? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jetzt widersprechen Sie \n\nsich selbst. Wenn Herr Spangenberg sagt, dass es Reichs-\n\nb\u00fcrger nicht gibt, Sie aber gleichzeitig abfragen, ob man \n\nReichsb\u00fcrger ist, dann haben Sie ein intellektuelles \n\nProblem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nJa, es kann durchaus sein. Es gibt aber diverse F\u00e4lle, unter \n\nanderem auch in Sachsen-Anhalt, die offenkundig gewor-\n\nden sind. Es gab durchaus die eine oder andere Verbin-\n\ndung zwischen der AfD und den Reichsb\u00fcrgern. Somit \n\nscheint Ihr Aufnahmesystem nicht zu funktionieren, wie \n\nSie es gern h\u00e4tten. Es ist auch m\u00f6glich, dass sich Reichs-\n\nb\u00fcrger beispielsweise in der Polizei oder im Staatsdienst \n\nbefinden. Das zeigt aber auch, dass sie nicht von Anfang \n\nan ihre Gesinnung offenkundig vor sich hertragen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es gibt  \n\nauch GR\u00dcNE im Staatsdienst!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine zweite Zwischenfrage, Herr Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben das System gerade \n\nangeprangert. Wir fragen mit unseren Frageb\u00f6gen nach, \n\nob jemand einen Personalausweis hat. W\u00fcrden Sie mir in \n\nfolgendem Punkt recht geben: Wenn jemand sagt, er habe \n\nkeinen Personalausweis, weil er ihn abgegeben hat, weil \n\ner die Bundesrepublik nicht anerkennt, dann kann das \n\ndurchaus ein Indiz f\u00fcr einen Reichsb\u00fcrger sein und wir \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, ihn anhand dessen auszusortieren? \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist sicherlich eine \n\nM\u00f6glichkeit. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Danke sch\u00f6n! Vielen Dank!) \n\nIch gehe aber davon aus, dass Beamte, die sich bei der \n\nPolizei beworben haben, irgendwann einmal ein Perso-\n\nnaldokument vorgelegt haben. Trotzdem haben wir nun \n\ndas Problem. Ich glaube nicht, dass dies in irgendeiner \n\nWeise das Problem l\u00f6st, welches Sie l\u00f6sen m\u00f6chten. Das \n\nist, mit Verlaub, Ihr Problem. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir haben kein Problem!) \n\nIn der \u00d6ffentlichkeit ist bekannt geworden, dass dieser \n\nMechanismus nun offensichtlich nicht funktioniert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch fahre deshalb mit meinem Redebeitrag fort. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, dass der Innenmi-\n\nnister das Problem mittlerweile erkannt und im letzten \n\nInnenausschuss dazu klar Stellung bezogen hat. Ich finde \n\nes allerdings bedauerlich, das ist heute schon ausgef\u00fchrt \n\nworden, dass es daf\u00fcr erneut erst einmal schrecklicher \n\nVorf\u00e4lle wie der in Bayern und Sachsen-Anhalt brauchte. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir in der Sicherheitspolitik bun-\n\ndesweit dazu kommen, dass wir die Probleme im Vorfeld \n\nernst nehmen und nicht erst dann, wenn etwas passiert ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit Blick auf den Verfassungsschutz muss ich mir fol-\n\ngende rhetorische Frage stellen: Was macht eigentlich ein \n\nVerfassungsschutz, der die selbst erkl\u00e4rten und offenkun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3552 \n\ndigen Feinde unserer Verfassung nicht in dem Ma\u00dfe \n\nbehandelt, wie er es sollte? Nach meinem Daf\u00fcrhalten \n\nsch\u00fctzt er wohl kaum die Verfassung. Es errichten Men-\n\nschen K\u00f6nigreiche auf deutschem Boden, m\u00f6chten die \n\nReichsgrenzen verschiedenster Jahreszahlen wiederhaben, \n\nerkennen den Staat nicht an und gehen teilweise mit \n\nkruden Methoden, aber auch mit Gewalt gegen den \n\nRechtsstaat und seine Institutionen vor. Ausgerechnet bei \n\ndieser ausgewiesenen Verfassungsfeindlichkeit sieht der \n\nVerfassungsschutz keine organisierten Verfassungsfeinde. \n\nIch empfehle an dieser Stelle dem Verfassungsschutz, \n\ndiese Dialektik einmal mit der einen oder anderen marxis-\n\ntischen Gruppe, die im Verfassungsschutzbericht auf-\n\ntaucht, zu er\u00f6rtern. Vielleicht findet man eine L\u00f6sung. Sie \n\nsind bei Weitem nicht so gef\u00e4hrlich und k\u00f6nnten beim \n\nThema Dialektik vielleicht helfen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDennoch bin ich beruhigt, dass das Innenministerium das \n\nProblem erkannt und nun zumindest Ma\u00dfnahmen ange-\n\nk\u00fcndigt hat. Herr Innenminister, an Ihre Stelle ist Folgen-\n\ndes deutlich adressiert: Ich erwarte, dass dies keine \n\nblo\u00dfen Lippenbekenntnisse bleiben. \n\nIch komme nun zu dem Thema Waffen und Reichsb\u00fcrger. \n\nDie Entwaffnung von Reichsb\u00fcrgern ist dringend geboten. \n\nWaffen geh\u00f6ren nicht in die H\u00e4nde von Staatsfeinden. Ich \n\nsage Folgendes ganz deutlich: Ich begr\u00fc\u00dfe das, was Sie \n\nangek\u00fcndigt haben. Jedoch hat es mich auch verwundert. \n\nNoch im Plenum im April, als meine Fraktion dies unter \n\nanderem f\u00fcr gewaltt\u00e4tige Rechtsextreme in einem Antrag \n\ngefordert hat, wurde uns hier in diesem Hohen Hause von \n\nIhnen, Herr Innenminister, der CDU, aber auch der SPD \n\nGesinnungswaffenrecht vorgeworfen. Jetzt machen Sie \n\ndas aber bei Reichsb\u00fcrgern. \n\nNun kann ich Ihnen, Herr Innenminister, folgende Frage \n\nstellen: Herr Innenminister, betreiben Sie nun Gesin-\n\nnungswaffenrecht? Oder geben Sie zu, dass das, was die \n\nFraktion GR\u00dcNE damals gefordert hat, so falsch nicht \n\ngewesen sein kann? Geben Sie zu, dass man \u2013 das w\u00fcn-\n\nsche ich mir zum Schluss \u2013 \u00fcberlegen muss, ob man diese \n\nMa\u00dfnahmen deutlich ausweitet und auf den Kern gewalt-\n\nbereiter Neonazis und Rechtsextremer ausdehnt und \n\nzuk\u00fcnftig die Zuverl\u00e4ssigkeit in Bezug auf Waffen grund-\n\ns\u00e4tzlich verneint? \n\nWer bei Reichsb\u00fcrgern beginnt, darf bei harten Neonazis \n\nnicht aufh\u00f6ren, sonst macht man sich unglaubw\u00fcrdig. Wer \n\nzusieht, dass sich Staatsfeinde bewaffnen, handelt fahrl\u00e4s-\n\nsig. Das muss ein Ende haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Es beginnt wieder die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Mehrere Zeitungen \n\nhaben neulich den Innenminister zitiert, er wolle dem \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz den Auftrag geben, \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber die Reichsb\u00fcrger zu schaffen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Sch\u00f6n!) \n\nDiese Aufforderung verstehe ich nat\u00fcrlich so: Der Innen-\n\nminister hat keinen \u00dcberblick. Dabei sehe ich folgendes \n\nProblem: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat \n\nebenfalls keinen \u00dcberblick. Seit mehreren Jahren stelle \n\nich regelm\u00e4\u00dfig Kleine Anfragen zum Thema Reichsb\u00fcr-\n\nger. Der Antworttenor ist seit Jahren immer wieder der \n\ngleiche: Eine einheitliche Reichsb\u00fcrgerbewegung existiert \n\nnicht. Das hat nie jemand behauptet; aber dies ist die \n\neinzige Antwort. \n\nDer Pr\u00e4sident des Landesamts f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nverspricht uns ebenfalls seit Jahren, seine Analysef\u00e4hig-\n\nkeit bzw. die seines Amtes zu verbessern. Zuletzt gab es \n\nbeim Thema Reichsb\u00fcrger dann einen Schwenk, und es \n\nwurde aus meiner Sicht noch peinlicher. Vor gut einem \n\nMonat lautete die Einsch\u00e4tzung pl\u00f6tzlich: Die Reichsb\u00fcr-\n\ngerideologie als solche wird nicht als rechtsextremistisch \n\neingeordnet. Wer das sagt, hat aus meiner Sicht jegliche \n\nAnalysef\u00e4higkeit verloren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSchauen wir uns die Elemente an: In Wirklichkeit ent-\n\nstammt das Reichsb\u00fcrgerph\u00e4nomen nun einmal dem \n\nklassischen deutschen Neonazismus. Daher kommt doch \n\nschon einmal der Begriff Reich, daher kommt die Ableh-\n\nnung der Demokratie und ihrer Institutionen. Daher \n\nkommt auch die im Wortsinne geschichtsrevisionistische \n\nIdee, die Existenz der Bundesrepublik zu leugnen. \n\nDas \u00e4ndert sich aus unserer Sicht auch nicht dadurch, dass \n\nes heute ganz unterschiedliche Reichsb\u00fcrger-Spielarten \n\ngibt, dass neben Fantasiereichen auch Fantasiemonarchien \n\nund Fantasierepubliken entstehen und dass dieser Unfug \n\nf\u00fcr manche auch ein Gesch\u00e4ftsmodell geworden ist. \n\nAus unserer Sicht ist das keineswegs nur eine ordnungs- \n\nund staatstheoretische Debatte. Diese Reichsb\u00fcrgerbewe-\n\ngung verk\u00fcndet die verschiedensten Interessen, die wir \n\nvon rechts, von der extremen Rechten derzeit auf der \n\nTagesordnung haben. Setzen Sie doch nicht nur auf \n\nordnungspolitische Ma\u00dfnahmen! \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nMache ich auch nicht, Frau K\u00f6ditz!) \n\nDas Problem ist aus meiner Sicht ganz einfach: Wir haben \n\nein Beamtenrecht. Setzen Sie dieses Beamtenrecht doch \n\neinfach durch. Zuverl\u00e4ssigkeit, sage ich nur, kann nicht \n\ngegeben sein, wenn man den Staat nicht anerkennt. Eine \n\ndeutlichere Ablehnung der freiheitlichen demokratischen \n\nGrundordnung gibt es doch nicht. \n\nHerr Minister, das ist f\u00fcr meine Begriffe wieder ein \n\nAnk\u00fcndigungsaktionismus Ihrerseits. Pr\u00fcfen Sie die \n\nMachbarkeit Ihrer Ideen, bevor Sie sie in die Welt setzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3553 \n\nWas die Einsch\u00e4tzung der Reichsb\u00fcrger angeht, ist Sach-\n\nsen bundesweit wieder einmal ein Schlusslicht. Vorhin \n\nwurde der th\u00fcringische Verfassungsschutz zitiert. Es wird \n\nauch auf den brandenburgischen Verfassungsschutz \n\nverwiesen. Aber von Sachsen kommt relativ wenig. Das \n\nLandesamt scheint die Gefahr f\u00fcr die FDGO nicht gen\u00fc-\n\ngend zu sehen. Wir stellen doch sogar ein aktives Handeln \n\ngegen den Staat mittels systematischer b\u00fcrokratischer \n\nLahmlegung von Beh\u00f6rden fest, mit Drohungen und \n\nAngriffen gegen Bedienstete \u2013 eben durch Reichsb\u00fcrger. \n\nDas soll nicht als Angriff auf die FDGO wahrgenommen \n\nwerden? Das ist mir nicht nachvollziehbar. \n\nDas Landamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist auch bei diesem \n\nThema kein Fr\u00fchwarnsystem, sondern aus meiner Sicht \n\neinfach ein defektes R\u00fccklicht. Mit den Reichsb\u00fcrgern \n\numzugehen erfordert zun\u00e4chst einmal Wissen. In seinem \n\nFaltblatt verk\u00fcndet das LfV, man solle sich mit den \n\nReichsb\u00fcrgern nicht argumentativ auseinandersetzen. Das \n\nkann man ja so sehen, aber wir brauchen Argumente f\u00fcr \n\ndie Auseinandersetzung. \n\nDer Innenminister sollte sich also lieber nicht auf das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz verlassen. Er sollte sich \n\nbesser endlich einmal anh\u00f6ren, welche Erfahrungen \n\nBeamte, Verwaltungsmitarbeiter und Angestellte in \n\n\u00f6ffentlichen Einrichtungen machen m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\nEr sollte sich ansehen, welche Einsch\u00e4tzungen aus der \n\nWissenschaft und aus der Zivilgesellschaft \u00fcber die \n\nRadikalisierung am rechten Rand vorliegen und was seit \n\nJahren \u00fcber Reichsb\u00fcrger in den Medien steht. \n\nUnsere L\u00f6sung, die wir anbieten, ist: Aufkl\u00e4rung, For-\n\nschung, Bildung. Dazu geh\u00f6rt zuallererst, das Problem \n\nbeim Namen zu nennen und es nicht zu verharmlosen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum Schluss sage ich noch einmal: Entwaffnen Sie \n\nendlich die extremen Rechten. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion erteile ich Herrn Abg. Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schwie-\n\nrigkeit ist eben, dass wir hier nicht in schwarz und wei\u00df \n\ndiskutieren k\u00f6nnen und dass wir \u2013 auch wenn Sie es \n\nbeklagen m\u00f6gen, Herr Lippmann \u2013 eben nicht \u00fcber eine \n\nklar definierte, erkennbare Struktur sprechen, sondern, ich \n\nwiederhole das an dieser Stelle, \u00fcber Einzelne und \n\nKleinstgruppen unterschiedlicher Strukturen und Sicht-\n\nweisen, die zum Teil auch \u00fcber Netzwerke in rechtsext-\n\nremen Szenen verf\u00fcgen. \n\nDie Tatsache, dass sie einen Steuerbescheid nicht zahlen \n\nwollen, hat zun\u00e4chst einmal noch keinen verfassungs-\n\nrechtlichen Bezug. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt hier einen Teilbereich, der in der Tat verfassungs-\n\nrechtliche Relevanz hat, und es gibt eine zunehmende \n\nGef\u00e4hrdungssituation auch hinsichtlich der Steuerung \n\ndurch rechtsextreme Gruppen. Das l\u00e4sst sich nur nicht \n\npauschal \u00fcber die gesamte Reichsb\u00fcrgerszene adaptieren. \n\nIch bleibe auch einmal bei Ihrer Frage, warum das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz das tut, was es tut. Ich lade \n\nSie als Gesetzgeber gern ein mitzuwirken, solange es in \n\n\u00a7 2 Abs. 1 und \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungs-\n\nschutz im Freistaat Sachsen hei\u00dft, \u201eBestrebungen, die \n\ngegen die freiheitliche demokratische Grundordnung \u2026\u201c \n\nund \u201epolitisch bestimmte, ziel- und zweckgerichtete \n\nVerhaltensweisen in einem oder f\u00fcr einen Personenzu-\n\nsammenschluss, der darauf gerichtet ist \u2026\u201c, einen der \n\nVerfassungsgrunds\u00e4tze zu beseitigen oder au\u00dfer Geltung \n\nzu setzen. \n\nReichsb\u00fcrger als solche sind aber noch lange kein Perso-\n\nnenzusammenschluss im Sinne dieses Gesetzes. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist  \n\ndoch eine Auslegungsfrage, Herr Kollege!) \n\nAlso, wenn dem so ist, dann schaffen wir bitte auch die \n\nentsprechenden rechtlichen Voraussetzungen. \n\nAuch hinsichtlich des Waffenrechts ist das nicht so \n\neinfach. Genau deswegen betreiben wir kein Gesin-\n\nnungswaffenrecht. Sie brauchen immer noch den konkre-\n\nten Bezug und den konkreten Vorhalt. \n\nJa, wenn es um Reichsb\u00fcrger geht, dann ist auch das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, dann sind wir alle \n\ngemeinsam gefragt, uns mit Blick auf die aktuelle Ent-\n\nwicklung auch den potenziell gef\u00e4hrlichen Anh\u00e4ngern zu \n\nn\u00e4hern und entsprechende Erkenntnisse zusammenzutra-\n\ngen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nAber da stellt sich auch schon die Frage, wen Sie in \n\nwelchem Umfang beobachten k\u00f6nnen und wie es sich mit \n\njenen verh\u00e4lt, die keinen Bezug zu rechtsextremistischen, \n\ngewaltbereiten Gruppierungen haben oder nicht mit ihnen \n\nkooperieren oder sich in diesen Strukturen sehr zur\u00fcck-\n\nhalten. Wie ist es da mit der Beobachtungsf\u00e4higkeit? \n\nDazu brauchen wir ein klares Lagebild. Wir brauchen \n\nauch eine Kl\u00e4rung hinsichtlich der Regelungskompeten-\n\nzen des Gesetzgebers. \n\nWenn wir \u00fcber die Strukturen verf\u00fcgen, die in unter-\n\nschiedlicher Auspr\u00e4gung vorhanden sind, dann k\u00f6nnen \n\nwir auch die Gef\u00e4hrdungspotenziale einsch\u00e4tzen. Damit \n\nergibt sich auch, welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Exekutivbe-\n\nh\u00f6rden infrage kommen. Dann kann man beispielsweise \n\nauch dar\u00fcber reden, ob bei der Waffenberechtigungskarte \n\neine Regelabfrage bei Verfassungsschutz\u00e4mtern Voraus-\n\nsetzung wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3554 \n\nIch pers\u00f6nlich und meine Fraktion unterst\u00fctzen in jedem \n\nFall die Forderung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\ndes Innern, dass das OAZ und der Verfassungsschutz die \n\nReichsb\u00fcrger-Szene in G\u00e4nze st\u00e4rker beobachten, ein \n\nLagebild entwickeln und entsprechende Absch\u00e4tzungen \n\nvornehmen sollen. \n\nAuch f\u00fcr ein Waffenverbot f\u00fcr Reichsb\u00fcrger stehen wir. \n\nDas ist nur konsequent, wo wir entsprechende Bez\u00fcge \n\nnachweisen k\u00f6nnen und keine Beliebigkeit erreichen. Wer \n\nden deutschen Staat infrage stellt, dessen Institutionen \n\nablehnt, dem kann man wohl kaum Auflagen erteilen und \n\ndann meinen, dass er diese einhalten wird. \n\nIm \u00dcbrigen gilt das auch f\u00fcr Reichsb\u00fcrger in staatlichen \n\nInstitutionen, insbesondere in der Polizei, wenn Sie es \n\nihnen nachweisen k\u00f6nnen und sie sich als solche zu \n\nerkennen geben. \n\nWer sich im Staatsdienst befindet, insbesondere auch in \n\nder s\u00e4chsischen Polizei \u2013 ich sage das in aller Deutlichkeit \n\n\u2013 und hier F\u00e4lle von Reichsb\u00fcrgern, die belegbar sind, \n\nfestgestellt werden, dann sind diese Beamten aus dem \n\nDienst zu entfernen, dann ist bis zur Kl\u00e4rung eine Sus-\n\npendierung angesagt. Denn wer den deutschen Staat \n\nablehnt, kann nicht f\u00fcr den deutschen Staat Sicherheit und \n\nOrdnung garantieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir brauchen auch mehr Aufkl\u00e4rung. Es ist nicht nur eine \n\nFrage der Repression. Wir brauchen neben Infobrosch\u00fc-\n\nren und Handlungsleitf\u00e4den auch einen klaren Umgang \n\nmit Reichsb\u00fcrgern, auch \u00fcber deren Erkennbarkeit. \n\nInsoweit w\u00e4re ein Angebot des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz an Informationsveranstaltungen auch im \n\nBereich der politischen Bildung angezeigt. \n\nLetzten Endes geht es auch um den Schutz von Beh\u00f6r-\n\ndenmitarbeitern, n\u00e4mlich vor allen Dingen da, wo sie \u2013 \n\nangefangen bei Gerichtsvollziehern \u2013 im exekutiven \n\nHandeln mit diesen Situationen konfrontiert werden. Hier \n\ngibt es eine klare F\u00fcrsorgepflicht des Staates f\u00fcr seine \n\nBediensteten. \n\nKurzum: Ich bin sehr \u00fcberzeugt, dass das Innenministeri-\n\num den Blick auf das Thema richtig gesetzt hat, dass wir \n\ndie entsprechenden Ma\u00dfnahmen einleiten, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 um uns in einem verfas-\n\nsungskonformen Umgang der Herausforderung zu stellen. \n\nSchuldvorw\u00fcrfe bringen uns an dieser Stelle nicht weiter. \n\nLassen Sie uns den Weg konsequent vorangehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\n\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, dass \n\nwir heute in der Debatte einen Fehler nicht machen, uns \n\nn\u00e4mlich nur auf die innen- und sicherheitspolitische \n\nDimension zu konzentrieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte das anhand eines Beispiels demonstrieren. Ich \n\nhabe in meiner Heimatregion ein Frauenzentrum. Dieses \n\nFrauenzentrum existiert seit dem Jahr 1990. Dieses \n\nFrauenzentrum \u2013 Betrieb einer Frauenschutzwohnung, ein \n\nFrauentreff, ein M\u00e4dchentreff \u2013 k\u00fcmmerte sich um die \n\nIntegration von Migrantinnen, war in der M\u00e4dchenarbeit \n\naktiv, hatte einen Tanzkurs, machte politische Bildung, \n\nwurde mehrfach ausgezeichnet, wurde vom Land, vom \n\nLandkreis, von der Stadt und \u00fcber ein gro\u00dfes Projekt der \n\n\u201eAktion Mensch\u201c gef\u00f6rdert. Das alles gibt es heute nicht \n\nmehr. \n\nDer Grund daf\u00fcr ist ein ganz einfacher: Ein stadt- und \n\npolizeibekannter Reichsb\u00fcrger und im \u00dcbrigen Unterst\u00fct-\n\nzer der verbotenen \u201eNationalen Sozialisten D\u00f6beln\u201c hat \n\nmit einer einfachen Anzeige wegen F\u00f6rdermittelbetruges \n\ndieses Projekt weitgehend zerst\u00f6rt, weil sich mit Verweis \n\nauf das laufende Verfahren die F\u00f6rdermittelgeber zur\u00fcck-\n\ngezogen haben, ohne jedes Fingerspitzengef\u00fchl. \n\nIch m\u00f6chte damit darauf hinweisen: Es geht gar nicht nur \n\num Waffen. Es geht darum, dass diese Menschen mit \n\nihrem Potenzial, mit ihrem Vorgehen bewusst versuchen, \n\ndemokratische Strukturen, Eckpfeiler, Fixpunkte unseres \n\nGemeinwesens zu zerst\u00f6ren. Das d\u00fcrfen wir nicht zulas-\n\nsen, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDamit wird auch klar, dass die Reichsb\u00fcrger mit ihrer \n\nIdeologie Teil des Diskurses sind, den wir gerade auch in \n\nSachsen erleben. Es gibt nicht nur einen kompletten \n\nReichsb\u00fcrger, der alles komplett vertritt, was an verr\u00fcck-\n\nten Theorien unterwegs ist. Es gibt auch nicht auf der \n\nanderen Seite die Personen, die damit \u00fcberhaupt nichts zu \n\ntun haben, sondern wir erleben im demokratischen Dis-\n\nkurs immer wieder Versatzst\u00fccke dieser Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorien. Wir haben das im \u00dcbrigen bei Herrn Spangen-\n\nberg gerade eindrucksvoll erlebt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren: Lassen \n\nSie uns den Fehler nicht machen. Lassen Sie uns nicht nur \n\n\u00fcber strafbewehrte Reichsb\u00fcrgeraktivit\u00e4ten sprechen. Es \n\ngibt nicht den guten oder den schlechten Reichsb\u00fcrger. \n\nReichsb\u00fcrger sind Teil der extremen rechten Bewegung in \n\ndiesem Land und geh\u00f6ren deswegen nicht nur juristisch, \n\nsondern auch gesellschaftspolitisch mit aller Konsequenz \n\nbek\u00e4mpft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3555 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nbitte, Herr Abg. Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Homann, es freut mich, \n\ndass ich Sie beeindrucken konnte. Tolle Sache; ich bin \n\nbegeistert. Wem gelingt das schon an diesem Pult? \n\nFrau K\u00f6ditz, Sie haben von Aufkl\u00e4rung gesprochen. Darin \n\nsind wir uns in diesem Punkt ganz selten einmal einig. \n\nAuch wir wollen aufkl\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit) \n\nBei Ihnen kommt gleich wieder die Angst vor der anderen \n\nMeinung durch. Zum Begriff \u201eEntwaffnung der extremen \n\nRechten\u201c. Wollen wir nicht einmal alle Extremen ent-\n\nwaffnen? W\u00e4re das nicht auch ganz gut? Warum immer \n\nnur in eine Richtung? Sie vergessen immer die andere \n\nRichtung. Wir haben zwei Richtungen in Deutschland. \n\nWenn wir entwaffnen \u2013 wobei eine Entwaffnung nat\u00fcrlich \n\nauch von der Formulierung her merkw\u00fcrdig klingt; da \n\nm\u00fcssten ja alle bewaffnet herumlaufen \u2013, geht es hier \n\nmeistens um Waffenbesitzkarten f\u00fcr Sportsch\u00fctzen. Sie \n\nsollten das also \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nWir als AfD werden auf jeden Fall den Artikel 5 des \n\nGrundgesetzes ganz deutlich im Blick behalten; denn wir \n\nhaben die gro\u00dfe Sorge, dass Sie bei Ihrer Politik die \n\nMeinungsfreiheit eind\u00e4mmen wollen. Das wird mit uns \n\nnicht gehen. Das werden wir mit aller Deutlichkeit immer \n\nwieder betonen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Lippmann, Ihre Abneigung gegen Waffen mag \n\npers\u00f6nliche Gr\u00fcnde haben, aber ich habe manchmal den \n\nEindruck, dass Sie die EU-Waffenrichtlinie 91/477/EWG \n\numgehen und versuchen wollen, das, was Sie nicht \n\ngeschafft haben, doch noch durchzusetzen. Es wurde \n\nbereits erw\u00e4hnt: Im \u00a7 6 des Waffengesetzes steht eindeu-\n\ntig, wer zuverl\u00e4ssig ist. Das sind sieben Punkte, die Sie \n\nbrauchen, um eine Waffe zu erhalten. Nur danach geht es \n\nund nicht nach Ihrer ideologischen Einstellung, also \n\ndanach, wer wirklich nicht zuverl\u00e4ssig ist. Allein das ist \n\nder Grund. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Reichsb\u00fcrger sind nicht zuverl\u00e4ssig!) \n\n\u2013 Gibt es nicht als Gruppe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nLinksfraktion und von der CDU-Fraktion das Wort \n\ngew\u00fcnscht? Die Redezeiten sind nur noch kurz. Die \n\nLinksfraktion hat noch 1 Minute und 38 Sekunden und \n\ndie CDU 1 Minute und 32 Sekunden. \u2013 Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe noch eine \n\nVorbemerkung und zwei weitere Bemerkungen. \n\nHenning Homann, danke f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Das hat \n\nmir vieles erspart. \n\nZweitens. Herr Hartmann, ich hoffe, es war ein Verspre-\n\ncher. Das OAZ hat keine Beobachtungsaufgabe. \n\nDrittens, und das meine ich wirklich ernst und hoffe, dass \n\nSie mir zugeh\u00f6rt haben: Ich traue dem Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz genau diese Informationsveranstaltun-\n\ngen nicht mehr zu. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben denen  \n\nnoch nie etwas zugetraut. Seien Sie doch ehrlich!) \n\nWir haben Wissenschaftler und zivilgesellschaftliche \n\nInitiativen, die weitaus besser \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge \n\ninformiert sind als dieses Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Die Zusammenh\u00e4nge, die Henning Homann \n\ndargestellt hat, hat doch dieses Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz \u00fcberhaupt nicht auf dem Schirm, n\u00e4mlich, \n\ndass es hier wirklich um eine massive Behinderung von \n\ndemokratischen Strukturen geht. Unsere Verwaltungen \n\nwerden zum Teil lahmgelegt. Das ist kein bewaffneter \n\nKampf, aber ein Kampf gegen diesen Staat ohne Waffen. \n\nInsofern ist die Forderung nach Entwaffnung nur ein Teil \n\ndes Problems. Deshalb bin ich ganz deutlich bei Herrn \n\nHomann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun die \n\nAntwort in 01:30 Minuten. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich komme damit aus, Frau K\u00f6ditz. \n\nGanz klar, die aktuelle Entwicklung zeigt: Wir m\u00fcssen \n\nuns mit der Reichsb\u00fcrgerbewegung intensiv auseinander-\n\nsetzen. Und ja, wir m\u00fcssen dort, wo entsprechende \n\nBez\u00fcge gegen die staatliche Ordnung sind, ganz konse-\n\nquent vorgehen. Nein, eine Pauschalisierung ist genau an \n\nder Stelle der falsche Weg, weil wir tats\u00e4chlich unsere \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung und Grunds\u00e4tze zu achten \n\nhaben. \n\nDa, wo es rechtsextremistische Bez\u00fcge gibt, da, wo der \n\nStaat infrage gestellt wird, da, wo die verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nOrdnung gef\u00e4hrdet ist, ist konsequentes Handeln der \n\nstaatlichen Institutionen gefragt. Da bedarf es auch der \n\nAufkl\u00e4rung und Information. Im Gegensatz zu Ihnen, \n\nFrau K\u00f6ditz, habe ich Vertrauen in die staatlichen Institu-\n\ntionen, und ich stelle auch nicht die Kompetenz des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz infrage. Gleichwohl \u2013 \n\ndas hat keiner anders behauptet \u2013 kann und muss man sich \n\nauch bei solchen Informationsveranstaltungen wissen-\n\nschaftlichen und externen Sachverstandes bem\u00fchen. Wir \n\nm\u00fcssen uns ja vor allem \u00fcber Informationsveranstaltun-\n\ngen \u2013 das habe ich deutlich zu machen versucht \u2013 auch in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3556 \n\nden gesellschaftlichen Diskussionsprozess hineinbegeben. \n\nDeswegen einen klaren Kurs dort, wo Rechtsverst\u00f6\u00dfe da \n\nsind, einen klaren Kurs gegen Reichsb\u00fcrger auch in \n\nstaatlichen Institutionen und gegen Waffenbesitz, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nChristian Hartmann, CDU: aber keine Au\u00dferkraftset-\n\nzung der demokratischen Grunds\u00e4tze unter dem Deck-\n\nmantel dieser Diskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nHenning Homann, SPD: Sehr gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD h\u00e4tte \n\nnoch Redezeit. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Ansonsten \n\ngibt es keine Redezeiten mehr f\u00fcr die Fraktionen. Die \n\nStaatsregierung hat jetzt das Wort. \u2013 Herr Minister Ulbig, \n\nbitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt hat  \n\nkeiner mehr Redezeit, jetzt m\u00fcssen Sie reden! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen auch \u00fcberziehen!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Diskussion hat gezeigt, dass es \n\nrichtig und wichtig ist, sich zum Thema \u201eReichsb\u00fcrger\u201c \n\nauch hier in diesem Hohen Hause auszutauschen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir beantragt!) \n\nZumindest den ersten Teil Ihres Debattentitels, Frau \n\nK\u00f6ditz, halte ich durchaus f\u00fcr richtig und angezeigt. Denn \n\nja, unter dem, was allgemein als Reichsb\u00fcrger verstanden \n\nwird, sind sowohl harmlose Spinner als eben auch be-\n\nwaffnete Staatsfeinde. Das hat gerade der furchtbare \n\nMord in Bayern deutlich gemacht. Wir haben es mit einer \n\nau\u00dferordentlich heterogenen Truppe zu tun. Dieses \n\nSpektrum reicht von Querulanten \u00fcber psychisch auff\u00e4lli-\n\nge Personen bis hin zu Trittbrettfahrern, und \u2013 das soll \n\ndeutlich gesagt werden \u2013 es gibt auch sehr gef\u00e4hrliche \n\nExtremisten dabei. Was sie in der Regel eint, wurde hier \n\nangef\u00fchrt. Da geht es um das Thema \u201eDeutsches Reich in \n\nden Grenzen von 1937\u201c, die Bundesrepublik sei illegal \n\nusw. Das will ich nicht alles wiederholen. \n\nDamit ist der Gemeinsamkeit Gen\u00fcge getan. \n\nDas Problem ist: Es gibt keine konkreten gefestigten \n\nStrukturen, sondern eine Vielzahl von unterschiedlich \n\nhandelnden Einzelpersonen oder Gruppen. Das macht die \n\nArbeit von Verfassungsschutz und Polizei im Bereich des \n\nStaatsschutzes nicht einfach. Trotz alledem \u2013 und das sage \n\nich hier klar und deutlich vor Ihnen \u2013 sind die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden ge- und aufgefordert, bei diesem Thema \n\nnoch deutlicher und konsequenter zu agieren. Dass sie \n\ndiese Szene schon \u00fcber l\u00e4ngere Zeit im Fokus haben, \n\nmacht das Beispiel vom Deutschen Polizeihilfswerk \n\ndeutlich, das Sie, Frau K\u00f6ditz, angesprochen haben. Dort \n\nhat die Arbeit gut funktioniert. Am Anfang ist wegen der \n\nBildung einer kriminellen Vereinigung ermittelt worden, \n\num Strukturen zu erkennen. Am Ende hat bis hin zur \n\nJustiz der Apparat funktioniert. Es hat eine konsequente \n\nVerurteilung wegen gemeinschaftlicher Freiheitsberau-\n\nbung in Tateinheit mit gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und \n\nMissbrauch von Amtszeichen gegeben. 10 bis 30 Monate \n\nohne Bew\u00e4hrung sind ein deutliches Zeichen und ein \n\nklares Signal, dass das funktioniert. \n\nJetzt zum Verfassungsschutz, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Ganz aktuell tagen die Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder. Das Thema \n\n\u201eReichsb\u00fcrger\u201c steht ganz oben auf der Tagesordnung. \n\nSie sind gefordert, bundesweit ein einheitliches Vorgehen \n\nabzustimmen, weil die \u00dcberschneidungen von Reichsb\u00fcr-\n\ngern mit Rechtsradikalen zunehmen. Auch in Sachsen gibt \n\nes Teilbereiche, die schon durch den Verfassungsschutz \n\nbeobachtet werden. Es wurden hier die \u00dcberschneidungen \n\nbeim \u201eDritten Weg\u201c und beim \u201eWei\u00dfen Raben\u201c angespro-\n\nchen. Herr Meyer-Plath hat zu diesem Thema deutlich \n\ngesagt, dass derzeit die Zahl der Beobachtungen durch \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im zweistelligen \n\nBereich liegt. Dass das nach den Ereignissen in Bayern \n\nneu zu bewerten ist, ist klar. Da ist ein bundeseinheitli-\n\nches Lagebild erforderlich. Ich bin \u00fcberzeugt, dass man \n\nauf der Tagung der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ein \n\nentsprechendes Signal setzen wird. \n\nSie haben v\u00f6llig recht, dass es nicht nur um die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden geht. Es geht auch darum, dass unsere \n\nMitarbeiter in den Verwaltungen handlungssicher werden. \n\nIch m\u00f6chte Sie ermuntern, die Handreichung aus dem \n\nJahr 2013 zur Hand zu nehmen. Schon damals haben wir \n\nden kommunalen und staatlichen Beh\u00f6rden 14 Seiten an \n\ndie Hand gegeben und uns mit diesem Thema auseinan-\n\ndergesetzt. Das sind praktische und rechtliche Hinweise, \n\nwie man in konkreten F\u00e4llen damit umgehen soll. Aktuell \n\n\u00fcberarbeiten wir diese Handreichung. Da geht es unter \n\nanderem um den Umgang der Beh\u00f6rden mit Widerspr\u00fc-\n\nchen zu Staatsb\u00fcrgerschaftsnachweisen, den Ausbau des \n\nRechtsschutzes der kommunalen Bediensteten und eine \n\nVerbesserung des Informationsaustausches zwischen den \n\nBeh\u00f6rden bei Anzeichen von Reichsb\u00fcrgerschaft. Das \n\nbetrifft zum Beispiel die Waffenbeh\u00f6rden. \n\nIch will an dieser Stelle unseren Erlass ansprechen und \n\ndeutlich machen, dass nat\u00fcrlich hier der Hebel angesetzt \n\nwerden muss. Wer in irgendeiner Form als Reichsb\u00fcrger \n\nin Erscheinung getreten ist, darf keine Waffe tragen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass solche Typen nicht in den \n\nBesitz von Waffen kommen. Falls sie diese schon haben \n\nund die Erkenntnis erst danach zutage tritt, m\u00fcssen diese \n\nsofort abgenommen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3557 \n\nDeshalb habe ich die Waffenbeh\u00f6rden mit einem Erlass \n\nvom 1. November 2016 dazu angehalten, dass die Zuge-\n\nh\u00f6rigkeit zur Reichsb\u00fcrgerbewegung Anlass zur \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung der waffenrechtlichen Zuverl\u00e4ssigkeit geben muss. \n\nWer sich nicht der staatlichen Ordnung verpflichtet f\u00fchlt, \n\nlehnt das staatliche Gewaltmonopol ab. Zudem wurden \n\ndie Waffenbeh\u00f6rden aufgefordert, aktiv in einen geeigne-\n\nten Informationsaustausch zu treten. Ziel ist es, betreffen-\n\nde Pr\u00fcff\u00e4lle unter den bestehenden Erlaubnissen zu \n\nidentifizieren und entsprechende Waffenbesitzverbote zu \n\nverh\u00e4ngen. Das Nationale Waffenregister bietet hier im \n\n\u00dcbrigen eine ausreichende Grundlage daf\u00fcr, dass solche \n\nEntscheidungen bundesweit nachvollzogen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Aus- und Fortbildungsveranstaltungen haben hier \n\nauch eine Rolle gespielt. Davon hat es in der Vergangen-\n\nheit bereits eine ganze Menge gegeben, durch das Innen-\n\nministerium, durch das Justizministerium, auch federf\u00fch-\n\nrend verantwortet. Derzeit laufen gerade wieder die \n\nVorbereitungen dazu, in Abstimmung mit den kommuna-\n\nlen Beh\u00f6rden, mit zivilgesellschaftlichen Organisationen, \n\naber auch \u2013 Frau K\u00f6ditz, ich sage es bewusst \u2013 mit dem \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, um die Menschen, die \n\nan unterschiedlichen Stellen damit konfrontiert sind, noch \n\nrechts- und handlungssicherer zu machen. \n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist das \n\nThema \u201eReichsb\u00fcrger in der s\u00e4chsischen Polizei\u201c. Auch \n\ndazu ein klares und deutliches Wort von mir: Wer Reichs-\n\nb\u00fcrger ist, hat in der s\u00e4chsischen Polizei nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb gehen wir sehr klar und konsequent mit den \n\nHinweisen um. In einem Fall scheint es sich zu verdich-\n\nten. Bei zwei von den drei derzeit gepr\u00fcften F\u00e4llen gibt es \n\nnoch keine weiteren konkretisierenden Hinweise. \n\nDass wir bei diesem Thema bereits in der Vergangenheit \n\nsehr konsequent gewesen sind, macht der Fall von Anfang \n\ndieses Jahres deutlich, \u00fcber den hier auch schon gespro-\n\nchen wurde. Wenn jemand aufgrund seiner extremisti-\n\nschen \u00c4u\u00dferungen aufgefallen ist, wenn er sogar verur-\n\nteilt worden ist, dann ist er selbstverst\u00e4ndlich aus dem \n\nDienst der s\u00e4chsischen Polizei ausgeschieden. Wir haben \n\nihn suspendiert, weil wir solche Leute weder dulden noch \n\nhaben wollen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb kann ich am Ende der Debatte eigentlich nur \n\nsagen: Sie sehen, sowohl das Handeln der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden als auch das, was wir den staatlichen und kommu-\n\nnalen Beh\u00f6rden als Vorgabe gegeben haben, machen \n\ndeutlich, dass wir dieses Thema ernst nehmen und auf \n\naktuelle Entwicklungen reagieren. Vor diesem Hinter-\n\ngrund besteht die Aufgabe, dass wir ganz besonders den \n\nkommunalen und staatlichen Bediensteten den R\u00fccken \n\nst\u00e4rken, da diese in jeder Situation an der Front stehen. \n\nDeswegen haben wir zum Beispiel f\u00fcr die Gerichtsvoll-\n\nzieher die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, auf unser Informati-\n\nonssystem zuzugreifen und im Vollzug gegebenenfalls auf \n\nden Schutz durch die Polizei zu setzen. Wir werden diese \n\nbefristete Regelung jetzt entfristen. Vor diesem Hinter-\n\ngrund m\u00fcssen wir intensiv arbeiten. Aber Vers\u00e4umnisse \n\nkann ich an der Stelle nicht erkennen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die Redezeiten f\u00fcr die Aktuelle \n\nDebatte sind abgelaufen. Damit kann ich den Tagesord-\n\nnungspunkt beenden. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMir liegt das Ergebnis des ersten Wahlgangs der gehei-\n\nmen Wahl der Sachverst\u00e4ndigen des 5. Medienrates der \n\nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und \n\nneue Medien vor. \n\nAbgegeben wurden 120 Stimmscheine. Es wurde wie \n\nfolgt abgestimmt: Simone Baumann 3 Stimmen, Uwe-\n\nEckart B\u00f6ttger 1 Stimme, Eva Brackelmann 62 Stimmen, \n\nRen\u00e9 Falkner 34 Stimmen, Prof. Dr. Sandra Fleischer \n\n29 Stimmen, Prof. Dr. Hubertus Gersdorf 13 Stimmen, \n\nHolger Hase 0 Stimmen, Prof. Markus Heinker 88 Stim-\n\nmen, Michael Hiller 1 Stimme, Johannes Jenichen \n\n3 Stimmen, Susanne K\u00f6hler 2 Stimmen, Erwin Linnebach \n\n0 Stimmen, Gerhard P\u00f6tzsch 1 Stimme, Heike Richter \n\n0 Stimmen, Katja R\u00f6ckel 27 Stimmen, Michael Sagurna \n\n83  Stimmen, Prof. Dr. Bernd Schorb 3  Stimmen, \n\nProf. Dr. R\u00fcdiger Steinmetz 111 Stimmen, Christoph \n\nWaitz 1 Stimme und Grit Wi\u00dfkirchen 114 Stimmen. \n\nDamit sind Prof. Markus Heinker, Prof. Dr. R\u00fcdiger \n\nSteinmetz und Grit Wi\u00dfkirchen gew\u00e4hlt. \n\nEs haben nur drei Kandidaten die notwendige Zweidrit-\n\ntelmehrheit erreicht, deshalb wird ein weiterer Wahlgang \n\nerforderlich. \n\nBitte, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVielen Dank. Ich m\u00f6chte den Antrag auf eine \u00dcberle-\n\ngungspause nach \u00a7 107 Gesch\u00e4ftsordnung stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wie lange soll \n\ndiese \u00dcberlegungspause dauern? 30 Minuten? \n\nDagmar Neukirch, SPD: 30 Minuten stehen in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3558 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, 30 Minuten. \n\nWir treffen uns 13:25 Uhr hier im Plenarsaal wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:52 bis 13:25 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Es fehlt zwar fast noch eine ganze Fraktion, aber \n\nes ist jetzt 13:25 Uhr. Ich w\u00fcrde nun um das Ergebnis der \n\nAuszeit bitten. Wer \u00fcbernimmt das? \u2013 Die SPD- oder die \n\nCDU-Fraktion? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Wir haben uns in der Fraktion \n\nverst\u00e4ndigt, dass der zweite Wahlgang durchgef\u00fchrt \n\nwerden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann w\u00fcrde \n\nich jetzt dieselbe Wahlkommission wie heute Morgen \n\nbitten, nach vorn zu kommen. Ich frage, ob irgendjemand \n\naus der Wahlkommission fehlt, ob wir jemanden nachbe-\n\nrufen m\u00fcssen oder ob alle anwesend sind. \u2013 Da ich kein \n\nZeichen bekomme, bitte ich jetzt die Wahlkommission \n\nvon heute Morgen, die Arbeit aufzunehmen. \n\nWir kommen jetzt zur zweiten Wahl der Sachverst\u00e4ndigen \n\ndes 5. Medienrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr \n\nprivaten Rundfunk und neue Medien. Der Vorsitzende \n\nwird jetzt wieder die Namen verlesen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\n\nhenfolge aufgerufen, erhalten einen Stimmschein f\u00fcr den \n\nzweiten Wahlgang, auf dem diejenigen vorgeschlagenen \n\nKandidaten f\u00fcr die Wahl zu Sachverst\u00e4ndigen des \n\n5. Medienrates der Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfund \n\nund neue Medien in Sachsen aufgef\u00fchrt sind, die nicht \n\nbereits im ersten Wahlgang die erforderliche Mehrheit \n\nerlangt haben. \n\nEs d\u00fcrfen auf dem Wahlschein maximal zwei Namen \n\nangekreuzt werden. Gew\u00e4hlt ist, wer die Stimmen von \n\nmindestens zwei Dritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, also 84 Stimmen, erhalten hat. Wir beginnen \n\nmit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Saal, der wahlberechtigt ist \n\nund nicht aufgerufen wurde? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Damit schlie\u00dfe ich den Wahl-\n\ngang. Ich schlage vor, dass wir w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung \n\nder Stimmen mit dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \n\nfortfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung gl\u00fccksspielrechtlicher Vorschriften \n\nDrucksache 6/4785, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6893, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der CDU-Fraktion, \n\nHerrn Abg. Fritzsche, das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf wurde von der Staatsre-\n\ngierung eingebracht und dem Innenausschuss zur fach-\n\nlich-inhaltlichen Beratung \u00fcberwiesen. \n\nIm Innenausschuss haben wir dazu eine \u00f6ffentliche \n\nAnh\u00f6rung beschlossen, welche am 16. September 2016 \n\nmit drei Sachverst\u00e4ndigen stattgefunden hat. Am \n\n27. Oktober haben wir den vorliegenden Gesetzentwurf \n\nim Innenausschuss abschlie\u00dfend beraten. Dabei lag ein \n\n\u00c4nderungsantrag der Koalition aus CDU und SPD vor, \n\nwelcher in der Hauptsache Hinweise des Juristischen \n\nDienstes zur Rechtsf\u00f6rmlichkeit umgesetzt hat. \n\nDie Beschlussempfehlung des Innenausschusses liegt \n\nIhnen in der Drucksache 6/6893 vor. Grundlage f\u00fcr den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf ist der Staatsvertrag zum \n\nGl\u00fccksspielwesen in Deutschland, der sogenannte \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag. Dieser soll mittels der im \n\nGesetzentwurf enthaltenen gl\u00fccksspielrechtlichen Vor-\n\nschriften rechtssicher vollzogen werden. Der Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag dient der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden koordinie-\n\nrenden Regulierung des Gl\u00fccksspiels mit den vorrangigen \n\nZielen der Sucht- und Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention sowie dem \n\nJugend- und Spielerschutz. \n\nDer Gl\u00fccksspielstaatsvertrag besch\u00e4ftigt die L\u00e4nder \n\nintensiv, da Entscheidungen des Hessischen Verwaltungs-\n\ngerichtshofes zur Zul\u00e4ssigkeit der Erteilung von Konzes-\n\nsionen Neuregelungen erforderlich machen. Zudem sind \n\nEntwicklungen im Bereich Sportwetten zur Kenntnis zu \n\nnehmen. Diese sicherlich schwierigen Verhandlungen \n\nzum kommenden Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag sind \n\njedoch nicht Gegenstand der heutigen Debatte. Die \n\nAusf\u00fchrungsbestimmungen im S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag haben sich in der \n\nVergangenheit grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Drei Schwerpunkte \n\nder vorliegenden \u00c4nderungen lassen sich identifizieren. \n\nDiese wurden von den Sachverst\u00e4ndigen der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung auch nicht in Abrede gestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3559 \n\nErstens wird eine Verfahrensregelung zur B\u00fcndelung der \n\nBeantragung von Erlaubnissen f\u00fcr die Vermittlung von \n\nGl\u00fccksspielen in Annahmestellen und Wettvermittlungs-\n\nstellen f\u00fcr Sportwetten aufgenommen. Zweitens wird die \n\nZust\u00e4ndigkeit der Landesdirektion Sachsen f\u00fcr die Er-\n\nm\u00e4chtigung anderer L\u00e4nder zur Erf\u00fcllung gl\u00fccksspiel-\n\nrechtlicher Aufgaben nach \u00a7 9 Abs. 1 Satz 4 sowie nach \n\n\u00a7 12 Abs. 3 Satz 3 Gl\u00fccksspielstaatsvertrag geregelt. Es \n\nist also von einer Konzentrationswirkung zu sprechen. \n\nAu\u00dferdem wird die bestehende Zust\u00e4ndigkeit der Landes-\n\ndirektion Sachsen f\u00fcr die Spielbanken als Verpflichtete \n\nnach dem Geldw\u00e4schegesetz ausdr\u00fccklich festgeschrie-\n\nben. \n\nDrittens werden deklaratorische Regelungen zum Erlaub-\n\nnisvorbehalt f\u00fcr sogenannte Altspielhallen, wie bei \n\nInkrafttreten des ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertra-\n\nges am 1. Juli 2012, festgeschrieben. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Regelungs-\n\ngehalt des uns vorliegenden Gesetzentwurfs zur \u00c4nderung \n\ngl\u00fccksspielrechtlicher Vorschriften ersch\u00f6pft sich im \n\nWesentlichen in der Implementierung eines Verbots von \n\nMehrfachkonzessionen, einer bestimmbaren Regelung zur \n\nZust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung auf die Landesdirektion, der \n\nzeitlichen Begrenzung der Laufzeit von Altkonzessionen \n\nmit einer entsprechenden Pflicht zur Neubeantragung von \n\nGenehmigungen und redaktionellen Aktualisierungen des \n\nGesetzestextes. Letzterem diente auch der \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalition zur Bearbeitung der Hinweise des \n\nJuristischen Dienstes aus der Vorpr\u00fcfung des Gesetzent-\n\nwurfs. \n\nDie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zur Erarbeitung des Gesetzent-\n\nwurfs wurde von den Sachverst\u00e4ndigen genutzt, um noch \n\neinmal Grunds\u00e4tzliches, insbesondere zum Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag, zu er\u00f6rtern. Hier gehen die Auffassungen \n\nder Spielautomatenwirtschaft und der Verb\u00e4nde, die sich \n\nder Suchtpr\u00e4vention verschrieben haben, naturgem\u00e4\u00df \n\nauseinander. \n\nAn dieser Stelle will ich auf den Gesetzentwurf meiner \n\nFraktion \u2013 Drucksache 6/5530 \u2013 zur Neuregelung der \n\nVerwendung der Lotterie- und Gl\u00fccksspielertr\u00e4ge f\u00fcr \n\nsoziale Zwecke sowie zur Verbesserung der Gl\u00fccksspiel-\n\nsuchtpr\u00e4vention verweisen. Dieser Gesetzentwurf setzt \n\nsich weitaus tiefer gehend mit der Regelungsmaterie \n\nauseinander und f\u00fchrt Zweckbindungen zur Suchtpr\u00e4ven-\n\ntion ein; denn sowohl nach den derzeit geltenden Be-\n\nstimmungen des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag als auch mit dem heute verhan-\n\ndelten Gesetz \u00fcber gl\u00fccksspielrechtliche Regelungen sind \n\nweder konkrete gesetzliche Vorgaben zur gebotenen \n\nPr\u00e4vention und Erforschung der Gl\u00fccksspielsucht noch \n\nverbindliche Regelungen zur konkreten anteilm\u00e4\u00dfigen \n\nVerwendung der Reinertr\u00e4ge aus den vom Freistaat \n\nSachsen veranstalteten Sportwetten, Lotterien und Aus-\n\nspielungen umgesetzt worden. Insoweit ist der uns vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf sehr halbherzig. \n\nMit dem Gesetzentwurf der LINKEN, der am 1. Septem-\n\nber 2016 in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtags gegangen \n\nist, wird sehr konkret genau das geregelt, was die Sach-\n\nverst\u00e4ndigen in der m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung zum heute \n\nverhandelten Gesetzentwurf als Defizite im Spielerschutz \n\nund vor allem bei der Suchtpr\u00e4vention bem\u00e4ngelten. \n\nSo sollen verpflichtende Ma\u00dfnahmen zur Gl\u00fccksspiel-\n\nsuchtpr\u00e4vention gesetzlich geregelt werden. Au\u00dferdem \n\nsollen durch den Freistaat Sachsen die Suchtforschung im \n\nBereich des Gl\u00fccksspiels unterst\u00fctzt und die Beteiligung \n\nsichergestellt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus wird in unserem Gesetzentwurf die \n\nVerteilung des Reinertrags aus den Lotterieausspielungen \n\nk\u00fcnftig f\u00fcr die jeweiligen Zwecke wie folgt neu geregelt: \n\nEr soll mindestens zu einem Drittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der \n\nKinder-, Jugend- und Wohlfahrtspflege sowie f\u00fcr die \n\nSuchtpr\u00e4vention, die Suchthilfe und die F\u00f6rderung der \n\nBereiche Sport, Kultur und Umwelt verwendet werden. \n\nSo, sehr geehrter Herr Staatsminister, h\u00e4tte Ihr Gesetz-\n\nentwurf ebenfalls aussehen k\u00f6nnen, wenn Ihnen das am \n\nHerzen l\u00e4ge, was in wohlfeilen Sonntagsreden gern \n\npropagiert wird: Spielerschutz, Jugendschutz und Gl\u00fccks-\n\nspielsuchtpr\u00e4vention. \n\nSchlie\u00dflich hat Ihnen mit der Stellungnahme vom \n\n20. Januar 2016 die S\u00e4chsische Landesstelle gegen die \n\nSuchtgefahren e. V. Folgendes auf den Weg mitgegeben \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eLeider erfolgte im Rahmen der Novellie-\n\nrung keine Bearbeitung weiterer in unserer Stellungnahme \n\naufgef\u00fchrter Problembereiche. Die Regelungen zum \n\nVerfahren der Selbstsperre, Sperrsystem, Pr\u00e4zisierung zu \n\ngeforderten Sozialkonzepten, inklusive Schulungen, als \n\nauch Klarstellungen zur Verwendung staatlicher Einnah-\n\nmen aus Gl\u00fccksspielen. Festzustellen ist somit bestehen-\n\nder Novellierungs- und Erg\u00e4nzungsbedarf entsprechender \n\nRegelungen zur Umsetzung des Gl\u00fccksspielstaatsvertra-\n\nges in Sachsen.\u201c \n\nObwohl Ihnen nicht nur die S\u00e4chsische Landesstelle \n\ngegen die Suchtgefahren die aus st\u00e4ndiger Rechtspre-\n\nchung in den geltenden Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \u00fcber-\n\nnommene Aufgabenstellung \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e... das Entste-\n\nhen von Gl\u00fccksspielsucht- und Wettsucht zu verhindern \n\nund die Voraussetzung f\u00fcr eine wirksame Suchtbek\u00e4mp-\n\nfung zu schaffen\u201c, mit ihrer Stellungnahme wiederholt \n\nunter die Nase reibt, haben Sie tats\u00e4chlich die Chuzpe, \n\ndem Landtag einen um genau diese Aufgaben erleichter-\n\nten Gesetzentwurf vorzulegen. \n\nDas ist traurig und macht deutlich, dass Ihnen offenbar \n\nSpielerschutz und Gl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention keine \n\nHerzensangelegenheit sind, die Einnahmen aus Gl\u00fccks-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3560 \n\nspiel, Lotterie und entsprechenden Steuern aber sehr \n\nwohl. \n\nZwar k\u00f6nnen praktisch sicherlich die nach Ablauf der \n\n\u00dcbergangsfristen erforderlichen neuen Genehmigungsver-\n\nfahren noch einmal als Kontrolldurchlauf f\u00fcr die Verwal-\n\ntung gelten \u2013 das will ich nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013, aber \n\ndennoch bleiben Defizite, wie eben beschrieben, und die \n\nin der m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung sehr sch\u00f6n herausgearbeite-\n\nten Kontrolldefizite. \n\nIndem verpflichtend Gl\u00fcckspielanbieter durch ein neuer-\n\nliches Genehmigungsverfahren kontrolliert werden, \n\nversucht man durch erneute Genehmigungsverfahren \n\nkosteng\u00fcnstig der Kontrolldefizite Herr zu werden. Ob \n\ndamit die illegalen Anbieter, die sich vermutlich zu \n\nkeinem Zeitpunkt einem staatlichen Verfahren unterzogen \n\nhaben und dies sicherlich auch nicht beabsichtigen, \n\n\u00fcberhaupt erreicht werden k\u00f6nnen, darf \u2013 wie in der \n\nAnh\u00f6rung dargestellt \u2013 getrost bezweifelt werden. Dane-\n\nben haben wir gegebenenfalls k\u00fcnftig \u2013 auch das sollte \n\nnicht verschwiegen werden \u2013 eine Reihe von Klagen vor \n\nden Verwaltungsgerichten in Bezug auf das zu erwartende \n\nAuswahlverfahren von genehmigungsf\u00e4higen Spielst\u00e4tten \n\nf\u00fcr Gl\u00fccksspiel zu erwarten. Dabei werden sich die \n\njeweils unterliegenden ehemaligen Anbieter auf den \n\nBestands- und Vertrauensschutz berufen und versuchen, \n\nsich am Freistaat schadlos zu halten. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Alles in allem haben Sie mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf in der A-Note wohl eher eine \n\n3,5 erreicht. Sie haben gerade so das Allern\u00f6tigste gere-\n\ngelt und die Aspekte des Spielerschutzes und der Gl\u00fccks-\n\nspielsuchtpr\u00e4vention sehenden Auges, also bewusst, \n\nherausgehalten. Damit bleibt der Gesetzentwurf hinter \n\nden Aufgabenstellungen des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages \n\nund hinter den gesellschaftlichen Erfordernissen zur\u00fcck. \n\nMeine Fraktion wird sich aus diesen Gr\u00fcnden bei der \n\nAbstimmung \u00fcber diesen Gesetzentwurf enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beraten \n\nheute den Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nde-\n\nrung gl\u00fccksspielrechtlicher Vorschriften. Es klang schon \n\nan: Das Gl\u00fcckspielrecht fu\u00dft in Deutschland im Wesentli-\n\nchen auf dem Gl\u00fcckspielstaatsvertrag zwischen den \n\nBundesl\u00e4ndern. Darin sind bundeseinheitliche Regelun-\n\ngen f\u00fcr das Gl\u00fccksspiel vereinbart, die dann von den \n\nL\u00e4ndern unter anderem in Ausf\u00fchrungsgesetzen umge-\n\nsetzt werden sollen. \n\nDieses Gesetz und auch andere Vorschriften sollen nun \n\nf\u00fcr Sachsen ge\u00e4ndert werden. Bei dem Gesetzentwurf \n\nhandelt es sich inhaltlich um klarstellende Regelungen zu \n\neinem rechtssicheren Vollzug des Staatsvertrages, es geht \n\naber auch um die Vereinfachung von Genehmigungsver-\n\nfahren. Zudem geht es darum, bereits bestehende Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten ausdr\u00fccklich im Gesetz festzuschreiben. \n\nIch finde, das sorgt f\u00fcr mehr Klarheit, mehr Anwender-\n\nfreundlichkeit sowohl aufseiten der Beh\u00f6rden als auch bei \n\nden Antragstellerinnen und Antragstellern. Auch im \n\nBereich der Spielhallen haben wir eine Klarstellung durch \n\nden Gesetzentwurf. Das betrifft sowohl die Rechtsgrund-\n\nlagen f\u00fcr aufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen als auch einen \n\nErlaubnisvorbehalt f\u00fcr sogenannte Altspielhallen. \n\nAuf diese eher formalen Klarstellungen ist der Gesetz-\n\nentwurf beschr\u00e4nkt. Es ist also ganz bewusst von vornhe-\n\nrein keine umfassende inhaltliche Novellierung, sondern \n\nein Nachjustieren der bereits bestehenden Landesregelun-\n\ngen durch eine Optimierung selbiger. Die Grundlage daf\u00fcr \n\nsind Praxiserfahrungen der letzten Jahre. Dieses Ziel der \n\nKlarstellung und Optimierung wird aus unserer Sicht \n\nerreicht, weshalb die SPD-Fraktion dem Gesetzentwurf \n\nzustimmen kann. \n\nEs hat am 16. September 2016 dazu eine Anh\u00f6rung im \n\nInnenausschuss gegeben. Ich m\u00f6chte im Folgenden noch \n\nkurz auf einige \u00c4u\u00dferungen der Sachverst\u00e4ndigen einge-\n\nhen. \n\nInsbesondere der Sachverst\u00e4ndige Dr. Pagenkopf bekr\u00e4f-\n\ntigte, dass die von der Staatsregierung vorgeschlagenen \n\nRegelungen sinnvoll und geeignet sind, die Ziele der \n\nNovelle zu erreichen \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weni-\n\nger. Nur ganz nebenbei: Dr. Pagenkopf war 20 Jahre lang \n\nRevisionsrichter am Bundesverwaltungsgericht. Seit dem \n\nJahr 2010 ber\u00e4t er insbesondere Kommunen, Gl\u00fccksspiel-\n\nbeh\u00f6rden und Bundesl\u00e4nder zum Vollzug des Gl\u00fccks-\n\nspielrechts. Er hat also einen sehr gro\u00dfen \u00dcberblick \n\ndar\u00fcber, welche Praxisprobleme sich mit der Zeit heraus-\n\nkristallisiert haben und wie das im Hinblick auf die \n\nergangene Rechtsprechung gel\u00f6st werden kann. \n\nDieser Praxiserfahrung entspringt auch sein Hinweis, dass \n\nf\u00fcr den wirksamen Vollzug von Gesetzen auch ausrei-\n\nchend Personal zur Verf\u00fcgung stehen muss. \n\nDr. Pagenkopf sagte dazu konkret \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJedes \n\nGesetz ist schlecht, wenn es aufgrund Personalmangels \n\nnicht vollzugsf\u00e4hig ist. Ansonsten l\u00e4uft es leer.\u201c \n\nDiese Aussage unterst\u00fctzt die SPD-Fraktion, und ich \n\nunterst\u00fctze es ebenfalls ausdr\u00fccklich. Auch diese Thema-\n\ntik wird nicht zuletzt im Zuge der Arbeit der Stabsstelle \n\nPersonalmonitoring und der damit verbundenen auflagen-\n\nkritischen Personalbedarfsberechnung f\u00fcr die Landesver-\n\nwaltung mit zu untersuchen sein. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurden zudem weitere Aspekte aufge-\n\nworfen, die weniger mit dem konkret vorliegenden \n\nGesetzentwurf und seinen Zielen zu tun hatten. Das waren \n\ngrunds\u00e4tzlichere Erw\u00e4gungen zum Thema Spielerschutz, \n\nSuchtpr\u00e4vention und Auswirkungen des Gl\u00fccksspielrechts \n\nauf die Anbieter von Gl\u00fccksspielen bzw. deren Unter-\n\nnehmen. \n\nVor allem zu den sozialen Aspekten \u2013 der Suchtpr\u00e4vention \n\nund dem Spielerschutz \u2013 hatten wir sehr interessante \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3561 \n\nBeitr\u00e4ge in der Anh\u00f6rung. Es wurde allerdings leider kein \n\nHinweis daf\u00fcr gegeben, wie diese Aspekte in die Novelle \n\naufgenommen werden k\u00f6nnten, ohne den Gesetzentwurf \n\nendlos zu verz\u00f6gern. Auch wurde in Bezug auf die Spiel-\n\nhallen darauf hingewiesen, dass Sachsen im L\u00e4nderver-\n\ngleich bereits sehr gro\u00dfz\u00fcgig gegen\u00fcber der Automaten-\n\nwirtschaft sei, was die Abstandsregelungen und die \n\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr Altspielhallen angehe. \n\nDies ist ein weiterer Grund, weshalb sich besonders der \n\nFreistaat Sachsen zuk\u00fcnftig mit den sozialen Aspekten \n\nbeim Gl\u00fccksspiel intensiver auseinandersetzen muss. \n\nDie SPD-Fraktion ist der Auffassung, dass wir in Sachsen \n\ndie neuen Entwicklungen in der Suchtforschung und beim \n\nSpielerschutz aufmerksam verfolgen sollten und in \n\ngeeignetem Ma\u00dfe in gesetzliche Regelungen und in das \n\nSozialkonzept \u00fcberf\u00fchren sollten, wobei \u2013 das sage ich \n\nausdr\u00fccklich \u2013 dies nicht allein Sache der Innenpolitiker \n\nsein kann, sondern es muss auch mit den Sozialpolitikern \n\neine gemeinsame Debatte dar\u00fcber geben. \n\nDeshalb komme ich zu der Einsch\u00e4tzung, dass der aktuel-\n\nle Gesetzentwurf nicht der Ort ist, um diese Debatte zu \n\nf\u00fchren. Ich wage sogar den Ausblick, dass es nicht m\u00f6g-\n\nlich sein wird, diese Aspekte umfassend zu ber\u00fccksichti-\n\ngen, ohne den Gl\u00fccksspielstaatsvertrag anzufassen. Ich \n\nglaube, dass das der Grund ist, weshalb Kollege Stange \n\ndarauf hingewiesen hat, dass DIE LINKE einen eigenen \n\nGesetzentwurf zu diesen Themen im Gesch\u00e4ftsgang des \n\nLandtags hat. Sie selbst hat aber keinen \u00c4nderungsantrag \n\nzu diesem Gesetzentwurf gestellt. Deshalb relativiert sich \n\ndie doch recht harsche Kritik am Gesetzentwurf und an \n\nHerrn Staatsminister, was dieses Vorhaben angeht. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Da kann ich  \n\nSie beruhigen! Das ist nicht der Fall!) \n\nDer Gesetzentwurf verfolgt ein anderes Ziel. Es geht um \n\nKlarstellungen und um Verfahrensoptimierungen. Dieses \n\nZiel erreicht der Gesetzentwurf. Als SPD-Fraktion werden \n\nwir ihm deshalb zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion ist an der Reihe. \u2013 Es bleibt \n\ndabei, keine Wortmeldungen? \u2013 Ich frage die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Herr Abg. Lippmann, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\ngleich zu Beginn einmal der Spielverderber und reduziere \n\ndie Spannung. Wir werden uns bei der Abstimmung \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Stimme enthalten, und zwar im \n\nWesentlichen aus zwei Gr\u00fcnden: \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde deutlich, dass \n\nuns die getroffenen Regelungen in Sachen Jugend- und \n\nSpielerschutz nicht viel weiterbringen. Zwei der drei \n\nSachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung deutlich ge-\n\nmacht, dass der Gl\u00fccksspielstaatsvertrag an sich das \n\nProblem ist, weil die Regulierung des Gl\u00fccksspielrechts \n\nnicht so weit geht, wie dies zur Vorbeugung der Spiel-\n\nsucht erforderlich w\u00e4re. \n\nDie Dichte und die Menge der Geldspielger\u00e4te tr\u00e4gt \n\nerheblich zur Sucht bei. Das wurde auch noch einmal in \n\nder Anh\u00f6rung deutlich. Dort h\u00e4tten die L\u00e4nder und die \n\nGesetzgeber ansetzen m\u00fcssen, um diese Dichte zu redu-\n\nzieren. Allerdings liegt das Problem weniger am Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung als im zugrunde liegenden \n\nStaatsvertrag, sodass wir hier nur einen Folgefehler dieser \n\nv\u00f6llig unzureichenden Regelungen im vorgelegten Ge-\n\nsetzentwurf sehen. Die Zielrichtung, die Altspielhallen \n\nnunmehr endg\u00fcltig unter die strengen Regelungen f\u00fcr neu \n\ner\u00f6ffnete Spielhallen zu nehmen, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\n\nlich, ebenso wie die Klarstellung bei der Aufsicht. \n\nWir k\u00f6nnen uns aber auch aus einem zweiten Grund nur \n\nder Stimme enthalten. Dazu muss ich ein paar Worte zum \n\nThema Aufsicht im Gl\u00fccksspielrecht in der Landesdirek-\n\ntion verlieren. In dem entsprechenden Referat arbeiten \n\nlediglich neun Mitarbeiter. Auf meine Frage zum Doppel-\n\nhaushalt im Einzelplan 03 wurde mir mitgeteilt, dass im \n\nletzten Doppelhaushalt eingestellte Mittel f\u00fcr aufsichts-\n\nrechtliche Ma\u00dfnahmen im Kapitel 03 01 \u2013 Ministerium \u2013 \n\nzur Gew\u00e4hrleistung des Jugend- und Spielerschutzes nicht \n\nverwendet wurden, weil die geplanten Testk\u00e4ufe bzw. \n\nTestspiele f\u00fcr Minderj\u00e4hrige nicht durchgef\u00fchrt werden \n\nkonnten. \n\nMir wurde zudem mitgeteilt, dass ein Aufsichtskonzept \n\nzur fl\u00e4chendeckenden \u00dcberpr\u00fcfung von Gl\u00fccksspielanbie-\n\ntern noch \u00fcberarbeitet wurde. Herr Minister, vielleicht \n\nk\u00f6nnten Sie dieses Konzept dem Haus zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Das w\u00fcrde zumindest zu einer gewissen Kenntnis \n\nf\u00fchren, die uns vielleicht n\u00fctzen w\u00fcrde, den Staatsvertrag \n\nund das heutige Gesetz besser bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nAber es wird eines ganz offensichtlich: Es gibt ein Defi-\n\nzit, was die Aufsicht \u00fcber die 400 s\u00e4chsischen Gl\u00fccks-\n\nspielhallen angeht. Da m\u00f6chte ich nicht nur die rechtli-\n\nchen Defizite im Staatsvertrag, sondern auch die ganz \n\npraktischen aufsichtsrechtlichen Befugnisse und Mittel \n\nhervorheben, die offensichtlich durch einen Personalman-\n\ngel hervorgerufen werden, den es schnellstm\u00f6glich zu \n\nbeheben gilt: entweder durch die Einstellung von Personal \n\nin den Aufsichtsbeh\u00f6rden oder durch eine entsprechende \n\nSchwerpunktsetzung bei den Aufgaben in der Landesdi-\n\nrektion und dem zust\u00e4ndigen Referat. Sonst ist der ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schlechte Vertrag dann gar nicht mehr das \n\nPapier wert, auf dem er steht, weil die Aufsicht schlicht \n\nnicht mehr durchgesetzt werden kann. \n\nDie zus\u00e4tzlichen Mittel \u00fcbrigens, die Sie f\u00fcr die Aufsicht \n\noder die aufsichts\u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen an Fremdfirmen \n\nderzeit vergeben, k\u00f6nnen Sie \u00fcberdies gleich einsparen, \n\nHerr Minister. Von daher w\u00e4re es vielleicht eine \u00dcberle-\n\ngung wert, hier andere Schwerpunkte zu setzen. \n\nWir enthalten uns daher und fordern die Koalition, vor \n\nallem Sie, Herr Minister, auf, das notwendige Personal f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3562 \n\ndie Aufsichtsma\u00dfnahmen k\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Das war die erste \n\nRunde. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nJetzt frage ich die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Ich m\u00f6chte erst einmal ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n an alle sagen, die beim vorliegenden Gesetzentwurf \n\nmitgewirkt haben. Ich denke, wir haben damit vern\u00fcnftige \n\nRegelungen f\u00fcr den Vollzug des Gl\u00fccksspielrechts gefun-\n\nden. \n\nEs geht bei diesem Entwurf im Kern ausschlie\u00dflich um \n\nklarstellende Regelungen zu den sogenannten Altspielhal-\n\nlen. Gemeint sind also die Spielhallen, die schon vor dem \n\nJahr 2012 bestanden, also vor Inkrafttreten des ge\u00e4nderten \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrages. Auf dessen Grundlage \u2013 das \n\nsagen auch die Experten \u2013 kann die Gl\u00fccksspielaufsicht \n\nwirkungsvoll arbeiten, und die Bek\u00e4mpfung von Gl\u00fccks-\n\nspielsucht und der Jugend- und Spielerschutz stehen im \n\nVordergrund. Bei den etwa 400 Altspielhallen im Freistaat \n\nm\u00fcssen diese Pr\u00e4missen noch in die Praxis umgesetzt \n\nwerden. Das ist nichts Neues, denn die bisherigen \u00dcber-\n\ngangsregelungen f\u00fcr die Altspielhallen gelten eben nur \n\nnoch bis Mitte n\u00e4chsten Jahres. \n\nGenau deshalb wurde der Gesetzentwurf erarbeitet, und \n\ndie Zust\u00e4ndigkeiten daf\u00fcr sind klar formuliert worden. \n\nDas hei\u00dft konkret, dass im Juni 2017 der Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag von 2012 ohne Wenn und Aber gilt. Jede \n\nAltspielhalle braucht dann eine gl\u00fccksspielrechtliche \n\nErlaubnis. Da geht es zum Schutz unserer Kinder und \n\nJugendlichen und zum Schutz der Spieler ganz konkret \n\ndarum, dass eine Spielhalle mindestens 250 Meter Luftli-\n\nnie Abstand von einer Schule haben muss, dass Schau-\n\nfenster von Spielhallen nicht mit blinkenden und leuch-\n\ntenden Symbolen, wie zum Beispiel Spielkarten oder \n\nBildern von Geldspielautomaten, ausgestattet sein d\u00fcrfen, \n\ndass geschulte Betreiber und Mitarbeiter in den Spielhal-\n\nlen sind, die potenziell Spiels\u00fcchtige erkennen und diese \n\ndann auch gezielt ansprechen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren und Herr Lippmann! Zum \n\nThema Personal kann ich Ihnen sagen: Die Landesdirek-\n\ntion hat ein Konzept und einen Zeitplan erarbeitet, um den \n\nAbschluss der Erlaubnisverfahren bis Mitte 2017 zu \n\ngew\u00e4hrleisten, und die Anpassung wird dann z\u00fcgig \n\nerfolgen. \n\nWas die geforderten zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen zum \n\nThema Spielerschutz betrifft, so kann man in puncto \n\nAuswertung der Anh\u00f6rung durchaus unterschiedlicher \n\nMeinung sein. Manche Dinge sind angesprochen worden. \n\nWenn ich dann aber hinterfrage, was Herr Prof. B\u00fchringer \n\nangesprochen hat, so sind damit keine konkreten Rege-\n\nlungen getroffen bzw. Vorschl\u00e4ge gemacht worden. \n\nDeshalb sage ich, dass derzeit sinnvolle L\u00f6sungen m\u00f6g-\n\nlich sind \u2013 im Gl\u00fccksspielstaatsvertrag und in den dazu-\n\ngeh\u00f6rigen Ausf\u00fchrungsgesetzen. Dar\u00fcber hinaus gibt es \n\nzum Beispiel, wenn das Thema Spielerkarte angesprochen \n\nwird, bereits die Spielverordnung, in der dies geregelt ist. \n\nDeshalb bitte ich Sie, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung gl\u00fccksspielrechtlicher Vor-\n\nschriften, Drucksache 6/4785, Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksache \n\n6/6893. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schla-\n\nge Ihnen vor, die Abstimmung artikelweise vorzunehmen. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nWer also der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, zeige dies bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nder \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag. Wer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vielen Stimmenthal-\n\ntungen und keinen Gegenstimmen ist Artikel 1 entspro-\n\nchen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Spielbankengesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder zahlreiche Stimmenthaltungen, keine Gegenstim-\n\nmen. Die erforderliche Mehrheit wurde erreicht. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier viele Stimmenthaltun-\n\ngen, keine Gegenstimmen. Dem Artikel 3 ist entsprochen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur \n\nSchlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Wer gibt \n\nseine Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Gegenstimmen und zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen ist das Gesetz beschlossen. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3563 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nInzwischen liegt das Ergebnis des zweiten Wahlganges \n\nder geheimen Wahl der Sachverst\u00e4ndigen des 5. Medien-\n\nrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rund-\n\nfunk und neue Medien vor. Abgegeben wurden 124 \n\nStimmscheine. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. \n\nDas Ergebnis lautet wie folgt: Simone Baumann 0 Stim-\n\nmen, Uwe-Eckart B\u00f6ttger 0 Stimmen, Eva Brackelmann \n\n87 Stimmen, Ren\u00e9 Falkner 3 Stimmen, Prof. Dr. Sandra \n\nFleischer 25 Stimmen, Prof. Dr. Hubertus Gersdorf \n\n14 Stimmen, Holger Hase 0 Stimmen, Michael Hiller \n\n0 Stimmen, Johannes Jenichen 0 Stimmen, Susanne \n\nK\u00f6hler 0 Stimmen, Erwin Linnebach 0 Stimmen, Gerhard \n\nP\u00f6tzsch 0 Stimmen, Heike Richter 0 Stimmen, Katja \n\nR\u00f6ckel 21 Stimmen, Michael Sagurna 94 Stimmen, \n\nProf. Dr. Bernd Schorb 1 Stimme und Christoph Waitz \n\n0 Stimmen. \n\nMeine Damen und Herren, damit sind Eva Brackelmann \n\nund Michael Sagurna gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs sind nunmehr f\u00fcnf Kandidaten gew\u00e4hlt worden. Damit \n\nist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\nund des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/5387, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6892, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion er\u00f6ffnet Herr Abg. Modschiedler die \n\nAussprache. Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, herzlichen Dank! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir unterst\u00fctzen die Staatsregierung dabei, dass das \n\nS\u00e4chsische Justizgesetz und das Richtergesetz des Frei-\n\nstaates Sachsen in einigen Punkten ge\u00e4ndert werden. Im \n\nWesentlichen geht es um die Erh\u00f6hung der Sicherheit in \n\nGerichten und damit auch um die St\u00e4rkung der inneren \n\nSicherheit. \n\nWas passiert konkret? Die Befugnisse der Justizwacht-\n\nmeister werden durch die Ausweitung der \u00f6rtlichen \n\nZust\u00e4ndigkeit auf den Bereich au\u00dferhalb des Amtsgeb\u00e4u-\n\ndes erweitert. War es bis jetzt so, dass der Zugriff durch \n\ndie Wachtmeister an der T\u00fcr des Amtsgerichtes bzw. des \n\nAmtsgeb\u00e4udes endete, so k\u00f6nnen die Bediensteten jetzt \n\nauch vor dem Amtsgeb\u00e4ude sicher und schnell \u2013 und vor \n\nallem vor Eintreffen der Polizei \u2013 selbst handeln. \n\nWeiter sind die Wachtmeister zuk\u00fcnftig befugt, verbotene \n\nGegenst\u00e4nde von Besuchern im Rahmen der Beschlag-\n\nnahme einzubehalten. Bis jetzt mussten verbotene Gegen-\n\nst\u00e4nde, wenn der Besucher das Geb\u00e4ude wieder verlie\u00df, \n\nvon den Bediensteten wieder herausgegeben werden \u2013 f\u00fcr \n\nmich eine paradoxe Situation. Diese Situation ist nicht nur \n\nunbefriedigend, sondern f\u00fcr die Justizwachtmeister \n\nletztlich auch v\u00f6llig demotivierend, und es ist vor allem \n\nauch gef\u00e4hrlich, zum Beispiel Messer wieder herausgeben \n\nzu m\u00fcssen. Nun d\u00fcrfen sie seitens der Wachtmeister \n\nsofort einbehalten werden. Das unterst\u00fctzt die Polizei, \n\nund es f\u00fchrt dazu, dass sich die Justizwachtmeister \n\nwertgesch\u00e4tzt f\u00fchlen. Sie genie\u00dfen in unseren Augen ein \n\nhohes Vertrauen. Wir trauen ihnen zu, mit dieser erweiter-\n\nten Kompetenz zum Schutz unserer Gerichte \u2013 und damit \n\nzum Schutz aller unserer B\u00fcrger \u2013 verantwortungsbewusst \n\numzugehen. \n\nDes Weiteren wird mit dem Gesetz die Ernennungsbefug-\n\nnis f\u00fcr Beamte der ersten Einstiegsebene der Laufbahn-\n\ngruppe 2 einheitlich auf den Generalstaatsanwalt \u00fcbertra-\n\ngen. Das Verwaltungsgericht erh\u00e4lt \u00fcber die bereits \n\nbestehende Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Personalvertretungsge-\n\nsetz hinaus somit auch noch das Richterverwaltungsrecht, \n\nund schlie\u00dflich soll die Arbeit der Justizkasse Chemnitz \n\nals Vollstreckungsbeh\u00f6rde bei der Entscheidung \u00fcber die \n\nStundung und den Erlass von Forderungen im S\u00e4chsi-\n\nschen Justizgesetz vereinheitlicht werden. \u2013 Das ist so der \n\ngrobe Rahmen des Gesetzes. Den Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir als Koalition durch unseren \n\n\u00c4nderungsantrag, den wir eingebracht haben und noch \n\neinbringen, die Entpflichtung aus dem \u00a7 42 a S\u00e4chsisches \n\nJustizgesetz einf\u00fchren. Wesentlicher Inhalt des \u00a7 42 a \n\nS\u00e4chsisches Justizgesetz ist es, dass die Gerichtsvollzie-\n\nher die M\u00f6glichkeit erhalten, zur Abwehr von Gefahr f\u00fcr \n\nLeib und Leben bei Vollstreckungsma\u00dfnahmen, die zu \n\neinem schwerwiegenden Eingriff beim Schuldner f\u00fchren, \n\nbei der zust\u00e4ndigen Polizeidienststelle \u00fcber Hinweise zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3564 \n\nGef\u00e4hrlichkeit oder zur Gewaltbereitschaft des Schuld-\n\nners nachzufragen. \n\nDiese M\u00f6glichkeiten haben die Gerichtsvollzieher aber \n\naufgrund des Abs. 4 dieses Gesetzes nur auf Zeit. Die \n\nM\u00f6glichkeiten hierzu laufen am 31.12.2016 aus. Sie \n\nsollten bis dahin \u2013 das sind sie auch \u2013 durch das Justizmi-\n\nnisterium evaluiert werden. \n\nDie Evaluation wurde mit allen Beteiligten, auch dem \n\nDatenschutzbeauftragten, durchgef\u00fchrt. Den Evaluations-\n\nbericht haben wir in der letzten Sitzung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses er\u00f6rtert. Aus dem Bericht geht \n\nhervor, dass die genannte Gefahrenabfrage wenig, aber \n\ndennoch erfolgreich von den Gerichtsvollziehern in \n\nAnspruch genommen wird. \n\nBedenken hatte der Datenschutzbeauftragte in der letzten \n\nSitzung insoweit erhoben, als der Zeitraum der Evaluation \n\nzu kurz sei und deshalb keine messbaren Ergebnisse \n\nvorliegen w\u00fcrden, sodass eine Entscheidung auf dieser \n\nGrundlage nur schwer getroffen werden k\u00f6nne. \n\nRechtswidrig ist das Institut der Gefahrenabfrage der \n\nGerichtsvollzieher auch nach Ansicht des Datenschutzbe-\n\nauftragten nicht. Unserer Ansicht nach muss dieses Recht \n\nden Gerichtsvollziehern deshalb auch weiterhin zustehen. \n\nAlle Gerichtsvollzieher m\u00fcssen weiterhin, also ab dem \n\n01.01.2017, die M\u00f6glichkeit haben, bei der zust\u00e4ndigen \n\nPolizeidienststelle abfragen zu d\u00fcrfen, ob die Person, \n\ngegen die vollstreckt werden muss, gef\u00e4hrlich ist oder \n\nnicht. \n\nZu eventuellen Einw\u00e4nden, der Gerichtsvollzieher k\u00f6nnte \n\nInformationen an Dritte unberechtigt weitergeben, ist zu \n\nsagen: Dies mag datenschutzrechtlich bedenklich sein, \n\naber erstens haben die Bedenken mit dem Gesetz und mit \n\nseinem Rahmen gar nichts, aber auch wirklich gar nichts \n\nzu tun. \u00dcber die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Wahrnehmung der \n\ngesetzlich geregelten Abfragem\u00f6glichkeit hat allein der \n\nDienstherr zu wachen. Der Dienstherr tut es schon jetzt. \n\nZweitens ist in Zeiten der sogenannten Reichsb\u00fcrger wohl \n\njedem klar \u2013 wir haben gerade in der Aktuellen Debatte \n\nintensiv dar\u00fcber diskutiert \u2013, wie wichtig es erscheint, \n\neine solche Abfragem\u00f6glichkeit weiterhin zu erhalten. \n\nDie Unversehrtheit des Gerichtsvollziehers ist oberstes \n\nGebot. Der Schutz von Leben und Gesundheit der Ge-\n\nrichtsvollzieher hat ohne Wenn und Aber Vorrang. Beden-\n\nken wegen eines angeblich kurzen Evaluationszeitraums \u2013 \n\nliebe, verehrte GR\u00dcNE, Sie haben das angebracht \u2013 \n\nhaben da gar nichts verloren. \n\nF\u00fchren wir uns bitte einmal vor Augen: Wenn ein Ge-\n\nrichtsvollzieher aus Bedenken des Datenschutzes heraus \n\nab dem n\u00e4chsten Jahr die Anfrage nicht mehr stellen darf,  \n\nder Gerichtsvollzieher deshalb lebenswichtige Informati-\n\nonen nicht mehr einholen darf und in der konkreten \n\nGefahr dann auch noch Schaden nimmt, dann m\u00f6chte ich \n\nnicht wissen, wie Sie, liebe Damen und Herren der \n\nGR\u00dcNEN, argumentieren w\u00fcrden. \n\nWir als CDU achten den Datenschutz \u2013 das ist klar \u2013, aber \n\nBedenken stehen hinter dem Recht auf Unversehrtheit \n\nund Leben der Gerichtsvollzieher zur\u00fcck. Das sehen die \n\nGR\u00dcNEN anders. Dies ist aber im Hinblick auf die \n\nschwierige und gef\u00e4hrliche Arbeit eines Gerichtsvollzie-\n\nhers f\u00fcr mich unfassbar und macht mich fassungslos. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Also!) \n\nWir fordern mit unserem \u00c4nderungsantrag die Entfristung \n\ndes \u00a7 42 a Justizgesetz. Die Gerichtsvollzieher machen \n\nf\u00fcr uns eine tolle Arbeit, die durch ein solch sinnloses \n\nGepl\u00e4nkel, wie wir es mehrfach im Ausschuss hatten, und \n\neine solche Argumentation, gerade in der gef\u00e4hrlichen \n\nZeit der sogenannten Reichsb\u00fcrger, unn\u00f6tig erschwert \n\nwird. \n\nWir bitten um Zustimmung zum Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung und zum \u00c4nderungsantrag der Koalition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Bartl. \n\nBitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegen-\n\nde Gesetzentwurf eines Mantelgesetzes zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes und des Richtergesetzes \n\nnimmt in beiden Gesetzen herangereifte \u00c4nderungen vor. \n\nSie beinhalten auch viele redaktionelle \u00dcberarbeitungen, \n\ndie nicht des Disputes wert sind. \n\nKollege Modschiedler hat es gesagt: Es geht im Kern-\n\nst\u00fcck um zwei Regelungen und die \u00c4nderung, die per \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht werden soll, die den \u00a7 42 \n\ndes S\u00e4chsischen Justizgesetzes betreffen. \n\nJustizwachtmeisterinnen und Justizwachmeister sollen \n\nk\u00fcnftig die ausdr\u00fccklichen Befugnisse erhalten, alle \n\nGegenst\u00e4nde, deren Besitz gesetzlich verboten ist und von \n\ndenen sie im Zuge der Dienstaus\u00fcbung Wahrnehmungen \n\ngetroffen haben, zu beschlagnahmen. Das halten wir f\u00fcr \n\nverst\u00e4ndlich, zumal der Gesetzentwurf vorsieht, dass \n\ndiese Gegenst\u00e4nde an die Polizei abzuf\u00fchren sind und \n\ndies der Verwaltungsvorschrift entsprechend geregelt \n\nwird. Es macht wirklich keinen Sinn, wenn Waffen oder \n\ngef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde dem betreffenden Besucher \n\nbeim Verlassen des Gerichtes wieder ausgeh\u00e4ndigt wer-\n\nden. Da ist handgreiflich kein Sinn drin. \n\nEinige Bauchschmerzen haben wir hingegen mit der \n\nvorgesehenen Neuregelung, wonach Bedienstete der \n\nJustizwachtmeistereien polizeiliche Befugnisse nicht nur \n\nim unmittelbaren Objekt, also im Amtsgeb\u00e4ude, haben \n\nsollen, sondern k\u00fcnftig auch \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201ein r\u00e4umlicher \n\nunmittelbarer N\u00e4he von Amtsgeb\u00e4uden\u201c. Gemeint ist: \n\nau\u00dferhalb der Gerichte. \n\nBetreffs dieser Kompetenzerweiterung hat die Deutsche \n\nJustizgewerkschaft, der Landesverband Sachsen, der viele \n\nJustizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister angeh\u00f6-\n\nren, in einer schriftlichen Stellungnahme schon Ende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3565 \n\nJanuar 2016 gegen\u00fcber dem Justizministerium Bedenken \n\nge\u00e4u\u00dfert. Sie richten sich zum einen auf eine nicht vor-\n\nhandene spezielle Ausr\u00fcstung der Justizwachtmeisterin-\n\nnen und Justizwachtmeister, zum Beispiel auf fehlende \n\nsogenannte Stichwesten, aber auch auf den Umstand, dass \n\ndie gesundheitliche und k\u00f6rperliche Bef\u00e4higung der \n\nbetreffenden Bediensteten nicht in jedem Fall f\u00fcr solche \n\npolizeilichen Handlungen gepr\u00fcft bzw. gegeben ist, dass \n\ndes Weiteren ohnehin eine schlechte personelle Ausstat-\n\ntung im Bereich der Justizwachtmeister besteht und die \n\nVerteilung in den Justizwachtmeisterbereichen eine solche \n\nKompetenzerweiterung deshalb nicht hergibt. Das ist die \n\nPosition der Gewerkschaft, die die Justizwachtmeisterin-\n\nnen und Justizwachtmeister vertritt. \n\nKollege Modschiedler, da n\u00fctzt es wenig, sich hinzustel-\n\nlen und zu sagen: Wir vertrauen den Justizwachtmeistern. \n\nDas mag ja sein. Sie selbst aber sagen: Das Vertrauen, das \n\nihr uns entgegenbringt, ist ehrenwert, aber dann schafft \n\nmal die Voraussetzungen, dass wir die erweiterten Kom-\n\npetenzen gefahrenfrei wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nDa gibt es Bedenken. \n\nEs ist eine ganz legitime Forderung, die jeder Polizist \n\nganz selbstverst\u00e4ndlich hat: Wenn er in den Dienst zieht, \n\nwill er sicher sein, dass die Eigensicherung funktioniert. \n\nDeshalb muss in aller Regel, wenn eine Handlung vorge-\n\nnommen wird \u2013 in diesem Fall au\u00dferhalb des Gerichtsge-\n\nb\u00e4udes \u2013, mindestens ein zweiter Beamter dabei sein, der \n\npraktisch bei Gerichten ein- und ausgeht. \n\nIch sage Ihnen: Wenn ich als Anwalt in ein Gericht gehe, \n\ndann treffe ich in aller Regel \u2013 sei es beim Landgericht \n\noder beim Amtsgericht \u2013 auf einen Wachtmeister, und \n\ndaneben stehen die privaten Sicherheitsdienste. Nicht \n\nselten treffe ich nur auf private Sicherheitsdienste. Wenn \n\njemand drau\u00dfen handeln darf, dann ist es eigentlich der \n\nJustizwachtmeister. Das ist dann einer, der keine Stich-\n\nweste und keine Bewaffnung hat \u2013 im Gegensatz zur \n\nPolizei, jedenfalls nicht in dieser Form \u2013 und dergleichen \n\nmehr. \n\nHinzu kommt die etwas schwammige Formulierung \u201eim \n\nunmittelbaren Bereich\u201c. Auf unsere Nachfragen konnte \n\ndas Justizministerium nicht genau sagen, ob nun der \n\nFu\u00dfweg vor dem Geb\u00e4ude gemeint ist. Dass der Innenhof \n\ndazu z\u00e4hlt, ist eindeutig. Es geht um Grundrechtseingriffe. \n\nHier geht es um ganz eindeutige, handfeste Eingriffe in \n\nGrundrechte. Die betreffenden B\u00fcrger werden festgehal-\n\nten. Sie werden unter Umst\u00e4nden zugef\u00fchrt. Sie werden \n\nzur \u00dcbergabe an die Polizei f\u00fcr den Gewahrsam vorberei-\n\ntet. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nIn dieser Frage ist es aus unserer Sicht notwendig, klipp \n\nund klar zu sagen, wo der betreffende Justizwachtmeister \n\ndiese Handlungskompetenz hat. Das muss eindeutig \n\nbeschrieben sein, und das macht uns Schwierigkeiten. \n\nDie gleichen Bedenken hat die Landesgruppe ver.di in \n\nihrer Stellungnahme an das Justizministerium formuliert. \n\nAuch sie sagen, der im Gesetzentwurf vorgesehene \n\nBegriff des unmittelbaren r\u00e4umlichen Umfeldes sei zu \n\nunbestimmt und zu unterschiedlich auslegbar. Damit gibt \n\nes keine Rechtssicherheit von und f\u00fcr Justizwachtmeiste-\n\nrinnen und Justizwachtmeister. \n\nWas geschieht denn, wenn der Justizwachtmeister in \n\ndieser Nacheile vom Fu\u00dfweg weggeht, auf der Stra\u00dfe \n\neingreift und es dort zu einer Handlung kommt, in deren \n\nFolge der B\u00fcrger einen Schaden erleidet und Strafanzeige \n\nwegen K\u00f6rperverletzung im Amt oder \u00c4hnlichem erstat-\n\ntet? Ist er dann noch gesch\u00fctzt? Hat er dann noch sachge-\n\nrecht gehandelt, wenn das nicht exakt definiert ist? Darin \n\nliegen f\u00fcr uns ganz handfeste Bedenken, die uns eine \n\nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf nicht erm\u00f6glichen. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis und allen vollziehbaren praktischen \n\nErw\u00e4gungen, Justizwachtmeisterinnen und Justizwacht-\n\nmeister mit dieser Kompetenzerweiterung zu versehen, \n\nliegen aus unserer Sicht dort durchaus Probleme. \n\nWas schlie\u00dflich die Frage der Entfristung des \u00a7 42 Abs. 4 \n\nangeht, so erkennen wir selbstverst\u00e4ndlich auch, Kollege \n\nModschiedler, dass es gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt \u2013 wir haben \n\nheute \u00fcber die Reichsb\u00fcrger gesprochen \u2013, dass der \n\nGerichtsvollzieher, bevor er den entsprechenden Hoheits-\n\nakt bei dem B\u00fcrger vornimmt, beschlagnahmt usw., wei\u00df, \n\nmit wem er es zu tun hat. Das ist legitim. Ich denke, \n\ndar\u00fcber gibt es keinen Streit. \n\nDer Datenschutzbeauftragte sagt: Wir hatten circa 7 000 \n\nAnfragen prognostiziert. Es kommen in dreistelliger Zahl \n\nwelche zustande, und damit ist also die Erwartung, die zu \n\ndiesem Eingriffsrecht gef\u00fchrt hat, durch die praktische \n\nEvaluation, durch die Erhebung nicht best\u00e4tigt. Damit hat \n\ner als Datenschutzbeauftragter nat\u00fcrlich die Pflicht zu \n\nfragen: Ist das damit zweckm\u00e4\u00dfig, ist es damit notwendig, \n\nist es damit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig? Das muss er logischerweise, \n\ndas ist sein Amt. Und ich wiederum sage: Die Abw\u00e4gung \n\nzwischen den Grundrechten, Kollege Modschiedler, zu \n\nsagen, das Datenschutzrecht achten wir schon, aber im \n\nVerh\u00e4ltnis zur k\u00f6rperlichen Unversehrtheit muss es \n\nzur\u00fccktreten, halten wir f\u00fcr schwierig. Das halten wir \n\neinfach f\u00fcr schwierig. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nJeder Einzelfall ist anders!) \n\n\u2013 Ja, im Einzelfall h\u00e4tte ich da kein Problem. Das Prob-\n\nlem ist letzten Endes, es gab zwei Botschaften an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss und jetzt an das \n\nParlament. Die erste Botschaft war, dass es diese Evalua-\n\ntion noch nicht hergibt. Der Datenschutzbeauftragte hat \n\nsich nicht dagegen ausgesprochen zu entfristen; das hat er \n\nnicht gemacht. Er hat auch nicht gesagt, es gibt verfas-\n\nsungsrechtliche Bedenken oder verfassungsrechtliche \n\nVerst\u00f6\u00dfe in der Sache; das hat er auch nicht gesagt. Aber \n\ndie Bedenken sind eben an die Problematik gebunden. Da \n\nginge es ja auch zu verl\u00e4ngern \u2013 wir k\u00f6nnten ja gern die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3566 \n\nFrist verl\u00e4ngern \u2013 und dann zu sagen, wenn erneut die \n\nEvaluation ist: Jetzt tun wir das. \n\nDeshalb haben wir auch mit diesem \u00c4nderungsantrag \n\nrespektive mit der \u00c4nderung unsere Probleme, und \n\ninsoweit werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nWie gesagt, die praktischen und die Praxisbed\u00fcrfnisse \n\nsehen wir, aber das Handling, wie es jetzt vorgesehen ist, \n\nhalten wir nicht f\u00fcr bedenkenfrei. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Baumann-Hasske. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Viele Details dieses \n\nGesetzentwurfes sind besprochen worden. Ich werde sie \n\nnicht alle wiederholen. \n\nZwei Schwerpunkte haben wir: Es geht einmal um die \n\nErweiterung der Kompetenzen der Justizwachtmeister im \n\nBereich der Gerichte und zum Zweiten um die Entfristung \n\ndes \u00a7 42 Abs. 4 Justizgesetz. \n\nIch glaube auch, dass in der Debatte bisher herausge-\n\nkommen ist, dass wir bei der Frage, ob Justizwachtmeister \n\neinmal einbehaltene gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde bei Verlas-\n\nsen des Gerichtes wieder herausgeben m\u00fcssen, weitge-\n\nhend Einigkeit haben; ich sehe da keinen gro\u00dfen Streit. \n\nDas ist rein logisch zwingend. \n\nIn der Frage, ob Justizwachtmeister bei fl\u00fcchtigen Perso-\n\nnen im Gericht auch au\u00dferhalb des Gerichtes, also vor der \n\nT\u00fcr, nacheilen d\u00fcrfen, teile ich Ihre Vorbehalte nicht, Herr \n\nKollege Bartl. Ich kenne die Stellungnahmen, die Sie hier \n\nauch zu Geh\u00f6r gebracht haben, sehe allerdings nicht den \n\ngro\u00dfen Unterschied zwischen der T\u00e4tigkeit der Justiz-\n\nwachtmeister innerhalb des Geb\u00e4udes und au\u00dferhalb des \n\nGeb\u00e4udes. Das hei\u00dft, innerhalb des Geb\u00e4udes m\u00fcssen die \n\nJustizwachtmeister ohnehin diese T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben, \n\nvon denen Sie gerade sprachen; sie sollen es zuk\u00fcnftig \n\nnur nicht schon an der T\u00fcrklinke sein lassen, sondern \n\neben auch vor der T\u00fcr  aus\u00fcben d\u00fcrfen. \n\nIch gebe zu, dass man dar\u00fcber nachdenken kann, ob die \n\nSicherheitsausr\u00fcstung der Justizwachtmeister daf\u00fcr \n\nausreicht; nur, das ist nicht Gegenstand des Gesetzes, \u00fcber \n\ndas wir hier sprechen. Wenn wir davon ausgehen, dass in \n\nZukunft zum Beispiel im Eingangsbereich eines Gerichtes \n\nmehr als ein Justizwachtmeister t\u00e4tig sein sollte, um die \n\nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten, dann muss man das bei \n\nGelegenheit diskutieren. Aber das ist Verwaltungshandeln \n\nund nicht T\u00e4tigkeit des Gesetzgebers. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nHier geht es nur darum, festzustellen, ob der Justiz-\n\nwachtmeister tats\u00e4chlich auf der Schwelle stehen bleiben \n\nmuss, wenn jemand enteilt, oder auch die n\u00e4chsten 10 \n\noder 15 Meter noch hinterherlaufen darf, um den Fl\u00fcchti-\n\ngen wieder festzuhalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Bedenken, die Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, wie weit er denn \n\ngehen darf, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\n\u2013 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: \u2013 ob er denn nur bis \n\nzum B\u00fcrgersteig oder noch auf die Stra\u00dfe gehen darf, das \n\nkann der Gesetzgeber generell abstrakt schwerlich festle-\n\ngen, weil das auch eine Frage der \u00f6rtlichen Gegebenhei-\n\nten beim jeweiligen Gericht ist. \n\n(Beifall der Abg. Martin Modschiedler  \n\nund Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: \u2013 gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Aber ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. Meine Frage w\u00e4re: Geht es \n\nan, dass wir als Gesetzgeber den Justizwachtmeistern \n\nneue Kompetenzen, neue Aufgaben zuteilen, ohne dass \n\nwir vorher gew\u00e4hrleisten, dass sie f\u00fcr die Aus\u00fcbung \n\ndieser Aufgaben die erforderliche Sicherheit haben? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Was ist denn daran \n\nneu? \u2013 Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nbitte. \u2013 Herr Bartl, die Frage war zu Ende gestellt? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Er kann ja noch die Zurufe \n\neinbeziehen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gehe davon aus, \n\ndass die Justizverwaltung daf\u00fcr sorgen wird, dass die \n\nWachtmeister in ausreichendem Ma\u00dfe gesichert sind. Wir \n\nk\u00f6nnen uns im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \u2013 wo \n\nso etwas auch hingeh\u00f6rt, ob Mittel f\u00fcr Ausr\u00fcstungen \n\nbereitgestellt werden und \u00c4hnliches \u2013 gern dar\u00fcber \n\nunterhalten. Aber grunds\u00e4tzlich ist der Dienstherr ver-\n\npflichtet, den Justizwachtmeister, den er mit bestimmten \n\nAufgaben betraut, auch entsprechend auszur\u00fcsten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nw\u00fcrden Sie denn zuvor noch eine Zwischenfrage zulas-\n\nsen, bevor es um die Haushaltverhandlungen geht? \u2013 Ja. \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gut, dann frage ich gerade-\n\nheraus: Hat die Koalition die Absicht, in den Haushalts-\n\nverhandlungen genau das einzustellen? Ist das vorgesehen \n\nund beantragt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3567 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich denke, wir sollten \n\ndas einfach den Haushaltsverhandlungen \u00fcberlassen. Aber \n\nschauen Sie sich den Haushalt und die Vorschl\u00e4ge dazu \n\nan. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte jetzt noch auf die \n\nEntfristung des \u00a7 42 Abs. 4 kommen, bei der es darum \n\ngeht, ob die Gerichtsvollzieher in Zukunft weiterhin und \n\ngesetzlich unbefristet Anfragen an die Polizei richten \n\nk\u00f6nnen, wenn sie bei bestimmten Personen vollstrecken \n\nwollen. \n\nEs ist zutreffend, dass der Landesbeauftragte f\u00fcr Daten-\n\nschutz hier gewisse Bedenken geltend gemacht hat, weil \n\ner meint, die Erhebungsgrundlage f\u00fcr die Evaluation sei \n\nm\u00f6glicherweise nicht gen\u00fcgend gewesen. Andererseits \n\nm\u00fcssen wir feststellen, dass der Landesbeauftragte f\u00fcr den \n\nDatenschutz hier nicht hat feststellen k\u00f6nnen, dass es \n\nirgendwelche verfassungsrechtlichen Bedenken gibt oder \n\ndass wir Anlass dazu h\u00e4tten festzustellen, dass Gerichts-\n\nvollzieher von diesem Recht missbr\u00e4uchlich Gebrauch \n\ngemacht h\u00e4tten. \n\nInsofern ist meine Fraktion der Auffassung, dass wir hier \n\nentfristen k\u00f6nnen. Wir sollten das in Zukunft im Auge \n\nbehalten. Wir sollten uns aber auch dar\u00fcber im Klaren \n\nsein, dass es, wenn es dort Schwierigkeiten gibt, nicht die \n\ngesetzgeberische T\u00e4tigkeit betrifft, sondern ein Problem \n\ndes Vollzuges ist. Wenn der Gerichtsvollzieher in miss-\n\nbr\u00e4uchlicher Weise von diesem Recht Gebrauch machen \n\nw\u00fcrde, dann m\u00fcsste sein Dienstherr, seine Aufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde dem entgegentreten und ihn zur Ordnung rufen \n\nbzw. ihn disziplinarisch behandeln. \n\nDas steht hier heute bei diesem Gesetz nicht zur Abstim-\n\nmung. Insofern wird unsere Fraktion diesem Gesetzent-\n\nwurf und auch dem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Frau \u2013 \u2013 Entschuldigung, \n\nFrau Dr. Muster, einen kleinen Moment. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank, \n\ndas ist eine Kurzintervention. Die Frage wurde aufgerufen \n\n\u2013 und auch von Kollegen Baumann-Hasske hier er\u00f6rtert \u2013, \n\ndass es keinen Unterschied macht, die Kompetenzen \u2013 die \n\nentsprechenden Personeneingriffsma\u00dfnahmen, Anwen-\n\ndung einfacher k\u00f6rperlicher Gewalt \u2013 durch den Justiz-\n\nwachtmeister im Geb\u00e4ude vornehmen zu lassen oder in \n\nder Nacheile nach drau\u00dfen. Das macht schon einen \n\nUnterschied. Ob er jetzt in dem relativ sicheren Bereich \n\ndes Geb\u00e4udes ist mit der M\u00f6glichkeit jederzeitiger Hinzu-\n\nrufbarkeit von anderem Personal, das dann zumindest \n\nHilfe leisten kann, oder ob er drau\u00dfen ist \u2013 50, 60, 100 \n\nMeter weiter. Das macht einen wesentlichen Unterschied. \n\nDas macht auch in der psychologischen Empfindung des \n\nJustizwachtmeisters einen wesentlichen Unterschied. \n\nWenn wir ihn schon hinausschicken, dann muss die \n\nSicherheit zumindest in der Ausr\u00fcstung da sein, und sie \n\nmuss im Rechtsstatus da sein. Er muss wissen, wie weit \n\nder Bereich geht, in dem er handeln kann. \n\nDas ist unsere Auffassung, und zu nonchalant dar\u00fcber \n\nhinwegzugehen, halten wir f\u00fcr schwierig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention des Abg. Bartl auf den Redebeitrag des Abg. \n\nBaumann-Hasske. M\u00f6chten Sie erwidern, Herr Baumann-\n\nHasske? \u2013 Nein. \n\nNun geht es weiter in der Aussprache. Frau Dr. Muster f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion; bitte sehr, ich erteile Ihnen jetzt das \n\nWort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Das vorliegende Gesetz und der \n\n\u00c4nderungsantrag zum S\u00e4chsischen Justiz- und Richterge-\n\nsetz bieten keine spektakul\u00e4ren Neuerungen oder bahn-\n\nbrechenden Erkenntnisse. Es ist eher ein guter Beweis f\u00fcr \n\nsolide Arbeit der Exekutive und der Judikative. \n\nTurnusgem\u00e4\u00df haben Anpassungen stattgefunden. Im \n\nJahre 2014 hatte man \u00a7 42 a Justizgesetz dahin gehend \n\nerg\u00e4nzt, dass Gerichtsvollzieher vor schwerwiegenden \n\nVollstreckungsma\u00dfnahmen Erkundigungen \u00fcber die \n\nGef\u00e4hrlichkeit des Schuldners bei der \u00f6rtlichen Polizei-\n\ndienststelle einholen k\u00f6nnen. Diese Regelung war aus-\n\ndr\u00fccklich bis zum 31. Dezember 2016 befristet, weil man \n\nihre Wirksamkeit kontrollieren wollte. Hierzu liegt jetzt \n\nder Evaluationsbericht vor. \n\nIn der Zeit von Oktober 2014 bis M\u00e4rz 2016 gab es \n\ninsgesamt 286 Anfragen. Vor allen Dingen im Gerichtsbe-\n\nzirk Dresden machten Gerichtsvollzieher rege von der \n\nInformationsm\u00f6glichkeit Gebrauch. Es stellte sich heraus, \n\ndass sehr viele der Gef\u00e4hrlichkeitsabfragen positiv be-\n\nschieden wurden \u2013 nach meiner Kenntnis 60 %. F\u00fcr die \n\nAbfrage wurde eigens ein Formblatt entwickelt. \n\nEigentlich sollte die Auskunft der Polizei nur die Informa-\n\ntion enthalten: \u201eSchuldner gef\u00e4hrlich\u201c oder \u201eSchuldner \n\ngewaltbereit\u201c. Tats\u00e4chlich erhielten die Gerichtsvollzieher \n\nim Telefonat oft noch mehr Detailwissen \u00fcber den \n\nSchuldner, zum Beispiel: ist im Besitz eines Waffen-\n\nscheins, ist suizidgef\u00e4hrdet oder ist dem rechts- oder \n\nlinksextremen Spektrum zuzuordnen. Auch aus Daten-\n\nschutzgesichtspunkten zugunsten der Schuldner muss \n\n\u00fcber vereinheitlichende Regeln der Auskunftserteilung \n\nnachgedacht werden. \n\nWichtig ist jedoch, dass durch die Auskunft und die oft \n\nangeforderte polizeiliche Unterst\u00fctzung bei Vollstre-\n\nckungsma\u00dfnahmen der pers\u00f6nliche Schutz der Gerichts-\n\nvollzieher bei ihrer Amtsaus\u00fcbung wesentlich verbessert \n\nwerden konnte. Leider ist die Anzahl der \u00dcbergriffe gegen \n\nGerichtsvollzieher seit dem Beginn der Erhebung gestie-\n\ngen. \n\nAuch die Regelung, wonach Justizwachtmeister die \n\nBefugnis zur Beschlagnahme von verbotenen Gegenst\u00e4n-\n\nden nicht nur \u201ein\u201c \u2013 ich zitiere den Wortlaut \u2013, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3568 \n\nauch \u201ein unmittelbarer N\u00e4he\u201c zu Amtsgeb\u00e4uden erhalten, \n\nist begr\u00fc\u00dfenswert. Wir werden bei den Haushaltsverhand-\n\nlungen allerdings sehr deutlich darauf achten, ob die \n\nRegierung dann auch folgerichtig mehr Personal bei den \n\nJustizwachtmeistern und eine bessere Ausr\u00fcstung, zum \n\nBeispiel mit Stichschutzwesten, eingeplant hat. \n\nInsgesamt sind die \u00c4nderungen des Justiz- und Richterge-\n\nsetzes zu begr\u00fc\u00dfen. Die AfD-Fraktion wird dem zustim-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. Bitte sehr, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die GR\u00dcNE-Fraktion \n\nwird diesem Gesetzentwurf, oh Wunder, nicht zustimmen, \n\nda er weder zur Rechtssicherheit noch zur Rechtsklarheit \n\nbeitr\u00e4gt. Er tut n\u00e4mlich genau das Gegenteil. \n\nKernst\u00fcck des urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurfes war die \n\nErweiterung der Befugnisse des Justizwachtmeisterdiens-\n\ntes. Das wurde schon angesprochen. Die Bediensteten \n\nsollen polizeiliche Ma\u00dfnahme nicht mehr nur innerhalb \n\nder Gerichts- und Amtsgeb\u00e4ude ausf\u00fchren d\u00fcrfen, son-\n\ndern jetzt auch im unmittelbaren r\u00e4umlichen Umfeld. Wie \n\nweit dieses unmittelbare r\u00e4umliche Umfeld geht, ist v\u00f6llig \n\nunklar. \n\nWenn ich zum Beispiel an das Oberlandesgericht denke, \n\ndann frage ich mich, d\u00fcrfen die Justizwachtmeister noch \n\noben auf der Br\u00fchlschen Terrasse hinterherrennen oder \n\ngeht es nur hinunter bis zur Treppe. Es ist v\u00f6llig unklar. \n\nDurch die Verwendung dieses unbestimmten Rechtsbe-\n\ngriffes wird das eigentliche Ziel der \u00c4nderung, n\u00e4mlich \n\ndass eine Rechtsklarheit f\u00fcr die Bediensteten hergestellt \n\nwird, v\u00f6llig konterkariert und klar verfehlt. \n\nBei meiner Kritik geht es weniger um Erbsenz\u00e4hlerei oder \n\nSemantik. Es ist einfach absehbar, dass ein Verwaltungs-\n\ngericht die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Ma\u00dfnahme nach \u00a7 42 im \n\nunmittelbaren r\u00e4umlichen Umfeld eines Justizgeb\u00e4udes \n\nwird pr\u00fcfen und klarstellen m\u00fcssen, wie weit dieses \n\nUmfeld reicht. \n\nWenn der Landtag diesen Paragrafen und dieses Gesetz \n\nheute so beschlie\u00dft, dann d\u00fcrfen wir sicher sein, dass ein \n\nVerwaltungsgericht alsbald kl\u00e4ren wird, wie genau das \n\nr\u00e4umliche Umfeld abzugrenzen ist. \n\nDas ist aber nicht unser einziger Kritikpunkt an diesem \n\nGesetz, sondern der viel weitergehende ist die Streichung \n\nder Entfristung des \u00a7 42 a Abs. 4. \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat bereits vor der Einf\u00fch-\n\nrung vor gut zwei Jahren erhebliche Bedenken dagegen \n\nge\u00e4u\u00dfert und diese jetzt auch wiederholt. Den Gerichts-\n\nvollziehern wird die Befugnis einger\u00e4umt, bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei anzufragen, ob sie personengebundene \n\nHinweise \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit oder Gewaltbereitschaft \n\neines Schuldners gespeichert hat. Diese Befugnisse sollen \n\njetzt dauerhaft einger\u00e4umt werden. Begr\u00fcndet wird diese \n\nEntfristung damit, dass sich die Regelung in der Praxis \n\nbew\u00e4hrt habe. \n\nZum Beweis hat der Justizminister einen Bericht zur \n\nEvaluation dieser Regelung vorgelegt. Abgesehen davon, \n\ndass er reichlich sp\u00e4t kam, ist diese Evaluation wohl eher \n\nein Witz. Herr Gemkow, Sie sind Jurist und kein Statisti-\n\nker, aber auch Ihnen sollte klar sein, dass eine Evaluation, \n\ndie sich auf lediglich 24 % der Vorg\u00e4nge bezieht, das \n\nGegenteil von repr\u00e4sentativ ist. Die Daten kamen einmal \n\nvon den Gerichtsvollziehern, einmal von der Polizei, aber \n\nnie so, dass wirklich belastbare Zusammenh\u00e4nge zwi-\n\nschen ihnen hergestellt werden konnten. \n\nDieser Bericht ist eben keinesfalls eine aussagekr\u00e4ftige \n\nGrundlage f\u00fcr die Beurteilung der Frage, ob die massiven \n\nEingriffe in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Vollstreckungs-\n\nschuldner durch eine erh\u00f6hte Sicherheit f\u00fcr Gerichtsvoll-\n\nzieher gerechtfertigt werden k\u00f6nnen. \n\nMit der Evaluation wird auch offenbar, dass es eine \n\n\u00dcbermittlung in den meisten F\u00e4llen gar nicht gebraucht \n\nh\u00e4tte; denn die Gerichtsvollzieher wissen in der Regel, \n\nwen sie vor sich haben und wer Schwierigkeiten macht. \n\nDann fordern sie die Polizei nat\u00fcrlich einmal mehr an, als \n\ndass sie es zu wenig tun. \n\nDie Polizei begleitet die Gerichtsvollzieherinnen und \n\nGerichtsvollzieher auch, wenn vorher keine Gef\u00e4hrdungs-\n\nabfrage stattgefunden hat. \n\nSchlie\u00dflich \u2013 das wiegt am schwersten \u2013 hat der Bericht \n\ngezeigt, dass personenbezogene Daten zum Teil an Dritte \n\n\u00fcbermittelt wurden. Hinzu kommt, dass die Polizei diese \n\nAusk\u00fcnfte teilweise telefonisch erteilt hat. Das ist nicht \n\nnur inakzeptabel, sondern rechtswidrig; denn den Ge-\n\nrichtsvollziehern wurden durch die Polizei Informationen \n\nerteilt, die nicht von der gesetzlichen Erm\u00e4chtigungs-\n\ngrundlage erfasst sind. \u00a7 42 a Abs. 1 erlaubt die Anfrage, \n\nob personengebundene Hinweise \u00fcber eine Gef\u00e4hrlichkeit \n\noder Gewaltbereitschaft des Schuldners vorliegen. Streng \n\ngenommen h\u00e4tte die Aussage also nur sein d\u00fcrfen: ja oder \n\nnein. \n\nDie Evaluation hat aber zu Tage gebracht, dass die Polizei \n\nleider zum Teil fr\u00f6hlich aus dem N\u00e4hk\u00e4stchen geplaudert \n\nund noch andere personengebundene Hinweise zu den \n\nBetroffenen gegeben hat. Es stellt sich dann nicht nur \n\ngrunds\u00e4tzlich die Frage nach der Relevanz der Kenn-\n\nzeichnung von Menschen in polizeilichen Datenbanken \n\nmit Merkmalen wie \u201eBet\u00e4ubungsmittelkonsum\u201c, \u201eSpray-\n\ner\u201c, \u201eRocker\u201c oder \u201esuizidgef\u00e4hrdet\u201c. Das ist das eine. \n\nDas andere aber ist die Frage, was die Gerichtsvollziehe-\n\nrinnen und Gerichtsvollzieher mit diesem Wissen anfan-\n\ngen sollen. Das ist v\u00f6llig unklar. \n\nWenn die Befugnisse in einem Ma\u00dfe \u00fcberschritten wer-\n\nden, wie hier geschehen, dann ist der Eingriff in die \n\ndatenschutzrechtlichen Grundrechte nicht mehr zu recht-\n\nfertigen. Dass wir GR\u00dcNEN \u2013 das wissen Sie \u2013 mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3569 \n\npersonenbezogenen Hinweisen grunds\u00e4tzlich ein Problem \n\nhaben, d\u00fcrfte f\u00fcr Sie nicht neu sein. \n\nWie und warum die s\u00e4chsische Polizei eines von diesen \n\n26 Merkmalen bestimmten Personen zuordnet, wissen wir \n\nbis heute nicht. Das ganze System dieser personengebun-\n\ndenen Hinweise ist intransparent und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe \n\nstigmatisierend. \n\nWenn neben der Polizei nun auch noch Gerichtsvollzieher \n\nund deren Umfeld Kenntnis von diesen abwertenden \n\nMa\u00dfnahmen erhalten, dann kommt diesem Ausma\u00df der \n\nVerletzung des Rechts auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung der Ausverkauf des Grundrechts auf Datenschutz \n\ngleich. Meine sehr verehrten Damen und Herren, dabei \n\nwerden die GR\u00dcNEN nicht mitmachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Wortmeldungen f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nJawohl. Herr Staatsminister Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Schwerpunkt des Ihnen vorliegen-\n\nden Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nJustizgesetzes und des Richtergesetzes des Freistaates \n\nSachsen sind zwei sicherheitsrelevante Problemkreise: \n\nerstens die Erweiterung der Befugnisse von Justizwacht-\n\nmeistern bei Gerichten und Staatsanwaltschaften und \n\nzweitens das Fortbestehen der M\u00f6glichkeit von Gef\u00e4hr-\n\ndungsanfragen durch Gerichtsvollzieher bei der Polizei. \n\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt vor, pr\u00e4zisierende Regelungen \n\nim Hinblick auf die Befugnisse der Justizwachtmeister in \n\nJustizgeb\u00e4uden in das Justizgesetz aufzunehmen. \n\nJustizwachtmeister verhindern und beseitigen Gefahren \n\nund St\u00f6rungen in Justizgeb\u00e4uden. Dazu d\u00fcrfen sie auf die \n\nBefugnisse nach dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz mit \n\nAusnahme des Schusswaffengebrauchs zur\u00fcckgreifen. \n\nImmer wieder f\u00fchren Besucher von Gerichten verbotene \n\noder gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde mit sich. Allein im ersten \n\nHalbjahr 2016 wurden mehr als 18 000 gef\u00e4hrliche \n\nGegenst\u00e4nde registriert, unter anderem Schlagringe, \n\nElektroschocker, Messer im Sinne des Waffengesetzes, \n\nTausende Reizstoffsprays und mehr als 16 000 sonstige \n\nMesser oder andere gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde. \n\nMit dem Gesetzentwurf sollen Justizwachtmeister die \n\nBefugnis erhalten, verbotene Gegenst\u00e4nde, vor allem \n\nWaffen oder Bet\u00e4ubungsmittel, zu beschlagnahmen, wenn \n\nBesucher diese Gegenst\u00e4nde mitgebracht haben. Die \n\naufgefundenen verbotenen Gegenst\u00e4nde sollen nat\u00fcrlich \n\nnicht wieder zur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssen; in solchen \n\nF\u00e4llen mussten erforderliche Beschlagnahmen bisher aber \n\ndurch herbeizurufende Polizeibeamte durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Das soll jetzt einfacher werden, und das ist auch \n\nsinnvoll, weil diese verbotenen Gegenst\u00e4nde ja schon im \n\nRahmen der Einlasskontrollen durch die Justizwachtmeis-\n\nter festgestellt und in Verwahrung genommen worden \n\nsind. Damit wird Rechtssicherheit f\u00fcr die Justizwacht-\n\nmeister geschaffen und letzten Endes auch die Polizei \n\nentlastet. \n\nEine andere \u00c4nderung \u2013 dar\u00fcber wurde schon gesprochen \n\n\u2013 bezieht sich auf eine geringf\u00fcgige Erweiterung des \n\nr\u00e4umlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereichs der Justizwachtmeis-\n\nter. Diese Befugnisse der Justizwachtmeister sollen jetzt \n\nnicht mehr an der Schwelle des Geb\u00e4udeeingangs enden, \n\ndenn viele unserer Justizgeb\u00e4ude verf\u00fcgen \u00fcber Ein-\n\ngangstreppen oder Innenh\u00f6fe, und sie liegen au\u00dferhalb \n\nder Eingangst\u00fcren der Geb\u00e4ude. Sie befinden sich damit \n\nbisher au\u00dferhalb der Zust\u00e4ndigkeit der Justizwachtmeis-\n\nter. Wenn hier St\u00f6rungen festgestellt worden sind, muss-\n\nten bislang immer Polizeibeamte angefordert werden. \n\nJetzt soll ein Eingehen auf St\u00f6rungen auch in r\u00e4umlich \n\nunmittelbarer N\u00e4he zu den Amtsgeb\u00e4uden m\u00f6glich sein. \n\nDas ist, glaube ich, mehr als sinnvoll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalitions-\n\nfraktionen haben im Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der weiterhin Ge-\n\nf\u00e4hrdungsanfragen durch Gerichtsvollzieher bei der \n\nPolizei erm\u00f6glichen soll. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft \n\ndiese \u00c4nderungen. Am 9. August 2014 ist die grunds\u00e4tzli-\n\nche Vorschrift in Kraft getreten. Sie erm\u00f6glicht unseren \n\nGerichtsvollziehern, bei den \u00f6rtlichen Polizeidienststellen \n\nvor Vollstreckungsma\u00dfnahmen, die zu einem schwerwie-\n\ngenden Eingriff beim Schuldner f\u00fchren, anzufragen, ob \n\ndort Erkenntnisse zu einer Gef\u00e4hrlichkeit oder Gewaltbe-\n\nreitschaft des Schuldners vorliegen. Die Norm wurde in \n\nenger Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten erarbeitet. In seinem 17. T\u00e4tigkeitsbericht \n\nbezeichnet er die Vorschrift als angemessenen Ausgleich \n\nzwischen dem Interesse der Gerichtsvollzieher, mit ihrer \n\nhoheitlichen T\u00e4tigkeit ungef\u00e4hrdet ihrem gesetzlichen \n\nAuftrag nachzukommen, und dem Recht betroffener \n\nSchuldner auf informationelle Selbstbestimmung. \n\nDie befristet ausgestaltete Abfragebefugnis sollte bis zum \n\nEnde des Jahres 2016 evaluiert werden. Dieser von der \n\nStaatsregierung beschlossene Evaluationsbericht liegt vor. \n\nEr kommt zu dem Ergebnis, dass sich die Regelung \n\nbew\u00e4hrt hat. Zwar hat es nicht die noch 2014 vermutete \n\nhohe Anzahl an Gef\u00e4hrdungsanfragen gegeben, das deutet \n\naber in meinen Augen mehr auf einen sorgsamen Umgang \n\nunserer Gerichtsvollzieher mit diesem datenschutzrecht-\n\nlich sensiblen Instrument hin als auf seine fehlende \n\nErforderlichkeit. \n\nDie erhobenen Zahlen sprechen aber f\u00fcr sich, auch wenn \n\nes nur eine gewisse Schnittmenge ist. Allein im Bereich \n\nder Polizeidirektionen Chemnitz, Leipzig, G\u00f6rlitz und \n\nZwickau waren die Anfragen zu 60 % positiv und f\u00fchrten \n\nentweder zu einer polizeilichen Begleitung der Amtshand-\n\nlung oder einer h\u00f6heren Sensibilisierung des Gerichts-\n\nvollziehers f\u00fcr seinen Eigenschutz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3570 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn mit der \n\nAnfragem\u00f6glichkeit auch nur ein Angriff auf einen \n\nunserer Gerichtsvollzieher verhindert werden kann, hat \n\nsich das Instrument in meinen Augen bew\u00e4hrt und sollte \n\nunseren Gerichtsvollziehern dauerhaft an die Seite gestellt \n\nwerden. Auch die j\u00fcngsten Ereignisse bei Vollstre-\n\nckungsma\u00dfnahmen in Bayern und Sachsen-Anhalt, wo es \n\nzu \u00dcbergriffen und sogar zu einem traurigen Todesfall \n\ndurch sogenannte Reichsb\u00fcrger kam, zeigen, dass dieses \n\nInstrument sehr wichtig sein kann. Ich finde es ein biss-\n\nchen doppelz\u00fcngig, wenn wir auf der einen Seite die \n\nGef\u00e4hrlichkeit der Reichsb\u00fcrger heute in der Debatte \n\nbejahen und sagen, wir wollen entschlossen dagegen \n\nvorgehen, und andererseits unseren Gerichtsvollziehern \n\ndiese Schutzm\u00f6glichkeit verwehren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe trotz-\n\ndem den uns vorliegenden Evaluationsbericht dazu \n\ngenutzt, den Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichts und das \n\nStaatsministerium des Innern zu bitten, unsere Gerichts-\n\nvollzieher und Polizeibeamten noch einmal f\u00fcr die Beach-\n\ntung des datenschutzrechtlichen Rahmens zu sensibilisie-\n\nren. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes und des Richtergesetzes des \n\nFreistaates Sachsen, Drucksache 6/5387, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechts-\n\nausschusses, Drucksache 6/6892. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage artikelweise Abstimmung \n\nvor und m\u00f6chte Ihnen ferner vorschlagen, dass ich die \n\nBestandteile des Gesetzes artikelweise benenne und en \n\nbloc zur Abstimmung aufrufe. M\u00f6chte jemand widerspre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist im Gesetzentwurf die \u00dcberschrift, Arti-\n\nkel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes, Artikel 2 \n\n\u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen, \n\nArtikel 3 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten, Artikel 4 \n\nBekanntmachungserlaubnis, Artikel 5 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\n\ngen ist den Bestandteilen des Gesetzentwurfes mit gro\u00dfer \n\nMehrheit entsprochen worden. \n\nDamit rufe ich zur Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizge-\n\nsetzes und des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen \n\nauf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Danke. Bei Stimmen dagegen und zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist das Gesetz beschlossen, \n\nmeine Damen und Herren. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nLandessehhilfengesetz \n\nDrucksache 6/5392, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/6898, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nWir kommen zun\u00e4chst zur allgemeinen Aussprache in \n\nfolgender Reihenfolge: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nbeginnt die Aussprache Herr Abg. Wendt. \n\nBitte sehr, Herr Wendt, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Nachdem in unserem \n\nAusschuss die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen erfolgt ist, \n\nsind wir nun in der abschlie\u00dfenden zweiten Lesung und \n\nstimmen heute \u00fcber den Gesetzentwurf zum Landesseh-\n\nhilfengesetz meiner Fraktion ab. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal kurz auf die Problematik eingehen. Die \n\nKrankenkassen zahlen Zusch\u00fcsse zu Brillengl\u00e4sern nur \n\nnoch bis zum 18. Lebensjahr und \u00fcber das 18. Lebensjahr \n\nhinaus nur dann, wenn gerade noch ein Visus von 0,3 \n\ntrotz Korrektur mit Brille erreicht werden kann. Ich frage \n\nmich, warum dies nur f\u00fcr unter 18-J\u00e4hrige und \u00e4u\u00dferste \n\nExtremf\u00e4lle gelten soll. Hier werden Menschen mit \n\nhochgradiger Sehschw\u00e4che ausgeschlossen. Das kann \n\neigentlich nicht das Ansinnen dieses Hohen Hauses sein. \n\nDie Personen jedoch, die ebenfalls hochgradig fehlsichtig \n\nsind und mit einer Brille einen h\u00f6heren Visus als 0,3 \n\nerreichen k\u00f6nnen, erhalten seit der \u00c4ra Gerhard Schr\u00f6der,  \n\nSPD, im Jahr 2004 keine Leistungen mehr. Auch das \n\nLandesblindengeldgesetz schafft f\u00fcr hochgradig Seh-\n\nschwache nur dann einen Ausgleich, wenn die Sehleistung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3571 \n\ndes Betroffenen trotz Korrektur nicht mehr als ein Zwan-\n\nzigstel betr\u00e4gt. \n\nDabei kann sich nun mal nicht jeder \u2013 und insbesondere \n\nim Zusammenhang mit der Korrektur hochgradiger \n\nFehlsichtigkeit \u2013 die teuren Brillengl\u00e4ser leisten. Das \n\nf\u00fchrt praktisch dazu, dass manche Leute vollends darauf \n\nverzichten oder nicht passende Brillen tragen. Die Sach-\n\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat zudem deutlich gemacht, dass \n\nhier eine Regelungsl\u00fccke f\u00fcr Menschen mit hochgradiger \n\nFehlsichtigkeit, die keine finanziellen Leistungen nach \n\ndem Landesblindengeldgesetz oder \u00fcber die gesetzlichen \n\nKrankenkassen erhalten, vorhanden ist. Gerade deshalb \n\nhaben wir dieses Gesetz ausgearbeitet und lassen heute \n\ndar\u00fcber abstimmen. \n\nZwar werden nach \u00a7 24 Abs. 1 Satz 1 SGB II und \u00a7 37 \n\nSGB XII Darlehen auch f\u00fcr Sehhilfen gew\u00e4hrt, allerdings \n\nm\u00fcssen diese aufwendig beantragt und in der Folge auch \n\nwieder zur\u00fcckgezahlt werden. Da insbesondere Rentner, \n\nGeringverdiener bzw. Bezieher von Leistungen nach dem \n\nSGB II oder SGB XII mit der R\u00fcckzahlung Schwierigkei-\n\nten haben und wom\u00f6glich erst gar keinen Kredit bekom-\n\nmen, erscheint ein Landeszuschuss f\u00fcr Sehhilfen ange-\n\nzeigt, bis auf Bundesebene wieder entsprechende Leis-\n\ntungen im Leistungskatalog der gesetzlichen Krankenkas-\n\nsen verankert werden. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist auch zum Tragen gekommen, dass bei \n\nuns Menschen circa 80 % der Sinneswahrnehmungen \n\n\u00fcber das Sehen stattfinden und viele Unf\u00e4lle durch unge-\n\nn\u00fcgendes Sehen bzw. Erkennen verursacht werden. Hier \n\nsei auf den Zusammenhang zwischen dem Sehen und der \n\nReaktionsf\u00e4higkeit beispielsweise bei Gefahrensituatio-\n\nnen hingewiesen. Ich m\u00f6chte hierbei den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen und Optikermeister Schaufel zitieren: \u201eGutes Sehen \n\nbedeutet hohe Leistungsf\u00e4higkeit im beruflichen Leben, \n\nWohlf\u00fchlen in der Freizeit, Sicherheit vor allem im \n\nStra\u00dfenverkehr.\u201c Und allein das m\u00fcsste unser aller Anlie-\n\ngen sein, Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da haben Sie recht!) \n\nIch denke auch, dass Sie und die anderen Fraktionen \n\nunserer Meinung sind, denn anderenfalls h\u00e4tten Sie sich \n\nim Rahmen der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dfert und \n\nFragen gestellt. Aber es wurden keine Fragen gestellt und \n\nzudem auch nur sehr wenige Sachverst\u00e4ndige bestellt. \n\nDas zeigt eindeutig, dass Sie f\u00fcr diesen Personenkreis \n\nscheinbar nichts \u00fcbrig haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie bestellen manchmal auch keine \n\nSachverst\u00e4ndigen in anderen Aussch\u00fcssen!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, darauf habe ich gewartet. Es ist hervor-\n\nragend, dass Sie dieses Argument anbringen. Das zeugt \n\nvon Ihrer geistigen Reife. So! \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das zeugt  \n\njetzt auch nicht von Ihrer geistigen Reife!) \n\nDoch da als einziges potenzielles Argument gegen unse-\n\nren Gesetzentwurf die Gesetzgebungskompetenz in \n\nZweifel gezogen wurde, m\u00f6chten wir hier ganz klar \n\nunsere abweichende Meinung vertreten. In der Bundes-\n\ndrucksache 15/1525, aus der die Leistungsk\u00fcrzung auf \n\nmedizinisch notwendige Ausnahmef\u00e4lle hervorgeht, \n\nwurde klar ausgef\u00fchrt: \u201eBei Erwachsenen wird der \n\nLeistungsanspruch auf zwingend medizinisch notwendige \n\nAusnahmef\u00e4lle begrenzt.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201e\u00dcber die \n\ngenannten Personenkreise hinaus besteht f\u00fcr Versicherte \n\nim Rahmen der gesetzlichen Krankenversicherung kein \n\nLeistungsanspruch auf die Versorgung mit Sehhilfen.\u201c Ich \n\nwiederhole: \u201e\u2026 im Rahmen der gesetzlichen Krankenver-\n\nsicherung\u201c. Isoliert betrachtet k\u00f6nnte man den Eindruck \n\ngewinnen, dass der Bund hier bewusst eine Regelungsl\u00fc-\n\ncke offengelassen und damit die konkurrierende Kompe-\n\ntenz des Landes verbraucht hat. Aber dem ist nicht so; \n\ndenn die Begr\u00fcndung bezieht sich ausdr\u00fccklich auf die \n\ngesetzliche Krankenversicherung. \n\nDa sich unser Gesetzentwurf allerdings nicht in den \n\nLeistungskatalog der gesetzlichen Krankenversicherung \n\neinmischt \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas k\u00f6nnen Sie auch nicht!) \n\nund lediglich von einem normativ sehr hoch angesiedelten \n\nBudgetrecht des Parlaments zur Unterst\u00fctzung einer \n\nsozial vernachl\u00e4ssigten Gruppierung Gebrauch macht, \n\nkann darin kein Widerspruch zum Bundesgesetz ausge-\n\nmacht werden. Ich freue mich auf die zweite Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur CDU-Fraktion. Herr Abg. \n\nKrasselt, Sie haben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber Herr \n\nWendt, ich nehme an, der Himmel ist schwarz \u2013 zumin-\n\ndest interpretieren Sie das so. F\u00fcr mich ist und bleibt er \n\nblau. Aber ich komme zu dem, was Sie vorgelegt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bisschen bew\u00f6lkt!) \n\nDie Wolken w\u00fcrde ich auch noch als wei\u00df akzeptieren, \n\naber schwarz ist er trotzdem nicht. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der AfD-Fraktion er-\n\nscheint beim ersten Lesen durchaus \u00fcberlegenswert; denn \n\ner hat zum Ziel, eine scheinbare L\u00fccke der Leistungen der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung zu schlie\u00dfen. Leistun-\n\ngen f\u00fcr Menschen mit nicht unerheblichen Sehbehinde-\n\nrungen zu erbringen l\u00e4sst sich politisch sehr gut verkau-\n\nfen. Leider bleibt nahezu immer unerw\u00e4hnt, dass diese \n\nMehrleistungen von allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu \n\nerbringen sind, die die Werte erarbeiten und Steuern und \n\nBeitr\u00e4ge zahlen, von denen wir alle tagt\u00e4glich leben. Wir, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, verteilen nur um. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3572 \n\nNun zum eigentlichen Sachverhalt: Die gesetzliche \n\nKrankenversicherung zahlt Zusch\u00fcsse bei Sehbehinde-\n\nrung bis zum 18. Lebensjahr. Das hei\u00dft, Kinder und \n\nJugendliche, die noch nicht f\u00fcr ihren eigenen Lebensun-\n\nterhalt sorgen k\u00f6nnen, sind nicht betroffen. Tats\u00e4chlich \n\nbesteht danach nur noch ein Leistungsanspruch auf \n\nSehhilfe, wenn aufgrund einer Sehschw\u00e4che auf beiden \n\nAugen eine schwere Sehbeeintr\u00e4chtigung mindestens der \n\nStufe 1 vorliegt. Das hei\u00dft, die Sehleistung bei bestm\u00f6gli-\n\ncher Korrektur ist kleiner oder gleich 0,3 auf beiden \n\nAugen. \n\nDie Intention der AfD-Fraktion ist es nun, f\u00fcr relativ \n\nfinanzschwache Betroffene eine Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4h-\n\nren. Zu diesem Gesetzentwurf hat es selbstverst\u00e4ndlich im \n\nzust\u00e4ndigen Ausschuss eine Anh\u00f6rung gegeben. Herr \n\nWendt erw\u00e4hnte das. In dieser Anh\u00f6rung wurde deutlich, \n\nwarum dieser Vorsto\u00df der AfD zur\u00fcckzuweisen ist. \n\nDie Gesetzgebungskompetenz \u2013 ich denke, das hat Ihr \n\nSachverst\u00e4ndiger sehr klar und eindeutig auch auf Ihre \n\nNachfrage hin beantwortet \u2013 liegt ausschlie\u00dflich beim \n\nBund und nicht beim Land. Der \u00a7 33 Hilfsmittel des \n\nSGB V hat auch nicht versehentlich eine entsprechende \n\nRegelung nicht aufgenommen, sondern diese scheinbare \n\nL\u00fccke bewusst im Gesetz etabliert. Es ist aus meiner Sicht \n\nheute m\u00fc\u00dfig, hier und jetzt dar\u00fcber zu spekulieren, \n\nwelche Gr\u00fcnde es damals daf\u00fcr gab. Dazu sollten wir die \n\nDamen und Herren Bundestagsabgeordneten fragen, die \n\ndiesem Gesetz zugestimmt haben. \n\nWarum Sie aber, meine Damen und Herren von der AfD, \n\ndiesen Gesetzentwurf dennoch trotz Ihres Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen, der das zur\u00fcckgewiesen hat, im Plenum zur Endab-\n\nstimmung einbringen, obwohl die Anh\u00f6rung klar die \n\nausschlie\u00dfliche Gesetzkompetenz beim Bund festgestellt \n\nhat, bleibt Ihr Geheimnis. Leider komme ich nicht umhin, \n\nPopulismus dahinter zu vermuten. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber sei erw\u00e4hnt, dass dennoch kein \n\nBetroffener auf entsprechende Sehhilfsmittel verzichten \n\nmuss, weil mindestens \u2013 wie Sie es erw\u00e4hnten \u2013 ein \n\nDarlehen entweder vom Jobcenter oder vom Sozialamt je \n\nnach Zust\u00e4ndigkeit gew\u00e4hrt wird. Ja, ein Darlehen ist \n\nzur\u00fcckzuzahlen. Aber es muss tats\u00e4chlich keiner sein \n\nLeben mit erheblichen Seheinschr\u00e4nkungen meistern. \n\nIch darf einen anderen Sachverst\u00e4ndigen, einen Praktiker \n\nzitieren, der in der oben erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung zum Aus-\n\ndruck brachte, dass es aus seiner Sicht bisher immer eine \n\nL\u00f6sung gab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. F\u00fcr den Abg. Wehner springt Frau Abg. Lauter-\n\nbach ein. Vielen Dank, Frau Lauterbach. Sie haben das \n\nWort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Hilfs-\n\nmittel wie Brillengestelle oder Brillengl\u00e4ser tr\u00e4gt die \n\nKrankenkasse \u2013 au\u00dfer in Einzelf\u00e4llen \u2013 nicht. Sie m\u00fcssen \n\nselbst zahlen, auch wenn jemand Grundsicherungsleistun-\n\ngen erh\u00e4lt. Es gibt Ausnahmen f\u00fcr sehr stark sehbehinder-\n\nte Menschen oder f\u00fcr Menschen unter 18 Jahren, die hier \n\nschon genannt wurden. \n\nBei stark sehbehinderten Menschen kommt die \u00dcbernah-\n\nme der Kosten f\u00fcr eine Sehhilfe als Leistung zur Teilhabe \n\nam Arbeitsleben oder zur Teilhabe am Leben in einer \n\nGemeinschaft in Betracht. Das sind \u00a7 33 Abs. 8 Nr. 4 und \n\n\u00a7 55 Abs. 2 Nr. 7 SGB IX. Hier ist das geregelt. \n\nWerte Abgeordnete! Das Problem der Kosten\u00fcbernahme \n\nvon Brillen ist schon seit Langem bekannt. Der Gesetzge-\n\nber, die Bundesebene, belastet zum Beispiel die Regels\u00e4t-\n\nze von Menschen im ALG-II-Bezug mit Anteilen einma-\n\nliger Leistungen der Krankenhilfe und hat dementspre-\n\nchend keinerlei Regelungen \u00fcber eine etwaige Anpassung \n\nder Regels\u00e4tze getroffen. \n\nBereits am 23. Juli 2014 reklamierte das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hier Handlungsbedarf. Das ist schon \u00fcber \n\nzwei Jahre her. Ich zitiere: \u201eEs kann eine Unterdeckung \n\nentstehen, wenn Gesundheitsleistungen wie Sehhilfen \n\nweder im Rahmen des Regelungsbedarfes gedeckt werden \n\nk\u00f6nnen noch anderweitig gesichert sind.\u201c Bis jetzt gibt es \n\nauf Bundesebene keine Regelungen, die diese Probleme \n\nbeseitigen. \n\nDer Versuch, mit diesem Gesetzentwurf \u00c4nderungen \n\nherbeizuf\u00fchren, ist sicherlich nachvollziehbar. Wir k\u00f6n-\n\nnen dennoch nicht zustimmen, weil wir der Auffassung \n\nsind, dass durch Ihren Vorschlag das grunds\u00e4tzliche \n\nProblem an sich nicht gel\u00f6st wird; denn die Leistungsl\u00fc-\n\ncke im Sozialgesetzbuch V besteht unver\u00e4ndert weiter. \n\nDieser Mangel ist nur zu beheben, wenn die Versorgung \n\nmit Brillen einschlie\u00dflich Brillengl\u00e4sern wieder in den \n\nHilfsmittelkatalog aufgenommen und eine Leistung der \n\nGesetzlichen Krankenversicherung wird. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich muss der Leistungsumfang dabei so bemessen sein, \n\ndass besonders Personen mit geringem Einkommen die \n\nDeckung der erforderlichen Gesundheitsleistung zu \n\nsichern ist. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nGenau daf\u00fcr setzen wir uns ein. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nIhrem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau Abg. \n\nKliese hat als n\u00e4chste Rednerin das Wort. Bitte sehr, Frau \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Menschen unterst\u00fctzen zu \n\nwollen, die sich aufgrund einer finanziell schwierigen \n\nLage nicht die passenden oder geeigneten Sehhilfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3573 \n\nleisten k\u00f6nnen, ist ein Ansinnen, das ich durchaus nach-\n\nvollziehen kann. Ganz \u00e4hnlich geht es zum Beispiel \n\nschwerh\u00f6rigen Menschen. Schwerh\u00f6rige Menschen \n\nk\u00f6nnen aufgrund des Anrechts auf ein H\u00f6rger\u00e4t, welches \n\nihnen die Kasse finanziert, ungef\u00e4hr 40 oder 50 % dessen \n\nh\u00f6ren, was wir h\u00f6ren k\u00f6nnen. Es handelt sich sozusagen \n\num ein Kassenger\u00e4t. Es ist ein sehr gro\u00dfer Nachteil mit \n\nBlick auf die Lebensqualit\u00e4t. Sehen und H\u00f6ren sind \n\nwichtige Sinne, sie tragen deutlich zur Lebensqualit\u00e4t bei. \n\nEs ist unsere Pflicht, diesen Menschen, die diese Sinne \n\nvon Natur aus nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung \n\nhaben, die Ersatzm\u00f6glichkeiten zur Benutzung dieser \n\nSinne bestm\u00f6glich zu finanzieren. \n\nIch pers\u00f6nlich finde es sehr wichtig, dass wir immer \n\nwieder mit diesen Menschengruppen in Kontakt kommen \n\nund mit ihnen das Gespr\u00e4ch suchen, um uns in ihre Lage \n\nhineinzuversetzen. Es ist f\u00fcr jeden von uns gut, sofern \n\nsich im Freundes- oder Bekanntenkreis keine dieser \n\nPersonengruppen befindet, sich einmal in das Leben eines \n\nblinden, sehbehinderten oder h\u00f6rgesch\u00e4digten Menschen \n\nhineinzuversetzen. Man kann sp\u00fcren, wie stark einen das \n\nvon den Menschen oder von den Dingen trennt. \n\nNur bietet, das haben meine Vorredner schon deutlich \n\ngemacht, der Gesetzentwurf der AfD-Fraktion daf\u00fcr von \n\nder Machart her nicht den richtigen Ansatz, um diesen \n\nProblemen Abhilfe zu schaffen. Wahrscheinlich m\u00fcsste an \n\ndieser Stelle eher mein Kollege Herr Baumann-Hasske \n\nstehen, da das Grundproblem \u2013 Sie haben es schon geahnt \n\n\u2013 die konkurrierende Gesetzgebung ist. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration hat es deutlich gemacht: Es gibt ein Bundes-\n\ngesetz, das das Thema Sehhilfen abschlie\u00dfend regelt. Im \n\nSGB V, das wurde vor mir schon ausgef\u00fchrt, wird der \n\nAnspruch auf Sehhilfen geregelt. Damit nimmt der Bund \n\ndie Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr sich in Anspruch und \n\nl\u00e4sst keine Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr die Bundesl\u00e4n-\n\nder zu. Eine sogenannte L\u00fcckenf\u00fcllung, wie es ein Sach-\n\nverst\u00e4ndiger nannte, durch die L\u00e4nder ist also nicht \n\nvorgesehen. Diese w\u00fcrde der Entscheidung des Bundes-\n\ngesetzgebers, die Leistung zu begrenzen und damit auf \n\neinen intensiveren Wettbewerb zu zielen, zuwider laufen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurden ebenfalls andere M\u00f6glichkeiten \n\ndiskutiert, wie man eine solche Unterst\u00fctzung schaffen \n\nk\u00f6nnte. Wenn die AfD in ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung \n\ndarauf abzielt, explizit eine Sozialleistung einf\u00fchren zu \n\nwollen und damit keine L\u00f6sung im Landesblindengeldge-\n\nsetz m\u00f6chte, dann war genau das einer der Vorschl\u00e4ge in \n\nder Anh\u00f6rung, weitere Nachteilsausgleiche im Landes-\n\nblindengeldgesetz aufzunehmen. Das ist durchaus eine \n\n\u00dcberlegung wert, besonders, weil wir im n\u00e4chsten Jahr \u2013 \n\ndas wissen Sie sicherlich auch \u2013 vor einer weiteren \n\n\u00dcberarbeitung des Gesetzes stehen. Allerdings w\u00fcrde ich \n\npers\u00f6nlich in diesem Gesetz zun\u00e4chst den Fokus auf die \n\nschon aufgenommenen Nachteilsausgleiche legen. Das \n\nbetrifft die Nachteilsausgleiche f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen, \n\nhochgradig sehschwache Menschen und schwerbehinderte \n\nKinder. Deren Beitr\u00e4ge m\u00fcssen endlich angehoben \n\nwerden. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen. \n\nIch bleibe dabei: Wir brauchen den L\u00f6sungsweg f\u00fcr Ihren \n\nAntrag und Ihr Ansinnen auf Bundesebene. Wir brauchen \n\neine Diskussion, die man im Rahmen des SGB V f\u00fchren \n\nmuss. Nur hier w\u00e4re der richtige Ansatz, wenn man das \n\nThema tats\u00e4chlich umsetzen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Zschocke, bitte \n\nsehr. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wendt, das vermeintliche Ziel \n\nIhres Gesetzentwurfes ist es, f\u00fcr hochgradig sehschwache \n\nMenschen einen Anspruch auf einen Zuschuss f\u00fcr Sehhil-\n\nfen zu schaffen. Sie versuchen, soziale Kompetenz zu \n\ninszenieren. Das ist aber unglaubw\u00fcrdig, denn Sie ver-\n\nwechseln erneut den Landtag mit dem Bundestag. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ach!) \n\nDer Landesgesetzgeber hat keine Regelungskompetenz. \n\nDas haben wir mehrfach dargestellt. Das wissen Sie auch. \n\nSie k\u00f6nnen Ihre abweichende Meinung zehnmal wieder-\n\nholen. Deswegen m\u00fcssen wir den Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\nDie Gew\u00e4hrung von Sehhilfen durch die gesetzlichen \n\nKassen regelt das SGB V. Das wissen Sie ebenfalls. Bei \n\nunter 18-J\u00e4hrigen werden die Kosten f\u00fcr eine Sehhilfe \n\nvon der Gesetzlichen Krankenversicherung getragen. Bei \n\nden \u00fcber 18-j\u00e4hrigen Versicherten gibt es L\u00fccken. Es gibt \n\nnur bestimmte Umst\u00e4nde, unter denen Leistungen getra-\n\ngen werden. Hierbei eine Gesetzgebung durch das Land \n\nzu fordern, ist schlichtweg problematisch. Der Bund hat \n\nvon seiner Gesetzgebungsbefugnis durch die Regelungen \n\nin den Sozialgesetzb\u00fcchern Gebrauch gemacht und dort \n\ndie Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr den Erhalt von Hilfs-\n\nmitteln, zum Beispiel Sehhilfen, geregelt. \n\nEs greift eben auch der Ausnahmetatbestand gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 72 Abs. 3 Grundgesetz nicht, auf dessen Basis die \n\nLandesgesetzgeber abweichende Regelungen in Bezug \n\nauf vom Bund erlassene Gesetze treffen k\u00f6nnen. Der \n\nBundesgesetzgeber hat eine abschlie\u00dfende Regelung \n\ngetroffen. Sie m\u00f6chten nun eine echte Sozialleistung \n\ngew\u00e4hren, einen sozialrechtlichen Anspruch schaffen und \n\ndamit L\u00fccken im SGB V schlie\u00dfen. Daf\u00fcr m\u00fcsste aber \n\ndas SGB V ge\u00e4ndert werden. Das geht mit einer landes-\n\nrechtlichen Regelung und mit neuen Anspruchsgrundla-\n\ngen auf Landesebene nicht. \n\nDas S\u00e4chsische Landesblindengeldgesetz wurde ange-\n\nsprochen. Es sieht neben monatlichen Nachteilsaus-\n\ngleichszahlungen an blinde Menschen jetzt schon Leis-\n\ntungen f\u00fcr hochgradig sehschwache Menschen vor. Sie \n\nbehaupten im Gesetzentwurf, dass Personen mit hochgra-\n\ndiger Fehlsichtigkeit, die durch das Nutzen von Sehhilfen \n\nkorrigierbar ist, keine Leistungen nach dem Landesblin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3574 \n\ndengeldgesetz erhalten oder beanspruchen k\u00f6nnen. Das ist \n\nnicht der Fall. Lesen Sie es noch einmal nach. Die hoch-\n\ngradige Sehschw\u00e4che im Landesblindengeldgesetz kn\u00fcpft \n\nan das Sehverm\u00f6gen ohne die Nutzung von Sehhilfen an. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: 20!) \n\nDass der S\u00e4chsische Landtag das von Ihnen geforderte \n\nGesetz nicht verabschieden kann, hat Ihnen auch schon \n\nunser Sachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung ausf\u00fchrlich \n\njuristisch begr\u00fcndet. Sie versuchen, mit einem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nachzusteuern. An der grundlegenden Kritik, \n\ndass wir dies hier nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wird dadurch \n\nnichts ge\u00e4ndert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Herr Abg. Wendt, Sie \n\nhaben bereits angek\u00fcndigt, eine zweite Runde durchf\u00fch-\n\nren zu wollen. Ich erteile Ihnen jetzt das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen aber nicht! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte aber!) \n\nNat\u00fcrlich nur, wenn Sie m\u00f6chten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wollen Sie wirklich?!) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr \n\ndie Redebeitr\u00e4ge bedanken. Herr Krasselt, bei Ihnen \n\nm\u00f6chte ich mich nicht bedanken. Sie schwingen immer \n\ndie populistische Keule. Sie m\u00fcssen sich dieses Mal \n\n\u00fcberlegen, ob es die Rechts- oder Linkskeule war. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWer sagt das noch einmal?!) \n\nDas sollten Sie genau definieren. \n\nFrau Lauterbach, ich sage vielen Dank f\u00fcr die sachliche \n\nArgumentation. Das gilt auch f\u00fcr Frau Kliese und Herrn \n\nZschocke. \n\nWir m\u00f6chten einen \u00dcbergang oder eine \u00dcberbr\u00fcckung \n\nschaffen, bis die Ma\u00dfnahmen im Leistungskatalog veran-\n\nkert sind. Deshalb denke ich, dass wir als Land einen \n\nSchritt nach vorne machen sollten, um den Druck in \n\nRichtung Bundesebene zu erh\u00f6hen. Da wir selbst als \n\nFraktion keine Vertretung oder Fraktion auf Bundesebene \n\nhaben, machen wir es \u00fcber das Landesparlament. Wir \n\nmachen es auch mit Sicht auf unsere B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen, damit auch diese bis zur Wiederaufnahme \n\nunterst\u00fctzt werden. Deshalb ist es notwendig, dass wir \n\ndieses Gesetz heute verabschieden. \n\nIch hoffe, Sie stimmen unserem Gesetzentwurf entspre-\n\nchend zu. Dass Sie ein Haar in der Suppe finden, war klar. \n\nWir hatten zur Anh\u00f6rung zwei Sachverst\u00e4ndige eingela-\n\nden. Einer dieser Sachverst\u00e4ndigen war ein Fachanwalt. \n\nAnsonsten wurden keine weiteren Anw\u00e4lte angeh\u00f6rt. \n\nUnsere Juristen sagen genau das, was ich auch sage: Der \n\nBundesgesetzgeber bezieht sich nur auf die Krankenkas-\n\nsen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss jedoch nicht, dass wir \n\nals Land nicht eigene Gesetze schaffen k\u00f6nnen, die sich \n\nau\u00dferhalb der Krankenkassen bewegen. Deshalb ist Ihre \n\nArgumentation bezogen auf diesen Punkt nicht ange-\n\nbracht. \n\nWir sollten uns keinen kleinkarierten Denkweisen hinge-\n\nben. Wir sollten unseren Blick und unsere Sinne f\u00fcr \n\ndiejenigen sch\u00e4rfen, die betroffen sind. \n\nIch erz\u00e4hle Ihnen einmal eine kleine Geschichte. Ich war \n\nvor einigen Monaten mit meiner Mutter unterwegs. Wir \n\nwollten gemeinsam eine Stra\u00dfe \u00fcberqueren. Wir hielten \n\nan. Auf einmal lief meine Mutter los \u2013 ich konnte sie \n\ngerade noch zur\u00fcckhalten, denn just in diesem Moment \n\n\u00fcberquerte bzw. kreuzte ein Fahrradfahrer unsere \u00dcber-\n\ngangsstelle. Ich habe meine Mutter zur\u00fcckgezogen. Es \n\nh\u00e4tte durchaus Schlimmeres passieren k\u00f6nnen; beide \n\nh\u00e4tten sich verletzen k\u00f6nnen und es h\u00e4tte eventuell noch \n\nSchlimmeres eintreten k\u00f6nnen. Ich habe meine Mutter \n\ngefragt: Mensch, Mama, sag einmal, hast du den Fahrrad-\n\nfahrer denn nicht kommen sehen? Sie hat tats\u00e4chlich \n\ngesagt: Ich habe ihn nicht gesehen, weil ich trotz Brille \n\nsehr, sehr schlecht sehe. Ich habe sie gefragt: Warum \n\nkaufst du denn keine neue Brille, wenn du eine andere \n\nben\u00f6tigst? Da meinte sie: Eine Brille ist sehr, sehr teuer. \u2013 \n\nDas war erst einmal die Aussage. \n\nWir konnten das in unserem famili\u00e4ren Bereich l\u00f6sen und \n\nhaben diese Brille nat\u00fcrlich finanzieren k\u00f6nnen. Aber \n\nschauen Sie einmal nach drau\u00dfen, schauen Sie einmal auf \n\nunsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger, auf die sozial Schwachen, die \n\neben nicht die M\u00f6glichkeit haben, hier finanziell aktiv zu \n\nwerden. Aufgrund dessen ist dieses Gesetz notwendig: als \n\n\u00dcbergang, bis auf Bundesebene entsprechende Leistungen \n\nwieder in den Leistungskatalog aufgenommen worden \n\nsind. \n\nIch sage Ihnen ehrlich, ich m\u00f6chte nicht in Ihrer Haut \n\nstecken, wenn Sie diesen Gesetzentwurf ablehnen. Wollen \n\nSie Ihren W\u00e4hlern dann gegen\u00fcbertreten und sagen: \u201eWir \n\nhaben dieses Gesetz abgelehnt, weil wir es nicht f\u00fcr \n\nnotwendig erachtet haben\u201c oder \u201eweil einfach kein Bedarf \n\nda ist\u201c? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nVon daher kann ich Ihnen ganz klar sagen: Stimmen Sie \n\nunserem Gesetzentwurf zu, auch wenn er von der AfD ist. \n\nStimmen Sie zu und tun Sie den B\u00fcrgern in Sachsen \n\netwas Gutes. Es ist notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Rederunde ist er\u00f6ffnet. M\u00f6chte noch \n\njemand das Wort ergreifen? \u2013 Herr Krasselt, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3575 \n\nGernot Krasselt, CDU: Da ich nur sehr kurz sprechen \n\nm\u00f6chte, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcrde ich das gerne gleich von \n\nhier aus tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Als Kurzintervention \n\noder als Redebeitrag? \n\nGernot Krasselt, CDU: Als Redebeitrag. \u2013 Herr Wendt, \n\nSie haben offensichtlich nicht ganz zugeh\u00f6rt. Alle haben \n\ndurchaus gesagt, dass das, was Sie als Problem vorgetra-\n\ngen haben, \u00fcberdenkenswert ist. \n\nDer Weg \u00fcber ein Gesetz ist aber der falsche. Das ist in \n\nder Anh\u00f6rung so klar gesagt worden, dass Sie den Ent-\n\nwurf besser zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten und sich besser \u00fcber \n\neinen neuen Weg Gedanken machen m\u00fcssten. Dann gibt \n\nes eine M\u00f6glichkeit. Aber mit dem Kopf durch die Wand \n\nzu wollen und ein Gesetz zu machen, das rechtlich nicht \n\nm\u00f6glich ist, ist einfach der falsche Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Das war \n\nein Redebeitrag in der zweiten Runde. Gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Wendt, Sie \n\nm\u00f6chten noch eine dritte Runde beginnen? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich wollte gern erwidern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es war keine Kurzin-\n\ntervention. Ich hatte extra nachgefragt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Stimmt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber Sie k\u00f6nnen gern \n\nnoch von hier vorn sprechen. \u2013 Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren, dann \n\nf\u00e4llt es leichter. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr den \n\nHinweis. \u2013 Herr Krasselt, sind wir doch einmal ehrlich: \n\nSie h\u00e4tten doch auch dem anderen Gesetz nicht zuge-\n\nstimmt. Sie versuchen hier jetzt darzustellen, dass Sie \n\neinem Gesetzentwurf der AfD zugestimmt h\u00e4tten. F\u00fcr Sie \n\nstand doch schon von vornherein fest, dass Sie unseren \n\nEntwurf ablehnen. Ihr Redebeitrag war schon vorgefer-\n\ntigt. Sie haben sich daran auch gehalten; das war gut, das \n\nmuss ich Ihnen wirklich sagen. Das haben Sie gut ge-\n\nmacht. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nAnsonsten bezog sich meine Kritik auf Ihre populistische \n\nKeule, die Sie ja regelm\u00e4\u00dfig schwingen. Das war jetzt \n\nnicht das erste Mal. Von daher: Gut gemacht, und Sie \n\nh\u00e4tten einen neuen Gesetzentwurf ohnehin abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich gehe jetzt davon aus, dass die Aussprache aus \n\nden Reihen der Fraktionen beendet ist, und frage nun die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n(Vor Staatsministerin Barbara Klepsch  \n\nf\u00e4llt ein Aktenordner zu Boden.) \n\n\u2013 F\u00fcr die b\u00f6sen Fallen bekommen Sie dann noch eine \n\ngesonderte Entschuldigung. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\nden vorliegenden Gesetzentwurf eines Landessehhilfen-\n\ngesetzes zur Kenntnis genommen und gepr\u00fcft. Die Staats-\n\nregierung sieht derzeit grunds\u00e4tzlich keine Notwendigkeit \n\neiner Regelung durch Landesrecht. \n\nDas Landessehhilfengesetz soll darauf abzielen, eine \n\nechte Sozialleistung aus Landesmitteln zu gew\u00e4hren, \n\ndamit finanziell schw\u00e4cher gestellte Personengruppen ihre \n\nFehlsichtigkeit mithilfe einer Sehhilfe korrigieren k\u00f6nnen. \n\nDie Sozialleistungen sind jedoch vom Bundesgesetzgeber \n\nin den Sozialgesetzb\u00fcchern geregelt. Die Vorredner haben \n\nbereits darauf hingewiesen. \n\nAus \u00a7 33 Abs. 2 SGB V ergibt sich, unter welchen Vo-\n\nraussetzungen die gesetzliche Krankenversicherung \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Sehhilfen \u00fcbernimmt. In seinem Urteil vom \n\n23. Juni dieses Jahres hat das Bundessozialgericht den \n\nGesetzgeber erst k\u00fcrzlich aufgefordert, zu kl\u00e4ren, ob und \n\nunter welchen Voraussetzungen sich die Krankenkassen \n\nan der Versorgung mit Sehhilfen zu beteiligen haben. \n\nDie L\u00e4nder hatten bereits im Jahr 2015 vom Bundesmi-\n\nnisterium f\u00fcr Arbeit und Soziales die Wiederaufnahme \n\ndieser Leistung in die gesetzliche Krankenversicherung \n\ngefordert. Die L\u00e4nder haben nunmehr im gegenw\u00e4rtigen \n\nGesetzgebungsverfahren zum Regelbedarfsermittlungsge-\n\nsetz einen Bundesratsantrag eingebracht und gebeten, das \n\nUrteil des Bundessozialgerichts vom 23. Juni dieses \n\nJahres umzusetzen und zu pr\u00fcfen, inwieweit die Kranken-\n\nkassen an der Finanzierung von Sehhilfen zu beteiligen \n\nsind. \n\nDer Fortgang des Gesetzgebungsverfahrens zum Regel-\n\nbedarfsermittlungsgesetz bleibt abzuwarten. Das Regel-\n\nbedarfsermittlungsgesetz soll weitestgehend schon zum \n\n1. Januar 2017 in Kraft treten. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nein, danke. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen, dass die Staatsregie-\n\nrung derzeit keine Notwendigkeit einer Regelung durch \n\nLandesrecht sieht. Es ist nicht Aufgabe des Freistaates \n\nSachsen, aus Landesmitteln medizinisch bedingte Sozial-\n\nleistungen zu erbringen \u2013 Sozialleistungen, f\u00fcr die vor-\n\nrangig andere Sicherungssysteme wie Krankenversiche-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3576 \n\nrung, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende oder Sozialhilfe \n\nverantwortlich sein sollten. \n\nHerr Wendt, ich glaube, von einer kleinkarierten Denk-\n\nweise, wie Sie es angesprochen haben, kann hier nicht die \n\nRede sein. Das ist aus meiner Sicht ein verantwortungs-\n\nvoller Umgang mit Gesetzlichkeiten und mit Steuergel-\n\ndern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Landessehhilfengesetz, Drucksache 6/5392, Gesetz-\n\nentwurf der AfD-Fraktion. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage des eben genannten Gesetzentwurfs. \n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag in Drucksache 6/7049 \n\nvor. Der \u00c4nderungsantrag kommt ebenfalls von der AfD-\n\nFraktion. Er ist noch nicht eingebracht. Herr Wendt, Sie \n\nhaben jetzt Gelegenheit dazu. Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich mache es kurz. \n\nWir haben die Argumentation der Sachverst\u00e4ndigen zum \n\nTeil mit eingebaut, deshalb haben wir unseren Gesetzent-\n\nwurf etwas vereinfacht. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nSehhilfen unabh\u00e4ngig vom Schweregrad gleichm\u00e4\u00dfig \n\nbezuschusst werden. Das macht das Gesetz leichter \n\nanwendbar und begrenzt den verwaltungsbezogenen \n\nAufwand. \n\nDessen ungeachtet soll mit Blick auf die Fehlsichtigkeits-\n\nentwicklung dennoch eine Statistik nach Schweregraden \n\ngef\u00fchrt werden, die bei k\u00fcnftigen Gesetzes\u00e4nderungen \n\nBer\u00fccksichtigung finden sollen. Deshalb bitte ich Sie, \n\nbeiden Initiativen zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. \u2013 Meine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsan-\n\ntrag ist eingebracht. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag Drucksache 6/7049 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einigen \n\nStimmen daf\u00fcr hat die Drucksache dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf, Drucksache 6/5392. Auch hier schlage ich artikel-\n\nweise Abstimmung vor. Erheben sich Einw\u00e4nde? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nWer m\u00f6chte der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist aber nicht die erforderliche Mehrheit erreicht \n\nworden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 abstimmen \u2013 Landessehhilfenge-\n\nsetz. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch \n\nhier keine Stimmenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr hat der \n\nArtikel nicht die erforderliche Mehrheit erreicht. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 \u2013 Inkrafttre-\n\nten und Au\u00dferkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Auch hier keine Stimmenthaltungen. Bei \n\nStimmen daf\u00fcr wurde nicht die erforderliche Mehrheit \n\nerreicht. \n\nMeine Damen und Herren! Da keiner der Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes eine Mehrheit gefunden hat, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung \u2013 es sei denn, es wird es \n\netwas anderes gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLandeskompensationsverordnung schaffen \u2013 Fl\u00e4cheninanspruchnahme f\u00fcr \n\ndie Kompensation von Eingriffen in Natur und Landschaft minimieren \n\nDrucksache 6/6635, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Reihenfolge in der Aus-\n\nsprache: die CDU beginnt, danach die SPD, sodann DIE \n\nLINKE, AfD, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Hippold. Bitte \n\nsehr, Herr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Reduzierung der \n\nFl\u00e4cheninanspruchnahme f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrs-\n\nzwecke z\u00e4hlt heute in Deutschland wie auch in anderen \n\nIndustrienationen zu den dringendsten Umweltproblemen. \n\nNach wie vor werden in Deutschland t\u00e4glich rund \n\n90 Hektar durch Bauma\u00dfnahmen neu in Anspruch ge-\n\nnommen. \n\nUm dieses bildlich darzustellen: Die benannte Fl\u00e4che \n\nentspricht circa 120 Fu\u00dfballfeldern, 2 000 Einfamilien-\n\nhausgrundst\u00fccken mit je 450 Quadratmetern Fl\u00e4che oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3577 \n\nder Fl\u00e4che, die erforderlich ist, um das Getreide anzubau-\n\nen, um den Grundnahrungsmittelbedarf an Brot von \u00fcber \n\n10 000 Menschen zu decken. \n\nSeit 1992 sind durch die Fl\u00e4cheninanspruchnahme rund \n\n820 000 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che verloren \n\ngegangen. Dies entspricht wiederum der gesamten land-\n\nwirtschaftlichen Fl\u00e4che von Rheinland-Pfalz und dem \n\nSaarland oder dem Zehnfachen der Fl\u00e4che Berlins bzw. \n\ndem Verlust einer kompletten Getreideernte alle zehn \n\nJahre bei einem Durchschnittsertrag von 76 Dezitonnen \n\nWeizen pro Hektar. \n\nDabei werden nicht nur Fl\u00e4chen f\u00fcr Autobahnen und neue \n\nBaugebiete auf der gr\u00fcnen Wiese ben\u00f6tigt. Hinzu kommt \n\nnoch der oftmals untersch\u00e4tzte Aspekt, n\u00e4mlich der \n\nnaturschutzrechtliche Ausgleich, der den Landwirten die \n\nmehrfache Fl\u00e4che dessen entzieht. \n\nDas Ziel der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie, den \n\nFl\u00e4chenverbrauch bis zum Jahr 2020 auf 30 Hektar pro \n\nTag zu reduzieren, liegt in weiter Ferne. Gleiches gilt \n\nleider f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit dem angestrebten 3-\n\nHektar-Ziel. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass f\u00fcr mich sowohl \n\ndie Bauma\u00dfnahmen auf der gr\u00fcnen Wiese als auch die \n\nAusgleichsma\u00dfnahmen reduziert bzw. auf das absolut \n\nnotwendige Ma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Nicht, \n\ndass hier der falsche Eindruck entsteht, wir w\u00fcrden nur \n\ndas Letztere kritisieren. Leider ist es so, dass das Letztere \n\nnoch auf den eigentlichen Fl\u00e4chenverbrauch obendrauf \n\nkommt, obwohl dieser Ausgleich auch anderweitig \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnte. \n\nKonkret k\u00f6nnen Sie diese Entwicklung an den Zahlen des \n\nLeibniz-Institutes f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung \n\nerkennen. Demnach betr\u00e4gt die Fl\u00e4chenneuinanspruch-\n\nnahme, also die Zunahme der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4-\n\nchen in Deutschland, im Jahre 2015 96,8 Hektar am Tag. \n\nIn Sachsen wurden im Jahr 2015 4,1 Hektar am Tag neu \n\nin Anspruch genommen. \n\nDer Verlust an Landwirtschaftsfl\u00e4che hingegen ist deut-\n\nlich h\u00f6her ausgefallen. Deutschlandweit hat dieser im \n\nvergangenen Jahr 152,6 Hektar betragen. Im Freistaat \n\nsind der Landwirtschaft im gleichen Zeitraum 10,2 Hektar \n\npro Tag entzogen worden. Das hei\u00dft: Am Tag werden \n\n6,1 Hektar mehr landwirtschaftliche Fl\u00e4che in Anspruch \n\ngenommen, als f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ben\u00f6-\n\ntigt werden. Das ist sehr beeindruckend und erschreckend \n\nzugleich, wie ich finde, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\nVor diesem Hintergrund ist das oberste Ziel der Koaliti-\n\nonsfraktionen, landwirtschaftliche Fl\u00e4che zu sch\u00fctzen. \n\nB\u00f6den m\u00fcssen f\u00fcr die landwirtschaftliche Produktion \n\nerhalten, effizient zur Erf\u00fcllung der vielf\u00e4ltigen Aufgaben \n\ngenutzt und Nutzungskonkurrenzen vermieden werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Verbrauch f\u00fcr au\u00dferlandwirtschaftliche Zwecke muss \n\neinged\u00e4mmt, und \u2013 noch wichtiger \u2013 die Entsiegelung \n\nmuss gef\u00f6rdert werden. Der Verlust landwirtschaftlicher \n\nNutzfl\u00e4chen gef\u00e4hrdet die Versorgungssicherheit bei \n\nNahrungs- und Futtermitteln sowie Energie und steigert \n\ndie Abh\u00e4ngigkeit von Importen aus Drittl\u00e4ndern. \n\nSowohl Landwirtschafts- als auch Naturschutzverb\u00e4nde \n\nstreben das Prinzip \u201eEntsiegelung bei Neuversiegelung\u201c \n\nan, erachten aber dar\u00fcber hinaus Ma\u00dfnahmen zur opti-\n\nmierten Einbeziehung von Gewerbe- und Industriebra-\n\nchen und von inner\u00f6rtlichen Fl\u00e4chenpotenzialen f\u00fcr \n\nnotwendig. Das ist der richtige Weg, wie ich finde. Statt \n\nDenkverbote und strikte Unterlassung von neuen Wohn- \n\nund Gewerbefl\u00e4chen zu fordern, sollte man die Entsiege-\n\nlung mehr in die Betrachtung einbeziehen. Solche Ma\u00df-\n\nnahmen k\u00f6nnen auch zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t \n\nin der Stadt beitragen. \n\nEine qualitativ und quantitativ verbesserte Anwendung \n\nder naturschutzrechtlichen Eingriffsregelungen nach dem \n\nNaturschutzrecht ist somit dringend erforderlich. Dies gilt \n\nin Bezug auf eine st\u00e4rkere Durchsetzung des Vermei-\n\ndungsgebotes und die Entsiegelung insbesondere zur \n\nKompensation von Bodenfunktionen sowie einen st\u00e4rke-\n\nren Einsatz von gesamtr\u00e4umlichen, fl\u00e4chensparenden \n\nKompensations- und Fl\u00e4chenmanagementkonzepten in \n\nKooperation mit der Landwirtschaft. Dadurch k\u00f6nnten \n\nneben einer Senkung des Fl\u00e4chenverbrauchs deutliche \n\nFortschritte f\u00fcr ein kooperatives Miteinander von Land-\n\nwirtschaft und Naturschutz erzielt werden. \n\nWir fordern ein Umdenken in Politik, Gesellschaft und \n\nvor allem in der zust\u00e4ndigen Verwaltung. Hierzu z\u00e4hle ich \n\ndie SIB, das LASuV, die LTV, die LDS, die UNBs und \n\nschlie\u00dflich ebenfalls die kommunale Ebene. Das hei\u00dft: \n\nHier muss fl\u00e4chendeckend und -\u00fcbergreifend umgedacht \n\nund gehandelt werden. \n\nWir wollen einen bewussteren Umgang mit wertvollen \n\nB\u00f6den als Produktionsgrundlage unserer Ern\u00e4hrung und \n\nneuerdings f\u00fcr erneuerbare Energien erreichen. Es geht \n\num Innenentwicklung von Kommunen vor Au\u00dfenent-\n\nwicklung, Entsiegelung bei Neuversiegelung, um den \n\nKommunen bei ihrer Planungshoheit die notwendige Luft \n\nzum Atmen zu lassen, sowie intelligente und fl\u00e4chenscho-\n\nnende Naturschutzkompensationsma\u00dfnahmen. \n\nMit unserer Initiative f\u00fcr eine Landeskompensationsver-\n\nordnung wollen wir einen weiteren Schritt zum Schutz \n\nlandwirtschaftlicher Fl\u00e4chen gehen. Die Vorschl\u00e4ge zur \n\nReduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs durch Ausgleichs- \n\nund Ersatzma\u00dfnahmen sowie f\u00fcr einen fl\u00e4chenschonende-\n\nren und intelligenteren Naturschutzausgleich sind zielf\u00fch-\n\nrend und setzen da an, wo der Schuh dr\u00fcckt. Die Landes-\n\nkompensationsverordnung soll Inhalt, Art und Umfang \n\nvon Ausgleichsma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich Ma\u00dfnahmen \n\nzur Entsiegelung, zur Wiedervernetzung von Lebensr\u00e4u-\n\nmen und zur Bewirtschaftung und Pflege sowie zur \n\nFestlegung diesbez\u00fcglicher Standards, die H\u00f6he der \n\nErsatzzahlungen und das Verfahren zur ihrer Erhebung \n\nregeln. Zudem trifft die Verordnung Aussagen zu dem im \n\n\u00a7 17 Naturschutzgesetz geregelten Verfahren f\u00fcr Ent-\n\nscheidungen und Ma\u00dfnahmen in der Eingriffsregelung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3578 \n\nund zum Kompensationsfl\u00e4chenverzeichnis. Damit wird \n\nvon der Erm\u00e4chtigungsgrundlage des \u00a7 17 Abs. 11 Satz 1 \n\nBundesnaturschutzgesetz Gebrauch gemacht. \n\nAus unserer Sicht ist diese Verordnung notwendig, da \n\nbisher kein sachsenweit einheitliches Regelungswerk zur \n\nDurchf\u00fchrung der Eingriffsregelung besteht. In der \n\nderzeitigen Praxis orientiert sich der Vollzug der Ein-\n\ngriffsregelungen an den gesetzlichen Vorgaben aus dem \n\nBundesnaturschutzgesetz und dem S\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzgesetz. F\u00fcr einzelne Eingriffsvorhaben gibt es auch \n\nschon Vollzugshinweise in der Praxis. Diese Vollzugs-\n\nhinweise, die zum Teil unterschiedlich gestaltet sind, \n\nk\u00f6nnen auf die Vielzahl der unterschiedlichen Eingriffsar-\n\nten nicht uneingeschr\u00e4nkt \u00fcbertragen werden. \n\nIn der Vergangenheit, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, hat dies sehr oft dazu gef\u00fchrt, dass die unsinnigs-\n\nten regionalen Ma\u00dfnahmen als Ausgleichsma\u00dfnahmen \n\ndurchgef\u00fchrt worden sind. Sie w\u00fcrden nicht glauben, \n\nwelche Beispiele mir in meinem Berufsleben als Projek-\n\ntingenieur schon begegnet sind. Da werden zum Beispiel, \n\nanstatt sinnvolle Hecken auf gro\u00dffl\u00e4chigen Feldern \n\nanzulegen, um die Bodenerosion zu minimieren, planlos \n\nStreuobstwiesen angelegt, f\u00fcr welche nicht einmal Unter-\n\nhaltungsma\u00dfnahmen eingeplant werden. \n\nEin weiteres Beispiel, welches mir eingefallen ist, ist die \n\nBepflanzung von 5 Hektar wertvoller Ackerfl\u00e4che mittels \n\nAusgleichspflanzung f\u00fcr eine Neuversiegelung, obwohl \n\neinige Hundert Meter entfernt eine verwilderte, an einen \n\nWald angrenzende Fl\u00e4che f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerf\u00fcgung gestanden h\u00e4tte. \n\nDie Begr\u00fcndung daf\u00fcr war, dass sich die Ackerfl\u00e4che in \n\nkommunalem Besitz befindet und die andere Fl\u00e4che nicht. \n\nEs wurde nicht einmal der Versuch unternommen, hierf\u00fcr \n\neine L\u00f6sung zu finden. Wenn ich die Zeit h\u00e4tte, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnte ich diese Liste noch \n\ndeutlich weiter fortf\u00fchren, aber ich denke, Sie alle kennen \n\nsolche Beispiele aus Ihren Regionen. \n\nDie Landeskompensationsverordnung ist auch deshalb \n\nnotwendig, weil zwischen den Bundesl\u00e4ndern keine \n\nEinigung zu einer Bundeskompensationsverordnung \n\ngefunden wurde \u2013 leider. Sachsen war \u00fcbrigens f\u00fcr eine \n\nBundeskompensationsverordnung. Mit einer eigenen \n\nnormativen Regelung soll nun ein umfassendes, m\u00f6glichst \n\neinfaches und standardisiertes Vorgehen f\u00fcr die Abarbei-\n\ntung aller Eingriffsarten geschaffen werden, um den \n\nVollzug im gesamten Freistaat Sachsen zu vereinheitli-\n\nchen. Dies scheint angesichts der sehr unterschiedlichen \n\nErfahrungen mit den verschiedenen Verwaltungen zwin-\n\ngend notwendig. Wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig weg von kleintei-\n\nligen Ausgleichssystemen hin zu regions\u00fcbergreifenden \n\nAusgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen. Mit Inkrafttreten \n\neiner solchen Verordnung wird die Eingriffsregelung aber \n\nauch f\u00fcr die Vorhabentr\u00e4ger und die Planer nachvollzieh-\n\nbar. \n\nMit Blick auf die Uhr werde ich mich in meiner zweiten \n\nRunde noch der Anh\u00f6rung im Ausschuss am 02.10. \n\nletzten Jahres widmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Winkler. Bitte \n\nsehr, Herr Winkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dem Scheitern der \n\nBundeskompensationsverordnung ist es auch meine \n\n\u00dcberzeugung und die \u00dcberzeugung meiner Fraktion, dass \n\nsich der Freistaat Sachsen eine eigene Landeskompensati-\n\nonsverordnung schaffen sollte. Die beiden Koalitionsfrak-\n\ntionen haben sich diesbez\u00fcglich schon im Koalitionsver-\n\ntrag festgelegt, grunds\u00e4tzlich keine landwirtschaftlichen \n\nFl\u00e4chen f\u00fcr Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen aufgrund \n\nder Eingriffe in Natur und Landschaft zu verwenden. \n\nAuch wenn in diesem Vertragswerk das angestrebte Ziel \n\nvon zwei Hektar t\u00e4glichen Fl\u00e4chenverbrauchs nur in \n\nKlammern steht, sollten wir dennoch alle M\u00f6glichkeiten \n\naussch\u00f6pfen, dieses ambitionierte Ziel zu erreichen. Das \n\ndarf keine Vision bleiben; denn es geht um den Schutz der \n\nnat\u00fcrlichen Ressource Boden und verfolgt den Leitgedan-\n\nken, dass grunds\u00e4tzlich alle fruchtbaren Fl\u00e4chen und \n\nfunktionsf\u00e4higen Agrarbiotope als wichtiger Produktions-\n\nfaktor f\u00fcr Lebensmittel anzusehen und letztendlich zu \n\nsch\u00fctzen sind. \n\nDas betrifft in erster Linie, wie im Antrag formuliert, die \n\nSt\u00e4rkung des Vermeidungsgebotes, die Forderung nach \n\nMultifunktionalit\u00e4t der Kompensationsma\u00dfnahmen, die \n\nForderung nach verst\u00e4rkter Inanspruchnahme von \u00d6ko-\n\nkontoma\u00dfnahmen und die Operationalisierung des gesetz-\n\nlich vorgesehenen Ber\u00fccksichtigungsgebotes im Hinblick \n\nauf die Minimierung der Inanspruchnahme land- und \n\nforstwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4chen. \n\nIn der Umsetzung bedeutet das die Schaffung verbindli-\n\ncher Vorrang- und Bonusregelungen in der Verordnung \n\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die einen h\u00f6heren \u00f6kologischen Wert \n\nbesitzen und keine landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen bean-\n\nspruchen. Beispiele sind die auch von meinem Kollegen \n\nHippold genannten Entsiegelungsma\u00dfnahmen, die Rena-\n\nturierung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern, Ma\u00dfnahmen in Natura-\n\n2000-Gebieten. Weitere Beispiele sind in unserem Antrag \n\nnachzulesen. \n\nBei all den Ma\u00dfnahmen geht es um die Vereinheitlichung \n\nder Anforderungen zur Qualit\u00e4tssicherung und Lenkung \n\nder Kompensation, ohne hinter bestehende Standards \n\nzur\u00fcckzufallen. So sollten auch die Regelungen zur \n\nVerbesserung der Kompensation des Entwurfs der Bun-\n\ndeskompensationsverordnung \u00fcbernommen werden, wie \n\ndie weitere Konkretisierung und Standardisierung der \n\ngesetzlichen Verpflichtungen zur Kompensation, die \n\nRegelung der Anforderungen an die Unterhaltung und \n\nSicherung der Kompensationsma\u00dfnahmen und die Rege-\n\nlung der schuldenbefreiten \u00dcbernahme der Kompensati-\n\nonsverpflichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3579 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Landnut-\n\nzungsanspr\u00fcche und -konflikte werden immer komplexer. \n\nDas ist von meinem Vorredner schon in Beispielen ge-\n\nnannt worden. Im Spannungsfeld dieser verschiedenen \n\nLandnutzungsanspr\u00fcche steht mehr denn je die Agrar-\n\nstrukturentwicklung. Wir als die verantwortlichen politi-\n\nschen Akteure sollten stets darum bem\u00fcht sein, weitere \n\nFl\u00e4cheneinsparpotenziale auszusch\u00f6pfen. Der Fl\u00e4chenbe-\n\ndarf f\u00fcr Wohnungsbau, Gewerbe, Infrastruktur und \n\nFreizeit liegt im Schnitt der letzten Jahre bei circa \n\n5 Hektar t\u00e4glich in Sachsen, und das ohne Ausgleich \n\ndieser Eingriffe in Natur und Landschaft. \n\nDer Boden erscheint als unbegrenzte Ressource. Die \n\nFl\u00e4che wird unter \u00f6konomischem Blickwinkel mit Prei-\n\nsen, Verm\u00f6genswerten, unter sozialen Gesichtspunkten \n\nmit Zug\u00e4nglichkeit, Nutzbarkeit oder Eigentum und unter \n\n\u00f6kologischen Gesichtspunkten mit Standards f\u00fcr Landes-\n\npflege und Naturschutz assoziiert. Das ist zwar f\u00fcr jedes \n\neinzelne Gebiet durchaus richtig, beachtet aber die End-\n\nlichkeit und die Wertigkeit der Ressource Boden nicht. \n\nHierbei kommt in Zukunft der Raumordnung und der \n\nBauleitplanung eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Es m\u00fcssen \n\nqualitative Ziele zur Begrenzung der Fl\u00e4cheninanspruch-\n\nnahme im Rahmen der Landes- und Regionalplanung \n\nber\u00fccksichtigt werden. \n\nEs gibt bekanntlich eine ganze Reihe praktisch umsetzba-\n\nrer Instrumente, um den Verbrauch von land- und forst-\n\nwirtschaftlicher Fl\u00e4che zu reduzieren. Bund und L\u00e4nder \n\nsind gefordert, konsequente Schritte zur Reduzierung des \n\nFl\u00e4chenverbrauchs umzusetzen. Aus landwirtschaftlicher \n\nSicht ist es nicht mehr hinnehmbar, dass die politischen \n\nWillensbekundungen und das tats\u00e4chliche Handeln \n\nauseinanderklaffen. Ansatzpunkte gibt es \u2013 wir haben es \n\ngeh\u00f6rt \u2013 reichlich. Die St\u00e4rkung der Innenentwicklung der \n\nKommunen und der im Baugesetzbuch vorgesehene \n\nVorrang der Innenentwicklung vor dem Bauen auf der \n\ngr\u00fcnen Wiese muss in der Praxis auch konsequenter \n\numgesetzt werden. Eine politische Flankierung muss \n\ndurch ein gesetzlich verankertes Erhaltungsgebot f\u00fcr \n\nlandwirtschaftliche Fl\u00e4chen erfolgen. In der Praxis des \n\nnaturschutzrechtlichen Ausgleichs findet das Gebot der \n\nFl\u00e4chenschonung aber bisher wenig Ber\u00fccksichtigung. \n\nWir k\u00f6nnen heute damit beginnen, das zu \u00e4ndern, meine \n\nDamen und Herren. Ein erstes Instrument daf\u00fcr ist eine \n\nLandeskompensationsverordnung. Deshalb bitte ich um \n\nIhre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe, Frau \n\nAbg. Dr. Pinka. Bitte sehr, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Ende Au-\n\ngust 2013 gibt es im Landesentwicklungsplan zwei \n\nAussagen, die f\u00fcr den vorliegenden Antrag von Relevanz \n\nsind. Das ist zum Ersten, dass die Informationen zur Lage, \n\nGr\u00f6\u00dfe und Qualit\u00e4t von Brachen und Baulandreserven im \n\nFreistaat Sachsen unvollst\u00e4ndig vorhanden sind und dass \n\ndas Fl\u00e4chenmonitoring ausgebaut und weiterentwickelt \n\nwerden soll. Zum Zweiten strebt der Freistaat Sachsen \n\ngrunds\u00e4tzlich an, bis 2020 die Fl\u00e4chenneuinanspruch-\n\nnahme f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen auf unter \n\n2 Hektar pro Tag zu reduzieren. \n\nWas haben wir davon eigentlich bis heute auf der Haben-\n\nseite zu verbuchen? Wir haben seitdem bis heute in \n\nSachsen erstens weder ein \u00fcbergreifendes Fl\u00e4chenmonito-\n\nring noch ein Fl\u00e4chenmanagement, zweitens keine belast-\n\nbare Statistik f\u00fcr Landwirtschaftsfl\u00e4chen, versiegelte \n\nFl\u00e4chen oder Kompensationsfl\u00e4chen. Drittens hat die \n\nStaatsregierung das 2-Hektar-Ziel nicht einmal ansatzwei-\n\nse im Blick. \n\nSeit 2011 tragen wir zu diversen Antr\u00e4gen immer wieder \n\ndasselbe vor. Sinnvolles Fl\u00e4chenmanagement gliedert sich \n\nin drei miteinander kommunzierende Handlungsfelder, \n\ndie verbunden werden m\u00fcssen: erstens das Fl\u00e4chenrecyc-\n\nling oder die Brachfl\u00e4chenrevitalisierung, zweitens die \n\nVerringerung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme und \n\ndrittens die Steuerung von naturschutzrechtlichen Kom-\n\npensationsma\u00dfnahmen. Dazu gibt es eine Reihe gesetzli-\n\ncher und landesplanerischer Vorgaben sowie F\u00f6rderungs-\n\nm\u00f6glichkeiten. Ausgesprochen hilfreich w\u00e4re zum Bei-\n\nspiel die Wiedereinf\u00fchrung und Modifikation der durch \n\ndie CDU/FDP-Koalition abgeschafften Vorkaufsrechte. \n\nHier im Landtag allerdings wird seitens der Regierungs-\n\nkoalition seit Jahren immer wieder nur sektoral diskutiert \n\nund gedacht. Wenn sich das nun durch die zentrale neue \n\nBeh\u00f6rde zum Fl\u00e4chenmanagement \u00e4ndern sollte, sind wir \n\nsehr zufrieden, nur wirklich glauben kann ich das im \n\nMoment noch nicht. \n\nAuf meine Kleine Anfrage \u201eEntwicklung eines ressort-\n\n\u00fcbergreifenden s\u00e4chsischen Fl\u00e4chenmanagements\u201c, \n\nDrucksache 6/5580, antwortete mir die Staatsregierung, \n\ndass das Kabinett im Dezember 2015 eine Konzeption zur \n\nUmsetzung eines zentralen Fl\u00e4chenmanagements be-\n\nschlossen habe. Die Ma\u00dfnahmenliste in der Antwort auf \n\ndie Kleine Anfrage l\u00e4sst erkennen, dass in der Verwaltung \n\nzunehmend vernetzt gedacht werden soll und neue In-\n\nstrumente ausprobiert werden. Das ist an und f\u00fcr sich sehr \n\nerfreulich. \n\nAus dem Haushalts- und Finanzausschuss wurde auf \n\nunsere Bitte das Konzeptpapier mit Stand vom \n\n12. September 2016 vom Finanzminister Prof. Unland \n\n\u00fcbergeben, aus dem hervorgeht, dass das Hauptziel der \n\nBeh\u00f6rde beispielsweise im Bereich Land- und Forstwirt-\n\nschaft darin besteht, keine landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen \n\nmehr als Ausgleichsma\u00dfnahmen zu verwenden. \n\nNach wie vor scheint mir aber noch nicht abschlie\u00dfend \n\ngekl\u00e4rt, \u00fcber welche zu verwaltenden Fl\u00e4chen die neue \n\nBeh\u00f6rde nun bestimmen oder verf\u00fcgen soll. Der Ver-\n\nkehrsminister k\u00e4mpft weiterhin um die Zust\u00e4ndigkeit \n\nseiner Verkehrsfl\u00e4chen in seiner Landesbeh\u00f6rde, und auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3580 \n\nder Umweltminister will beispielsweise mitnichten die \n\nbeim Sachsenforst verwalteten Fl\u00e4chen an die neue \n\nBeh\u00f6rde abgeben. \n\nZentral ist auch, welche Fachleute denn nun in die neue \n\nBeh\u00f6rde gehen. Das ist in der Antwort des Finanzministe-\n\nriums noch offengeblieben. Die Frist f\u00fcr die Stellenneu-\n\nverteilung ist verstrichen; vielleicht h\u00f6ren wir ja heute \n\nnoch etwas dazu. Ich hoffe, dass die Experten und Planer \n\nvom Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geolo-\n\ngie in der neuen Beh\u00f6rde das Sagen haben werden und \n\nnicht die Verwalter. \n\nIch kann nicht erkennen, dass das Gesamtkonzept hier im \n\nLandtag im Zuge der Haushaltsgesetzgebung so bekannt \n\ngemacht wurde, dass wir nachvollziehen k\u00f6nnen, was \n\ndenn nun genau diese mit viel Geld ausgestattete Beh\u00f6rde \n\nverwalten und tun wird. Es geh\u00f6rt meines Erachtens eben \n\nzur Hochn\u00e4sigkeit dieser Regierungskoalition, dass die \n\nOpposition, deren Aufgabe es ist, die Regierung zu \n\nkontrollieren, mit ein paar lumpigen PowerPoint-Seiten \n\nabgespeist werden soll, wenn es um die Information \u00fcber \n\neine neue und wichtige Beh\u00f6rde geht. Schlimmer noch \n\nw\u00e4re es, wenn die Kollegen von CDU und SPD auch \n\nnichts \u00fcber diese neue Beh\u00f6rde wissen w\u00fcrden und den \n\nStaatsministerien blind vertrauen. \u2013 So viel zum Thema \n\nfunktionierende Demokratie. Ich fordere die Staatsregie-\n\nrung auf, das Gesamtkonzept zusammen mit allen rele-\n\nvanten Unterlagen dem gesamten Landtag zu \u00fcbergeben, \n\ndamit wir alle hier im Raum die gleiche Diskussions-\n\ngrundlage haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in einer Anh\u00f6rung zum \n\nAntrag der Koalition \u201eReduzierung des Fl\u00e4chenver-\n\nbrauchs \u2013 Grunds\u00e4tzlich keine landwirtschaftlichen \n\nNutzfl\u00e4chen f\u00fcr Ausgleichsma\u00dfnahmen\u201c \u00e4u\u00dferte der \n\nLandesbauernpr\u00e4sident Herr Vogel im Oktober 2015, dass \n\nes jetzt auch an der Zeit sei, \u00fcber die Stra\u00dfenbauvorhaben \n\ndes Landes zu diskutieren. Das ist sehr erfreulich. Das \n\nProblem ist aber, dass das Thema Landwirtschaftsfl\u00e4che \n\nf\u00fcr Kompensationsma\u00dfnahmen seit Jahren allein aus dem \n\nBauch heraus und nicht faktengest\u00fctzt diskutiert wird, \n\nweil belastbare Statistiken komplett fehlen. \n\nIch habe mir einmal die M\u00fche gemacht und versucht, die \n\ndurch das Statistische Landesamt ver\u00f6ffentlichten Fl\u00e4-\n\nchennutzungserhebungen bis 2015 zu vergleichen. Ich \n\nfrage mich schon, Herr Hippold, woher Sie die Zahlen \n\nhaben. Ich sage allen \u00f6ffentlichen Nutzerinnen und \n\nNutzern nur: Viel Spa\u00df dabei! Die Daten sind nicht nur \n\nseit 2014 nicht mehr vergleichbar, sondern sie sind auch \n\nnoch stark l\u00fcckenhaft. Durch die Hinzurechnung der \n\nFl\u00e4chen anderer Nutzungen zu Siedlungs- und Verkehrs-\n\nfl\u00e4chen wird die Statistik komplett unbrauchbar. Hinzu \n\nkommt, dass beispielsweise nur noch Ackerfl\u00e4chen und \n\nnicht mehr getrennt Acker- und Gr\u00fcnfl\u00e4chen erhoben \n\nwerden. Dem werden weitere landwirtschaftliche Nutzun-\n\ngen hinzugeschlagen. \n\nAuch die Daten aus der Bodennutzungshaupterhebung \n\nsind f\u00fcr belastbare Aussagen f\u00fcr Landwirtschaftsfl\u00e4chen \n\nkaum tragbar, da kleine Fl\u00e4chen fehlen oder auch Fl\u00e4chen \n\nanderer Bundesl\u00e4nder mit erfasst wurden. Im Sinne eines \n\nMonitorings sollten wir darauf dr\u00e4ngen, sinnvolle und \n\nverwertbare Daten zu erheben. Dieser Punkt fehlt in \n\nIhrem Antrag im \u00dcbrigen komplett. \n\nWie soll die 2-Hektar-Zielerreichung f\u00fcr Au\u00dfenstehende \n\n\u00fcberhaupt nachvollziehbar werden? Mir kommt es eher so \n\nvor, als werde hier absichtlich Zahlenm\u00fcll produziert \u2013 \n\noder ist es Sch\u00f6nrechnerei mit der Siedlungs- und Ver-\n\nkehrsfl\u00e4che? \u00dcberall ist Bauboom, die Bauzinsen sind im \n\nKeller. Wir brauchen doch nur die Augen aufzumachen. \n\nBesonders der l\u00e4ndliche Raum erkennt oft seine \u00dcberle-\n\nbenschance nur im baulichen Wachstum. Ich erinnere \n\nhierzu an die andauernde Fl\u00e4chenversiegelung, zum \n\nBeispiel von 120 Hektar f\u00fcr das Gewerbegebiet in Ber-\n\nbersdorf, wo nicht ansatzweise neue Arbeitspl\u00e4tze ge-\n\nschaffen wurden und die Kommunen perspektivisch \n\nfinanziell Schiffbruch erleiden werden. \n\nThemenwechsel! Unstrittig ist, dass Eingriffe in die \n\nLandschaft durch Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen \n\nkompensiert werden m\u00fcssen. Die Bedarfe der Aufwertung \n\nder Landschaft beziehen sich naturgem\u00e4\u00df nicht nur auf \n\nSiedlungen, sondern auch auf die freie Landschaft und \n\ndamit auch auf die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che. Dies \n\nwird anhand der in den Regionalpl\u00e4nen dargestellten \n\nsanierungsbed\u00fcrftigen Bereiche in der Landschaft deut-\n\nlich. Dabei geht es konkret um die Aufwertung ausge-\n\nr\u00e4umter Landschaften mit geringer Biotop- und Artenviel-\n\nfalt oder um Gebiete mit hohen Erosionsraten, und auch \n\ndas ist ein Ergebnis landwirtschaftlicher Produktion, dem \n\nbegegnet werden muss. \n\nInsofern ist die geforderte generelle Herausnahme von \n\nAcker- und Gr\u00fcnland f\u00fcr fl\u00e4chengebundene Kompensati-\n\nonsma\u00dfnahmen nicht nur europarechtlich bedenklich, \n\nsondern auch fachlich unrealistisch. Wenigstens hier \n\nmusste die Koalition wohl oder \u00fcbel dazulernen, wie die \n\nUnterschiede zwischen den Antr\u00e4gen aus der Anh\u00f6rung \n\nvom vorigen Jahr und dem vorliegenden zeigen. Anderer-\n\nseits m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich das Fl\u00e4chenrecycling oder \n\nder Abriss verfallener Bausubstanz verst\u00e4rkt genutzt \n\nwerden, um neue Versiegelung und Bauvorhaben \u00fcber-\n\nhaupt erst zu erm\u00f6glichen. \n\nEin Weg dazu k\u00f6nnte auch das \u00d6kokonto sein, bei dem \n\ndiesmal nicht Nachnutzung, sondern biotop- und arten-\n\nschutzgerechte Neugestaltung und dauerhafte Sicherung \n\ndas Ziel sind. Aus der Sicht der LINKEN muss also \n\ndreierlei gelingen: \n\nErstens. Die Neuinanspruchnahme landwirtschaftlicher \n\nNutzfl\u00e4chen f\u00fcr Verkehrswege, Siedlungen und Rohstoff-\n\nabbau muss vermindert werden. Dazu muss jedes Abbau- \n\noder Infrastrukturprojekt besonders in l\u00e4ndlichen Entlee-\n\nrungsr\u00e4umen kritischer auf seine langfristige wirtschaftli-\n\nche und \u00f6kologische Wirkung in der Region abgeklopft \n\nwerden. Brauchen wir die landschaftsverschlingenden \n\nStra\u00dfenneu- und -ausbauvorhaben denn wirklich? \n\nZweitens. Die Akzeptanz f\u00fcr Kompensationsma\u00dfnahmen \n\nmuss durch eine sinnvolle und mit den W\u00fcnschen der \n\nBewirtschafter korrespondierende Aufwertung der Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3581 \n\nschaft erh\u00f6ht werden. Als Negativbeispiel nenne ich die \n\nUnmengen von Streuobstwiesen, die nahe der Autobahn \n\nim Zuge der Eingriffskompensation f\u00fcr den Stra\u00dfenbau \n\nentstanden sind. Oftmals finden sich nicht einmal Unter-\n\nnehmen oder Umweltverb\u00e4nde, die diese pflegen wollen, \n\nganz abgesehen davon, dass sie durch die dauerhafte \n\nVerl\u00e4rmung ohnehin in der Eignung als Habitate f\u00fcr viele \n\nArten ausgeschlossen sind. \n\nDennoch lese ich auch im aktuellen Antrag unter II B \u00fcber \n\ndie zu steigernde Qualit\u00e4t der Kompensation. Wir wissen, \n\ndass Streuobstwiesen die h\u00f6chsten Kompensationswerte \n\nerreichen. Aber das darf, wie eben gesagt, nicht den \n\nAusschlag geben. Gleichzeitig m\u00fcssen Streuobstwiesen \n\nnachgepflanzt werden, weil sie im fortgeschrittenen Alter \n\nwertvolle Biotope f\u00fcr zahlreiche Arten bieten \u2013 aber eben \n\nbitte nicht direkt an der Schnellstra\u00dfe! \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen die notorisch klammen Kommunen \n\nfinanziell in die Lage versetzen, potenzielle Kompensati-\n\nonsfl\u00e4chen \u00fcber Fl\u00e4chenerwerb dauerhaft zu sichern. \n\nGerade bei diesem letzten Punkt sieht es seit Jahren \n\nunver\u00e4ndert tr\u00fcbe aus. Es gibt dank der CDU in Sachsen \n\nkeine wasser-, naturschutz- und waldrechtlichen Vor-\n\nkaufsrechte mehr und ohnehin keinen Etat in den Ge-\n\nmeinden f\u00fcr diese sinnvollen Ma\u00dfnahmen, die den Ge-\n\nmeinden selbst, den Landwirten und nicht zuletzt auch \n\nden Vorhabentr\u00e4gern weiterhelfen w\u00fcrden. Das Reichs-\n\nsiedlungsgesetz wird wohl die einzige Basis f\u00fcr Vorkaufs-\n\nrechte der neuen Beh\u00f6rde sein. Das h\u00e4tten Sie, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der CDU, auch schon \n\n2012 haben k\u00f6nnen, wenn Sie unserem Agrarstrukturver-\n\nbesserungsgesetz zugestimmt h\u00e4tten. Damit h\u00e4tten Sie \n\nauch gleich die explodierenden Bodenpreise in der Land-\n\nwirtschaft abfangen k\u00f6nnen. \n\nIch fasse zusammen: zu sp\u00e4t, zu wenig ambitioniert und \n\ndann noch komplett intransparent. Bitte wachen Sie auf, \n\nliebe Koalition\u00e4re, und fangen Sie erst einmal an, die \n\nGrundlagen f\u00fcr eine Landeskompensationsverordnung zu \n\nerarbeiten. Solange das nicht so ist, k\u00f6nnen wir auf der \n\nBasis der schlechten Faktengrundlage Ihrem Antrag leider \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Urban, bitte sehr; Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich erlaube mir \n\neingangs die polemische Frage, ob es f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nLandwirtschaft nicht viel realere Probleme gibt als das \n\nPseudoproblem der Kompensationsfl\u00e4chen. Haben wir \n\nnicht Milchbauern, die vor dem wirtschaftlichen Aus \n\nstehen, weil die Milchverkaufspreise schon lange unter \n\ndem Selbstkostenpreis liegen? Haben wir nicht auch \n\nGetreidepreise unterhalb der Selbstkosten der landwirt-\n\nschaftlichen Betriebe? Nur durch massive Subventionen \n\nsind unsere Landwirte \u00fcberhaupt international konkur-\n\nrenzf\u00e4hig, und mit Getreideexporteuren wie Russland und \n\njetzt mit CETA und TTIP auch den Vereinigten Staaten \n\nstehen reale Konkurrenten bereit, um in den europ\u00e4ischen \n\nAgrarmarkt einzudringen. \n\nAber gut, CDU und SPD k\u00fcmmern sich um Ausgleichs- \n\nund Kompensationsfl\u00e4chen. Ja, bez\u00fcglich der Kompensa-\n\ntionsregelungen gibt es Verbesserungsbedarf, auch auf \n\nLandesebene. Mit den Bestrebungen zu einer bundeswei-\n\nten Kompensationsverordnung sind inzwischen viele \n\nJahre ins Land gegangen, leider ohne Erfolg. Mit der \n\nSchaffung bundeseinheitlicher Standards zu Eingriffs- \n\nund Ausgleichsregelungen wollte man folgende Ziele \n\nerreichen: die Verbesserung von Investitionsbedingungen, \n\ndie Beschleunigung von Verwaltungsverfahren, transpa-\n\nrentere Entscheidungen und h\u00f6here Planungs- und \n\nRechtssicherheit f\u00fcr private und \u00f6ffentliche Vorhaben. \n\nEine bundeseinheitliche Regelung w\u00e4re folglich begr\u00fc-\n\n\u00dfenswert gewesen. J\u00fcngere Bestrebungen auf Bundesebe-\n\nne sind allerdings wieder gescheitert. Insofern versucht \n\ndie s\u00e4chsische Landesregierung die Diskussionsphasen, \n\nzumindest hier im Freistaat, zu einem erfolgreichen \n\nAbschluss zu bringen. \n\nIch kann aber keine Lobeshymne auf die Arbeit der \n\nschwarz-roten Landesregierung anstimmen, denn der \n\nvorliegende Antrag f\u00fchrt zu keinen echten Verbesserun-\n\ngen. Hier gehen die Vorstellungen der AfD-Fraktion \u00fcber \n\ndie Qualit\u00e4t von Ausgleichsma\u00dfnahmen offensichtlich \n\nweit \u00fcber die von CDU und SPD hinaus. \n\nEin investiver Naturschutz im Sinne eines echten Aus-\n\ngleichs wird durch die vorgestellten Pl\u00e4ne nahezu ausge-\n\nschlossen. Der Sinn eines Ausgleiches ist es aber, die \n\nBeeintr\u00e4chtigungen des Naturhaushaltes so gut wie \n\nm\u00f6glich auszubalancieren. Aus diesem Grund sollte auch \n\neine r\u00e4umliche N\u00e4he zwischen Eingriffs- und Ausgleichs-\n\nort nicht abgeschafft werden, wie Sie es wollen. \n\nDer Antrag macht au\u00dferdem deutlich, dass Sie \u00d6kopunkte \n\nnicht danach vergeben wollen, welche Ma\u00dfnahmen die \n\nUmwelt- und Naturbeeintr\u00e4chtigungen tats\u00e4chlich aus-\n\ngleichen. Nein, Ihr Ziel ist es, auf bereits vorhandenen \n\nkleinen Fl\u00e4chen mithilfe fachfremder Vorrang- und \n\nBonusregelungen m\u00f6glichst teure, k\u00fcnstliche Biotope zu \n\nschaffen. W\u00fcrden als Ausgleich tats\u00e4chlich naturnahe, \n\nneue Biotope geschaffen, dann bed\u00fcrfte es beispielsweise \n\nkeiner k\u00fcnstlich angebrachten Nistk\u00e4sten mehr und keiner \n\nteuren, jahrelang zu finanzierenden Pflegema\u00dfnahmen. \n\nOder nehmen Sie zum Beispiel die bevorzugte F\u00f6rderung \n\nder Wiederherstellung von Weinbergstrockenmauern. \n\nDiese Mauern sind \u00fcberhaupt kein Ausgleich f\u00fcr die \n\nVersiegelung von Naturfl\u00e4chen, umso weniger, wenn dort \n\nWeinbau unter Einsatz von Bioziden stattfindet. Solche \n\nMa\u00dfnahmen sind, im Gegenteil, eine reine Umlenkung \n\nvon Naturschutzgeldern in die Erhaltung von Kulturg\u00fc-\n\ntern. Das ist aber nicht der Sinn des Ausgleichs. Mit \n\nIhrem Antrag wollen Sie die Nutzung von Landwirt-\n\nschaftsfl\u00e4chen f\u00fcr Kompensationsma\u00dfnahmen weitgehend \n\nverhindern. \n\nIm letzten Jahr wurde in der Ausschussanh\u00f6rung von \n\nmehreren Sachverst\u00e4ndigen aber betont, dass ohne die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3582 \n\nUmwandlung von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen ein \n\nnaturschutzfachlicher Ausgleich gar nicht m\u00f6glich ist. \n\nDazu sei erw\u00e4hnt, dass der geringe Fl\u00e4chenbedarf f\u00fcr \n\ndiesen Ausgleich leicht zu bedienen w\u00e4re, da sehr viele \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer kein Problem mit der Bereitstel-\n\nlung ihrer Grundst\u00fccke f\u00fcr Naturschutzma\u00dfnahmen \n\nh\u00e4tten. Das sehen CDU und SPD offenbar anders, wider \n\nbesseres Wissen und entgegen der fachwissenschaftlichen \n\nBeratung im Ausschuss. \n\nUnd so frage ich mich, und so fragt sich meine Fraktion: \n\nWarum sollten wir solch einem inhaltsschwachen und \n\nunfachlichen Antrag zustimmen? Besser w\u00e4re es, Sie \n\nziehen diesen Antrag zur\u00fcck und \u00fcberarbeiten ihn im \n\nurspr\u00fcnglichen Sinne der Bundeskompensationsverord-\n\nnung und anhand der tats\u00e4chlichen Gegebenheiten hier in \n\nSachsen. Auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fl\u00e4chen f\u00fcr echte \n\nKompensationsma\u00dfnahmen gehe ich in der zweiten \n\nRunde ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD sprach Herr \n\nAbg. Urban. Jetzt folgt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr \n\nAbg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Vorredner \n\nhaben schon an einigen Stellen sehr zutreffend den Finger \n\nin die Wunde gelegt. Das ist der Nachteil f\u00fcr mich als \n\nletzter Redner, denn ich muss schauen, dass ich nicht alles \n\nwiederhole. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch will aber bei etwas ganz Grunds\u00e4tzlichem beginnen: \n\nDas Ganze hatte einen Vorlauf, und es ging eigentlich \n\ndarum, eine Bundeskompensationsverordnung zu schaf-\n\nfen. Das ist schon der erste Punkt, bei dem ich ein Prob-\n\nlem habe, hier zuzustimmen: Ich kann diesen Fatalismus \n\nnicht ganz nachvollziehen, warum dieses Thema f\u00fcr \n\nimmer erledigt sein soll. \n\nVielmehr muss es unser Ziel sein, dass wir eine m\u00f6glichst \n\nbundesweit einheitliche Regelung hinbekommen. Auch \n\nwenn es mit dem Bundesrat kompliziert ist, aber so ist es \n\nnun einmal in einem f\u00f6deralen Staat. Ich w\u00fcrde mir einen \n\nAntrag w\u00fcnschen, der die Staatsregierung ermuntert, dort \n\nnoch einmal voranzugehen. Ich habe geh\u00f6rt, dass sich \n\nSachsen dort eigentlich engagieren wollte. \n\nWarum ist dies auf Bundesebene so wichtig? Die Kom-\n\npensationsregelungen sind sowohl in verschiedenen \n\nFachrechten zersplittert als auch bundesweit sehr unein-\n\nheitlich. Das f\u00fchrt allein schon aus Sicht des Investors, \n\ndes Vorhabentr\u00e4gers zu einem schlechten Zustand. Er hat \n\nwenig Planungs- und Rechtssicherheit. Das macht es f\u00fcr \n\ndie Beh\u00f6rden nicht leicht. Man hat andererseits im Sinne \n\ndes Naturschutzes zu denken. Wenn es aber keinen \n\nrichtigen Rahmen gibt, dann kann ich alles am untersten \n\nLevel anlegen. Dann ist die Kompensation nicht das, was \n\nsie hinsichtlich des Naturschutzgedankens leisten soll. \n\nWir haben das Problem: Bei den Gerichten bleibt man \n\ndann h\u00e4ngen, und auch die haben keine Richtlinien und \n\nm\u00fcssen sich jedes Mal bei Verhandlungen fragen, wie sie \n\ndamit umgehen. Das hei\u00dft, viele Leute haben dadurch \n\nst\u00e4ndig Probleme zu l\u00f6sen. Wir verpulvern eine Menge \n\nZeit und Energie f\u00fcr das, was man bundesweit einheitlich \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnte, wenn man untergesetzlich regeln w\u00fcrde, \n\nwas mit diesen Kompensationen wirklich gemeint ist. \n\nAuch l\u00e4nder\u00fcbergreifend besteht das Problem, zum \n\nBeispiel beim Stromnetzausbau. Es gibt eine Menge \n\nBeispiele, bei denen man merkt, dass man im Klein-Klein \n\neinfach nicht weiterkommt. \n\nGleichzeitig will ich lobend erw\u00e4hnen: Im Vergleich zum \n\nAntrag, den wir letztes Jahr im Ausschuss hatten, stehen \n\nhier viele Dinge drin, bei denen wir \u2013 oder besser Sie, \n\nliebe Koalition \u2013 wirklich vorangekommen sind. Das sind \n\nzum Beispiel der Ausgleich vorrangig durch Entsiege-\n\nlung, die Renaturierung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern \u2013 das lese ich \n\nmit gro\u00dfer Freude \u2013 oder die Herstellung m\u00f6glichst eines \n\nUrsprungszustandes. Das alles ist wunderbar. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAber wir haben auch schon geh\u00f6rt: Vom ortsnahen Aus-\n\ngleich wegzukommen ist aus naturschutzfachlicher Sicht \n\nkein kluger Weg. Dieses Reduzieren des komplexen \n\nThemas Kompensationsma\u00dfnahmen auf Fl\u00e4chenver-\n\nbrauch in der Landwirtschaft, was auch dieser Antrag so \n\natmet, ist eine deutliche Schieflage, weil dies nicht das \n\nganze Problem abbildet. Es wird immer suggeriert, dass \n\ndie Landwirtschaft ein Problem h\u00e4tte, weil sie natur-\n\nschutzfachliche Ausgleichsma\u00dfnahmen bringen muss. \n\nMan kann auf die Landwirtschaft beim Ausgleich nicht \n\nverzichten. Es ist ein riesengro\u00dfes Manko: Wir haben das \n\nProblem des Artenr\u00fcckganges \u2013 Biodiversit\u00e4t. Dabei \n\nwissen wir, dass wir Biotopvernetzung, Trittsteinbiotope \n\nbrauchen, und die sind nur in der Fl\u00e4che zu schaffen. Es \n\nw\u00e4re viel besser, wenn man eine richtige Planung landes-\n\nweit aufstellen w\u00fcrde, in die man Kompensationsma\u00df-\n\nnahmen einf\u00fcgen k\u00f6nnte. Das fehlt in diesem Antrag. \n\nSchon deshalb kann meine Fraktion dem nicht zustim-\n\nmen. \n\nNur weil man auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen eine \n\nMa\u00dfnahme macht, hei\u00dft das nicht immer unmittelbar, \n\ndass das f\u00fcr die Landwirtschaft schlecht ist. Wenn ich in \n\neiner ausger\u00e4umten Agrarlandschaft Hecken anlege, dann \n\nmindert das die Bodenerosion. Der Boden wird besser. \n\nVielleicht habe ich langfristig h\u00f6here Ertr\u00e4ge, als ich ohne \n\ndie Hecke h\u00e4tte, obwohl ich etwas weniger Fl\u00e4che zur \n\nVerf\u00fcgung habe. Das darf man nicht vergessen; das ist \n\nnicht immer eins zu eins zu sehen. \n\nZu den Zahlen, die wir abgefragt haben. Die Landwirt-\n\nschaftsfl\u00e4che in Sachsen ist seit dem Jahr 2000 um 23 000 \n\nHektar zur\u00fcckgegangen. Das ist dramatisch, und das \n\nwollen wir als GR\u00dcNE genauso wenig wie alle anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3583 \n\nhier im Haus. Aber f\u00fcr naturschutzrechtliche Ausgleichs-\n\nma\u00dfnahmen sind es davon nur 1 100 Hektar. Das ist im \n\nVergleich praktisch gar nichts. \n\nDer Hebel, wenn man der Landwirtschaft helfen will, ist \n\neben genau nicht bei der Kompensationsma\u00dfnahme \n\nanzusetzen, sondern bei den Ursachen der Fl\u00e4chenversie-\n\ngelung. Kompensation soll ja nur einen Eingriff kompen-\n\nsieren, der woanders bereits stattgefunden hat. \n\nVon einem Vorredner habe ich geh\u00f6rt: Ein ganz gro\u00dfer \n\nHebel ist allein der Stra\u00dfenbau. 6 000 Hektar sind f\u00fcr \n\nVerkehrsfl\u00e4chen verschwunden, f\u00fcr Bau- und Gewerbe-\n\ngebiete waren es 10 000 Hektar. Solche Projekte wie die \n\nOrtsumgehung Freiberg, f\u00fcr die man durch den Stadtwald \n\nriesige Trassen schlagen will, m\u00fcssen irgendwo kompen-\n\nsiert werden. Man k\u00f6nnte aber auch auf solch ein Vorha-\n\nben verzichten. Oder wenn ich von solchen Vorhaben h\u00f6re \n\nwie dem achtspurigen Ausbau der A 4 zwischen Nossen \n\nund Dresden, dann sind das Wahnsinnsprojekte. Davon \n\nsollten wir uns dauerhaft verabschieden, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund dann w\u00fcrde das Problem bei der Landwirtschaft auch \n\ngar nicht mehr so gro\u00df sein. \n\nWie gesagt, der Fl\u00e4chenverbrauch ist nicht eins zu eins \n\nmit den Nachteilen der Landwirtschaft zu sehen. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist mehr f\u00fcr die bundesweite Rege-\n\nlung zu machen, die Probleme Biotopvernetzung, Bio-\n\ntopverbund sind einzubauen und ein etwas anderes \n\nSchwergewicht zu legen. \n\nDeshalb kann ich meiner Fraktion nur Stimmenthaltung \n\nempfehlen. Ansonsten ist die Koalition dabei gegen\u00fcber \n\nletztem Jahr einen gro\u00dfen Schritt vorangekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nG\u00fcnther von den GR\u00dcNEN sind wir am Ende der ersten \n\nRederunde angekommen. Wir er\u00f6ffnen eine zweite \n\nRederunde. Herr Kollege Hippold ergreift erneut das Wort \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mich am Anfang f\u00fcr die sachli-\n\nche Debatte in der ersten Runde bei allen Kollegen, die \n\ngesprochen haben, bedanken. Wie ich bereits angek\u00fcndigt \n\nhabe, werde ich mich jetzt noch einmal mit der Anh\u00f6rung \n\nim Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft vom letzten \n\nJahr auseinandersetzen und zum Schluss noch auf einige \n\nAnmerkungen von Frau Dr. Pinka und Herrn G\u00fcnther \n\neingehen. \n\nWir hatten ja, daran werden Sie sich erinnern, am \n\n02.10.2015 eine Anh\u00f6rung \u2013 Frau Dr. Pinka hat es schon \n\nangesprochen \u2013 zum Antrag der Koalitionsfraktionen \n\n\u201eReduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs \u2013 grunds\u00e4tzlich \n\nkeine landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che f\u00fcr Ausgleichsma\u00df-\n\nnahmen\u201c durchgef\u00fchrt und dazu zw\u00f6lf hochrangige und \n\nsehr kompetente Experten in den Umweltausschuss \n\neingeladen. Fast alle diese Experten \u2013 so kann ich mich \n\nerinnern, ich habe auch im Protokoll an der einen oder \n\nanderen Stelle nachgelesen \u2013 haben die damalige Initiati-\n\nve sehr begr\u00fc\u00dft und die M\u00f6glichkeit einer solchen Kom-\n\npensationsverordnung sozusagen unterst\u00fctzt. \n\nDazu kamen weitere interessante Vorschl\u00e4ge, wie man \n\ndem Verbrauch von land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che \n\nentgegentreten kann. Hierzu geh\u00f6rt auch \u2013 das hat Frau \n\nDr. Pinka ebenfalls angesprochen \u2013 ein zentrales Fl\u00e4-\n\nchenmanagement. Beeindruckend wurde aus meiner Sicht \n\nin der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt, dass dieser Weg \u2013 und zwar \n\nunserer \u2013 der richtige ist. \n\nInsbesondere der Vertreter der Hessischen Landgesell-\n\nschaft stellte n\u00e4mlich dar, dass die B\u00fcndelung des Fl\u00e4-\n\nchenmanagements in Hessen zum Erfolg gef\u00fchrt hat. So \n\nwurden Konzepte und L\u00f6sungen zum Fl\u00e4chensparen \n\nentwickelt. Anstatt reine Landbeschaffung zu betreiben, \n\nfindet dort ein ressort\u00fcbergreifendes Handeln statt, und \n\ndamit konnten Investitions- und Projektbeschleunigungen \n\nerreicht werden. Das hei\u00dft, Fl\u00e4chenmanagement plus \n\neinheitliche Vorgaben bei der Kompensation von Eingrif-\n\nfen in Natur und Landschaft sind grunds\u00e4tzlich die L\u00f6-\n\nsung und sind auch aus unserer Sicht die L\u00f6sung. \n\nDas Ergebnis eines solchen Vorgehens w\u00e4ren eine nach-\n\nhaltige Fl\u00e4chennutzung, die St\u00e4rkung der kommunalen \n\nInnenentwicklung und der Erhalt und die Bewirtschaftung \n\nder nat\u00fcrlichen Ressourcen. Wir befinden uns auf einem \n\nguten Weg. Die Diskussion ist nicht abgeschlossen. Man \n\nmuss sich auch mit dem Fl\u00e4chenmanagement an sich noch \n\neinmal auseinandersetzen. Dieser Antrag heute soll ja ein \n\nerster Schritt in diese Richtung sein. \n\nAbschlie\u00dfend vielleicht noch ein Satz zu dem Sachver-\n\nhalt, der diese Initiative erg\u00e4nzt. Wir haben schon kurz in \n\nder vorhergehenden Runde angesprochen, dass bekann-\n\nterma\u00dfen im Dezember der Doppelhaushalt beraten wird, \n\nund beim Begleitgesetz wird unter anderem der Staatsbe-\n\ntrieb Zentrales Fl\u00e4chenmanagement auf der Tagesordnung \n\nstehen. Wir wollen gern dieser hessischen L\u00f6sung zumin-\n\ndest in Teilen folgen mit dem Aufbau eines zentralen \n\nressort\u00fcbergreifenden Fl\u00e4chenmanagements, nat\u00fcrlich erst \n\neinmal beginnend mit den Liegenschaften des Freistaates \n\nSachsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sch\u00f6n, wenn ich eine \n\nZwischenfrage stellen darf. Ich hatte ja vorhin kritisiert, \n\ndass uns dieses Konzept f\u00fcr die neue Beh\u00f6rde eigentlich \n\nnicht wirklich vorliegt, bis hin zu der \u00dcbersicht, welche \n\nFl\u00e4chen nun genau in die Verwaltung hineingehen. Haben \n\nSie als Koalition\u00e4r denn von der Regierung eine Grundla-\n\nge, auf der Sie einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen: Ja, diese Regierung \n\nist mit dieser Beh\u00f6rde auf dem richtigen Weg? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3584 \n\nJan Hippold, CDU: Ich hatte ja gerade ausgef\u00fchrt, dass \n\nwir uns im Dezember im Haushaltsverfahren tief greifend \n\ndamit besch\u00e4ftigen bzw. die entsprechenden Unterlagen \n\nbekommen werden, und ich gehe davon aus, dass wir \n\ndann eine Bewertung, wie das alles aussehen soll, vor-\n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss, Frau Dr. Pinka: Sie waren auf das Thema \n\nNeu- und Ausbauma\u00dfnahmen bei Stra\u00dfen eingegangen, \n\nund ich war schon etwas verwundert. Wir haben morgen \n\ndas Thema Staatsstra\u00dfen auf der Tagesordnung \u2013 zwar \n\neher unter der Rubrik Stra\u00dfenerhalt \u2013; Sie haben gemeint, \n\nes m\u00fcsste die Strategie angepasst werden, und zwar weg \n\nvom Neubau, hin zur Erhaltung bzw. Erneuerung. Auch \n\nim Koalitionsvertrag ist das niedergeschrieben, und die \n\nVerwaltung handelt danach. Deswegen ist die Forderung \n\n\u00fcberholt. Ausbau bzw. Erhalt hat aus meiner Sicht inzwi-\n\nschen schon den Vorrang vor Neubau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie erneut \n\neine Zwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe ja verfolgt, \n\ninwieweit Sie eine Stellungnahme zum Bundesverkehrs-\n\nwegeplan abgegeben haben, das habe ich schon regis-\n\ntriert, und deshalb meine Frage: Stehen Sie hinter der \n\nStellungnahme des Verkehrsministers, gerade zum Neu-\n\nbau von Ortsumgehungsstra\u00dfen im Freistaat Sachsen? \n\nJan Hippold, CDU: Das ist so, wie Sie es formulieren, \n\nnicht ganz richtig. Sicherlich gibt es im Freistaat Sachsen \n\nan bestimmten Stellen noch das Erfordernis von Ortsum-\n\ngehungsstra\u00dfen, n\u00e4mlich dort, wo die verkehrliche Belas-\n\ntung der B\u00fcrger in den Ortschaften besonders hoch ist. \n\nWenn Sie sich das anschauen und mit vorhergehenden \n\nVersionen vergleichen, ist es aber grunds\u00e4tzlich so, dass \n\nviele Ortsumgehungen, die fr\u00fcher noch in den Pl\u00e4nen \n\nenthalten waren, nicht mehr enthalten sind. \n\nIch kenne ein Beispiel aus meinem Wahlkreis. In Ober-\n\nlungwitz gab es fr\u00fcher eine geplante Ortsumgehung. Die \n\nist schon lange aus dem Plan gestrichen, und ich glaube \n\nschon, dass die Staatsregierung ihre Zielstellung, die in \n\nder Vergangenheit bestanden hat, deutlich angepasst hat. \n\nZum Thema Vorkaufsrechte, Frau Dr. Pinka. Wir haben \n\ndas schon sehr umfassend diskutiert und sind dazu poli-\n\ntisch unterschiedlicher Auffassung. Das kann passieren, \n\ndas ist in der Demokratie so, auch wenn Dinge entschie-\n\nden werden, die einem manchmal nicht so gefallen \u2013 \n\nschauen wir uns nur die letzte Nacht an, dann wissen wir, \n\nwovon wir reden \u2013; ich glaube aber, dass die Vorkaufs-\n\nrechte ein b\u00fcrokratisches Monster gewesen sind, und es \n\nwar eine gute Entscheidung, diese abzuschaffen. \n\nWenn man sich einmal anschaut, wie oft diese Vorkaufs-\n\nrechte in Anspruch genommen worden sind und welcher \n\nb\u00fcrokratische Aufwand betrieben worden ist, um zu \n\npr\u00fcfen, ob die Fl\u00e4che jetzt gekauft werden sollte, dann ist \n\ndas ausdiskutiert. Sicherlich kann man zuk\u00fcnftig, wenn \n\nman \u00fcber neue Regulierungen nachdenkt, so etwas mit ins \n\nAuge fassen. Aber dieses Instrument der Vorkaufsrechte, \n\nwie es fr\u00fcher gewesen ist, ist \u00fcberholt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage von Frau Dr. Pinka? \n\nJan Hippold, CDU: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Mich w\u00fcrde sehr interes-\n\nsieren, wie Sie die Kommunen bei der Fl\u00e4chenkompensa-\n\ntion bef\u00e4higen wollen \u2013 wenn ich an die \u00d6kokonten und \n\ndergleichen denke \u2013, diese \u00fcberhaupt zu f\u00fcllen, wenn sie \n\nkeine Vorkaufsrechte im Naturschutz-, Wasser- und \n\nWaldrecht haben. Wie wollen Sie ihnen denn die rechtli-\n\nche Grundlage erm\u00f6glichen? Ich kenne es von meiner \n\nStadt Freiberg, wo das \u00d6kokonto schlecht gef\u00fcllt ist, weil \n\nes keine kommunalen Liegenschaften mehr gibt, und man \n\nkann eben nicht zugreifen. Es gibt ja keine Vorkaufsrech-\n\nte. Jetzt m\u00fcssten Sie sich etwas \u00fcberlegen, was Sie statt-\n\ndessen anbieten. \n\nJan Hippold, CDU: Sicherlich kann man die Vorkaufs-\n\nrechte in Bezug auf ein \u00d6kokonto mit heranziehen \u2013 \n\nk\u00f6nnte man heranziehen, muss ich formulieren, denn es \n\ngibt sie ja nicht mehr. Es gibt aber viele andere M\u00f6glich-\n\nkeiten, nicht nur, dass man Ma\u00dfnahmen auf kommunalen \n\nFl\u00e4chen in ein \u00d6kokonto einspeist, sondern es ist grund-\n\ns\u00e4tzlich so, dass beispielsweise Entsiegelungsma\u00dfnahmen \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen \u2013 die m\u00fcssen nicht im \n\nkommunalen Besitz sein, sondern sie k\u00f6nnen auch im \n\nBesitz eines anderen sein \u2013, die faktisch in dieses \u00d6ko-\n\nkonto einflie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nSie haben sicherlich recht, dass wir uns mit der Fragestel-\n\nlung nach dem \u00d6kokonto auseinandersetzen m\u00fcssen. Aber \n\ndas grunds\u00e4tzlich nur auf kommunale Fl\u00e4chen und auf \n\nVorkaufrechte f\u00fcr kommunale Fl\u00e4chen zu reduzieren ist \n\nder falsche Weg. \n\nHerr Urban, Sie hatten ausgef\u00fchrt, dass Sie der Meinung \n\nsind \u2013 Kollege G\u00fcnther ist auch darauf eingegangen \u2013, \n\ndass eine r\u00e4umliche Trennung einzuf\u00fchren der falsche \n\nWeg sei. Das sehen wir vollkommen anders. Ich pers\u00f6n-\n\nlich bin der Meinung, dass die Einf\u00fchrung dieser r\u00e4umli-\n\nchen Trennung gegen\u00fcber der jetzigen Praxis \u2013 dass in der \n\nRegion geschaut wird, wo M\u00f6glichkeiten bestehen, \n\nAusgleichsma\u00dfnahmen zu schaffen \u2013 genau zu diesem \n\nProblem f\u00fchrt, \u00fcber das wir diskutieren. \n\nWenn ich die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte bzw. nutzen w\u00fcrde, \n\n\u00fcberregional zu schauen, nicht nur im Freistaat Sachsen, \n\nsondern vielleicht gerade in den Randbereichen, auch \n\n\u00fcber die Landesgrenze hinaus \u2013 sp\u00e4ter einmal, nicht zum \n\njetzigen Zeitpunkt, denn das k\u00f6nnen wir in der Landes-\n\nkompensationsverordnung nicht regeln \u2013, dann k\u00f6nnten \n\nwir einen Teil des Problems, das sich in den letzten Jahren \n\naufgebaut hat, ausgleichen. \n\nDer Punkt ist: Wenn ich in meiner Region eine Kompen-\n\nsationsma\u00dfnahme ben\u00f6tige \u2013 und ich habe diese Fl\u00e4che, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3585 \n\ndie Frau Dr. Pinka angesprochen hat, gerade nicht \u2013 und \n\nirgendjemand anderes hat aber eine Fl\u00e4che, die er an-\n\nbieten kann, sodass Sie nur auf diese zur\u00fcckgreifen \n\nk\u00f6nnen \u2013, dann ist das eine Art Gesch\u00e4ftsmodell, und das \n\nist nicht in unser aller Sinn. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir nach alternativen M\u00f6glichkeiten \n\nsuchen. Angesprochen sind beispielsweise Hecken im \n\nBereich von gr\u00f6\u00dferen Feldern, und das geht nicht immer \n\nin der Region, sondern gegebenenfalls \u00fcber den eigenen \n\nTellerrand hinaus. \n\nNoch kurz zu der bundesweiten Regelung, Herr G\u00fcnther. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert gewesen, wenn \n\nes gelungen w\u00e4re, eine Bundeskompensationsverordnung \n\nzu erreichen. Aber leider haben wir das nicht geschafft. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht als Land Sachsen allein beeinflus-\n\nsen. Wir haben uns \u2013 das hatte ich auch schon gesagt \u2013 \n\ndaf\u00fcr ausgesprochen. Vielleicht gibt es dazu auf Bundes-\n\nebene irgendwann eine ge\u00e4nderte Sichtweise. Aber jetzt \n\nnicht den Schritt zu tun, eine Landeskompensationsver-\n\nordnung anzustreben, w\u00e4re der falsche Weg. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Hippold \n\nhaben wir die zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Bevor ich in \n\ndieser fortschreite, sehe ich eine Kurzintervention; bitte, \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Vielen Dank, Herr Hippold, f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen \n\nund die Beantwortung der Fragen, die ich in meiner Rede \n\naufgeworfen habe. \n\nWorauf Sie nicht eingegangen sind und was einer meiner \n\ngr\u00f6\u00dften Kritikpunkte war, ist die \u00dcbersicht des Statisti-\n\nschen Landesamtes, dass es niemandem in diesem Frei-\n\nstaat Sachsen m\u00f6glich ist, die Fl\u00e4chenversiegelung im \n\nFreistaat zu verfolgen. Ich glaube, dass man richtigen \n\nZahlenm\u00fcll produziert. Es ist mir nicht bekannt, aus \n\nwelchem Grund das so ist. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, Sie w\u00fcrden an Ihre \n\nRegierung und an die nachgeordneten Beh\u00f6rden herange-\n\nhen und diese auffordern, einfach eine ordentliche statisti-\n\nsche \u00dcbersicht \u00fcber die Fl\u00e4cheninanspruchnahme in \n\nSachsen einschlie\u00dflich der versiegelten Fl\u00e4chen zu f\u00fch-\n\nren. Vielleicht sollte dies aus der Koalition noch einmal \n\nan die Regierung herangetragen werden. Diese Aufgabe \n\nist dringend. Ansonsten bleibt es immer so: Sie bekom-\n\nmen Daten von irgendwem \u2013 Sie haben ja welche ge-\n\nnannt. Die habe ich aber nicht. Sie haben sie vielleicht aus \n\ndem Landesamt bekommen. Das sind dann aber wieder \n\nInterna. Das ist einfach nicht sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hippold rea-\n\ngiert jetzt auf diese Kurzintervention. \n\nJan Hippold, CDU: Ja. \u2013 Erst einmal grunds\u00e4tzlich \n\nvielen Dank f\u00fcr die Frage. Statistisches Landesamt \u2013 ich \n\nkann jetzt nicht pr\u00fcfen, warum f\u00fcr Sie nicht die M\u00f6glich-\n\nkeit bestanden hat, sich diese Daten zu beschaffen. Ich \n\nw\u00fcrde sagen, wir lassen es einfach einmal so stehen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es nat\u00fcrlich korrekt, dass man irgendwo \n\neine zahlentechnische Grundlage ben\u00f6tigt. Wenn ich \u00fcber \n\nKompensation und Ausgleichsma\u00dfnahmen spreche, dann \n\ngeht es nicht anders. \n\nWarum Sie nicht in der Lage gewesen sind \u2013 sage ich \n\neinmal \u2013, das auf der Grundlage des Statistischen Landes-\n\namts zu ermitteln, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nNichts ver\u00f6ffentlicht!) \n\ndas wei\u00df ich nicht. Das muss ich mir hinterher wirklich in \n\nRuhe anschauen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Jetzt w\u00e4re in der \n\nzweiten Rederunde die SPD am Zuge, so sie denn m\u00f6ch-\n\nte, Kollege Winkler. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Alles gesagt!) \n\n\u2013 Alles gesagt. \u2013 DIE LINKE noch einmal, Frau \n\nDr. Pinka? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein danke!) \n\n\u2013 Alles gesagt. \u2013 Die AfD, Herr Kollege Urban? \u2013 Sie \n\nnehmen Ihr Rederecht wahr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! 47 % der Fl\u00e4che \n\ndes Freistaats Sachsen sind landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4-\n\nche. 13 % dieser Fl\u00e4chen dienen nicht der Nahrungsmit-\n\ntelproduktion, sondern dem Energiepflanzenanbau. Nur \n\n1 % sind Brachen- oder Stilllegungsfl\u00e4chen. \n\nIn Bezug auf Kompensationsma\u00dfnahmen besitzen wir \n\nfolglich kein echtes Fl\u00e4chenproblem; im Gegenteil: Wir \n\nk\u00f6nnen es uns leisten, 13 % unserer Nutzfl\u00e4chen mit \n\nEnergiepflanzen zu bestellen. Das sind in der Regel \n\nMonokulturen, die nur unter Pestizid- und D\u00fcngemittel-\n\neinsatz ausreichende Ertr\u00e4ge bringen und die ohne die \n\nmassive Subventionspolitik f\u00fcr \u00d6kostrom wirtschaftlich \n\n\u00fcberhaupt nicht tragf\u00e4hig w\u00e4ren. \n\nDennoch sollte sich der Freistaat nat\u00fcrlich darum bem\u00fc-\n\nhen, dass Fl\u00e4chen nur dann neu versiegelt werden, wenn \n\nes daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde gibt. Aus Sicht der AfD-Fraktion \n\nsind dazu wichtige erste Schritte bereits getan worden. \n\nDer Ausbau des Stra\u00dfennetzes in Sachsen ist weitgehend \n\nabgeschlossen. Perspektivisch steht in manchen Regionen \n\nsogar ein behutsamer R\u00fcckbau an. Eine sorgsame k\u00fcnfti-\n\nge Verkehrsplanung kann den Kompensationsbedarf f\u00fcr \n\nVerkehrsfl\u00e4chen also stark reduzieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3586 \n\nViele s\u00e4chsische Kommunen haben noch Reserven an \n\nBestandsimmobilien, Brachfl\u00e4chen und Baul\u00fccken. Eine \n\nweitere F\u00f6rderung der Revitalisierung auch dieser Poten-\n\nziale kann unn\u00f6tige Neuversiegelungen vermeiden. \n\nDiesen positiven Entwicklungen steht allerdings ein neuer \n\nTrend diametral entgegen: die enormen Eingriffe in Natur \n\nund Landschaft durch Erneuerbare-Energien-Anlagen \u2013 \n\nder Bau von Windkraftanlagen insbesondere in W\u00e4ldern \n\noder der Bau von Fotovoltaikanlagen auf Acker- und \n\nGr\u00fcnlandfl\u00e4chen. \n\nOhne Ihre Illusion, das Weltklima in Deutschland oder gar \n\nin Sachsen retten zu k\u00f6nnen, blieben unserer Landschaft \n\ndiese Eingriffe erspart, und die entsprechenden Kompen-\n\nsationen w\u00e4ren \u00fcberhaupt nicht erforderlich. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE:  \n\nMachen wir sie einfach wieder weg!) \n\nNotwendige Kompensationsma\u00dfnahmen sollten auch \n\nnicht, wie Sie es wollen, in die Biotoppflege gelenkt \n\nwerden. Die unwirtschaftliche Pflege von Wirtschaftswie-\n\nsen \u2013 denn nichts anderes ist es meistens \u2013 ist wie ein \n\nFass ohne Boden und kommt \u00fcber den Status einer \n\ndauersubventionierten Sisyphusarbeit nicht hinaus. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was ist \n\ndenn eine dauersubventionierte Sisyphusarbeit?) \n\nSinnvoll w\u00e4re es dagegen, Kompensationsmittel in den \n\nAufbau eines s\u00e4chsischen Biotopverbundnetzes zu lenken, \n\ndessen Pl\u00e4ne seit Jahren in den Schubladen Ihres Ministe-\n\nriums verstauben, Herr Schmidt. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der Regierungsfraktionen f\u00fcr eine Lan-\n\ndeskompensationsverordnung sind alles andere als ein \n\ngro\u00dfer Wurf. Sie plakatieren nur die Sch\u00e4den Ihrer ideen-\n\nlosen Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIch sage es noch einmal: Unsere Landwirte und die \n\nMenschen in den l\u00e4ndlichen Regionen haben wesentlich \n\nrealere Probleme als die Umwandlung von ein paar \n\nHektar Acker in Feldgeh\u00f6lze. Packen Sie die realen \n\nProbleme an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD. M\u00f6chten die GR\u00dcNEN noch einmal sprechen? \u2013 \n\nNein. Dann w\u00e4ren wir auch mit dieser zweiten Runde am \n\nEnde. Wollen wir eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Bitte. \n\nKollege Hippold er\u00f6ffnet die dritte Runde f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\n(Abg. Jan Hippold, CDU,  \n\ntritt an ein Saalmikrofon) \n\nOder soll es eine Kurzintervention sein? \n\nJan Hippold, CDU: Keine Kurzintervention. Ich w\u00fcrde \n\nes aber gleich von hier machen, weil es wirklich relativ \n\nschnell geht. \n\nIch habe jetzt noch einmal R\u00fccksprache gehalten. Ich \n\nm\u00f6chte es einfach f\u00fcr das Protokoll richtigstellen. Thema \n\nVorkaufsrechte: Es gibt im Freistaat Sachsen, damit hier \n\nnicht der falsche Eindruck entsteht, weiterhin Vorkaufs-\n\nrechte. Jede Kommune hat beim Verkauf eines Grund-\n\nst\u00fccks in ihrem Bereich ein Vorkaufsrecht. Das gibt es \n\nnach wie vor. Was es allerdings nicht mehr gibt, ist das \n\nVorkaufsrecht zugunsten von Naturschutzma\u00dfnahmen. \n\nDiesen Unterschied wollte ich einfach noch einmal \n\nfestgehalten haben. \n\nDie Kommune hat also auch jetzt noch Steuerungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, um Fl\u00e4chen zu erwerben, wenn sie verkauft \n\nwerden, und sie sp\u00e4ter dem Naturschutz zuzuf\u00fchren. \n\n(Andreas Heinz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nGenau darum geht es! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war noch einmal \n\nKollege Hippold von der CDU-Fraktion. Jetzt sind wir, \n\ndenke ich, alle ins Bild gesetzt. Ich sehe jetzt aus den \n\nFraktionen keinen weiteren Redebedarf. Ich schaue zur \n\nStaatsregierung. Es erhebt sich Herr Staatsminister \n\nThomas Schmidt. Er wird jetzt f\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprechen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich glaube, die Debatte hat gezeigt, \n\ndass wir mit der Kompensationsverordnung \u00fcber ein \n\nThema reden, das in Teilen nat\u00fcrlich immer zu Kontro-\n\nversen f\u00fchren wird. Es ist so komplex und vielgestaltig. \n\nEs wird immer \u00fcber r\u00e4umliche und fachliche Interessen \n\nkontr\u00e4r zueinander diskutiert werden. Deshalb ist es auch \n\nnicht so einfach zu l\u00f6sen. Es ist aber ein wichtiges Thema, \n\ndas wir angehen m\u00fcssen. \n\nHerr Kollege Urban, Sie wissen, dass ich einige Beitr\u00e4ge \n\nvon Ihnen hier schon als durchaus strukturiert anerkannt \n\nhabe. Sie k\u00f6nnen doch aber im Ernst nicht sagen, wenn \n\ndie Getreide- und Milchpreise unten sind, dann d\u00fcrfen wir \n\n\u00fcber solche Themen nicht reden. Das kann doch wirklich \n\nnicht Ihr Ernst sein! Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch in Zeiten, \n\nin denen es in der Landwirtschaft einmal schwierig ist, \n\n\u00fcber Themen des Naturschutzes, des Umweltschutzes und \n\nandere wichtige Themen sprechen. Also, das ist wirklich \n\nweit daneben. Das muss ich an dieser Stelle einmal sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister, von Herrn Kollegen \n\nUrban? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Staatsminister Schmidt, geben \n\nSie mir recht, dass das Problem der gesunkenen Milch-\n\npreise und der gesunkenen Getreidepreise f\u00fcr die Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3587 \n\nwirte ein wesentlich gr\u00f6\u00dferes Problem ist als die Frage, \n\nob der eine oder andere Hektar mit einer Hecke bepflanzt \n\nwird oder nicht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!  \n\nDa kann ich gleich widersprechen! \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nMultitasking!) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal sind die Milchpreise gerade \n\nwieder deutlich am Steigen. Das muss ich Ihnen sagen. \n\nVon 20 Cent im M\u00e4rz sind wir jetzt bei fast 30 Cent. Das \n\nist eine erheblich positive Entwicklung. Ich glaube aber, \n\nder Vergleich hinkt ganz einfach. Wenn wir die Wertigkeit \n\naller Themen nach Gutd\u00fcnken einsch\u00e4tzen, dann d\u00fcrfen \n\nwir, wenn es noch ein schwierigeres Problem im Land \n\ngibt, \u00fcber alles, was darunter liegt, nicht mehr reden. Also \n\ndiese Auffassung von dieser Aufgabe des Parlaments habe \n\nich einfach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEingriffsregelungen zu minimieren ist ein Anliegen, das \n\nuns eint. Ich glaube, das hat die Debatte gezeigt. Es ist \n\nauch Ziel der Staatsregierung, die Inanspruchnahme von \n\nLandschaft und Natur, zum Beispiel f\u00fcr Bauvorhaben und \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen, so weit wie m\u00f6glich zu mini-\n\nmieren. \n\nDie Trendumkehr bei der Fl\u00e4cheninanspruchnahme bleibt \n\nnicht nur in Sachsen eine gro\u00dfe Herausforderung, sondern \n\ndas ist in ganz Deutschland so. Auch das Ziel, im Jahr \n\n2020 auf 2 Hektar zu kommen, haben wir nach wie vor. \n\nDie Fl\u00e4cheninanspruchnahme ist auch schon zur\u00fcckge-\n\ngangen. Wir sind jetzt bei reichlich 3 Hektar. Das Ziel \n\nbleibt uns erhalten. Auch solche Kompensationsverord-\n\nnungen tragen dazu bei \u2013 so hoffen wir \u2013, dies voranzu-\n\nbringen. \n\nNat\u00fcrlich spielt in diesem Zusammenhang auch die \n\nInanspruchnahme landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen f\u00fcr \n\nKompensationszwecke eine gro\u00dfe Rolle. Sie sollte so weit \n\nwie m\u00f6glich minimiert werden. Wir haben die Beh\u00f6rden \n\nin unserem Gesch\u00e4ftsbereich bereits im Jahr 2011 mit \n\neinem Erlass darauf hingewiesen, dies so weit wie m\u00f6g-\n\nlich zu minimieren. Doch diese Regelung ist nicht ausrei-\n\nchend. Wir brauchen verbindliche Regelungen f\u00fcr alle \n\nEingriffsverursacher. Daher ist das Ziel einer Landes-\n\nkompensationsverordnung auch im Koalitionsvertrag \n\nfixiert, um eine hohe Qualit\u00e4t der \u00f6kologischen Kompen-\n\nsation zu erreichen und gleichzeitig die Inanspruchnahme \n\nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che zu minimieren. Warum \n\nmachen wir das erst jetzt? Weil wir eben auch die Bun-\n\ndeskompensationsverordnung haben wollten. \n\nLieber Kollege G\u00fcnther, ich danke Ihnen f\u00fcr die Unter-\n\nst\u00fctzung. Darin sind wir uns v\u00f6llig einig. Leider ist es \n\ngerade an den GR\u00dcNEN-L\u00e4ndern gescheitert. Sie haben \n\nam Ende diese Verordnung nicht mitgetragen. Es war \n\nauch kein Kompromiss zu finden, das bedaure ich sehr. \n\nVielleicht haben landespolitische Aspekte eine Rolle \n\ngespielt \u2013 Sie haben sich hier anders erkl\u00e4rt, deshalb \n\nm\u00f6chte ich Sie an dieser Position nicht kritisieren. \n\nEs geht, wie Sie richtig angesprochen haben, um Infra-\n\nstrukturprojekte, die l\u00e4nder\u00fcbergreifend sind. Wir reden \n\nvon Stromtrassen, dem Gasleitungsbau und anderen \n\nDingen, die bei der Kompensation einen Flickenteppich \n\nverursachen w\u00fcrden, den wir alle nicht wollen. Deshalb \n\nw\u00e4re eine Bundeskompensationsverordnung der richtige \n\nWeg gewesen. Sie kommt nun nicht und wir werden einen \n\nLandesweg gehen m\u00fcssen. Wir wollen aber Regelungen \n\naus dem Entwurf der Bundeskompensationsverordnung \n\naufnehmen, zum Beispiel St\u00e4rkung des Vermeidungsge-\n\nbots, die Forderung nach Multifunktionalit\u00e4t der Kom-\n\npensationsma\u00dfnahmen, Definition der Betroffenheit \n\nagrarstruktureller Belange und der f\u00fcr die landwirtschaft-\n\nliche Nutzung besonders geeigneten B\u00f6den sowie ein \n\nBiotopwertverfahren und eine Zusatzbewertung besonde-\n\nrer Funktionen. \n\nSolche Punkte werden nun bei der Erarbeitung unserer \n\nLandeskompensationsverordnung Ber\u00fccksichtigung fin-\n\nden. Wichtig ist, dass Kompensationsma\u00dfnahmen zielge-\n\nrichtet dort umgesetzt werden, wo sie den gr\u00f6\u00dften Mehr-\n\nwert f\u00fcr Natur und Landschaft schaffen. Da ist f\u00fcr mich \n\nnicht der unmittelbar r\u00e4umliche Zusammenhang zwin-\n\ngend, denn wir haben ja f\u00fcnf Naturr\u00e4ume in Sachsen. Es \n\nist dort der richtige Weg, wo es am Ende am wertvollsten \n\numsetzbar ist. Zudem sollen Ma\u00dfnahmen bevorzugt \n\nwerden, die bei hohem \u00f6kologischen Wert keine oder nur \n\neinen sehr geringen Umfang landwirtschaftlicher Fl\u00e4che \n\nbeanspruchen. Auch das halte ich f\u00fcr ein richtiges Ziel, \n\nwobei wir alle wissen: Ein vollst\u00e4ndiger Verzicht auf die \n\nInanspruchnahme landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che f\u00fcr \n\nKompensationszwecke wird sich sicher nicht immer \n\nrealisieren lassen, da grunds\u00e4tzlich auf die Inanspruch-\n\nnahme verzichtet werden soll. \n\nUm den Erfordernissen des Naturschutzes wie auch der \n\nLand- und Forstwirtschaft gleicherma\u00dfen gerecht zu \n\nwerden, ist die Integration von Leistungen f\u00fcr den Natur-\n\nschutz in die Produktionsabl\u00e4ufe eine gute M\u00f6glichkeit. \n\nDeshalb sollen zuk\u00fcnftig durch Vorrang- und Bonusrege-\n\nlung Kompensationsma\u00dfnahmen bevorzugt werden, die \n\ndauerhaft in die bisherige Nutzung integriert werden und \n\ndie durchaus auch dazu beitragen k\u00f6nnen, Biotopverb\u00fcn-\n\nde herzustellen. Auch das w\u00e4re ein Aspekt, den wir hier \n\nmit ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. \n\nErst gestern fand eine Beratung mit der kommunalen \n\nEbene dar\u00fcber statt, wie diese Herstellung der Biotopver-\n\nb\u00fcnde wieder st\u00e4rker beschleunigt werden kann. Auch das \n\nkann ich Ihnen an dieser Stelle mit sagen: F\u00fcr produkti-\n\nonsintegrierte Ma\u00dfnahmen aus landwirtschaftlichen \n\nFl\u00e4chen, zum Beispiel Ackerrandstreifen, Bl\u00fchstreifen, \n\nAckerbrachen und Ma\u00dfnahmen im Wald, sind entspre-\n\nchende Regelungen in der Landeskompensationsverord-\n\nnung beabsichtigt. Ein besonderes Anliegen ist mir die \n\nRenaturierung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern einschlie\u00dflich ihrer \n\nUferbereiche, und die Herstellung der Durchg\u00e4ngigkeit in \n\nFlie\u00dfgew\u00e4ssern soll mit den k\u00fcnftigen Regelungen besser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3588 \n\nin Wert gesetzt werden. Dies entspricht auch den Zielen \n\nder Wasserrahmenrichtlinie, wie Sie sicherlich wissen. \n\nWir planen auch die Nutzung von \u00d6kokonto-Ma\u00dfnahmen \n\nweiter zu st\u00e4rken. Das ist bereits jetzt m\u00f6glich. Dort \n\nhaben wir aber noch Luft nach oben, damit das \u00d6kokonto \n\nbesser funktioniert. Der Wertzuwachs durch die vorgezo-\n\ngene Realisierung soll zuk\u00fcnftig durch eine geregelte \n\nVerzinsung von 3 % pro Jahr auf maximal zehn Jahre \n\ngew\u00fcrdigt werden. Eine Ersatzzahlung ist nach dem \n\nBundesnaturschutzgesetz nur zul\u00e4ssig, wenn eine naturale \n\nKompensation nicht m\u00f6glich ist, wie dies zum Beispiel \n\nf\u00fcr mastartige Bauwerke wie eine Windkraftanlage ab \n\neiner bestimmten H\u00f6he in der Regel der Fall ist. So soll es \n\nzuk\u00fcnftig verbindlich in der Landeskompensationsver-\n\nordnung geregelt werden. \n\nIm \u00dcbrigen besteht auch jetzt schon \u00fcber das \u00d6kokonto in \n\n\u00a7 10 Abs. 2 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz die M\u00f6glich-\n\nkeit f\u00fcr Eingriffsverursacher, Naturschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\ndie Deckung ihres Kompensationsbedarfs einzukaufen. \n\nWichtig ist auch die Bereitstellung geeigneter aufwertba-\n\nrer Fl\u00e4chen f\u00fcr Kompensationsma\u00dfnahmen. Dazu erhof-\n\nfen wir uns eine St\u00e4rkung des Instruments Fl\u00e4che. Das ist \n\ndoch ganz klar, deshalb machen wir es durch das zentrale \n\nFl\u00e4chenmanagement. \n\nZu den ver\u00f6ffentlichten Daten vielleicht noch ein Hin-\n\nweis. Frau Dr. Pinka, ich wundere mich, dass Sie es nicht \n\nwissen. Uns st\u00f6rt auch, dass die Daten in dieser Form zur \n\nZeit kaum vergleichbar sind, aber es erfolgt augenblick-\n\nlich bundesweit die Umstellung des Liegenschaftskatas-\n\nters vom amtlichen Liegenschaftsbuch auf das amtliche \n\nLiegenschaftskataster im Informationssystem Alkis. \n\nDeshalb kommen wir jetzt in eine Phase, wo die Daten \n\nschwer vergleichbar sind. Das ist f\u00fcr Sie wie auch f\u00fcr uns \n\nunbefriedigend. Das ist die Ursache f\u00fcr diesen \u2013 \u2013 Wie \n\nhaben Sie gesagt? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Datenm\u00fcll!) \n\n\u2013 Na gut, so weit w\u00fcrde ich nicht gehen, aber es ist \n\nzumindest schwierig zu vergleichen. \n\nIch danke der Koalition f\u00fcr den Antrag, denn es ist \u2013 auch \n\ndas hat die Debatte gezeigt \u2013 auch immer eine politische \n\nFrage, wie wir solche Verordnungen angehen. Wir als \n\nStaatsregierung sind auf dem Weg, sie herzustellen. Die \n\nUnterst\u00fctzung aus dem Parlament ist sehr wichtig. Ich \n\nbitte deshalb, dem Antrag der Koalition zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade die \n\nPosition der Staatsregierung, in diesem Politikfeld ver-\n\nk\u00f6rpert durch Herrn Staatsminister Schmidt. \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort durch die einbringen-\n\nden Fraktionen. \u2013 \n\n(Jan Hippold, CDU: Kein Schlusswort!) \n\nEs wird keins gew\u00fcnscht. Dann kommen wir direkt zur \n\nAbstimmung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \n\ndie Drucksache 6/6635 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Trotzdem ist die Drucksache 6/6635 \n\nbei einigen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen \n\nmehrheitlich beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKein Abducken mehr, Herr Tillich. Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten  \n\nzu bisherigen Konsequenzen des Staatsversagens im Fall al-Bakr \n\nDrucksache 6/6886, Antrag der Fraktion der DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE als \n\neinbringende Fraktion, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 1 Herrn Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der Thematik und der \n\ndirekten Ansprache des Ministerpr\u00e4sidenten w\u00fcrde ich \n\nnach \u00a7 85 gern ein Herbeirufen des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nbeantragen. Er telefoniert zwar drau\u00dfen, aber vielleicht \n\nhilft es. Aha, er ist schon dabei, weil ich hier am Mikrofon \n\nstehe. Wunderbar. Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, er war ohnehin \n\nunterwegs. Jetzt k\u00f6nnen wir beginnen. Die einbringende \n\nFraktion wird vertreten durch Herrn Bartl. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was nach dem \n\nFall al-Bakr \u00fcber den Freistaat Sachsen an Schimpf, \n\nSchande und Schm\u00e4hkritik hereingebrochen ist, sucht in \n\nder 25-j\u00e4hrigen Geschichte seit der Wiedereinrichtung \n\nunseres Bundeslandes seinesgleichen. Ob alles, was in \n\nden sogenannten Leitmedien an vermeintlich sicherem \n\nWissen um die Dinge und Abl\u00e4ufe, an Wertungen und \n\nBewertungen debattiert wurde, ob dieses teils gen\u00fcsslich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3589 \n\nzelebrierte Sachsen-Bashing berechtigt ist, kann momen-\n\ntan dahingestellt bleiben. \n\nJedenfalls ist das Ansehen des Freistaates Sachsen bun-\n\ndesweit und vielleicht \u00fcber die Republikgrenzen hinaus \n\n\u201eauf den Hund gekommen\u201c. Sachsen, das sich nach der \n\nWiedervereinigung zu einem vermeintlich neuen Muster-\n\nl\u00e4ndle im Osten mit seinen Wirtschaftsdaten, mit gl\u00e4nzen-\n\nder Haushaltsbilanz, mit gefeierten PISA-Noten entwi-\n\nckelt hatte, steht nun als Pannenstaat da. Als St\u00fcmper \n\nm\u00fcssen wir uns beschimpfen lassen. Dieses entstandene \n\nnegative Bild von Sachsen haben auch Sie, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, nach allem, was die Medien berichten, auf \n\ndem Landesparteitag der CDU am vergangenen Wochen-\n\nende als deren Landesvorsitzender beklagt. \n\nIn dieser Situation erachten wir es als elementare Verant-\n\nwortung und Dienstpflicht des Ministerpr\u00e4sidenten als \n\nSpitze der vollziehenden Gewalt im Freistaat Sachsen, \n\ndass Sie, Herr Tillich, heute hier in der Sache vor dem \n\nParlament \u2013 und damit im Originalton auch gegen\u00fcber der \n\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 das Wort nehmen, nicht zuletzt auch \n\ndeshalb, weil Artikel 63 der Verfassung Ihnen aufgibt, die \n\nRichtlinien der Politik zu bestimmen und daf\u00fcr die Ver-\n\nantwortung zu tragen. Das gilt umso mehr, als in den \n\nMedien hoch und runter vom Staatsversagen in Sachsen \n\ndie Rede ist, der Ministerpr\u00e4sident dazu jedoch beharrlich \n\nschweigt. \n\nWir wollen deshalb aus Ihrem Mund, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, h\u00f6ren, welche Konzeption Sie der Staatsregierung \n\nzur unverz\u00fcglichen Bew\u00e4ltigung der bis dato bereits \n\n\u00f6ffentlich gewordenen Missst\u00e4nde und festgestellten \n\norganisatorischen, personellen und finanziellen Vers\u00e4um-\n\nnisse im Bereich der s\u00e4chsischen Polizei, der Justiz und \n\ndes Strafvollzugs als den nach unseren Kenntnissen \n\nentscheidenden Ursachen f\u00fcr das objektive Versagen im \n\nFall al-Bakr vorgeben, also verordnet haben, was die \n\nStaatsregierung bisher zur r\u00fcckhaltlosen Aufkl\u00e4rung getan \n\nhat und weiter tun will und wie sich das heute hier offizi-\n\nell vor dem Parlament Gesagte in erkennbaren Schluss-\n\nfolgerungen zur Sicherheitsgew\u00e4hrleistung und zur \n\nPersonalfinanzausstattung des Sicherheits- und des \n\nJustizbereiches im Doppelhaushalt 2017/2018 nieder-\n\nschlagen soll. \n\nWir wollen wissen, wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, zu \n\ndem erhobenen Vorwurf stehen, in Sachsen habe sich \n\nSelbstgef\u00e4lligkeit, Dilettantismus und Naivit\u00e4t verselbst-\n\nst\u00e4ndigt. Wir wollen wissen, wie Sie gew\u00e4hrleisten, dass \n\ndie von der Regierung eingesetzte, apostrophiert unab-\n\nh\u00e4ngige Untersuchungskommission, zu deren Zusammen-\n\nsetzung und Aufgabenstellung Sie wie in vergleichbaren \n\nF\u00e4llen in der Vergangenheit erneut kein vorheriges Be-\n\nnehmen mit dem Landtag, mit diesem Hohen Haus \n\nherbeigef\u00fchrt haben, ihre Arbeit erledigen kann. Wir \n\nwollen wissen, welchen Auftrag, welche Kompetenzen \n\ndie vier Kommissionsmitglieder haben, wie sie in ihrer \n\nAufkl\u00e4rungsarbeit durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\nunterst\u00fctzt werden und dass jede Behinderung der Aufkl\u00e4-\n\nrung ausgeschlossen ist. \n\nWir wollen heute Ihr Wort, dass der Landtag \u00fcber die sich \n\nentwickelnden Erkenntnisse zu Abl\u00e4ufen, Zust\u00e4ndigkeiten \n\nund Verantwortlichkeiten im Fall al-Bakr und notwendige \n\nSchlussfolgerungen hieraus unverz\u00fcglich, unverk\u00fcrzt und \n\nauf gleicher Augenh\u00f6he mit der Staatsregierung ins Bild \n\ngesetzt wird. Wir denken mit Grauen an das praktische \n\nHandling des seinerzeitigen Kabinetts in puncto unabh\u00e4n-\n\ngige Untersuchungskommission im Fall des sogenannten \n\nSachsensumpfes. Den Bericht, den die seinerzeit noch \n\ndurch die Milbradt-gef\u00fchrte Staatsregierung eingesetzte \n\nKommission zur Pr\u00fcfung der damals im Raum stehenden \n\nVorw\u00fcrfe mit erheblichem Aufwand, auch finanziell f\u00fcr \n\nden Landeshaushalt, erarbeitet hatte, hat der sp\u00e4ter vom \n\nLandtag eingesetzte Sachsensumpf-Untersuchungsaus-\n\nschuss erst Jahre sp\u00e4ter im Nachgang erhalten, und zwar \n\nunvollst\u00e4ndig und in wesentlichen Teilen geschw\u00e4rzt. Das \n\nbetraf sowohl den sogenannten Weitemeyer-Bericht, der \n\ndas Handlungsfeld der Polizei untersuchte, als auch den \n\nBericht der Beier-Irrgang-Kommission f\u00fcr den Bereich \n\ndes Verfassungsschutzes. Vor allem deren Bericht konnte \n\nder Untersuchungsausschuss nur nach langem Betteln und \n\nDrohen mit h\u00e4ngen und w\u00fcrgen im Geheimhaltungsraum \n\npartiell einsehen. Zu diesem Zeitpunkt waren Sie, Herr \n\nTillich, bereits Ministerpr\u00e4sident und haben das zugelas-\n\nsen. \n\nWir haben auch nicht vergessen, dass die im Sommer \n\n2012 nach dem Bekanntwerden der Involvierung und \n\nMitverantwortung Sachsens in das dieser Tage durch den \n\njetzigen Bundesjustizminister Maas einger\u00e4umte Staats-\n\nversagen bei der Verfolgung und Aufkl\u00e4rung der Mord- \n\nund Terrorstraftaten des Nationalsozialistischen Unter-\n\ngrundes eingesetzte unabh\u00e4ngige Untersuchungskommis-\n\nsion zur Neuordnung des Landesverfassungsschutzes \n\nunter Leitung der fr\u00fcheren Generalbundesanw\u00e4ltin Moni-\n\nka Harms ihren Erkenntnisbericht zwar gegen\u00fcber dem \n\nParlament in der 5. Wahlperiode bzw. dem von diesem \n\ngebildeten Untersuchungsausschuss zur Verf\u00fcgung stellte, \n\nallerdings zun\u00e4chst ohne seine Anlagen, die wir damali-\n\ngen Mitglieder im Ausschuss sp\u00e4ter nur im Hochsicher-\n\nheitsgeheimhaltungsraum einsehen und mit niemandem \n\ndar\u00fcber sprechen durften. \n\nGenau das darf sich in der Aff\u00e4re al-Bakr nicht wiederho-\n\nlen. Wir werten es dabei durchaus als positives Zeichen, \n\ndass sich der Leiter der jetzt eingesetzten Expertenkom-\n\nmission zum al-Bakr-Thema, Herr Verfassungsrichter \n\na. D. Landau, und der Ex-Pr\u00e4sident des Bundesverfas-\n\nsungsschutzamtes Fromm f\u00fcr den 15.11.2016 bei unserer \n\nFraktion zu einem Gespr\u00e4ch gemeldet haben. Das ist \n\nguter Stil, den fortzusetzen wir Sie nur best\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nGenerell wollen wir heute hier auch keine Bambule \n\nmachen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\nAls der Fall al-Bakr vor einem Monat \u00fcber Sachsen \n\nhereinbrach, haben wir uns mit Vorw\u00fcrfen und Wertungen \n\ngegen\u00fcber der Staatsregierung und einzelnen Verantwor-\n\ntungstr\u00e4gern auf den verschiedenen Ebenen mehr zur\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3590 \n\ngehalten als dieser oder jener Ihrer eigenen Kabinetts- \n\noder Koalitionskollegen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber nicht auf Bundesebene!) \n\nWir werden das auch weiter so halten, wenn wir sicher \n\nsein k\u00f6nnen, dass in diesem Fall die Wahrheit unverk\u00fcrzt \n\nauf den Tisch des Hauses kommt und \u00fcber einzelne \n\nHandlungsfelder in Zeitsegmenten des Geschehens hinaus \n\nvor allem die ma\u00dfgeblichen Ursachen f\u00fcr die l\u00e4ngst nicht \n\nmehr in Abrede stellbaren, minimal als ungl\u00fccklich zu \n\nbezeichnenden Ereignisverkettungen angegangen werden. \n\nDie Ursachen wollen wir angegangen wissen. Darum geht \n\nes uns vor allem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn diesem Kontext haben wir sehr wohl zur Kenntnis \n\ngenommen, dass die Koalition im Zuge ihrer Haushalts-\n\nverhandlungen mit den Vertretern Ihres Hauses offen-\n\nsichtlich zu ersten Konsequenzen hinsichtlich der perso-\n\nnellen und finanziellen St\u00e4rkung nicht nur im Lehrerbe-\n\nreich, sondern auch im Bereich der Polizei und Justiz \n\nnamentlich des Strafvollzugs gekommen ist und dass Sie \n\nals Ministerpr\u00e4sident dazu stehen. \n\nWir wollen heute Ihr Bekenntnis, dass weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Konsolidierung der Personal- und Arbeitssituati-\n\non in den genannten Bereichen bis hin zu einem Nachtrag \n\nzu dem dann schon verabschiedeten Doppelhaushalt \n\n2017/2018 gezogen werden, wenn dies die gerade begon-\n\nnene Feinaufkl\u00e4rung der Versagensursachen im al-Bakr-\n\nKomplex erfordert. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben im Amt des Bundespr\u00e4-\n\nsidenten, aus dem Sie sich vor einigen Tagen mit Schmer-\n\nzen \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Bundesratspr\u00e4sidenten selbstverst\u00e4ndlich. Das steht \n\nauch hier. \n\n(Zurufe) \n\nIch lasse Weissagungen einmal weg. Man kann nie sicher \n\nsein, wie der heutige Tag lehrt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall \u2013 Zurufe) \n\nSie haben im Amt des Bundesratspr\u00e4sidenten, von dem \n\nSie sich vor einigen Tagen offensichtlich mit Schmerzen \n\nverabschiedet haben, ein Jahr lang bei jedem Staatsakt in \n\nder ersten Reihe gesessen, meist neben der Bundeskanzle-\n\nrin. Sie sind, wie es \u201eDie Zeit\u201c in ihrer Ausgabe vom \n\n20.10. formulierte, im Regierungsflugzeug mit schwarz-\n\nrot-goldenen Streifen um die Welt gereist, nach Singapur, \n\nS\u00fcdkorea, Mexiko, Kuba, wurden sogar vom Papst \n\nempfangen. \n\nJetzt sind Sie als Chef der Regierung eines Landes ge-\n\nfragt, das innerhalb weniger Tage durch einen vermeintli-\n\nchen Polizei- und Justizskandal schwer besch\u00e4digt wurde. \n\nWerden Sie heute und hier im Parlament Ihrer Verantwor-\n\ntung gerecht. Das darf das Hohe Haus von Ihnen erwar-\n\nten. Das darf die Bev\u00f6lkerung von Ihnen erwarten. Das \n\nerwartet die Republik. Deshalb erwarten wir, dass Sie \n\nnicht kneifen, Herr Ministerpr\u00e4sident, und heute in die \n\nB\u00fctt gehen \u2013 einfach klare Worte, klare Aussagen, einen \n\nklaren Kurs. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE hat Kollege Bartl gerade den Antrag eingebracht. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun, Herr \n\nBartl, das mit der Bambule kann ich Ihnen nicht ersparen, \n\nweil sich die Frage stellt, wer damit angefangen hat, \n\nn\u00e4mlich Sie mit diesem Antragstheater. \u201eKein Abducken \n\nmehr, Herr Tillich!,\u201c so beginnt Ihr Antrag, und ich muss \n\nsagen, das ist das Letzte, was Sie dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten vorwerfen k\u00f6nnen. Das ist ein untauglicher Versuch \n\nam zweifelsohne tauglichen Objekt. Dass Sie sich am \n\nMinisterpr\u00e4sidenten abarbeiten wollen, erschlie\u00dft sich mir \n\nschon. Nur sollten Sie es vielleicht in etwas qualifizierter \n\nArt tun. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe) \n\nDas klare Bekenntnis des Ministerpr\u00e4sidenten in der \n\nFrage liegt vor. Da m\u00fcssen Sie nur einmal zuh\u00f6ren. Im \n\n\u00dcbrigen verweise ich neben Artikel 63 Abs. 1 auch auf \n\nArtikel 63 Abs. 2, n\u00e4mlich die Ressorthoheit, die die \n\nS\u00e4chsische Verfassung, die Sie in der Frage bem\u00fchen, klar \n\nvorsieht. \n\nDie \u201eAff\u00e4re al-Bakr\u201c haben Sie es genannt, Herr Bartl. \n\nIch muss Ihnen sagen, die Aff\u00e4re al-Bakr weise ich im \n\nNamen meiner Fraktion von uns. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ist ja klar! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nJetzt widme ich mich einmal Ihren inhaltlichen Ausf\u00fch-\n\nrungen. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \n\nbeginnt mit dem Vorwurf des Staatsversagens \u2013 die \n\nVerwendung eines unpassenden Begriffes: Staatsversagen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat sich noch nicht einmal die \n\nM\u00fche gemacht, die gel\u00e4ufige wissenschaftliche Begriffs-\n\ndefinition \u201eStaatsversagen\u201c zu recherchieren, oder sie hat \n\nes vors\u00e4tzlich nicht getan. Staatsversagen, das k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen, wird in der Neuen Politischen \u00d6konomie als \n\ndas Gegenteil des Marktversagens angesehen: Das ist \n\ndann der Fall, wenn eine unternehmerische T\u00e4tigkeit des \n\nStaates zu schlechteren volkswirtschaftlichen Ergebnissen \n\noder ineffizienteren L\u00f6sungen wirtschaftlicher Probleme \n\nf\u00fchrt. Ich komme gleich darauf zu sprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDies hat in der Tat nichts mit dem Fall al-Bakr zu tun. Das \n\nmerken selbst Sie. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Dass Sie sich aber dieser Rhetorik bedienen, so \n\nwie es im \u00dcbrigen auch die neue Rechte tut, meine \n\nHerren und Damen von der Fraktion DIE LINKE, zeigt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3591 \n\nwelche Grundlage Sie haben. Ich m\u00f6chte das nicht weiter \n\nkommentieren. \n\nDas Thema ist f\u00fcr politische Spielereien viel zu ernst. \u2013 \n\nHinzu kommt die begriffliche Unsch\u00e4rfe. Es geht hierbei \n\nnicht um ein Staatsversagen. Das machen Sie auch gerne \n\nan anderer Stelle, vor allem Ihr Fraktionsvorsitzender. \n\nDas ist nicht nur bei dem Thema der Sicherheit und \n\nOrdnung der Fall, sondern auch im Bereich Bildung. Das \n\nist schon einmalig. Das ist eine besondere unnachahmli-\n\nche Art, wie Sie die differenzierte Argumentation bem\u00fc-\n\nhen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist einfach widerlich! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSchlussendlich ist es nicht mehr als eine blo\u00dfe \u00dcbertrei-\n\nbung der Begrifflichkeiten, mit der Sie dem Rufbild \n\nSachsens, so wie Sie es sagen, noch weiter schaden. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nStattdessen w\u00e4re es besser, einen konstruktiven Beitrag zu \n\nleisten, wie wir den besonderen Anforderungen im Rah-\n\nmen der Terrorabwehr \u2013 um gendergerecht zu bleiben \u2013 \n\nvon Terroristinnen und Terroristen zuk\u00fcnftig noch besser \n\ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nJa, Folgendes m\u00f6chte ich deutlich sagen: Es hat Fehler \n\nund Fehleinsch\u00e4tzungen im Fall al-Bakr gegeben. Weder \n\nder Polizeieinsatz, die Fahndung noch die sp\u00e4tere Inhaf-\n\ntierung des Tatverd\u00e4chtigen waren vollst\u00e4ndig beanstan-\n\ndungsfrei. Sie selbst kennen die Ergebnisse des Sonder-\n\nausschusses, in dem wir Parlamentarier umfassend \u00fcber \n\ndas Handeln der Beh\u00f6rden aufgekl\u00e4rt wurden. Ein Staats-\n\nversagen allerdings, so wie Sie es an dieser Stelle formu-\n\nlieren, kann ich aus den gewonnenen Erkenntnissen nicht \n\nerkennen. Haben Sie keine Sorge, ich werfe Ihnen jetzt \n\nkeinen billigen Populismus vor. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch werfe Ihnen aber eine niveaulose Art der politischen \n\nAuseinandersetzung allemal vor, weil Sie es auch besser \n\nwissen m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAl-Bakr wurde festgesetzt. 1,5 Kilogramm hochgef\u00e4hrli-\n\ncher Sprengstoff wurden sichergestellt. Ein wahrschein-\n\nlich gr\u00f6\u00dferer Anschlag konnte verhindert werden. Es war \n\nf\u00fcnf vor zw\u00f6lf. Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon den LINKEN, das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Trotz aller \n\nberechtigten Kritik, die man \u00e4u\u00dfern kann, lassen wir uns \n\ndiesen Erfolg von Ihnen nicht kleinreden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir alle miteinander m\u00f6chten uns nicht vorstellen, welche \n\nDebatte Sie an dieser Stelle \u00fcber die erfolglose Arbeit des \n\nVerfassungsschutzes und der Polizeibeh\u00f6rden begonnen \n\nh\u00e4tten, wenn dieser Anschlag nicht verhindert worden \n\nw\u00e4re. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes noch einmal betonen: Die Verhin-\n\nderung eines Anschlags war ein gro\u00dfer Erfolg. \u00dcber \n\nzuk\u00fcnftige Verbesserungen bei den Terroreins\u00e4tzen oder \n\nbei der Inhaftierung von Terrorverd\u00e4chtigen k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen wir in den kommenden Monaten reden und um \n\ndie besten politischen L\u00f6sungen streiten. Ihr Abgesang \n\nauf die politische und gesellschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit \n\nunserer staatlichen Strukturen ist l\u00e4cherlich und entbehrt \n\njeglicher faktischen Grundlage. Ebenso ist Ihr permanen-\n\ntes Lamentieren, dass die Staatsregierung sich wegducken \n\nund ihrer Verantwortung entziehen w\u00fcrde, blo\u00dfe Rhetorik. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nHartmann. Ich m\u00f6chte mich nur mittels einer Zwischen-\n\nfrage r\u00fcckversichern. Ist Ihnen bewusst, dass Ihr Erfolg \u2013 \n\ndas Festsetzen \u2013 durch Syrer zustande gekommen ist? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja und?!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Stange, das ist mir \n\nsehr wohl bewusst. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nEs sind keine Beamten! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDas sage ich auch in Richtung Ihrer Fraktion. Die Grund-\n\nlagen der Geheimdienstarbeit einschlie\u00dflich der Arbeit \n\ndes Verfassungsschutzes des Freistaates Sachsen und \n\nBundes haben die Grundlage f\u00fcr die Erkenntnisse gelegt, \n\ndie in der Folge zu einem Polizeieinsatz gef\u00fchrt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ausl\u00e4ndischer \n\nGeheimdienst, Herr Hartmann!) \n\nDieser hat auch verhindert, dass sich der Tatverd\u00e4chtige \n\nmit Sprengstoff durch das Land bewegen konnte. \n\n(Zurufe des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nund des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nMir ist sehr wohl bewusst, dass im Rahmen der Festnah-\n\nme Dritte, n\u00e4mlich Syrer, mitgewirkt haben. Das stelle ich \n\ndamit auch nicht in Abrede. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Mitgewirkt! \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Was soll die Frage?!) \n\nEs handelt sich meiner Meinung nach mehr als um nur \n\nGl\u00fcck, auch wenn es Ihnen nat\u00fcrlich nicht schmecken \n\nwird, wenn der Verfassungsschutz erfolgreiche Arbeit \n\nleistet. Das f\u00fchrt Ihre eigene Argumentation ad absurdum. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch komme zur\u00fcck. Ihr permanentes Lamentieren, dass \n\ndie Staatsregierung sich wegducken und der Verantwor-\n\ntung entziehen w\u00fcrde, ist blo\u00dfe Rhetorik. Wir haben \n\nsowohl klare Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten, des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3592 \n\nStaatsministers der Justiz als auch des Innenministers \n\ndazu vernehmen k\u00f6nnen. Wir haben die entsprechenden \n\nInformationen erhalten. Die Aufarbeitung hat begonnen. \n\nUns ist daran gelegen, die genauen Hintergr\u00fcnde im Fall \n\nal-Bakr zu kl\u00e4ren. Hierzu gab es eine fast sechsst\u00fcndi-\n\nge Sitzung des Innenausschusses gemeinsam mit dem \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDie Sitzung hat gezeigt, dass sich Sachsen intensiver auf \n\nTerroreins\u00e4tze \u2013 insbesondere mit islamistischem Hinter-\n\ngrund \u2013 vorbereiten muss. Herausgestellt wurde in der \n\nSitzung ebenfalls, dass neben Fragen eines bundeseinheit-\n\nlichen Strafvollzugs sowie der Schulung kultureller \n\nKompetenzen mit dem Blick auf neue T\u00e4tertypen und \n\nDolmetschert\u00e4tigkeiten auch die Kommunikation zwi-\n\nschen den Ressorts besser sein muss. Das ist zweifelsohne \n\nso. Die Staatsregierung hat eine unabh\u00e4ngige Experten-\n\nkommission zur Untersuchung des Falls al-Bakr einge-\n\nsetzt, die knapp zwei Wochen nach dem Suizid des \n\nTerrorverd\u00e4chtigen ihre Arbeit aufgenommen hat. Bis \n\nzum Jahresende soll der Bericht vorliegen. Im \u00dcbrigen \n\nw\u00e4re es klug und sinnvoll, die Ergebnisse dieses Berichts \n\nbei der Diskussion \u00fcber notwendige Folgema\u00dfnahmen zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An dieser Stelle \n\nzeigt sich, dass Ihr Antrag nur billiger Populismus ist und \n\nSie auf einer Welle mitreiten m\u00f6chten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Lesen lernen!) \n\nEs geht Ihnen nicht um eine Aufkl\u00e4rung. Es geht Ihnen \n\ndarum, dieser Staatsregierung ein Fehlversagen vorzuwer-\n\nfen. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Damit \n\n\u00fcberstrapazieren Sie die Rolle, die Sie haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDass das der Fall ist, kann man auch im Beschlusspunkt 2 \n\nIhres Antrags sehen. Sie stellen dort \u00fcbrigens die eigenen \n\nRegeln des Haushaltsrechts dieses Hohen Hauses vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe. Sonst beklagen Sie, dass es entspre-\n\nchende Erg\u00e4nzungsvorlagen geben muss. Mit Ih-\n\nrem Antrag vom 26. Oktober 2016 sowie mit der Einbrin-\n\ngung in das Hohe Haus heute erwarten Sie eine Be-\n\nschlusszustimmung. Man k\u00f6nnte aber auch meinen, Sie \n\nhaben es schon gar nicht erwartet, weil Sie selbst \u00fcber \n\nIhren Antrag lachen m\u00fcssen. \n\n(Lachen des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nSie sagen daraufhin, dass in anderthalb Wochen eine \n\nErg\u00e4nzungsvorlage dieser Staatsregierung vorliegen soll, \n\ndie angeblich alle Fehler, die in der Vergangenheit ge-\n\nmacht wurden und auf die Sie noch etwas draufpacken, in \n\neinem Haushaltsplan umsetzen sollen. Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Dabei zeigt sich doch die man-\n\ngelnde Ernsthaftigkeit dessen, was Sie vorhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie k\u00f6nnen beruhigt sein. Zu unserer Verantwortung \n\ngeh\u00f6rt, dass wir handeln. Somit enth\u00e4lt der Haushaltsent-\n\nwurf mehr Stellen f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz, mehr Stellen f\u00fcr die Polizei, mehr Anw\u00e4rterstellen \n\nund eine bessere Ausstattung f\u00fcr die Aus- und Fortbildung \n\nder Polizei. Ein gro\u00dfes Paket besch\u00e4ftigt sich mit dem \n\nThema der IT-Ert\u00fcchtigung. Wenn Sie genau hingeschaut \n\nhaben, dann sehen Sie mittlerweile auch eine Reihe von \n\nAntr\u00e4gen der Koalition, die eine weitere St\u00e4rkung in \n\ndiesem Bereich vorsieht. Zu allem l\u00e4sst sich sagen, dass \n\nauch der Doppelhaushaltsentwurf 2017/2018 den \n\nSchwerpunkt an dieser Stelle setzt. Wir kommen damit \n\nden Erwartungen mit Blick auf die aktuellen Entwicklun-\n\ngen nach. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege, ist unsere Annahme falsch, dass die, zu-\n\nmindest laut den Medien, wiedergegebene Absprache von \n\nzus\u00e4tzlichen 40 Stellen in der Justiz, von 15 Stellen f\u00fcr \n\nKooperationsvorhaben, Psychologen und dergleichen \n\nmehr, eine Reflexion auf den Fall al-Bakr ist? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Bartl. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das wurde aber in \n\nder Pressekonferenz genau so gesagt! \u2013 Klaus \n\nBartl, DIE LINKE: Ist das eine Reflexion?!) \n\nDie Diskussion \u00fcber die Priorit\u00e4tensetzung im Bereich der \n\nJustiz und der inneren Sicherheit der Polizei ist eine \n\nDiskussion, die innerhalb der Regierungskoalition seit \n\nMonaten gef\u00fchrt wird. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Aha! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nNun h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu. Bei Ihrer Aufregung \n\nk\u00f6nnen Sie nichts dazulernen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der AfD) \n\nNat\u00fcrlich sind auch die Ereignisse al-Bakr eine Reflexion \n\nauf die anstehenden Entscheidungen. Es w\u00e4re auch \n\nabsurd, wenn es nicht so w\u00e4re. Nat\u00fcrlich leben wir nicht \n\nim luftleeren Raum, im Gegensatz zu dem, was Sie sonst \n\nzelebrieren. Wir reagieren auf aktuelle Entwicklungen. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nInsoweit geht es um eine inhaltliche Betrachtung und eine \n\nBer\u00fccksichtigung aktueller Ereignisse. Kurzum l\u00e4sst sich \n\nFolgendes sagen: Ihr Antrag ist \u2013 angefangen vom Titel \u2013 \n\nunanst\u00e4ndig. Er ist inhaltlich v\u00f6llig unrealistisch. \n\nIch glaube, dass der Ministerpr\u00e4sident das, was zu sagen \n\nwar und zu sagen ist, in eigener Verantwortung sagt, und \n\ndass ansonsten in diesem Freistaat die Verantwortung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3593 \n\nnach wie vor gemeinsam von der Staatsregierung und \n\ndiesem Hohen Hause getragen wird. \n\nWir werden Ihrem Antrag insoweit nicht zustimmen und \n\ngleichzeitig auf unserem Kurs vorangehen, n\u00e4mlich die \n\ninnere Sicherheit und die Justiz im Freistaat Sachsen zu \n\nf\u00f6rdern. Da k\u00f6nnen Sie weiterbr\u00fcllen. Wenn Sie ernsthaft \n\ndiskutieren wollen, sind wir gern mit dabei. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hart-\n\nmann von der CDU-Fraktion. Jetzt folgt Herr Kollege \n\nPallas f\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mir ist, ehrlich \n\ngesagt, immer noch nicht so richtig klar, was DIE LINKE \n\nmit diesem Antrag eigentlich bezweckt. Auch die Ein-\n\nbringungsrede von Herrn Bartl war jetzt nicht besonders \n\nerhellend. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIm Prinzip unterstellen Sie, dass der S\u00e4chsische Landtag \n\nbei der Aufkl\u00e4rungsarbeit zum Komplex al-Bakr nicht \n\nausreichend beteiligt wurde. Ich finde aber, dass Sie mit \n\ndieser Haltung Ihr Oppositionslicht ganz sch\u00f6n unter den \n\nScheffel der Regierung stellen. \n\nMeine Fraktion hat gemeinsam mit der CDU-Fraktion \n\neinen eigenen Aufkl\u00e4rungswillen. Wir haben nicht zuletzt \n\nauch die Sondersitzungen von Innen- und Rechtsaus-\n\nschuss beantragt. Wir haben uns im Rahmen dieser \n\nSitzungen sehr intensiv mit den damaligen Erkenntnissen \n\nzum Antiterroreinsatz in Chemnitz und Leipzig, aber auch \n\nmit den Umst\u00e4nden des Freitods von al-Bakr auseinan-\n\ndergesetzt: aus der Perspektive der s\u00e4chsischen Polizei \n\nund Justiz, aber eben auch des BKA und des Bundesamts \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Im Justizausschuss!) \n\nDie parlamentarische Befassung geht ja noch weiter. \n\nGleichzeitig \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Situationsbeschreibung \n\n\u2013 wurde von der Staatsregierung eine unabh\u00e4ngige Exper-\n\ntenkommission zur Untersuchung der Vorg\u00e4nge und \n\nm\u00f6glicher Fehler einberufen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Pallas? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank, Herr Kollege. Herr Kollege Pallas, geben \n\nSie mir darin recht, dass es ein Unding w\u00e4re, wenn ein \n\nGegenstand, der \u00fcber Tage die gesamte Medienlandschaft \n\nder Bundesrepublik besch\u00e4ftigt hat, wenn ein Problem, \n\ndas jeden Tag im Pressespiegel stand, nicht er\u00f6rtert \n\nw\u00fcrde, wenn der Landtag zum ersten Mal nach diesem \n\nEreignis zusammenkommt? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nWenn ja: Welches Bild haben Sie von der Aufgabe dieses \n\nLandtags? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wie lautet jetzt die Frage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Frage ist, ob man ange-\n\nsichts einer solchen Dimension der bundesweiten Diskus-\n\nsion \u00fcber ein angebliches Versagen \u2013 angeblich, habe ich \n\nhier gesagt \u2013 in der ersten Landtagssitzung, die danach \n\nstattfindet, als Parlament nicht dazu Stellung nehmen \n\nmuss, und zwar so, dass die \u00d6ffentlichkeit es verfolgen \n\nkann. Das geht nicht in gemeinsamen Ausschusssitzun-\n\ngen, die geschlossen sind. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Bartl, es ist Ihr absolutes \n\nRecht, Antr\u00e4ge zu stellen. Wir werden uns dazu stets auch \n\nverhalten. Aber es darf uns \u00fcberlassen sein, wie wir das \n\nbewerten \u2013 oder? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben  \n\nkritisiert, wie wir den Antrag gestellt haben!) \n\nSie sehen, meine Damen und Herren insbesondere von \n\nden LINKEN: Der Aufkl\u00e4rungswille bei der Staatsregie-\n\nrung und bei den Fraktion hier im Parlament ist nicht nur \n\nbesonders ausgepr\u00e4gt, er ist sogar \u00f6ffentlich dokumentiert \n\nworden, weil in unterschiedlichsten Reden und auch \n\nAusschusssitzungen des Landtags intensiv dar\u00fcber ge-\n\nsprochen wurde. \n\nJetzt beantragen Sie eine Regierungserkl\u00e4rung hier im \n\nPlenum. Wozu soll denn berichtet und erwidert werden? \n\nZu der gerade erst begonnen Arbeit der unabh\u00e4ngigen \n\nExpertenkommission? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas d\u00fcrfte noch ziemlich d\u00fcnn ausfallen. Oder aber zur \n\nebenfalls noch nicht abgeschlossenen Arbeit der eben \n\nschon genannten Landtagsaussch\u00fcsse? Auch da d\u00fcrften \n\nnoch keine wirklich abschlie\u00dfenden Schlussfolgerungen \n\nzu erwarten sein. \n\nMit Ziffer 2 Ihres Antrags m\u00f6chten Sie von der Regierung \n\nim Haushaltsplanentwurf 2017/2018 erste Schlussfolge-\n\nrungen und Korrekturen im Sachzusammenhang veran-\n\nkert haben. Auch das zeigt f\u00fcr mich, dass Sie als Fraktion \n\nDIE LINKE die Rolle dieses Hauses, aber auch Ihre \n\neigene Oppositionsrolle nicht so schrecklich ernst neh-\n\nmen, meine Damen und Herren. \n\nDie Regierung hat den Haushaltsentwurf erstellt. Jetzt \n\nsind wir Abgeordneten an der Reihe. Der Landtag befin-\n\ndet sich seit August in den Haushaltsverhandlungen \u2013 alle \n\nFraktionen. Jetzt Korrekturen von der Staatsregierung zu \n\nfordern bedeutet dreierlei \u2013 das f\u00fchre ich erst noch aus, \n\nHerr Bartl. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3594 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nErstens. Die Erstellung eines neuen Entwurfs durch die \n\nStaatsregierung w\u00fcrde das Haushaltsverfahren wieder auf \n\nStart setzen. Mit einem neuen Doppelhaushalt d\u00fcrften wir \n\nbei optimistischer Prognose dann fr\u00fchestens im M\u00e4rz \n\nrechnen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nNein, es geht um eine Erg\u00e4nzung!) \n\nZweitens w\u00fcrden Sie damit die intensive Arbeit aller \n\nFraktionen an ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen mit einem Mal \n\nzunichte machen. Wir befinden uns unmittelbar vor den \n\nabschlie\u00dfenden Ausschusssitzungen. In der n\u00e4chsten \n\nPlenarwoche wollen wir diese monatelange Arbeit in \n\nErgebnisse m\u00fcnden lassen. F\u00fcr meinen Geschmack ist das \n\neine relativ weitgehende Geringsch\u00e4tzung des Parlaments \n\nund seiner Mitglieder. \n\nDrittens wirft diese Antragsziffer ein merkw\u00fcrdiges Licht \n\nauf Ihr Selbstverst\u00e4ndnis als Oppositionsfraktion. Warum \n\nziehen Sie nicht selbst erste Schlussfolgerungen aus der \n\nnoch mittelm\u00e4\u00dfigen Informationslage und schlagen an \n\nden entscheidenden Stellen im Haushalt entsprechende \n\n\u00c4nderungen vor? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben wir gemacht! \n\n\u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE: Das machen wir!) \n\nF\u00fcr meine SPD-Fraktion kann ich sagen, dass wir das tun, \n\ngemeinsam mit der CDU-Fraktion. Sp\u00e4testens in den \n\nn\u00e4chsten Ausschusssitzungen werden Sie zu unseren \n\nAntr\u00e4gen Stellung nehmen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf jetzt die Zwischen-\n\nfrage gestellt werden? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sie darf jetzt gestellt werden, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, Herr Kollege, \n\nDanke, dass ich fragen darf. \u2013 Ist Ihnen entgangen, dass \n\n\u00a7 32 der Haushaltsordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nvorsieht, dass die Staatsregierung in diesem Fall bis zum \n\n28. November 2016 Erg\u00e4nzungsvorlagen vorlegen kann, \n\nwenn sie es aus bestimmten Erkenntnissen heraus f\u00fcr \n\nnotwendig erachtet, den urspr\u00fcnglich vorgelegten Haus-\n\nhaltsentwurf zu erg\u00e4nzen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas sie auch schon gemacht hat!) \n\n\u2013 Was sie in anderem Zusammenhang auch schon getan \n\nhat. Meinen Sie tats\u00e4chlich, dass nur der Landtag dar\u00fcber \n\nnachdenken muss, welche Erg\u00e4nzungen im Haushalt \n\nnotwendig sind, und nicht die Staatsregierung? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich meine, dass wir alle dar\u00fcber \n\nnachdenken m\u00fcssen, aber im Augenblick sind wir die \n\nHerren des Verfahrens. Die Debatte wird auch zwischen \n\nRegierung und Parlament gef\u00fchrt, insofern sehe ich nicht, \n\nweshalb wir das Verfahren unn\u00f6tig verl\u00e4ngern und auf \n\neine Erg\u00e4nzungsvorlage der Regierung warten sollten. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nder noch laufenden Untersuchungen der unabh\u00e4ngigen \n\nExpertenkommission und im Landtag, aber auch im \n\nHinblick auf die M\u00f6glichkeit, in den Haushaltsverhand-\n\nlungen bereits erste Schlussfolgerungen zu ziehen, l\u00e4uft \n\nIhr Antrag aus meiner Sicht inhaltlich v\u00f6llig ins Leere. \n\nAuch sonst kann ich mich des Eindrucks nicht erwehren, \n\ndass es Ihnen mit dem Antrag eher darum geht, von der \n\nVielstimmigkeit Ihrer eigenen Fraktion und Partei in \n\ndieser Sache abzulenken, die von R\u00fccktrittsforderungen \n\nbis hin zur R\u00fcckenst\u00e4rkung verantwortlicher Personen \n\nreichte. \n\nSie erwarten sicher auch nicht, dass wir dieser Initiative \n\nzustimmen. Die SPD-Fraktion wird dies auch nicht tun. \n\nDoch lassen Sie mich diese Debatte noch dazu nutzen, um \n\nauf einige fachliche Aspekte einzugehen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen: Der gesam-\n\nte Vorgang von der Ermittlung eines Terrorverdachts bis \n\nzur Verhinderung eines Anschlags und zur Ergreifung des \n\nTerrorverd\u00e4chtigen war vom Ergebnis her grunds\u00e4tzlich \n\nerfolgreich. Es wurde ein Anschlag verhindert; der Ver-\n\nd\u00e4chtige wurde gefasst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wissen gar \n\nnicht, ob ein Anschlag stattgefunden h\u00e4tte!) \n\nIch m\u00f6chte mir aber auch nicht ausmalen, welche Trag\u00f6-\n\ndie wir m\u00f6glicherweise erlebt h\u00e4tten, wenn dieser Einsatz \n\nnicht erfolgreich gewesen w\u00e4re. Es haben sich trotzdem \n\nschon sehr fr\u00fchzeitig Erkenntnisse ergeben, wonach es im \n\nVerlauf des Einsatzes Pannen oder Fehler gegeben hat. \n\nNat\u00fcrlich! Das gipfelte dann in dem Suizid von al-Bakr in \n\nder Justizvollzugsanstalt Leipzig. \n\nDie Hauptfragen sind: Gab es Fehler? H\u00e4tte der Einsatz \n\nbesser laufen k\u00f6nnen? H\u00e4tte die JVA den Suizid in diesem \n\nFall verhindern k\u00f6nnen? Diese Fragen waren Gegenstand \n\nder Sonderausschusssitzungen und werden auch von der \n\nunabh\u00e4ngigen Expertenkommission untersucht. Die \n\nExpertenkommission soll bis Ende dieses Jahres ihre \n\nErgebnisse vorlegen und dabei insbesondere Empfehlun-\n\ngen abgeben, wie strukturelle, organisatorische und \n\nrechtliche Bedingungen ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, um im \n\nFreistaat Sachsen zuk\u00fcnftig besser mit dem Ph\u00e4nomen \n\neines sich ver\u00e4ndernden internationalen Terrorismus \n\numgehen zu k\u00f6nnen. \n\nEines muss ich aber noch loswerden. Mich pers\u00f6nlich hat \n\nes sehr gest\u00f6rt, dass in der gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Diskussion \n\nder Eindruck erweckt wurde, als g\u00e4be es Fehleinsch\u00e4t-\n\nzungen in der Arbeit von Sicherheitsbeh\u00f6rden nur in \n\nSachsen. Dieser Eindruck ist aus meiner fachlichen Sicht \n\nfalsch. Fehler passieren auch anderswo. Auch ist der Fall \n\nal-Bakr mit seinen Hintergr\u00fcnden insgesamt von einer \n\nneuen Dimension. Neu ist sie f\u00fcr alle Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder. \n\nIn der j\u00fcngeren Vergangenheit waren wir in Sachsen, aber \n\nauch in der gesamten Bundesrepublik wahrscheinlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3595 \n\nniemals so nahe an der Realisierung eines terroristischen \n\nAnschlags wie in diesem Fall. Deshalb bin ich \u00fcberzeugt \n\ndavon, dass von einer sauberen fachlichen Auswertung \n\naller Aspekte \u2013 von der Informationsgewinnung und  \n\n-weitergabe \u00fcber den Polizeieinsatz bis hin zur Unterbrin-\n\ngung in der JVA \u2013 die gesamte Sicherheitsarchitektur in \n\nDeutschland profitiert. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz dieser fachlichen Per-\n\nspektive gibt es in der Debatte doch Parallelen zu ande-\n\nren, auch innenpolitischen Problemlagen und Debatten. \n\nDie Parallelen liegen im Umgang mit in Sachsen gesche-\n\nhen Fehlern. Mein pers\u00f6nlicher Eindruck ist: Politik und \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen m\u00fcssen lernen, \u00fcber Fehler offen zu \n\nsprechen, sie wenigstens anzusprechen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Die Koalition auch!) \n\nWir m\u00fcssen endlich dahin kommen, denjenigen, der ein \n\nProblem benennt, nicht reflexartig als Nestbeschmutzer \n\nzu beschimpfen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nAber diese Haltung, man habe keine Fehler gemacht und \n\ntrotzdem sei die negative Folge leider eingetreten, diese \n\nHaltung ist es, die das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die \n\nPolitik und in die Beh\u00f6rden sinken l\u00e4sst. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE \u2013 \n\nVereinzelt Heiterkeit) \n\nVerst\u00e4rkt wird das Ganze noch durch eine besonders \n\nausgepr\u00e4gte Verantwortungsdiffusion in Sachsen. Diese \n\nf\u00fchrt dazu, dass Kritik wegen Fehlverhalten ganz schnell \n\nauf der Ebene der Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden ankommt. \n\nDas ist keine Wahrnahme von Verantwortung, denn \n\nimmer h\u00e4ufiger bekommen Besch\u00e4ftigte der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden die Folgen zu sp\u00fcren, weil sie im Fokus stehen, \n\nobwohl dort andere stehen sollten. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nDies hat fatale Folgen, weil nicht selten auch das Vertrau-\n\nen der Bediensteten in die F\u00fchrung schwindet. Diese \n\nHaltung wirkt wiederum nach au\u00dfen und verst\u00e4rkt den \n\nVertrauensverlust in der Bev\u00f6lkerung zus\u00e4tzlich. \n\nMeine Damen und Herren! Diesen verh\u00e4ngnisvollen \n\nKreislauf m\u00fcssen wir alle miteinander unterbrechen. Eine \n\nerste Gelegenheit bietet sich meines Erachtens schon im \n\nUmgang mit den Ergebnissen der unabh\u00e4ngigen Exper-\n\ntenkommission. Ich hoffe und appelliere an alle Beteilig-\n\nten, die Ergebnisse ernst zu nehmen und sich im besten \n\nFall zu eigen zu machen. \n\nWir Sozialdemokraten werden unseren Beitrag dazu \n\nleisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall von der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Abg. Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDie AfD-Fraktion ist nun an der Reihe \u2013 Herr Abg. H\u00fctter. \n\nHerr H\u00fctter, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der uns vorlie-\n\ngende Antrag der Fraktion DIE LINKE findet in einer \n\nHinsicht unser Wohlwollen, n\u00e4mlich insofern, als er eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten Tillich \n\nfordert. Das war es dann aber auch schon. Im \u00dcbrigen ist \n\ndie ganze Zielrichtung abzulehnen, weshalb wir den \n\nAntrag aus folgenden Gr\u00fcnden ablehnen werden: \n\nDie Fraktion DIE LINKE stellt sich hier einmal mehr \n\nvollumf\u00e4nglich in den Dienst vor allem westdeutscher \n\nMedien, die aus einem Impuls sprungbereiter Feindselig-\n\nkeit heraus Sachsen zum gescheiterten Staat erkl\u00e4rt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie wiederholen gebetsm\u00fchlenartig immer und immer \n\nwieder Vers\u00e4umnisse der s\u00e4chsischen Justiz und Polizei. \n\nEs wurde im Zusammenhang mit den Geschehnissen um \n\nden vermutlichen IS-K\u00e4mpfer Dschaber al-Bakr ein \n\ngrundlegendes Misstrauen gegen den Freistaat Sachsen \n\ndeutlich, ein Misstrauen, wie es in Nordrhein-Westfalen \n\nnach den Vorkommnissen der K\u00f6lner Silvesternacht \n\nerstaunlicherweise nicht entgegengebracht wurde. Warum \n\neigentlich? Ist Sachsen nun der S\u00fcndenbock f\u00fcr deutsch-\n\nlandweite Fehlentscheidungen geworden? Mit Ihrem \n\nAntrag stimmt DIE LINKE gewisserma\u00dfen in den sach-\n\nsenfeindlichen Tenor ein und unterst\u00fctzt in unverantwort-\n\nlicher Weise das sogenannte Sachsen-Bashing, das dann \n\nvon den Medien in verst\u00e4rkter Form deutschlandweit \n\nverbreitet wird. \n\nWenn es zum Beispiel um angebliche r\u00fcckl\u00e4ufige Zahlen \n\nim Bereich Tourismus oder Wirtschaft geht, sind die T\u00e4ter \n\nschnell ausgemacht, vorverurteilt und werden medien-\n\nwirksam zur Schau gestellt. Dabei h\u00e4tten auch Sie die \n\nAufgabe, sich sch\u00fctzend vor Sachsen und vor allem vor \n\ndie s\u00e4chsischen B\u00fcrger zu stellen. Verantwortung, meine \n\nDamen und Herren, sieht anders aus. \n\nSchauen wir einmal in den Antrag der LINKEN. Da ist \n\nvon bis dato bereits \u00f6ffentlich gewordenen Missst\u00e4nden \n\nund festgestellten organisatorischen, personellen und \n\nfinanziellen Vers\u00e4umnissen im Bereich der s\u00e4chsischen \n\nPolizei, der Justiz und des Strafvollzugs die Rede. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWeiter spricht DIE LINKE von bereits erkennbaren \n\nSchlussfolgerungen zur Sicherheitsgew\u00e4hrleistung und \n\nzur erforderlichen Sach-, Personal- und Finanzausstat-\n\ntung. Hier wurde wieder einmal tief in die allwissende \n\nRot-Gr\u00fcne Glaskugel geschaut. Das Orakel der s\u00e4chsi-\n\nschen LINKEN l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Kollege Bartl, ich pers\u00f6nlich \n\nh\u00e4tte schon erwartet, dass Sie Ihre Fraktion ein St\u00fcck weit \n\nausgebremst h\u00e4tten, um auf die Analyse der Kommission \n\nzu warten, anstatt zu mutma\u00dfen. Dies betrifft ebenfalls die \n\nf\u00fcr Ihre Fraktion daraus resultierende nicht fundierte \n\nForderung einer weiteren Erg\u00e4nzungsvorlage des vorge-\n\nlegten Entwurfes des Doppelhaushaltes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3596 \n\nMeine Damen und Herren! Solche Formulierungen w\u00e4ren \n\ndurchaus tragbar, wenn es darin um allgemeine Miss-\n\nst\u00e4nde und Vers\u00e4umnisse ginge, wie sie auch von der \n\nAfD-Fraktion hier im Landtag immer wieder kritisiert \n\nwerden, also vor allem auch die unzureichende Personal-\n\nausstattung bei Polizei, Justiz und Strafvollzug. Nur \n\ndarum geht es der Fraktion DIE LINKE augenscheinlich \n\nnicht. Sie leitet ihre Feststellung konkret auch aus den \n\nGeschehnissen um die Vorf\u00e4lle in Chemnitz und Leipzig \n\nab. Das ist schon weit hergeholt bzw. eher tollk\u00fchn. \n\nWo bleiben eigentlich Ihre Forderungen und medialen \n\nHilferufe nach l\u00fcckenloser Aufkl\u00e4rung, wenn einmal \n\nmehr Linksautonome in Leipzig-Connewitz Polizisten, \n\nEinsatzger\u00e4tschaften und Geb\u00e4ude angreifen bzw. zerst\u00f6-\n\nren? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nJa, ich m\u00f6chte Sie nicht entt\u00e4uschen. Wo bleiben denn der \n\nRuf nach einer Ministerrede und der emp\u00f6rte Aufschrei \n\naus Ihren Reihen? Wo bleiben denn die Lichterketten f\u00fcr \n\ndie verletzten Polizisten, meine Damen und Herren? \n\nGenau unter diesen Umst\u00e4nden muss man Ihre Forderun-\n\ngen pr\u00fcfen und n\u00e4her beleuchten, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Wir von der AfD-Fraktion haben uns \n\nvon Anfang an f\u00fcr eine umfassende Untersuchung der \n\nVorg\u00e4nge eingesetzt und dementsprechend nicht nur im \n\nInnenausschuss unsere Fragen an die Staatsregierung und \n\nan die vermutlich Verantwortlichen gerichtet. Aber dass \n\nzun\u00e4chst eine gr\u00fcndliche Aufarbeitung der Geschehnisse \n\nin Chemnitz und Leipzig vom 7. bis 12. Oktober erfolgen \n\nmuss, bevor man \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen und Konse-\n\nquenzen nachdenkt, das d\u00fcrfte im Normalfall auch Ihnen \n\nbewusst sein. Ob und in welcher Weise es auch immer \n\nMa\u00dfnahmen bedarf bzw. Handlungsbedarf besteht, ist \n\nletztendlich noch gar nicht vollumf\u00e4nglich absehbar. \n\nGleichwohl \u2013 jetzt komme ich zum Ausgangspunkt \n\nmeiner Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck \u2013 w\u00e4re eine Regierungser-\n\nkl\u00e4rung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten in der Tat ange-\n\nzeigt. Denn Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, haben sich \n\nja tats\u00e4chlich in der Ihnen sehr eigenen Art ein St\u00fcck weit \n\nweggeduckt, als es wieder einmal \u00fcber uns Sachsen \n\nhereinbrach. Wer, wenn nicht Sie, frage ich Sie, m\u00fcsste \n\nsich sch\u00fctzend vor die Sachsen stellen, wenn in Deutsch-\n\nland wieder einmal Vorurteile und sogar Hass gegen \n\nSachsen und seine B\u00fcrger zum Vorschein kommen und \n\nsogar international medial ausgeschlachtet werden? Ist es \n\nnicht die Aufgabe eines Landesvaters, solche Angriffe in \n\naller Deutlichkeit und Klarheit zu verurteilen, anstatt sich \n\nhinter den eigenen Fachministern zu verstecken? Das \n\nVerhalten und die Ausf\u00fchrungen Ihres Stellvertreters \n\nm\u00f6chte ich hier gar nicht n\u00e4her beleuchten; dies w\u00e4re eine \n\nabendf\u00fcllende Angelegenheit. \n\nAnders als LINKE und GR\u00dcNE haben wir uns mit den \n\nvoreiligen Beurteilungen und Schuldzuweisungen be-\n\nwusst zur\u00fcckgehalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wer hat denn  \n\nnach einem Untersuchungsausschuss gerufen?) \n\n\u2013 Moment \u2013 haben wir eine Beurteilung get\u00e4tigt? Haben \n\nwir eine Stellungnahme abgegeben? Wir haben gesagt: \n\nWir pr\u00fcfen die M\u00f6glichkeit eines Untersuchungsaus-\n\nschusses. Das ist eine ganz andere Hausnummer, Herr \n\nBartl. Bei aller Liebe, so nicht! \n\nM\u00f6glichst schnell vor Reporter und Kamera zu treten, um \n\nIhre mutma\u00dflichen und geistigen Erg\u00fcsse breitzutreten, \n\nscheint bei Ihnen zum allgemein beliebten Fraktionssport \n\nzu geh\u00f6ren. Warten wir erst einmal ab, was die Arbeit der \n\neingesetzten Untersuchungskommission wie auch der \n\nzust\u00e4ndigen Parlamentsaussch\u00fcsse ergeben wird. Sie \n\nstanden doch urspr\u00fcnglich dem Aufkl\u00e4rungswillen der \n\nStaatsregierung und der Einsetzung der Kommission auch \n\neher positiv gegen\u00fcber. \n\nGr\u00fcndlichkeit sollte in solchen F\u00e4llen deutlich vor dem \n\nBestreben der von Ihnen gew\u00fcnschten Schnelligkeit \n\nstehen. Dass wir als AfD-Fraktion der Staatsregierung \n\ndaher keinen Persilschein ausstellen wollen, ist f\u00fcr uns \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wo Missst\u00e4nde zu Tage treten und \n\nbewiesen werden k\u00f6nnen, werden wir dies unerbittlich \n\nkritisieren und gegebenenfalls auch personelle Konse-\n\nquenzen fordern. In diesem Sinne w\u00e4re in der Tat eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nf\u00e4llig. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Maier. \u2013 Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Worst Case \n\nist eingetreten. Der erste Zugriff auf einen Terrorverd\u00e4ch-\n\ntigen in Chemnitz schl\u00e4gt fehl, und als er gefasst wird \u2013 \n\nwas wohlgemerkt nicht das Verdienst der s\u00e4chsischen \n\nPolizei war \u2013, schafft es der mutma\u00dfliche Selbstmordat-\n\ntent\u00e4ter, sich in der U-Haft in Leipzig das Leben zu \n\nnehmen. Die einen sprechen jetzt von einem Staatsversa-\n\ngen, andere gar von einem failed state. Die CDU wiede-\n\nrum versucht mit aller Kraft, dem Imageverlust Sachsens \n\netwas entgegenzusetzen. Haben wir denn gerade keine \n\nanderen Probleme?, frage ich Sie. \n\nUnd dann kommt DIE LINKE daher mit ihrem Antrag \n\nund bl\u00e4st in das gleiche Horn wie die CDU. Statt mit der \n\nFrage \u2013 ich zitiere aus Ihrem Antrag \u2013, wie Schaden f\u00fcr \n\nden Freistaat und f\u00fcr dessen bundes- und europaweites \n\nRufbild abgewendet werden kann, m\u00fcssen wir uns \u2013 das \n\nist die Meinung unserer Fraktion \u2013 hier wieder mit der \n\nAufkl\u00e4rung dieses Sicherheits- und Justizversagens \u2013 Herr \n\nHartmann, Sie h\u00f6ren, ich bin etwas differenzierter \u2013 \n\nbesch\u00e4ftigen. Wenn Fehler gemacht werden, dann m\u00fcssen \n\ndaraus Konsequenzen gezogen und Vorsorge getroffen \n\nwerden, dass das nicht wieder passieren kann. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3597 \n\ngeht es uns in erster Linie um Aufkl\u00e4rung und nicht \n\ndarum, wie hier wieder ein Ruf hergestellt werden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDen ersten Schritt hat die Staatsregierung ja bereits mit \n\nder Einsetzung der Expertenkommission \u2013 ich darf Sie \n\nerinnern, dass es unsere Fraktion war, die das in dem \n\nAntrag gefordert hat \u2013 \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Und den R\u00fccktritt!) \n\nhier gemacht. Deshalb kommt auch die Forderung nach \n\neiner Regierungserkl\u00e4rung unseres Erachtens zu sp\u00e4t. \n\nAuch wir erwarten selbstverst\u00e4ndlich von einem Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, dass er Stellung nimmt zu den Gescheh-\n\nnissen in diesem Staat und zu den Fehlern seiner Regie-\n\nrung. Aber das h\u00e4tte er in der zweiten Oktoberwoche tun \n\nm\u00fcssen. Uns kommt es jetzt auf die Arbeit der Untersu-\n\nchungskommission an, die gerade mit der Aufarbeitung \n\nbegonnen hat. Die offenbar gewordenen Missst\u00e4nde bei \n\nPolizei, Justiz und Strafvollzug k\u00f6nnen doch erst nachhal-\n\ntig und sinnvoll beseitigt werden, wenn die Vorf\u00e4lle \n\nl\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt sind und jeder noch so kleine Fehler \n\ngefunden wurde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Kollegin. \n\nHabe ich v\u00f6llig falsch geh\u00f6rt, dass Ihre Fraktion sofort \n\nden R\u00fccktritt der Minister gefordert hat, bevor jegliche \n\nAufkl\u00e4rung und jeglicher Erkenntnisgewinn \u00fcberhaupt \n\nauf dem Tisch waren? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein, das ist richtig. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Herr Bartl,  \n\nFrau Kipping hat das auch getan!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sie werfen uns vor, dass wir \n\n\u00fcber das Schadensbild reden und kl\u00e4ren wollen, wie wir \n\ndas wieder in Ordnung bringen, bevor wir aufkl\u00e4ren. Sie \n\nhaben vor der Aufkl\u00e4rung nach unserer Kenntnis sogar \n\nden R\u00fccktritt gefordert. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Es ist richtig, dass ich das ge-\n\nmacht habe. Dazu stehe ich auch, weil ich glaube, dass \n\nman in so einem Fall Konsequenzen ziehen muss. Diese \n\nh\u00e4tte der Justizminister ziehen m\u00fcssen, aber das hat er \n\nnicht gemacht. \n\n(Zuruf von der CDU: Welch ein Gl\u00fcck!) \n\nEs gibt jetzt eine Expertenkommission. Wir haben gesagt: \n\nWir warten erst einmal die Ergebnisse der Expertenkom-\n\nmission ab. Die werden wir bewerten und dann sehen, wie \n\nes weitergeht. \n\nIch f\u00fchre meine Rede weiter aus. \n\nDie offenbar gewordenen Missst\u00e4nde bei Polizei, Justiz \n\nund Strafvollzug m\u00fcssen erst nachhaltig und sinnvoll \n\nbeseitigt werden, wenn die Vorf\u00e4lle l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt \n\nsind und jeder noch so kleine Fehler gefunden wurde. \n\nJetzt mit Schnellsch\u00fcssen als Konsequenzen auf die \n\nVorf\u00e4lle hier zu reagieren, meine Damen und Herren, das \n\nkann doch nur nach hinten losgehen. Es muss jetzt ein \n\nSchritt nach dem anderen gegangen werden. Wir m\u00fcssen \n\njetzt die Ergebnisse \u2013 ich sagte es gerade \u2013 des Berichtes \n\nabwarten. Dieser soll ja Ende des Jahres vorliegen. Wir \n\nals GR\u00dcNE erwarten selbstverst\u00e4ndlich \u2013 wie Sie auch \u2013, \n\ndass wir die Ergebnisse dann hier in diesem Parlament \n\ndiskutieren. \n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt Ihres Antrages. Mit \n\nVerlaub, liebe Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, \n\nals ich das gelesen habe, habe ich einige Zweifel an Ihrer \n\nGrundhaltung zu diesem Parlament gehabt. Mit der \n\nForderung nach einer Erg\u00e4nzungsvorlage machen Sie sich \n\nals LINKE und uns als Parlament, als Fraktionen, doch \n\nunn\u00f6tig klein. Wir befinden uns gerade in den Endz\u00fcgen \n\nder Haushaltsverhandlungen, und wir als Abgeordnete, als \n\nFraktionen sind doch die Haushaltsgesetzgeber und nicht \n\ndie Regierung. Wenn hier Sicherheits- und Justizbeh\u00f6rden \n\nversagen, dann ist es jetzt die Aufgabe des Parlaments, \n\nendlich f\u00fcr Klarheit zu sorgen und die entsprechenden \n\nzielf\u00fchrenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Haushaltsentwurf \n\nvorzulegen, und nicht die Zeit, auf die Regierung zu \n\nwarten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir als GR\u00dcNE-Fraktion legen ja die entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die eine durchdachte und nachhal-\n\ntige Personaloffensive vorsehen, die nicht nur die kom-\n\nmenden Altersabg\u00e4nge, sondern auch die durch den Fall \n\nal-Bakr noch einmal deutlich gewordenen Aufgaben \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nWir werden uns nicht mit dem in der letzten Woche hier \n\nvon den Koalitionsparteien vorgestellten Personaloffen-\n\nsivchen \u2013 anders kann man es nicht bezeichnen \u2013 zufrie-\n\nden geben. Wir werden Vorschl\u00e4ge einbringen f\u00fcr eine \n\nechte Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr Polizei, \n\nJustiz und Strafvollzug. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Da  \n\nbin ich gespannt, Frau Kollegin!) \n\nDie vorgelegten Nachbesserungen durch die Koalition \n\nsind tats\u00e4chlich eher ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es \n\ntropft auch nur, weil die Personalnot so offensichtlich \n\nwurde, dass das Fass \u00fcberlief. Ohne den Fall al-Bakr \u2013 \n\nund so viel Ehrlichkeit geh\u00f6rt in der Debatte dazu \u2013 w\u00e4re \n\nes vonseiten der Koalition hier nicht zu weiteren Perso-\n\nnalaufw\u00fcchsen gekommen. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nDer Stellenabbau ist dabei aber noch lange nicht abge-\n\nwendet. Mit Verlaub, das w\u00e4re erst der Fall, wenn \u00fcber \n\ndie Streichung von kw-Vermerken hinaus g\u00e4nzlich neue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3598 \n\nStellen in einem gr\u00f6\u00dferen Umfang geschaffen w\u00fcrden, die \n\nden Aufgaben wirklich gerecht werden. \n\nSie haben die Gelegenheit, hier unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nzu w\u00fcrdigen und denen dann auch zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nOder sie abzulehnen, je nachdem!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die erste \n\nRunde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde, zu-\n\nn\u00e4chst bei der Fraktion DIE LINKE. Es spricht Herr Abg. \n\nStange. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nOh, jetzt gibt es in die Backen!) \n\nBitte sehr, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich wollte \n\nich, lieber Kollege Hartmann, wirklich nicht Bambule, \n\nweil das Thema \u00fcberhaupt nicht dazu taugt, wie das auch \n\nmein Kollege Bartl ausf\u00fchrte. Aber wie Sie so sch\u00f6n \n\nsagten: Wer hat denn damit angefangen? \n\nAlso machen wir ordentlich weiter und kl\u00e4ren ein paar \n\nDinge auf, die hier v\u00f6llig schr\u00e4g durcheinandergehen. \n\nMeine Damen und Herren! Lesen ist kein Teufelszeug. \n\nDas lernen wir in der Grundschule. Dementsprechend \n\nm\u00f6chte ich Sie bitten, diese F\u00e4higkeit bei diesem Antrag \n\nanzuwenden. Es handelt sich um die Drucksache  6/6886. \n\nDa steht n\u00e4mlich nicht drin, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\nheute eine umfassende Regierungserkl\u00e4rung abgeben soll. \n\nDas steht nicht drin. Das versuchen Sie hineinzubeten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Noch sp\u00e4ter? ) \n\nDas k\u00f6nnen Sie weitermachen, das steht aber nicht drin. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dieser  \n\nAntrag ist ein schreckliches Vehikel!) \n\nLesen Sie es einmal richtig. Verstehendes Lesen k\u00f6nnen \n\nwir auch noch gemeinsam \u00fcben. Dazu bin ich bereit, das \n\nk\u00f6nnen wir gern machen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas ist ein \u00dcberheblichkeitstrip!) \n\n\u2013 Nein, einfach nur Klarheit. \n\nFakt ist, wir haben die Staatsregierung aufgefordert, aus \n\njetzt schon erkennbaren Schlussfolgerungen entsprechend \n\nihren Erkenntnissen eine Erg\u00e4nzungsvorlage f\u00fcr den \n\nHaushalt zu gie\u00dfen. \n\nLiebe Kollegin Meier, wie wollen Sie denn das selbst \n\nmachen? K\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, welche Er-\n\nkenntnisse Sie haben, \u00fcber die nur die Staatsregierung \n\nverf\u00fcgen kann, weil sie diese Kommission eingesetzt hat? \n\nDas geht gar nicht anders. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Schauen  \n\nSie mal in die Gesch\u00e4ftsordnung! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nEs kann doch nicht sein, dass das Hohe Haus \u00fcber Medi-\n\neninformationen informiert wird. Darum geht es. Wir \n\nwollen vom Ministerpr\u00e4sidenten informiert werden! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Hier im Haus!) \n\nDarum geht es! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Wann? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAu\u00dfergew\u00f6hnliche Situationen \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nund es wird ja wohl niemand bestreiten, dass es sich bei \n\ndieser Angelegenheit um eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Situation \n\ngehandelt hat \u2013 erfordern au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen. \n\nDas kann selbst \u2013 zum Teufel noch mal! \u2013 eine Erg\u00e4n-\n\nzungsvorlage sein, das kann sogar ein Nachtragshaushalt \n\nsein! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrter Herr \n\nAbg. Stange, darf ich Sie bitten, in Ihrem Stimmvolumen \n\nvielleicht zur Sachlichkeit der Diskussion mit beizutra-\n\ngen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich werde \n\nmich bem\u00fchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine Wortmel-\n\ndung am Mikrofon 1. Sie gestatten das? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Danke, \n\nHerr Kollege Stange. \n\nW\u00fcrden Sie mir recht geben, dass man im laufenden \n\nHaushaltsverfahren \u00c4nderungen auf dem Wege einer \n\nErg\u00e4nzungsvorlage, aber eben auch auf dem Wege von \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen durch Landtagsfraktionen erreichen \n\nkann? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Danke!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch etwas: Herr \n\nH\u00fctter, k\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, was ein Untersu-\n\nchungsausschuss f\u00fcr eine Aufgabe haben soll? Der unter-\n\nsucht das Versagen der Staatsregierung im Ernstfall, \n\nnichts anderes. Also setzt Ihre \u00dcberlegung, die Einsetzung \n\neines Untersuchungsausschusses pr\u00fcfen zu wollen, schon \n\nvoraus, dass Sie vom Versagen der Staatsregierung \n\nausgehen. Das ist Logik, nichts anderes. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u2026 Was hat  \n\ndenn der Ausschuss damit zu tun?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3599 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt kommen wir \n\neinmal zum Inhalt. \n\n(Jens Michel, CDU: Zeit wird es!) \n\nHier steht: \u201eIch darf eingangs\u201c. Das \u201eeingangs\u201c streichen \n\nwir. Ich darf Sie, Herr Staatsminister Ulbig, zitieren. Am \n\n18. Oktober haben Sie in der gemeinsamen Sondersitzung \n\nvon Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie Innenaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtags folgendes Bemerkens-\n\nwerte gesagt. Ich darf zitieren: \u201eAuch wenn wir dar\u00fcber \n\nsehr erleichtert sind, ist uns durchaus bewusst, dass die \n\nEinsatzbew\u00e4ltigung einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung bedarf. \n\nDies gilt f\u00fcr alle Phasen des Einsatzes, beginnend mit der \n\n\u00dcbermittlung der Informationen vom Verfassungsschutz \n\nan die Polizei, \u00fcber den eigentlichen Polizeieinsatz \n\n(Patrick Schreiber, CDU: War das jetzt  \n\neine geschlossene Ausschusssitzung?) \n\nbis hin zu den Geschehnissen in der JVA, wozu mein \n\nKollege Gemkow sicherlich Position bezieht.\u201c \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Da zitiere ich  \n\ndemn\u00e4chst aus der Schulausschusssitzung!) \n\n\u2013 Das hier sind doch keine Geheimnisse, Entschuldigung! \n\n(Proteste bei der CDU) \n\n\u201eBezogen auf den Polizeieinsatz kann es uns nicht zufrie-\n\ndenstellen, das Dschaber al-Bakr nicht am ersten Zu-\n\ngriffsort festgenommen werden konnte. Dies ist nicht der \n\nAnspruch, den wir, insbesondere unsere Kollegen vom \n\nSEK, an uns selbst haben. Sie k\u00f6nnen sich sicher vorstel-\n\nlen, dass alle am Einsatz beteiligten Kr\u00e4fte betroffen \n\nwaren, dass uns der Tatverd\u00e4chtige zun\u00e4chst im Wohnge-\n\nbiet entkommen ist. Bei dieser Betrachtung sind uns alle \n\nAspekte wichtig, die Medien und Politik zum Anlass \n\nnehmen, Fehler oder vermeintliche Fehler kritisch anzu-\n\nsprechen.\u201c \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u201eAus der R\u00fcckkopplung erhalten wir Informationen, die \n\nzur Verbesserung der Polizeiarbeit f\u00fchren k\u00f6nnen. Jeder \n\nAspekt hilft uns bei der nach der hei\u00dfen Phase des Einsat-\n\nzes und den ersten vordringlichen Ermittlungen notwen-\n\ndigen Nachbereitung des Einsatzes.\u201c Ich will Sie, Herr \n\nStaatsminister, in diesem Anspruch ausdr\u00fccklich best\u00e4r-\n\nken. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Schaffen  \n\nSie hier einen Pr\u00e4zedenzfall?) \n\nIn der Sondersitzung konnten wir einen umfangreichen \n\nEindruck davon bekommen, in welchen Zeitabl\u00e4ufen \n\nwelche Entscheidungen zu treffen und welche Handlun-\n\ngen zu organisieren waren. Und ja, es war f\u00fcr den auf-\n\nmerksamen Zuh\u00f6rer sehr wohl auch erkennbar, welche \n\ndie sensiblen Schnittstellen in den Informationsfl\u00fcssen \n\nzwischen den Diensten und Beh\u00f6rden des Bundes und des \n\nLandes, zwischen den Dienststellen und Ebenen von \n\nPolizei und Justiz in Sachsen waren und sind. Dies wird \n\nhoffentlich die durch die Staatsregierung eingesetzte \n\nExpertenkommission \u2013 zu unserer Haltung zum Zustan-\n\ndekommen hat Kollege Bartl bereits ausgef\u00fchrt \u2013 unter \n\nLeitung von Herbert Landau genau pr\u00fcfen und offenle-\n\ngen. Fragw\u00fcrdig ist nat\u00fcrlich die extrem kurze Frist, in \n\nder die Expertenkommission alles \u00fcberpr\u00fcfen soll. \n\nDer Landespolizeipr\u00e4sident hat in der Sondersitzung der \n\nbeiden Aussch\u00fcsse klargestellt, wie viele Beh\u00f6rden, wie \n\nviele Beamtinnen und Beamte beteiligt waren \u2013 all das in \n\nso kurzer Zeit. Zum Zeitpunkt ihrer Einsetzung war die \n\nExpertenkommission nicht arbeitsf\u00e4hig, weil Telefone \n\ngefehlt haben usw. Mit anderen Worten: Hier steht die \n\nFrage, ob sie das in dieser kurzen Zeit wird leisten k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ja erkl\u00e4ren, Herr Ministerpr\u00e4sident, sehr \n\ngern. Das w\u00e4re ja ein Teil dessen. \n\nEs k\u00f6nnte also eintreten, dass es l\u00e4ngere Zeit in Anspruch \n\nnehmen kann, alle Informationen einzuholen und zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen sowie die entsprechenden Einzelsachverhalte \n\nund den Gesamtvorgang zu bewerten, zumal bei der \n\nVorstellung der Expertenkommission \u2013 das hatte ich \n\nIhnen gerade gesagt \u2013 die R\u00e4umlichkeiten noch nicht \n\narbeitsf\u00e4hig waren. Erforderlichenfalls, sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, sehr geehrter Herr Staatsminister, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, braucht der Pr\u00fcfvor-\n\ngang eben die Zeit, die er ben\u00f6tigt. Wir sollten auf jeden \n\nFall der Genauigkeit und Qualit\u00e4t der Pr\u00fcfung aller \n\nrelevanten Fakten und Umst\u00e4nde den Vorrang geben. \n\nIch gehe weiterhin, Herr  Staatsminister, von der Be-\n\nstandskraft Ihrer Zusage aus, dass den Mitgliedern des \n\nLandtags der Bericht der Expertenkommission ungek\u00fcrzt \n\nund ungeschw\u00e4rzt zur Kenntnis gegeben wird, wie Sie es \n\nmir am Rande auch gesagt haben. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, nach Befassung der Staatsregierung. Sie sind \n\nder Auftraggeber, das ist richtig. \n\nUnsererseits ergeben sich nach der Sondersitzung der \n\nAussch\u00fcsse und den dort vorgetragenen Ausf\u00fchrungen \n\nnach wie vor viele Fragen, die zu kl\u00e4ren sind. Ein Aus-\n\nschnitt daraus: Warum hat man nicht alle Personen, die \n\ndort unterwegs waren, gepr\u00fcft? Warum ist die Alarmfahn-\n\ndung usw. erst so sp\u00e4t ausgel\u00f6st worden? All das sind \n\nFragen, die, glaube ich, zu stellen sind. Aber \u2013 das sollte \n\nTeil der Aufarbeitung, der polizeilichen Nachbereitung \n\nsein \u2013 auch zu den Fragen, die mit der Ausr\u00fcstung sowie \n\nmit der Aus-, Fort- und Weiterbildung der Beamtinnen \n\nund Beamten f\u00fcr besondere Einsatzlagen wie Amok und \n\nTerrorismus verbunden sind, Fragen hinsichtlich der \n\nbesonderen Aus- und Fortbildung sowie Trainingsst\u00e4tten \n\ndaf\u00fcr \u2013, hat der Landespolizeipr\u00e4sident in der Sondersit-\n\nzung ausgef\u00fchrt und klargemacht, dass wir dabei erst am \n\nAnfang stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3600 \n\nEs steht also die Frage, ob die s\u00e4chsische Polizei personell \n\nund in Fragen der Aus- und Fortbildung sowie des Ein-\n\nsatztrainings auf diese speziellen Einsatzlagen \u2013 Amok, \n\nTerrorismus \u2013 vorbereitet ist und ein Einsatz jederzeit \n\ndurch jeden an jedem Ort, auch im Zusammenwirken mit \n\npers\u00f6nlich unbekannten Polizistinnen und Polizisten \u2013 \n\nauch dies war eine Frage \u2013 anderer L\u00e4nder und des \n\nBundes erfolgreich gemeistert werden kann. Sind wir in \n\nSachsen und in Deutschland insgesamt \u2013 Kollege Pallas, \n\nda bin ich v\u00f6llig bei Ihnen \u2013 darauf wirklich vorbereitet? \n\nIn M\u00fcnchen liefen beim Amoklauf offensichtlich viele \n\nPolizeibeamtinnen und -beamte ohne jede Schutzausr\u00fcs-\n\ntung umher. Beim Einsatz am Hotel F\u00fcrstenhof in Leipzig \n\nbot sich ein, gelinde gesagt, seltsames Bild der Ausstat-\n\ntung der s\u00e4chsischen Polizei. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Eine Polizistin!) \n\n\u2013 Wir sind ja ein wenig darauf angewiesen, was in den \n\nMedien steht. \u2013 Schlie\u00dflich wird nicht jeder Streifenbe-\n\namte die Schutzausr\u00fcstung des SEK tragen m\u00fcssen. Der \n\nKollege Pecher als Ausschussvorsitzender hat der Presse \n\ngegen\u00fcber auch von einem Mangel an \u201eSchnelll\u00e4ufern\u201c \n\nbei der s\u00e4chsischen Polizei gesprochen. \n\nEs ist zu hinterfragen, ob das SEK eine ausreichende \n\nPersonalst\u00e4rke hat, falls wir h\u00e4ufiger mit solchen Einsatz-\n\nlagen rechnen m\u00fcssen. Wie muss eine Schutzausr\u00fcstung \n\ndes Streifendienstes f\u00fcr den t\u00e4glichen Gebrauch \u00fcberhaupt \n\naussehen, damit sie Schutz und gleichzeitig Beweglich-\n\nkeit gew\u00e4hrt? Wie schnell und wie gut kommen wir mit \n\ndem Digitalfunk voran, und k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen \n\nEinsatz Informationen direkt und an jedem Ort vermit-\n\nteln? Diese Fragen stehen vor dem Hintergrund der \n\nmissgl\u00fcckten Festnahme des Terrorverd\u00e4chtigen al-Bakr. \n\nSie stehen vor dem Hintergrund der Folgen des massiven \n\nPersonalabbaus bei der Polizei der letzten Jahre. Sie \n\nstehen vor dem Hintergrund des Erfordernisses des \n\nZusammenwirkens der Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder \n\nund des Bundes sowie der allgemein bekannten Egoismen \n\nund Animosit\u00e4ten dieser Beh\u00f6rden untereinander. \n\nEs tut not, die Lage ungesch\u00f6nt zu ergr\u00fcnden und die \n\nerforderlichen Schlussfolgerungen zu ziehen. Dies w\u00e4re \n\nheute die Aufgabe unseres Antrages gewesen, wenn Sie \n\nihm zustimmten. Es ist die Aufgabe des Antrages, hierbei \n\nein St\u00fcck weit voranzukommen. Wer Vertrauen in den \n\nStaat und die Sicherheitsbeh\u00f6rden zur\u00fcckerobern will \u2013 \n\ndarum geht es an dieser Stelle unter anderem \u2013, der muss \n\ndiese Fragen stellen und an ihrer Beantwortung mitwir-\n\nken. In diesem Sinne ist der Antrag geboten, und wir \n\nbitten um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Stange, Sie \n\nmachen es mir als Pr\u00e4sidenten wirklich nicht sehr leicht. \n\nIch muss Sie zur Ordnung rufen. Wenn Sie schon im \n\nUmgang mit der Thematik Sachlichkeit einfordern, geh\u00f6rt \n\nauch der Umgang mit nicht \u00f6ffentlichen Sitzungen zur \n\ngebotenen Sachlichkeit, auch, was Zitate betrifft. Ich \n\nweise auf die Gesch\u00e4ftsordnung hin, nach der Ihnen \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch die M\u00f6glichkeit gegeben ist, zu \n\nbeantragen, dass die \u00d6ffentlichkeit aufgehoben wird und \n\nwir dann alle weiteren Dinge sagen; aber Sie k\u00f6nnen hier \n\nnicht einfach so \u00fcberraschen. F\u00fcr die Zukunft bitte ich das \n\nzu beachten, sonst gibt es gleich den Entzug der Rede mit \n\ndem Ordnungsruf. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, es geht in der Aussprache \n\nweiter. Herr Abg. Modschiedler spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herzlichen Dank f\u00fcr die klaren Worte im Sinne des \n\n\u00a7 33 Abs. 3 GO, sonst h\u00e4tten wir hier n\u00e4mlich einen \n\nPr\u00e4zedenzfall geschaffen. F\u00fcr uns bleiben die Sitzungen \n\nimmer noch geheim, und das soll auch so bleiben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht \u00f6ffentlich!) \n\n\u2013 Nicht \u00f6ffentlich, Entschuldigung! \u2013 Nach dieser interes-\n\nsanten und emotionalen Diskussion w\u00fcrde ich jetzt gern \n\nzum Inhalt kommen, und zwar zum Inhalt der Justiz. Ich \n\nm\u00f6chte das einmal unter rechtspolitischen Aspekten \n\ninhaltlich beleuchten; denn auch hier haben wir intensiv \n\nund vor allem zeitnah \u00fcber die Geschehnisse gesprochen \n\n\u2013 in der gemeinsamen Sitzung beider Aussch\u00fcsse; sie \n\nwurden jetzt auch mehrfach genannt. \n\nSie sprechen und vor allem, Herr Bartl, Sie schreiben in \n\nIhrem Antrag jedes Mal von \u201eabsolutem Staatsversagen\u201c. \n\nDer Staatsminister, der Direktor der Justizvollzugsanstalt \n\nLeipzig, Herr Jacob, und der Generalstaatsanwalt, Herr \n\nFleischmann, haben dem Ausschuss Rede und Antwort \n\ndar\u00fcber gestanden, was vom Zeitpunkt der Einlieferung \n\ndes Herrn al-Bakr bis hin zu seinem Suizid alles unter-\n\nnommen wurde. Gut, die Zeitungen haben dar\u00fcber im \n\nNachgang teilweise objektiv berichtet, f\u00fcr andere war es, \n\nw\u00fcrde ich sagen, keine Sternstunde; aber es war von \n\nAnfang an transparent und nachvollziehbar. \n\nDass man nun nach allen Er\u00f6rterungen und im Nach-\n\nhinein manches anders gemacht h\u00e4tte \u2013 klar, auch das ist \n\nnachvollziehbar. Nachher sind wir immer alle schlauer. \n\nAber dennoch die Frage: Warum soll die Anstaltsf\u00fchrung \n\nnicht auf die Aussage der sachverst\u00e4ndigen Psychologin \n\nvertrauen d\u00fcrfen, und warum soll eine erfahrene Psycho-\n\nlogin nach einem intensiven gutachterlichen Gespr\u00e4ch mit \n\nHerrn al-Bakr und der ebenso umfassenden Auswertung \n\ndes Allgemeinzustandes des Gefangenen nicht zu dem \n\nErgebnis kommen d\u00fcrfen, dass der Gefangene aktuell \n\nnicht suizidgef\u00e4hrdet ist? Das Team der JVA hat gleich-\n\nwohl mehr als angemessene Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \n\nHerrn al-Bakr vor sich, aber auch vor den anderen H\u00e4ft-\n\nlingen und die Strafvollzugsbediensteten vor der Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit, die von ihm ausging, zu sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3601 \n\nLetztlich 15-min\u00fctige Kontrollen, ein separater Raum mit \n\neinem Schutzgitter, keine Gemeinschaftstelle, dennoch \u2013 \n\nnat\u00fcrlich dennoch \u2013: Herr al-Bakr ist tot. Er hat sich \n\numgebracht. Ein Selbstmord zu viel \u2013 das steht f\u00fcr uns \n\nau\u00dfer Frage. Dass dies aber ohne Weiteres zu verhindern \n\ngewesen w\u00e4re, das wird nun konstruiert. Es bleibt bei \n\neiner unbelegbaren Behauptung. \n\nAllein die Deuter aus der Ferne, die nicht einmal den \n\nSachverhalt richtig kannten, meldeten sich sofort zu Wort \n\nund sahen das Versagen der Sachsen. Einmal mehr, wie \n\nsie sagen. \n\nDamit kommen wir zur ersten Subsumtion: Es gibt kein \n\nStaatsversagen im Fall al-Bakr. Ob und inwiefern im \n\nDetail h\u00e4tte anders gehandelt werden k\u00f6nnen, aber vor \n\nallem, ob und inwiefern Entscheidungen zuk\u00fcnftig anders \n\ngetroffen werden sollten und wo kommunikative Verbes-\n\nserungen m\u00f6glich sind \u2013 das wurde allgemein in diesen \n\nThesen angesprochen \u2013, dazu ist von der Staatsregierung \n\nzeitnah eine Expertenkommission eingerichtet worden. \n\nSie hat ihre Arbeit schon aufgenommen, und sie will ihre \n\nArbeit bis zum Ende des Jahres abschlie\u00dfen. Wir haben \n\ndie voraus gearbeiteten Dinge heute Morgen schon in der \n\ngemeinsamen Ausschusssitzung vorgelegt. Die Ergebnisse \n\nder Arbeit der Expertenkommission \u2013 und da k\u00f6nnen wir \n\nuns sicher sein \u2013, wird sich auch die CDU-Fraktion \n\nintensiv anschauen und umsetzen. \n\nAlso, warten wir das Ergebnis der Expertenkommission \n\nab. Oder ist es wieder so, dass Experten nur dann richtig \n\nurteilen, wenn sie das tun, was die Opposition sich vor-\n\nstellt? So sieht es n\u00e4mlich jetzt aus. Die Antragstellerin \n\nscheint ihre Entscheidung n\u00e4mlich quasi als Expertin \n\nbereits gef\u00e4llt zu haben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wo denn?) \n\nSo geht es aus dem Antrag hervor. Rechtsstaat sieht f\u00fcr \n\nmich anders aus, und auch f\u00fcr die CDU. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMan kann trotzdem kritisieren!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute Mor-\n\ngen mehrfach den 9. November zitiert. Es ist gut, dass in \n\ndiesem Hohen Haus heute auf die Bedeutung dieses Tages \n\nin der deutschen Geschichte hingewiesen wurde. Uns als \n\nCDU-Fraktion liegt dabei am Herzen, dass wir uns in \n\nunserem politischen und staatlichen Handeln immer \n\nwieder auf diese Bedeutung besinnen. Herr Bartl, f\u00fcr uns \n\ngelten rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze. Das gilt auch f\u00fcr \n\nTerroristen und auch in Gef\u00e4ngnissen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Meine Rede!) \n\nIn der Ausschusssitzung ist n\u00e4mlich deutlich geworden, \n\ndass all unsere staatlichen Beh\u00f6rden \u2013 von den Verfas-\n\nsungsschutzbeh\u00f6rden, \u00fcber die Polizei, bis hin zur Justiz \u2013 \n\ndie Einheit  von Recht und Gesetz zum Ma\u00dfstab ihres \n\nHandelns gemacht haben und dies auch zuk\u00fcnftig ma-\n\nchen. Das ist kein Staatsversagen. Das ist verantwor-\n\ntungsvolles staatliches Handeln. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMithin k\u00f6nnen wir mit den Ergebnissen der Kommission \n\nneue Sicherheitswege beschreiten und auch in anderen \n\nL\u00e4ndern helfen, Sicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Wir \n\nblicken nach vorn. Wir vertrauen darauf, dass unsere \n\nStaatsregierung auch in der heutigen gef\u00e4hrlichen Zeit mit \n\nAugenma\u00df und mit Entschlusskraft sich den Herausforde-\n\nrungen stellt. Deshalb stellen sich unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, der Staatsminister des Innern und der Staatsminister \n\nder Justiz ihrer Verantwortung. Sie treten nicht zur\u00fcck. Zu \n\nSchulzeiten nannte man das n\u00e4mlich feige. Sie stellen sich \n\nihrer Verantwortung \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nund deswegen unterst\u00fctzen wir den Ministerpr\u00e4sidenten in \n\nseiner Arbeit. Da sollten wir nicht meckern, sondern wir \n\nsollten ihn ebenfalls unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. \u2013 Keine Wortmeldung \n\nmehr. Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen? AfD-Fraktion? \u2013 Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch Wort-\n\nmeldungen f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Herr Bartl? \u2013 Nein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNur noch das Schlusswort!) \n\nKeine Wortmeldungen mehr. Dann frage ich die Staatsre-\n\ngierung, wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Christian Hartmann, CDU,  \n\nerhebt sich von seinem Platz.) \n\nAha. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt noch \n\nRedebedarf bei der CDU! Das ist eine gute  \n\nSache! Jetzt kann er es wieder gut machen!) \n\nHerr Hartmann, das habe ich \u00fcbersehen. Bei mir steht \n\n\u201eeventuell\u201c. Bitte sehr, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Stange hat mich auf \n\n\u201eeventuell\u201c eingeladen, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nNoch einmal zu dem Thema Bambule und wer damit \n\nangefangen hat: Herr Stange, Sie sind rhetorisch durchaus \n\nsehr begabt. Das ist zweifelsohne zu attestieren. Aller-\n\ndings ersetzt Rhetorik nicht zwangsl\u00e4ufig den Inhalt. \n\nSie haben gesagt, wir sollten lesen. Das kann man in der \n\nTat ab der Grundschule. Nur w\u00e4re zu dem Lesen der Fakt \n\ndes Verstehens auch recht f\u00f6rderlich. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas hat man vorausgesetzt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3602 \n\nInsoweit muss man sich seinen eigenen Antrag dann \n\nschon durchlesen, ihn verstehen und das auch noch in den \n\nKontext der Logik setzen. \n\n(Zuruf der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie haben ja geendet mit der Aufforderung, dass wir ihm \n\nals sinnvollen Antrag zustimmen m\u00fcssten. \n\nIch will Ihnen das erkl\u00e4ren: Wir haben also eine Kommis-\n\nsion, die bis Ende des Jahres entsprechende Ergebnisse \n\nerarbeiten und diesen Sachverhalt aufarbeiten soll. Aller-\n\ndings sagen Sie im Beschlusspunkt 2, dass jetzt schon die \n\nentsprechenden notwendigen Ma\u00dfnahmen einzuarbeiten \n\nsind und deswegen bis \u00fcbern\u00e4chste Woche \u2013 das ist \n\nn\u00e4mlich der Zeitpunkt der HFA-Woche \u2013 die Erg\u00e4nzungs-\n\nvorlage vorzulegen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nAuch hinsichtlich der Regierungserkl\u00e4rung, die Sie jetzt \n\nbeantragen, wollen Sie diese Ergebnisse nicht abwarten. \n\nInsoweit ist Ihr Antrag aus unserer Sicht in sich wider-\n\nspr\u00fcchlich. \n\nJa, au\u00dfergew\u00f6hnliche Situationen erfordern au\u00dfergew\u00f6hn-\n\nliche Ma\u00dfnahmen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nNur bezweifele ich, zumindest aus Sicht meiner Fraktion, \n\ndass Schaufensterantr\u00e4ge solche au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nMa\u00dfnahmen sind. Sie sind es schon deswegen nicht, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 weil wir solche Antr\u00e4ge ja \n\nh\u00e4ufiger von Ihnen bekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, aber gern, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kollege Hartmann, vielen Dank. Geben Sie mir \n\ndarin recht, dass in der Formulierung in Punkt 2 unseres \n\nAntrags \u2013 ich darf kurz zitieren \u2013 \u201edie bereits erkennbaren \n\nSchlussfolgerungen zur Sicherheitsgew\u00e4hrleistung\u201c mit \n\ndem Wort \u201ebereits\u201c eine Voraussetzung in diesen An-\n\ntragspunkt eingef\u00fcgt wurde. Es ist eine Voraussetzung, \n\ndass bereits Schlussfolgerungen, also Erkenntnisse, \n\nvorliegen m\u00fcssen, um das Folgende im Antragspunkt \n\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. W\u00fcrden Sie mir darin recht geben? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich w\u00fcrde den Ansatz im \n\nGrundsatz mittragen. Allerdings wird uns Dialektik an der \n\nStelle auch nicht weiterhelfen; denn jetzt k\u00f6nnte ich Ihnen \n\nentgegnen: W\u00fcrden Sie mir zustimmen \u2013 das ist eine \n\nrhetorische Frage \u2013, dass mit Blick auf ein von Ihnen \n\ngefordertes Gesamtkonzept es nicht sinnvoll sein kann, \n\njetzt einzelne aktionistische Ma\u00dfnahmen zu ergreifen \u2013 in \n\nvon Ihnen nicht n\u00e4her definierter Art und Weise \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\num damit eigentlich ein Ziel zu erreichen: der Staatsregie-\n\nrung unn\u00f6tigen Aktionismus dann wiederum vorzuwer-\n\nfen? \n\nInsoweit ist Ihr Antrag in sich nicht stringent und schl\u00fcs-\n\nsig. Er w\u00e4re es an der Stelle, wenn Sie jetzt mit eigenen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen innerhalb dieses Haushaltsprozesses \n\nweiter vorangehen w\u00fcrden. \n\nIm \u00dcbrigen erlaube ich mir festzustellen, dass es h\u00f6chst \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlich ist, dass Sie die Staatsregierung auffor-\n\ndern, eine Erg\u00e4nzungsvorlage einzubringen. Der gew\u00f6hn-\n\nliche Weg w\u00e4re: Sie leisten jetzt mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nIhren Beitrag, und wenn die Staatsregierung Handlungs-\n\nbedarf sieht, kommt sie ihrer Verantwortung nach. \n\nAnsonsten, Herr Stange, haben wir keinen Dissens. Wir \n\nhaben auch keinen Dissens hinsichtlich der unzul\u00e4ssigen \n\nZitierung aus einem Protokoll der Ausschusssitzung, \n\nsowohl der Staatsminister des Innern, die Staatsregierung \n\n\u2013 insoweit war der Hinweis ja richtig \u2013, als auch die \n\nRegierungskoalition. Das habe ich auch in meiner Rede \n\nausgef\u00fchrt. \n\nWas die Frage des Einsatzablaufes und der einzelnen \n\nMa\u00dfnahmen betrifft, sehen wir  durchaus Handlungs- und \n\nAufarbeitungsbedarf, der sich vor allen Dingen mit der \n\nErkenntnis einer v\u00f6llig ver\u00e4nderten Lage, eines v\u00f6llig \n\nanderen T\u00e4tertypus und anderen Gef\u00e4hrdungspotenzialen \n\nbesch\u00e4ftigt. Daraus resultierend sehen wir nat\u00fcrlich den \n\nAusbildungs- und Fortbildungsbedarf, einschlie\u00dflich zur \n\nFrage von Amoklagen und Terrorismus. \u00dcbrigens haben \n\nwir in Sachsen in den letzten Jahren \u2013 ich verweise \n\nbeispielsweise auf letztes Jahr \u2013 zum Thema Terrorpaket 2 \n\ndie ersten entscheidenden Ma\u00dfnahmen getroffen, bevor \n\neine solche Situation eingetreten ist. Den Eindruck hier \n\njedes Mal zu vermitteln, wir w\u00fcrden nur auf Entwicklun-\n\ngen reagieren, die schon eingetreten sind, ist falsch. \n\nKurzum: Wir sind im Inhalt durchaus beieinander, was die \n\nFrage der St\u00e4rkung der Ausbildungskapazit\u00e4ten, der \n\npolizeilichen Fortbildung, der Ausr\u00fcstung und der Fort-\n\nbildungsma\u00dfnahmen betrifft. Aber ob es der Schaufens-\n\nterdebatten in diesem Haus bedarf oder ob wir nicht \n\nbesser sachliche Ausschuss- und Detailarbeit leisten sowie \n\nvor allem der Staatsregierung die M\u00f6glichkeit geben, ein \n\nentsprechendes Ma\u00dfnahmen- und Handlungspaket vorzu-\n\nlegen, wof\u00fcr die ersten Schritte im Haushaltsentwurf zu \n\nsehen sind, bedarf anscheinend einer unterschiedlichen \n\nSichtweise. \n\nEs bleibt dabei: Wir werden Ihrem Antrag nicht zustim-\n\nmen. Er ist inhaltlich schlecht gemacht. Er ist nicht \n\nerforderlich. Da helfen auch Ihre Dialektik und Ihre \n\nvern\u00fcnftige Rhetorik nichts. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3603 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun in die Runde: Gibt es weitere \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen in der \n\ndritten Rederunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt frage ich \n\ndie Staatsregierung erneut: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nBitte sehr, Herr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! \u201eAndauernder faktischer Schlaf-\n\nentzug durch sogenannte Selbstmordpr\u00e4vention zerst\u00f6rt \n\neinen Menschen physisch und psychisch. Es ist eindeutig \n\neine Verletzung der Menschenrechte und mit nichts zu \n\nrechtfertigen.\u201c Dieses Zitat der Bundestagsabgeordneten \n\nRenate K\u00fcnast ist etwa anderthalb Jahre alt und bezieht \n\nsich auf die in Abst\u00e4nden von 15 Minuten vollzogenen \n\nSuizidpr\u00e4ventionskontrollen eines damals in Nordrhein-\n\nWestfalen einsitzenden Untersuchungsgefangenen. \n\nDieses Zitat verdeutlicht, vor welchen Herausforderungen \n\ndie Entscheidungstr\u00e4ger in den Justizvollzugsanstalten \n\ntagt\u00e4glich stehen. Sie sehen sich in einem zutiefst grund-\n\nrechtsintensiven Bereich t\u00e4glich Entscheidungen gegen-\n\n\u00fcber, die einerseits kaum zu rechtfertigende Grundrechts-\n\neingriffe oder andererseits fatale Folgen f\u00fcr Gefangene, \n\nMitgefangene oder Bedienstete nach sich ziehen k\u00f6nnen. \n\nDiese Entscheidungen k\u00f6nnen \u2013 und das macht der Fall \n\nal-Bakr deutlich \u2013, jedenfalls r\u00fcckblickend betrachtet, \n\nauch falsch sein. Bewusst werden sollten wir uns aber bei \n\nder Bewertung dieser Entscheidungen, dass die Suizid-\n\npr\u00e4vention nur ein Baustein im Alltag des Justizvollzugs \n\nist. Im s\u00e4chsischen Justizvollzug messen wir aber gerade \n\ndiesem Baustein generell einen sehr hohen Stellenwert \n\nbei. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Vordergrund \n\nder Arbeit in den Justizvollzugsanstalten steht immer die \n\nSicherheit und Ordnung der Anstalten, das hei\u00dft, die \n\nSicherheit der Mitgefangenen, Bediensteten und letzten \n\nEndes aber auch die Sicherheit von uns allen, der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. Deshalb sind Begriffe wie Staatsver-\n\nsagen oder voreilige Negativbewertungen der Ereignisse \n\nim Fall al-Bakr ohne Kenntnis des Sachverhaltes und der \n\nrechtlichen Grundlagen wenig hilfreich. Sie sind sogar \n\nkontraproduktiv, denn sie diskreditieren die aufopfe-\n\nrungsvolle und verantwortungsvolle Arbeit der Bedienste-\n\nten. Dabei beziehe ich neben den Mitarbeitern im s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzug ausdr\u00fccklich die der s\u00e4chsischen \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden, von Polizei und Staatsanwaltschaf-\n\nten und des Verfassungsschutzes mit ein; denn gerade \n\ndiese Menschen sind es, die mit ihrer Arbeit t\u00e4glich \n\nStraftaten und m\u00f6glicherweise auch Terroranschl\u00e4ge \n\nverhindern oder aufkl\u00e4ren. \n\nIn der Debatte zu den Umst\u00e4nden der Verhaftung und der \n\nInhaftierung und des Suizids des Terrorverd\u00e4chtigen al-\n\nBakr verlieren wir eines aus den Augen: dass dank der \n\nArbeit des Verfassungsschutzes und der s\u00e4chsischen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden ein wahrscheinlich schwerer Terror-\n\nanschlag in Deutschland verhindert werden konnte und \n\nm\u00f6glicherweise der Verlust vieler Menschenleben nicht \n\nzu beklagen ist. Auch Sie, ich, vielleicht unsere Familien \n\nh\u00e4tten Opfer eines schrecklichen Attentats werden k\u00f6n-\n\nnen. Aber anders als in Belgien und Frankreich und auch \n\nanders als in Ansbach und W\u00fcrzburg konnte ein solcher \n\nTerrorakt verhindert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das eingangs \n\nangef\u00fchrte Zitat f\u00fchrt uns aber auch vor Augen, wie \n\nschwierig es ist, unsere rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze im \n\nganz konkreten Einzelfall anzuwenden. Unser Rechtsstaat \n\nunterscheidet aus guten Gr\u00fcnden nicht zwischen Straft\u00e4-\n\ntern erster, zweiter und dritter Klasse. Bei uns gibt es zu \n\nRecht keine Gef\u00e4ngnisse, in denen Rechtsstaatlichkeit \n\nund Grundrechte von Gef\u00e4ngnismauern ausgesperrt \n\nwerden, und es sind gute Gr\u00fcnde, aus denen alle Gefan-\n\ngenen zun\u00e4chst einmal nach denselben Grunds\u00e4tzen \n\nbehandelt werden. \n\nMich macht es nachdenklich, wie schnell man auch in \n\nvielen Teilen demokratischer Kr\u00e4fte, jedenfalls angesichts \n\nder \u00f6ffentlichen Verlautbarungen zum Fall al-Bakr, bereit \n\nist, die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit und Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit beim Kampf gegen Terrorismus \u2013 und ich \n\nstelle mir die Frage, bei welchen Sachverhalten in Zu-\n\nkunft vielleicht noch \u2013 \u00fcber Bord zu werfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nAuch der Vorwurf der Ahnungslosigkeit greift aus meiner \n\nSicht und aus Sicht der Staatsregierung zu kurz. \n\nF\u00fcr uns ist aber auch eines klar: M\u00f6gliche Vers\u00e4umnisse \n\nm\u00fcssen aufgearbeitet werden und \u2013 noch viel wichtiger \u2013 \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr zuk\u00fcnftiges Handeln m\u00fcssen \n\nwir miteinander finden. \n\nUns ist nat\u00fcrlich bewusst, dass der mehrt\u00e4gige Polizeiein-\n\nsatz nicht so verlaufen ist, wie wir es uns alle gew\u00fcnscht \n\nh\u00e4tten \u2013 am allerwenigsten die Einsatzkr\u00e4fte selbst. Es ist \n\nauch offensichtlich, dass die Prognose zur akuten Suizida-\n\nlit\u00e4t des gefangenen mutma\u00dflichen Terroristen nicht \n\nzutreffend und die Ma\u00dfnahmen zur Suizidpr\u00e4vention in \n\nder JVA Leipzig im Ergebnis nicht ausreichend gewesen \n\nsind. Es ist auch klar: Wer in so kurzer Zeit so gravieren-\n\nde Entscheidungen treffen muss, der unterliegt nun einmal \n\nder besonderen kritischen Beobachtung und muss seine \n\nHandlungen entsprechend erkl\u00e4ren, verantworten und \u2013 \n\nganz wichtig \u2013 aus m\u00f6glichen Fehlern lernen. \n\nDazu werden die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden in den kommen-\n\nden Wochen uneingeschr\u00e4nkt ihren Beitrag leisten. Ich \n\nkann Ihnen heute noch einmal ganz ausdr\u00fccklich pers\u00f6n-\n\nlich versichern, dass es mir ein wichtiges Anliegen ist, \n\nden Fall al-Bakr aufzuarbeiten, gerade auch im Hinblick \n\nauf zuk\u00fcnftige, vielleicht \u00e4hnliche Situationen im Um-\n\ngang mit mutma\u00dflichen islamistischen Terroristen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung steht zu ihrer Verantwortung und will deshalb, dass \n\ndie Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit der Festnahme und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3604 \n\nInhaftierung der mutma\u00dflichen islamistischen Terroristen \n\nund der Selbstt\u00f6tung in der JVA Leipzig unabh\u00e4ngig und \n\ntransparent aufgekl\u00e4rt werden. Dazu haben wir bereits \u2013 \n\ndas ist schon angesprochen worden \u2013 am 16. und \n\n18. Oktober die notwendigen Beschl\u00fcsse gefasst und eine \n\nunabh\u00e4ngige Kommission berufen. Vier externe unabh\u00e4n-\n\ngige Experten besetzen die Kommission, und sie hat unter \n\nanderem den Auftrag, die Umst\u00e4nde rund um den polizei-\n\nlichen Zugriff und die Festnahmen der beiden Terrorver-\n\nd\u00e4chtigen aufzukl\u00e4ren, die Umst\u00e4nde der Inhaftierung \n\neinschlie\u00dflich psychologischer Begutachtung, \u00dcberwa-\n\nchung und Einbeziehung eines Dolmetschers einzusch\u00e4t-\n\nzen, die Standards zur Suizidpr\u00e4vention in den s\u00e4chsi-\n\nschen Haftanstalten in Bezug auf Selbstmordattent\u00e4ter zu \n\nuntersuchen und Empfehlungen zum \u00c4nderungsbedarf im \n\nUmgang mit internationalen Terrorverd\u00e4chtigen zu \n\nerarbeiten. \n\nUm den Untersuchungsauftrag erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, wurde \n\ndie Kommission vom Kabinett mit den entsprechenden \n\nVollmachten ausgestattet. Die Expertenkommission plant, \n\nihren Bericht bis zum Ende dieses Jahres der Staatsregie-\n\nrung zu \u00fcbergeben. Aber ich will dazusagen: Die Kom-\n\nmission ist v\u00f6llig frei. Wenn sie den Eindruck hat, dass sie \n\nl\u00e4ngere Zeit braucht, um das zu bearbeiten, dann wird sie \n\ndas mit Sicherheit tun. Dieser Bericht wird nach einer \n\nBehandlung im Kabinett dem S\u00e4chsischen Landtag zur \n\nBeratung zugeleitet und ma\u00dfgebliche Beachtung bei der \n\nUmsetzung der erforderlichen Ma\u00dfnahmen im zuk\u00fcnfti-\n\ngen Umgang mit diesem neuen T\u00e4terprofil finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben ohne \n\nFrage die Pflicht, die Vorg\u00e4nge um die Festnahme und \n\nden Selbstmord des mutma\u00dflichen Terroristen restlos \n\naufzukl\u00e4ren und die richtigen Lehren daraus zu ziehen. \n\nAber ich appelliere an uns alle \u2013 gerade heute, an einem \n\n9. November \u2013: Vergessen wir bei aller Aufgeregtheit in \n\nder Debatte nie unser Fundament, unsere universellen, f\u00fcr \n\njeden Menschen geltenden Grundrechte. Auch daf\u00fcr \n\nhaben Hunderttausende 1989 das Wort ergriffen. Die \n\nFeinde unserer Werteordnung h\u00e4tten den ersten Sieg \n\nerrungen, wenn wir unsere rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze \n\nim Kampf gegen den Terrorismus infrage stellen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der AfD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Gemkow. Wir kommen zum Schlusswort. \n\nHerr Abg. Bartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, ich \n\nhabe in keinem Wort einen Dissens mit Ihnen. Ich habe \n\nauch die gesamte Zeit in der Fraktion daf\u00fcr geworben \u2013 \n\nund die Fraktion ist daf\u00fcr eingetreten \u2013, dass wir exakt so \n\nherangehen, dass wir Wertungen und endg\u00fcltige Schluss-\n\nfolgerungen erst dann ziehen, wenn wir die Erkenntnisse \n\nhaben. \n\nEs ist in diesem Hohen Hause aus anderen Bereichen \n\ngekommen, davon zu reden, er sei kein normaler Gefan-\n\ngener, oder zu sagen, er werde behandelt wie ein einfa-\n\ncher Ladendieb. Ich bin auch der Auffassung: Wenn wir \n\nbeginnen, in Gefangene besonderer Art einzustufen, dann \n\nsind wir auch beim n\u00e4chsten Mal bei der Frage, ob Folter \n\nzul\u00e4ssig ist oder \u00c4hnlichem mehr, und das geht nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa sind wir v\u00f6llig mit Ihnen d\u2019accord, keine Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer zweite Punkt \u2013 es steht im Antrag drin, da ist von \n\nStaatsversagen die Rede. Sie werden in meiner Rede kein \n\nWort von Staatsversagen finden, nur im Kontext mit \u2013\n\nBundesjustizminister Maas. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Gut, dann nehme ich \u201eStaats\u201c zur\u00fcck und spreche von \n\nVersagen. Mein Problem ist: Wir haben definitiv \u2013 da sind \n\nwir doch alle nicht blau\u00e4ugig genug \u2013 bereits hinreichen-\n\nde Erkenntnisse, dass das alles nicht ideal gelaufen ist. \n\nNun geht es inzwischen darum \u2013 das ist einfach unsere \n\nAuffassung \u2013, heute von der Regierung die bisher ge-\n\nsammelten Erkenntnisse zu h\u00f6ren. Die Regierung kann \n\nmeinethalben sagen, dass es verantwortungsbewusst \n\ngelaufen ist. Wir wollten es in diesem Fall aus dem Mund \n\ndes Ministerpr\u00e4sident h\u00f6ren, weil nun einmal dieses \n\nSachsen-Bashing stattgefunden hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Heute oder  \n\nnicht heute? Heute ist nicht morgen!) \n\nIch sage, es ist ein Unding, wenn wir uns \u00fcberhaupt in \n\nirgendeiner Form daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen. In der \n\nersten Landtagssitzung, nachdem dieser Fall geschehen ist \n\n\u2013 es ist das Parlament, das als solches die \u00f6ffentliche \n\nDebatte dar\u00fcber f\u00fchrt, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, weil der Satz aus dem Ausschuss \n\nschon zu einer Abmahnung f\u00fchrt \u2013, muss doch das Parla-\n\nment dar\u00fcber reden. Was w\u00e4ren wir denn ansonsten in \n\nunserem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Volksvertreter?! \n\nDrittens. Ich komme aus dem Staunen nicht mehr heraus. \n\nWir haben jetzt gewisserma\u00dfen, wenn ich es richtig \n\nverstehe, vier Menschen, unter Leitung von Herrn \n\nLandau, die jetzt in der Zeit \u2013 momentan vorgegeben \u2013 \n\nbis zum Jahresende die komplexen Sachverhalte aufarbei-\n\nten sollen. Welche Kompetenzen sie haben, wer ihnen zur \n\nSeite steht, wem sie rechenschaftspflichtig sind, wie der \n\nLandtag mitgenommen werden soll, wer auf gleicher \n\nAugenh\u00f6he informiert worden ist, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nHat er gerade gesagt!) \n\ndas habe ich jetzt \u2013 ja \u2013 in Z\u00fcgen vom Justizminister \n\ngeh\u00f6rt. Aber das war unser Anliegen. Wenn die Kommis-\n\nsion als solche nicht vom Landtag eingesetzt und vorher \n\nnicht mit dem Landtag gesprochen worden ist \u2013 passen \n\nSie auf, wir wollen so und so herangehen, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3605 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 dann wollten wir heute \n\nwissen, was die Kommission macht, wer sie unterst\u00fctzt, \n\nwie sie gesichert ist. Das halten wir f\u00fcr legitim. Nichts \n\nanderes wollen wir mit diesem Antrag. Insofern glauben \n\nwir, dass er berechtigt ist, und bitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in Drucksache 6/6886 \n\nzur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Antrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herrn! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAltersfeststellung bei unbegleiteten, minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern \n\nDrucksache 6/6904, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nAfD, CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn von ihr das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. Meine Damen und Herren! F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Wippel. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nWippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir wollen \u00fcber die \n\nAltersfeststellung bei unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4ndern sprechen. Um sich an die Thematik anzun\u00e4-\n\nhern, bitte ich Sie einfach einmal, die Perspektive zu \n\nwechseln und mit mir vier Fallkonstellationen durchzuge-\n\nhen, wie sie eventuell stattfinden k\u00f6nnen. \n\nStellen Sie sich vor, Sie leben als Jugendlicher in einem \n\nSubsaharastaat, nicht in einem ganz armen Dorf, in dem \n\nIhre Altersgenossen in der Landwirtschaft arbeiten, \n\nsondern in einer Stadt, in der ein wenig die Moderne \n\nangekommen ist, aber nicht f\u00fcr Sie und Ihre Geschwister. \n\nDie Familie hat etwas Geld, aber auch viele Kinder. Die \n\nKinder m\u00fcssen fr\u00fch mit ran an die Arbeit. Geld f\u00fcr die \n\nSchule gibt es kaum und die aus unserer Sicht v\u00f6llig \n\nverantwortungslose und egoistische Familie beschlie\u00dft: \n\nEs ist Ihre Aufgabe, als zweit\u00e4ltester Sohn ins Paradies \n\nEuropa zu gehen, erfolgreich zu sein und die Familie zu \n\nHause zu ern\u00e4hren oder nachzuholen \u2013 zu gegebener Zeit. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Nein!) \n\nIhr \u00e4ltester Bruder \u2013 er ist der Stammhalter \u2013, ihm darf \n\nnichts passieren. Das ist Ehrensache. Er bleibt zu Hause. \n\nWas ist wohl, wenn Sie es nicht durch die W\u00fcste schaf-\n\nfen? Sie haben es aber geschafft. Die Schlepper der \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t haben Sie nach Europa ge-\n\nbracht und man sagte Ihnen, dass Sie als Kind gut unter-\n\ngebracht werden. Sie schlagen sich nach Deutschland \n\ndurch. Sie sind 15 Jahre alt, einen Pass haben sie nicht. \n\nW\u00fcrden Sie sich einer Untersuchung beim Arzt zur \n\nAltersfeststellung verweigern? \n\nN\u00e4chster Fall: Die IS-Banden greifen Ihr Dorf an, um Sie \n\nzu vertreiben. Sie sind auf der Flucht und schaffen es \n\nmithilfe von IS-Schleppern und Frontex nach Europa. \n\nW\u00fcrden Sie sich als Minderj\u00e4hriger einer Altersfeststel-\n\nlung verweigern? \n\nDritter Fall: Sie leben als junger Mann mit 19 Jahren \n\nirgendwo in Afrika in einer kleinen Stadt. Sie haben \n\nwenig Geld, nehmen einen Kredit auf und vertrauen den \n\nSchleppern. Sie zahlen 5 000 Euro sofort. Der Rest der \n\nKosten der \u00dcberfahrt kann in Deutschland \u2013 in Anf\u00fch-\n\nrungsstrichen \u2013 abgearbeitet werden. Sie haben geh\u00f6rt, \n\ndass das recht schnell geht und dass man in Deutschland \n\nauch als Jugendlicher gut untergebracht und so gut wie \n\nnicht bestraft wird, wenn man zum Beispiel verbotenen, \n\naber vielleicht lukrativen Drogenhandel betreibt. \n\nHier angekommen erz\u00e4hlen Sie den Beh\u00f6rden Ihre aus-\n\nwendig gelernte Geschichte von den IS-Schergen und von \n\nIhrer dramatischen Flucht. Ihr angebliches Alter ist 16 \n\nJahre. W\u00fcrden Sie sich einer Altersuntersuchung beim \n\nArzt verweigern? \n\nDer vierte Fall: Sie sind vollj\u00e4hrig. Sie sind eine ehrliche \n\nHaut. Sie wurden vertrieben. Sie geben in Deutschland \n\nzu, dass Sie vollj\u00e4hrig sind, und Sie sind dankbar f\u00fcr die \n\ngew\u00e4hrte zeitweise Hilfe. H\u00e4tten Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass andere M\u00e4nner in demselben Alter Ihr Gastland \n\nbetr\u00fcgen und sich auf Kosten ihrer Helfer Vorteile ver-\n\nschaffen? \n\nMeine Damen und Herren! Echte unbegleitete minderj\u00e4h-\n\nrige Fl\u00fcchtlinge haben wohl mehr erlebt als die meisten \n\nhier im Saal zusammen. Sie sehen an den Beispielen, dass \n\nes unstreitig ist, dass UMAs \u2013 so k\u00fcrze ich es einmal ab \u2013 \n\nder Inobhutnahme durch den Staat bed\u00fcrfen. Ihre Eltern \n\ngibt es entweder nicht oder sie sind derma\u00dfen verantwor-\n\ntungslos, dass eine Vereinigung mit dem Kind oder \n\nJugendlichen nicht angezeigt w\u00e4re. Folglich sollen die \n\naltersgerechte Versorgung, die Aufarbeitung des Erlebten \n\nund gegebenenfalls auch Erlittenen, die sichere Orientie-\n\nrung im Gastland und auch die baldige Bef\u00e4higung zum \n\nSchulbesuch sichergestellt sein. Doch es ist nicht nur die \n\nBetreuung im Guten. \n\nAuch f\u00fcr Delinquenten wie im dritten Eingangsfall kennt \n\nunser Strafrecht eine Antwort. Minderj\u00e4hrige unterliegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3606 \n\nim Strafrecht anderen Regeln als Erwachsene. F\u00fcr sie gilt \n\ndas Jugendstrafrecht, bei dem weniger der Strafgedanke \n\nals vielmehr der Erziehungsgedanke im Vordergrund \n\nsteht. \n\nOb eine Person minderj\u00e4hrig ist oder nicht, hat also \n\nerhebliche Konsequenzen. Deswegen ist die zuverl\u00e4ssige \n\nFeststellung, ob eine Person minderj\u00e4hrig ist oder nicht, \n\nvon \u00fcberragender Bedeutung. \n\nBei unbegleiteten jungen Ausl\u00e4ndern, die \u00fcber keine oder \n\nnur \u00fcber fragw\u00fcrdige Dokumente verf\u00fcgen, zum Beispiel \n\nin Afghanistan \u2013 deswegen werden sie auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nnicht anerkannt \u2013, ist die Altersfeststellung per Pass nicht \n\nm\u00f6glich. Bei ihnen muss auf andere Weise festgestellt \n\nwerden, ob sie bereits vollj\u00e4hrig sind oder ob sie als \n\nMinderj\u00e4hrige in die Obhut des Staates genommen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nLeider sind die diesbez\u00fcglichen Regelungen des Sozialge-\n\nsetzbuches VIII unzureichend. Die einschl\u00e4gige Norm des \n\n\u00a7 42 f sieht f\u00fcr diese F\u00e4lle zun\u00e4chst lediglich eine soge-\n\nnannte qualifizierte Inaugenscheinnahme vor. Es ist nur \n\nein Gespr\u00e4ch. Diese Pi-mal-Daumen-Alterseinsch\u00e4tzung \n\nwird von mindestens einer sozialp\u00e4dagogischen Fachkraft \n\nund einer in der Sache kundigen Verwaltungskraft durch-\n\ngef\u00fchrt. Nur in Zweifelsf\u00e4llen hat das Jugendamt eine \n\n\u00e4rztliche Untersuchung zu veranlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Verfahren der Alterser-\n\nr\u00e4tselung ist offenkundig ungen\u00fcgend, sodass aus unserer \n\nSicht immer Zweifel angebracht sind. Es atmet den Geist \n\nvon Pro Asyl und ist unwissenschaftlich hoch drei. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nUnwissenschaftlich!) \n\nEs \u00f6ffnet dem Missbrauch T\u00fcr und Tor und bef\u00f6rdert die \n\nSorgen, die selbst das UNHCR bei der zu weit gehenden \n\nNutzung des UMA-Schutzes \u00e4u\u00dfert. \n\nReichen Ausweisdokumente f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige Fest-\n\nstellung der Voll- oder Minderj\u00e4hrigkeit einer Person \n\nnicht aus, muss eine \u00e4rztliche Untersuchung nach den \n\nneuesten medizinischen Standards verpflichtend sein. Die \n\nVerfahren sind wissenschaftlich und nachpr\u00fcfbar. Unser \n\nAntrag zielt darauf ab, das zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch freue mich auf die zweite Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Zahl \n\nder Asylantr\u00e4ge von unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen ist in \n\nden letzten Jahren stark angestiegen. Viele junge Antrag-\n\nsteller k\u00f6nnen keine Angaben zu ihrem genauen Lebens-\n\nalter machen. Da dass Alter aber einen erheblichen \n\nUnterschied f\u00fcr die Frage macht, auf welche Leistung ein \n\nAnspruch besteht, wird h\u00e4ufig ein medizinisches Gutach-\n\nten oder eine medizinische Untersuchung zur Alterssch\u00e4t-\n\nzung gefordert. \n\nDas Alter junger Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber ist aus \n\nasylrechtlicher, aufenthaltsrechtlicher, sozialrechtlicher, \n\nschulrechtlicher und vor allem jugendhilferechtlicher \n\nSicht von Bedeutung. \n\nMit dem Antrag begehrt die einbringende Fraktion unter \n\nanderem eine Bundesratsinitiative ausgehend aus Sachsen \n\nzur \u00c4nderung des Sozialgesetzbuches VIII dahin gehend, \n\ndass das Jugendamt im Rahmen der vorl\u00e4ufigen Inobhut-\n\nnahme eines ausl\u00e4ndischen Minderj\u00e4hrigen zur Feststel-\n\nlung dessen Alters regelm\u00e4\u00dfig eine \u00e4rztliche Untersu-\n\nchung veranlassen muss, wenn das Alter durch Einsicht-\n\nnahme in Ausweispapiere nicht zuverl\u00e4ssig festzustellen \n\nist. \n\nDie Untersuchung sollte dabei nach den neuesten medizi-\n\nnischen Standards erfolgen. Weiterhin wird die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung aufgefordert, daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass die Jugend\u00e4mter im Rahmen der vorl\u00e4ufigen Inob-\n\nhutnahme unverz\u00fcglich keine Altersfeststellung ohne \n\n\u00e4rztliche Untersuchung mehr durchf\u00fchren und keine \n\nAltersfeststellung, welche durch nicht s\u00e4chsische Beh\u00f6r-\n\nden ohne \u00e4rztliche Untersuchung durchgef\u00fchrt worden \n\nsind, anerkennen, wenn das Alter durch Einsichtnahme in \n\nAusweispapiere nicht zuverl\u00e4ssig festgestellt werden \n\nkann. Zu weiteren Einzelheiten verweise ich auf den \n\nAntrag. \n\nGestatten Sie mir, dass ich ganz kurz hier ein paar Punkte \n\naufgreife, auf die ich n\u00e4her eingehen m\u00f6chte. Grunds\u00e4tz-\n\nlich geh\u00f6ren unbegleitete minderj\u00e4hrige ausl\u00e4ndische \n\nKinder und Jugendliche, die ohne ihre Familien nach \n\nDeutschland einreisen, zu einer der schutzbed\u00fcrftigsten \n\nPersonengruppen \u00fcberhaupt. Sie haben nach dem \u00dcber-\n\neinkommen \u00fcber die Rechte des Kindes der Vereinten \n\nNationen ein Recht darauf, dem Kindeswohl entsprechend \n\nuntergebracht, versorgt und betreut zu werden. Und \n\nhierf\u00fcr ist nach geltendem Bundesrecht dem Jugendamt \n\neine Prim\u00e4rzust\u00e4ndigkeit zugewiesen. Das Jugendamt ist \n\nberechtigt und verpflichtet, ein Kind oder einen Jugendli-\n\nchen in seine Obhut zu nehmen, wenn ein ausl\u00e4ndisches \n\nKind oder Jugendlicher unbegleitet nach Deutschland \n\nkommt und sich weder Personensorge- und Erziehungsbe-\n\nrechtigte im Inland aufhalten. So weit die Grundnorm aus \n\n\u00a7 42 Sozialgesetzbuch VIII. \n\nMit dem Gesetz zur Verbesserung der Unterbringung, \n\nVersorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kinder und \n\nJugendlicher wurden unter anderem die Normen \u00a7\u00a7 42 a \n\nbis 42 f eingef\u00fcgt. Diese regeln \u2013 darauf ist schon hinge-\n\nwiesen worden \u2013 das Verfahren zur vorl\u00e4ufigen Inobhut-\n\nnahme, zur Verteilung der Aufnahmequote nebst Umver-\n\nteilung, \u00dcbergangsregelung, Berichtspflicht und eben das \n\nbesagte beh\u00f6rdliche Altersfeststellungsverfahren. Parallel \n\ndazu wurde in asyl- und ausl\u00e4nderrechtlichen Verfahren \n\ndas Alter, ab dem Verfahrenshandlungen wirksam vorge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen, von 16 auf 18 Jahre angehoben, \n\num auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Minderj\u00e4hrige, die bereits das \n\n16. Lebensjahr vollendet haben, den Vorrang des Kinder- \n\nund Jugendhilferechts zu betonen. Entsprechend der \n\ngesetzlichen Regelung zur Altersfestellung in \u00a7 42 f hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3607 \n\ndas Jugendamt im Rahmen der vorl\u00e4ufigen Inobhutnahme \n\nder ausl\u00e4ndischen Personen deren Minderj\u00e4hrigkeit durch \n\nEinsichtnahme in die Ausweispapiere festzustellen und \n\nhilfsweise mittels einer qualifizierten Inaugenscheinnah-\n\nme einzusch\u00e4tzen und festzustellen. \n\nDas Jugendamt bedient sich dabei der Beweismittel, die \n\nes nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zur Ermittlung des \n\nSachverhaltes f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Ma\u00dfstab im Sozialge-\n\nsetzbuch VIII \u2013 und das gilt auch bei der Altersfeststel-\n\nlung \u2013 ist das Kindeswohl. Das hei\u00dft, die Festsetzung \n\nmuss unter Achtung der Menschenw\u00fcrde und k\u00f6rperli-\n\nchen Integrit\u00e4t des Einzelnen erfolgen. Die Altersfeststel-\n\nlung hat auf der Grundlage von Standards zu erfolgen, \n\nwie sie beispielsweise die Bundesarbeitsgemeinschaft der \n\nLandesjugend\u00e4mter in ihren Handlungsempfehlungen \n\nzum Umgang mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlin-\n\ngen erarbeitet und beschlossen hat. Eine qualifizierte \n\nInaugenscheinnahme w\u00fcrdigt den Gesamteindruck, der \n\nneben dem \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbild insbesondere die \n\nBewertung der im Gespr\u00e4ch gewonnenen Informationen \n\nzum Entwicklungsstand umfasst. Daneben kann zu einer \n\nqualifizierten Inaugenscheinnahme im Sinne der Vor-\n\nschrift auch geh\u00f6ren, Ausk\u00fcnfte jeder Art einzuholen, \n\nBeteiligte anzuh\u00f6ren, Zeugen und Sachverst\u00e4ndige zu \n\nvernehmen oder die schriftliche oder elektronische \u00c4u\u00dfe-\n\nrung von Beteiligten, Sachverst\u00e4ndigen und Zeugen \n\neinzuholen sowie Dokumente, Urkunden und Akten \n\nbeizuziehen. Das sind \u00fcbliche Mittel des Verfahrens. \n\nIn Zweifelsf\u00e4llen sind die betroffenen Personen oder ihre \n\nVertreter berechtigt, einen Antrag auf Bestimmung des \n\nAlters der Person zu stellen. In F\u00e4llen, in denen Zweifel \n\nan der Minderj\u00e4hrigkeit der ausl\u00e4ndischen Person nicht \n\nauf andere Weise beseitigt werden, kann das Jugendamt \n\nvon Amts wegen eine \u00e4rztliche Untersuchung zur Alters-\n\nbestimmung veranlassen. Hier sind grundrechtliche und \n\nethische Aspekte von besonderer Bedeutung. Ich verweise \n\nin diesem Zusammenhang auf die aktuelle Stellungnahme \n\nder Ethik-Kommission der Bundes\u00e4rztekammer vom \n\n30.09.2016, die sich genau diesen Fragestellungen recht \n\nintensiv und detailliert widmet. \n\nDer Bundesfachverband der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge hat notwendige Verfahrensgarantien und \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr die Alterseinsch\u00e4tzung bei unbegleiteten \n\nMinderj\u00e4hrigen herausgearbeitet. Ausgehend von sozial-\n\np\u00e4dagogischen und rechtlichen Anforderungen an den \n\nUmgang mit Minderj\u00e4hrigen werden notwendige Ma\u00df-\n\nnahmen des Kinderschutzes im Rahmen der Altersein-\n\nsch\u00e4tzung dargelegt und mit Hilfe von Pr\u00fcflisten hand-\n\nhabbar gemacht. Die Einsch\u00e4tzung des Verbandes hin-\n\nsichtlich der Verfahren ist jedoch skeptisch: \u201eDie Alters-\n\neinsch\u00e4tzung ist eine der schwierigsten und folgenreichs-\n\nten Entscheidungen im Ankommensprozess von jungen \n\nFl\u00fcchtlingen. Da es bisher keine wissenschaftliche Me-\n\nthode gibt, das aktuelle Lebensalter eines Menschen \n\nverl\u00e4sslich festzustellen, kann es sich bei der Altersein-\n\nsch\u00e4tzung nur um einen N\u00e4herungswert handeln. Gerade \n\nw\u00e4hrend der Pubert\u00e4t ist die Sch\u00e4tzung des Alters nahezu \n\nunm\u00f6glich.\u201c \n\nNach einem Bericht des \u00c4rzteblattes handelt es sich bei \n\nFragen im Zusammenhang mit der Altersfeststellung \u201eum \n\neinen verbreiteten Irrglauben von Nichtmedizinern, \u00c4rzte \n\nk\u00f6nnen das Alter exakt definieren.\u201c M\u00f6glich sei nur eine \n\ngrobe Sch\u00e4tzung des chronologischen Alters. Das Hand-\n\nr\u00f6ntgen sei per se ungeeignet, die Vollj\u00e4hrigkeit sicher \n\nnachzuweisen. Auch die Knochen- und Zahnentwicklung \n\nweise bei gesunden Jugendlichen eine Schwankungsbreite \n\nvon f\u00fcnf Jahren und mehr auf. Im Zweifelsfall m\u00fcsse \n\ndaher zugunsten des Fl\u00fcchtlings vom geringstm\u00f6glichen \n\nAlter ausgegangen werden. \n\nZu \u00e4hnlichen Schl\u00fcssen kommt die Deutsche Gesellschaft \n\nf\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und \n\nPsychotherapie in einer Stellungnahme, die sich insbe-\n\nsondere den Fragen der Anwendung radiologischer \n\nVerfahren widmet. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss also festgestellt werden, dass es aus \n\n\u00e4rztlicher Sicht keine wissenschaftliche Methode oder \n\n\u00e4rztliche Untersuchung gibt, die das Alter eines Menschen \n\nexakt feststellen kann. Allenfalls ist eine grobe Sch\u00e4tzung \n\nm\u00f6glich. Da die meisten der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge zwischen 16 und 18 Jahren alt sind, ist eine \n\nmedizinische Untersuchung f\u00fcr die Feststellung der \n\nMinderj\u00e4hrigkeit zumeist nicht hilfreich und zielf\u00fchrend. \n\nSowohl die qualifizierte Inaugenscheinnahme als auch die \n\n\u00e4rztliche Untersuchung auf dem Gebiet der Altersdiagnos-\n\ntik bleiben lediglich Sch\u00e4tzungen und k\u00f6nnen Abwei-\n\nchungen von ein bis zwei Jahren beinhalten. \n\nIch bin mir sicher \u2013 und das sage ich als jemand, der in \n\nseiner beruflichen Laufbahn schon einmal ein Jugendamt \n\nleiten durfte \u2013, dass die Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter \n\nqualifiziert und sehr wohl in der Lage sind, das Alter der \n\nJugendlichen im Sinne des SGB VIII festzustellen und \n\ndaraus folgend geeignete Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe im \n\nkonkreten Einzelfall auf den Weg zu bringen. Die Mitar-\n\nbeiter der Jugend\u00e4mter sind qualifiziert und besitzen in \n\nder Regel jahrelange Berufserfahrungen. Ich vertraue auf \n\nderen Kompetenzen. Allein das Kindeswohl kann und \n\ndarf der Ma\u00dfstab f\u00fcr jugendhilferechtliche Ma\u00dfnahmen \n\nsein. Das gilt auch bei der Altersfeststellung. Die derzeiti-\n\nge bundesgesetzliche Regelung, insbesondere die qualifi-\n\nzierte Inaugenscheinnahme bildet f\u00fcr mich die Grundlage \n\nund das Mittel, das geeignet, erforderlich und angemessen \n\nist, das Ziel der Altersfeststellung zu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nichts \n\nNeues von der rechten Seite, so lie\u00dfe sich der Antrag der \n\nAfD-Fraktion kurz und schmerzlos ablehnen. Die Motiva-\n\ntion des uns vorgeschlagenen medizinischen Altersfest-\n\nstellungverfahrens f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Ge-\n\nfl\u00fcchtete ist es, Missbrauch zu unterstellen und auf \n\nStammtischniveau die Steuerzahler als vermeintlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3608 \n\nkompetenten W\u00e4chter des Wohls von Kindern und Ju-\n\ngendlichen darzustellen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nichts  \n\nNeues von der linken Seite!) \n\nWenn das die Logik ist, aus der heraus wir Politik machen \n\nund F\u00fcrsorge auch f\u00fcr die schw\u00e4chsten Mitglieder unserer \n\nGesellschaft organisieren, dann gute Nacht. Wo, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren der AfD-Fraktion, sind denn \n\ndie Fakten f\u00fcr Ihre Unterstellung, dass unbegleitete \n\nminderj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete massenhaft ein falsches Alter \n\nangeben? Anders herum belegt eine Stichprobe aus \n\nBayern, dokumentiert im \u00c4rzteblatt Nr. 18 von 2014, dass \n\ndort zu Hunderten gefl\u00fcchtete Jugendliche \u00e4lter gemacht \n\nwerden, mutma\u00dflich um keine Jugendhilfema\u00dfnahmen zu \n\ngew\u00e4hren. \n\nAus unserer Sicht ist es gut und richtig, dass in Deutsch-\n\nland \u2013 Herr Kiesewetter hat die rechtlichen Grundlagen \n\ngut und ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 die prim\u00e4re Zust\u00e4ndig-\n\nkeit f\u00fcr die Alterseinsch\u00e4tzung beim Jugendamt liegt und \n\nes nicht vornehmlich um die Einsch\u00e4tzung von Knochen-\n\nalter oder Genitalien geht, sondern um die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der individuellen Lebenssituation und der spezifi-\n\nschen Bed\u00fcrfnisse der jungen Menschen. Diese Altersein-\n\nsch\u00e4tzung erfolgt folgerichtig nicht durch medizinisches \n\nPersonal, sondern durch sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte. \n\nWichtig zu wissen ist au\u00dferdem \u2013 das wurde auch ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013, dass Alterseinsch\u00e4tzungen \u00fcberhaupt nur im \n\nbegr\u00fcndeten Zweifel zum Zuge kommen. Daf\u00fcr reichen \n\nallein die f\u00fcr die Fluchtsituation typischen fehlenden \n\nAusweispapiere bei den Fl\u00fcchtlingen nicht aus. \n\nDoch hier erkennt man eine gewisse Methode: Einmal \n\nsind es Sch\u00fcsse an der Grenze auf Menschen, die einrei-\n\nsen wollen, oder Sonderlager f\u00fcr papierlose Gefl\u00fcchtete \u2013 \n\nimmer wieder geht es der AfD darum, Menschen Rechte \n\nabzusprechen. Der Hintergrund dieses recht neuen Antra-\n\nges ist offensichtlich die Diskussion um die Situation in \n\nBautzen. Jetzt sind also die Jugendlichen dran. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nFrau Nagel, vielleicht haben die Kinder  \n\nkeine Ausweise, weil sie zu jung sind!) \n\nDoch zur\u00fcck: Kritik an der medizinischen Alterfeststel-\n\nlung gibt es auch aus der medizinischen Ecke. Denn es \n\nsind ganz verschiedene Faktoren, die Einfluss sowohl auf \n\ndie k\u00f6rperliche Entwicklung als auch auf die momentane \n\nphysische Verfasstheit von Menschen aus\u00fcben, sprich: \n\nsoziale, kulturelle, aber auch klimatische Einfl\u00fcsse. Auch \n\ndie beschwerliche Flucht an und f\u00fcr sich kann f\u00fcr junge \n\nMenschen tats\u00e4chlich buchst\u00e4blich bedeuten, dass sie \n\ngraue Haare bekommen. \n\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi-\n\natrie weist zudem darauf hin, dass die in der Medizin bei \n\nden Knochenaltersbestimmungen verwendeten Referen-\n\nzen entweder \u00fcberaltert oder in Bezug auf die Herkunfts-\n\nl\u00e4nder l\u00fcckenhaft sind. Das habe ich gerade ausgef\u00fchrt. \n\nAuch die Situation in Herkunftsl\u00e4ndern hat durchaus \n\nEinfl\u00fcsse auf die k\u00f6rperliche Auspr\u00e4gung von Menschen. \n\nIm Deutschen \u00c4rzteblatt \u2013 das wollte ich jetzt auch \n\nzitieren \u2013 wird grunds\u00e4tzlich gesagt \u2013 ich wiederhole das \n\nnoch einmal \u2013, dass es sich um einen weitverbreiteten \n\nIrrglauben handelt, dass \u00c4rzte das Alter exakt definieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir als LINKE lehnen medizinische Alterseinsch\u00e4tzung \n\nprinzipiell ab und schlie\u00dfen uns damit verschiedenen \n\nFachverb\u00e4nden an. Was es stattdessen braucht, ist ein \n\neinheitliches Verfahren \u2013 das w\u00e4re auch ein Schritt f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 der Alterseinsch\u00e4tzung ohne entw\u00fcrdigende \n\nmedizinische Untersuchungen, ein Verfahren, das den \n\nKinderschutzprinzipien entspricht und der Herkunft und \n\nder spezifischen Fluchterfahrung der Betroffenen gerecht \n\nwird. \n\nDoch anstatt sich jetzt weiter an dem Antrag abzuarbeiten, \n\nwill ich kurz einen Blick auf andere Aspekte des Themas \n\nwerfen. Die Situation bei jungen Gefl\u00fcchteten, die nach \n\nSGB VIII in den St\u00e4dten und Landkreisen betreut werden, \n\nist keineswegs rosig. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Zum Antrag reden!) \n\nOft fehlt es an kultursensibler Betreuung, an \u00dcbersetze-\n\nrinnen, an kompetenten und engagierten Vorm\u00fcndern, an \n\npsychosozialen Angeboten und an Zukunftsperspektiven \n\nf\u00fcr die Zeit nach der Vollj\u00e4hrigkeit. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Zum Antrag sprechen! Das \n\nsagen Sie doch immer, zum Antrag sprechen!) \n\nOhne Eltern und in einer fremden, oft feindlichen Umge-\n\nbung kommt diesen jungen Menschen keine pers\u00f6nliche \n\nweiterf\u00fchrende Unterst\u00fctzung zu, wie es oft f\u00fcr hier \n\nGeborene der Fall ist. W\u00e4hrend wir tats\u00e4chlich und \n\nrichtigerweise Geld in die Hand nehmen, um f\u00fcr minder-\n\nj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete ohne Eltern w\u00fcrdige und altersgerech-\n\nte Lebensbedingungen zu schaffen, bricht dieses Hilfesys-\n\ntem mit 18 Jahren zumeist ab, werden durch Umvertei-\n\nlung soziale Kontakte oder Integrationsbem\u00fchungen und \n\ndurch die Schlie\u00dfung der Berufsschulen f\u00fcr \u00fcber 18-\n\nj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete auch Bildungsperspektiven gekappt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Zum Antrag sprechen! Das \n\nhat mit dem Antrag nichts zu tun, Frau Nagel!) \n\n\u2013 Das hat sehr wohl mit dem Antrag zu tun, weil ich \n\ndamit implizit sage: Es braucht mehr weiterf\u00fchrende \n\nHilfen auch f\u00fcr \u00fcber 18-j\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha! Das steht bei uns  \n\nnicht im Antrag! Das gibt es doch gar nicht!) \n\nSie sind aber fachpolitisch nicht besonders versiert, weil \n\nSie den Zusammenhang \u2013 \u2013 Zwischen Altersschritten 16, \n\n17, 18 bis 21 k\u00f6nnen weiterf\u00fchrende Hilfen gew\u00e4hrt \n\nwerden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie verkaufen  \n\nauch dem Eskimo einen K\u00fchlschrank! Das  \n\nhat mit dem Antrag nichts zu tun!) \n\nWir denken, dass das in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe ausgesch\u00f6pft \n\nwerden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3609 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Beschluss der Konferenz der Regierungschefinnen \n\nund -chefs in Rostock von Ende Oktober \u2013 das muss an \n\ndieser Stelle klar gesagt werden \u2013 ist vollkommen kontra-\n\nproduktiv und will eine Zwei-Klassen-Jugendhilfe, quasi \n\neine Billigjugendhilfe f\u00fcr junge Gefl\u00fcchtete schaffen. Wir \n\nkritisieren das scharf. Mit uns als LINKE ist weder die \n\nDiskriminierung und Schlechterstellung von minderj\u00e4hri-\n\ngen Gefl\u00fcchteten \u00e1 la CDU/CSU zu machen noch eine \n\nStigmatisierung und populistische Stimmungsmache \u00e1 la \n\nAfD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unter dem Motto \u201eIm \n\nZweifel f\u00fcr den Zweifel\u201c spricht dieser Antrag nicht nur \n\nden Jugend\u00e4mtern ihre Fachlichkeit ab, hierbei sowohl \n\nden s\u00e4chsischen als auch den Jugend\u00e4mtern anderer \n\nBundesl\u00e4nder. Er zeigt vielmehr, dass der AfD-Fraktion \n\ndie Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union im \n\nZweifel auch nichts wert ist. Denn im Artikel 24 kann \n\nman dort lesen: \u201eBei allen Kinder betreffenden Ma\u00dfnah-\n\nmen \u00f6ffentlicher oder privater Einrichtungen muss das \n\nWohl des Kindes eine vorrangige Erw\u00e4gung sein.\u201c \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nGenau! Wenn es ein Kind ist!) \n\nDies gilt auch f\u00fcr die Alterseinsch\u00e4tzung. Die Fachkr\u00e4fte \n\nin den Jugend\u00e4mtern haben durchaus die Kompetenz, um \n\nmithilfe der qualifizierten Inaugenscheinnahme eine \n\np\u00e4dagogisch und psychologisch qualifizierte Altersein-\n\nsch\u00e4tzung vorzunehmen. Anders als im AfD-Antrag \n\naufgeworfen kann das Alter nicht wissenschaftlich exakt \n\nfestgestellt werden. Sowohl die Bundes\u00e4rztekammer als \n\nauch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugend-\n\npsychiatrie lehnen eine Altersdiagnostik bei unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen mittels radiologischer \n\nVerfahren und Genitaluntersuchungen ab. Neben den \n\nethischen Bedenken fehlt es auch an der wissenschaftli-\n\nchen Eindeutigkeit, denn keine der aufgef\u00fchrten Metho-\n\nden erm\u00f6glicht eine exakte wissenschaftliche Messung \n\ndes Alters. Sie liefern allenfalls N\u00e4herungswerte. \n\nVor diesem Hintergrund, so finde ich, ist der Preis, den \n\ndie AfD-Fraktion anscheinend bereit ist zu zahlen, zu \n\nhoch; denn eine grunds\u00e4tzliche medizinische Untersu-\n\nchung verletzt die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t von jungen \n\nFl\u00fcchtlingen. So sollen laut Antrag junge Fl\u00fcchtlinge \n\nohne medizinische Indikation R\u00f6ntgenstrahlen oder einer \n\nUntersuchung intimer K\u00f6rperteile ausgesetzt werden. Wie \n\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi-\n\natrie erl\u00e4utert, kann ein derartiges Vorgehen auch auf-\n\ngrund der Fluchterfahrungen retraumatisierend sein. \n\nSomit kann man klar sagen, dass die Anwendung dieser \n\nMethoden weder das Kindeswohl noch die W\u00fcrde des \n\nKindes achtet und sch\u00fctzt. \n\nWenn man sich die Situation der UMAs in Sachsen \n\nanschaut, stellt man fest, dass es weit dr\u00e4ngendere Prob-\n\nleme gibt. Beispielhaft ist hierf\u00fcr die hohe Quote an \n\ntraumatisierten Fl\u00fcchtlingen, die diametral zu der Quote \n\nan Folgema\u00dfnahmen in Sachsen \u2013 diese liegt leider nur \n\nbei 4 % \u2013 steht oder die bislang noch nicht gekl\u00e4rte Frage \n\nder Beschulung von UMAs, die das 18. Lebensjahr \n\nvollendet haben. Das ist eine andere Debatte, und ich \n\nwerde darauf nicht weiter eingehen. \n\nDer Antrag ist weder der Situation angemessen noch dem \n\nWohle der Kinder dienend. Herr Urban hat vorhin in der \n\nDebatte zur Landeskompensationsverordnung so sch\u00f6n \n\ngefragt, ob es nicht wichtigere Themen gebe. Die Frage \n\ngebe ich an dieser Stelle gern zur\u00fcck, und ich werde \n\nIhnen auch nicht den Gefallen tun und auf die pauschalen \n\nFallbeispiele eingehen. Das finde ich an der Stelle unan-\n\ngemessen, ja fast schon unanst\u00e4ndig; denn wenn es um \n\ndas Kindeswohl geht, sind, glaube ich, Polemik \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 und Ihr Populismus einfach fehl am Platze. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN; Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wippel, Anliegen Ihres Antrages \n\nund Ihrer Pressearbeit dazu, die ich mir angeschaut habe, \n\nist, vorhandene Vorurteile und Ressentiments gegen \n\nAusl\u00e4nder zu verst\u00e4rken. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nGleichzeitig geht es Ihnen darum, staatliche Instanzen als \n\nunf\u00e4hig und \u00fcberfordert zu diffamieren. Wenn der Land-\n\ntag heute Ihren Antrag ablehnt, haben Sie Ihr Ziel er-\n\nreicht. Dann werden Sie n\u00e4mlich das Feuer der Wut \u00fcber \n\ndas System und die sogenannten etablierten Parteien und \n\nderen Ignoranz wieder sch\u00f6n entfachen. \n\nWas sind eigentlich die Subbotschaften, die Sie mit Ihrem \n\nAntrag und mit Ihrer Pressemitteilung senden? Erstens. \n\nMinderj\u00e4hrige Asylbewerber sind privilegiert und leben in \n\nbesonderen Heimen. Ihre Betreuung ist extrem teuer und \n\nbelastet die Steuerzahler massiv. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ganz genau!) \n\nZweitens. Sie k\u00f6nnen leider nicht schnell wieder abge-\n\nschoben werden und holen dann auch noch ihren ganzen \n\nClan nach Deutschland. Es gibt drittens einen grassieren-\n\nden Asylmissbrauch in diesem Bereich. Weit \u00fcber die \n\nH\u00e4lfte sind m\u00f6glicherweise Betr\u00fcger. Das behaupten Sie. \n\nViertens. Jugendamtsmitarbeiter arbeiten unprofessionell \n\nund rechtswidrig. \u2013 Das sind die Botschaften, die Sie \n\nsenden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3610 \n\nAuf Ihrer Internetseite wird das \u00fcbrigens von einem Ihrer \n\nFans sehr treffend kurz zusammengefasst. Ich zitiere: \n\n\u201eDiese meist kriminellen pubertierenden Rotzl\u00f6ffel \n\ngeh\u00f6ren postwendend strikt zu ihren Eltern zur\u00fcckge-\n\nschickt bzw. den Beh\u00f6rden ihrer Herkunftsl\u00e4nder \u00fcberge-\n\nben.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nAuf meiner Internetseite?) \n\nDas sehen viele so. Sie liegen mit Ihrem Antrag im \n\nStimmungstrend. \n\nJa, Ihr Antrag selbst beruht auf Unterstellungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Zschocke, vielen Dank. \n\nSteht das auf meiner Internetseite? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Das steht auf der Internet-\n\nseite Ihrer Fraktion, AfD-Fraktion Sachsen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da sind Sie sich sicher?) \n\nJa, da bin ich sicher. \n\nSebastian Wippel, AfD: Gut, das werden wir \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDem Hinweis werden wir nachgehen. Auf meiner Seite \n\nsteht es nicht. Das m\u00f6chte ich richtigstellen. \n\n(Zurufe aus dem Plenum) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ihr Antrag selbst beruht \n\nkomplett auf Unterstellungen. Ihm liegen keinerlei Tatsa-\n\nchen zugrunde. Sie behaupten, dass das beh\u00f6rdliche \n\nVerfahren zur Altersfeststellung, das eine qualifizierte \n\nInaugenscheinnahme durch Jugendamtsmitarbeiter \n\nvorsieht, unzureichend sei. Sie behaupten \u2013 ich zitiere aus \n\nIhrem Antrag, Herr Wippel \u2013: \u201eDer Gedanke, dass bei \n\nsolchen Fachkr\u00e4ften im Zweifel eher kein Zweifel an der \n\nMinderj\u00e4hrigkeit besteht, ist zumindest nicht fernlie-\n\ngend.\u201c Sie diffamieren eine ganze Berufsgruppe. Sie \n\nzweifeln deren Professionalit\u00e4t an und unterstellen \n\nrechtswidriges Verhalten. Sie selbst haben mit dem \n\nBegriff der \u201eAlterserr\u00e4tselung\u201c  Ihre Haltung gegen\u00fcber \n\nden Fachkr\u00e4ften deutlich gemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nSpangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Zschocke, ist Ihnen \n\nbekannt, dass Schweden extra ein Verfahren entwickelt \n\nhat, um das zu kl\u00e4ren, wor\u00fcber wir heute sprechen? Ist \n\nIhnen das bekannt? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Spangenberg, es gibt \n\neine Reihe von Verfahren. Wir haben in Deutschland ein \n\nbeh\u00f6rdliches Verfahren zur Altersfeststellung. Dieses sieht \n\neine qualifizierte Inaugenscheinnahme durch einen \n\nJugendamtsmitarbeiter vor. Dazu gibt es auch, das haben \n\nmeine Vorredner deutlich illustriert, ein Regelwerk. Im \n\nZweifel k\u00f6nnen weitere Untersuchungen hinzugezogen \n\nwerden. \n\nSie fordern, dass das Alter stets und in jedem Fall durch \n\nmedizinische Untersuchungen bis hin zu R\u00f6ntgenuntersu-\n\nchungen des Kiefers, der Handwurzel oder des Schl\u00fcssel-\n\nbeins \u00e4rztlich festgestellt werden muss. Das hat in jedem \n\nFall zu geschehen. Sie behaupten, dass sich durch diese \n\nmedizinischen Untersuchungen das Lebensalter exakt \n\nbestimmen lie\u00dfe. Das stimmt aber nicht. Das haben meine \n\nVorredner deutlich gemacht. Als Nachteil der medizini-\n\nschen Methode zur Altersfeststellung wird aufgef\u00fchrt, \n\ndass es eine Schwankungsbreite bei der Genauigkeit von \n\nbis zu zwei Jahren geben kann. Das Ergebnis einer medi-\n\nzinischen Untersuchung k\u00f6nnte also wie folgt ausfallen: \n\nEs ist ein Alter zwischen 17 und 19 Jahren festzustellen. \n\nSie behaupten indirekt, dass gegen unbegleitete minder-\n\nj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder keine Strafverfahren er\u00f6ffnet werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist ebenfalls Unsinn. Die Strafm\u00fcndigkeit \n\nliegt bei 14 Jahren. Das Jugendstrafrecht kann unter den \n\nVoraussetzungen des Jugendgerichtsgesetzes noch bis \n\nzum Erreichen des 21. Lebensjahres zur Anwendung \n\nkommen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDann muss ich ja wissen, wie alt er ist!) \n\nDas gilt unabh\u00e4ngig von der Herkunft. \n\nSie unterstellen, dass die Steuerzahler davon profitieren \n\nw\u00fcrden, wenn bei weniger unbegleiteten gefl\u00fcchteten \n\nJugendlichen das SGB VIII und die darin aufgef\u00fchrten \n\njugendhilferechtlichen Hilfen zur Anwendung k\u00e4men. \n\nStattdessen sollen sie ohne individuelle Betreuung und \n\nBegleitung in Erstaufnahmeeinrichtungen und anderen \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften unterkommen. Das ist ein \n\nTrugschluss. Kinder und Jugendliche, die ohne Eltern und \n\nVerwandte wegen Krieg, Verfolgung und unmenschlicher \n\nLebensbedingungen ihr Heimatland verlassen, die sich \n\nallein auf einen gef\u00e4hrlichen Weg nach Europa gemacht \n\nhaben, brauchen nat\u00fcrlich besondere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Der Letzte ist kein Asylgrund!) \n\nF\u00fcr diesen Bedarf spielt es keine Rolle, ob sie inzwischen \n\n16 oder 18 Jahre alt sind. Minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge \n\nbrauchen besondere Unterst\u00fctzung und keine pauschalen \n\nVerd\u00e4chtigungen oder Kriminalisierungen. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3611 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die AfD-\n\nFraktion. Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr \n\nHartmann w\u00fcrde jetzt Folgendes sagen: Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft \n\ndas Murmeltier. Es ist immer dasselbe, die Art und Weise, \n\nwie wir hier die Debatten f\u00fchren. Wir sagen hier vorne \n\nirgendetwas. Sie interpretieren irgendwas hinein und \n\nunterstellen uns etwas, was wir nicht gesagt haben. \n\nDar\u00fcber hinaus finde ich besonders betonenswert, dass \n\nSie sich in Ihrer Argumentation selbst widersprechen. Sie \n\nsagen, dass aufgrund psychiatrischer Gutachten das Alter \n\nnur mit einer gewissen Bandbreite ermittelt werden kann. \n\nDas sind drei bis f\u00fcnf Jahre. Das ist richtig. Genau des-\n\nhalb haben wir diesen Antrag gestellt. Das Verfahren zur \n\nAltersfeststellung \u2013 es ist keine Altersfeststellung, son-\n\ndern eher eine Altersfestsetzung, ich gebe Ihnen recht, wir \n\nsind in diesem Punkt d'accord \u2013 ist unzureichend. Diese \n\nwird von Sozialp\u00e4dagogen und Verwaltungsfachkr\u00e4ften \n\nvorgenommen. Sie wird nicht von Psychiatern, Medizi-\n\nnern oder von ausgebildetem und geschultem Personal \n\nvorgenommen. Selbst der Fl\u00fcchtlingsrat in Niedersachsen \n\nhat im Jahr 2013 gesagt, dass es keine Ausbildung und \n\nkeine vern\u00fcnftigen Schulungen daf\u00fcr gibt, die die Mitar-\n\nbeiter dazu bef\u00e4higen, das Alter vern\u00fcnftig feststellen zu \n\nk\u00f6nnen. Das erkl\u00e4rt vielleicht auch die hohe Fehlerquote \n\nbei der Feststellung. \n\nSie sagten, dass ich keine Fakten habe. Doch, ich habe \n\nFakten. Ich darf einmal aus Hamburg zitieren. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Jetzt duzen  \n\nwir uns schon, Herr Pecher!) \n\nHerr Pecher, Sie d\u00fcrfen gerne eine Zwischenfrage stellen. \n\nIch habe kein Problem damit. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEine Zwischenfrage w\u00e4re besser. Das spart mir auch \n\nRedezeit. \n\n(Mario Pecher, SPD: Da brauche  \n\nich aber Niveau vor den Augen! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nsagt der Richtige, wunderbar!) \n\nIch komme zur Fehlerquote. Lassen Sie mich einmal auf \n\nden Punkt zu sprechen kommen. Es gibt eine Kleine \n\nAnfrage in der Freien und Hansestadt Hamburg. Sie \n\nstammt von einer FDP-Abgeordneten. Sie hat gefragt, wie \n\ndie Altersquote aussah. Es fand eine erste Inobhutnahme \n\nstatt. Daraufhin hat man die vorliegenden Zahlen \u00fcber-\n\npr\u00fcft. Die Personen, die begutachtet wurden, wurden einer \n\nmedizinischen Untersuchung zugef\u00fchrt. Man fand heraus, \n\ndass im Jahr 2012 eine Fehlerquote von 54 % vorhanden \n\nwar. Die Menschen wurden alle als zu jung eingesch\u00e4tzt. \n\nIm Jahr 2013 waren es 63 %. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wie bei mir!) \n\nIm Jahr 2014 waren es 56 %. Im Jahr 2015 waren es \n\n58 %. Die Gr\u00f6\u00dfe der Stichprobe lag jeweils bei \u00fcber \n\n1 000 Personen. Ein \u00e4hnliches Bild ergibt sich in Nieder-\n\nsachsen. In \u00d6sterreich gibt es \u00e4hnliche Bilder. Sie aber \n\nsagen mir, dass es gerade hier in Deutschland bei uns, wo \n\nwir noch laxer an die Sache herangehen, anders w\u00e4re. \n\nEntschuldigung, das ist einfach nur l\u00e4cherlich. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Sie m\u00fcssen das \n\nbeweisen! Sie k\u00f6nnen das nicht herleiten!) \n\nIch m\u00f6chte etwas aus den UNHCR-Richtlinien \u00fcber \n\n\u201eAllgemeine Grunds\u00e4tze und Verfahren zur Behandlung \n\nasylsuchender unbegleiteter Minderj\u00e4hriger\u201c zitieren. \n\nDemnach ist es wichtig, dass wir versuchen, das Alter \n\ngenau festzustellen und dem Missbrauch vorzubeugen. \n\nIch zitiere: \u201eEs ist nicht w\u00fcnschenswert, dass \n\nvon diesem Kriterium\u201c \u2013 Anmerkung von mir: Kind \u2013 \n\n\u201eein \u00dcberma\u00df an rechtlichen Vor- oder Nachteilen abge-\n\nleitet wird, da dies einen Anreiz zur Manipulation darstel-\n\nlen k\u00f6nnte. Ausschlaggebend muss sein, ob der Betref-\n\nfende eine \u201aUnreife\u2018 und Hilflosigkeit zeigt, die eine \n\nsensiblere Behandlung erfordern.\u201c Sie sehen, dass man \n\nganz genau hinsieht. \n\nKollege Kiesewetter, Sie sagten, dass Untersuchungen der \n\nsexuellen Reife Ihrer Meinung nach menschenunw\u00fcrdig \n\nseien. Das kam in \u00e4hnlicher Weise auch von anderen \n\nRednern. Ich muss Folgendes ehrlich sagen: F\u00fcr jeman-\n\nden, der gefl\u00fcchtet ist, sollte das eigentlich kein Problem \n\nsein. Er wei\u00df, dass er hier sicher ist und hier einen beson-\n\nderen Status als UMA bekommt. Er wird von Dolmet-\n\nschern belehrt und \u00fcber die Folgen der Nichtmitwirkung \n\naufgekl\u00e4rt. \n\nIn Hamburg ist es \u00fcbrigens wie folgt: Wer nicht mitwirkt, \n\nwird auf 18 Jahre gesch\u00e4tzt. Im \u00dcbrigen kann man das \n\nmachen. Alle Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe nach dem \n\nSGB VIII sind freiwillige Ma\u00dfnahmen. Diese erfordern \n\ndie Mitwirkung. Wer nicht mitwirkt, m\u00f6chte die Leistun-\n\ngen offensichtlich nicht haben. \n\nKollege Kiesewetter, ich komme noch einmal zu Ihnen. \n\nUnsere s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden stellen leider nur sehr \n\nwenige Dinge fest. Die Altersfeststellung der UMAs, die \n\nuns zugeteilt werden, werden in erster Linie in Bayern, \n\nHessen und Baden-W\u00fcrttemberg gemacht. Deswegen \n\nsollten wir etwas genauer hinsehen. Sie sagten, dass die \n\nvorgeschlagenen Methoden ungenau seien. Das ist genau \n\nnicht zutreffend. Die Methode, die v\u00f6llig un\u00fcberpr\u00fcfbar \n\nund international un\u00fcblich ist \u2013 nur f\u00fcnf Staaten verfahren \n\ndanach \u2013, ist die Methode der psychologischen Untersu-\n\nchung. Sie wird nur in einer Handvoll EU-Staaten ange-\n\nwendet und von deutschen Gerichten regelm\u00e4\u00dfig verwor-\n\nfen. Eine Schulung f\u00fcr das Personal, um das Alter festzu-\n\nstellen, gibt es nicht. \n\nDie von uns geforderten Methoden aber sind von der \n\nArbeitsgemeinschaft f\u00fcr forensische Altersdiagnostik und \n\nvon der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Rechtsmedizin als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3612 \n\nrelativ genau eingestuft und anerkannt worden. Es gibt \n\ndazu \u00fcbrigens einen sehr interessanten widerstreitenden \n\nSchriftwechsel. \n\nMit Blick auf die anderen Redner muss ich allerdings \n\ndiesen fr\u00f6hlichen Gedankenaustausch zu diesem ernsten \n\nThema unterbrechen. Wir h\u00f6ren uns zum Schlusswort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der anderen Fraktionen? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus; mir liegen keine Rednervorschl\u00e4ge mehr vor. \n\nDann frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag beruht auf der Annahme, dass eine unbekannte \n\nAnzahl junger Menschen, die als Fl\u00fcchtlinge im Freistaat \n\nSachsen aufgenommen wurden, sich zu Unrecht als \n\nMinderj\u00e4hrige ausgeben, um so die f\u00fcr die Kinder und \n\nJugendlichen bestimmten Leistungen der Kinder- und \n\nJugendhilfe und den besonderen Abschiebeschutz f\u00fcr \n\nunbegleitete Minderj\u00e4hrige in Anspruch nehmen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung hat ein gro\u00dfes Interesse daran, dass \n\ndie f\u00fcr Kinder und Jugendliche bestimmten Ressourcen \n\ntats\u00e4chlich den minderj\u00e4hrigen Schutzbed\u00fcrftigen zu-\n\nkommen. Wie gro\u00df die Zahl missbr\u00e4uchlicher Altersanga-\n\nben tats\u00e4chlich ist, l\u00e4sst sich nicht exakt angeben. Es liegt \n\nim Wesen einer Dunkelziffer, eben im Verborgenen zu \n\nbleiben. \n\nDas Problem, dass \u00fcber 18-J\u00e4hrige als unter 18-J\u00e4hrige \n\nbehandelt werden, grenzt sich aber von selbst ein ganzes \n\nSt\u00fcck ein. Wer 20 Jahre alt ist und sich als 17 ausgibt, hat \n\nnicht viel davon, weil er ohnehin in K\u00fcrze als vollj\u00e4hrig \n\ngelten wird. \n\n(Zuruf von der AfD: Und die Kosten pro Monat?) \n\nWer wirklich 16 Jahre alt ist, braucht sich nicht j\u00fcnger \n\nauszugeben. \n\nMit Kindern in einem Heim untergebracht, st\u00e4ndig von \n\nBetreuern umsorgt, vom Jugendamt vielleicht bevormun-\n\ndet zu werden, obendrein t\u00e4glich zur Schule gehen zu \n\nm\u00fcssen, das w\u00e4re f\u00fcr manche junge Menschen wohl eine \n\nStrafe, der sie sich keineswegs freiwillig aussetzen w\u00fcr-\n\nden. \n\nBedenken Sie bitte, dass die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen \n\nJugend\u00e4mter bei den knappen Unterbringungskapazit\u00e4ten \n\nin den Jugendhilfeeinrichtungen froh sind \u00fcber jeden \n\nPlatz, der f\u00fcr echte Minderj\u00e4hrige zur Verf\u00fcgung steht. \n\nWir reden das Problem, das der Antrag anspricht, nicht \n\nklein, sollten es ohne konkreten Anlass aber auch nicht \n\nk\u00fcnstlich aufbauschen. \n\nDie Vorstellung, wenn wir alle unbegleiteten Minderj\u00e4hri-\n\ngen ohne g\u00fcltigen Pass einer \u00e4rztlichen Altersfeststellung \n\nunterziehen w\u00fcrden, w\u00fcssten wir anschlie\u00dfend mit Si-\n\ncherheit, wer j\u00fcnger als 18 Jahre ist und wer nicht, ist \n\neben nicht korrekt. Meine Vorredner haben das noch \n\neinmal sehr treffend ausgef\u00fchrt. \n\nGro\u00dfe Teile der \u00c4rzteschaft sprechen sich seit Jahren \n\ngegen eine Mitwirkung an \u00e4rztlicher Alterssch\u00e4tzung aus \n\noder halten diese aus standesrechtlicher Sicht f\u00fcr unzul\u00e4s-\n\nsig. Auch das ist aus \u00e4rztlicher Sicht konsequent, v\u00f6llig \n\nlegitim. Auf die Empfehlungen der Zentralen Ethikkom-\n\nmission der Bundes\u00e4rztekammer haben bereits Herr \n\nKiesewetter und Frau Nagel hingewiesen. \n\nKurz noch einmal zur\u00fcck. Im Kern geht es um Folgendes: \n\nDas geltende Recht, genauer \u00a7 42 f SGB VIII, sieht \n\nderzeit ein Stufenverfahren zur Altersfeststellung vor. \n\nZun\u00e4chst hat das Jugendamt die Minderj\u00e4hrigkeit durch \n\nEinsichtnahme in die Ausweispapiere festzustellen. Gibt \n\nes Hinweise, dass Ausweispapiere fehlen oder gef\u00e4lscht \n\nsind oder dass begr\u00fcndete Zweifel an ihrer Richtigkeit \n\nbestehen, sieht das Gesetz eine Alterssch\u00e4tzung und \n\nAltersfeststellung durch qualifizierte Inaugenscheinnahme \n\nvor. \n\nEine solche Inaugenscheinnahme w\u00fcrdigt den Gesamt-\n\neindruck. Dieser umfasst neben dem \u00e4u\u00dferen Erschei-\n\nnungsbild insbesondere die im Gespr\u00e4ch gewonnen \n\nInformationen zum Entwicklungsstand. Daneben k\u00f6nnen \n\ndie Jugend\u00e4mter Ausk\u00fcnfte jeder Art einholen, Beteiligte \n\nanh\u00f6ren, Urkunden, Dokumente oder Akten einbeziehen \n\nusw. Nur wenn danach noch Zweifel bestehen, hat das \n\nJugendamt auf Antrag des Betroffenen bzw. seines Vertre-\n\nters oder eben von Amts wegen eine \u00e4rztliche Untersu-\n\nchung zur Altersbestimmung zu veranlassen. \n\nKern des vorliegenden Antrags ist die Idee, dass falsche \n\nAltersangaben einfach aufgedeckt werden k\u00f6nnten, wenn \n\nbei fehlenden Ausweispapieren immer eine \u00e4rztliche \n\nBegutachtung durchgef\u00fchrt w\u00fcrde. \n\nDamit w\u00fcrde die Alterssch\u00e4tzung durch qualifizierte \n\nInaugenscheinnahme als Beweismittel praktisch ausge-\n\nschlossen. Wir brauchen uns keine Illusionen dar\u00fcber zu \n\nmachen, dass die Alterssch\u00e4tzung durch qualifizierte \n\nInaugenscheinnahme nicht mehr ist als eine \u2013 wie der \n\nName schon sagt \u2013 Sch\u00e4tzung. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nein, danke. \n\nEs handelt sich um eine Sch\u00e4tzung, wenn sie sich auf eine \n\nBeurteilung des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbilds und der \n\npsychologischen Reife des Betreffenden beschr\u00e4nkt. \n\nDer Antrag \u00fcbersieht aber, dass die bisherige Regelung \n\ndem Jugendamt eine viel weiter gehende Ermittlungsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3613 \n\nfugnis \u00fcbertr\u00e4gt. Diese geht \u00fcber das blo\u00dfe Ansehen des \n\nBetroffenen hinaus und sieht auch die Auswertung ande-\n\nrer Dokumente und Aussagen und vor allem den wechsel-\n\nseitigen Abgleich vor. Die vom Gesetzgeber vorgesehene \n\nRangfolge hat aus unserer Sicht durchaus einen Sinn. \n\nIm Freistaat Sachsen leben zurzeit 2 550 unbegleitete \n\nminderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder. Ich denke, man muss an dieser \n\nStelle einfach einmal ein Dankesch\u00f6n an die Jugend\u00e4mter \n\nim Freistaat Sachsen richten. Die Minderj\u00e4hrigen werden \n\nhier hervorragend betreut. Es erfolgt eine qualifizierte, \n\neine professionelle Inaugenscheinnahme und damit auch \n\neine Altersfeststellung. \n\nEine regelhafte \u00e4rztliche Begutachtung bei fehlendem \n\nPass ist der Alterssch\u00e4tzung des Jugendamts keineswegs \n\nstets \u00fcberlegen, wenn es um die Frage geht, ob ein junger \n\nMensch das 18. Lebensjahr bereits vollendet hat oder \n\nnicht. Vor diesem Hintergrund halten wir die jetzige \n\nRegelung im SGB VIII f\u00fcr ausreichend und auch f\u00fcr \n\nsachgerecht, damit die Jugend\u00e4mter im Rahmen des \n\nM\u00f6glichen sicherstellen k\u00f6nnen, dass die f\u00fcr Minderj\u00e4h-\n\nrige bestimmten Leistungen \u2013 bis auf wenige nicht auszu-\n\nschlie\u00dfende Ausnahmen \u2013 dann auch tats\u00e4chlich bei \n\ndiesen und eben auch nur bei diesen ankommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort; Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich m\u00f6chte in \n\nmeinem Schlusswort noch einmal auf zwei Argumente \n\neingehen. \n\nEs wurde angesprochen, dass das Geld ja gar nicht so \n\nentscheidend sein k\u00f6nne. Frau Nagel hat quasi ungef\u00e4hr \n\ngesagt: Was stellen Sie sich hier vor die Steuerzahler; das \n\nkann ja wohl nicht wahr sein. \n\nAber mal ganz ehrlich: Der Steuerzahler hat doch einen \n\nAnspruch darauf, dass mit dem Geld vern\u00fcnftig umge-\n\ngangen wird. Wir wissen, dass die Unterbringung eines \n\nUMA pro Jahr um die 60 000 Euro kostet. Die Unterbrin-\n\ngung eines Erwachsenen kostet ungef\u00e4hr ein F\u00fcnftel \n\ndavon. Die Untersuchungen sind deutlich g\u00fcnstiger, \n\ndeswegen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich mit jedem aufgedecktem \n\nFall, quasi Betrugsfall, sage ich jetzt einmal, wirklich \n\nSteuergeld sparen und anderweitig sinnvoll einsetzen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es so, dass Gesetze nat\u00fcrlich nur dann \n\netwas wert sind, wenn sie auch durchgesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Die Sichtweise, Gesetze seien im Grunde dazu \n\nda, sie zu brechen, und es sei recht, wenn andere daf\u00fcr \n\nbezahlen, ist etwas einfach. \n\nDie Akzeptanz der Allgemeinheit gegen\u00fcber jugendlichen \n\nunbegleiteten Minderj\u00e4hrigen w\u00fcrde weiter steigen, wenn \n\nklar w\u00e4re, dass jeder von ihnen tats\u00e4chlich einer ist, wenn \n\nwir die Fehlerquote sehr gering halten. In dem Moment, \n\nin dem wir eine zu hohe Fehlerquote haben und als \n\nGesellschaft auch bereit sind, sie zu akzeptieren, wird das \n\nGegenteil passieren: Die Menschen werden mit dem \n\nVerdacht, dem Pauschalverdacht \u00fcberzogen, gegebenen-\n\nfalls L\u00fcgner zu sein. Das vergiftet unser Klima. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAch, das vergiftet unser Klima!) \n\nDas wollen wir nicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie eingangs erw\u00e4hnt, \n\nm\u00fcssen unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder staatlicher-\n\nseits in Obhut genommen werden. Sie bed\u00fcrfen des \n\nSchutzes. Ebenso wichtig ist aber, dass der Schutz eben \n\nnicht in missbr\u00e4uchlicher Weise von Personen in An-\n\nspruch genommen wird, die vollj\u00e4hrig sind. Die zuverl\u00e4s-\n\nsige Altersfeststellung bei unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4ndern liegt damit im Interesse der Allgemeinheit. \n\nSie liegt aber auch, wie eben dargestellt, im Interesse der \n\njungen Menschen selbst. \n\nJeder Fall, in dem eine zuverl\u00e4ssige Altersfeststellung \n\nanhand von Ausweispapieren nicht m\u00f6glich ist, ist ein \n\nZweifelsfall, der eine medizinische Kl\u00e4rung erfordert. Die \n\nhilfsweise praktizierte blo\u00dfe Inaugenscheinnahme durch \n\nPersonen, die nicht einmal \u00fcber eine medizinische Aus-\n\nbildung verf\u00fcgen, gen\u00fcgt nicht. Die Inaugenscheinnahme \n\ngew\u00e4hrleistet nicht die Anwendung der richtigen straf-\n\nrechtlichen Regeln in Abh\u00e4ngigkeit vom Alter des Be-\n\nschuldigten. Sie vermeidet nicht die missbr\u00e4uchliche \n\nInanspruchnahme von F\u00fcrsorgema\u00dfnahmen der Jugend-\n\n\u00e4mter durch Erwachsene. Sie kostet zwar zuerst einmal \n\nweniger, aber ihre Fehler schlagen in f\u00fcnffacher H\u00f6he auf \n\nden Steuerzahler zur\u00fcck. Nach Lage der Dinge muss eine \n\nwirklich zuverl\u00e4ssige Feststellung des Alters von Jugend-\n\nlichen und Heranwachsenden nur durch eine medizinische \n\nUntersuchung auf der Basis der neuesten Standards \n\nerfolgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Bitte stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 6/6904 zur \n\nAbstimmung. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3614 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWildbienen wirksam sch\u00fctzen, Tracht und Lebensr\u00e4ume schaffen und \n\nerhalten sowie den Einsatz bienengef\u00e4hrlicher Mittel reduzieren \n\nDrucksache 6/6482, Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt Ihnen vor. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Herr G\u00fcnther, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir \n\njetzt eine ganze Weile \u00fcber die sozialen Grundlagen \n\nunserer Gesellschaft gesprochen haben, kommen wir jetzt \n\neinmal wieder zu den nat\u00fcrlichen Grundlagen unseres \n\nLebens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa spielen die Bienen eine sehr, sehr gro\u00dfe Rolle. \n\n(Heiterkeit) \n\nJa. \u2013 Zun\u00e4chst einmal eine grobe Zahl: Ein Drittel der \n\nErtr\u00e4ge in der Landwirtschaft verdanken wir den Bienen. \n\nWenn das Drittel weg w\u00e4re, w\u00fcrde das gar nicht so gut \n\naussehen f\u00fcr uns bei der Ern\u00e4hrungslage. Was ist das \n\nErste, woran man denkt? Nat\u00fcrlich an die Bienen als \n\nBest\u00e4uber. Es gibt ganz verschiedene Bereiche, zum \n\nBeispiel Kernobst, etwa \u00c4pfel. 45 % des Ertrages gehen \n\nauf die Best\u00e4uberleistung der Biene zur\u00fcck. Erdbeeren, \n\nKirschen, Birnen \u2013 ich will Ihnen jetzt nicht die ganzen \n\nZahlen vorlesen, aber gro\u00dfe Teile der Landwirtschaft \n\nw\u00fcrden ohne die Bienen schlichtweg nicht funktionieren. \n\nDas, was wir bei den Kulturpflanzen haben, haben wir \n\nnat\u00fcrlich auch bei den Wildpflanzen. Nur erhebt das dort \n\nkeiner. Wir haben heute schon ein Problem mit der Bio-\n\ndiversit\u00e4t, mit unserem Artenerhalt, unseren origin\u00e4ren \n\nLebensgrundlagen, als es um Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen ging. \n\nDa spielen sie eine unglaubliche Rolle. Sie spielen auch \n\nweiter eine Rolle bei der Abwehr von Schadinsekten. Hier \n\nkommen die hohen Zahlen f\u00fcr die Landwirtschaft zu-\n\nsammen. Und sie selbst sind wieder Nahrungsgrundlage, \n\nwieder im gro\u00dfen Kreislauf \u2013 also Biodiversit\u00e4t. \n\nObwohl sie so wichtig sind, stellen wir fest, dass die \n\nWildbienen extrem gef\u00e4hrdet sind, und zwar bundesweit. \n\nDie H\u00e4lfte aller Arten ist im Bestand gef\u00e4hrdet. In Sach-\n\nsen sind es von den \u00fcber 400 verschiedenen Bienenarten \n\n\u00fcber 70 %. Das ist eine der h\u00f6chsten Zahlen, die es auf \n\nder Roten Liste gibt. Das ist tats\u00e4chlich dramatisch, und \n\ndie Artengruppen, die es noch gibt, sind teilweise auch in \n\nihrem Bestand der Individuen schon um 95 % reduziert. \n\nManche Fachleute gehen davon aus, dass wir in bestimm-\n\nten Regionen bei uns darauf zusteuern, dass es bald \n\nschlichtweg keine mehr gibt, mit all den Folgen zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Landwirtschaft. \n\nWoran liegt es? Den Bienen fehlt es zunehmend an \n\nLebensraum. Hier haben wir das Problem, dass die \n\nverschiedenen Arten \u2013 so verschieden wie sie sind \u2013 auch \n\nso hoch spezialisiert auf ihre Lebensr\u00e4ume sind. Manche \n\nleben im Boden, manche leben dar\u00fcber, nisten sich in \n\nSubstraten ein oder in Pflanzenresten. Es geht um die \n\nNahrungsgrundlage. Sie brauchen das ganze Jahr \u00fcber \n\nNahrung. Wenn sie Nachwuchs haben, brauchen sie \n\nausreichend Pollen. Es gibt bestimmte Arten, die gehen \n\nnur auf ganz bestimmte Pflanzen. Andere haben wiede-\n\nrum ein breiteres Spektrum. \n\nWenn das alles nicht gegeben ist \u2013 das ist offensichtlich \n\nso \u2013, in der Landwirtschaft, in der intensiven Fl\u00e4chennut-\n\nzung, dann gehen die Best\u00e4nde zur\u00fcck. Deshalb haben wir \n\nHandlungsbedarf, aber auch f\u00fcr die Landwirtschaft selbst, \n\nweil sie nicht nur zu vielen Gef\u00e4hrdungen f\u00fchrt \u2013 so wie \n\nsie heute produziert \u2013, sondern weil sie gleichzeitig ihren \n\neigenen Nutzen damit konterkariert. \n\nWir haben neben den Lebensr\u00e4umen und dem, was an \n\nNahrungsangeboten da ist, was verschwunden ist an \n\nFeldr\u00e4ndern, an Geh\u00f6lzen, an Stoppeln, die stehen blei-\n\nben, auch das gro\u00dfe Problem des Einsatzes von Neonico-\n\ntinoiden. Das ist ein Nervengift und hoch toxisch. Mitt-\n\nlerweile mehren sich auch die Studien, die die Wirkung \n\nvon diesen Neonicotinoiden untersuchen. Es gibt eine \n\nMenge Stoffe, die eingesetzt werden, und da steht dann \n\nmanchmal drin \u2013 es gibt bei der Bienenfreundlichkeit \n\nverschiedene Stufen von B1 bis B4. B1 ist t\u00f6dlich, und B4 \n\nist bienenfreundlich. Da muss man sich fragen, warum die \n\nBest\u00e4nde so dramatisch zur\u00fcckgehen, wenn alles fachge-\n\nrecht eingesetzt wird. Das h\u00e4ngt mit dem Zulassungsver-\n\nfahren zusammen. Da spielt man mit solchen Zahlen wie \n\nLD50, das ist die letale Dosis. Der Stoff wird direkt unter \n\nLaborbedingungen eingesetzt. Wenn 50 % der Individuen \n\ngleich tot sind, dann ist es LD50. Das hei\u00dft im Zulas-\n\nsungsverfahren, dass es nicht so gef\u00e4hrlich ist, weil 50 % \n\n\u00fcbrig bleiben. Nicht tot hei\u00dft aber nicht unbedingt gesund. \n\nNervengift f\u00fchrt dazu \u2013 das wei\u00df man bei Bienen \u2013, dass \n\nsie ihr Orientierungsverm\u00f6gen verlieren und nicht mehr \n\nnach Hause kommen. Das stellen auch die Imker bei den \n\nHonigbienen fest. Aber das ist bei Wildbienen genau \n\ndasselbe Problem. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie l\u00e4cheln, aber es ist kein Spa\u00df. Ich hatte es bereits \n\ngesagt: Ein Drittel der landwirtschaftlichen Erzeugung ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3615 \n\nvon deren Leistung abh\u00e4ngig. Das bekommen wir von der \n\nNatur praktisch geschenkt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \n\nes erhalten bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau aus diesem Grund haben wir den Antrag einge-\n\nbracht. Wir wissen, dass es schon Bem\u00fchungen gibt, auch \n\nseitens der Staatsregierung, einiges zu tun, aber wie die \n\nZahlen zeigen, reicht es ganz offensichtlich nicht aus. \n\nUnser Ziel ist es, auch da mit den Fl\u00e4chennutzern gemein-\n\nsam zurande zu kommen. Wenn Sie den Antrag lesen, \n\nwerden Sie das sehen. Wir wollen mit der Landwirtschaft \n\nund dem Betrieb der Landwirtschaft gemeinsam dazu \n\nkommen, dass alles deutlich bienenfreundlicher wird, um \n\nuns diese lebensnotwendigen Leistungen der Bienen zu \n\nerhalten. Ich bitte Sie jetzt schon um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag, freue mich aber auch auf Ihre Beitr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nBienen \u2013 Honig- und Wildbienen \u2013 sind Teil der biologi-\n\nschen Vielfalt. Sie best\u00e4uben die Bl\u00fcten zahlreicher \n\nPflanzenarten. Dies geschieht bei einigen Bienenarten \n\nhoch spezialisiert; andere Bienen k\u00f6nnen ein breiteres \n\nSpektrum von Pflanzenarten best\u00e4uben. Damit haben sie \n\neine herausragende Bedeutung f\u00fcr die Artenvielfalt, weil \n\nnur \u00fcber die Best\u00e4ubung die geschlechtliche Fortpflan-\n\nzung von Pflanzen sichergestellt ist. \n\nF\u00fcr uns Menschen sind die Bienen von besonderer Bedeu-\n\ntung, weil sie auch viele Kulturpflanzen best\u00e4uben, zum \n\nBeispiel all unsere Obstarten. Ohne sie g\u00e4be es kein Obst \n\nund keine entsprechenden Vitamine. Ich freue mich und \n\nm\u00f6chte es lobend erw\u00e4hnen, dass unser Landtagspr\u00e4sident \n\nim Landtag drei Bienenst\u00f6cke von Honigbienen aufge-\n\nstellt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn Sachsen gibt es \u00fcber 400 Bienenarten. Neben ihren \n\nbesonderen Anspr\u00fcchen an die Pflanzen, an denen sie \n\nPollen und Nektar sammeln, stellen die Arten auch \n\nspezielle Anspr\u00fcche an ihren Nistplatz. Es gibt im Boden \n\nnistende Arten oder \u00fcber dem Boden in verschiedenen \n\nPflanzen und Substraten nistende Arten. Einige Arten \n\nleben zudem hoch spezialisiert als Kuckucke von anderen \n\nBienenarten. \u2013 Das war f\u00fcr mich auch neu. \u2013 Damit wird \n\ndeutlich, dass eine artenreiche Bienenfauna in einem \n\nGebiet eine reich strukturierte Landschaft ben\u00f6tigt. \n\nEin gro\u00dfes Hindernis im Wildbienenschutz ist die Tatsa-\n\nche, dass nur extrem wenige Menschen unsere vielen \n\nWildbienenarten erkennen k\u00f6nnen. Auch gibt es derzeit \n\nkein umfassendes Werk, mithilfe dessen alle heimischen \n\nArten bestimmt werden k\u00f6nnen. Der Naturschutzfonds \n\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt hat \n\nsich im Jahr 2010 \u2013 im Jahr der Biodiversit\u00e4t \u2013 auch \n\ndeshalb entschieden, das Projekt \u201eInsekten Sachsen\u201c zu \n\nf\u00f6rdern. Heute sind darin schon weit \u00fcber 120 Wildbie-\n\nnenarten portr\u00e4tiert. Es kommen regelm\u00e4\u00dfig weitere \n\nhinzu. Auf hervorragenden Fototafeln wird auf die Be-\n\nstimmungsmerkmale hingewiesen und der Nutzer erf\u00e4hrt, \n\nwelche Anspr\u00fcche die einzelnen Arten an ihre Umwelt \n\nstellen. Diese Informationen sind frei verf\u00fcgbar und \n\nGrundlage f\u00fcr einen praktikablen und praktischen Bienen-\n\nschutz. Alle einheimischen Bienenarten sind gesetzlich \n\nbesonders gesch\u00fctzt. \n\nF\u00fcr die F\u00f6rderung von Wildbienen in Sachsen sind \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen besonders zu empfehlen und \n\nwerden auch umgesetzt: Erstens. Die Anlage mehrj\u00e4hriger \n\nBl\u00fchfl\u00e4chen und Streifen, die nur partiell gem\u00e4ht werden, \n\nauf denen das Mahdgut entfernt und auf Insektizideinsatz \n\nverzichtet wird. Zweitens. Die Verwendung von gebiets-\n\neigenem Saatgut heimischer Pflanzenarten, an welche die \n\nBienen angepasst sind. Drittens. Der Erhalt heimischer \n\nstandortgerechter Stauden und Geh\u00f6lze sowie Neuanlagen \n\nsolcher unter Verwendung gebietseigenem Pflanzgutes, \n\nzum Beispiel die Kornelkirsche, Sommer- und Winterlin-\n\nde oder die Weiden. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen \u2013 und ich k\u00f6nnte auch noch andere \n\nnennen \u2013 sollen integrierend darauf ausgerichtet sein, dass \n\n\u00fcber die gesamte Vegetationsperiode verteilt ein Bl\u00fcten-\n\nangebot vorhanden ist. Daf\u00fcr ist eine Artenliste heimi-\n\nscher Pflanzenarten auszuarbeiten. \n\nDas Anbringen von Bienennisthilfen ist zwar sehr popu-\n\nl\u00e4r, dient aber nur einer Minderzahl der heimischen \n\nBienenarten als potenzielles Nisthabitat. Sie sind jedoch \n\ndidaktisch hervorragend geeignet, Wildbienen dem \n\nMenschen n\u00e4herzubringen, und es gibt ja auch viele \n\nSendungen von \u201eLogo\u201c, die das betonen. \n\nDie genannten Ma\u00dfnahmen werden durch eine entspre-\n\nchende \u00d6ffentlichkeitsarbeit popul\u00e4r gemacht, insbeson-\n\ndere durch Bienenprojekte an Schulen und Beratung von \n\nGartenbesitzern, Landwirten, Kommunen, Landschafts-\n\npflege- und Naturschutzverb\u00e4nden, Landschaftsplanern, \n\nForstwirten usw. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die Landesarbeitsgemein-\n\nschaft Imkerei und Landwirtschaft eingehen und ihre \n\nArbeit besonders hervorheben. 2014 gr\u00fcndeten die Vertre-\n\nter der Imkerei, der Landwirtschaft, der Obstbauern, der \n\nlandwirtschaftlichen Dienstleister, der \u00d6ko-Anbau-\n\nverb\u00e4nde sowie der chemischen Industrie nach eingehen-\n\nden Vorgespr\u00e4chen die Landesarbeitsgemeinschaft Imke-\n\nrei und Landwirtschaft. Ziel deren Arbeit ist es, die \n\nKommunikation und die Zusammenarbeit zwischen \n\nImkern und Landwirten in Sachsen zum Schutze der \n\nHonigbienen und der Wildbienen weiter zu verbessern \n\nsowie die Sicherung und die Ertragssteigerung in der \n\nLandwirtschaft zu gew\u00e4hrleisten. Die Erhaltung und \n\nEntwicklung der Artenvielfalt als Grundlage des Lebens \n\nsind Arbeitsinhalt dieser Arbeitsgemeinschaft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3616 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr von Breitenbuch, wie viele Mitglieder von \n\nUmweltverb\u00e4nden sind in diesem Verband Mitglied? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das kann ich \n\nIhnen nicht sagen, das muss ich nachschlagen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, dann kann ich es \n\nIhnen sagen: Es ist keins! \n\n(Heiterkeit) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das h\u00e4tte ich \n\ndann auch herausgefunden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den Fraktionen) \n\nIch habe auch Umweltverb\u00e4nde nicht genannt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor diesem umfassen-\n\nden fachlichen Hintergrund der positiven Istsituation in \n\nSachsen laufen die Forderungen der GR\u00dcNEN in ihrem \n\nAntrag ins Leere. Fast alle der Forderungen des Antrages \n\nwerden bereits heute im Freistaat Sachsen umgesetzt bzw. \n\nerf\u00fcllt. \n\nBeispielhaft sei hier Folgendes noch einmal entgegnet: \n\nUnsererseits wird eine weitere Versch\u00e4rfung der bundes-\n\ngesetzlichen Vorgaben f\u00fcr den Artenschutz, hier f\u00fcr die \n\nPopulation der Wildbienen, abgelehnt. Dar\u00fcber hinaus \n\nwird bereits heute vieles gemacht, was im Antrag gefor-\n\ndert wird. Unter anderem sind die Aspekte des Wildbie-\n\nnenschutzes Gegenstand der Ma\u00dfnahmen der F\u00f6rderricht-\n\nlinien Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen, AUK, \n\nwodurch in gro\u00dfem Umfang das Nahrungsangebot f\u00fcr alle \n\nBienenarten erweitert wurde. Das betrifft Bl\u00fchstreifen. \n\nIch erinnere auch an das Screening. \n\nDar\u00fcber hinaus ist der Bienenschutz ein fester Bestandteil \n\nder Winterschulungen f\u00fcr die Landwirte, sodass auch die \n\ngeforderte Beratung der Landwirte bereits erf\u00fcllt wird. \n\nDer Freistaat Sachsen hat allerdings keinen Einfluss auf \n\ndie Risikobewertungen im Zulassungsverfahren von \n\nPflanzenschutzmitteln. Hier entscheidet das Bundesamt \n\nf\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, BVL, \n\nim Einvernehmen mit dem Umweltbundesamt, UBA. Das \n\nZulassungsverfahren f\u00fcr Pflanzenschutzmittel ist in den \n\nentsprechenden EU-Verordnungen geregelt und kann von \n\nuns daher schlecht beeinflusst werden. \n\nSchlie\u00dflich werden alle beruflichen Anwender von Pflan-\n\nzenschutzmitteln nach dem Pflanzenschutzgesetz des \n\nBundes verpflichtet, \u00fcber einen Sachkundenachweis zu \n\nverf\u00fcgen. Die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, dass \n\nalle beruflichen Anwender von Pflanzenschutzmitteln \n\ndieser Verpflichtung nachkommen. Auch ich habe letzten \n\nWinter einen solchen Kurs besucht. Durch das Landesamt \n\nf\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie wird diese \n\nBestimmung des Pflanzenschutzgesetzes streng kontrol-\n\nliert. \n\nDurch die bereits praktizierte Pflege und Bewirtschaftung \n\nvon Zielbiotopen des Naturschutzes wie Binnend\u00fcnen, \n\nTrockenrasen und Wiesen wird auch dem Schutz von \n\nWildbienen in ausreichendem Ma\u00dfe Gen\u00fcge getan. Ein \n\ndar\u00fcber hinaus gehendes artengruppenspezifisches Pflege- \n\nund Bewirtschaftungsregime ist vor diesem Hintergrund \n\nwegen der zu erwartenden Kosten und dem daraus resul-\n\ntierenden Nutzen f\u00fcr uns nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen, dass wir immer wieder mit \n\ndem Imkereiverband im Gespr\u00e4ch sind. Wir freuen uns \n\nsehr, wie viele Neuimker \u2013 die Neuimkerf\u00f6rderung ist gut \n\nangelaufen \u2013 es im Freistaat gibt. Der Generationswechsel \n\nbei den Imkern ist erfolgreich. \n\nZusammenfassend und f\u00fcr Sie nach meinen Ausf\u00fchrungen \n\nnicht \u00fcberraschend lehnt die CDU-Fraktion diesen Antrag \n\nab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breiten-\n\nbuch sprach gerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommen \n\nSie, Frau Dr. Pinka, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Europ\u00e4ische \n\nBeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit erl\u00e4utert in ihrem \n\nBericht zur Bienengesundheit, dass in den letzten zehn bis \n\n15 Jahren von Imkern ein ungew\u00f6hnlicher R\u00fcckgang der \n\nBienenzahl sowie der Verlust ganzer Bienenv\u00f6lker, \n\ninsbesondere in den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wie \n\nFrankreich, Belgien, der Schweiz, Deutschland, dem \n\nVereinigten K\u00f6nigreich, Niederlande, Italien und Spanien, \n\nbeobachtet wurden. In Nordamerika hat das seit 2005 \n\nbeobachtete Bienensterben so weit gef\u00fchrt, dass dort \n\nmittlerweile weniger Bienen gehalten werden als jemals \n\nzuvor in den vergangenen 50 Jahren. Amerikanische \n\nWissenschaftler haben f\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen den Begriff \n\nColony Collapse Disorder, V\u00f6lkerkollaps, gepr\u00e4gt. Ein \n\nh\u00e4ufiges Merkmal f\u00fcr diesen V\u00f6lkerkollaps ist der rasch \n\neintretende Verlust erwachsener Arbeiterbienen im Stock. \n\nDer R\u00fcckgang der Wildbienen wird im Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN anschaulich belegt. Bienen und Wildbienen haben \n\n\u00e4hnliche Nahrungsgrundlagen und Biotopanspr\u00fcche. Eine \n\nAusnahme bildet die Lebensweise der Honigbiene als \n\nStaaten bildendes Insekt in einem k\u00fcnstlichen Lebens-\n\nraum mit enorm gro\u00dfer Volksst\u00e4rke. \n\nDie Ursachen sind vielf\u00e4ltig. Einen erheblichen Anteil \n\nhaben Pflanzenschutzmittel und die bienenunfreundliche \n\nFl\u00e4chennutzung. Gleichzeitig erl\u00e4utert daher die Europ\u00e4i-\n\nsche Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit zur Relevanz der \n\nBienen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSch\u00e4tzungen der Weltern\u00e4hrungs-\n\norganisation der Vereinten Nationen zufolge werden 71 \n\nvon 100 Nutzpflanzarten, aus denen 90 % der Lebensmit-\n\ntel weltweit gewonnen werden, von Bienen best\u00e4ubt. Der \n\nGro\u00dfteil der in der Europ\u00e4ischen Union angebauten \n\nKulturpflanzen ist auf die Best\u00e4ubung von Insekten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3617 \n\nangewiesen. Abgesehen von der grunds\u00e4tzlichen Bedeu-\n\ntung, die der Best\u00e4ubung beim Erhalt der biologischen \n\nVielfalt zukommt, wird ihr finanzieller Wert weltweit \n\nj\u00e4hrlich auf Hunderte Milliarden Euro gesch\u00e4tzt.\u201c \n\nWildbienen best\u00e4uben ebenfalls. Allerdings haben sie \n\neinen deutlich kleineren Aktionsradius und sind nicht \n\nimmer bl\u00fctenstet. \n\nWas geben die Regelungen her, die aktuell in Sachsen \n\ndurch Landwirte beim Schutz von Bienen beachtet wer-\n\nden m\u00fcssen, und die meines Erachtens nicht ausreichend \n\nsind, da die Wildbienen komplett vergessen wurden? \n\nErstens. Bei der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln \n\nist der Bienenschutz zu beachten. Entsprechend der \n\nBienenschutzverordnung d\u00fcrfen bienengef\u00e4hrliche Pflan-\n\nzenschutzmittel nicht auf bl\u00fchende oder bienenbeflogene \n\nPflanzen angewendet werden. Sie d\u00fcrfen nicht so ange-\n\nwendet werden, dass solche Pflanzen bei der Applikation \n\nbetroffen werden. Sie m\u00fcssen so gehandhabt, aufbewahrt \n\noder beseitigt werden, dass Bienen nicht mit ihnen in \n\nBer\u00fchrung kommen. \n\nDiese Regelungen betreffen ausschlie\u00dflich die bienenge-\n\nf\u00e4hrlichen Mittel. Das Problem ist, dass auch bienenunge-\n\nf\u00e4hrliche Mittel f\u00fcr Bienen t\u00f6dlich sind. Mit Pflanzen-\n\nschutzmitteln benetzte Bienen verlieren den stockspezifi-\n\nschen Geruch und werden von den W\u00e4chterbienen abge-\n\nstochen, wenn sie \u00fcberhaupt zum Stock zur\u00fcckkommen. \n\nF\u00fcr Wildbienen gilt, wie \u00fcberall sonst auch, dass es wohl \n\nniemand mitbekommt, wenn sie totgespritzt werden. \n\nDeshalb haben wir in unserem gemeinsamen Antrag, \n\nDrucksache 6/2666, mit der GR\u00dcNEN-Fraktion zum \n\nThema Pflanzenschutzmittel aufgenommen, dass generell \n\nder Einsatz von Pflanzenschutz- und Behandlungsmitteln \n\nauf eine Tageszeit zu beschr\u00e4nken ist, in der Bienen und \n\nandere best\u00e4ubende Insekten nicht oder kaum auf diesen \n\nFl\u00e4chen angetroffen werden. \n\nDurch eigene Initiativen im Bundesrat, in der Agrar- oder \n\nVerbraucherschutzministerkonferenz und durch Vereinba-\n\nrungen in Bund-L\u00e4nder-Gremien des Futter- und Le-\n\nbensmittelsektors sowie in L\u00e4nderarbeitsgemeinschaften \n\nkann diese Ma\u00dfnahme angeregt werden, auch wenn keine \n\ndirekte Regelungskompetenz besteht. Zu gegebener Zeit \n\nwerden wir den genannten Pflanzenschutzmittelantrag \n\naufrufen und das Thema sicherlich hier noch einmal auf \n\ndie Tagesordnung setzen. \n\nZweitens. Von Imkern ist eine Zustimmung einzuholen, \n\nwenn Pflanzen im Umkreis von 60 Metern zu einem \n\nBienenstand innerhalb der Zeit des t\u00e4glichen Bienenflugs \n\nmit einem bienengef\u00e4hrlichen Pflanzenschutzmittel \n\nbehandelt werden sollen. Auch diese Regelung betrifft nur \n\ndie bienengef\u00e4hrlichen Mittel. 60 Meter Entfernung bis zu \n\neinem Bienenstand sind l\u00e4cherlich angesichts des Um-\n\nstandes, dass Bienen in einem Umkreis von 2 bis 5 \n\nKilometern, im Extremfall bis zu 10 Kilometern suchen. \n\nDamit werden Fl\u00e4chen von bis zu 400 Quadratkilometern \n\nabgesucht; immer in Abh\u00e4ngigkeit des Trachtangebotes \n\nzum jeweiligen Zeitpunkt. Das gilt f\u00fcr Honigbienen, von \n\ndenen der Landwirt wei\u00df, dass dieser Imker seine Bienen \n\n60 Meter vom Feldrand entfernt h\u00e4lt. Alle anderen Bie-\n\nnenhalter m\u00fcssen nicht benachrichtigt werden. \n\nBei den Wildbienen wei\u00df noch nicht einmal jemand, wo \n\nsie sind. Von daher ist der Kartierungs- und Monitoring-\n\nansatz des Antrages zu begr\u00fc\u00dfen. Die entsprechenden \n\nVorgaben zum Wildbienenschutz m\u00fcssten dann auch \u00fcber \n\ndie artenschutzrechtlichen Normen des Naturschutzrech-\n\ntes Eingang in die Landwirtschaftspraxis finden. \n\nWichtig ist, dass die Wildbienen bei Sammelfl\u00fcgen \n\nDistanzen zwischen 300 und 1 500 Metern zur\u00fccklegen, \n\nalso deutlich kleinere Areale abdecken. Nichtsdestotrotz \n\nsind auch diese vom Pflanzenschutzmitteleinsatz betrof-\n\nfen. \n\nDrittens. Dazu gibt es zahlreiche Details zu beachten. Ein \n\nBeispiel: Es gibt beispielsweise die Pflanzenschutzmittel-\n\nkennzeichnung \u201ebienengef\u00e4hrlich au\u00dfer bei Anwendung \n\nnach dem t\u00e4glichen Bienenflug bis 23 Uhr\u201c. Fraglich ist \n\nhier, inwiefern der Landwirt wei\u00df, wann der t\u00e4gliche \n\nBienenflug endet. Bei guter Tracht und guter Witterung \n\nfliegen die Bienen und auch die Wildbienen, die bei dieser \n\nRegelung zun\u00e4chst gar nicht erfasst sind, bis zum Ein-\n\nbruch der Dunkelheit. \n\nMeine Kleine Anfrage, Drucksache 6/2038, brachte \n\nzutage, dass in den Jahren von 2010 bis 2014 keinerlei \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen die Bestimmungen zum Bienenschutz in \n\nSachsen festgestellt werden konnten. Ich gehe allerdings \n\ndavon aus, dass wir es mit einer erheblichen Dunkelziffer \n\nzu tun haben. Bienen, die durch Pflanzenschutzmittel \n\nvergiftet wurden, liegen in der Regel nicht auf dem \n\nFlugbrett vor der Beute, sondern irgendwo in der Land-\n\nschaft. Die Bienen bringen ihre toten Schwestern aus dem \n\nBau und werfen sie irgendwo in der Landschaft ab. Die \n\nImker bekommen es nur mit, wenn die Volksst\u00e4rke \n\npl\u00f6tzlich abnimmt. Auch dann ist eine zweifelsfreie \n\nUrsachenbestimmung und Nachweisf\u00fchrung jedoch \n\n\u00e4u\u00dferst schwierig. Vergiftungssch\u00e4den und Sch\u00e4den durch \n\nMa\u00dfnahmen im Pflanzenschutz k\u00f6nnen gerichtsfest nur \n\nfestgestellt werden, wenn als Beweismittel mindestens \n\n1 000 tote Bienen, Pflanzen und auch Spritz- oder St\u00e4u-\n\nbemittelreste, die m\u00f6glichst in Gegenwart eines Polizei-\n\nbeamten, eines Vertreters des Pflanzenschutzes oder einer \n\nneutralen Person zu sammeln sind, unverz\u00fcglich an das \n\nJulius-K\u00fchn-Institut in Braunschweig gesendet werden. \n\nDieser Weg kann und wird nur in Extremf\u00e4llen beschrit-\n\nten werden k\u00f6nnen. Bei Wildbienen wei\u00df noch nicht \n\neinmal jemand, wo sie \u00fcberhaupt waren. \n\nDie gesetzlichen Bienenschutzvorschriften sind aus \n\nweiteren erheblichen Gefahrenquellen nicht ausreichend. \n\nBeim Mulchen und M\u00e4hen kommt es beispielsweise zu \n\nerheblichen Bienen- und weiteren Insektenverlusten. \n\nInsbesondere wenn bei gutem Wetter und bl\u00fchenden \n\nBest\u00e4nden gem\u00e4ht wird, werden Insekten einfach mit \n\ngeh\u00e4ckselt. \n\nMir ist nicht bekannt, dass in einem solchen Fall, bei-\n\nspielsweise f\u00fcr Wildbienen als nach \u00a7 44 Bundesnatur-\n\nschutzgesetz gesch\u00fctzte Art, jemand wegen Versto\u00dfes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3618 \n\ngegen Vorschriften zum Schutz besonders gesch\u00fctzter \n\nArten, anderer Tier- und Pflanzenarten Anzeige erstattet \n\nh\u00e4tte, obwohl dies m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nEs gibt ein mangelndes Nahrungs- und Brutplatzangebot. \n\nVon Ende Februar bis Ende Oktober sind die Bienen und \n\nauch die Wildbienen aktiv und auch auf Trachtangebot \n\nangewiesen. Jedoch ist heutzutage bereits ab Ende Juli \n\ndas Bl\u00fctenangebot in der Landschaft knapp. Auf dem \n\nLand ist das Problem wegen der intensiven Landwirt-\n\nschaftsnutzung sogar gr\u00f6\u00dfer als in der Stadt. Reiche \n\nStrukturen und Fruchtartenvielfalt ist Fehlanzeige in \n\nSachsen. Weizen, Mais und Raps werden auf insgesamt \n\n75 % der Ackerfl\u00e4che in Sachsen angebaut. \n\nIm Jahr 1996 waren es noch weniger als 60 %. Aktuell \n\nbleiben nur etwa 4 % der Ackerfl\u00e4che in Sachsen, die f\u00fcr \n\nden Anbau von H\u00fclsenfr\u00fcchten, Hackfr\u00fcchten und sonsti-\n\ngem Gem\u00fcse und Gartengew\u00e4chsen genutzt werden. Was \n\nf\u00fcr die Insekten in Bezug auf Trachtangebote und Struk-\n\nturvielfalt t\u00f6dlich ist, ist auch f\u00fcr die Menschen unzu-\n\nreichend. \n\nDie Selbstversorgungsrate mit pflanzlichen Erzeugnissen \n\nin Sachsen ist sehr unterschiedlich und insgesamt nicht \n\ngeeignet, die eigene Bev\u00f6lkerung angemessen zu ern\u00e4h-\n\nren. Selbst wenn der Selbstversorgungsanteil bei Getreide \n\nund Raps \u00fcbererf\u00fcllt ist, liegt er bei Kartoffeln zum \n\nBeispiel bei knapp 80 %, bei Obst bei 33 % und bei \n\nGem\u00fcse bei gerade einmal 13 %. Der bundesweite Durch-\n\nschnitt liegt beim Gem\u00fcse bei knapp dem Vierfachen. \n\nNaturschutzbrachen und Bl\u00fchfl\u00e4chen auf Ackerland, die \n\neine Strukturvielfalt bieten k\u00f6nnten, werden gef\u00f6rdert. \n\nDiese F\u00f6rderung wird jedoch in einem viel zu geringen \n\nUmfang angenommen. Genaue Zahlen liegen noch nicht \n\nvor, inwiefern welche Ma\u00dfnahmen wo angenommen \n\nwerden. Das Problem der grunds\u00e4tzlichen Fehlausrich-\n\ntung der Landwirtschaft kann jedoch auch dadurch nicht \n\nbehoben werden. F\u00fcr den Wildbienen- und Insektenschutz \n\nist eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, mehrj\u00e4hrige Bl\u00fchstreifen in \n\nKombination mit Nisthabitaten anzulegen. Allein der \n\nmehrj\u00e4hrigen Brache Bl\u00fchstreifen sind aber nur zwei von \n\nvier f\u00f6rderw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen aus der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eAgrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen\u201c gewidmet, \n\nn\u00e4mlich die Agrarma\u00dfnahme 5B \u2013 selbstbegr\u00fcnte mehr-\n\nj\u00e4hrige Paare \u2013 und die 5C mit mehrj\u00e4hrigen Bl\u00fchfl\u00e4chen. \n\nMein Fazit daher: Der Schutz der Honigbienen ist unzu-\n\nreichend. Um den Schutz der Wildbienen ist es noch \n\nschlimmer bestellt, weil sich darum niemand k\u00fcmmert \n\nund diese durch die Regelung zum Pflanzenschutzmittel-\n\neinsatz nicht gesondert ber\u00fccksichtigt sind. Das Monito-\n\nring und die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Forschung zu Wildbie-\n\nnen sind wichtig und unterst\u00fctzenswert. An der Art und \n\nWeise der Landwirtschaft muss sich etwas \u00e4ndern, und \n\nzwar nicht nur im Interesse der Bienen und der Wildbie-\n\nnen. \n\nUnsere Fraktion stimmt daher dem Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. Allerdings h\u00e4tten wir \n\nuns gew\u00fcnscht, dass manche Forderung etwas st\u00e4rker \n\nausformuliert und nicht so mit \u201ebitten\u201c usw. ausformuliert \n\nworden w\u00e4re. Hierbei w\u00fcnschen wir uns doch ein durch-\n\naus noch h\u00e4rteres Vorgehen, insbesondere von den GR\u00dc-\n\nNEN. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann  \n\nmachen Sie doch einen \u00c4nderungsantrag!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr DIE LINKE sprach \n\ngerade Frau Kollegin Dr. Pinka. Jetzt spricht Frau Kolle-\n\ngin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt kein Nutztier, \n\ndas im positiven Sinn eine solche Leistung vollbringt wie \n\ndie Biene. Damit meine ich jetzt nicht die Honigprodukti-\n\non. Ich m\u00f6chte den Fokus vielmehr darauf richten, dass \n\nviele Wild- und Kulturpflanzen auf Fremdbest\u00e4ubung \n\nangewiesen sind. \n\nBis 90 % unserer Nutzpflanzen ben\u00f6tigen diese Best\u00e4u-\n\nbung. Im Jahr 2008 haben franz\u00f6sische und deutsche \n\nWissenschaftler erstmals global den \u00f6konomischen \n\nNutzen durch die Best\u00e4ubung von Agrarpflanzen berech-\n\nnet. Sie beziffern ihn f\u00fcr das Jahr 2005 mit 153 Milliar-\n\nden Euro. Laut Bundesumweltministerium bel\u00e4uft sich \n\nallein in Deutschland der volkswirtschaftliche Nutzen des \n\nBest\u00e4ubens durch Bienen auf 2 Millionen Euro pro Jahr. \n\nDas ist wirklich eine enorme Leistung dieses kleinen \n\nTierchens. \n\nDie GR\u00dcNEN widmen sich in ihrem Antrag aber nicht \n\nder Honigbiene, sondern der Wildbiene, vielleicht und im \n\nBesonderen, um darauf aufmerksam zu machen, dass es \n\nnicht nur Honigbienen gibt. Deren Bedeutung wurde in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren zum Gl\u00fcck st\u00e4rker in die \n\n\u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt. So nutzen wir auch in Sachsen das \n\nvon der EU aufgelegte Honigprogramm, um Imker zu \n\nunterst\u00fctzen und die Bienenpopulation zu f\u00f6rdern. Aber \n\nneben der Honigbiene geh\u00f6ren in Deutschland etwa 550 \n\nweitere Bienenarten zu dieser Artengruppe, wobei in \n\nSachsen \u2013 wie heute schon erw\u00e4hnt \u2013 407 Wildbienenar-\n\nten leben. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Ihr Antrag \n\nweist genau genommen zwei Aspekte auf, auch wenn er \n\nin sechs Punkte gegliedert ist. Der erste Punkt lautet grob \n\nzusammengefasst: Wie schafft man ein ausreichendes \n\nNahrungsangebot? Die von Ihnen unter Punkt 2 darge-\n\nstellten Punkte finden in Sachsen gr\u00f6\u00dftenteils statt. So \n\nwerden die Aspekte des Wildbienenschutzes in den Agrar- \n\nund Umweltma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt. Das Stichwort ist \n\n\u201eBl\u00fchstreifen\u201c. Wildbienenschutz ist zudem Bestandteil \n\nder Winterschulungen f\u00fcr Landwirte, wie bereits Kollege \n\nvon Breitenbuch ausgef\u00fchrt hat. \n\nZur Verbesserung des sogenannten Trachtflie\u00dfbandes, \n\nalso des flie\u00dfendes \u00dcbergangs zwischen den Bl\u00fchzeiten \n\neinzelner Pflanzen, gibt es eine Reihe geeigneter Ma\u00df-\n\nnahmen, die Landwirte anwenden k\u00f6nnen, wie die Ansaat \n\nvon Trachtpflanzen oder das Anlegen von sonnenexpo-\n\nnierten Furchenkanten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3619 \n\nEs werden in Sachsen Schulungen angeboten, wie der \n\n\u201ePraxistag Landwirtschaft und Naturschutz\u201c, den das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\ndurchf\u00fchrt. Dort erfuhren Landwirte, wie auf ihrem \n\nAckerland die Lebensbedingungen von Wildbienen \n\nverbessert werden k\u00f6nnen. Erinnern m\u00f6chte ich an den \n\nS\u00e4chsischen Trachtpflanzentag, der im September zum \n\ndritten Mal stattfand. \n\nNeben Weiterbildungskursen f\u00fcr Landwirte gibt es auch \n\nProjekte zur Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit. Es wird \n\neiniges getan, aber das bedeutet nicht, dass wir uns darauf \n\nausruhen k\u00f6nnen. Insofern finde ich die Formulierung in \n\nder Antwort der Staatsregierung zu Punkt II d) etwas \n\nmissverst\u00e4ndlich formuliert. \n\nDer zweite Aspekt in Ihrem Antrag betrifft die Pflanzen-\n\nschutzmittel. Hier stellen Sie insbesondere auf Neonico-\n\ntinoide ab. Bereits seit Anfang des Jahrtausends stehen \n\neinige in der Saatgutbehandlung verwendete Pflanzen-\n\nschutzwirkstoffe in Verdacht, f\u00fcr das Bienensterben \n\nmitverantwortlich zu sein. Studien deuten darauf hin, dass \n\nNeonicotinoide im Gehirn der Bienen wie eine Droge \n\nwirken. 2013 zog die Europ\u00e4ische Union die Konsequen-\n\nzen aus diesen Daten und schr\u00e4nkte die Verwendung von \n\ndrei Wirkstoffen stark ein \u2013 so auch in der Begr\u00fcndung \n\ndes GR\u00dcNEN-Antrages nachzulesen. Die Europ\u00e4ische \n\nBeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, kurz EFSA, unter-\n\nsuchte weiter, welche Risiken f\u00fcr Bienen von den Ne-\n\nonicotinoiden ausgehen. Der Abschlussbericht wird f\u00fcr \n\n2017 erwartet. \n\nMit der aktuellen Verordnung zur Anwendung von Pflan-\n\nzenschutzsaatgut wird in Deutschland das Verwenden von \n\nSaatgut, das mit Neonicotinoiden behandelt wurde, \n\ndauerhaft verboten. Damit versch\u00e4rfen wir sogar die \n\ng\u00fcltigen EU-Regelungen. Bei uns ist das Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen der Toxizit\u00e4t von Mitteln und deren Anwendung \n\nstreng geregelt. Ja, ich wei\u00df, dass es dabei an der einen \n\noder anderen Stelle noch Probleme gibt. Auch deshalb ist \n\nder Sachkundenachweis wichtig, wie im Pflanzenschutz-\n\ngesetz vorgeschrieben, und es ist unerl\u00e4sslich, dass dazu \n\nKontrollen erfolgen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um Artenvielfalt zu \n\nerhalten, spielt nicht nur der Pflanzenschutz eine Rolle. \n\nWir brauchen zudem ein breites Angebot an Pflanzen. \n\nDies gilt \u00fcbrigens nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum, sondern \n\nauch innerhalb des Stadtgebietes \u2013 vom Balkon \u00fcber den \n\nKleingarten bis zur Gr\u00fcnanlage. Viele der von den GR\u00dc-\n\nNEN geforderten Ma\u00dfnahmen werden in Sachsen umge-\n\nsetzt, und nicht alle liegen im Verantwortungsbereich des \n\nFreistaates. Doch was wir dringend brauchen, ist Be-\n\nwusstseinsbildung. Jeder Landwirt, jeder Obst- und \n\nGem\u00fcseerzeuger, auch im Kleingartenbereich, also \n\nwirklich jeder hat hierf\u00fcr Verantwortung zu tragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Lang \n\nvon der SPD-Fraktion folgt nun Herr Kollege Wild f\u00fcr die \n\nAfD. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Die Vorredner sagten bereits, wie wichtig \n\nWildbienen oder die Bienen insgesamt f\u00fcr unsere Natur \n\nsind. Darin sind wir uns schon einmal einig. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nBeim ersten Blick auf den Antrag dachte ich: Oh, die \n\nGR\u00dcNEN besinnen sich auf ihre Wurzeln und revidieren \n\nihre umweltsch\u00e4dliche und naturzerst\u00f6rende Politik, die \n\nsie mittlerweile betreiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Titel \u201eWildbienen wirksam sch\u00fctzen, Tracht- und \n\nLebensr\u00e4ume schaffen und erhalten sowie den Einsatz \n\nbienengef\u00e4hrlicher Mittel reduzieren\u201c klingt super; denn \n\ndie Bienen sind wichtig. Stirbt die Biene, stirbt der \n\nMensch, da ist was dran. So weit sind wir uns ja auch \n\neinig. Aber gut ist in dem Antrag eben nur die \u00dcberschrift. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSo ist das bei Ihnen!) \n\nBeim Lesen merkt man dann schnell: Er ist unsinnig, er \n\nist \u00fcberfl\u00fcssig und er ist verlogen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nweil er vort\u00e4uscht, etwas f\u00fcr den Erhalt der Wildbienen zu \n\ntun. Die Umsetzung Ihres Antrages w\u00fcrde einen immen-\n\nsen Personalaufwand bedeuten und sehr viel Geld kosten, \n\nund au\u00dferdem scheint Ihnen das Projekt \u201eSyngenta \n\nBienenweide\u201c vom November 2013 unbekannt zu sein. \n\nDas ist ein Gesamtbericht zu wissenschaftlichen Begleit-\n\nuntersuchungen mit dem Titel \u201eBl\u00fchfl\u00e4chen in der Agrar-\n\nlandschaft, Untersuchungen zu Bl\u00fchmischungen, Honig-\n\nbienen, Wildbienen und zur praktischen Umsetzung\u201c. \n\nDort steht, wissenschaftlich untersucht, auf 192 Seiten \n\nviel von dem, was Sie heute extra f\u00fcr Sachsen nochmals \n\nneu erheben wollen. Ihr Antrag ist also unn\u00fctz, oder \n\nanders gesagt: Es ist eben ein klassischer Antrag der \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd ja, er ist auch verlogen. Sie wollen hier die Probleme \n\nl\u00f6sen, die Sie mit Ihrer Unterst\u00fctzung zur Energiewende \n\nselbst mit herbeigef\u00fchrt haben \u2013 eine Energiewende, die \n\nunser Klima weder in Sachsen und schon gar nicht in der \n\nWelt ver\u00e4ndert, aber den exzessiven Anbau von Monokul-\n\nturen hervorgerufen hat. Was ist denn ein wesentlicher \n\nGrund f\u00fcr die so verh\u00e4ngnisvolle Bl\u00fctenarmut in unserer \n\nAgrarlandschaft? Ich sage es Ihnen: Monokulturen lassen \n\ndie Wildbienen aussterben. Diese ausger\u00e4umte Agrarland-\n\nschaft haben wir zum Gro\u00dfteil Ihnen, den GR\u00dcNEN, zu \n\nverdanken, auch wenn es jetzt \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3620 \n\ndie CDU im Koalitionszwang mit der SPD umsetzt. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Richtig!) \n\nUnd was sind die Folgen dieser Politik? \n\nErstens. Landwirtschaftliche Fl\u00e4che wird aus der Nah-\n\nrungsmittelproduktion genommen. \n\nZweitens. Auf den \u00fcbrigen Fl\u00e4chen muss mehr Ausgleich \n\ndurch Intensivierung erfolgen. \n\nDrittens der sich daraus ergebende steigende Einsatz von \n\nPflanzenschutzmitteln und \u2013 viertens \u2013 eine deutliche \n\nEinengung der Fruchtfolgen. \n\nDas hat erheblichen Anteil am R\u00fcckgang und am Ausster-\n\nben der Wildbienen. Sie bejubeln das alles und treiben \n\ndamit die Ausrottung der Wildbienen durch diese Ener-\n\ngiepolitik weiter voran. Nun wollen Sie mit diesem \n\nAntrag die s\u00e4chsischen Wildbienen retten! Ich glaub\u2018s \n\nnicht! Genau das ist verlogen an dem Antrag. Diesen \n\nSchaufensterantrag h\u00e4tten Sie sich wirklich sparen k\u00f6n-\n\nnen. Er ist nutzlos, und deshalb werden wir ihn als AfD \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWild. Er schloss die Rederunde f\u00fcr die AfD. Wird eine \n\nneue Rederunde er\u00f6ffnet? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDie einbringende Fraktion hat noch 3 Minuten; aber sie \n\nm\u00f6chte trotzdem nicht. Damit w\u00e4re nun die Staatsregie-\n\nrung am Zug. \n\n(Silke Grimm, AfD:  \n\nNein, wir haben noch 5 Minuten!) \n\nDoch? \n\n(Heiterkeit) \n\nIch sehe gerade, ich h\u00e4tte fragen sollen: Gibt es unter den \n\nFraktionen eine, die eine zweite Runde er\u00f6ffnen will? \u2013 \n\nDie CDU nicht, sie h\u00e4tte jede Menge Redezeit, aber sie \n\nwill nicht. Also bleibt dann noch Kollege Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Da niemand mehr sprechen will, mache ich \n\neinfach weiter. Ich hatte ja gehofft, dass eine Antwort auf \n\ndie Frage nach dem wirklichen Grund des Aussterbens der \n\nWildbienen kommt; denn es ist doch nicht nur der Anbau \n\nvon Monokulturen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt kommt das Windrad!) \n\ndie Sie f\u00fcr Biogasanlagen brauchen. Nein, es kommt noch \n\nviel besser: Es ist auch der massive Ausbau von Wind-\n\nkraftanlagen, die mit ihrem Schlagschatten und Infra-\n\nschall nicht nur Wildbienen, sondern alle Lebewesen \n\nsch\u00e4digen. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der  \n\nCDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, auf die P\u00f6beleien habe ich gewartet. Die habe ich \n\nerwartet. Ich lebe auf dem Land und war auch oft selbst \n\nschon dort, deshalb sage ich Ihnen etwas: \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Nein, ich erlaube keine Zwischenfrage, bis wir das \n\nerledigt haben. \n\nWeisen Sie mir auch nur ein einziges Wildbienenvolk in \n\nunmittelbarer N\u00e4he einer aktiven Windkraftanlage nach, \n\nund ich werde mich \u00f6ffentlich revidieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Kommen Sie nach  \n\nCavertitz, dann zeige ich sie Ihnen pers\u00f6nlich!) \n\nDenn ich bin mir sicher: Das schaffen Sie nicht. Ich war \n\ndort, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wo denn?) \n\nwo jetzt Windkraftanlagen stehen, und es gibt keine mehr. \n\nDort, wo ein Windrad steht, lebt kein Bienenvolk mehr. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nUm die Wildbiene zu retten, braucht es nicht diesen \n\nAntrag, sondern eine andere Politik, eine Politik ohne \n\nWindr\u00e4der und ohne den Anbau von Monokulturen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wild. \n\nEr hat gerade die zweite Rederunde er\u00f6ffnet und beendet. \n\nGibt es jetzt noch Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \n\n(Zuruf: Nein!) \n\nDiesmal wirklich nicht. Kollege Wild, Sie h\u00e4tten noch ein \n\npaar Minuten. \u2013 Doch nicht. Damit kommt nun wirklich \n\ndie Staatsregierung zu Wort; Herr Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ja, es ist \n\nein wichtiges Thema. Wir haben das, was wir dort tun, in \n\nunserer Antwort auf den Antrag sehr umfangreich darge-\n\nstellt. Die zahlreichen Ma\u00dfnahmen, die in Sachsen ergrif-\n\nfen werden, haben Herr Kollege Ludwig von Breitenbuch \n\nund Frau Kollegin Lang dankenswerterweise aufgelistet. \n\nIch habe das in meiner Rede auf sieben Seiten noch \n\neinmal stehen und ich werde sie zu Protokoll geben. Dort \n\nk\u00f6nnen Sie das gern nachlesen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Schmidt. Er hat seine Rede \n\nzu Protokoll gegeben. Jetzt folgt das Schlusswort, und es \n\nh\u00e4lt Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Bitte, vielleicht k\u00f6nnen Sie sich jetzt noch \n\nrechtfertigen, Herr Kollege G\u00fcnther. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3621 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die drei Minuten \n\nwerden wir jetzt noch schaffen. Es sind ja ein paar An-\n\nw\u00fcrfe gekommen, zum Beispiel, was schon alles passiert \n\nist, die Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen, das Gree-\n\nning und wie die Landwirte dabei sind. \n\nAber dummerweise liegt genau darin oft das Problem. \n\nBl\u00fchfl\u00e4chen werden geschaffen, und wenn die Bienen \n\ngerade dort sind, um sich einzunisten, werden diese \n\nBl\u00fchfl\u00e4chen einfach umgelegt. Sie werden gem\u00e4ht. Auf \n\nvielen Fl\u00e4chen ist dreimal im Jahr Mahd. Da sprechen \n\nviele Bienenkundler von ausgesprochenen Todesfallen. \n\nMan lockt sie erst an, gaukelt ihnen vor, dass dort ihr \n\nLebensraum ist, und dann ist er dort gar nicht. Wenn dann \n\nnoch der Boden umgebrochen wird \u2013 es gibt ganz speziel-\n\nle Lebensraumanspr\u00fcche, manche leben genau im Boden \n\noder in der obersten Schicht \u2013, dann ist es der Tod f\u00fcr \n\ndiese Arten. Also, das ist ein Riesenproblem. \n\nHerr Kollege von Breitenbuch, Sie sagen, f\u00fcr manche \n\nSachen ist der Bund zust\u00e4ndig. Die Nr. 3 unseres Antrages \n\ngeht genau in diese Richtung, dass sich der Freistaat beim \n\nBund einsetzt. Das haben wir also mit beachtet. \n\nEs kam auch der Hinweis auf die Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit. \n\nBei Wildbienen ist es oft so, dass das, was sie brauchen, \n\nauch sehr kleinfl\u00e4chig funktioniert. Man kann einen \n\nRiesenhebel entwickeln, wenn man ganz punktuell, an \n\nbestimmten Stellen, etwas macht. Der Nutzen f\u00fcr den \n\nLandwirt ist oft viel, viel gr\u00f6\u00dfer als das, was er vielleicht \n\nan kleinen Fl\u00e4chenverlusten hat oder was vielleicht nur \n\neine andere Bewirtschaftungsform ist. Viele Dinge m\u00fcs-\n\nsen gar nicht aus der Bewirtschaftung herausgehen. Daf\u00fcr \n\ngibt es sehr viele M\u00f6glichkeiten. \n\nHerr Kollege Wild, \n\n(Gunter Wild, AfD: Hier ist er!) \n\nirgendwie kann ich Sie ja beneiden um Ihr einfaches \n\nWeltbild. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nEs gibt einfach nur zwei Probleme auf der Welt: Es gibt \n\nAusl\u00e4nder und die Klimaschutzpolitik, und wenn das \n\nbeides weg w\u00e4re, dann w\u00e4re die Welt gerettet. \n\n(Gunter Wild, AfD: Dann  \n\nh\u00e4tten wir den Euro noch!) \n\nDas ist sch\u00f6n f\u00fcr Sie, wenn Sie das glauben, und dann \n\nk\u00f6nnen Sie auch weiter daran arbeiten. Aber ich glaube \n\neben, dass es doch komplexer ist, und das macht es mir \n\ndann vielleicht manchmal schwerer im Leben \u2013 auch mit \n\ndiesem Antrag. \n\n(Anhaltende Heiterkeit im Saal \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEin Hinweis noch an Sie. Wenn Sie sich fachlich ausei-\n\nnandersetzen wollen mit der Frage, welches Problem wir \n\njetzt gerade bei Wildbienen haben: Das hat sich zuf\u00e4llig \n\n\u00fcberschnitten. Unser Antrag war schon fertig. Dann hat \n\nim Oktober in Stuttgart die Hymenopterologen-Tagung \n\nstattgefunden. Das sind die \u2013 \u2013 \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Wild? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sofort. Einen Hinweis \n\ngebe ich noch, dann gestatte ich das gleich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann wird die Redezeit \n\nweg sein. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Okay, dann bitte sehr. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nGunter Wild, AfD: Sind Sie der Auffassung, dass der \n\nintensive Anbau von Monokulturen, also von Ackerfl\u00e4-\n\nchen, die angebaut werden \u2013 nicht f\u00fcr Lebensmittel, \n\nsondern f\u00fcr Biogasanlagen \u2013, mit dem Aussterben der \n\nWildbienen nichts zu tun hat? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Die Frage ist doch die nach \n\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Nat\u00fcrlich hat das auch \u2013 ich \n\nbetone: auch \u2013 etwas damit zu tun. Erstens gibt es, seit-\n\ndem Landwirtschaft betrieben wird, schon immer Ener-\n\ngiepflanzenanbau. Fr\u00fcher hat man ein Drittel seiner \n\nAckerfl\u00e4chen einfach etwa f\u00fcr den Hafer f\u00fcr das Pferd \n\nund andere Dinge genutzt. Das ist etwas v\u00f6llig Normales. \n\nDass man nicht nur Lebensmittel anbaut, ist in der Land-\n\nwirtschaft relativ normal. Das war schon immer so. \n\n(Gunter Wild, AfD: Aber  \n\ndoch nicht in der Menge!) \n\nWir haben ein Problem mit riesigen Schl\u00e4gen, wo Mono-\n\nkulturen sind. \n\n(Gunter Wild, AfD: Richtig!) \n\nDa sind wir ganz nah beieinander. Aber das h\u00e4ngt eben \n\nnicht alles mit der Klimapolitik zusammen, sondern mit \n\nLandwirtschaft insgesamt, und da ist das nur ein Teilas-\n\npekt. Wenn man in diesen Teilaspekt hineingeht, wird \n\nman nicht das ganze Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen. Man kann \n\nsich auf den Teilaspekt werfen, aber man wird kein \n\nwirkliches Ergebnis erzielen. \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen: In der Resolution zum \n\nSchutz der mitteleurop\u00e4ischen Insektenfauna, insbesonde-\n\nre der Wildbienen, die man auf dieser Tagung gerade \n\nbehandelte, ist sehr viel Fachliches drin, auch Verweise. \n\nSie k\u00f6nnen ja noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob vielleicht die \n\nStudien, die die Pflanzenschutzmittelindustrie aufgestellt \n\nhat, so viel besser sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGunter Wild, AfD: Ich empfehle Ihnen, dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3622 \n\nProjekt, auf das ich hingewiesen habe,  \n\neinmal zu lesen. Dort steht das drin!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war das Schlusswort von Herrn Kollegen \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Ich stelle nun die \n\nDrucksache 6/6482 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine Stimmenthaltung. \n\n(Oh! von den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Das bedeutet bestimmt Parteiausschluss!) \n\nDamit ist die Drucksache 6/6482 nicht beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nerachtet den Schutz von Wildbienen als eine sehr wichtige \n\nAufgabe. Immerhin ist ein Drittel der Ertr\u00e4ge bei der \n\nErzeugung von Nahrungsmitteln von Fremdbest\u00e4ubern, \n\nwie Honig- und Wildbienen, abh\u00e4ngig. Es gibt eine ganze \n\nReihe sowohl an gesetzlichen als auch an freiwilligen \n\nMa\u00dfnahmen zum Schutz der Wildbienen. \n\nSo f\u00f6rdern wir seit mehreren Jahren im Rahmen unserer \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen ein zus\u00e4tzliches Bl\u00fctenangebot, \n\num die Versorgung mit Pollen f\u00fcr die Aufzucht des \n\nNachwuchses zu verbessern. 2016 wurde sechsmal mehr \n\nFl\u00e4che beantragt als 2013. Aktuell sind wir bei 14 000 \n\nHektar. Davon handelt es sich bei 3 000 Hektar um \n\nmehrj\u00e4hrige Brachen ohne Umbruch im Verpflichtungs-\n\nzeitraum. Diese Fl\u00e4chen und auch die einj\u00e4hrigen Brachen \n\nd\u00fcrfen bis zum 15. September eines jeden Jahres nicht \n\ngem\u00e4ht oder gemulcht werden. Die Bezeichnung unserer \n\nMa\u00dfnahmen als \u201eFallen\", wie in der Pressemitteilung der \n\nGR\u00dcNEN, ist einfach nicht zutreffend. \n\nEs ist wichtig, f\u00fcr die enorme Vielfalt von 407 Wildbie-\n\nnenarten mit unterschiedlichen Lebensraumanspr\u00fcchen \n\nm\u00f6glichst vielf\u00e4ltige Angebote an Nahrungspflanzen und \n\nBrutpl\u00e4tzen zu machen. Das gelingt durch unsere F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen, die mehr- oder einj\u00e4hrige Brachen, mit \n\nEinsaat oder Selbstbegr\u00fcnung, f\u00f6rdern, aber auch mit \n\nForschungs- und Erprobungsprojekten, in denen wir \n\nNahrungspflanzen f\u00fcr Wildbienen testen. Im Ergebnis \n\nerfolgt eine \u00dcberpr\u00fcfung und gegebenenfalls auch eine \n\nOptimierung der Bl\u00fchmischungen, die unter anderem in \n\nden F\u00f6rderma\u00dfnahmen Verwendung finden. \n\nAuch die durchgef\u00fchrten Greening-Ma\u00dfnahmen mit \n\naktiven bzw. selbstbegr\u00fcnten Brachen dienen dem Schutz \n\nder Wildbienen. Ein F\u00f6rderschwerpunkt, der den Wild-\n\nbienen ebenso zugutekommt, ist der Erhalt von Binnen-\n\nd\u00fcnen, Trockenrasen und Wiesen. So wurde \u00fcber entspre-\n\nchende Programme in diesem Jahr beispielsweise ein \n\nDrittel des s\u00e4chsischen Gr\u00fcnlands naturschutzgerecht und \n\ndamit nicht mehrfach komplett gem\u00e4ht. Dar\u00fcber hinaus \n\nwerden die Landwirte in Theorie und Praxis zum Schutz \n\nder Wildbienen geschult. \n\nSo ist der Wildbienenschutz Bestandteil der Winterschu-\n\nlungen f\u00fcr Landwirte in den Au\u00dfenstellen unseres S\u00e4chsi-\n\nschen Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \n\nGeologie sowie der Schulung von Naturschutzberatern, \n\ndie die Landwirte entsprechend informieren und anleiten. \n\nGezielte Unterweisungen und Handlungsempfehlungen \n\nbieten spezielle Praxistage. In diesem Jahr fand am 16. \n\nJuni der Praxistag \u201eLandwirtschaft und Naturschutz\u201c im \n\nLehr- und Versuchsgut K\u00f6llitsch zur F\u00f6rderung von \n\nWildbienen statt. Des Weiteren befassen sich Feldtage des \n\nLfULG, zum Beispiel am 21. Juni 2016 in Nossen, mit \n\nBl\u00fchfl\u00e4chen auf dem Ackerland. \n\nGro\u00dfe Hoffnungen setze ich auch auf die Anwendung \n\nmoderner Technologien beim Ausbringen von Pflanzen-\n\nschutzmitteln oder der Bodenbearbeitung. Gerade durch \n\nGPS-gesteuerte Verfahren k\u00f6nnen zielgerichtet Teilfl\u00e4-\n\nchen naturschutzgerecht bewirtschaftet und so Fenster \n\nauch f\u00fcr Wildbienen angelegt werden. \n\nEs ist unbestritten, dass auch die Anwendung von Pflan-\n\nzenschutzmitteln einen Einfluss auf die Wildbienenpopu-\n\nlation hat. \n\nWir achten daher ganz besonders auf die Einhaltung der \n\ngesetzlichen Vorgaben des Pflanzenschutzgesetzes. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es f\u00fcr Deutschland einen Nationalen \n\nAktionsplan, um Anwendungsrisiken zu minimieren und \n\ndie Biodiversit\u00e4t zu erhalten und zu f\u00f6rdern, unter ande-\n\nrem durch die Schaffung von R\u00fcckzugshabitaten, wie \n\nBl\u00fchstreifen. Sachsen kann Entsprechendes vorweisen. \n\nWichtigste Grundvoraussetzung bei der Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln ist die Sachkunde. Jeder berufliche \n\nAnwender muss einen Sachkundenachweis besitzen und \n\nsich aller drei Jahre fortbilden, unter anderem auch zum \n\nBienenschutz. Dass diese Schulungen Wirkung zeigen, \n\nbeweisen die untersuchten Bienensch\u00e4den, die nat\u00fcrlich \n\nnur bei Honigbienen ermittelt werden konnten. Seit 2014 \n\nwurden dem LfULG 35 Bienensch\u00e4den gemeldet. In \n\nsechs F\u00e4llen wurden R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmit-\n\nteln in einer schadensrelevanten Konzentration nachge-\n\nwiesen. Lediglich ein Schaden wurde durch eine Fehlan-\n\nwendung eines beruflichen Anwenders verursacht. In den \n\n\u00fcbrigen f\u00fcnf F\u00e4llen gab es deutliche Anzeichen f\u00fcr An-\n\nwendungen im Haus- und Kleingartenbereich. \n\nDeshalb haben insbesondere die Verk\u00e4ufer von Pflanzen-\n\nschutzmitteln eine gro\u00dfe Verantwortung. Sie m\u00fcssen wie \n\ndie Anwender von Pflanzenschutzmitteln sachkundig sein \n\nund sind gesetzlich verpflichtet, die K\u00e4ufer von Pflanzen-\n\nschutzmitteln entsprechend zu unterrichten. Dies wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3623 \n\nvom LfULG \u00fcberwacht. Des Weiteren informiert das \n\nLfULG private Anwender \u00fcber die Risiken der Anwen-\n\ndung von Pflanzenschutzmitteln, unter anderem \u00fcber die \n\nS\u00e4chsische Gartenakademie oder bei den Schulungen der \n\nFachberater der Kleingartenverb\u00e4nde und den Weiterbil-\n\ndungen zum Pflanzendoktor. \n\nDie beruflichen Anwender werden im Rahmen des Pflan-\n\nzenschutz-Warndienstes des LfULG, in Brosch\u00fcren oder \n\nVortr\u00e4gen sowie in den bereits erw\u00e4hnten Winterschulun-\n\ngen aktuell auf die Einhaltung der Bestimmungen zum \n\nBienenschutz und auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen von Zulas-\n\nsungen bzw. Anwendungsauflagen aufmerksam gemacht \n\nund zur Einhaltung der Bienenschutzverordnung aufge-\n\nfordert. \n\nKeinen Einfluss hat die S\u00e4chsische Staatsregierung auf \n\ndas Zulassungsverfahren von Pflanzenschutzmitteln und \n\ndie Risikobewertung. Das obliegt dem Bundesamt f\u00fcr \n\nVerbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit. Es ent-\n\nscheidet im Einvernehmen mit dem Umweltbundesamt \n\nund im Benehmen mit dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobe-\n\nwertung sowie dem Julius-Kuhn-Institut. Mit der Zulas-\n\nsung erfolgt auch die Einstufung der Bienengef\u00e4hrdung, \n\nder ein aufwendiges Pr\u00fcfverfahren vorausgeht. \n\nSprechen Tatsachen f\u00fcr eine \u00c4nderung von Anwendungs-\n\nbestimmungen oder ein Verbot bestimmter Pflanzen-\n\nschutzmittel, so reagiert die Zulassungsstelle sofort. Ich \n\nerinnere an das EU-weite Verbot der Anwendung der \n\nneonicotinoiden Wirkstoffe Clothianidin, Imidacloprid \n\nund Thiamethoxam in f\u00fcr Bienen relevanten Kulturen im \n\nJahr 2013. Im \u00dcbrigen ist die Bewertung der drei Wirk-\n\nstoffe durch Gremien der EU noch nicht abgeschlossen. \n\nEine Entscheidung \u00fcber die drei Wirkstoffe wird f\u00fcr 2017 \n\nerwartet. \n\nDer Bienenschutz wird im Freistaat Sachsen sehr ernst \n\ngenommen. Es ist unbestritten, dass wir in unseren \n\nBem\u00fchungen nicht nachlassen d\u00fcrfen, aber das tun wir \n\nauch nicht. Daf\u00fcr haben wir auch mit der Aufstellung des \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushaltes die Grundlagen gelegt. \n\nIch lade Sie ein, die Staatsregierung bei ihren Bem\u00fchun-\n\ngen zu unterst\u00fctzen und empfehle, den vorliegenden \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abzu-\n\nlehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nJahresbericht 2015 des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/6019, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/6894, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat hierf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde lautet CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nsowie der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und die \n\nStaatsregierung, beides, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen \n\nmit der Aussprache. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die CDU ans Mikro-\n\nfon treten? \u2013 Herr Kollege Voigt, Sie haben das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Kollegen! Wir m\u00fcssen uns jetzt doch noch einem \n\nernsten Thema widmen. Nachdem wir vieles \u00fcber einfa-\n\nche Weltbilder geh\u00f6rt haben, kommen wir jetzt zum \n\nBericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\nDieser legt dem Parlament j\u00e4hrlich einen Bericht zur \n\nSituation der im Freistaat Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder \n\nvor. Der Innenausschuss hat ihn in seiner 24. Sitzung vor \n\ncirca zwei Wochen beraten und zur Kenntnis genommen. \n\nDas ist ein gutes Zeichen, denn alle Fraktionen haben \n\nZustimmung signalisiert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAus meiner Sicht ist es eine erhebliche Wertsch\u00e4tzung der \n\nArbeit von Geert Mackenroth und seinem Team. \n\nWie Sie beim Durchschauen des Jahresberichtes feststel-\n\nlen konnten, ist dieser Bericht mehr als eine blo\u00dfe Dar-\n\nstellung der Arbeit des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten. Es geht hier um mehr als um eine Auflistung von \n\nZahlen der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder. \n\nEinige Punkte m\u00f6chte ich unterstreichen, in erster Linie \n\ndie Arbeit der Hilfsorganisationen. Sie ist zu w\u00fcrdigen, \n\ndenn das ist hochprofessionelles Arbeiten. Ich m\u00f6chte \n\nausdr\u00fccklich den Helfern danken, dem DRK, den Johan-\n\nnitern, den Maltesern, der Bundeswehr, dem THW, der \n\nVolkssolidarit\u00e4t. Sie alle haben eine ausgezeichnete Arbeit \n\ngeleistet und tun dies nach wie vor. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas DRK hatte im vergangenen Jahr \u00fcber 4 000 Helfer im \n\nEinsatz gehabt und 800 neue Jobs erm\u00f6glicht. Das zeigt \n\nnoch einmal die Dimension, mit der wir es zu tun hatten. \n\nDas Kapitel \u201eDas Jahr der Helferinnen und Helfer\u201c nimmt \n\nin dem Bericht einen besonderen Raum ein. Die Schwer-\n\npunktsetzung ist eine W\u00fcrdigung zu Recht. Es ist auch \n\nsehr positiv, dass dort die gesamte Bandbreite der gesell-\n\nschaftlichen Reaktionen von einer strikten Ablehnung bis \n\nhin zu einem kr\u00e4ftezehrenden Aufwand f\u00fcr Hilfsorganisa-\n\ntionen, Verwaltungen und ehrenamtlichen Helfern abge-\n\nbildet ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3624 \n\nDer Jahresbericht stellt sehr anschaulich dar, wie alle \n\nBeteiligten \u2013 angefangen von der Staatsregierung \u00fcber die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte, die Kommunen bis hin \n\nzu den einzelnen B\u00fcrgern \u2013 festgestellt haben, dass die \n\nAuswirkungen der globalen Themen \u2013 Flucht, Asyl und \n\nIntegration \u2013 auch bei uns im Freistaat angekommen sind. \n\nDer Jahresbericht ist damit eine wichtige Grundlage und \n\nsoll f\u00fcr uns auch in Zukunft die Situation erleichtern, zu \n\nvergleichen, welche Anforderungen es gibt und wie die \n\nMa\u00dfnahmen auf die betroffenen Menschen wirken. Herr \n\nMackenroth, Ihnen und Ihrem Team herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen auch feststellen, wie sich die Reform der \n\nGesetzesregelungen dort ver\u00e4ndert hat. Neben den Einzel-\n\nf\u00e4llen ist es jetzt auch m\u00f6glich zu sehen, wie die Schritte \n\nder Integration angegangen werden m\u00fcssen und dass es \n\nauch wichtig ist, eine schnellere Ausreise von nicht \n\nberechtigten Personen zu dokumentieren, auch durchzu-\n\nsetzen, weil damit nat\u00fcrlich auch die Akzeptanz der \n\nSchutzberechtigten in der Bev\u00f6lkerung steigt; und Akzep-\n\ntanz, meine Damen und Herren, ist ein wichtiger Punkt. \n\nWenn 2015 das Jahr der Unterbringung war, dann geht es \n\nin den n\u00e4chsten Jahren um das Thema Integration. Geert \n\nMackenroth bringt es sehr gut auf den Punkt, wenn er \n\nsagt: \u201eNur die schonungslose Offenlegung aller Rahmen-\n\nbedingungen, Prognosen und Kapazit\u00e4ten und die sachli-\n\nche und unvoreingenommene Diskussion \u00fcber die L\u00f6-\n\nsungswege k\u00f6nnen zum Erfolg f\u00fchren.\u201c Das m\u00f6chten wir \n\nalle auch beherzigen. \n\nZwei Jahre ist der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte Geert \n\nMackenroth t\u00e4tig. Er ist neben den Ausl\u00e4ndern auch \n\nAnsprechpartner und Anlaufstelle f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen. Das Amt umfasst also sowohl ausl\u00e4n-\n\ndische als auch inl\u00e4ndische Belange. \n\nDie Bilanz zeigt deutlich, welcher Aufwand an Kommu-\n\nnikation betrieben worden ist und wie wichtig es war, \n\ndiese Kommunikation zu betreiben. Aus unserer Sicht ist \n\nes auch angebracht, noch einmal denen herzlich Danke zu \n\nsagen, die diese Dialogveranstaltungen f\u00fcr eine sachliche \n\nDiskussion genutzt haben. \n\nDie zahlreichen Daten- und Faktenbl\u00e4tter zum Asyl waren \n\neine vielf\u00e4ltige Arbeitshilfe, die auch von den Verwaltun-\n\ngen und den Ehrenamtlichen in den Wahlkreisen genutzt \n\nwurden. \n\nEin Ausblick ganz kurz: Wir sind uns einig, dass Ankunft, \n\nRegistrierung und Unterbringung der Menschen nicht das \n\nEnde der Anstrengungen sind, sondern der Fokus muss in \n\nden n\u00e4chsten Jahren ganz klar auf Integration derer \n\nliegen, die bei uns im Freistaat eine Zukunft haben. \n\nIntegration ist kein Patentrezept, keine Musterl\u00f6sung; \n\nman kann nur mit klarem Kopf und strukturiert an dieses \n\nThema herangehen. Dazu m\u00fcssen wir wissen, welche \n\nDefizite und welche Potenziale die Menschen haben, wir \n\nm\u00fcssen wissen, welche Ausbildung, welche Sprachkennt-\n\nnisse sie mitbringen und welche Eingliederungshilfen, \n\nPraktika und Ausbildung n\u00f6tig sind. Wir m\u00fcssen auch \n\nwissen, was wir von ihnen fordern k\u00f6nnen, damit Integra-\n\ntion gelingt. \n\nEin regelm\u00e4\u00dfig von der Staatsministerin f\u00fcr Integration, \n\nFrau K\u00f6pping, herausgegebenes Integrationsmonitoring, \n\nwie es auch Geert Mackenroth fordert, sehen auch wir als \n\nCDU-Fraktion als sinn- und wertvolle Grundlage f\u00fcr die \n\nPolitik der Verwaltung, denn nur mit belastbaren Daten \n\nund Zahlen k\u00f6nnen wir zielgerichtet arbeiten. \n\nDer Innenausschuss schl\u00e4gt dem Plenum vor, den Jahres-\n\nbericht 2015 des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nVoigt, CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt Frau \n\nNagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen \u00fcber \n\nden Bericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, dem \n\nnach meiner Rechnung 23. seiner Art, und den ersten, der \n\nkomplett in die Amtszeit von Geert Mackenroth f\u00e4llt. Wir \n\nwollen uns auch als Fraktion zun\u00e4chst bedanken f\u00fcr das \n\numfangreiche Material \u2013 vor allem das Zahlenmaterial \n\nwurde gerade schon erw\u00e4hnt \u2013 und den R\u00fcckblick auf ein \n\nsehr bewegtes Jahr 2015. \n\nGestatten Sie mir, zun\u00e4chst diesen R\u00fcckblick kurz nach-\n\nzuvollziehen und danach auf den Bericht einzugehen. Wie \n\nim Bericht erw\u00e4hnt, ist eine gewisse Fokussierung auf das \n\nThema Flucht und Asyl gegeben; darum wird das bei mir \n\nauch eine Rolle spielen \u2013 wohl wissend, dass das Spekt-\n\nrum der Migranten, der Ausl\u00e4nder, der Menschen ohne \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft gr\u00f6\u00dfer ist. \n\nDie Zahl gefl\u00fcchteter Menschen erh\u00f6hte sich nicht erst im \n\nSommer 2015 mit der \u00d6ffnung der Grenzen, sondern \n\nbereits vorher. Bereits mit dem Jahresbeginn 2015 muss-\n\nten die Aufnahmekapazit\u00e4ten ausgebaut werden. Am Ende \n\ndes ersten Quartals gab es elf Notunterk\u00fcnfte, darunter \n\nzwei Turnhallen \u2013 alles nachzulesen im Bericht \u2013; bis zum \n\nJahresende stieg die Zahl weiter und wir erinnern uns gut: \n\nDie Aufnahmebedingungen waren an manchen Orten \u2013 ob \n\nZelt, Messe, Leichtbauhallen oder umfunktionierte \n\nBaum\u00e4rkte \u2013 menschenunw\u00fcrdig. \n\nMit den zu uns fl\u00fcchtenden Menschen brach sich auch ein \n\nRassismus Bahn, der sich in Form von Aufm\u00e4rschen \n\ngegen neu entstehende Asylunterk\u00fcnfte und viel zu oft in \n\ngewaltvollen Angriffen ausdr\u00fcckte. Mehr als 200 entspre-\n\nchende Attacken waren im vergangenen Jahr zu z\u00e4hlen, \n\ndarunter 18 Brandstiftungen. Wie auch der vorliegende \n\nBericht ausweist, liegt Sachsen damit im bundesweiten \n\nMa\u00dfstab vorn. \u2013 Gut, dass diese Zahlen so aufgearbeitet \n\nwurden. \n\nDiese Ereignisse sind nicht zuerst ein Imageschaden f\u00fcr \n\nSachsen, sondern Indikator daf\u00fcr, wie br\u00fcchig die Demo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3625 \n\nkratie gerade hierzulande ist und dass eben kein humanis-\n\ntischer Konsens vorhanden ist. Die rassistischen Ausbr\u00fc-\n\nche in Clausnitz, Bautzen oder Heidenau erst wieder am \n\nvergangenen Wochenende zeigen, dass noch l\u00e4ngst keine \n\nRuhe oder gar nachhaltige Ver\u00e4nderungen in den K\u00f6pfen \n\neingezogen sind. Sicher unbeabsichtigt, illustriert diese \n\nStimmung auch der Bericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten mit einem Foto auf Seite 39, wo unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eSachsens Bev\u00f6lkerung reagiert\u201c ein Foto \n\neines Pegida-Aufmarsches zu sehen ist. \n\nAber wir wissen auch, dass es die anderen T\u00f6ne gab, dass \n\nes ein \u00fcberw\u00e4ltigendes ehrenamtliches, mit den Schutzsu-\n\nchenden solidarisches Engagement gab und weiter gibt. \n\nEs ist gut, dass der Bericht diesen humanit\u00e4ren und \n\nhumanistischen Initiativen einen gro\u00dfen Platz einr\u00e4umt. \n\nDoch es waren nicht nur die gro\u00df vorgestellten professio-\n\nnellen Tr\u00e4ger wie DRK, Johanniter oder THW, sondern \n\nsehr, sehr viele kleine Initiativen von Menschen, die sich \n\nteilweise sicher zum ersten Mal ehrenamtlich f\u00fcr Gefl\u00fcch-\n\ntete einsetzten. Wir wissen auch, dass diese mithalfen, \n\neine Katastrophe abzuwenden \u2013 und immer noch abwen-\n\nden \u2013, die auch im offensichtlich gewordenen Versagen \n\nbei der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten begr\u00fcndet lag. \n\nInzwischen ist mit dem rapiden Absinken der Zahl zu uns \n\nfliehender Menschen eine tr\u00fcgerische Ruhe eingekehrt; \n\ndenn weder ist die Welt friedlicher \u2013 und sind damit die \n\nFluchtgr\u00fcnde weniger geworden \u2013, noch k\u00f6nnen wir \n\nausblenden, dass gerade in anderen europ\u00e4ischen Staaten \n\nwie Griechenland und Italien Zehntausende Schutzsu-\n\nchende festsitzen, ohne dass vereinbarte Verteilungsme-\n\nchanismen wirklich funktionieren. Auch Deutschland \n\ngl\u00e4nzt da nicht besonders. Vom September 2015, als auf \n\nEU-Ebene diese Vereinbarung \u00fcber ein Relocation-\n\nProgramm getroffen wurde, bis September 2016 wurden \n\ngerade einmal 216 von 27 300 zugesagten Pl\u00e4tzen belegt, \n\nalso Menschen aufgenommen. \n\nStattdessen feilt die verantwortliche Politik daran \u2013 und \n\ndiese T\u00f6ne werden auch verst\u00e4rkt aus Sachsen auf die \n\nBundesebene getragen \u2013, Gefl\u00fcchtete weiter drau\u00dfen zu \n\nhalten oder hinauszuwerfen und ihnen mit diversen \n\nGesetzesversch\u00e4rfungen das Leben schwer und so un-\n\nmissverst\u00e4ndlich deutlich zu machen, dass sie hier nicht \n\nerw\u00fcnscht sind \u2013 zum Beispiel, wenn Gefl\u00fcchtete von \n\nIntegrationsangeboten qua unsicherer Bleibeperspektive \n\nausgeschlossen sind, wenn ihnen dringend ben\u00f6tigte \n\nmedizinische Behandlung aufgrund ihres Status nicht \n\ngenehmigt wird, wenn ganze Familien durch Abschiebung \n\nzerrissen werden. \n\nGenau diese Perspektive \u2013 die Perspektive der Betroffe-\n\nnen \u2013 bleibt auch im Bericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten unterbelichtet, und der wird aus unserer \n\nSicht seiner Aufgabe nicht gerecht. Im \u00a7 3 des Gesetzes \n\n\u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten ist klar \n\nformuliert: \u201eDer Ausl\u00e4nderbeauftragte erstattet dem \n\nLandtag einen j\u00e4hrlichen Bericht zur Situation der im \n\nFreistaat lebenden Ausl\u00e4nder.\u201c Wie bereits im Innenaus-\n\nschuss \u2013 dort konnten Sie die Kritik von uns auch schon \n\nh\u00f6ren \u2013, mahnen wir an dieser Stelle an, diese gesetzesfi-\n\nxierte Aufgabe in zuk\u00fcnftigen Berichten st\u00e4rker zu beach-\n\nten. \n\nDasselbe betrifft das Amtsverst\u00e4ndnis des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten \u2013 auch diese Kritik haben wir \n\nschon formuliert \u2013, das gesetzlich zur Wahrung der \n\nBelange der im Freistaat lebenden Ausl\u00e4nder fixiert ist. \n\nVon einem Inl\u00e4nderbeauftragten ist dort nichts zu lesen. \n\nNat\u00fcrlich kann Integration nur mit der angestammten \n\nBev\u00f6lkerung funktionieren. Nat\u00fcrlich muss diese sich zu \n\nMenschenrechten bekennen und vor allem in Sachsen \n\nlernen, Schutzsuchende ohne Rassismus und Argwohn zu \n\nempfangen. Es stellt sich in Anbetracht des Berichtes des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, des Amtsverst\u00e4ndnisses \u2013 dem ist \n\nja auch ein Extrakapitel gewidmet \u2013 und manchmal auch \n\n\u00f6ffentlicher \u00c4u\u00dferungen mitunter der Eindruck so dar, \n\ndass das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Vorbehalte der sogenannten \n\nInl\u00e4nder doch mehr Platz einnimmt, als die Belange der \n\nAusl\u00e4nder(innen) im Freistaat zu wahren. Letzteres hie\u00dfe \n\nn\u00e4mlich, auf Ungerechtigkeiten und Teilhabedefizite \n\nhinzuweisen und Partei zu ergreifen, sich im Zweifelsfall \n\nauch einmal gegen eine Abschiebung zu positionieren und \n\nnicht gebetsm\u00fchlenartig auf die schnelle und konsequente \n\nAusreisepflicht hinzuweisen, wie es auch im Bericht \n\npassiert. \n\nSchlussendlich blicken wir erwartungsvoll in die Zukunft \n\n\u2013 auf den neuen erweiterten Heim-T\u00dcV \u2013 dieses erweiter-\n\nte Spektrum, das dort untersucht werden soll, also auch \n\nBeh\u00f6rden \u2013; das begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Wir blicken gespannt \n\nauf den Prozess der Netzwerkbildung von Migrantinnen \n\nund Migranten \u2013 hier gibt es ja auch verschiedene Ans\u00e4t-\n\nze, die zusammengebracht werden m\u00fcssen \u2013 und auf \n\nweitere Instrumente, die die Integration und Teilhabe von \n\nMigranten in Sachsen bef\u00f6rdern. Wir hoffen, dass es gut \n\nin Kooperation mit der Integrationsministerin funktio-\n\nniert, die ja auch einige Verdienste in den letzten zwei \n\nJahren errungen hat. \n\nSchlie\u00dfen will ich mit einem Zitat \u2013 das h\u00f6ren nat\u00fcrlich \n\nneue Beauftragte nicht so gern \u2013 von dem Vorg\u00e4nger von \n\nGeert Mackenroth, mit einem Zitat von Martin Gillo. Die \n\nBerichte seiner Amtsperiode enthielten die schon im Titel \n\nsehr eindrucksvolle Rubrik \u201eMit Herz gesehen\u201c. Im Jahr \n\n2013 schrieb er in einem seiner Beitr\u00e4ge \u2013 es ist ein \n\nl\u00e4ngeres Zitat \u2013: \u201eIndem wir andere Kulturen kennenler-\n\nnen, lernen wir auch unsere eigene kennen, so wie der \n\nneugeborene Wal das Wasser erst beim Luftholen erkennt. \n\nDas ist wichtig, weil wir normalerweise nur die Schw\u00e4-\n\nchen der anderen und unsere eigenen St\u00e4rken gut sehen. \n\nDie Kenntnis der St\u00e4rken der anderen und unserer eigenen \n\nSchw\u00e4chen m\u00fcssen wir uns erst erarbeiten.\u201c \n\nWir w\u00fcnschen uns gerade in diesen Zeiten ab und zu \n\nmehr von diesen klugen Perspektiven auf eine sich durch \n\nZuwanderung und Zuflucht suchende Menschen wan-\n\ndelnde Gesellschaft. Nicht zuletzt w\u00fcnschen wir uns mit \n\nBlick auf das Thema auch mehr Herz. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3626 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion nun Frau Abg. Pfeil-Zabel. \n\nSie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMackenroth, auch im Namen der SPD-Fraktion einen \n\nherzlichen Dank f\u00fcr den vorliegenden Bericht. \n\nIhre Aufgabe ist klar und kurz definiert. Nach \u00a7 1 des \n\nGesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nsind Sie der Bewahrer der Belange der im Freistaat \n\nlebenden Ausl\u00e4nder. Wenn dies auch sehr klar und kurz \n\nformuliert ist, so ist die Aufgabe gerade in den letzten \n\nJahren doch gewachsen. \n\nMit Blick auf die Zuzugszahlen der Jahre 2014, 2015, \n\naber auch 2016 ist die Anzahl derjenigen, f\u00fcr die Sie \n\nAnsprechpartner, Vertrauter und Sprachrohr sind, deutlich \n\ngestiegen. \n\nMit Ihrem j\u00e4hrlichen Bericht zur Situation der im Frei-\n\nstaat lebenden Ausl\u00e4nder haben Sie gezeigt, dass die \n\nSorgen, \u00c4ngste, aber auch Hoffnungen der Menschen, die \n\nzu uns kommen, die gleichen geblieben sind. \n\nIn vielerlei Hinsicht ist es schwer, den vorliegenden \n\nBericht mit den vorherigen zu vergleichen. So ist an \n\ndieser Stelle auch klar die Arbeit der Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration Petra K\u00f6pping und ihr \n\nGesch\u00e4ftsbereich zu nennen: von Sprachkursen \u00fcber \n\nsoziale Betreuung und psychosoziale Beratung bis hin zu \n\nEhrenamtsf\u00f6rderung. Ich denke, wir sind uns darin einig, \n\ndass ohne diese Bem\u00fchungen und ohne die geleistete \n\nArbeit der Bericht wohl voll mit Problemen misslungener \n\nIntegration w\u00e4re. Ja, der Dank gilt an dieser Stelle auch \n\nklar dem SMGI. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte mich nun nicht auf die Bewertung der Arbeit \n\ndes SMGI beziehen. Das ist an anderer Stelle m\u00f6glich und \n\nrichtig. Kommen wir lieber zum Grundsatz der Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten. \n\nNicht nur einmal h\u00f6rte ich auch in der vergangenen Zeit \n\ndie Frage: Warum brauchen wir denn noch einen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten, wenn wir doch eigens eine Staatsministe-\n\nrin f\u00fcr Integration haben? Ich glaube, wer diese Frage \n\nstellt, der kennt die Aufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nnicht. \n\nEs ist eben nicht seine Aufgabe, konkrete Integrations-\n\nma\u00dfnahmen zu gestalten. Der Ausl\u00e4nderbeauftragte in \n\nSachsen muss mehr als nur Beobachter und Bewerter \n\nsein. Er muss derjenige sein, der die Interessen der Aus-\n\nl\u00e4nder mitnimmt, versteht und ihnen eine starke Stimme \n\ngibt, der die Gr\u00fcnde ihres Zuzugs nach Sachsen versteht, \n\nder ihre F\u00e4higkeiten sch\u00e4tzt und f\u00f6rdert, der ihr Ankom-\n\nmen bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt und der im H\u00e4rtefall um sie \n\nk\u00e4mpft. \n\nBeim Stichwort \u201eH\u00e4rtefall\u201c bediene ich mich gern des \n\nVerst\u00e4ndnisses des vormaligen Beauftragten Herrn Gillo, \n\ndenn dabei, so Gillo, entstehe Einzelfallgerechtigkeit. \n\nDie Frage der Gerechtigkeit politischer Entscheidungs-\n\ng\u00e4nge kann in manchen F\u00e4llen mangelhaft sein und \n\nkontr\u00e4r zu menschlichen und sozialen Bed\u00fcrfnissen \n\nstehen. Hierbei intervenieren zu k\u00f6nnen ist unglaublich \n\nwichtig und sollte wieder st\u00e4rker in den Fokus der Arbeit \n\nr\u00fccken. \n\nDie Frage nach Gerechtigkeit aus der Sicht der Betroffe-\n\nnen steht wohl sinnbildlich f\u00fcr die gesellschaftliche \n\nAufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten, zum Beispiel beim \n\nThema Integration durch Sprache. Nicht die Form oder \n\nAnzahl der Kurse stehen bei ihm an erster Stelle, sondern \n\ndie Frage: Ist es gerecht, wer sie nutzen kann? \n\nOder beim Thema Familienzusammenf\u00fchrung: Nicht das \n\nOb und das Wie sind Aufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nsondern ob es gerecht ist, dass es vielen verwehrt bleibt. \n\nOhne Frage ist das ein zentrales Thema und ein zentrales \n\nInteresse vieler Ausl\u00e4nder in Sachsen. Meiner Meinung \n\nnach ist es ma\u00dfgeblich f\u00fcr eine gelingende Integration. \n\nAuch beim Thema Arbeit und Ausbildung: Ist es gerecht, \n\ndass die Arbeitserlaubnis in der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oftmals \n\nzu sp\u00e4t oder gar nicht trotz Berechtigung erteilt wird, dass \n\nMenschen abgeschoben werden, weil die Bearbeitung in \n\nden Beh\u00f6rden zu lange dauert, oder gar Abschiebungen \n\nerfolgen trotz Arbeitsvertrag? \n\nThema Schule: Ist es gerecht, dass gerade unbegleitete \n\nminderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge, also Jugendliche, nach dem \n\n18. Lebensjahr nur schwer einen Schulabschluss in \n\nSachsen erlangen k\u00f6nnen? \n\nThema Ankommen und Akzeptiert-werden: Ist es gerecht, \n\ndass in Sachsen Fl\u00fcchtlinge diskriminiert, ver\u00e4ngstigt \n\noder gar verletzt werden? \n\nIm Jahresbericht 2013 konnten wir Folgendes lesen: \n\n\u201eSachsen hat, was den Ruf bez\u00fcglich Weltoffenheit \n\nangeht, noch eine deutliche Wegstrecke vor sich. Einen \n\nguten Ruf kann man schnell verlieren. Bei einem schlech-\n\nten Ruf muss man sich \u00fcber viele Jahre beweisen, ehe er \n\nvergessen wird.\u201c \n\nHerr Mackenroth, Ihre Aufgaben sind keine leichten, aber \n\nSie haben das Privileg, f\u00fcr viele Neus\u00e4chsinnen und  \n\n-sachsen Hoffnungstr\u00e4ger zu sein. Ich w\u00fcnsche Ihnen bei \n\nIhrer Arbeit viel Kraft und ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie \u2013 \n\ngetragen vom Vertrauen der Ausl\u00e4nder in Sachsen \u2013 diese \n\nschwere Aufgabe bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Wippel. Bitte sehr, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Sehr geehrter Herr Macken-\n\nroth! Im Jahr 2015 mussten wir uns alle wie noch nie mit \n\nder Asylpolitik besch\u00e4ftigen. Bis weit in dieses Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3627 \n\nhinein war dies das Topthema aller Parteien. Das spiegelt \n\nsich selbstverst\u00e4ndlich auch im Jahresbericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten wider. \n\nHerr Mackenroth schreibt davon, dass der Freistaat \n\nSachsen die Probleme der Welt habe auffangen m\u00fcssen, \n\nohne dass dabei auch nur ein Einziger befragt worden sei, \n\nwas er davon halte. Nach dieser Lesart kennen Hunger, \n\nArmut, Krieg, politische Verfolgung und religi\u00f6ser Ext-\n\nremismus keine Grenzen. Zugleich konstatiert er auch, \n\ndass viele B\u00fcrger in Sachsen nicht bereit seien, diese \n\nSituation als etwas Unausweichliches zu akzeptieren. Die \n\nAsylkrise ist ihrer Meinung nach kein Naturph\u00e4nomen, \n\ndem wir uns zwangsl\u00e4ufig stellen m\u00fcssen, sondern das \n\nResultat der gescheiterten Bundespolitik von CDU, SPD, \n\nGR\u00dcNEN und LINKEN. \n\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte ist seit dem Ausbruch der \n\nAsylkrise insbesondere als Kommunikator gefordert. Von \n\nihm erwarten wir zum einen, dass er den in unserem \n\nFreistaat lebenden Ausl\u00e4ndern vermittelt, welche Rechte \n\nund Pflichten sie haben. Zum anderen ist er aber auch \n\nAnsprechpartner f\u00fcr unser eigenes Volk, das viel zu \n\nh\u00e4ufig in Fassungslosigkeit erstarrt, wenn es die neuesten \n\nMeldungen \u00fcber die deutsche Asylpolitik aus der Zeitung \n\nerf\u00e4hrt und dabei das Gef\u00fchl nicht loswird, diese Politik \n\nwerde als alternativlos dargestellt. \n\nAufgrund der Fachkenntnis von Herrn Mackenroth \n\nerhoffe ich mir von ihm unabh\u00e4ngige Stellungnahmen und \n\nauch einmal den Mut, sich mit den Konsensparteien im \n\nLandtag anzulegen und den Finger st\u00e4rker in die Wunde \n\nzu legen. Im Laufe des letzten Jahres hat er das durchaus \n\nhin und wieder gemacht, etwa als er im Januar die zu \n\nlasche Abschiebepraxis bei kriminellen Ausl\u00e4ndern \n\nkritisiert hat. \n\nInsgesamt wird jedoch sowohl in \u00f6ffentlichen Stellung-\n\nnahmen als auch im Jahresbericht 2015 des Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten zu h\u00e4ufig die rosarote Brille aufgesetzt. Das \n\nWesentliche bleibt dabei auf der Strecke. Es ist die Frage, \n\nob es Alternativen zur gescheiterten Asylpolitik der \n\nBundesregierung gibt. Die gibt es tats\u00e4chlich. Wir spra-\n\nchen auf unser Betreiben hin im Landtag dar\u00fcber. Doch \n\nder Bericht kommt nicht nur im Kapitel \u201eParlamentari-\n\nsche Arbeit\u201c, sondern g\u00e4nzlich ohne die Erw\u00e4hnung der \n\nAfD aus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt? Oh!) \n\nDer Bericht spricht davon, dass der Reparaturbetrieb der \n\nPolitik bei der Bew\u00e4ltigung der Asylkrise kleine Fort-\n\nschritte gemacht habe, um das Chaos aus dem letzten Jahr \n\nin den Griff zu bekommen. Das ist nat\u00fcrlich gut, aber mir \n\nfehlen die grunds\u00e4tzliche Ebene und ein allumfassendes \n\nProblembewusstsein. \n\nGanz konkret: Herr Mackenroth gibt offen zu \u2013 ich zitiere \n\nw\u00f6rtlich \u2013, \u201edass die Weltthemen Flucht, Asyl, Zuwande-\n\nrung und Integration in Sachsen angekommen sind\u201c. \n\nWenn das Weltthemen sind, dann m\u00fcssen wir sie auch so \n\nbehandeln, und zwar mit au\u00dfenpolitischen Ma\u00dfnahmen, \n\ndie nicht prim\u00e4r die Aufgabe des Freistaates Sachsen sind. \n\nAuch wenn wir uns hier im Parlament von CDU bis \n\nLinkspartei bem\u00fchen, das Einwanderungsasyl zu verteidi-\n\ngen, m\u00f6chte ich Ihnen zum wiederholten Mal die bessere \n\nAlternative skizzieren. Was wir brauchen, ist ein Asyl vor \n\nOrt. In Jordanien gibt es erste vielversprechende Ans\u00e4tze \n\ndaf\u00fcr, weshalb ich Ihnen auch ausrechnen kann, wie \n\nvielen Menschen wir zum Beispiel mit Exilst\u00e4dten helfen \n\nk\u00f6nnten. \n\nBundesweit geben wir in diesem Jahr circa 21 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr Asylbegehrende in Deutschland aus, Ten-\n\ndenz steigend. In jordanischen Fl\u00fcchtlingslagern kostet \n\nder Platz f\u00fcr einen Fl\u00fcchtling, der unmittelbar in Heimat-\n\nn\u00e4he untergebracht ist, circa 2 000 Euro pro Jahr. Das \n\nhei\u00dft, wir k\u00f6nnen mit dem Geld, das wir in Deutschland \n\neinsetzen, 10,5 Millionen echten Fl\u00fcchtlingen direkt in \n\nder Krisenregion helfen. Wenn alle wohlhabenden Staaten \n\nder Welt auch nur einen Bruchteil dieser 21 Milliar-\n\nden Euro zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrden, dann w\u00e4re es \n\nkein Problem, die circa 65 Millionen Vertriebenen und \n\nHeimatlosen zu unterst\u00fctzen. \n\nVom S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten k\u00f6nnen wir nun \n\nnicht erwarten, dass er die Asylpolitik des Westens allein \n\nneu erfindet, aber er kann und sollte die Alternative der \n\nFl\u00fcchtlingshilfe vor Ort ins Gespr\u00e4ch bringen und nicht \n\nweiter den Anschein erwecken, es gebe keine Alternati-\n\nven. Das stimmt n\u00e4mlich nicht. \n\nWir gehen dabei sogar noch weiter. Die chaotischen \n\nVerh\u00e4ltnisse und den massenhaften Asylmissbrauch \n\nwerden wir langfristig nur hinter uns lassen k\u00f6nnen, wenn \n\nin Zukunft Asyl im Herkunftsland beantragt wird und \n\nDeutschland bzw. der Freistaat Sachsen danach nur einen \n\nTeil der vertriebenen Frauen, Kinder oder Greise auf-\n\nnimmt. \n\nBei diesem Modell kann dies ohne Weiteres nach unseren \n\nselbstbestimmten Kapazit\u00e4ten geschehen. Ich bin mir \n\nsicher, dass von diesem System vor allem eine Gruppe in \n\nSachsen profitieren w\u00fcrde, n\u00e4mlich die normalen, hart \n\narbeitenden Ausl\u00e4nder, die sich l\u00e4ngst integriert haben \n\nund in der Tat eine Bereicherung darstellen. Die Zahlen \n\nhierzu sind \u00fcbrigens im Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten aufgef\u00fchrt. Im Dezember 2015 lebten in unserem \n\nFreistaat 50 182 ausl\u00e4ndische EU-B\u00fcrger. Die etablierte \n\nPolitik und auch der Bericht erwecken nun beim Volk den \n\nEindruck, dass ausschlie\u00dflich die Interessen der Asylbe-\n\nwerber im Mittelpunkt stehen, und das, obwohl unklar ist, \n\nob sie \u00fcberhaupt langfristig hier leben d\u00fcrfen. \n\nHier erwarte ich, dass der Ausl\u00e4nderbeauftragte nach \n\nseinem gesetzlichen Auftrag als Korrektiv auftritt. Die \n\nlange hier lebenden Ausl\u00e4nder \u2013 Polen, Tschechen, Syrer, \n\nKurden und andere, mit denen ich ins Gespr\u00e4ch kam \u2013 \n\nstehen eher auf der Seite des Realismus als aufseiten einer \n\nteils kindlich-naiven, teils krankhaft-manisch wirkenden \n\nGutmenschengruppe, wobei ich Herrn Mackenroth an der \n\nStelle ausdr\u00fccklich ausnehme. Nur wenn wir den Unter-\n\nschied von Asyl und Einwanderung sowohl in Richtung \n\nder Ausl\u00e4nder als auch der Deutschen durchsetzen, \n\nwerden wir das gute Miteinander von Sachsen und aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3628 \n\nl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern erhalten bzw. \u00f6rtlich wiederher-\n\nstellen. \n\nZur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt jedoch auch, dass sich nicht \n\nalle Asylbewerber und Einwanderer angemessen in \n\nDeutschland verhalten und ihren Pflichten nachkommen \n\nund unserem Land aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen. Wir \n\nhaben in Sachsen ein Problem mit kriminellen Ausl\u00e4n-\n\ndern, die drei- bis viermal so h\u00e4ufig bei der Polizei \n\nauffallen wie der Durchschnittssachse. Da gibt es nichts \n\nzu besch\u00f6nigen, weshalb ich mir auch im Bericht des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten hierzu deutlichere Worte ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch zur Stimmung in unserem \n\nLand kommen, die von Herrn Mackenroth in seinem \n\nBericht auch ausf\u00fchrlich behandelt wird. Zwei S\u00e4tze \n\nerscheinen mir besonders problematisch, weshalb ich sie \n\nnoch einmal zitieren m\u00f6chte: \u201eDie Proteste gegen Asyl-\n\nbewerberheime waren und sind Anlass zu gro\u00dfer Sorge. \n\nManche Formulierungen der R\u00e4delsf\u00fchrer enthalten \n\nzumindest zwischen den Zeilen Aufrufe zu Gewalt gegen \n\nPersonen und Sachen, das ist inakzeptabel.\u201c Zun\u00e4chst \n\nunterst\u00fctze ich diese Formulierungen voll und ganz dahin \n\ngehend, dass wir politische Gewalt, egal von welcher \n\nSeite, scharf verurteilen. Dies sollte ein Grundkonsens \n\nunter Demokraten sein. Eigentlich dachte ich aber auch, \n\ndass die Versammlungs- und Meinungsfreiheit zu unse-\n\nrem Grundkonsens geh\u00f6rt. Friedliche Proteste sind \n\ndeshalb kein Grund zu gro\u00dfer Sorge. Sie sind nicht nur \n\nlegitim, sondern sorgen erst f\u00fcr den n\u00f6tigen Pluralismus, \n\nder \u00fcber das Parlament hinausgeht. Wenn die etablierte \n\nPolitik sich irrt, ist es gut, wenn von der Stra\u00dfe der Druck \n\ndurch Anwesenheit ausge\u00fcbt wird. Dies ist ein Zeichen \n\neiner lebendigen Demokratie und ich bin froh, dass \n\ninsbesondere die Sachsen ihre Meinung artikulieren. Viel \n\nschlimmer w\u00e4re es, sie w\u00fcrden sich politikverdrossen f\u00fcr \n\ngar nichts interessieren. \n\nSie alle hier in diesem Hohen Haus k\u00f6nnen daran mitwir-\n\nken. Lassen Sie uns endlich damit aufh\u00f6ren, eine geschei-\n\nterte Politik besch\u00f6nigen zu wollen, lassen Sie uns ge-\n\nmeinsam \u00fcber Alternativen sprechen im gegenseitigen \n\nRespekt und mit dem Volk zusammen. Ich w\u00fcnsche mir \n\naufrichtig, dass endlich eine Debatte \u00fcber richtige Fl\u00fccht-\n\nlingshilfe, die meiner Meinung nach nur vor Ort geleistet \n\nwerden muss, in Gang kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Zais. Bitte sehr, \n\nFrau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nKollege Mackenroth! Auch unsere Fraktion bedankt sich \n\nbei Ihnen und Ihren Mitarbeitern f\u00fcr den vorgelegten \n\nBericht. Auch wir m\u00f6chten Sie ausdr\u00fccklich daf\u00fcr loben, \n\ndass Sie in diesem Bericht insbesondere der Darstellung \n\neiner Vielzahl von Fl\u00fcchtlingsinitiativen sehr breiten \n\nRaum einger\u00e4umt haben, Initiativen, die stellvertretend \n\nf\u00fcr Tausende von Ehrenamtlichen in Sachsen stehen. \n\nDiese Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung, sehr verehrter \n\nHerr Kollege Mackenroth, ist wichtig, gerade in einer \n\nZeit, in der sich K\u00e4lte und Gleichg\u00fcltigkeit ausbreiten. \n\nW\u00e4hrend der Jahresbericht 2014 noch von Herrn Gillos \n\nHandschrift gepr\u00e4gt war, f\u00e4llt der Bericht 2015 vollst\u00e4n-\n\ndig in Ihren Verantwortungs- und Handlungsbereich. Das \n\nf\u00e4llt auf, obwohl Sie auf der gleichen gesetzlichen Grund-\n\nlage t\u00e4tig waren wie Ihr Vorg\u00e4nger. Ich m\u00f6chte die Unter-\n\nschiede herausarbeiten. Sie werden sicher nachvollziehen \n\nk\u00f6nnen, dass ich das anhand der im Gesetz \u00fcber den \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten formulierten Aufga-\n\nben und Befugnisse mache. \n\nIn \u00a7 3 Abs. 1 hei\u00dft es dazu: \u201eDer Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nwird nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen aufgrund eigener \n\nEntscheidungen t\u00e4tig.\u201c Zum Weltfl\u00fcchtlingstag am \n\n15. Juni 2015 formulierten Sie in einer auch im Bericht \n\nzitierten Pressemitteilung, dass es derzeit kaum m\u00f6glich \n\nsei, traumatisierten Fl\u00fcchtlingen eine erste sozialpsychiat-\n\nrische Behandlung anzubieten, und Sie forderten deshalb, \n\ndiese Hilfen zu strukturieren und auszubauen. Ich habe \n\nsehr lange darauf gewartet, ob es ein Ergebnis gibt. Wie \n\nweit ist das Traumanetzwerk wirklich gediehen und was \n\nist noch zu leisten? Die Antwort auf diese Frage habe ich \n\nleider vergeblich im Bericht gesucht. \n\nWeiter wird formuliert, dass der Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nvom Staatsministerium des Innern und den s\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden Auskunft und Akteneinsicht verlan-\n\ngen kann. Die Antwort auf die Frage, wie oft Sie das \n\ngetan haben und mit welchem Ergebnis, bleiben Sie im \n\nBericht schuldig. Im gleichen \u00a7 3 Abs. 2 k\u00f6nnen wir \n\nlesen, dass der Ausl\u00e4nderbeauftragte dem Landtag einen \n\nj\u00e4hrlichen Bericht zur Situation der im Freistaat lebenden \n\nAusl\u00e4nder erstattet. Einige meiner Vorredner sind darauf \n\nbereits eingegangen, dass genau dieser Fakt, die Situation \n\nvon Ausl\u00e4ndern in Sachsen, leider nicht nachzuvollziehen \n\nist. Es geht in dem Bericht sehr viel um das Thema Asyl \n\nund die Stimmung in Sachsen, es geht um die Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Erstunterbringung und der begonnenen sozialen \n\nBetreuung sowie ersten Ans\u00e4tzen der Integration, aber wir \n\nerfahren tats\u00e4chlich nichts zur Lage der Ausl\u00e4nder in \n\nSachsen. \n\nIm Statistikteil gibt es eine Aneinanderreihung statisti-\n\nscher Angaben, diese werden aber weder kommentiert \n\nnoch sonst irgendwie ausgewertet. Deshalb stellt sich uns \n\ndie Frage, ob dieser Lagebericht zur Situation der Ausl\u00e4n-\n\nder in Sachsen noch kommt. \n\nIn \u00a7 3 Abs. 3 wird Ihnen das Recht gegeben, Stellung-\n\nnahmen und Empfehlungen zu Gesetzentw\u00fcrfen mit \n\nausl\u00e4nderrechtlichem Inhalt abzugeben. Auch beim Erlass \n\nvon Rechtsverordnungen und Verwaltungsvorschriften, \n\ndie die Rechte und Pflichten der Ausl\u00e4nder in Sachsen \n\nma\u00dfgeblich ber\u00fchren, sollen Sie geh\u00f6rt werden. Wie oft \n\nSie f\u00fcr diese Aufgabe in Anspruch genommen wurden, \n\nerf\u00e4hrt man aus dem Bericht nicht. Ich selbst habe nur zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3629 \n\nzwei Vorhaben, die sich aktuell im Gesetzgebungsverfah-\n\nren befinden, Kenntnis. Eines davon ist das Ausreisege-\n\nwahrsam-Vollzugsgesetz, mit dem Sie offenbar kein \n\nProblem haben. Das haben Sie zumindest in Ihrer Stel-\n\nlungnahme zum Ausdruck gebracht. Sogar der Daten-\n\nschutzbeauftragte, muss man sagen, sieht das Problem \n\nanders. Er hat kritisch angemerkt, dass der Gesetzentwurf \n\nhinsichtlich der Klarheit der Normen f\u00fcr die Adressaten \u2013 \n\nund das sind eben nicht nur die Bediensteten in den \n\nAusreisegewahrsam-Vollzugseinrichtungen, sondern auch \n\ndie Menschen, die dort f\u00fcr vier Tage festgehalten werden \n\nd\u00fcrfen \u2013, v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist. Das, sehr verehrter \n\nHerr Kollege Mackenroth, h\u00e4tte Ihnen mit Ihrem juristi-\n\nschen Background auffallen m\u00fcssen. \n\nInwiefern Sie zu Petitionsangelegenheiten zurate gezogen \n\nwurden, wie es Abs. 4 vorsieht, ist Ihrem Bericht auch \n\nnicht zu entnehmen. Das Gleiche gilt f\u00fcr Abs. 5. Darin \n\nhei\u00dft es, dass Sie Bitten und Beschwerden entgegenneh-\n\nmen. Im Abschnitt Einzelfallbearbeitung auf Seite 131 \n\ngehen Sie kurz auf den angestiegenen Beratungsbedarf \n\nein. Wie viele Anfragen bei Ihnen eingetroffen sind, \n\nwelche R\u00fcckschl\u00fcsse sich daraus auf die Lage der Aus-\n\nl\u00e4nder in Sachsen ziehen lassen, beantwortet der Bericht \n\nnicht und Sie bleiben damit die Antwort schuldig. Wir \n\nerfahren nichts dar\u00fcber, inwiefern Sie von der M\u00f6glich-\n\nkeit Gebrauch gemacht haben, vorgetragene Sachverhalte \n\nals Petitionen an den Pr\u00e4sidenten des Landtags weiterzu-\n\nleiten. \n\nJetzt komme ich zum vorletzten Abschnitt. Dieser betrifft \n\ndie Frage der Benachteiligung von Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4ndern in Sachsen. Auch dar\u00fcber ist im Bericht \n\nnichts zu erfahren. Wie sieht es denn aus mit struktureller \n\nBenachteiligung von Ausl\u00e4ndern, zum Beispiel auf dem \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt? Welche Partizipationsm\u00f6glich-\n\nkeiten haben diese Menschen in Sachsen? Warum sind \n\nAusl\u00e4nderbeir\u00e4te nicht verpflichtend f\u00fcr die Kommunal-\n\nvertretungen? Wie sieht es an unseren Schulen aus? Geht \n\nes dort tats\u00e4chlich diskriminierungsfrei zu? \n\nDas sind Fragen, mit denen wir uns befassen. Ich h\u00e4tte \n\nerwartet, dass Sie auch zu diesem Thema Position bezie-\n\nhen. Wenn ich die im Anhang befindlichen statistischen \n\nDaten zurate ziehe, besonders ab Seite 193, erfahre ich \n\nzwar, wie viele zugewanderte Menschen straff\u00e4llig \n\ngeworden sind \u2013 was insbesondere den Kollegen von der \n\nAfD erfreut hat, zumal es relativ breiten Raum einnimmt \n\n\u2013, ich erfahre aber nicht, wie oft zugewanderte Menschen \n\nOpfer von rassistisch motivierten Straftaten geworden \n\nsind. Da geht es nicht nur um Gefl\u00fcchtete, da geht es \n\nnicht nur um \u2013 wie Sie es formulieren \u2013 politisch moti-\n\nvierte \u00dcbergriffe auf Asylbewerber, da geht es um \u00dcber-\n\ngriffe, die in Stra\u00dfenbahnen, die auf offener Stra\u00dfe statt-\n\nfinden. Da geht es um \u00dcbergriffe im Zusammenhang mit \n\nPegida-Demonstrationen, eine Vielzahl, die hier im \n\nletzten Jahr zu verzeichnen war. Leider erfahren wir \n\ndar\u00fcber nichts im Bericht. \n\n\u201eIn den Plenardebatten des Jahres 2015 im S\u00e4chsischen \n\nLandtag schlugen sich die Herausforderungen durch den \n\nZustrom von Asylsuchenden und die Reaktion der Bev\u00f6l-\n\nkerung nieder\u201c, schreiben Sie. Alsdann erfolgt eine \n\nAufz\u00e4hlung von parlamentarischen Initiativen, nicht etwa \n\naller Fraktionen, nein, der Schwerpunkt liegt auf der \n\nDarstellung der Initiativen der Regierungsfraktionen. Man \n\nk\u00f6nnte den Eindruck gewinnen, nur CDU und SPD seien \n\naktiv gewesen. Das ist eine absolute Verzerrung der \n\nRealit\u00e4t. Neben dem einziggenannten GR\u00dcNEN-Antrag \u2013 \n\ndanke daf\u00fcr \u2013 haben Sie vier weitere Initiativen im \n\nBereich Asyl, Rassismus, Integration, die im Plenum \n\ndebattiert wurden, einfach unterschlagen. F\u00fcr den Bericht \n\nf\u00fcr das Jahr 2016 fordern wir deshalb eine differenziertere \n\nDarstellung. \n\nSchlie\u00dflich, sehr geehrter Kollege Mackenroth, sind Sie \n\nnicht der Beauftragte der Regierungsfraktionen, sondern \n\nder Beauftragte des gesamten Landtages. Ich kann Ihnen \n\nnur raten: Emanzipieren Sie sich. \n\nAuf den Seiten 129 ff. wird die Arbeit der S\u00e4chsischen \n\nH\u00e4rtefallkommission vorgestellt. Seit dem 30. Janu-\n\nar 2015 sind Sie deren Vorsitzender. Auffallend ist, dass \n\naus den neun eingegangenen H\u00e4rtefallantr\u00e4gen nur vier \n\nH\u00e4rtefallersuchen resultierten. Also weniger als die H\u00e4lfte \n\nschaffte es zum Innenminister. Das war in den vergange-\n\nnen Jahren anders. Da war das Verh\u00e4ltnis zum Teil deut-\n\nlich besser. K\u00f6nnen Sie erkl\u00e4ren, woran das liegt? \n\nIch finde auch nichts auf die Frage, wie viele an Sie \n\ngerichtete Antr\u00e4ge zur Befassung der Kommission Sie \n\nbereits als Vorsitzender abgelehnt haben. Die H\u00e4rtefall-\n\nkommission, sehr geehrter Kollege Mackenroth, ist Ihnen \n\nals Instrument auch f\u00fcr die Auslotung von Ermessens-\n\nspielr\u00e4umen zur Hand gegeben. Was ist dieses Instrument \n\nwert, wenn es als ein Instrument der Abwehr gehandhabt \n\nwird? Viele Freunde und Initiativen, die sich f\u00fcr Bleibe-\n\nrechte von Ausl\u00e4ndern \u2013 oft gut integrierten \u2013 stark \n\nmachen, sagen mir, dass es hoffnungslos ist, sich an Sie \n\nzu wenden. Was soll ich darauf antworten, und was ist das \n\nf\u00fcr eine Botschaft? \n\nSehr geehrter Kollege Mackenroth, Sie sind mit dem \n\nAnspruch angetreten, ein eigenes Profil zu entwickeln. Zu \n\nkonstatieren bleibt, dass es Ihnen leider bisher weder \n\ngelungen ist, die gro\u00dfen Fu\u00dfstapfen Ihres Vorg\u00e4ngers \n\nauszuf\u00fcllen, noch ausreichend eigene Duftmarken zu \n\nsetzen. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion ist der Bericht nicht unerwartet \n\nentt\u00e4uschend. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde f\u00fcr all \n\ndie, die noch Zeit haben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nfrage ich Sie, Herr S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter, \n\nlieber Herr Mackenroth. \u2013 Sie m\u00f6chten das Wort ergreifen \n\nund haben jetzt dazu Gelegenheit. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3630 \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herzlichen Dank f\u00fcr das Interesse an \n\nmeinem Jahresbericht 2015. Nat\u00fcrlich freue ich mich \u00fcber \n\ndie z\u00fcgige Behandlung im Innenausschuss, und ich \n\nbedanke mich auch f\u00fcr die fraktions\u00fcbergreifende jeden-\n\nfalls Teilanerkennung meiner Arbeit und die zum Teil \n\nkritischen Anregungen aus der heutigen Debatte, die ich \n\nmitnehme und gegebenenfalls umsetzen will. \n\nFrau Nagel, ich habe Ihnen schon im Ausschuss zugesagt, \n\ndass ich die Perspektiven der Betroffenen in die k\u00fcnftige \n\nBerichterstattung einbauen will. Nat\u00fcrlich ist klar, dass \n\ndas nicht nur Fl\u00fcchtlinge betrifft, sondern auch die ande-\n\nren. Das will ich tun. Mein Amtsverst\u00e4ndnis \u2013 auch \n\ndar\u00fcber haben wir im Innenausschuss gesprochen \u2013: \n\nWenn wir nach dem Gesetz gehen, m\u00fcsste ich meine \n\nBefassung auf dauerhaft im Freistaat lebende Ausl\u00e4nder \n\nbeschr\u00e4nken. Das tue ich ebenso wenig und f\u00fchle mich \n\ndabei auch von Ihnen unterst\u00fctzt, weil man es mittlerwei-\n\nle gar nicht mehr differenzieren kann. Gebetsm\u00fchlenartig \n\nbin ich jedenfalls kein Protagonist von Abschiebung. Aber \n\ndie Formulierung sei Ihnen nachgesehen. \n\nWichtiger ist vielleicht diese Forderung \u201emehr Herz\u201c und \n\nder Vergleich mit meinem verehrten Herrn Amtsvorg\u00e4n-\n\nger. Ich bin nun einmal ein anderer. Ich bin Jurist, und wir \n\nsind gewohnt, sozusagen sine ira et studio zun\u00e4chst \n\neinmal mit dem Verstand an die Sache heranzugehen. An \n\nfehlender Empathie f\u00fcr die Betroffenen liegt es bei mir \n\nganz bestimmt nicht. Die ist vorhanden. \n\nFrau Kollegin Pfeil, wenn Sie sagen, die H\u00e4rtefallkom-\n\nmission solle den Einzelfall in den Fokus nehmen: Ich \n\nkann das nicht alles im Bericht auff\u00fchren. Die Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten war in zunehmendem Ma\u00dfe \n\nEinzelfallberatung, Einzelfallentscheidung. \n\nWenn es gew\u00fcnscht wird, Frau Zais, will ich gern auch \n\nnoch statistisch aufarbeiten, dass wir mittlerweile in der \n\nWoche durchschnittlich etwa zehn Anfragen bekommen. \n\nDas ist ein gewaltiger Unterschied zu dem Zustand vor \n\neinem Jahr. Da haben wir wahrlich genug zu tun. Diese \n\nEinzelfallberatung wird immer mehr. Dass es in der \n\nH\u00e4rtefallkommission weniger F\u00e4lle gibt, ist zum gro\u00dfen \n\nTeil darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der Gesetzgeber viel \n\nmehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Bleiberegelungen geschaffen hat \n\nund dass wir viele F\u00e4lle, die noch vor zwei Jahren von \n\nMartin Gillo in der H\u00e4rtefallkommission behandelt \n\nwerden mussten, jetzt durch den Gesetzgeber geregelt \n\nhaben. Das ist einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die F\u00e4lle \n\nweniger werden. \n\nIch habe als Vorsitzender \u2013 um auch hier auf Ihre Frage \n\neinzugehen \u2013 keinen einzigen Einzelfall in der H\u00e4rtefall-\n\nkommission abgelehnt, wie Sie es formuliert haben. Wir \n\nhaben in der Kommission vereinbart, dass diese Dinge \n\ngrunds\u00e4tzlich von der Kommission insgesamt beraten und \n\nentschieden werden. Ich mache von diesen formalen \n\nRechten als Vorsitzender der H\u00e4rtefallkommission \u00fcber-\n\nhaupt keinen Gebrauch. Deshalb brauche ich das auch \n\nnicht statistisch aufzuf\u00fchren. \n\nWenn Menschen zu Ihnen kommen und sagen, es ist \n\nhoffnungslos, zur H\u00e4rtefallkommission zu gehen, w\u00fcrde \n\nich mir w\u00fcnschen, dass Sie denen sagen, dass es dummes \n\nZeug ist, was sie da sagen. Das ist durchaus nicht hoff-\n\nnungslos, sondern es gibt eine veritable Erfolgsquote \u2013 \n\nselbst bei der hohen Zweidrittelmehrheit, die wir in der \n\nH\u00e4rtefallkommission brauchen. \n\nWenn Sie von mir verlangen, die Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine bessere Traumabehandlung der Gefl\u00fcchteten sicher-\n\nzustellen, kann ich nur sagen, dass ich kein operatives \n\nGesch\u00e4ft erledigen darf und auch nicht erledigen werde. \n\nDass wir nun wahrlich zu mehr als zwei Gesetzen und \n\nVerordnungen und gesetzlichen Regelungen Stellung \n\ngenommen haben, sage ich Ihnen: Auch da gelobe ich \n\nBesserung und will das gern im n\u00e4chsten Bericht statis-\n\ntisch auff\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Im vergangenen Jahr \u2013 das \n\nwurde gesagt \u2013 standen das Thema Asyl und vor allem die \n\nSituation der Unterbringung im Mittelpunkt. Nach der \n\nTeilnahme an etwa 200 B\u00fcrgerversammlungen, Veranstal-\n\ntungen, Informationsabenden, Dialogforen, runden \n\nTischen, Einwohnergespr\u00e4chen usw. kann ich r\u00fcckbli-\n\nckend feststellen: Auch wenn es wirklich manchmal im \n\nSystem h\u00f6rbar geknirscht hat, Staat und Gesellschaft im \n\nFreistaat haben diese Aufgaben im Ergebnis weitgehend \n\ngemeistert. Sachsen ist es zumindest gelungen, sicherzu-\n\nstellen, dass wir heute keine Schulen und Turnhallen mehr \n\nals Notunterk\u00fcnfte belegen m\u00fcssen. So weit sind andere \n\nBundesl\u00e4ndern noch lange nicht. \n\nEs wurde bereits betont: Es war mir im Jahresbericht \n\nbesonders wichtig, die unsch\u00e4tzbar wertvollen Beitr\u00e4ge \n\nder ehrenamtlichen Arbeit und der Hilfsorganisationen zu \n\nw\u00fcrdigen, ohne die wir noch lange nicht so weit w\u00e4ren \n\nwie wir sind, und f\u00fcr die ich daher au\u00dferordentlich dank-\n\nbar bin. \n\nWas liegt vor uns? Welche Aufgaben stehen im weiteren \n\nProzess der Integration im Vorgriff auf den n\u00e4chsten \n\nJahresbericht an? Gerade letzte Woche waren wir in \n\nDresden Gastgeber f\u00fcr die Konferenz der Ausl\u00e4nder- und \n\nIntegrationsbeauftragten der L\u00e4nder, in der wir unsere \n\nbundesdeutschen Erfahrungen besprochen, die Bew\u00e4lti-\n\ngungsstrategien f\u00fcr die vor uns liegenden Herausforde-\n\nrungen verglichen haben. Der Schwerpunkt war nat\u00fcrlich \n\ndie Integration, die Integrationspolitik. \n\nDie Integration als Aufgabe der Gesellschaft ist nicht neu, \n\naber sie erreicht allein durch die Zahlen eine neue Dimen-\n\nsion. Nicht alle sind auf diese Gr\u00f6\u00dfenordnung vorbereitet. \n\nSie werden das auch f\u00fcr Sachsen in den Ergebnissen \n\nunserer Besuche bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im neuen \n\nHeim-T\u00dcV finden. Aus zahlreichen Gespr\u00e4chen und \n\ndurch meine Arbeit wei\u00df ich, dass oft ein gewisser Zu-\n\nst\u00e4ndigkeitswirrwarr transparenten Regelungen entgegen-\n\nsteht und fehlende Informationen die Integrationsbem\u00fc-\n\nhungen vor Ort und in der kommunalen Praxis erschwe-\n\nren. \n\nWir haben zu tun. Wir m\u00fcssen unsere Strukturen optimie-\n\nren. Wir m\u00fcssen sie gegebenenfalls \u00fcberdenken, bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3631 \n\nfunktionierende Projekte und Abl\u00e4ufe st\u00e4rken, ausbauen \n\nund gegebenenfalls \u00fcber neue ressort\u00fcbergreifende \n\nZust\u00e4ndigkeiten nachdenken. Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, Integration ist eben kein Zustand, an den \n\nirgendwann ein gr\u00fcner Haken gemacht werden kann. Es \n\nist ein permanenter Prozess. Ich sehe deshalb meinen \n\nJahresbericht als eine Momentaufnahme auf einem langen \n\nWeg. Es ist kein fundiertes Integrationsmonitoring. F\u00fcr \n\nvern\u00fcnftige politische Entscheidungen brauchen wir aber \n\nein klares Lagebild sowie eine stabile Daten- und Fakten-\n\nlage. Hier sehe ich f\u00fcr unseren Freistaat weiteren Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der bereits erw\u00e4hnten \n\nKonferenz der L\u00e4nderbeauftragten haben wir eine Erkl\u00e4-\n\nrung mit dem Titel \u201eIntegration braucht Mut, langen Atem \n\nund fr\u00fche Teilhabe\u201c verabschiedet. Darin haben wir \n\nvier Schwerpunkte genannt, die auch die Arbeit hier im \n\nFreistaat f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit gut beschreiben. \n\nErstens m\u00fcssen sich alle Integrationsangebote an der \n\nindividuellen Situation der Menschen und nicht an abs-\n\ntrakten Schutzquoten oder Prozentzahlen orientieren. \n\nJeder Fall und jedes Schicksal ist einzigartig. Wir tun gut \n\ndaran, unsere Angebote entsprechend zu differenzieren \n\nund anzupassen. \n\nZweitens brauchen wir niedrigschwellige Orientierungs-\n\nangebote f\u00fcr alle von Anfang an. Integration ist zwar \n\nteuer; eine fehlende oder falsche Integration ist jedoch \n\ndeutlich teurer. Es freut mich sehr, dass unser Kabinett die \n\nMittel hierzu im neuen Doppelhaushalt deutlich aufge-\n\nstockt hat. Ganz vorbildlich und gut sind nat\u00fcrlich auch \n\ndie Wegweiserkurs- und Sprachkursangebote auf Landes-\n\nebene, die Kollegin K\u00f6pping angeschoben hat. \n\nDrittens sind, auch das ist bereits gesagt worden, ausrei-\n\nchende schulische Angebote f\u00fcr junge Menschen mit \n\nunterbrochenem Bildungsweg und M\u00f6glichkeiten erfor-\n\nderlich, um einen Schulabschluss auch in h\u00f6herem Alter \n\nnachzuholen. Die Erfahrung der Praxis besagt, dass etwa \n\nein Drittel der Fl\u00fcchtlinge schon jetzt gut qualifiziert ist. \n\nEin Drittel hat eine mittlere Qualifizierung. Ein Drittel \n\nbringt keine oder eine ganz geringe Bildung mit. Um \n\ndauerhaft bei uns integriert zu werden und auf dem \n\nArbeitsmarkt Fu\u00df fassen zu k\u00f6nnen, sind aber differen-\n\nzierte Bildungsangebote f\u00fcr diese drei Gruppen notwen-\n\ndig. \n\nViertens und letztens braucht jeder, der einen Ausbil-\n\ndungsplatz gefunden hat, eine Aufenthaltssicherheit. Das \n\nist auch im Interesse der Wirtschaft, Gesellschaft und der \n\nAusbildungsbetriebe. Wir d\u00fcrfen nach wie vor Asyl und \n\nArbeitszuwanderung nicht verwechseln. Dennoch sollten \n\nwir Menschen, die einen Ausbildungs- oder Arbeitsplatz \n\ngefunden haben, den Weg nicht verbauen. Den Wegfall \n\nder Vorrangpr\u00fcfung halte ich f\u00fcr ein wichtiges Signal. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Diese vier Anregun-\n\ngen sollten wir mit weiteren konkreten Ma\u00dfnahmen \n\nunterf\u00fcttern. Ich bin zuversichtlich, dass wir diese Aufga-\n\nben nicht nur schaffen werden, sondern dass Deutschland \n\nund Sachsen dadurch im Ergebnis st\u00e4rker werden. \n\nZum Schluss gestatten Sie mir den Hinweis auf zwei \n\noffene Punkte des Koalitionsvertrags, die noch auf ihre \n\nUmsetzung warten. Dort steht erstens Folgendes: Das \n\nAmt des Ausl\u00e4nderbeauftragten soll in Richtung auf das \n\nAmt eines Migrations- und Integrationsbeauftragten \n\nausgeweitet werden. Zweitens soll sich laut Koalitions-\n\nvertrag diese Gesetzes\u00e4nderung auch in Ressourcen, \n\nFinanzen und Personal der Gesch\u00e4ftsstelle des Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten widerspiegeln. Dieser Aussage des Koaliti-\n\nonsvertrages ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMackenroth. Meine Damen und Herren! Ich frage nun die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl, \n\nHerr Staatsminister Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! An erster Stelle m\u00f6chte ich mich \u2013 \n\nauch im Namen meines Kollegen Markus Ulbig \u2013 bei \n\nIhnen, sehr geehrter Ausl\u00e4nderbeauftragter Mackenroth, \n\nund dem gesamten Team bedanken. Gerade in der aktuel-\n\nlen Situation machen Sie gute und wichtige Arbeit. Ihre \n\nJahresberichte sind f\u00fcr alle Entscheidungstr\u00e4ger wichtige \n\nLeitf\u00e4den. Sie geben einen \u00dcberblick \u00fcber die Lebenssi-\n\ntuation der Ausl\u00e4nder in Sachsen und \u00fcber aktuelle \n\nHerausforderungen. \n\nHierbei ist eines ganz offensichtlich: Das Jahr 2015 war \n\nvor allen Dingen durch den starken Anstieg der Asylbe-\n\nwerberzahlen gekennzeichnet. Die vielen Fl\u00fcchtlinge, die \n\nnach Sachsen gekommen sind, mussten registriert, unter-\n\ngebracht und versorgt werden. F\u00fcr uns alle \u2013 sowohl f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Verwaltung als auch f\u00fcr unz\u00e4hlige Helfe-\n\nrinnen und Helfer \u2013 war das eine gro\u00dfe Aufgabe. Ich freue \n\nmich, dass die erbrachten Leistungen und das gezeigte \n\nEngagement auch im Jahresbericht gew\u00fcrdigt werden. \n\nDas ist ein ganz entscheidender Punkt. Erstens wird klar, \n\ndass viele Sachsen Mitmenschlichkeit und Weltoffenheit \n\nleben. Zweitens sehen wir, dass wir mit gen\u00fcgend Zuver-\n\nsicht, Mut und Einsatz jede Herausforderung angehen und \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten hatte die Fl\u00fcchtlingskrise die Folge, dass seine Aktivi-\n\nt\u00e4ten zu einem Gro\u00dfteil im Zusammenhang mit der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen stehen mussten. Zwei T\u00e4tig-\n\nkeitsbereiche m\u00f6chte ich dabei ganz besonders hervorhe-\n\nben. Einerseits ist es die Kommunikation mit der Be-\n\nv\u00f6lkerung, die, wie wir alle wissen, ein Schl\u00fcssel zur \n\nSteigerung der Aufnahmebereitschaft war und ist. Herr \n\nMackenroth und sein Team haben zu diesem Zweck an \n\nzahlreichen B\u00fcrgerversammlungen teilgenommen. Er hat \n\nes gerade selbst bildhaft ausgef\u00fchrt, wie vielf\u00e4ltig diese \n\nVeranstaltungen waren. Sie haben \u00fcber Zuwanderung, \n\nIntegration, Asylverfahren und Fluchtursachen aufgekl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3632 \n\nAndererseits war wieder die Fortentwicklung des Heim-\n\nT\u00dcVs f\u00fcr Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte ein Schwerpunkt-\n\nthema. Hierbei ging es darum, die Evaluation \u00fcber die \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte hinaus auf die Arbeit der \n\nbeteiligten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die dezentrale Unter-\n\nbringung zu erweitern. Au\u00dferdem sollen erstmals auch die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen einbezogen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In dem vorlie-\n\ngenden Jahresbericht wird schlussendlich ebenfalls klar, \n\nwie wichtig eine gute Zusammenarbeit zwischen dem \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten und der Staatsregierung ist. Hier-\n\nbei gilt es, so weiter zu machen wie bisher, damit es auch \n\nin Zukunft so konstruktiv wie in der Vergangenheit bleibt. \n\nDas ist gut f\u00fcr die hier lebenden Menschen aus anderen \n\nL\u00e4ndern und gut f\u00fcr Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Hartmann, w\u00fcnschen Sie als Bericht-\n\nerstatter das Wort zu ergreifen? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Es ist alles gesagt!) \n\nVielen Dank, Herr Hartmann. Meine Damen und Herren! \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses in der Drucksache 6/6894 ab. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt \n\nsich jemand? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und \n\nkeinen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses in der Drucksache 6/6894 zugestimmt \n\nworden. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/6798, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/6887, Beschlussempfehlung des Haushalts-und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Michel, w\u00fcschen Sie das Wort? \u2013 Das ist \n\nebenfalls nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Wir \n\nstimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 6/6887 \n\nab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nEnthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nzugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nAnmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan  \n\nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c 2016 \u2013 2019 \n\nDrucksache 6/6619, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/6890, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Hierzu ist ebenso keine \n\nAussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem Folgendes in \n\nden Raum: W\u00fcnscht jemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Herr Fischer, w\u00fcnschen Sie als Bericht-\n\nerstatter das Wort? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses in der Drucksache 6/6890. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist die genannte Beschluss-\n\nsache einstimmig angenommen. Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3633 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBericht zur Evaluation von \u00a7 42 a Abs. 1 und 2 S\u00e4chsisches Justizgesetz \n\nDrucksache 6/6433, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/6918, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\njemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Schollbach, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatter das \n\nWort? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses in der Drucksache 6/6918 ab. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegen-\n\nstimmen ist der Drucksache ohne Stimmenthaltungen \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nDritter Bericht zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \n\nDrucksache 6/6483, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/6919, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\njemand zu diesem Sachverhalt das Wort zu ergreifen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Frau Meier, w\u00fcnschen Sie als \n\nBerichterstatterin das Wort? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\n\u2013 Gern, Frau Meier. Ich danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in Drucksache \n\n6/6919 ab. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Damit stelle ich \n\nEinstimmigkeit fest. Tagesordnungspunkt 15 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nVierter Bericht zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \n\nDrucksachen 6/6484, Unterrichtungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/6920, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, zu dem \n\nBeratungsgegenstand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Frau Meier, ich frage Sie erneut: W\u00fcnschen \n\nSie als Berichterstatterin das Wort? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\n\u2013 Gern, Frau Meier. Ich danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in Drucksache \n\n6/6920 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich \n\nEinstimmigkeit fest. Tagesordnungspunkt 16 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. November 2016 \n\n 3634 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6895 \n\nHierzu liegt Ihnen entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung die Drucksache 6/6895 vor. Wird hierzu \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \n\nFall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Meine Damen und Herren, damit ist auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6896 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/6896 Beschlussempfehlungen und \n\nBerichte zu Petitionen vor. Zun\u00e4chst frage ich in die \n\nRunde, ob einer der Berichterstatterinnen oder Berichter-\n\nstatter das Wort zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet haben. \n\nDie Informationen, welche Fraktionen und welche Be-\n\nschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen in der \n\ngenannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest und erkl\u00e4re \n\nauch diesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nDie Tagesordnung der 43. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 44. Sitzung auf morgen, Donnerstag, 10. Novem-\n\nber 2016, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren, die 43. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Abend \u2013 bis morgen fr\u00fch. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:31 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}