{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-10-07T08:42:21Z",
        "Last-Modified": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "Last-Save-Date": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "935",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-10-07T08:42:21Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-10-07T08:42:21Z",
        "dcterms:modified": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-10-07T08:42:21Z",
        "meta:save-date": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "modified": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1955",
            "2599",
            "2724",
            "1223",
            "4900",
            "5813",
            "5576",
            "5577",
            "5539",
            "5780",
            "4711",
            "4220",
            "5280",
            "5130",
            "5763",
            "5713",
            "5438",
            "5595",
            "4576",
            "5014",
            "5183",
            "5054",
            "4876",
            "5584",
            "5669",
            "5235",
            "4720",
            "4359",
            "5030",
            "4482",
            "4782",
            "5669",
            "5729",
            "5437",
            "4589",
            "4632",
            "5067",
            "5490",
            "5587",
            "4569",
            "5613",
            "5798",
            "5847",
            "5558",
            "5481",
            "5364",
            "5387",
            "4524",
            "5870",
            "5551",
            "5681",
            "5193",
            "5804",
            "4460",
            "5474",
            "5629",
            "5604",
            "5374",
            "5770",
            "5624",
            "4864",
            "4505",
            "5733",
            "5000",
            "5407",
            "6046",
            "5865",
            "5637",
            "5410",
            "5475",
            "5670",
            "5607",
            "5591",
            "4760",
            "5396",
            "5572",
            "5470",
            "5674",
            "4904",
            "5820",
            "5347",
            "5546",
            "5410",
            "5816",
            "5717",
            "5599",
            "5545",
            "5864",
            "4716",
            "5676",
            "5196",
            "5678",
            "5565",
            "5087",
            "4396",
            "5680",
            "5775",
            "4798",
            "5869",
            "5654",
            "5070",
            "5173",
            "5070",
            "5384",
            "4677",
            "5803",
            "5574",
            "5598",
            "5501",
            "5575",
            "4698",
            "5805",
            "4316",
            "3463",
            "116",
            "268"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-10-07T08:42:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-10-07T11:04:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_41_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ce73e878-152b-4204-9e3b-8436bba9cb9d",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/41 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n41. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 28. September 2016, Plenarsaal Schluss: 20:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3333 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD 3333 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3333 \n\n Erkl\u00e4rung des Staatsministers  \n\ndes Innern 3333 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 3333 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3334 \n\n Christian Hartmann, CDU 3335 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3336 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3337 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3338 \n\n1 Aktuelle Stunde 3340 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Fortschrittsbericht 2015: Gute  \n\nInvestitionen in Sachsens Zukunft  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 3340 \n\n Sven Liebhauser, CDU 3340 \n\n Mario Pecher, SPD 3341 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3341 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3342 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3343 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3344 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3345 \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Integration \u201eeventbetonter  \n\nJugendlicher\u201c gescheitert \u2013 Gewalt \n\ndarf nicht erfolgreich sein! Lehren  \n\naus den Vorf\u00e4llen von Bautzen ziehen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3347 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 3347 \n\n Christian Hartmann, CDU 3348 \n\n Henning Homann, SPD 3349 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3350 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 3350 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3350 \n\n Henning Homann, SPD 3351 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3351 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3352 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 3353 \n\n Christian Hartmann, CDU 3354 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3355 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3356 \n\n Christian Hartmann, CDU 3356 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3356 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3356 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3356 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3357 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3357 \n\n Marko Schiemann, CDU 3357 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3359 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 3359 \n\n Marko Schiemann, CDU 3359 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3359 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 3360 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 3362 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen  \n\nGemeindeordnung (S\u00e4chsGemO)  \n\n Drucksache 6/3486,  \n\nGesetzentwurf der AfD  \n\n Drucksache 6/6475, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3363 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3363 \n\n Christian Hartmann, CDU 3365 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3365 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3366 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3367 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 3367 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3368 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Rechtsstellung des  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen  \n\nDeutschen Demokratischen Republik \n\n(Landesbeauftragtengesetz) und  \n\nzur \u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 6/4515,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen CDU, \n\nSPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN   \n\n Drucksache 6/6517,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3368 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3368 \n\n Hanka Kliese, SPD 3369 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3370 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 3371 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3372 \n\n Hanka Kliese, SPD 3373 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3374 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3375 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD,  \n\nDrucksache /6605 3375 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3375 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3375 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3375 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nKommunalabgabengesetzes  \n\n Drucksache 6/4787, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6476 Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3376 \n\n Christian Hartmann, CDU 3376 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3377 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3378 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3379 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3380 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3380 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3380 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 3381 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3382 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nUmweltinformationsgesetzes und  \n\ndes S\u00e4chsischen  \n\nGeodateninfrastrukturgesetzes  \n\n Drucksache 6/4908,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6478,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3382 \n\n Jan Hippold, CDU 3382 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3384 \n\n Simone Lang, SPD 3386 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3386 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3387 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3388 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3389 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/6603 3389 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3389 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3389 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3389 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der  \n\nEntscheidung des Bundesverfassungs-\n\ngerichtes zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \n\nder Beamtenbesoldung  \n\n Drucksache 6/5079,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6394,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3390 \n\n Jens Michel, CDU 3390 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3392 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3396 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3397 \n\n Jens Michel, CDU 3398 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3399 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3399 \n\n Jens Michel, CDU 3400 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3400 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3401 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3401 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des Rechts  \n\nder Fachhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nVerwaltung und Rechtspflege Mei\u00dfen, \n\nFortbildungszentrum des Freistaates \n\nSachsen, und zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Disziplinargesetzes  \n\n Drucksache 6/5111,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6477, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3402 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 3402 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3403 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3403 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3404 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3405 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 3405 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3406 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Europa als innovativer  \n\nForschungs- und Industriestandort  \n\n Drucksache 6/5605, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3407 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 3407 \n\n Holger Mann, SPD 3408 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 3409 \n\n Ronald Pohle, CDU 3410 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 3411 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3411 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3412 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3413 \n\n Holger Mann, SPD 3414 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3415 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 3417 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3417 \n\n9 Schulpsychologische Beratung  \n\nin Sachsen verbessern  \n\n Drucksache 6/888, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3417 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3417 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 3418 \n\n Sabine Friedel, SPD 3419 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3420 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3421 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 3422 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3423 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3423 \n\n Brunhild Kurth,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus 3424 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3425 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3426 \n\n10 Zwangs- und Kinderehen  \n\nwirksam verhindern!  \n\n Drucksache 6/6502,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 3426 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3426 \n\n Rico Anton, CDU 3428 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3428 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3429 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3430 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3430 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3431 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3432 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3433 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n11 Station\u00e4re Suchttherapie im  \n\nStrafvollzug umgehend ausbauen  \n\n Drucksache 6/5149, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3433 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3433 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3435 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3436 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3437 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3437 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 3439 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3440 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3441 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3441 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/5539, 6/6013, 6/6017, \n\n6/6018, Unterrichtungen durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium  \n\nder Finanzen  \n\n Drucksache 6/6395,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3441 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3441 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6518 3442 \n\n Zustimmung 3442 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6519 3442 \n\n Zustimmung 3442 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3442 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3333 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 41. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zun\u00e4chst gratuliere ich ganz \n\nherzlich Herrn Andr\u00e9 Wendt zum Geburtstag. \n\n (Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Schaper, Herr Heidan, Herr Kupfer, \n\nHerr Lehmann, Frau Klotzb\u00fccher, Frau Kagelmann, Herr \n\nWild und Frau Schubert. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 11 \n\nfestgelegt: CDU 150 Minuten, DIE LINKE 100 Minuten, \n\nSPD 80 Minuten, AfD 70 Minuten, GR\u00dcNE 50 Minuten \n\nund die Staatsregierung 100 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor wir in \n\ndie Tagesordnung eintreten, w\u00fcnscht der Staatsminister \n\ndes Innern das Wort zu einer Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der \n\nTagesordnung. Nach \u00a7 86 Abs. 1 und 4 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung ist dies jederzeit m\u00f6glich. Anlass sind die \n\nhinterh\u00e4ltigen Sprengstoffanschl\u00e4ge auf die Moschee in \n\nDresden-Cotta und auf das Internationale Congress \n\nCenter.  \n\nBevor ich jetzt dem Innenminister das Wort erteile, \n\nschaue ich noch einmal in die Runde. \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung sehe ich nicht. \n\nDie Tagesordnung der 41. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, erteile ich Herrn \n\nStaatsminister Markus Ulbig das Wort zu dieser schon \n\ngenannten Erkl\u00e4rung nach \u00a7 86 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Vielen Dank daf\u00fcr, dass ich aus aktuellem \n\nAnlass und noch vor Beginn der heutigen Sitzung \u00fcber \n\ndie Geschehnisse in Dresden in der vorletzten Nacht und \n\n\u00fcber das, was sich daran angeschlossen hat, informieren \n\nkann. Es ist mir wichtig, weil es um viel geht. Es geht \n\nnicht nur um Dresden oder Sachsen, es geht auch darum, \n\nwie sich unser Land insgesamt und insbesondere am \n\nNationalfeiertag pr\u00e4sentiert. Dazu noch einmal folgender \n\nSachstand: \n\nIn der Nacht vom vergangenen Montag auf Dienstag sind \n\nin der Landeshauptstadt zwei Sprengs\u00e4tze explodiert: der \n\neine am ICC, gleich hier, hinter dem Geb\u00e4ude, in dem wir \n\nuns gerade befinden, und der andere in einer Moschee im \n\nStadtteil Cotta. Auch wenn Gott sei Dank keine Menschen \n\nverletzt wurden \u2013 ich sage es klar und deutlich: Es h\u00e4tte \n\nauch anders ausgehen k\u00f6nnen, vor allem in der Moschee. \n\nDeswegen an dieser Stelle noch einmal klar und deutlich: \n\nEs handelt sich um feige Anschl\u00e4ge, bei denen Verletzte \n\noder sogar Tote billigend in Kauf genommen wurden. Ich \n\nsowie die gesamte Staatsregierung und, ich denke, ich \n\nspreche auch im Namen von Ihnen und den allermeisten \n\nSachsen, verurteilen diese Tat auf das Sch\u00e4rfste. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nSprengstoffanschl\u00e4ge sind keine Meinungs\u00e4u\u00dferung, \n\nsondern ein Verbrechen. Deshalb arbeiten die Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden, um die T\u00e4ter schnell zu ermitteln und \n\neiner gerechten Strafe zuzuf\u00fchren. Noch in der Tatnacht \n\nhaben die Ermittlungen unverz\u00fcglich begonnen. Mir \n\npers\u00f6nlich war es wichtig, mir gleich am Morgen danach \n\nein Bild vom Ausma\u00df der Anschl\u00e4ge zu machen und \n\nmeine Verbundenheit mit den Betroffenen zu demonstrie-\n\nren. Ich habe daher am Dienstag fr\u00fch den Imam der \n\nMoschee, Hamza Turan, und seine Familie besucht. Ich \n\nhabe die Verunsicherung, ja sogar die Angst der Familie \n\ngesp\u00fcrt. Meine tiefe Verachtung \u00fcber diese Taten und die \n\nMenschen, die etwas Derartiges machen, ist dadurch noch \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden. \n\nAls Erstes habe ich angeordnet, dass die Schutzma\u00dfnah-\n\nmen an der betroffenen Moschee sowie an zwei weiteren \n\nDresdner Moscheen, an einem Gebetsraum und an einer \n\nmuslimischen Begegnungsst\u00e4tte in der Landeshauptstadt \n\nsofort verst\u00e4rkt werden. Ich habe der Familie auch zuge-\n\nsichert, dass die s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden alles tun \n\nwerden, um die T\u00e4ter zu ermitteln und dingfest zu ma-\n\nchen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSeien Sie sicher, die Ermittlungen laufen auf Hochtouren, \n\nund zwar seit dem ersten Anruf in der Rettungsleitstelle \n\nam Montagabend. \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle, dass ich einen kurzen \n\nAblauf des Einsatzes skizziere. Zun\u00e4chst war der Streifen- \n\nund Kriminaldienst vor Ort. Unmittelbar danach wurde \n\ndas Operative Abwehrzentrum verst\u00e4ndigt und die Tatort-\n\ngruppe des LKA angefordert. Nat\u00fcrlich waren in dieser \n\nNacht auch Sprengstoffsuchhunde und die Experten der \n\nUSBV-Gruppe wenig sp\u00e4ter im Einsatz. Die Beamten \n\nhaben die ganze Nacht bis in die fr\u00fchen Morgenstunden \n\nhinein akribisch gearbeitet, am Ende mehr als 50 Beamte. \n\nDaf\u00fcr an dieser Stelle noch einmal einen herzlichen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3334 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klar und deutlich auch vor Ihnen \n\nhier im Hohen Hause sagen: Die Ermittlungsbeh\u00f6rden \n\nermitteln derzeit in alle Richtungen. Auch wenn es zum \n\nTatmotiv und zu den Zielen der Anschl\u00e4ge noch keine \n\ngesicherten Erkenntnisse gibt, l\u00e4sst die Wahl einer Mo-\n\nschee als Anschlagsziel vermuten, dass es zumindest \n\neinen islamfeindlichen, wenn nicht sogar fremdenfeindli-\n\nchen Hintergrund gibt. Dar\u00fcber hinaus ist zu vermuten, \n\ndass es kein Zufall ist, dass diese feigen Gewalttaten nur \n\nwenige Tage vor den Feierlichkeiten zum Tag der Deut-\n\nschen Einheit hier in Dresden stattgefunden haben. \n\nWie gesagt, zweifelsfreie Erkenntnisse zur Motivation der \n\nT\u00e4ter liegen im Moment noch nicht vor. Deshalb laufen \n\nderzeit die Zeugenbefragungen und die genaue Untersu-\n\nchung der Spuren. Zudem war am gestrigen Abend auf \n\neiner Internetseite ein Bekennerschreiben aufgetaucht, das \n\ninzwischen aber wieder verschwunden ist. Dieses Schrei-\n\nben wird derzeit auf Echtheit gepr\u00fcft. \n\nAll das, was ich vorgetragen habe, wird nun von den \n\nExperten untersucht. Das wird hoffentlich bald zu einem \n\nErmittlungserfolg f\u00fchren. Ich bitte einfach noch um etwas \n\nGeduld. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines sollte \n\naber allen klar sein: Selbstverst\u00e4ndlich werden die geplan-\n\nten Feierlichkeiten zum Nationalfeiertag wie geplant in \n\nSachsen und hier in Dresden stattfinden. Es w\u00e4re auch ein \n\nv\u00f6llig falsches Signal, das jetzt in irgendeiner Art und \n\nWeise infrage zu stellen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden waren \n\nund sind auch weiterhin gut auf dieses Gro\u00dfereignis \n\nvorbereitet. Selbstverst\u00e4ndlich werden die neuesten \n\nErkenntnisse auch in das Sicherheitskonzept einflie\u00dfen. \n\nBestimmte Ma\u00dfnahmen sind bereits umgesetzt worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe volles \n\nVertrauen in die F\u00e4higkeiten und die Erfahrungen unserer \n\nPolizei und ihrer F\u00fchrung. Die Kolleginnen und Kollegen \n\nwerden alles daf\u00fcr tun, damit die Dresdnerinnen und \n\nDresdner sowie alle unsere G\u00e4ste am kommenden Wo-\n\nchenende, an diesem Wochenende vom 1. bis zum \n\n3. Oktober, und insbesondere am 3. Oktober das feiern \n\nk\u00f6nnen, wof\u00fcr dieser Tag steht: Einigkeit, Freiheit und \n\nDemokratie. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie uns dabei nach Kr\u00e4ften \n\nunterst\u00fctzen und daf\u00fcr sorgen, dass der Nationalfeiertag \n\nein friedlicher und sch\u00f6ner Tag f\u00fcr uns alle wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade die \n\nErkl\u00e4rung unseres Innenministers Markus Ulbig. Jetzt \n\nhaben die Fraktionen das Wort in folgender Rednerreihe: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ergreift jetzt Kollege Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\nvorgestrigen Abend haben sich in Dresden zwei Spreng-\n\nstoffanschl\u00e4ge ereignet: einer auf eine Moschee und einer \n\nauf das Internationale Congress Center. Dabei haben der \n\noder die T\u00e4ter bewusst oder billigend in Kauf genommen, \n\ndass Menschen get\u00f6tet oder verletzt werden k\u00f6nnen. \n\nOffenbar zielte mindestens einer dieser Anschl\u00e4ge auch \n\ngenau darauf ab, denn dieser Anschlag ereignete sich \n\ndirekt an der Eingangst\u00fcr zur Moschee der T\u00fcrkisch-\n\nIslamischen Gemeinde in Dresden und der Wohnung des \n\nImams und seiner Familie. Sie haben darauf hingewiesen, \n\nHerr Staatsminister. \n\nDieser feige und verbrecherische Anschlag richtete sich \n\ngegen eine ethnisch-religi\u00f6se Minderheit in unserem \n\nLand: gegen die Muslime in Sachsen, gegen zu uns \n\nzugewanderte Menschen. Mit unserem Mitgef\u00fchl und \n\nunserer Solidarit\u00e4t stehen wir heute \u2013 und nicht nur heute \n\n\u2013 an der Seite der Betroffenen, die zum Gl\u00fcck diesen \n\nfeigen Anschlag unverletzt \u00fcberlebt haben. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, ich danke Ihnen, dass \n\nSie den S\u00e4chsischen Landtag mit dieser Erkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndie Situation nach den Anschl\u00e4gen und die Ermittlungen \n\nim Rahmen des derzeit M\u00f6glichen informiert haben. Die \n\nMitglieder dieses Hohen Hauses sind die gew\u00e4hlten \n\nVertreterinnen und Vertreter der Menschen in unserem \n\nLand, also des Souver\u00e4ns, und tragen allesamt einen \n\nGro\u00dfteil der Verantwortung gegen\u00fcber dem Souver\u00e4n. Ich \n\nwerte die heutige Erkl\u00e4rung also so, dass die Staatsregie-\n\nrung fortan, wie es auch in anderen Landtagen zu den \n\nGepflogenheiten z\u00e4hlt, \u00fcber solch bedeutsamen Ereignisse \n\numgehend die Mitglieder dieses Hohen Hauses in Kennt-\n\nnis setzt. \n\nOhne zwei Tage danach Spekulationen \u00fcber Motivation \n\nund Hintergr\u00fcnde beider Anschl\u00e4ge, die sich regelrecht \n\n\u00fcberschlagen, bef\u00f6rdern zu wollen, sei dennoch daran \n\nerinnert, dass wir es in Sachsen bereits mit zwei rechtster-\n\nroristischen Gruppen zu tun hatten bzw. haben. Sollte sich \n\nder Verdacht in diese Richtung erh\u00e4rten, w\u00e4re dies das \n\ndritte Mal binnen kurzer Zeit in Sachsen, dass eine solche \n\nGruppierung in Erscheinung getreten ist. Die Mitglieder \n\nmeiner Fraktion sind gewiss, dass die Polizei, wie von \n\nHerrn Polizeipr\u00e4sident Horst Kretzschmar auch erkl\u00e4rt, in \n\nalle Richtungen und allen Ermittlungsans\u00e4tzen nachge-\n\nhend, umfassend ermittelt. \n\nWir wollen hiermit die Polizei ausdr\u00fccklich darin best\u00e4r-\n\nken und hoffen, dass der oder die T\u00e4ter und gegebenen-\n\nfalls auch Hinterm\u00e4nner schnellstens dingfest gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir halten auch die Entscheidung des \n\nGeneralstaatsanwalts f\u00fcr richtig und geboten, die Ermitt-\n\nlungen in diesen F\u00e4llen an sich zu ziehen, und wir unter-\n\nst\u00fctzen den besonderen Schutz f\u00fcr muslimische Einrich-\n\ntungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Anschl\u00e4ge \n\nvon Dresden sind nicht nur ein verbrecherisches Ereignis \n\nf\u00fcr sich; sie ordnen sich in unsere Zeit ein, in der Tabus in \n\nder politischen und gesellschaftlichen Diskussion und \n\nAuseinandersetzung fallen und Hemmschwellen im \n\nUmgang mit anderen Menschen absinken. In sozialen \n\nMedien, bei Demonstrationen und sogenannten Spazier-\n\ng\u00e4ngen wird Hand an den demokratischen und humanisti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3335 \n\nschen Grundkonsens in der Bundesrepublik Deutschland \n\ngelegt. Unter dem vermeintlich unsagbaren Slogan \u201edas \n\nwird man wohl noch sagen d\u00fcrfen\u201c feiern Abgrenzung \n\nund Ausgrenzung unr\u00fchmliche Urst\u00e4nd, werden Diskri-\n\nminierung und offene Feindseligkeit gegen Fl\u00fcchtlinge \n\nund andere Zugewanderte, gegen Muslime, gegen Juden, \n\ngegen ethnische, kulturelle, religi\u00f6se und soziale Minder-\n\nheiten zelebriert. \n\nSolche menschenfeindlichen Umtriebe fallen nicht vom \n\nHimmel. Ihnen wird der Boden leider zum Teil auch im \n\npolitischen Raum bereitet. Wer gegen Migranten, Juden, \n\ngegen Lebensweisen hetzt, muss sich allersp\u00e4testens ab \n\nheute im Klaren sein, dass andere bereitwillig diese \n\nStachelei aufgreifen und in Taten umsetzen. Es ist also \n\nklar, dass die Verantwortung aller Mitglieder dieses \n\nHohen Hauses deutlich gewachsen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Anschl\u00e4ge \n\nereigneten sich kurz vor den Feierlichkeiten anl\u00e4sslich des \n\nTages der Deutschen Einheit in der s\u00e4chsischen Landes-\n\nhauptstadt. Die Entscheidung, die Sicherheitsma\u00dfnahmen \n\nim Rahmen des entsprechenden Sicherheitskonzepts \n\nzeitlich vorzuziehen, halte ich f\u00fcr nachvollziehbar. Wich-\n\ntig ist, dass die Besucher des Festwochenendes sich nicht \n\ndurch die Anschl\u00e4ge von ihrem Vorsatz abbringen lassen, \n\ndennoch und jetzt erst recht die Feierlichkeiten \u2013 ob mit \n\ndem Wunsch, Erreichtes zu w\u00fcrdigen oder noch nicht \n\nErreichtes anzumahnen \u2013 zu besuchen. Deshalb ist es gut, \n\ndass die Festtage nicht abgesagt werden, sondern dass die \n\nSicherheitskr\u00e4fte weitgehende Vorkehrungen f\u00fcr die \n\nGew\u00e4hrleistung der Sicherheit treffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer sich \u00fcber die \n\nEinheit freut und damit auch unsere Verfassungsordnung \n\nfeiert, der darf die Grunds\u00e4tze unserer Verfassung nicht \n\nausblenden. Artikel 1 des Grundgesetzes beschreibt diese \n\nGrunds\u00e4tze einzigartig. Ich darf zitieren: \u201eDie W\u00fcrde des \n\nMenschen ist unantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen \n\nist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt. Das Deutsche \n\nVolk bekennt sich darum zu unverletzlichen und unver\u00e4u-\n\n\u00dferlichen Menschenrechten als Grundlage jeder mensch-\n\nlichen Gemeinschaft, des Friedens und der Gerechtigkeit \n\nin der Welt.\u201c Damit sind nicht nur Deutsche gemeint. Die \n\nW\u00fcrde aller Menschen ist unantastbar, auch die der durch \n\nden Anschlag betroffenen Familie in der Moschee der \n\nT\u00fcrkisch-Islamischen Gemeinde in Dresden. Deshalb \n\ngeh\u00f6rt ihnen heute unser Mitgef\u00fchl und unsere Solidarit\u00e4t. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der  \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach der Abg. Stange. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit tiefer \n\nBetroffenheit haben wir die Sprengstoffanschl\u00e4ge am \n\nvorletzten Abend hier in Dresden in der Moschee Dres-\n\nden-Cotta und am Internationalen Congress Center zur \n\nKenntnis genommen. Der oder die T\u00e4ter haben zumindest \n\nbilligend eine Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben unbetei-\n\nligter Menschen in Kauf genommen. Hier ist eine klare \n\nGrenze \u00fcberschritten und das Gewaltmonopol des Staates \n\nmissachtet worden. Insoweit ist hier ein konsequentes \n\nHandeln des Staates, aller staatlichen Institutionen gefor-\n\ndert und der Einsatz aller Ressourcen, um die oder den \n\nT\u00e4ter zur Verantwortung zu ziehen. Ermittlungen sind an \n\ndieser Stelle aber Sache von Polizei und Staatsanwalt-\n\nschaft. Wir sollten derzeit nicht leichtfertig \u00fcber T\u00e4ter \n\nspekulieren oder diesen schrecklichen Anschlag instru-\n\nmentalisieren. Wenn die T\u00e4ter gestellt sein werden \u2013 \n\nwovon ich ausgehe und was ich hoffe \u2013, dann sind sie \n\nkonsequent durch die Justiz mit aller Klarheit und H\u00e4rte \n\nder rechtlichen und gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zur \n\nVerantwortung zu ziehen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich der Polizei f\u00fcr ihr Handeln \n\nhier in Dresden ausdr\u00fccklich danken \u2013 der Polizeidirekti-\n\non und dem Pr\u00e4sidenten Horst Kretzschmar f\u00fcr ihren \n\nEinsatz. Ich danke auch dem Operativen Abwehrzentrum. \n\nZumindest aus unserer Wahrnehmung wurden sehr \n\nschnell und konsequent die erforderlichen Ermittlungen \n\naufgenommen, wurde Tatortsicherung betrieben und \n\nwerden zurzeit die Ermittlungen auf Hochtouren gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nZugleich m\u00f6chte ich der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\ndanken. Herr Staatsminister Ulbig ist vor Ort in der \n\nMoschee Dresden-Cotta mit den Betroffenen unmittelbar \n\nins Gespr\u00e4ch gekommen und hat den Kontakt gesucht. \n\nDamit hat er insbesondere deutlich gemacht, dass wir \n\nhinter jenen stehen, die Opfer solcher Gewalttaten wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch danke aber auch Herrn Staatsminister Dulig und Frau \n\nStaatsministerin Stange, die gestern Abend bei einer \n\nMahnwache ein deutliches Zeichen gesetzt haben, n\u00e4m-\n\nlich dass es unabh\u00e4ngig von der politischen \u00dcberzeugung \n\nnicht akzeptabel ist und dass wir es nicht hinnehmen \n\nwerden, dass Gewalttaten gegen Menschen den politi-\n\nschen Diskurs ersetzen. Wir stehen solidarisch zu jenen \n\nMenschen, die Opfer solcher Taten werden. \n\nDer Verrohung unserer Gesellschaft, die wir seit Monaten \n\nzur Kenntnis nehmen, und auch der Spirale der Gewaltbe-\n\nreitschaft m\u00fcssen wir gemeinsam konsequent entgegen-\n\ntreten. Egal wer die T\u00e4ter sind: Gewalt ist in jedem Fall \n\ninakzeptabel. Weder F\u00e4uste, Steine noch Flaschen und \n\nschon gar nicht Sprengstoffanschl\u00e4ge sind in der politi-\n\nschen und gesellschaftlichen Auseinandersetzung tolerier-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3336 \n\nDemokratie lebt vom Wettstreit der Meinungen und von \n\nder F\u00e4higkeit zum Kompromiss, aber nicht von einer \n\nSpirale der Gewalt und der Gewaltbereitschaft. Wir \n\nm\u00fcssen deutlich machen, dass diese abscheulichen Taten \n\nnicht Sachsen, nicht Dresden und nicht die hier lebenden \n\nMenschen widerspiegeln. Es ist eine Minderheit Einzel-\n\nner, die sicherlich auch im Kontext einer gesellschaftli-\n\nchen Debatte immer mehr zu Gewalt neigt, aber das ist \n\nnicht die Mehrheit. \n\nWir m\u00fcssen hier gemeinsam, egal welcher politischen \n\n\u00dcberzeugung wir zuzuordnen sind, egal welche gesell-\n\nschaftlichen Perspektiven und Positionen wir f\u00fcr uns \n\nfinden, deutlich machen: Das spiegelt nicht unser Land, \n\nnicht unsere Gesellschaft wider. Deshalb wollen wir \u2013 \n\nauch im Hinblick auf die anstehenden Feierlichkeiten zum \n\nTag der Deutschen Einheit \u2013 ein deutliches Zeichen f\u00fcr \n\nDresden, f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr die Bundesrepublik setzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir wollen die Feierlichkeiten an diesem Wochenende \n\nfriedlich begehen. Wir wollen, dass die Welt, dass \n\nDeutschland zu Gast ist in Dresden, in Sachsen, um \n\nunseren Nationalfeiertag zu feiern \u2013 nicht nur unseren \n\nNationalfeiertag, sondern eben auch die damit verbunde-\n\nnen Werte unserer Gesellschaft. \n\nIch bin sicher, dass die Polizei das Sicherheitskonzept \n\nentsprechend angepasst hat, dass sie weitere Ma\u00dfnahmen \n\nergreift und damit Sorge daf\u00fcr tragen wird, dass wir \n\nfriedlich miteinander feiern k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich aber auch einen Aufruf an alle \n\npolitischen Kr\u00e4fte senden \u2013 egal wo sie sich verortet \n\nf\u00fchlen \u2013, sich auch mit Blick auf die Ereignisse vom \n\nvorletzten Abend genau zu \u00fcberlegen, welche Art und \n\nWeise des Diskurses man zur freien Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\nw\u00e4hlt. Wir stehen gemeinsam in der Verantwortung, \n\ngerade jetzt daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass hier in Dresden \n\ndas, was unsere Gesellschaft, unseren Staat, unsere \n\ndemokratischen Grunds\u00e4tze ausmacht, auch gelebt wer-\n\nden kann. Es soll ein Nationalfeiertag werden, der fried-\n\nlich stattfindet und der M\u00f6glichkeiten l\u00e4sst, auch den \n\npolitischen Diskurs zu suchen \u2013 der sicherlich auch \n\nUnterschiede zeigen kann, der aber die Friedlichkeit und \n\ndie F\u00e4higkeit zum Dialog in den Mittelpunkt stellt. \n\nZeigen wir der Welt und zeigen wir Deutschland, dass \n\nman hier in Dresden, in Sachsen friedlich miteinander \n\nfeiern kann. Tragen wir alle gemeinsam daf\u00fcr Sorge, dass \n\ndas, was wir vorletzten Abend erlebt haben, diese Gesell-\n\nschaft nicht noch weiter spaltet, sondern nutzen wir es, \n\num gemeinsam die Verantwortung f\u00fcr unser Land zu \n\nsuchen \u2013 gerade im Hinblick auf den Tag der Deutschen \n\nEinheit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei den LINKEN, der AfD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Herr \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es schlie\u00dft sich \n\nHerr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion an. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister Ulbig, ich danke Ihnen, dass Sie das \n\nParlament und die \u00d6ffentlichkeit so umfassend \u00fcber die \n\nLage nach den beiden Anschl\u00e4gen in Dresden vorgestern \n\nAbend informiert haben. Diese beiden Anschl\u00e4ge auf die \n\nMoschee und auf das Internationale Congress Centrum \n\nverunsichern und verst\u00f6ren viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin unserem Land. \n\nIch danke deshalb ausdr\u00fccklich der Polizei f\u00fcr ihre \n\nschnelle Reaktion, die schnelle Aufnahme der Ermittlun-\n\ngen und vor allem auch f\u00fcr den Schutz f\u00fcr besonders \n\ngef\u00e4hrdete Objekte nach den Anschl\u00e4gen. Ich danke Ihnen \n\nauch daf\u00fcr, dass Sie noch einmal dargestellt haben, wie \n\ndie zeitlichen Abl\u00e4ufe waren, und insbesondere auch \n\ndaf\u00fcr, wie schnell die Tatortgruppe des Landeskriminal-\n\namts vor Ort war und entsprechend Spurensicherung \n\nbetrieben hat. \n\nDie Ermittlungen der Polizei dauern zwar noch an \u2013 und \n\nsicherlich lassen die Ermittler auch keine M\u00f6glichkeit aus \n\n\u2013; dennoch haben Sie vorhin und hat auch Herr Polizei-\n\npr\u00e4sident Kretzschmar gestern fr\u00fch und auch in der \n\nPressekonferenz gestern um 13:00 Uhr in Bezug auf die \n\nangegriffene Moschee eine eindeutige Bewertung vorge-\n\nnommen: dass es sich mit einiger Wahrscheinlichkeit um \n\neine fremdenfeindlich motivierte Tat gehandelt hat. \n\nZum Gl\u00fcck ist hier nur Sachschaden entstanden, aller-\n\ndings hing das im Falle der Familie des Imam der Cottaer \n\nMoschee eher vom Zufall ab als von dem zu vermutenden \n\nPlan der T\u00e4ter. Unerheblich, aus welcher Richtung diese \n\nbeiden Anschl\u00e4ge kamen: Die SPD-Fraktion und ich \n\npers\u00f6nlich verurteilen sie zutiefst, denn Gewalt darf \n\nniemals ein Mittel zur Durchsetzung politischer Ziele \n\nsein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN, der AfD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nLeider markieren beide Anschl\u00e4ge den vorl\u00e4ufigen H\u00f6he-\n\npunkt einer unheilvollen Entwicklung in unserer Gesell-\n\nschaft, die uns alle betrifft \u2013 zuvorderst, n\u00e4mlich an den \n\nBrennpunkten, nat\u00fcrlich die Polizei. \n\nWir erleben seit einigen Monaten eine zutiefst gespaltene \n\nGesellschaft, in der zwischen Gruppen unterschiedlichster \n\nAuffassung kaum noch Austausch, kaum noch Kommuni-\n\nkation stattfinden kann. Wir erleben Radikalisierungspro-\n\nzesse in den unterschiedlichen Gruppen. Das f\u00fchrt zum \n\nAnstieg politisch motivierter Kriminalit\u00e4t; beispielsweise \n\nwerden aus Kritik gegen Asylpolitik Angriffe gegen \n\nGefl\u00fcchtete oder ihre Unterk\u00fcnfte. \n\nWir erleben, dass solche Gruppen von rechten Strukturen \n\n\u00fcbernommen werden \u2013 bis hin zur Gr\u00fcndung krimineller \n\noder gar terroristischer Vereinigungen; das Beispiel der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3337 \n\nGruppe FTL 360 wurde schon erw\u00e4hnt. Wir erleben aber \n\nauch eine weitere Radikalisierung bei militanten Linksau-\n\ntonomen, die beispielsweise zu einer Reihe von Gewaltta-\n\nten in Leipzig f\u00fchrte. Nat\u00fcrlich erleben wir auch religi\u00f6s \n\nmotivierte Radikalisierung. \n\nDiese Entwicklung f\u00fchrte bereits zu Straftaten in der \n\n\u00d6ffentlichkeit oder zu Lagen mit hohem Gefahrenpoten-\n\nzial f\u00fcr eine Vielzahl von Menschen. Wir hatten Anschl\u00e4-\n\nge auf Unterk\u00fcnfte, Angriffe auf Personen in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit, Gewalt zwischen Gruppen oder aber auch eine \n\nandauernde Gefahr f\u00fcr terroristische Anschl\u00e4ge, die \n\nabstrakt unver\u00e4ndert hoch ist. Und jetzt Dresden. \n\nUm es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch einmal deut-\n\nlich zu sagen: Es ist gut, dass die Polizei schnell gehan-\n\ndelt hat. Es ist gut, dass das Operative Abwehrzentrum die \n\nErmittlungen schnell \u00fcbernommen hat und wir schnellst-\n\nm\u00f6glich Ergebnisse und Hintergrundinformationen \n\nerwarten d\u00fcrfen. Es ist gut, dass in direkter Reaktion \n\nbesonders gef\u00e4hrdete Objekte besch\u00fctzt werden. Es ist gut \n\nund richtig, dass solche Gefahren Bestandteil des Sicher-\n\nheitskonzepts f\u00fcr das Deutschlandfest sind und dass die \n\nPolizei bereits zwei Tage fr\u00fcher als geplant in den Ein-\n\nsatzmodus gegangen ist \u2013 was bedeutet: besserer Schutz \n\ndes \u00f6ffentlichen Raums und mehr Kr\u00e4fte zur Absicherung \n\nin der Stadt. \n\nGrundfalsch w\u00e4re es aber, wenn wir unsere Freiheit, unser \n\nLebensgef\u00fchl, unsere demokratischen Grundwerte wei-\n\nterhin einschr\u00e4nken lie\u00dfen, denn dann w\u00fcrden die demo-\n\nkratiefeindlichen Gruppen gewinnen. Insbesondere solche \n\nGewalttaten haben doch zum Ziel, durch die Verbreitung \n\nvon Angst und Schrecken Demokratie auszuh\u00f6hlen, \n\nindem immer mehr Freiheitsrechte eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht zulassen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU  \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Hauptbotschaft der heutigen Debatte muss deshalb \n\nhei\u00dfen: Demokraten lassen sich von Demokratiefeinden \n\nnicht einsch\u00fcchtern. Anstatt der Logik der Angst zu \n\nfolgen, sorgen wir f\u00fcr mehr Demokratie, f\u00fcr mehr Offen-\n\nheit und zeigen den Antidemokraten immer wieder klar \n\ndie Grenzen auf. \n\nEine M\u00f6glichkeit bietet sich schon bei den Feierlichkeiten \n\nzum Tag der Deutschen Einheit am kommenden Wochen-\n\nende, dem Deutschlandfest \u2013 auch wenn das Fest ange-\n\nsichts schlechter Neuigkeiten zum Stand der deutschen \n\nEinheit nicht unumstritten ist. Das Signal muss sein: Es \n\nist ein Fest f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres \n\nLandes, auch mit den notwendigen Sicherheitsvorkehrun-\n\ngen. Gerade jetzt m\u00fcssen wir zeigen, dass uns politische \n\nGewaltt\u00e4ter nicht den Takt diktieren. \n\nMeine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen aber auch nicht \n\nzulassen, dass insbesondere muslimische Menschen in \n\nDeutschland durch die h\u00e4ufig von Populisten angeheizte \n\nDebatte ausgegrenzt werden. Deshalb war und ist es \n\nwichtig, Anteilnahme und Solidarit\u00e4t mit der jetzt be-\n\ntroffenen muslimischen Gemeinde, ihrem Imam und \n\nseiner Familie zu zeigen. Ich m\u00f6chte deshalb zun\u00e4chst \n\ndenen danken, die sich gestern aus diesem Grund zu der \n\nMoschee begeben haben. Das waren in den Morgenstun-\n\nden Herr Staatsminister Ulbig, Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange und Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nAm fr\u00fchen Abend fand dann vor der Moschee eine \n\nMahnwache statt, zu der \u00fcber hundert Menschen kamen. \n\nNeben vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern waren das der \n\nSuperintendent Christian Behr, Herr Staatsminister Dulig \n\nund erneut Frau Staatsministerin Dr. Stange. Solche \n\nSignale der Solidarit\u00e4t und des gegenseitigen Respekts \n\nhaben wir dringend n\u00f6tig, nicht nur nach Gewaltakten, \n\nsondern t\u00e4glich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist unser aller Aufgabe, ein friedliches und gutes \n\nZusammenleben in den Gemeinden und den Stadtteilen zu \n\norganisieren. Darum bem\u00fchen sich schon ganz viele \n\nMenschen; Menschen in Kirchgemeinden, in Vereinen, in \n\npolitischen Parteien und viele andere B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Aber wir m\u00fcssen mehr werden. \n\nEin Schl\u00fcssel k\u00f6nnten dabei die vielen Ehrenamtsb\u00fcnd-\n\nnisse sein, die sich jetzt schon f\u00fcr Weltoffenheit und ein \n\nbesseres Miteinander auf Augenh\u00f6he einsetzen. Ich bin \n\nmir sicher \u2013 damit komme ich zum Schluss \u2013: Die Demo-\n\nkratie wird sich dauerhaft durchsetzen. Deutschland, \n\nSachsen, Dresden wird gastfreundlich bleiben und weltof-\n\nfener werden. Demokratiefeinde haben am Ende schlechte \n\nErfolgsaussichten, weil sich der Rechtsstaat und die \n\nvielen Demokratinnen und Demokraten mit Kraft gegen \n\nihre Umtriebe wehren. Ich sage heute: Wir schaffen das! \n\nPacken wir es an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion verurteilt \n\nmit aller Entschiedenheit jegliche Form von Gewalt. Wir \n\nm\u00f6chten an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auf unseren Antrag \n\nmit der Drucksachennummer 6/3458 hinweisen, in der wir \n\nalle Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtags zu einer \u00c4ch-\n\ntung jeglicher politische Gewalt aufriefen. Leider wurde \n\nunser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Die \n\nAktualit\u00e4t unseres Antrags wird leider einmal mehr sehr \n\ndeutlich. \n\nWir werden uns zu diesem Zeitpunkt in keinerlei Diskus-\n\nsion begeben, was Motivation und Hintergr\u00fcnde dieser \n\nTat betreffen. Die AfD-Fraktion wei\u00df, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden ergebnisoffen ermitteln. Wir gehen davon \n\naus, dass die Polizei alles daf\u00fcr Notwendige tun wird, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3338 \n\ndie T\u00e4ter schnell dingfest zu machen. Die zeitversetzte \n\nInformation durch die Polizei befinden wir f\u00fcr richtig, da \n\nso fundierte Ermittlungen nicht durch die Presse und \n\nSchaulustigen gest\u00f6rt wurden. Weiterhin ist es kontrapro-\n\nduktiv, sich in jegliche Form von Mutma\u00dfungen zu \n\nverlaufen. Die mediale Aufmerksamkeit ist wieder einmal \n\nriesig und leider stellenweise auch undifferenziert. Das \n\nAnsehen des Freistaates und unserer Landeshauptstadt \n\nDresden wird auch \u00fcber die Landesgrenzen hinaus massiv \n\ngesch\u00e4digt. Wir hoffen, dass es zu keinen weiteren Aus-\n\nwirkungen auf die Feierlichkeiten zum Tag des Deutschen \n\nEinheit kommen wird. In diesem Zusammenhang ist es \n\nrichtig und eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, diese Taten \n\nentschieden zu verurteilen. Andererseits w\u00e4re es aber auch \n\neine pauschale Abqualifizierung von Sachsen und seinen \n\nvier Millionen B\u00fcrgern, nicht nur falsch, sondern auch \n\npolitisch unangebracht. \n\nEs darf nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, dass die allge-\n\nmeine Situation in Deutschland \u00e4hnlich gelagert ist. \n\nLeider ist Sachsen kein Einzelfall und Dresden keine \n\nGewaltmetropole. Die AfD ist froh, dass es nicht zu solch \n\nschrecklichen Ereignissen wie in M\u00fcnchen oder N\u00fcrnberg \n\ngekommen ist. Aber auch bei diesen Anschl\u00e4gen in \n\nunserer Heimat hat der T\u00e4ter oder haben die T\u00e4ter es \n\nbilligend in Kauf genommen, dass es zu Verletzten oder \n\nTodesopfern h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen. Die in der Moschee \n\nwohnhafte Familie und deren Nachbarn sind Gott sei \n\nDank nicht zu Schaden gekommen. \n\nWie schon zu anderen Begebenheiten, f\u00fchren wir eine \n\nweitere Sonderdebatte im Landtag durch. Anhand der \n\nAnschl\u00e4ge sehen wir aber, dass Regierungserkl\u00e4rungen \n\nund dazu gef\u00fchrte Debatten keinerlei Wirkung zeigen. \n\nNeben der Verst\u00e4rkung der Polizei und Justiz m\u00fcssen \n\nendlich weitere Ma\u00dfnahmen getroffen werden. Eine \n\nfraktions\u00fcbergreifende Zusammenarbeit im s\u00e4chsischen \n\nParlament, wenn es um innere Sicherheit und den Schutz \n\nunserer B\u00fcrger geht, w\u00e4re ein erster und konkreter Schritt \n\nin die richtige Richtung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. H\u00fctter \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Schock \n\nsitzt tief. Erneut ein mutma\u00dflich ausl\u00e4nderfeindlicher \n\nAnschlag. Viele Fragen und erneut ein Schatten, der sich \n\n\u00fcber Dresden und auch Sachsen legt. \n\nHerr Innenminister, ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich, dass \n\nSie umgehend Stellung hier und heute vor dem Landtag \n\nbezogen haben. Gerade in der aktuellen Situation ist dies \n\nein notwendiges Signal sowohl in Richtung der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in Sachsen als auch in Richtung jener, die \n\nam 3. Oktober zu uns kommen wollen. \n\nEs gilt auch von meiner Seite klar zu sagen: Wer einen \n\nSprengstoffanschlag auf eine Moschee ver\u00fcbt und dabei \n\nbilligend oder zielgerichtet Leib und Leben in Gefahr \n\nbringt, der begeht nicht nur widerw\u00e4rtige und verab-\n\nscheuungsw\u00fcrdige Straftaten, sondern richtet sich gegen \n\nunsere Werteordnung. Der feige Anschlag am Montag-\n\nabend war nicht nur ein Angriff auf ein Geb\u00e4ude und die \n\ndarin lebenden Menschen; es war ein feiger und nieder-\n\ntr\u00e4chtiger Anschlag auf eine ganze Religion und damit \n\nauch ein Angriff auf die Freiheit in unserer Republik und \n\nauf unsere pluralistische Gesellschaft. Das gilt es ent-\n\nschieden zu verurteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDem gilt es sich zu widersetzen und vonseiten der Politik \n\nauch entschieden entgegenzustellen. Unser Mitgef\u00fchl und \n\nunsere Solidarit\u00e4t gelten dem Imam der Moschee und \n\nseiner Familie, die nicht nur einen Sachschaden davonge-\n\ntragen, sondern auch gro\u00dfes psychisches Leid durch \n\ndiesen Anschlag erfahren haben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die konkrete Ermitt-\n\nlungsarbeit ist Sache der Polizei. Ich hoffe, dass es ihr \n\ngelingt, m\u00f6glichst schnell Ermittlungserfolge pr\u00e4sentieren \n\nzu k\u00f6nnen, um die Motivation und die Hintergr\u00fcnde der \n\nT\u00e4ter ans Tageslicht zu bef\u00f6rdern. Dennoch muss ich \n\nkonstatieren, dass man sich zwischenzeitlich gestern \n\nvollkommen unn\u00f6tig einigen Fragen auch vonseiten der \n\nPolizei ausgesetzt hat, die vermeidbar gewesen w\u00e4ren; \n\nStichwort: Tatortsicherung. Auch wenn dies jetzt erkl\u00e4rbar \n\nist und Sie, Herr Staatsminister, dazu klar Stellung bezo-\n\ngen haben, sage ich ganz deutlich: Gerade in der aktuellen \n\nSituation, gerade vor dem Hintergrund der mutma\u00dflichen \n\nMotivation der T\u00e4ter k\u00f6nnen wir es uns nicht erlauben, \n\ndass auch nur zwischenzeitlich f\u00fcr wenige Stunden ein \n\nAnschein entsteht, der den Eindruck hinterlassen hat, hier \n\nhabe man es bei der Ermittlungsarbeit nicht so genau \n\ngenommen. Ich bin Ihnen f\u00fcr die Klarstellung dankbar, \n\nw\u00fcnsche mir aber auch in diesen Fragen deutlich eine \n\nSensibilisierung in Richtung der Polizei, dass man derar-\n\ntig Vermeidbares zuk\u00fcnftig auch vermeidet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Polizei geht nach \n\nLage der Dinge von einem fremdenfeindlichen Anschlag \n\naus. Wenn dies zutrifft, dann ist der Anschlag ein erneuter \n\nAusdruck eines vergifteten gesellschaftlichen Klimas, \n\neines gesellschaftlichen Klimas, in dem augenscheinlich \n\ndie Hemmschwellen immer mehr br\u00f6ckeln, rote Linien \n\n\u00fcberschritten werden und der Hass sich in Gewalt endg\u00fcl-\n\ntig Bahn bricht, Ausdruck eines gesellschaftlichen Kli-\n\nmas, in dem zu lange zu wenig gegen Hass, Gewalt und \n\nMenschenfeindlichkeit unternommen wurde und vielmehr \n\nderen Apologeten teilweise politisch hofiert wurden oder \n\ngar bis in die Parlamente gelangen. Muss eigentlich \n\nimmer wieder etwas passieren, damit klar ist, dass eines \n\nder dr\u00e4ngenden Probleme in Sachsen, aber auch in \n\nDeutschland gefestigte rassistische Strukturen, islam-\n\nfeindliche Positionen und neonazistische Strukturen sind? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3339 \n\nWir haben es immer mehr mit einer neuen Qualit\u00e4t von \n\nGewalt bis hin zum Terror gegen Ausl\u00e4nder zu tun, wie \n\nwir es in der Vergangenheit \u2013 Stichwort Terrorgruppe \n\nFreital \u2013 auch in Sachsen erlebt haben. \n\nEs ist die Aufgabe der Politik, sich diesen Tendenzen und \n\ndiesem Klima des Hasses entschieden entgegenzustellen, \n\nanstatt es zu relativieren oder gar zu hofieren. Der feige \n\nund gezielte Anschlag auf die Moschee am Montag sollte \n\nuns eine letzte Lehre sein, endg\u00fcltig Haltung, Geschlos-\n\nsenheit und Entschlossenheit zu zeigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen den Men-\n\nschen in Sachsen endlich das Gef\u00fchl geben, in Freiheit \n\nund Sicherheit leben zu k\u00f6nnen. Damit meine ich weniger \n\njene, die am Tag der Deutschen Einheit feiern m\u00f6chten \n\nund um deren imagebedingtes Nichterscheinen wir uns \n\nnun vordringlich sorgen. Daf\u00fcr wird ein umfassendes \n\nSicherheitskonzept, wie es der Innenminister gerade \n\ndargestellt hat, sorgen. Ich meine stattdessen jene, die \n\nt\u00e4glich Anfeindungen und Gewalt ausgesetzt sind. Wir \n\nd\u00fcrfen es nicht zulassen, dass Menschen Angst vor der \n\nAus\u00fcbung ihrer Religion haben. Wir d\u00fcrfen es nicht \n\nzulassen, dass Menschen Angst vor politischer Bet\u00e4tigung \n\nhaben, weil sie das Gef\u00fchl haben, dadurch zur Zielscheibe \n\nf\u00fcr Gewaltt\u00e4ter oder gar terroristische Straftaten zu \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir d\u00fcrfen uns aber vor allem nicht an solche Zust\u00e4nde \n\ngew\u00f6hnen. Dass wir heute in einer Aktuellen Debatte \n\nnoch \u00fcber Bautzen debattieren werden, spricht in diesem \n\nZusammenhang B\u00e4nde. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass \n\nAnschl\u00e4ge, Gewalt, Anfeindungen und politische Ausei-\n\nnandersetzungen Realit\u00e4t im Freistaat Sachsen werden. \n\nWir d\u00fcrfen nicht scheibchenweise den Gegnern unserer \n\nRepublik das Feld \u00fcberlassen und ihnen erm\u00f6glichen, \n\nAngst und Hass zu verbreiten. Es ist sonst wie bei dem \n\nber\u00fchmten Bild des Frosches, der angeblich nicht merkt, \n\ndass die Temperatur in seinem Becken langsam immer \n\nweiter erh\u00f6ht wird, bis er schlussendlich gekocht wird. \n\nUnserer Werteordnung darf so etwas nicht passieren. Wir \n\nbrauchen endlich ein sp\u00fcrbares Aufwachen in Sachsen f\u00fcr \n\nMitmenschlichkeit und gegen Hass und Gewalt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nDamit gilt Folgendes: Es muss endlich Schluss mit dem \n\nAnbiedern an die Feinde unserer Republik oder Gegner \n\nunserer pluralistischen Werteordnung, egal ob innerhalb \n\noder au\u00dferhalb der Parlamente, sein. Unsere Aufgabe ist \n\nes, endlich dem Hass und der Gewalt den N\u00e4hrboden zu \n\nentziehen, statt diesen zu bereiten. Es gilt, durch entspre-\n\nchendes Agieren der Sicherheitsbeh\u00f6rden, aber auch \n\ndurch eine klare Haltung der Politik alles daranzusetzen, \n\ndass sich derartig feige Anschl\u00e4ge wie am Montag nicht \n\nmehr wiederholen \u2013 weder am Wochenende noch in den \n\nkommenden Wochen oder in Zukunft, egal ob in Sachsen \n\noder irgendwo anders in Deutschland. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zu guter Letzt m\u00f6chte \n\nich eine klare und deutliche Botschaft meiner Fraktion \n\naussprechen: Man mag den deutschen Nationalfeiertag \n\nbegehen, wie es einem pers\u00f6nlich lieb ist. Es muss aber \n\nFolgendes klar sein: Jeder Mensch, der am 3. Oktober in \n\nDresden diesen bei einem B\u00fcrgerfest begehen m\u00f6chte, \n\nmuss dies in Freiheit und Sicherheit tun k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir d\u00fcrfen der Angst nicht das Feld \u00fcberlassen. Das \n\nReden von einem Krisenmodus, wie es bei der Polizei \n\ngestern \u00fcblich war, ist, ehrlich gesagt, wenig hilfreich. Ich \n\nbin mir sicher, dass die Polizei dies durch geeignete \n\nMa\u00dfnahmen, wie es auch heute vonseiten des Innenminis-\n\nters dargestellt wird, sicherstellt und die Sicherheit aller \n\nMenschen am Wochenende gew\u00e4hrleistet sein wird. Wir \n\nd\u00fcrfen uns, wie es schon viele Kollegen hier gesagt \n\nhaben, nicht von Hass und Gewalt einsch\u00fcchtern lassen \n\nund damit schlussendlich den T\u00e4tern den Erfolg organisie-\n\nren, den sie mit ihren Taten erreichen m\u00f6chten. Wir \n\nd\u00fcrfen aber am Wochenende auch nicht so tun, als w\u00e4re \n\nnichts gewesen. \u00dcber dem Wochenende liegt durchaus \u2013 \n\naufgrund der Ereignisse am Montag \u2013 ein Schatten, der \n\nuns alle zum Nachdenken, aber vor allem zum Handeln \n\nund Eintreten f\u00fcr die Grundwerte eines wiedervereinten \n\nDeutschlands bringen muss: f\u00fcr Freiheit, Menschlichkeit \n\nund Rechtsstaatlichkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann. Er sprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Damit ist \n\ndie Aussprache zur Erkl\u00e4rung des Staatsministers des \n\nInnern beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3340 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Fortschrittsbericht 2015:  \n\nGute Investitionen in Sachsens Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Integration \u201eeventbetonter Jugendlicher\u201c \n\ngescheitert \u2013 Gewalt darf nicht erfolgreich sein!  \n\nLehren aus den Vorf\u00e4llen von Bautzen ziehen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten und GR\u00dcNE 10 Minuten. Der Staatsregierung stehen \n\nzweimal 10 Minuten zur Verf\u00fcgung, wenn sie das \n\nw\u00fcnscht. Au\u00dferdem hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte in der Zweiten Aktuellen Debatte um das Wort \n\ngebeten. Ich schlage vor, ihm das Wort nach den Beitr\u00e4-\n\ngen der Fraktionen und vor der Staatsregierung zu ertei-\n\nlen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Ich sehe keinen \n\nWiderspruch. Wir k\u00f6nnen also so verfahren. \n\nIch rufe auf \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nFortschrittsbericht 2015: Gute Investitionen in Sachsens Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDas Wort ergreift Herr Kollege Liebhauser f\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion CDU. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das \n\nFinanzausgleichsgesetz sieht vor, dass die f\u00fcnf neuen \n\nBundesl\u00e4nder berichten. Berichten sollen sie \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201e\u00fcber die Fortschritte bei der Schlie\u00dfung der Infrastruk-\n\nturl\u00fccke und die Verwendung der erhaltenen Mittel zum \n\nAbbau teilungsbedingter Sonderlasten\u201c. Das ist am \n\n7. September durch die Vorlage des Fortschrittsberichts \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss erfolgt. \n\nInsgesamt geht es um 156 Milliarden Euro an Solidar-\n\npakt-II-Mitteln. Das sind die Mittel, die den neuen L\u00e4n-\n\ndern und Berlin in einem Zeitraum von 2005 bis 2019 zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Allein im Korb I reden wir \u00fcber \n\n105 Milliarden Euro, was die sogenannten Sonderbe-\n\ndarfserg\u00e4nzungszuweisungen, die SoBEZ-Mittel, anbe-\n\nlangt. Anf\u00e4nglich hatte Sachsen 2,7 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Im Jahr 2015 standen noch reichlich 1,3 Mil-\n\nliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Ihnen allen ist bekannt, dass \n\nbis zum Jahr 2020 diese Mittel auf null abgeschmolzen \n\nwerden. Es ist momentan noch keine Nachfolgeregelung \n\ngeschaffen worden, obwohl bekannt ist, dass hier noch ein \n\nerheblicher Aufholprozess bzw. Nachholbedarf besteht. \n\nDie SoBEZ-Nachweisquote auf Landesebene bel\u00e4uft sich \n\nauf 179 % im Jahr 2015. Das ist der h\u00f6chste Wert seit \n\ndem Jahr 1995 und hat verschiedene Gr\u00fcnde. Ein wesent-\n\nlicher Grund ist die Zuf\u00fchrung in das Sonderverm\u00f6gen \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c, welches wir im Dezem-\n\nber 2015 beschlossen haben und in dem Jahr auch kom-\n\nplett finanziert wurde. Das ist auch ein wesentlicher \n\nGrund, warum die Investitionsquote bei erfreulichen 20 % \n\nliegt. Das ist nat\u00fcrlich auch dem Einmaleffekt \u201eBr\u00fccken \n\nin die Zukunft\u201c in H\u00f6he von 2,7 % zu verdanken. Der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber sei noch angemerkt, dass die \n\nZuf\u00fchrung zum Garantiefonds bei den Investitionen keine \n\nRolle spielt. Es ist wichtig, dies noch einmal zu erw\u00e4hnen. \n\nZusammen mit der kommunalen Ebene haben wir einen \n\nRekordwert erreicht. Die Nachweisquote liegt bei 273 %. \n\nDas ist im Prinzip auch der vollst\u00e4ndige und zweckent-\n\nsprechende Nachweis der Verwendung der SoBEZ-Mittel. \n\nWenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass 3,4 Milliarden Euro \n\nrechnerisch m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren, Finanzierungen mit \n\nden SoBEZ vorzunehmen, dann ist das durchaus ein \n\nstolzer Wert, den wir erreicht haben. Ein besonderer Dank \n\ngilt dabei vor allem der kommunalen Ebene, deren Finan-\n\nzen und Investitionen daran einen gro\u00dfen Anteil haben. \n\nWie sehen nun diese konkreten Zahlen im wirtschaftli-\n\nchen Sinn betrachtet aus? Das Bruttoinlandsprodukt hat \n\neinen Wert von 74,8 % des Bundesdurchschnitts. Die \n\nBruttowertsch\u00f6pfungsquote liegt bei 79,5 %. Wir haben \n\neinen Exportrekord im Jahr 2015 erreicht, das bedeutet \n\neine Steigerung um 7 %. Die Arbeitslosenquote lag 2015 \n\nbei 8,2 %. Hier \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal besonders \n\nerw\u00e4hnen \u2013 ist eine Halbierung der Arbeitslosenquote im \n\nVergleich zu 2006 mit 17 % erreicht worden. Auch die \n\nArbeitslosigkeit in Sachsen im Vergleich zu den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern liegt 1 % unter deren Durchschnitt. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3341 \n\ndenke, meine Damen und Herren, auch so geht s\u00e4chsisch. \n\nDarauf d\u00fcrfen wir stolz sein, und wir k\u00f6nnen stolz darauf \n\nsein, dass Sachsen auf einem guten Weg ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber der Angleichungsgrad in G\u00e4nze liegt derzeit eben \n\nnoch nicht einmal bei 80 %. Der Fortschrittsbericht zeigt, \n\ndass wir nach 26 Jahren deutscher Einheit zwar viele \n\nErfolge erreicht haben, aber weiterhin noch viel zu tun ist. \n\nHierbei ist es, abschlie\u00dfend gesagt, wichtig, dass wir in \n\nden Verhandlungen mit dem Bund, was die Nachfolgere-\n\ngelungen ab 2020 betrifft, eine Nachfolgeregelung errei-\n\nchen, damit wir auch weiterhin das dringend ben\u00f6tigte \n\nGeld bekommen, um die zweifelsohne noch vorhandene \n\nInfrastrukturl\u00fccke St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu schlie\u00dfen. Da bin \n\nich optimistisch. Wie gesagt: Wir sind auf einem guten \n\nWeg, auch dank unserer soliden Finanzpolitik. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die eine antragstellende \n\nFraktion ist die CDU, die andere die SPD. F\u00fcr diese SPD-\n\nFraktion spricht jetzt unser Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Fortschrittsbericht 2015 \u2013 wer \n\nihn sich anschaut, wird feststellen: sehr klar strukturiert, \n\ngut beschrieben, inhaltlich sauber aufgearbeitet. Warum \n\nsage ich das? Es gibt mir immer noch Hoffnung f\u00fcr \n\nunseren s\u00e4chsischen Beteiligungsbericht. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nKommen wir zum Inhalt. Viele Indikatoren \u2013 so be-\n\nschreibt es der Fortschrittsbericht \u2013 zeigen in Sachsen \n\nnach oben, das ist erfreulich: Einwohnerzahlen, Arbeits-\n\nmarkt, Bruttoinlandsprodukt, daraus abgeleitet nat\u00fcrlich \n\nSteuereinnahmen. Jetzt wurde erst ver\u00f6ffentlicht, dass \n\nSachsen bundesweit 2016 \u00fcberdurchschnittliche 2,5 % \n\nerreichte. Das ist gut f\u00fcr Sachsen und zeigt nat\u00fcrlich auch, \n\ndass Sachsen von dieser Koalition gut regiert wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben auf staatlicher Seite eine Erf\u00fcllungsquote von \n\n179 %. Ich kenne das aus den Meldungen der \u201eFreien \n\nPresse\u201c zu DDR-Zeiten. Das waren die Ergebnisse in der \n\nLandwirtschaft. Wir m\u00fcssen sehen, dass hier Sondereffek-\n\nte gelten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass ich \n\nstolz darauf bin, dieses Br\u00fcckenprogramm 2015 generiert \n\nzu haben und dass dieses Programm viele Neuheiten \n\nenth\u00e4lt. Ich rede nicht nur \u00fcber die H\u00f6he \u2013 dieses Pro-\n\ngramm mit einem Volumen von 800 Millionen Euro \n\ngeneriert 1 Milliarde Euro Investitionen in den n\u00e4chsten \n\nvier bis f\u00fcnf Jahren; wir haben auch die Planbarkeit \n\nhergestellt, die Verwendbarkeit verbessert und das Thema \n\nInvestitionsbegriff in Richtung Instandhaltung erweitert. \n\nDas sind alles Faktoren, die dem Land guttun, die den \n\nKommunen die Flexibilit\u00e4t geben und die diese in die \n\nLage versetzen, ihren Beitrag zum Fortschrittsbericht f\u00fcr \n\ndie Verwendung der SoBEZ-Mittel zu leisten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Seite 18 des Fortschrittsberichts fasst im Wesentli-\n\nchen die Ergebnisse treffend zusammen. Wir m\u00fcssen \n\nsehen, dass wir bei den Kommunen durchaus Probleme \n\nhaben. Das hat der Finanzminister an dieser Stelle beim \n\nFAG schon einmal beschrieben. Die M\u00f6glichkeiten der \n\nSteuereinnahmen sind bei den Kommunen im Wesentli-\n\nchen ausgereizt, was eine immer st\u00e4rkere Abh\u00e4ngigkeit \n\nder Kommunen vom s\u00e4chsischen FAG erzeugt. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen m\u00f6chte ich zusammenfassen: Die \n\nSoBEZ-Abschmelzung hat ihren Schrecken f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen verloren. Sie findet statt \u2013 wir k\u00f6nnen \n\nsie kompensieren. Viel wichtiger ist, dass wir die Mittel \n\nordentlich verwenden. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf Probleme eingehen. \n\nWir m\u00fcssen schauen, dass wir in unseren landeseigenen \n\nEinrichtungen wie SIB, LASuV und Landestalsperren-\n\nverwaltung, das Personal bereitstellen, das auch in Zu-\n\nkunft die Investitionen, die PS auf die Stra\u00dfe bringt. Sie \n\nm\u00fcssen planen und ausschreiben k\u00f6nnen, damit letztlich \n\ngebaut werden kann. Das wird die Herausforderung dieses \n\nund auch des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIn Anbetracht der Debatte, die wir vor Eintritt in die \n\nTagesordnung hatten, aber auch des Berichtes der Bun-\n\ndesregierung zum Stand der deutschen Einheit muss man \n\nganz deutlich feststellen: Ohne Investitionen in unsere \n\nGesellschaft, in unsere K\u00f6pfe, in Bildung, in Zusammen-\n\nhalt, in Ehrenamt \u2013 ohne Investitionen in diese Bereiche \n\nist auch jede Investition, so w\u00fcnschenswert sie ist, in \n\nHardware, in Schulen, in Kitas oder Stra\u00dfen wirkungslos. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDenn dann werden wir das Ziel der Angleichung der \n\nLebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West nicht erreichen. Das \u2013 \n\nso denke ich \u2013 ist Aufgabe dieser Koalition. Wir werden \n\nuns der Herausforderung stellen, diese Angleichung der \n\nLebensverh\u00e4ltnisse zu erreichen, um damit dem Klima, \n\ndas sich zurzeit in Sachsen breitmacht und sich auch am \n\nMontagabend dokumentiert hat, ganz klar die Stirn zu \n\nbieten. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pecher hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr DIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3342 \n\nDie Koalition ist offensichtlich in Feierlaune. 273 % \n\nPlan\u00fcbererf\u00fcllung \u2013 das sind die Berichte aus der Ernte-\n\nschlacht. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von unserer \n\nSeite. Wunderbar, wir d\u00fcrfen uns freuen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Bei uns stimmen sie!) \n\nSie haben eine Aktuelle Debatte zum Thema \u201eGute \n\nInvestitionen in Sachsens Zukunft\u201c angeregt. Offensicht-\n\nlich ist Zukunft das neue Lieblingswort von CDU und \n\nSPD. Wir haben einen Fonds \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. \n\nWir haben den Zukunftssicherungsfonds und jetzt auch \n\neine Aktuelle Debatte zur Zukunft. \n\n(Zurufe der Abg. Jens Michel, CDU,  \n\nund Volkmar Winkler, SPD) \n\nNun ist es mit der Zukunft immer dasselbe: Sie kann sich \n\nleider nicht dagegen wehren, von Ihnen in Beschlag \n\ngenommen zu werden. So m\u00fcssen wir einfach hinnehmen, \n\ndass Sie diesen Titel f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Inso-\n\nfern lie\u00dfe es sich lustvoll einschlagen, auch auf die Frage, \n\nwelche Investitionen mit welchen Wirkungen erteilt \n\nwerden. Das will ich gar nicht tun. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wir machen das!) \n\nNur ein kleiner Schritt zur\u00fcck. Als die Zukunft noch \n\nZukunft war, haben Sie ein paar Entscheidungen getrof-\n\nfen. Ich wei\u00df nicht, ob der eine oder andere, der verzwei-\n\nfelt nach einem Kitaplatz sucht, ob die eine oder der \n\nandere, der verzweifelt nach einem Schulplatz sucht, ob \n\ndie wirklich der Auffassung waren, dass Ihre Entschei-\n\ndungen f\u00fcr die Zukunft dieses Landes die richtigen waren, \n\nmeine Damen und Herren von CDU und auch SPD. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben schon darauf hingewiesen, dass es um den \n\nFortschrittsbericht geht. Investitionen in den Fortschritt \n\nsind das eine, aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch einmal \n\nRes\u00fcmee dar\u00fcber ziehen, was eigentlich Aufholprozess \n\nhei\u00dft, Aufholprozess der neuen L\u00e4nder gegen\u00fcber dem \n\nWesten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nNachholprozess hei\u00dft das!) \n\n\u2013 Meinetwegen auch Nachholprozess, das ist vollkommen \n\negal. Ich betreibe hier keine Semantik. Wir wollen \u00fcber \n\nThemen und Inhalte reden, Kollege. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ja etwas Neues!) \n\nDieser Fortschritt \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 \n\nstagniert, und das nicht erst seit gestern, seit diesem Jahr \n\noder seit 2015. In den letzten f\u00fcnf bis zehn Jahren kom-\n\nmen wir nicht \u00fcber die gl\u00e4serne Decke. \n\nDas Bruttoinlandsprodukt ist ebenfalls angesprochen \n\nworden. Wir bewegen uns um die 70 %. Gestern erst hat \n\nsich Kollege Ragnitz in den \u201eDresdner Neuesten Nach-\n\nrichten\u201c dar\u00fcber ausgelassen. Das sind immer noch 30 % \n\nAbstand zum Westen. \n\nWenn wir uns ein paar Kennzahlen nehmen, zum Beispiel \n\naus dem Bericht zum Stand der deutschen Einheit, dann \n\nwird das Ausma\u00df ziemlich deutlich, aber auch die Ursa-\n\nchen, an denen das liegen kann. Im Osten arbeitet jeder \n\nZehnte in einem Unternehmen, das mehr als tausend \n\nBesch\u00e4ftigte hat. Im Westen ist das jeder Vierte. Daran \n\nmacht sich ein Gro\u00dfteil der Probleme fest, die wir im \n\nOsten haben und die dazu f\u00fchren, dass wir nicht \u00fcber \n\ndiese Schwelle von 70 bis 75 % kommen. Das betrifft die \n\nKleinteiligkeit der ostdeutschen Wirtschaft. \n\nKollege Pecher hat meines Erachtens zu Recht auf ein \n\nThema hingewiesen, das wir gleich noch einmal vertiefen \n\nk\u00f6nnen. Die Bundesbeauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, \n\nFrau Gleicke, hat das Thema sehr deutlich und intensiv \n\nangesprochen. Es geht um die gesellschaftliche und \n\nwirtschaftliche Entwicklung des Ostens und nat\u00fcrlich \n\nauch Sachsens, weil das nun einmal im Osten liegt. Das \n\nProblem ist die fremdenfeindliche Einstellung. Davon \n\ngeht \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die gesell-\n\nschaftliche, aber auch die wirtschaftliche Entwicklung der \n\nneuen L\u00e4nder\u201c aus. Wenn wir uns das vergegenw\u00e4rtigen, \n\nzeigt sich, dass Sie das Thema noch zu kurz angetippt \n\nhaben. \n\n(Mario Pecher, SPD:  \n\nIch wusste, dass Sie noch reden!) \n\n\u2013 Es ist sch\u00f6n, dass Sie damit rechnen d\u00fcrfen, dass ich \n\ndieses Thema anspreche. \n\nGeht es bei Investitionen nur darum, eine sch\u00f6ne bauliche \n\nH\u00fclle zu schaffen, oder geht es darum, Gesellschaft zu \n\nformen, der Gesellschaft die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nZivilgesellschaft zu produzieren? Welche Verantwortung \n\nhat Politik dabei? \n\nInsofern freue ich mich zu h\u00f6ren, dass das Problem, das \n\ndie Bundesregierung angesprochen hat, zumindest der \n\nKoalitionspartner SPD verst\u00e4rkt bei der Frage ber\u00fccksich-\n\ntigt, welche Investitionen das Land braucht. Das sind \n\nInvestitionen in die K\u00f6pfe. Wir freuen uns \u00fcber diese \n\nEinsicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nScheel, Fraktion DIE LINKE, spricht nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kollegin Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eGute Investiti-\n\nonen in Sachsens Zukunft\u201c \u2013 es ist keine \u00dcberraschung, \n\ndass die Koalition, die Fraktionen von CDU und SPD, \n\ndies zu einem Loblied auf ihre eigene Arbeit genutzt hat. \n\nGenauso normal ist aber auch, dass die Opposition ein \n\nwenig Kritik daran \u00fcbt. \n\nSo hat DIE LINKE bereits damit angefangen auszuf\u00fchren, \n\ndass es in der Tat nicht gen\u00fcgt zu sagen, dass Sachsen in \n\nden vorangegangenen Jahrzehnten vorangekommen ist; \n\ndenn noch immer stellen wir fest, dass an diversen Stellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3343 \n\nzwar investiert, aber nicht nachhaltig geplant wurde. So \n\nstellten wir im M\u00e4rz dieses Jahres fest, dass sich, obwohl \n\nes Investitionen \u00fcberdurchschnittlicher Natur in Stra\u00dfen, \n\nSchulen und Hochschulen gegeben hat, wie es zweifels-\n\nohne nach der friedlichen Revolution, nach der Wieder-\n\nvereinigung dringend notwendig war, zum Beispiel 42 % \n\nder Staatsstra\u00dfen in Sachsen in ungen\u00fcgendem Zustand \n\nbefinden und die Investitionen hinter den Abschreibungen \n\nzur\u00fcckbleiben. \n\nDas ist schon interessant, wenn man wei\u00df, dass bei jedem \n\nProjekt von Anfang an auch die Planung der Erhaltung \n\neinbezogen werden sollte. Umso verwunderlicher ist es, \n\ndass wir feststellen, dass auf Antrag der CDU die entspre-\n\nchenden Zust\u00e4ndigen der Regierung verlauten lassen, dass \n\nes aktuell an einer vorausschauenden Erhaltungsstrategie \n\nin diesem Bereich fehlt. Dabei verweise ich darauf, was \n\nwir bereits 2014 in unserem ersten Wahlprogramm f\u00fcr die \n\nLandtagswahl gefordert haben: Investitionen in Neuaus-\n\nbau. Die Umgehungsstra\u00dfen sind zweifelsohne weiterhin \n\nwichtig, aber Investitionen ohne Erhaltungsstrategie sind \n\nletztlich eine Fehlinvestition. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u00c4hnliches m\u00fcssen wir f\u00fcr den Schulhausbau feststellen. \n\nAuch hier liegen regelm\u00e4\u00dfig die F\u00f6rderantr\u00e4ge der Schul-\n\ntr\u00e4ger \u00fcber die zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel \n\nvor. Hinzu kommt, dass die Aufgabenteilung zwischen \n\nkommunalen Aufgaben bei Schulen und Landesaufgaben \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu einer Verschiebung der Verantwortung \n\nf\u00fchrt und am Ende die Sch\u00fcler unsere Leidtragenden sind. \n\nDass die Sch\u00fcler an diversen Stellen Kritik zu \u00e4u\u00dfern \n\nhaben, werden wir morgen vor diesem Hohen Hause \n\nerleben. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr einen anderen integralen Bestandteil \n\ndieses Freistaates, wenn ich an die Gesundheitsf\u00f6rderung \n\ndenke, n\u00e4mlich die Krankenh\u00e4user. Wir haben schon \n\neinige Male dar\u00fcber diskutiert, dass der Investitionsbedarf \n\nauch bei Krankenh\u00e4usern erheblich \u00fcber den geplanten \n\nHaushaltsmitteln liegt. \n\nWir fassen zusammen: Staatliche Aufgaben werden auch \n\nim Freistaat noch nicht in der Weise wahrgenommen, wie \n\nes sich viele B\u00fcrger w\u00fcnschen. Feststellen m\u00fcssen wir \n\nebenfalls \u2013 auch dies wurde bereits gesagt \u2013, dass die \n\nzuk\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aus den Son-\n\nderzuweisungen zur\u00fcckgehen werden. Das hei\u00dft, die \n\nAufgabe, diese Ausgaben zuk\u00fcnftig noch zu t\u00e4tigen, \n\nbesteht weiterhin, und sie wird nicht leichter. \n\nDer Aufholprozess der ostdeutschen L\u00e4nder, der in der Tat \n\nam Anfang eine steile Kurve beschrieb, hat sich in den \n\nvergangenen Jahren abgeflacht. Trotzdem stellen wir fest, \n\ndass die Aufgaben mitnichten bew\u00e4ltigt sind und ein \n\nwirtschaftlicher Aufholprozess, auch im Sinne einer \n\nSt\u00e4rkung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft, im Osten nicht \n\nmehr stattfindet. Daran haben auch wirtschaftliche und \n\npolitische Entscheidungen der Regierung einen gro\u00dfen \n\nAnteil, wie die Russland-Sanktionen oder auch die \n\nInvestitionsentscheidungen in der Landwirtschaft, die \n\njetzt zu gro\u00dfen Problemen f\u00fchren. So m\u00fcssen wir davon \n\nausgehen, dass dieser Aufholprozess wohl in den zuk\u00fcnf-\n\ntigen Jahren weiterhin zum Erliegen kommt. \n\nDamit sind wir nicht gl\u00fccklich. Wir werden versuchen, in \n\nunserem Rahmen daran mitzuwirken, dass die Staatsre-\n\ngierung diese Aufgaben gerade bei Stra\u00dfen und Schulen \n\nnicht aus den Augen verliert, und wir m\u00f6chten, dass \n\nSachsen auch weiterhin das Bundesland im Osten bleibt, \n\ndas eine starke Position bezieht. Allerdings erwarten wir \n\nvon der Staatsregierung auch, dass sie die Vorschl\u00e4ge der \n\nOpposition sehr viel ernster als bisher nimmt. Ziel muss \n\nim Osten weiterhin sein, dass wir unabh\u00e4ngiger von den \n\nTransferleistungen werden, von denen wir zurzeit in \n\nmassiver Weise abh\u00e4ngen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Dr. Petry \u2013 \n\nsie sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion \u2013 folgt nun f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die ostdeutschen L\u00e4nder \n\nerhalten viel Geld vom Bund, und im Gegenzug ist dem \n\nStabilit\u00e4tsrat j\u00e4hrlich zu berichten. Es handelt sich beim \n\nFortschrittsbericht mithin um einen Mittelverwendungs-\n\nnachweis \u2013 nicht weniger, aber eben auch nicht wesent-\n\nlich mehr. Wir nehmen also zur Kenntnis, dass die Staats-\n\nregierung dem Bund fristgem\u00e4\u00df einen Verwendungs-\n\nnachweis vorgelegt hat. Ob dem automatisch gute Investi-\n\ntionen in Sachsens Zukunft in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\ngegen\u00fcberstehen, wie der Titel dieser Aktuellen Debatte \n\nnahelegt, muss man sich allerdings genauer anschauen. \n\nKommen wir also zu den Investitionen in die Zukunft. Es \n\nsteht au\u00dfer Frage, dass viel Geld in Sachsens Infrastruktur \n\ninvestiert wurde und dies Sachsen auf vielen Gebieten \n\ndurchaus vorangebracht hat. Wenn man aber im Fort-\n\nschrittsbericht die methodischen Hinweise unter I.2 zur \n\nKenntnis nimmt, dass die Beurteilung des j\u00e4hrlichen \n\nFortschritts beim Aufbau Ost dort prim\u00e4r auf der Grund-\n\nlage rein haushalts- und finanzwirtschaftlicher Kennzah-\n\nlen erfolgt, dann kann man zu dem Ergebnis kommen, \n\ndass der Bericht \u00fcberhaupt keine qualifizierte Aussage \n\nzum Mitteleinsatz und dessen Erfolg treffen kann. \n\nIch m\u00f6chte das einmal illustrieren. Der studierende Sohn \n\nsoll dem wissbegierigen Vater \u00fcber sein Vorw\u00e4rtskommen \n\nim Studium berichten. \u201eNa, mein Junge, wie l\u00e4uft\u2018s denn \n\nso?\u201c, fragt dieser. \u201eSuper\u201c, sagt der Sohn, \u201eich habe eine \n\nMenge Geld f\u00fcr gute B\u00fccher ausgegeben, sogar deutlich \n\nmehr, als du mir gegeben hast.\u201c W\u00fcrden Sie allein daraus \n\nschon schlie\u00dfen, dass das Studium erfolgreich verl\u00e4uft? \n\nWahrscheinlich w\u00e4re man ja schon einmal froh, dass nicht \n\nalles f\u00fcr Partys draufgegangen ist; aber ob nach einigen \n\nJahren ein erfolgreicher Abschluss winkt oder einfach nur \n\nein gef\u00fclltes B\u00fccherregal, das w\u00e4re dann schon noch \n\ngesondert zu hinterfragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3344 \n\nAuch beim Thema Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungs-\n\nzuweisungen, SoBEZ, bezweifle ich, dass ausgegebenes \n\nGeld allein als Indikator geeignet ist, um Aussagen \u00fcber \n\npolitische Zielerreichung treffen zu k\u00f6nnen. Der Stabili-\n\nt\u00e4tsrat wird sich erst noch mit dem vorliegenden Bericht \n\n2015 befassen, und die Stellungnahme der Bundesregie-\n\nrung steht, glaube ich, ebenfalls noch aus. \n\nWas uns aber vorliegt und wor\u00fcber wir sprechen k\u00f6nnen, \n\nist die Stellungnahme des Beauftragten der Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder im Jahresbericht der \n\nBundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2016. \n\nFakt ist demnach, dass sich der wirtschaftliche Aufhol-\n\nprozess in Ostdeutschland verlangsamt hat. Auch frem-\n\ndenfeindliche \u00dcbergriffe und Intoleranz sowie deren \n\nWirkung auf die weitere Entwicklung in Sachsen und \n\nOstdeutschland werden aufgegriffen. Sie sind eine gro\u00dfe \n\nGefahr f\u00fcr die gesellschaftliche und vor allem f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Entwicklung der neuen L\u00e4nder; Kollege \n\nScheel wies bereits darauf hin. \n\n\u00dcbrigens bl\u00e4st eine brandaktuelle Studie zu Perspektiven \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Industrie vom VDI/VDE in genau \n\ndasselbe Horn. Die Investitionen, hier in Form von \n\nMittelabfluss betrachtet, oder auch die Investitionsquote \n\nin Sachsen sind somit zwar eine notwendige, aber keines-\n\nfalls hinreichende Voraussetzung f\u00fcr eine positive Ent-\n\nwicklung in Sachsens Zukunft; darauf hat auch Kollege \n\nPecher schon hingewiesen. Eine selektive Fokussierung \n\nauf Investitionskriterien wiegt leicht in falscher Selbstzu-\n\nfriedenheit und Sicherheit; die Fallgrube lauert dann \n\nwom\u00f6glich hinter einer anderen Ecke. \n\nAuch frage ich mich, ob tats\u00e4chlich alle als sachgerecht \n\nabrechenbaren Mittelfl\u00fcsse auch im Berichtszeitraum in \n\nirgendeiner Weise Investitionswirksamkeit entfalten \n\nkonnten und entfalten sollten. Beispielsweise haben Sie, \n\nHerr Staatsminister Prof. Unland, in Ihrer Pressemittei-\n\nlung vom 6. September 2016 selbst die sogenannte \n\ninvestive Zuf\u00fchrung von 467 Millionen Euro zu einem \n\nSonderverm\u00f6gen \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c genannt, aus \n\ndem unter anderem kommunale Investitionen bis 2020 \n\nunterst\u00fctzt werden sollen. Das wird dann aber 2015 als \n\nInvestition einbezogen und tr\u00e4gt zu der Aussage bei, dass \n\n2015  273 % der erhaltenen SoBEZ den Vorgaben des \n\nSolidarpaktes entsprechend eingesetzt wurden. Ich frage \n\nmich, ob dabei noch weitere Zuf\u00fchrungen an Extrakassen, \n\nwie zum Beispiel Fonds, eine Rolle spielen. Zur Ober-\n\ngruppe 88, die mit abrechenbar ist, geh\u00f6ren etwa auch \n\nZuf\u00fchrungen an den Fusionsfonds und an mehrere Darle-\n\nhensfonds. Den Fusionsfonds etwa gedenkt die Staatsre-\n\ngierung \u00fcberhaupt nicht einzusetzen. \n\nSo bleibt zusammenfassend die Aussage, dass wir uns alle \n\nfreuen, dass Sachsen fristgem\u00e4\u00df einen Mittelverwen-\n\ndungsnachweis eingereicht hat. Der Anspruch des Titels \n\nder Aktuellen Debatte, der darin automatisch gute Investi-\n\ntionen in Sachsens Zukunft sehen will, l\u00e4sst sich aus dem \n\nBericht jedoch nicht ablesen. Vielmehr zeigt sich ein \n\nweiteres Mal eine Einengung bei der Einsch\u00e4tzung des \n\neigenen Entwicklungsstandes auf finanzpolitische Krite-\n\nrien. Wir brauchen aber tats\u00e4chlich den 360-Grad-Blick, \n\nsonst laufen wir Gefahr, selbstgef\u00e4llig reale Gefahren f\u00fcr \n\nSachsens Zukunft zu \u00fcbersehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \n\nDr. Lippold beschloss f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE die erste \n\nRednerrunde. Wir er\u00f6ffnen nun die zweite Rednerrunde, \n\nund es kommt wiederum die antragstellende CDU-Frakti-\n\non zu Wort. Herr Kollege von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ja, wir in Sachsen \n\nhaben viel Geld bekommen aus diesen Bedarfszuweisun-\n\ngen und wir haben es richtig verwendet. Dahinter steckt \n\nunser Dank und unser Respekt gegen\u00fcber den Geldge-\n\nbern, n\u00e4mlich den westlichen Bundesl\u00e4ndern, der bundes-\n\ndeutschen Solidarit\u00e4t. Diesen Dank wollen wir heute \n\nausdr\u00fccklich zum Ausdruck bringen: Herzlichen Dank an \n\ndie, die uns hier den Aufbau mit erm\u00f6glichen! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs war eben auch nicht \u00fcberall so, dass das Geld richti-\n\ngerweise f\u00fcr Investitionen verwendet worden ist. Es gab \n\nandere Bundesl\u00e4nder, mit anderen Farbenkonstellationen \n\nin den Regierungen, die das gerade nicht getan haben. Die \n\nhaben nicht investiert, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\ndie haben das Geld konsumtiv eingesetzt \u2013 und wir \n\nwerden auch nicht m\u00fcde, Herr Scheel, genau auf diesen \n\nUnterschied hinzuweisen. Wenn man \u00fcber die Landes-\n\ngrenzen f\u00e4hrt, sieht man auch die Unterschiede, bis heute. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf) \n\nDas ist eine Leistung. Sie werden uns nicht verdenken, \n\ndass wir als CDU-Fraktion stolz sind, dass wir das auch \n\n\u00fcber die Jahre durchgehalten haben, mit hohen Investiti-\n\nonsquoten und auch mit wechselnden Koalitionspartnern, \n\ndass wir hier immer ein Verst\u00e4ndnis in den Regierungen \n\nhatten, und selbstverst\u00e4ndlich auch darauf, dass unsere \n\nRegierungen, immer CDU-gef\u00fchrt, diesen Kurs beibehal-\n\nten haben. Darauf sind wir stolz und daf\u00fcr sind wir \n\ndankbar; denn folgende Fragen m\u00fcssen wir uns doch \n\nstellen. Diese Halbierung und teilweise Drittelung der \n\nArbeitslosigkeit hat doch etwas mit diesen Investitionen \n\nzu tun, dass wir unser Land nach vorn gebracht und den \n\nNachholprozess durchgef\u00fchrt haben. Herr Scheel, wir \n\nhaben 1990 mit einem Wahnsinnsr\u00fcckstand beendet. Ich \n\nwill auf die Umweltverschmutzung hinweisen; die ganze \n\nWirtschaftsstruktur lag doch am Boden. Das k\u00f6nnen Sie \n\ndoch nicht verneinen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDass genau dieser Nachholprozess in einer Generation \n\nnicht zu Ende gebracht werden konnte, haben kluge Leute \n\ndamals schon gewusst. Insofern ist es doch ganz wichtig, \n\ndass wir hier stetig mit unseren Investitionsscheiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3345 \n\narbeiten. Denken Sie beispielsweise daran, was in unse-\n\nrem Land in die Hochschulen geflossen ist, indem jedes \n\nJahr, ob in Chemnitz, Leipzig, Dresden, immer wieder \n\ninvestiert worden ist, wodurch wir ein Niveau erreicht \n\nhaben, das jungen Leuten Zukunft gibt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Lesen  \n\nSie mal die Berichte von klugen Leuten!) \n\nDas ist es doch, womit unsere Politik auch Wirkung \n\nentfaltet. \n\nNat\u00fcrlich kann man immer l\u00e4cheln und sagen, wir sind \n\nmehr f\u00fcr K\u00f6pfe als f\u00fcr Beton. Aber das ist doch miteinan-\n\nder zu verbinden, das ist doch kein Gegensatz. Mit diesem \n\nMiteinander von Bauinvestitionen und Personalentwick-\n\nlung muss man doch klarkommen, und ich denke, das tun \n\nwir. Wir hatten dadurch in den letzten Jahren eine gute \n\nStimmung. Die d\u00fcrfen wir uns auch nicht kaputt machen \n\nlassen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es Sorgen, gibt es Probleme im \n\nLand. \u00dcber die muss man reden. Wir sind politisch alle in \n\nunserer Vielfalt unterwegs. Aber ich sehe \u00fcberhaupt kein \n\nProblem damit, dass wir das hinbekommen, dass wir mit \n\ndiesen Investitionen eine Zukunftsf\u00e4higkeit in Sachsen \n\nweiterhin erhalten k\u00f6nnen. \n\nDie Zahlungen werden im Jahr 2019 das letzte Mal \n\nerfolgen. Ob es ein neues Programm dazu gibt, wissen wir \n\nnoch nicht. Die Verhandlungen laufen noch. Das ist eine \n\ngro\u00dfe Unsicherheit auch f\u00fcr unseren Landeshaushalt. \n\nDeswegen ist es gerade das richtige Zeichen von CDU \n\nund SPD gewesen, mit Br\u00fccken in die Zukunft \u2013 der \n\nKollege Pecher ist darauf eingegangen \u2013 ein ganz klares \n\ninvestives Zeichen zu setzen, \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit, \n\ndamit die Kommunen ihre Schwerpunkte setzen k\u00f6nnen. \n\nEntsprechend gut l\u00e4uft auch die Verbindung mit der \n\nkommunalen Ebene. Auch daf\u00fcr steht dieser Fortschritts-\n\nbericht. \n\nWir werden als CDU-Fraktion in den Haushaltsberatun-\n\ngen und den Verhandlungen weiter darauf achten, dass der \n\ninvestive Anteil hoch bleibt. Das ist uns wichtig. Ich \n\ndenke, wir haben da einen Partner in der SPD, sodass wir \n\ndort weiterkommen, dass wir das verstetigen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\njetzt vom Kollegen von Breitenbuch f\u00fcr die antragstellen-\n\nde CDU-Fraktion er\u00f6ffnet worden. Die SPD-Fraktion \n\nm\u00f6chte das Wort nicht erneut ergreifen. Die AfD-\n\nFraktion? \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, danke!) \n\nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Nein. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte \n\ndie antragstellende CDU-Fraktion eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort nimmt Herr Staatsmi-\n\nnister der Finanzen, Herr Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Bevor ich auf den Fortschrittsbericht einge-\n\nhe, m\u00f6chte ich ihn zun\u00e4chst erst einmal einordnen. Im \n\nJahr 2001 wurde der Solidarpakt II beschlossen. Er \n\numfasst die Jahre 2005 bis 2019, erstreckt sich auf die \n\nneuen Bundesl\u00e4nder und Berlin und unterteilt sich in zwei \n\nsogenannte K\u00f6rbe. In Korb I sind die Sonderbedarfs-\n\nBundeserg\u00e4nzungszuweisungen. Sie dienen zur Deckung \n\nder Sonderlasten f\u00fcr den starken infrastrukturellen Nach-\n\nholbedarf. Und er dient auch zum Ausgleich der unterpro-\n\nportionalen kommunalen Finanzkraft. Dotiert ist dieser \n\nKorb I mit 105 Milliarden Euro. \n\nDaneben gibt es den Korb II. Der umfasst \u00fcberproportio-\n\nnale investive Zweckzuweisungen des Bundes und der \n\nEU inklusive der Investitionszulage. Dieser Korb ist \n\ndotiert mit rund 51 Milliarden Euro. \n\nLassen Sie mich diese Zahlen einmal einordnen. Von \n\ndieser Summe erh\u00e4lt Sachsen \u00fcber 42 Milliarden Euro. \n\nVergleicht man diese Summe einmal mit dem jetzt einge-\n\nbrachten Haushaltsentwurf f\u00fcr die Jahre 2017/2018, so \n\n\u00fcbertreffen diese \u00fcber 42 Milliarden Euro den eingebrach-\n\nten Haushalt sehr deutlich. Oder ich will es noch anders \n\nausdr\u00fccken: Wenn man das einmal pro Kopf der Bev\u00f6lke-\n\nrung rechnet, dann erh\u00e4lt jeder Sachse aus diesem Soli-\n\ndarpakt II \u00fcber 10 000 Euro. Ich glaube \u2013 das ist vorhin ja \n\nauch schon angesprochen worden \u2013, das war keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Ohne diese Solidarpaktmittel w\u00e4re \n\nes nicht m\u00f6glich gewesen, Sachsen so wieder aufzubauen. \n\nIch meine, es ist auch in dieser Rede angebracht, ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr zu sagen; denn diese Mittel \n\nkommen vom Bund, von den westdeutschen Bundesl\u00e4n-\n\ndern und von der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei dem Fortschrittsbericht handelt es sich \u2013 das ist v\u00f6llig \n\nrichtig \u2013 um einen Mittelverwendungsnachweis. Sind \n\ndiese Mittel sachgerecht verwendet worden? Der Fort-\n\nschrittsbericht bezieht sich dabei auf den sogenannten \n\nKorb I, und dieser Bericht muss j\u00e4hrlich abgegeben \n\nwerden. Schaut man sich die Verwendungsnachweise an, \n\nso haben wir seit 2005/2006 immer \u00fcber 100 % der uns \n\nzugef\u00fchrten Mittel sachgerecht verwendet. Jeder wei\u00df: \n\nMehr als 100 % geht nicht. Was bedeutet dann diese hohe \n\nNachweisquote von 273 % im letzten Jahr? Das sagt \n\nnichts anderes aus, als dass wir eigene Mittel in den \n\nErhalt und den weiteren Ausbau der Infrastruktur inves-\n\ntiert haben. Zu diesem Spitzenwert hat nat\u00fcrlich die \n\nkommunale Ebene einen erheblichen Beitrag geleistet. \n\nVorhin wurde auch schon angesprochen, dass wahrschein-\n\nlich Investitionen in die K\u00f6pfe viel wichtiger w\u00e4ren. Das \n\nist die eine Seite der Medaille. Aber auch die Investitio-\n\nnen im klassischen Sinne, das hei\u00dft \u2013 ich sage es etwas \n\nflapsig \u2013 in Beton, in Stahl und Glas, sind notwendig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3346 \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, was das f\u00fcr die Bildung \n\nbedeutet. In den Hochschulbau haben wir im Jahr 2015 \n\ninsgesamt 165 Millionen Euro investiert. Ich nenne hierzu \n\neinige Beispiele: In Leipzig entsteht zurzeit geb\u00e4udem\u00e4-\n\n\u00dfig eine Fakult\u00e4t f\u00fcr Erziehungswissenschaften. Ein Bau \n\nist schon fertig saniert, der n\u00e4chste ist in Errichtung. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch nehme an, im n\u00e4chsten Jahr werden wir damit so weit \n\nfertig sein. \n\nAn der TU Dresden entstand das Institut f\u00fcr Angewandte \n\nPhysik. An der Fachhochschule Mittweida entstand ein \n\nErsatzneubau f\u00fcr den Fachbereich Mathematik, Physik \n\nund Informatik. An der TU Bergakademie in Freiberg \n\nwurde das Geb\u00e4ude f\u00fcr die Fakult\u00e4t Wirtschaftswissen-\n\nschaften saniert. An der Technischen Universit\u00e4t Chem-\n\nnitz entstand das Zentrum f\u00fcr Leichtbautechnologien, \n\nabgek\u00fcrzt MERGE. Das alles sind wichtige Investitionen, \n\ndamit die entsprechende Forschungsinfrastruktur auch \n\nfunktioniert. \n\nIch komme zum Schulhausbau. Mit diesen Mitteln wur-\n\nden 283 Bauvorhaben unterst\u00fctzt. Nennen m\u00f6chte ich \n\nexemplarisch den Bau des Gymnasiums in der Telemann-\n\nstra\u00dfe in Leipzig. Der Baubeginn erfolgte dort im \n\nJahr 2015. Als weiteres Beispiel nenne ich den Um- bzw. \n\nErweiterungsbau des Marie-Curie-Gymnasiums in Dres-\n\nden. Sie sehen: Bildungsbauten sind ein ganz wichtiger \n\nBestandteil der Investitionen. \n\nNennen m\u00f6chte ich auch den Landesbau. Hier haben wir \n\n\u00fcber 200 Millionen Euro investiert: in die Justizvollzugs-\n\nanstalt in Chemnitz, in die Polizeidirektion Zwickau, aber \n\nauch in Finanz\u00e4mter, beispielsweise in Grimma und in \n\nPirna, die dieses Jahr in Betrieb genommen werden. \n\nZu erw\u00e4hnen ist auch der kommunale und der Staatsstra-\n\n\u00dfenbau. Hier sind fast 400 Millionen Euro investiert \n\nworden, um verkehrswichtige Verbindungen entweder zu \n\nsanieren oder auszubauen. \n\nZu guter Letzt nenne ich ein weiteres Beispiel: die inves-\n\ntiven Krankenhausf\u00f6rderungen. Hier sind \u00fcber 120 Mil-\n\nlionen Euro investiert worden. Diese Investitionen ver-\n\ndeutlichen noch einmal den Markenkern der s\u00e4chsischen \n\nFinanzpolitik, n\u00e4mlich die hohen Investitionen; denn hohe \n\nInvestitionen bedeuten gleichzeitig, dass wir die Entwick-\n\nlung unseres Freistaates weiter fortf\u00fchren, sei es in die \n\nWirtschaft, sei es in die Bildung oder sei es in das Ge-\n\nsundheitswesen. Diese Politik werden wir fortsetzen! \n\nZurzeit liegt der Vorschlag der Staatsregierung zum \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt auf dem Tisch. Hier werden die \n\nInvestitionen so angesetzt, dass sie mit rund 2,9 Milliar-\n\nden Euro verstetigt werden sollen. Damit wird Sachsen im \n\nL\u00e4ndervergleich voraussichtlich weiterhin die h\u00f6chste \n\nInvestitionsquote aufweisen. \n\nIch m\u00f6chte drei Schwerpunkte nennen: Der erste Schwer-\n\npunkt umfasst die investiven Mittel f\u00fcr die Kommunen. \n\nSchaut man sich das kommunale Finanzausgleichsgesetz \n\nan \u2013 ich spreche hier \u00fcber den Vorschlag \u2013 plus die \n\nF\u00f6rderprogramme, die au\u00dferhalb des kommunalen F\u00f6r-\n\nderausgleichs laufen, so werden die Kommunen in den \n\nn\u00e4chsten Jahren j\u00e4hrlich rund 1 Milliarde Euro f\u00fcr Investi-\n\ntionen zur Verf\u00fcgung haben. \n\nEin zweiter Schwerpunkt wird der Ausbau der digitalen \n\nInfrastruktur sein. Hier werden wir neben unseren Lan-\n\ndesmitteln versuchen, in Kombination mit den Bundes-\n\nmitteln gro\u00dfe Investitionen durchzuf\u00fchren. Ich habe mir \n\ndie aktuellen Zahlen einmal geben lassen. Der Bund hat \n\nhierf\u00fcr circa 4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nBewilligt sind zurzeit 1,3 Milliarden Euro. Der Freistaat \n\nSachsen hat von diesen 1,3 Milliarden Euro inzwischen \n\nrund 210 Millionen Euro erfolgreich eingeworben. Das \n\nalles sind Gelder, die wichtig sind f\u00fcr den Ausbau der \n\ndigitalen Infrastruktur. Dies ist in zweier- oder dreierlei \n\nHinsicht wichtig. \n\nDie digitale Infrastruktur ist heute eine Voraussetzung f\u00fcr \n\neine konkurrenzf\u00e4hige Wirtschaft, aber auch \u2013 das ist ein \n\nzweiter Schwerpunkt \u2013 heute absolut wichtig, um den \n\nl\u00e4ndlichen Raum an die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge \n\nanzubinden. Ich m\u00f6chte heute allerdings auch noch einen \n\nweiteren Punkt erw\u00e4hnen, die Telemedizin. Die Telemedi-\n\nzin wird f\u00fcr die Versorgung unseres Landes in Zukunft \n\neine noch wichtigere Rolle spielen. \n\nEinen dritten Schwerpunkt m\u00f6chte ich ebenfalls nennen. \n\nDas ist die Krankenhausinfrastruktur. Sie muss weiterhin \n\nmodernisiert bzw. erhalten werden. Dies werden wir mit \n\nrund 130 Millionen Euro tun. Wichtig ist dies, um sicher-\n\nzustellen, dass unsere alternde Bev\u00f6lkerung die entspre-\n\nchende medizinische Versorgung auch in Zukunft haben \n\nwird. \n\nKommen wir nun zum Ausblick. Der Ausblick hinsicht-\n\nlich dieser Zuwendungen wird so aussehen, dass diese \n\nzur\u00fcckgehen werden. Die zuk\u00fcnftige EU-Mittelaus-\n\nstattung wird niedriger sein, und zwar deutlich niedriger, \n\ninsbesondere auch deshalb, weil Gro\u00dfbritannien aus der \n\nEU austreten wird. Der Austritt Gro\u00dfbritanniens wird \n\nzwei Auswirkungen haben: Es f\u00e4llt ein Nettozahler aus, \n\nund der Durchschnitt des Bruttoinlandsproduktes, der eine \n\nSchwelle f\u00fcr die Mittelzuweisung ist, wird damit absin-\n\nken. \n\nDas Zweite ist, dass die Solidarpaktmittel II im Jahr 2019 \n\nenden werden. Wie die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen aussehen wird, wissen wir zurzeit \n\nnicht. Die Verhandlungen laufen noch. \n\nIch kann nur deutlich machen: Wir werden uns trotz \n\ndieser Umst\u00e4nde daf\u00fcr einsetzen, dass die Investitionen \n\nauf hohem Niveau weiter fortgesetzt werden, damit wir \n\nsicher sind, dass wir das Land auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren entsprechend weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nh\u00f6rten wir gerade Herrn Staatsminister Prof. Unland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3347 \n\nIch darf noch einmal auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung ver-\n\nweisen: Die Staatsregierung hat die ihr zur Verf\u00fcgung \n\nstehende Redezeit von zehn Minuten deutlich \u00fcberschrit-\n\nten. Das hat nat\u00fcrlich Konsequenzen. Auf Antrag einer \n\nFraktion erh\u00e4lt eines ihrer Mitglieder Gelegenheit, f\u00fcnf \n\nMinuten ohne Anrechnung auf die zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nde Redezeit zu sprechen; wohlgemerkt: zum Thema \n\ndieser Aktuellen Debatte. \n\nGibt es jetzt eine Fraktion, die diese f\u00fcnf Minuten in \n\nAnspruch nehmen will? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit ist die Erste Aktuelle Debatte geschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nIntegration \u201eeventbetonter Jugendlicher\u201c gescheitert \u2013 Gewalt darf  \n\nnicht erfolgreich sein! Lehren aus den Vorf\u00e4llen von Bautzen ziehen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich zitiere: \n\n\u201eDieser feige Anschlag ist abscheulich und ekelhaft. Er ist \n\nein Angriff auf die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft, und er \n\ntrifft die Gesellschaft mitten ins Herz ... Wer sich von \n\ndieser feigen Tat verspricht, dass Bremen sich weniger um \n\ndie Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen k\u00fcmmert, erliegt einem \n\nschweren Irrtum. Wir werden uns weiter daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass Menschen ihr Grundrecht auf Zuflucht in unserem \n\nLande verwirklichen k\u00f6nnen. Der Anschlag wird nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass wir zur\u00fcckstecken.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die Haltung der \n\nBremer Landesregierung zu einem Brandanschlag auf \n\neine geplante Fl\u00fcchtlingsunterkunft in Huchting vor \n\nwenigen Tagen. Das, meine Damen und Herren, ist eine \n\nHaltung. \n\nWenn man dieser Tage die Zeitungen dieser Republik \n\naufschl\u00e4gt und die Nachrichten im Fernsehen verfolgt, \n\ndann kann man im Zusammenhang mit den Ereignissen \n\nvon Bautzen, aber auch mit den Ereignissen, die wir \n\ngerade in Dresden erleben, immer wieder dieselbe Frage \n\nh\u00f6ren: Was ist eigentlich immer wieder los in Sachsen, \n\nund warum eigentlich immer wieder Sachsen? \n\nUm es deutlich zu sagen: Es reicht, um sich diesem \n\nThema zu n\u00e4hern, kein Ausblick in die letzten zwei oder \n\ndrei Jahre. Um das Thema zu verstehen, muss man weiter \n\nzur\u00fcckschauen und man wird sehen, dass das Problem \n\neine l\u00e4ngere Tradition in Sachsen hat. \n\nWir haben in Sachsen \u2013 ich will das ganz klar sagen \u2013 ein \n\nNazi- und Rassismusproblem, und solange wir das in \n\ndieser Klarheit nicht benennen, so lange werden wir es \n\nnicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen das Thema nicht begreifen, wenn wir uns \n\nimmer wieder auf Begriffe wie \u201ebesorgte B\u00fcrger\u201c; \n\n\u201eeventbetonte Jugendliche\u201c oder schlicht \u201eEinheimische\u201c \n\nzur\u00fcckziehen \u2013 so lange werden wir das Problem nicht \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen; es wird immer so bestehen. \n\nDazu ein kleiner Tipp am Rande: Befragen Sie zur Situa-\n\ntion in Sachsen nicht das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie letzten \u00f6ffentlichen Einlassungen des Pr\u00e4sidenten \n\nkommen auch nicht nur unter den Eindr\u00fccken, die wir \n\njetzt haben, einem Totalversagen gleich. \n\nIch wei\u00df nicht genau, was in Bautzen auf dem Markt \n\npassiert ist. Aber wenn sich dort 20 gefl\u00fcchtete junge \n\nMenschen und bis zu 120 Neonazis gegen\u00fcberstehen und \n\ndiese Personen anscheinend sogar aus Halle angereist \n\nsind, die einzigen Ma\u00dfnahmen in der Folge aber nur die \n\ngefl\u00fcchteten Heranwachsenden treffen, dann, meine \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir uns nicht \u00fcber die Be-\n\nrichterstattung \u00fcber Sachsen wundern, dann l\u00e4uft hier \n\netwas falsch. \n\nSelbst wenn es in diesem Bundesland keinen einzigen \n\nGefl\u00fcchteten g\u00e4be, dann h\u00e4tten wir immer noch das \n\nNaziproblem. Die Szene konnte sich in Sachsen im \n\nSchatten von Verharmlosung, Untertreibung oder sogar \n\nLeugnung hervorragend entwickeln, und die Antwort \n\nkann jetzt nicht sein \u2013 wie man sie immer wieder h\u00f6rt \u2013, \n\njetzt m\u00fcsse man akzeptierende Jugendarbeit oder, wie \n\nman in den Neunzigern gesagt hat, \u201eGlatzenpflege\u201c \n\nbetreiben. \n\nDie Antwort muss klar und unmissverst\u00e4ndlich sein: In \n\ndieser Gesellschaft, in diesem Bundesland ist kein Platz \n\nf\u00fcr Rassismus, in diesem Bundesland ist kein Platz f\u00fcr \n\nAntisemitismus \u2013 egal, woher er kommt. Es ist kein Platz \n\nf\u00fcr Homophobie \u2013 egal, woher sie kommt. Es ist kein \n\nPlatz f\u00fcr Diskriminierung \u2013 egal, woher sie kommt. Das \n\nmuss das sein, was jetzt von Ihnen kommen muss. Eine \n\nklare Ansage an die CDU: Sie m\u00fcssen eigentlich wirklich \n\ndamit anfangen, Ordnung in Ihrem Laden zu schaffen. Sie \n\nf\u00fchren ein Bundesland und keinen Rummel. Was sollen \n\neigentlich diese uns\u00e4glichen Auftritte und \u00c4u\u00dferungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3348 \n\neiniger Ihrer MdB und MdL, inklusive Ihres Generalsek-\n\nret\u00e4rs? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie kommen mir, wenn wir die Debatten dazu austragen, \n\nmanchmal ein wenig so vor wie der Falschfahrer auf der \n\nAutobahn, der sich \u00fcber die Entgegenkommenden be-\n\nschwert. Ja, Sie sind das Problem, ganz ehrlich, Sie sind \n\ndas Problem. Sie schaden ganz konkret dem Ruf von \n\nSachsen, den Sie immer wieder vorgeben zu verteidigen. \n\nSie haben doch die Berichterstattung \u00fcber die Sendung \n\nverfolgt, an der Ihr Generalsekret\u00e4r teilgenommen hat. \n\nAlle Welt fragt sich: Was ist hier eigentlich los? Machen \n\nSie Ordnung in Ihrem Laden! Wir werden das Thema hier \n\nimmer wieder haben und Sie werden, wenn Sie nicht \n\nendlich eine klare Haltung nach innen und nach au\u00dfen \n\nentwickeln, \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \n\nWir haben eine klare Haltung! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nJa, die haben Sie, Herr Fischer!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie dann vortragen, Sie haben ja \n\n15 Minuten Zeit. \n\n(Zurufe von und Unruhe bei der CDU) \n\nWir haben die klare Haltung und werden Sie dabei immer \n\nwieder unterst\u00fctzen, dass Sie sie finden. Wir werden Sie \n\njedenfalls nicht aus der Verantwortung f\u00fcr dieses Land \n\nentlassen. So einfach, wie Sie denken, ist es nicht. \n\nMehr in der n\u00e4chsten Runde \u2013 danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die antragstellende \n\nFraktion hatte das Wort durch Herrn Abg. Richter. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Hartmann das \n\nWort. \u2013 Danach geht es weiter mit der SPD, der AfD, den \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht \u2013 \n\nwahrscheinlich nicht in dieser Runde. \u2013 Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eIntegrati-\n\non \u201aeventbetonter Jugendlicher\u2018 gescheitert \u2013 Gewalt darf \n\nnicht erfolgreich sein! Lehren aus den Vorf\u00e4llen von \n\nBautzen ziehen\u201c ist das Thema. Herr Richter l\u00e4dt ein, \n\n\u00fcber das Thema Haltung zu sprechen. \n\nJa, Herr Richter, Haltung ist wichtig und ich kann Ihnen \n\nversichern: Sowohl die CDU als auch die SPD haben in \n\ndieser Staatsregierung eine klare Haltung \u2013 m\u00f6glicher-\n\nweise gef\u00e4llt sie Ihnen nur nicht jedes Mal. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nNun besteht die Schwierigkeit mit einer Haltung, dass sie \n\neiner inneren \u00dcberzeugung folgt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?!) \n\nNur kann es nicht das Ziel sein, dass Sie jetzt passf\u00f6rmig \n\nauf Leute eindreschen, bis sie Ihrer Haltung entsprechen. \n\nInsoweit m\u00fcssen Sie also unterschiedliche Haltungen \n\nakzeptieren. \n\nUnd, ja, die Union ist eine Volkspartei, und diese nimmt \n\nf\u00fcr sich in Anspruch, dass sie verschiedene Positionen \n\nund Perspektiven in einen Meinungswettstreit tr\u00e4gt, um \n\ndann zu einer Mehrheitsmeinung zu kommen. Das ist \n\nnichts Ungew\u00f6hnliches. Das hei\u00dft im Kern Demokratie: \n\nStreit um Mehrheitspositionen und deren Akzeptanz. Aber \n\ndiesbez\u00fcglich k\u00f6nnen Sie ja auch noch ein bisschen \n\nnacharbeiten; vielleicht hilft Ihnen auch die Landeszentra-\n\nle f\u00fcr politische Bildung dabei. \n\nWenn Sie den Generalsekret\u00e4r der s\u00e4chsischen Union hier \n\nvorf\u00fchren, dann muss ich sagen: Unserem Generalsekre-\n\nt\u00e4r k\u00f6nnen Sie vielleicht vieles vorwerfen, aber mit \n\nSicherheit keine mangelnde Haltung auch in dieser Frage. \n\nIch sage es Ihnen noch einmal, damit Sie es zusammen-\n\nfassend h\u00f6ren: Eine Haltung in der Fl\u00fcchtlingsfrage ist \n\nganz klar zu sagen: Wir stellen uns der Verantwortung, \n\nMenschen in Not zu helfen mit der M\u00f6glichkeit, auch hier \n\nzu leben und dies durch Ma\u00dfgaben der Integration zu \n\nbegleiten. Sie bedingen in sich aber auch eine Grenze des \n\nGanzen, n\u00e4mlich bei der Frage, ob es tats\u00e4chlich um \n\nHilfeleistungen geht oder nicht, um die Frage der Akzep-\n\ntanz der gesellschaftlichen Rahmenbedingungen und der \n\nRegeln, und insoweit hat es dann in der Tat auch etwas \n\nmit Bautzen zu tun. \n\nWenn Sie jetzt die Debatte hier ansetzen an einer durch-\n\naus missverst\u00e4ndlichen Formulierung des Leiters des \n\nPolizeireviers Bautzen, \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMissverst\u00e4ndlich? Aha!) \n\n\u2013 Ich komme dann gleich dazu. Ich muss Ihnen deutlich \n\nsagen: Sowohl die Polizei in Bautzen als auch der Leiter \n\ndes Polizeireviers haben nicht nur in Bautzen, sondern \n\nauch anderswo eine verantwortungsvolle Arbeit geleistet, \n\nund der Mann, den Sie hier kritisieren, ist durch seine \n\ninternationalen Eins\u00e4tze mit einer hohen Reputation \n\nversehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber die politische Nebelkerze, die Sie hier z\u00fcnden, folgt \n\neiner einfachen Begrifflichkeit aus dem Standardreper-\n\ntoire polizeilicher Lageberichte. Man kann \u00fcber diese \n\nFormulierung geteilter Meinung sein, aber \u201eeventbetonter \n\nJugendlicher\u201c ist etwas, was Sie seit Langem als eine \n\nBegrifflichkeit in polizeilichen Lageberichten finden, und \n\ninsoweit vielleicht eine wunderbare Gelegenheit, dem \n\n\u00f6rtlichen Polizeichef Alltagsrassismus zu unterstellen. \n\nDas Problem ist nur: So sch\u00f6n und einfach ist die Welt \n\nnicht. \n\nWahrscheinlich versuchen Sie jetzt hier auf der gro\u00dfen \n\nB\u00fchne des Landtags auch weiter das Bild des braunen \n\nSachsen zu erz\u00e4hlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3349 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber ich kann mich auch in Ihrer Kunst versuchen \u2013 und \n\nich versuche es an einem anderen Beispiel. Die Bezeich-\n\nnung \u201eeventbetonter Jugendlicher\u201c finden Sie durchaus in \n\nPolizeiberichten \u2013 beispielsweise, wenn es um linksext-\n\nremistische Ausschreitungen geht. Man braucht sich nur \n\ndie Polizeiberichte seit Ende des letzten Jahres f\u00fcr die \n\nStadt Leipzig anzuschauen: Es geht vielfach um jugendli-\n\nche Erwachsene, die sich einen Heidenspa\u00df daraus ma-\n\nchen, ihre Freizeit damit zu verbringen, die Leipziger \n\nS\u00fcdvorstadt in ein Schlachtfeld zu verwandeln oder im \n\n\u201eConne Island\u201c eventorientierte Freizeitangebote f\u00fcr den \n\n3. Oktober 2016 zu planen. \n\nIch zitiere aus einem solchen Aufruf: \u201eDer 3. Oktober soll \n\nf\u00fcr alle Nationalist(innen) und Rassist(innen), ob b\u00fcrger-\n\nlich-demokratisch oder v\u00f6lkisch, zum Desaster werden. \n\nInformiert euch und fahrt mit offenen Augen nach Dres-\n\nden.\u201c Dieser offene Aufruf, die Einheitsfeierlichkeiten zu \n\nst\u00f6ren, gegebenenfalls sogar mit Gewalt; die Tatsache, \n\ndass es in Sachsen eine wachsende gewaltbereite linksext-\n\nremistische Szene gibt, passt aber nicht in Ihr Bild vom \n\nbraunen Sachsen, da gibt es n\u00e4mlich zwei gegens\u00e4tzliche \n\nAufgabenstellungen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie leben in Ihrer eigenen Welt!) \n\nAllerdings gebe ich in einem Punkt recht: Ja, bei dieser \n\nlinksextremistischen Szene haben wir viel Integrationsar-\n\nbeit zu leisten, genauso wie im Bereich der rechtsextre-\n\nmistischen Szene. \n\nEs sind also beide Ph\u00e4nomene bei uns existent. Wir haben \n\nein Problem mit Radikalismus in unserer Gesellschaft \u2013 \n\nsowohl mit links- als auch mit rechtsextremen R\u00e4ndern, \n\nsicherlich auch in Bautzen. Das ist zweifelsohne eine \n\nHerausforderung. Wir haben rechtsradikales Gedankengut \n\nund es geht von ihnen Gewalt aus, und dem m\u00fcssen wir \n\nuns stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Gleichwohl sind die Ge-\n\nwaltaufrufe von linken Plakataufrufen, wie sie in so \n\nmanchen Abgeordnetenb\u00fcros zu finden sind, genauso \n\nwenig tolerabel. \n\nIch freue mich auf die zweite Runde \u2013 herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Kollege \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stadt \n\nBautzen ist wieder in die Schlagzeilen geraten \u2013 bundes-\n\nweit. Ich glaube, wir m\u00fcssen an dieser Stelle noch einmal \n\nklipp und klar sagen: Gewalt in einem demokratischen \n\nRechtsstaat ist nicht zu dulden \u2013 egal, von wem sie \n\nausgeht. \n\nEinen Rechtsstaat zu verteidigen, bedeutet auch, sich \n\njeder Form der Selbstjustiz zu verwehren. Egal wer \n\nangefangen hat \u2013 das Opfer, das vermeintliche Opfer hat \n\nnicht das Recht, selber zur\u00fcckzuschlagen, sondern daf\u00fcr \n\nist die deutsche Polizei da, um sauber zu ermitteln. Auch \n\nbeim Aussprechen von Strafen sind es die Gerichte, die \n\nentscheiden, und nicht Facebook oder das \u00f6rtliche Land-\n\nratsamt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir in \n\nBautzen erlebt haben, die Zusammenst\u00f6\u00dfe zwischen \n\njungen Fl\u00fcchtlingen und Neonazis, sind f\u00fcr mich kein \n\nZufall. Ich glaube, wir erleben das Ergebnis einer bewuss-\n\nten Strategie von rechts au\u00dfen. Es wurde bewusst provo-\n\nziert, es wurde bewusst eine Situation der Angst erzeugt, \n\num sich nach diesem Zwischenfall in Bautzen bewusst als \n\nOpfer darzustellen: die Neonazis, die \u201earmen\u201c Opfer von \n\njungen unbegleiteten Fl\u00fcchtlingen. An dieser Stelle will \n\nich klar sagen: Wer Rettungswagen mit Steinen be-\n\nschmei\u00dft und Fl\u00fcchtlinge durch die Stadt jagt, ist kein \n\nOpfer! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs klatscht niemand bei der CDU-Fraktion!) \n\nWas mir pers\u00f6nlich leidtut \u2013 das sage ich ganz ehrlich \u2013, \n\nist: Ich finde, dass auch die Stadt Bautzen Opfer dieser \n\nNeonazis geworden ist. Gerade die Verantwortlichen der \n\nStadt Bautzen haben nach dem Brandanschlag im Fr\u00fch-\n\njahr gezeigt, was es bedeutet, sich zu einer Herausforde-\n\nrung zu bekennen, sich zu einem Problem zu bekennen. \n\nGerade die Zivilgesellschaft in Bautzen hat gezeigt, was \n\nes bedeutet, sich der Herausforderung der Integration von \n\nFl\u00fcchtlingen zu stellen. \n\nGerade in dieser Zeit sollten in Bautzen die Wochen der \n\nDemokratie stattfinden. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs war genau das Ziel der Aktionen der Neonazis in \n\nBautzen, diese Bem\u00fchungen zu torpedieren, und es ist \n\nihnen leider gelungen. \n\n70 Millionen Menschen sind im Moment nach dem \n\nUNHCR auf der Welt auf der Flucht, davon die H\u00e4lfte \n\nKinder und Jugendliche unter 18 Jahren. Diese Kinder \n\nund Jugendlichen unter 18 Jahren kommen in Deutsch-\n\nland unter dem Begriff \u201eUMAs\u201c an. \n\nWir haben nach den Anschl\u00e4gen des NSU lange \u00fcber \n\nSprache in der Politik diskutiert. Ich will noch einmal \n\ndaran erinnern, weil ich solche Begriffe wie \u201eUMAs\u201c in \n\nder \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr schwierig halte. Das sind am Ende \n\nKinder und Jugendliche. Sie stehen in unserer Gesell-\n\nschaft unter einem besonderen Schutz, angefangen von \n\nder UN-Kinderrechtskonvention \u00fcber das deutsche \n\nKinderschutzgesetz bis hin zu den Regelungen des deut-\n\nschen Jugendstrafrechts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3350 \n\nWir sagen, wenn diese jungen Menschen eine Grenze \n\n\u00fcberschreiten, dann muss das nat\u00fcrlich Konsequenzen \n\nhaben, und wenn sich junge Fl\u00fcchtlinge in Bautzen \n\ndanebenbenommen haben, dann muss es eine Konsequenz \n\nhaben. Selbstverst\u00e4ndlich! Dar\u00fcber haben Gerichte zu \n\nentscheiden. Unsere Position, unsere Haltung als Gesell-\n\nschaft gegen\u00fcber Jugendlichen ist aber auch, wir reichen \n\nihnen die Hand, um in dieser Gesellschaft weiter dabei zu \n\nsein, und k\u00fcmmern uns um die Probleme dieser jungen \n\nMenschen. Deshalb ist die Konsequenz aus Bautzen f\u00fcr \n\nmich nat\u00fcrlich als Allererstes, wir m\u00fcssen Konsequenz \n\nvermitteln, aber nat\u00fcrlich auch die Betreuung junger \n\nGefl\u00fcchteter in Sachsen verbessern, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nWir m\u00fcssen au\u00dferdem den rechten Hetzern weiter entge-\n\ngentreten. Ich will noch einmal sagen, auch vor dem \n\nHintergrund der Debatte, die wir heute Morgen \u00fcber das \n\nThema Anschl\u00e4ge in Dresden gef\u00fchrt haben: Diese \n\nMenschen, die so etwas machen, verfolgen zwei Ziele: \n\nDas Erste ist, sie wollen direkte Betroffene, n\u00e4mlich \n\nEinrichtungen oder Menschen treffen. Das Zweite ist, sie \n\nwollen die Gesellschaft erreichen und uns entsolidarisie-\n\nren, indem sie Angst verbreiten. Sie wollen, dass sich die \n\nengagierten Leute aus Angst in ihr Privatleben zur\u00fcckzie-\n\nhen. Dankenswerterweise ist von der Menschenkette in \n\nBautzen genauso wie von dem Besuch unserer Minister in \n\nDresden das Zeichen ausgegangen: Wir lassen uns nicht \n\neinsch\u00fcchtern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nHenning Homann, SPD: Wir haben keine Angst vor \n\neuch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Kollege Wippel spricht jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Die Fraktion DIE LINKE \n\nm\u00f6chte heute \u00fcber eventbetonte Jugendliche im Zusam-\n\nmenhang mit Bautzen sprechen. Ein anderer Begriff daf\u00fcr \n\nist \u201eerlebnisorientierte Jugendliche\u201c \u2013 f\u00fcr diejenigen, die \n\nnicht so gut Englisch k\u00f6nnen. Auch das ist im Polizei-\n\nsprech m\u00f6glich und auch \u00fcblich. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist ja peinlich!) \n\nMir war allerdings nicht ganz klar, wen Sie meinen, als \n\nich den Titel Ihrer Debatte gelesen habe. Es sind mir drei \n\nGruppen eingefallen, die gemeint sein k\u00f6nnten. Dar\u00fcber \n\nhabe ich mir Gedanken gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWahrscheinlich \u2013 das war mein erster Eindruck \u2013 haben \n\nSie die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge gemeint, \n\ndie gar nicht alle minderj\u00e4hrig sind, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie haben also doch nachgedacht! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wir reden \u00fcber \n\nDrogenh\u00e4ndler! Werdet doch einmal wach!) \n\nvon denen einige \u00e4lter als 18 Jahre sind, zum Beispiel \n\n20 Jahre alt, die mit St\u00f6cken und Flaschen Polizeibeamte \n\nund nicht gewaltt\u00e4tige Menschen angegriffen haben. \n\nGehen wir einmal zur\u00fcck zum 9. September. An diesem \n\nTag hat die rechtsextreme NPD eine Demonstration in \n\nBautzen organisiert. Dort sind dieselben Leute aufgefal-\n\nlen. Sie als LINKE haben nat\u00fcrlich versucht, diese Ju-\n\ngendlichen zu integrieren. Es ist Ihnen nicht gelungen; \n\ndenn Sie sind selbst angegriffen worden. Einer der Haupt-\n\nr\u00e4delsf\u00fchrer musste von der Polizei gewaltsam festge-\n\nnommen werden, weil er versucht hat, die nicht gewaltt\u00e4-\n\ntigen Demonstranten anzugreifen. \n\nDie Ermahnungen in den Folgetagen haben offensichtlich \n\nnicht gefruchtet. So kam es fast t\u00e4glich zu Streit im \n\nBereich des Bautzener Kornmarktes. Im \u00dcbrigen ist das \n\nkeine Ausnahme f\u00fcr Bautzen. In diesem Bereich Korn-\n\nmarkt haben wir seit April schon 72 Angriffe bzw. Strei-\n\ntigkeiten erlebt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Wippel? \n\nSebastian Wippel, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \n\nWippel, k\u00f6nnen Sie mir Ihren Satz, wir seien \u2013 Sie sagten, \n\n\u201eDIE LINKE ist\u201c \u2013 sozusagen von Teilnehmern der \n\nDemonstration angegriffen worden, genauer erl\u00e4utern? \n\nK\u00f6nnen Sie mir genauer erl\u00e4utern, wer sozusagen aus \n\nunseren Reihen nach Ihrer Kenntnis dies getan haben und \n\nwie dies geschehen sein soll? Als Augenzeuge vor Ort \n\nsind mir nur \u00dcbergriffe auf unsere Demonstration, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Vorsicht!  \n\nDer muss ganz genau aufpassen!) \n\nund zwar vonseiten der von Ihnen gerade genannten \n\neventorientierten Jugendlichen bekannt. Ich kann mich \n\nnicht daran erinnern, dass sozusagen aus unserer De-\n\nmonstration heraus jemand angegriffen wurde. K\u00f6nnen \n\nSie mir eventuell die Frage beantworten, wer das gewesen \n\nsein soll? \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nSchultze, ich m\u00fcsste jetzt aus einer nicht \u00f6ffentlichen \n\nSitzung des Innenausschusses zitieren. Das ist mir, glaube \n\nich, nicht gestattet. Ich kann es aber so weit zusammen-\n\nfassen, dass die Anmelderin selbst gesagt haben soll \u2013 so \n\ngebe ich es einmal wieder \u2013, dass es nicht gelungen ist, \n\nauf alle Demonstranten ihrer Demonstration so einzuwir-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3351 \n\nken, dass sie friedlich bleiben, und dass man nicht die \n\nKontrolle \u00fcber alle Demonstranten hatte. Darauf habe ich \n\nmich hier mit bezogen. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Das ist etwas  \n\nanderes! Das ist eine andere Handlungsebene!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage von Herrn Schultze? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein. \n\nSebastian Wippel, AfD: Der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt war \n\nder 13. September, als ein Deutscher von einem UMA mit \n\neiner Flasche beworfen worden ist. Er ist schwer verletzt \n\nworden, am Hals, und nach Polizeiangaben mit der \n\nFlasche in den R\u00fccken gestochen worden. \n\nErst am 14. September ist dann vonseiten der Rechten \n\nmobilisiert worden. Dabei ist es so weit friedlich geblie-\n\nben mit der Ausnahme, dass geschmacklose Parolen \n\ngerufen wurden. Dann kam es zu den Angriffen auf die \n\nDemonstranten, aber auch auf die eingesetzte Polizei \n\nvonseiten der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen. \n\nDazu muss ich ganz klar sagen: Diese gewaltbereiten \n\nPersonen, diese gewaltbereiten Ausl\u00e4nder wollen wir \n\nnicht in Deutschland integrieren. Diese Personen m\u00fcssen, \n\nsobald es m\u00f6glich ist, abgeschoben werden. F\u00fcr diese \n\nhaben wir keinen Platz, zum Schutz der eigenen Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber auch zum Schutz der wirklichen Fl\u00fcchtlinge. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie zweite Gruppe, die Sie meinen k\u00f6nnten, k\u00f6nnten die \n\nRechtsradikalen sein. Das habe ich mir gedacht, und \n\noffensichtlich lag ich damit nicht ganz falsch, wenn ich \n\ndie erste Rederunde sehe. Nun ist mir nicht ganz klar, ob \n\nSie es wirklich so meinen. Ehrlich gesagt, kann ich es \n\nkaum glauben; denn Sie haben in der Vergangenheit alles \n\ngetan, um genau diese Menschen aus der Gesellschaft \n\nauszugrenzen, sie zu stigmatisieren, sie \u00f6ffentlich zu \n\nmachen, sie anzugreifen und auch vonseiten der Antifa \n\nangreifen zu lassen in Richtung ihres Eigentums und ihrer \n\nGesundheit. \n\nInsofern frage ich mich, wie Sie nun eigentlich mit diesen \n\nLeuten ins Gespr\u00e4ch kommen wollen, um die Integration \n\ndieser Personen in die demokratische Gesellschaft voran-\n\nzutreiben. \n\n(Henning Homann, SPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWie wollen Sie diese Leute von der Demokratie \u00fcberzeu-\n\ngen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Homann? \n\nSebastian Wippel, AfD: Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich wollte fragen, ob ich Sie \n\nrichtig verstanden habe, dass Sie daf\u00fcr sind, Menschen \n\nunter 18 Jahren abzuschieben. In der Verbindung h\u00e4tte ich \n\nnoch die Frage \u2013 da sind verschiedene Nationen dabei \u2013, \n\nob Sie daf\u00fcr sind, Kinder und Jugendliche zum Beispiel \n\ndirekt nach Aleppo abzuschieben, wenn Sie sich schon \n\ndaf\u00fcr aussprechen. \n\n(Zuruf von der AfD: Bl\u00f6de Frage!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Homann! \n\nDer Hauptr\u00e4delsf\u00fchrer ist Libyer und \u00e4lter als 18 Jahre, \n\nn\u00e4mlich 20 Jahre alt, und schon wegen etlicher Delikte \n\naufgefallen. Der kann nat\u00fcrlich abgeschoben werden. Um \n\ndiese Person geht es. Ansonsten k\u00f6nnen wir abwarten, bis \n\ndie Leute 18 Jahre alt sind, dann k\u00f6nnen sie abgeschoben \n\nwerden, wenn sie weiterhin gewaltt\u00e4tig sind. Die Frage \n\nnach Aleppo ist nat\u00fcrlich eine absolute Fangfrage. Nat\u00fcr-\n\nlich wollen wir niemanden nach Aleppo abschieben, aber \n\nin der Provinz Latakia f\u00fchlen sich die Menschen einiger-\n\nma\u00dfen sicher. \n\nTrotzdem geht es jetzt nicht darum, hier die Frage zu \n\ndiskutieren, wann in Syrien Frieden ist und wann nicht. \n\nDie Erkenntnis ist ganz klar: Wenn die Leute aus L\u00e4ndern \n\nkommen, in denen sie aktuell gerade nicht an Leib und \n\nLeben bedroht sind, dann k\u00f6nnen wir sie abschieben. Es \n\nmuss auch ganz klar sein: Wer Straftaten begeht, auch \n\nnach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, wer sich gegen \n\ndie Rechtsordnung des Landes stellt, das ihm Schutz \n\nbietet, hat keinen Anspruch nach der GFK. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKommen wir noch einmal zum 9. September zur\u00fcck. \n\nAntifa und Solid haben zum Dialog eingeladen mit \n\nWorten wie \u201eentgegentreten\u201c und \u201eQuerfronten zerschla-\n\ngen\u201c. Und auch auf dem Internetportal lauterbautzner.de \n\nwurde ganz klar dazu aufgerufen, nach 18:00 Uhr die \n\nDemonstranten zu exkludieren, weil sie es mit Inklusion \n\nnicht so h\u00e4tten. Also, meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, Ihre Politik ist im besten Falle widerspr\u00fcchlich, \n\nim schlimmsten Fall ist sie jedoch verlogen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOder meinten Sie vielleicht die Gruppe, die am \n\n14. September aus Leipzig und Dresden angereist ist? \n\nWollten die vielleicht zum Dialog einladen? Wenn mich \n\nnicht alles t\u00e4uscht, dann hat der Polizeipressesprecher \n\ngegen\u00fcber Medien bekannt gegeben, dass bei der Durch-\n\nsuchung von Fahrzeugen der Linksradikalen Einhandmes-\n\nser und Quarzhandschuhe gefunden worden sind. Das ist \n\naus meiner Sicht kein Dialog. \u2013 Mehr dazu in der zweiten \n\nRederunde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Kollege Lippmann das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3352 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Als der Titel \n\nder Aktuellen Debatte angemeldet wurde, habe ich mir \n\n\u00fcberlegt: Was soll man hierzu eigentlich noch sagen? \n\nErneut rassistische Vorf\u00e4lle in Sachsen. Hatten wir uns \n\nnicht nach Heidenau, hatten wir uns nicht nach Clausnitz \n\nversprochen, dass wir so etwas in diesem Hause nicht \n\nnoch einmal diskutieren wollen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da  \n\ngibt es ein paar Unterschiede!) \n\nDie erschreckende Hetzjagd in Bautzen zeigt erneut, dass \n\nwir massive Probleme in Sachsen haben, und wir m\u00fcssen \n\n\u2013 insoweit ist der Titel der LINKEN richtig \u2013 die notwen-\n\ndigen Lehren daraus ziehen. \n\nErste Lehre: Nicht nur in und um Bautzen gibt es eine \n\nverfestigte rechte Szene, sondern in erheblichen Teilen \n\ndes Freistaates. Aber am Beispiel Bautzen ist dies noch \n\neinmal deutlich geworden: Eines der entscheidenden \n\nProbleme in Sachsen ist das Naziproblem. Oder wie sonst \n\nkommen 80 Menschen, darunter viele Neonazis, an einem \n\nAbend zusammen, um anschlie\u00dfend Fl\u00fcchtlinge zu jagen? \n\nDie sa\u00dfen ja wohl kaum zuf\u00e4llig bei einem Kaffeekr\u00e4nz-\n\nchen zusammen und sind dann mal auf die Stra\u00dfe getre-\n\nten. Das war abgesprochen, das war geplant und das war \n\nder H\u00f6hepunkt wochenlanger Provokationen. Anstatt dies \n\nzu adressieren und zu fokussieren, wird dieses Problem in \n\nTeilen der Gesellschaft relativiert. Ich sage es Ihnen an \n\ndieser Stelle ganz deutlich: Ich bin es leid, dass man in \n\nSachsen als Erstes permanent nach Entschuldigungen f\u00fcr \n\nrassistische Vorf\u00e4lle sucht, auch diesmal an der Frage, wer \n\nbegonnen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch will gar nicht leugnen, dass es Anhaltspunkte daf\u00fcr \n\ngibt, wonach auch die Fl\u00fcchtlinge an einer entstehenden \n\nEskalation durchaus einen Anteil hatten. Dann muss man \n\nsich die Frage stellen, wie es so weit \u00fcberhaupt kommen \n\nkann. Darauf haben Vorredner schon richtig abgestellt. \n\nWas ist mit den jeweiligen Integrationsbem\u00fchungen vor \n\nOrt schiefgelaufen? Wo muss angesetzt werden und wo \n\nmuss gehandelt werden? Das sind die entscheidenden \n\nFragen und nicht die Frage, wer schuld ist und wer \n\nangefangen hat. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGanz klar, es braucht eine bessere Betreuung in diesem \n\nZusammenhang, das sollte auch eine Lehre aus Bautzen \n\nsein. \n\nEine weitere Lehre sollte sein: Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren mit \n\nder Debatte, wer angefangen hat und von wem die Schuld \n\nausging. Das ist \u2013 entschuldigen Sie \u2013 nicht nur Kinder-\n\ngartenniveau, sondern der R\u00fcckfall in vorstaatliche \n\nZust\u00e4nde nach dem Motto: Es gilt das Recht des St\u00e4rke-\n\nren \u2013 f\u00e4ngst du an, habe ich das Recht, zur\u00fcckzuschlagen. \n\nDavon sollten wir als Gesellschaft und als Rechtsstaat \n\nbitte weit entfernt sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir m\u00fcssen aber auch ganz klar sagen, dass niemand, \n\negal woher er kommt und welche politische Einstellung er \n\nbesitzt, das Recht hat, mit Gewalt zu entscheiden, wer \n\nsich im \u00f6ffentlichen Raum bewegen darf und wer nicht. \n\nDas gilt grunds\u00e4tzlich in unserer Gesellschaft und es ist \n\nAufgabe eines Rechtsstaates, dies deutlich zu machen und \n\ndurchzusetzen, und zwar nicht erst, wenn es zu sp\u00e4t ist! \n\nEine weitere Lehre, die es zu ziehen gilt, besteht darin, \n\ndass wir weiter das eine oder andere Problem beim \n\npolizeilichen Agieren haben, Herr Innenminister. Den \n\nBeamten vor Ort, die dort mit den zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Einsatzkr\u00e4ften einen ordentlichen Job gemacht haben, \n\nkann man keinen Vorwurf machen. Mal wieder stellt sich \n\nwie schon bei Heidenau jedoch die Frage: Was hat man da \n\nim Vorfeld \u00fcbersehen, hat man eine Eskalationslage nicht \n\nernst genommen und war man in der Folge etwas unzu-\n\nreichend darauf vorbereitet? Ich sage es an der Stelle ganz \n\ndeutlich: Ich erwarte in Zukunft eine ernsthaftere und \n\ngewissenhaftere Lagesondierung bei der Polizei. Auf den \n\nVerfassungsschutz braucht man keine R\u00fccksicht zu \n\nnehmen, der hilft im Zweifel sowieso nicht. Aber zumin-\n\ndest vonseiten der Polizei erwarte ich in Zukunft eine \n\nst\u00e4rkere Klarheit. \n\nIch erwarte, dass Sie f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Problembewusst-\n\nsein und st\u00e4rkere interkulturelle Krisenkommunikation in \n\nTeilen der s\u00e4chsischen Polizeif\u00fchrung sorgen, Herr \n\nInnenminister. Teile m\u00fcssen offensichtlich nicht nur zu \n\neiner Medienschulung, sondern denen muss auch mal der \n\nErnst der Lage verklickert werden. Herr Innenminister, \n\neinen solchen Realit\u00e4tsverlust \u2013 egal, ob das polizeilicher \n\nJargon ist oder nicht, wie die Bezeichnung f\u00fcr harte \n\nNeonazis als \u201eeventorientierte Jugendliche\u201c \u2013 k\u00f6nnen und \n\nd\u00fcrfen Sie als Dienstherr nicht durchgehen lassen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAls schlussendliche Lehre, die daraus zu ziehen ist, \n\nsollten wir in Sachsen endlich aufh\u00f6ren mit Debatten \u00fcber \n\ndas Image von Sachsen oder von St\u00e4dten in Sachsen. \n\nWenn wir die Zeit und die Ressourcen, die jetzt wieder in \n\nImagedebatten gesteckt werden, mal in den Kampf gegen \n\ndie Ursachen des Problems, was den Image-Schaden \n\nverursacht, stecken w\u00fcrden, w\u00e4ren wir viel weiter, als uns \n\npermanent im Kreis zu drehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle muss man ganz klar sagen: Den gr\u00f6\u00dften \n\nImageschaden haben jene verursacht, die rote Linien \n\n\u00fcberschreiten und sich mit harten Neonazis an einen Tisch \n\nsetzen wollten, und nicht jene, die im Kampf gegen Nazis \n\nund f\u00fcr Demokratie eben nicht nur am Image einer Stadt \n\noder eines Landes, sondern an den Grundfesten einer \n\nGesellschaft und deren Unterst\u00fctzung interessiert sind. \n\nDas gilt es klar und deutlich zu sagen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir die vorge-\n\nnannten Probleme nicht anpacken, endlich adressieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3353 \n\nund fokussieren, dann wird es wohl leider nicht das letzte \n\nMal sein, dass wir eine solche Debatte in diesem Hohen \n\nHause f\u00fchren. Ich hoffe, dass sie uns erspart bleiben \n\nm\u00f6ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Runde angelangt. Es sprach gerade Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir er\u00f6ffnen jetzt \n\ndie n\u00e4chste Rederunde. Die antragstellende Fraktion DIE \n\nLINKE wird jetzt durch Herrn Kollegen Kosel vertreten. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Antragstext meiner Frakti-\n\non hei\u00dft es, \u201eLehren aus den Vorf\u00e4llen von Bautzen \n\nziehen\u201c. Als Mensch, der vor 50 Jahren im Kreiskranken-\n\nhaus Bautzen zur Welt gekommen ist, der in dieser Stadt \n\nsein Abitur gemacht hat, die meiste Zeit seines Lebens in \n\nBautzen oder dessen l\u00e4ndlichem Umfeld verbracht hat, \n\nm\u00f6chte ich auf diesen Aspekt der heutigen Debatte \n\nmeinen Schwerpunkt setzen. \n\nDazu ist es zun\u00e4chst notwendig klarzustellen, was gegen-\n\nw\u00e4rtig das gravierendste Problem f\u00fcr die Stadt und ihre \n\nEinwohner darstellt. Um es gleich klar zu sagen: Das \n\ngravierendste Problem f\u00fcr Bautzen und seine Einwohner \n\nsind nicht die Fl\u00fcchtlinge und auch nicht die unbegleite-\n\nten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder, obwohl es unter ihnen \n\neinzelne gibt, die die Gesetze nicht einhalten und daf\u00fcr \n\nzur Verantwortung gezogen werden m\u00fcssen, aber, meine \n\nDamen und Herren, durch den Rechtsstaat und nicht \n\ndurch Selbstjustiz sogenannter besorgter B\u00fcrger und des \n\nbraunen Mobs. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Als Mensch, der die Stadt \n\nBautzen zu seiner engeren Heimat z\u00e4hlt, sage ich Ihnen: \n\nDas gravierendste Problem von Bautzen sind die \u00fcber \n\nJahre verfestigten rechtsradikalen Strukturen und Vernet-\n\nzungen. Selbst wenn die Fl\u00fcchtlinge in Zukunft integriert \n\nsind oder die Stadt wieder verlassen haben, werden diese \n\nrechtsradikalen Vernetzungen der Stadt und ihren Ein-\n\nwohnern weiterhin zur Last fallen. \n\nDie Angriffe auf gefl\u00fcchtete Menschen sind f\u00fcr die \n\nRechtsradikalen zum Teil nur Mittel zum Zweck. Ihr Ziel \n\nist die Eroberung des \u00f6ffentlichen Raums und des politi-\n\nschen Diskurses. Auch ohne die Fl\u00fcchtlingsbewegungen \n\nder vergangenen zwei Jahre w\u00e4re es in Bautzen und im \n\nUmland weiterhin zu rechtsradikalen \u00dcbergriffen ge-\n\nkommen. Die Opfer w\u00e4ren dann wieder \u2013 oder weiterhin \n\n\u2013 Behinderte, Obdachlose, alternative Jugendliche, \n\nSorben, Linke, Homosexuelle, engagierte Demokraten \n\noder konsequente Christen gewesen; das hei\u00dft: alle, die \n\nanders aussehen, anders sprechen, anders denken oder \n\nanders lieben, als es der verbrecherischen Ideologie der \n\nNeonazis entspricht. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist n\u00f6tig, \u00fcber die Gr\u00fcnde \n\ndieser starken rechtsradikalen Vernetzung nachzudenken. \n\nIch glaube, ein Aspekt ist dabei wichtig. 1990 gab es nach \n\nmeiner Erinnerung in der Stadt, im damaligen Stadtgebiet, \n\ndas bedeutend kleiner war als das heutige, f\u00fcnf Jugend-\n\nklubs und zwei konfessionelle Jugendtreffs unter dem \n\nDach der Kirche. Heute gibt es nur noch ein st\u00e4dtisches \n\nsoziokulturelles Jugendzentrum und zwei kirchliche \n\nJugendbegegnungsst\u00e4tten. Diese Fehlentwicklung ist \n\ndringend zu korrigieren. Dabei ist es wichtig, den Jugend-\n\nlichen niederschwellige Angebote zu unterbreiten und \n\ndabei die klare Ablehnung von Gewalt und Menschen-\n\nfeindlichkeit als Teil dieser Projekte zu integrieren. \n\nAus meiner Sicht ist es mehr als nur bedenkenswert, dass \n\nes im April des Jahres 1998 zu Angriffen von Rechtsradi-\n\nkalen gerade auf einen noch nicht rechten Jugendklub in \n\nBautzen gekommen ist. Meine Damen und Herren, das \n\nKulturb\u00fcro Sachsen hat unl\u00e4ngst formuliert, in Bautzen \n\nhabe sich eine \u201eorganisierte Neonazistruktur warmgelau-\n\nfen\u201c, wie es hei\u00dft. \n\nWie hat das begonnen? Zun\u00e4chst, Anfang der Neunziger-\n\njahre, mit rechtsradikalen Konzerten, Lagerfeuerabenden \n\nund Flugblattverteilung. Relativ fr\u00fch folgten aber schon \n\ndie Besch\u00e4digung von Denkm\u00e4lern f\u00fcr NS-Opfer und die \n\nBesch\u00e4digung von sorbischen und religi\u00f6sen Symbolen. \n\nSchon fr\u00fchzeitig waren gewaltsame \u00dcbergriffe mit im \n\nSpiel. Opfer waren all diejenigen, die ins Feindbildsche-\n\nma der Neonazis passten. Im Schatten der Ereignisse von \n\nHoyerswerda schauten manche Verantwortlichen in \n\nBezug auf Bautzen nicht mehr genau hin. Die Sachsen \n\ngalten laut ihrem Ministerpr\u00e4sidenten ja als \u201eimmun \n\ngegen Rechtsradikalismus\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Die Chronik rechtsradikaler \n\nStraftaten in Bautzen und im n\u00e4heren Umland macht auch \n\ndie Widersinnigkeit und Unberechenbarkeit des T\u00e4termi-\n\nlieus deutlich. So kam es im Jahr 2000 zu Attacken auf \n\nObdachlose, was in Wei\u00dfwasser sogar zur T\u00f6tung eines \n\nObdachlosen f\u00fchrte. Die T\u00e4ter begr\u00fcnden das damit, dass \n\ndas Opfer \u201enichts wert gewesen\u201c sei. Wenige Zeit sp\u00e4ter \n\nwurde in Bautzen ein tschechischer Arzt attackiert, \n\nobwohl er nach Auffassung der T\u00e4ter einen \u201ewertvollen\u201c \n\nBeruf hat \u2013 einfach, weil er ein tschechisches Autokenn-\n\nzeichen hatte. \n\nZweitens. Bei Angriffen gegen Ausl\u00e4nder wird immer \n\nwieder darauf verwiesen, man m\u00fcsse ihnen \u201eRespekt f\u00fcr \n\neinheimische Regeln und Traditionen beibringen\u201c. \n\nGleichzeitig begeht das Neonazi-T\u00e4termilieu aber anti-\n\nsorbische Straftaten, die dessen fehlenden Respekt f\u00fcr nun \n\nwahrlich in der Lausitz einheimische Traditionen und \n\nRegeln deutlich macht. Es stellt sich also die Frage: Wer \n\nhat in der Lausitz ein Integrationsdefizit? \n\nDrittens. Rechtsradikale verweisen gern darauf, meine \n\nDamen und Herren, dass sie das \u201echristliche Abendland\u201c \n\nverteidigen. Zugleich kam es in der Region aber schon \n\nseit 2006 zur Zerst\u00f6rung von Wegkreuzen \u2013 zumal sor-\n\nbisch beschrifteten. 2012 wurde die Losung \u201eOdin statt \n\nJesus\u201c an mehrere Kirchen gespr\u00fcht. Im Januar dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3354 \n\nJahres wurden Fl\u00fcchtlingshelfer, die ihre christliche \n\nMotivation f\u00fcr ihr Engagement offenbarten, stark belei-\n\ndigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nGestatten Sie mir als Schlusssatz eine pers\u00f6nliche Bemer-\n\nkung. Als ein in der DDR sozialisierter junger Jurastudent \n\nhaben mich in den Neunzigerjahren zwei S\u00e4tze f\u00fcr die \n\nBundesrepublik gepr\u00e4gt: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist \n\nunantastbar\u201c und \u201edas Recht braucht dem Unrecht nicht \n\nzu weichen\u201c. Wenn jetzt Neonazis in Bautzen verk\u00fcnden, \n\nNazikiez verteidigen \u2013 unsere Stadt, unsere Regeln\u201c \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \n\nm\u00fcssen jetzt bitte zum Ende kommen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Wenn jetzt Neonazis diese \n\nRegeln verk\u00fcnden, dann werden die Grundlagen unseres \n\nStaates ausgeh\u00f6hlt. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja \u2013 und \n\nhier m\u00f6chte ich noch einmal einsteigen \u2013, wir haben in \n\nSachsen ein Problem mit zunehmender Gewalt, nicht nur \n\nin Bautzen, sondern in Sachsen insgesamt. Wir haben ein \n\nProblem mit zunehmender Radikalisierung. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch ein zunehmendes Problem mit rechtsradikalen \n\nStrukturen und auch Netzwerken. Das ist zweifelsohne \n\nder Fall. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, wie \n\nwir mit dem Thema umgehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWelche M\u00f6glichkeiten haben wir, mit Pr\u00e4ventionsangebo-\n\nten vorzugehen, um abdriftende Jugendliche sowohl im \n\nlinken als auch im rechten Spektrum abzuholen? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist zweifelsohne so. Ganz klar, Gewalt hat in unserer \n\nGesellschaft keine Chance oder darf keine Chance haben. \n\nEs hilft aber nur wenig, das Ganze in schwarz-wei\u00df \n\neinzuteilen, wie wir es in Bautzen erleben. Ich will es \n\ndeutlich sagen: Bautzen hat eine Vorgeschichte, eine \n\nEntwicklung. Eine Beschr\u00e4nkung auf die Frage des \n\nVorfalls, der Anlass zu dieser Debatte ist, ist falsch. Wir \n\nhaben eine Vorgeschichte, die sich \u00fcber Monate entwi-\n\nckelt hat. \n\nSeit M\u00e4rz 2016 \u2013 das ist amtlich nachlesbar \u2013 gab es in \n\nBautzen \u00fcber 70 Eins\u00e4tze der Polizei im niederschwelli-\n\ngen Bereich, und zwar in unmittelbarem Bezug auf das, \n\nwas sich mit unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen \n\nam Kornmarkt ereignete. Das blenden Sie jedoch aus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas passt nicht in Ihre einfachen Klischees von guten \n\nAsylsuchenden und b\u00f6sen Polizisten. Das funktioniert \n\ndann nat\u00fcrlich nicht. \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich, das will ich deutlich sagen, geh\u00f6rt die Frage \n\nvon verantwortungsvollen Betreuungsangeboten, von \n\nM\u00f6glichkeiten der Integration, der Begleitung und Be-\n\ntreuung dazu. Auf der anderen Seite geh\u00f6rt gleichwohl \n\ndazu, dass es auch Regeln gibt, die eingehalten werden \n\nm\u00fcssen und die man auch umsetzt. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas ist nicht nur eine Aufgabe f\u00fcr Gerichte und Polizei. \n\nGerade bei unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen \n\nsprechen wir von einer F\u00fcrsorge durch Beh\u00f6rden. Das \n\nJugendamt \u00fcbernimmt hier eine besondere Betreuungs-\n\nfunktion, n\u00e4mlich die der Eltern. Insoweit ist es doch eine \n\nzentrale Frage, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas man die ganze Zeit gemacht hat!) \n\nwie man \u00fcber Monate hinweg aus gut gemeinten Gr\u00fcnden \n\noder aber, weil man eine politische Position hat, eine \n\nsolche Entwicklung geduldet hat, die dann eskalierte. Das \n\nrechtfertigt im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt nicht, was wir dann in \n\nder Eskalation erlebt haben \u2013 von, wie wir es dem Titel \n\nIhrer Debatte entnehmen, \u201eeventbetonten Jugendlichen\u201c. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Lippmann, Vorsicht an der Bahnsteig-\n\nkante: Nicht alle, die dort waren, sind harte Rechtsextre-\n\nmisten. Auch diesbez\u00fcglich sprechen wir \u00fcber ein Prob-\n\nlem, n\u00e4mlich die Frage, dass solche Entwicklungen mit \n\nUrsache und Wirkung in beide Richtungen nat\u00fcrlich \n\nN\u00e4hrboden f\u00fcr solche Strukturen sind, auf denen sich \n\ndann Eskalationsstufen aufbauen. \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren: Ver-\n\nwechseln wir nicht Ursache und Wirkung und malen wir \n\nnicht jede Diskussion schwarz und wei\u00df, sondern nehmen \n\nsie als das, was sie sind. Sie kennen das: Zwei Seiten \n\nderselben Medaille sind in jedem Fall zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIm \u00dcbrigen, wenn sich asylsuchende Jugendliche nicht an \n\nunsere Regeln halten, dann stellt sich schon die Frage, \n\nwie wir, wie Beh\u00f6rden dagegen vorgehen. Das gilt, wie \n\ngesagt, gleichwohl auch f\u00fcr Gewalttaten. \n\nEin pauschaler Verdacht gegen Asylsuchende, auch das \n\nwill ich an dieser Stelle noch einmal deutlich sagen, ist \n\ngenauso unzul\u00e4ssig. Es ist wie in unserer Gesellschaft: Es \n\ngibt Menschen, die sich an Regeln halten, und solche, die \n\ndas nicht tun. Es ist auch eine Wahrheit in unserer Gesell-\n\nschaft, dass wir in der Selbstreflexion nachfragen m\u00fcssen, \n\nwie wir mit unseren eigenen Regeln und Normen \u00fcber-\n\nhaupt umgehen. Vielleicht ist es auch so, dass uns jetzt an \n\nmancher Stelle ein Spiegel vorgehalten wird im Hinblick \n\nauf die Durchsetzung von Normen, Werten und Regeln in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3355 \n\nunserer eigenen Gesellschaft. Das bedarf einer intensiven \n\nDiskussion; das wird an diesem Thema offensichtlich. \n\nGleichwohl befreit uns das nicht davon festzustellen: \n\nWenn es diese Regelverst\u00f6\u00dfe gibt, dann ist es Sache des \n\nStaates und seiner Beh\u00f6rden, im Vorfeld und im weiteren \n\nVerfahren ab einem bestimmten Punkt. Insoweit ist es \n\nbedauerlich, dass die Diskussion \u00fcber die Handelnden und \n\ndie Repressionsma\u00dfnahme der Polizei, die am Ende der \n\nEntwicklung steht, aufgezogen wird. Ich halte es f\u00fcr, \n\ngelinde gesagt, unm\u00f6glich, die Polizei hier in eine solche \n\npauschale Kritik zu nehmen, genauso wie das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn dieser Pauschalit\u00e4t, Herr Lippmann, halte ich das f\u00fcr \n\nunangemessen und f\u00fcr respektlos. Da sollte man die \n\ngestandene Lebenserfahrung von Polizeif\u00fchrern und \n\nPolizeibeamten, die jeden Tag ihre Sch\u00e4del und ihre \n\nR\u00fccken daf\u00fcr hinhalten, etwas mehr wertsch\u00e4tzen und das \n\nin diesem Hohen Hause auch zum Ausdruck bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Viel wichtiger ist es, auch \n\nin Bautzen darauf hinzuwirken, dass die Stadt mehr bietet \n\nals diese Vorf\u00e4lle. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch einmal \n\ndas Wort von der SPD-Fraktion gew\u00fcnscht? Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die AfD-Fraktion? \u2013 Bitte, Herr  \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Ich habe die letzte Gruppe \n\nnoch gar nicht ansprechen k\u00f6nnen. Es ist die Integration \n\nvon Linksextremisten und von Linksradikalen. Wie gehen \n\nwir damit um? Wer sagt eigentlich, dass das linksradikale \n\nWeltbild das richtige ist, in das sich alle anderen integrie-\n\nren sollen? Das war immerhin die gr\u00f6\u00dfte Gruppe, die am \n\n18. aufgetreten ist, und wo auch mobilisiert worden ist. Es \n\nwaren bis zu 400 gewaltbereite Linksradikale dabei, die \n\ndurch Bautzen gezogen sind. Ich w\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich \n\nderen Integration in die Gesellschaft, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\ndenn ich m\u00f6chte keine linksradikalen und linksextremisti-\n\nschen Parolen in Zukunft mehr h\u00f6ren, dass Grenzen \n\nabgeschafft werden sollen, dass der Rechtsstaat abge-\n\nschafft und angegriffen und dass das Volk abgeschafft \n\nwerden soll. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch, bezogen auf die Leute selbst, \n\ndass sie in den Spiegel sehen k\u00f6nnen \u2013 ja, auch Sie, Frau \n\nNagel \u2013, damit sie sich einfach nicht jeden Tag im Spiegel \n\nsehen und in Selbsthass versinken, weil sie aus Versehen \n\nals Deutsche geboren sind. \n\n(Beifall von der AfD) \n\nNein, ich m\u00f6chte, dass sie auch \u2013 am besten schon mor-\n\ngen \u2013 ihren Teil zum Wohle des deutschen Volkes beitra-\n\ngen k\u00f6nnen. Was f\u00fcr diesen Gesinnungswandel helfen \n\nkann, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein. Danke. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJa, dieser Gesinnungswandel. Wie kann er eigentlich \n\nstattfinden? Er kann nicht stattfinden, wenn ich die \n\nlinksextreme und die sehr gut vernetzte linksradikale \n\nSzene mit Demokratieprojekten weiter st\u00e4rke. Wir m\u00fcssen \n\nder linksradikalen und der linksextremen Szene den \n\nGeldhahn zudrehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn das, was wir an dieser Stelle erleben, ist eine staatli-\n\nche Subventionierung von Gewaltsympathisanten, ein \n\nKonjunkturprogramm quasi f\u00fcr Gewalt. Wir bewegen uns \n\nin einem Teufelskreis, in der Gewalt zwischen rechts und \n\nlinks und allen anderen, die irgendwie instrumentalisiert \n\nwerden und mit unter die R\u00e4der kommen. \n\nWie k\u00f6nnen wir es schaffen? Wir m\u00fcssen ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen, wir wollen miteinander reden. Nat\u00fcrlich muss \n\nes auch Strafen geben f\u00fcr die, die Gesetze \u00fcberschreiten; \n\ndas ist ganz klar. Aber es kann nicht gelingen, wenn zum \n\nBeispiel der Bautzener Oberb\u00fcrgermeister einer linksra-\n\ndikalen Internetseite ein Interview gibt und er auf der \n\nanderen Seite f\u00fcr die drittst\u00e4rkste politische Kraft in \n\nDeutschland, n\u00e4mlich f\u00fcr die Alternative f\u00fcr Deutschland, \n\nnicht einmal Demokratiewochen zul\u00e4sst. Damit grenzt er \n\naus. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist auch ein Teil des Nichtgelingens der Integration. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas f\u00fchrt Menschen auch in die Radikalisierung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUm es zusammenzufassen: Wir brauchen den Dialog. Wir \n\nm\u00fcssen weg von der Polarisierung. Wir m\u00fcssen in den \n\nDiskurs eintreten und d\u00fcrfen aus diesem Diskurs nat\u00fcrlich \n\nniemanden ausschlie\u00dfen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAusgrenzung hilft uns nicht weiter. Dadurch haben wir \n\nam Ende nat\u00fcrlich eine belebte Debatte. Fair muss diese \n\nDebatte sein, und sie wird es auch sein, aber hart in der \n\nSache. Daf\u00fcr stehen wir als AfD. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3356 \n\nWenn Sie es schaffen, auch in Zukunft die Meinung von \n\nPatrioten zu beachten \u2013 das gilt generell f\u00fcr alle Demo-\n\nkraten hier im Raum \u2013 und auch mit der Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland zu reden, dann geht auch von diesem Hohen \n\nHause das richtige Signal f\u00fcr unseren sch\u00f6nen Freistaat \n\naus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nFraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort zu nehmen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWir haben keine Redezeit mehr! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das ist aber schade!) \n\nM\u00f6chte sonst noch jemand von den Fraktionen sprechen? \n\n\u2013 Ja, das ist der Fall. Herr Abg. Stange und danach Herr \n\nAbg. Schiemann; bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\neingangs bitte auf einige Dinge reagieren, die hier zum \n\nBesten gegeben wurden. Ich beginne mit Ihnen, Herr \n\nWippel. Das kann ich kurz machen: So viel wirres Zeug \n\nauf einem Haufen habe ich in diesem Haus schon lange \n\nnicht mehr geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben die Begrifflichkeit der Frau Kudla vermieden, \n\naber im Grunde haben Sie dasselbe gemeint. Also ist das \n\nf\u00fcr mich auch derselbe Unsinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens. Lieber Kollege Hartmann! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nJa, wir gehen ja freundlich miteinander um. Das geh\u00f6rt \n\nsich in einer Demokratie so. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nAha, das ist ja ganz was Neues!) \n\nEinfache Klischees \u2013 gute UMAs, b\u00f6se Polizisten. Haben \n\nSie eigentlich dem Kollegen Kosel zugeh\u00f6rt? Ich w\u00fcrde \n\nIhnen gern nachher das Protokoll nachreichen, wenn die \n\nKladde da ist. Er hat ausdr\u00fccklich gesagt: \u201e\u2026 auch wenn \n\nunter den UMAs\u201c \u2013 wenn ich mich richtig erinnere \u2013 \n\n\u201esich Leute falsch benommen haben und entsprechend zur \n\nVerantwortung zu ziehen sind.\u201c Das hat er gesagt. Das hat \n\nnichts mit Klischees zu tun. Sie m\u00fcssen sich aus Ihren \n\nKlischees befreien. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagt der Richtige!) \n\nIch fordere Sie auf: \u00d6ffnen Sie sich f\u00fcr den Diskurs und \n\ndie Problemlagen. \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Stange? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, mal sehen, was kommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Herr Stange! Ich nehme die Einladung gern \n\nan. Ich habe sie auch schon ein paarmal an Sie ausgespro-\n\nchen. Mich bewegt eine Frage: Herrn Kosel habe ich wohl \n\nvernommen. Ist es auch Ihr Gef\u00fchl, dass die Aussage von \n\nHerrn Kosel repr\u00e4sentativ f\u00fcr alle Ihre Reden und Positio-\n\nnen ist? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Hartmann, da es nicht \n\num Gef\u00fchle geht, sondern um Gewissheiten, sage ich: Ich \n\nbin gewiss, dass das, was Herr Kollege Kosel gesagt hat, \n\nf\u00fcr uns alle in der Fraktion DIE LINKE gilt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Es haben aber  \n\nnicht alle geklatscht, Kollege Stange!) \n\nWissen Sie, wenn ich aufz\u00e4hlen wollte, wer in der CDU-\n\nFraktion wann nicht klatscht, dann \u2026 Wir haben keine \n\nVerpflichtung zum Klatschen. Das haben wir nicht ausge-\n\nsprochen. Das sieht die Gesch\u00e4ftsordnung unserer Frakti-\n\non auch nicht vor. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLassen Sie mich noch auf etwas hinweisen. Lieber Kolle-\n\nge Hartmann, ja, die Haltung, die zum Ausdruck kam \u2013 \n\ndas hatten Sie in der ersten Runde \u2013, gef\u00e4llt uns nicht. Das \n\nist ja nicht schlimm. Das ist die Demokratie. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Wippel? \u2013 Wir halten ja \n\ndie Zeit ein. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Stange. Sie \n\nhaben gesagt, wo DIE LINKE steht. Das haben wir in der \n\nDebatte auch geh\u00f6rt. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das sagt der Name! \n\nSebastian Wippel, AfD: Ist es so, dass Ihre Jugendorga-\n\nnisation, die \u2018solid, f\u00fcr den 18. unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eWe\u2019ll fight for the same rights for an equal life\u201c \u2013 Wir \n\nwollen den Opfern rassistischer Gewalt eine Stimme \n\ngeben \u2013 aufgerufen hat, \u201ekommt morgen, Sonntag, 18.09., \n\n15:30 Uhr, zum Bahnhof nach Bautzen\u201c? Es ist Ihre \n\nJugendorganisation, die solche Einladungen zum Dialog \n\nausspricht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Wippel, \n\nIhr Problem ist, dass Sie es offenbar nicht einmal \u00fcberset-\n\nzen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3357 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch halte etwas von gleichen Rechten, und ich sehe dabei \n\nnichts Schlimmes. Schauen Sie in die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung. Da steht es sogar drin, und zwar auf Deutsch, f\u00fcr \n\nSie verst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Einladung \u2013 im \u00dcbrigen kenne ich diese Einladung \n\nnicht, da sind Sie weiter als ich. Aber das macht nichts, \n\nich bin nicht mehr in der Jugendorganisation. Das ist \n\nl\u00e4nger her. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nLassen Sie mich Folgendes sagen: Kollege Hartmann, ich \n\nwei\u00df, das ist Ihr Generalsekret\u00e4r. Er hat ja eine andere \n\nStellung als unserer damals; ich wei\u00df. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nDa wissen Sie Bescheid!) \n\nWenn er bei Anne Will sitzt und ehrlichen Herzens auf die \n\nIdee kommt zu sagen, die Zahlen der politisch motivierten \n\nKriminalit\u00e4t rechts gehen runter, habe ich gedacht, dass \n\nich nachschauen muss. Ich hoffe, dass er wei\u00df, wo Sach-\n\nsen ist. Aber \u00fcber Sachsen wei\u00df er nicht mehr alles. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nDas muss man zur Kenntnis nehmen. Das war etwas, was \n\nmich wirklich gest\u00f6rt hat. So werden auch Mythen gebo-\n\nren. Das sollte man in dieser Diskussion um Gottes willen \n\nnicht weitertreiben. \n\nLassen Sie mich noch etwas sagen: Das muss schneller \n\ngehen! Lassen Sie mich noch etwas zu den eventorientier-\n\nten Jugendlichen sagen. Kollege Hartmann, es war eine \n\nPressekonferenz, die Herr Kilz abgehalten hat. Es war \n\nkeine Fachveranstaltung des SMI und der Gewerkschafter \n\nder Polizei. Journalisten und dann Rezipienten m\u00fcssen \n\nmit den Texten umgehen. Was glauben Sie, was sie \n\ngedacht haben. Ich bin ebenfalls fast vom Stuhl gefallen, \n\nals ich das gesehen habe. Er grinst dabei, als er sagt, dass \n\nsie eventorientiert sind und die eine oder andere Ma\u00df Bier \n\ndazu getrunken haben. Das ist eine Verniedlichung. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht zulassen, liebe Leute. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas waren gewaltbereite Leute, die andere Menschen \n\ndurch den Ort gejagt haben. Man muss es genauso sagen, \n\nwie es ist. Das muss man benennen. Nur dann kommen \n\nwir n\u00e4mlich der L\u00f6sung ein St\u00fcck n\u00e4her. Das kann ich \n\naber erst in einer vierten Runde richtig ausf\u00fchren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich noch \n\neines sagen. Es geht um Integration. Sie opern manchmal \n\nauch an solchen Titeln f\u00fcr Aktuelle Debatten herum. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte fragen, \n\nob Sie noch eine Zwischenfrage zulassen? Ansonsten ist \n\nIhre Redezeit n\u00e4mlich um. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, sie ist sowieso gleich \n\nvorbei. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Danke, \n\nHerr Stange. W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass es bei der \n\nBerichterstattung oder bei den Berichten \u00fcber polizeirele-\n\nvante Vorf\u00e4lle zun\u00e4chst einmal die Aufgabe der Polizei \n\nist, \u00fcber die Fakten zu berichten, und die Frage der \n\npolitischen Bewertung eher den politischen Vertretern \n\n\u00fcberlassen sein sollte? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Lieber Kollege Pallas. Ich \n\ngebe Ihnen recht. Nur ist ein Problem aufgetreten. Es war \n\nnicht die Chefrunde im Polizeirevier oder in der Polizeidi-\n\nrektion. Es war eine Pressekonferenz. Dort sitzen Journa-\n\nlisten mit ihren Bl\u00f6cken und Aufzeichnungsger\u00e4ten und \n\nm\u00fcssen das verarbeiten, was der Revierleiter zum Besten \n\ngibt. Er grinst und spricht von eventorientierten Jugendli-\n\nchen, die die eine oder andere Ma\u00df Bier offensichtlich \n\nschon zu sich genommen haben und sich der UMAs \n\nbem\u00e4chtigen wollten. Was m\u00f6chte uns der werte Dichter \n\ndamit sagen? Was m\u00f6chte er uns damit sagen? Das ist \n\nkeine Chefrunde. Das ist ein Vermittlungs- und \u00dcbermitt-\n\nlungsproblem. Wir m\u00fcssen uns auf eine klare Sprache \n\neinigen, auch bei der Polizei. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Kilz f\u00fcr seine sachlichen Aussagen \n\nnicht angreifen. So, wie er es vermittelt hat, funktioniert \n\nes auf jeden Fall nicht. Das vermittelt den Eindruck, die \n\nPolizei st\u00fcnde eher an der Seite derer, die die UMAs \n\ndurch den Ort jagen wollten, als an der Seite derer, die sie \n\nsch\u00fctzen sollen. Das m\u00f6chte ich damit sagen. Darum geht \n\nes, wenn wir uns \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit und die \u00f6ffentli-\n\nche Wirkung austauschen m\u00f6chten. \n\nIch habe nur noch 14 Sekunden. Die anderen Punkte \n\nw\u00fcrde ich in einer weiteren Runde, sofern Sie das m\u00f6ch-\n\nten, tun. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitte. \n\n(Marko Schiemann, CDU, tritt an das Rednerpult, \n\nstellt das vorher benutzte Wasserglas auf den Tisch \n\nder Staatsregierung und trinkt aus dem Glas der \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Heimat-\n\nstadt Bautzen/Budy\u0161in hat es nicht verdient, auf diese Art \n\nund Weise, wie ich dies gerade erlebt habe, in den Dreck \n\ngezogen zu werden. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE:  \n\nIch fand den AfD-Beitrag auch echt bl\u00f6d!) \n\nIch pers\u00f6nlich bin entsetzt, dass die Diskussion mit \n\nGel\u00e4chter begleitet wurde. Eine Stadt ist in Not geraten. \n\nMenschen wurden in Haftung genommen, die sich in \n\ndieser Stadt seit vielen Jahren ohne Gewalt redlich bem\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3358 \n\nhen, diese Stadt am Leben zu erhalten, sie aufzubauen \n\nund ehrlich zu arbeiten. Sie wurden mit einem Schlag \n\ndurch Gewalt- und Straft\u00e4ter in den Dreck gezogen. \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie sollten ganz still sein. Sie wissen ganz genau, \n\nwarum. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wissen ganz genau, warum, Sie waren in Bautzen. Sie \n\nk\u00f6nnen einmal dem Hohen Haus erkl\u00e4ren, was Sie getan \n\nhaben. Das k\u00f6nnen Sie einmal erkl\u00e4ren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nnicht von Menschen ablenken lassen, die Abgeordnete \n\nsind, die die rote Linie \u00fcberschreiten und sich auf die \n\nEbene von Straft\u00e4tern begeben. Das ist nicht mein Thema. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, nein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zeit der \n\nguten und schlechten Schl\u00e4ger im Freistaat Sachsen muss \n\nendlich vorbei sein. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nGewalt stellt eine Straftat dar. Wer andere Menschen mit \n\nFlaschen oder Steinen bewirft oder mit Stangen auf \n\nandere Menschen losgeht, bewegt sich nicht im Rechts-\n\nrahmen unseres Versammlungsgesetzes. \n\n(Zurufe von den LINKEN:  \n\nDas sagt doch auch niemand!) \n\nEr ist einfach ein Straft\u00e4ter, nichts anderes. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist eine kleine Gruppe gewesen, die f\u00fcr dieses Leid \n\nmeiner Heimatstadt gesorgt hat. Eines kommt hinzu, das \n\nm\u00f6chte ich auch deutlich ansprechen. Die Zeit, in der man \n\nversucht, alles unter der Decke zu halten, ist vorbei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer hat das  \n\nunter der Decke gehalten?! Das war Ihre Fraktion! \n\nDas war Ihre Staatsregierung! \u2013  \n\nStaatsminister Markus Ulbig: Also bitte!) \n\nAuch ein Ausl\u00e4nder, der sich rechtm\u00e4\u00dfig im Freistaat \n\nSachsen aufh\u00e4lt und versucht, sein Asylrecht zu erreichen, \n\nhat kein Recht, Polizisten mit folgendem Satz anzuspre-\n\nchen: I kill you, I kill your family. Er hat ebenso kein \n\nRecht dazu, andere Menschen mit Laserpointern anzu-\n\nstrahlen. Dieses Recht hat kein Deutscher, kein Sachse \n\nund auch kein Ausl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 Falk Neubert, \n\nDIE LINKE: Das sagt doch auch keiner!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben hier \n\nmit eventbetonten \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWissen Sie Folgendes: Das Schlimme in unserer Gesell-\n\nschaft ist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem \n\nLand das Vertrauen verlieren, weil jeder f\u00fcr sich versucht, \n\ndas Recht zu pachten, die Wahrheit auf den Weg zu \n\nbringen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa sind Sie frei davon!) \n\n\u2013 Ich bin nicht frei von Fehlern. Ich mache sicherlich \n\ngenau so viele Fehler wie andere Menschen auch. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Dann ist ja gut!) \n\nIch versuche aber, das Thema im Rahmen der Verfassung \n\nzu halten. Wir haben nun Straft\u00e4ter aus dem linken Spekt-\n\nrum. Sie sollten sich um Ihre Jugendorganisation k\u00fcm-\n\nmern. Wir haben Straft\u00e4ter aus dem rechten Spektrum. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir stehen vor der gro\u00dfen Herausforderung, mit den \n\nStraft\u00e4tern in Bezug auf die Fl\u00fcchtlinge Regelungen zu \n\nfinden, damit die friedlich lebenden Fl\u00fcchtlinge nicht in \n\nden Sog der Straft\u00e4ter gezogen werden. Wir m\u00fcssen \n\nL\u00f6sungen zur Verf\u00fcgung haben, damit diejenigen, die \n\nstraff\u00e4llig geworden sind, rechtlich so belangt werden, \n\ndass sie nicht in die Unterkunft zur\u00fcckkehren, nachdem \n\nsie 24 Stunden bei der Polizei im Gewahrsam \u00fcbernachtet \n\nhaben. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Kollegin Nagel, das Problem, das zu l\u00f6sen ist, ist \n\nviel brutaler, als sich manch einer hier vorstellen kann. Es \n\ngibt eine Form des Extremismus in diesem Land von \n\nrechts und von links. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben auch Extremismus der Mitte! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das wird ja immer bunter!) \n\nEs gibt Gewalt. Es sind Menschen dabei, die an und f\u00fcr \n\nsich nicht dazu neigen d\u00fcrften, Gewalt auszu\u00fcben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nMarko Schiemann, CDU: In Bautzen ist das alles durch \n\nAlkoholkonsum begleitet worden. Ich habe die Erwar-\n\ntung, dass das Kinder- und Jugendschutzgesetz von \n\ndenjenigen entsprechend umgesetzt wird, die als Vormund \n\nf\u00fcr diese unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen t\u00e4tig sind. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3359 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitten kommen Sie zum Ende. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Meine Heimatstadt Baut-\n\nzen/Budy\u0161in bleibt weltoffen. Sie m\u00f6chte gastfreundlich \n\nsein. Viele Tausend Menschen dieser 40 000 Einwohner \n\nm\u00f6chten das auch f\u00fcr die Zukunft gestalten. Ich bitte Sie \n\num Folgendes: Unterst\u00fctzen Sie meine Heimatstadt \n\nBautzen/Budy\u0161in, damit Gewalttaten nicht mehr entstehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Kollege Schiemann, zu Ihrem Wortbeitrag eine \n\nkurze Anmerkung von mir. Ich habe heute hier weder von \n\nder LINKEN noch von den GR\u00dcNEN auch nur ein \n\neinziges Mal, auch nicht von der SPD, geh\u00f6rt, dass es \n\nbeim Thema dieser Aktuellen Debatte um gute und \n\nschlechte Schl\u00e4ger geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Aber hallo!) \n\nNicht an einer einzigen Stelle ist das hier so formuliert \n\nworden, und insofern m\u00f6chte ich mich wirklich dagegen \n\nverwahren, dass Sie das hier unterstellen. \n\nIch habe den Eindruck, Sie haben nicht verstanden, \n\nworum es in dieser Aktuellen Debatte ging. Sie sind \n\nBautzener, sagen Sie, Sie f\u00fchlen sich f\u00fcr Ihre Heimatstadt \n\nverantwortlich. Ich muss Sie dann fragen: Warum ist das \n\nThema nicht schon vorher in der \u00d6ffentlichkeit gewesen? \n\nBereits im letzten Jahr \u2013 wenn Sie die Berichte der Opfer-\n\nberatung zu Bautzen lesen \u2013 war zu verzeichnen, dass es \n\nmehrfach \u00dcbergriffe auch auf unbegleitete minderj\u00e4hrige \n\nAusl\u00e4nder in Bautzen gegeben hat. Die wurden durch die \n\nStra\u00dfen gejagt, und niemand ist eingeschritten. Das geh\u00f6rt \n\nauch zur Wahrheit, und das muss man ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Herr Abg. Schultze, \n\nbitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Schiemann, Sie haben mich und meine \n\nKollegen bezichtigt, sozusagen Straftaten begangen zu \n\nhaben oder zumindest in der N\u00e4he von Straft\u00e4tern gewe-\n\nsen zu sein. Ich w\u00fcrde Sie bitten, die M\u00f6glichkeit der \n\nReaktion auf diese Kurzintervention dazu zu nutzen, mir \n\nzu erkl\u00e4ren, welche Straftaten wir, meine Kollegen bzw. \n\nich, vor Ort in Bautzen am 09.09. nach Ihrer Auffassung \n\nbegangen haben. \n\nMir ist zumindest a) nichts zugegangen und b) bin ich \n\nzumindest zu der Zeit, als ich an der Demonstration am \n\n09.09. teilnahm und gegen\u00fcber Polizeikr\u00e4ften, die vor \n\ndem Eintreffen der Verst\u00e4rkungskr\u00e4fte aus Dresden \n\ntats\u00e4chlich unterbesetzt waren, sehr wohl bem\u00fcht gewe-\n\nsen, die Provokation, die von der beendeten Demonstrati-\n\non der Neonazis ausgegangen ist, zu deeskalieren. Wir \n\nk\u00f6nnen zumindest davon ausgehen, dass, wenn nicht das \n\nVerhalten vieler Demonstrationsteilnehmer an diesem Tag \n\nso besonnen gewesen w\u00e4re, die Kr\u00e4fte der Polizei nicht \n\nf\u00fcr ein Dazwischengehen ausgereicht h\u00e4tten.  \n\nIch glaube, dass die Mehrheit der Teilnehmer an der \n\nDemonstration, deren Motto die Demokratie war, der \n\n\u00dcberzeugung gewesen ist, dass es sich um einen friedli-\n\nchen Protest gehandelt hat. Dass es Ausnahmen davon \n\ngegeben hat, ist hier oft genug gesagt worden. Aber ich \n\nkann weder f\u00fcr die Anmelderin noch eine Kollegin oder \n\neinen Kollegen meiner Fraktion noch f\u00fcr mich selbst \n\nsehen, wo wir Straftaten begangen haben sollen. Da Sie \n\ndas so explizit benannt haben, w\u00fcnsche ich mir, dass Sie \n\nklar und deutlich aussprechen, wo das gewesen sein soll. \n\nAnsonsten weise ich diese Anschuldigungen, die hart an \n\ndie Beleidigung herangehen, zur\u00fcck. Auch Ihnen ist bei \n\nder Verteidigung Ihrer Heimatstadt nicht jede L\u00fcge \n\nerlaubt. Auch Sie sollten bei der Wahrheit bleiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein. \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie sollten das aber klarstellen!) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch einen Redebei-\n\ntrag. \n\n(Marko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt doch? \u2013 Gut. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch kann dazu nur sagen: Was ich gesagt habe, habe ich \n\ngesagt. \n\n(Proteste von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nImmer sch\u00f6n bei der Wahrheit bleiben!  \n\nKnapp daneben ist auch vorbei!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kollege Schiemann, \n\nwir k\u00f6nnen es im Protokoll nachlesen. Was Sie gesagt \n\nhaben, haben Sie gesagt \u2013 welch philosophischer Satz! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nLassen Sie mich Folgendes insgesamt sagen: Wohin \n\nsollen denn Gefl\u00fcchtete, die in einer Unterkunft unterge-\n\nbracht sind, gegebenenfalls nach einem Polizeigewahrsam \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3360 \n\nkommen? Ein Deutscher, der einen festen Wohnsitz oder \n\nauch keinen hat, wird nach dem Polizeigewahrsam nach \n\nHause oder eben auch nicht dahin entlassen. Gleiches \n\nRecht f\u00fcr alle, Kollege Schiemann, auch f\u00fcr den Jugendli-\n\nchen, der im Polizeigewahrsam war. \n\nLassen Sie mich noch etwas sagen, um das richtigzustel-\n\nlen: Tun Sie bitte nicht so \u2013 Kollegin Zais hat es schon \n\ngesagt \u2013, als w\u00fcrde sich hier irgendjemand zu Gewalt \n\nbekennen. Das ist K\u00e4se! \n\nJetzt zur Debatte zur\u00fcck. Worum geht es? Lehren aus \n\nBautzen ziehen! Wir hatten vor ein paar Wochen schon \n\neinmal versucht, damit zu beginnen. Es geht eigentlich \n\num die Frage von Integration. Es geht um die Frage der \n\nIntegration von Gefl\u00fcchteten, aber nicht nur von Gefl\u00fcch-\n\nteten. Wir haben auch viele andere Ausl\u00e4nder in Deutsch-\n\nland, die hier ihren Wohnsitz haben, hier leben und \n\narbeiten wollen. \n\nDas alles h\u00e4ngt mit dem zusammen, was ich heute fr\u00fch \n\nau\u00dferhalb der Tagesordnung auf Herrn Staatsminister \n\nentgegnet habe. Es hat damit zu tun, wie unsere Gesell-\n\nschaft insgesamt beschaffen ist und wie die Menschen in \n\ndiesem Land bereit sind, Integration zuzulassen. \n\nF\u00fcr den Prozess der Integration sind zwei Dinge \u2013 Kolle-\n\nge Hartmann, richtig, zwei Seiten einer Medaille \u2013 vonn\u00f6-\n\nten: der Integrationswille derer, die hierherkommen, und \n\nder Integrationswille derer, die hier sind. Ich glaube, dass \n\nwir in unserer Gesellschaft ein erhebliches Defizit auf der \n\nSeite haben, bei der es um den Willen geht, diejenigen, \n\ndie zu uns kommen, tats\u00e4chlich zu integrieren. Das \n\nverstellt uns alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine sinnvolle, tief \n\ngreifende Integration. \n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen, um es Ihnen zu \n\nerleuchten: Es geht um berufliche Integration. Sie wissen, \n\ndass ich einen Lebenspartner habe, der aus Panama \n\nkommt. Er hat hervorragende Studienabschl\u00fcsse. Er ist \n\nvon der Ingenieurkammer als Ingenieur anerkannt. Das ist \n\njetzt kein Werbeblock, sondern ich will Ihnen nur sagen, \n\nworum es geht. Er bewirbt sich seit drei Jahren bei \u00f6ffent-\n\nlichen Unternehmen, bei privaten Unternehmen, bei \n\n\u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder. Er bekommt nicht \n\neinmal die Chance auf ein Vorstellungsgespr\u00e4ch. Ich will \n\ndenen, die die Entscheidung f\u00e4llen, um Gottes willen \n\nkeinen Rassismus vorwerfen. Aber wir m\u00fcssen uns \n\n\u00fcberlegen, wie wir genau in diesem Korridor die St\u00f6psel \n\nziehen und die Sperren \u00f6ffnen, damit Integration wirklich \n\nm\u00f6glich wird. Alles Gerede \u00fcber berufliche Integration \n\nk\u00f6nnen Sie als Makulatur bezeichnen, wenn wir das nicht \n\nhinbekommen. \n\nIm \u00dcbrigen bezieht sich Integration nicht nur auf Ge-\n\nfl\u00fcchtete und Ausl\u00e4nder, die hier leben. Es bezieht sich \n\nauch auf Deutsche, die hier leben. Da meine ich jetzt nicht \n\ndie Debatte von vorhin, sondern das, was die Arbeitsge-\n\nmeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe 2008 aufge-\n\nschrieben hat. Ich darf zitieren: \u201eDie Gemeinschaftsf\u00e4hig-\n\nkeit der in einem Gemeinwesen lebenden Menschen \n\nbildet die Grundlage sowohl f\u00fcr den Fortbestand als auch \n\ndie Fortentwicklung einer Gesellschaft. Integration ist in \n\ndiesem Zusammenhang die Aufgabe s\u00e4mtlicher gesell-\n\nschaftlicher Kr\u00e4fte, allen jungen Menschen die M\u00f6glich-\n\nkeit zu er\u00f6ffnen, das individuelle Recht auf Teilhabe an \n\nden gesellschaftlichen Ressourcen soziale Sicherheit, \n\nBildung, Arbeit, Gesundheit und Kultur zu verwirklichen \n\nsowie Entwicklungen der Gesellschaft mitzugestalten und \n\nVerantwortung in ihr zu \u00fcbernehmen.\u201c \n\nDas gilt f\u00fcr alle, die wir integrieren wollen, wenn wir \n\nbereit sind. Deshalb bitte ich Sie alle, etwas daf\u00fcr zu tun. \n\nEs gilt, Kollege Hartmann, was ich vorhin zu Ihnen \n\ngesagt habe: Machen wir uns auf, wirkliche Integration zu \n\ngestalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir m\u00fcssen als Gesell-\n\nschaft dazu bereit sein. Darum bitte ich Sie. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Redezeiten haben noch die CDU-Fraktion, die \n\nSPD-Fraktion und die AfD. Wird das Wort von diesen \n\nFraktionen noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht \n\nmehr so aus. Dann erteile ich jetzt dem S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten das Wort. Geert Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber drei S\u00e4tze in \n\neinem Debattentitel: Erstens darf Gewalt nicht erfolgreich \n\nsein \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013, zweitens, ein Imperativ, \n\nsollen wir Lehren aus den Vorf\u00e4llen von Bautzen ziehen. \n\nDarum wollen wir uns alle gemeinsam bem\u00fchen. Aller-\n\ndings halte ich die dritte Aussage, die Integration \u201eevent-\n\nbetonter Jugendlicher\u201c sei gescheitert, f\u00fcr falsch. F\u00fcr \n\nfalsch halte ich sie schon deshalb, weil Integration, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, kein Zustand ist \n\nsondern ein dynamischer Prozess. Von daher sollten wir \n\ndie Hoffnung auch nicht aufgeben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir sprechen \u00fcber ein brisantes Ph\u00e4nomen. Frust, Wut, \n\nAusgrenzung, Alkohol, krude \u00dcberzeugungen spielen \n\ndabei eine wichtige Rolle. Es gibt 70 sogenannte nieder-\n\nschwellige Polizeieins\u00e4tze. Ich kenne die Anl\u00e4sse daf\u00fcr \n\nnicht und ich wei\u00df auch nicht, wer die Polizei jeweils \n\ngerufen hat. Es gibt immer wieder Beschwerden \u00fcber \n\nAlkoholmissbrauch auf dem Bautzner Kornmarkt, ohne \n\ndass seitens der Ordnungsbeh\u00f6rden reagiert wird. \n\nKollege Homann, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Reaktionen bei in \n\nObhut genommenen Jugendlichen liegt nicht bei den \n\nGerichten, sondern \u2013 das hat Kollege Schiemann v\u00f6llig \n\nrichtig angesprochen \u2013 woanders. \n\nWie dem auch sei, am Kornmarkt eskaliert jedenfalls die \n\nLage; sie wird wieder einmal zum s\u00e4chsischen Menetekel. \n\nJunge Fl\u00fcchtlinge und Rechtsextreme provozieren sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3361 \n\noffenbar so lange gegenseitig, bis das Ganze in entfessel-\n\nten Jagdszenen in der Innenstadt kulminiert. Rechtsext-\n\nremisten vertreiben die Fl\u00fcchtlinge sowie deren Freunde \n\nund Betreuer vom Kornmarkt. Die dabei entstandenen \n\nBilder gehen wieder durch die Medien. Das alles ist \n\nschlimm. Herr Lippmann, ich gebe Ihnen recht: Nicht nur \n\nwegen des Imageverlustes, sondern auch in der Sache \n\nwollen wir solche Bilder nicht haben. Aber auch wenn die \n\nBilder und die Berichterstattung zum Teil ungerecht sind, \n\nhilft doch Medienschelte im Ergebnis nicht weiter. \n\nBetrachten wir doch einmal n\u00fcchtern und schonungslos \n\nm\u00f6gliche Ursachen. Sechs Punkte fallen mir dazu ein: \n\nErstens scheint Integrationsarbeit au\u00dferhalb der gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte und im l\u00e4ndlichen Raum strukturell schw\u00e4cher \n\nausgepr\u00e4gt zu sein als in der Stadt. Zivilgesellschaftliche \n\nAkteure, Begegnungsr\u00e4ume, Beratungsstellen, Freizeitan-\n\ngebote sind nicht \u00fcberall gleichstark vorhanden. Gegen-\n\nmittel k\u00f6nnte insoweit sein, den l\u00e4ndlichen Raum struktu-\n\nrell zu st\u00e4rken \u2013 jedenfalls sind nicht weniger sondern \n\neher mehr Angebote zu schaffen. \n\nZweitens ist es andererseits vielleicht auch so, dass auf \n\ndem flachen Land der Widerstand gegen Fremdes grund-\n\ns\u00e4tzlich st\u00e4rker ist. Wenn dem so sein sollte, dann brau-\n\nchen wir als Gegenmittel eine verbesserte und intensivier-\n\nte Aufkl\u00e4rung. \n\nDrittens ist die rechtsextreme Szene in kleineren St\u00e4dten \n\nwohl h\u00e4ufig organisierter und mutiger als in der Gro\u00df-\n\nstadt. Mangelndes Wissen und falsche Informationen \n\nf\u00fchren zuweilen zu einer Toleranz- und Demokratieferne, \n\nund die Betroffenen sind mit Argumenten kaum mehr \n\nerreichbar. Ein Gegenmittel k\u00f6nnte sein, neue nied-\n\nrigschwellige Formate f\u00fcr Kommunikation zu entwickeln \n\nund damit Wissensstand und Informationen zu verbessern. \n\nViertens. Gewaltbereiten Rechtsextremisten haben wir in \n\nSachsen offenbar doch zu lange unzul\u00e4ssige Freir\u00e4ume \n\ngew\u00e4hrt und den rechtsstaatlichen Kontrolldruck nicht \n\nhoch genug gehalten. Das Gegenmittel daf\u00fcr ist einfach: \n\nKontroll- und Verfolgungsdruck noch weiter erh\u00f6hen \u2013 \n\nauf Deutsch gesagt: null Toleranz. Der Rechtsstaat darf \n\nBesetzungen des \u00f6ffentlichen demokratischen Raumes \n\nnicht tolerieren. \n\nF\u00fcnftens. Erfahrungen, aber auch Wahlergebnisse zeigen, \n\ndass sich Protestpotenzial und rechtsextremes Gedanken-\n\ngut \u2013 trotz \u00fcberall vergleichbaren verbalen Gegensteuerns \n\n\u2013 in manchen Gebieten, in manchen Landkreisen st\u00e4rker \n\nausbreiten konnte als anderswo. Gegenmittel ist eine \n\nsaubere Analyse dessen, was geschehen ist, um dann, bitte \n\nsch\u00f6n, auch vom Besseren zu lernen. Integration ist und \n\nbleibt Chefsache, und auch das von Kollegen Schiemann \n\nin Bautzen angewandte Modell, einen runden Tisch \n\neinzuberufen, scheint mir richtig zu sein. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nZum Schluss sechstens: Es gibt Hinweise, dass beide \n\nSeiten \u2013 Rechtsextreme wie Unterst\u00fctzerszene \u2013 nicht nur \n\naus Bautzen stammen, sondern diese Stadt als eine Art \n\nAufmarschgebiet angesehen haben. Beide Seiten haben \n\nein Feindbild, einerseits im Asylbewerber und anderer-\n\nseits in Polizei und Ordnungsbeh\u00f6rden schlechthin, \n\ngefunden und instrumentalisieren gezielt bildungsferne \n\nEinwohner und andere Gruppen. Gegenmittel gegen \n\nInstrumentalisierung ist schlicht Entsolidarisierung. Das \n\nm\u00fcssen wir von denen verlangen, die sich einem Instru-\n\nmentalisierungsversuch gegen\u00fcbersehen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die Lage. \n\nDie gro\u00dfe Mehrheit der Bautzner wie auch anderer Orte \n\nim Freistaat ist demokratisch, will \u2013 da bin ich anderer \n\nAuffassung als Sie, Kollege Stange \u2013 positiv integrieren \n\nund leidet unter den Konflikten. \n\nWir m\u00fcssen in einem breiten gesellschaftlichen Dialog \n\nL\u00f6sungen finden, dar\u00fcber notfalls streiten und \u2013 wichtig \u2013 \n\nvor allen Dingen mit demokratischen Mitteln argumentie-\n\nren und reagieren. Dabei ist f\u00fcr mich Pr\u00e4vention immer \n\nbesser als Repression, Vorbeugen besser als Heilen. \n\nSozial- und Jugendarbeit, das Werben f\u00fcr unseren Staat, \n\nunser Gesellschaftssystem ist m\u00fchsam \u2013 auch und weil \n\nwir Fehler gemacht haben. Es ist noch schwieriger zu \n\nwerben, wenn man gleichzeitig Fehler eingestehen muss. \n\nIch sehe die Anstrengungen, die Initiativen wie \u201eBautzen \n\nist bunt\u201c auf sich nehmen. Sie leisten oft Pr\u00e4chtiges unter \n\nschwierigen finanziellen und auch gesellschaftlichen \n\nBedingungen. Wir sollten, meine Damen und Herren, \n\ndiesen Unterst\u00fctzern dankbar sein. Ihr Beitrag ist mittler-\n\nweile vor Ort oft unverzichtbar f\u00fcr den gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZudem gilt es, Populismus und Fremdenfeindlichkeit zu \n\nentlarven. Wir m\u00fcssen dabei oft gegen schlichte Unwis-\n\nsenheit, Ignoranz und sehr einfaches Denken ank\u00e4mpfen. \n\nEs gilt zu vermitteln: Unsere Demokratie, unsere offene \n\nGesellschaft sch\u00fctzt letztlich uns alle. Es gibt kein Land \n\nin Europa, in der Welt, in dem es den Menschen grund-\n\ns\u00e4tzlich besser geht als hier bei uns. Deshalb wollen so \n\nviele hierher. \n\nWir brauchen also mehr Begegnung, m\u00fcssen die demo-\n\nkratischen Spielregeln konsequent vermitteln, durchsetzen \n\nund Angebote f\u00fcr alle Altersgruppen, auf dem Land wie in \n\nden St\u00e4dten, machen. \n\nDie interkulturellen Wochen, deren feierliche Er\u00f6ffnung \n\nich am Sonntag in Bautzen zusammen mit Petra K\u00f6pping \n\nbesuchen durfte, sind ein guter, wegweisender Beitrag \n\nzum Gelingen der Kommunikation. \n\nEines, auch wenn es wehtut, m\u00fcssen wir immer im Auge \n\nbehalten: Wir d\u00fcrfen nicht Ursache und Wirkung ver-\n\nwechseln. Im Verh\u00e4ltnis zu den Fl\u00fcchtlingen sind es die \n\ndumpfen, organisierten und gewaltbereiten Rechtsextre-\n\nmen, die mit einer perfiden Strategie Aktionsschwerpunk-\n\nte setzen und ohne R\u00fccksicht auf das Ansehen ihrer \n\nangeblich so sch\u00fctzenswerten Heimat Einwohner, Inves-\n\ntoren und G\u00e4ste verschrecken. Das zerst\u00f6rt weite Teile der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3362 \n\nguten Arbeit der letzten Jahre im Freistaat und in den \n\nbetroffenen Gemeinden, und es wirft uns weit zur\u00fcck. \n\nDie Integration derjenigen, die bei uns bleiben werden, \n\nmuss gerade hier bei uns im Freistaat besonders gut \n\nklappen. Dann ist mir auch um das Image des Freistaates \n\nnicht bange. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen gemeinsam eine \n\ngewaltfreie Gesellschaft aufbauen, in der jeder die Chance \n\nhat, sich entsprechend seinen F\u00e4higkeiten und seiner \n\nLeistungsbereitschaft zu entwickeln und seine Zukunft zu \n\ngestalten. Bildung, die Lust auf Bildung, Neugier, Tole-\n\nranz und Demokratieverst\u00e4ndnis m\u00fcssen wir auf allen \n\nEbenen und \u00fcberall fordern und f\u00f6rdern. Daran gilt es zu \n\narbeiten, nicht nur in Bautzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt die \n\nStaatsregierung, Frau Ministerin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Sie sehen, dass ich jetzt an das \n\nRednerpult geeilt bin, obwohl wir heute fast ausschlie\u00df-\n\nlich eine ordnungspolitische Diskussion gef\u00fchrt haben. \n\nIch tue das sehr gern, weil ich denke, dass wir in die \n\nDiskussion einen anderen Schwerpunkt hinlegen sollten. \n\nDeshalb herzlichen Dank, Kollege Mackenroth, f\u00fcr die \n\nWorte, die in die Richtung Integration gegangen sind. Ich \n\nbin der Meinung, dass wir bei der Ursachensuche ein \n\nganzes St\u00fcck tiefer gehen m\u00fcssen. \n\nKlar ist, Gewalt lehnen wir generell ab \u2013 egal, wer sie \n\naus\u00fcbt. Alle \u2013 wirklich alle! \u2013, die in Deutschland leben, \n\nhaben sich auf dem Boden unseres Grundgesetzes zu \n\nbewegen. Dazu herrscht, denke ich, bei allen Einigkeit. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir einen ehrlichen Diskurs f\u00fchren. \n\nJa, wir haben Fehler gemacht. Zu Beginn der Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise haben wir die B\u00fcrger nicht so eingebunden, wie wir \n\nes h\u00e4tten tun m\u00fcssen. Ich spreche nicht nur von Sachsen, \n\nsondern von ganz Deutschland. Wir h\u00e4tten fr\u00fchzeitiger, \n\nehrlicher informieren und aufkl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nWir haben die Bev\u00f6lkerung an dieser Stelle nicht mitge-\n\nnommen. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWenn wir schon eine Bestandsaufnahme machen, dann \n\nm\u00fcssen wir eine gesellschaftspolitische Bestandsaufnah-\n\nme machen. Ist es wirklich allein die Fl\u00fcchtlingskrise, die \n\nuns hier in Sachsen, in Ostdeutschland bewegt? Ich \n\nglaube nicht. Ich denke, dass wir eine ganze Spannweite \n\nan Problemen in Ostdeutschland haben, die wir in Be-\n\ntracht ziehen und \u00fcber die wir diskutieren m\u00fcssen. Es \n\nreicht nicht, wenn wir nur informieren, sondern wir \n\nm\u00fcssen die Menschen mitnehmen. \n\nWir haben eine wendebedingte Problematik in Ost-\n\ndeutschland. Was meine ich mit \u201ewendebedingt\u201c? Viele \n\nMenschen, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind, hatten \n\ngro\u00dfe Hoffnungen. Sie haben gesagt: Jetzt beginnt das \n\nwahre Leben, jetzt bin ich frei, jetzt habe ich Demokratie. \n\nSie sind entt\u00e4uscht worden. \u00dcber diese Entt\u00e4uschung \n\nm\u00fcssen wir sprechen. \n\nMartin Dulig und ich waren in den letzten zwei Wochen \u2013 \n\nes hat sich durch Zufall ergeben; von Bautzen war da \n\nnoch keine Rede \u2013 in Bautzen, Wei\u00dfwasser und Zittau, \n\nund wir haben dort immer die gleichen Gespr\u00e4che ge-\n\nf\u00fchrt: Frau K\u00f6pping, Sie reden \u00fcber Integration. Frau \n\nK\u00f6pping, Sie reden dar\u00fcber, dass die Menschen, die zu \n\nuns kommen, eine Berufsanerkennung bekommen sollen. \n\nWer hat sich um meine Berufsanerkennung gek\u00fcmmert? \n\nIch habe in der Textilbranche gearbeitet und habe einen \n\nFacharbeiterabschluss. Wer hat mir hinterher geholfen? \n\nDas mag subjektiv sein \u2013 das sehe ich auch so \u2013, aber die \n\nProblemlage bei den Menschen ist vorhanden. Sie sind \n\nbenachteiligt, sie sind nicht mitgenommen worden, und \n\ndort m\u00fcssen wir ansetzen. Deshalb, lieber Kollege  \n\nMackenroth, bin ich voll bei Ihnen: Integration gilt f\u00fcr \n\nalle, auch f\u00fcr die Menschen, die da sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nTrotzdem kommt in dem einen oder anderen Interview \n\nimmer mal heraus: Sachsen macht da nichts, Sachsen \n\nbringt da nichts auf den Weg. Deshalb habe ich mir die \n\nM\u00fche gemacht, konkret f\u00fcr den Landkreis Bautzen die \n\nMa\u00dfnahmen herauszuziehen, die wir dort vorbereitet und \n\norganisiert haben. Im M\u00e4rz dieses Jahres haben wir ein \n\nIntegrationspaket mit 34,4 Millionen Euro verabschiedet. \n\nDas ist viel Geld. \n\nIn den Diskussionen sage ich immer wieder: Dieses Geld \n\nkommt uns allen zugute. Es kommt nicht nur Gefl\u00fcchte-\n\nten zugute. Viele Menschen haben Arbeit gefunden, und \n\nzwar eine Arbeit, wodurch sie sich pers\u00f6nlich \u2013 weil sie \n\nviele Jahre Arbeitslosigkeit erlebt haben \u2013 wieder ein \n\nSt\u00fcck aufgewertet f\u00fchlen. \n\nWir haben auf der einen Seite in unserer finanziellen \n\nAufstockung das Thema \u201eAsylsuchende und Zuwande-\n\nrung\u201c in den Fokus gelegt. Im Landkreis Bautzen haben \n\nwir dazu zehn Projekte mit 365 000 Euro aufgelegt. Aber \n\nwir haben nicht nur in diese Instrumente wie Integration \n\nin soziale Betreuung und integrative Ma\u00dfnahmen inves-\n\ntiert, sondern wir haben auch neue Projekte aufgelegt, wie \n\ndie Bestellung von Integrationskoordinatoren. Dazu hat \n\nder Landkreis Bautzen zurzeit die Antr\u00e4ge laufen, er will \n\nauch zehn Integrationskoordinatoren einstellen. \n\nIn Bautzen selbst haben wir vier Integrationskurse, die \n\nmittlerweile sehr gut besucht sind. Nat\u00fcrlich gibt es hier \n\nund da immer mal ein Problem; das ist doch gar nicht aus \n\nder Welt zu schaffen. Aber wir haben in unserem Kabi-\n\nnettsbeschluss den Fokus auf die Mehrheitsgesellschaft \n\ngelegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3363 \n\nWir haben den Etat f\u00fcr die Richtlinie \u201eWeltoffenes Sach-\n\nsen\u201c auf 4,3 Millionen Euro aufgewertet. Auch davon hat \n\nder Landkreis Bautzen 288 000 Euro in acht Projekten \n\nbeantragt. Das sind Projekte, wobei man lernt, miteinan-\n\nder umzugehen. Wie f\u00fchre ich eine Diskussion? Wie setze \n\nich mich demokratisch, ohne Gewalt, mit anderen Ansich-\n\nten auseinander? \n\nWir haben im Landkreis Bautzen zehn Fl\u00fcchtlingssozial-\n\narbeiter. Wenn ich alle Sozialarbeiterstrukturen zusam-\n\nmennehme, dann sind es immerhin 111. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben im Landkreis Bautzen \u2013 von der Voraussetzung her \n\n\u2013 eine ganze Menge auf den Weg gebracht. \n\nZurzeit haben wir im Landkreis 2 600 Asylbewerber, \n\ndavon sind 27 % Kinder. 179 Kinder sind ohne Beglei-\n\ntung nach Deutschland gekommen. Insgesamt haben wir \n\neinen Anteil von 6 500 Ausl\u00e4ndern. Das entspricht 2,1 % \n\nder Bev\u00f6lkerung. Manchmal denke ich: Lasst uns doch so \n\nviel Selbstbewusstsein haben, dass wir mit dieser Sache \n\nzurechtkommen und handeln k\u00f6nnen \u2013 und zwar gemein-\n\nsam. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des  \n\nAbg. Heiko Kosel, DIE LINKE,  \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein Problem eingehen, weil wir das \n\nals Freistaat unterst\u00fctzen und begleiten: Das sind Lebens-\n\numst\u00e4nde der Menschen, die da sind. Ich habe mir mal die \n\nM\u00fche gemacht zu schauen, wie das denn aussieht, auch \n\nim Landkreis Bautzen. Ja, wir haben ein drittes Mal die \n\nSituation, in der die Bereiche ausged\u00fcnnt, ver\u00e4ndert \n\nwerden. Die erste gro\u00dfe Abwanderungswelle hatten wir \n\nhier im Osten bis 1989. Viele Menschen, die gut qualifi-\n\nziert, gut ausgebildet gewesen sind, haben die ehemalige \n\nDDR verlassen. Dann kam die zweite Welle, nach 1990. \n\nDie Menschen wurden ausgebildet, sie haben gute Ab-\n\nschl\u00fcsse erworben, und sie haben keine Arbeit gefunden. \n\nIn Zittau haben wir, wie ich geh\u00f6rt habe, eine Arbeitslo-\n\nsenquote von immer noch 11 %. Vor allem junge Frauen \n\nverlassen diese Region. Das bedeutet, dass wir auch im \n\nLandkreis Bautzen einen \u00dcberschuss an jungen M\u00e4nnern \n\nhaben, und um jene m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Sie finden \n\nkeine Frauen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nJetzt kann man das einfach ins L\u00e4cherliche ziehen und \n\nfragen: Was ist denn das f\u00fcr ein Problem? Ich kann Ihnen \n\ngern meine E-Mails zeigen, in denen junge Menschen \n\nfragen: Wo finde ich denn hier eine Frau? Und wenn ich \n\ndie habe, dann gehe ich nicht mehr zu Pegida. \n\n(Heiterkeit der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nDas will ich wirklich nicht l\u00e4cherlich dargestellt haben, \n\naber das ist ein Problem, mit dem wir uns auseinanderset-\n\nzen m\u00fcssen. Deswegen finde ich gut \u2013 und daf\u00fcr werbe \n\nich noch einmal \u2013, dass wir in unseren F\u00f6rderrichtlinien, \n\ndie wir im Gleichstellungsbereich haben, uns ganz spezi-\n\nell auch um M\u00e4nner k\u00fcmmern, um ihnen die Wege zu \n\nebnen. Wie k\u00f6nnen wir Rollenbilder, Kooperations- und \n\nTeamf\u00e4higkeit, soziale Kompetenz und F\u00fcrsorge erler-\n\nnen? Das halte ich f\u00fcr eine wichtige Frage, auch wenn ich \n\ndas Thema \u201eRadikalisierung der Gesellschaft\u201c insgesamt \n\nbetrachte. \n\nZum Abschluss lassen Sie mich noch sagen: Den runden \n\nTisch, den Kollege Schiemann einberufen hat, finde ich \n\nrichtig und wichtig. Eine Bitte habe ich auch: Laden Sie \n\nuns dazu ein. Wir w\u00fcrden gern behilflich sein, auch bei \n\nden neuen Ma\u00dfnahmen, die dort auf den Weg gebracht \n\nwerden. \n\nLieber Kollege Mackenroth, ja, wir waren am Sonntag zur \n\nInterkulturellen Woche in Bautzen. Wir haben das Pro-\n\ngramm und die vielen Helferinnen und Helfer gesehen. \n\nIch kann nur sagen: Die Mehrheitsgesellschaft steht hinter \n\nunseren Ma\u00dfnahmen. Wir m\u00fcssen die Menschen nur dazu \n\nbewegen, dass wir uns gemeinsam mit denjenigen be-\n\nsch\u00e4ftigen, die unentschlossen und unzufrieden sind, \n\ndamit wir sie in unseren Prozessen mitnehmen k\u00f6nnen. \n\nDann kann Integration f\u00fcr uns alle gelingen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit haben wir die Zweite Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen, und ich kann den Tagesordnungspunkt \n\nbeenden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung (S\u00e4chsGemO) \n\nDrucksache 6/3486, Gesetzentwurf der AfD \n\nDrucksache 6/6475, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nIn der allgemeinen Aussprache beginnt die AfD-Fraktion. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der AfD-\n\nFraktion, Herrn Abg. Barth, das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnetenkollegen! Mit diesem \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3364 \n\nm\u00f6chte meine Fraktion erreichen, dass eine Person \n\ngleichzeitig ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister in zwei Ge-\n\nmeinden sein kann. \n\nDie jetzige Fassung des \u00a7 49 Abs. 4 der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung, wonach der B\u00fcrgermeister nicht \n\ngleichzeitig sonstiger Bediensteter der Gemeinde oder \n\nB\u00fcrgermeister einer anderen Gemeinde sein kann, soll \n\ndahin gehend ge\u00e4ndert werden, dass der B\u00fcrgermeister \n\nlediglich nicht sonstiger Bediensteter der Gemeinde sein \n\nkann. \n\nIm Ergebnis dieser \u00c4nderung k\u00f6nnte ein B\u00fcrgermeister \n\ngleichzeitig B\u00fcrgermeister einer anderen Gemeinde \n\nwerden; denn nach unserer Auffassung, meine Damen und \n\nHerren, ist es gerade Sache der B\u00fcrger einer Gemeinde, \n\ndar\u00fcber zu befinden, ob sie einen B\u00fcrgermeister im Amt \n\nsehen wollen, der bereits B\u00fcrgermeister einer anderen \n\nGemeinde ist. Wenn sie ihm trotz dieses Umstandes ihr \n\nVertrauen schenken wollen, so ist dies eine freie, demo-\n\nkratische Entscheidung. \n\nHingegen brauchen die B\u00fcrger der Gemeinde, deren \n\nB\u00fcrgermeister in einer weiteren Gemeinde zum B\u00fcrger-\n\nmeister gew\u00e4hlt wurde, diesen bei der n\u00e4chsten B\u00fcrger-\n\nmeisterwahl nicht wiederzuw\u00e4hlen, falls sie ihn wegen \n\ndieses Umstandes ihr Vertrauen entziehen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses entnehmen k\u00f6nnen, brachte \n\nder Vertreter der linken Mitte dieses Hauses, also der \n\nVertreter der CDU-Fraktion, \n\n(Lachen des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nbei der Beratung im Innenausschuss vor allem Erw\u00e4gun-\n\ngen der Inkompatibilit\u00e4t vor: Die Unvereinbarkeit der \n\ngleichzeitigen Wahrnehmung zweier \u00f6ffentlicher \u00c4mter \n\nsolle vorliegen. Es gebe immer die M\u00f6glichkeit von \n\nInteressenskollisionen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u00dcberlassen wir es doch den B\u00fcrgern der betreffenden \n\nGemeinde, die Entscheidung zu finden, ob sie diese \n\nBesorgnis haben, und wenn ja, wie wichtig ihnen diese \n\nBesorgnis bei der Wahl des B\u00fcrgermeisters ist. \n\nDie drei linken Fraktionen dieses Hohen Hauses wiesen \n\nvor allem auf eine Gegens\u00e4tzlichkeit bzw. Widerspr\u00fcch-\n\nlichkeit zu unserem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der \n\nLandkreisordnung hin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein. \u2013 Ich will an dieser Stelle \n\ndarauf eingehen, dass diese Kamelle vermutlich in sp\u00e4te-\n\nren Reden gleich wieder vorgebracht werden wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil es die Wahrheit ist, Herr Barth!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, der \n\nSPD und der Linksfraktion, Sie haben offenbar eine \n\ngrundlegende Sache nicht verstanden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben Sie nicht!) \n\nBier ist Bier und Schnaps ist Schnaps. In unseren beiden \n\nGesetzentw\u00fcrfen zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\neinerseits \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund zur \u00c4nderung der Landkreisordnung andererseits geht \n\nes um zwei v\u00f6llig unterschiedliche Sachverhalte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEs geht um den W\u00e4hlerwillen!) \n\nEs ist zwar richtig, dass in dem einen Entwurf eine \n\nUnvereinbarkeit f\u00fcr B\u00fcrgermeister aufgehoben, w\u00e4hrend \n\nsie in dem anderen Fall eingef\u00fchrt werden soll, n\u00e4mlich \n\ndie Unvereinbarkeit des B\u00fcrgermeisteramtes mit einem \n\nMandat im Kreistag. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nNur, Herr Lippmann, was hat das eine mit dem anderen \n\nzu tun? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke, Herr Lippmann, f\u00fcr den Tipp. \u2013 Hier einen \n\nlogischen Widerspruch zu sehen ist schon k\u00fchn. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEs liegt auf der Hand! \u2013  \n\nKerstin Nicolaus, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nGenauso gut k\u00f6nnten Sie vorbringen, dass ein logischer \n\nWiderspruch darin besteht, wenn nur Radfahrer Fahrrad-\n\nwege benutzen d\u00fcrfen und Motorradfahrer eben nicht, \n\nweil es sich in beiden F\u00e4llen ausschlie\u00dflich um Zweir\u00e4der \n\nhandelt. In unseren beiden Gesetzentw\u00fcrfen geht es \n\nletztendlich darum \u2013 das will ich betonen \u2013, dem Demo-\n\nkratieprinzip besser Rechnung zu tragen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU:  \n\nEs geht um Interessenkollision!) \n\nIch sehe jetzt davon ab, dies in Bezug auf unseren Ent-\n\nwurf zur \u00c4nderung der Landkreisordnung n\u00e4her zu \n\nerl\u00e4utern. Dies bleibt einer n\u00e4chsten Sitzung in diesem \n\nHohen Haus vorbehalten, meine Damen und Herren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas Schauspiel kommt noch!) \n\nF\u00fcr unseren Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Gemeinde-\n\nordnung erlaube ich mir jedoch, h\u00f6flichst und in aller \n\nForm nachtr\u00e4glich um Ihre Zustimmung zu werben. Er \n\nbetrifft \u2013 das will ich auch betonen \u2013 allein ehrenamtliche \n\nB\u00fcrgermeister. \n\nDarauf hat auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nin seiner schriftlichen Stellungnahme hingewiesen. \u00a7 22 \n\nAbs. 2 des Beamtenstatusgesetzes schlie\u00dft es bereits aus, \n\ndass eine Person hauptamtlicher B\u00fcrgermeister in zwei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3365 \n\nGemeinden sein kann. Es geht \u2013 das will ich betonen \u2013 \n\nnur um die Konstellation, dass eine Person ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister in zwei Gemeinden oder hauptamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister einer Gemeinde und ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister einer anderen Gemeinde werden soll. Sehr \n\nzutreffend hat der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\ngeschrieben, die W\u00e4hler sollten selbst beurteilen k\u00f6nnen, \n\nob sie einer Person die Aus\u00fcbung eines weiteren Manda-\n\ntes als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister zutrauen. \n\nDem, meine Damen und Herren, ist nichts Weiteres \n\nhinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Stern-\n\nstunde des Parlamentarismus zu einer zentralen Frage von \n\nwesentlichster Bedeutung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, mit \n\neiner doch so widerspr\u00fcchlichen Erl\u00e4uterung. Herr Barth, \n\nSie h\u00e4tten vielleicht auf die Idee verzichten sollen, den \n\neinen mit dem anderen Antrag in Ihrer Argumentation zu \n\nverquicken, denn die Absurdit\u00e4t wird dann etwas offen-\n\nsichtlicher. Im \u00dcbrigen berufen Sie den SSG und den \n\nLandkreistag zum Kronzeugen dieses Antrages, den Sie \n\ndann bei der Landkreisordnung ignorieren werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das wissen Sie  \n\ndoch noch gar nicht, Herr Hartmann!) \n\nSie m\u00fcssen sich sozusagen schon jetzt zu einer Position \n\nhinrei\u00dfen lassen und argumentieren mit dem W\u00e4hlerwil-\n\nlen, den Sie an anderen Stellen, wenn es um die Kreistage \n\ngeht, negieren. \u2013 Aber das sei nur am Rande erw\u00e4hnt. \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion ist das Thema weder ange-\n\nzeigt noch bedeutend genug, um lange dar\u00fcber zu debat-\n\ntieren. Ich will dazu dennoch eines sagen: Ein Gesetz hat \n\neine Allgemeing\u00fcltigkeit und soll Grunds\u00e4tzliches f\u00fcr das \n\nLand regeln. \n\nSie sind versehentlich politisch dar\u00fcber gestolpert: Zwei \n\nF\u00e4lle, von denen es jetzt nur noch einen in Sachsen gibt, \n\nnehmen Sie zum Anlass f\u00fcr Debatten \u00fcber Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen. Zweifelsohne kann es funktionieren, dass ein \n\nB\u00fcrgermeister zwei Kommunen ehrenamtlich f\u00fchrt. \n\nTrotzdem birgt es in sich das Risiko einer Interessensab-\n\nw\u00e4gung und damit eine Fragestellung hinsichtlich der \n\nSinnhaftigkeit von Inkompatibilit\u00e4t, n\u00e4mlich auch zum \n\nSchutz des betreffenden B\u00fcrgermeisters. \n\nDazu hatten wir im Innenausschuss am 9. Juni eine \n\nAnh\u00f6rung und am 15. September die abschlie\u00dfende \n\nBeratung. Die Argumente sind ausgetauscht. Die Beden-\n\nken hinsichtlich der Interessenskollision wurden nicht \n\nausger\u00e4umt, insbesondere wenn Sie einmal die Frage der \n\nAbw\u00e4gung von Baulandausweisung, Stra\u00dfenbau und \n\n\u00c4hnlichem zwischen zwei Gemeinden ber\u00fccksichtigen, \n\nim \u00dcbrigen auch die besondere Bedeutung des B\u00fcrger-\n\nmeisters hinsichtlich Widerspruchsfristen zu Ratsbe-\n\nschl\u00fcssen und \u00c4hnlichem. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen ein umf\u00e4ngliches Argumentationspapier \n\nliefern, warum wir an dieser Stelle, auch in Bezug auf \n\n\u00a7 52 S\u00e4chsische Gemeindeordnung, erhebliche Bedenken \n\nhaben und deshalb die Inkompatibilit\u00e4t f\u00fcr richtig halten. \n\nDas bewerten wir wiederum in der Frage der Zugeh\u00f6rig-\n\nkeit zu Kreistagen anders. \n\nKurzum: Ihr Antrag ist nicht zukunftsweisend. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\nkein Antrag, sondern ein Gesetz!) \n\nEr ist unn\u00f6tig und auch f\u00fcr die Lebenswirklichkeit in \n\nSachsen nicht zwingend notwendig. Falls Sie noch auf die \n\nIdee kommen, in der zweiten Runde Argumente hinsicht-\n\nlich anderer Bundesl\u00e4nder anzuf\u00fchren, die solche Rege-\n\nlungen gegebenenfalls nicht haben, sei gesagt: Die haben \n\nzum Beispiel eine sch\u00f6ne Regelung, dass der B\u00fcrgermeis-\n\nter Einwohner der Gemeinde sein muss. Dadurch schlie\u00dft \n\nsich eine Doppelb\u00fcrgermeisterschaft schon im Kern aus. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ihren Anre-\n\ngungen hinsichtlich einer Zustimmung zu Ihrem Antrag \n\nwerden wir leider nicht folgen k\u00f6nnen. Es bleibt bei der \n\nAblehnung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es kommt ja nicht h\u00e4ufig vor, \n\ndass Herr Hartmann und ich einer Meinung sind, \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\naber die AfD hat es geschafft. Das ist wirklich bemer-\n\nkenswert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt habe ich aber Sorge!) \n\nSie hatten vorhin versucht, \u00fcber Logik auszuf\u00fchren. Der \n\nlogische Widerspruch zwischen Ihren beiden Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen, meine Damen und Herren, liegt einfach auf der \n\nHand. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf soll es erm\u00f6glichen, dass \n\neine Person mehrere B\u00fcrgermeister\u00e4mter gleichzeitig \n\naus\u00fcben darf. Das werden wir ablehnen, und daf\u00fcr gibt es \n\ngute Gr\u00fcnde. \n\nDie B\u00fcrgermeisterin bzw. der B\u00fcrgermeister ist der \n\nHauptverwaltungsbeamte. Er f\u00fchrt dieses Amt meist \n\nhauptberuflich aus, in kleineren Gemeinden zum Teil als \n\nbesonders verantwortungsvolles Ehrenamt. B\u00fcrgermeiste-\n\nrinnen und B\u00fcrgermeister sind Menschen, die eigentlich \n\nnie Feierabend haben, die st\u00e4ndig ein offenes Ohr f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben m\u00fcssen und deren Pr\u00e4senz \n\nbei vielen Anl\u00e4ssen in der Gemeinde sowohl am Abend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3366 \n\nals auch am Wochenende erwartet wird. Sie haben ihre \n\nGemeinde gegen\u00fcber der Rechtsaufsicht sowie gegen\u00fcber \n\nDritten zu vertreten und m\u00fcssen auch in schwierigen \n\nSituationen, insbesondere in Katastrophenf\u00e4llen, ohne \n\nWenn und Aber ihre Frau bzw. ihren Mann stehen. F\u00fcr \n\nEhren\u00e4mter au\u00dferhalb der eigenen Gemeinde bleibt \n\nB\u00fcrgermeistern oft nur wenig Zeit. \n\nVor diesem Hintergrund schl\u00e4gt die sogenannte Alternati-\n\nve f\u00fcr Deutschland allen Ernstes vor, dass ein B\u00fcrger-\n\nmeister ehrenamtlich die volle Verantwortung f\u00fcr eine \n\nzweite Gemeinde \u00fcbernehmen soll. Es hilft auch nicht \n\nwirklich, meine Damen und Herren, wenn hier argumen-\n\ntiert wird, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcssten ja \u2013 wenn \n\nsie eine Person w\u00e4hlen, die bereits anderenorts B\u00fcrger-\n\nmeister ist \u2013, worauf sie sich einlie\u00dfen, und es sei deren \n\ndemokratischer Wille. Diese Argumentation verkennt, \n\ndass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler jener Gemeinde, in der \n\ndas \u00e4ltere Mandat ausge\u00fcbt wird, bei der Wahl regelm\u00e4\u00dfig \n\nnoch keine sichere Kenntnis von dem Umstand haben, \n\ndass deren Gemeindeoberhaupt \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren,  \n\ndazu habe ich auch etwas gesagt!) \n\nden Fulltime-Job des B\u00fcrgermeisters sp\u00e4ter auch noch in \n\neiner anderen Gemeinde aus\u00fcben wird. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann es immer wieder Interessenkon-\n\nflikte zwischen zwei benachbarten Gemeinden geben. Das \n\nist dann etwas ganz anderes als der Interessenkonflikt, f\u00fcr \n\nden die Befangenheitsregeln der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung gelten. Denn diese regeln jene F\u00e4lle, in denen es \n\nzu Kollisionen zwischen den kommunalen Interessen und \n\nden beruflichen, famili\u00e4ren oder sonstigen privaten \n\nInteressen der Gemeinder\u00e4te oder des B\u00fcrgermeisters \n\nkommen kann. \n\nIm Fall eines Doppelb\u00fcrgermeisters w\u00fcrden hingegen die \n\nkommunalen Interessen zweier Gemeinden kollidieren. \n\nAuf beiden Seiten der Barrikade st\u00fcnde dann ein und \n\ndieselbe Person, ein und derselbe B\u00fcrgermeister. Das ist \n\neine institutionalisierte Schizophrenie. Es ist interessant, \n\ndass die AfD in Sachsen etwas Derartiges einf\u00fchren will. \n\nWir von der LINKEN wollen so etwas nicht, und deshalb \n\nlehnen wir diesen Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich werde mich \n\nzu diesem Thema relativ kurzfassen. Es sind schon viele \n\nArgumente ausgetauscht worden und ich m\u00f6chte diese \n\nnicht wiederholen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf will es erm\u00f6glichen, dass \n\nein und dieselbe Person wieder B\u00fcrgermeister in mehr als \n\neiner Gemeinde sein kann. Das hat es ja schon gegeben. \n\nDas war, wie wir h\u00f6rten und wissen, die Rechtslage bis \n\nzum 31.12.2013, bis zum Inkrafttreten des Gesetzes zur \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts. \n\nDa ich im Jahr 2013 noch nicht Mitglied dieses Hohen \n\nHauses war, sondern B\u00fcrgermeister \u2013 \u00fcbrigens in einer \n\nGemeinde; ich h\u00e4tte auch keine Zeit f\u00fcr eine zweite \n\ngehabt \u2013, habe ich mich mit der damals durchgef\u00fchrten \n\nAnh\u00f6rung hier im Landtag befasst. Aufgrund des Um-\n\nfangs der damaligen Gesetzes\u00e4nderung hat man den \n\ngro\u00dfen Schl\u00fcssel angewandt, und die Anh\u00f6rung war sehr \n\numfangreich. \n\nZur Nr. 34, Buchstabe c), also zur Inkompatibilit\u00e4tsrege-\n\nlung f\u00fcr das B\u00fcrgermeisteramt in \u00a7 49 Abs. 4 Gemeinde-\n\nordnung, hat sich au\u00dfer Herrn Gruber vom SSG keiner \n\nder Sachverst\u00e4ndigen ge\u00e4u\u00dfert. Nur sehr allgemein \n\nkonnte man einen Bezug zu dieser Regelung herstellen, \n\nund zwar immer dann, wenn von \u00fcberfl\u00fcssigen Regelun-\n\ngen gesprochen wurde. Dar\u00fcber kann man geteilter \n\nMeinung sein. Auch in den schriftlichen Stellungnahmen \n\ngab es kaum einen Hinweis. \n\nIch kann mich auch gut daran erinnern, dass diese dama-\n\nlige Gesetzes\u00e4nderung unter meinen Berufskollegen \n\nkeinerlei Aufregung verursacht hat. Es gab sicherlich \n\nandere \u00c4nderungen, die f\u00fcr Diskussionen gesorgt haben. \n\nAber auf diese will ich heute nicht eingehen. \n\nWir h\u00f6rten jedoch von betroffenen B\u00fcrgermeistern \u2013 es \n\ngibt immer die sch\u00f6nen Runden der B\u00fcrgermeisterkolle-\n\ngen \u2013, welche Wirkungen diese Regelung auf bestehende \n\nF\u00e4lle hat. Da diese jedoch so selten vorkamen und jeder \n\nB\u00fcrgermeister ohnehin nur mit sich selbst und seinen \n\nProblemen zu tun hatte, fand die Gesetzes\u00e4nderung, \n\n\u00e4hnlich wie unter den Sachverst\u00e4ndigen, kaum Beach-\n\ntung. \n\nIn der Stellungnahme des SSG zur Anh\u00f6rung im Jahr \n\n2013 wird das eben Erw\u00e4hnte praktisch unterstrichen. Sie \n\nhaben vorhin die Stellungnahme des SSG erw\u00e4hnt. Man \n\nsprach in dieser Stellungnahme von dem Einzelfall im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz mit der Konstellation ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister in zwei Gemeinden und einem weiteren \n\nEinzelfall in der Konstellation hauptamtlicher B\u00fcrger-\n\nmeister einer erf\u00fcllenden Gemeinde und ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister einer beteiligten Gemeinde in einer Ver-\n\nwaltungsgemeinschaft. \n\nEinerseits teile ich die Auffassung, dass die damalige \n\nGesetzes\u00e4nderung \u00fcberfl\u00fcssig war und dass es zur Amts-\n\nf\u00fchrung der beiden B\u00fcrgermeister in diesen beiden F\u00e4llen \n\nin Fragen der Inkompatibilit\u00e4t keinerlei Anlass f\u00fcr Bean-\n\nstandungen gab. Andererseits teile ich die Auffassung, \n\ndass es in diesen F\u00e4llen zu Interessenskollisionen kom-\n\nmen kann und zwangsl\u00e4ufig kommen muss. Es kommt \n\nnicht allein darauf an, ob in dem konkreten Fall, den Sie \n\ngeschildert haben, Kollisionen vorliegen, sondern der Fall \n\nkann und wird eintreten, wie es Prof. Musall in seiner \n\nStellungnahme zur Anh\u00f6rung dieser Gesetzes\u00e4nderung \n\ndargelegt hat. \n\nAuch ich sehe mit meinem praktischen Auge, das ich \n\nimmer noch habe, sehr viele Konflikt- und Kollisionsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3367 \n\ns\u00e4tze. Ein Beispiel daf\u00fcr ist, wenn ein hauptamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister einer erf\u00fcllenden Gemeinde gleichzeitig \n\nB\u00fcrgermeister einer Mitgliedsgemeinde einer Verwal-\n\ntungsgemeinschaft des Verwaltungsverbandes ist und \n\nbeispielsweise eine Verbandsumlage umsetzen muss. Das \n\nkann auch gegen den Willen der anderen Gemeinde sein. \n\nDas birgt Konfliktpotenzial. Ein weiteres Beispiel ist, \n\nwenn beide Gemeinden Mitglied eines Wasser- oder \n\nAbwasserverbandes sind und unterschiedliche Interessen \n\nvertreten m\u00fcssen. Aus meiner praktischen Erfahrung \n\nheraus k\u00f6nnte ich hierf\u00fcr noch eine ganze Reihe weiterer \n\nBeispiele nennen. \n\nWir sehen die \u00c4nderung aus dem Jahr 2013 als rein \n\npr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme an, um von vornherein Konflikte \n\nund Interessenskollisionen zu vermeiden. Der uns jetzt \n\nvorliegenden Gesetzes\u00e4nderung der AfD-Fraktion zuzu-\n\nstimmen hie\u00dfe, eventuell noch vorliegende Einzelf\u00e4lle \n\nl\u00f6sen zu m\u00fcssen. Das ist nicht Aufgabe dieses Parlaments \n\n\u2013 Kollege Hartmann hat es bereits gesagt \u2013, und deshalb \n\nlehnen wir diesen Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon \n\nvieles zu diesem Gesetzentwurf gesagt worden. Wir \n\nerleben hier wirklich ein Paradest\u00fcck aus dem Repertoire \n\npolitischer Inkonsequenz, in den Hauptrollen AfD-\n\nKommunalpolitiker, die entweder unter dogmatischer \n\nSchizophrenie oder \u2013 wahrscheinlicher \u2013 unter einer \n\nopportunistischen Inkonsequenz leiden, nach dem Motto \n\n\u201eWir finden ein Thema, setzen uns drauf, \n\n(Heiterkeit der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nbringen einen Gesetzentwurf ein und stellen dann selbst \n\nirgendwann fest: Ups! Da kann irgendwas nicht stim-\n\nmen.\u201c Aber anstatt sich das einzugestehen und es wenigs-\n\ntens zu lassen, tut man so, als g\u00e4be es keine logischen \n\nWiderspr\u00fcche. Aber mit Logik hat es die AfD bekannter-\n\nma\u00dfen auch nicht so sehr. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch nehme es vorweg: Wir werden den Gesetzentwurf \n\nablehnen, weil es zum einen \u2013 wie bereits mehrfach \n\nbeschrieben \u2013 ein Einzelfallgesetz ist, es um einen einzi-\n\ngen B\u00fcrgermeister im Freistaat Sachsen geht und nach \n\nunserem Daf\u00fcrhalten kein absoluter Regelungsbedarf \n\nbesteht. Zum anderen k\u00f6nnen wir GR\u00dcNEN es verstehen, \n\ndass ein B\u00fcrgermeister nicht gleichzeitig in zwei Ge-\n\nmeinden B\u00fcrgermeister sein kann. \n\nEs gibt die widerstreitenden Interessen, die heute mehr-\n\nfach angesprochen worden sind. Der B\u00fcrgermeister ist \n\nVorsitzender gleich zweier Gemeinder\u00e4te, gegebenenfalls \n\nist er Leiter gleich zweier Gemeindeverwaltungen. Herr \n\nSchollbach hat es angesprochen: Das Kommunalrecht und \n\ndie Kommunalpolitik versuchen, solche widerstreitenden \n\nInteressen, wenn sie innerhalb der Gemeinde sind, in der \n\nGemeindeordnung sehr intensiv zu regeln, insbesondere \n\nder Ausschluss ehrenamtlich T\u00e4tiger an der Beratung und \n\nEntscheidung, wenn sie bereits in anderer Eigenschaft \n\nt\u00e4tig geworden sind, wie es \u00a7 20 der Gemeindeordnung \n\nregelt. Es gibt also auch dogmatisch gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, so \n\nzu verfahren und diese Regelung nicht wieder aufzubre-\n\nchen, wie es die AfD haben m\u00f6chte. \n\nInsbesondere in den Bereichen der kommunalen Zusam-\n\nmenarbeit, also allen Regeln nach dem S\u00e4chsKomZG \u2013 \n\nHerr Winkler hat es gerade angesprochen \u2013, besteht diese \n\nProblematik um ein Vielfaches. Es wird vom Antragsteller \n\noffensichtlich vollkommen ignoriert, dass es dabei erheb-\n\nliche Probleme und Interessenwiderstreite geben k\u00f6nnte. \n\nJa, sicherlich kann man sich anschauen, was andere \n\nBundesl\u00e4nder dazu machen, und feststellen, dass es das \n\nProblem dort nicht gibt. Herr Hartmann hat dazu alles \n\ngesagt. Die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung haben auch \n\nausgiebig darauf hingewiesen. In anderen L\u00e4ndern gibt es \n\ndie Normierung einer Residenzpflicht des B\u00fcrgermeisters. \n\nDa finde ich dann doch unsere s\u00e4chsische Regelung, nach \n\nder sie zumindest nicht in der Gemeinde wohnen m\u00fcssen, \n\nwo sie B\u00fcrgermeister werden wollen, relativ liberal. \n\nDie wesentlichen Erkenntnisse aus der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung \u2013 sowohl die tats\u00e4chlich bestehenden Inkompa-\n\ntibilit\u00e4ten betreffend als auch die Feststellung, dass wir \n\nhier in Sachsen bei diesem Thema recht liberal sind \u2013 \n\nlassen uns zu der Schlussfolgerung kommen, dass der uns \n\nvorliegende Gesetzentwurf der AfD wenig Sinnvolles \n\nbringt, keine Probleme l\u00f6st und daher abzulehnen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich die Staatsregierung, das Wort zu \n\nnehmen. Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der Streit um die Doppelb\u00fcrger-\n\nmeisterschaften in Sachsen ist in der Praxis zu einem \n\nEinzelfall geworden. Nur noch in Zettlitz bestehen Strei-\n\ntigkeiten, die sich aber hoffentlich bei der Wahl am \n\n20. November 2016 kl\u00e4ren werden. Dennoch m\u00f6chte ich \n\ndie Debatte zum Anlass nehmen, kurz auf den Standpunkt \n\nder Staatsregierung einzugehen. \n\nWie ausgef\u00fchrt wurde, ist im Jahr 2014 das Verbot der \n\nDoppelb\u00fcrgermeisterschaft aus gutem Grunde eingef\u00fchrt \n\nworden. Uns ging und geht es im Wesentlichen darum, \n\nInteressenkonflikte auf kommunaler Ebene zu vermeiden. \n\nWir haben damit Doppelzust\u00e4ndigkeiten entflochten und \n\nklare Verantwortlichkeiten geschaffen, dem Grundsatz \n\nfolgend: ein B\u00fcrgermeister f\u00fcr eine Gemeinde. \n\nJeder von Ihnen, der ein wenig kommunalpolitische \n\nErfahrung hat, wird sicher best\u00e4tigen: Wenn ein und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3368 \n\ndieselbe Person B\u00fcrgermeister von zwei oder mehr \n\nGemeinden ist, wenn, bildlich gesprochen, zwei Herzen in \n\nihrer Brust schlagen, dann sind Konflikte zumindest \n\nvorprogrammiert. Das Verbot der Doppelb\u00fcrgermeister-\n\nschaft stellt dagegen sicher: Jeder B\u00fcrgermeister sollte \n\nsich mit seiner ganzen Kraft auf die Interessen einer, \n\nn\u00e4mlich seiner Gemeinde konzentrieren und sich f\u00fcr sie \n\neinsetzen. Die B\u00fcrger, die ihren B\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt \n\nhaben, sollen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihr \n\nB\u00fcrgermeister bei seiner verantwortungsvollen T\u00e4tigkeit \n\nauch nur die Interessen ihrer Gemeinde im Blick hat. Herr \n\nHartmann hat einige sehr treffende Beispiele genannt. \n\nBez\u00fcglich der Einsch\u00e4tzung der Experten m\u00f6chte ich an \n\ndie Stellungnahme von Herrn Prof. Musall und an den \n\nEntscheid des S\u00e4chsischen OVG erinnern, mit dem die \n\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Regelung best\u00e4tigt wurde. Mit \n\nAusnahme von Baden-W\u00fcrttemberg sehen auch fast alle \n\nanderen Bundesl\u00e4nder die Doppelb\u00fcrgermeisterschaft \n\nkritisch. Verbote gibt es beispielsweise in Bayern, im \n\nSaarland oder in Brandenburg, ganz zu schweigen von \n\nHessen, wo eine Doppelb\u00fcrgermeisterschaft sogar verfas-\n\nsungswidrig w\u00e4re. Aus diesen und den von anderen \n\nKollegen genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung, den Entwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\n\nnung. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der AfD-\n\nFraktion ab. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nbeginne mit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift nicht \n\nangenommen worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wenige \n\nStimmen daf\u00fcr und eine gro\u00dfe Mehrheit dagegen, daher \n\nwird der Artikel 1 abgelehnt. \n\nArtikel 2, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Wiede-\n\nrum gleiches Stimmverhalten. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr \n\nist Artikel 2 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWird von der Fraktion noch eine Gesamtabstimmung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Damit sind alle \n\nArtikel abgelehnt worden, und ich kann den Tagesord-\n\nnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung des  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik (Landesbeauftragtengesetz) und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 6/4515, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/6517, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs beginnt in der Reihenfolge die CDU-Fraktion, danach \n\nfolgen SPD, DIE LINKE, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Modschiedler, Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was lange \n\nw\u00e4hrt, wird richtig gut \u2013 so w\u00fcrde ich den aktuellen \n\nGesetzentwurf des Landesbeauftragtengesetzes \u00fcber-\n\nschreiben. Schon in der vergangenen Legislaturperiode \n\nwurde das Gesetz in Angriff genommen, und es sollte \n\n20 Jahre, nachdem sich das Parlament 1992 f\u00fcr ein \n\nLandesbeauftragtengesetz entschieden hat, den aktuellen \n\nHerausforderungen angepasst werden. Leider hat es aus \n\nden verschiedensten Gr\u00fcnden damals nicht sollen sein. \n\nNun aber liegt uns ein Gesetzentwurf vor, der neben den \n\nUnterschriften der Koalition aus CDU und SPD auch die \n\nder GR\u00dcNEN tr\u00e4gt. Intensive Verhandlungen und Abw\u00e4-\n\ngungen gingen dem Gesetzentwurf voraus, der dann \u2013 wir \n\nerinnern uns \u2013 im M\u00e4rz-Plenum ins Parlament einge-\n\nbracht wurde. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss, \n\nhierf\u00fcr zust\u00e4ndig, hat sich dann in mehreren Beratungen \n\nund einer sehr konstruktiven Anh\u00f6rung am 8. Juni 2016 \n\nmit dem Entwurf befasst. Sachverst\u00e4ndige wie der Bun-\n\ndesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, Herr Roland \n\nJahn, der Alt-OB Dresdens, Dr. Herbert Wagner, oder der \n\nUniversit\u00e4tsprofessor Dr. Arndt Uhle haben uns unter \n\nanderem wichtige Impulse zur Verbesserung des Entwurfs \n\nmitgegeben, die wir auch in wesentlichen Teilen in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3369 \n\n\u00c4nderungsantrag, der Ihnen vorliegt, aufgenommen \n\nhaben, so zum Beispiel: \n\nErstens \u2013 die Befugnis und M\u00f6glichkeit, im Ausland t\u00e4tig \n\nzu werden. Der Beauftragte kann nun mit Partnern in \n\nunseren direkten Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien, \n\naber auch dar\u00fcber hinaus zusammenarbeiten \u2013 europ\u00e4i-\n\nsche Zusammenarbeit auch an dieser Stelle. \n\nZweitens \u2013 die Berichtspflicht des Landesbeauftragten \n\ngegen\u00fcber dem Parlament. Bisher hatte der Beauftragte \n\ndie Pflicht, j\u00e4hrlich den Parlamentariern im Ausschuss \n\nRede und Antwort zu stehen. Die Anh\u00f6rung ergab, dass \n\nein T\u00e4tigkeitsbericht und auch eine Berichtspflicht zur \n\nAufarbeitung alle zwei Jahre sinnvoller erscheinen, da \n\nlangj\u00e4hrige Projekte so anschaulicher und zusammenh\u00e4n-\n\ngender dargestellt werden k\u00f6nnen. Dem k\u00f6nnen wir \n\nebenfalls folgen. \n\nDrittens \u2013 die Opferverb\u00e4nde. F\u00fcr sie bleibt der Beauf-\n\ntragte auch weiterhin der Ansprechpartner. \n\nZu den weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir ausgearbei-\n\ntet haben, werden die Kollegin Kliese und die Kollegin \n\nMeier sp\u00e4ter noch vortragen. \n\nF\u00fcr uns sind zwei Punkte aus dem Gesetz hervorzuheben, \n\ndie neben anderen Themen wichtig sind: \n\nErstens \u2013 f\u00fcr uns, die CDU-Fraktion, die zeitliche Vorver-\n\nlegung der Arbeit des Landesbeauftragten. Bisher gab es \n\nimmer eine L\u00fccke: vom Ende des Zweiten Weltkriegs bis \n\nzum Beginn der T\u00e4tigkeit der Staatssicherheit. In dieser \n\nZeit geschah aber schon eine ganze Menge Unrecht. \n\nDiese Zeit ist deshalb f\u00fcr die Aufarbeitung ein wichtiges \n\nFeld, sodass die Vorg\u00e4nger der Landesbeauftragten auch \n\nin der Vergangenheit diese Thematik immer schon mitbe-\n\narbeitet haben. Dies soll nun gesetzlich verankert werden. \n\nZweitens \u2013 die Anbindung des Landesbeauftragten an den \n\nLandtag. Bisher war die Beh\u00f6rde dem Justizministerium \n\nals oberste Landesbeh\u00f6rde unterstellt und damit der \n\nExekutive. Rund 25 Jahre nach der friedlichen Revolution \n\nwollen wir als Parlament ein Zeichen setzen und den \n\nLandesbeauftragten mit seiner f\u00fcr die Demokratie wichti-\n\ngen T\u00e4tigkeit auch an den S\u00e4chsischen Landtag anbinden, \n\nan die Legislative, die gesetzgebende Gewalt. Das ist uns \n\nwichtig. \n\n\u00dcber 25 Jahre nach dem Ende der SED-Diktatur und der \n\nEntstehung eines demokratischen und freiheitlichen \n\nFreistaates Sachsen ist es gerade im Interesse der jungen \n\nGeneration wichtig, die Aufarbeitungsarbeit \u00fcber die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes umfassend und \n\nzeitgem\u00e4\u00df f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. Das erreichen \n\nwir mit dem Gesetz. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nfreue mich sehr, den Gesetzentwurf gemeinsam mit \n\nmeinen Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und der CDU einreichen zu d\u00fcrfen; denn \n\ndamit erh\u00e4lt das Thema genau die sachorientierte \u00dcber-\n\nparteilichkeit, die es verdient. \n\nDie gemeinsamen Verhandlungen haben gezeigt, dass bei \n\ndem Thema Umgang mit der sowjetischen Besatzungszo-\n\nne und der SED-Diktatur ein durchaus beachtlicher \n\ngemeinsamer Nenner vorhanden ist. F\u00fcr die Konstruktivi-\n\nt\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit im Rahmen der Verhandlungen \n\ndanke ich Katja Meier, Martin Modschiedler, aber auch \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg sowie den Fachreferenten \n\nsehr herzlich. \n\nNach der Anh\u00f6rung haben wir versucht, das Gesetz zu \n\neinem lernenden Gesetz zu machen. Das bedeutet, wir \n\nwollten die inhaltlichen \u00c4nderungsw\u00fcnsche einarbeiten. \n\nSie waren uns wichtig und wir haben sehr intensiv dazu \n\ndiskutiert. \n\nIm Ergebnis haben wir einige \u00c4nderungen vorgenommen, \n\netwa bei der Berichtszeit \u2013 das wurde schon ausgef\u00fchrt \u2013 \n\noder bei der Rolle der Opposition, die eine st\u00e4rkere \n\nW\u00fcrdigung erfahren sollte. Dazu wird sicherlich auch \n\nKatja Meier noch etwas sagen. Mir ist dabei wichtig zu \n\nbetonen, dass mich der Sachverstand in der Anh\u00f6rung \n\nsehr beeindruckt hat. Die Qualit\u00e4t der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nbeitr\u00e4ge hat gezeigt, dass wir auch k\u00fcnftig dem Instru-\n\nment der Anh\u00f6rung \u2013 das meine ich explizit nicht nur auf \n\ndiesen Punkt, auf diesen Gesetzentwurf bezogen \u2013 eine \n\ngro\u00dfe Bedeutung beimessen d\u00fcrfen. Auch das ist eine \n\nFrage der politischen Kultur. \n\nWenn wir heute den Gesetzentwurf verabschieden, werten \n\nwir damit die T\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten auf, und \n\nwir erweitern den Fokus seiner Aufgaben. Denn die Frage \n\nStasi oder nicht Stasi greift eindeutig zu kurz. Die Funkti-\n\nonsweise des Machtapparates der SED, aber auch das \n\nAlltagsleben in der DDR m\u00fcssen der jungen Generation \n\nnahegebracht werden. Wir w\u00fcnschen uns, dass die Erwei-\n\nterung der Aufgaben einhergeht mit der Erweiterung \n\nseines Personalbudgets. Auch daf\u00fcr werden wir uns \n\ngemeinsam einsetzen. \n\nDas Thema Aufarbeitung der SBZ- und SED-Diktatur ist \n\nl\u00e4ngst nicht abgegrast. Es gibt noch zahlreiche For-\n\nschungsl\u00fccken und Leerstellen. Beispielsweise steckt der \n\ngesamte Bereich der Zwangsarbeit der politischen H\u00e4ft-\n\nlinge noch in den Kinderschuhen. Es gibt zwar dazu eine \n\nhervorragende Studie von Tobias Wunschik, jedoch die \n\ngro\u00dfen Konzerne, wie zum Beispiel Ikea, die an und mit \n\nden politischen H\u00e4ftlingen ihr Geld verdient haben, \u00fcben \n\nsich hier noch in Zur\u00fcckhaltung. \n\nEbenso wenig abgeschlossen ist das Thema Jugend-IMs. \n\nDabei geht es zum Beispiel um Menschen, die bereits im \n\nJugendalter verpflichtet wurden, ihre Mitsch\u00fclerinnen und \n\nMitsch\u00fcler zu verraten. Hierzu wurden gezielt labile \n\nPers\u00f6nlichkeiten in starken Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnissen \n\nausgew\u00e4hlt, um sie f\u00fcr eine \u00dcberwachung ihrer Mitsch\u00fc-\n\nlerinnen und Mitsch\u00fcler zu gewinnen. Auch diese Men-\n\nschen haben eine T\u00e4terakte. Gerade so ein Fall zeigt, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3370 \n\nschwierig die Kategorie \u201eT\u00e4ter\u201c in manchen F\u00e4llen sein \n\nkann. Das genaue Hinsehen kostet Zeit, und wir sollten \n\nuns diese Zeit auch in Zukunft nehmen. \n\nEine wichtige Aufgabe wird es sein, die Akten weiter \n\nzug\u00e4nglich zu halten, vor allem f\u00fcr jene, die in ihrer \n\nMobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt sind und/oder einer Beratung \n\nbed\u00fcrfen. Es geht n\u00e4mlich nicht darum, mit dem morali-\n\nschen Zeigefinger auf andere zu zeigen \u2013 Herr Gebhardt, \n\nSie d\u00fcrfen bei der Debatte ruhig zuh\u00f6ren \u2013, es geht auch \n\nnicht darum, ihnen zu sagen, was sie falsch gemacht \n\nhaben. \n\nIch habe in einem MDR-Beitrag vernommen, dass Sie es \n\nsehr bedauert haben, dass sich Ihre Fraktion nicht ein-\n\nbringen konnte. Sie sind jetzt herzlich eingeladen, sich \n\nzumindest an der Debatte zu beteiligen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nEs geht nicht darum, mit dem Zeigefinger auf andere zu \n\nzeigen, und es geht auch nicht darum zu sagen, was \n\njemand falsch gemacht hat. Es geht darum, miteinander \n\ndar\u00fcber zu sprechen, wenn es m\u00f6glich ist auch mit denen, \n\ndie die Diktatur gest\u00fctzt haben. Auch solche Formate \n\nsollten durch den Landesbeauftragten gef\u00f6rdert werden. \n\nAm Ende k\u00f6nnen wir aber nicht mehr und nicht weniger \n\ntun, als \u2013 wie es Hannah Arendt einst formulierte \u2013 \n\nherauszufinden und auszuhalten, dass es so und nicht \n\nanders gewesen ist. Wir hoffen, mit dem Gesetzentwurf \n\ndazu gute Bedingungen zu schaffen. F\u00fcr uns ist die \n\nAufarbeitung der Vergangenheit ein Zukunftsthema. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat Katja \n\nMeier von den GR\u00dcNEN; bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Heute, kurz vor dem \n\nTag der Deutschen Einheit, 26 Jahre nach der Wiederver-\n\neinigung steht die Novellierung des Landesbeauftragten-\n\ngesetzes zur abschlie\u00dfenden Beratung und Abstimmung \n\nauf der Tagesordnung des Landtages. Dem Tag der \n\nDeutschen Einheit 1990 gingen Monate voraus, die vielen \n\nin der einzigen freigew\u00e4hlten Volkskammer der DDR \n\neiniges abverlangten. Ihre Aufgabe war klar definiert: Die \n\nSchaffung der gesetzlichen Grundlage f\u00fcr die Demokrati-\n\nsierung eines Staates. Die Abgeordneten der Volkskam-\n\nmer haben auf den Weg gebracht, dass die Menschen auf \n\ndem Gebiet der ehemaligen DDR ein unabh\u00e4ngiges Leben \n\nin W\u00fcrde, Freiheit und Gleichberechtigung f\u00fchren k\u00f6n-\n\nnen. Diese Errungenschaft gilt es zu st\u00e4rken, zu sch\u00fctzen \n\nund f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen weiterzuentwickeln. \n\nDie heutigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, aber auch die \n\nmeisten Studierenden sind in der Mehrzahl in einer \n\nDemokratie geboren oder sozialisiert worden, und Men-\n\nschen- und B\u00fcrgerrechte sind ihnen so selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass sie ihnen zumeist gar nicht bewusst sind. Aber \n\ngerade heute, in einer Zeit, in der sich einige unsicher \n\nf\u00fchlen, muss die Demokratie immer wieder aufs Neue \n\nverteidigt werden. Es reicht nicht aus, ihren Wert an sich \n\nhochzuhalten. Die Demokratie muss mit Leben gef\u00fcllt \n\nwerden, sie muss erlebbar sein. \n\nDer Instrumentenkasten der Demokratie gibt uns die \n\nM\u00f6glichkeit, uns nicht Feinden gegen\u00fcber zu wissen, \n\nsondern politischen Gegnern, mit denen wir Auseinander-\n\nsetzungen oder Streit \u00fcber zentrale Fragen f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nGenau das war in der DDR-Diktatur nicht m\u00f6glich. \n\nMenschen, die sich f\u00fcr Meinungs-, Wahl- und Pressefrei-\n\nheit einsetzten, f\u00fcr die freie Aus\u00fcbung ihrer Religion, f\u00fcr \n\neine saubere Umwelt, oder einfach Menschen, die die \n\nrichtigen Fragen stellten, wurden zu Feinden des Systems \n\nerkl\u00e4rt. Der Staat verhinderte eine demokratische Wil-\n\nlensbildung, marginalisierte individuelle Freiheit und \n\nunterdr\u00fcckte weite Teile der Bev\u00f6lkerung mit Hilfe eines \n\nperfiden \u00dcberwachungsapparates. Wir m\u00fcssen uns dieses \n\nWissen um dieses System bewahren, dieses Wissen \u00fcber \n\ndas perfide System der DDR; denn nur mit einer Kultur \n\nder Erinnerung, die auch Interesse weckt, kann verdeut-\n\nlicht werden, welchen hohen Wert Freiheit und Demokra-\n\ntie heute haben. \n\nWir haben in Sachsen beispielhafte Erinnerungsorte, \n\nAufarbeitungsinstitutionen, Forschungs- und Dokumenta-\n\ntionsprojekte und Bildungsangebote, die sich alle der \n\nAufgabe stellen, einem allzu breiten Vergessenwollen und \n\neinem allzu schnellen Vergessenwerden entgegenzuwir-\n\nken. Aber dazu braucht es selbstverst\u00e4ndlich auch einen \n\nLandesbeauftragen zur Aufarbeitung der Diktatur. \n\nDie Grundlage f\u00fcr das Wirken des S\u00e4chsischen Landesbe-\n\nauftragten war bisher das Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung \n\ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR. Doch \n\ndas 1992 verabschiedete Gesetz setzte eben auch Gren-\n\nzen. Im Fokus stand damals die Offenlegung der bis dahin \n\nverdeckten Arbeit des Staatssicherheitsdienstes. Im \n\nMittelpunkt seiner Arbeit stand die Beratung, die Hilfe \n\nund die Rehabilitation der Opfer. Aber heute, 24 Jahre \n\nnach der Verabschiedung des ersten Landesbeauftragten-\n\ngesetzes, braucht es einen Blick \u00fcber die Stasi hinaus; \n\ndenn nur so l\u00e4sst sich das Ausma\u00df systematischen Un-\n\nrechts kenntlich machen. \n\nIch sagte es bereits bei der Einbringung des Gesetzent-\n\nwurfes Anfang des Jahres: Wir h\u00e4tten die Novellierung \n\nbereits vor zwei Jahren auf den Weg bringen k\u00f6nnen, als \n\ndie GR\u00dcNE-Fraktion einen \u00e4hnlich lautenden Gesetzent-\n\nwurf eingebracht hat. Umso mehr freue ich mich, dass wir \n\nheute gemeinsam mit CDU und SPD einen Entwurf hier \n\nzur Abstimmung stellen k\u00f6nnen. Uns allen ging es vor \n\nallem darum, den Blick auf das Gesamtgef\u00fcge der Dikta-\n\ntur in der sowjetischen Besatzungszone und in der DDR \n\nzu richten, andererseits aber auch um die Fortschreibung \n\nund Konkretisierung dessen, was der Landesbeauftragte \n\nseit vielen Jahren schon getan hat. In der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung waren sich alle Anwesenden einig, dass die \n\nNeuausrichtung des Landesbeauftragtengesetzes genau \n\nder richtige Weg ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3371 \n\nGleichwohl \u2013 das ist heute schon angeklungen \u2013 haben \n\nalle Sachverst\u00e4ndigen auch Kritik ge\u00fcbt und konkrete \n\n\u00c4nderungen vorgeschlagen. In einem nicht immer einfa-\n\nchen, aber stets konstruktiven Miteinander ist es uns \n\ngelungen, Konkretisierungen und \u00c4nderungen vorzuneh-\n\nmen. Uns GR\u00dcNEN ist bewusst, dass wir nicht allen \n\n\u00c4nderungsw\u00fcnschen, die von Kritikerinnen und Kritikern \n\nge\u00e4u\u00dfert wurden, gerecht geworden sind. Aber gleichwohl \n\nglaube ich, dass wir wesentliche Kritikpunkte aufgegrif-\n\nfen haben. \n\nSo war mir \u2013 das sagte Hanka Kliese soeben auch schon \u2013 \n\nbesonders wichtig, die Alltagserfahrung und die Lebens-\n\nwirklichkeit einerseits und die Rolle der Opposition und \n\ndes Widerstands andererseits in dem Bildungsauftrag zu \n\nverankern. Denn allzu oft wird der Alltag in der DDR \n\nheute verkl\u00e4rt. Der Landesbeauftragte kann aber mit \n\nseinem guten Netzwerk aus bestehenden Erinnerungsor-\n\nten, den Forschungs- und Dokumentationsstellen und \n\nnicht zuletzt den Zeitzeuginnen und Zeitzeugen zu einer \n\nreflektierten Auseinandersetzung und Bewusstwerdung \n\nbeitragen, was Diktatur und Leben in einer Diktatur \n\nbedeutet und wo die Unterschiede zwischen Diktatur und \n\nDemokratie liegen. \n\nFrau Poppe, die Landesbeauftragte aus Brandenburg, hat \n\ndas in der Anh\u00f6rung sehr plastisch dargestellt. Sie sagte \n\nn\u00e4mlich: \u201eDie Menschen m\u00fcssen sich in der Geschichts-\n\nschreibung und Geschichtsdarstellung mit ihrer eigenen \n\nerlebten Geschichte wiederfinden. Dazu geh\u00f6rt das \n\nAlltagsleben, aber auch die Veranschaulichung, wie sich \n\ndiese Diktatur auf die Menschen ausgewirkt hat und wie \n\ndie Menschen darauf reagiert haben. Wie haben sie darauf \n\nreagieren k\u00f6nnen? Welche Spielr\u00e4ume gab es f\u00fcr sie? \n\nWoher haben diejenigen, die es geschafft haben, sich dem \n\nZugriff durch das System zu entziehen, ihre Kraft gezo-\n\ngen?\u201c Genau diesen Anspruch haben wir dann auch in der \n\nZielsetzung des Gesetzes formuliert. Damit bin ich auch \n\nwieder am Anfang meiner Rede, warum es sich lohnt, \n\nauch heute f\u00fcr diese Demokratie einzustehen. \n\nMenschen, die sich gewehrt und schlie\u00dflich die Diktatur \n\nzu Fall gebracht haben, sollten beispielgebend f\u00fcr die \n\nheutige junge Generation sein. Das ist eine wichtige \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass diese Demokratie verteidigt \n\nwerden kann und nicht als etwas Selbstverst\u00e4ndliches \n\nangesehen wird, sondern es ist auch wichtig, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass sie erhalten bleibt. \n\nF\u00fcr alle sollte klar sein, dass wir heute hier keinen \n\nSchlussstrich ziehen k\u00f6nnen. Dem Vergessenwerden muss \n\nentgegengewirkt werden, und das Erfahrene muss erfahr-\n\nbar gemacht werden. Das kann aber nicht nur Aufgabe der \n\nInstitutionen sein, sondern das muss die Aufgabe aller \n\nsein. Deswegen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie heute \n\nunserem Gesetzentwurf mit gro\u00dfer Mehrheit zustimmen. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich noch Hanka Kliese und Martin \n\nModschiedler f\u00fcr die Zusammenarbeit danken, ebenso \n\nKarl-Heinz Gerstenberg und nicht zuletzt den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern sowie den Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr \n\nihre Anregungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun die \n\nLinksfraktion; Herr Abg. Richter, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Antr\u00e4ge oder \n\nGesetzentw\u00fcrfe, die von der Regierungskoalition und von \n\nTeilen der Opposition im Landtag eingebracht werden, \n\nsind ein \u00e4u\u00dferst seltener parlamentarischer Vorgang. \n\nEntsprechend gro\u00df ist das politische Pathos, mit dem eine \n\nsolche parlamentarische Initiative begleitet wird. Sie \n\nschlagen einen hohen Ton an \u00fcber das wichtige Zeichen \n\nbei allen bestehenden Unterschieden der einbringenden \n\nFraktionen. Aber es ist anscheinend auch nicht so wichtig, \n\ndenn wie schon beim Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz ist \n\nDIE LINKE auch dieses Mal von der Mitarbeit am \n\nGesetzentwurf ausgeschlossen. \n\nDie Argumentation beim M\u00e4rzplenum dazu war entspre-\n\nchend d\u00fcnn. Deswegen noch einmal zur Erinnerung: In \n\nTh\u00fcringen stellt DIE LINKE den Ministerpr\u00e4sidenten, der \n\nsich die Aufarbeitung der DDR-Vergangenheit zur Aufga-\n\nbe gemacht hat. In Brandenburg haben SPD und LINKE \n\ngemeinsam eine Enquetekommission zum selben Thema \n\neingerichtet. Der Vorwurf, wir seien unwillig, trifft uns \n\nalso nicht. \n\nZum Gesetzentwurf: Laut Gesetzesnovelle soll der Auf-\n\ngabenkreis des Beauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen \n\nerweitert und seine Rechtsstellung verbessert werden. \n\nZun\u00e4chst zur Rechtsstellung: Der Landesbeauftragte samt \n\nseiner Besch\u00e4ftigten soll fortan dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nzugeordnet sein. Kritik daran kam vom leitenden wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeiter der Stiftung Ettersberg in Wei-\n\nmar, Dr. Wurschi. Er monierte in der Anh\u00f6rung das \n\nVorschlagsrecht des Pr\u00e4sidenten. Ich zitiere: \u201eMeines \n\nErachtens\u201c \u2013 so der Sachverst\u00e4ndige \u2013 \u201eist es ureigenstes \n\nPrivileg von Fraktionen, sich ihren Landesbeauftragten, \n\nalso den Landesbeauftragten, der im Landtag angesiedelt \n\nist, zu w\u00e4hlen; auf Vorschlag des Landtagspr\u00e4sidenten, \n\ndiesen dann auch zu w\u00e4hlen. Aber wenn es letztlich gar \n\nnicht in vorderster Linie darum geht, in einer Diskussion \n\ndaran mitzuwirken, erachtete ich das als eine Schw\u00e4che \n\nder Position des zuk\u00fcnftigen Landesbeauftragten.\u201c \n\nDas sieht DIE LINKE genauso. Bei Ihrer Variante handelt \n\nes sich um einen s\u00e4chsischen Sonderweg, und zwar um \n\neinen schlechteren. \u00dcbrigens: Demokratietheoretisch wird \n\nes dann so sein, dass Wahlvorschlagsbeh\u00f6rde und Dienst-\n\nbeh\u00f6rde ein und dieselbe Person sind. \n\nZweitens, zum Aufgabenspektrum: In der Anh\u00f6rung zum \n\nGesetzentwurf f\u00fchrte Frau Poppe, die Beauftragte des \n\nLandes Brandenburg zur Aufarbeitung der Folgen der \n\nkommunistischen Diktatur, zur Erweiterung des Aufga-\n\nbenspektrums aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWie in der Zielsetzung \n\nzum Gesetzentwurf vermerkt, geh\u00f6rt der Bezug auf das \n\ndiktatorische Gesamtsystem, also SED, Blockparteien, \n\nalle staatlichen und staatlich kontrollierten Institutionen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3372 \n\nauch Sowjettruppen, Grenzregime, Polizei sowie auf \n\ns\u00e4mtliche Lebensbereiche bereits zum wahrgenommenen \n\nAufgabenspektrum aller Landesbeauftragten. Es bedarf \n\nhier nur noch einer entsprechenden Verankerung im \n\nGesetzeswortlaut und einer ver\u00e4nderten Amtsbezeich-\n\nnung.\u201c \n\nDaran zun\u00e4chst eine handwerkliche Kritik: Inhaltlich soll \n\ndie Verengung auf die Staatssicherheit aufgehoben wer-\n\nden. Dazu bemerkt noch einmal Frau Poppe: Bei der \n\nkonkreten Aufgabenbeschreibung und den \u00c4nderungsge-\n\nsetzen in \u00a7 3, insbesondere bei den Punkten 2, 10 und 11, \n\nliegt allerdings der Schwerpunkt wiederum bei der Staats-\n\nsicherheit. \n\nDie in den Zielsetzungen f\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderung \n\nformulierte Verbreiterung des Themenfelds auf das \n\ngesamte politische Spektrum der DDR sowie die Abkehr \n\nvon der Fokussierung auf die Staatssicherheit wird in der \n\nFestlegung der gesetzlichen Aufgaben wenig deutlich. \n\nHier muss sich die einreichende Fraktion nat\u00fcrlich ent-\n\nscheiden. \n\nDann zum n\u00e4chsten Punkt der Doppelstrukturen; es ist die \n\ngleiche Situation zum Forschungsauftrag und zum Sach-\n\nverst\u00e4ndigen: Weshalb soll denn der Landesbeauftragte \n\nzur Aufarbeitung der SED-Diktatur Dokumentations-, \n\nBildungs- und Forschungsarbeit machen? Es ist weder ein \n\nArchiv noch eine Universit\u00e4t. Der Landesbeauftragte \n\nsollte dazu auffordern, Forschung zu betreiben. Er sollte \n\nDefizite erkennen und benennen und ihre Behebung \n\nf\u00f6rdern. Er ist nicht in der Situation, mit seiner Beh\u00f6rde \n\nDokumentations- und Forschungsarbeit zu leisten. \n\nRoland Jahn bringt es am Ende in seiner Einf\u00fchrung auf \n\nden Punkt: \u201eKritisch sehe ich die Punkte, in denen schon \n\nim Vorblatt des Gesetzes darauf verwiesen wird, dass der \n\nLandesbeauftragte Bildungstr\u00e4ger sein soll. Hier sehe ich \n\neine gro\u00dfe Gefahr, dass Doppelstrukturen geschaffen \n\nwerden, dass \u00dcberschneidungen mit anderen Einrichtun-\n\ngen eintreten.\u201c \n\nDen Bildungsauftrag erf\u00fcllen hierzulande die Landeszent-\n\nrale f\u00fcr Politische Bildung und die Gedenkst\u00e4tten. Das \n\nHannah-Ahrendt-Institut erf\u00fcllt einen Forschungs- und \n\neinen Bildungsauftrag, auch die zeitgeschichtliche For-\n\nschung an den Universit\u00e4ten tut das. Letztere, die zeitge-\n\nschichtliche Forschung, leistet das in einer weitaus \n\nbesseren Qualit\u00e4t, als es der Landesbeauftragte je k\u00f6nnte, \n\nohne das ihm vorzuwerfen. Seine Beh\u00f6rde verf\u00fcgt \n\nschlichtweg nicht \u00fcber die notwendige wissenschaftliche \n\nExpertise daf\u00fcr. \n\nObwohl jetzt schon personell \u00fcberfordert, ist keine Bud-\n\ngeterh\u00f6hung f\u00fcr die oder den Landesbeauftragten mit dem \n\nGesetzentwurf verbunden. Die Aufgabenerweiterung und \n\nein gleichbleibender Etat passen nicht zusammen. Man \n\nkann sagen: Hier untergr\u00e4bt der Gesetzgeber ganz klar das \n\nGesetzesvorhaben. \n\nDabei bin ich abschlie\u00dfend bei einem grunds\u00e4tzlichen \n\nArgument: Wenn der Landesbeauftragte bei der Aufga-\n\nbenerweiterung personell \u00fcberfordert ist, dann ist das \n\nAnliegen des Gesetzentwurfs bei der einschl\u00e4gigen \n\nWissenschaft viel besser aufgehoben. In der Geschichts-\n\nschreibung und in der Soziologie ist die Gefahr \u00fcbrigens \n\nauch geringer, Geschichtspolitik zu betreiben. Hier trifft \n\ndie Rede von der Parteiunabh\u00e4ngigkeit zu. \n\nDIE LINKE pl\u00e4diert im Interesse einer echten Verbesse-\n\nrung der Aufarbeitungsarbeit f\u00fcr eine St\u00e4rkung der uni-\n\nversit\u00e4ren zeitgeschichtlichen Forschung \u00fcber die DDR. \n\nWir sollten keine unn\u00fctzen Doppelstrukturen schaffen, \n\nsondern die vorhandenen Strukturen besser aussch\u00f6pfen \n\nund ausstatten. In diesem Sinne fordert Martin Sabrow, \n\nder Direktor des Zentrums f\u00fcr Zeithistorische Forschung \n\nin Potsdam und Professor f\u00fcr Neueste Geschichte und \n\nZeitgeschichte an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201eein entschlossenes Streben nach Entlastung \n\nder DDR-Forschung aus allen konjunkturgest\u00fctzten \n\nMa\u00dfnahmen au\u00dferwissenschaftlicher Akteure.\u201c Das Ende \n\nder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcrsorglichen Belagerung durch \n\nstaatliche und gesellschaftliche Akteure unterschiedlichs-\n\nter Interessenlagen.\u201c Martin Sabrow \u2013 das will ich noch \n\nhinzuf\u00fcgen \u2013 geh\u00f6rte der Expertenkommission zur Zu-\n\nkunft der Beh\u00f6rde des Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik an, die j\u00fcngst ihren Bericht \n\nvorgelegt hat. Sein Wort hat also Gewicht. \n\nDIE LINKE wird sich angesichts der hier zum Teil \n\naufgezeigten Schw\u00e4chen des Gesetzentwurfes der Stimme \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor uns \n\nliegt nun der gemeinsame Gesetzentwurf der CDU, der \n\nSPD und der GR\u00dcNEN in der Form der Beschlussemp-\n\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zur \n\nzweiten Beratung. \n\nDie Idee f\u00fcr den Gesetzentwurf liegt schon seit Langem \n\nbei den GR\u00dcNEN in der Schublade. Damals war aber \n\nnoch die FDP an der Regierung beteiligt, da konnte die \n\nCDU einen solchen Gesetzentwurf nicht unterst\u00fctzen. \n\nJetzt wurde er gemeinsam mit den GR\u00dcNEN eingebracht. \n\nIm Juni dieses Jahres fand im zust\u00e4ndigen Fachausschuss \n\nzum Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung statt. Als Sachverst\u00e4n-\n\ndige nahmen unter anderem der Bundesbeauftragte sowie \n\ndie Landesbeauftragte aus Brandenburg teil. In der Anh\u00f6-\n\nrung wurden viele umfassende und auch sehr konkrete \n\n\u00c4u\u00dferungen sowie Erg\u00e4nzungen vorgeschlagen, die \n\ngr\u00f6\u00dftenteils Eingang in den \u00c4nderungsantrag gefunden \n\nhaben. Damit konnten noch einige L\u00fccken im Gesetzent-\n\nwurf gef\u00fcllt, Unklarheiten beseitigt und Begriffe definiert \n\nwerden. \n\nDas derzeitige Landesbeauftragtengesetz umfasst gerade \n\neinmal vier Paragrafen inklusive der Regelungen zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3373 \n\nInkrafttreten. Es wurde im Juni 1992 als \u201eGesetz \u00fcber die \n\nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\u201c \n\nbeschlossen. Die Bundesbeh\u00f6rde sollte damit auf Landes-\n\nebene durch die Beh\u00f6rde des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten f\u00fcr die Stasiunterlagen unterst\u00fctzt werden. \n\nDas neue Gesetz hingegen soll das alte umfassend erset-\n\nzen. Es hei\u00dft nun wie folgt: \u201eGesetz zur Regelung der \n\nT\u00e4tigkeit des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes und der fortw\u00e4h-\n\nrenden Aufarbeitung der SED-Diktatur, ihrer Entstehung, \n\nihrer Aufl\u00f6sung und ihrer Nachwirkungen auf dem Gebiet \n\ndes Freistaates Sachsen\u201c. \n\nDie den Gesetzentwurf einbringenden Fraktionen haben \n\nsich also darauf geeinigt, dass der s\u00e4chsische Landesbe-\n\nauftragte auch weiterhin die folgenden Aufgaben wahr-\n\nnimmt: Beratung der B\u00fcrger zu Akteneinsicht und Wie-\n\ndereingliederung, Beratung von Verwaltungen bei der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung, Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die \n\nStruktur und die Wirkungsweise des Staatssicherheits-\n\ndienstes im SED-Staat, Unterst\u00fctzung der historischen \n\nund politischen Aufarbeitung. \n\nEine \u00dcbertragung der Aufgaben und B\u00fcndelung der \n\nZust\u00e4ndigkeiten beim Bundesbeauftragten ist derzeit in \n\nSachsen auch nach \u00fcber 25 Jahren nach dem Ende der \n\nSED-Diktatur noch nicht vorgesehen. Ganz im Gegenteil: \n\nDer neue Gesetzesentwurf erweitert sogar das Aufgaben-\n\nfeld des Landesbeauftragten f\u00fcr die Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur insgesamt. Dazu darf er sich noch zus\u00e4tz-\n\nlich mit den zust\u00e4ndigen Stellen in anderen L\u00e4ndern, \n\ninsbesondere in den Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechi-\n\nen, verst\u00e4ndigen. \n\nBenennt das alte Gesetz in vier Punkten ganz kurz und \n\nknapp die Aufgaben des Landesbeauftragten, so umfasst \n\nder Gesetzesentwurf elf umfangreiche Punkte, unter \n\ndenen die vielf\u00e4ltigen Aufgaben des Landesbeauftragten \n\numfassend beschrieben werden. Der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte hatte in der letzten Ausschusssitzung \n\ndes Rechts- und Verfassungsschutzes betont, wie wichtig \n\nallein aus datenschutzrechtlicher Sicht eine detaillierte \n\nAufgabenbeschreibung ist. Der Landesbeauftragte ben\u00f6-\n\ntigt pr\u00e4zise formulierte Aufgaben auf gesetzlicher Grund-\n\nlage, um personenbezogene Daten zu verarbeiten. \n\nEine weitere wesentliche \u00c4nderung ist, dass der Landes-\n\nbeauftragte aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Justizministeri-\n\nums herausgel\u00f6st und direkt beim Landtag angebunden \n\nwerden soll. Der Landtagspr\u00e4sident, der dann die Rechts- \n\nund Dienstaufsicht \u00fcber den Landesbeauftragten aus\u00fcben \n\nsoll, ist sodann auch f\u00fcr die Wahl des Landesbeauftragten \n\nvorschlagsberechtigt. Derzeit wird der Landesbeauftragte \n\nvon der Staatsregierung vorgeschlagen und vom Landtag \n\nmit einfacher Mehrheit gew\u00e4hlt. \n\nDa der Landesbeauftragte bei der Aus\u00fcbung seiner \n\nDienstgesch\u00e4fte unabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz unter-\n\nworfen bleibt, kommt es f\u00fcr seine inhaltliche Arbeit nicht \n\nauf die Landesbeh\u00f6rde an, der er angegliedert wird. Dies \n\nzeigen auch die unterschiedlichen Regelungen in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nBei einer Angliederung des Landesbeauftragten an den \n\nS\u00e4chsischen Landtag m\u00fcsste dann auch eine entsprechen-\n\nde \u00c4nderung im Haushalt vorgenommen werden. Derzeit \n\nsind die Mittel f\u00fcr den Landesbeauftragten noch im \n\nEinzelplan des Justizministeriums aufgef\u00fchrt. \n\nEine weitere Neuerung betrifft die Berichtspflicht. Der \n\nLandesbeauftragte hat auch weiterhin dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag einen Bericht vorzulegen. Inhaltlich soll sich der \n\nBericht auf seine T\u00e4tigkeit, den Stand der Aufarbeitung \n\nund zeitlich auf eine Zeitschiene von zwei Jahren erstre-\n\ncken. \n\nDiesen \u00c4nderungen stimmen wir zu, jedoch sehen wir an \n\ndieser Stelle noch Verbesserungsbedarf. Daher hat die \n\nAfD-Fraktion einen \u00c4nderungsantrag betreffend des \n\nBerichtszeitraums formuliert, der Ihnen auch vorliegt. \n\nBez\u00fcglich der Weiterf\u00fchrung der Aufgabenwahrnehmung \n\ndurch den Landesbeauftragten und des Einf\u00fcgens der \n\nwichtigsten Erg\u00e4nzungen aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung kann die AfD-Fraktion dem Gesetzentwurf in der \n\nForm der Beschlussempfehlung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses grunds\u00e4tzlich zustimmen. \n\nWir bitten um die Ber\u00fccksichtigung unseres \u00c4nderungs-\n\nantrages. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. \n\nKliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern noch auf \n\nzwei, drei Punkte, die zu unserem Gesetzentwurf ange-\n\nbracht worden sind, n\u00e4her eingehen. Zum einen ist es \n\nnoch einmal der Vorwurf, dass hier die Fraktion \n\nDIE LINKE nicht hinreichend oder \u00fcberhaupt nicht \n\neingebunden worden sei, obwohl sie Interesse daran \n\ngehabt habe, und zum anderen, dass unsere Argumentati-\n\non, wie wir es beim letzten Mal ausgef\u00fchrt haben, ihnen \n\nzu d\u00fcnn sei. Das w\u00fcrde ich jetzt gerne noch einmal n\u00e4her \n\nausf\u00fchren. \n\nEs ist folgenderma\u00dfen: Wir k\u00f6nnen bei der Zusammenar-\n\nbeit mit Ihrer Fraktion zu diesem Thema nur von dem \n\nausgehen, was Sie uns hier in diesem Hohen Hause zu \n\ndiesem Thema abliefern. Das war in der letzten Legisla-\n\ntur, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben eine neue!) \n\nals der Gesetzentwurf in einer ganz \u00e4hnlichen artverwand-\n\nten Form hier von den GR\u00dcNEN eingebracht worden ist, \n\nein Redebeitrag von Herrn Prof. Besier, in dem Herr \n\nProf. Besier betont hat, dass es ihm zwar sehr leidtue, \n\naber dass wir uns damit abfinden m\u00fcssten, dass dieses \n\nThema leider nicht mehr besonders viele Menschen \n\ninteressiere. Das war der Wortbeitrag Ihrer Fraktion zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3374 \n\ndiesem Thema. Ich habe ihn nicht gerade als Einladung \n\nzum Gespr\u00e4ch empfunden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas N\u00e4chste, was von Ihrer Fraktion zu diesem Thema \n\nkam, \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es wird nicht besser, \n\nwenn Sie es wiederholen! Sie haben uns nicht \n\ngefragt! Das war in der letzten Legislatur!) \n\n\u2013 Jetzt spreche ich. \u2013 Was von Ihrer Fraktion zu diesem \n\nThema im Ausschuss gekommen ist, waren Enthaltungen, \n\nund Sie haben es nicht einmal fertiggebracht, zum Erhalt \n\nder Au\u00dfenstellen einen Wortbeitrag abzuliefern. Es gab \n\nvon Ihrer Fraktion zum Erhalt der Au\u00dfenstellen noch \n\nnicht einmal eine Wortmeldung, noch nicht einmal eine \n\nBegr\u00fcndung, weshalb Sie sich so zu diesem Antrag \n\nverhalten. Sie f\u00fchren jetzt Bodo Ramelow als Beispiel an. \n\nIch habe es sehr genau beobachtet und finde es hervorra-\n\ngend, was Herr Ramelow macht: Er hat sein Amt angetre-\n\nten mit einer Entschuldigung an die Opfer der SED-\n\nDiktatur und gesagt, er will das Thema Aufarbeitung zur \n\nChefsache machen. Er hat den Fall Matthias Domaschk \n\nwieder aufgerollt und viele Initiativen unterst\u00fctzt. Das ist \n\neine klare Position, von der Sie hier in Sachsen noch sehr \n\nweit entfernt sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich Ihnen einfach empfehlen \u2013 Sie \n\nhaben das Thema wissenschaftliche Publikation ange-\n\nsprochen und dass der LStU nicht in der Lage w\u00e4re, \n\nwissenschaftlich zu arbeiten \u2013, lesen Sie doch einmal die \n\nPublikationen vom LStU, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie sind daf\u00fcr nicht ausgebildet!) \n\nlesen Sie doch einfach mal Nancy Aris oder Clemens \n\nHeitmann. Lesen Sie doch einmal eine solche Studie, \n\nbevor Sie dar\u00fcber richten. Nat\u00fcrlich hat der LStU nicht \n\neinen solchen Apparat an Wissenschaftlern zur Verf\u00fc-\n\ngung, wie es dem Hannah-Arendt-Institut beispielsweise \n\nm\u00f6glich ist; aber die Arbeiten, die vorgelegt wurden, zum \n\nBeispiel die wissenschaftlichen Studien von Frau Dr. Aris, \n\nsind hervorragend, und das m\u00f6chte ich hier in keiner \n\nWeise geschm\u00e4lert wissen. \n\nDer letzte Punkt ist noch die Personalausstattung. Sie \n\nhaben recht: Wer mehr Aufgaben verlangt, muss auch \n\nmehr Personal liefern. Dazu haben wir einen entsprechen-\n\nden Antrag bereits f\u00fcr die Haushaltsverhandlungen \n\neingereicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nStaatsregierung das Wort? \u2013 Herr Minister, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Die Aufarbeitung des SED-Unrechtsregimes \n\nist seit Langem ein gemeinsames Anliegen einer breiten \n\nMehrheit im S\u00e4chsischen Landtag. Auch wenn seit der \n\nfriedlichen Revolution schon \u00fcber 25 Jahre vergangen \n\nsind, ist die Aufarbeitung noch l\u00e4ngst nicht abgeschlos-\n\nsen. \n\nDer S\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik und seine Mitarbeiter leisten \n\nseit \u00fcber zwei Jahrzehnten wichtige Arbeit f\u00fcr die histori-\n\nsche und gesellschaftliche Aufarbeitung der DDR-\n\nDiktatur und der DDR-Staatssicherheit. Er war und ist ein \n\nverl\u00e4sslicher Ansprechpartner f\u00fcr alle, die unter der DDR-\n\nDiktatur und der Staatssicherheit gelitten haben. \n\nNeben der f\u00fcr viele Menschen wichtigen Beratungshilfe \n\nhat der Landesbeauftragte auch Hilfestellung bei Rehabi-\n\nlitierungsfragen und als Tr\u00e4ger der politischen Bildung \n\neinen wichtigen Beitrag zur Aufrechterhaltung der Erinne-\n\nrungen an das geschehene Unrecht geleistet. \n\nSchon in der vergangenen Legislaturperiode wurde mit \n\nden Arbeiten an einer Neufassung des Landesbeauftrag-\n\ntengesetzes begonnen und es wurde deutlich, dass das \n\nAufgabenfeld des Landesbeauftragten im Gesetz zu eng \n\ngefasst ist und nicht mehr der Arbeitsrealit\u00e4t des Landes-\n\nbeauftragten entspricht. \n\nMit den von den Fraktionen CDU, SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgelegten neuen Landesbeauf-\n\ntragtengesetz wird deshalb das Aufgabenspektrum des \n\nLandesbeauftragten auf das Gesamtsystem der Diktatur in \n\nder sowjetischen Besatzungszone und der DDR erweitert. \n\nDas Gesetz schafft damit eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die in \n\nder Praxis schon stattfindende Arbeit, und mit der Erwei-\n\nterung des Blickfeldes wird man nun auch den vielen \n\nEinzelschicksalen mit anderen Unrechtserfahrungen in \n\nder DDR und aus der Zeit nach dem 8. Mai 1945 besser \n\ngerecht. \n\nMit dem neuen Landesbeauftragtengesetz soll ein Zeichen \n\ngesetzt werden, dass die geleistete Aufkl\u00e4rungsarbeit \n\nkeiner Befristung unterliegt, sondern dauerhaft stattfinden \n\nmuss. Nur so ist gew\u00e4hrleistet, dass die Betroffenen \n\nRehabilitierung und gesellschaftliche Anerkennung \n\nerfahren, und nur so kann durch die Erinnerung an das \n\ngeschehene Unrecht dazu beigetragen werden, k\u00fcnftiges \n\nUnrecht zu verhindern und das Bewusstsein f\u00fcr Demokra-\n\ntie, Freiheit und Rechtsstaat auch bei den kommenden \n\nGenerationen zu sch\u00e4rfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEine zentrale Aufgabe des Landesbeauftragten ist die \n\nB\u00fcrgerberatung. Heute stehen nicht mehr die Beratungen \n\nzur Akteneinsicht nach dem Stasiunterlagengesetz im \n\nVordergrund seiner T\u00e4tigkeit, sondern er ist zunehmend \n\nbei Fragen strafrechtlicher und berufsrechtlicher Rehabili-\n\ntierung, zum Beispiel bei der Durchsetzung von sozialen \n\nAusgleichsleistungen, etwa der Opferrente f\u00fcr ehemalige \n\nHeimkinder oder Verfolgte, beratend und unterst\u00fctzend \n\nt\u00e4tig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3375 \n\nAuch \u00fcber 25 Jahre nach der deutschen Einheit besteht an \n\nden Beratungsangeboten des Landesbeauftragten gro\u00dfes \n\nInteresse; sie werden nach wie vor intensiv in Anspruch \n\ngenommen. Die beratende T\u00e4tigkeit spiegelt sich im \n\nSchwerpunkt der Opferberatung wider, die dem neuen \n\nLandesbeauftragtengesetz vorangestellt ist. \n\nEin anderer Schwerpunkt der T\u00e4tigkeit des Landesbeauf-\n\ntragten ist die Bildungsarbeit. Die Nachfrage nach Bil-\n\ndungsangeboten ist gro\u00df und gerade die Bildungs- und \n\nVermittlungsarbeit mit Sch\u00fclern und Lehrern in Schulen \n\nist mit Blick auf die Zukunft von ganz besonderer Bedeu-\n\ntung. Es ist deshalb wichtig, dass der Bildungsauftrag des \n\nLandesbeauftragten im Gesetz ausdr\u00fccklich formuliert \n\nwird. Er wird beauftragt, Schulen durch Projekte und \n\nInformationen zu SED-Diktatur und sowjetischer Besat-\n\nzungszone und auch zu Demokratie, Recht und Freiheit \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\nEine andere wichtige Neuerung ist der Anbindungswech-\n\nsel vom S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz in den \n\nGesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsischen Landtags. Der Landes-\n\nbeauftragte soll k\u00fcnftig der Rechts- und Dienstaufsicht \n\ndes Pr\u00e4sidenten des Landtags unterstellt werden. Diese \n\nAnbindung ist in meinen Augen richtig, weil sie die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Landesbeauftragten betont und die \n\nBedeutung seiner T\u00e4tigkeit noch einmal auf ganz beson-\n\ndere Weise herausstellt. \n\nDas Amt des Landesbeauftragten hat auch heute seine \n\nWichtigkeit und Bedeutung und wird sie auch in Zukunft \n\nbehalten. Die Aufarbeitung der SED-Diktatur ist noch \n\nnicht abgeschlossen; im Gegenteil: Sie bleibt eine fort-\n\ndauernde gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nMit dem vorgelegten Entwurf eines \u00c4nderungsgesetzes \n\nkann die langj\u00e4hrige erfolgreiche und wichtige Aufgabe \n\ndes Landesbeauftragten f\u00fcr die Zukunft gesichert werden. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei Herrn \n\nRathenow f\u00fcr seine bisher geleistete Arbeit bedanken. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber die Rechtsstellung des S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik. \n\nWir stimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses ab. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in Druck-\n\nsache 6/6605 vor. Wird dazu noch eine Einbringung \n\ngew\u00fcnscht, Herr H\u00fctter? \u2013 Nicht mehr? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Gibt es noch Diskussions- oder Redebedarf zum \n\n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nsachliche Zusammenfassung unseres Gesetzentwurfes, \n\nHerr Wurlitzer. \n\n(Andrea Kersten, AfD: H\u00fctter!) \n\nSo sch\u00f6n h\u00e4tten wir es selbst nicht hinbekommen. Vielen \n\nDank. \n\nGenauso sachlich zur\u00fcck zu Ihrem Antrag, den Sie noch \n\ngestellt haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr Wurlitzer hei\u00dft H\u00fctter!) \n\n\u2013 H\u00fctter, Entschuldigung. Es tut mir leid, aber der Rest \n\nbleibt gleich. \u2013 Sie sagen in Ihrem Antrag, dass der \n\nBericht zum 31. Dezember vorgelegt werden soll. Wir \n\nselbst schlagen vor, dass er alle zwei Jahre vorgelegt \n\nwerden soll. Ob er nun im Juni oder im Januar abge-\n\nschlossen werden soll, ist, glaube ich, nicht eine so \n\nwahnsinnig wichtige Frage, die im Gesetz festgelegt \n\nwerden muss, zumal wir festgelegt haben, dass wir uns \n\nder parlamentarischen Arbeit unterworfen haben. Diese \n\nendet nun einmal mit der Sommerpause. Nach der Som-\n\nmerpause wird uns dieser Bericht dann alle zwei Jahre \n\nvorgelegt werden. Ich denke, das ist ein sinnvoller Weg. \n\nAuch der Landesbeauftragte ist in der Lage, in den Ka-\n\nlender zu schauen und zu sehen, okay, das ist der 30. Juni, \n\nbis dahin muss es vorliegen. Insoweit w\u00fcrden wir uns \n\nIhrem Ansinnen nicht anschlie\u00dfen wollen. \n\nAu\u00dferdem fordern Sie ein, dass Mindestangaben gemacht \n\nwerden sollen, also sprich Angaben dar\u00fcber, wie viele \n\nAnfragen oder B\u00fcrgergespr\u00e4che es gegeben hat. Ich \n\nglaube, es ist die Aufgabe des Landesbeauftragten, das \n\nselbst festzulegen. Er ist Mitglied einer Landesoberbeh\u00f6r-\n\nde. Er ist der Chef. Er ist selbstst\u00e4ndig. Ich denke, es ist \n\nnicht die Aufgabe des Parlaments, ihn mittels eines \n\nGesetzes zu kontrollieren. Das muss er selbst k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem sind wir Mitglieder in einem Ausschuss. Wir \n\nk\u00f6nnen im Ausschuss die Fragen stellen. Wenn etwas \n\nnicht funktioniert, dann sind wir, glaube ich, Manns und \n\nFrau genug, im Ausschuss die n\u00f6tigen Nachfragen zu \n\nstellen. Deswegen ist es nicht notwendig, das in ein \n\nGesetz einzuarbeiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nBedarf, zum \u00c4nderungsantrag zu reden? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und einige Stim-\n\nmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung der Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses abstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcber-\n\nschrift die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte! \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3376 \n\nStimmenthaltungen. Dennoch wurde der \u00dcberschrift mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Landesbeauftragtenge-\n\nsetzes \u2013 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei wieder \n\nStimmenthaltungen. Artikel 1 wurde dennoch mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2 \u2013 Bekanntmachungserlaubnis. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Wiederum Stimmenthaltungen, aber keine \n\nGegenstimmen. Damit ist Artikel 2 mit Mehrheit ange-\n\nnommen worden. \n\nArtikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorga-\n\nnisationsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte! \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hierbei gibt es wieder Stimmenthaltungen, aber \n\nkeine Gegenstimmen. Damit wurde Artikel 3 mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 4 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstif-\n\ntungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen, aber keine Gegenstimmen. Artikel 4 wurde mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen zum letzten Artikel, zu Artikel 5 \u2013 Inkraft-\n\ntreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei gibt es \n\nwieder Stimmenthaltungen, aber keine Gegenstimmen. \n\nArtikel 5 wurde damit mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Gesamtab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei gibt es wieder \n\nStimmenthaltungen. Dennoch wurde dem Gesetzentwurf \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Damit ist der Entwurf \n\nals Gesetz beschlossen worden. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes \n\nDrucksache 6/4787, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6476 Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile jetzt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herrn Abg. Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es geht um die Verab-\n\nschiedung des Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Kommunalabgabengesetzes. Hierzu gab es am \n\n18. August dieses Jahres eine Expertenanh\u00f6rung im \n\nInnenausschuss des S\u00e4chsischen Landtags. Um den \n\nGesetzentwurf zu bewerten, m\u00f6chte ich gern die Worte \n\nvon Herrn Dr. Roman G\u00f6tze nutzen, einem der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen in dieser Anh\u00f6rung. Ich zitiere: \n\n\u201eDer Gesetzentwurf wird die kommunale Ebene st\u00e4rken, \n\nwenn er Gesetz wird. Er wird die traditionellen zweckge-\n\nbundenen Finanzierungsinstrumente der Kurtaxe und der \n\nFremdenverkehrsabgabe modernisieren und zeitgem\u00e4\u00df \n\naufstellen, sodass die neuen Herausforderungen damit \n\nk\u00fcnftig gemeistert werden k\u00f6nnen. \n\nEr wird au\u00dferdem eine Impulsverst\u00e4rkung der touristi-\n\nschen Destination bringen, indem die lokale tourismusaf-\n\nfine Wirtschaft ebenfalls profitiert, nicht nur die Kommu-\n\nnen. \n\nSchlie\u00dflich wird dieser Gesetzentwurf sicherstellen, dass \n\ndas Kalkulationserfordernis f\u00fcr Kurtaxe und Fremdenver-\n\nkehrsabgabe oder, wie sie hei\u00dfen werden, f\u00fcr G\u00e4stetaxe \n\nund Tourismusabgabe aufrechterhalten bleibt. Die strenge \n\nZweckbindung wird in Zeiten des Vorbringens von \n\nkommunalen \u00dcbernachtungssteuern in diesem Fall \n\nfestgeschrieben. \n\nLast, but not least bin ich auch der Auffassung, dass der \n\nGesetzentwurf eine St\u00e4rkung der Rechtssicherheit f\u00fcr jene \n\nKommunen mit sich bringen wird, die gerade \u00fcberlegen, \n\nauch in Richtung einer G\u00e4stetaxe oder einer Tourismus-\n\nabgabe selbst satzungsm\u00e4\u00dfig t\u00e4tig zu werden.\u201c \n\nMit dieser Bewertung steht Herr Dr. G\u00f6tze nicht allein. \n\nAuch der Vertreter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinde-\n\ntages, Herr Woitscheck, und der B\u00fcrgermeister der Stadt \n\nMei\u00dfen, Herr Gruner, sowie die Vertreterin des Landes-\n\ntourismusverbandes, Frau Kis, begr\u00fc\u00dfen die Novellierung \n\ndes Kommunalabgabengesetzes ausdr\u00fccklich. \n\nF\u00fcr 57 % aller s\u00e4chsischen Kommunen ist Tourismus ein \n\nwesentlicher Wirtschaftsfaktor, an dem eine Menge \n\nArbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen, die nicht nur f\u00fcr die touristischen \n\nZentren wie Leipzig und Dresden, sondern vor allem auch \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wichtig sind. Tourismus ist also \n\nein zentraler Wirtschaftsfaktor in Sachsen. Damit dies so \n\nbleibt, m\u00fcssen f\u00fcr unsere touristischen Regionen und f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3377 \n\ndie Tourismuswirtschaft entsprechende Rahmenbedin-\n\ngungen geschaffen werden. \n\nMit der Tourismusstrategie 2020 aus dem Jahr 2011 \n\nverbindet sich das strategische Ziel, die kleinteilige \n\nTourismuswirtschaft in Sachsen zu st\u00e4rken und deren \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen. Eine nachhaltige \n\nFinanzierung der touristischen Aufgaben in den Kommu-\n\nnen und Regionen ist hierf\u00fcr das A und O. Der Gesetz-\n\nentwurf gibt nicht nur Hilfe zur Selbsthilfe f\u00fcr die Kom-\n\nmunen und stellt f\u00fcr die s\u00e4chsischen Gemeinden eine \n\nechte Alternative zu den Verbrauchs- und Aufwandssteu-\n\nern, also der \u00dcbernachtungssteuer, dar. Ebenso st\u00e4rkt er \n\ndie kommunale Selbstverwaltung ganz erheblich, denn es \n\nobliegt der sachgerechten Entscheidung der Akteure vor \n\nOrt, von welchen der vorhandenen Instrumente sie Ge-\n\nbrauch machen. Zudem zielt der Gesetzentwurf auf eine \n\nSt\u00e4rkung aller Gemeinden, denen ein besonderer finanzi-\n\neller Aufwand f\u00fcr die Entwicklung ihrer touristischen \n\nInfrastruktur entsteht, das hei\u00dft in Wanderwege, Radwe-\n\nge, Tourismusinformationen und \u00c4hnliches. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen tragen dazu bei, dass unsere touris-\n\ntischen Gebiete in Sachsen noch attraktiver werden und \n\nspezielle Angebote f\u00fcr spezifische Zielgruppen entwi-\n\nckeln k\u00f6nnen. Insofern gibt diese Novelle dem Tourismus \n\nin den Regionen noch einmal einen deutlichen Schub f\u00fcr \n\nInvestitionen, Qualit\u00e4t und Innovation, weshalb meine \n\nFraktion empfiehlt, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. \n\nSchollbach. Bitte sehr, Herr Schollbach, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Dass sich der Landtag heute mit den \n\nThemen G\u00e4stetaxe und Tourismusabgabe zu befassen hat, \n\nist einer recht bemerkenswerten Fehlleistung der CDU zu \n\nverdanken. Die CDU war es, die es allen Ernstes fertig \n\ngebracht hat, in der Landeshauptstadt Dresden eine \n\nKurtaxe einzuf\u00fchren. Landeshauptstadt Dresden \u2013 Kurta-\n\nxe. Das scheint mir ein Widerspruch in sich zu sein, aber \n\ndie CDU hat das damals offensichtlich anders beurteilt. \n\nEs ist auch bekannt, dass Dresden ein weltber\u00fchmter Kur- \n\nund Erholungsort ist mit seinen wohltuenden Heilquellen. \n\nHerrlich! An Montagen werden sogar abendliche Spazier-\n\ng\u00e4nge durch die Innenstadt angeboten, wo besorgte \n\nB\u00fcrger ihre \u00c4ngste im Wege der Gruppentherapie unter \n\nAnleitung eines echten Kleinkriminellen verarbeiten \n\nk\u00f6nnen. Da konnte es nat\u00fcrlich keinen Zweifel geben, \n\nmeine Damen und Herren: Die Landeshauptstadt Dresden \n\nist ein Kur- und Erholungsort, mindestens aber eine \n\nsonstige Fremdenverkehrsgemeinde. \n\nDas S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht hatte jedoch \n\neinen klareren Blick als die \u00f6rtliche CDU und urteilte wie \n\nfolgt: \u201eDie f\u00fcr die Kur- und Erholungsorte erforderlichen \n\nspezifischen Merkmale, wie nat\u00fcrliche Heilmittel zur \n\nWiederherstellung der Gesundheit oder landschaftliche \n\nGegebenheiten, die der Erholung dienen, weist die An-\n\ntragsgegnerin als Gro\u00dfstadt nicht in nennenswertem \n\nUmfang auf. Ihr fehlt es auch an einem Ortscharakter, der \n\neiner solchen Aufgabenstellung entspricht.\u201c \n\nWeiter f\u00fchrte das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht zu \n\ndieser Problematik im Hinblick auf die Landeshauptstadt \n\nDresden aus: \u201eDie Antragsgegnerin ist entgegen ihrer \n\nAuffassung auch keine sonstige Fremdenverkehrsgemein-\n\nde, denn das zusammengesetzte Wort Fremdenverkehrs-\n\ngemeinde verwendet den Begriff Fremdenverkehr dazu, \n\num den nachfolgenden Begriff Gemeinde n\u00e4her zu be-\n\nschreiben. Eine solche Beschreibung einer Gemeinde mit \n\neinem Stichwort ist nur dann gerechtfertigt, wenn das \n\nStichwort die Gemeinde zutreffend charakterisiert, weil es \n\nf\u00fcr sie eine so wichtige Rolle spielt, dass es zu ihrer \n\nBeschreibung herangezogen werden kann. Hierf\u00fcr muss \n\nes sich um ein hervortretendes, die Gemeinde pr\u00e4gendes \n\nMerkmal handeln.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe deshalb so ausf\u00fchr-\n\nlich auf diesen Umstand ein, weil der Gesetzentwurf der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung genau mit der Beschreibung \n\ndieses Vorgangs und mit der Darstellung dieses Urteils \n\nbeginnt und dieses Urteil der Anlass ist f\u00fcr den Gesetz-\n\nentwurf, der heute zur Debatte steht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben also gelernt: \n\nKurtaxe und Gro\u00dfstadt passen nicht so recht zusammen. \n\nDie eine oder andere Partei hat f\u00fcr diese Erkenntnis erst \n\nein Gerichtsurteil ben\u00f6tigt. Vor diesem Hintergrund \n\nschl\u00e4gt die Staatsregierung diverse \u00c4nderungen f\u00fcr das \n\nS\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz vor, n\u00e4mlich die \n\nEinf\u00fchrung einer Tourismusabgabe einerseits sowie einer \n\nsogenannten G\u00e4stetaxe andererseits. \n\nMeine Damen und Herren! Ich prophezeie mal an dieser \n\nStelle, dass diesen Instrumenten kein allzu gro\u00dfer Erfolg \n\nbeschieden sein d\u00fcrfte. Man kann das machen, nur die \n\npraktischen Auswirkungen d\u00fcrften sich in Grenzen halten. \n\nWarum ist das so? Es gibt mit der sogenannten Betten-\n\nsteuer bereits eine h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigte Einnahme-\n\nquelle f\u00fcr die Gemeinden. Das Bundesverwaltungsgericht \n\nhat bereits im Jahr 2012 entschieden, dass Gemeinden \n\nSteuern auf privat veranlasste entgeltliche \u00dcbernachtun-\n\ngen erheben d\u00fcrfen. Die Landeshauptstadt Dresden macht \n\ndas inzwischen auch, und zwar mit einigem Erfolg. Sie \n\nhat erhebliche Einnahmen durch die Erhebung dieser \n\nSteuer zu verzeichnen. \n\nNun komme ich auf den Unterschied zu sprechen. W\u00e4h-\n\nrend die Bettensteuer im Wesentlichen lediglich die nicht \n\nberuflich veranlasste entgeltliche \u00dcbernachtung, zum \n\nBeispiel in einem Hotel, als Tatbestand voraussetzt, sind \n\ndie konkreten Voraussetzungen der G\u00e4stetaxe sowie der \n\nTourismusabgabe f\u00fcr die Gemeinden deutlich schwieriger \n\nzu ermitteln und wesentlich fehleranf\u00e4lliger. Daher liegt \n\nes nahe, dass die Gemeinden, wenn sie von den Einnah-\n\nmen aus dem Tourismuskuchen ihr St\u00fcckchen abhaben \n\nwollen, den h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigten Weg der Erhe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3378 \n\nbung der Bettensteuer gehen werden und eben nicht den \n\nkomplizierteren, fehleranf\u00e4lligen Weg der G\u00e4stetaxe oder \n\nder Tourismusabgabe. Vor diesem Hintergrund, meine \n\nDamen und Herren, d\u00fcrften die von der Staatsregierung \n\nvorgeschlagenen Argumente eine \u00fcberschaubare prakti-\n\nsche Wirkung entfalten. Sie fallen letztlich in die Katego-\n\nrie \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nVor diesem Hintergrund wird sich die Fraktion DIE \n\nLINKE bei diesem Gesetzesvorhaben enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Vieweg. Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das Oberver-\n\nwaltungsgericht hat uns mit seiner Entscheidung vom \n\n10. Oktober 2014 in der Tat Hausaufgaben aufgegeben. \n\nWir waren aufgefordert, Rechtssicherheit herzustellen. \n\nDas war f\u00fcr uns, sehr geehrter Kollege Schollbach, nicht \n\nGrund f\u00fcr Polemik, sondern f\u00fcr Sacharbeit. \n\nNach dem Urteil war f\u00fcr uns klar, dass praktisch nur noch \n\ndie staatlich anerkannten Kur- und Heilb\u00e4der eine G\u00e4ste-\n\ntaxe verlangen d\u00fcrfen. Unser Ziel war es aber immer, dass \n\nm\u00f6glichst alle Akteure in der Tourismuswirtschaft in die \n\nFinanzierung einbezogen werden. Damit folgen wir einem \n\nBeschluss im Hohen Haus, n\u00e4mlich unserer Touris-\n\nmusstrategie 2020. Auf der anderen Seite nehmen wir \n\nauch Verantwortung f\u00fcr 200 000 Besch\u00e4ftigte im s\u00e4chsi-\n\nschen Tourismus wahr. An dieser Stelle m\u00f6chte ich danke \n\nsagen den vielen, die jeden Tag in den Tourist-\n\nInformationen, in den Hotels oder in den Reiseb\u00fcros \n\nstehen, f\u00fcr Sachsen werben und erkl\u00e4ren, dass Sachsen \n\nein weltoffenes Land mit gro\u00dfer Gastfreundschaft ist, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDazu kommt noch, dass wir in vielen St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden im Moment ein echtes Finanzproblem haben. \n\nWir sp\u00fcren die angespannte Situation in den kommunalen \n\nHaushalten und sehen, dass gerade die freiwilligen Auf-\n\ngaben \u2013 dazu z\u00e4hlt die Tourismusfinanzierung \u2013 sehr oft \n\ndem Rotstift zum Opfer fallen. Mit der vorliegenden \n\nKAG-Novelle nehmen wir Verantwortung wahr f\u00fcr \u00fcber \n\n50 % der Kommunen im Freistaat, f\u00fcr die der Tourismus \n\nein ganz wesentlicher Wirtschaftsfaktor ist \u2013 schauen wir \n\nins Vogtland, ins Erzgebirge, in die S\u00e4chsische Schweiz, \n\naber genauso in die Lausitz. Wir haben uns deshalb in den \n\nletzten Monaten ganz intensiv mit der Tourismusfinanzie-\n\nrung im Freistaat besch\u00e4ftigt. Unser Bestreben war und \n\nist, m\u00f6glichst viele Akteure in den Entstehungs- und \n\nEntscheidungsprozess der heute vorliegenden KAG-\n\nNovelle einzubeziehen. Dieser \u00fcbergreifende Ansatz war \n\nf\u00fcr uns in der Koalition ganz wichtig. Im Freistaat geht es \n\num viel. Es geht um Wertsch\u00f6pfung und um Arbeitspl\u00e4t-\n\nze. \n\nDar\u00fcber hinaus war unser Ansatz, nicht nur Rechtssicher-\n\nheit herzustellen, Herr Kollege Schollbach, sondern wir \n\nhaben die Gunst der Stunde auch dazu genutzt, sozusagen \n\nzwei Fliegen mit einer Klappe zu schlagen. Wir wollen \n\nversuchen, die Tourismusfinanzierung im Freistaat nach-\n\nhaltig zu verbessern. Dabei geht es, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, nur scheinbar um Nebens\u00e4ch-\n\nlichkeiten wie neue Tourist-Informationen, die Instandhal-\n\ntung und den Bau von Sehensw\u00fcrdigkeiten, um Wander-\n\nwege, Loipen oder Parkm\u00f6glichkeiten. Genauso geht es \n\num Marketing und \u00d6ffentlichkeitsarbeit in den jeweiligen \n\nDestinationen, in den Tourismusregionen. Sie sehen also: \n\nEs geht um ganz konkrete Investitionen in unseren St\u00e4d-\n\nten und Gemeinden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal darauf eingehen, \n\nwelche drei Schwerpunkte uns bei der KAG-Novelle \n\nwichtig waren. \n\nDie vorliegende Novellierung stellt klar, dass bei dem \n\nSystem der G\u00e4stekarte k\u00fcnftig auch der \u00f6ffentliche \n\nPersonennahverkehr eine Rolle spielt, sodass zwischen \n\ndem Tourismus und \u00f6ffentlichem Personennahverkehr \n\nneue Verkn\u00fcpfungen hergestellt werden k\u00f6nnen. \n\nVor dem Hintergrund zahlreicher Gemeindezusammen-\n\nschl\u00fcsse wollen wir versuchen, zu erreichen, dass die \n\nG\u00e4stetaxe nur in solchen Gemeinden Anwendung findet, \n\nin denen wirklich G\u00e4ste unterwegs sind. \n\nDer dritte Punkt, der uns wichtig war: Wir wollen zuk\u00fcnf-\n\ntig vermeiden, dass in Kommunen verschiedene Ans\u00e4tze \n\ngefahren werden \u2013 also eine ganz klare Trennung zwi-\n\nschen G\u00e4stetaxe, Tourismusabgabe und \u00dcbernachtungs-\n\nsteuer. \n\nWir stehen in den Kommunen, in der kommunalen \n\nSelbstverwaltung also vor gro\u00dfen Herausforderungen. \n\nDies vor Ort umzusetzen, die Prozesse, die Moderation \n\nund die Umsetzung zu begleiten, wird aus meiner Sicht \n\neine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen sein. Das braucht in \n\nden Kommunen, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen, Zeit. Klar ist: Das Regelwerk in der Tourismus-\n\nfinanzierung wird nicht einfacher. Es war komplex und \n\nwird in Zukunft auch komplex bleiben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen in den Kommunen Mut \n\nzusprechen, sich auf diese Diskussion einzulassen und die \n\nneuen M\u00f6glichkeiten und Chancen des KAG zu nutzen, \n\num ihre touristischen Destinationen am Ende wirklich \n\nweiter voranzubringen und zu st\u00e4rken. \n\nWichtig ist mir in diesem Zusammenhang, noch einmal \n\ndarauf einzugehen, was unser gemeinsames Ziel in der \n\nTourismusstrategie 2020 war: nachhaltiger Tourismus im \n\nFreistaat. Mit dem neuen KAG haben wir jetzt einen \n\nAnsatz gefunden, wie wir CO2-Einsparung, Mobilit\u00e4t und \n\nnachhaltigen Tourismus zusammenbringen k\u00f6nnen. Das \n\nneue KAG bietet die M\u00f6glichkeit, den \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr und den Tourismus in den Destinati-\n\nonen miteinander zu verbinden: Angebote des \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehrs wie zum Beispiel Skibusse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3379 \n\noder Wanderbusse genauso wie \u00d6PNV-Angebote zu den \n\nAusflugszielen und Sehensw\u00fcrdigkeiten. \n\nAll das kann zuk\u00fcnftig mit dem KAG finanziert werden. \n\nDamit geht Sachsen \u2013 auch das ist mir an dieser Stelle \n\nwichtig \u2013 als zweites Fl\u00e4chenland im Bundesgebiet den \n\nkonsequenten Weg, f\u00fcr nachhaltigen Tourismus im Land \n\nzu sorgen. \n\nGestatten Sie mir noch eine Aussage zur Kurtaxe, die mir \n\nebenfalls wichtig ist. Im Rahmen der Anh\u00f6rung haben wir \n\nfestgestellt, dass bei den vielen Kur- und Heilb\u00e4dern in \n\nSachsen und gerade im l\u00e4ndlichen Raum der Begriff \n\nKurtaxe wichtig ist. Um Missverst\u00e4ndnisse bei G\u00e4sten zu \n\nvermeiden und weiterhin f\u00fcr Klarheit zu sorgen, bleibt der \n\nBegriff Kurtaxe ein fester Begriff im Freistaat Sachsen. \n\nF\u00fcr uns ist das kein Selbstzweck, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, sondern unsere Kur- und \n\nHeilb\u00e4der sind wichtige Wirtschaftsfaktoren. Sie sichern \n\nArbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung gerade auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, in oft strukturschwachen R\u00e4umen. Von daher \n\nist f\u00fcr mich die Botschaft ganz klar: Die Kurtaxe bleibt in \n\nSachsen ein eingef\u00fchrter Begriff. Kurtaxe bleibt im \n\nFreistaat Kurtaxe. \n\nZu guter Letzt ist es mir noch wichtig, darauf hinzuwei-\n\nsen, dass wir das Gesetz auch kommunalfreundlich \n\ngestaltet haben. Die \u00dcbergangsfrist bis zum 31. Dezem-\n\nber 2018 l\u00e4sst den Kommunen genug Zeit, von den neuen \n\nM\u00f6glichkeiten und Chancen der Kommunalabgabenge-\n\nsetzgebung zu profitieren. \n\nWir stellen heute also zuk\u00fcnftige Weichen f\u00fcr die weitere \n\npositive Entwicklung des Tourismus im Freistaat, denn \n\nInvestition in den Tourismus ist aktive Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung, die Arbeitspl\u00e4tze sichert und neue schafft. Investiti-\n\nonen in den Tourismus sind aber auch wichtig f\u00fcr das \n\nImage des Freistaates, f\u00fcr Weltoffenheit und Gastfreund-\n\nschaft. Daran sollten wir alle in diesem Hohen Hause ein \n\nfundamentales Interesse haben. \n\nAus diesem Grund, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, werbe ich f\u00fcr meine Fraktion, f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, f\u00fcr unser neues Kommunalabgabengesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Vieweg. Nun erh\u00e4lt f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Wippel das Wort. Bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen heute dar\u00fcber, \n\nob k\u00fcnftig s\u00e4mtliche Gemeinden des Freistaates Sachsen \n\neine G\u00e4stetaxe und Tourismusabgabe erheben d\u00fcrfen. Das \n\nh\u00f6rt sich in der jetzigen Lage nat\u00fcrlich erst einmal ver-\n\nn\u00fcnftig an. Allerdings leuchtet nicht ein, warum nur jene \n\nGemeinden die entsprechende Abgabe erheben d\u00fcrfen, die \n\n\u00fcberwiegend vom Fremdenverkehr gepr\u00e4gt sind. Das ist \n\neine an der Realit\u00e4t vorbeigedachte Regelung, da jede \n\nGemeinde einen Mix aus unterschiedlichen Wirtschafts-\n\nzweigen sogar anstreben sollte, um nicht zu abh\u00e4ngig zu \n\nwerden von einem einzelnen Zweig, zum Beispiel dem \n\nTourismus. \n\nKurz und gut: Isoliert betrachtet, verbirgt sich hinter \n\nIhrem Gesetzentwurf eine gute Absicht; das m\u00f6chte ich \n\nIhnen auch zugute halten. Gut gemeint ist aber noch lange \n\nnicht gut gemacht. Das hat zwei Gr\u00fcnde. \n\nErstens halten wir es f\u00fcr notwendig, eine Steuer auf \n\n\u00dcbernachtungsleistungen zu verbieten. W\u00e4hrend G\u00e4steta-\n\nxe und Tourismusabgabe zweckgebunden sind, trifft dies \n\nauf die Bettensteuer nicht zu. Die Einnahmen, die dadurch \n\ngeneriert werden, k\u00f6nnen auch f\u00fcr tourismusfremde \n\nZwecke verwendet werden, weshalb wir sie ablehnen. \n\nF\u00fcr Gemeinden ist die Bettensteuer attraktiv, weil f\u00fcr die \n\nSteuer auf \u00dcbernachtungsleistungen keine Satzung \n\nerlassen werden muss. Die Ziele der G\u00e4stetaxe und der \n\nTourismusabgabe w\u00fcrden dann jedoch ins Leere laufen, \n\nda sie nach der bisherigen Fassung des Gesetzentwurfs \n\nnicht zus\u00e4tzlich erhoben werden d\u00fcrfen. \n\nDie AfD-Fraktion hat deshalb einen entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht, der im Innenausschuss aber \n\nleider abgelehnt wurde. Ohne diese \u00c4nderung f\u00e4llt aber \n\nder gesamte Gesetzentwurf in seiner urspr\u00fcnglich viel-\n\nleicht angedachten Sinnhaftigkeit in sich zusammen. \n\nUnser zweiter gro\u00dfer Kritikpunkt ist grunds\u00e4tzlicher \n\nNatur. Viele B\u00fcrger halten die G\u00e4stetaxe und die Touris-\n\nmusabgabe f\u00fcr ein typisches b\u00fcrokratisches Instrument. \n\nSie fragen sich \u2013 genauso wie ich \u2013, ob man das nicht \n\neinfacher l\u00f6sen kann und warum es jetzt noch eine weite-\n\nre Hintert\u00fcr geben sollte, die zur Abzocke von G\u00e4sten \n\nmissbraucht werden k\u00f6nnte. Statt immer neue Abgaben zu \n\nerfinden, w\u00fcnschen sich viele B\u00fcrger, dass wir endlich \n\nmit der Entb\u00fcrokratisierung beginnen. Diesen Auftrag \n\nunserer W\u00e4hler nehmen wir sehr ernst. Bei jeder zus\u00e4tzli-\n\nchen Abgabe sollten wir \u00fcberlegen, auf welchem Weg wir \n\nohne sie auskommen k\u00f6nnten. Es w\u00e4re ohne Probleme \n\nm\u00f6glich, auf G\u00e4stetaxe, Tourismusabgabe und Betten-\n\nsteuer zu verzichten, wenn Sie in den letzten Jahren keine \n\nPolitik auf dem R\u00fccken der Kommunen betrieben h\u00e4tten. \n\nZiel muss es daher sein, die Kommunen umfassend zu \n\nentlasten, damit sie es langfristig schaffen, sich ohne \n\nSonderabgaben selbst investiv zu bet\u00e4tigen. Die Gestal-\n\ntung des Umfelds f\u00fcr den Tourismus ist nur ein Beispiel. \n\nDie Kommunen k\u00f6nnen das Geld auch f\u00fcr etwas anderes \n\nausgeben, wenn sie eher auf Industrie setzen. \n\nWir haben ein gesamtgesellschaftliches Interesse daran, \n\nUrlaubsorte herauszuputzen und jeder Gemeinde im Sinne \n\ndes Ideals der Subsidiarit\u00e4t viel Spielraum zur freien \n\nAusgestaltung der eigenen Heimat zu geben. Das Problem \n\nist einzig und allein, dass die Kommunen aufgrund ihrer \n\ndurch falsche Bundes- und Landespolitik verursachten \n\nGeldknappheit wahrscheinlich nicht freiwillig aus ihren \n\nallgemeinen Steuereinnahmen Geld f\u00fcr die eigene touris-\n\ntische Attraktivit\u00e4t in die Hand nehmen k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3380 \n\nweil sie schon damit zu tun haben, mit ihrem Budget die \n\ngesetzlich verordneten Pflichtaufgaben zu leisten. \n\nSo betrachtet ist der vorliegende Gesetzentwurf zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes \n\nnicht mehr als die beste L\u00f6sung unter den schlechten. Wir \n\nlehnen den Gesetzentwurf deshalb ab. Statt kleine hand-\n\nwerkliche Reparaturen an Gesetzen vorzunehmen erwar-\n\nten die B\u00fcrger, dass endlich Schluss ist mit solchen \n\nAbgaben und mit dem B\u00fcrokratieirrsinn und dass alle \n\nKommunen ihre Gelder selbstbestimmt f\u00fcr sinnvolle \n\nAusgaben verwenden k\u00f6nnen. \n\nWir sind uns sicher, dass starke Kommunen in ihrem \n\neigenen Interesse schon genug f\u00fcr ihre touristische Attrak-\n\ntivit\u00e4t leisten werden. Nun kommt es darauf an, die \n\nKommunen von unsinnigen Aufgaben zu befreien und \n\nihnen damit wieder die M\u00f6glichkeit zu geben, f\u00fcr Ortsan-\n\ns\u00e4ssige und G\u00e4ste die eigene Heimat zu versch\u00f6nern und \n\nlebenswert zu gestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das ist eine Kurzin-\n\ntervention auf das, was Herr Wippel gesagt hat. \n\nSehr geehrter Herr Wippel, haben Sie zur Kenntnis \n\ngenommen, dass Kommunen freiwillig entscheiden \n\nk\u00f6nnen, wie sie auf ihrer kommunalen Ebene vor dem \n\nHintergrund des Prinzips der Subsidiarit\u00e4t ihre Touris-\n\nmusfinanzierung selbst gestalten? Haben Sie zur Kenntnis \n\ngenommen, dass dieses Gesetz ein Erm\u00f6glichungsgesetz \n\nist und dass jede Kommune selbst entscheiden kann, wie \n\nsie ihre Tourismusfinanzierung gestaltet? Das alles, was \n\nSie uns gerade erz\u00e4hlt haben, ist einfach nur billige \n\nPolemik und entspricht nicht der Wahrheit und auch nicht \n\nder Wahrheit dieses Gesetzentwurfs. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege! Vielen Dank f\u00fcr diesen \n\nEinwurf. Selbstverst\u00e4ndlich habe ich fast so etwas \u00c4hnli-\n\nches gemeint wie das, was Sie gesagt haben. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen die Gemeinden das selbst entscheiden. Sie sollen \n\nes auch selbst entscheiden, aber ohne, dass sie daf\u00fcr \n\nzus\u00e4tzliche Abgaben erheben m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDie Problematik ist: Sie m\u00fcssen es nicht zwingend, weil \n\nes vorgeschrieben ist, aber sie m\u00fcssen es faktisch zwin-\n\ngend, weil die Kommunen pleite sind, weil sie kein Geld \n\nhaben. Sie haben keinen freien Topf, aus dem sie Geld \n\nnehmen k\u00f6nnen, um noch irgendwelche freiwilligen \n\nSachen weiterzumachen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kommunen und die Gemeinden streichen in ganz \n\nSachsen ihre freiwilligen Aufgaben, und damit auch die \n\ninvestiven Aufgaben, zusammen, weil sie das Geld nicht \n\nhaben, weil das Geld f\u00fcr die Pflichtaufgaben draufgeht. \n\nDas war die Aussage. \n\n(Beifall von der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zur Kurzintervention ist abge-\n\nschlossen. Wir fahren in der Aussprache zum Gesetzent-\n\nwurf fort. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist \n\nan der Reihe. Herr Abg. Lippmann, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr viele \n\nSt\u00e4dte in Sachsen, auch diejenigen, die keine staatlich \n\nanerkannten Erholungsorte, Kur- und Heilb\u00e4der sind, ist \n\nder Tourismus eine wesentliche Einnahmequelle und ein \n\nzentraler Wirtschaftsfaktor. Dass man Touristen, die man \n\nin eine Stadt locken will, auch etwas bieten muss, ist eine \n\nBinsenweisheit. Dass dies mitunter mit betr\u00e4chtlichen \n\nAusgaben f\u00fcr die Kommunen verbunden ist, ebenso. \n\nUmso komplizierter gestaltet sich seit Jahren die Frage, \n\nwie man die Nutznie\u00dfer einer touristischen Infrastruktur, \n\nn\u00e4mlich die G\u00e4ste, auch an der Finanzierung einer sol-\n\nchen beteiligen kann. \n\nHerr Wippel, das war schon ein starkes St\u00fcck. Die Logik, \n\nden Kommunen gehe es schlecht und deswegen nehmen \n\nwir ihnen auch noch die Abgaben weg, mit denen sie die \n\ntouristische Infrastruktur finanzieren k\u00f6nnen, auf dass \n\ndadurch dann weniger Touristen k\u00e4men und es ihnen noch \n\nschlechter gehe, das ist nicht \u00fcberzeugend. Sie zeigt auf \n\njeden Fall eins: Die AfD hat von Tourismuspolitik keine \n\nAhnung. Zweitens kann ich verstehen, dass, wenn die \n\nPolitik der AfD aufgeht, kein Tourist mehr kommt. Das ist \n\nentsprechend logisch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens: Sie machen eine Politik auf dem R\u00fccken der \n\nKommunen und behaupten permanent etwas anderes als \n\ndas, was Sie gerade zur Schau gestellt haben. Das hat Sie \n\nvollkommen disqualifiziert, zu dem Thema auch nur \n\neinen Beitrag zu leisten. \n\nDie Neuregelung, wie sie die Staatsregierung mit der \n\n\u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes vorschl\u00e4gt, \n\nversucht, dem Anspruch zwischen einer finanziellen \n\nBeteiligung der G\u00e4ste an der touristischen Infrastruktur \n\nund dem, was bisher war, durchaus ad\u00e4quat zu begegnen. \n\nWie wir heute mehrfach geh\u00f6rt haben, ist insbesondere \n\ndie Frage, wie eine solche Beteiligung ausgestaltet wer-\n\nden kann, bisher mit erheblichen Rechtsunsicherheiten \n\nverbunden gewesen. Bis zur Entscheidung des Oberver-\n\nwaltungsgerichtes in Bautzen zur entsprechenden Rege-\n\nlung in der Landeshauptstadt Dresden war man der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3381 \n\n\u00dcberzeugung, es recht weit auslegen zu k\u00f6nnen. Dann hat \n\ndas Gericht dem einen Riegel vorgeschoben. Entspre-\n\nchend ist jetzt eine Neuregelung angezeigt. \n\nWir danken der Staatsregierung, dass sie eine sinnvolle \n\nRegelung, die zuk\u00fcnftig eine Rechtssicherheit schafft, \n\nvorlegt. Insbesondere die Ausweitung der Kurtaxe auf \n\neine G\u00e4stetaxe und damit auch die Vergr\u00f6\u00dferung der Zahl \n\nder Gemeinden, die diese in einem immer noch recht \n\nengen Rahmen erheben d\u00fcrfen, ist aus Sicht meiner \n\nFraktion sinnvoll, minimiert sie doch die Rechtsunsicher-\n\nheit hinsichtlich der Erhebung und schafft gegen\u00fcber den \n\nG\u00e4sten eine hinreichende und nachvollziehbare Transpa-\n\nrenz. Die Vereinfachung wird viele Kommunen trotz der \n\nweiter bestehenden Voraussetzung in die Lage versetzen, \n\nbesser ihre touristische Infrastruktur ausgewogen finan-\n\nzieren zu k\u00f6nnen. \n\nInsoweit greift die Koalition mit dem Gesetzentwurf ein \n\nentscheidendes Thema auf. Die Koalition hat nach der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wichtige \u00c4nderungen \u00fcber-\n\nnommen, die diesen Gesetzentwurf qualifizieren. \n\nGleichwohl werden wir uns heute nur der Stimme enthal-\n\nten k\u00f6nnen, denn: Was auf der einen Seite Rechtssicher-\n\nheit schafft, schafft auf der anderen Seite \u2013 und da sind \n\nwir insbesondere nach der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung der \n\nfesten \u00dcberzeugung \u2013 durchaus eine gro\u00dfe Rechtsunsi-\n\ncherheit. Die Rechtsunsicherheit wird zuk\u00fcnftig in der \n\nFrage bestehen, welche Kommune \u00fcberhaupt in der Lage \n\nist, die rechtlichen Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, eine \n\nG\u00e4stetaxe erheben zu k\u00f6nnen. Die Frage stellt im Wesent-\n\nlichen auf die Existenz eines besonderen Aufwands f\u00fcr \n\nden Unterhalt einer touristischen Infrastruktur ab. Die \n\nFrage, wann diese Voraussetzung erf\u00fcllt ist, ist hinrei-\n\nchend unbestimmt. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ist relativ deutlich \n\ngeworden, dass sich ein Spektrum er\u00f6ffnet, das zwischen \n\nden momentan 59 existierenden Kommunen, die eine \n\nKurtaxe erheben, und bis zu 224 Gemeinden liegt, die als \n\nMinimalvoraussetzung wohl unstrittig zumindest eine \n\nTouristeninformation unterhalten. Ferner ist davon ausge-\n\ngangen worden, dass das reale Spektrum wahrscheinlich \n\nirgendwo unter 100 Gemeinden liegen wird. Eine Ab-\n\ngrenzung im Einzelfall ist jedoch schwierig. \n\nVon daher ist nach unserer Auffassung damit zu rechnen, \n\ndass sich mit dem Gesetzentwurf die Rechtsunsicherheit \n\nvon der Frage der Art und des Umfangs der Erhebung \n\nzuk\u00fcnftig auf die Frage der Voraussetzung f\u00fcr die Erhe-\n\nbung verschiebt. Leidtragende werden m\u00f6glicherweise die \n\nKommunen sein, die aus Angst vor einer gerichtlichen \n\nAuseinandersetzung hier ein Problem sehen und zuk\u00fcnftig \n\nvon diesem Instrument keinen Gebrauch machen. Zumin-\n\ndest ist auf Dauer mit einer weiteren juristischen Ausei-\n\nnandersetzung in dieser Frage zu rechnen. Wir erkennen \n\njedoch, dass es schwierig gewesen w\u00e4re, dieses vorrangig \n\nanders zu regeln. \n\nEntsprechend nun zum Schluss: Das, was die Staatsregie-\n\nrung vorgelegt hat, ist ein durchaus tauglicher Gesetzent-\n\nwurf, was die L\u00f6sung des Problems, das insbesondere \n\ndurch die j\u00fcngere Rechtsprechung entstanden ist, angeht. \n\nWir sehen allerdings in einem Punkt die neu aufkeimende \n\nRechtsunsicherheit, die f\u00fcr die Kommunen eventuell ein \n\nneues Problem schafft, was dann auch wieder einer \n\ngerichtlichen Untermauerung zuzuf\u00fchren ist. Von daher \n\nwerden wir uns der Stimme nur enthalten k\u00f6nnen; \n\ngleichwohl unterst\u00fctzen wir das Anliegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die erste \n\nRunde. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Sachsen ist Tourismus-\n\nland. Das trifft nicht nur auf unsere vielen Naherholungs-\n\ngebiete oder die Kurorte, also derzeit 49 Gemeinden, zu. \n\nNein, sehr viele unserer s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemein-\n\nden bieten Besuchern aus aller Welt reichhaltige touristi-\n\nsche Angebote. Und weil solche Angebote finanziert \n\nwerden m\u00fcssen, verstanden sich diese Gemeinden schon \n\nlange als \u201esonstige Fremdenverkehrsgemeinden\u201c im \n\nSinne des KAG und erhoben eine Kurtaxe oder Fremden-\n\nverkehrsabgabe. \n\nDas jetzt von fast allen Vorrednern besprochene viel \n\nbeachtete Urteil vom S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\n\nricht hat letztlich sehr restriktiv deutlich gemacht, dass \n\nnur noch eine geringe Anzahl von Kommunen dazu \n\nberechtigt sind. Faktisch ist es dadurch vielen Kommunen \n\nseitdem nicht mehr m\u00f6glich gewesen, weder Kurtaxe \n\nnoch Fremdenverkehrsabgabe zu erheben, auch wenn \n\nihnen durch die Bereitstellung ihrer vorrangig touristisch \n\ngenutzten Angebote erhebliche Kosten entstehen. \n\nDerzeit h\u00e4ngen 32 s\u00e4chsische Gemeinden aufgrund des \n\nOVG-Urteils buchst\u00e4blich in der Luft. Deshalb haben wir \n\nals Staatsregierung Handlungsbedarf gesehen. Das Ergeb-\n\nnis ist der vorliegende Gesetzentwurf. Damit werden wir \n\nentsprechende Rechtssicherheit herstellen und nicht \n\nzuletzt f\u00fcr eine bessere Finanzierung touristischer Ange-\n\nbote in den betroffenen Gemeinden sorgen. Deswegen \n\npassen wir Begriffe an. Zuk\u00fcnftig wird es m\u00f6glich sein, \n\nG\u00e4stetaxe und Tourismusabgabe in den Gemeinden zu \n\nerheben, welche dadurch finanziellen Mehraufwand \n\nhaben, dass sie vorrangig touristisch genutzte Infrastruk-\n\ntur bereitstellen. \n\nHerr Lippmann, ich m\u00f6chte es an dieser Stelle eher als \n\nChance denn als Risiko begreifen, dass der Gesetzentwurf \n\nso formuliert ist, wie er formuliert ist. Falls es bei der \n\nAuslegung Kl\u00e4rungsbedarf gibt, kann man das vielleicht \n\ndurch einen Erlass oder auf anderem Wege klarstellen. \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das \u2013 im Gegensatz zur bisherigen Rechts-\n\nlage \u2013 Folgendes: Es entscheidet nicht mehr das Touris-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3382 \n\nmusprofil der Gemeinde, sondern die tats\u00e4chlich touristi-\n\nsche Nutzung der jeweiligen Angebote. Unter solchen \n\nAngeboten k\u00f6nnen Touristeninformationen in der Innen-\n\nstadt oder auch Internetseiten verstanden werden, welche \n\nhaupts\u00e4chlich touristischen Zwecken dienen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df die Staatsregierung, dass das \n\nAngebot von Kurorten \u00fcber den normalen Tourismus weit \n\nhinausgeht. Deshalb steht es den betroffenen Gemeinden \n\nfrei, die Bezeichnung Kurtaxe f\u00fcr ihre Abgaben auch \n\nweiterhin zu nutzen. Im Ergebnis, das m\u00f6chte ich aus \n\nSicht der Staatsregierung hervorheben, st\u00e4rkt dieser \n\nGesetzentwurf die kommunale Selbstverwaltung. Es ist \n\ndiskutiert worden. Die Kommunen k\u00f6nnen selbst ent-\n\nscheiden, ob sie touristische Angebote \u00fcber eine Betten-\n\nsteuer oder \u00fcber den Weg der G\u00e4stetaxe bzw. einer Tou-\n\nrismusabgabe refinanzieren. Es besteht also Wahlfreiheit. \n\nOb man zuk\u00fcnftig mit der Steuer lieber den allgemeinen \n\nHaushalt oder mit der Abgabe eher zweckgebunden \u2013 aus \n\nmeiner Sicht ein St\u00fcck weit transparenter in die Richtung \n\nTourismusabgabe \u2013 den Tourismus finanziert, das ist den \n\nKommunen freigestellt. Eines ist aber klar: Beides zu-\n\nsammen wird es nicht geben. Die Gemeinden m\u00fcssen sich \n\nf\u00fcr einen der beiden Wege entscheiden. \n\nHerr Vieweg hat zu Recht darauf hingewiesen, dass dieser \n\nEntwurf im Einklang mit der \u201eTourismusstrategie Sach-\n\nsen 2020\u201c steht, sodass die F\u00f6rderpolitik auf der einen \n\nSeite und das Bem\u00fchen der Kommunen, touristische \n\nAngebote mit eigenen zweckgebundenen Einnahmen zu \n\nfinanzieren, auf der anderen Seite vern\u00fcnftig zusammen-\n\ngebracht werden k\u00f6nnen. Aus meiner und unserer Sicht ist \n\ndas eine runde Sache. Deshalb bittet die Staatsregierung \n\num Zustimmung zu diesem Entwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Damit kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKommunalabgabengesetzes, Drucksache 6/4787, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses, Drucksache 6/6476. \n\nHerr Vieweg, Sie hatten in Ihrem Redebeitrag um Zu-\n\nstimmung zu Ihrem \u00c4nderungsantrag gebeten. Sie mein-\n\nten sicherlich, dass Sie diesen bereits im Ausschuss \n\nvorgetragen haben und dieser in die Vorlage des Innen-\n\nausschusses, \u00fcber die wir entscheiden, Eingang gefunden \n\nhat. Damit w\u00e4re dieser Teil erledigt, ist das richtig so? \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Das ist richtig!) \n\n\u2013 Ich bedanke mich. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen keine weiteren \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, \n\nen bloc abzustimmen. Ich benenne die Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes und w\u00fcrde dann um Ihr Abstimmverhal-\n\nten bitten. \u2013 Wir kommen zu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes \u2013, Artikel 2 \u2013 \n\nFolge\u00e4nderungen \u2013, Artikel 3 \u2013 Bekanntmachungserlaub-\n\nnis \u2013 und Artikel 4 \u2013 Inkrafttreten \u2013. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt dies bitte an. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Vielen \n\nDank. Trotz Stimmen dagegen und zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen ist den Bestandteilen des Gesetzentwurfs \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe zur Schlussabstimmung in der Fassung der \n\nzweiten Beratung auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Trotz Gegenstimmen \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist der Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich angenommen. Meine Damen und Herren! \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes  \n\nund des S\u00e4chsischen Geodateninfrastrukturgesetzes \n\nDrucksache 6/4908, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6478, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird zun\u00e4chst das Wort f\u00fcr die allgemei-\n\nne Aussprache erteilt. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Hip-\n\npold. Bitte sehr, Herr Hippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident hat \n\ngerade den Titel vorgelesen. Ich m\u00f6chte mir ersparen, ihn \n\nzu wiederholen. Er ist etwas sperrig, um es einmal vor-\n\nsichtig zu formulieren. Es ist aber weniger kompliziert, \n\nals es klingt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich \u00fcbernehme gern die \n\nAufgabe f\u00fcr Sie. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3383 \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank. \n\nGrunds\u00e4tzlich widmet sich das S\u00e4chsische Umweltinfor-\n\nmationsgesetz dem Anliegen unserer B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger dieses Landes auf freien Informationszugang in \n\nUmweltangelegenheiten. Es beruht auf den v\u00f6lkerrechtli-\n\nchen Vorgaben der Aarhus-Konvention, der europ\u00e4ischen \n\nUmweltinformationsrichtlinie und dem Bundesumweltin-\n\nformationsgesetz. Das S\u00e4chsische Geodateninfrastruktur-\n\ngesetz stellt darauf ab, dass der Zugang zu den Geodaten \n\nf\u00fcr denjenigen er\u00f6ffnet sein soll, der ein berechtigtes \n\nInteresse darlegen kann. Daher bestimmt \u00a7 8 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsisches Geodateninfrastrukturgesetz, dass der Zu-\n\ngang der \u00d6ffentlichkeit zu Geodaten grunds\u00e4tzlich unbe-\n\nschr\u00e4nkt sein soll. Im Falle sch\u00fctzenswerter Daten auf-\n\ngrund beispielsweise des Datenschutzes oder Betriebsge-\n\nheimnisses k\u00f6nnen diese durch die Beh\u00f6rden grunds\u00e4tz-\n\nlich nur ver\u00f6ffentlicht werden, wenn die Betroffenen oder \n\nder Betroffene der Ver\u00f6ffentlichung zugestimmt haben \n\noder hat. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte noch einmal der Hinweis \n\ngestattet sein, dass das Anliegen der europ\u00e4ischen Richtli-\n\nnie, n\u00e4mlich die deutliche Verbesserung des Zugangs der \n\nB\u00fcrger zu Umweltinformationen, im Artikel 34 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung vom Mai 1992 bereits voll \n\ninhaltlich vorgezeichnet war. Das sei aber nur am Rande \n\nangemerkt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir in Sachsen \n\nhaben somit ein Gesetz, welches transparent und b\u00fcrger-\n\nfreundlich ist. Es ist ein Landesgesetz, das nicht einfach \n\nnur auf die bundesgesetzlichen Regelungen verweist, \n\nsondern die Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen f\u00fcr Spiel-\n\nr\u00e4ume nutzt, um vermeidbare Reglementierungen zu \n\nunterlassen. \n\nDas S\u00e4chsische Umweltinformationsgesetz und das \n\nS\u00e4chsische Geodateninfrastrukturgesetz sollen nunmehr \n\nan aktuelle EU-Rechtsvorschriften angepasst sowie zur \n\nRechtsklarheit in einigen Punkten redaktionell ge\u00e4ndert \n\nwerden. Mit den geplanten \u00c4nderungen wird das Ziel \n\nunterst\u00fctzt, den \u00f6ffentlichen Zugang zu Informationen, \n\ndie direkt oder indirekt mit dem Zustand unserer Umwelt \n\nim Zusammenhang stehen, zu erleichtern. Die betroffenen \n\nverfahrenstechnischen Regelungen f\u00fcr die Ver\u00f6ffentli-\n\nchung der Informationen bzw. Daten selbst werden von \n\nden geplanten \u00c4nderungen nicht ber\u00fchrt. Es geht neben \n\neinigen redaktionellen \u00c4nderungen vorwiegend um \n\nVerfahrensweisen, wie die rechtm\u00e4\u00dfigen Interessen \n\nDritter gewahrt werden k\u00f6nnen, beispielsweise im Hin-\n\nblick auf den Datenschutz oder den Schutz von Betriebs-\n\ngeheimnissen. \n\nDie mit den geplanten \u00c4nderungen vorgesehenen Rege-\n\nlungen sehen zuk\u00fcnftig das Mittel der Bekanntmachung \n\nim Gegensatz zur Einzelanh\u00f6rung vor. Der Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft hat im Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung noch weitergehende \u00c4nderungen be-\n\nschlossen. Diese basieren vordergr\u00fcndig auf den Hinwei-\n\nsen der Sachverst\u00e4ndigen in der durchgef\u00fchrten Anh\u00f6-\n\nrung. Sie wurden haupts\u00e4chlich aus Gr\u00fcnden der Klarstel-\n\nlung vorgenommen. \n\nIch m\u00f6chte Sie aus besagten Gr\u00fcnden schon an dieser \n\nStelle um Zustimmung zur Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses zum Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nbitten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE eingehen. Der Antrag \n\nwurde bereits im Ausschuss gestellt und durch diesen \n\nabgelehnt. DIE LINKEN haben sich aber entschlossen, \n\nwie Sie alle auf Ihren Tischen sehen k\u00f6nnen, diesen \n\n\u00c4nderungsantrag heute erneut einzubringen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Vielleicht  \n\nhaben Sie es sich noch einmal \u00fcberlegt!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich nur auf einige Punkte des \n\nAntrags beschr\u00e4nken. Vorab sei aber schon so viel gesagt: \n\nWir werden, wie auch bereits im Ausschuss erfolgt, den \n\n\u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nBeispielsweise wird im \u00c4nderungsantrag ein weiteres \n\nUmweltinformationsregister gefordert. Dies ist aus \n\nunserer Sicht schon deshalb nicht erforderlich, weil der \n\nFreistaat bereits \u00fcber ein sogenanntes \u2013 ich habe dies im \n\nAusschuss bereits benannt \u2013 SachsenPortalU verf\u00fcgt. \n\nHiermit kann schon heute jedermann im Internet s\u00e4mtli-\n\nche Informationen abrufen, die einen Bezug zum Thema \n\nUmwelt haben. Insoweit ist die Implementierung eines \n\nweiteren Umweltinformationsregisters aus unserer Sicht \n\nnicht zielf\u00fchrend. \n\nAls weiterer Punkt im \u00c4nderungsantrag der LINKEN \n\nwird gefordert, Geodaten, an denen Urheberrechte oder \n\nverwandte Schutzrechte Dritter bestehen, durch zus\u00e4tzli-\n\nche technische Vorkehrungen nur einem Kreis autorisier-\n\nter Nutzerinnen und Nutzer zug\u00e4nglich zu machen, wenn \n\ndiese ein berechtigtes Interesse an der Einsichtnahme \n\nnachweisen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Kollegen von den LINKEN, wie ich bereits \n\nzu Anfang meiner Rede ausgef\u00fchrt habe, stellt das S\u00e4chsi-\n\nsche Geodateninfrastrukturgesetz gerade nicht darauf ab, \n\ndass der Zugang zu den Geodaten nur f\u00fcr denjenigen \n\ner\u00f6ffnet sein soll \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 doch, das habe ich gesagt, das k\u00f6nnen Sie gern im \n\nProtokoll nachlesen \u2013, der ein berechtigtes Interesse \n\ndarlegen kann. Eben aus diesem Grund bestimmt n\u00e4mlich \n\ngenau \u00a7 8 Abs. 1 S\u00e4chsisches Geodateninfrastrukturge-\n\nsetz, dass der Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Geodaten \n\ngrunds\u00e4tzlich unbeschr\u00e4nkt sein soll. Im Falle sch\u00fctzens-\n\nwerter Daten k\u00f6nnen diese durch die Beh\u00f6rden nur \n\nver\u00f6ffentlicht werden, wenn die Betroffenen der Ver\u00f6f-\n\nfentlichung zustimmen. Sofern die Zustimmung der \n\nBetroffenen an der Ver\u00f6ffentlichung erteilt wurde, besteht \n\njedoch kein Anlass, den Zugang zu diesen Daten nur \n\nNutzerinnen und Nutzern zug\u00e4nglich zu machen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3384 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wo lesen Sie das?) \n\ndie ein berechtigtes Interesse nachweisen k\u00f6nnen. \n\nAber auch in dem Fall, dass die Zustimmung des Be-\n\ntroffenen nicht erteilt wurde, kann der Zugang zu den \n\nGeodaten durch die Beh\u00f6rde dennoch gew\u00e4hrt werden, \n\nwenn diese im Rahmen der Interessenabw\u00e4gung zu dem \n\nErgebnis gelangt, dass die Geodaten dennoch herauszu-\n\ngeben sind, da das \u00f6ffentliche Interesse hieran \u00fcberwiegt. \n\nDaher ist aus unserer Sicht diese \u00c4nderung entbehrlich. \n\nAls dritten und letzten Punkt m\u00f6chte ich die Forderung \n\nder LINKEN zur \u00c4nderung des \u00a7 33 Abs. 2 des S\u00e4chsi-\n\nschen Naturschutzgesetzes herausgreifen. Mit der beab-\n\nsichtigten \u00c4nderung sollen die Beh\u00f6rden insbesondere \n\nverpflichtet werden, bei Verfahren mit \u00d6ffentlichkeitsbe-\n\nteiligung die vollst\u00e4ndigen Planungsunterlagen neben der \n\n\u00f6ffentlichen Auslegung im Zentralen S\u00e4chsischen Um-\n\nweltinformationsregister, das Sie in einem Punkt weiter \n\nvorn gefordert haben, zug\u00e4nglich zu machen. Diese \n\nGesetzes\u00e4nderung ist aus unserer Sicht ebenfalls absolut \n\nunn\u00f6tig, da bereits jetzt entsprechend \u00a7 27 Abs. 1 Satz 1 \n\nVerwaltungsverfahrensgesetz die Verwaltungen im Falle \n\neiner \u00f6ffentlichen und orts\u00fcblichen Bekanntmachung \n\nderen Inhalt zus\u00e4tzlich im Internet ver\u00f6ffentlichen sollen. \n\nBezieht sich die Bekanntmachung auf zur Einsicht auszu-\n\nlegende Unterlagen, sollen auch diese \u00fcber das Internet \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden. \n\nAus diesem Grund werden wir den \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Schluss \n\nbitten wir Sie daher nochmals: Stimmen Sie der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses zum Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung zu und lehnen Sie den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der LINKEN ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. Dr. Pinka. Bitte sehr, Frau Pinka, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen lieben Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmit Ihnen gern in das Jahr 2021 vorauseilen und einen \n\nUmstand beschreiben, der dann Wirklichkeit sein soll. \n\nIn Cornwall lebt Mister Johnson. Er ist dem Bergbau \n\nzugetan. Schlie\u00dflich gab es im letzten Jahrhundert dort \n\nnoch Zinnerzbergbau. Er m\u00f6chte in Rohstoffe investieren \n\nund findet beim Surfen im Inspire-Portal der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ein interessantes Vorkommen, die Zinnerz-\n\ngreisenlagerst\u00e4tte in Zinnwald/C\u00ednovec. Interessiert liest \n\ner in seiner englischen Heimatsprache, dass hier neben \n\nZinn insbesondere das strategische Element Lithium im \n\nErz in einem Locus typicus, dem Lithiumglimmer Zinn-\n\nwaldit, von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung ist. Er geht in die Roh-\n\nstoffdatenbank und liest, welche Inhalte f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen und b\u00f6hmischen Teil der Lagerst\u00e4tte beschrieben \n\nsind, und wendet sich umgehend an die relevanten Wirt-\n\nschaftsministerien, um sein Investitionsanliegen vorzutra-\n\ngen. \n\nZur gleichen Zeit schreibt in Schweden Frau Karlsson \n\neine wissenschaftliche Arbeit zum Thema \u201eNaturr\u00e4umli-\n\nche Verbreitung der Birkhuhnvorkommen in Europa\u201c, \n\nrecherchiert im selben Portal und kann ortsgenau mit \n\nzeitlichem Bezug feststellen, dass \u2013 wie in anderen Teilen \n\nMitteleuropas auch \u2013 die Best\u00e4nde in Sachsen erheblich \n\nabgenommen haben und sich das Birkhuhn weitgehend in \n\ndie grenznahen Bereiche zur\u00fcckgezogen hat. Dies sind \n\nTeile einer s\u00e4chsisch-tschechischen Population mit einem \n\nBestandsschwerpunkt auf b\u00f6hmischer Seite. Frau  \n\nKarlsson kann der Datenbank entnehmen, dass seit den \n\nNeunzigerjahren auf der s\u00e4chsischen Seite der knapp \n\n3 500 Hektar gro\u00dfe Raum zwischen Zinnwald, L\u00f6wen-\n\nhain, Liebenau und der Staatsgrenze den Status eines \n\nSpecial Protection Area, also eines SPA-Gebietes, innehat. \n\nEin Gebiet, zwei unterschiedliche Bedarfe an Informatio-\n\nnen, in jedem Fall aber wird Europa zusammengedacht. In \n\nbeiden F\u00e4llen helfen aber die m\u00f6glicherweise jetzt schon \n\nvorhandenen Angebote der Bundesl\u00e4nder oder Staaten \n\nnicht weiter. Bereits wir hier in Sachsen scheitern bei \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Recherchen in Tschechien oder \n\nPolen sofort an der Sprachbarriere. Deshalb braucht es, \n\num Europa zu denken und tats\u00e4chlich in die Tat umzuset-\n\nzen, die Realisierung einer gesamteurop\u00e4ischen Daten-\n\nstrategie. Nichts anderes ist die INSPIRE-Richtlinie aus \n\ndem Jahr 2007. \n\nIch darf angesichts der Diskussion um die \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes und des S\u00e4chsi-\n\nschen Geodateninfrastrukturgesetzes fragen: Sind wir \n\ndenn genau auf dieser Zielgerade in das Jahr 2021 ange-\n\nkommen, allen EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern den Zu-\n\ngang zu Geodaten transparent und kostenfrei zu erm\u00f6gli-\n\nchen? \n\nDie Anh\u00f6rung im Umweltausschuss zeigte \u00fcberdeutlich, \n\ndass die Ans\u00e4tze zur Harmonisierung des Zugangs zu \n\nGeodaten bislang von der Staatsregierung nicht den \n\nAnforderungen der Praxis entsprechend genutzt bzw. \n\numgesetzt werden. Es ist an der Zeit, dass in Sachsen \n\nechte Transparenz in Sachen Umweltinformation und \n\nGeodaten geschaffen wird und Umweltinformationen \n\nleicht zug\u00e4nglich gemacht werden. Die derzeitige Praxis, \n\ndass beispielsweise Umweltverb\u00e4nde sich Daten erst \n\nm\u00fchsam erklagen m\u00fcssen, ist dauerhaft unertr\u00e4glich. \n\nIch glaube, dass es an der Zeit ist, diese Materie ernsthaft \n\nanzufassen. Der vorliegende Gesetzentwurf regelt demge-\n\ngen\u00fcber nur einen ganz kleinen Teilaspekt. Das ist nicht \n\nder gro\u00dfe Wurf zur Umsetzung der INSPIRE-Anforde-\n\nrungen, geschweige denn einer Open-Data-Strategie des \n\nFreistaates Sachsen. \n\nWir haben deshalb mit unserem \u00c4nderungsantrag nach \n\nM\u00f6glichkeiten gesucht, bei denen wir jetzt schon ohne \n\nProbleme eigene Gesetze fortschreiben k\u00f6nnten, um die \n\nErreichung des Ziels besser zu erm\u00f6glichen. Da Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3385 \n\noffenbar diesem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen \n\nwollen, m\u00fcssen wir uns bei Ihrem Gesetzentwurf, den wir \n\nsonst gern mitgetragen h\u00e4tten, wahrscheinlich enthalten. \n\nEin Vorbild f\u00fcr ein umfassenderes Gesetz w\u00e4re zum \n\nBeispiel das Hamburgische Transparenzgesetz gewesen. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag ist ein Vorschlag an Sie gewesen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, der einen ersten Schritt \n\nin die richtige Richtung erm\u00f6glicht. Die Koalition hat ein \n\nsolches Vorhaben in ihren Koalitionsvereinbarungen \n\nfestgeschrieben. Wenn Sie es m\u00f6gen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen der Koalition, dann k\u00f6nnen Sie gern bei uns \n\nabschreiben. \n\nWas will unsere Fraktion im Einzelnen? Wir fordern \n\nerstens die Neueinf\u00fchrung eines zentralen digitalen \n\nOffenlagenregisters und die Zusammenf\u00fchrung der \n\nbestehenden Einzelangebote, die mitnichten alle zusam-\n\nmengef\u00fchrt werden, lieber Herr Hippold. Wir fordern \n\nzweitens die Herausgabe von Gutachten bei umweltbeein-\n\ntr\u00e4chtigenden Vorhaben, auch wenn der Vorhabenstr\u00e4ger \n\ndem nicht zustimmt. Wir fordern drittens die automatische \n\nWeiterleitung von Anfragen nach dem Umweltinformati-\n\nonsgesetz, damit die anfragenden B\u00fcrger oder Umwelt-\n\nverb\u00e4nde nicht ewig warten m\u00fcssen und herumgeschickt \n\nwerden. Wir fordern viertens einen Paradigmenwechsel in \n\nder Datenherausgabepraxis und die Erg\u00e4nzung von \n\nVertr\u00e4gen der Daseinsvorsorge als Gegenstand der Aus-\n\nkunftspflicht. \n\nIch m\u00f6chte gern im Einzelnen unseren \u00c4nderungsantrag \n\nbegr\u00fcnden. \n\nErstens, zum Offenlagenregister. Derzeit werden viele \n\npotenziell umweltbeeintr\u00e4chtigende Vorhaben nur in den \n\nAmtsbl\u00e4ttern der Gemeinden ver\u00f6ffentlicht. Die Folge ist, \n\ndass Umweltverb\u00e4nde von vielen Vorhaben gar nichts \n\nmitbekommen und demzufolge auch keine Stellungnahme \n\nabgeben k\u00f6nnen. Umweltschutz lebt aber von Beteili-\n\ngung. Im Interesse der Sch\u00e4rfung des allgemeinen Um-\n\nweltbewusstseins und der Erm\u00f6glichung einer wirksamen \n\nTeilnahme der \u00d6ffentlichkeit an Entscheidungsverfahren \n\nin Umweltfragen ist ein solches zentrales Offenlagenre-\n\ngister erforderlich. \n\nEin gutes, bereits existierendes Beispiel f\u00fcr ein solches \n\nRegister ist die Seite der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung der \n\naktuellen Offenlagen der Landeshauptstadt Dresden. Dort \n\nwerden Planunterlagen samt Anlagen im Internet \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4nglich eingestellt. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine \n\nsolche Sammlung, die nach Themen, beispielsweise nach \n\nOrten oder Schutzgebietsbetroffenheiten, sortiert werden \n\nkann. \n\nEmpfehlenswert ist erg\u00e4nzend dazu ein RSS-Feed f\u00fcr \n\nInteressierte. Derzeit ist dem Vernehmen nach eine App \n\nf\u00fcr Mobiltelefone mit einer \u00e4hnlichen Ausrichtung in \n\nArbeit. W\u00fcnschenswert w\u00e4re ein ernst zu nehmendes \n\nInternetangebot mit Recherchem\u00f6glichkeiten. Die Sach-\n\nverst\u00e4ndigen hatten sich \u00fcbrigens sehr deutlich f\u00fcr diese \n\neinfache und schnelle L\u00f6sung ausgesprochen. \n\nZusammengef\u00fchrt werden sollten weiterhin dringend als \n\nerster Schritt die existierenden Einzelangebote wie das \n\nGeoportal Sachsenatlas mit den Fachinformationen in der \n\nLfULG-Artendatenbank oder beispielsweise mit den \n\nGew\u00e4sserg\u00fctedaten von Sachsen in einem einzigen \n\nAngebot. \n\nZweitens, zur Herausgabe von Gutachten bei umweltbe-\n\neintr\u00e4chtigenden Vorhaben. Umweltinformationsgesetze \n\ndienen unter anderem der Sch\u00e4rfung des allgemeinen \n\nUmweltbewusstseins und der Erm\u00f6glichung einer wirk-\n\nsamen Teilnahme der \u00d6ffentlichkeit an Entscheidungsver-\n\nfahren in Umweltfragen. \n\nInsofern m\u00fcssen Datenschutz- und Urheberrechtsgr\u00fcnde \n\nhintanstehen, auch wenn der Vorhabentr\u00e4ger bzw. der \n\nEingriffsverursacher die Zustimmung zur Datenherausga-\n\nbe verweigert. Hintergrund ist ein jahrelanges Klagever-\n\nfahren der Umweltgruppe Cottbus, die Daten zu Arten-\n\nschutzma\u00dfnahmen im Tagebau Nochten forderte und \n\nschlie\u00dflich in allen Punkten recht bekam \u2013 zu sp\u00e4t, um \n\nnoch wirksam eingreifen zu k\u00f6nnen. \n\nZur dritten Forderung, der automatischen Weiterleitung \n\nvon Anfragen nach dem Umweltinformationsgesetz. Im \n\nInteresse einer Dienstleistungsfunktion der \u00f6ffentlichen \n\nHand ist es Antragstellenden nicht zuzumuten, nach \n\nFristablauf von vier Wochen dieselbe Anfrage neuerlich \n\nan Beh\u00f6rde B stellen zu m\u00fcssen, wenn die angefragte \n\nBeh\u00f6rde A entscheidet, nichts dar\u00fcber zu wissen, und auf \n\nBeh\u00f6rde B verweist. Hier sollen die Beh\u00f6rden das bitte \n\nk\u00fcnftig unter sich ausmachen und direkt von A nach B \n\nweiterleiten. \n\nIch kann nur wiederholen: Umweltinformationsgesetze \n\ndienen unter anderem der Sch\u00e4rfung des allgemeinen \n\nUmweltbewusstseins und der Erm\u00f6glichung einer wirk-\n\nsamen Teilnahme der \u00d6ffentlichkeit an Entscheidungsver-\n\nfahren in Umweltfragen. Das wird derzeit in Sachsen \n\nzumindest behindert. \n\nViertens. Wir unterbreiten Ihnen hier eine Neufassung des \n\nGesetzes f\u00fcr die Datenherausgabepraxis. Unser Ziel \n\nbesteht in einer zeitgem\u00e4\u00dfen Formulierung des Gesetzes-\n\nzwecks, in der eine sp\u00fcrbar aktivere Herausgabepraxis \n\ndeutlich wird. Dies stellt einen Paradigmenwechsel f\u00fcr die \n\nVerwaltung dar. Das Gesetz regelt nicht nur, dass weiter-\n\nhin Antr\u00e4ge auf Information gestellt werden k\u00f6nnen, \n\nvielmehr verpflichtet es die Verwaltung, zus\u00e4tzlich eine \n\nVielzahl von Dokumenten und Daten kostenfrei online \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen und nicht erst auf Anfrage \n\nherauszugeben. \n\nWas wir ebenfalls freigeben wollen, sind Vertr\u00e4ge zur \n\nDaseinsvorsorge. Unter dem Begriff Vertr\u00e4ge zur Da-\n\nseinsvorsorge unter Umweltaspekten sind in diesem \n\nGesetz insbesondere die Wasserversorgung, die Abwas-\n\nserentsorgung, die Abfallentsorgung, die Energieversor-\n\ngung sowie das Verkehrs- und Bef\u00f6rderungswesen, \n\ninsbesondere der \u00f6ffentliche Personennahverkehr, erfasst. \n\nGleichwohl unterfielen einem weiter gefassten Transpa-\n\nrenzgesetz sicher zahlreiche weitere Gegenst\u00e4nde. Volks-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3386 \n\nentscheide, etwa zur Offenlegung der Teilprivatisierungs-\n\nvertr\u00e4ge bei den Wasserbetrieben in Berlin, w\u00e4ren dann \n\nunn\u00f6tig. Sie sehen also, unsere Vorschl\u00e4ge zielen auf das \n\nderzeit Machbare und sind keineswegs utopisch \u2013 und sie \n\nwerden gebraucht. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich meine Kritik an der Umset-\n\nzung bereits jetzt geltender Paragrafen \u00e4u\u00dfern. In \u00a7 9 \n\nAbs. 7 S\u00e4chsisches Geodateninfrastrukturgesetz ist \n\ngeregelt, dass Lizenzen und die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nErlaubnisse f\u00fcr den Zugang und die Nutzung von Geoda-\n\nten einheitlich zu gestalten sind. Weiter wird \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201edie Staatsregierung erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverord-\n\nnung Bestimmungen f\u00fcr die Nutzung der Daten festzule-\n\ngen. Die Nutzungsbestimmungen sollen die kommerzielle \n\nund nicht kommerzielle Nutzung abdecken. Sie sollen \n\ninsbesondere den Umfang der Nutzung, Nutzungsbedin-\n\ngungen, Gew\u00e4hrleistungs- und Haftungsausschl\u00fcsse \n\nregeln.\u201c \n\nAber was musste ich selbst auf Nachfrage zur Kenntnis \n\nnehmen? \n\nErstens. Die Rechtsverordnung zur Durchf\u00fchrung des \n\nS\u00e4chsischen E-Government-Gesetzes ist noch nicht \n\nerlassen. \n\nZweitens. Eine m\u00f6glichst einheitliche Gestaltung der \n\nNutzungsbestimmungen f\u00fcr die von staatlichen Beh\u00f6rden \n\nzur Verf\u00fcgung gestellten Daten wird angestrebt. Nach wie \n\nvor fehlen dazu aber bis heute die Vorgaben. \n\nDrittens. Vom Staatsbetrieb Geobasisinformation und \n\nVermessung bereitgestellte Daten werden einigerma\u00dfen \n\nzeitplanm\u00e4\u00dfig herausgegeben. Es gibt jedoch zahlreiche \n\nweitere INSPIRE-relevante Daten, die absehbar nicht \n\nrechtzeitig und INSPIRE-konform herausgegeben werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nSumma summarum: Insgesamt ist die breite Herausgabe \n\nvon Daten nicht gew\u00e4hrleistet, also auch nicht umgesetzt, \n\nund sie wird wohl auch bis 2017 nicht umsetzbar sein. \n\nDie Verwaltung muss endlich in die Lage versetzt werden \n\nzu handeln. Das zust\u00e4ndige Staatsministerium wird seiner \n\nAufgabe nicht gerecht. Wollen wir meinen Wunsch nach \n\nZugang zu Geodaten f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\n2021 tats\u00e4chlich in die Wirklichkeit umgesetzt sehen, \n\ndann sollten zumindest schleunigst alle Geodaten halten-\n\nden Stellen der Landesverwaltung diese einheitlichen \n\nDatenstrukturen auf einer gemeinsamen Plattform ver\u00f6f-\n\nfentlichen. Das geht meines Erachtens nur durch eine \n\neinheitliche Steuerung \u2013 wo auch immer diese angesiedelt \n\nsein wird. \n\nLast, but not least, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der \n\nWeg hin zu einer Open-Data-Strategie oder zu einem \n\nTransparenzgesetz ist noch sehr, sehr lang. Wenn Sie also \n\nunserem Vorschlag nicht zustimmen k\u00f6nnen, kann ich \n\nIhnen nur raten: Kommen Sie selbst etwas schneller in die \n\nPuschen und legen Sie einen eigenen, ernst zu nehmenden \n\nVorschlag im Plenum vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion, Frau Abg. Lang. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Da die meisten Aspekte \n\nbereits von meinem Kollegen Herrn Hippold angespro-\n\nchen wurden, m\u00f6chte ich meine Rede relativ kurz halten. \n\nMit dem heute zu beschlie\u00dfenden Gesetz werden im \n\nWesentlichen zwei \u00c4nderungen vorgenommen: Zum \n\neinen wird die aktuelle Rechtsprechung des Gerichtshofes \n\nder Europ\u00e4ischen Union angepasst, zum anderen sollen \n\nUmweltinformationen und Geodaten k\u00fcnftig einfacher \n\nver\u00f6ffentlicht werden. Letzteres ist insofern die diskussi-\n\nonsw\u00fcrdigere Materie, da wir es hier mit zwei gleichwer-\n\ntigen Interessengruppen zu tun haben. \n\nDa ist einerseits das \u00f6ffentliche Interesse an frei zug\u00e4ngli-\n\nchen Umweltdaten bzw. Geodaten. Dem gegen\u00fcber stehen \n\ndie Rechte jener, die von der Ver\u00f6ffentlichung der Daten \n\nbetroffen sind. Gemeint sind damit personenbezogene \n\nDaten, Rechte am geistigen Eigentum oder Betriebs- und \n\nGesch\u00e4ftsgeheimnisse. \n\nWir haben dazu eine sehr intensive Anh\u00f6rung im zust\u00e4n-\n\ndigen Ausschuss durchgef\u00fchrt. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\nwaren fast einhellig der Meinung, dass die verfahrens-\n\nrechtliche Regelung dieses Gesetzes gut ist. Sie schafft \n\nden Ausgleich zwischen dem Informationsbed\u00fcrfnis der \n\n\u00d6ffentlichkeit und dem Schutzbed\u00fcrfnis Dritter. Die \n\nerleichternde Ver\u00f6ffentlichung von Umwelt- und Geoda-\n\nten besteht darin, dass k\u00fcnftig bei einer Vielzahl von \n\nBetroffenen eine \u00f6ffentliche Bekanntmachung die Einzel-\n\nanh\u00f6rung ersetzen kann. \n\nF\u00fcr uns war es vor allem wichtig, dass im Gesetzge-\n\nbungsverfahren die Kritikpunkte des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten aufgenommen werden. Als Koalition \n\nhaben wir in den Aussch\u00fcssen nach der Anh\u00f6rung noch \n\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir haben Vorschl\u00e4-\n\nge unterbreitet und manche Hinweise der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen sprachlich klargestellt. So haben wir also mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag auf etliche Hinweise und Klarstellungen \n\nreagiert, auf die uns die Sachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung hingewiesen haben. So wurden zum \n\nBeispiel nach einer Konkretisierung die W\u00f6rter \u201eabw\u00e4-\n\ngen\u201c und \u201eanh\u00f6ren\u201c nicht gleichgesetzt. Ich denke, wir \n\nhaben mit diesem Gesetzentwurf eine gute Grundlage f\u00fcr \n\ndie weitere Arbeit. Deshalb bitte ich um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Urban, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Aus Anlass der \n\nWeiterentwicklung des Programms Rohstoffstrategie \n\nSachsen mit dem Projekt ROHSA 3 als wesentlichem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3387 \n\nBestandteil sollen sowohl das Geodateninfrastruktur- als \n\nauch das Umweltinformationsgesetz angepasst werden. \n\nBeide Gesetze sollen dabei in ihren Verfahrensabl\u00e4ufen \n\nzur Bereitstellung der Daten harmonisiert und parallel \n\ngestaltet werden; denn eine trennscharfe Unterscheidung \n\nzwischen Umweltinformationen und Geodaten ist insbe-\n\nsondere bei digitalen Daten oft nicht m\u00f6glich. \n\nLetztlich muss jedoch immer das vordergr\u00fcndige Ziel der \n\nGesetze im Auge behalten werden. Dies ist nicht die \n\nBereitstellung von Daten im Sinne der Rohstoffstrategie, \n\nsondern das Bereitstellen von Daten f\u00fcr alle interessierten \n\nB\u00fcrger, Unternehmen und Vereinigungen. Auf der Basis \n\ndieser Gesetze kann sich jeder B\u00fcrger, unabh\u00e4ngig davon, \n\nob er selbst in irgendeiner Form betroffen ist oder in der \n\nentsprechenden Region lebt, ein Bild von der dortigen \n\nSituation machen. Er hat das Recht dazu. Beide s\u00e4chsi-\n\nschen Gesetze basieren dabei sowohl auf EU- als auch auf \n\nBundesgesetzgebung. \n\nIm Gegensatz zu den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbesitzt Sachsen ein eigenes Landesgesetz f\u00fcr die Bereit-\n\nstellung von Umweltinformationen. Der Freistaat nimmt \n\ndamit die M\u00f6glichkeit wahr, selbst zu gestalten, wie, in \n\nwelcher Form und mit welchem Aufwand Umweltinfor-\n\nmationen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Er will auf diese \n\nRegelungen proaktiv Einfluss nehmen, und das ist zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Damit verbunden ist auch die Abw\u00e4gung \n\nzwischen dem Interesse an Ver\u00f6ffentlichung von Umwel-\n\ntinformationen einerseits und privaten sowie unternehme-\n\nrischen Interessen an Datenschutz und Betriebsgeheim-\n\nnissen andererseits. \n\nMeine Fraktion musste feststellen, dass dieser Abw\u00e4gung \n\nim ersten Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nnicht ausreichend Gen\u00fcge getan wurde. Das hat auch die \n\nExpertenanh\u00f6rung im Ausschuss best\u00e4tigt. Wir haben \n\npositiv zur Kenntnis genommen, dass sich die Staatsregie-\n\nrung dieser Problematik angenommen hat und werden \n\ndaher dem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDer AfD ist es wichtig, dass die Beh\u00f6rden in jedem Fall \n\ndie Rechte der Betroffenen gegen\u00fcber dem allgemeinen \n\nVer\u00f6ffentlichungsinteresse abw\u00e4gen m\u00fcssen. Denn durch \n\ndie Ver\u00f6ffentlichung im S\u00e4chsischen Amtsblatt kann eben \n\nnicht abschlie\u00dfend sichergestellt werden, dass jeder \n\nBetroffene von der beabsichtigten Ver\u00f6ffentlichung seiner \n\nDaten wirklich erf\u00e4hrt. Umso wichtiger ist es, dass man \n\nals Betroffener auch im Nachgang, bei einer ausreichen-\n\nden Darlegung seiner Gr\u00fcnde, der Ver\u00f6ffentlichung der \n\nDaten widersprechen kann. \n\nNat\u00fcrlich schafft eine derartige Regelung eine gewisse \n\nRechtsunsicherheit bei den Beh\u00f6rden, die ver\u00f6ffentlichen, \n\nund man geht die Gefahr von Rechtsstreitigkeiten ein. Wir \n\nsind jedoch der \u00dcberzeugung, dass derartige F\u00e4lle in der \n\nPraxis nur sehr selten tats\u00e4chlich negative Auswirkungen \n\nhaben. Das Recht des Betroffenen, seine sensiblen Daten \n\nsch\u00fctzen zu wollen, \u00fcberwiegt f\u00fcr uns aber eindeutig, \n\ngerade in der heutigen digitalisierten Zeit. \n\nUnserer Fraktion haben die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nund der Blick auf dieses Gesetz auch gezeigt, dass die \n\nHerausgabe von Umwelt- und Geodaten auch zuk\u00fcnftig \n\nweiterentwickelt werden muss. Ein wichtiger Punkt ist \n\ndabei der Umgang mit Naturschutz- und Interessenver-\n\nb\u00e4nden. Die Beh\u00f6rden des Freistaates sollten st\u00e4rker \n\nproaktiv auf diese Interessenvertreter zugehen. Es w\u00e4re \n\nebenfalls wichtig zu beleuchten, inwieweit die Geb\u00fchren-\n\nordnung auf Auskunftsinteressenten nicht auch abschre-\n\nckend wirkt, da der konkrete Umfang der Daten und \n\ndamit der Geb\u00fchrenh\u00f6he f\u00fcr einen Au\u00dfenstehenden \n\nschwer einsch\u00e4tzbar ist. Laut Bundesgesetz d\u00fcrfen Ge-\n\nb\u00fchren nur in einer H\u00f6he erhoben werden, die angemes-\n\nsen sein muss, um den Informationszugang nicht zu \n\nvereiteln. \n\nEin weiteres Handlungsfeld wird sein, die Daten, die auf \n\nBasis dieser Gesetze ver\u00f6ffentlicht werden, nicht in einer \n\nbeliebigen Form zu ver\u00f6ffentlichen, sondern neue Da-\n\ntens\u00e4tze von Beginn an entsprechend den Vorgaben der \n\nsogenannten INSPIRE-Richtlinie aufzubereiten. Insbe-\n\nsondere bei der Bereitstellung \u00fcber Download-Dienste \n\nbestehen in Sachsen dabei nach wie vor gro\u00dfe Defizite. \n\nHierzu braucht es jedoch keine Gesetzesanpassungen, \n\nsondern in erster Linie den Umsetzungswillen innerhalb \n\nder Beh\u00f6rden. \n\nNun noch zwei Worte zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nder LINKEN. Wir haben im Ausschuss bereits einzelnen \n\nPunkten Ihres Antrages zugestimmt und wir werden das \n\nauch jetzt tun. Zum einen denken wir, dass die Beteili-\n\ngung der Naturschutzverb\u00e4nde wirklich verbesserungs-\n\nw\u00fcrdig ist, und der Freistaat k\u00f6nnte sich auf diese Art und \n\nWeise sicherlich die eine oder andere Klage ersparen, die \n\nletztendlich auch f\u00fcr die Beh\u00f6rden wieder viel Arbeit \n\nmacht. \n\nDer zweite Punkt ist der \u00c4nderungsantragspunkt II.4. \n\nDort geht es um die Beschleunigung der Beh\u00f6rdenarbeit \n\nund die Vermeidung von Terminproblemen; auch diesem \n\nPunkt wird meine Fraktion zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. G\u00fcnther. Bitte sehr, Herr G\u00fcnther, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzes-\n\nantrag ist sinnvoll und ist auch ein Schritt in die richtige \n\nRichtung. Deswegen, um das schon einmal vorwegzu-\n\nnehmen, werden wir als GR\u00dcNEN-Landtagsfraktion auch \n\nzustimmen. Aber die eigentliche Aufgabe des besseren \n\nZugangs der Bev\u00f6lkerung zu Informationen ist nat\u00fcrlich \n\nviel gr\u00f6\u00dfer. Wir w\u00fcrden uns eigentlich w\u00fcnschen, dass es \n\nendlich zu einem vern\u00fcnftigen Informationsfreiheitsgesetz \n\nkommt, in dem all diese Dinge, bei denen wir jetzt wieder \n\nim Detail, im Kleinen herumbasteln, ein bisschen globaler \n\ngeregelt werden. Wenn man jetzt schon auf die gezielten \n\nUmweltinformationen kommt, die wir jetzt hier regeln \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3388 \n\nich denke an den Hinweis der Kollegin Pinka aus der \n\nFraktion der LINKEN auf die INSPIRE-Richtlinie \u2013, so \n\nist das ein viel gr\u00f6\u00dferer Ansatz. Da muss man sagen: Ja, \n\nalles was im Gesetz steht, ist richtig, aber das ist kein \n\nSchritt hin zu einer wirklich modernen Verwaltung, zu \n\neinem tats\u00e4chlichen E-Government, zu einer im gro\u00dfen \n\nSinne breiteren \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n\u2013 Ja, das l\u00e4sst sich dort doch alles einbauen. Wir haben in \n\nder Anh\u00f6rung ja auch durchaus besprochen, ob man \n\nneben dem, was formal gemacht werden muss, und was \n\nalles richtig geregelt ist \u2013 die Fristen sind ausreichend, \n\nauch dass die Fristen laufen durch die Ver\u00f6ffentlichung \n\nim S\u00e4chsischen Amtsblatt oder im gegebenen Fall in den \n\nlokalen Amtsbl\u00e4ttern \u2013, die Verwaltung auffordert, aktiv \n\nmehr zu tun, damit die Leute, die betroffen sind, Kenntnis \n\ndavon erlangen. Das w\u00e4ren auch Schritte hin zu einer im \n\nPrinzip proaktiven Verwaltung, die sich bem\u00fcht, dass \n\nLeute auf Vorg\u00e4nge aufmerksam werden. So k\u00f6nnte man \n\ndann auch bei der Beteiligung von Umweltverb\u00e4nden \n\nverfahren, die hier ein \u00e4hnliches Problem haben, n\u00e4mlich \n\ndass sie im Prinzip das Amtsblatt lesen m\u00fcssen, um \n\nherauszubekommen, wo es Probleme gibt, auf die sie \n\nreagieren m\u00fcssten. \n\nVor diesem Hintergrund des Gesetzes: Es ist alles richtig; \n\nwir werden dem zustimmen. Aber wir w\u00fcrden uns w\u00fcn-\n\nschen, dass wir an diesem Thema in einem etwas gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Ma\u00dfstab weiter dran bleiben, sowohl die Staatsregie-\n\nrung als auch wir hier als Landtag, und vielleicht auch \n\nnoch einen gr\u00f6\u00dferen Wurf hinbekommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Fraktio-\n\nnen Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Jetzt frage ich die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Zuerst einmal vielen Dank f\u00fcr die \n\nvielen zustimmenden Worte. Es ist ja auch schon vieles \n\nerkl\u00e4rt worden, was wir mit dem Gesetzentwurf bezwe-\n\ncken. Viele Dinge, die dar\u00fcber hinaus angesprochen \n\nworden sind, auch von Ihnen, liebe Frau Kollegin \n\nDr. Pinka, haben ja nichts mit dem Gesetzentwurf an sich \n\nzu tun. Wenn wir zuk\u00fcnftig Daten an einer im gleichen \n\nFormat vorhandenen Stelle sammeln, was dieser Gesetz-\n\nentwurf ja nicht ausschlie\u00dft, dann ist das ein weiterer \n\nWeg, den man gehen muss, der dar\u00fcber hinaus geht. Das \n\nist jetzt nicht unbedingt Bestandteil dieses Gesetzentwur-\n\nfes. Das ist Verwaltungshandeln, E-Government. Das ist \n\nnat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Herausforderung, der wir uns stellen \n\nm\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass wir da sehr schnell zu \n\nkonkreteren Ergebnissen kommen. Was Sie zum Teil \n\nausgef\u00fchrt haben, ist sicherlich erg\u00e4nzend, geh\u00f6rt zum \n\nThema, das behindert aber nicht unbedingt diesen Gesetz-\n\nentwurf. Sie m\u00fcssen ja nicht gleich wieder eine Kurzin-\n\ntervention machen, Frau Dr. Pinka, wie wir das eigentlich \n\nsonst so gew\u00f6hnt sind. \n\nAber zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Es ist ja schon vieles \n\ngenannt worden. Der Kollege Hippold, die Kollegin Lang \n\nund andere haben den Grund und die Zielrichtung ge-\n\nnannt. Es geht im Grunde um eine Umsetzung der aktuel-\n\nlen Rechtsprechung des Gerichtshofes der Europ\u00e4ischen \n\nUnion zur EU-Umweltinformationsrichtlinie. Zum ande-\n\nren soll mit dem Gesetz die aktive Verbreitung von \n\ngeologischen Daten und Umweltinformationen in der \n\n\u00d6ffentlichkeit gef\u00f6rdert werden. Hierdurch wird \u2013 das ist \n\nauch das Ziel \u2013 nat\u00fcrlich eine h\u00f6here Transparenz dieser \n\nDaten erreicht und dem Konzept von Open Data im \n\nBereich der Geodaten und der Umweltinformationen \n\nRechnung getragen. \n\nEin aktueller Anlass und auch ein Ziel \u2013 Herr Kollege \n\nUrban, Sie haben das angesprochen \u2013 ist nat\u00fcrlich auch \n\nROHSA, diese Rohstoffstrategie die ja im S\u00e4chsischen \n\nLandtag im M\u00e4rz 2013 zustimmend zur Kenntnis ge-\n\nnommen wurde. Mit ROHSA 3 sollen schrittweise die \n\nRohstoffdaten, die in den verschiedenen Archiven des \n\nFreistaates Sachsen lagern, der \u00d6ffentlichkeit digital \n\nverf\u00fcgbar gemacht werden. Hierdurch erhalten die in \n\nSachsen und auch international t\u00e4tigen Bergbau- und \n\nErkundungsfirmen eine Basis, um s\u00e4chsische Vorkommen \n\nvon Erzen zu erschlie\u00dfen. Ich denke, das ist auch ein \n\nSt\u00fcck aktive Wirtschaftsf\u00f6rderung. Aber das ist auch nur \n\nein Beispiel. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 auch das wurde angesprochen \u2013 m\u00fcssen wir \n\nden richtigen Weg zwischen Datentransparenz und dem \n\nSchutz von Pers\u00f6nlichkeitsrechten, also kurz gesagt \n\nDatenschutz, finden. Es ist nun einmal so: Wenn es einen \n\nPersonenbezug gibt, muss dieser grunds\u00e4tzlich auch \n\nbeachtet werden, m\u00fcssen Betroffene angeh\u00f6rt und einer \n\nVer\u00f6ffentlichung der Daten muss zugestimmt werden. \n\nEine Anh\u00f6rung \u2013 das wissen wir \u2013 ist in einer Vielzahl der \n\nbeabsichtigen Ver\u00f6ffentlichungen aber kaum m\u00f6glich, \n\nweil entweder eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Personen \n\nangeh\u00f6rt werden m\u00fcsste bzw. diese namentlich gar nicht \n\nbekannt sind. Wir tragen diesem Problem mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetz Rechnung, in dem in diesem Fall die \n\ngrunds\u00e4tzlich notwendige Einzelanh\u00f6rung zuk\u00fcnftig \n\ndurch eine \u00f6ffentliche Bekanntmachung im S\u00e4chsischen \n\nAmtsblatt ersetzt werden soll, mit der die Allgemeinheit \n\nauf die beabsichtigte Ver\u00f6ffentlichung hingewiesen wird. \n\nSofern jemand daraus erkennt, dass Daten ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden sollen, an der er Pers\u00f6nlichkeitsrechte besitzt, hat \n\ner die M\u00f6glichkeit, sich gegen die Ver\u00f6ffentlichung zu \n\nwehren. Das ist selbstverst\u00e4ndlich auch mit dem S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten abgestimmt worden. Er \n\nhat dem Gesetzentwurf zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3389 \n\nAuch die bereits erw\u00e4hnte Expertenanh\u00f6rung hat gezeigt, \n\ndass es immer noch den einen oder anderen Aspekt gibt, \n\nder dar\u00fcber hinaus gew\u00fcnscht wird. Aber im Gro\u00dfen und \n\nGanzen \u2013 so habe ich zumindest die Anh\u00f6rung verstanden \n\n\u2013 wurde der Gesetzentwurf sehr begr\u00fc\u00dft. Ihm wurde mit \n\nden genannten \u00c4nderungen im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft am Ende auch zugestimmt. \n\nIch danke den Mitgliedern und auch heute dem Plenum \n\nf\u00fcr die Diskussion. Wir sind noch nicht am Ende ange-\n\nlangt, wenn es um die Geodaten geht. Wir werden das \n\nThema auch in Zukunft weiter bearbeiten. Doch jetzt bitte \n\nich erst einmal um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\ndamit zur Abstimmungsrunde. Aufgerufen ist das \u201eGesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umweltinformationsgeset-\n\nzes und des S\u00e4chsischen Geodateninfrastrukturgesetzes\u201c, \n\nDrucksache 6/4908, Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \n\nDrucksache 6/6478. Wir haben zun\u00e4chst \u00fcber einen \n\n\u00c4nderungsantrag zu beraten und zu beschlie\u00dfen. Er liegt \n\nvon der Fraktion DIE LINKE in Drucksache 6/6603 vor. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie haben ihn bereits eingebracht. M\u00f6ch-\n\nten Sie noch etwas dazu ausf\u00fchren? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Herr Hippold, Sie haben erwidert. \n\nM\u00f6chten Sie erg\u00e4nzen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Herr \n\nUrban, Sie haben auch bereits erwidert. Wollen Sie noch \n\netwas erg\u00e4nzen? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nur ganz formal: Es w\u00e4re nett, wenn \n\nSie \u00fcber die Ziffern in Punkt II einzeln abstimmen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das sind die Ziffern 1, \n\n2, 3, 4 und 5 im Punkt II. Dar\u00fcber soll einzeln abgestimmt \n\nwerden. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun, wenn das \u201enett\u201c \n\nist. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch meine, Sie bitten mich darum. Ich mache das selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. M\u00f6chte noch jemand zum \u00c4nderungsantrag \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag in Drucksache 6/6603. Wer stimmt dem Punkt I \n\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen, zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat dieser Punkt dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nZu den Ziffern in Punkt II ist Einzelabstimmung ge-\n\nw\u00fcnscht worden. Wer stimmt Punkt II.1 zu? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nWer stimmt Punkt II.2 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltun-\n\ngen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die Mehrheit. \n\nWer stimmt Punkt II.3 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Enthaltungen, \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die Mehrheit. \n\nWer stimmt Punkt II.4 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hier gibt es keine Stimmenthal-\n\ntungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Wer m\u00f6chte Punkt II.5 zu-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nMehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt III. Hier\u00fcber \n\nwurde keine Einzelabstimmung gew\u00fcnscht. Darf ich \u00fcber \n\ndie Punkte III und IV zusammen abstimmen lassen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das w\u00e4re nicht so g\u00fcnstig!) \n\nDann mache ich das auch nicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nWer Punkt III seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht \n\ndie Mehrheit. \n\nWir kommen nun zu Punkt IV. Wer m\u00f6chte hierzu seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nNun komme ich zu Punkt V. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier keine Stimmenthaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die Mehrheit. \n\nDa keiner der Punkte \u2013 sowohl der r\u00f6mischen als auch der \n\nunter Punkt II arabischen Ziffern \u2013 die erforderliche \n\nMehrheit gefunden hat, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstim-\n\nmung; es sei denn, DIE LINKE m\u00f6chte das? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. \u2013 Meine Damen und Herren! Damit \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in \n\nder Fassung der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die neue \u00dcberschrift des Gesetz-\n\nentwurfes abstimmen. Sie soll jetzt lauten: \u201eGesetz zur \n\nErleichterung der Bekanntmachung von Umweltinforma-\n\ntionen und Geodaten\u201c. \u2013 Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3390 \n\nkeinen Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage vor, \u00fcber die \n\nArtikel auch wieder en bloc abzustimmen. Gibt es dage-\n\ngen Einw\u00e4nde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen \n\nwir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes, \u00fcber Artikel 2 \n\n\u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geodateninfrastrukturgeset-\n\nzes, \u00fcber Artikel 3 \u2013 Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts \n\nund \u00fcber Artikel 4 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nKeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit sind \n\ndie genannten Artikel angenommen. \n\nDamit komme ich nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf zur Erleichterung der Bekanntmachung von \n\nUmweltinformationen und Geodaten in der Fassung der \n\nzweiten Beratung als Ganzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier zahlreiche \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Das Gesetz ist \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes  \n\nzur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Beamtenbesoldung \n\nDrucksache 6/5079, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6394, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDie Aussprache er\u00f6ffnet die CDU-Fraktion, danach DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Michel. Herr \n\nMichel, Sie haben das Wort.  \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf so zugestimmt wird, k\u00f6nnte \n\nheute im S\u00e4chsischen Landtag wieder einmal eine histori-\n\nsche Entscheidung getroffen werden. \n\n(Ach-Rufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWarum dem so ist, m\u00f6chte ich Ihnen im Folgenden gern \n\ndarlegen. Weil die historische, rechtliche, aber auch \n\nfaktische Gemengelage in der Beamtenbesoldung sehr \n\nkomplex ist, erlaube ich mir, historisch \u2013 am Ablauf \n\norientiert \u2013 durch die Thematik zu f\u00fchren. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern im Jahr 2002 beginnen. In \n\nebendiesem Jahr beriet die \u201eKommission von Bundestag \n\nund Bundesrat zur Modernisierung der bundesstaatlichen \n\nOrdnung\u201c dar\u00fcber, dass \u201edas Landesbeamtenrecht den \n\nKern der den L\u00e4ndern zustehenden Personalhoheit betrifft \n\nund unter diesem Gesichtspunkt der Eigenverantwortung \n\ndem Zugriff der L\u00e4nder \u00fcberlassen werden soll\u201c. So das \n\nZitat des Arbeitsauftrages der Kommission. \n\n2003 wurde dann mittels Bundesgesetz die Teilf\u00f6derali-\n\nsierung des Besoldungsrechts vollzogen. \n\nDer Freistaat Sachsen machte ab Januar 2004 von seinen \n\nneuen Befugnissen Gebrauch und verabschiedete das \n\nS\u00e4chsische Sonderzahlungsgesetz. \n\nIm Dezember 2010 folgte der S\u00e4chsische Landtag dem \n\nRegierungsentwurf und beschloss die Aufhebung des \n\nSonderzahlungsgesetzes. Wir brauchen uns nichts vorzu-\n\nmachen: Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Beamtinnen und \n\nBeamten stellte sich mit dieser Entscheidung das Gef\u00fchl \n\nungerechter Behandlung ein. Der damaligen Regierungs-\n\nkoalition war es nicht gelungen, ihre Entscheidungsgr\u00fcn-\n\nde zu Geh\u00f6r zu bringen. Egal, ob man vortrug, dass nur \n\nrund 40 % aller s\u00e4chsischen Arbeitnehmer Weihnachts-\n\ngeld bekommen, egal, ob auf die Konjunkturprognose der \n\nWirtschaftssachverst\u00e4ndigen oder auf die k\u00fcnftigen \n\nStrukturver\u00e4nderungen bei den Bundeszuweisungen an \n\nden Freistaat Sachsen verwiesen wurde \u2013 der Besoldungs-\n\nfrieden im Freistaat war nachhaltig gest\u00f6rt. \n\nV\u00f6llig nebens\u00e4chlich bei der gesamten Diskussion blieben \n\ndie neuen gesetzlichen Regelungen von mehr Leistungs-\n\ngerechtigkeit im starren Besoldungssystem, ebenso die \n\nStrukturzulagen f\u00fcr die unteren Besoldungsgruppen. Die \n\ndamalige Koalition wollte den besonders starken Leis-\n\ntungstr\u00e4gern und den unteren Besoldungsgruppen einen \n\nAufschlag zuteil werden lassen. So sind zum Beispiel im \n\nJahr 2016 10,3 Millionen Euro daf\u00fcr eingestellt. \n\nDem Aufruf zum Widerspruch durch die Interessengrup-\n\npen der Beamtenschaft folgten Tausende Beamte des \n\nFreistaates Sachsen. Der Wegfall des Weihnachtsgeldes \n\nwurde zum Synonym des Gef\u00fchls der Vernachl\u00e4ssigung \n\nder Beamten. Mittels Richtervorlage gelangten konkrete \n\nNormenkontrollverfahren bez\u00fcglich der Beamtenbesol-\n\ndung f\u00fcr Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen und Sach-\n\nsen zum Bundesverfassungsgericht. \n\nIm Januar 2015 entwickelte das Bundesverfassungsge-\n\nricht seine Rechtsprechung zur Besoldung entscheidend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3391 \n\nfort und stellte mit Beschluss vom 17. November 2015 \n\nneue, sehr konkrete Pr\u00fcfkriterien f\u00fcr das Alimentations-\n\nprinzip nach Artikel 33 Abs. 5 Grundgesetz auf. Nunmehr \n\nmuss anhand einer Gesamtschau verschiedener Kriterien \n\nund unter Ber\u00fccksichtigung konkret in Betracht kommen-\n\nder Vergleichsgruppen gepr\u00fcft werden, ob die lebenslange \n\nAlimentation der Beamten evident unzureichend ist. Das \n\nBundesverfassungsgericht gibt meines Erachtens ein sehr \n\nkonkretes, fast schon mathematisches Pr\u00fcfschema vor \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nEbenso m\u00f6chte ich eindeutig klarstellen, dass das Bun-\n\ndesverfassungsgericht nicht die Streichung des Weih-\n\nnachtsgeldes als verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat. Vielmehr \n\nkommt es darauf an, dass im neuen Pr\u00fcfschema ein \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig konkreter Orientierungsrahmen f\u00fcr f\u00fcnf \n\nParameter durch das Bundesverfassungsgericht vorgege-\n\nben wird. Erster Parameter ist die Differenz der Besol-\n\ndungsentwicklung und der Tarifergebnisse der Angestell-\n\nten im \u00f6ffentlichen Dienst. Die Betrachtung erfolgt \u00fcber \n\ndie zur\u00fcckliegenden 15 Jahre und muss kleiner 5 % des \n\nIndexwertes sein. \n\nAls zweiter Parameter soll laut Bundesverfassungsgericht \n\ndie Differenz zwischen Nominallohnindex und Besol-\n\ndungsentwicklung unter Zugrundelegung wieder eines \n\nZeitraums der letzten 15 Jahre Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nAuch diese Differenz muss kleiner 5 % sein. \n\nEbenfalls \u00fcber die letzten 15 Jahre erfolgt die Berechnung \n\ndes dritten Parameters der neuen Besoldungsgesamtschau: \n\n\u00dcber diesen Zeitraum darf die Besoldung der Verbrau-\n\ncherpreisentwicklung nur unter 5 % hinterherhinken. \n\nDer vierte Parameter bezieht sich auf das Abstandsgebot. \n\nEin Versto\u00df gegen das Abstandsgebot liegt nach der neuen \n\nRechtsprechung in der Regel dann vor, wenn zwischen \n\nzwei vergleichbaren Besoldungsgruppen der Abstand um \n\n10 % oder mehr verringert wird. Hierf\u00fcr wird ein Zeit-\n\nraum von f\u00fcnf Jahren herangezogen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, als verfassungs-\n\nrechtlich bedenklich gilt zum Beispiel ein Vorziehen von \n\nBesoldungserh\u00f6hung der unteren Besoldungsgruppen \n\ngegen\u00fcber den h\u00f6heren Besoldungsgruppen. Letztendlich \n\nist auch das Ende der Strukturzulage darauf zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren. \n\nDer f\u00fcnfte Parameter ist der Quervergleich der Besoldung \n\naller L\u00e4nder und des Bundes untereinander. Liegt eine \n\nL\u00e4nderbesoldung unter 10 % des Quervergleichs, so gilt \n\nder Parameter als verletzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\nnach dieser Rechtsprechung m\u00fcssen wir uns keine Sorgen \n\nmehr um die Attraktivit\u00e4t der Besoldung im \u00f6ffentlichen \n\nDienst machen. Jegliche Angst, dass Beamte oder Richter \n\nan das Ende der Einkommentabellen rutschen, ist nach \n\ndieser Rechtsprechung unbegr\u00fcndet. \n\nEine gewisse Sorge mache ich mir eher um die Rollenver-\n\nteilung zwischen Bundesgesetzgeber und Bundesverfas-\n\nsungsgericht. Zwischen dem umgesetzten Willen der \n\nF\u00f6deralismuskommission f\u00fcr die \u00dcbertragung des Besol-\n\ndungsrechts auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder und der \n\nGrenze von 10 % f\u00fcr L\u00e4nderbesoldungsunterschiede \n\nklafft meines Erachtens eine gro\u00dfe L\u00fccke. \n\nUm dies zu verdeutlichen, darf ich auf den jeweils unter-\n\nschiedlichen regionalen Verbraucherpreisindex hinweisen. \n\nGest\u00fctzt auf die Daten der Zeitschrift \u201eWirtschaftsdienst\u201c \n\nim Heft 3 aus dem Jahr 2016, muss der Unterschied beim \n\nregionalen Verbraucherpreisindex zwischen Sachsen und \n\nHamburg mit 15,34 % und zwischen Sachsen und Hessen \n\nmit 10,4 % angegeben werden. Die Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichtes beschr\u00e4nkt die Ermessens-\n\nspielr\u00e4ume der L\u00e4nderparlamente und gibt recht eindeuti-\n\nge Schranken vor. \n\nLetztendlich hat das Bundesverfassungsgericht mit \n\nBeschluss vom 17. November 2015 festgestellt, dass die \n\nBez\u00fcge der Besoldungsgruppe A 10 in Sachsen im Jahr \n\n2011 verfassungswidrig besoldet wurden. Aber die neuen \n\nKriterien sind allgemeing\u00fcltig. Deshalb ergibt sich insge-\n\nsamt ein Anpassungsgebot. \n\nF\u00fcr meine Fraktion kann ich erkl\u00e4ren, dass es unzweifel-\n\nhaft war, dass wir nicht nur die Besoldung von Wider-\n\nspruchsf\u00fchrern angepasst haben und anpassen, sondern \n\nvon allen Beamten, die in den zu betrachtenden Jahren \n\nDienst getan haben. Auch an dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\neinmal klarstellen, dass es falsch ist, der CDU-Fraktion \n\neine Anti-Beamten-Haltung zu unterstellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nWenn einmal ein Wunsch einer Interessenvertretung der \n\nBeamten nicht erf\u00fcllt wird, dann erfolgt das nicht willk\u00fcr-\n\nlich, sondern nach Abw\u00e4gung aller Gesichtspunkte. So \n\nwar es auch im Dezember 2015, als das heute umzuset-\n\nzende Besoldungsurteil bekannt geworden ist. W\u00e4hrend \n\ndie einen pauschal frohlockten, das Weihnachtsgeld \n\nw\u00fcrde wieder eingef\u00fchrt, beschimpften andere pauschal \n\ndie CDU, nur weil wir auf die neuen Rechtsprechungspa-\n\nrameter und die Auslegungsbed\u00fcrftigkeit des Urteils \n\nhingewiesen haben. In dieser Phase gab es eine ganze \n\nReihe von Akteuren, die vorgaben, es schon immer \n\ngewusst zu haben. Einige Pfadfinder stellten sich im \n\nNachgang so dar, als ob sie dem Bundesverfassungsge-\n\nricht beim Wegebau durch den Besoldungsdschungel \n\ngeholfen h\u00e4tten. Hierzu sage ich ganz eindeutig: Wer \n\ndieses Besoldungsurteil von 2015 mit seinen Kriterien \n\nund Parametern damals im Jahr 2010 in G\u00e4nze vorherge-\n\nsagt hat, der h\u00e4tte wahrhaft hellseherische F\u00e4higkeiten; \n\naber ich kenne keinen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Sie haben gek\u00fcrzt!) \n\nTrotz der anf\u00e4nglichen Aufgeregtheit um die Umsetzung \n\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichtes brachten die \n\nauf Einladung des SMF erfolgten Gespr\u00e4che eine wesent-\n\nliche Versachlichung der Diskussion. Auf jeden Fall wird \n\nvon den verschiedensten Verhandlungspartnern berichtet, \n\ndass die Gespr\u00e4che zwischen dem Finanzministerium und \n\nden Beamteninteressengruppen sehr konstruktiv gef\u00fchrt \n\nwurden. Dabei wurden quasi in einem bundesweiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3392 \n\nMusterverfahren die Details der Umsetzung der Vorgaben \n\ndes Bundesverfassungsgerichts herausgearbeitet. Mit dem \n\nGesetz \u2013 das ist historisch an diesem Landtagsbeschluss \u2013 \n\nwird zum ersten Mal die neue Rechtsprechung zur Besol-\n\ndung auf L\u00e4nderebene umgesetzt. \n\nAuch m\u00f6chte ich an dieser Stelle klarstellen, dass die \n\nUmsetzung von Entscheidungen des Bundesverfassungs-\n\ngerichts f\u00fcr die CDU-Fraktion eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\nist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAlles andere w\u00e4re ja auch schlimm!) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir auch keine populistischen Selbstdar-\n\nstellungen oder Mahnungen, egal von welcher Seite. \n\n(Lachen der Abg. Klaus Bartl und  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDas Urteil bringt nicht die Wiedereinf\u00fchrung des Weih-\n\nnachtsgeldes, sondern f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte bedeutet es \n\neine Nachzahlung f\u00fcr die Jahre 2011 bis 2015 und von \n\nJanuar bis Juni 2016. Ab Juli 2016 greift dann eine lineare \n\nAnpassung in H\u00f6he von 2,61 %. Dies bedeutet f\u00fcr den \n\neinzelnen Beamten erhebliche Summen, die im Dezember \n\nauf den privaten Konten eingehen sollen. Ein verheirateter \n\nBeamter, zum Beispiel ein Kriminalkommissar, mit zwei \n\nKindern, der sich in der Besoldungsgruppe A 9 in der \n\nEndstufe befindet, erh\u00e4lt eine Nachzahlung in H\u00f6he von \n\nca. 3 850 Euro und durch die lineare Anpassung k\u00fcnftig \n\nj\u00e4hrlich 1 150 Euro mehr. Wie gesagt, die Auszahlung soll \n\nnoch im Jahr 2016 erfolgen. \n\nMit der gefundenen L\u00f6sung wurde meines Erachtens ein \n\nakzeptabler Weg bis zum Jahr 2020 gefunden. Das Bun-\n\ndesverfassungsgericht hat eine Umsetzung seiner Recht-\n\nsprechung mit Wirkung vom 1. Juli 2016 an festgesetzt. \n\nAuch dies wird mit diesem Gesetz umgesetzt; denn im \n\nUrteil lautet es nicht, \u201ebis zum 1. Juli 2016\u201c, sondern: \n\n\u201emit Wirkung vom 1. Juli 2016\u201c. \n\nDas Kostenblatt der Regierung sieht f\u00fcr das Jahr 2016 \n\nmehr als 205 Millionen Euro an Nachzahlungen vor. F\u00fcr \n\ndie Jahre 2017 bis einschlie\u00dflich 2020 kommen noch \n\neinmal Mehrausgaben in H\u00f6he von mehr als 229 Millio-\n\nnen Euro hinzu. In der Summe beschlie\u00dfen wir heute \n\nAusgaben bis zum Jahr 2020 in H\u00f6he von mindestens \n\n434 Millionen Euro. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es muss an \n\ndieser Stelle auch m\u00f6glich sein, einmal auf die Gesamt-\n\numst\u00e4nde zu verweisen, ohne gleich wieder als Feind der \n\nBeamten bezeichnet zu werden. K\u00fcnftig werden wir ein \n\nSteigen der Personalausgabenquote und ein Sinken der \n\nInvestitionsquote erleben. Im Jahr 2020 wird der Freistaat \n\nSachsen eine Personalausgabenquote von mindestens \n\n26,3 % aufweisen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle aber auch die Gelegenheit nutzen, um mich \n\nnamens der CDU-Fraktion bei den flei\u00dfigen und loyalen \n\ndiensttuenden Beamten im Freistaat Sachsen zu bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\nIch hoffe sehr, dass in Sachsen nunmehr wieder der \n\nBesoldungsfrieden hergestellt ist. Die Voraussetzungen \n\nscheinen g\u00fcnstig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDen Krieg haben Sie angezettelt!) \n\nIch m\u00f6chte gern aus der Vereinbarung zwischen dem \n\nFinanzministerium, dem DGB, der GdP, dem S\u00e4chsischen \n\nBeamtenbund, Herrn Benra als dem stellvertretenden \n\nBundesvorsitzenden des DBB Beamtenbund und Tari-\n\nfunion sowie dem S\u00e4chsischen Richterverein zitieren: \n\n\u201eNach \u00fcbereinstimmender Auffassung der Parteien sind \n\ndie getroffenen Ma\u00dfnahmen geeignet, die Beseitigung der \n\nUnterallimitation f\u00fcr die Vergangenheit und unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung vorliegender Prognosen f\u00fcr die Zukunft eine \n\nverfassungskonforme, faire und akzeptable Regelung bis \n\nzum Jahr 2020 zu erreichen.\u201c \n\nDiesem Zitat l\u00e4sst sich nichts hinzuf\u00fcgen. Lassen Sie uns \n\nmit einer Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf die \n\nVereinbarung umsetzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr \n\n(Albrecht Pallas, SPD, erhebt  \n\nsich von der Abgeordnetenbank.) \n\ndie Fraktion DIE LINKE \u2013 Herr Pallas, Sie haben noch \n\nein wenig Zeit \u2013 Herr Abg. Bartl. \u2013 Herr Bartl, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Nun machen Sie mal nicht \n\nso eine Welle, Herr Kollege Michel. \n\n(Lachen des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nZun\u00e4chst einmal ist es kein Ruhmesblatt, wenn man als \n\nGesetzgeber mit der Staatsregierung als Anstifter vom \n\nBundesverfassungsgericht beim Verfassungsbruch er-\n\nwischt wird. Das ist doch der Fakt, weshalb wir heute hier \n\nstehen. \n\n(Jens Michel, CDU: Neue Rechtsprechung! \u2013 \n\nLachen des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWenn von diesem Verfassungsbruch in Gestalt der s\u00e4chsi-\n\nschen Beamtinnen und Beamten, der Richterinnen und \n\nRichter, der Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte und der \n\nVersorgungsempf\u00e4ngerinnen und Versorgungsempf\u00e4nger \n\ndie Landeskinder betroffen sind, aus unterschiedlichen \n\nDienstgruppen, die gemeinhin f\u00fcr das Funktionieren des \n\nStaatswesens im Freistaat Sachsen als besonders wichtig \n\nerachtet werden, dann macht es die Sache noch heikler. \n\nSich dann mit prallen Backen hier hinzustellen und so zu \n\ntun, als ob man gerade ein Jahrhundertwerk an Weisheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3393 \n\nund Wohltaten auf den Weg gebracht hat, ist einigerma\u00dfen \n\ndreist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir st\u00fcnden heute nicht hier und w\u00fcrden just diesen \n\nGesetzentwurf heute nicht in zweiter Beratung behandeln, \n\nh\u00e4tte nicht die Fraktion DIE LINKE Anfang des Jahres \n\n2016 einen eigenen Gesetzentwurf zur Umsetzung dieses \n\nBeschlusses auf den Weg gebracht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Sie haben so getan, als ob auf \n\neinmal die Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts \u00fcber uns gekommen ist und wir aus unserem \n\nTraum, hier geht alles tutti paletti verfassungskonform, \n\ngerissen worden sind. Nein! Dazu kam es, weil sie im \n\nJahr 2011 mit dem Haushaltsbegleitgesetz, beschlossen \n\nim Jahr 2010, kurzerhand gesagt haben, w\u00f6rtlich begr\u00fcn-\n\ndet: Konsolidierungsbeitrag der Beamten zum Landes-\n\nhaushalt. Wir streichen euch jetzt die Weihnachtszulage. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDeshalb kam das Urteil \u00fcber uns. Es ist nicht vom Him-\n\nmel gefallen, sondern das Verfassungsgericht hat gesagt: \n\nLangsam. Ihr m\u00fcsst das Abstandsgebot und die Alimenta-\n\ntionsgrunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums im Auge behal-\n\nten. Deshalb sind Sie schlicht und ergreifend an den \n\nOhren gezogen worden, durch Ihr eigenes Handeln. \n\n(Jens Michel, CDU: Was hat das  \n\nmit dem Gesetzentwurf zu tun!) \n\nErst durch unseren Gesetzentwurf, sagen wir einmal, ist \n\ndieser Gesetzentwurf \u00fcberhaupt in die G\u00e4nge gekommen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\n\u2013 Ja, mit dem Gesetzentwurf in Drucksache 6/4003, den \n\nwir seinerzeit eingebracht haben. \u2013 Bis dahin war die \n\nVerlautbarung, es geht beim Verfassungsgericht nur um \n\ndie Besoldungsgruppe A 10 und nur das m\u00fcssen wir \n\nreparieren. Das war bis dahin die Botschaft. Erst als wir \n\ngesagt haben, nitschewo, es ist f\u00fcr alle Beamten herbeizu-\n\nf\u00fchren, ist die Empf\u00e4nglichkeit entstanden, sich dar\u00fcber \n\nhinaus zu bewegen. Erst dann, Herr Staatsminister Un-\n\nland, kamen Sie zum Jagen, haben wir Sie zum Jagen \n\ngetragen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAm Rande bemerkt: Das Verfassungsgericht hat dem \n\nGesetzgeber aufgegeben, dass die verfassungskonforme \n\nRegelung bis zum 1. Juli 2016 zu beschlie\u00dfen ist. Wir \n\nschreiben jetzt September. Die Hausaufgaben haben Sie \n\nkeineswegs p\u00fcnktlich erledigt. \n\nDass Sie dann, Herr Staatsminister Unland, den Weg \n\nw\u00e4hlten, sich mit den Vertreterinnen und Vertretern der \n\nf\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, Richterinnen und \n\nRichter sowie Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte \n\nzust\u00e4ndigen Gewerkschaften und berufsst\u00e4ndischen \n\nVerb\u00e4nden und Vertretungen hinzusetzen und dar\u00fcber zu \n\nreden, wie man die Kuh vom Eis bekommt, das sch\u00e4tzen \n\nwir. Das halten wir f\u00fcr einen guten Stil. Das halten wir f\u00fcr \n\neinen nachahmenswerten Stil. Das war okay. Kein Prob-\n\nlem. \n\nWir erkennen es auch an, dass der vorliegende, aufgrund \n\nder Vereinbarung mit den Gewerkschaften und Verb\u00e4nden \n\nvom 23. M\u00e4rz 2016 entstandene Gesetzentwurf eine \u00fcber \n\ndie verfassungsrechtlichen Verpflichtungen, welche sich \n\naus dem Beschluss des Verfassungsgerichts vom 17. No-\n\nvember 2015 ergeben, hinausgehende allgemeine L\u00f6sung \n\nf\u00fcr alle Beamten und f\u00fcr alle Versorgungsberechtigten \n\nanstrebt. Das ist auch okay. \n\nDer gro\u00dfe Wurf, der uns \u2013 wenn auch nicht endg\u00fcltig, \n\naber auf absehbar lange Zeit \u2013 an das sichere Ufer der \n\nBesoldung der s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten, \n\nRichterinnen und Richtern, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staats-\n\nanw\u00e4lte und Versorgungsberechtigten bringt, ist der \n\nGesetzentwurf nicht. Das ist er nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nWeshalb nicht, dazu komme ich jetzt gleich. Der der \n\nEinbringung des Gesetzentwurfes vorausgegangene Weg \n\nder Verst\u00e4ndigungssuche hat nat\u00fcrlich eine ganze Menge \n\nvon vorherigem Pfusch beseitigt. Das ist richtig. Das \n\nGelbe vom Ei ist der Gesetzentwurf, der jetzt vorliegt, aus \n\nfolgenden Gr\u00fcnden aber nicht. Er stellt keine gelungene \n\nKodifizierung in sich dar. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Falsch!) \n\nErstens. Pr\u00fcfgegenst\u00e4ndlich erstreckt sich der Beschluss \n\ndes Verfassungsgerichts vom 17. November 2015 nicht \n\nauf die Besoldungsgruppen au\u00dferhalb der Besoldungs-\n\ngruppe A 10 und nicht auf die dem Jahr 2011 vorherge-\n\nhenden und nachfolgenden Kalenderjahre \u2013 nicht auf die \n\nvorhergehende Zeit. Das bedeutet zun\u00e4chst, die landes-\n\nrechtlichen Vorschriften f\u00fcr aktive Beamte der Besol-\n\ndungsgruppen A 4 bis A 9 sowie A 11 und aufw\u00e4rts \n\nunterlagen gegenst\u00e4ndlich nicht der Pr\u00fcfung durch das \n\nBundesverfassungsgericht, ebenso nicht die Vorschriften \n\nhinsichtlich der Besoldungsgruppe A 10 f\u00fcr die Zeit vor \n\nund nach dem Kalenderjahr 2011. \u00dcberdies wurden die \n\nVorschriften nach dem S\u00e4chsischen Beamtenversorgungs-\n\ngesetz f\u00fcr Versorgungsberechtigte, insbesondere f\u00fcr \n\nRuhestandsbeamte nicht gepr\u00fcft. Insofern ist eine Aussa-\n\nge \u00fcber die Verfassungswidrigkeit oder Verfassungskon-\n\nformit\u00e4t der au\u00dferhalb des Pr\u00fcfgegenstandes der gegen-\n\nst\u00e4ndlichen konkreten Normenkontrollverfahren liegen-\n\nden Vorschriften des S\u00e4chsischen Beamtenbesoldungsge-\n\nsetzes und des S\u00e4chsischen Beamtenversorgungsgesetzes \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nZweitens. Ma\u00dfst\u00e4be stellt das Normenverdikt des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes vom 17.11.2015 allein auf \n\nArtikel 33 Abs. 5 Grundgesetz ab, dabei wiederum \n\nausschlie\u00dflich auf das Alimentationsprinzip und das \n\nhieraus abzuleitende grundrechtsgleiche Recht auf amts-\n\nangemessene Alimentation der in ihrer subjektiven \n\nRechtsstellung betroffenen Beamten. Das Berufsbeamten-\n\ntum, zu dem sich der Freistaat Sachsen vor nunmehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3394 \n\nreichlich 20 Jahren bekannt hat, von dem wir als LINKE \n\nbekanntlich keine Fans sind, hat zur Konsequenz, dass \n\nauch in Sachsen das verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte \n\nAlimentationsprinzip gilt, welches wiederum als unmit-\n\ntelbares Recht den Dienstherrn verpflichtet, Beamtinnen \n\nund Beamte sowie deren Familien lebenslang angemessen \n\nzu alimentieren und ihnen nach ihrem Dienstrang und \n\nnach der mit ihrem Amt verbundenen Verantwortung und \n\nnach der Bedeutung des Berufsbeamtentums f\u00fcr die \n\nAllgemeinheit entsprechende und der Entwicklung der \n\nallgemeinen wirtschaftlichen und finanziellen Verh\u00e4ltnis-\n\nse und des allgemeinen Lebensstandards angemessenen \n\nLebensunterhalt zu gew\u00e4hren. So der Leitsatz in mehreren \n\nBundesverfassungsgerichtsurteilen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat vereinfacht gesagt, die \n\nNichteinhaltung des Alimentationsprinzips ger\u00fcgt. Ob \n\nRegelungen nach Annahme dieses Gesetzentwurfes und \n\nder eintretenden Gesetzeslage in der Besoldung von \n\nBeamten und Versorgungsberechtigten gegen andere \n\nGrunds\u00e4tze und Normen des Grundgesetzes versto\u00dfen wie \n\ngegen das Gleichheitsgebot, gegen das Antidiskriminie-\n\nrungsverbot und dergleichen mehr, ist nicht festgestellt. \n\nDas steht auf einem anderen Blatt. \n\nDrittens. Der vorliegende Entwurf gen\u00fcgt zur Stunde \n\ngrunds\u00e4tzlich den Anforderungen der st\u00e4ndigen Rechts-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts zur verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Ausgestaltung des Alimentationsprinzips \n\nnach Artikel 33 Abs. 5, vornehmlich zur Einhaltung des \n\nAbstandsgebots, insbesondere des Mindestabstandes zum \n\nsozialhilferechtlichen Existenzminimum bzw. zum \n\nGrundsicherungsniveau, allerdings, Herr Staatsminister, \n\ngeradeso. Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner \n\nEntscheidung zur A-10-Besoldung in Sachsen die zuvor \n\nin seinem Urteil vom 5. Mai 2015, in dem es um Fragen \n\neiner verfassungswidrigen Beamtenbesoldung in Sachsen-\n\nAnhalt ging, f\u00fcr die Gesamtschau, ob die Besoldungsre-\n\ngelungen der L\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch in Erstreckung \n\nauf den Bund verfassungskonform sind, ein dreistufiges \n\nPr\u00fcfschema entwickelt. \n\nDieser Gesetzentwurf betrachtet lediglich die erste Pr\u00fcf-\n\nstufe. Die Erw\u00e4gung der zweiten und der dritten Pr\u00fcfstufe \n\nvernachl\u00e4ssigt der Gesetzentwurf nahezu vollst\u00e4ndig, \n\nweshalb die Pr\u00fcfung zum gro\u00dfen Teil ausschlie\u00dflich zur \n\nersten Pr\u00fcfstufe erfolgt und die anderen Kriterien der \n\nBeamtenbesoldung, wie die Frage der Attraktivit\u00e4t des \n\nBeamtenverh\u00e4ltnisses, der \u00fcberdurchschnittlich qualifi-\n\nzierten Kr\u00e4fte, des Ansehens des Amtes in den Augen der \n\nGesellschaft, der besonderen Qualit\u00e4t der T\u00e4tigkeit und \n\nder Verantwortung eines Beamten \u2013 warum das alles \n\nau\u00dfer Acht bleibt, daf\u00fcr gibt der Gesetzentwurf weder \n\neine Begr\u00fcndung ab noch eine Rechtfertigung. \n\nAuf dieser ersten Pr\u00fcfstufe ist nicht die H\u00f6he der Besol-\n\ndung, sondern ihre Entwicklung \u00fcber einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum zu betrachten und diese mit der Entwicklung \n\nanderer Parameter, n\u00e4mlich dem Einkommen der Tarifbe-\n\nsch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes, den Nettol\u00f6hnen \n\nund der Inflationsrate, zu vergleichen. Die Entwicklung \n\nder Besoldung \u00fcber einen 15 Jahre langen Zeitraum soll \n\ndabei nicht 5 % oder mehr zur\u00fcckbleiben. Kollege Michel \n\nhat es im Grunde genommen in der Heranf\u00fchrung schon \n\ndargelegt. Bemessen nach diesen Vorgaben findet aus der \n\nGesetzesbegr\u00fcndung ersichtlich eine rein mathematische \n\nBetrachtung statt, wobei die zugrunde liegenden Zahlen \n\nallein die Staatsregierung liefert. Sie sind nicht gegenge-\n\npr\u00fcft. \n\nDas haben uns selbst die Spitzenverb\u00e4nde, die daran \n\nteilgenommen haben, gesagt. Sie gehen davon aus, dass \n\nes Ihr Zahlenwerk ist. Mehr hat man uns auf zig-fache \n\nNachfrage nicht gesagt. Wir haben die Zahlen von der \n\nStaatsregierung und nur auf die k\u00f6nnen wir vertrauen. Sie \n\nlagen auch schon in den Beratungen mit den Spitzenver-\n\nb\u00e4nden vor. Es gibt verschiedene Zweifler, es hat sich \n\naber keiner gefunden, der die Zahlen widerlegen kann. \n\nAuch wir k\u00f6nnen den Beweis nicht antreten, ob diese \n\nZahlen stimmen oder ob sie gesch\u00f6nt sind. Fakt ist aber, \n\ndass im Ergebnis mit dem Gesetzentwurf die Besoldung \n\nf\u00fcr die zur\u00fcckliegende Zeit lediglich in dem Ma\u00df erh\u00f6ht \n\nwird, dass von den drei relevanten Parametern der ersten \n\nPr\u00fcfstufe zwei den Schwellenwert von 5 % \u00fcbersteigen \n\nund im dritten Parameter die Besoldungsentwicklung mit \n\n4,99 % nur knapp unterschritten wird. Zwei liegen knapp \n\ndar\u00fcber und einer knapp darunter. \n\nDer Landesvorsitzende des S\u00e4chsischen Richtervereins, \n\nReinhard Schade \u2013 Sie haben ihn zwar angek\u00fcndigt, \n\nKollege Michel, aber ob Sie ihn zitiert haben, konnte ich \n\nnicht h\u00f6ren \u2013, hat bereits in der Expertenanh\u00f6rung im \n\nfederf\u00fchrenden Haushalts- und Finanzausschuss am \n\n17. Juni zutreffend darauf hingewiesen, dass eine Besol-\n\ndungsregelung derart nah an der Grenze der Unteralimen-\n\ntationsvermutung eher fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu verfassungs-\n\nrechtlichen Problemen f\u00fchren wird. Nach unserer \u00dcber-\n\nzeugung leidet der Gesetzentwurf heftig daran, dass er in \n\nseinen Ans\u00e4tzen zur Herbeif\u00fchrung einer vermeintlich \n\namtsangemessenen Besoldung von vornherein jeglichen \n\nPrognosespielraum ausl\u00e4sst. Was 2016 gerade noch \n\nverfassungsgem\u00e4\u00df ist, kann schon in zwei Jahren die \n\nUnteralimentationsgrenze rei\u00dfen. Der Erzgebirger w\u00fcrde \n\nsagen: Das \u201elaaglt\u201c absolut. \n\nAuch wird, davon sind wir \u00fcberzeugt, die Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes und der Verfassungsge-\n\nrichtsh\u00f6fe der L\u00e4nder auf Dauer nicht hinnehmen, dass \n\ndie Beamtenbesoldung fortw\u00e4hrend nur an den Schwel-\n\nlenwerten orientiert wird. Das wird nicht lange halten. \n\nDas Gesetz setzt also die verfassungsrechtlichen Vorgaben \n\nallenfalls randgen\u00e4ht um, was auf der Hand liegt, wenn \n\nim Hinblick auf die Vergangenheit bei einem Parameter \n\n4,99 % angepasst und bei den beiden anderen mit 5,1 oder \n\n5,2 % gerade \u00fcberschritten wird. \n\nUm es noch einmal mit den Worten des Vorsitzenden des \n\nRichtervereins Schade zu sagen: Es wird allenfalls die \n\nMiniuntergrenze eingehalten. Wir haben null Puffer. Es ist \n\ngar nicht davon zu reden, dass die mit dem Gesetzge-\n\nbungsvorhaben herbeigef\u00fchrte verfassungsm\u00e4\u00dfige Besol-\n\ndung in Sachsen noch lange keine amtsangemessene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3395 \n\nBesoldung ist. Es ist eine verfassungsm\u00e4\u00dfige Besoldung. \n\nDamit bringt der Gesetzentwurf in der Besoldungsent-\n\nwicklung und Besoldungspolitik gerade nicht den not-\n\nwendigen Paradigmenwechsel, den Sie, Herr Michel, \n\nverhei\u00dfen, den wir auch brauchen, um zu gew\u00e4hrleisten, \n\ndass wir nach Verfassungslage k\u00fcnftig im Freistaat \n\nSachsen innerhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes die durch \n\nBeamtinnen und Beamte verantwortlich wahrzunehmen-\n\nden Hoheitsaufgaben bzw. die durch die Richterinnen und \n\nRichter, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte zu sichern-\n\nde qualifizierte Rechtspflege und Rechtsprechung erfor-\n\nderliche Personalverf\u00fcgbarkeit haben. \n\nViertens. Das Verfassungsgericht hat in der mit dem \n\nGesetzentwurf umzusetzenden Entscheidung eine absolu-\n\nte Verfassungswidrigkeitsgrenze in der Beamtenbesol-\n\ndung benannt respektive eingef\u00fchrt. Immer dann, wenn \n\nder Mindestabstand zum sozialhilferechtlichen Existenz-\n\nminimum oder zum Grundsicherungsniveau unterschritten \n\nwird, indem die Besoldung um weniger als 15 vom \n\nHundert \u00fcber dem sozialhilferechtlichen Bedarf liegt, ist \n\ndie Grenze gerissen. Dann ist die Besoldung verfas-\n\nsungswidrig. Gegen den Gesetzentwurf ist diesbez\u00fcglich \n\nallgemein einzuwenden, dass zu beurteilende Aussagen \n\n\u00fcber die Einhaltung des Mindestabstandes nur in Bezug \n\nauf die Besoldungserh\u00f6hung ab 01.07.2016 getroffen \n\nsind. Vergleichsdaten bez\u00fcglich des Zeitraums von 2011 \n\nbis 2015 sind dem Gesetzentwurf nicht zu entnehmen, sie \n\nsind nicht verarbeitet und lagen ihm offensichtlich nicht \n\nzugrunde. Wir wissen nur, dass es ab 01.07.2016 mit den \n\n15 % funktioniert. Wie es vorher war und ob er nachzu-\n\njustieren ist, wissen wir nicht. Auch das ist ein gravieren-\n\nder Mangel dieses Gesetzes. \n\nVon vornherein fehlinterpretierend, beruft sich die Staats-\n\nregierung auch bei der Behauptung, der Mindestabstand \n\nsei eingehalten, auf das Bundesverfassungsgericht in der \n\nBerechnung der Besoldungserh\u00f6hung f\u00fcr 2011. Die \n\nInterpretation, das Verfassungsgericht habe am \n\n17.11.2015 festgestellt, dass es keine Anhaltspunkte f\u00fcr \n\ndie Nichteinhaltung des Mindestabstandes zum Grundsi-\n\ncherungsniveau gebe, ist schlicht falsch. Sie haben es nur \n\nf\u00fcr die A 10 und nur f\u00fcr 2011 festgestellt. Aus dem \n\nBeschluss geht hervor, dass mit Blick auf die Besoldung \n\nnach der Besoldungsgruppe A 10 nicht erkennbar war, \n\ndass dieses Mindestabstandsgebot nicht gehalten wurde. \n\nOb das auf diese oder jene Besoldungsgruppe und -stufe \n\nbei Beachtung der daraus zu bestreitenden Kranken- und \n\nPflegeversicherungsbeitr\u00e4ge auch zutrifft, ob die 15 % \n\ngehalten sind, bleibt offen, unseres Erachtens zumindest \n\ndie Besoldungsgruppen A 4 bis A 8 betreffend. \n\nF\u00fcnftens. Eine weitere Baustelle, die der vorliegende \n\nGesetzentwurf wegen seiner ausschlie\u00dfenden Orientie-\n\nrung an der Behebung evident verfassungswidriger \n\nBesoldungskonstellationen nicht im Auge hat, ist die \n\nFrage der notwendigen Differenzierung zwischen Besol-\n\ndung und Versorgung. Die Frage, ob die den Beamten \n\ngew\u00e4hrten Bez\u00fcge evident unzureichend sind, mithin, ob \n\nder unantastbare Kerngehalt der Alimentation als untere \n\nGrenze nicht mehr gewahrt ist, stellt sich mit Blick auf \n\nArtikel 2 des Gesetzentwurfs gleichfalls f\u00fcr die Versor-\n\ngung insbesondere von Ruhestandsbeamten. Noch weiter \n\ngedacht, gilt dies auch f\u00fcr die Versorgungsbez\u00fcge von \n\nWitwen und Waisen. \n\nDie Fragestellung, welches Mindestunterhaltsverh\u00e4ltnis \n\nbzw. Unterhaltsniveau insbesondere f\u00fcr Ruhestandsbeam-\n\nte verfassungsrechtlich garantiert werden muss und \n\nwelcher Abstand zum Sozialhilfeniveau gew\u00e4hrleistet ist, \n\nhat der Gesetzesansatz nicht im Blick, definitiv nicht. \n\nSechstens und letztens ist f\u00fcr unser Votum zum Gesetz-\n\nentwurf von nicht geringer Bedeutung, dass der Geset-\n\nzesansatz, lapidar ausgedr\u00fcckt, durch und durch neolibe-\n\nral ist. Bei den oberen Besoldungsgruppen wird durchaus \n\nkr\u00e4ftig zugelegt, bei den unteren Besoldungsgruppen \n\nhingegen f\u00e4llt der Zuwachs \u2013 ber\u00fccksichtigt man die \n\nfortdauernd wegfallende fr\u00fchere Sonderzahlung, n\u00e4mlich \n\ndas Weihnachtsgeld und die wieder aufgehobene Struk-\n\nturzulage \u2013 in hohem Ma\u00dfe bescheiden aus. Es herrscht \n\nkeine Binnengerechtigkeit. \n\nEs mag sein, dass der Gesetzgeber bzw. der Freistaat dies \n\nbei der Herbeif\u00fchrung einer gerechten sozialen Besol-\n\ndungsaustarierung zwischen den unteren und den oberen \n\nEinkommensgruppen nicht unbedingt schuldet, gleich gar \n\nnicht im Ma\u00dfstab dessen, was nach dem Urteil zu reparie-\n\nren war; das r\u00e4umen wir ein. Es mag sein, dass es schwie-\n\nrig ist, weil das Abstandsgebot wohl auch zwischen den \n\neinzelnen Gruppen entsprechend gelten muss. Aber einen \n\ngerechteren sozialen Ausgleich anzustreben ist ja nicht \n\nverboten. Das h\u00e4tte mit dem Gesetzentwurf ohne Weiteres \n\ngetan werden k\u00f6nnen. \n\nDass gerade die unteren Bez\u00fcgegruppen den Gesetzent-\n\nwurf in scharfem Ma\u00dfe kritisieren \u2013 es gab dazu zigtau-\n\nsend gesammelte Unterschriften \u2013, h\u00e4tte Ihnen dahin \n\ngehend zu denken geben m\u00fcssen, ob Sie hier unabh\u00e4ngig \n\nvon der Vereinbarung, die zugrunde lag, nicht h\u00e4tten \n\nnachjustieren m\u00fcssen. \n\nSumma summarum ist der Begr\u00fcndung zum Gesetzent-\n\nwurf zu entnehmen, dass die Verfassungswidrigkeit der \n\nBesoldung im Freistaat Sachsen seit 2011 so weit korri-\n\ngiert werden soll, als diese evident war. Wir halten diese \n\nKorrektur f\u00fcr nicht ausreichend. Wir sehen den Gesetzge-\n\nber in der Pflicht, eine Korrektur vorzunehmen, die \n\nvern\u00fcnftige Zweifel an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nBesoldung auch f\u00fcr die Zukunft ausschlie\u00dft und die nicht \n\nden Ansatz in sich tr\u00e4gt, dass jede kleinere \u00c4nderung der \n\nParameter Einfl\u00fcsse auf die Bestimmungen der Besol-\n\ndungsh\u00f6he haben k\u00f6nnte, sodass erneut in aufwendigen \n\nVerwaltungsgerichtsverfahren die Frage der Verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit der Besoldung aufgeworfen werden wird. \n\nDas ist mit dem vorliegenden Gesetzentwurf, wie er aus \n\ndem Ausschuss gekommen ist, aber vorprogrammiert. \n\nDeshalb werden wir dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3396 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es sprach Herr Abg. \n\nBartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in der \n\nzweiten Beratung des Gesetzentwurfs zur Umsetzung der \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes zur Verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit der Beamtenbesoldung in Sachsen. Nun \n\nsind wir uns \u2013 auch wenn hier nicht jeder ein Fan des \n\nBeamtentums ist \u2013 sicherlich einig, dass die s\u00e4chsischen \n\nBeamten und Richter einen entscheidenden Beitrag zur \n\nHandlungsf\u00e4higkeit unseres Freistaates Sachsen leisten \n\nund dass diese Leistung auch anerkannt werden sollte. \n\nDas ist, denke ich, klar. \n\nTeil dieser Anerkennung ist eine gerechte, angemessene \n\nund mithin verfassungsgem\u00e4\u00dfe Besoldung. Dazu geh\u00f6rt \n\neben auch die sogenannte Sonderzahlung oder das Weih-\n\nnachtsgeld. Im Jahr 2010 wurde mit den Beschl\u00fcssen zum \n\nDoppelhaushalt 2011/2012 im Zuge eines ganzen Pakets \n\nharter Einsparma\u00dfnahmen durch die damalige Regierung, \n\ngebildet aus CDU und FDP, das Weihnachtsgeld f\u00fcr \n\nBeamte und Richter abgeschafft. Ich bedanke mich bei \n\nKollegen Michel f\u00fcr seine Ehrlichkeit, dazu in seiner \n\nRede zu stehen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas soll er denn auch sonst tun?) \n\nund sich und seine Fraktion sozusagen weiterzuentwi-\n\nckeln und ins Heute zu bringen. \n\nAus meiner eigenen damaligen dienstlichen Erfahrung \n\nwei\u00df ich noch ganz genau, dass die Streichung des Weih-\n\nnachtsgelds tats\u00e4chlich massiv zur Demotivation der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter im gesamten \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst beigetragen hat. \n\nDie SPD-Fraktion hatte sich 2010 klar dagegen ausge-\n\nsprochen. Eines unserer Argumente war schon damals, \n\ndass die Abschaffung zu einer Unteralimentierung f\u00fchren \n\nk\u00f6nnte. Zu dieser Feststellung, lieber Kollege Michel, \n\nbraucht man kein Pfadfinder zu sein. \n\nDiese Einsch\u00e4tzung kam auch von den Gewerkschaften \n\nund Berufsverb\u00e4nden und wurde von den Beamtinnen und \n\nBeamten sowie den Richtern offenbar geteilt. Nicht ohne \n\nGrund wurden mehrere Zehntausend Widerspr\u00fcche gegen \n\ndie Bez\u00fcgemitteilungen eingelegt. Diese Widerspr\u00fcche, \n\nalso der Einsatz der Besch\u00e4ftigten f\u00fcr ihre Rechte, waren \n\nes letztendlich, die den Erfolg erm\u00f6glicht haben, den wir \n\nheute in Gesetzestext gie\u00dfen. Das waren keine Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe der LINKEN oder anderer Fraktionen im S\u00e4ch-\n\nsische Landtag oder sonstiger parlamentarischer Initiati-\n\nven, sondern es waren die Widerspr\u00fcche und Klagever-\n\nfahren gegen das damalige Gesetz. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSo kam es zu der Entscheidung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts vom 17. November, ver\u00f6ffentlicht im Dezember \n\n2015. Kollege Michel ist bereits im Detail auf das Pr\u00fcf-\n\nschema eingegangen; ich m\u00f6chte das jetzt nicht wiederho-\n\nlen. \n\nZum Zweiten ist festgestellt worden, dass die s\u00e4chsische \n\nBeamtenbesoldung im Jahr 2011 verfassungswidrig war. \n\nDas Gericht hat uns, dem Landtag, aufgegeben, als \n\nGesetzgeber f\u00fcr eine verfassungskonforme Regelung mit \n\nWirkung sp\u00e4testens zum 1. Juli dieses Jahres zu sorgen. \n\nDes Weiteren wurde festgestellt, dass eine wesentliche \n\nUrsache der Unteralimentation eben die Streichung der \n\nSonderzahlung im Jahr 2011 war. Das hei\u00dft, dass die \n\nKritik von Gewerkschaften und Bediensteten, aber auch \n\nunsere Kritik letztendlich durch das Bundesverfassungs-\n\ngericht best\u00e4tigt wurde, auch wenn wir seinerzeit nat\u00fcr-\n\nlich nicht den genauen Wortlaut vorhersagen konnten \u2013 \n\nwie auch. \n\nNach der Ver\u00f6ffentlichung der Entscheidung im Dezem-\n\nber 2015 kam es dann von Januar bis M\u00e4rz 2016 zu sehr \n\nintensiven Gespr\u00e4chen zwischen dem Staatsminister der \n\nFinanzen, Prof. Unland, dem stellvertretenden Vorsitzen-\n\nden des DGB Sachsen, Markus Schlimbach, dem Landes-\n\nvorsitzenden der GdP Sachsen, Hagen Husgen, dem \n\ndamaligen Landesvorsitzenden des Beamtenbunds Sach-\n\nsen, Gerhard P\u00f6schmann, dem vorhin schon erw\u00e4hnten \n\nHerrn Benra vom Bundesbeamtenbund und dem Landes-\n\nvorsitzenden des S\u00e4chsischen Richtervereins, Herrn \n\nReinhard Schade. Ziel war, dem S\u00e4chsische Landtag \n\neinen Vorschlag zu unterbreiten und f\u00fcr die Zukunft eine \n\namtsangemessene und verfassungskonforme Besoldung \n\nf\u00fcr alle Besoldungsgruppen und Besoldungsordnungen im \n\nFreistaat Sachsen zu erreichen. \n\nDas Ziel und auch die Tatsache, dass es diese kooperati-\n\nven Gespr\u00e4che gab, haben wir als SPD-Fraktion immer \n\ngelobt und begr\u00fc\u00dft. Wir haben immer klar gesagt, dass \n\nwir die konsensual zu treffende Entscheidung aus diesen \n\nGespr\u00e4chen akzeptieren werden. Dazu z\u00e4hlt eben auch die \n\nEntscheidung gegen die Einf\u00fchrung einer Sonderzahlung \n\nund f\u00fcr die Einpreisung der alten Sonderzahlung in die \n\nGrundbesoldung, was f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten \n\nund f\u00fcr die Richter nebenbei auch den Vorteil hat, dass \n\ndies ruhegehaltsf\u00e4hig ist. \n\nEs geh\u00f6rt aber auch dazu \u2013 das haben wir von Anfang an \n\nklargemacht \u2013, dass es eben nicht nur um diejenigen \n\ngehen kann, die die Besoldungsgruppe A 10 innehaben, \n\nsondern es muss um alle gehen. Ich denke, das ist in den \n\nletzten Monaten auch klar geworden. Damit haben wir die \n\nChance, den Fehler von 2010 so grunds\u00e4tzlich zu behe-\n\nben, dass aus einer neuen Regelung nicht wieder eine \n\nWiderspruchs- und Klagewelle entsteht. \n\nDeshalb ist es gut, kurz noch einmal zu erw\u00e4hnen, was \n\nkonkret vereinbart wurde. F\u00fcr den Zeitraum von 2011 bis \n\nzum 30. Juni 2016 wird es j\u00e4hrliche Nachzahlungen \n\ngeben, nach j\u00e4hrlich individuell berechneten Scheiben. \n\nMit Wirkung vom 1. Juli 2016 erfolgt die lineare Anpas-\n\nsung der Besoldung um 2,61 %. Gleichzeitig \u2013 das geh\u00f6rt \n\nmit dazu \u2013 entf\u00e4llt die Strukturzulage, die seinerzeit als \n\nMinikompensation f\u00fcr den Wegfall des Weihnachtsgeldes \n\neingef\u00fchrt wurde, zum 1. Januar 2017. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3397 \n\nDiese Vereinbarung wurde am 23. M\u00e4rz dieses Jahres von \n\nallen Gespr\u00e4chspartnern unterschrieben. Danach wurde \n\nim Finanzministerium der Gesetzentwurf vorbereitet. Er \n\npassierte Ende April oder Anfang Mai das Kabinett und \n\nwurde hier im S\u00e4chsischen Landtag am 6. Mai in erster \n\nBeratung behandelt. \n\nWie ging es weiter? Am 7. Juni gab es eine Anh\u00f6rung des \n\nGesetzentwurfs im Haushalts- und Finanzausschuss. Dann \n\nkam die Sommerpause und wir haben uns mit den Ergeb-\n\nnissen der Anh\u00f6rung befasst und Schl\u00fcsse daraus gezo-\n\ngen. Schlie\u00dflich fand am 14. September die abschlie\u00dfende \n\nBeratung im federf\u00fchrenden Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss statt. Ich f\u00fchre das aus, um darzulegen, dass wir \n\nals Parlament hier nichts verz\u00f6gert haben, sondern von \n\nder Einbringung des Gesetzentwurfs in den Landtag bis \n\nheute, bis zur zweiten Beratung, z\u00fcgig gearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\u2013 Daf\u00fcr kann man auch einmal applaudieren. \u2013 Nach der \n\nAnh\u00f6rung ergab sich f\u00fcr die Koalitionsfraktionen ein \n\n\u00c4nderungsbedarf auf Anregung des Kommunalen Versor-\n\ngungsverbands, n\u00e4mlich klarzustellen, dass bei einem \n\nZusammentreffen mehrerer Ruhegeh\u00e4lter das h\u00f6chste \n\nRuhegehalt ber\u00fccksichtigt wird. Heute liegt nun das \n\nErgebnis dieser parlamentarischen Beratung vor uns, und \n\nwir k\u00f6nnen endlich einen politischen Schlussstrich unter \n\ndieses Problem ziehen. \n\nEs gab in den letzten Wochen noch etwas Verwirrung um \n\ndie Frage des Auszahlungstermins. Um es noch einmal \n\nklar zu sagen: In der Vereinbarung steht: noch 2016. \n\nZwischendurch gab es einmal den Zungenschlag, dass es \n\nvielleicht 2017 werden k\u00f6nnte. Es gab noch einige Ge-\n\nspr\u00e4che. Nach Lage der Dinge haben wir uns mit dem \n\nFinanzministerium darauf verst\u00e4ndigt, dass die Auszah-\n\nlung im Jahre 2016 vorgenommen wird, und zwar die \n\nNachzahlung der Bez\u00fcge mit den Dezemberbez\u00fcgen, also \n\nEnde November, und die Anpassung mit den Januarbez\u00fc-\n\ngen dann im Dezember 2016. Ich denke, das ist auch ein \n\nErgebnis, was wichtig ist, hier noch einmal klarzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Position meiner Fraktion \n\nwar von Anfang an klar. Leider hat es erst des Urteils des \n\nBundesverfassungsgerichtes bedurft, damit jedem im \n\nLande klar wurde, dass man so mit unseren Bediensteten \n\nnicht umgehen kann. \n\nLetztendlich wurden damals unterm Strich 34 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr eingespart. In der Folge der Widerspr\u00fc-\n\nche und Klagen haben wir neben der Nachzahlung \u00fcber \n\n50 Millionen Euro pro Jahr zu schultern. Das nehme ich \n\njetzt so hin, aber, ob sich das nun gelohnt hat, wage ich in \n\nZweifel zu ziehen. \n\nSachsen, so haben wir heute schon in den Aktuellen \n\nDebatten und in der Aussprache zu den Dresdner An-\n\nschl\u00e4gen geh\u00f6rt, steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. Wir \n\nbrauchen einen handlungsf\u00e4higen Staat. Eine wichtige \n\nVoraussetzung daf\u00fcr sind gut qualifizierte und hoch \n\nmotivierte Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nGute Arbeit muss auch gut und fair entlohnt werden. Die \n\nNachzahlung dazu ist ein notwendiger Schritt. Damit \n\nk\u00f6nnen wir die fehlerhafte Entscheidung korrigieren. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend den Besch\u00e4ftigten und den \n\nGewerkschaften f\u00fcr ihr beharrliches Engagement danken. \n\nOhne sie w\u00e4re der heutige Gesetzesbeschluss nicht \n\nm\u00f6glich gewesen. Lassen Sie uns bitte weiter gemeinsam \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass wir auch in Zukunft einen handlungs-\n\nf\u00e4higen Staat und einen aufgabengerecht ausgestatteten \n\n\u00f6ffentlichen Dienst mit motivierten Bediensteten haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Stimmen Sie bitte dem \n\nGesetzentwurf zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas, der f\u00fcr die SPD sprach, spricht jetzt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kollegin Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Nun ist es also so weit: Die zweite \n\nBeratung zum Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Beamten- und Richterbesoldung ist \n\nin vollem Gange. F\u00fcr die Vergangenheit soll die beste-\n\nhende Unteralimentation beseitigt werden. \n\nVorausgegangen waren zwei Entscheidungen des Zweiten \n\nSenates des Bundesverfassungsgerichtes vom 5. Mai und \n\n17. November 2015. Die Fraktion DIE LINKE hatte \n\nunmittelbar nach der ersten Entscheidung des Verfas-\n\nsungsgerichtes einen Antrag zur amtsangemessenen \n\nBesoldung der Richter und Staatsanw\u00e4lte im Freistaat \n\nSachsen eingebracht. Die Anh\u00f6rung fand am 2. Septem-\n\nber 2015 statt. Es war gut, dass es diesen Antrag gab, Herr \n\nBartl. Kriegsentscheidend f\u00fcr die Erh\u00f6hung war er nicht. \n\nIn gewohnter Weise getreu dem Motto \u201eGut Ding will \n\nWeile haben\u201c reagierte die Staatsregierung recht z\u00f6ger-\n\nlich. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die positiven Aspekte dieses Gesetz-\n\nentwurfs hervorheben. Erstens: Es ist lobenswert, dass die \n\nStaatsregierung mit diesem Gesetzentwurf die Besoldung \n\nin einem Gesetz f\u00fcr Richter, Staatsanw\u00e4lte und Beamte \n\nregelt. \n\nZweitens: Es ist ebenfalls gut, dass das Finanzministeri-\n\num vorher das Gespr\u00e4ch mit den verschiedenen Interes-\n\nsenvertretern gesucht und mit ihnen eine Vereinbarung \n\nabgeschlossen hat und diese Vereinbarung Grundlage f\u00fcr \n\ndieses neue Gesetz ist. \n\nDrittens: Es ist ebenfalls gut, dass alle Richter und Beam-\n\nten Nachzahlungen erhalten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie ein \n\nRechtsmittel eingelegt haben oder nicht. \n\nDoch nun zu den Kritikpunkten. Erstens: Die Zeitschiene \n\nist unbefriedigend. Das Bundesverfassungsgericht hat \n\ndem Freistaat aufgegeben, seine Entscheidung bis sp\u00e4tes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3398 \n\ntens 1. Juli 2016 umzusetzen. Diesen Zeitplan hat die \n\nStaatsregierung offensichtlich nicht eingehalten. \n\n(Jens Michel, CDU: Falsch!) \n\nBis jetzt haben sie ihn nicht eingehalten. \n\nZweitens: Lassen Sie mich kurz auf den Inhalt der Verfas-\n\nsungsgerichtsentscheidung eingehen. Dr. S\u00f6hnen sprach \n\nin der Anh\u00f6rung im letzten September von einem \u201eMiet-\n\nspiegel f\u00fcr die Besoldung\u201c. Thema der Entscheidung war \n\nnicht die amtsangemessene Besoldung von Richtern und \n\nStaatsanw\u00e4lten, sondern \u2013 wieder ein Zitat von \n\nDr. S\u00f6hnen \u2013 \u201enach unten auszuloten, wie wenig man \n\nbezahlen muss, damit es noch verfassungsgem\u00e4\u00df ist\u201c. Es \n\ngeht also um die geringst m\u00f6gliche zul\u00e4ssige Besoldungs-\n\nerh\u00f6hung, also um die absolut unterste Grenze der Ali-\n\nmentierung. Das Gericht nennt diese Grenze evident \n\nunzureichend und deshalb verfassungswidrig. \n\nDas Verfassungsgericht attestiert dem Gesetzgeber einen \n\nweiten Ermessensspielraum bei der praktischen Umset-\n\nzung der amtsangemessenen Alimentierung gem\u00e4\u00df Arti-\n\nkel 33 Abs. 5 Grundgesetz. Es beschr\u00e4nkt seine Kontrolle \n\nauf die Pr\u00fcfung des offensichtlichen Ermessensfehlge-\n\nbrauchs des Gesetzgebers. Es pr\u00fcft weder Zweckm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit noch Angemessenheit. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat drei Pr\u00fcfstufen entwi-\n\nckelt. F\u00fcr die erste Pr\u00fcfstufe sind f\u00fcnf Parameter von \n\nBedeutung. Wenn davon drei Parameter erf\u00fcllt sind, so \n\nliegt eine Unteralimentation vor. \n\nEs ist schon bemerksenswert, dass das s\u00e4chsische Fi-\n\nnanzministerium in seiner aktuellen Gesetzesbegr\u00fcndung \n\nselber schreibt, dass jetzt nur noch zwei von f\u00fcnf Parame-\n\ntern f\u00fcr die Unteralimentation erf\u00fcllt sind. Diese Aussage \n\nspricht f\u00fcr sich. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einige generelle Erw\u00e4gungen \n\nanstellen. Das Bundesverfassungsgericht veranlasste im \n\nersten Verfahren eine Sonderauswertung der Zahlen des \n\nStatistischen Bundesamtes. Allein die Zahlen des Statisti-\n\nschen Jahrbuchs waren dem Gericht nicht genug. Es \n\nstellte einen Quervergleich der Besoldung des Bundes \n\nund der einzelnen Bundesl\u00e4nder an. Diese \u00dcberlegungen \n\nfanden Eingang in der ersten Pr\u00fcfstufe im f\u00fcnften Para-\n\nmeter. Es folgte: Die Abweichung des j\u00e4hrlichen Brutto-\n\neinkommens zum Bund und anderen L\u00e4ndern darf 10 % \n\nin f\u00fcnf Jahren nicht \u00fcberschreiten. \n\nMittlerweile hat ein junger Richter oder Staatsanwalt der \n\nBesoldungsgruppe R 1 im Saarland bis zu 20 % weniger \n\nGehalt als ein Berufsanf\u00e4nger in Hamburg. Es war die \n\nCDU-Alleinregierung unter Georg Milbradt als Minister-\n\npr\u00e4sident, die im Jahre 2003 federf\u00fchrend die Abkopplung \n\nder Landesbeamtenbesoldung von der Bundesbesoldung \n\nvorantrieb. Das war kurzsichtig und ausschlie\u00dflich von \n\nfiskalischen Interessen geleitet. \n\nErst im Jahre 1973 hatten sich die Bundesl\u00e4nder mit dem \n\nBund auf gemeinsame Besoldungstabellen geeinigt, damit \n\nein Wettbewerb um die besten Absolventen vermieden \n\nwird. Es ist nicht zu \u00fcbersehen: Der Freistaat Sachsen gilt \n\nnicht als der attraktivste Arbeitgeber f\u00fcr die Spitzenkr\u00e4fte \n\nbei Juristen, Lehrern, Polizisten und Verwaltungsbeamten. \n\nEs ist festzustellen, dass besonders gute Absolventen nach \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern abwandern. \n\nDer Landtag ist die Legislative. Er hat bei der Besoldung \n\nseiner Beamten und Richter einen umfassenden Ma\u00dfstab \n\nanzuwenden. Dieser Ma\u00dfstab ist weiter als der der Judika-\n\ntive. \n\nUnser Ma\u00dfstab hei\u00dft: Die Besoldung muss angemessen \n\nund zweckm\u00e4\u00dfig sein. Der Abschlussbericht der Kommis-\n\nsion zur umfassenden Evaluation der Personalausstattung \n\nliegt dem Landtag vor. Die Kernbotschaft: In Sachsen \n\nwerden bis zum Jahre 2030 circa 50, in vielen nachgeord-\n\nneten Bereichen bis zu 70 % des Personals in den Alters-\n\nruhestand gehen. \n\n(Jens Michel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, erlauben \n\nSie eine Zwischenfrage von Herrn Kollegen Michel? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sach-\n\nsen steht im Wettbewerb mit den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDass dies bei dem ungleichen Steueraufkommen auch ein \n\nungleicher Wettbewerb ist, brauche ich nicht zu betonen. \n\nSachsen muss sich die unbequeme Frage stellen: Was sind \n\nmir eine funktionierende Justiz, Verwaltung und Polizei \n\nwert? Nat\u00fcrlich m\u00f6chte Sachsen bei der Besetzung von \n\nRichter- und Beamtenstellen unter den besten Absolven-\n\nten eines Jahrgangs ausw\u00e4hlen und dann auch unter den \n\nBesten die Unabh\u00e4ngigen. Diese Leistungstr\u00e4ger gehen \n\naber nur in den \u00f6ffentlichen Dienst bei einer ordentlichen \n\nBezahlung. In der Bezahlung dr\u00fcckt sich auch eine \n\nWertsch\u00e4tzung aus. \n\nIch k\u00f6nnte die Liste noch fortf\u00fchren, aber trotz aller \n\nvorgetragenen Bedenken ist dieses Gesetz ein Schritt in \n\ndie richtige Richtung. Es darf auch nicht vergessen \n\nwerden, dass schon dieser Schritt, die Mindestvariante der \n\nBesoldungsanpassung, den Freistaat Sachsen im Jah-\n\nre 2016 mehr als 200 Millionen Euro kostet. \n\nDie AfD-Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen, \n\ndamit die Unteralimentation ein Ende hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Frau Dr. Muster. Wir h\u00f6ren f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Herrn Kollegen Lippmann. Entschuldi-\n\ngung, ich sehe eine Kurzintervention. Diese hat nat\u00fcrlich \n\nVorrang. Sie bezieht sich auf den Redebeitrag von Frau \n\nDr. Muster. Die Kurzintervention kommt von Herrn \n\nKollegen Michel. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Weil eine \n\nFrage nicht m\u00f6glich war, m\u00f6chte ich das Mittel der \n\nKurzintervention nutzen. Ich m\u00f6chte klarstellen, dass wir \n\nabsolut im Einklang mit dem Urteil sind. Das Bundesver-\n\nfassungsgericht hat Folgendes gesagt: \u201emit Wirkung zum\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3399 \n\nund nicht \u201ebis\u201c. Wir sind mit der Entscheidung absolut \n\nkonform. Das m\u00f6chte ich klarstellen, damit das nicht \n\nfalsch im Raum steht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Auf diese wird nun von Frau Dr. Muster reagiert. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Kollege Michel, Sie \n\nhaben v\u00f6llig recht. Der Wortlaut ist mir bekannt. Weil wir \n\naber noch keine Abstimmung vorgenommen haben und \n\ndas Gesetz noch nicht in Kraft ist, war mein Tatbestand \n\nrichtig. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in der \n\nRednerrunde weiter. Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE Herr Kollege Lippmann. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Michel, \n\nals ich am 11. September 2016 die Pressemitteilung mit \n\ndem Titel \u201eDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtags \n\nhat dem Gesetzentwurf der Staatsregierung zur Umset-\n\nzung des Besoldungsurteils des Bundesverfassungsge-\n\nrichts zugestimmt\u201c las, bin ich \u2013 ehrlich gesagt \u2013 fast vom \n\nStuhl gefallen. Erstens: Was ist das f\u00fcr eine Arroganz \n\ngegen\u00fcber dem Gesetzgeber? Die Entscheidung treffen \n\nwir hier und heute. Sie wird nicht in der CDU-Fraktion \n\ngetroffen. \n\nZweitens ist es eine Arroganz gegen\u00fcber dem Bundesver-\n\nfassungsgericht. Dieses musste Sachsen erst verpflichten, \n\nbis Juni 2016 eine Besoldung in einem verfassungskon-\n\nformen Zustand vorzunehmen. \n\nDrittens ist dies aber vor allem eine Arroganz gegen\u00fcber \n\nden Tausenden Beamtinnen und Beamten des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes im Freistaat Sachsen, die in den vergangenen \n\nJahren mit hoher Qualit\u00e4t ihren Job erf\u00fcllt haben und \n\ndenen so h\u00e4ufig vonseiten der CDU-gef\u00fchrten Staatsre-\n\ngierung Kn\u00fcppel in die Beine geschlagen wurde. \n\nNeben dem heute hier Behandelten sei nur auf das Desas-\n\nter bei dem Thema Widerspr\u00fcche bei der altersdiskrimi-\n\nnierten Besoldung vor Jahren verwiesen. Wie Hohn klingt \n\nes \u2013 Herr Michel, Ihre Rede war auch nicht anders \u2013, \n\nwenn Sie sagen, dass Sie als CDU-Fraktion die Arbeit der \n\nBeamtinnen und Beamten sch\u00e4tzen. Offensichtlich haben \n\nwir einen unterschiedlichen Ansatz, was sch\u00e4tzen hei\u00dft. \n\nDas nehme ich einmal aus dieser Debatte mit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAlles andere w\u00e4re ein geschichtlich evidenter Unfug. \n\nDazu brauchte es nicht des Bundesverfassungsgerichts, \n\num das festzustellen. Die Entscheidung des Bundesver-\n\nfassungsgerichts zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Besoldung \n\ns\u00e4chsischer Beamtinnen und Beamter Ende letzten Jahres \n\nwar ein Paukenschlag. Es war ein Paukenschlag, der sich \n\naber bereits mit einem Trommelwirbel angek\u00fcndigt hatte. \n\nBereits ein halbes Jahr zuvor hatte das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in einem Urteil zur Besoldung der Richter \n\nund Staatsanw\u00e4lte in Sachsen-Anhalt hohe Ma\u00dfst\u00e4be an \n\ndie Angemessenheit der Besoldung angelegt. Es war klar, \n\ndass dies unmittelbare Auswirkungen auch auf die A-\n\nBesoldung haben w\u00fcrde. Es hat uns in gesetzgeberhafter \n\nFormelhaftigkeit klargemacht, dass die Angemessenheit \n\nder Besoldung von Beamtinnen und Beamten \u2013 das ist \n\nheute schon mehrfach ausgef\u00fchrt worden \u2013 anhand von \n\nf\u00fcnf aus dem Alimentationsprinzip ableitbaren und \n\nvolkswirtschaftlich nachvollziehbaren Parametern zu \n\npr\u00fcfen ist. Seien drei der f\u00fcnf Parameter nicht erf\u00fcllt, \n\nbestehe die Vermutung der unangemessenen Beteiligung \n\nan der allgemeinen Entwicklung der wirtschaftlichen und \n\nfinanziellen Verh\u00e4ltnisse und des Lebensstandards, also \n\neine verfassungswidrige Unteralimentation, so das Bun-\n\ndesverfassungsgericht. \n\nSo weit die Theorie, die nun Grundlage f\u00fcr die Berech-\n\nnung der Besoldungsanpassung auch in diesem Gesetz-\n\nentwurf ist. Mit Blick auf die Begr\u00fcndung des Gesetzent-\n\nwurfs m\u00f6chte ich sagen, dass das, was vorliegt, geradezu \n\nvorbildlich ist. Es ist \u00e4u\u00dferst umfangreich und sehr gut \n\nnachvollziehbar, was das Urteil des Bundesverfassungs-\n\ngerichts hergegeben hat. Aus der Anh\u00f6rung ist aber eines \n\ndeutlich geworden: Aus dieser Anforderung an die Be-\n\ngr\u00fcndung wird der Gesetzgeber als Gesetzgeber zuk\u00fcnftig \n\nim Besoldungsrecht ma\u00dfgeblich gehemmt. Diese umfas-\n\nsenden Berechnungen anzustellen ist der Landtag allein \n\nkaum in der Lage. Vielmehr braucht es in der Regel die \n\nStaatsregierung. Das ist ein Grund mehr, den Vorschlag, \n\nden meine Fraktion schon mehrfach eingebracht hat, \n\neinen j\u00e4hrlichen Besoldungs- und Versorgungsbericht zu \n\nerstellen, noch einmal eingehend zu pr\u00fcfen. Damit wird \n\nder Landtag tats\u00e4chlich in die Lage versetzt, hier nachzu-\n\nsteuern, ohne dass es die Staatsregierung braucht. \n\nSchlie\u00dflich sind wir die gesetzgebende Gewalt. \n\nMit Blick auf die klagegegenst\u00e4ndliche A-10-Besoldung \n\nstellte das h\u00f6chste deutsche Gericht klar und deutlich fest, \n\ndass die wesentliche Ursache der Unteralimentation die \n\nStreichung der Jahressonderzahlung im Jahr 2011 war. \n\nHerr Michel, Sie k\u00f6nnen das drehen und wenden, wie Sie \n\nm\u00f6chten, ob das Bundesverfassungsgericht nun die \n\nStreichung der Jahressonderzahlungen beanstandet hat \n\noder nicht. Faktisch hat es gesagt, dass das die Ursache \n\nwar, dass es am Ende zu dieser evidenten Unteralimenta-\n\ntion gekommen ist. \n\nNoch etwas schrieben die Richter der CDU-gef\u00fchrten \n\nStaatsregierung und damaligen Landtagsmehrheit in das \n\nStammbuch hinein: Die Streichung des damaligen Weih-\n\nnachtsgeldes war weder hinreichend begr\u00fcndet noch \n\nrechtfertigte der pauschale Hinweis auf die geringe \n\nWirtschaftskraft und hohe Arbeitslosigkeit in Sachsen das \n\nVorliegen einer Phase konjunkturellen Abschwungs die \n\nStreichung, zumal sich das Bruttoinlandsprodukt sowohl \n\n2010 als auch 2011 um \u00fcber 4 % steigerte. Die Notwen-\n\ndigkeit einer Haushaltskonsolidierung war somit erfun-\n\nden. \n\nDas Gericht z\u00e4hlt zudem in seinem Urteil all jene anderen \n\nEinschnitte auf, die s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3400 \n\nbereits Jahre zuvor hinnehmen mussten und in der Zu-\n\nsammenschau zu einer Aufzehrung der Bez\u00fcge f\u00fchrte: \n\nEinf\u00fchrung des j\u00e4hrlichen Selbstbehalts bei der Beihilfe, \n\nAbsenkung des Erstattungsersatzes f\u00fcr zahntechnische \n\nLeistungen, K\u00fcrzung der Besoldung zur Bildung einer \n\nVersorgungsr\u00fccklage und Absenkung des Pensionsni-\n\nveaus. Was sich wie ein Konglomerat der Grausamkeiten \n\nliest, war jahrelange Besoldungspolitik in Sachsen. Die \n\nBeamtinnen und Beamten \u2013 vor allen Dingen aus der \n\nSicht des Finanzministers \u2013 sollten die Spardose in \n\nwirtschaftlich schlechten Zeiten sein. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der CDU-\n\ngef\u00fchrten Staatsregierung, die diese Unteralimentation \n\ns\u00e4chsischer Beamtinnen und Beamten zu verantworten \n\nhaben! Sie hatten mehrfach die Gelegenheit, Ihre Ent-\n\nscheidung zu revidieren. Nicht nur die Fraktion DIE \n\nLINKE, deren Gesetzentwurf heute bereits angesprochen \n\nwurde, sondern auch meine Fraktion hat im Haushaltsver-\n\nfahren bei der Dienstrechtsneuordnungsreform mehrfach \n\nGesetzentw\u00fcrfe vorgelegt, die dieses Problem angegangen \n\n\u2013 vielleicht nicht vollst\u00e4ndig geheilt \u2013, aber zumindest \n\nabgemildert h\u00e4tten. In den Stellungnahmen diverser \n\nSachverst\u00e4ndiger ist dies in der Vergangenheit deutlich \n\ngesagt worden. Sie haben dies ignoriert. Sie haben die \n\nEntscheidung zu Sachsen-Anhalt ignoriert. Sie mussten \n\nsich logischerweise vom Bundesverfassungsgericht eine \n\nKlatsche einholen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Kollege. Stimmen Sie \n\nmir zu, dass sowohl der Gesetzentwurf der LINKEN, wie \n\nes sich in der Anh\u00f6rung ergeben hat, als auch Ihr damali-\n\nger Gesetzentwurf im Haushaltsverfahren verfassungs-\n\nwidrig \u2013 gemessen an den neuen Parametern \u2013 gewesen \n\nw\u00e4ren? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Michel, wenn Sie \n\nmir zugeh\u00f6rt haben, h\u00e4tten Sie gemerkt, dass ich Folgen-\n\ndes gesagt habe: Ich kann Ihnen nicht garantieren, dass \n\nunser Vorschlag nicht ebenfalls vom Bundesverfassungs-\n\ngericht beanstandet worden w\u00e4re. Es w\u00e4re aber ein \n\ndeutlicher Schritt in die richtige Richtung gewesen. Es \n\nw\u00e4re bei Weitem nicht so verfassungswidrig wie das \n\ngewesen, was Sie am Ende durchgezogen haben. \n\nHerr Michel, das und Ihr Redebeitrag zeigen aber auch, \n\ndass die Frage einer amtsangemessenen Besoldung im \n\nFreistaat Sachsen bei der CDU nicht das vordringlichste \n\nProblem zu sein scheint. Man musste erst das Bundesver-\n\nfassungsgericht einschalten, das Ihnen die Pistole auf die \n\nBrust setzte, damit Sie t\u00e4tig werden und diesen Gesetz-\n\nentwurf vorlegen. Dass Sie das sowohl in der Einbrin-\n\ngungsrede als auch in der Pressemitteilung als eine gro\u00dfe \n\nLeistung darstellen, anstatt die notwendige Demut auch \n\ngegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten an den Tag zu \n\nlegen, ist wirklich frech. Folgendes m\u00f6chte ich klarstel-\n\nlen, auch wenn ich manchmal bei der CDU in Sachsen ein \n\nanderes Gef\u00fchl habe: Wir sind hier nicht bei Hofe und \n\nBeamte sind keine Empf\u00e4nger von Gnadenakten. Sie \n\nhaben einen Rechtsanspruch auf eine ordentliche Besol-\n\ndung. Vielleicht sollten Sie sich das einmal irgendwohin \n\nschreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDass es daf\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig Gerichte braucht, die das \n\nfeststellen, ist das eine. Nun haben wir den n\u00e4chsten \n\nTrauerakt in diesem Trauerspiel. Der Finanzminister hat \n\nverk\u00fcndet, dass es noch eine gewisse Zeit aufgrund \n\ntechnischer Probleme in Anspruch nehmen werde, ehe die \n\nAuszahlung stattf\u00e4nde, obwohl das Problem, zumindest \n\ndie Handlungsnotwendigkeit, nun seit fast einem Jahr \n\nbekannt ist. Daf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4ndnis. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie das aufkl\u00e4ren. Zwei Kleine Anfragen, die ich \n\ndazu gestellt hatte, haben mir nicht die Erkenntnis ge-\n\nbracht, warum es so lange dauert. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, Sie, insbesondere die \n\nCDU, sch\u00e4tzen die Arbeit der s\u00e4chsischen Beamtinnen \n\nund Beamten. Das wird sie freuen. Erkennen Sie aber \n\nendlich einmal deren Funktion und Leistungen an. Es sind \n\ndie s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten, die tagt\u00e4glich \n\n\u2013 regelm\u00e4\u00dfig auch k\u00f6rperlichen \u2013 Anfeindungen ausge-\n\nsetzt sind, wenn sie etwa Steuern eintreiben oder das \n\nstaatliche Gewaltmonopol durchsetzen, w\u00e4hrend hier im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 das gilt es auch mit Blick auf den \n\nneuen Doppelhaushalt zu konstatieren \u2013 eine Stelle nach \n\nder anderen gek\u00fcrzt und die Funktionsf\u00e4higkeit ma\u00dfgebli-\n\ncher Kernbest\u00e4nde der s\u00e4chsischen Verwaltung gek\u00fcrzt \n\nwird. Das steht im deutlichen Widerspruch zu Ihren \n\nBekenntnissen, die Sie auch heute wieder vorgebracht \n\nhaben. \n\nDen Gesetzentwurf tragen wir nat\u00fcrlich unbeschadet \n\ndessen mit. Es wird ein Rechtsanspruch umgesetzt. Es \n\nwird den Beamtinnen und Beamten quasi r\u00fcckwirkend \n\ndas Geld gegeben, welches ihnen zugestanden hat. Des-\n\nhalb k\u00f6nnen Sie mit unserer Unterst\u00fctzung, allerdings \n\nverbunden mit einem Appell, rechnen: Wir m\u00fcssen \n\nendlich auch f\u00fcr die notwendigen Neueinstellungen in die \n\ns\u00e4chsische Verwaltung investieren, damit wir die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes \u00fcberhaupt \n\nerhalten k\u00f6nnen. Wenn Sie immer nur das herausr\u00fccken, \n\nwas Sie gerade m\u00fcssen, also immer an der Untergrenze \n\ndes verfassungsm\u00e4\u00dfig Zul\u00e4ssigen operieren und die \n\nBeamtinnen und Beamten entsprechend alimentieren, \n\ndann brauchen Sie sich, ehrlich gesagt, nicht zu wundern, \n\ndass wir im Kampf um die besten K\u00f6pfe f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen demn\u00e4chst keinen Stich mehr sehen werden. \n\nDaf\u00fcr reicht dieser Gesetzentwurf bei Weitem nicht aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Redebeitrag \n\nvon Herrn Kollegen Lippmann sind wir in der Reihe der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3401 \n\nFraktionen jetzt am Ende angekommen. Gibt es jetzt aus \n\nden Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Dann ergreift jetzt die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Das Wort haben Sie, Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, hier vorn am Rednerpult. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird f\u00fcr die Ver-\n\ngangenheit die Unteralimentation beseitigt. Zuk\u00fcnftig \n\nwird f\u00fcr alle Beamten, Richter und Versorgungsempf\u00e4n-\n\nger des Freistaates Sachsen eine amtsangemessene und \n\ndamit verfassungskonforme Besoldung gew\u00e4hrleistet. \n\nAusgangspunkt ist die Entscheidung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes vom 17. November 2015 gewesen. Die \n\nAuswertung dieser Entscheidung, die sich auf die Besol-\n\ndungsgruppe A 10 im Jahr 2011 bezogen hatte, ist sehr \n\nkomplex und kompliziert gewesen. Ich komme nachher \n\nnoch darauf zur\u00fcck. Ber\u00fccksichtigt werden musste auch \n\ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vom 5. \n\nMai 2015 zur Richterbesoldung. \n\nDabei war von vornherein klar, dass die notwendige \n\nKorrektur der Besoldung f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Beamten, \n\nRichter und Versorgungsempf\u00e4nger gelten sollte und sich \n\nnicht nur auf das Jahr 2011 beschr\u00e4nken kann. Aus \n\ndiesem Grund habe ich fr\u00fchzeitig mit den Spitzenverb\u00e4n-\n\nden der Gewerkschaften auf Landes- und Bundesebene \n\nsowie dem S\u00e4chsischen Richterverein Gespr\u00e4che aufge-\n\nnommen. Gemeinsames Ziel war, eine verfassungskon-\n\nforme Regelung f\u00fcr alle \u2013 ich betone jetzt: f\u00fcr alle \u2013 \n\nBesoldungsgruppen und Besoldungsordnungen zu schaf-\n\nfen, damit die Beseitigung der Unteralimentation f\u00fcr die \n\nVergangenheit und die Sicherstellung einer amtsangemes-\n\nsenen Alimentation f\u00fcr die Zukunft erreicht wird. \n\nFrau Dr. Muster, Herr Bartl, selbstverst\u00e4ndlich haben wir \n\nauch den dreistufigen Pr\u00fcfungsprozess angewandt und \n\ngesehen, wann welche Stufe zu ber\u00fccksichtigen ist und \n\nwelche nicht. Auch in diesen Gespr\u00e4chen hat sich gezeigt, \n\ndass es eine sehr komplexe Problematik ist und viele \n\nFragen zu kl\u00e4ren waren. Es sind Hunderte an Rechnungen \n\ndurchgef\u00fchrt worden, wie eben schon betont wurde, und \n\nzwar f\u00fcr alle Besoldungsgruppen und alle Besoldungs-\n\nordnungen. \n\nEs ist gelungen, eine f\u00fcr alle Seiten tragf\u00e4hige L\u00f6sung zu \n\nfinden, die Ihnen als Gesetzgeber vorgeschlagen werden \n\nkonnte. In der Anh\u00f6rung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses zu diesem Gesetzentwurf am 17. Juni 2016 \n\nhaben die Experten dargelegt, dass der Gesetzentwurf die \n\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichtes ber\u00fccksichtigt \n\nund damit wieder eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Besoldung \n\ngew\u00e4hrt werden w\u00fcrde. \n\nIm Einzelnen sieht der Gesetzentwurf f\u00fcr die Jahre 2011 \n\nbis 2016 jeweils unterschiedliche Anhebungen vor. Im \n\nMinimum liegt die Anpassung bei knapp 1 %, im Maxi-\n\nmum bei etwas \u00fcber 2,5 %. Ab dem 1. Juli 2016 wird die \n\nBesoldung um 2,61 % angehoben. Herr Bartl, ich gebe \n\ngern zu: Mir fehlen die hellseherischen F\u00e4higkeiten, die \n\nParameter der Jahre 2017 und 2018 vorauszusagen. \n\nDeshalb sind wir auch in Zukunft gut beraten, alle Para-\n\nmeter anschlie\u00dfend noch einmal zu pr\u00fcfen, um sicherzu-\n\nstellen, dass wir die entsprechende Besoldung ausreichen \n\nwerden. \n\nDie Beamten, Richter und Besoldungsempf\u00e4nger werden, \n\nwenn Sie, meine Damen und Herren, heute dem Gesetz-\n\nentwurf zustimmen, noch in diesem Jahr die Nachzahlun-\n\ngen erhalten. Ende November, mit der Bez\u00fcgezahlung f\u00fcr \n\nden Dezember 2016, erfolgt die Nachzahlung f\u00fcr den \n\nZeitraum 2011 bis 30. Juni 2016. Einen Monat sp\u00e4ter, also \n\nnoch Ende Dezember, erfolgt die Nachzahlung f\u00fcr die \n\nlineare Anhebung der Besoldungen um 2,61 % ab dem \n\n1. Juli 2016. \n\nDie Frage \u201eWarum dauert das so lange?\u201c ist relativ leicht \n\nzu beantworten. Wir haben tausend unterschiedliche F\u00e4lle \n\ndurchzurechnen, da die Vergangenheit eines jeden Be-\n\nsch\u00e4ftigten in der Regel unterschiedlich ist. Da wir auf \n\njeden individuellen Fall eingehen m\u00fcssen und jeden \n\nindividuellen Fall durchrechnen m\u00fcssen, werden wir die \n\nentsprechende Zeit ben\u00f6tigen, um sicher zu sein, dass wir \n\ndie Nachzahlungen korrekt durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDie Beamten und Richter sind im Laufe des Sommers auf \n\nverschiedenen Informationswegen \u00fcber die vorgesehenen \n\nZahlungszeitpunkte informiert worden. \n\nDamit alles so umgesetzt werden kann, bitte ich Sie um \n\nIhre Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach gerade Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine Wortmel-\n\ndung des Berichterstatters, Herrn Barth. Wir k\u00f6nnen also \n\nentsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung zur \n\nAbstimmung kommen. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch \n\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \n\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, dann \n\nverfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung der Entschei-\n\ndung des Bundesverfassungsgerichtes zur Verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit der Beamtenbesoldung, Drucksache 6/5079, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses, Drucksache 6/6394. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch rufe zun\u00e4chst auf: \u00dcberschrift. Wer dieser seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\n\u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes. Wer diesem seine Zustimmung geben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3402 \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist Artikel 1, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf: Artikel 2, \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Beamtenversorgungsgesetzes. Wer \n\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenversor-\n\ngungsgesetzes, zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf: Artikel 3, Inkraft-\n\ntreten. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist Artikel 3, Inkrafttreten, mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf: Anhang zu \n\nArtikel 1 Nr. 6. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist dem Anhang f\u00fcr Artikel 1 Nr. 6 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Gesetz \n\nzur Umsetzung der Entscheidung des Bundesverfassungs-\n\ngerichtes zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Beamtenbesol-\n\ndung, Drucksache 6/5079, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung, in der in der zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung als \n\nGanzes zur Abstimmung. \n\nWer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des Rechts der Fachhochschule f\u00fcr  \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung und Rechtspflege Mei\u00dfen, Fortbildungszentrum des \n\nFreistaates Sachsen, und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Disziplinargesetzes \n\nDrucksache 6/5111, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6477, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird nun das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort nimmt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nvollzieht die im Rahmen des Haushaltsbegleitgesetzes \n\nzum Doppelhaushalt 2015/2016 erfolgte Eingliederung \n\nder Akademie der s\u00e4chsischen Verwaltung in die Fach-\n\nhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung und Rechtspflege \n\nauf gesetzlicher Ebene. Au\u00dferdem werden in diesem \n\nZusammenhang weitere strukturelle Grundlagen zur \n\nWeiterentwicklung der Fachhochschule zu einem Kompe-\n\ntenzzentrum zur Aus-, Fort- und Weiterbildung f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Verwaltung gelegt und strukturelle Anpassun-\n\ngen an das allgemeine Hochschulrecht, das hei\u00dft, unser \n\nS\u00e4chsisches Hochschulfreiheitsgesetz, vorgenommen. \n\nDie Fachhochschule bleibt auch weiterhin eine verwal-\n\ntungsinterne Organisationseinheit, die dem SMI nachge-\n\nordnet und nicht eigenst\u00e4ndig rechtsf\u00e4hig ist. Dies hat \n\nsich in den vergangenen zwei Jahrzehnten bew\u00e4hrt, da die \n\nenge Bindung durch die unmittelbare Weisungsbefugnis \n\nder Aufsichtsbeh\u00f6rde auch dazu beitr\u00e4gt, das Ausbil-\n\ndungsprofil unmittelbar und passgenau auf die Bed\u00fcrfnis-\n\nse und Anforderungen der Kommunal- und Landesver-\n\nwaltung auszurichten. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 1 des vorliegenden Gesetzentwurfes erh\u00e4lt die \n\nFachhochschule das Recht, die Bezeichnung \u201eHochschule \n\nMei\u00dfen (FH) und Kompetenzzentrum\u201c zu f\u00fchren. Dies \n\nerachten wir als zeitgem\u00e4\u00df, die Fachhochschule in ihrer \n\nAu\u00dfendarstellung aufwertend und mit Blick auf \u00a7 3 \n\nAbs. 2 des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes als \n\nfolgerichtig. Das betrifft ebenso den \u00dcbergang auf die \n\nhochschul\u00fcbliche kollektive Hochschulleitung durch ein \n\nRektorat, die Verankerung des Fortbildungszentrums im \n\nSenat sowie die Zulassung anwendungsorientierter \n\nForschung zur Unterst\u00fctzung der Praxis und der Ausbil-\n\ndung. \n\nIn der Sitzung des Innenausschusses am 18. August 2016 \n\nhat die Koalition noch einen \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht, welcher die Amtszeiten der studentischen Vertreter \n\nin den Fachbereichsr\u00e4ten und im Senat auf einheitlich \n\nzwei Jahre festschreibt und im Gleichklang zum S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulfreiheitsgesetz die Studiendauer zum \n\nErwerb des Bachelor-Grades auf mindestens drei und \n\nh\u00f6chstens vier Jahre festschreibt. Die Hochschule Mei\u00dfen \n\nals Ausbildungs- und Kompetenzst\u00e4tte f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nVerwaltung im Freistaat Sachsen wird uns auch in Zu-\n\nkunft weiter besch\u00e4ftigen, und ich bitte Sie um Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3403 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rednerreihe hat \n\nKollege Fritzsche f\u00fcr die CDU er\u00f6ffnet, und f\u00fcr \n\nDIE LINKE spricht nun Herr Kollege Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Gesetzentwurf scheint kein \n\ngro\u00dfer Wurf zu sein. Ich darf hierzu den S\u00e4chsischen \n\nLandkreistag zitieren, der in seiner Stellungnahme das \n\nFolgende ausgef\u00fchrt hat: \u201eAllerdings wird mit dem \n\nGesetzentwurf im Wesentlichen nur die organisatorische \n\nEingliederung der AVS in die Fachhochschule umgesetzt. \n\nAnsonsten gibt es keine gr\u00f6\u00dferen Strukturver\u00e4nderungen, \n\netwa in Richtung einer St\u00e4rkung einzelner Fachhoch-\n\nschulgremien. Eine st\u00e4rkere Verselbstst\u00e4ndigung der \n\nFachhochschule ist damit offenbar nicht gewollt.\u201c \u2013 So \n\nweit aus der Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landkreista-\n\nges. \n\nIch vermute, es geht hier in Wahrheit um etwas ganz \n\nanderes. Wenn wir uns anschauen, was in den Sitzungen \n\ndes Innen- sowie des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\neine Rolle gespielt hat, so war das vor allem die Thematik \n\nder Umbenennung der Fachhochschule, die dort lang und \n\nbreit diskutiert worden ist. Der Herr Staatsminister des \n\nInnern f\u00fchrte dazu aus, die Einrichtung solle \u201eeine zeit-\n\ngem\u00e4\u00dfe, den Hochschulstandort Mei\u00dfen aufwertende \n\nBezeichnung erhalten: Hochschule Mei\u00dfen und Fortbil-\n\ndungszentrum.\u201c Das ist der Vorschlag der Staatsregierung, \n\nund ich frage Sie, Herr Staatsminister: Glauben Sie allen \n\nErnstes, dass Sie mit dieser simplen und schn\u00f6den Umeti-\n\nkettierung den angeblichen Hochschulstandort Mei\u00dfen \n\nnachhaltig aufwerten k\u00f6nnten? \n\nEin Vertreter des Staatsministeriums des Innern \u00e4u\u00dferte \n\nim Innenausschuss auf die Frage, aus welchen Gr\u00fcnden \n\ndie Fachhochschule Mei\u00dfen nicht weiterhin als Fachhoch-\n\nschule firmieren k\u00f6nne, dass es am Standort Mei\u00dfen das \n\nProblem gebe, Bewerberinnen und Bewerber zu gewin-\n\nnen, und au\u00dferdem sei es so, dass der Begriff \u201eFachhoch-\n\nschule\u201c durch die Marketingentwicklung an Glanz einge-\n\nb\u00fc\u00dft habe. Dies sind also die Hintergr\u00fcnde, mit denen wir \n\nes hierbei zu tun haben. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem neuen Etikett wird \n\nder Standort Mei\u00dfen nat\u00fcrlich ganz gewiss an Glanz und \n\nBedeutung gewinnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch sehe schon, wie die Bewerberinnen und Bewerber in \n\nlangen Schlangen nach Mei\u00dfen str\u00f6men und der angebli-\n\nchen Hochschule zu Glanz und Bedeutung verhelfen \n\nwerden. Man gewinnt den Eindruck, dass die Fachhoch-\n\nschule nicht mehr Fachhochschule hei\u00dfen darf, weil das \n\nder Regierung etwas zu popelig klingt und aus Marke-\n\ntinggr\u00fcnden alles etwas \u201eaufgepimpt\u201c werden muss. \n\nDiesen Etikettenschwindel werden wir von der LINKEN \n\nnicht mitmachen. Wir denken, es sollte das draufstehen, \n\nwas tats\u00e4chlich drin ist: Es ist eine Fachhochschule, nichts \n\nanderes. Deshalb werden wir diesem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchollbach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD \n\nspricht nun erneut Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Erneut ein Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung \u00fcber die Neuordnung des \n\nRechts der Fachhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung \n\nund Rechtspflege Mei\u00dfen und das Fortbildungszentrum \n\ndes Freistaates Sachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Disziplinargesetzes. \n\nEs klang heute bereits an: Mit dem Haushaltsbegleitgesetz \n\nzum Haushalt 2015/2016 erfolgte die Eingliederung der \n\nAkademie der s\u00e4chsischen Verwaltung in die Fachhoch-\n\nschule Mei\u00dfen, und mit dem hier vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf sollen die gesetzlichen Grundlagen dahin gehend \n\nan die neue Struktur angepasst werden, dass sich die neue \n\nEinheit innerhalb der Fachhochschule auf allen Ebenen \n\nder Vertretungen und Fachbereiche wiederfindet. \n\nWeitere Themen des Gesetzentwurfes sind die Schaffung \n\nvon Grundlagen zur Weiterentwicklung der Fachhoch-\n\nschule zu einem Kompetenzzentrum f\u00fcr Aus-, Fort- und \n\nWeiterbildung f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwaltung und struktu-\n\nrelle Anpassungen an das allgemeine Hochschulrecht. \n\nDie Koalitionsfraktionen von CDU und SPD haben \n\nau\u00dferdem einen \u00c4nderungsantrag im Innenausschuss \n\neingebracht, auf den ich gleich noch zu sprechen komme. \n\nLassen Sie mich vielleicht zun\u00e4chst auf einige inhaltliche \n\nPunkte des Gesetzentwurfs eingehen. \n\nBei der Neueingliederung einer bis dahin selbstst\u00e4ndigen \n\nEinrichtung der Akademie der Verwaltung des Freistaates \n\nSachsen muss neben rein strukturellen Fragen nat\u00fcrlich \n\neine angemessene Vertretung der einzugliedernden \n\nBesch\u00e4ftigen in den Hochschulgremien gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. \n\nGleichzeitig wird das Fachhochschul-Mei\u00dfen-Gesetz an \n\ndie allgemeine Entwicklung der Fachhochschullandschaf-\n\nten angepasst. So soll es beispielsweise zuk\u00fcnftig anstelle \n\neines alleinigen Rektors eine hochschul\u00fcbliche kollektive \n\nLeitung geben, also die Leitung durch ein Rektorat, \n\nbestehend aus Rektor, Prorektor und Kanzler. Das bishe-\n\nrige Kuratorium wird in einen Hochschulrat umgewan-\n\ndelt. Neu in diesen Hochschulrat soll ein wissenschaftli-\n\ncher Vertreter zur Begleitung der hochschulischen Weiter-\n\nentwicklung auf Vorschlag der kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde aufgenommen werden. \n\nNeu sind au\u00dferdem die Zulassungen anwendungsorien-\n\ntierter Forschung als Erg\u00e4nzung zur reinen Erf\u00fcllung der \n\nLehraufgaben an der Fachhochschule in Mei\u00dfen und \n\nnat\u00fcrlich die Zulassung der Masterstudieng\u00e4nge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3404 \n\nDie Hochschule Mei\u00dfen wird aber keine unabh\u00e4ngige \n\nHochschule werden; sie wird weiter keine eigenst\u00e4ndige \n\nRechtsform haben und Teil der Aufbauorganisation des \n\nInnenministeriums sein. Ich glaube, dass es auch f\u00fcr die \n\nanstehenden Aufgaben im \u00f6ffentlichen Dienst gut und \n\nnotwendig ist, dass es dabei bleibt. Denn ein Ergebnis der \n\nPersonalkommission \u00f6ffentlicher Dienst, das wir seit \n\neinigen Monaten vorliegen haben, ist es, eine Ausbil-\n\ndungsoffensive in Sachsen zu machen, um den demogra-\n\nfischen Wandel im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates \n\nSachsen gut bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist die Struktur \n\nder Hochschule Mei\u00dfen und die enge Anbindung an das \n\nInnenministerium von entscheidender Bedeutung. \n\nEs klang gerade schon vom Kollegen Schollbach an, der \n\nsich \u00fcber die zuk\u00fcnftige Bezeichnung Hochschule als \n\nHochschule Mei\u00dfen (FH) mokiert. Vielleicht greifen es \n\nnoch andere auf, diesen sogenannten Etikettenschwindel. \n\nJa, ich glaube, Sie verkennen dabei einfach, dass dieses \n\nBenennungsprinzip auch bei allen anderen Fachhochschu-\n\nlen angewendet wird, die Hochschule sowie (FH) hei\u00dfen. \n\nWarum soll also das nicht auch \u2013 wie es im \u00dcbrigen auch \n\nbei der Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei Rothenburg \n\n(FH) der Fall ist \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Sie  \n\nsetzen einfach den Etikettenschwindel fort! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein. Ich finde es einfach nachvollziehbar, dass sich \n\nauch die sozusagen an die Staatsverwaltung angebunde-\n\nnen Fachhochschulen der Hochschullandschaft anpassen. \n\nDaran kann ich nichts Schlechtes erkennen, werter Kolle-\n\nge Schollbach. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nJedenfalls nehme ich dabei zur Kenntnis, dass dieses \n\nThema, f\u00fcr das Sie immerhin drei Minuten Ihrer Redezeit \n\naufgewandt haben, offenbar das Einzige zu sein scheint, \n\nwas Sie st\u00f6rt. Dann scheint es sich nicht um einen so \n\nschlechten Gesetzentwurf zu handeln. \n\nIch hatte angek\u00fcndigt, dass ich noch etwas zu dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalitionsfraktionen sagen werde. Der \n\nhat im Wesentlichen drei Komponenten. Einmal handelt \n\nes sich um rechtsf\u00f6rmliche Ver\u00e4nderungen, die uns der \n\nJuristische Dienst des S\u00e4chsischen Landtages empfohlen \n\nhat. Das andere sind materielle \u00c4nderungen, die zum Ziel \n\nhaben, das Fachhochschul-Mei\u00dfen-Gesetz noch st\u00e4rker an \n\ndie Regelungen des Hochschulfreiheitsgesetzes anzupas-\n\nsen, und zwar durch die Legislatur von Fachschaftsr\u00e4ten, \n\ndie auf zwei Jahre erweitert wird, und die Angaben zur \n\nDauer der Regelstudienzeit, die im Entwurf noch bei \n\nstrikt sechs Semestern angesiedelt war. Wir wollen im \n\nGleichlauf zum Hochschulfreiheitsgesetz eine flexiblere \n\nL\u00f6sung von sechs bis acht Semestern als Regelstudien-\n\nzeit. \n\nDas ist es im Wesentlichen. Der Innenausschuss hat diese \n\n\u00c4nderungen bereits in seine Beschlussempfehlung aufge-\n\nnommen. Also bleibt mir nur noch, Sie zu bitten, dem \n\nGesetzentwurf zuzustimmen und damit f\u00fcr eine weitere \n\nModernisierung der Hochschule Mei\u00dfen (FH) zu sorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas von der SPD spricht jetzt die Kollegin Dr. Muster \n\nvon der AfD-Fraktion. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Wir nehmen zur Kenntnis, die Fach-\n\nhochschule Mei\u00dfen ist eine landesunmittelbare St\u00e4tte zur \n\nAusbildung des Nachwuchses in der Landes- und Kom-\n\nmunalverwaltung. Die AfD begr\u00fc\u00dft die Weiterentwick-\n\nlung der Fachhochschule zu einem Kompetenzzentrum \n\nf\u00fcr Aus-, Fort- und Weiterbildung f\u00fcr die S\u00e4chsische \n\nVerwaltung durch Eingliederung der vormaligen Akade-\n\nmie der \u00f6ffentlichen Verwaltung. An dieser Einrichtung \n\nkann in der Regel nur studieren, wer daf\u00fcr speziell nach \n\nden gesetzlichen Bestimmungen zum Laufbahnzugang \n\nausgew\u00e4hlt wurde. Die ersten Anpassungen an das allge-\n\nmeine Hochschulrecht sind gemacht; der Prozess ist \n\neingeleitet. \n\nWir fassen zusammen: Die Fachhochschule Mei\u00dfen hat \n\neinen sehr guten Ruf. Die Absolventen dieser Ausbil-\n\ndungsst\u00e4tte des Freistaates Sachsen f\u00fcr den gehobenen \n\nDienst sind gesuchte Mitarbeiter in den staatlichen und \n\nkommunalen Verwaltungen. Doch scheinbar werden jetzt \n\nnicht der Inhalt und die Aufgaben dieser Fachhochschule \n\nge\u00e4ndert, sondern es wird lediglich eine wohlklingende \n\nUmbenennung vorgenommen. Auch aus dieser Fachhoch-\n\nschule soll eine Hochschule werden. Wir haben diese \n\nUmbenennungswellen der Fachhochschulen zur Hoch-\n\nschule im Bereich des Hochschulfreiheitsgesetzes bereits \n\nerlebt. Auch unsere Mittelschulen sollen nach der Novelle \n\ndes Schulgesetzes zu Oberschulen umbenannt werden. \n\nDie Hochschule Mei\u00dfen (FH) unterliegt jedoch nicht dem \n\nHochschulfreiheitsgesetz. Sie hat auch keine Rechtsf\u00e4hig-\n\nkeit. In Wahrheit gie\u00dft die Staatsregierung hier nur alten \n\nWein in neue Schl\u00e4uche und f\u00fchrt damit das Publikum in \n\ndie Irre. \n\nStadt und Landkreis Mei\u00dfen sollen sich als Standort der \n\ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft wahrnehmen, obwohl \n\nsie das keineswegs in gleicher Weise wie die Standorte \n\nder Hochschulen nach dem Hochschulfreiheitsgesetz sind. \n\nWir haben es hier mit einem wohlmeinenden Etiketten-\n\nschwindel zu tun. Auch DIE LINKE, speziell Kollege \n\nSchollbach, entzauberte diesen Schwindel mit deutlichen \n\nWorten. \n\nDie AfD-Fraktion hat deshalb in der Sitzung des Innen-\n\nausschusses am 16. September einen \u00c4nderungsantrag \n\neingebracht, der eine sachgerechte Umbenennung der \n\nFachhochschule zum Ziel hatte. Danach sollte sie die \n\nKurzbezeichnung \u201eFachhochschule der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung und Fortbildungszentrum Mei\u00dfen\u201c tragen. \n\nDieser \u00c4nderungsantrag wurde abgelehnt, auch von den \n\nKollegen der LINKEN, nicht wahr, Herr Schollbach? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3405 \n\nWir werden den Gesetzentwurf aus den genannten Gr\u00fcn-\n\nden ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Ge-\n\nsch\u00e4ftsleute ihr Unternehmen umfirmieren, dann haben \n\nsie in der Regel daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde. Es ist f\u00fcr eine einmal \n\netablierte Marke doch eher ung\u00fcnstig, wenn der Name \n\nverschwindet und durch einen neuen ersetzt wird. Als \n\nKonsument und Nutzer fragt man sich dann zwangsl\u00e4ufig, \n\nob es noch dasselbe Unternehmen ist, ob unter Umst\u00e4n-\n\nden der Eigent\u00fcmer gewechselt hat oder man in Zukunft \n\nvielleicht nicht mehr die gew\u00fcnschte Qualit\u00e4t erreicht. \n\nDiese Frage muss man sich bei dem Vorhaben dieses \n\nGesetzentwurfes auch stellen. Die nunmehr mit dem \n\nGesetzentwurf Umfirmierung der \u201eFachhochschule f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung und Rechtspflege Mei\u00dfen, Fort-\n\nbildungszentrum des Freistaates Sachsen\u201c in kurz \u201eHoch-\n\nschule Mei\u00dfen (FH), Fortbildungszentrum\u201c, wird damit \n\nbegr\u00fcndet, dass der Hochschulstandort Mei\u00dfen gest\u00e4rkt \n\nwerden soll und der alte Name als zu lang empfunden \n\nwird. Ich sage f\u00fcr uns GR\u00dcNE deutlich: Das ist nicht der \n\nentscheidende Aspekt des Gesetzentwurfes. Aber es f\u00fchrt \n\nzumindest zu Fragen. \n\nHochschule Mei\u00dfen, Fortbildungszentrum \u2013 wenn man \n\ndas liest, kommt man zwangsl\u00e4ufig zu der Frage, was ist \n\ndas, werden da demn\u00e4chst Porzellanmaler ausgebildet \n\noder \u00c4hnliches? Es ist unklar, worum es geht. Mit dem \n\nGesetzentwurf verschwindet ein etablierter Name, ein \n\nName \u2013 das ist f\u00fcr uns ein wesentlicher Punkt \u2013, der f\u00fcr \n\ngut ausgebildete Fachkr\u00e4fte in der \u00f6ffentlichen Verwal-\n\ntung ein Qualit\u00e4tssiegel war und worunter sich viele Leute \n\netwas vorstellen konnten. Vor diesem Hintergrund ist es \n\neine \u00e4u\u00dferst schwache Begr\u00fcndung, die im Gesetzentwurf \n\npr\u00e4sentiert wird. \n\nZu Herrn Pallas: Wenn Sie die Polizeihochschule anspre-\n\nchen, dann m\u00fcssen Sie weiter vereinheitlichen. Dann \n\nw\u00fcrde es ja nur noch \u201eHochschule Rothenburg (FH)\u201c \n\nhei\u00dfen. Das klingt sehr, sehr gro\u00df. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir sonst alle mit dem Gesetz \n\nvorgenommenen \u00c4nderungen, insbesondere die Anpas-\n\nsung des Rechts der Fachhochschule an das s\u00e4chsische \n\nHochschulrecht. Gleichwohl geht die eine oder andere \n\nAnpassung zu weit, wenn es beispielsweise in \u00a7 11 Abs. 1 \n\nSatz 2 hei\u00dft, dass der Rektor die Beschl\u00fcsse der Organe \u2013 \n\nalso Rektorat, Senat und Hochschulrat \u2013 vollziehe. Rich-\n\ntigerweise h\u00e4tte man diese Regelung einschr\u00e4nken m\u00fcs-\n\nsen, denn dem Hochschulrat sind gar keine Beschlussbe-\n\nfugnisse einger\u00e4umt, die dann in einen entsprechenden \n\nVollzug m\u00fcnden k\u00f6nnten. \n\nBedauerlich finden wir es auch, dass gerade im Bereich \n\nder Studentenvertretung keine Anpassung an das Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetz stattgefunden hat. Die Studentenver-\n\ntretung hat damit keine eigene Rechtsf\u00e4higkeit. Sie wird \n\nnicht finanziert und ihr werden auch keine Aufgaben \n\nzugewiesen. Uns fehlt insbesondere die F\u00f6rderung der \n\npolitischen Bildung und des staatsb\u00fcrgerlichen Verant-\n\nwortungsbewusstseins. Das w\u00e4re gerade in der aktuellen \n\nZeit auch f\u00fcr angehende Beamtinnen und Beamte ein \n\nwichtiger Auftrag gewesen. \n\nNicht zuletzt \u2013 wir haben es schon im Innenausschuss \n\nartikuliert \u2013 ist der Gesetzentwurf dann doch gepr\u00e4gt von \n\neiner Sprache des letzten Jahrhunderts, von rein maskuli-\n\nnen Bezeichnungen, wie man sie im Hochschulfreiheits-\n\ngesetz auch findet. Abgesehen davon ist dann endg\u00fcltig \n\ndie Verwendung des Begriffs des \u201ebehinderten Studen-\n\nten\u201c, wie er mehrfach im Gesetzentwurf vorkommt, zu \n\nhinterfragen. \n\nHerr Innenminister, vielleicht k\u00f6nnen Sie einige Ihrer \n\nReferatsleiter einmal zu einer Schulung ins Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales schicken, damit man denen mal erkl\u00e4rt, \n\nwie Inklusion funktioniert, oder Sie besch\u00e4ftigen Ihre \n\nAbteilung 6 einmal mit der Sprache der Gesetzgebung. \n\nAuch das w\u00e4re ein Akt der Staatsmodernisierung, wof\u00fcr \n\nes sie ja angeblich geben soll. \n\nInsgesamt werden wir aus diesen vorrangig inhaltlichen \n\nGr\u00fcnden und nicht wegen der Umfirmierung dem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen, sondern wir werden uns der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich die Staatsregierung, Herr Minister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte erst einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n all denje-\n\nnigen sagen, die am vorliegenden Gesetzentwurf mitge-\n\nwirkt haben. Der konstruktive Austausch w\u00e4hrend des \n\nGesetzfindungsprozesses hat deutlich gemacht: Wir \n\nbrauchen auch im Hinblick auf die langfristig bevorste-\n\nhenden Altersabg\u00e4nge eine top aufgestellte Verwaltungs-\n\nausbildung. Die Zukunft unserer Hochschule in Mei\u00dfen \n\nist deshalb f\u00fcr Sachsen von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nIch kann Ihnen sagen \u2013 das habe ich gerade am vergange-\n\nnen Freitag wieder gemerkt, als die jungen Menschen ihre \n\nBachelor-Zeugnisse von mir \u00fcberreicht bekamen \u2013: Die \n\njungen Menschen, die an diesem Tag den Abschluss \n\ngefeiert haben, sind die Verantwortungstr\u00e4ger von mor-\n\ngen. Mit ihrem K\u00f6nnen, ihrem Wissen und ihrem Enga-\n\ngement werden sie die Verwaltung voranbringen. Das \n\nalles ist ein Verdienst der tollen Ausbildung in Mei\u00dfen. \n\nDeswegen will ich an dieser Stelle noch einmal den \n\nkurzen Ausflug machen, warum eben Mei\u00dfen bei der \n\nAusbildung f\u00fcr Verwaltungsexperten eine besondere \n\nRolle spielt. Die Mei\u00dfener Absolventen haben selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3406 \n\ngesagt, dass Mei\u00dfener in der kommunalen Familie gleich-\n\nerma\u00dfen wie im Staatsdienst bekannt sind. Sie sind das \n\nR\u00fcckgrat der Verwaltung, und vor diesem Hintergrund ist \n\nes mehr als vern\u00fcnftig, diesen Namen auch in der Hoch-\n\nschule explizit zu verankern. \u2013 Das nur dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist eine W\u00fcrdigung der \n\nLeistung und des Status, f\u00fcr den die Hochschule l\u00e4ngst \n\nsteht. Jetzt haben die Vorredner einzelne Aspekte, die mit \n\ndem Gesetzentwurf verbunden sind, schon vorgetragen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle nur sagen: All diese \n\n\u00c4nderungen sind folgerichtig, und man k\u00f6nnte, Herr \n\nSchollbach, wenn man so will, sagen, sie ergeben sich \n\neigentlich von selbst, denn wir leben eben nicht mehr im \n\nJahr 1992, als wir die bisherigen Regelungen f\u00fcr die \n\nFHSV Mei\u00dfen festgelegt haben. \n\nEines, meine sehr verehrten Damen und Herren, muss ich \n\nauch sagen: Die Anforderungen an die Studieng\u00e4nge, die \n\nHochschulstrukturen und die Stellung der Hochschule an \n\nsich, all das hat sich fundamental ver\u00e4ndert. Auch die \n\nMei\u00dfener Hochschule war diesem Wandel unterworfen \u2013 \n\nStichwort: Bologna-Prozess \u2013 und spielt mittlerweile im \n\nKonzert aller Hochschulen mit, sei es bei der Gewinnung \n\nvon Bewerbern, sei es bei den Anforderungen an die \n\nStudieng\u00e4nge. \n\nAu\u00dferdem stehen die Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse in \n\nMei\u00dfen nicht nur den entsprechenden Abschl\u00fcssen an \n\nanderen Fachhochschulen gleich, sondern auch den \n\nBachelor- und Masterabschl\u00fcssen an den Universit\u00e4ten. \n\nIm Grunde unterscheidet sich die Mei\u00dfener Hochschule \n\nvon anderen Hochschulen nur noch \u2013 wenn man so will \u2013 \n\ndurch das klar berufsbezogene Profil, den Zuschnitt auf \n\nVerwaltung und Justiz, die Verzahnung von Praxis und \n\nTheorie und die duale Gestaltung der Studieng\u00e4nge. \n\nGenau zu diesem Profil und zu dieser St\u00e4rke des Ange-\n\nbots steht unsere FH auch weiterhin, und das auch mit \n\ndem Namen. \n\nMan k\u00f6nnte auch einen kurzen Ausflug ins Englische \n\nmachen. Wenn man bedenkt, dass sich die s\u00e4chsischen \n\nFachhochschulen auch \u201eUniversity of Applied Sciences\u201c \n\nnennen d\u00fcrfen, also Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wis-\n\nsenschaften, dann kann man sagen: Wir ziehen das auf \n\nDeutsch nur einfach nach, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, weil wir wissen, dass von diesem Profil die \n\ngr\u00f6\u00dfte Anziehungskraft auf die Bewerber ausgeht. \n\nAuch die FH Mei\u00dfen befindet sich im Kampf um die \n\nbesten K\u00f6pfe, selbst wenn man \u2013 Herr Schollbach, das \n\nwill ich Ihnen vielleicht noch kurz sagen \u2013 im Moment \n\ndavon voller Stolz berichten kann, dass sich immerhin \n\n10 % aller Abiturienten des Freistaates an unserer Fach-\n\nhochschule bewerben. Deswegen ist es vern\u00fcnftig, dass \n\ndie Basis daf\u00fcr geschaffen wird, damit das auch in Zu-\n\nkunft so bleibt. \n\nDie Staatsregierung hat sich bewusst daf\u00fcr entschieden, \n\ndie FH Mei\u00dfen nicht wie die Hochschulen im Geltungsbe-\n\nreich des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes mit \n\neigener Rechtsf\u00e4higkeit auszustatten. Wir wollen die FH \n\nweiterhin als interne Einrichtung betreiben, wie es im \n\n\u00dcbrigen auch der Bund, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nNRW oder Hessen machen. Genauso soll es auch in \n\nBerlin, Brandenburg oder Niedersachsen bald wieder der \n\nFall sein, denn die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen nahe: Die Ausbil-\n\ndung und die Praxis m\u00fcssen in der Staats- und Kommu-\n\nnalverwaltung besonders eng verkn\u00fcpft sein. Sie stellen \n\nbesondere Anforderungen an die Gestaltung der Studien-\n\ng\u00e4nge. Mit der bestehenden verwaltungsinternen Struktur \n\nund mit den dadurch gegebenen M\u00f6glichkeiten der \n\nFachaufsicht kann diesen Anforderungen am besten \n\nRechnung getragen werden, wie das auch bei unserer \n\nPolizeihochschule sinnvollerweise schon der Fall ist. \n\nDeswegen bitte ich Sie, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das \u201eGesetz zur Neuordnung des \n\nRechts der Fachhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung \n\nund Rechtspflege Mei\u00dfen, Fortbildungszentrum des \n\nFreistaates Sachsen, und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nDisziplinargesetzes\u201c. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses in der Drucksache 6/6477. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nsofort artikelweise abstimmen, wenn es dazu keinen \n\nWiderspruch gibt. \u2013 Ich beginne mit der neuen \u00dcber-\n\nschrift \u201eGesetz zur Neuordnung des Rechts der Fachhoch-\n\nschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung und Rechtspflege \n\nMei\u00dfen, Fortbildungszentrum des Freistaates Sachsen und \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Disziplinarrechts\u201c. \n\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen und Gegenstimmen ist dennoch der neuen \u00dcber-\n\nschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz \u00fcber die Hochschule f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung und Rechtspflege, Fortbildungs-\n\nzentrum des Freistaates Sachsen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Gegen-\n\nstimmen wurde dem Artikel 1 dennoch mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, Folge\u00e4nderungen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \n\nwurde dem Artikel 2 dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel  3 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Diszip-\n\nlinargesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte! \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder Stimmenthaltungen und Gegenstimmen, dennoch \n\nwurde dem Artikel 3 mit Mehrheit zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3407 \n\nIch rufe Artikel 4 auf, Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen, dennoch wurde dem Artikel 4 mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe jetzt noch einmal den Gesetzentwurf in G\u00e4nze \n\nmit der neuen \u00dcberschrift auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist \n\ndennoch das Gesetz mit Mehrheit beschlossen worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEuropa als innovativer Forschungs- und Industriestandort \n\nDrucksache 6/5605, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun dem Abg. Dr. Meyer das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Beurtei-\n\nlung der Lage ist f\u00fcr jede Entscheidung eine unbedingte \n\nVoraussetzung. Dazu geh\u00f6rt, dass wir uns kritisch mit \n\nEntwicklungen auseinandersetzen. Wenn man sich die \n\neurop\u00e4ische Konjunktur anschaut, dann ist sie nach wie \n\nvor keine wirkliche Wachstumsrakete. Sie ist belastet \n\ndurch eine verhaltene globale Entwicklung und zahlreiche \n\nUnsicherheits- und Risikofaktoren, wie die bevorstehende \n\nAbspaltung Gro\u00dfbritanniens, Terroranschl\u00e4ge oder auch \n\ndie Bankenkrise in Italien. \n\nObgleich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Zentrum zahlrei-\n\ncher Diskussionsstr\u00e4nge in Europa steht, gibt es eine \n\nDivergenz zwischen diesem Ziel und den ergriffenen \n\nMa\u00dfnahmen. Hemmnisse sind zum Beispiel insbesondere \n\nder zunehmende Verwaltungsaufwand bei der Inan-\n\nspruchnahme von EU-F\u00f6rdermitteln, die Regulierungs-\n\ndichte oder die Verdr\u00e4ngung von europ\u00e4ischen Unterneh-\n\nmen durch Konkurrenten, die au\u00dferhalb der EU in wett-\n\nbewerbsverzerrender Weise subventioniert werden. \n\nWirklich wichtig ist eine europ\u00e4ische Standortpolitik. Die \n\nEurop\u00e4ische Union begreift sich gegenw\u00e4rtig zu sehr als \n\nBinnenmarkt. Sie muss sich wieder als globaler Standort \n\nbegreifen und so auch agieren. \n\nDie s\u00e4chsische Industrie profitiert insbesondere von der \n\nNachfrage im Ausland, die stetig steigt. Zwei von f\u00fcnf \n\nArbeitspl\u00e4tzen h\u00e4ngen in der s\u00e4chsischen Industrie direkt \n\nvom Export ab. Die weitere Entwicklung von Wirtschafts- \n\nund Arbeitsmarkt in Sachsen ist damit in hohem Ma\u00dfe \n\nvon europ\u00e4ischen und globalen M\u00e4rkten sowie freien und \n\nfairen Rahmenbedingungen in Europa und im Welthandel \n\nabh\u00e4ngig. \n\nEine wesentliche Aufgabe besteht darin, Europa als \n\nGanzes fit zu machen, um als Region gegen\u00fcber dem \n\nWeltmarkt bestehen zu k\u00f6nnen. Man muss Europa sicher-\n\nlich nicht an jeder Stelle gut finden, aber es ist auch ein \n\nIrrglaube, wenn man denkt und das manchmal postuliert, \n\ndass Deutschland allein gegen\u00fcber den gro\u00dfen Volkswirt-\n\nschaften in China, Russland oder den USA oder auch den \n\nimmer st\u00e4rker wachsenden Schwellenl\u00e4ndern in S\u00fcdame-\n\nrika auftreten kann. Deshalb ist die St\u00e4rkung des europ\u00e4i-\n\nschen Industriestandortes als Ganzes sehr entscheidend. \n\nForschung und Industrieproduktion sind hierbei die zwei \n\nSeiten ein und derselben Medaille. Wenn die Industrie aus \n\nEuropa abwandert, dann wandern Forschung und Ent-\n\nwicklung ebenso ab. Deswegen h\u00e4ngen auch die Innova-\n\ntion und deren Produzierbarkeit in Europa ganz eng \n\nmiteinader zusammen. \n\nWenn wir uns die m\u00f6glichen Instrumente ansehen, so ist \n\ndie Koh\u00e4sionspolitik einerseits ein Umverteilungsmecha-\n\nnismus, der es weniger entwickelten Regionen und \n\nL\u00e4ndern erm\u00f6glichen soll, zum Binnenmarkt aufzuschlie-\n\n\u00dfen und Verbindungen zu kn\u00fcpfen, und andererseits ist sie \n\neine zukunftsgerichte Investitionspolitik, die grenz\u00fcber-\n\nschreitend Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdert, und das kommt dem \n\nganzen Europa zugute. \n\nZwischen der Koh\u00e4sionspolitik und dem Wachstum der \n\nEU besteht also ein eindeutiger Zusammenhang und \n\nsch\u00e4tzungsweise wird jedem Euro, der in der vergangenen \n\nF\u00f6rderperiode von 2000 bis 2006 eingesetzt wurde, im \n\nRahmen der Koh\u00e4sionspolitik ein Ertrag im Jahr 2020 von \n\n4,20 Euro entgegenstehen. \n\nDie Wirtschafts- und Finanzkrise hat verdeutlicht, wie \n\nwichtig eine Politik ist, in der die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\naller Regionen ber\u00fccksichtigt wird und die das Voran-\n\nkommen auch benachteiligter Regionen f\u00f6rdert. Mit \n\nanderen Worten: Koh\u00e4sionspolitik und Regionalinvestiti-\n\nonen sind Investitionen in die Entwicklung Europas. \n\nWenn wir uns die gegenw\u00e4rtige F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020 anschauen, dann liegt der Schwerpunkt der Koh\u00e4si-\n\nonspolitik in gezielten Investitionen in Schl\u00fcsselbereiche, \n\ndie von wirtschaftlicher Bedeutung und entscheidend \n\nsind, wie eine CO2-arme Wirtschaft, wie die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit von kleinen und mittleren Unternehmen, \n\ninsbesondere durch die Technologief\u00f6rderung, wie Inno-\n\nvation und Besch\u00e4ftigung und die soziale Eingliederung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3408 \n\nVor allem aber wird die Koh\u00e4sionspolitik den Wandel der \n\nRegionen \u2013 ungeachtet ihres Entwicklungsstandes \u2013 in \n\ngeeigneter Weise unterst\u00fctzen. Unser Ziel ist es, den \n\nFreistaat Sachsen als innovativen Wirtschafts- und For-\n\nschungsstandort zu einer in Wissenschaft und Wirtschaft \n\nf\u00fchrenden Region in Europa zu entwickeln. \n\nWie kann uns das gelingen? Zun\u00e4chst gilt es, Europa als \n\nweltweit t\u00e4tigen Standort fit zu machen, nicht nur als \n\nBinnenmarkt; und es gilt, auf den M\u00e4rkten in Asien und \n\nden USA mit unseren Produkten und Dienstleistungen \n\nerfolgreich zu bestehen und letztlich auch die Wachs-\n\ntumsm\u00e4rkte zu begleiten. \n\nAls Zweites ist die Abwanderung von Industrie- und \n\nForschungszweigen, in denen Europa lange Zeit weltweit \n\nf\u00fchrend war, zu bremsen. Hier spielt letztlich auch die \n\nEnergiepolitik eine entscheidende Rolle, die f\u00fcr die \n\nIndustriestandorte ganz wesentlich ist. \n\nAls Drittes sind die EU-Institutionen zu nennen. Wir \n\nm\u00fcssen uns st\u00e4rker daf\u00fcr einsetzen, dass bestimmte \n\nProdukte, Produktbereiche und Industrien, insbesondere \n\ndie Schl\u00fcsseltechnologien, erhalten und ausgebaut wer-\n\nden. Wir sind als Freistaat Sachsen im Bereich der Nano-\n\ntechnologie bereits in einem wirkungsvollen Verbund mit \n\nFrankreich, und auch die Mikroelektronik stellt eine \n\nSchl\u00fcsselindustrie dar, die durch den Freistaat immer \n\nkontinuierlich auch in schwierigen Zeiten unterst\u00fctzt \n\nwurde und f\u00fcr die wir jetzt \u2013 Gott sei Dank! \u2013 eine st\u00e4rke-\n\nre Begleitung seitens des Bundes erfahren, wie wir letzte \n\nWoche beim Fraunhofer IPMS mit der Einweihung der \n\n200-Millimeter-Anlage deutlich gesehen haben. \n\nDar\u00fcber hinaus wirkt das europ\u00e4ische Mikroelektronik-\n\nf\u00f6rderprogramm ECSEL, was letztlich auch ein gutes \n\nZusammenspiel aus EU, Bund und Freistaat Sachsen ist, \n\nvon dem wir im Freistaat positiv profitieren werden. \n\nDer vierte Punkt in der Umsetzung ist die Steigerung der \n\nAufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung bis zum \n\nJahr 2020 auf mindestens 3 % des Bruttoinlandsprodukts. \n\nIch sehe an dieser Stelle, wie ich noch einmal betonen \n\nm\u00f6chte, die zus\u00e4tzliche steuerliche Forschungsf\u00f6rderung \n\nals wesentlichen Punkt an, die in vielen L\u00e4ndern Usus ist \n\nund bei der wir durchaus Potenzial haben, vor allem auch \n\nim privaten Bereich FuE-Aufwendungen zu steigern. \n\nUnsere Hochschul- und Forschungseinrichtungen wiede-\n\nrum sind st\u00e4rker darauf angewiesen, europ\u00e4ische Pro-\n\ngramme in Anspruch zu nehmen, insbesondere das \n\nForschungsprogramm \u201eHorizon 2020\u201c, weil in den Fonds \n\n\u2013 dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds und dem EFRE-Fonds \u2013 \n\nin den n\u00e4chsten Jahren deutlich weniger Geld zu erwarten \n\nist und wir andere Quellen bem\u00fchen m\u00fcssen. Diese \n\nQuellen sind teilweise deutlich schwieriger zu erschlie-\n\n\u00dfen. Von daher ist es gut und wichtig, dass neben dem \n\nEuropean Project Center an der TU Dresden jetzt auch der \n\nFreistaat mit der \u201eZentralen EU-Serviceeinrichtung\u201c \n\nZEUSS unseren Wissenschaftlern dabei Unterst\u00fctzung \n\ngibt, europ\u00e4ische Mittel einzuwerben. Das ist auch ein \n\nweiterer Punkt aus dem Koalitionsvertrag, der damit \n\numgesetzt wurde. \n\nAls f\u00fcnften Punkt m\u00f6chte ich die st\u00e4rkere Vertretung \n\nlandeseigener s\u00e4chsischer Interessen in Br\u00fcssel nennen. \n\nWir haben in dieser Legislaturperiode das s\u00e4chsische \n\nVerbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel gest\u00e4rkt und werden auch \n\nunseren Einfluss in den Institutionen durch die Entsen-\n\ndung von nationalen Experten deutlicher machen, damit \n\nwir bei den Entscheidungen schon im Entstehen beteiligt \n\nsind. \n\nDer Antrag, der Ihnen heute vorliegt \u2013 und f\u00fcr den ich \n\njetzt schon einmal um Zustimmung bitte \u2013, hat das Ziel, \n\ndie bisherigen Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung zum einen als Analyse zu b\u00fcndeln und andererseits \n\ndie notwendigen weiteren Anstrengungen deutlich zu \n\nmachen und voranzubringen. \n\nIch m\u00f6chte Sie ermutigen, diese Bem\u00fchungen durch \n\nZustimmung zu dem Antrag zu unterst\u00fctzen, damit sich \n\nauch unser Freistaat Sachsen in Zukunft im Kontext des \n\neurop\u00e4ischen Forschungs- und Industriestandortes nach \n\nvorn entwickelt. \u2013 Mein Kollege Prof. W\u00f6ller wird in der \n\nzweiten Runde das Thema noch erg\u00e4nzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zum Start der \n\nheutigen Antragsdebatte legt Ihnen die Gro\u00dfe Koalition \n\neinen Antrag vor mit dem Titel \u201eEuropa als innovativer \n\nForschungs- und Industriestandort\u201c. \n\nZu Beginn ist es mir ein Bed\u00fcrfnis zu sagen: Europa ist \n\nf\u00fcr Sachsen ein Gl\u00fccksfall. Die EU hat nicht nur ge-\n\nholfen, die infrastrukturellen R\u00fcckst\u00e4nde in unserem \n\nBundesland seit 1990 aufzuholen, wie wir es ohne diese \n\nF\u00f6rderung nie geschafft h\u00e4tten; nein, die Stichworte \n\nStrukturfondsmittel, Koh\u00e4sionspolitik, Fachkr\u00e4ftebildung \n\nund -bindung, aber auch die Fonds f\u00fcr grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Arbeit sind hier ma\u00dfgeblich daf\u00fcr verantwortlich, \n\ndass Sachsen heute dort steht, wo es steht. Das haben wir \n\nheute bereits in einer der ersten Debatten geh\u00f6rt. \n\nEuropa bedeutet aber auch Chancen f\u00fcr unsere Forschung \n\nund Entwicklung und damit f\u00fcr den Marktzugang unserer \n\ninnovativen Unternehmen, mithin f\u00fcr das Wachstum von \n\nIndustrieproduktion und Export. Genau dies brauchen wir, \n\ndenn Ostdeutschland hat von 1990 bis heute ein struktu-\n\nrelles Defizit im Bestand gro\u00dfer Unternehmen und damit \n\nauch im Verm\u00f6gen und in der F\u00e4higkeit, Forschung und \n\nEntwicklung zu betreiben. Diese Innovationen braucht es \n\naber, wollen wir in Zukunft gute Arbeit und Produkte in \n\nSachsen halten und haben. \n\nDie wirtschaftlichen Zusammenh\u00e4nge sind klar: Wenn wir \n\nweiter wachsen m\u00f6chten, m\u00fcssen wir Export\u00fcbersch\u00fcsse \n\ngenerieren. Entwickelte Industriestaaten k\u00f6nnen dies \n\naufgrund ihres Lohnniveaus und berechtigt hoher Stan-\n\ndards auf internationalen M\u00e4rkten aber nur mit hoch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3409 \n\nentwickelten Produkten und spezialisierten Dienstleistun-\n\ngen. Kurzum: Diese Produkte und Innovationen entstehen \n\nnur dort, wo intensiv geforscht und entwickelt wird. \n\nWir wollen mit diesem Antrag das Ziel in Erinnerung \n\nrufen und festhalten, dass wir in Zukunft 3 % des BIP \n\nunseres Freistaats f\u00fcr Forschung und Entwicklung mobili-\n\nsieren. Das wird \u2013 das hat Herr Kollege Meyer schon \n\nangedeutet \u2013 nur gehen, wenn auch die Forschungsinten-\n\nsit\u00e4t und -beteiligung im privaten Bereich weiter ausge-\n\nbaut wird. \n\nUnser Ziel sollte es deshalb sein, dass bis zum Ende der \n\nDekade in der privaten Wirtschaft wenigstens so viel in \n\nForschung und Entwicklung investiert wird, wie es der \n\nstaatliche Bereich schon tut. Im Jahr 2014 lag der Anteil \n\nder Privatwirtschaft noch bei 43 %. Gerade die Heraus-\n\nforderungen durch die Ver\u00e4nderungen bei den EU-Fonds \n\nbedeuten f\u00fcr uns, wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie \n\nwir mehr Firmen f\u00fcr Forschung und Entwicklung gewin-\n\nnen k\u00f6nnen. \n\nWir haben in den vergangenen zwei Jahren schon vieles \n\nin dieser Staatsregierung auf den Weg gebracht, nicht \n\nzuletzt das SMWA, um die sehr kleinteilige s\u00e4chsische \n\nWirtschaft f\u00fcr Forschung und Entwicklung zu gewinnen. \n\nEinige Stichworte seien genannt: Inno-Teams, Senior-\n\nInno-Manager, und auch vereinfachte Abrechnungsver-\n\nfahren sollen mehr kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen f\u00fcr Forschung und Entwicklung gewinnen. Fast \n\n200 Millionen Euro an EFRE- und ESF-F\u00f6rdermitteln, \n\ndie in fast tausend Projekten binnen nicht einmal zwei \n\nJahren ausgereicht wurden, belegen dies, wie ich finde, \n\nsehr eindrucksvoll. \n\nIn Zukunft wollen wir weitere Akzente setzen; denn \n\nInnovation ist nicht statisch, sondern dynamisch. Mit dem \n\nschon bestehenden Innovationsfonds soll Gr\u00f6\u00dfenwachs-\n\ntum angereizt werden. Mit einer betr\u00e4chtlichen Digitali-\n\nsierungsinitiative, im Rahmen der Cluster, von Wettbe-\n\nwerben, aber auch Messen wollen wir die branchen- und \n\ntechnologiefeld\u00fcbergreifende Arbeitsteilung und Vernet-\n\nzung weiter vorantreiben und bestehende Gr\u00f6\u00dfennachteile \n\nmindern. \n\nF\u00fcr den Doppelhaushalt beraten wir gerade dar\u00fcber, wie \n\nangewandte Forschung und Entwicklung nicht nur in \n\nFachhochschulen, sondern auch in unseren Forschungsin-\n\nstituten und ja, k\u00fcnftig sogar an den Standorten der \n\nBerufsakademien auf- und ausgebaut werden kann. \n\nZudem ringen wir bei der schon angesprochenen wach-\n\nsenden Konkurrenz um europ\u00e4ische Mittel darum, ein \n\nm\u00f6glichst hohes Niveau der Forschungsf\u00f6rderung an den \n\nHochschulen zu halten bzw. in einzelnen Bereichen zu \n\nst\u00e4rken. Um die Chancen genau daf\u00fcr zu steigern, fordert \n\nder Antrag intensivere Anstrengungen der Staatsregie-\n\nrung, insbesondere im SMWK, f\u00fcr die Entsendung \n\nnationaler Experten, aber auch zur Beteiligung an europ\u00e4-\n\nischen Forschungsnetzwerken. Auch hier\u00fcber unterhalten \n\nwir uns gerade in den Haushaltsverhandlungen. \n\nZu guter Letzt: Wir unterst\u00fctzen die Bestrebungen der \n\nStaatskanzlei und der beiden Innovationsh\u00e4user der \n\nStaatsregierung, des SMWA und des SMWK, wichtige \n\nVorhaben im gemeinsamen europ\u00e4ischen Interesse in \n\nSachsen anzusiedeln und den hierf\u00fcr notwendigen finan-\n\nziellen Rahmen darzustellen. Zuerst zu nennen ist sicher-\n\nlich \u2013 das kam schon \u2013 die ECSEL-Initiative auf dem Feld \n\nder Mikroelektronik. Sachsen ist einer von drei europ\u00e4i-\n\nschen Standorten und mit hoch innovativen Technologien \n\nversehen. Aber auch die F\u00f6rderung von Schl\u00fcsseltechno-\n\nlogien, insbesondere die Produktlinien zur Einf\u00fchrung \n\nvon wissenschaftlichen Erkenntnissen in Vorprodukte \n\nbzw. Pilotprodukte soll helfen, um unsere Industrie, deren \n\nStruktur derzeit \u2013 so deutlich muss man es sagen \u2013 noch \n\nsehr am Automobil- und Maschinenbau h\u00e4ngt, auf an-\n\ngrenzenden Feldern wie der Biotechnologie, der Medizin-\n\ntechnik, dem Leichtbau oder der Materialwirtschaft zu \n\nerweitern und konkurrenzf\u00e4hig zu machen. \n\nSachsen soll sich k\u00fcnftig zu einer f\u00fchrenden Region in \n\nWissenschaft und Wirtschaft in Mitteleuropa entwickeln. \n\nDas ist unser Anspruch. Daf\u00fcr arbeiten die Mitarbeiter \n\nund Besch\u00e4ftigten in der Staatskanzlei, im SMWA und \n\nSMWK, in den Hochschulen, Forschungseinrichtungen \n\nund Unternehmen. Platz 23 im europ\u00e4ischen Innovations-\n\nranking ist ein guter Beleg daf\u00fcr, f\u00fcr uns aber zugleich \n\nAnsporn. \n\nWir wollen mit diesem Antrag und mit dem kommenden \n\nHaushaltsplan einen weiteren Schritt in Richtung europ\u00e4i-\n\nscher Spitze gehen und bauen deshalb auf Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte; Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wie soll man sich \n\nzu einem solchen Antrag verhalten? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zustimmen!) \n\nNichts, was darin steht, ist wirklich falsch, aber fast alles, \n\nwas darin steht, ist so banal, dass es sich eigentlich gar \n\nnicht lohnt, sich \u00fcberhaupt dazu zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann  \n\nstimmen Sie zu! Das w\u00fcrde helfen!) \n\nWas steht in Ihrem Antrag, wenn man im Gegensatz zur \n\nEinbringungsrede und entgegen dem Titel das darin \n\nenthaltene Wort \u201eEuropa\u201c wegl\u00e4sst? \u2013 Es handelt sich um \n\ndie Aufz\u00e4hlung von Allgemeinpl\u00e4tzen, wie dass Sachsen \n\nim internationalen Wettbewerb stehe und f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft Forschung und innovative Entwicklung notwendig \n\nseien, um in Zukunft weiter bestehen zu k\u00f6nnen. Das zu \n\nerkennen ist nicht schwer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3410 \n\nDie Feststellung, dass die Wirtschaft des Freistaats durch \n\nihre Kleinteiligkeit strukturelle Wettbewerbsnachteile hat \n\nund dass dadurch in vielen Bereichen die Budgets f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung limitiert sind, ist auch nicht \n\nwirklich neu. \n\nWenn lediglich 6 % der Unternehmen, die im Freistaat in \n\nForschung und Entwicklung investieren, Gro\u00dfunterneh-\n\nmen sind, diese aber rund zwei Drittel der Gesamtauf-\n\nwendungen der Privatwirtschaft in diesem Bereich \u00fcber-\n\nnehmen, dann spricht das B\u00e4nde. \n\nDann wundert es auch nicht, dass hierzulande der Anteil \n\nvon FuE-Mitarbeitern an der Gesamtzahl aller Besch\u00e4ftig-\n\nten nur etwa bei der H\u00e4lfte des Wertes in den westlichen \n\nBundesl\u00e4ndern liegt. Daran hat sich seit dem Bericht der \n\nEnquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorien-\n\ntierte Technologie- und Innovationspolitik im Freistaat \n\nSachsen\u201c aus der letzten Legislaturperiode nichts ge\u00e4n-\n\ndert. \n\nW\u00e4hrend die Altbundesl\u00e4nder im Durchschnitt das 3-\n\nProzent-Ziel der Wirtschafts- und Innovationsstrategie \n\nEuropa 2020 erreichen, liegt der Wert in Sachsen mit \n\n2,6 % des Bruttoinlandsprodukts deutlich darunter. Wenn \n\nman zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt, dass die Pro-Kopf-\n\nWirtschaftsleistung des Freistaats seit Jahren bei etwa \n\nDreiviertel des gesamtdeutschen Wertes stagniert, dann \n\nergibt sich letztlich, dass die Pro-Kopf-Aufwendungen f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung in den Altbundesl\u00e4ndern seit \n\nJahren kontinuierlich um mindestens 60 % \u00fcber den \n\ns\u00e4chsischen liegen. \n\nNun k\u00f6nnte man auf die Idee kommen, dass sich dieser \n\nZustand \u00e4ndert, wenn sich in Sachsen leistungsstarke \n\nUnternehmen aus innovativen Branchen ansiedeln. Das \n\nbeschreiben Sie ja auch. Das ist nicht falsch, aber in der \n\nvorliegenden Form inhaltsleer. Allein weil es der Landtag \n\nzum wiederholten Male feststellt, wird daraus noch keine \n\nRealit\u00e4t. Auch mit den von Ihnen angesprochenen EU-\n\nMitteln wird das nicht passieren. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Faktoren, warum gerade \n\ninternational umworbene Investoren aktuell eben nicht \n\nzuerst an Sachsen denken. \n\nLassen Sie mich aus dem Jahresbericht der Bundesregie-\n\nrung zum Stand der deutschen Einheit zitieren: \u201eFremden-\n\nfeindlichkeit, Rechtsextremismus und Intoleranz stellen \n\neine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die gesellschaftliche, aber auch die \n\nwirtschaftliche Entwicklung der neuen L\u00e4nder dar.\u201c \n\nAn einer anderen Stelle, speziell auf Sachsen gem\u00fcnzt: \n\n\u201eNeben unz\u00e4hligen Angriffen auf Fl\u00fcchtlinge und ihre \n\nUnterk\u00fcnfte sind gewaltt\u00e4tige Ausschreitungen wie in \n\nHeidenau und Freital zu Symbolen geworden.\u201c \n\nDie Debatten von heute Morgen, meine Damen und \n\nHerren, und die ihnen zugrunde liegenden Zust\u00e4nde haben \n\nmehr mit Wirtschaftspolitik und der Frage zu tun, wer \n\nsich im Land ansiedeln wird, als es einige hier wahrhaben \n\nwollen. \n\nEs geht aber nicht nur um das Klima im Land. Es gibt \n\nauch handfeste Strukturprobleme, die einer gedeihlichen \n\nwirtschaftlichen Entwicklung im Wege stehen und von \n\nden Wirtschaftskammern wiederholt angemahnt werden. \n\nIch nenne nur die jahrelange Vernachl\u00e4ssigung des Schie-\n\nnenverkehrs, die aktuelle Situation im Bildungssystem \n\noder den in weiten Teilen auf der Stelle tretenden Breit-\n\nbandausbau. \n\nDass die Koalition vor der Sommerpause die F\u00f6rderung \n\nvon 88 WLAN-Hotspots im Erzgebirge in einer extra \n\ndaf\u00fcr anberaumten Aktuellen Debatte zur wegweisenden \n\ninfrastrukturellen Gro\u00dftat verkl\u00e4rt hat, erz\u00e4hlt, wenn auch \n\nunfreiwillig, viel dar\u00fcber, wie eben nicht selbstverst\u00e4nd-\n\nlich digitale Infrastruktur hierzulande ist. \n\nWenn Sie in Ihrem Antrag die Auswirkungen der Digitali-\n\nsierung auf s\u00e4chsische Schl\u00fcsseltechnologien ansprechen, \n\ndann haben Sie damit recht. Sie vernachl\u00e4ssigen den \n\nDienstleistungsbereich, in dem auch Innovationen statt-\n\nfinden, jedoch vollst\u00e4ndig. Das sieht auch in der Praxis so \n\naus. Der Webdienstleister Unister aus Leipzig mit 1 700 \n\nMitarbeitern, f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse ein Gro\u00dfunter-\n\nnehmen und im Reisebereich der einzige vergleichbare \n\nAnbieter mit Sitz in Deutschland, hatte nie eine \u00f6ffentli-\n\nche Unterst\u00fctzung seitens des Freistaats. Die Aufmerk-\n\nsamkeit des Freistaats kam erst mit der Staatsanwalt-\n\nschaft, im Vorfeld der im Sommer angemeldeten Insol-\n\nvenz. Auch Ignoranz kann Technologiepolitik sein. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch auf die EU-\n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Forschung und Technologietransfer zu \n\nsprechen kommen. \n\n(Holger Mann, SPD: Oh ja!) \n\nIch bin \u00fcberrascht davon, dass Sie die Staatsregierung \n\nextra auffordern, diese Mittel zu akquirieren, sollte dies \n\ndoch selbstverst\u00e4ndlich sein und hei\u00dft es doch im Um-\n\nkehrschluss, dass es die Staatsregierung bisher nicht tut. \n\nVielleicht h\u00f6ren wir vom Wirtschaftsminister noch, dass \n\nman bisher, sei es aus Schludrigkeit oder aus Absicht, auf \n\neurop\u00e4ische Mittel verzichtet habe und auch in Zukunft \n\nohne den Koalitionsantrag nicht vorgehabt h\u00e4tte, diese zu \n\nnutzen. Ich denke aber, die Situation ist eine andere. Nicht \n\nfehlende EU-Mittel sind der Engpass. Der Engpass ist \n\noftmals die Vergabepraxis der SAB. Das h\u00e4tten Sie zum \n\nGegenstand Ihres Antrags machen sollen. In der Praxis \n\nsorgt diese immer wieder f\u00fcr Probleme bzw. veranlasst \n\ninnovative Start-ups und kleine Ingenieurbetriebe oftmals \n\ndazu, auf die Beantragung von Anfang an zu verzichten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Gern. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Kollege, ich komme aus \n\nLeipzig und habe zwei Fragen, weil Sie gerade das Thema \n\nUnister angesprochen haben. Sie haben gesagt, dass die \n\nFirma Unister keine s\u00e4chsische Unterst\u00fctzung bekommen \n\nhat. Ist Ihnen bekannt, dass die Firma F\u00f6rdermittel be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3411 \n\nkommen hat? Sind Sie jemals pers\u00f6nlich mit der Ge-\n\nsch\u00e4ftsleitung von Unister in Kontakt gewesen? \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich fange beginne mit der \n\nzweiten Frage. Ja, ich hatte Kontakt und daraus ging \n\neindeutig hervor, dass es keinerlei politische Unterst\u00fct-\n\nzung seitens der Staatsregierung f\u00fcr dieses Unternehmen \n\ngegeben hat. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Es ging nicht nur um finanzielle Unterst\u00fctzung, es ging \n\nauch grunds\u00e4tzlich darum, wie man sich zu einem innova-\n\ntiven Unternehmen im Freistaat verh\u00e4lt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das Wort  \n\n\u201einnovativ\u201c ist Mist in dem Zusammenhang!) \n\n\u2013 Sie sollten sich allgemein mit den Gesch\u00e4ftsgebaren in \n\nder Reisebranche befassen. Dann werden Sie sehen, dass \n\ndas, was Unister gemacht hat, keineswegs in irgendeiner \n\nArt und Weise eine Ausnahme war. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Da  \n\nh\u00e4tten Sie sich besser \u00fcber Unister  \n\ninformieren m\u00fcssen. Das war ein Eigentor!) \n\n\u2013 Nein, das war kein Eigentor. Ein Eigentor ist es, wenn \n\nman ein Unternehmen, das das Potenzial zu einem Global \n\nPlayer h\u00e4tte, so h\u00e4ngen l\u00e4sst. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das macht es  \n\nnicht gerade besser. Informieren Sie sich!) \n\nIn der Praxis sorgt auf alle F\u00e4lle immer wieder die F\u00f6r-\n\nderpolitik der SAB daf\u00fcr \u2013 um zu meinen eigentlichen \n\nAusf\u00fchrungen zur\u00fcckzukommen \u2013, dass F\u00f6rdermittel \n\nnicht abgerufen werden. Das war auch bereits vor drei \n\nJahren ein Thema im erw\u00e4hnten Enquete-Bericht. \n\nAls inhaltliches Fazit Ihres Antrages bleibt: Sch\u00f6n, dass \n\nwir dar\u00fcber gesprochen haben, was das SMWA den \n\nganzen Tag so macht und was die Probleme im Freistaat \n\nbeim \u00dcbergang von der Forschung in die Produktion sind. \n\nDas kann nie schaden, aber beschlie\u00dfen m\u00fcssen wir einen \n\nAntrag, in dem keinerlei inhaltliche substanzielle Forde-\n\nrungen stehen, jedenfalls sofern wir uns selbst ernst \n\nnehmen. Darum werden wir uns hierzu enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag der CDU- und \n\nder SPD-Fraktion l\u00e4dt uns heute zur Diskussion auf die \n\nganz gro\u00dfe Spielwiese ein. \u201eEuropa als innovativer \n\nForschungs- und Industriestandort\u201c lautet der Titel, hinter \n\ndem sich dann insgesamt ma\u00dfvolle 21 Unterpunkte \n\nverbergen, zu denen heute Stellung genommen werden \n\ndarf. Trotz meiner beschr\u00e4nkten Redezeit nehme ich diese \n\nEinladung dankend an. Sie haben aber sicherlich Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, meine Damen und Herren von den Regie-\n\nrungsfraktionen, dass ich den Schwerpunkt auf einzelne \n\nzwei bis drei Punkte setzen m\u00f6chte. \n\nHerr Staatsminister Dulig hat im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft \n\nArbeit, und Verkehr voller Vorfreude sein neuestes Pro-\n\njekt, die Strategiewerkstatt, angek\u00fcndigt. Wir werden \n\nvielleicht nach der Stellungnahme des Staatsministers \n\nfeststellen d\u00fcrfen, was genau sich dahinter verbirgt und \n\ninwieweit der vorliegende Antrag als Pr\u00e4sentations-\n\nBlaupause geeignet war. Zu dem Feststellungs- und \n\nBerichtsantrag werde ich mich daher in dieser Rede nicht \n\nweiter \u00e4u\u00dfern, meine Damen und Herren. \n\nWichtig erscheint mir aber, und hier setzt der Antrag \n\ngenau richtig an, einen genauen Blick auf das Zusammen-\n\nspiel zwischen Forschung und Industrie sowie deren \n\nF\u00f6rderung zu legen, da gerade der Freistaat Sachsen mit \n\nseinen renommierten Forschungseinrichtungen und den \n\nhier angesiedelten Unternehmen zukunftsf\u00e4hig bleiben \n\nmuss und aus Sicht der Beteiligten hier immer wieder \n\nerhebliche Probleme benannt werden bzw. noch nicht alle \n\nPotenziale der Zusammenarbeit ausgesch\u00f6pft worden \n\nsind. \n\nDabei stellt sich in Sachsen grunds\u00e4tzlich folgender \n\nProblemaufriss dar: Die s\u00e4chsische Unternehmenskultur \n\nist ma\u00dfgeblich durch kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen gepr\u00e4gt, das wurde heute mehrfach in anderen \n\nReden angedeutet. Diese verf\u00fcgen \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 \n\nnur begrenzt \u00fcber Entwicklungseinrichtungen. An den \n\nForschungseinrichtungen in Sachsen hingegen fehlt \n\nteilweise das Lehrpersonal, um Forschung und Entwick-\n\nlung in der notwendigen Geschwindigkeit voranzutreiben. \n\nEin Finanzierungsbedarf der Forschung und Entwicklung \n\nf\u00fcr die erfolgreiche Zusammenarbeit ist daher evident, \n\nsprich: unbestreitbar. \n\nNun z\u00fcndet aber die Staatsregierung eine beachtliche \n\nNebelkerze, wenn sie uns in ihrer Stellungnahme zu \n\ndiesem Antrag auf eine L\u00f6sung \u00fcber die F\u00f6rderung des \n\nForschungsprogramms \u201eHorizon 2020\u201c verweist, anstatt \n\naktiv eigene Konzepte zu entwickeln. Das an sich gut \n\ngedachte Programm ist n\u00e4mlich in seiner jetzigen finanzi-\n\nellen Ausstattung l\u00e4ngst nicht mehr so effektiv, wie es \n\nurspr\u00fcnglich war, denn im Jahr 2015 wurden K\u00fcrzungen \n\nin H\u00f6he von 2,2 Milliarden Euro vorgenommen. Diese \n\nK\u00fcrzungen wurden trotz massiver Kritik und ohne Be-\n\nr\u00fccksichtigung etwaiger Folgen zugunsten eines anderen \n\nInvestitionsprogramms vorgenommen. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle m\u00fcssen wir \n\ngenau aufpassen, dass der gesamte Entwicklungs- und \n\nUmsetzungsprozess nicht durch die Planungsunsicherheit \n\nzum Erliegen gebracht wird. Das Problem der EU-F\u00f6rder-\n\nmittel nach 2020 stellt sich n\u00e4mlich wie folgt dar: \n\nDie EU-Kommission braucht kurzfristig Geld f\u00fcr Investi-\n\ntionen. Das EU-Haushaltsverfahren bzw. der mittelfristige \n\nFinanzrahmen lassen aber keine Entnahmen f\u00fcr sieben \n\nJahre ohne Neuverhandlung zu. Folglich bedient man sich \n\nbei den Forschungsmitteln, weil diese in derselben Rubrik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3412 \n\nveranschlagt worden sind wie die Wachstumsfonds. \n\nMeine Damen und Herren, bei einem weiteren Griff in die \n\nKasse des F\u00f6rderprogramms k\u00f6nnte dieser F\u00f6rdertopf leer \n\nwerden. \n\nEs gibt aber noch weitere Probleme. Der BDI hat das \n\nProgramm \u201eHorizon 2020\u201c evaluiert und festgestellt, dass \n\ndie Bewilligungsquote fast marginal um 12 bis 14 % \n\neingebrochen ist und insbesondere KMU erhebliche \n\nSchwierigkeiten bei der Abrechnung haben. Auch die \n\nnominale F\u00f6rderquote von 100 bzw. 70 % sei in der \n\nRealit\u00e4t kaum zu erreichen. \n\nEs gibt also in Sachsen noch reichlich zu tun, um die \n\nZusammenarbeit zwischen Forschung und Wirtschaft zu \n\nverbessern. Dabei sollten wir uns, wie hier gezeigt, nicht \n\nzu sehr und einseitig auf die volatilen F\u00f6rdert\u00f6pfe der EU \n\nverlassen. Unerw\u00e4hnt soll auch nicht bleiben \u2013 hier \n\nm\u00f6chte ich noch einmal den Blick auf Europa und dar-\n\n\u00fcber hinaus lenken \u2013, dass Asien seine Investitionen in \n\nForschung und Innovation in den Jahren 2012 bis 2014 \n\nvon 561 Milliarden US-Dollar auf 632 Milliarden US-\n\nDollar erh\u00f6ht hat, w\u00e4hrend die Ausgaben in Europa im \n\ngleichen Zeitraum bei etwa 315 Milliarden Euro stagnier-\n\nten. Es w\u00e4re also im internationalen Vergleich schon viel \n\nAugenwischerei dabei, wenn sich Europa als Forschungs-\n\nstandort mit dem bisher Erreichten zufrieden gibt. Glei-\n\nches gilt f\u00fcr Sachsen, meine Damen und Herren. \n\nInsofern werden wir Ihrem Antrag, werte Regierungskoa-\n\nlition, unsere Zustimmung erteilen und sind auf die \n\nAusf\u00fchrungen des Staatsministers sowie die weiteren \n\nInitiativen der Staatsregierung gespannt, bei deren Ent-\n\nwicklung wir weiterhin gern parlamentarisch behilflich \n\nsein werden. \n\nRecht herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Dass wir als Landtag die \n\nStaatsregierung ersuchen sollen, sich daf\u00fcr einzusetzen, \n\nden Freistaat Sachsen als innovativen Wirtschafts- und \n\nForschungsstandort zu einer in Wissenschaft und Wirt-\n\nschaft f\u00fchrenden Region in Mitteleuropa zu entwickeln, \n\nist schon verwunderlich. Ich dachte bisher, so etwas sei \n\nautomatisch Konsequenz des Amtseides. Aber sei es \n\ndrum! Auch wenn man das nicht beschlie\u00dfen m\u00fcsste, so \n\nist es wahrscheinlich nicht sch\u00e4dlich, wenn man es \n\ntrotzdem tut. Deshalb werden wir \u2013 das gleich vorab \u2013 \n\nIhrem Antrag zustimmen. \n\nEs ist interessant und gut, dass Sie Europa als Bezugs-\n\nrahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Strategie zur Wirtschaftsent-\n\nwicklung betrachten. Studien vergleichen h\u00e4ufiger die \n\nEntwicklung in den Bundesl\u00e4ndern und analysieren deren \n\nWettbewerbssituation untereinander. Bei der Betrachtung \n\ninnovativer Entwicklungen beschr\u00e4nken sie sich auf den \n\nBereich der Wirtschaft, also auf Innovation von For-\n\nschungsergebnissen, Verfahren, Produkten, Designs und \n\nGesch\u00e4ftsmodellen in diesem Bereich. Das kann man \n\nmachen, aber es ist durchaus nicht zwingend. Daneben \n\ngibt es im sozialen Bereich und bei Organisationsprozes-\n\nsen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Innovationen, die die Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit erh\u00f6hen. Die neue VDI/VDE-Studie zu Perspek-\n\ntiven f\u00fcr die s\u00e4chsische Industrie scheint zumindest \n\nDenkans\u00e4tze zu enthalten. Das lie\u00dfe sich sicher noch \n\nausbauen, um am Ende ein modernes Sachsen und nicht \n\nnur ein Sachsen mit einer modernen Industrie zu haben. \n\nWie reagiert nun die Staatsregierung auf Ihren Antrag? \n\nAus meiner Sicht zumindest streckenweise ern\u00fcchternd. \n\nEin Beispiel: Sie fordern im Antrag beispielsweise, die \n\nL\u00fccke zwischen Forschung und Produktion, die insbeson-\n\ndere bei Technologie-Start-up-Unternehmen als \u201eTal des \n\nTodes\u201c ber\u00fcchtigt ist, durch geeignete Instrumente zu \n\nschlie\u00dfen. Das ist sinnvoll, denn gerade dort wird es f\u00fcr \n\ndie Unternehmen teuer. Man verl\u00e4sst die Forschungsebe-\n\nne, weshalb in der typischen Forschungsinfrastruktur, \n\netwa bei universit\u00e4ren Partnern, nicht weitergearbeitet \n\nwerden kann. Man ist aber noch nicht stabil auf dem \n\nMarkt und kann mit der ersten Produktionstechnik vo-\n\nraussichtlich noch kein Geld verdienen, weshalb jede \n\nBank abwinkt. Die Verf\u00fcgbarkeit von Risikokapital ist \n\nhierzulande weit geringer als anderswo in Europa oder gar \n\nin den USA. \n\nDie Staatsregierung hebt in ihrer Stellungnahme nun auf \n\ndie Pilotlinienf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df KET-Richtlinie ab und \n\nnennt das ihren zentralen Ansatz in dieser Sache. KET ist \n\n\u00fcbrigens die Abk\u00fcrzung f\u00fcr \u201eKey Enabling Technolo-\n\ngies\u201c. Man h\u00e4tte sicherlich auch \u201eSchl\u00fcsseltechnologien\u201c \n\nschreiben k\u00f6nnen, aber die Moderne kommt in Sachsen \n\neben an unerwarteten Stellen hoch. \n\nSchaut man in die F\u00f6rdervoraussetzungen dieser Richtli-\n\nnie, so sieht man schnell, dass nur derjenige gef\u00f6rdert \n\nwerden kann, dessen Gesamtfinanzierung gesichert ist. \n\nUnd schon steht der Macher aus dem Start-up wieder auf \n\n\u201eLos\u201c, weil genau das ja sein Problem war und weiterhin \n\nbleibt. F\u00f6rderf\u00e4hig ist von einer teuren Produktionsanlage \n\nn\u00e4mlich nur die Abschreibung w\u00e4hrend der Vorhabens-\n\ndauer. Weil ein solches Start-up-Unternehmen schnell am \n\nMarkt sein muss und daf\u00fcr vielleicht zwei Jahre Zeit hat, \n\nw\u00e4ren das m\u00f6glicherweise 20 % des Anschaffungspreises \n\nbei einer zehnj\u00e4hrigen Abschreibung. Das hei\u00dft, wenn der \n\nBetreffende nicht fast alles anders finanziert, hilft ihm das \n\nProgramm gar nicht. Nur wer hat, dem wird auch gege-\n\nben. Mitnahmeeffekte bei denjenigen, die eigentlich auch \n\neine 100-%-Finanzierung bekommen h\u00e4tten, sind die \n\nwahrscheinliche Folge. Wer nicht schon finanziert ist, \n\n\u00fcberbr\u00fcckt mit diesem Programm eben nicht das \u201eTal des \n\nTodes\u201c. \n\nInsofern ist diese Forderung in Ihrem Antrag eben nicht \n\ndas Zuspiel an die Staatsregierung, mit dem sie den Ball \n\nins Tor schie\u00dfen kann, sondern der Ball geht deutlich \n\ndaran vorbei. Die Instrumente, die den f\u00fcr das \u00dcberleben \n\nund das Wachstum von Start-ups wichtigen L\u00fccken-\n\nschluss bringen k\u00f6nnten, stehen noch aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3413 \n\nZu Ihren Bem\u00fchungen zur Vereinfachung und Beschleu-\n\nnigung der F\u00f6rderverfahren berichtet die Staatsregierung, \n\nsie habe erstmals eine pauschalierte Abrechnung erm\u00f6g-\n\nlicht. Allerdings werde dies durch Pr\u00fcfungsinstanzen \n\nkonterkariert, was zulasten der Verfahrensvereinfachung \n\ngehe und den Zuwendungsempf\u00e4ngern oft schwer vermit-\n\ntelbar sei. Da frage ich mich doch, wer eigentlich regiert. \n\nOder erfolgt diese \u201eVerschlimmbesserung\u201c direkt durch \n\nhimmlische Intervention? Wieso kommt die Staatsregie-\n\nrung denn nicht einfach mit einem Konzept, das \u00fcber die \n\ngesamte Kette eine rechtssichere Vereinfachung erm\u00f6g-\n\nlicht? \n\nSo bleibt das Fazit, dass hier ein Antrag vorliegt, der das \n\nThema zwar noch nicht in allen notwendigen Aspekten \n\naufgreift, der aber dennoch eine Reihe konkreter und \n\nn\u00fctzlicher Arbeitsauftr\u00e4ge an die Staatsregierung formu-\n\nliert. Auch unter Ber\u00fccksichtigung der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung bleiben davon noch einige abzuarbeiten. \n\nWir stimmen dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nWas tun wir, um Arbeitspl\u00e4tze zu sichern oder zu schaf-\n\nfen? Wie bestehen wir im Wettbewerb auf dem Welt-\n\nmarkt? Was k\u00f6nnen wir tun, um unseren Wohlstand zu \n\nsichern? Das geht wohl weniger mit Bodensch\u00e4tzen oder \n\nBerggeschrey, sondern eher mit Innovation, Forschung \n\nund Entwicklung, Kreativit\u00e4t und Wissenschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt zwei gro\u00dfe Entwick-\n\nlungen, zwei Megatrends, die f\u00fcr diese Debatte wichtig \n\nund bestimmend sind: Der eine ist Demografie, der \n\nandere Digitalisierung. \n\nDas Thema Demografie ist, wenn man \u00fcber Sachsen \n\nspricht, kein Thema der Zukunft. Es ist noch nicht einmal \n\nein Thema der Gegenwart, sondern es ist ein Thema der \n\nVergangenheit. Der Trend liegt fest, er ist unumkehrbar. \n\nEine alternde Bev\u00f6lkerung, sinkende Bev\u00f6lkerungszahlen \n\n\u2013 das hat Auswirkungen auf die Wirtschaft. Wir haben \n\neinen R\u00fcckgang des Erwerbspersonenpotenzials, also \n\nderjenigen aus der Bev\u00f6lkerung, die f\u00fcr das Arbeitsleben \n\nherangezogen werden k\u00f6nnen. Auch hier sind wir nicht \n\nbeg\u00fcnstigt. W\u00e4hrend in Deutschland das Erwerbsperso-\n\nnenpotenzial von 2010 bis 2030, also schon in knapp \n\n15 Jahren, insgesamt um 6 % sinkt, wird es in Sachsen im \n\ngleichen Zeitraum, also bis 2030, um \u00fcber 16 % sinken. \n\nNat\u00fcrlich hat man Reserven, aber das hei\u00dft: Die Erwerbs-\n\nt\u00e4tigenzahl wird massiv sinken. Darauf m\u00fcssen wir uns \n\neinstellen. \n\nMan kann fragen: Was soll man tun? Ich glaube, die \n\nAntwort muss lauten: massive Investitionen in Bildung \n\nund Wissenschaft, insbesondere in digitale Bildung und in \n\nprofessionelle Weiterbildung. Andere L\u00e4nder sind uns \n\nvoraus, beispielsweise die USA. Sie haben ein durch-\n\nschnittliches Bev\u00f6lkerungsalter, das acht Jahre unter dem \n\nunseren liegt. Das ist im Hinblick auf die Digitalisierung \n\neine ganze Generation. Diesen Vorteil werden sie nutzen. \n\nDeutschland und gerade Sachsen geh\u00f6ren zu den L\u00e4ndern \n\nmit den \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerungen. Nur Japan und der \n\nVatikan sind \u00e4lter. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas Zweite, die Digitalisierung: Wir sp\u00fcren es, meine \n\nDamen und Herren, wir erleben es. Es erfolgt eine digitale \n\nTransformation, die in vollem Gange ist. Sie wird nicht \n\nnur die Wirtschaft ver\u00e4ndern, sie wird unsere Gesellschaft \n\nver\u00e4ndern. Sie wird die Art und Weise, wie wir leben, \n\ngrundlegend ver\u00e4ndern. Das wird gro\u00dfe Chancen, aber \n\nauch Risiken mit sich bringen. Industrie 4.0 und das \n\nInternet der Dinge sind die Zukunft. \n\nDie Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir diese Zukunft erfolg-\n\nreich gestalten und daran teilnehmen k\u00f6nnen, um damit \n\nunseren Wohlstand zu halten oder zu mehren, ist die \n\ndigitale Infrastruktur. Sie ist das Kernelement und das \n\nFundament der wirtschaftlichen Entwicklung in Sachsen. \n\nSchaut man sich das Fundament an, so stellt man fest, \n\ndass das Fundament Risse hat. Auch das ist in der Diskus-\n\nsion zum Tragen gekommen. In den urbanen R\u00e4umen, in \n\nden St\u00e4dten liegen 50 % der Internetanschl\u00fcsse bei \u00fcber \n\n50 MBit pro Sekunde. In den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, also \n\ndort, wo ich herkomme, haben nur 10 % mehr als \n\n50 MBit. Das ist schlecht. \n\nSchauen wir uns Estland an, ein Land, das ein Drittel der \n\nEinwohnerzahl wie der Freistaat Sachsen hat und das seit \n\n1990 etwa die gleichen Startvoraussetzungen hatte: Dort \n\nhaben 96 % der Bev\u00f6lkerung schnelles Internet. Einwoh-\n\nnermeldungen beim Staat, Steuererkl\u00e4rungen oder Ge-\n\nwerbeanmeldungen sind kein Problem, das kann man dort \n\nper Internet erledigen. Das geht schnell, und man be-\n\nkommt innerhalb von f\u00fcnf Tagen seinen Steuerbescheid \n\nzur\u00fcck. Das hat nicht nur Auswirkungen auf das Tempo, \n\nsondern auch ganz direkt auf die Wirtschaftsleistung. So \n\ngeneriert Estland mit dieser digitalen Transformation, die \n\nschon erfolgt ist, etwa 2 % des Bruttoinlandsprodukts. \n\nGegen Estland, meine Damen und Herren, das m\u00fcssen wir \n\nuns eingestehen, ist Sachsen ein digitales Entwicklungs-\n\nland. \n\nEin weiterer Punkt ist die Digitalisierung des Mittel-\n\nstands. Es wurde schon gesagt: Unsere Struktur ist nicht \n\noptimal. Wenn wir \u00fcber die Wirtschaftsstruktur in Sach-\n\nsen sprechen, reden wir \u00fcber 99,9 % Mittelstand. Knapp \n\n80 % der Unternehmen haben neun Besch\u00e4ftigte oder \n\nweniger. Das ist nat\u00fcrlich nachteilig in Bezug auf Gr\u00f6-\n\n\u00dfenvorteile und auf Forschung und Entwicklung. Diese \n\nFirmen stehen im internationalen Wettbewerb den digita-\n\nlen Plattformen gegen\u00fcber. \n\nZunehmende Anteile der Wertsch\u00f6pfung werden nicht \n\nmehr hier in Sachsen erbracht, geschweige denn versteu-\n\nert, sondern international. Uber ist das gr\u00f6\u00dfte Taxiunter-\n\nnehmen der Welt und besitzt keine Taxis. Airbnb ist der \n\ngr\u00f6\u00dfte Hotelkonzern der Welt und hat kein einziges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3414 \n\nHotelzimmer. Amazon ist der gr\u00f6\u00dfte Warenhauskonzern \n\nder Welt und besitzt kein einziges Kaufhaus. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, ist diese Entwicklung ein \n\nFrontalangriff auf das Gesch\u00e4ftsmodell des s\u00e4chsischen \n\nMittelstandes. Darauf haben wir Antworten zu finden. \n\nWie k\u00f6nnen die Antworten aussehen? Wir m\u00fcssen unse-\n\nren Mittelstand bef\u00e4higen, Gesch\u00e4ftsmodelle von der \n\nanalogen in die digitale Welt zu transformieren oder aber \n\nin der neuen digitalen Welt neue Gesch\u00e4ftsm\u00f6glichkeiten \n\nzu finden. Wenn wir das nicht schaffen, werden wir \n\nabgeh\u00e4ngt. Die letzte industrielle Revolution hat 130 \n\nJahre gedauert. Wir haben f\u00fcr diese digitale Transformati-\n\non h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre Zeit. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist Forschung und Entwicklung. Auch \n\ndas ist gesagt worden: Wenn wir eine kleinteilige Wirt-\n\nschaft haben, haben wir weniger Ausgaben f\u00fcr Forschung \n\nund Entwicklung. Sie sind zwar gestiegen, aber im Ver-\n\ngleichsma\u00dfstab zur alten Bundesrepublik und Europa \n\nhinken sie hinterher. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns den richtigen Ansatz einfallen \n\nlassen, wie wir diese Forschungs- und Entwicklungsaus-\n\ngaben bef\u00f6rdern. Auch wenn das nicht Gegenstand des \n\nAntrags der Koalitionsfraktionen ist, denke ich, dass man \n\nernsthaft dar\u00fcber nachdenken muss, mit einer Steuergut-\n\nschrift besonders Kleinunternehmen dadurch zur Seite zu \n\nspringen, dass die Forschungs- und Entwicklungsaufwen-\n\ndungen insbesondere beim Personal beispielsweise zu 10 \n\noder 15 % als Steuergutschrift mit der Steuererkl\u00e4rung \n\nabzugsf\u00e4hig sind. Das w\u00e4re eine stetige, verl\u00e4ssliche und \n\nvor allem unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung von Forschungs- \n\nund Entwicklungsaufgaben insbesondere bei kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Frage aufwerfen \n\nund gleichzeitig beantworten: Wie entwickelt man eine \n\nRegion, wie entwickelt man ein Land in Richtung Innova-\n\ntion, in Richtung Forschung und wirtschaftliche Entwick-\n\nlung? Richard Florida, ein amerikanischer \u00d6konom, hat \n\ndarauf eine sehr kluge Antwort gegeben. Es sind aus \n\nseiner Sicht drei Faktoren: Technologie, Talent und \n\nToleranz. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Drei \u201eT\u201c, sch\u00f6n!) \n\nZur Technologie: Ja, wir haben Technologie in Sachsen. \n\nGerade durch das dichte Netz von universit\u00e4ren und \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen sind wir gut \n\naufgestellt. \n\nAuch beim zweiten Punkt \u2013 Talent \u2013 k\u00f6nnen wir punkten. \n\nAber auch dort hat die demografische Entwicklung, die \n\nAbwanderung tiefe Schleifspuren hinterlassen. Es sind \n\nweniger, eine halbierte Generation. Mit denen m\u00fcssen wir \n\netwas machen, die m\u00fcssen wir halten und entwickeln. \n\nDer dritte Punkt, damit greife ich die Diskussion von \n\nheute Vormittag auf, ist Toleranz. Selbst Ludwig Erhard \n\nwusste: Wirtschaft ist zu mindestens 50 % Psychologie. \n\nWie schaffen wir es, junge Talente nicht nur zu gewinnen, \n\nsondern auch zu halten? Meine Damen und Herren, das \n\nschaffen wir nur durch ein weltoffenes Klima, durch \n\nunterschiedliche kulturelle Hintergr\u00fcnde, durch Diversi-\n\nt\u00e4t, unterschiedliche Herk\u00fcnfte und unterschiedliche \n\nReligionen. Wenn wir es in Sachsen nicht schaffen, dieses \n\nKlima wiederherzustellen, zu pflegen und zu entwickeln, \n\nwird es uns nicht gelingen, die Besten hierzubehalten. Wir \n\nbrauchen die Besten, meine Damen und Herren, um bei \n\nInnovation in der Industriepolitik im europ\u00e4ischen Rah-\n\nmen weiter erfolgreich zu sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \n\nMann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die zweite Runde ist als \n\nAntwort auf die Debattenbeitr\u00e4ge in der ersten Runde zu \n\nverstehen. So halte ich das immer. \n\nIch beginne von hinten. Herr Dr. Lippold, wie schon in \n\nder Besuchergruppe sind wir auch heute sehr nah beiei-\n\nnander. Ihre Hinweise auf die Bedeutung hochmoderner \n\nDienstleistungen, mit denen wir inzwischen auch Exporte \n\nund \u00dcbersch\u00fcsse generieren, teilen wir. Das, wie auch die \n\nErweiterung des Innovationsbegriffes, hat durchaus schon \n\nEinzug in F\u00f6rderrichtlinien des SMWA gefunden. \n\nHerr Barth, Sie haben ein wenig s\u00fcffisant gesagt, es gebe \n\n21 Punkte, \u00fcber die wir heute reden sollten. Nein, Praxis \n\ndes Parlamentes ist es: Nachdem wir einen Berichtsauf-\n\ntrag mit der Verabschiedung des Antrags vergeben, darf \n\ndie Staatsregierung im Nachgang dazu ausf\u00fchrlich berich-\n\nten. Alles vorher ist eine Stellungnahme. Das ist die \n\nTrennung. \n\nZu Ihren Argumenten mit der Stagnation sei gesagt: Wir \n\nsind hier in den letzten Jahren besser geworden, was den \n\nAnteil an Forschung und Entwicklung angeht \u2013 nicht \n\nzuletzt deswegen, weil wir Zweitbester in Deutschland in \n\nBezug auf den Anteil an \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung sind und die Anstrengungen \n\ndaf\u00fcr verst\u00e4rkt haben. \n\nZu Herrn Br\u00fcnler. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Alles das, \n\nwas Sie \u00fcber Unister gesagt haben, hebe ich mir gut auf \n\nim Protokoll. Ich bin gespannt, ob noch einmal der \n\nMoment kommt, bei dem aus genau Ihrer Fraktion der \n\nVorwurf kommt, dass wir diese Firma gef\u00f6rdert haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas wird noch spannend. Aber ich m\u00f6chte das hier nicht \n\nweiter vertiefen. \n\nZweitens: Sie haben gesagt, es sei eine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, dass wir F\u00f6rdermittel aus Europa auf einem \n\nhohen Niveau halten. H\u00e4tten Sie sich die M\u00fche gemacht, \n\nwenigstens die drei Seiten Stellungnahme durchzuschau-\n\nen, dann h\u00e4tten Sie die Aufstellung gesehen und auch, \n\ndass die europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel in dieser F\u00f6rderdekade \n\nauf nur noch 40 % abfallen. Dass es nicht einfach ist, ein \n\nhohes F\u00f6rderniveau zu gew\u00e4hrleisten, das m\u00fcsste Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3415 \n\naufgegangen sein. Wenn Sie das noch mit weitergehenden \n\nund h\u00f6heren Forderungen im Bereich \u00d6PNV, Kultur, \n\nBildung, Digitalisierung \u2013 und was Sie noch alles aufge-\n\nz\u00e4hlt hatten \u2013 verbinden, dann wird es etwas abstrus. \n\nZum Thema Digitalisierung, das Sie kritisiert haben. \n\nGerade in diesem Bereich setzen wir derzeit insbesondere \n\nInnovationsimpulse im Rahmen gro\u00dfer F\u00f6rderprogram-\n\nme, damit Sachsen den Weg ins digitale Zeitalter schafft. \n\nSie haben vielleicht zuletzt einer Pressemitteilung ent-\n\nnommen, dass drei Landkreise in den n\u00e4chsten Jahren bis \n\nzum Jahr 2020 eine F\u00f6rderung von 200 Millionen Euro \n\nbekommen, damit dort schnelles Internet hinkommt. \n\nDeswegen verstehe ich Ihre sachliche Kritik kaum bis gar \n\nnicht. \n\nAber ich habe eine Frage an Sie, weil ich dazu nichts \n\ngeh\u00f6rt habe: Was sind die Vorschl\u00e4ge der Linksfraktion \n\nzur St\u00e4rkung von Innovation und Industrie in Sachsen? \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Koalitions-\n\nfraktionen bezieht sich auf die Zukunft Europas und auf \n\ndie Entwicklung Sachsens als einen Teil Europas. Sachsen \n\ngeh\u00f6rt seit 26 Jahren zur Europ\u00e4ischen Union, und diese \n\nMitgliedschaft hat Sachsen viel gegeben \u2013 finanziell, aber \n\nvor allem kulturell und sozial. Das werden wir am \u201eTag \n\nder Deutschen Einheit\u201c hier in unserer Landeshauptstadt \n\nsichtbar machen. \n\nDie erfolgreiche wirtschaftliche Entwicklung des Frei-\n\nstaates hat Besch\u00e4ftigung und Wohlstand auf einem hohen \n\nNiveau erm\u00f6glicht. Gerade die Besch\u00e4ftigung in Sachsen \n\nhat sich seit der Jahrtausendwende so stetig positiv \n\nentwickelt, wie wir dies in den Neunzigerjahren nicht zu \n\ntr\u00e4umen gewagt h\u00e4tten. \n\nKooperation und Innovation haben s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen europaweit und weltweit T\u00fcren ge\u00f6ffnet. Jetzt \n\nkann Sachsen mit seiner Wirtschafts- und Innovationsleis-\n\ntung immer st\u00e4rker auch umgekehrt zur positiven Ent-\n\nwicklung Europas beitragen. Davon haben sich auch in \n\nden letzten Jahren viele Vertreterinnen und Vertreter der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission bei zahlreichen Besuchen und \n\nGespr\u00e4chen \u00fcberzeugt. Sachsen ist eines der Erfolgsmo-\n\ndelle f\u00fcr eine zukunftsorientierte und effiziente Verwen-\n\ndung von Strukturfondsmitteln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bis auf den Toaster!) \n\nHier sind wir \u201eBest Practice\u201c. Dar\u00fcber hinaus wollen wir \n\nauch kulturell und sozial zur Festigung europ\u00e4ischer \n\nWerte beitragen, Werte wie Humanit\u00e4t, Integrit\u00e4t und \n\nRechtsstaatlichkeit. Wer diese Werte missachtet, dr\u00e4ngt \n\nunser Land an den Rand und gef\u00e4hrdet auch den weiteren \n\nwirtschaftlichen Erfolg Sachsens. Das muss man in der \n\naktuellen Situation laut und deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren geht es au\u00dferdem darum, die \n\ns\u00e4chsischen Interessen f\u00fcr die Zeit nach dem Jahr 2020  \n\nzu identifizieren und auf der europ\u00e4ischen Ebene einzu-\n\nbringen. Wir wollen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas \n\nund damit auch Sachsens erhalten und verbessern. Die \n\nEnquete-Kommission des S\u00e4chsischen Landtags hat \n\nStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie- und \n\nInnovationspolitik \u2013 \n\n(Unruhe wegen Wechsels der Schriftf\u00fchrer \u2013  \n\nDer Redner, an das Pr\u00e4sidium gewandt:  \n\nWenn ich st\u00f6re, dann sagt Bescheid!) \n\n\u2013 im Freistaat Sachsen entwickelt und sich in der voran-\n\ngegangenen Legislaturperiode intensiv damit befasst, wie \n\nwir unsere Innovationskraft st\u00e4rken und noch besser aus \n\nWissen Wertsch\u00f6pfung generieren k\u00f6nnen. Beide Anlie-\n\ngen verfolgt dieser Antrag, \u00fcber den wir heute abstimmen, \n\ngleicherma\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte bei der Wertsch\u00f6pfung beginnen. Sachsen \n\nkonnte sein Bruttoinlandsprodukt von 2013 auf 2014 um \n\n3,96 % erh\u00f6hen, auf 2015 noch einmal um 3,74 %. Nur \n\nzwei deutsche Bundesl\u00e4nder verzeichnen im Jahr 2014 \n\nein h\u00f6heres Wachstum. Sachsen z\u00e4hlt zu den stark indus-\n\ntrialisierten Regionen in Deutschland und Europa. Der \n\nAutomobilbau sowie der Maschinen- und Anlagenbau \n\npr\u00e4gen unsere Strukturen. In beiden Bereichen kann der \n\nFreistaat auf Traditionen aufbauen, die bis zum Beginn \n\nder Industrialisierung zur\u00fcckreichen. Seit \u00fcber 110 Jahren \n\nwerden in Sachsen Autos hergestellt. Wichtig f\u00fcr unsere \n\nWirtschaft sind auch die elektrotechnische Industrie \n\neinschlie\u00dflich der Mikroelektronik, die Textilindustrie, die \n\nbahntechnische Industrie, die Luft- und Raumfahrtindus-\n\ntrie, die Gesundheits-, die chemische, die Papier- sowie \n\ndie Ern\u00e4hrungsindustrie. \n\nInsbesondere die Hochtechnologiebranchen, wie die \n\nMikroelektronik, Elektromobilit\u00e4t und der Leichtbau, \n\nentwickeln sich dynamisch. Noch nie in den \n\n25 vergangenen Jahren ging es den Halbleiterunterneh-\n\nmen am Standort Sachsen so gut wie heute. Doch nichts \n\nkommt von selbst, und nur wenig ist von Dauer. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir unsere Industrie jetzt fit f\u00fcr die Zukunft \n\nmachen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDamit sich Sachsens Industrie den Herausforderungen \n\nvon Industrie 4.0 und der Digitalisierung stellen kann, \n\narbeiten wir an einer industriepolitischen Gesamtstrategie. \n\nDazu hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr die Plattform Strategiewerkstatt \n\n\u201eIndustrie der Zukunft\u201c geschaffen. Diese hat sechs \n\nHandlungsfelder identifiziert, die f\u00fcr die k\u00fcnftige Ent-\n\nwicklung zentral sind. Das ist erstens die Digitalisierung \n\ndes Mittelstandes, zweitens Cross-Innovationen in Hoch-\n\ntechnologiebranchen, drittens Kreativwirtschaft als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3416 \n\nImpulsgeber der Industrie, viertens Sachsens Fachkr\u00e4fte-\n\nsituation, f\u00fcnftens Entkopplung von Stadt und Land und \n\nsechstens das Fundament der industriellen Weiterentwick-\n\nlung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Alle Punkte haben \n\nunmittelbaren Einfluss auf die Innovationskraft des \n\nFreistaates. Deshalb entwickeln wir auch die Innovations-\n\nstrategie des Freistaates auf breiter Basis weiter. Staat und \n\nUnternehmen st\u00e4rken die Innovationskraft in Sachsen mit \n\nhohen Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung. Der \n\nAnteil der FuE-Aufwendungen am BIP in Sachsen betrug \n\nim Jahr 2014 2,66 %. Am 3-%-Ziel halten wir fest. Das \n\nerreichen, um Sie einmal zu korrigieren, aktuell nur drei \n\nBundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nBerlin. \n\nGerade weil unsere Wirtschaft stetig w\u00e4chst, erfordert \n\ndies gro\u00dfe Anstrengungen. Deshalb setzen wir uns daf\u00fcr \n\nein, die Technologief\u00f6rderung der EU, des Bundes und \n\ndes Freistaates Sachsen intensiv zu nutzen. S\u00e4chsische \n\nAkteure haben sich bislang mehr als 300 Mal an Projek-\n\nten des Europ\u00e4ischen Rahmenprogramms f\u00fcr Forschung \n\nund Innovation \u201eHorizon 2020\u201c beteiligt. Ein Drittel der \n\nBeteiligung erfolgte durch Unternehmen. Sachsen liegt \n\nderzeit auf Position f\u00fcnf bis sechs in Deutschland. Das \n\nwird sich auch fortsetzen. Ihre Sorge ist unbegr\u00fcndet. Das \n\nGeld, welches in einen anderen Topf geflossen ist \u2013 das ist \n\nder Juncker-Plan \u2013 wird f\u00fcr neue Investitionen ausgege-\n\nben. Deshalb hat der Gesamttopf immer noch eine Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnung, bei der ich mir w\u00fcnsche, dass wir viel mehr \n\nAntr\u00e4ge stellen w\u00fcrden, um von diesem Kuchen etwas \n\nabzubekommen. Deshalb sollten wir diese Chance wei-\n\nterhin nutzen und nicht kleinreden. \n\nIm Rahmen des Zentralen Innovationsprogramms Mittel-\n\nstand (ZIM) des Bundeswirtschaftsministeriums haben \n\ns\u00e4chsische Unternehmen und ihre Partner seit dem Januar \n\n2015 insgesamt 168 Millionen Euro eingeworben. Damit \n\nrangiert Sachsen auf Rang 2 im Bundesma\u00dfstab. \n\nMit unserer eigenen Technologief\u00f6rderung ermuntern wir \n\ns\u00e4chsische Unternehmen, noch mehr in Forschung und \n\nEntwicklung zu investieren. Seitdem ich im Januar 2015 \n\nden Startschuss f\u00fcr unsere Technologief\u00f6rderung geben \n\ndurfte, haben wir schon \u00fcber tausend Projekte mit insge-\n\nsamt 220 Millionen Euro F\u00f6rderung unterst\u00fctzt. Unter \n\nanderem sollen KETs-Pilotlinien zur \u00dcberwindung des \n\nschon zitierten \u201eTal des Todes\u201c zwischen Forschung und \n\nFertigung von Produkten aus Schl\u00fcsseltechnologien \n\nbeitragen. Au\u00dferdem pr\u00fcfen wir derzeit eine neue Ma\u00df-\n\nnahme zur F\u00f6rderung der Validierung von Forschungser-\n\ngebnissen. \n\nIch m\u00f6chte einmal auf Ihren Vorwurf eingehen: Wir \n\nhaben uns schlichtweg an die haushaltsrechtlichen Regu-\n\nlarien zu halten. Alle Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen das. Wir reden \n\n\u00fcber das, was wir staatlicherseits tun k\u00f6nnen. Wir werden \n\nnun einmal begrenzt. Deshalb ist die Kritik, die an uns \n\nadressiert wurde, an der falschen Stelle. Vor diesem \n\nProblem stehen schlichtweg alle Bundesl\u00e4ndern, weil sie \n\nim Rahmen der haushaltsrechtlichen Bedingungen nur so \n\nf\u00f6rdern wie sie f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nSpannender wird folgende Frage: Wie schaffen wir es, \n\ndass wir mehr Adventure Capital bereitstellen k\u00f6nnen? \n\nWir diskutieren auf Bundesebene dar\u00fcber, die rechtlichen \n\nRahmenbedingungen zu schaffen. Bei den F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten, die wir als Freistaat haben, sind uns nun \n\neinmal rechtliche Rahmenbedingungen gesetzt worden, \n\ndie wir nicht ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen die Schwer-\n\npunkte so setzen, wie wir sie gesetzt haben. Somit haben \n\nwir die Chance, in Bezug auf die Technologie nicht nur \n\ndie Innovation bei Forschung und Entwicklung, sondern \n\nauch Pilotlinien f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, damit aus einer Idee \n\nein Produkt wird. Das ist unsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nHervorheben m\u00f6chte ich auch, dass die Bundesregierung \n\nim Rahmen des \u201eImportant Project of Common European \n\nInterests\u201c, kurz IPCEI, ein Investitionsprogramm f\u00fcr ein \n\nwichtiges Vorhaben von gemeinsamen europ\u00e4ischen \n\nInteressen im Bereich der Mikroelektronik konzipiert hat. \n\nWir Sachsen haben den Bund dabei konzeptionell und \n\npersonell unterst\u00fctzt. Das erfolgte sicherlich nicht nur \n\nuneigenn\u00fctzig. Wenn man sich unseren Standort anschaut, \n\ndann haben wir ein gro\u00dfes Interesse daran, dass es genau \n\ndieses Investitionsprogramm gibt und unsere Unterneh-\n\nmen davon partizipieren. Wir brauchen diesen europ\u00e4i-\n\nschen Ansatz. \n\nDas Beispiel Airbus hat Folgendes gezeigt: Wenn Europa \n\nzusammenh\u00e4lt, dann kann es im globalen Kontext wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig sein. Die europ\u00e4ische Wettbewerbspolitik \n\ndarf nicht nur Wettbewerbsverzerrungen in der EU ver-\n\nhindern. Sie muss auch Europas Wettbewerbsf\u00e4higkeit im \n\nglobalen Ma\u00dfstab st\u00e4rken. Vorhaben von gemeinsamem \n\neurop\u00e4ischem Interesse sind ein ermutigender Anfang. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dem Jahr 2020 \n\nwerden sich die Strukturfonds, verglichen mit heute, auf \n\neinem wesentlich niedrigeren Niveau einpegeln. Umso \n\nwichtiger ist es, den kulturellen und sozialen Zusammen-\n\nhalt Europas zu festigen. Wir kennen die Diskussionen in \n\nBezug auf den Brexit, bei dem vielen erst bewusst wurde, \n\nwas wir an Europa und vielleicht auch bisher vers\u00e4umt \n\nhaben. Europa ist nicht nur eine Wirtschafts- und W\u00e4h-\n\nrungsunion. Europa ist nicht nur das gro\u00dfe Friedenspro-\n\njekt. Europa ist nichts Selbstverst\u00e4ndliches, wie wir es als \n\njunge Generation kennengelernt haben. Wir m\u00fcssen \n\nEuropa viel st\u00e4rker als ein emotionales Projekt verstehen. \n\nDeshalb ist diese kulturelle und soziale Bedeutung von \n\nEuropa so wichtig. Das muss auch identit\u00e4tsstiftend sein. \n\nIch selbst w\u00fcrde mich immer als deutschen Europ\u00e4er \n\nbezeichnen. Es ist eben genauso wichtig, dass wir uns als \n\nTeil einer Gemeinschaft verstehen, die uns nicht nur im \n\nwirtschaftlichen Sinne nutzt, sondern die uns Identit\u00e4t \n\ngeben kann, kulturell und sozial. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir stellen uns den Herausforderungen mit weiterentwi-\n\nckelten und neuen Ma\u00dfnahmen. Daf\u00fcr brauchen wir auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3417 \n\nIhre Mitwirkung, nicht zuletzt im Rahmen der Haushalts-\n\nverhandlungen. Ich bitte Sie um die Zustimmung zu \u2013 \n\nunserem \u2013 dem Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Soll dieses gehalten werden? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja, bitte!) \n\n\u2013 Herr Dr. Meyer, bitte sehr. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin erst \n\neinmal f\u00fcr die Zustimmung, die ich aus weiten Teilen des \n\nPlenums vernommen habe, und den Fast-Versprecher des \n\nStaatsministers Dulig dankbar, der von \u201eunserem\u201c Antrag \n\nsprechen wollte. Letztlich ist es wichtig, dass die Umset-\n\nzung gemeinsam mit der Staatsregierung erfolgt. Das \n\nhabe ich herausgeh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes \u2013 auch ankn\u00fcpfend an \n\ndie letzten Worte des Staatsministers Dulig \u2013 sagen: \n\nEuropa ist f\u00fcr uns in erster Linie ein gro\u00dfes Friedenspro-\n\njekt. Damit es das weiterhin bleiben kann, daf\u00fcr ist die \n\nSicherung von Wohlstand, Entwicklung und Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen entscheidend. Damit h\u00e4ngt dieser Antrag zusammen. \n\nWir m\u00f6chten weiterhin im weltweiten Kontext und \n\nWettbewerb als relativ kleine Region Europas \u2013 das sind \n\nwir mit 500 Millionen Menschen \u2013 ankn\u00fcpfen, indem wir \n\nmit Forschung und Entwicklung die Innovationen und \n\nTrends setzen und den anderen M\u00e4rkten immer einen \n\nSchritt voraus sind. Das ist das Entscheidende. Wir \n\nbefinden uns im Jahr 2016. In Bezug auf die F\u00f6rderperio-\n\nde sind wir so gut wie in der Mitte angekommen. Wir alle \n\nwissen, dass die n\u00e4chsten F\u00f6rderperioden vorbereitet und \n\nProgramme gestaltet werden. Daher m\u00fcssen wir jetzt \n\nunsere Stimme erheben und uns in die Gestaltung der \n\nProgramme einbringen. Deswegen ist der Antrag zu \n\neinem guten Zeitpunkt gestellt worden. \n\nIch danke f\u00fcr die gro\u00dfe konsensuelle Aussprache. Ich \n\nbitte um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit komme ich zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/5605 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. \n\nBei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist die \n\nDrucksache beschlossen, meine Damen und Herren, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSchulpsychologische Beratung in Sachsen verbessern \n\nDrucksache 6/888, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE, danach die CDU, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. Falken. Bitte sehr, Frau Falken, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach einer Analyse \n\ndes Bundesverbandes deutscher Psychologen e. V. gibt es \n\ndie Feststellung, dass es eine katastrophale Unterversor-\n\ngung mit Schulpsychologen in Deutschland gibt, insbe-\n\nsondere in einigen Bundesl\u00e4ndern, dazu geh\u00f6rt Sachsen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat nach meinem Kenntnisstand \u2013 \n\ndas schr\u00e4nke ich ein, wozu ich gleich etwas sagen werde \n\n\u2013 zurzeit 32 Schulpsychologen angestellt. Nach der \n\naktuellen \u00dcbersicht der Bundesebene, die ich gestern \n\nbekam, haben wir im vergangenen Jahr einen Schulpsy-\n\nchologen abgebaut. Vielleicht kann die Ministerin nach-\n\nher darauf eingehen, weil mir das ganz neu ist. Das hei\u00dft, \n\nich will es wiederholen: Wir sind in ganz Deutschland in \n\nder Betreuung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie \n\nLehrerinnen und Lehrern das absolute Schlusslicht. \n\nIch will das mit Zahlen untersetzen. 14 515 Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler werden im Freistaat Sachsen von einem \n\nSchulpsychologen oder einer Schulpsychologin betreut. \n\nDazu haben die Schulpsychologen in Sachsen auch die \n\nAufgabe, die Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sach-\n\nsen zu betreuen. Derzeit betreut ein Schulpsychologe 970 \n\nLehrerinnen und Lehrer. Das ist \u00fcbrigens derselbe, den \n\ngibt es nicht zus\u00e4tzlich. \n\nIch stelle kurz einen Vergleich an: In Sachsen-Anhalt sind \n\nes circa 10 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die von einem \n\nSchulpsychologen betreut werden, in Th\u00fcringen sind es \n\n7 000, in Berlin 5 083. \n\nEs ist zurzeit \u00fcberhaupt keine Verbesserung in diesem \n\nBereich sichtbar. Dabei \u2013 das wissen wir alle, die wir hier \n\nsitzen, weil wir sehr oft in diesem Parlament und in den \n\nAussch\u00fcssen, insbesondere nat\u00fcrlich im Schulausschuss, \n\ndar\u00fcber debattiert haben \u2013 sind die Anforderungen an eine \n\ngute Betreuung durch Schulpsychologen um ein Vielfa-\n\nches gestiegen. Wir wissen alle, dass sich die Anzahl der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3418 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen erh\u00f6ht hat. \n\nWir haben au\u00dferdem eine neue Herausforderung in \n\ndiesem Bereich: die traumatisierten Fl\u00fcchtlingskinder und \n\n-jugendlichen. Auch hier haben die Schulpsychologen \n\neinen sehr hohen Anteil an der Betreuung. Allerdings ist \n\ndas im Moment kaum leistbar. \n\nFrau Staatsministerin, als Sie Vorsitzende der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz waren \u2013 das war im vergangenen Jahr \u2013, \n\nhat diese Kultusministerkonferenz einen Schl\u00fcssel  \n\nfestgelegt. Dieser sieht vor, dass ein Schulpsychologe \n\n5 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betreuen sollte. Das \n\nklingt hoch. Aber im Vergleich dazu haben wir im Frei-\n\nstaat Sachsen \u2013 ich wiederhole es, es sind 14 515 Sch\u00fcler \n\nauf einen Schulpsychologen \u2013 das Dreifache dessen, was \n\neigentlich \u00fcber die Kultusministerkonferenz unter Ihrem \n\nVorsitz nominiert worden war. \n\nDer Landesch\u00fclerrat sprach das vor einiger Zeit klar und \n\ndeutlich aus. Ich bin sehr dankbar, dass die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler das so einsch\u00e4tzen. Sie sprachen von einem \n\nNotstand bei Schulpsychologen. \n\nDie Wartefrist bei Terminen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nund deren Eltern, wenn es um eine Beratung bei einem \n\nSchulpsychologen geht, ist nach wie vor extrem hoch. \n\nWenn Eltern sich daf\u00fcr entscheiden oder die Schule den \n\nVorschlag macht, den Schulpsychologen aufzusuchen, \n\ndann ist es in der Regel schon sehr schlimm und schwie-\n\nrig. Dann noch einmal mehrere Wochen und Monate \n\ndarauf zu warten, einen Termin f\u00fcr eine Beratung zu \n\nbekommen, ist ein unhaltbarer Zustand. \n\nWir fordern \u2013 das wissen Sie auch \u2013 seit Jahren eine \n\nAufstockung des Personals bei Schulpsychologen. Schon \n\nzum letzten Doppelhaushalt \u2013 Sie werden sich daran \n\nerinnern \u2013 haben wir dar\u00fcber hier im Parlament debattiert. \n\nWir werden auch in diesem Jahr zum Doppelhaushalt \n\ndieses Thema \u2013 deshalb greifen wir es heute auf, damit \n\nwir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen \u2013 wieder ansprechen und \n\nnat\u00fcrlich in unseren Antr\u00e4gen zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr \n\ndie Schulpsychologen beantragen. \n\nDer Beratungsbedarf bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nsowie Lehrerinnen und Lehrern ist extrem hoch. Ich \n\nm\u00f6chte kurz auf einige Zahlen verweisen, die sich aus \n\nStudien ergeben, die in Sachsen durchgef\u00fchrt worden \n\nsind. Die Wirkung der Beratung durch Schulpsychologen \n\n\u2013 ich kann dazu jetzt nur einige Beispiele nennen \u2013 ergibt \n\nsich aus folgenden Befunden: \n\nDie Leistungs\u00e4ngste, die bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nschon in den 5. und 6. Klassen existieren, liegen im \n\nBereich von 30 bis 40 %. Das betrifft die 5. und 6. Klas-\n\nse! Da bin ich noch gar nicht bei Abschlussklassen und \n\nAbitur. Der Schulstress zeigt sich bei 62,7 % der Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler. Schlafst\u00f6rungen sind bei 16 % der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler deutlich sichtbar, wurde in der \n\nStudie dargestellt. Ich sage es noch einmal: Wir reden von \n\nKindern und Jugendlichen, nicht von Erwachsenen. \n\nDie Untersuchungen ergeben ganz klar und deutlich als \n\nErgebnis: Ein nicht unwesentlicher Anteil von Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern und auch von Lehrerinnen und Lehrern \n\n\u2013 wir wissen, dass dieser Anteil bei den Lehrern st\u00e4ndig \n\nsteigt \u2013 ist nicht gesund und damit an der Grenze der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit angekommen oder hat diese bereits \n\n\u00fcberschritten. Sch\u00fcler bewegen sich aufgrund ihrer \n\ngesundheitlichen Situation an der Leistungsgrenze und \n\nbrauchen zwingend Hilfe. \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssten wir eigentlich sofort eine Debat-\n\nte zur Problematik der Weiterentwicklung von Schule \n\nf\u00fchren. Denn wir m\u00fcssten eigentlich die Ursachen bespre-\n\nchen und bek\u00e4mpfen, aber nicht an den Symptomen \n\narbeiten. Trotzdem m\u00f6chte ich heute ganz gezielt auf \n\ndiesen Antrag hinweisen, weil wir wissen, dass wir hier \n\ntotal unterversorgt sind. \n\nFrau Staatsministerin, die Beantwortung unseres Antrages \n\naus Ihrem Haus und mit Ihrer Unterschrift zeigt uns sehr \n\ndeutlich, dass Sie diesen Bereich \u00fcberhaupt nicht ernst \n\nnehmen. Die Beantwortung dieses Antrages ist so ober-\n\nfl\u00e4chlich, dass ich davon sehr entt\u00e4uscht bin. Ich sage das \n\nganz pers\u00f6nlich. Ich habe schon erwartet, dass Sie bei der \n\nBeantwortung dieses Antrages ein bisschen mehr in die \n\nTiefe gehen und aufzeigen, wohin Sie wollen. \n\nSie, Frau Staatsministerin, haben in der \u00d6ffentlichkeit \n\ngesagt: Das Abitur muss anspruchsvoll sein und darf nicht \n\nverschenkt werden. Da bin ich sogar teilweise bei Ihnen. \n\nAber wenn Sie erg\u00e4nzen, dass das Abitur im Freistaat \n\nSachsen inzwischen eine Tortur ist, dann frage ich mich: \n\nWelche Anforderungen an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nwerden in diesem System gestellt? Ich habe dazu eine \n\nZuschrift von einem B\u00fcrger bekommen, der sich dar\u00fcber \n\nsehr erbost hat. Er hat mir geschrieben: Die Ministerin \n\nsagt mit diesen Ausf\u00fchrungen, wenn sie von Tortur \n\nspricht, ganz klar, dass die Schule eine Folter f\u00fcr einige \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist. \n\nWir brauchen eine gesellschaftliche Debatte \u00fcber schuli-\n\nschen Lernerfolg, \u00fcber Schulentwicklung, \u00fcber Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung, weil schulischer Lernerfolg und gesundes \n\nLernen an der Schule einen klaren Zusammenhang haben. \n\nF\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist es notwendig, dass \n\nsie sich in der Schule wohlf\u00fchlen. Die Schule muss ein \n\nOrt f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sein, an dem sie sich \n\nwohlf\u00fchlen, denn dann k\u00f6nnen sie auch gesund und \n\nerfolgreich lernen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. H\u00f6sl. Bei mir steht Frau Nicolaus. Sie sehen \n\naber ganz anders aus. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Vorlage \n\neines Konzepts zur schulpsychologischen Beratung im \n\nFreistaat Sachsen, wie es die Fraktion DIE LINKE von \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung fordert, erachte ich nicht \n\nals notwendig, und das \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3419 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\n\u2013 ja, da kann man \u201eAha!\u201c sagen \u2013 aus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nDie Erstellung eines solchen Konzeptes ist keine notwen-\n\ndige Voraussetzung, um auf sich ver\u00e4ndernde Herausfor-\n\nderungen und Bedarfe in der schulpsychologischen \n\nBeratung zu reagieren. In der Verwaltungsvorschrift des \n\ns\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die \n\nschulpsychologische Beratung im Freistaat Sachsen vom \n\n6. August 1999 hei\u00dft es zur Arbeitsweise der Schulpsy-\n\nchologen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSchulpsychologen werden im \n\nRahmen ihres Aufgabenschwerpunktes auf Veranlassung \n\nvon Lehrern, Schulleitern oder Mitarbeitern der Schulauf-\n\nsicht oder auch auf unmittelbare Anforderung von Sch\u00fc-\n\nlern und Sorgeberechtigten beratend t\u00e4tig.\u201c Des Weiteren: \n\n\u201eIm Rahmen ihrer Aufgabenwahrnehmung arbeiten \n\nSchulpsychologen eng mit dem Beratungslehrer der \n\nSchule zusammen.\u201c Vor diesem Hintergrund sollte eine \n\nwirkungsvolle und rechtzeitig einsetzende schulpsycholo-\n\ngische Beratung, wie sie im Antrag als Ergebnis des \n\nKonzeptes gefordert wird, m\u00f6glich sein. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWie soll denn das gehen?) \n\nNeben den Schulpsychologen gibt es eine Vielzahl ande-\n\nrer schulischer Unterst\u00fctzungssysteme, zum Beispiel \n\nBeratungslehrer, Prozessmoderatoren, p\u00e4dagogische \n\nSupervisoren oder Schulmediatoren. F\u00fcr die Beratungs-\n\nlehrer stehen beispielsweise teilweise verpflichtende \n\nQualifikationsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung, die mit Haus-\n\narbeiten und m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen abgeschlossen \n\nwerden. \n\nDiese Qualifikationen werden durch die Schulpsycholo-\n\ngen mitgestaltet. Durch diese Ma\u00dfnahmen wird der \n\nqualitative Ausbau dieses schulischen Beratungsangebotes \n\ngef\u00f6rdert. Unterst\u00fctzt wird der Ausbau daneben durch \n\nau\u00dferschulische Personen und Institutionen, zu denen die \n\nSchulpsychologen laut bereits genannter Verwaltungsvor-\n\nschrift Kontakt aufnehmen k\u00f6nnen. \n\nUm sich dem empfohlenen Betreuungsschl\u00fcssel von \n\n1 : 5 000 anzun\u00e4hern, wurden im Doppelhaushalt \n\n2015/2016 f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Schulpsychologen \n\ngeschaffen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nSo viele? Meine G\u00fcte!) \n\nDeren Besetzung wurde bereits vollzogen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Was?) \n\nDie Psychologen sind organisatorisch in den Referaten \n\nUnterst\u00fctzungssysteme der S\u00e4chsischen Bildungsagentur \n\nverortet. Damit wird ein systemisches und m\u00f6glichst \n\nschulnahes Wirken abgesichert. \n\nDie beantragten Punkte als Ergebnis eines geforderten \n\nKonzeptes sind also im Wesentlichen bereits durch die \n\nVerwaltungsvorschrift als Grundlage der schulpsychologi-\n\nschen Arbeit abgedeckt. Daneben werden sich \u00e4ndernde \n\nBedarfe und Anforderungen laufend gepr\u00fcft und Anpas-\n\nsungen vorgenommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Abg. \n\nH\u00f6sl f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \n\nAbg. Friedel. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dass wir beim Thema Schul-\n\npsychologen ein Problem haben, kann man, glaube ich, \n\nnicht vom Tisch wischen: \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\ndass es hier Ver\u00e4nderungsbedarf gibt, dass es keine \n\nhaltbaren Zust\u00e4nde sind, wenn ein Schulpsychologe einen \n\nBeratungsbereich von 40 bis 50 Schulen hat, und diese \n\n14 500 Sch\u00fcler, von denen hier die Rede ist. \n\nWenn wir dennoch sagen, der Antrag n\u00fctzt noch nichts, so \n\nliegt das daran, dass es keinen Sinn macht, ein Konzept zu \n\nerstellen. Wir m\u00fcssen zum Treffen kommen und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass es mehr Ressourcen gibt. Frau Kollegin \n\nFalken hat bereits auf den Haushalt verwiesen. Das ist der \n\nMoment, in dem wir diskutieren, dass wir Ressourcen \n\nbrauchen: f\u00fcr die Schulpsychologen, f\u00fcr die Inklusion, f\u00fcr \n\ndie gestiegenen Sch\u00fclerzahlen, und wir m\u00fcssen schauen, \n\nwie wir das hinbekommen. Wenn wir es in diesem Haus-\n\nhalt nicht hinbekommen, m\u00fcssen wir es im n\u00e4chsten \n\nHaushalt hinbekommen, bis wir irgendwann an der \n\nZielmarke sind, die sich die Kultusministerkonferenz \n\nv\u00f6llig zu Recht gesetzt hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDann machen Sie das doch!) \n\nFrau Kollegin Falken, Sie sagten, es sei keine Verbesse-\n\nrung sichtbar. Ich verstehe das. Die Verbesserung ist von \n\nHerrn H\u00f6sl angesprochen worden. Wir haben im letzten \n\nDoppelhaushalt mehr Stellen f\u00fcr die Schulpsychologen \n\nbereitgestellt, aber die plus f\u00fcnf bedeuten nat\u00fcrlich bei \n\nsteigenden Sch\u00fclerzahlen nur einen Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. \n\nSie sprachen noch ein anderes Thema an, worauf ich \n\nebenfalls hinweisen m\u00f6chte: die Ursachen. Das ist zus\u00e4tz-\n\nlich ein sehr wichtiger Schl\u00fcssel. Es gab Anfang des \n\nJahres in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c ein Interview mit \n\nFrau Dr. Randow, das ist die Vorsitzende des S\u00e4chsischen \n\nBerufsverbandes der Schulpsychologen. Darin ging es \n\nauch um die Frage, dass wir viel zu wenig Schulpsycho-\n\nlogen haben, woran es liegt und \u00c4hnliches. Sie sagte \n\nunter anderem auf die Frage, ob wir jetzt mehr Probleme \n\nan den Schulen h\u00e4tten und der Bedarf deshalb so gro\u00df sei \n\n\u2013 jetzt m\u00f6chte ich kurz vorlesen \u2013: \u201eAufmerksamkeit ist \n\neine Kernvoraussetzung f\u00fcr erfolgreiches Lernen, und \n\nM\u00e4ngel in der Aufmerksamkeit werden von Eltern und \n\nLehrern deshalb besonders schnell wahrgenommen. Die \n\nHoffnung auf eine Diagnose, die dann alles erkl\u00e4rt, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3420 \n\nsehr gro\u00df, nur, daf\u00fcr gibt es keine einfachen Antworten, \n\nweil die Ursachen f\u00fcr Aufmerksamkeitsm\u00e4ngel eben \n\nvielschichtig sind. Diesen Problemen muss man sich eher \n\np\u00e4dagogisch n\u00e4hern und weniger klinisch.\u201c \n\nDas ist, denke ich, ein wichtiger Punkt, der hier angespro-\n\nchen wird. Bei allem Bedarf, den wir haben und der \n\nunstrittig ist, m\u00fcssen wir auch die Ursachen von drohen-\n\ndem Schulversagen, Stress, Schlafst\u00f6rungen und Leis-\n\ntungs\u00e4ngsten st\u00e4rker in den Blick nehmen; denn was n\u00fctzt \n\nes uns, wenn wir am Ende in Sachsen einen Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel von 1 : 3 000 bei den Schulpsychologen haben, \n\naber nicht daran arbeiten, die Ursachen der Probleme zu \n\nbek\u00e4mpfen? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den Abg. Sebastian \n\nScheel, DIE LINKE, und Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDamit sind wir bei den Rahmenbedingungen, die das \n\nLernen in den Schulen heutzutage hat, und wieder bei \n\neinem meiner Lieblingsthemen; denn nat\u00fcrlich kann \n\nAufmerksamkeitsmangel eben auch daher r\u00fchren, dass \n\nsich ein Sch\u00fcler im Unterricht gerade mal langweilt, oder \n\ndass er schon vor zwei Stunden nicht mehr mitgekommen \n\nist, oder dass er zu Hause ganz andere Probleme hat. Wir \n\nm\u00fcssen es schaffen, auch innerhalb des Systems Schule \n\nund nicht nur mit der Beratungs- und Unterst\u00fctzungsleis-\n\ntung der Schulpsychologen st\u00e4rker und individueller auf \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einzugehen, und sie in ihren \n\nF\u00e4higkeiten, wie man so sch\u00f6n sagt, dort abholen, wo sie \n\nsind, und auf ihren Weg zu f\u00fchren. \n\nDamit sind wir beim Thema differenzierter Unterricht und \n\nEntschlackung der Lehrpl\u00e4ne und Stundentafeln, Zeit \n\ngeben f\u00fcr Ein\u00fcben, Entdecken usw. Mir geht es nicht \n\ndarum, den Mangel an Schulpsychologen wegzureden. \n\nWir haben hier Handlungsbedarf und m\u00fcssen schauen, \n\ndass wir das in den n\u00e4chsten Jahren hinbekommen. Aber \n\nwir m\u00fcssen genauso daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Rah-\n\nmenbedingungen geschaffen werden, damit das Lernen an \n\nunseren Schulen unter f\u00f6rderlichen Bedingungen ablaufen \n\nkann. \n\nSie zitieren ja immer gern die Bildungsstudien im Frei-\n\nstaat Sachsen und wie gut wir sind. Es gibt auch andere \n\nStudien, zum Beispiel die Children\u2018s Health Study. Sie \n\nsagt aus, dass Deutschland weltweit das Land ist, in dem \n\nKinder am meisten unter Schulstress leiden und in dem \n\ndie Schulfreude von Kindern am geringsten ist. Das sind \n\nPunkte, die Einfluss auf die Art und Weise haben, wie \n\nman in einer Schule lernt und sich bewegt, und am Ende \n\nh\u00e4ufig bei Schulpsychologen landen, aber eigentlich ganz \n\nanders anzugehen und in den Griff zu bekommen w\u00e4ren. \n\nEin Konzept hilft nicht, deshalb kein Ja von uns zu \n\ndiesem Antrag; aber die Problemanzeige ist durchaus \n\nv\u00f6llig gerechtfertigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion; Herr \n\nAbg. Wurlitzer, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Die schulpsychologische Beratung ist \n\nbereits gesetzlich in \u00a7 17 Abs. 2 des Schulgesetzes gere-\n\ngelt. Die n\u00e4here Ausgestaltung vollzieht sich nach der \n\nVerwaltungsvorschrift \u201eSchulpsychologische Beratung\u201c. \n\nSachsen braucht also kein Konzept zur schulpsychologi-\n\nschen Beratung. \n\nIm \u00dcbrigen sind Sie bei dieser Staatsregierung auch an \n\nder falschen Adresse, denn Sie fordern ein Konzept, in \n\ndem schulpsychologische Beratung langfristig garantiert \n\nund ausgebaut werden kann. Wie wir etwa am aktuellen \n\nBeispiel der s\u00e4chsischen Schulen \u2013 Stichwort: Lehrer-\n\nmangel \u2013 sehen k\u00f6nnen, kann die Staatsregierung weder \n\nlangfristig planen, noch kann sie irgendetwas ausbauen. \n\nAber kommen wir zu Ihrem Antrag. \n\nErstens. Sie fordern eine wirkungsvolle und fr\u00fchzeitig \n\neinsetzende schulpsychologische Beratung. Nach Nr. 4.1 \n\nder Verwaltungsvorschrift werden Schulpsychologen im \n\nRahmen \u2013 wie vorhin schon gesagt worden ist \u2013 ihrer \n\nAufgabenschwerpunkte auf Veranlassung von Lehrern, \n\nSchulleitern oder Mitarbeitern der Schulaufsicht oder \n\nauch auf unmittelbare Anforderung von Sch\u00fclern oder \n\nSorgeberechtigten beratend t\u00e4tig. Ich finde, das ist schon \n\nrelativ fr\u00fchzeitig. \n\nDass Schulpsychologen wirkungsvolle Arbeit leisten, \n\ndavon gehen wir stark aus. Es sind ja schlie\u00dflich keine \n\nSeiteneinsteiger, sondern Diplompsychologen, die f\u00fcr \n\nschulische Anliegen spezialisiert sind. \n\nZweitens. Weiter fordern Sie ein dem steigenden Bedarf \n\nan schulpsychologischer Beratung in allen Schularten \n\nentsprechend differenziertes Beratungsangebot. Meine \n\nDamen und Herren von den LINKEN: Wenn Sie aus dem \n\nUmstand steigender Sch\u00fclerzahlen einen gr\u00f6\u00dferen Bedarf \n\nan schulpsychologischer Beratung ableiten, dann ist das \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht falsch. Falls Sie allerdings meinen, \n\nder Bedarf werde allein aufgrund des un\u00fcbersehbaren \n\nAnstiegs von schulpflichtigen Migranten zunehmen, dann \n\nist das falsch. Denn Schulpsychologen arbeiten nicht als \n\nTherapeuten, sie nehmen lediglich beratende, diagnosti-\n\nsche und pr\u00e4ventive Aufgaben wahr. Wenn Sie die Vor-\n\nschrift gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie das auch. Und \n\nwenn Sie genau wissen wollen, wie Kinder mit Kriegs-\n\ntraumata in Sachsen behandelt werden, dann lesen Sie \n\neinfach mal die Kleine Anfrage der AfD-Fraktion mit der \n\nDrucksachennummer 6/4010, darin ist das alles beschrie-\n\nben. \n\nDrittens. In Ihren Anstrichen drei und vier fordern Sie, \n\neinfach gesagt, mehr Schulpsychologen. In Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung zitieren Sie den Pr\u00e4sidenten des Bundesverbandes \n\ndeutscher Psychologen, Prof. Dr. Michael Kr\u00e4mer, der \n\nmeinte, dass lediglich drei Bundesl\u00e4nder die 1973 von der \n\nKultusministerkonferenz empfohlene Mindestversorgung \n\nvon einem Schulpsychologen auf 5 000 Sch\u00fcler erreichen. \n\nAus der Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine \n\nAnfrage Ihrer Fraktion, Drucksache 5/474, geht hingegen \n\nhervor, dass der Bundesverband deutscher Psychologen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3421 \n\neinen Schl\u00fcssen von 1 : 12 500 f\u00fcr ausreichend erkl\u00e4rt. \n\nVon 1 : 12 500 auf 1 : 5 000, das ist schon inflation\u00e4r. \n\nIm \u00dcbrigen sind Erh\u00f6hungen der Stellenzahl von Schul-\n\npsychologen Dinge, die im Rahmen einer Haushaltsver-\n\nhandlung gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Bringen Sie mal einen \n\nordentlichen Antrag diesbez\u00fcglich mit konkreten Zahlen \n\nein, dann kann man sehen, ob wir dieser Forderung \n\nfolgen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWas hier fehlt, ist ein Auftrag zur Auswertung eines \n\ntats\u00e4chlichen Bedarfs an Schulpsychologen. Die ganze \n\nZeit ist erz\u00e4hlt worden, wie wichtig das ist, aber eine \n\nkonkrete Auswertung dazu, wo tats\u00e4chlich der Bedarf \n\nliegt und wie viele das sind, ist bis jetzt nicht erfolgt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ich habe aber nicht geh\u00f6rt, wie viele Schulpsycholo-\n\ngen Sie tats\u00e4chlich brauchen. \n\nIn Ihrem f\u00fcnften Punkt fordern Sie schulnahe verwal-\n\ntungsorganisatorische Einbindung der Schulpsychologen, \n\nBeratung und das entsprechende Fachpersonal. Die \n\nSchulpsychologen werden ausreichend durch Schulleiter \n\nund Lehrer unterst\u00fctzt und arbeiten zudem eng mit Bera-\n\ntungslehrern zusammen. \n\nDie Beratungen sollen im \u00dcbrigen schulnah erfolgen. \n\nAuch das wird bereits durch die Verwaltungsvorschrift \n\nbestimmt. Hier braucht man ebenso kein Konzept, allen-\n\nfalls eine wissenschaftliche Erhebung, ob alles in der \n\nPraxis so funktioniert, wie es tats\u00e4chlich in der Vorschrift \n\nbeschrieben ist. \n\nDen sechsten Anstrich Ihres Antrags brauchen wir eigent-\n\nlich auch nicht mehr zu besprechen, denn aus der Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag geht \n\nhervor, dass es ausreichend Aus- und Weiterbildungsan-\n\ngebote gibt. \n\nIch sage es jetzt mal bzw. ich sage es besser nicht, dass \n\nSie sich den Antrag eigentlich h\u00e4tten schenken k\u00f6nnen. \n\nIch \u00e4u\u00dfere auch nicht die Vermutung, dass Sie den heuti-\n\ngen Antrag ins Plenum gehoben haben, der \u00fcber einein-\n\nhalb Jahre alt ist, weil Ihnen sonst nichts eingefallen ist. \n\nSehr geehrte Kollegen der Linksfraktion, ich habe den \n\nEindruck, Sie wollen hier ein Pflaster auf einen offenen \n\nBruch kleben. Die Tatsache, dass wir eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \n\nvon Schulpsychologen ben\u00f6tigen, bedeutet, dass wir \n\numfangreiche Probleme in der Gesellschaft und in Fami-\n\nlien haben. \u00dcber die reden wir hier nicht. Sie haben es \n\nzwar gerade angesprochen, dass eine solche Debatte \n\nunbedingt n\u00f6tig sei, aber bis jetzt haben wir sie in dem \n\nUmfang nicht angesto\u00dfen. \n\nMit mehr Psychologen werden wir diese Aufgaben mit \n\nSicherheit nicht l\u00f6sen. Die AfD-Fraktion ist jederzeit \n\nbereit, sich gemeinsam mit Ihnen auch \u00fcber ideologische \n\nGrenzen hinweg zusammenzusetzen, um an diesen \n\ngesellschaftlichen Problemen und ihren Ursachen zu \n\narbeiten. Wir lehnen trotzdem Ihren Antrag zum heutigen \n\nZeitpunkt ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es gleich \n\nvorwegnehmen: Unsere Fraktion wird diesem Antrag \n\nzustimmen, und das hat folgende Gr\u00fcnde: Es stimmt, der \n\nAntrag ist nicht mehr ganz taufrisch, aber die aktuellen \n\nZahlen, die Frau Kollegin Falken vorhin vorgetragen hat, \n\nbelegen, dass sich seit dem Einreichen des Antrages und \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung, die auch nicht \n\nmehr ganz taufrisch ist, also von Anfang letzten Jahres, \n\ntats\u00e4chlich im s\u00e4chsischen Schulsystem Ver\u00e4nderungen \n\nvollzogen haben, die es erforderlich machen \u2013 das ist \n\nunsere feste \u00dcberzeugung \u2013, \u00fcber das Thema Schulpsy-\n\nchologen erneut nachzudenken. Ob das tats\u00e4chlich unbe-\n\ndingt in Form eines wissenschaftlich evaluierten Konzep-\n\ntes sein muss, sei mal dahingestellt. Aber wir halten den \n\nAnsatz f\u00fcr richtig und werden den Antrag deshalb mittra-\n\ngen. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz etwas zu den Gr\u00fcnden sagen. \n\nAuf den Betreuungsschl\u00fcssel ein Schulpsychologe auf \n\n\u00fcber 14 000 Kinder ist schon mehrfach eingegangen \n\nworden. Auch das Verh\u00e4ltnis der Zahl von Schulpsycho-\n\nlogen zur Zahl von Lehrern ist tats\u00e4chlich im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern dramatisch niedrig. Weil mir das \n\nin den bisherigen Diskussionsbeitr\u00e4gen etwas zu kurz \n\ngekommen ist, m\u00f6chte ich hier noch einmal einhaken. \n\nDie Schulpsychologen haben nat\u00fcrlich nicht nur den \n\nAdressaten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sondern sie haben \n\nnat\u00fcrlich auch die Aufgabe, Angebote an Lehrerinnen und \n\nLehrer, Beratungslehrer, an Schulleiter und Schulaufsicht \n\nzu machen. Es geht um Supervision, Moderation von \n\nkomplizierten Prozessen auch an Schulen, und es geht um \n\nAngebote zur Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer. Wenn sich hier in unserem Hohen Haus jemand \n\nhinstellt und sagt, das h\u00e4tten Lehrerinnen und Lehrer in \n\nSachsen alles nicht n\u00f6tig, dann sollte er sich mal die \n\nKrankenzahlen in der Statistik der S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nagentur ansehen. \n\nDie Lage \u2013 das hat der Bundesverband der Schulpsycho-\n\nlogen tats\u00e4chlich gesagt \u2013 ist in Sachsen katastrophal. Es \n\nn\u00fctzt nichts, wenn wir das sozusagen von uns wegweisen \n\noder, wie Kollegin Friedel gesagt hat, mit Verweis auf die \n\nDebatte um grunds\u00e4tzliche Fragen von Schulen in Sach-\n\nsen diskutieren. Das findet hier ja auch statt, hoffentlich \n\nbald im Rahmen der Novellierung des Schulgesetzes. Wir \n\nm\u00fcssen auch akut handeln. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein kleines Beispiel aus Chemnitz \n\nnennen. Wir haben in Chemnitz sehr, sehr viele gro\u00dfe \n\nHorteinrichtungen, also mit 200, zum Teil \u00fcber 300 \n\nKindern. Der Bereich Hort \u2013 also 1. bis 4. Klasse \u2013 findet \n\nan Schulen statt, aber dort sind eben keine Lehrerinnen \n\nund Lehrer, dort sind Erzieherinnen und Erzieher, die in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3422 \n\nder Regel bei der Stadt eingestellt sind. Aber auch diese \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen sind zum Beispiel mit dem \n\nThema Migration, Integration, Kontakt zu traumatisierten \n\nKindern in erheblichem Ma\u00dfe konfrontiert. Mich hat eine \n\nErzieherin angerufen und gesagt, sie habe ein Kind, bei \n\ndem sie nicht einsch\u00e4tzen kann, ob es wirklich traumati-\n\nsiert ist. Sie hat keine M\u00f6glichkeit, sich an jemanden zu \n\nwenden, der gegebenenfalls eine Diagnose machen \n\nk\u00f6nnte, unabh\u00e4ngig von der therapeutschen Behandlung, \n\nHerr Wurlitzer. \n\nDas hat mir schon zu denken gegeben. Ich habe mir \n\n\u00fcberlegt: Wenn es wirklich so ist, und es ist ja so, dass wir \n\nVer\u00e4nderungen auch in der Sch\u00fclerstruktur haben, dass \n\nwir Ver\u00e4nderungen in der Lehrerschaft haben, dass \n\nErzieherinnen und Erzieher zum Beispiel im Hort mit \n\nv\u00f6llig neuen Problemen konfrontiert werden, mit denen \n\nsie nicht umgehen k\u00f6nnen und wof\u00fcr dann die Ressourcen \n\nfehlen, dann sollten wir uns diesen Problemen stellen. \n\nInsofern noch einmal: Wir stimmen zu. \n\nDas Thema Leistungsdruck, verehrte Kollegin Friedel, \n\nbetrifft nat\u00fcrlich nicht nur Kinder in dem Alter ab 5. oder \n\n6. Klasse. Ich habe jetzt erstmalig den Begriff Grund-\n\nschulabitur geh\u00f6rt. Eltern haben mir erz\u00e4hlt, dass Kinder \n\nbereits in der 3. Klasse so unter Druck geraten, die Bil-\n\ndungsempfehlung hinzubekommen. Das sind Themen, die \n\nwir nicht so einfach vom Tisch wischen k\u00f6nnen. \n\nIn einem stimme ich nicht mit dir \u00fcberein, liebe Conny \n\nFalken: Ich finde nicht, dass die Stellungnahme der \n\nStaatsministerin oberfl\u00e4chlich ist oder so; das war dein \n\nBegriff. Es steht schon darin, dass man sich sehr wohl \n\nbewusst ist, dass Handlungsbedarf besteht. Man w\u00e4hlte \n\ndort Anfang 2015 das Wort \u201evordergr\u00fcndig\u201c; man sieht \n\ndas jetzt nicht vordergr\u00fcndig. Das ist f\u00fcr mich schon das \n\nEingest\u00e4ndnis, dass durchaus ein Problembewusstsein f\u00fcr \n\ndieses Thema da ist. Es hat ja auch ein Fachtag mit dem \n\nLandesverband der Schulpsychologen in Sachsen stattge-\n\nfunden, was von den Leuten anerkannt wird. Aber seither \n\nist eben nichts passiert. Insofern finden wir den Druck, \n\nder durch diesen Antrag aufgebaut wird, ganz gut, und wir \n\nerwarten, dass wir dann zum Thema \u00fcber f\u00fcnf neueinge-\n\nstellte Schulpsychologen informiert werden, sehr geehrte \n\nFrau Staatsministerin. Das war\u2018s. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Ich schaue erst nach links. Ich schaue \n\ndann nach rechts. Frau Abg. Nicolaus, jetzt sind Sie dran. \n\nIch erkenne Sie ganz deutlich. Sie haben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte schon noch einmal das Wort ergreifen, denn \n\neiniges kann nicht so stehenbleiben, wie es ausgesprochen \n\nwurde. \n\nIch will nicht die Sachlage besch\u00f6nigen, dass wir im \n\nVerh\u00e4ltnis \u2013 also was die Zahl der Schulpsychologen im \n\nVerh\u00e4ltnis zur Zahl der Sch\u00fcler bzw. der Lehrer betrifft \u2013 \n\nnicht so gut dastehen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWir stehen ganz schlecht da!) \n\nAber ich bin der Meinung, dass man gute Schule nicht nur \n\nan der Zahl der Schulpsychologen messen kann, denn \n\ngute Schule ist viel mehr. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nSebastian Scheel und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Grundlage f\u00fcr eine gute Schule \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\n\u2026 sind gute P\u00e4dagogen!) \n\n\u2013 Wenn Sie das Wort ergreifen wollen, mein Guter, bitte \n\nans Mikro, nicht reinplappern! \n\nDie Grundlage f\u00fcr eine gute Schule ist erst einmal ein \n\nSchulprogramm. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nOder kleine Klassen w\u00e4ren gut!) \n\nDaf\u00fcr gibt es unterst\u00fctzende Angebote. Dazu z\u00e4hlen nicht \n\nnur die Schulpsychologen, sondern auch die Beratungs-\n\nlehrer, wie das auch mein Kollege Stephan H\u00f6sl schon \n\nausgef\u00fchrt hat. Diese Beratungslehrer werden st\u00e4ndig \n\nweitergebildet, zum Teil sogar verpflichtend. \n\nWir haben in diesem Haushalt Mittel f\u00fcr circa 350 Stellen \n\nf\u00fcr Schulsozialarbeiter eingestellt. Auch diese sollen in \n\nder Schule unterst\u00fctzend wirken. \n\nMan muss doch erst einmal die Frage stellen: Wann \n\nkommt man denn zu einem Schulpsychologen? Wann \n\nmuss ich als Elternteil mit meinem Kind zum Schulpsy-\n\nchologen gehen? Da ist doch bereits vorher etwas passiert \n\noder nicht passiert. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Lehrerinnen \n\nund Lehrer. Zus\u00e4tzlich zu den Schulpsychologen gibt es \n\nauch ganz normale Psychologen, Therapeuten, an die man \n\nsich jederzeit wenden kann. Man kann es nicht nur auf die \n\nSchulpsychologen reduzieren. \n\nWenn Sie jetzt mit einem Antrag aus dem Jahr 2015 \n\nkommen \u2013 ich glaube, er ist von Februar 2015 \u2013, dann \n\nsage ich: Dann war dieses Thema anderthalb Jahre f\u00fcr Sie \n\nnicht relevant und anscheinend auch nicht an der Tages-\n\nordnung. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWir haben gar keinen Haushalt gehabt! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nEs ging um die Haushaltsdebatte!) \n\nJetzt wollen Sie uns aber erz\u00e4hlen, dass es brennt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie  \n\nh\u00e4tten mir doch damals etwas erz\u00e4hlt!) \n\nDie gesamte andere Zeit hat es anscheinend nicht ge-\n\nbrannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3423 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNoch einmal zur Frau Zais: Wenn Sie hier ausf\u00fchren, dass \n\nKinder in der 3. Klasse Stress haben, weil sie vielleicht \n\ndie Bildungsempfehlung nicht erlangen und es sein kann, \n\ndass da Druck aufgebaut wird, dann sage ich: Das kann \n\nsein. Aber da muss ich mich doch fragen: Wer macht denn \n\ndiesen Druck? Wer erzeugt diesen Druck? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Das System! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas sind meiner Ansicht nach dann schon eher die Eltern, \n\ndenn von sich aus kommt ein Kind mit sieben oder acht \n\nJahren nicht zu dem Entschluss und sagt: Ich muss jetzt \n\nunbedingt aufs Gymnasium. Das wird doch im Hinter-\n\ngrund gesch\u00fcrt. \n\nIch bin der Meinung, dass da vieles ineinander spielt. Wir \n\nd\u00fcrfen die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, dass wir \n\nDinge, die im Raum stehen, vielleicht plakativ vor uns \n\nhertragen und meinen, das sei die L\u00f6sung f\u00fcr Probleme, \n\ndie gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\nDeswegen wollen wir zurzeit kein Konzept von Ihnen und \n\nwollen es auch nicht \u00fcbernehmen. Wir werden Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir sind der Meinung, dass wir sehr gut unterwegs sind, \n\ngute Schule im Freistaat Sachsen zu praktizieren: mit den \n\nEltern, mit den Sch\u00fclern und mit allen Unterst\u00fctzungsan-\n\ngeboten und nat\u00fcrlich mit diesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, DIE \n\nLINKE: Und mit gut ausgebildeten P\u00e4dagogen!) \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es in der Ausssprache weitere Wortmeldun-\n\ngen aus den Fraktionen? \u2013 Ist das eine Wortmeldung, Herr \n\nWurlitzer? \u2013 Die SPD will nicht, dann ist jetzt die AfD an \n\nder Reihe. Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Noch einmal ganz kurz: Wir haben \n\njetzt mehrmals \u00fcber diese Schl\u00fcssel gesprochen, die \n\nnotwendig sind oder auch nicht. Herr Zschocke hatte \n\nvorhin in der Runde mit dem Pr\u00e4sidium einen sch\u00f6nen \n\nSatz gesagt. Er sagte: \u201eDas Leben l\u00e4sst sich nicht in \n\nExcel-Tabellen pressen.\u201c Damit hat er v\u00f6llig recht. Ich \n\nglaube nicht, dass wir \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben die Begr\u00fcndung schon gelesen?) \n\n\u2013 Ja, ich habe Ihre Begr\u00fcndung gelesen. Sie machen es \n\nsich aber auch ein bisschen einfach. Genau das ist das \n\nProblem. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nIhres wahrscheinlich auch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, f\u00fchren \n\nSie einfach aus und bitten Sie dann einen Abgeordneten, \n\nwenn er etwas sagen will, dass er an das Mikrofon geht. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben es geh\u00f6rt, Herr Scheel! \u2013 \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Er muss nicht antwor-\n\nten, will ich damit nur sagen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Herr Scheel, es ist  \n\nschon peinlich, von dem eigenen Kollegen \n\nzurechtgewiesen zu werden! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Genau. \u2013 Wir haben Probleme in \n\nden Schulen, in den Kitas und in den Horten. Die Erzieher \n\nsind zum Teil \u00fcberlastet. Damit bin ich total bei Ihnen. \n\nAber es reicht eben nicht, dass wir uns ein paar Psycholo-\n\ngen greifen, die dort unterst\u00fctzen, sondern wir haben ein \n\ngesellschaftliches Problem. Wir haben teilweise Probleme \n\nin den Familien. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden, das m\u00fcssen \n\nwir angehen. Deshalb kann ich nur sagen: Wir stehen \n\nbereit! Wir w\u00fcrden uns gern zusammensetzen, um das \n\nProblem zu besprechen, gegebenenfalls auch zu debattie-\n\nren und eine L\u00f6sung zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zu \n\neiner dritten Runde. Frau Abg. Falken. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir hatten  \n\ndoch noch gar keine zweite!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Zuruf von der CDU: \u00dcber  \n\neine zweite Runde reden wir!) \n\nIch hatte in der zweiten Runde schon aufgerufen und \n\ner\u00f6ffne die dritte Runde. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, recht herzlichen Dank! \u2013 Eigentlich wollte ich \n\nin keine zweite oder dritte Runde gehen, sondern eher das \n\nSchlusswort halten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die guten Vors\u00e4tze!) \n\nAber es sind jetzt so viele \u00dcberlegungen oder Aussagen \n\ngekommen, die so nicht stehenbleiben k\u00f6nnen. \n\nIch habe nicht davon gesprochen, dass gute Schule \n\nfunktioniert, indem wir viele Schulpsychologen haben. \n\nDas habe ich nicht gesagt. Das will ich noch einmal \n\nausdr\u00fccklich betonen. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt gute Schule nicht \n\nvorrangig von vielen Schulpsychologen ab, das ist doch \n\ngar keine Frage. Gute Schule h\u00e4ngt von gut ausgebildeten \n\nLehrerinnen und Lehrern ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3424 \n\nDas ist eine Aussage. Ich glaube, diese k\u00f6nnen Sie alle \n\nmit unterschreiben, da k\u00f6nnen Sie auch einmal klatschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Auch die Union!) \n\nDie Situation ist doch aber die, dass der Schulpsychologe \n\nnicht vorrangig daf\u00fcr da ist, wenn es brennt oder jemand \n\nschon im Brunnen liegt, ihn dort wieder rauszuholen, \n\nsondern der Schulpsychologe hat sowohl bei den Sch\u00fclern \n\nals auch bei den Lehrern vorbeugende Aufgaben und \n\nT\u00e4tigkeiten auszuf\u00fchren. Dazu kommen die aber gar \n\nnicht, das ist \u00fcberhaupt nicht drin! \n\nHerr H\u00f6sl, schauen Sie sich noch einmal an, was der \n\nBeratungslehrer machen soll. Er ist Lehrer, er unterrichtet. \n\nEr hat nicht die Aufgaben eines Schulpsychologen. Das \n\nkann er auch gar nicht leisten, weil er \u00fcberhaupt nicht die \n\nQualifikation daf\u00fcr hat. Eine Verwaltungsvorschrift ist \n\nkein Konzept. Eine Verwaltungsvorschrift kann vielleicht \n\nein Konzept umsetzen. \n\nEin Schulgesetz ist auch kein Konzept, sondern das \n\nGesetz gibt den Rahmen f\u00fcr die Verwaltungsvorschrift \n\nund f\u00fcr die Umsetzung eines Konzeptes. Deshalb haben \n\nwir dieses Konzept beantragt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klarstellen, dass wir 32 Personen \n\nals Schulpsychologen haben. Stellentechnisch sind es nur \n\n28 Personen, damit Sie hier nicht das Gef\u00fchl haben, es \n\nseien viel mehr. Im letzten Doppelhaushalt sind f\u00fcnf \n\nStellen zus\u00e4tzlich geschaffen worden, nachdem die \n\nMinisterin dann \u2013 \u2013 Ich finde die Stellen zwar immer \n\nnoch im Haushalt, irgendwo sind sie enthalten. Sie sind \n\naber nicht ausdr\u00fccklich ausgewiesen. Nach meinem \n\nKenntnisstand sind davon vier Personen eingestellt. Wenn \n\nich mir das aktuelle Papier anschaue, das sozusagen noch \n\ntaufrisch ist, dann steht dort unter \u201eBundesebene\u201c, dass \n\neine Stelle wieder abgebaut worden ist. Deshalb ist unsere \n\nForderung, das entsprechend auszugleichen. \n\nDer Leistungsdruck ist in fast allen Schuljahren vorhan-\n\nden und insbesondere im Grundschulbereich. Ich will es \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen: Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass \n\nich es nur als ein Beispiel nenne, weil aus der Studie f\u00fcr \n\ndiese Altersgruppe \u2013 5., 6. Klasse \u2013 nur diese Zahlen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Welche Zahlen jetzt f\u00fcr die Klasse 3 \n\noder 4 zur Verf\u00fcgung stehen, wei\u00df ich nicht. Diese Zahlen \n\nhatte ich nicht. Deshalb habe ich sie auch nicht genannt. \n\nWir wissen aber alle, dass es eindeutig so ist. \n\nWenn es einen Schl\u00fcssel als Orientierung gibt \u2013 Kultus-\n\nministerkonferenzbeschl\u00fcsse sind, das wissen Sie, immer \n\nOrientierungen \u2013 und wir von dieser Orientierung sehr \n\nweit entfernt sind, dann glaube ich schon, dass es der \n\nAnspruch dieses Parlamentes ist \u2013 zumindest der Opposi-\n\ntion \u2013 zu sagen: Wir haben hier eine Aufgabe, und wir \n\nm\u00fcssen etwas tun. \n\nDieser Antrag ist aus dem Jahr 2015. Ich sage Ihnen auch, \n\nwarum wir diesen Antrag damals gestellt haben: weil wir \n\na) auf das Problem aufmerksam machen wollten und b) \n\ndiesen Antrag zur jetzigen Haushaltsdebatte ziehen \n\nwollten. Das war von uns schon so vorgesehen, gar keine \n\nFrage, weil wir das Problem nicht irgendwann nebenbei \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, sondern wir k\u00f6nnen das Problem nur l\u00f6sen, \n\nwenn wir im Haushalt entsprechende Mittel und Gelder \n\neinstellen. \n\nIch bin ganz bei Ihnen, Frau Friedel: Nat\u00fcrlich werden \n\nwir m\u00f6glicherweise nicht mit einem Schritt auf eine \n\nhundertprozentige Versorgung kommen \u2013 Berlin hat eine \n\n98-prozentige Versorgung \u2013, das werden wir m\u00f6glicher-\n\nweise in einem Schritt gar nicht hinbekommen. Aber wir \n\nm\u00fcssen anfangen, wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten beiden \n\nJahren zus\u00e4tzliche Stellen schaffen, um Schulpsychologen \n\nf\u00fcr die Schule zur Verf\u00fcgung zu stellen und damit auch zu \n\neiner guten Betreuung, und zwar vorbeugend, zu kom-\n\nmen; denn \u2013 bei aller Freundschaft \u2013 wenn ein Kind ein \n\nVierteljahr warten muss, um an einen Schulpsychologen \n\nheranzukommen, dann ist das einfach viel, viel, viel zu \n\nlange. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen weiter keine Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordne-\n\nter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im \u00a7 17 Abs. 2 des Schulgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen ist das Thema schulpsychologi-\n\nsche Beratung verankert. Was ist darin f\u00fcr den Aufgaben-\n\nbereich beschrieben? \n\nEs hei\u00dft sinngem\u00e4\u00df, dass zur Unterst\u00fctzung der Erziehung \n\nund Hilfe bei der Lebensbew\u00e4ltigung der Sch\u00fcler durch \n\ndie Eltern und Lehrer eine schulpsychologische Beratung \n\nerm\u00f6glicht wird. Diese Unterst\u00fctzung erfolgt schulart-\n\n\u00fcbergreifend durch Schulpsychologen mithilfe von \n\nBeratungslehrern und bezieht die Schulsozialarbeit \n\nausdr\u00fccklich ein. \n\nDie 1973 durch die Kultusministerkonferenz gegebene \n\nEmpfehlung \u2013 sie wurde heute schon mehrfach angespro-\n\nchen \u2013 f\u00fcr eine Versorgungsdichte von 5 000 Sch\u00fclern auf \n\neinen Schulpsychologen wird nach aktueller Statistik des \n\nBerufsverbandes Deutscher Psychologinnen und Psycho-\n\nlogen ann\u00e4hernd von den L\u00e4ndern Berlin, Bremen und \n\nSaarland erreicht. Ein Nachweis, meine Damen und \n\nHerren, dass es im Ergebnis dieser Versorgungslage an \n\nSchulen dieser L\u00e4nder weniger p\u00e4dagogisch-psycholo-\n\ngische Problemlagen gibt, existiert eindeutig nicht. Das \n\nbedeutet, Schulpsychologie l\u00f6st nicht Probleme an Schu-\n\nlen, sondern sie leistet f\u00fcr diese vielmehr im systemischen \n\nKontext Hilfe zur Selbsthilfe. \n\nDamit m\u00f6chte ich den Wert der schulpsychologischen \n\nArbeit nicht relativieren, aber dennoch vor Augen halten, \n\ndass eine h\u00f6here Anzahl von Schulpsychologen, meine \n\nDamen und Herren, nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Reduzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3425 \n\nrung p\u00e4dagogischer und psychologischer Probleme an \n\nunseren Schulen f\u00fchrt. Die Qualit\u00e4t schulischer Arbeit \n\nwird insbesondere davon bestimmt, wie Schulen ihren \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag umsetzen; auch davon \n\nwurde heute schon oft gesprochen. Daf\u00fcr steht den \n\nSchulen in unserem Land ein Unterst\u00fctzungssystem zur \n\nSicherung und Weiterentwicklung schulischer Qualit\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung. Schulpsychologie ist ein Unterst\u00fctzungsange-\n\nbot davon. Im Vordergrund steht an Schulen die P\u00e4dago-\n\ngik als eigenst\u00e4ndiger Wissenschaftsbereich. \n\nMeine Damen und Herren, die S\u00e4chsische Bildungsagen-\n\ntur best\u00e4tigt eine rege Inanspruchnahme der Unterst\u00fct-\n\nzungsangebote. Es zeigt sich auch, dass die Angebote von \n\nSchulen sehr, sehr unterschiedlich wahrgenommen wer-\n\nden. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig und k\u00f6nnen nur aus der \n\nPerspektive der jeweiligen Einzelschule bewertet werden. \n\nMit der Verwaltungsvorschrift \u00fcber die schulpsychologi-\n\nsche Beratung sind Grundlagen f\u00fcr eine qualit\u00e4tsgerechte \n\nArbeit von Schulpsychologen gegeben. Aus meiner \n\neigenen Erfahrung als Leiterin der S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nagentur wei\u00df ich, wie wichtig die Verortung der Schul-\n\npsychologen in den Referaten Unterst\u00fctzungssysteme der \n\nS\u00e4chsischen Bildungsagentur ist. Sie sichert deren syste-\n\nmisches schulnahes Wirken und die Kooperation mit den \n\njeweiligen Schulfachabteilungen der regionalen Schulauf-\n\nsicht. Schulpsychologie darf keinesfalls losgel\u00f6st oder \n\nseparat betrachtet werden. \n\nDie Berufung von Beratungslehrern, die mehrfach ange-\n\nsprochen wurden, gew\u00e4hrleistet zudem eine fl\u00e4chende-\n\nckende Versorgung von Schulen mit qualifizierten Bera-\n\ntungslehrkr\u00e4ften. Schulpsychologen und Beratungslehrer \n\nkooperieren eng miteinander. Beratungslehrer werden \n\nunter anderem von Schulpsychologen ausgebildet. \n\nNeben diesen beiden Personengruppen wird im besagten \n\n\u00a7 17 des Schulgesetzes jedoch auch die Einbeziehung von \n\nSchulsozialarbeit benannt. Aus diesem Grund, meine \n\nDamen und Herren, freue ich mich umso mehr, dass im \n\nHaushaltsentwurf meiner Kollegin Klepsch f\u00fcr den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt 2017/2018 15 Millionen Euro \n\nzugunsten von Schulsozialarbeit eingestellt sind. Meiner \n\nMeinung nach werden diese Mittel wesentlich dazu \n\nbeitragen, individuelle Problemlagen von Sch\u00fclern durch \n\nSchulsozialarbeiter in Zusammenarbeit mit Lehrkr\u00e4ften, \n\nEltern und gegebenenfalls auch Schulpsychologen l\u00f6-\n\nsungsorientiert zu bearbeiten. \n\nUm den Anforderungen besser Rechnung zu tragen, sind \n\nauf der Grundlage des Haushaltsplanes 2015/2016 f\u00fcnf \n\nzus\u00e4tzliche Schulpsychologen eingestellt worden. Somit \n\ngibt es aktuell 34 Schulpsychologen, Frau Falken, die \n\n32,6 Vollzeit\u00e4quivalente besetzen. Diese Zahl l\u00e4sst, wie \n\nbereits ausgef\u00fchrt, keine zwingende Schlussfolgerung f\u00fcr \n\ndie Qualit\u00e4t der Arbeit unserer Schulpsychologen und \n\nderen Effizienz f\u00fcr das System Schule zu. Es gilt jetzt, die \n\nWirksamkeit der Kooperation von Psychologen und \n\nBeratungslehrern unter Einbeziehung von Schulsozialar-\n\nbeit zu vertiefen. Denn, meine Damen und Herren, das \n\nZusammenwirken macht die Qualit\u00e4t aus, und das ist und \n\nbleibt eine fortdauernde Aufgabe. \n\nDaneben ist auch die Qualifikation von Beratungslehrern \n\nein fortw\u00e4hrender Prozess. Fortbildungsangebote f\u00fcr \n\nSchulpsychologen werden ebenfalls kontinuierlich orga-\n\nnisiert. \n\nMeine Damen und Herren, die Erstellung eines separaten \n\nKonzepts auf der Grundlage einer wissenschaftlichen \n\nEvaluation zur schulpsychologischen Beratung ist vor \n\ndiesem Hintergrund nicht erforderlich. Sich \u00e4ndernde \n\nBedarfe und Anforderungen werden fortlaufend gepr\u00fcft \n\nund Modifikationen nach Erfordernis vorgenommen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir kommen zum Schlusswort. Frau \n\nAbg. Falken, bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe nicht \n\ngedacht, dass wir immer noch auf der Ebene sind, Frau \n\nStaatsministerin: alles gut, alles toll, alles wunderbar, wir \n\nl\u00f6sen das alles, gar nicht schlimm, wir gehen auf alle \n\nBedarfe ein, alles gro\u00dfartig. \n\nWenn Sie es nicht irgendwann schaffen, im Schulbereich \n\n\u2013 ob es Lehrer, Schulpsychologen, Schulsozialarbeit oder \n\nwas auch immer ist \u2013 auch einmal auszusprechen, dass \n\nwir Probleme haben und dass Sie L\u00f6sungsans\u00e4tze einzu-\n\nbringen versuchen, dann werden wir die Situation an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen nicht verbessern; wenn Sie es nicht \n\neinmal zugeben oder zumindest vorsichtig dar\u00fcber nach-\n\ndenken. Sie haben gerade wieder erkl\u00e4rt: alles gut, alles \n\ntoll, alles wunderbar, wir haben alles wunderbar im Griff. \n\nNat\u00fcrlich kann es sein, dass wir die Probleme nicht \n\nreduzieren \u2013 es kann m\u00f6glich sein, das wei\u00df ich nicht \u2013; \n\naber wir k\u00f6nnen mit mehr Schulpsychologen fr\u00fcher \n\nhelfen, und damit k\u00f6nnen wir Probleme reduzieren. Damit \n\ntreiben wir Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Probleme \n\nhaben, nicht wochen- und monatelang in irgendeine \n\nSackgasse, sondern wir holen sie gleich ab, wenn sie das \n\nProblem haben. \n\nIch bitte Sie, nat\u00fcrlich brauchen wir Unterst\u00fctzungssys-\n\nteme, nicht nur die Schulpsychologen, sondern auch \n\nandere Bereiche. Aber die anderen Bereiche haben andere \n\nAufgaben. Ein Beratungslehrer \u2013 Frau Staatsministerin, \n\ndas wissen Sie ganz genau \u2013 ist kein Schulpsychologe; er \n\nhat ganz andere Aufgaben. Nat\u00fcrlich arbeitet er mit dem \n\nSchulpsychologen zusammen, sobald er mal einen \u201eer-\n\nwischt\u201c. Nat\u00fcrlich brauchen wir Schulsozialarbeit, aber \n\nSie wollen doch wohl nicht ernsthaft dem Parlament \n\nerkl\u00e4ren, dass Schulsozialarbeit und Schulsozialarbeiter \n\nAufgaben von Schulpsychologen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht vorstellbar, und ich m\u00f6chte auch \n\nnicht, dass wir das derart vermischen. \n\nWir haben Handlungsbedarf. Wir haben Bedarf an den \n\nSchulen, insbesondere auch bei den Lehrerinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3426 \n\nLehrern, aber nat\u00fcrlich vorrangig auch bei den Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern. \n\nIch erwarte von Ihnen, von den Fraktionen, die Antr\u00e4ge \n\nstellen k\u00f6nnen, die auch durchkommen, dass im Bereich \n\nSchulpsychologen zus\u00e4tzliches Personal zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird. Wir in unserer Fraktion werden es tun, um \n\nschrittweise eine bessere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten das Schluss-\n\nwort der Fraktion DIE LINKE durch Frau Kollegin \n\nFalken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nDrucksache 6/888 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag in \n\nDrucksache 6/888 nicht beschlossen worden und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZwangs- und Kinderehen wirksam verhindern! \n\nDrucksache 6/6502, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE \n\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Frau Dr. Petry das \n\nWort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Laut Bundesinnenminis-\n\nterium z\u00e4hlen wir zum Stichtag 31. Juli 2016 1 475 \n\nminderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder mit dem Familienstand verheira-\n\ntet. Davon stammen 664 aus Syrien, 157 aus Afghanistan \n\nund 100 aus dem Irak. 994 der Verheirateten sind zwi-\n\nschen 16 und 18 Jahren alt. 361 verheiratete Kinder sind \n\nj\u00fcnger als 14 Jahre alt, und, wie zu erwarten, gibt es \n\ndar\u00fcber hinaus eine hohe Dunkelziffer. \n\n\u00dcber die F\u00e4lle in Sachsen haben wir bereits im letzten \n\nPlenum diskutiert. Es handelt sich aktuell um 23 re-\n\ngistrierte F\u00e4lle von verheirateten Minderj\u00e4hrigen, alle \n\nweiblich, davon ein M\u00e4dchen unter 16 Jahren. Es gibt \n\nzehn Verdachtsf\u00e4lle wegen Zwangsheirat und damit \n\nVersto\u00df gegen \u00a7 237 Strafgesetzbuch. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss Ihnen sicherlich \n\nnicht gro\u00dfartig erz\u00e4hlen, welche Konsequenzen eine \n\nEheschlie\u00dfung f\u00fcr eine Minderj\u00e4hrige hat, n\u00e4mlich fr\u00fche \n\nSchwangerschaften, Schul- oder Ausbildungsabbruch, und \n\ndas hei\u00dft finanzielle Abh\u00e4ngigkeit vom Ehemann oder \n\nvom Staat, also ein erh\u00f6htes Armutsrisiko. \n\nKinder von minderj\u00e4hrigen M\u00fcttern zeigen h\u00e4ufiger \n\nLernbehinderungen und Verhaltensst\u00f6rungen. Es werden \n\nlauter soziale Probleme geschaffen bzw. importiert. \n\nManche meinen, das seien Menschen aus anderen Kultu-\n\nren, daf\u00fcr m\u00fcsse man ein gewisses Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis \n\naufbringen. Man k\u00f6nne die Paare jetzt nicht einfach \n\nauseinanderrei\u00dfen. Oft sei der \u00e4ltere Ehepartner der \n\neinzige Versorger des j\u00fcngeren, und au\u00dferdem handele es \n\nsich bei der ganzen Sache doch nur um ein Randph\u00e4no-\n\nmen. Das sehen wir anders. Zum Ersten sind 1 475 F\u00e4lle \n\ngenau 1 475 F\u00e4lle zu viel. Zum Zweiten ist die Verheira-\n\ntung eines oder einer Minderj\u00e4hrigen immer auch eine \n\nZwangsheirat. Zum Dritten reden wir nicht \u00fcber ein \n\nRandph\u00e4nomen, sondern \u00fcber eine Tendenz. Wir reden \n\nnicht \u00fcber Einzelf\u00e4lle, sondern \u00fcber ein Einfallstor. \n\nKinderehe, Ehe mit Minderj\u00e4hrigen, Verwandtenehe, \n\nPolygamie, all das sind integrale Bestandteile jener \n\norientalischen Kulturen, aus denen das Gros der Einwan-\n\nderer stammt. Das hei\u00dft, das Problem wird bei uns wach-\n\nsen, sp\u00e4testens mit dem Familiennachzug. \n\nEs sind nicht nur archaische Stammessitten, aus denen die \n\nKinderehe, die Vielehe, die Verwandtenehe und die \n\nZwangsheirat stammen. Sie werden best\u00e4tigt durch ihr \n\nreligi\u00f6ses Recht, Schariarecht. \n\nDieses Recht entstammt einem fr\u00fchmittelalterlich-\n\nvormodernen Welt- und Moralverst\u00e4ndnis. Es steht in \n\neinem totalen Gegensatz zum modernen Rechtsverst\u00e4nd-\n\nnis, das individuelle Rechte garantiert und die Trennung \n\nvon Religion und Staat zur Voraussetzung hat. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, ist es v\u00f6llig inakzeptabel, dass \n\nschariarechtliche Regelungen von deutschen Gerichten \n\nakzeptiert und damit legalisiert werden, wie es das Ober-\n\nlandesgericht Bamberg im Juni getan hat, als es die Ehe \n\neiner vierzehnj\u00e4hrigen Syrerin mit ihrem vollj\u00e4hrigen \n\nCousin f\u00fcr rechtens befand. Auf diese Weise f\u00f6rdert und \n\nunterst\u00fctzt die deutsche Justiz die Festsetzung einer \n\naufkl\u00e4rungsresistenten und antiemanzipatorischen Kultur. \n\nDie Einwanderungskrise verschafft uns juristische Prob-\n\nleme, mit denen niemand gerechnet hatte. Es ist eine \n\nR\u00fcckkehr in die Vormoderne. Unser juristisches Instru-\n\nmentarium ist daf\u00fcr nur bedingt geeignet. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir es anpassen. \n\nUnser Grundsatz lautet: In Deutschland gilt deutsches \n\nRecht. Bekommt es dieses Recht mit einem Ph\u00e4nomen zu \n\ntun, auf das es nicht eingerichtet ist, muss es modifiziert \n\nwerden. Das ist Aufgabe von Parlamenten. Das ist unsere \n\nAufgabe. Gibt es Schlupfl\u00f6cher, durch die unser Recht \n\nunterlaufen wird, m\u00fcssen sie gestopft werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3427 \n\nEin Deutscher kann im Regelfall keine Minderj\u00e4hrige \n\nheiraten. Artikel 3 des Grundgesetzes gebietet die rechtli-\n\nche Gleichbehandlung aller. Es w\u00e4re also eine unstatthafte \n\nPrivilegierung und zugleich Diskriminierung, wenn Ehen \n\nmit Minderj\u00e4hrigen in Deutschland anerkannt w\u00fcrden. \n\nDie Gleichheit vor dem Gesetz w\u00e4re ausgehebelt. \n\nIn traditionellen muslimischen Milieus sind die Strukturen \n\npatriarchalisch. Die Frauen haben m\u00e4nnliche Vorm\u00fcnder. \n\nDer Vormund ist h\u00e4ufig gleichzeitig das Familienober-\n\nhaupt. Er handelt vor allem im Hinblick auf das Interesse \n\nder gesamten Familie. Er bewahrt deren Sozialstatus und \n\nderen Ehre. \n\nBei offener Rebellion der Tochter gegen eine Heirat ger\u00e4t \n\nnach traditioneller Auffassung die Familienehre in Gefahr. \n\nAu\u00dferdem ist das Ideal in der muslimischen Gesellschaft \n\ndie verheiratete Frau und vielfache Mutter. Dagegen w\u00e4re \n\nnichts zu sagen, wenn die Entscheidung dazu auf Freiwil-\n\nligkeit beruht. Aber das ist nicht sehr oft der Fall. Wollen \n\nwir das etwa tats\u00e4chlich als kultursensibel tolerieren? \n\nIn welcher Gesellschaft wollen wir k\u00fcnftig leben \u2013 in \n\neiner Gesellschaft, in der uns gesetzte Herren mit ihren \n\nvierzehnj\u00e4hrigen Br\u00e4uten auf der Stra\u00dfe entgegenflanie-\n\nren? \n\nSchauen wir auf die Rechtslage. Die Pr\u00fcfung der G\u00fcltig-\n\nkeit einer Einwandererehe richtet sich nach dem internati-\n\nonalen Privatrecht, Artikel 11 und 13 des Einf\u00fchrungsge-\n\nsetzes zum BGB. \n\nWenn die Ehe in jedem Staat, in dem sie geschlossen \n\nwurde, rechtsg\u00fcltig ist, dann ist sie nach derzeitigem \n\nStand in Deutschland grunds\u00e4tzlich anzuerkennen. Es \n\nstellt sich dann noch die Frage, ob ein Versto\u00df gegen die \n\n\u00f6ffentliche Ordnung, ordre public, Artikel 6 des Einf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum BGB, gesehen wird. In solchen F\u00e4llen \n\nkann die Aufhebung der Ehe bei Gericht beantragt wer-\n\nden. \n\nDie Gerichte ziehen bei der Ehem\u00fcndigkeit die Grenze \n\nzwischen 14 und 16 Jahren. Vielfach gilt im ausl\u00e4ndi-\n\nschen Recht ein Mindestalter von 15 Jahren. Dies wird in \n\nder Regel nicht als Versto\u00df gegen den ordre public ange-\n\nsehen, von uns aber durchaus. \n\nNach unserer Ansicht m\u00fcssen nach ausl\u00e4ndischem Recht \n\ngeschlossene Ehen, die gegen den ordre public versto\u00dfen, \n\nf\u00fcr ung\u00fcltig, f\u00fcr nicht geschlossen erkl\u00e4rt werden. In \n\nDeutschland hat ohne Ausnahme die Ehem\u00fcndigkeit mit \n\n18 Jahren zu gelten. \n\nDer m\u00fcndige Mensch, meine Damen und Herren, ist das \n\nLeitbild der westlichen Zivilisation. Es war ein langer \n\nWeg dorthin. Diese M\u00fcndigkeit ist dem Menschen nicht \n\nper Geburt verliehen. Er muss sie erlangen. Es hat gute \n\nGr\u00fcnde, dass wir eine M\u00fcndigkeitsaltersgrenze gezogen \n\nhaben. \n\nBei uns muss aus Versorgungsgr\u00fcnden niemand mit 16 \n\nJahren oder j\u00fcnger verheiratet werden. Bei uns k\u00f6nnen \n\n16-J\u00e4hrige eine Beziehung eingehen, f\u00fcr die sie weder \n\nTrauschein noch die Genehmigung irgendeiner religi\u00f6sen \n\nAutorit\u00e4t brauchen. Ohnehin steigt das durchschnittliche \n\nHeiratsalter in Deutschland. Es lag im Jahr 2014 bei 31 \n\nJahren bei den Frauen und bei knapp 34 Jahren bei den \n\nM\u00e4nnern. Es geht uns darum, dieses Eherecht an die \n\nLebenswirklichkeit in Deutschland anzupassen. \n\nWir wissen, dass die Verheiratung Minderj\u00e4hriger kein \n\nmuslimisches Spezifikum ist. In einigen US-Bundes-\n\nstaaten d\u00fcrfen Minderj\u00e4hrige mit Zustimmung ihrer Eltern \n\nheiraten. Erstens sind das aber vergleichsweise seltene \n\nF\u00e4lle und zweitens wandern diese Menschen in der Regel \n\nnicht bei uns ein. Wenn sie es t\u00e4ten, dann m\u00fcsste auch f\u00fcr \n\nsie deutsches Recht gelten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl des Partners ist eine \n\nder schwerwiegendsten Entscheidungen im Leben. Diese \n\ntrifft man nicht mit 15 Jahren. Ein Unm\u00fcndiger kann und \n\nsoll eine solche Entscheidung nicht treffen, und erst recht \n\nkein Vormund f\u00fcr ihn. Wer in Deutschland Asyl beantragt \n\nund hier leben will, der muss diese M\u00fcndigkeitsgrenze \n\nakzeptieren. Juristisch hei\u00dft das, Ehen sollten in Deutsch-\n\nland nur anerkannt werden, wenn die Ehem\u00fcndigkeit nach \n\n\u00a7 1303 des BGB, also nach deutschem Recht, vorgelegen \n\nhat. Ehen, welche entgegen diesen Voraussetzungen \n\ngeschlossen wurden, d\u00fcrfen in Deutschland in Zukunft \n\nnicht mehr anerkannt werden. Erst wenn das der Fall ist, \n\nk\u00f6nnen die Jugend\u00e4mter den Kinder- und Jugendschutz \n\nauf s\u00e4mtliche minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder ausweiten. \n\nIm traditionellen islamischen Recht gelten M\u00e4dchen \n\nteilweise bereits mit neun Jahren und Jungen mit zw\u00f6lf \n\nJahren als heiratsf\u00e4hig. Manche arabischen Staaten, etwa \n\nMarokko, haben zur Vermeidung von Kinderehen ein \n\nh\u00f6heres Alter f\u00fcr die Ehem\u00fcndigkeit festgelegt, aber diese \n\nVorschriften lassen sich unterlaufen. Sogar in der T\u00fcrkei, \n\nwo die Scharia von Kemal Atat\u00fcrk abgeschafft wurde, \n\nwerden bis heute vor allem in l\u00e4ndlichen Gebieten soge-\n\nnannte Imam-Ehen geschlossen. Der t\u00fcrkische Staat \n\namnestiert diese eigentlich ung\u00fcltigen Ehen regelm\u00e4\u00dfig. \n\nAuf diese Weise wird dort das traditionelle Heirats- und \n\nEheverst\u00e4ndnis wiederbelebt. \n\nWir legen keinen Wert darauf und kein demokratischer \n\nPolitiker sollte es tun, dass diese Praxis auch bei uns \n\nEinzug h\u00e4lt. Seit 2009 sind in Deutschland leider auch \n\nreligi\u00f6s geschlossene Ehen m\u00f6glich, ohne Heirat beim \n\nStandesamt. Das Verbot der religi\u00f6sen Voraustrauung \n\nwurde mit Au\u00dferkraftsetzung der \u00a7\u00a7 67 und 67 a des \n\nPersonenstandsgesetzes abgeschafft. Man darf durchaus \n\nvermuten, dass diese beiden Paragrafen auf Druck religi\u00f6-\n\nser Minderheiten aufgehoben wurden und wir wissen \n\nauch, dass die evangelische Kirche sicherlich nicht daran \n\nbeteiligt war, denn sie hat eine Selbstverpflichtung abge-\n\ngeben, keine religi\u00f6sen Trauungen vor standesamtlichen \n\nvorzunehmen. Und auch die Zahl der katholisch voraus-\n\ngeschlossenen Ehen ist vergleichsweise klein. Zwar sind \n\ndiese Ehen zivil- und steuerrechtlich nicht bindend, \n\nsolange sie nicht durch das Standesamt anerkannt werden, \n\naber sie bilden ein Einfallstor f\u00fcr Zwangsehen mit Min-\n\nderj\u00e4hrigen. Wir halten das f\u00fcr einen fatalen R\u00fcckzug des \n\nRechtsstaates. Nach unserer Ansicht muss diese Au\u00dfer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3428 \n\nkraftsetzung zur\u00fcckgenommen werden. Eine kirchliche \n\noder religi\u00f6se Trauung in Deutschland sollte erst nach der \n\nstandesamtlichen zul\u00e4ssig sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry sprach \n\njetzt f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Anton das Wort. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Vor vier \n\nWochen haben wir uns bereits im Rahmen einer Aktuellen \n\nDebatte mit dem Thema Kinderehen befasst, und ich hatte \n\nschon den Eindruck, dass wir in dieser Debatte klar \n\nherausgearbeitet haben, dass wir Kinderehen nicht dulden, \n\ndass Kinderehen nicht mit unseren Wertvorstellungen \n\nvereinbar sind und dass wir in Bezug auf die derzeitige \n\nRechtslage \u00c4nderungsbedarf sehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nGleichzeitig ist aber auch deutlich geworden, dass die \n\nThematik komplex ist und es vieles zu bedenken gilt. \n\nNicht umsonst gibt es eine eigens eingerichtete Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die intensiv an konkreten Vor-\n\nschl\u00e4gen arbeitet. Vor diesem Hintergrund \u2013 ich will es \n\ndeutlich sagen \u2013 entt\u00e4uscht mich der Inhalt des vorliegen-\n\nden Antrages. \n\nNichtsdestotrotz will ich zun\u00e4chst auf die Punkte des \n\nAntrags zu sprechen kommen, die brauchbar sind. Unter \n\nPunkt I geht es um die Abschaffung der Ausnahmerege-\n\nlungen, die derzeit 16- oder 17-J\u00e4hrigen das Eingehen \n\neiner Ehe erm\u00f6glichen, sofern das Familiengericht zu-\n\nstimmt. Diese Forderung entspricht der Beschlusslage des \n\nVorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, und auch \n\ndie SPD hat sich auf Bundesebene in dieser Richtung \n\npositioniert. Insoweit ist es sch\u00f6n, dass die AfD-Fraktion \n\neiner Forderung von CDU/CSU und SPD beispringt. \n\nWeiter so! Damit erh\u00f6hen Sie die Wahrscheinlichkeit \n\ndeutlich, mit Ihren Positionen richtig zu liegen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWeiterhin fordern Sie unter Punkt IV des Antrages das \n\nVerbot einer religi\u00f6sen Voraustrauung, wie es bis zum \n\nJahr 2009 galt. Auch hier sehen wir Gr\u00fcnde, die f\u00fcr ein \n\nsolches Verbot sprechen. Ich will nur das Stichwort \n\nParallelgesellschaften nennen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion, w\u00fcrde Ihr Antrag nur diese beiden Punkte \n\numfassen, k\u00f6nnte man zumindest feststellen: nicht viel \n\nNeues ausgedacht, aber auch nichts falsch gemacht. Aber \n\nwir haben noch die Punkte II und III des Antrages. Und da \n\nsind sie dann wieder, die Vorschl\u00e4ge nach dem typischen \n\nAfD-Muster: vermeintlich einfache L\u00f6sungen, die \n\nschlichtweg nicht zu Ende gedacht sind. Sie fordern unter \n\nPunkt II f\u00fcr Eheschlie\u00dfungen auf deutschem Boden, dass \n\nallein deutsches Recht zur Anwendung kommen soll. \n\nLassen Sie mich beispielhaft auf einen problematischen \n\nAspekt dieser Forderung eingehen. \n\nF\u00fcr uns als CDU steht fest, dass Fl\u00fcchtlinge im Regelfall \n\nwieder in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren sollen, sobald \n\ndort ausreichend sichere und stabile Verh\u00e4ltnisse herge-\n\nstellt sind. Dabei stellt sich die Frage, ob es vor diesem \n\nHintergrund sinnvoll ist, wenn beispielsweise f\u00fcr zwei \n\nsyrische Staatsb\u00fcrger eine Heirat nach syrischem Recht in \n\nDeutschland unm\u00f6glich gemacht wird. Es gibt gute \n\nGr\u00fcnde, warum im internationalen Privatrecht derzeit \n\ngenau das Gegenteil vorgesehen ist. Hier geht es um die \n\nR\u00fcckintegration ins Heimatland. Hier geht es um den \n\nrechtlichen Status der Familie im Herkunftsland, um \n\nErbanspr\u00fcche usw. Deshalb ist es besser, eine gesetzliche \n\nNeuregelung darauf zu beschr\u00e4nken, die Ehem\u00fcndigkeit \n\nnach deutschem Recht zur zwingenden Voraussetzung f\u00fcr \n\neine Eheschlie\u00dfung zu machen. Kinderehen sind damit \n\nunm\u00f6glich, unabh\u00e4ngig davon, welches Recht im \u00dcbrigen \n\ngilt. Es geht doch darum, dass wir Kinderehen verhindern \n\nwollen, und nicht darum, ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrgern das \n\ndeutsche Eherecht in seiner Gesamtheit zu verordnen. \n\nNicht viel durchdachter ist Punkt III. Ohne jede Ausnah-\n\nme fordern Sie die Unwirksamkeit von im Ausland \n\ngeschlossenen Ehen mit unter 18-J\u00e4hrigen. In Bezug auf \n\nKinder und Jugendliche unter 16 Jahren sind wir bei-\n\neinander. Wir bewegen uns hier im Bereich des Miss-\n\nbrauchs, und eine solche Ehe sollte generell als unwirk-\n\nsam gelten. Dass Sie allerdings keinerlei Differenzierung \n\nvornehmen, wenn es um bereits bestehende Ehen von 16- \n\noder 17-J\u00e4hrigen geht, l\u00e4sst fehlendes Problembewusst-\n\nsein erkennen. Ist es tats\u00e4chlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, eine Ehe \n\nzwischen einer 17-J\u00e4hrigen und einem 22-J\u00e4hrigen, aus \n\nder bereits ein Kind hervorgegangen ist, Kraft Gesetzes \n\nf\u00fcr unwirksam zu erkl\u00e4ren? Die junge Mutter verliert \n\ndamit gegen\u00fcber ihrem bisherigen Ehemann ihr Erbrecht \n\nund ihre Anspr\u00fcche auf ehelichen Unterhalt. Ich glaube \n\nnicht, dass es eine angemessene L\u00f6sung ist; vielmehr \n\nsollte f\u00fcr diese Altersgruppe regelm\u00e4\u00dfig ein Eheaufhe-\n\nbungsverfahren durchgef\u00fchrt werden. Das Familienge-\n\nricht hat so Gelegenheit, eine Interessenabw\u00e4gung in \n\njedem Einzelfall durchzuf\u00fchren. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der AfD-Fraktion! \n\nViele Gedanken haben Sie sich zu diesem wichtigen \n\nThema leider nicht gemacht. Das Motto des Antrags war \n\nwohl einmal mehr: Hauptsache, wir haben zu dem Thema \n\netwas gesagt und sind in den Schlagzeilen. Ihr Antrag als \n\nGanzes ist nicht zu gebrauchen, wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nAnton, CDU-Fraktion, kommt jetzt Frau Kollegin Budde-\n\nberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung. Eine Kurzintervention? \u2013 Ja, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe nur eine Anmerkung dazu: \n\nIch hoffe nicht, dass wir in Zukunft die Stra\u00dfenverkehrs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3429 \n\nordnung auch anpassen f\u00fcr den Fall, dass die Leute, wenn \n\nsie wieder nach Syrien gehen, fahren wollen, wie sie \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh nein, Herr Wurlitzer, \n\nSie haben es aber gar nicht verstanden!) \n\n\u2013 Doch, genauso ist es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, aber ich sehe jetzt keine Reaktion darauf. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der AfD und der CDU) \n\nFrau Kollegin Buddeberg, Sie haben jetzt das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte jetzt darum, \n\ndass wir Aufmerksamkeit walten lassen. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren von der AfD-Fraktion! Mal ernsthaft, \n\nwer soll Ihnen das abkaufen? Die AfD als Vork\u00e4mpferin \n\nf\u00fcr Frauenrechte und als F\u00fcrsprecherin f\u00fcr gefl\u00fcchtete \n\nM\u00e4dchen \u2013 das ist nicht nur l\u00e4cherlich, das ist auch \n\nanma\u00dfend und absolut unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sie sind anma\u00dfend, oder?) \n\nIhre Doppelmoral wird an vielen Stellen deutlich. Sie \n\nsprechen pauschal von Kinderehen, obwohl nach deut-\n\nschem Recht, um das es hier geht, Kind ist, wer noch \n\nnicht 14 Jahre alt ist. Bei dem Thema geht es aber auch \n\num junge Menschen bis 18 Jahre. Trotzdem betonen Sie \u2013 \n\ndas hat Frau Petry in der Aktuellen Debatte gemacht \u2013 die \n\nlabile und empfindliche Pers\u00f6nlichkeit junger Menschen, \n\ndie sich noch in der Entwicklung befinden. Wenn es aber \n\num straff\u00e4llige Jugendliche geht, kann Ihnen die H\u00e4rte des \n\nGesetzes gar nicht fr\u00fch genug greifen. Da soll pl\u00f6tzlich \n\ndie Strafm\u00fcndigkeit auf zw\u00f6lf Jahre herabgesetzt werden. \n\nHerr Wippel wollte heute Morgen unter 18-J\u00e4hrige \n\neinfach mal ausweisen. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nUnd w\u00e4hrend Sie sonst an jeder, aber auch an jeder Stelle \n\nnach der gesellschaftlichen Relevanz, zum Beispiel von \n\nTransgender, fragen, weil es ja nur so wenige betrifft, \n\nreichen Ihnen jetzt ganze 23 F\u00e4lle in Sachsen f\u00fcr eine \n\nAktuelle Debatte plus Antrag. \n\nWir bleiben dabei: Es gibt bereits geltende Gesetze. Unser \n\nRechtssystem ist nicht in Gefahr. Das Kinder- und Ju-\n\ngendhilferecht bietet Schutzmechanismen, insbesondere \n\nim Hinblick auf sexuelle Selbstbestimmung. Trotzdem ist \n\nes ein sehr sensibles Thema, und es ist eine Zumutung, \n\ndass Sie dieses sensible Thema rei\u00dferisch in die \u00d6ffent-\n\nlichkeit zerren, denn es gibt F\u00e4lle von Zwangsheirat und \n\nes gibt F\u00e4lle von verheirateten Minderj\u00e4hrigen. Das steht \n\nja auch in der Antwort auf Ihre Anfrage, die Sie jetzt zum \n\nPranger machen, um Ihre ausgrenzende Politik zu verkau-\n\nfen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wenn man sachlich  \n\nnichts zu sagen hat, verbreitet man Phrasen!) \n\nAber wenn Sie sich nur ein bisschen, nur mal ganz, ganz \n\noberfl\u00e4chlich mit der Situation der Betroffenen auseinan-\n\ndergesetzt h\u00e4tten, dann w\u00e4re Ihnen klar gewesen, dass Sie \n\nmit Ihrem Holzhammerantrag hier gar nichts erreichen. \n\nAber gut, so viel Empathie gegen\u00fcber Menschen aus \n\nanderen Kulturen habe ich Ihnen auch gar nicht zugetraut. \n\nSie wollen M\u00e4dchen und jungen Frauen helfen, die gegen \n\nihren Willen verheiratet werden? Dann investieren Sie in \n\ndie Vereine und Strukturen, die Beratung, Begleitung und \n\nUnterst\u00fctzung bieten. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSetzen Sie sich f\u00fcr Forschungsstellen ein, die kulturelle \n\nFragen geschlechtersensibel betrachten und daraus Kon-\n\nzepte erarbeiten. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nSt\u00e4rken Sie Fachkr\u00e4fte f\u00fcr interkulturelle Arbeit in der \n\nKinder- und Jugendhilfe. Verst\u00e4rken Sie Schulaufkl\u00e4-\n\nrungsprojekte. F\u00f6rdern Sie Projekte, die Schutzr\u00e4ume f\u00fcr \n\ngefl\u00fcchtete Frauen in Erstaufnahmeeinrichtungen schaf-\n\nfen. Das w\u00e4ren wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen, die wir hier in \n\nSachsen direkt durchf\u00fchren k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber nein, kein Wort davon in Ihrem Antrag. Daf\u00fcr haben \n\nSie auch nichts \u00fcbrig. Sie polemisieren doch die ganze \n\nZeit gegen den Haushaltsentwurf, weil aus AfD-Sicht zu \n\nviel Geld f\u00fcr Gefl\u00fcchtete ausgegeben wird. F\u00fcr Sie ist \n\ndoch jeder Euro, der nicht f\u00fcr Deutsche ausgegeben wird, \n\nein Euro zu viel. \n\nKlar ist also, dass es Ihnen gar nicht um die 23 M\u00e4dchen \n\nund jungen Frauen geht, die in Sachsen in von Ihnen so \n\ngenannten Kinderehen leben. Die sind Ihnen v\u00f6llig egal. \n\nDeshalb instrumentalisieren Sie sie auch v\u00f6llig ungeniert \n\nf\u00fcr Ihren Kulturkampf. Es ist ja auch kein Zufall, dass \n\nIhre Fraktionsvorsitzende in der Aktuellen Debatte religi-\n\n\u00f6s aufgeladene Begriffe wie \u201eS\u00fcndenfall\u201c benutzt hat. \n\nDas ist es doch, was Sie mit dem Antrag und der gesam-\n\nten Debatte wollen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nSie wollen die Angst vor dem Islam sch\u00fcren, vor der \n\nScharia, vor den Fremden, vor der \u00dcberfremdung. Sie \n\nwissen ganz genau, dass dies auf fruchtbaren Boden f\u00e4llt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Tja, das ist Ihr Problem!) \n\nDie Zahl der rassistischen \u00dcbergriffe in Sachsen steigt \n\nmassiv an. Wir reden hier nicht mehr von \u201eWutb\u00fcrgerin-\n\nnen\u201c und \u201eWutb\u00fcrgern\u201c, die ihren Unmut \u00e4u\u00dfern. Wir \n\nreden von brennenden Unterk\u00fcnften; wir reden von \n\nSprengstoffanschl\u00e4gen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3430 \n\n(Zuruf von der AfD: Reden  \n\nSie doch mal zum Thema!) \n\nDieser Hass, der sich gegen das Fremde richtet, richtet \n\nsich auch gegen M\u00e4dchen und Frauen. Sie tragen mit \n\nIhrer hetzerischen Politik dazu bei. H\u00f6ren Sie also auf, zu \n\nbehaupten, es gehe Ihnen um die Betroffenen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab, weil er keine konstruktive \n\nProbleml\u00f6sung bietet und weil wir Ihre ausgrenzende und \n\nbrandstiftende Politik ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Buddeberg \n\nspricht jetzt Herr Kollege Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich kann mich meinen \n\nVorrednern Anton und Buddeberg weitgehend anschlie-\n\n\u00dfen; ich glaube, wir liegen nicht sehr weit auseinander. \n\nIch will auch nicht alles wiederholen, was schon gesagt \n\nworden ist. Wie wir als SPD-Fraktion zu diesem Antrag \n\nstehen, haben wir schon in der Aktuellen Stunde vor vier \n\nWochen sehr deutlich gemacht, glaube ich. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich aufgreifen, in dem ich mich vom \n\nKollegen Anton unterscheide. Herr Kollege Anton, ich bin \n\nnicht der Meinung, dass wir das Mindestalter f\u00fcr Ehen \n\nhart und ausnahmslos auf 18 Jahre heraufsetzen sollten, \n\nweil ich meine, dass sich der Gesetzgeber in der Vergan-\n\ngenheit etwas dabei gedacht hat. Bisher gilt, dass Ehen \n\nmit gerichtlicher Billigung auch schon unter 18 Jahren \n\ngeschlossen werden k\u00f6nnen. Wenn also ein 16-j\u00e4hriges \n\noder 17-j\u00e4hriges M\u00e4dchen schwanger ist und sowohl sie \n\nselbst als auch der werdende Vater geistige Reife zeigen, \n\nwie das so hei\u00dft, dann kann das Gericht deren Wunsch \n\nentsprechen. Es kann eine Ehe genehmigen und damit f\u00fcr \n\ndie Familie einen verbindlichen Rahmen zulassen, der der \n\nVerantwortung f\u00fcr das Kind entspricht. \n\nIch glaube, das ist eine Regelung, die seinerzeit mit viel \n\nAugenma\u00df getroffen worden ist. Ich w\u00fcrde es als sinnvoll \n\nerachten, diese Entscheidung weiterhin dem Gericht zu \n\n\u00fcberlassen. Aber dar\u00fcber kann man streiten. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSpannend finde ich nach wie vor, dass hier versucht \n\nwerden soll, in bew\u00e4hrte Gesetzgebung einzugreifen, weil \n\nhier angeblich ein Einfallstor f\u00fcr ausl\u00e4ndische Kulturver-\n\nh\u00e4ltnisse bestehe. Bisher sind die Zahlen, um die es geht, \n\nsehr stark zu vernachl\u00e4ssigen. \n\nAnlass f\u00fcr unsere Debatte ist eine Entscheidung des \n\nOberlandesgerichts Bamberg, das in der Tat eine auf den \n\nersten Blick wenig nachvollziehbare Entscheidung getrof-\n\nfen hat. Die Ehe, um die es dort ging und die best\u00e4tigt \n\nwurde, war mit einem 15-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen geschlossen \n\nworden. Das ist in Deutschland ein krasser Einzelfall. \n\nIn aller Regel werden F\u00e4lle, in denen minderj\u00e4hrige \n\nM\u00e4dchen beteiligt sind, sofort unter Aufsicht des Jugend-\n\namts gestellt. Das Jugendamt sorgt daf\u00fcr, dass f\u00fcr das \n\nKind ein Vormund bestellt wird, und es gibt eine st\u00e4ndige \n\n\u00dcberwachung durch die Jugend\u00e4mter. Die rechtlichen \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr sind allesamt vorhanden. Dazu \n\nbrauchen wir \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung vorzunehmen. \n\nSie wollen mir doch nicht erz\u00e4hlen, dass wegen einer \n\nEinzelfallentscheidung des OLG Bamberg, bezogen auf \n\ndie spezifischen Verh\u00e4ltnisse der Beteiligten \u2013 diese \n\nEntscheidung mag sogar gerechtfertigt sein; ich kenne \n\ndiesen Fall nicht so genau \u2013, tats\u00e4chlich in eine bew\u00e4hrte \n\nRechtsordnung eingegriffen und das internationale Privat-\n\nrecht ver\u00e4ndert werden soll? Das kann doch nicht Ihr \n\nErnst sein! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sehr wohl!) \n\nHier geht es doch offensichtlich wirklich nur darum, unter \n\ndem Begriff Kinderehe populistisch Stimmung zu ma-\n\nchen, um nichts anderes geht es. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Haben  \n\nSie auch Inhalte zu berichten?) \n\nSie reden nur \u00fcber Kinderehen. Sie verwenden den \n\nBegriff pauschal, obwohl der Begriff Kinderehen, wenn \n\nman es denn genau n\u00e4hme, tats\u00e4chlich nur f\u00fcr Beteiligte \n\nunter 14 Jahren gelten k\u00f6nnte. Die \u00fcbrigen sind vor dem \n\nGesetz keine Kinder mehr. Es geht nur darum, Schaum zu \n\nschlagen. Dazu kann ich nur sagen: Einem solchen Antrag \n\nk\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Baumann-\n\nHasske sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hat jetzt Herr Zschocke das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Dr. Petry, die Kinderehe ist eine \n\nMenschenrechtsverletzung. Am 1. September haben sich \n\nalle demokratischen Fraktionen hier im Hause klar gegen \n\nKinderehen und Zwangsverheiratung ausgesprochen. \n\nWenn wir genauer hinsehen, und dieser differenzierte \n\nBlick ist zwingend erforderlich, brauchen diese M\u00e4dchen \n\naber mehr als eine \u00c4nderung von Gesetzen. Die durch \n\nKinderehen verursachten Probleme sind n\u00e4mlich viel \n\nkomplexer als Ihre vier Punkte im Antrag. Gesetzgeberi-\n\nsche Schnellsch\u00fcsse sind nicht der richtige Weg. Bei \n\nHinweisen auf Zwang und Gewalt n\u00fctzt es den M\u00e4dchen \n\nn\u00e4mlich gar nichts, wenn die Ehe formal f\u00fcr unwirksam \n\nerkl\u00e4rt wird. Dann sind Strafanzeigen, Strafverfolgung \n\nund Schutzangebote notwendig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr braucht man keine Gesetzes\u00e4nderung, sondern \n\nAufmerksamkeit und eine handlungsf\u00e4hige Jugendhilfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3431 \n\nDie Vorredner haben es gesagt: Wir haben ein ausdiffe-\n\nrenziertes System der Kinder- und Jugendhilfe, das immer \n\ndann greift, wenn eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung droht oder \n\nschon vorliegt. In erster Linie brauchen die Jugend\u00e4mter \n\nHandlungssicherheit. Sie m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, im Fall \n\nvon Kinderehen konsequent und ausschlie\u00dflich das \n\nKindeswohl in den Vordergrund zu stellen. Wir m\u00fcssen \n\ndie Jugend\u00e4mter fragen, welche Unterst\u00fctzung sie brau-\n\nchen, damit sie diese verantwortungsvolle Aufgabe, \n\nn\u00e4mlich das Kindeswohl zu sch\u00fctzen, erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nSie wissen ja, dass sich derzeit eine Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe mit dem Thema Kinderehe befasst. Wenn \n\ndiese zu dem Ergebnis kommt, dass auch gesetzgeberi-\n\nscher Handlungsbedarf besteht, wird sich der Bundestag \n\nund werden auch wir uns nicht verschlie\u00dfen. \n\nSie w\u00fcrden die Ergebnisse dieser Arbeitsgruppe abwarten, \n\nwenn Sie wirklich an rechtsstaatlichen L\u00f6sungen interes-\n\nsiert w\u00e4ren; aber darum geht es Ihnen nicht \u2013 wie immer \n\nnicht. Dass Sie sich tats\u00e4chlich f\u00fcr das Wohl der M\u00e4dchen \n\ninteressieren, nehme ich Ihnen einfach nicht ab, Frau \n\nDr. Petry. In Ihren Pressemitteilungen sagen Sie das ja \n\nauch ganz unverhohlen: Sollen die Asylbewerber doch in \n\nL\u00e4nder reisen, in denen sie nach Scharia-Regeln leben \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie brauchen diesen Antrag heute hier, um erneut eine \n\nHasswelle gegen die anderen Fraktionen hier im Hause zu \n\nerzeugen. Ich sage Ihnen auch, wie Sie das machen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD. Was hat dieser Antrag denn \n\nmit einer Hasswelle zu tun? Das ist doch Unsinn!) \n\nSie schreiben die Namen von Politikern der anderen \n\nFraktionen auf Ihre Facebook-Seite, und dann behaupten \n\nSie, dass SPD, CDU, GR\u00dcNE und LINKE der politischen \n\nDebatte um Kinderehen ausweichen, obwohl hier genau \n\ndas Gegenteil davon stattfindet. Dann schauen Sie zu, wie \n\nsich die Fans auf Ihrer Facebook-Seite mit ihren Kom-\n\nmentaren gegenseitig aufputschen. Ich kann da einige \n\nBeispiele zitieren: \u201eDas war ja nicht anders zu erwarten \n\nvon diesen Idioten.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nOder: \u201eMit was f\u00fcr Assozialen von Rot-Gr\u00fcn-Schwarz \n\nmuss man sich da abgeben?\u201c Das steht bei Ihnen auf der \n\nFacebook-Seite. \n\n(Zuruf von der CDU: Pfui Teufel! \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD) \n\n\u201eCDU, SPD, LINKE und GR\u00dcNE sind der letzte Schei\u00df. \n\nDiese Vollpfosten!\u201c Zitat aus der Facebook-Seite der AfD \n\nSachsen. \u201eDie Regierung ist echt geisteskrank, ein geisti-\n\nger M\u00fcllhaufen.\u201c \u2013 \u201eDiese Leute muss man doch auf die \n\nStra\u00dfe zerren.\u201c \u2013 \u201eDreckschweine.\u201c \u2013 \u201eZum Fra\u00df vor-\n\nschmei\u00dfen.\u201c \u2013 \u201eIch hoffe immer noch, dass ein Kind der \n\nRegierung missbraucht wird.\u201c Das steht alles auf Ihrer \n\nFacebook-Seite, Frau Dr. Petry. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: K\u00f6nnen Sie  \n\nauch etwas zum Thema sagen?) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD! F\u00fcr diesen Hass \n\nsind Sie politisch verantwortlich. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Mit Kollegen Zschocke sind wir am Ende der \n\nersten Runde angekommen. \n\n(Zuruf von der SPD: Gebt doch mal Butter  \n\nbei die Fische! Los, kommt nach vorn! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das ist doch nur blo\u00dfe \n\nAngst! \u2013 Zurufe von der SPD: Nennt doch mal \n\nFakten! \u2013 Das war gar nicht Ihre Facebook-Seite! \n\n\u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Sie halten besser den \n\nMund, Herr Panter! \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nSoll es eine weitere Rederunde geben? \u2013 Bitte, Frau \n\nDr. Petry. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nKriegen wir Ruhe im Saal, Herr Pr\u00e4sident?) \n\n\u2013 Sie beginnen Ihren Redebeitrag und ich sorge f\u00fcr Ruhe. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Danke!) \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist wieder \n\neinmal interessant, wie aus einer sachlichen Debatte durch \n\nSie eine Hasstirade entfacht wird. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Zschocke, Sie haben das ganz besonders sch\u00f6n \n\ngemacht, und Sie haben zudem noch juristischen Unsinn \n\nverbreitet. Wie wollen Sie denn die jungen Frauen, die \n\nM\u00e4dchen, die Sie heute Morgen, als es um Bautzen ging, \n\nKinder genannt haben \u2013 nur so viel zu unscharfen Defini-\n\ntionen, die von allen benutzt werden, also auch von Ihnen \n\n\u2013 sch\u00fctzen, wenn Sie sie nicht zuerst aus der Ehe befrei-\n\nen? Es ist schlichtweg Unsinn, den Sie erz\u00e4hlt haben. Sie \n\nsollten sich besser vorbereiten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Baumann-Hasske, Sie gl\u00e4nzen auch selten mit \n\nInhalt. Sie haben letztes Mal schon erz\u00e4hlt, dass es v\u00f6llig \n\nunm\u00f6glich und v\u00f6llig abwegig sei, Gesetze zu \u00e4ndern. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nVielleicht fragen Sie sich einmal, warum Sie in einem \n\nParlament sitzen! Unsere Aufgabe ist es, Gesetze anzu-\n\npassen, wenn die Situation es erfordert. \n\nHerr Anton war wieder einmal derjenige mit dem sach-\n\nlichsten Beitrag. Herr Anton, ich werde am Ende der \n\nDebatte Einzelabstimmung nach Punkten beantragen, und \n\ndann werden wir sehen, bei welchen Punkten die CDU \n\nzustimmen kann. Vielleicht seien Sie nur kurz daran \n\nerinnert, dass diverse Fraktionen in den Landtagen \u2013 in \n\nSchleswig-Holstein und in Hamburg war es die CDU und \n\nin Nordrhein-Westfalen die FDP \u2013 \u00e4hnliche inhaltliche \n\nAns\u00e4tze verfolgen wie die AfD. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3432 \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan sollte also davon ausgehen, dass es eine ganze Reihe \n\nvon Politikern in Deutschland gibt, die der Meinung sind, \n\ndass die aktuellen gesetzlichen Regelungen nicht ausrei-\n\nchen, weil sich die Situation ge\u00e4ndert hat. \n\n(Zuruf von der SPD: Das ist richtige Hetze!) \n\n\u2013 Was davon Hetze war, m\u00fcssen Sie selbst pr\u00fcfen. \n\nMeine Damen und Herren! Laut Medienberichten pr\u00fcft \n\nsogar die SPD \u2013 Herr Panter, das sollten Sie sich einmal \n\nvor Augen f\u00fchren \u2013 und zwar Herr Kutschaty aus NRW, \n\nob nicht grunds\u00e4tzlich die Anerkennung von Ehen in \n\nDeutschland versagt werden soll, wenn keine Ehem\u00fcn-\n\ndigkeit nach deutschem Recht besteht. All diese Ans\u00e4tze \n\nhaben wir in unserem Antrag verwirklicht. Nat\u00fcrlich ist \n\neine gesetzliche \u00c4nderung immer nur ein Teil dessen, was \n\nman tun muss, um die tats\u00e4chlich Betroffenen zu sch\u00fct-\n\nzen. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Anton, weil Sie sich dar\u00fcber freuten, \n\ndass wir angeblich bei Ihnen abgeschrieben haben: Es ist \n\nein Bericht von \u201eTerres des Femme\u201c, in dem sich UN-\n\nKinderrechts- und ein Frauenkomitee der UNICEF daf\u00fcr \n\naussprechen, dass das Mindestheiratsalter bei 18 Jahren \n\nliegen soll. Ich glaube, das ist eine gute Quelle, auf die \n\nsich nicht nur AfD und CDU, sondern alle Parteien \n\nberufen sollten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDeswegen bleiben wir bei unserer Forderung. Ich wieder-\n\nhole es gern noch einmal, weil Ihnen allen sicherlich an \n\nden Rechten der Kinder und Jugendlichen gelegen ist, \n\ndass auch der Kinderschutzbund in Deutschland eine \n\n\u00c4nderung des Strafrechts gefordert hat, damit auch Ehen, \n\ndie durch eine religi\u00f6se oder soziale Zeremonie und nicht \n\nvor einem Standesamt geschlossen werden, als Zwangs-\n\nverheiratung und damit als Straftatbestand erfasst werden. \n\nDas finden wir richtig, und deshalb bitten wir Sie, in sich \n\nzu gehen, Ihre ideologische Verblendung au\u00dfen vor zu \n\nlassen und diesem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nDr. Petry sind wir jetzt in der zweiten Runde. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAls N\u00e4chstes k\u00f6nnte die CDU das Wort ergreifen. \u2013 Gibt \n\nes in dieser zweiten Runde aus weiteren Fraktionen \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. M\u00f6chte die \n\nAfD eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Nein. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister Sebastian Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Eine Ehe gehen nach unserem Wertesys-\n\ntem erwachsene Frauen ein, und das selbstbestimmt und \n\ngleichberechtigt. Kinderehen stehen mit unserem Ver-\n\nst\u00e4ndnis von Ehe nicht im Einklang; deshalb ist klar, dass \n\nwir die betroffenen Kinder sch\u00fctzen. Das hei\u00dft, dass wir \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass eine Eheschlie\u00dfung etwa \n\neiner 13-J\u00e4hrigen in Deutschland nicht hingenommen \n\nwird, so sehr wir andere Kulturen und Ansichten auch \n\nrespektieren. Solche Ehen anzuerkennen w\u00e4re ein falsches \n\nSignal. \n\n(Beifall des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nTrotzdem wird man der Thematik der Kinderehen mit \n\nvereinfachten Sichtweisen nicht gerecht werden. Plakative \n\nForderungen helfen verheirateten minderj\u00e4hrigen M\u00e4d-\n\nchen wenig. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, ob und wie \n\nwir unser Recht den ver\u00e4nderten Bedingungen anpassen \n\nm\u00fcssen, um m\u00f6glichst in jedem Einzelfall dem Wohl der \n\nKinder gerecht zu werden. \n\nEs spricht viel daf\u00fcr, Ehen von unter 16-j\u00e4hrigen Minder-\n\nj\u00e4hrigen generell die Anerkennung zu versagen. Man kann \n\nsich auch fragen, ob f\u00fcr Eheschlie\u00dfungen in Deutschland \n\ndas Ehef\u00e4higkeitsalter auf 18 Jahre hochgesetzt werden \n\nsoll. Aber f\u00fcr die Staatsregierung ist diese Thematik zu \n\nsensibel, um den scheinbar einfachsten Weg zu gehen. \n\nWir wollen, im Gegenteil, der Komplexit\u00e4t der Problema-\n\ntik gerecht werden und gleichzeitig einen m\u00f6glichen \n\nRegelungsbedarf ausschlie\u00dflich an den Interessen und am \n\nWohl der betroffenen Kinder orientieren. Das Staatsminis-\n\nterium der Justiz beteiligt sich aus diesem Grund an der \n\nvom Bundesministerium f\u00fcr Justiz und Verbraucherschutz \n\neingerichteten Arbeitsgruppe. Seit Anfang des Monats \u2013 \n\nwir hatten in der letzten Debatte dar\u00fcber gesprochen \u2013 \n\nwird untersucht, ob es geboten ist, die Anerkennung von \n\nEhen, die nach ausl\u00e4ndischem Recht geschlossen wurden, \n\nin Deutschland restriktiver als bisher zu regeln. Erste \n\nArbeitsergebnisse werden voraussichtlich Ende des Jahres \n\nvorliegen. \n\nTrotzdem kann keine Rede davon sein, dass das deutsche \n\nRecht per se unzul\u00e4nglich w\u00e4re, dass seine Durchsetzung \n\nbehindert w\u00fcrde und das Wohl der betroffenen Kinder in \n\nDeutschland bedroht w\u00e4re. Allein daraus, dass ein Kind \n\nim Ausland nach dem dort geltenden Recht eine Ehe \n\ngeschlossen hat, folgt nach deutschem Recht nicht, dass \n\nder Ehe auch hier der gleiche Schutz zuteil wird, der in \n\nDeutschland geschlossenen Ehen grundgesetzlich garan-\n\ntiert ist. Daraus folgt auch nicht, dass der deutsche Staat \n\nhinnehmen muss, dass diese Ehen hier fortgesetzt werden \n\noder sie sogar anerkannt werden m\u00fcssen. \n\nGanz im Gegenteil: Die Schutzmechanismen, die das \n\ndeutsche Kinder- und Jugendhilferecht und auch das \n\nKindschaftsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches vorse-\n\nhen, gelten auch f\u00fcr diese Kinder. Das Jugendamt hat \n\nauch ein verheiratetes Kind in Obhut zu nehmen, wenn \n\nsein Wohl in Gefahr ist. Selbstverst\u00e4ndlich gilt auch der \n\nstrafrechtliche Schutz sexueller Selbstbestimmung, \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob das Kind eine Ehe geschlossen hat \n\noder nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3433 \n\nNicht zuletzt ist ausl\u00e4ndisches Eherecht f\u00fcr die im Aus-\n\nland geschlossene Ehe ohnehin nur insoweit anwendbar, \n\nals dieses Recht mit den wesentlichen Grunds\u00e4tzen des \n\ndeutschen Rechts vereinbar ist. Wenn das offensichtlich \n\nnicht der Fall ist, dann wird die Ehe durch die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden vor dem Familiengericht angefochten und \n\ndamit ihre Wirkung auch formal beendet. \n\nOb wir in diesem Punkt das in Deutschland geltende \n\nEherecht restriktiver fassen m\u00fcssen, pr\u00fcft die Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch \n\ndaf\u00fcr werben, einen m\u00f6glichen Regelungsbedarf in einem \n\ngesamteurop\u00e4ischen Kontext und in ein gesamteurop\u00e4i-\n\nsches Wertegef\u00fcge einzuordnen. Das sind letzten Endes \n\ndie Werte, an denen wir uns orientieren. \n\nKulturen aber, die die Ausbeutung von M\u00e4dchen durch \n\nKinderehen erm\u00f6glichen, widersprechen diesen Werten \n\ndeutlich. Der Schutz darf deshalb nicht den Strukturen \n\ngelten, die Ausbeutung erm\u00f6glichen, sondern unser \n\nSchutz muss sich am Wohl der betroffenen M\u00e4dchen \n\norientieren, und das in jeder Hinsicht. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Gemkow. Nun hat die AfD-\n\nFraktion die Gelegenheit eines dreimin\u00fctigen Schlusswor-\n\ntes. \u2013 Das wird nicht verlangt. Meine Damen und Herren! \n\nWir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Frau \n\nDr. Petry, Sie m\u00f6chten punktweise abstimmen lassen, \n\nrichtig? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja, bitte!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/6502 punktweise zur Abstimmung. Ich beginne mit \n\ndem Punkt I. Wer diesem Punkt I des vorliegenden An-\n\ntrags in der Drucksache 6/6502 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist Punkt I mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch stelle nun den Punkt II zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD, hebt die Hand. \u2013 \n\nAufgrund des zustimmenden Verhaltens des \n\nAbgeordneten herrscht Heiterkeit im Plenum. \u2013 \n\nZurufe von der AfD:  \n\nDas kann ja mal passieren!) \n\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine. Damit ist Punkt II abgelehnt. \n\nIch stelle nun den Punkt III des vorliegenden Antrags zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Punkt III abgelehnt. \n\nIch stelle den Punkt IV zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Punkt IV \n\nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Gesamtabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, weil alle vier Punkte in der Einzelabstim-\n\nmung abgelehnt wurden. Damit ist die Drucksache 6/6502 \n\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nStation\u00e4re Suchttherapie im Strafvollzug umgehend ausbauen \n\nDrucksache 6/5149, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: die einbringende Fraktion GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht Frau Kollegin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir in Deutsch-\n\nland \u00fcber das Thema illegale Drogen sprechen, dann \n\nnimmt der Freistaat Sachsen h\u00e4ufig eine eher recht un-\n\nr\u00fchmliche Spitzenposition ein. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\nCrystal Meth, das in Teilen Deutschlands sowie in man-\n\nchen westeurop\u00e4ischen Staaten gerade erst bekannt wird, \n\nw\u00e4hrend es hier bereits im wahrsten Sinne des Wortes \n\nzum traurigen Alltag geh\u00f6rt und andere Drogen aus dem \n\nFokus verdr\u00e4ngt hat. \n\nDie Statistiken, zum Beispiel der Europ\u00e4ische Drogenbe-\n\nricht aus dem Jahr 2014, sind eindeutig. Die R\u00fcckst\u00e4nde \n\nvon Crystal Meth im Abwasser der s\u00e4chsischen Landes-\n\nhauptstadt Dresden sind im Vergleich zu den anderen \n\n42 untersuchten europ\u00e4ischen Staaten besonders hoch. \n\nNur die St\u00e4dte Prag und Budweis weisen h\u00f6here Werte \n\nauf. \n\nNachdem sich die Staatsregierung mit der Akzeptanz \n\ndieser Fakten lange schwergetan und sich die Anzahl der \n\nCrystal-Konsumentinnen und -Konsumenten in Sachsen \n\nj\u00e4hrlich erh\u00f6ht hat \u2013 seit Anfang des Jahres stagnieren die \n\nZahlen gl\u00fccklicherweise wieder \u2013, gibt es nun endlich ein \n\nfl\u00e4chendeckendes, wenn auch noch ausbauf\u00e4higes Bera-\n\ntungs- und Hilfenetzwerk f\u00fcr Betroffene. Leider reichen \n\ndiese genau bis vor die Tore der s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugsanstalten. Zwar, das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3434 \n\nwurde mit der suchttherapeutischen Station in der JVA \n\nZeithain insbesondere f\u00fcr Crystal-Abh\u00e4ngige ein lange \n\n\u00fcberf\u00e4lliges Angebot geschaffen, das einen Beitrag dazu \n\nleistet, die Gefangenen im Sinne des S\u00e4chsischen Straf-\n\nvollzugsgesetzes zu bef\u00e4higen, k\u00fcnftig in sozialer Ver-\n\nantwortung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren. \n\nIch selbst bin Anstaltsbeir\u00e4tin in Zeithain und konnte dort \n\nin Gespr\u00e4chen sowohl mit den betroffenen Gefangenen \n\nals auch mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ein \n\npositives Bild gewinnen. Jedoch handelt es sich hier bei \n\ndiesem Angebot um einen sehr kleinen Tropfen auf einen \n\nsehr hei\u00dfen Stein. Kriminalit\u00e4t und Sucht bedingen sich \n\neinander h\u00e4ufig. Es verwundert nicht, wenn wir auf die \n\nZahlen schauen, dass Crystal-Konsumentinnen und  \n\n-Konsumenten unter den Gefangenen mindestens einen \n\nAnteil in H\u00f6he von 25 % haben. Dieser ist logischerweise \n\nviel h\u00f6her bei den Betroffenen drau\u00dfen in der Freiheit. \n\nVon circa 3 600 Strafgefangenen in Sachsen sind also bis \n\nzu 900 abh\u00e4ngig von Crystal. \n\nDiesen stehen 20 Therapiepl\u00e4tze in Zeithain gegen\u00fcber, \n\nvon denen zeitweise \u2013 aufgrund von Personalmangel \u2013 \n\nnur zehn belegt werden konnten. Dass diese Therapie-\n\nm\u00f6glichkeiten lediglich M\u00e4nnern, nicht aber weiblichen \n\nund jugendlichen Strafgefangenen zug\u00e4nglich sind, ist \n\ngeradezu katastrophal und folgenschwer. Lassen Sie es \n\nsich noch einmal auf der Zunge zergehen: 900 Crystal-\n\nabh\u00e4ngige Strafgefangene, 20 Therapiepl\u00e4tze, keine \n\nHilfen f\u00fcr Frauen und Jugendliche. \n\nDas alles hat mit den Vorgaben des S\u00e4chsischen Strafvoll-\n\nzugsgesetzes, an das sich nicht nur die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter der Justizvollzugsanstalten sondern auch \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung zu halten haben, wenig zu \n\ntun. \n\n\u00a7 2 des Strafvollzugsgesetzes sagt Folgendes: Eine \n\nzielgerichtete und wirkungsorientierte Vollzugsgestaltung \n\nist die Ma\u00dfgabe. In \u00a7 5 Strafvollzugsgesetz steht, dass \n\nGefangene durch die Justizvollzugsanstalten darin unter-\n\nst\u00fctzt werden, unter anderem ihre gesundheitlichen \n\nSchwierigkeiten zu beheben. \u00a7 3 Strafvollzugsgesetz \n\nverlangt schlie\u00dflich, dass der Vollzug auf die Auseinan-\n\ndersetzung der Gefangenen mit ihren Straftaten auszurich-\n\nten ist. \n\nDazu geh\u00f6rt insbesondere \u2013 aber nicht nur bei einer \n\nVerurteilung wegen Beschaffungskriminalit\u00e4t \u2013 auch eine \n\ntief gehende Auseinandersetzung mit der Suchterkran-\n\nkung, die die Grundlage f\u00fcr die Straff\u00e4lligkeit bildet. \n\nNichts anderes als eine tief gehende Auseinandersetzung \n\nmit der Suchterkrankung erfolgt im Rahmen der Suchtthe-\n\nrapie. Deshalb sagen wir GR\u00dcNE Folgendes: Suchtthera-\n\npie muss Teil des Strafvollzuges sein. Nur so ist eine \n\nAuseinandersetzung mit der Straftat wirklich zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiterer Aspekt spricht f\u00fcr die zwingende Notwen-\n\ndigkeit hinreichender station\u00e4rer Suchttherapiepl\u00e4tze im \n\nStrafvollzug: Crystal Meth verursacht bekannterma\u00dfen \n\neinen sehr hohen Suchtfaktor und hat eine zerst\u00f6rerische \n\nWirkung auf die Konsumentinnen und Konsumenten. \n\nWird dem enormen Suchtdruck in der Haft nicht durch \n\nangemessene Therapiem\u00f6glichkeiten begegnet, weil es \n\nsich eher um einen Abwartevollzug bis zur Entlassung \n\nund einer endlich beginnenden Therapie handelt, dann \n\nverwundert es nicht, dass die Drogen illegal in den Voll-\n\nzug geschmuggelt werden. \n\nHierzu sind die Statistiken auch relativ eindeutig. Im \n\nJahr 2015 wurden in s\u00e4chsischen Haftanstalten bis zu \n\n80 Gramm Crystal sichergestellt. Die tats\u00e4chliche Menge, \n\ndas k\u00f6nnen Sie sich alle denken, die sich im Umlauf \n\nbefindet, d\u00fcrfte weitaus h\u00f6her sein. Etliche Folgeproble-\n\nme kommen dadurch hinzu, insbesondere die sich wie-\n\nderholenden und fortgesetzen Straff\u00e4lligkeiten wegen des \n\nSchmuggels und Konsums von Drogen innerhalb der Haft \n\nsowie der zunehmende gesundheitliche Verfall der Gefan-\n\ngenen. \n\nZu diesem Thema habe ich auch eine Anfrage an die \n\nStaatsregierung gestellt. Das Ergebnis war entlarvend. \n\nAllein im Jahr 2015 sind 135 Gefangene aufgrund ihres \n\nDrogenkonsums in das Haftkrankenhaus nach Leipzig \n\n\u00fcberstellt worden. In den Jahren zuvor waren es sogar \n\nnoch mehr, zum Teil bis zu 200. Allein diese Zahlen \n\nzeigen, wie unzureichend die derzeitigen Suchttherapie-\n\nm\u00f6glichkeiten sind. \n\nWas ist also zu tun? Dass das Einrichten von 900 Thera-\n\npiepl\u00e4tzen in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten weder \n\nsinnvoll noch realisierbar ist, d\u00fcrfte allen klar sein. Es ist \n\nerfreulich, das konnten wir in der Stellungnahme zu \n\nunserem Antrag lesen, dass in der Jugendhaftanstalt in \n\nRegis-Breitingen zehn Therapiepl\u00e4tze \u2013 wenigstens die \u2013 \n\ngeschaffen werden sollen. Erfreulich ist ebenso, dass in \n\nTorgau 40 Therapiepl\u00e4tze vorgehalten werden sollen. \n\nWann genau diese kommen sollen, geht aus der Stellung-\n\nnahme leider nicht hervor. Dort hei\u00dft es lediglich, dass f\u00fcr \n\nM\u00e4nner eine Aufstockung der Kapazit\u00e4ten \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201ein den n\u00e4chsten Jahren geplant sei\u201c. Was aber v\u00f6llig \n\ninakzeptabel und wahrlich ein Trauerspiel ist, ist die \n\nTatsache, dass f\u00fcr das Frauengef\u00e4ngnis in Chemnitz \u2013 \n\nauch hier zitiere ich wieder \u2013 \u201e,keine konkreten Planun-\n\ngen zur Einrichtung einer Therapiestation vorliegen\u201c. Die \n\nStaatsregierung hat jedoch erkannt, dass es sinnvoll w\u00e4re, \n\ndort eine einzurichten. Sie darf sich also nicht weiter \n\nwegducken. \n\nEs hilft kein weiterer Pr\u00fcfauftrag und kein Abwarten, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. Hierzu m\u00fcssen Sie im \n\nHaushalt mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen nachlegen, weil ich dazu \n\nmomentan im Haushalt nichts finden kann. Wenn Sie das \n\nnicht tun, dann tun wir es. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas braucht es f\u00fcr einen modernen, effizienten und \n\nwirkungsvollen Strafvollzug? Unseres Erachtens Dreier-\n\nlei: erstens einen bedarfsgerechten Neu- und Ausbau der \n\nstation\u00e4ren Suchttherapiepl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche, Frauen \n\nund M\u00e4nner, zweitens die Verteilung von Therapiestatio-\n\nnen f\u00fcr m\u00e4nnliche Gefangene auf mehrere Gef\u00e4ngnisse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3435 \n\nstatt der Konzentration auf nur eine bzw. zwei, drittens \n\nden Aufbau einer Nachsorgekoordination, und hier \n\ninsbesondere die Vermittlung in gegebenenfalls notwen-\n\ndige Adaptionsbehandlungen inklusive der \u00dcbernahme \n\nder Kosten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme zum \n\nSchluss. Um endlich die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten den \n\nrealen Bed\u00fcrfnissen anzupassen, bitte ich Sie vor allem \n\nim Sinne der betroffenen Gefangenen um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier \n\nbrachte f\u00fcr ihre Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nden Antrag ein. Jetzt folgt f\u00fcr die CDU Kollege Mod-\n\nschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNEN-\n\nFraktion m\u00f6chte die Suchttherapiestationen \u00fcberall, also \n\nin jeder JVA und f\u00fcr alle einrichten. Das ist f\u00fcr einen \n\nOppositionsantrag auch v\u00f6llig nachvollziehbar. Da kann \n\nman nach dem W\u00fcnsch-dir-was-Verfahren agieren, koste \n\nes, was es wolle. \n\nDas Problem ist, dass die Suchttherapie im Justizvollzug \n\nin erster Linie den Gefangenen erm\u00f6glicht werden soll, \n\nbei denen die Suchtmittelabh\u00e4ngigkeit in direktem Zu-\n\nsammenhang mit der Straff\u00e4lligkeit steht und die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr eine Reststrafenaussetzung oder eine \n\nZur\u00fcckstellung der Strafe \u2013 Therapie statt Strafe \u2013 nicht \n\nerf\u00fcllt sind. Das Konzept der Suchttherapiestationen sieht \n\ngrunds\u00e4tzlich vor, dass die Crystal-abh\u00e4ngigen Gefange-\n\nnen zum Ende ihrer Haftzeit die Therapie abschlie\u00dfen und \n\neine nahtlose \u00dcberleitung in die Nachsorgestellen der \n\netablierten Einrichtungen der Suchtkrankenhilfe erfolgen \n\nkann. \n\nDer Antrag verkennt, dass der Freistaat Sachsen bereits \n\nheute eine Vorreiterrolle im Bereich der Suchttherapie im \n\nStrafvollzug in Deutschland einnimmt. Dar\u00fcber hinaus \n\n\u00fcbersieht er, dass bereits heute zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen \n\nzur Erweiterung der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr suchttherapeutische \n\nBehandlungen in der Planung und entsprechend im \n\nHaushaltsentwurf ber\u00fccksichtigt sind. Allerdings muss \n\nauch eine realistische Planungs- und Umsetzungszeit \n\ngew\u00e4hrt werden. \n\nDas Ziel des Antrages, die Suchttherapie auszubauen, \n\nwird somit bereits konsequent und, soweit m\u00f6glich, auch \n\numgehend verfolgt. Wir m\u00fcssen aber schauen, was \n\nhaushalterisch tragbar, machbar und konzeptionell um-\n\nsetzbar ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen in vern\u00fcnftigen und \n\nrealistischen Schritten denken. \n\nZeithain hat es vorgemacht. In Sachsen ist bereits im Jahr \n\n2014 begonnen worden, die notwendigen Voraussetzun-\n\ngen zu schaffen. Im Juni 2014 wurde in der JVA Zeithain \n\neine Therapiestation eingerichtet. Sie ist, man bemerke, \n\nbundesweit die einzige Therapiestation, die speziell f\u00fcr \n\nGefangene mit Crystalabh\u00e4ngigkeit eine vollwertige \n\nSuchttherapie anbietet. Die Station wurde mit zehn \n\nPl\u00e4tzen eingerichtet. Inzwischen \u2013 das hatten Sie, Frau \n\nMeier, schon genannt \u2013 sind es schon 20. Daran m\u00fcssen \n\nund werden wir ankn\u00fcpfen. Wir werden uns in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen daf\u00fcr einsetzen, dass die Suchtthera-\n\npie zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt wird. Da haben Sie unser Wort. \n\nErste Ma\u00dfnahmen sind dazu schon getroffen. Nat\u00fcrlich \n\nbesteht immer die Notwendigkeit des bedarfsgerechten \n\nAusbaus der suchttherapeutischen Angebote. Dem ver-\n\nsucht das Justizministerium gerecht zu werden. So sollen \n\nnach der aktuellen Planung \u2013 Sie hatten es genannt \u2013 bei \n\nder Sanierung der JVA Torgau in den n\u00e4chsten Jahren 40 \n\nTherapiepl\u00e4tze eingerichtet werden. In der Jugendstrafan-\n\nstalt Regis-Breitingen soll in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2017 \n\nebenfalls eine Therapiestation f\u00fcr suchtkranke Jugend-\n\nstrafgefangene mit elf Pl\u00e4tzen entstehen. Das geht aber \n\nnicht alles im Hauruckverfahren. Das ist nun einmal eine \n\nVerwaltungseinheit. Die JVA Torgau wird komplett \n\numgebaut, und das braucht seine Zeit. \n\nNun zur\u00fcck zu den Therapiestationen, die genannt wur-\n\nden. F\u00fcr den langfristigen Erfolg der Therapiestationen ist \n\nes entscheidend, dass die Nachsorge noch w\u00e4hrend der \n\nHaft im Rahmen von Lockerungserprobungen beginnt. \n\nEine Nachsorgekoordinierungsstelle soll die etablierten \n\nAngebote der Suchtkrankenhilfe wie ambulante Thera-\n\npien in Suchtberatungsstellen, betreute Wohnformen und \n\nAdaptionseinrichtungen der Fachkliniken f\u00fcr Suchter-\n\nkrankungen verkn\u00fcpfen. \n\nBei der Betrachtung des Themas sind aber auch die \n\nMa\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu benen-\n\nnen, die darauf gerichtet sind, das Suchtproblem an sich \n\nzu bek\u00e4mpfen, und zwar nicht nur im Strafvollzug, \n\nsondern mit Blick auf die gesamte Bev\u00f6lkerung. Hier \n\nkann der s\u00e4chsische Justizminister einen gro\u00dfen Erfolg \n\nverzeichnen, zu dem ich ihn wirklich begl\u00fcckw\u00fcnsche. \n\nDenn durch den gemeinsamen Einsatz von Bayern und \n\nSachsen konnte zusammen mit unserem Nachbarland \n\nTschechien erreicht werden, dass ein wichtiger Grundstoff \n\nf\u00fcr die Crystal-Herstellung, der Stoff Chlorephedrin, in \n\ndie EU-Verordnung f\u00fcr sogenannte Drogenausgangsstoffe \n\naufgenommen wird. Dadurch wird Chlorephedrin in die \n\nKategorie 1 fallen und somit starken Handelsrestriktionen \n\nund Kontrollma\u00dfnahmen unterliegen. Der Handel mit \n\ndiesem Crystal-Grundstoff wird damit wesentlich er-\n\nschwert. Er ist der Grundstoff, das d\u00fcrfen wir niemals \n\nvergessen. \n\nEs wird vonseiten der s\u00e4chsischen Justiz also nicht nur \n\nauf die Nachsorge geschaut, sondern das \u00dcbel wird auch \n\nan der Wurzel angegriffen. Das ist wichtig und in dieser \n\nDiskussion wirklich bemerkenswert. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nHannelore Dietzschold, CDU) \n\nZusammenfassend ist daher Folgendes festzuhalten: Die \n\nCDU-Fraktion ist der Ansicht, dass nur durch eine realis-\n\ntische Planung und eine angemessene Umsetzungszeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3436 \n\nnachhaltig der erfolgreiche Ausbau von suchttherapeuti-\n\nschen Behandlungsangeboten in den Justizvollzugsanstal-\n\nten erfolgen kann. Wir sollten uns bei allen Ma\u00dfnahmen \n\naber bewusst machen, dass mit Masse nicht viel zu \n\nerreichen ist, wenn man darunter die Klasse leiden l\u00e4sst. \n\nDie hohen Standards der Suchttherapie im s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug sichern einen langfristigen Erfolg dieser \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nWir d\u00fcrfen auch das Thema Pr\u00e4vention, vor allem die \n\nEind\u00e4mmung des illegalen Drogenhandels, nicht aus den \n\nAugen verlieren. Dort liegen die bei der Ursachenbe-\n\nk\u00e4mpfung gew\u00fcnschte Erfolge. Diese m\u00fcssen wir aber \n\ntransportieren, das ist wichtig. \n\nDer Eindruck, den die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN mit ihrem Antrag zu erwecken versucht, ist \n\nmeiner Ansicht nach falsch. Der Antrag ist deshalb \n\nabzulehnen. Denn unabh\u00e4ngig davon unterst\u00fctzt die \n\nCDU-Fraktion die bereits begonnenen Ma\u00dfnahmen zur \n\nnachhaltigen St\u00e4rkung und zum Ausbau der Suchtthera-\n\npie, aktuell und auch in Zukunft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ihm folgt Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Meier, was \n\nSie hier f\u00fcr Ihre Fraktion vorlegen, ist zweifellos ein \n\nspannender Antrag. Er ist absolut verdienstvoll. Wir \n\nstehen in den Grunds\u00e4tzen voll dahinter. Es ist ganz \n\neindeutig so, dass ein erheblicher Anteil der in den s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugsanstalten und in der Jugendstrafvoll-\n\nzugsanstalt in Regis einsitzenden Gefangenen dringend \n\nden Zugang zu therapeutischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ihre \n\nSucht braucht. Sie warten heute sogar schon auf den \n\nTermin f\u00fcr eine Beratung vom externen Suchtberater \n\nteilweise drei oder vier Wochen. \n\nWir sind l\u00e4ngst an einer Stelle, wo der Zugang zu sucht-\n\ntherapeutischen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr jede Frau, f\u00fcr jeden \n\nMann, die im Strafvollzug verh\u00e4ngte Strafma\u00dfnahmen \n\nverb\u00fc\u00dfen, m\u00f6glich sein muss. \n\nWir haben aber ein Bedenken: Dass wir das heute auf der \n\nGrundlage Ihres Antrages erzwingen, halte ich f\u00fcr schwie-\n\nrig. Wenn man einen Blick in das Strafvollzugsgesetz \n\noder das Jugendstrafvollzugsgesetz wirft, dann sieht man, \n\ndass der Begriff Suchttherapie in beiden Gesetzen nicht \n\nvorkommt. Wir haben weder im Prognoseverfahren noch \n\nbei der Regelung, bei der die Therapien direkt aufgef\u00fchrt \n\nsind, noch in der Gesundheitsbetreuung den Begriff \n\nSuchttherapie 2007 im Jugendstrafvollzugsgesetz und \n\n2013 im Erwachsenenstrafvollzugsgesetz \u00fcberhaupt nur \n\nangelegt. Das ist stark zu kritisieren. Das haben wir \n\ntats\u00e4chlich bisher \u00fcbersehen. Das macht es uns schwerer, \n\ndie wir durchaus an Ihrer Seite daf\u00fcr eintreten wollen, \n\njetzt zu sagen, dass es ein gesetzlicher Anspruch sei, den \n\nder Gefangene, den die Gefangene hat, weswegen das \n\neingerichtet werden muss. Dort liegt unser Problem. Um \n\ndas zu bewegen \u2013 und das w\u00fcrden wir gern mit den \n\nGR\u00dcNEN tun \u2013, m\u00fcssten wir die entsprechenden Erg\u00e4n-\n\nzungen in dessen speziellen Teilen in das Gesetz hinein-\n\nbringen, mit denen dieser Rechtsanspruch f\u00fcr die Gefan-\n\ngenen und die Finanzierungspflichten f\u00fcr den Freistaat \n\nfixiert werden. Hier wird mit der Debatte heute eine \n\nNotwendigkeit beleuchtet, diese Gesetzes\u00e4nderungen \n\nanzusto\u00dfen. \n\nSie haben einige Formulierungen in Ihrem Antrag, die mir \n\n\u2013 das gebe ich gern zu \u2013 den Atem stocken lie\u00dfen. Sie \n\nwollen umgehend in der JVA in Chemnitz eine Suchtthe-\n\nrapiestation einrichten. Als jemand, der \u00fcber 20 Jahre \n\nMitglied im Anstaltsbeirat ist, sage ich: Wir haben nicht \n\neinmal einen Platz f\u00fcr offenen Vollzug von Frauen in \n\nChemnitz. \n\nJetzt wird in Aussicht gestellt, einen Platz f\u00fcr den offenen \n\nVollzug f\u00fcr Frauen zu bekommen, wenn die Bauma\u00dfnah-\n\nme, f\u00fcr die wir vor vier Wochen den Spatenstich gelegt \n\nhaben, einmal fertig ist. Jetzt sitze ich zwischen zwei \n\nSt\u00fchlen: Ich h\u00e4tte liebend gern, dass die Frauen in Chem-\n\nnitz aufgrund ihres bisherigen Vollzugsverhaltens, von \n\nVollzugslockerungserprobungen etc. in den offenen \n\nVollzug k\u00f6nnen. Das kann man momentan r\u00e4umlich nicht \n\ndarstellen. Ob ich mich jetzt gegen den offenen Vollzug, \n\nf\u00fcr eine Suchttherapiestation ausspreche, die momentan \n\nr\u00e4umlich nicht vorhanden und auch personell schwer \n\nunterbesetzt ist, das ist eine schwere Entscheidung. Das \n\ngebe ich an dieser Stelle zu. \n\nDas Problem ist letztendlich: Herr Modschiedler, es sind \n\nalle Versprechungen, dass wir das gemeinsam angehen \n\nwollen, ehrbar. Aber wir sind im Strafvollzug auf einem \n\nStand, der in der r\u00e4umlichen Ausstattung, im s\u00e4chlichen \n\nZustand, aber auch im personellen Zugang in hohem \n\nMa\u00dfe nahezu notleidend ist. \n\nEs ist nicht so einfach, selbst wenn wir die R\u00e4umlichkei-\n\nten h\u00e4tten. Ich habe momentan keine Vorstellung, woher \n\nwir die Funktionsdienste bekommen, die die Stationen, in \n\ndenen wir die Suchttherapie betreuen, inhaltlich begleiten \n\nk\u00f6nnen. Auch die personelle Frage muss aufgeworfen \n\nwerden. \n\nIch h\u00e4tte mich sehr gefreut, wenn wir den Antrag im \n\nAusschuss vertiefend h\u00e4tten debattieren k\u00f6nnen. Viel-\n\nleicht w\u00e4re er es sogar wert, ihn in den Ausschuss zu \n\n\u00fcberweisen, dort noch einmal tiefgr\u00fcndiger zu betrachten \n\nund den Sachverstand Externer einzuholen, um zu pr\u00fcfen, \n\nwie man vorgehen kann. \n\nInsgesamt ist dieses Anliegen v\u00f6llig berechtigt und \n\nnotwendig. Es ist dringend. Die Antr\u00e4ge, die Sie im \n\nWeiteren stellen, was die Expertise, die Frage des Einho-\n\nlens dieser Studie und die Kommissionsarbeit betrifft, \n\nk\u00f6nnen wir voll unterst\u00fctzen. Unser Problem liegt im \n\n\u201eSofort\u201c und im \u201eUmgehend\u201c. Mit den Punkten 1 und 2 \n\nhaben wir unsere Probleme, und dort werden wir uns \n\nunter Umst\u00e4nden enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3437 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir setzen die Aus-\n\nsprache fort mit der SPD-Fraktion; Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon viel dazu \n\ngesagt worden, welch wichtiges Thema mit diesem \n\nAntrag angesprochen wird. Drogenabh\u00e4ngigkeit ist nicht \n\nnur eine wesentliche Ursache f\u00fcr Strafbarkeit und Frei-\n\nheitsstrafen wegen des Drogenmissbrauchs, sondern auch \n\nwegen der mit der Sucht verbundenen Beschaffungskri-\n\nminalit\u00e4t. Dabei kommt es immer wieder zu erheblichen \n\nGewalttaten, Einbruchsdiebst\u00e4hlen, K\u00f6rperverletzung und \n\nSchlimmerem. \n\nBisher wird \u00fcberwiegend versucht, Straft\u00e4ter mit Sucht-\n\nproblematik im Rahmen der gerichtlichen Verfahren und \n\nbei Erstverurteilungen \u00fcber Bew\u00e4hrungsauflagen zu \n\nEntziehungsma\u00dfnahmen und Therapien zu veranlassen. \n\nDas ist in vielen F\u00e4llen auch erfolgreich. In den F\u00e4llen, in \n\ndenen die T\u00e4ter erneut und wiederholt strafbar werden, \n\nf\u00fchrt es nicht zum Ziel. Diese R\u00fcckfallgef\u00e4hrdung durch \n\ndie Abh\u00e4ngigkeit von Drogen birgt ein hohes Potenzial \n\nvon Kriminalit\u00e4t und ist am Ende eine echte Gef\u00e4hrdung \n\nf\u00fcr die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. \n\nMeine Damen und Herren! Mit den Antragstellern sind \n\nwir der Auffassung, dass Suchttherapie im Strafvollzug \n\neine sehr sinnvolle Sache sein kann. Die Sonderbedin-\n\ngungen des Vollzugs, die Kontrolle und geordneten \n\nTagesabl\u00e4ufe k\u00f6nnen gute Rahmenbedingungen liefern, \n\nunter denen sich S\u00fcchtige veranlasst sehen, sich einem \n\nkontrollierten Entzug und einer Therapie zu unterziehen. \n\nDer Vollzug wird gleichzeitig zum Freiheitsentzug und im \n\nRahmen dieses besonderen Gewaltverh\u00e4ltnisses zum \n\nDrogenentzug genutzt. \n\nDas Pilotprojekt in der JVA Zeithain ist wiederholt zitiert \n\nworden. Es gibt in der Tat Anlass zur Hoffnung auf \n\nErfolg. Dass mit der dort vollzogenen Therapie langfristi-\n\nge Erfolge erzielt werden k\u00f6nnten, l\u00e4sst sich schon aus \n\nden Erfahrungen der ersten zwei Jahre ablesen. \n\nBeim Besuch der Anstalt und des Therapiebereiches lernt \n\nman viel \u00fcber die besonderen Voraussetzungen, die eine \n\nsolche Therapie mit sich bringen. Wesentlich ist zum \n\nBeispiel, dass die Suchtkranken eine solche Therapie \n\nernsthaft wollen und dieses durch die Akzeptanz be-\n\nstimmter Regeln im Tagesablauf unter Beweis stellen. Sie \n\nm\u00fcssen bestimmte Therapieziele anstreben und dauerhaft \n\nverfolgen. Nur wenn f\u00fcr die Therapeuten dies glaubhaft \n\nerkennbar ist, wird die Aufnahme in die Therapie wirklich \n\nsinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren! Allerdings schie\u00dft der Antrag \n\nder GR\u00dcNEN aus unserer Sicht \u00fcber das Ziel hinaus, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nweil es hei\u00dft \u2013 es ist soeben gesagt worden \u2013: jetzt, hier \n\nund sofort. \n\nTherapie findet im \u00dcbrigen nicht nur im Strafvollzug \n\nstatt. Wir sollten uns auch dar\u00fcber klar werden, dass \n\ns\u00fcchtige Straft\u00e4ter h\u00e4ufig anderswo behandelt werden. \n\nDas hat in dieser Debatte bisher eine geringere Rolle \n\ngespielt. Besonders schwere F\u00e4lle landen in der Regel \n\nzun\u00e4chst nicht im Strafvollzug, sondern gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 63 und \n\n64 StGB im Ma\u00dfregelvollzug. Dort sind sie weniger \n\nStrafgefangene als Patienten, was durchaus sehr sinnvoll \n\nist. Wenn das Gericht die besondere Gefahr, die wesent-\n\nlich von der Sucht ausgeht, festgestellt hat, dann sind sie \n\nauch nicht zurechnungsf\u00e4hig gewesen und deshalb m\u00fcs-\n\nsen sie behandelt werden. \n\nBei einem Grad der Suchterkrankung, der den Aufenthalt \n\nim Ma\u00dfregelvollzug erfordert, sind nach meinen Erkennt-\n\nnissen aus dem Besuch der s\u00e4chsischen Anstalten die \n\nmateriellen und personellen Voraussetzungen ohnehin in \n\neinem Ma\u00dfe gegeben, wie man sich das aus medizinischer \n\nund psychologischer Sicht nur w\u00fcnschen kann. Wer sich \n\ndas einmal angeschaut hat, stellt fest: Wenn wir f\u00fcr die \n\nSuchttherapie im Strafvollzug diese Verh\u00e4ltnisse h\u00e4tten, \n\ndann m\u00fcssten wir uns hier, glaube ich, nicht mehr unter-\n\nhalten. \n\nAber f\u00fcr die Behandlung im Strafvollzug gelten andere \n\nBedingungen. Bei Weitem nicht alle suchtkranken Gefan-\n\ngenen sind, wie ich vorhin beschrieben habe, daf\u00fcr \n\ngeeignet. Wenn aber bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt \n\nsind, dann kann statt Therapie in der Haft auch die Aus-\n\nsetzung der Reststrafe zur Bew\u00e4hrung nach \u00a7 57 StGB \n\noder \u00a7 88 Jugendgerichtgesetz herangezogen werden. \n\nDann k\u00f6nnen die Betroffenen unmittelbar im Anschluss \n\nan die Haft in eine Suchtklinik \u00fcberf\u00fchrt werden. Auch \n\nTherapie statt Strafe nach \u00a7 35 Bet\u00e4ubungsmittelgesetz \n\nkommt in Betracht. Beides f\u00fchrt eher in die Verh\u00e4ltnisse \n\nstation\u00e4rer Behandlung als in den speziellen Alltag zu den \n\nBedingungen einer Strafanstalt. Beides kommt schon eher \n\ndem Ma\u00dfregelvollzug n\u00e4her, in dem tats\u00e4chlich eine ganz \n\ngezielte, individuelle Therapie durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Dass in diesem Bereich etwas \n\npassieren muss und dass wir auch im Strafvollzug mehr \n\nSuchttherapie brauchen, dazu steht auch unsere Fraktion. \n\nLassen Sie uns im Rahmen der anstehenden Haushaltsde-\n\nbatten dar\u00fcber nachdenken, wie wir mit gezielten, ma\u00df-\n\nvollen und sinnvollen Schritten die Suchtbek\u00e4mpfung im \n\nBereich der Justiz st\u00e4rken und verbessern k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wurlitzer. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte so anfangen, wie es bei Ihnen \n\nvon den GR\u00dcNEN sonst \u00fcblich ist, mit unseren Antr\u00e4gen \n\numzugehen, und ich sage Ihnen vorab, dass wir Ihren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3438 \n\nAntrag ablehnen werden. Es gibt daf\u00fcr formale, aber auch \n\ngewichtige inhaltliche Gr\u00fcnde, welche sich nicht nur aus \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung ergeben. \n\nEs ist f\u00fcr uns verwunderlich, dass Sie von den GR\u00dcNEN \n\nallen Ernstes einen Antrag ins Plenum einbringen, wel-\n\ncher formal \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig gewesen w\u00e4re. \n\nDiesbez\u00fcglich bringe ich einige Punkte an: \n\nErstens. In Ziffer I 2 Ihres Antrages verlangen Sie einen \n\nbedarfsgerechten Ausbau, welcher aber entsprechend der \n\nAntwort der Staatsregierung nach der Sanierung der JVA \n\nTorgau ohnehin erfolgen wird. Damit ist dieser Punkt aus \n\nunserer Sicht erledigt und h\u00e4tte herausgestrichen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZweitens. In Ziffer II 1 verlangen Sie, dass eine fortw\u00e4h-\n\nrende Kommunikation zwischen den Therapieverantwort-\n\nlichen der Haftanstalt und den nachsorgenden Einrichtun-\n\ngen f\u00fcr mindestens sechs Monate sichergestellt wird. Die \n\nJustizvollzugsanstalten sind f\u00fcr die Nachsorge aber gar \n\nnicht zust\u00e4ndig, sondern allein die Bew\u00e4hrungshilfe. \n\nDamit hat sich aus unserer Sicht auch dieser Punkt erle-\n\ndigt und h\u00e4tte herausgestrichen werden m\u00fcssen. \n\nDrittens. In Punkt III verlangen Sie, dass das Crystal-\n\nProblem in den Haftanstalten in einer Interministeriellen \n\nArbeitsgruppe Crystal thematisiert wird. Dies ist bereits \n\ngeschehen, sodass auch dieser Punkt erledigt ist. \n\nViertens. In Ziffer IV verlangen Sie, dass eine Studie \u00fcber \n\nden langfristigen Therapieerfolg in der Haft angefertigt \n\nwird. Derzeit erfolgt aber noch eine Pr\u00fcfung, ob ein \n\nsolcher Forschungsauftrag umgesetzt werden kann, sodass \n\nderzeit \u00fcber diesen Punkt des Antrags gar nicht sinnvoll \n\nentschieden werden kann. Es muss eine gewisse Tr\u00e4gheit \n\noder Ignoranz dahinterstehen, wenn man solche offen-\n\nkundigen formalen Fehler nicht anpasst und den Antrag \n\nunver\u00e4ndert einbringt. Allein dadurch hat sich die H\u00e4lfte \n\nIhres Antrages bereits erledigt. \n\nNun zum Inhaltlichen. Sie wollen, dass alle suchterkrank-\n\nten Gefangenen Zugang zur station\u00e4ren Suchttherapie in \n\nden Justizvollzugsanstalten bekommen. Der Antrag ist \n\nhierbei wenig differenziert. Zun\u00e4chst m\u00fcsste unterschie-\n\nden werden zwischen Personen, die die M\u00f6glichkeit zur \n\nZur\u00fcckstellung von der Strafvollstreckung nach \u00a7 35 des \n\nBet\u00e4ubungsmittelgesetzes haben, und solchen, die diese \n\nVoraussetzungen eben nicht erf\u00fcllen. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es richtig, dass wir Suchttherapie im \n\nStrafvollzug verfolgen, dass sie ausgebaut werden muss; \n\naber man muss auf der anderen Seite auch feststellen, dass \n\nes ein gewisser Luxus ist, den wir uns dort leisten; denn \n\nletztendlich \u00e4chzen die Justizvollzugsanstalten die ganze \n\nZeit darunter, dass sie in jeder Hinsicht zu wenig Personal \n\nhaben. Es wird bem\u00e4ngelt, dass aufgrund des zu geringen \n\nPersonals der Krankenstand hoch ist, dass Abschlusszei-\n\nten nicht gew\u00e4hrleistet werden und damit die Freizeitge-\n\nstaltung in Verzug ger\u00e4t. All das sind Probleme, die wir \n\nderzeit haben und die meines Erachtens wesentlich \n\nwichtiger w\u00e4ren, angegangen zu werden. \n\nAber am Rande dieses Antrages m\u00f6chte ich noch eines \n\nfeststellen, sehr geehrte Kollegen von den GR\u00dcNEN: Sie \n\nstehen ganz offensichtlich f\u00fcr offene Grenzen und f\u00fcr \n\njegliches Verbot, selbige zu kontrollieren. Damit beg\u00fcns-\n\ntigen Sie ein St\u00fcck weit den Drogenhandel. Es ist viel-\n\nleicht etwas \u00fcbertrieben, wenn man Sie indirekt daf\u00fcr \n\nmitverantwortlich macht, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, aber Sie wollen das ja machen!) \n\naber man muss auch feststellen, dass dies ein Punkt ist, \n\nder schon eine ganze Weile vorherrscht und bei dem man \n\nrelativ einfach mit Grenzkontrollen das Einsickern von \n\nDrogen in den Freistaat reduzieren k\u00f6nnte. Man h\u00e4tte \n\nvielleicht an dieser Stelle auch nicht diese \u00dcbermenge an \n\nProblemen in den Justizvollzugsanstalten. \n\nSie wollen die Suchttherapie weiter ausbauen vor dem \n\nHintergrund, dass wir gewaltige personelle Probleme in \n\nden Justizvollzugsanstalten haben. Wir k\u00f6nnen aber \n\nnirgendwo sehen, aus welchen Ressourcen das geschehen \n\nsoll, und selbst wenn finanzielle Mittel freigestellt wer-\n\nden, wie es im Haushalt in Aussicht gestellt wird, fehlen \n\nimmer noch jede Menge Beamte, um es umzusetzen. Ich \n\ndenke, dass wir an dieser Stelle schon mal besser dranw\u00e4-\n\nren, wenn wir uns als Allererstes darum k\u00fcmmern w\u00fcr-\n\nden, dass wir gen\u00fcgend Beamte haben, die vor Ort arbei-\n\nten. \n\nEin weiterer Ansatzpunkt: Ich war zu Beginn der Woche \n\nin der Justizvollzugsanstalt in Leipzig. Dort ist uns von \n\nden Gefangenen, aber auch von den Bediensteten die \n\nFrage gestellt worden: Wieso k\u00fcmmert sich niemand um \n\ndie Integration der Gefangenen mit ausl\u00e4ndischem Hin-\n\ntergrund? Wir haben in Leipzig 35 bis 40 % \u2013 das \n\nschwankt \u2013 Ausl\u00e4nderanteil, und die Beamten haben dort \n\nechte Probleme, weil sie zu wenige Dolmetscher und \n\nSozialarbeiter haben und sich ganz offensichtlich kein \n\nMensch darum k\u00fcmmert. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD:  \n\nDas hat richtig was mit Sucht zu tun!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD:  \n\nDas hat richtig was mit Sucht zu tun!) \n\n\u2013 Nein, das hat aber etwas damit zu tun, dass Sie schon \n\neine neue Baustelle aufmachen, obwohl Sie die andere \n\nBaustelle, f\u00fcr die Sie ein St\u00fcck weit mitverantwortlich \n\nsind, noch gar nicht geschlossen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist unlogisch! \u2013 Weiterer Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAn dieser Stelle stellt sich die Frage: Wo ist Ihr Konzept \n\nf\u00fcr die Integration innerhalb der Justizvollzugsanstalten? \n\nSie lassen die Bediensteten v\u00f6llig allein. Es gibt in der \n\nJustizvollzugsanstalt in Leipzig Stationen, auf denen es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3439 \n\nmehr ausl\u00e4ndische als deutsche Gefangene gibt und wo \n\nsich die deutschen Gefangenen \u2013 zu Recht \u2013 beschweren, \n\ndass sie unterdr\u00fcckt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Anderes Thema!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben \u2013 das ist vorhin schon \n\neinmal gesagt worden \u2013, bietet es sich an, ans Mikrofon \n\nzu gehen und sie zu stellen; aber verplempern Sie meine \n\nZeit nicht. \n\n(Lachen und Zuruf des Abg.  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAlso noch einmal: Ich glaube, wir k\u00f6nnen uns einen \n\nLuxus, wie Sie ihn in Ihrem Antrag fordern, schlicht und \n\nergreifend nicht leisten. Nun die Frage an Sie, Frau \n\nK\u00f6pping, als Integrationsministerin: Waren Sie schon \n\neinmal in einer Justizvollzugsanstalt und haben sich das \n\nangeschaut? \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nIch habe sie er\u00f6ffnet! \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, aber waren Sie in Leipzig? Die haben 35 bis 40 % \n\nAusl\u00e4nderanteil. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Ich habe  \n\ndie JVA in Regis-Breitingen mit er\u00f6ffnet!) \n\n\u2013 Ja, Sie l\u00e4cheln es immer weg. Auf der einen Seite \n\nwollen Sie Integration, und dort, wo es notwendig ist, \n\nwird es einfach weggel\u00e4chelt. So einfach ist es aber nicht. \n\nAber an dieser Stelle, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, ist vielleicht eines noch ganz wichtig: Herr \n\nSpangenberg hat vor wenigen Monaten hier einen Rede-\n\nbeitrag zum Waffengesetz gehalten und Ihre Partei als \n\neine Gefahr f\u00fcr die Demokratie bezeichnet. Ich konnte \n\ndas damals nicht so ganz teilen, aber ich muss ganz \n\nehrlich gestehen, jetzt bin ich mir relativ sicher: Nicht die \n\nPartei an sich, aber einzelne Personen in Ihrer Partei, Ihr \n\nLandesvorsitzender, Herr Rechtsanwalt Kasek, ist defini-\n\ntiv eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie. \n\n(Emp\u00f6rung bei den GR\u00dcNEN) \n\nEr hat bei einem Auftritt \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nsprechen bitte zum Antrag. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr gern. Die anderen sprechen \n\nauch regelm\u00e4\u00dfig an unseren Antr\u00e4gen vorbei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Fangen Sie jetzt nicht \n\nan, mich zu belehren. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich belehre Sie nicht, ich habe es \n\nnur festgestellt. \n\nEr hat Frau Hermenau in ihrer Arbeit als \u201epolitische \n\nProstituierte\u201c bezeichnet. Dazu muss ich Ihnen ganz \n\nehrlich sagen: Frau Hermenau ist Politikerin und hat als \n\neine der Wenigen ihre Aufgabe erkannt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nKommen Sie zum Antrag zur\u00fcck!) \n\n\u2013 Sie reden auch sehr oft an unseren Antr\u00e4gen vorbei, wie \n\nwir gerade bei der Kinderehe gesehen haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas haben Sie denn geraucht?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer! \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich komme gleich zum Schluss. Ich \n\nm\u00f6chte mich im Namen der Alternative f\u00fcr Deutschland \n\nbei Ihnen f\u00fcr die Wahlkampfunterst\u00fctzung bedanken, die \n\nSie mit Ihrer Art und Weise, mit uns umzugehen, machen. \n\nHerr Spangenberg sagte beim letzten Mal, Sie sollten \n\naufpassen, dass Sie bei den letzten beiden Landtagswah-\n\nlen in diesem Jahr nicht m\u00f6glicherweise rausfliegen. Ich \n\nmuss feststellen: Sie haben nicht aufgepasst, Sie sind \n\nrausgeflogen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber nicht bei beiden!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. M\u00f6chte noch jemand in \n\neiner zweiten Runde sprechen? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Spangenberg!) \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! In der Justizvollzugsanstalt in Zeithain wurde im \n\nJuni 2014 eine Suchttherapiestation mit zehn Pl\u00e4tzen \n\neingerichtet. Mittlerweile haben wir \u2013 dies wurde bereits \n\ngesagt \u2013 die Kapazit\u00e4t auf 20 Pl\u00e4tze erweitert. Die bishe-\n\nrigen Erfahrungen mit dieser Suchttherapiestation, die \n\ndeutschlandweit ein Vorreiter ist, sind ausgesprochen \n\npositiv. \n\nDer s\u00e4chsische Justizvollzug hat mit der Einrichtung \n\ndieser Suchttherapiestation ein bundesweit viel beachtetes \n\nProjekt gewagt, und f\u00fcr diesen Schritt gab und gibt es \n\nsehr viel Anerkennung \u2013 nicht nur aus der Fach\u00f6ffentlich-\n\nkeit. Ich habe sie mehrfach besucht und mich mit den \n\nBediensteten und den Gefangenen, die in Therapie sind, \n\nzusammengesetzt und mit ihnen gesprochen. Was mir die \n\nGefangenen gesagt haben, war wirklich beeindruckend. \n\nSie haben sich ausnahmslos \u2013 was ja keineswegs nahelie-\n\ngend ist \u2013 daf\u00fcr bedankt, dass die Station eingerichtet \n\nworden ist und sie die M\u00f6glichkeit bekommen haben, sich \n\nschon w\u00e4hrend der Haft mit therapeutischer Unterst\u00fct-\n\nzung von ihrer Suchterkrankung zu befreien. \n\nMehrere Gefangene erz\u00e4hlten mir, dass sie schon vor der \n\nHaft versucht h\u00e4tten, eine Suchttherapie zu machen, es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3440 \n\naber letztlich erst im Rahmen der festen Therapie im \n\nJustizvollzug geschafft haben, diese Therapie bis zum \n\nEnde durchzuhalten. Die Berichte der Gefangenen haben \n\nmich in der Auffassung best\u00e4rkt, dass das Projekt Schule \n\nmachen sollte, denn es steht, davon bin ich \u00fcberzeugt, \n\nexemplarisch f\u00fcr eine gelungene, moderne Vollzugsge-\n\nstaltung. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir m\u00fcs-\n\nsen auch im Blick haben, dass der Justizvollzug vielf\u00e4lti-\n\nge Aufgaben hat. Er hat die Aufgabe der sicheren Unter-\n\nbringung der Gefangenen, der Verbesserung der schuli-\n\nschen und beruflichen Bildung, der Schuldnerberatung, \n\ndes \u00dcbergangsmanagements, der Suizidpr\u00e4vention, der \n\nkriminaltherapeutischen Behandlung, der medizinischen \n\nund \u2013 in diesem Zusammenhang von besonderer Bedeu-\n\ntung \u2013 der psychiatrischen Versorgung der Gefangenen. \n\nDiese Aufgaben sind sehr vielf\u00e4ltig. Sie nehmen viel \n\nPersonal in Anspruch, und trotzdem erf\u00fcllen die Bediens-\n\nteten all diese Aufgaben mit ganz gro\u00dfem Einsatz. \n\nTrotzdem ist der Ausbau des suchttherapeutischen Ange-\n\nbotes notwendig. Was wir realistischerweise zeitnah \n\nschaffen k\u00f6nnen und gegenw\u00e4rtig vorbereiten, ist die \n\nEinrichtung einer Therapiestation f\u00fcr suchtkranke Ju-\n\ngendstrafgefangene in Regis-Breitingen; auch das wurde \n\nbereits gesagt. Elf Pl\u00e4tze sollen dort entstehen. Das \n\nwollen wir noch in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2017 schaffen. \n\nMittelfristig werden auch m\u00e4nnliche Strafgefangene in \n\ngr\u00f6\u00dferem Umfang Suchttherapiepl\u00e4tze erhalten. die \n\nJustizvollzugsanstalt in Torgau \u2013 auch das wurde schon \n\ngesagt \u2013 wird zuk\u00fcnftig im Rahmen der grundlegenden \n\nSanierung zur zentralen sozial- und suchttherapeutischen \n\nAnstalt f\u00fcr m\u00e4nnliche Gefangene umgebaut werden. Dort \n\nsollen dann insgesamt 190 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen; \n\nFrau Meier, Sie hatten die genaue Zahl f\u00fcr die suchtthera-\n\npeutische Station schon genannt. \n\nGenauso w\u00fcnschenswert \u2013 Frau Meier, da bin ich absolut \n\nbei Ihnen \u2013 ist die Einrichtung einer Suchttherapiestation \n\nf\u00fcr inhaftierte Frauen in der JVA in Chemnitz. Das wer-\n\nden wir dann schaffen, wenn der Ausbau der JVA weiter \n\nfortgeschritten ist und letzten Endes im geschlossenen \n\nVollzug ausreichend Platz f\u00fcr eine Suchttherapiestation \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Momentan \u2013 Herr Bartl hat es schon \n\ngesagt \u2013 fehlt es dort schlichtweg an den r\u00e4umlichen \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine erfolgrei-\n\nche Suchttherapie besteht aus mehreren Schritten: der \n\nMotivations- und Entgiftungsphase, der eigentlichen \n\nTherapie und der Adaptions- und Nachsorgephase. F\u00fcr die \n\nGefangenen der Suchttherapiestation der JVA in Zeithain \n\nhat momentan die Frage der Nachsorge h\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nDie Nachsorge muss noch w\u00e4hrend der Haft im Rahmen \n\nvon Lockerungserprobungen erfolgen und nach der \n\nHaftentlassung bis zu einem Jahr lang andauern. Daf\u00fcr \n\nkommen in einem abgestuften System sowohl station\u00e4re \n\nAdaptionseinrichtungen der s\u00e4chsischen Fachkliniken f\u00fcr \n\nSuchterkrankungen als auch ambulant betreutes Wohnen \n\nund Wohngemeinschaften der Tr\u00e4ger der Suchtkranken-\n\nhilfe oder eine ambulante Rehabilitation in einer Suchtbe-\n\nratungsstelle infrage. \n\nF\u00fcr die Bereitstellung und die Nutzung solcher Nachsor-\n\ngem\u00f6glichkeiten noch w\u00e4hrend der Haft ist eine Kosten-\n\ntragung durch Zuwendungen aus dem Justizhaushalt \n\nsachgerecht, deswegen geschieht das auch. Mit Haftent-\n\nlassung ist dann aber im Einzelfall zu pr\u00fcfen, ob auch \n\neine Kostentragung durch die Tr\u00e4ger der Renten-, der \n\nKrankenversicherung oder der Sozialhilfe infrage kommt. \n\nWir f\u00fchren zurzeit produktive Gespr\u00e4che mit Tr\u00e4gern der \n\nSuchtkrankenhilfe, und ich bin zuversichtlich, dass wir \n\n2017 f\u00fcr den Justizvollzug eine Nachsorgekoordinie-\n\nrungsstelle bei einem freien Tr\u00e4ger der Suchtkrankenhilfe \n\nerrichten werden. Dort soll dann f\u00fcr jeden Gefangenen \n\nder Suchttherapiestation die planvolle Entlassungsvorbe-\n\nreitung und Nachsorge sichergestellt werden. Dabei \n\nsetzen wir auf eine enge Kooperation mit schon bestehen-\n\nden und erfahrenen Tr\u00e4gern von Adaptionseinrichtungen, \n\nmit betreuten Wohnformen und mit den ambulanten \n\nkommunalen Suchtberatungsstellen, die eine Therapie im \n\nAnschluss an eine station\u00e4re Entw\u00f6hnungsbehandlung \n\nanbieten. \n\nDen langfristigen Erfolg dieser Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen wir \n\nkontrollieren. Deswegen haben wir den kriminologischen \n\nDienst des Justizvollzugs beauftragt, zu pr\u00fcfen, ob ein \n\nentsprechender Forschungsauftrag in Zusammenarbeit mit \n\neiner s\u00e4chsischen Hochschule umgesetzt werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit all dem sind \n\nwir auf einem wirklich guten Weg. Wir sind Vorreiter in \n\nDeutschland, und auf diesem Weg wollen und werden wir \n\nim Interesse der Betroffenen, aber letzten Endes im \n\nInteresse aller in diesem Land lebenden Menschen voran-\n\ngehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, gehalten von Frau Abg. \n\nMeier. Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es scheint ein Problem \n\nder CDU zu sein, dass Sie unsere Antr\u00e4ge nicht lesen bzw. \n\nnicht genau lesen. Nirgendwo in diesem Antrag steht, dass \n\nwir fordern, dass in jeder JVA eine Therapiestation einge-\n\nrichtet werden soll. Vielmehr steht darin: bedarfsgerechter \n\nAusbau. Wir haben gefordert, dass es in Chemnitz eine \n\nTherapiestation gibt. In Regis-Breitingen, Zeithain und \n\nTorgau gibt es jetzt eine. Weil es ja sinnvoll ist, dass die \n\nJVA sozusagen wohnortnah ist, w\u00e4re jetzt unser Vor-\n\nschlag: In Zwickau wird gerade die Justizvollzugsanstalt \n\ngebaut. Warum findet man dort nicht noch einen Platz, um \n\nauch dort eine Therapiestation einzurichten? Dann h\u00e4tte \n\nman das \u00fcberall im Land gut verteilt. \n\nDann sagten Sie zu Recht, Sachsen hat, was die Thera-\n\npiestationen angeht, eine Vorreiterrolle. Aber warum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3441 \n\nhaben Sie denn eine Vorreiterrolle? Weil Sachsen auch \n\neine Vorreiterrolle bei Crystal-Konsumentinnen und -\n\nKonsumenten sowohl drau\u00dfen als auch innerhalb der \n\nHaftanstalten hat. Es wurde auch deutlich: Die LINKEN \n\nhaben vor ein paar Monaten einen Antrag zur Anh\u00f6rung \n\nzur Personalsituation gestellt. Dort hatten wir einen \n\nAnstaltsleiter aus Niedersachsen. Der hat uns gesagt: \n\nCrystal ist in Niedersachsen \u00fcberhaupt kein Problem. Im \n\nJahr 2015 gab es dort zwei F\u00e4lle. In Sachsen sieht es \n\neinfach ganz anders aus \u2013 logisch, dass wir hier eine \n\nVorreiterrolle haben. Auf der k\u00f6nnen wir uns aber nicht \n\nausruhen, sondern wir m\u00fcssen hier weiter voranschreiten. \n\nLieber Herr Bartl, Sie sind offensichtlich im Anstaltsbei-\n\nrat in Chemnitz. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht \u2013 wir haben ja \n\ndas gleiche Anliegen \u2013, dass Sie vielleicht einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag gestellt h\u00e4tten, um unseren Antrag mit Ihren \n\nKenntnissen zu qualifizieren. Schade! Wir werden sehen, \n\nob es vielleicht irgendwann eine Novellierung der vorge-\n\nschlagenen Gesetze gibt. \n\nRichtig ist, Herr Baumann-Hasske, dass mit dem Ma\u00dfre-\n\ngelvollzug eine Therapie stattfindet. Aber die F\u00e4lle, die \n\ndort behandelt werden, kommen ja dann quantitativ noch \n\nzu den F\u00e4llen, die es jetzt schon gibt, hinzu. Umso not-\n\nwendiger ist unser Antrag. \n\nNoch ein Wort zu den Adaptionsbehandlungen. Das \n\nProblem ist, dass die Therapie erst stattgefunden haben \n\nmuss, damit diese Adaptionsbehandlung im Freien ge-\n\nmacht werden kann. Aber die Tr\u00e4ger erkennen die Thera-\n\npie in der JVA nicht an. Das ist genau das Problem. Hier \n\nbrauchen wir eine L\u00f6sung. Dabei hoffe ich auf die Staats-\n\nregierung. \n\nWas ich wohlwollend zur Kenntnis genommen habe, ist, \n\ndass Sie im Rahmen der Haushaltsverhandlungen noch \n\neinmal was drauflegen. Sie haben da auf jeden Fall meine \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNE \u2013 Sebastian Scheel,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache \u2013 \u2013 Nein, das tue \n\nich noch nicht. Herr Scheel, was w\u00fcnschen Sie? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wir \n\nbeantragen die punktweise Abstimmung \u00fcber die Punkte I \n\nbis IV. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist punktweise \n\nAbstimmung beantragt. Wir kommen also zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die Drucksache 6/5149. Wer dem Punkt I seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nund Stimmenthaltungen ist dem Punkt I mehrheitlich \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Punkt II. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt II nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung zu Punkt III. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Hier gibt es keine \n\nStimmenthaltungen, jedoch zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt IV seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. M\u00f6chte \n\nsich jemand enthalten? \u2013 Auch hier keine Stimmenthal-\n\ntungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit. \n\nDa keiner der Punkte die erforderliche Mehrheit gefunden \n\nhat, m\u00f6chte ich vorschlagen, dass wir keine Schlussab-\n\nstimmung vornehmen. \u2013 Dem wird nicht widersprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/5539, 6/6013, 6/6017, 6/6018, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/6395, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich habe das gesehen; Herr Scheel, ich unterbreite Ihnen \n\ngleich einen Vorschlag. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses ab. Die Fraktion DIE LINKE hat angezeigt, \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3442 \n\ndie in der Beschlussempfehlung enthaltenen Drucksachen \n\neinzeln abstimmen zu wollen. Herr Scheel, das wollten \n\nSie doch gerade am Mikrofon erbitten? \n\nIch bitte daher zun\u00e4chst bei Zustimmung zur Beschluss-\n\nempfehlung in der Drucksache 6/5539 um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Hierzu gibt es \n\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen. Die Mehrheit \n\nist daf\u00fcr. \n\nWer der Beschlussempfehlung zu Drucksache 6/6013 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nkeinen Gegenstimmen ist die Drucksache 6/6013 be-\n\nschlossen. \n\nEs ist darum gebeten worden, \u00fcber die Drucksache 6/6017 \n\ngesondert abzustimmen. Wer m\u00f6chte hierzu seine Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nder Drucksache 6/6017 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/6018. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der Drucksa-\n\nche 6/6018 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle abschlie\u00dfend die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/6395 insgesamt zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \n\nDrucksache zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6518 \n\nIch frage zun\u00e4chst in die Runde, ob hierzu das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall, \n\nmeine Damen und Herren. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6519 \n\nIch frage zun\u00e4chst auch hier in die Runde, ob ein Bericht-\n\nerstatter oder eine Berichterstatterin das Wort zur m\u00fcndli-\n\nchen Erg\u00e4nzung der Berichte w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Somit liegt kein Verlangen nach einer Aussprache \n\nvor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen \n\nzur genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Damit ist der \n\nTagesordnungspunkt 14 beendet. \n\nDie Tagesordnung der 41. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 42. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n29. September 2016, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 41. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:33 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3443 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 28. September 2016 \n\n 3444 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}