{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-10-08T09:27:05Z",
        "Last-Modified": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "Last-Save-Date": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "58",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-10-08T09:27:05Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-10-08T09:27:05Z",
        "dcterms:modified": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-10-08T09:27:05Z",
        "meta:save-date": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "modified": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "608",
            "4855",
            "5613",
            "4846",
            "2594",
            "2880",
            "4361",
            "4174"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-10-08T09:27:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-10-08T12:19:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_1_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:95b0ecd2-70fb-4ff4-86b5-a11ab8bc4a9f",
        "xmpTPg:NPages": "8"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/1 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n1. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 13:00 Uhr Montag, 29. September 2014, Plenarsaal Schluss: 14:05 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n1 Er\u00f6ffnung durch den  \n\nAlterspr\u00e4sidenten,  \n\nBenennung von f\u00fcnf  \n\nvorl\u00e4ufigen Schriftf\u00fchrern und \n\nNamensaufruf der Mitglieder des \n\nLandtags sowie ihre Verpflichtung 1 \n\n Alterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes 1 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3 \n\n Verpflichtung der Mitglieder  \n\ndes Landtages  3 \n\n2 Wahl des Pr\u00e4sidenten 6 \n\n Thomas Colditz, CDU 6 \n\n Wahlergebnis 6 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 6 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 1 \n\n(Beginn der Sitzung: 13:00 Uhr) \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEr\u00f6ffnung durch den Alterspr\u00e4sidenten,  \n\nBenennung von f\u00fcnf vorl\u00e4ufigen Schriftf\u00fchrern und  \n\nNamensaufruf der Mitglieder des Landtags sowie ihre Verpflichtung \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 1. Sitzung \n\ndes 6. Landtages des Freistaates Sachsen. \n\nIch tue dies in dem Bewusstsein und in hohem Respekt \n\nvor dem 27. Oktober 1990. An jenem Tag vor 23 Jahren \n\nund rund 11 Monaten konstituierte sich das erste frei \n\ngew\u00e4hlte s\u00e4chsische Parlament nach der friedlichen \n\nRevolution. Der Ereignisse vor 25 Jahren gedenken die \n\nMenschen landesweit in diesen und den kommenden \n\nTagen. Was f\u00fcr eine Zeit! Was f\u00fcr ein Auftrag aus dieser \n\nZeit an uns alle! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Arti-\n\nkel 44 Abs. 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen tritt \n\nder Landtag sp\u00e4testens am 30. Tag nach der Neuwahl \n\nzusammen. Diese Wahl fand bekanntlich am 31. August \n\n2014 statt. Die vorgesehene Frist ist damit eingehalten. \n\nNach derselben Verfassungsbestimmung wird die erste \n\nSitzung vom Alterspr\u00e4sidenten einberufen, der diese bis \n\nzur Wahl des Landtagspr\u00e4sidenten leitet. \n\nDas nach Lebensjahren \u00e4lteste Mitglied des S\u00e4chsischen \n\nLandtages, Herr Spangenberg, hat auf das Amt des Al-\n\nterspr\u00e4sidenten verzichtet und darum gebeten, das n\u00e4chst-\n\n\u00e4lteste dazu bereite Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags \n\nmit diesem Amt zu betrauen. Somit f\u00e4llt mir dieses Amt \n\nzu. \n\nZu meiner Person: Ich hei\u00dfe Svend-Gunnar Kirmes. Ich \n\nwurde am 19. November 1949 geboren. Mein Geburtsort \n\nist Altenburg. Obwohl diese Stadt nicht zu Sachsen \n\ngeh\u00f6rt, darf ich versichern: Ich lebe nicht nur in Sachsen, \n\nich bin durch und durch Sachse. Das meine ich bezogen \n\nauf mein Zugeh\u00f6rigkeits- und Heimatgef\u00fchl, auf meinen \n\nStolz auf das, was in Sachsen geleistet worden ist, und auf \n\nmeine bewusste Verantwortung f\u00fcr dieses Land, in dem \n\nich exakt seit einem halben Jahrhundert lebe und arbeite. \n\nIch darf Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, sehr herzlich in diesem Hohen \n\nHaus begr\u00fc\u00dfen und begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie alle zu Ihrer \n\nWahl. \n\nMein besonderer Willkommensgru\u00df gilt den 52 erstmals \n\nin den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlten Abgeordneten. \n\nSehen wir unserer Zusammenarbeit zuversichtlich entge-\n\ngen! Sie werden neue oder andere Perspektiven, Ideen \n\nund Erfahrungen einbringen. Das geh\u00f6rt zu einem demo-\n\nkratischen Gef\u00fcge und widerspiegelt auch Erneuerung \n\nvon Demokratie im Auftrag und in der Verfasstheit von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir eine \n\ngro\u00dfe Freude, dass so viele G\u00e4ste aus Sachsens Gesell-\n\nschaft zu unserer konstituierenden Sitzung gekommen \n\nsind. \n\nEin besonderer Gru\u00df gilt den amtierenden Mitgliedern der \n\nStaatsregierung und den Mitgliedern des Verfassungsge-\n\nrichtshofes. \n\nIch freue mich ebenso, die Angeh\u00f6rigen des Konsulari-\n\nschen Corps, die Repr\u00e4sentanten der Kirchen und Religi-\n\nonsgemeinschaften, auch Vertreter der J\u00fcdischen Ge-\n\nmeinde in Sachsen, hier zu sehen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe weiterhin den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes, den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nund den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich es nicht vers\u00e4umen, die anwesen-\n\nden Vertreter von Presse, Funk und Fernsehen willkom-\n\nmen zu hei\u00dfen. Schlie\u00dflich sind Sie es, die in eigener \n\nFreiheit unser Wirken sachlich, kritisch und, so meine ich, \n\nauch fair begleiten und hohe Verantwortung daf\u00fcr tragen, \n\nMeinungen, Wissen und Erkenntnisse mit zu formen bei \n\nunserem Souver\u00e4n, den m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen. \n\nVermittlung \u2013 das ist f\u00fcr mich ein Schl\u00fcssel in unserer \n\nhochkomplexen, sich immer st\u00e4rker individualisierenden \n\nLebenswirklichkeit. Dass Freiheit auch Verantwortung \n\nbedeutet, darauf werde ich noch in anderem Zusammen-\n\nhang, der uns selbst betrifft, eingehen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeord-\n\nneten! Diese Anrede, so meine ich, ist im Sinne unserer \n\nnun beginnenden Zusammenarbeit in der 6. Legislaturpe-\n\nriode des S\u00e4chsischen Landtages angemessen. Sie f\u00e4llt \n\nmir auch leicht; denn diesem Hohen Haus geh\u00f6ren nun \n\nkeine Mitglieder der NPD mehr an. Das k\u00f6nnen alle \n\nDemokraten nur begr\u00fc\u00dfen. Denken wir an die historische \n\nLektion des Rechtsextremismus! Extremisten und ihre \n\nSympathisanten \u00fcberhaupt haben R\u00e4ume im Blick, die die \n\ndemokratische Gesellschaft und der Staat freigeben. Es ist \n\nunsere Aufgabe als Abgeordnete, entschlossen f\u00fcr eine \n\ndemokratische Werteordnung einzutreten und immer \n\nwieder f\u00fcr sie Partei zu ergreifen \u2013 sei es in unserem \n\nHohen Hause oder vor Ort, in den Wahlkreisen. \n\nMeine Bitte, nein, meine Aufforderung lautet deshalb: \n\nArbeiten wir miteinander im grunds\u00e4tzlichen Konsens \n\ngegen extremistische Bestrebungen! Hier sind wir, hier ist \n\nunsere gesamte Zivilgesellschaft weiter zu Wachsamkeit \n\nund Engagement aufgerufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 2 \n\nNehmen wir in unseren politischen Auseinandersetzungen \n\num bestm\u00f6gliche Entscheidungen f\u00fcr Sachsen Themen, \n\nBed\u00fcrfnisse und \u00c4ngste von Menschen ernst! Wir m\u00fcssen \n\nuns die M\u00fche machen, Politik noch viel mehr vor Ort zu \n\nerkl\u00e4ren und anhand von objektivierbaren Ma\u00dfst\u00e4ben \n\nnachvollziehbar zu machen. \n\nCarl Friedrich von Weizs\u00e4cker hat einmal ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDas \n\ndemokratische System, zu dem unser Staat sich bekennt, \n\nberuht auf der \u00dcberzeugung, dass man den Menschen die \n\nWahrheit sagen kann.\u201c \n\nWahrheit ist nicht einfach; aber sie zu \u00e4u\u00dfern macht \n\nglaubw\u00fcrdig. Der m\u00fcndige, verantwortungsfreudige \n\nB\u00fcrger will und braucht sie. In meinen Augen ist das die \n\nbeste Art, einer Politikm\u00fcdigkeit abzuhelfen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeord-\n\nneten! Die Menschen im Freistaat Sachsen haben im \n\nzur\u00fcckliegenden Vierteljahrhundert eine beachtliche Ent-\n\nwicklung hingelegt. Dem liegen mutige Entscheidungen, \n\nweitsichtige Politik und ein klarer Kurs zugrunde. Das \n\nmacht unser weltoffenes, geistreiches, tatkr\u00e4ftiges Sach-\n\nsen aus. \n\nSachsen gilt, was wirtschaftliche Kraft, Staatshaushalt, \n\nWissenschaft, Kultur, ja auch Bildungserfolge betrifft, als \n\nPrimus \u2013 nicht nur in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Das ist \n\nkein blo\u00dfer Statistikwert, das ist ein Wert f\u00fcr die Men-\n\nschen, die in unserem Land zu Hause sind. Dieses Niveau \n\nzu halten wird nicht einfach werden. F\u00fcr die Fragen und \n\nHerausforderungen unserer Zeit gibt es keine Patentrezep-\n\nte und keine einfachen L\u00f6sungen. Ausgewogenheit, \n\nMachbarkeit und Nachhaltigkeit m\u00fcssen unsere Politik im \n\nFreistaat Sachsen bestimmen \u2013 nicht zum Selbstzweck, \n\nsondern zum Wohle der Menschen hier. \n\nWir Abgeordneten haben f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre den \n\nAuftrag der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler erhalten, die Band-\n\nbreite an Herausforderungen zu meistern, die die politi-\n\nschen und wirtschaftlichen Umst\u00e4nde f\u00fcr uns bereithalten. \n\nArbeiten wir erfolgreich, ist unser Land erfolgreich, \n\nk\u00f6nnen Menschen hier gut leben und arbeiten. Treffen wir \n\nhalbherzige oder kurzatmige Entscheidungen, trifft das \n\ndie Menschen in unserem Land \u00fcber kurz oder lang. \n\nDeshalb ist jeder von uns Mandatstr\u00e4gern aufgefordert, \n\nmit Weitsicht zu denken und zu handeln. Als oberster \n\nPr\u00e4misse bedarf es zwischen uns einer Kultur der politi-\n\nschen Auseinandersetzung gerade bei schwierigen Ent-\n\nscheidungen. \n\nNach Artikel 39 der S\u00e4chsischen Verfassung sind wir alle \n\nunabh\u00e4ngig, frei in unserer Entscheidung und nur unse-\n\nrem Gewissen unterworfen. Den Impetus von Verantwor-\n\ntung in der Freiheit habe ich schon einmal kurz angeris-\n\nsen. Dieses Prinzip gilt f\u00fcr jeden, auch f\u00fcr uns. Jeder von \n\nuns hat f\u00fcr die parlamentarische Demokratie zu stehen, \n\nganz gleich, ob er einer k\u00fcnftigen Regierungs- bzw. \n\nKoalitionsfraktion oder einer Oppositionsfraktion ange-\n\nh\u00f6rt. Wir sind die vom Volk gew\u00e4hlten Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger. Jeder von uns ist dies nur auf Zeit. Es ist uns \n\nauferlegt, im Respekt voreinander in der Sache um die \n\nbestm\u00f6gliche politische L\u00f6sung zu ringen. Das kann nicht \n\nkonfliktfrei sein, wie wir alle wissen, aber respektvoll im \n\nStil des Miteinanders. \n\nIn der Natur der Sache liegt es, dass wir aus diesem \n\ndemokratischen Verst\u00e4ndnis heraus mit Kompromissen \n\numzugehen haben. Kompromiss \u2013 das ist kein Schimpf-\n\nwort, sondern ein Resultat von Demokratie, ein Resultat, \n\nhinter dem die Mehrheit steht. Nur so bleibt Politik auch \n\nberechenbar. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich bin dar\u00fcber \n\ninformiert, dass es zwischen den Fraktionen eine Verst\u00e4n-\n\ndigung hinsichtlich der Frage der vorl\u00e4ufigen Fortgeltung \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung der 5. Wahlperiode des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gegeben hat. Daher unterbreite ich Ihnen den \n\nvorliegenden Beschlussvorschlag: \u201eDer 6. S\u00e4chsische \n\nLandtag beschlie\u00dft, die Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des Landtags des Freistaates Sachsen der 5. Wahlpe-\n\nriode vom 29. September 2009, S\u00e4chsisches Amtsblatt, \n\nSeite 1 887, zuletzt ge\u00e4ndert durch die \u00c4nderung der \n\nGesch\u00e4ftsordnung vom 20. April 2011, bis zur Verab-\n\nschiedung einer Gesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags durch Beschluss des Landtags gem\u00e4\u00df Artikel 46 \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen vom \n\n27. Mai 1992, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Gesetz zur \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen (Verfassungs\u00e4nde-\n\nrungsgesetz) vom 11. Juli 2013, einstweilen entsprechend \n\nanzuwenden.\u201c \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, darf ich das zur Abstimmung stellen. \n\nIch bitte um das Handzeichen, wer damit einverstanden \n\nist, dass wir entsprechend dem eben verlesenen Be-\n\nschlussvorschlag die Gesch\u00e4ftsordnung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags vorl\u00e4ufig anwenden. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Enthaltungen? \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir mit der konstituie-\n\nrenden Sitzung auf dieser Grundlage fortfahren. \n\nEs gibt eine Wortmeldung am Mikrofon 1. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern \n\neine Erkl\u00e4rung der Fraktion nach \u00a7 94 Abs. 2 verlesen: \n\nWir, die Fraktion DIE LINKE, haben die Entscheidung \n\nmitgetragen. Wir haben sie mitgetragen, damit die Ar-\n\nbeitsf\u00e4higkeit der durch freie, gleiche und geheime Wahl \n\ngew\u00e4hlten Volksvertretung garantiert wird. Ohne Regeln \n\nkeine Anfrage, kein Antrag und kein Gesetzentwurf im \n\nNotfall, nicht einmal eine Grundlage f\u00fcr Sondersitzungen \n\ndes Landtags. Wir nutzen diese Stunde des Parlamentes, \n\num zu mahnen: Die M\u00fctter und V\u00e4ter unserer Verfassung \n\nhaben einen starken, einen eigenst\u00e4ndigen Landtag im \n\nBlick gehabt \u2013 stark, um die Kontrolle der Regierung zu \n\ngarantieren, eigenst\u00e4ndig, um in der Gesetzgebung frei zu \n\nsein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 3 \n\nDass wir heute und hier nur eine halbe Konstituierung \n\ndurchf\u00fchren, ist kein gutes Zeichen. Der nachvollziehbare \n\nWunsch der Union, einen Regierungspartner f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre zu finden, hat offenkundig viel Zeit \n\nund Energie gefordert, allerdings zulasten des Parlamen-\n\ntes. Spitzenparlamentarier \u00fcberbieten sich im Wettl\u00e4cheln \n\num die sch\u00f6nste Braut, ebenfalls zulasten des Parlamen-\n\ntes. Eine gew\u00e4hlte Abgeordnete gibt frustriert ihr vom \n\nW\u00e4hler verliehenes Mandat zur\u00fcck, auch hier zulasten des \n\nParlamentes. \n\nEs liegt, liebe Kolleginnen und Kollegen, in unser aller \n\nH\u00e4nden, ob wir die starke St\u00e4tte der Meinungsbildung \n\nsein werden, die in der Verfassung angelegt ist. Wir \n\nverbinden diese Mahnung mit der Erwartung, dass die \n\nGespr\u00e4che \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung ergebnisoffen und \n\nvon gegenseitigem Respekt gepr\u00e4gt sein werden. Das \n\nwiederum w\u00e4re ein gutes Zeichen f\u00fcr die demokratische \n\nKultur dieses 6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nWir haben die Erkl\u00e4rung der Fraktion DIE LINKE geh\u00f6rt. \n\n\u2013 Es gibt eine weitere Wortmeldung am Mikrofon 3. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nich m\u00f6chte die M\u00f6glichkeit nutzen, eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten meiner Fraktion abzugeben. \n\nAuch wir halten es f\u00fcr einen nicht w\u00fcnschenswerten \n\nZustand, wenn ein Parlament in einen faktischen Stand-\n\nby-Modus versetzt wird, faktisch keine Handlungsgrund-\n\nlage mehr hat, eine Konstituierung dieses Landtags heute \n\nauf die Wahl des Parlamentspr\u00e4sidenten reduziert wird \n\nund im Anschluss keine M\u00f6glichkeit gegeben wird, die \n\nparlamentarischen Rechte, die dieser Landtag hat, auch \n\nwirklich auszu\u00fcben, bis es zu einer endg\u00fcltigen Regie-\n\nrungsbildung gekommen ist. \n\nWir halten dies f\u00fcr eine Verkehrung der Rollen zwischen \n\nParlament und Regierung und deswegen f\u00fcr einen nicht \n\nw\u00fcnschenswerten Zustand. Wir haben dem entsprechen-\n\nden Beschlussvorschlag dennoch zugestimmt, da er es \n\nerm\u00f6glicht, immerhin Teile der parlamentarischen Rechte \n\nmit Leben zu erf\u00fcllen, und da er es erm\u00f6glicht, einen Weg \n\nzu \u00f6ffnen, eine hoffentlich dann fruchtbare Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsdebatte anzusto\u00dfen, hoffentlich mit dem Ziel, die \n\nRechte dieses Parlaments zu st\u00e4rken, und hoffentlich mit \n\ndem Ziel, am Ende einen lebendigen Landtag hervorzu-\n\nbringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Vielen Dank. \n\nDas war die Erkl\u00e4rung der Fraktion DIE LINKE zum \n\nAbstimmungsverhalten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der GR\u00dcNEN!) \n\n\u2013 Entschuldigung, der GR\u00dcNEN. Ich war noch beim \n\nVorhergehenden. Ich bitte um Entschuldigung. Es handel-\n\nte sich um die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDamit k\u00f6nnen wir mit der Konstituierung fortfahren, \n\nnachdem sich die Aufregung \u00fcber meinen Versprecher \n\ngelegt hat. Ich bitte nochmals um Entschuldigung. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung benenne \n\nich nach R\u00fcckkopplung mit den vorschlagsberechtigten \n\nFraktionen aus den Reihen der Mitglieder des Landtags \n\nfolgende f\u00fcnf Abgeordneten zu vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Schriftf\u00fchrern!) \n\n\u2013 Schriftf\u00fchrern. \n\n(Heiterkeit) \n\nEinmal raus ist immer raus. Aber ich merke, alle sind sehr \n\naufmerksam und korrigieren mich. Vielen Dank. \n\nIch ernenne also folgende f\u00fcnf Abgeordneten zu vorl\u00e4ufi-\n\ngen Schriftf\u00fchrern: Herrn Steve Ittershagen, Frau Ines \n\nSaborowski-Richter, Herrn Patrick Schreiber, Frau Anja \n\nKlotzb\u00fccher, Herrn Henning Homann. \n\nFrau Klotzb\u00fccher und Frau Saborowski-Richter, nehmen \n\nSie bitte links und rechts neben mir Platz, damit der \n\nvorl\u00e4ufige Sitzungsvorstand gebildet ist. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, wir fahren mit \n\nder Konstituierung des Landtags fort. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 \n\nSatz 2 und Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags erfolgen nunmehr der Namensaufruf und \n\ndie Verpflichtung der Abgeordneten. \n\nNachdem ich Ihnen die Verpflichtungserkl\u00e4rung verlesen \n\nhabe, wird der Namensaufruf vorgenommen. Ich bitte Sie, \n\nsich beim Aufruf Ihres Namens zur Bekr\u00e4ftigung der \n\nVerpflichtungserkl\u00e4rung von Ihrem Platz zu erheben und \n\nmit \u201eja\u201c zu antworten. \n\nDie Verpflichtungserkl\u00e4rung lautet: \u201eDie Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Land, dass sie \n\nihre ganze Kraft dem Wohl des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerechtigkeit \n\ngegen jedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nIch bitte Sie, nun mit dem Namensaufruf zu beginnen. \n\n(Namentlicher Aufruf durch die  \n\nAbg. Ines Saborowski-Richter, CDU) \n\nRico Anton, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\nMario Beger, AfD: Ja. \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 4 \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, mit Gottes \n\nHilfe. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ja. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja. \n\nChristine Clau\u00df, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndrea Dombois, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\nAline Fiedler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nIris Firmenich, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHolger Gasse, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSilke Grimm, AfD: Ja. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJan Hippold, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFrank Hirche, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja. \n\nAndrea Kersten, AfD: Ja. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. \n\nHanka Kliese, SPD: Ja. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Ja. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDaniela Kuge, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\n(Wechsel des Schriftf\u00fchrers \u2013  \n\nweiterer namentlicher Aufruf durch  \n\ndie Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nSimone Lang, SPD: Ja. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ja. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSven Liebhauser, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\nHolger Mann, SPD: Ja. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJens Michel, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Ja. Haj to slubju,, z Bo\u017eej \n\npomocu. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 5 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nGerald Otto, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDirk Panter, SPD: Ja. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Peter Wilhelm Patt, \n\nCDU? \u2013 Entschuldigt. \n\n(Weiterer Namensaufruf) \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRonald Pohle, CDU: Ja. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Ja. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Ja. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ja. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \u2013 Haj. Z \n\nBo\u017eej pomocu. \n\nThomas Schmidt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ja. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ja. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nInes Springer, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nStanislaw Tillich, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. Haj. Z \n\nBo\u017eej pomocu. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja. \n\nMarkus Ulbig, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\nOctavian Ursu, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ich darf sitzen bleiben. Ja. \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. \n\nGunter Wild, AfD: Ja. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nPatricia Wissel, CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller,  CDU: Ja, mit Gottes Hilfe. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Sind jetzt noch \n\nAbgeordnete im Saal, die nicht aufgerufen worden sind? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist der Namensaufruf been-\n\ndet. \n\nIch stelle fest, dass 125 Abgeordnete zu unserer 1. Sitzung \n\nverpflichtet wurden. Herr Abg. Patt hat sich entschuldigt; \n\nseine Verpflichtung erfolgt zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen. \n\nDie Tagesordnung zur 1. Sitzung ist Ihnen zugesandt \n\nworden. Gibt es dazu \u00c4nderungen oder Widerspruch? \u2013 \n\nDas stelle ich nicht fest. Insofern darf ich konstatieren, \n\ndass die Tagesordnung zur 1. Sitzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags vorliegt und insofern beschlossen ist. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 6 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl des Pr\u00e4sidenten \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 47 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen berufe ich dazu folgende Abgeordnete in die \n\nWahlkommission: Herrn Thomas Colditz als Leiter, Herrn \n\nFalk Neubert, Frau Iris Raether-Lordieck, Herrn Carsten \n\nH\u00fctter und Frau Eva J\u00e4hnigen. \n\nZur Wahl des Pr\u00e4sidenten liegt Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung der Vorschlag der CDU-Fraktion in der \n\nDrucksache 6/1 vor, mit dem Vorschlag, den Abg. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler zum Landtagspr\u00e4sidenten zu w\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist geheime Wahl vorgese-\n\nhen. Um dieser Vorschrift zu entsprechen, darf ich Sie \n\nbitten, die Wahlkabinen \u2013 von mir aus gesehen oben links \n\n\u2013 zu benutzen. Herr Colditz als Leiter der Wahlkommissi-\n\non nimmt vom Rednerpult aus den Namensaufruf vor. Die \n\naufgerufenen Abgeordneten bitte ich, sich nach oben zur \n\nElbseite des Plenarsaals an das Ende der schr\u00e4gen Rampe \n\nzu begeben. Sie erhalten dort den Stimmschein. Sie \n\nk\u00f6nnen sich zu dem vorgeschlagenen Kandidaten durch \n\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \n\nEnthaltung entscheiden. Der Kandidat ist im ersten \n\nWahlgang gew\u00e4hlt, wenn die Mehrheit der Mitglieder des \n\nLandtags \u2013 das sind 64 oder mehr \u2013 f\u00fcr ihn mit Ja ge-\n\nstimmt hat. Die Mitglieder der Wahlkommission bitte ich, \n\nihre Stimmzettel am Schluss abzugeben. Gibt es zu dieser \n\nVerfahrensweise Einw\u00e4nde? \u2013 Wenn nicht, dann treten \n\nwir in die Wahlhandlung ein. \n\nHerr Abg. Colditz, ich bitte Sie, mit dem Namensaufruf \n\nzu beginnen. \n\nThomas Colditz, CDU: \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Saal, der Stimmrecht hat, \n\naber nicht aufgerufen wurde? \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Nach der \n\nFrage der Wahlkommission, auf die sich niemand gemel-\n\ndet hat, darf ich davon ausgehen, dass die Wahlhandlung \n\nabgeschlossen werden kann, wenn die letzten Stimmzettel \n\neingeworfen worden sind. \n\nNachdem nun alle Stimmzettel abgegeben wurden, darf \n\nich die Wahlhandlung abschlie\u00dfen. Ich schlage vor, dass \n\ndie Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung der Stimmen im \n\nSaal 2 vornimmt und wir hier auf das Ergebnis warten. \n\nIch bitte Sie, f\u00fcr diese f\u00fcnf bis zehn Minuten sitzen zu \n\nbleiben, damit wir dann gleich fortfahren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\n(Unterbrechung von 13:43 bis 13:54 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! W\u00fcrden Sie wieder die Pl\u00e4tze einnehmen! \n\nIch gebe das Wahlergebnis bekannt. An der Wahl des \n\nLandtagspr\u00e4sidenten haben sich 125 Abgeordnete betei-\n\nligt. Es waren keine Stimmscheine ung\u00fcltig. Auf Herrn \n\nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler entfielen 73 Stimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit Nein haben 36 Abgeordnete gestimmt. 16 Abgeordne-\n\nte haben sich der Stimme enthalten. Damit hat der Abg. \n\nDr. R\u00f6\u00dfler mehr als die H\u00e4lfte aller Stimmen der Mitglie-\n\nder des Landtages erhalten und ist zum Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Landtages gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, Herr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler: Nehmen Sie die Wahl \n\nan? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme \n\ndie Wahl an. \n\nAlterspr\u00e4sident Svend-Gunnar Kirmes: Ich danke. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\n\u00dcbergabe von Blumen an den Pr\u00e4sidenten und \n\nGl\u00fcckw\u00fcnsche der Fraktionsvorsitzenden der \n\nLINKEN, der SPD, der AfD, der GR\u00dcNEN  \n\nund des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich.) \n\nBevor damit meine Aufgabe erf\u00fcllt ist, bitte ich Sie, \n\nnunmehr die Leitung der Sitzung zu \u00fcbernehmen. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, im Namen des ganzen Hauses und ganz \n\npers\u00f6nlich m\u00f6chte ich Sie zu dieser Wahl begl\u00fcckw\u00fcn-\n\nschen. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft f\u00fcr und Erfolg bei \n\nIhrer verantwortungsvollen T\u00e4tigkeit. \n\nJetzt bitte ich Sie nach vorn. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nDer Alterspr\u00e4sident gratuliert dem Pr\u00e4sidenten  \n\nund \u00fcberreicht ihm einen Blumenstrau\u00df.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf von hier aus noch \n\neinige Worte an Sie richten und werde mich dann zum \n\nPr\u00e4sidentenstuhl begeben. \n\nGleich zu Beginn danke ich unserem Alterspr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nUnser Kollege Svend-Gunnar Kirmes hat den ihm von \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung erteilten Auftrag vorbild-\n\nlich erf\u00fcllt und die konstituierende Sitzung bis zu diesem \n\nZeitpunkt geleitet. Ich darf ihm nochmals \u2013 der Beifall \n\nzeigt das ja schon \u2013 in unser aller Namen den Dank \n\naussprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 1. Sitzung 29. September 2014 \n\n 7 \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich \n\nvon ganzem Herzen f\u00fcr das Vertrauen, das Sie mir mit der \n\nWahl zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages entge-\n\ngengebracht haben. Es ist mir Ehre und Verpflichtung. Ich \n\nwill das Amt unparteiisch, \u00fcberparteilich, gerecht, gewis-\n\nsenhaft und mit gro\u00dfem Engagement f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Es klang schon mehrfach an: \n\nDer friedlichen Revolution, den mutigen Demonstranten \n\nvon 1989 verdanken wir die erste erfolgreiche demokrati-\n\nsche Revolution in unserer so schwierigen deutschen \n\nGeschichte und die Wiedervereinigung unseres Landes. \n\nOhne die friedliche Revolution und die Freiheitsrevoluti-\n\non der europ\u00e4ischen V\u00f6lker \u00f6stlich des Eisernen Vorhangs \n\nst\u00fcnden wir nicht hier, h\u00e4tten wir keinen Freistaat Sachsen \n\nund h\u00e4tten uns heute nicht konstituieren k\u00f6nnen. \n\nDaran sollten wir uns alle immer wieder erinnern. Das \n\nFundament unseres Handelns bilden die Geschichte, die \n\nKultur, ja, die viel ger\u00fchmte Identit\u00e4t unseres wunderba-\n\nren Landes. Das lebe ich und das leben auch viele von \n\nIhnen mit Leidenschaft. Als Landtagspr\u00e4sident und als \n\nSachse ist und bleibt mir das eine Herzensangelegenheit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die stetig sinkende \n\nWahlbeteiligung signalisiert Gleichg\u00fcltigkeit, vielleicht \n\nVerdruss vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen\u00fcber der \n\nLandespolitik. Transparent, fair, intelligent und lebensnah \n\nsollten wir deshalb die politische Auseinandersetzung um \n\ndie Zukunft unseres Gemeinwesens f\u00fchren. Benennen wir \n\ndie politischen Verantwortlichkeiten klar und beteiligen \n\nwir den m\u00fcndigen B\u00fcrger unmittelbarer und h\u00e4ufiger an \n\nder Gestaltung seiner Verh\u00e4ltnisse! \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht darauf beschr\u00e4nken, dass die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler die NPD mit ihrem Votum aus \n\ndem Parlament verbannt haben. Transparente Entschei-\n\ndungen, eine lebendige Demokratie und eine offensive \n\nAuseinandersetzung mit politischen und religi\u00f6sen Ext-\n\nremisten st\u00e4rken das Vertrauen in die Politik auch auf \n\nLandesebene. St\u00e4rken wir die Landesparlamente inner-\n\nhalb unserer f\u00f6deralen Ordnung und beteiligen wir uns \n\nnoch st\u00e4rker am Gesetzgebungsprozess auf europ\u00e4ischer \n\nEbene! Unser Ziel, unsere Vision muss ein Sachsen in der \n\nMitte Europas sein, ein prosperierendes und soziales \n\ndeutsches Bundesland, eine Br\u00fccke zwischen dem Osten \n\nund dem Westen unseres Kontinents. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein Pr\u00e4sident muss \n\nsowohl den Blick auf den Landtag als Ganzes als auch auf \n\njeden einzelnen Abgeordneten haben. Ich m\u00f6chte An-\n\nsprechpartner f\u00fcr jede Kollegin und jeden Kollegen sein, \n\ndamit sie, damit er das vom W\u00e4hler \u00fcbertragene Amt des \n\nAbgeordneten f\u00fcr unseren Freistaat so gut wie m\u00f6glich \n\naus\u00fcben kann. Bitte wenden Sie sich direkt an mich, wenn \n\nSie ein Problem sehen, das Ihnen ganz wichtig ist, oder \n\nwenn Sie vielleicht auch Kritik anbringen wollen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser Alterspr\u00e4si-\n\ndent hat es schon so wunderbar formuliert und aus der \n\nVerfassung hergeleitet: Als Landtagsabgeordnete sind wir \n\ndie gew\u00e4hlten Vertreter aller Sachsen. Die Zukunft unse-\n\nres Freistaates und seiner Menschen ist die tagt\u00e4gliche \n\nAufgabe in diesem Hohen Haus. Lassen Sie uns gemein-\n\nsam an die Arbeit gehen! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\n\nnung der konstituierenden Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist abgearbeitet. Bevor ich diese Sitzung \n\nschlie\u00dfe, gestatten Sie mir noch folgende Anmerkung: Ich \n\ndenke, dass die Fraktionen in den n\u00e4chsten Wochen in \n\neinen intensiven Abstimmungsprozess eintreten, um dann \n\nin der 2. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages m\u00f6glichst \n\neinvernehmlich eine Gesch\u00e4ftsordnung zu beschlie\u00dfen. \n\nWir setzen nat\u00fcrlich auch sehr gro\u00dfe Hoffnung in das \n\nVerhandlungsgeschick, insbesondere auch unserer Parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \n\nDie 1. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen wunderbaren Tag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 14:05 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}