{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "Last-Modified": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "Last-Save-Date": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1091",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "dcterms:modified": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "meta:save-date": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "modified": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1988",
            "3312",
            "3124",
            "2610",
            "708",
            "3724",
            "5037",
            "5573",
            "5359",
            "5647",
            "5502",
            "5006",
            "5063",
            "5143",
            "5596",
            "5609",
            "4842",
            "5207",
            "5075",
            "5040",
            "5152",
            "5033",
            "5631",
            "4473",
            "4704",
            "5283",
            "4950",
            "5182",
            "5049",
            "5400",
            "5673",
            "5029",
            "4862",
            "4760",
            "5888",
            "4604",
            "5259",
            "5416",
            "5342",
            "4892",
            "5491",
            "5753",
            "5921",
            "5530",
            "5328",
            "5637",
            "5810",
            "5809",
            "5586",
            "5407",
            "5117",
            "5294",
            "4804",
            "5759",
            "5894",
            "5548",
            "5618",
            "5772",
            "5763",
            "5419",
            "4343",
            "5684",
            "5773",
            "5731",
            "5741",
            "5683",
            "5193",
            "4974",
            "5121",
            "5620",
            "5512",
            "5169",
            "5564",
            "5308",
            "5749",
            "4681",
            "6094",
            "5592",
            "5094",
            "5786",
            "5546",
            "5431",
            "4375",
            "5471",
            "5479",
            "5595",
            "5616",
            "5259",
            "5401",
            "5045",
            "4861",
            "5706",
            "5707",
            "5639",
            "5841",
            "5506",
            "5218",
            "5649",
            "5748",
            "5734",
            "4109",
            "3864",
            "2711",
            "2371",
            "3268",
            "5270",
            "5276",
            "5581",
            "5295",
            "5588",
            "5417",
            "5863",
            "5239",
            "5206",
            "3251"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-02-08T09:48:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_86_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "115"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/86 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n86. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 30. Januar 2019, Plenarsaal Schluss: 20:06 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8375 \n\n Abstimmung \u00fcber Ausnahme  \n\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung 8375 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8375 \n\n1 Aktuelle Stunde 8375 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Brexit und die Folgen f\u00fcr  \n\nFrieden, Demokratie und  \n\nfreien Handel in Europa!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 8376 \n\n Marko Schiemann, CDU 8376 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8377 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 8377 \n\n Mario Beger, AfD 8378 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8379 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 8380 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8380 \n\n Frank Heidan, CDU 8381 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8382 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8382 \n\n Mario Beger, AfD 8383 \n\n Marko Schiemann, CDU 8384 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 8384 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Kohleausstieg \u00f6kologisch und sozial \n\nvertr\u00e4glich gestalten \u2013 Strukturent-\n\nwicklung in der Lausitz koordinieren \n\nund zusammen mit den Menschen \n\nvor Ort in die Hand nehmen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8386 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8386 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8387 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8387 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8387 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8388 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8389 \n\n Thomas Baum, SPD 8389 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8390 \n\n Thomas Baum, SPD 8391 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8391 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8391 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8392 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8393 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8393 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 8394 \n\n Lars Rohwer, CDU 8395 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8396 \n\n Lars Rohwer, CDU 8396 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8397 \n\n Lars Rohwer, CDU 8397 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8397 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8398 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8398 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8399 \n\n Lars Rohwer, CDU 8399 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8399 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8400 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8401 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nKinder- und Familienfreitages  \n\nals gesetzlicher Feiertag  \n\n Drucksache 6/13238, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/16419, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 8403 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8403 \n\n Daniela Kuge, CDU 8405 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 8405 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8406 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8407 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8407 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8408 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber den Jugendarrestvollzug \n\nim Freistaat Sachsen sowie zur \n\nAnpassung der weiteren s\u00e4chsischen \n\nVollzugsgesetze und anderer Gesetze \n\nmit Bezug zur Justiz  \n\n Drucksache 6/13475,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16420,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 8409 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8409 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8411 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8414 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8414 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8415 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8415 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8416 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 8417 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8418 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/16509 8418 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8418 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8419 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8420 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8420 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8420 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8420 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8420 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8420 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8420 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8420 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8421 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8421 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8421 \n\n Abstimmungen und \n\nAnnahme des Gesetzes 8421 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Abfall- und  \n\nBodenschutzrechtes  \n\n Drucksache 6/14477,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16421, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8422 \n\n Jan Hippold, CDU 8422 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8423 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8424 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8425 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8425 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8426 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8426 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8427 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8428 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8428 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8429 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8429 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/16504 8429 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8429 \n\n Jan Hippold, CDU 8429 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8430 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8430 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8430 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 8430 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Umsetzung der  \n\nUN-Behindertenrechtskonvention  \n\nim Wahlrecht  \n\n Drucksache 6/15216,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/16422, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 8430 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8431 \n\n Alexander Dierks, CDU 8431 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8432 \n\n Hanka Kliese, SPD 8433 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8434 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8435 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8436 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8436 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 8436 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8437 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n6 St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen  \n\nForstwirtschaft in Zeiten von  \n\nSturm und Borkenk\u00e4fer  \n\n Drucksache 6/16355, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 8438 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8438 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8439 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8440 \n\n Silke Grimm, AfD 8440 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8441 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8442 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8443 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8443 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8443 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8443 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8443 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8445 \n\n7 Umsetzung des \u201ePaktes f\u00fcr  \n\nden Rechtsstaat\u201c einfordern \u2013  \n\nFunktionsf\u00e4higkeit der Rechtspflege \n\nin Sachsen nachhaltig sichern!  \n\n Drucksache 6/16302, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8445 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8445 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8447 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8448 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8448 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8448 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8449 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8450 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 8451 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8452 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8452 \n\n8 Mehr Rechtssicherheit, weniger \n\nB\u00fcrokratie bei der Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung in Sachsen \u2013 AGVO \n\nsinnvoll weiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/11081, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 8453 \n\n Mario Beger, AfD 8453 \n\n Frank Heidan, CDU 8454 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8455 \n\n Thomas Baum, SPD 8456 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8457 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8458 \n\n Mario Beger, AfD 8459 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8459 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/16503 8459 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8459 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11081  8459 \n\n9 Praktisches Jahr nicht zum  \n\nNull-Tarif \u2013 Medizinstudium  \n\nattraktiver machen  \n\n Drucksache 6/15390,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8460 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8460 \n\n Aline Fiedler, CDU 8461 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 8462 \n\n Holger Mann, SPD 8463 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8465 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8465 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8466 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8467 \n\n Simone Lang, SPD 8467 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8468 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8469 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8470 \n\n10 Pr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung  \n\nder DREFA Media Service GmbH  \n\n(seit 16. Januar 2017 firmierend \n\nunter AVI.DAT Software &  \n\nTechnologie GmbH); Leipzig \n\nhier: \u00dcbersendung  \n\nAbschlie\u00dfender Bericht  \n\n Drucksache 6/14319,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/16423,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8470 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8470 \n\n11 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Absatz 7 S\u00e4chsisches Garantie-\n\nfondsgesetz Jahresbericht 2018  \n\n Drucksache 6/16162,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/16424,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8471 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8471 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/15903, 6/15967, \n\n6/15968, 6/16000, Unterrichtungen \n\ndurch das Staatsministerium der \n\nFinanzen  \n\n Drucksache 6/16425,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8471 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8471 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8471 \n\n13 Bericht \u00fcber die Datenerhebung  \n\nmit besonderen Mitteln sowie mit \n\ntechnischen Mitteln zur mobilen \n\nautomatisierten Kennzeichen-\n\nerfassung durch die s\u00e4chsische \n\nPolizei im Jahr 2017  \n\n Drucksache 6/15509,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/16426, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8472 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8472 \n\n14 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 13 Abs. 6 GG i. V. m.  \n\n\u00a7 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\nBericht \u00fcber die im Freistaat  \n\nSachsen im Kalenderjahr 2017 \n\ndurchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/13346,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/16303, Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums 8472 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8472 \n\n15 Pr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung  \n\nder ARD-Werbung SALES &  \n\nSERVICES GmbH, Frankfurt am \n\nMain durch den Hessischen  \n\nRechnungshof \n\nhier: \u00dcbersendung Abschlie\u00dfender \n\nBericht nach \u00a7 14 a Satz 3 RStV  \n\n Drucksache 6/14461,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/16370, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 8472 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8472 \n\n16 Pr\u00fcfung der DREFA Media  \n\nHolding GmbH \n\nhier: Abschlie\u00dfender Bericht  \n\n Drucksache 6/14866,  \n\nUnterrichtung durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/16371,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 8473 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8473 \n\n17 MDR-Produzentenbericht 2017  \n\n Drucksache 6/15386, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 6/16372,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 8473 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8473 \n\n18 Berichterstattung an die Landtage \n\ndurch den Mitteldeutschen  \n\nRundfunk (MDR) f\u00fcr das  \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2017  \n\n Drucksache 6/16161,  \n\nUnterrichtung durch den MDR  \n\n Drucksache 6/16373,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 8474 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8474 \n\n19 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/16427 8474 \n\n Zustimmung 8474 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n \n\n20 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/16428 8474 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8474 \n\n Lothar Bienst, CDU 8475 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8476 \n\n Sabine Friedel, SPD 8477 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8478 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 8478 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8479 \n\n Lothar Bienst, CDU 8480 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8481 \n\n Sabine Friedel, SPD 8481 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8482 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8482 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 8483 \n\n Zustimmung 8483 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8483 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8483 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8484 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8484 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8375 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 86. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Ich habe gestern die Nachricht \n\nbekommen, dass die 1. Vizepr\u00e4sidentin krankheitsbedingt \n\nan der heutigen Sitzungsteilnahme verhindert ist. Kurz-\n\nfristig ist die Situation eingetreten, dass auch eine Sit-\n\nzungsleitung durch den 2. Vizepr\u00e4sidenten heute nicht \n\nm\u00f6glich sein wird. Ich muss Sie um Verst\u00e4ndnis bitten, \n\ndass ich nicht ununterbrochen die Sitzung leiten kann, \n\ndenn dann w\u00fcrde mit jeder kurzen Sitzungsunterbrechung \n\nviel Zeit verloren gehen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern die Regelung \u00a7 8 Abs. 2 Satz 2 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung zur Anwendung bringen: \u201eSind \n\nder Pr\u00e4sident und beide Vizepr\u00e4sidenten gleichzeitig \n\nverhindert,\u201c \u2013 Sie k\u00f6nnen das auch nachlesen \u2013 \u201e\u00fcber-\n\nnimmt danach ein anderes vom Pr\u00e4sidium bestimmtes \n\nPr\u00e4sidiumsmitglied die Leitung der Sitzung.\u201c Wir m\u00fcssen \n\nin der n\u00e4chsten Legislaturperiode sowieso die Satzung \n\ndiesbez\u00fcglich ein wenig nachbessern. Deshalb w\u00fcrde ich \n\ngern \u2013 um das schon vorwegzunehmen \u2013 eine Ausnahme \n\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen lassen, dass ich \n\ndiesen \u00a7 8 Abs. 2 rechtssicher zur Anwendung bringen \n\nkann. \n\nIch w\u00fcrde unseren Kollegen Thomas Colditz, der ohnehin \n\nin bew\u00e4hrter Weise neben mir sitzt, im Sinne des \u00a7 8 \n\nAbs. 2 als Mitglied des Pr\u00e4sidiums bestimmen. Zun\u00e4chst \n\nm\u00fcssen wir \u00fcber die Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnach \u00a7 114 abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Dann \n\nw\u00fcrde ich Herrn Thomas Colditz hiermit bestimmen. Wir \n\nsollten noch der Form halber die Anrede bestimmen. Gibt \n\nes jetzt Widerspruch, dass wir ihn mit \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c \n\nansprechen, wenn wir die Redebeitr\u00e4ge \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Beifall des ganzen Hauses) \n\nSonst m\u00fcssten wir in jedem Tagesordnungspunkt \u201eHerr \n\nSitzungsleiter\u201c sagen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas schaffen wir nicht!) \n\n\u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch, dann verfahren wir so. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige \n\nSitzung entschuldigt: Herr Nowak, Frau Dombois, Herr \n\nMichel, Frau Wilke und Frau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor und folgende Redezei-\n\nten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 120 Minuten, DIE LINKE 80 Minuten, \n\nSPD 64 Minuten, AfD 40 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 40 Minuten, fraktionslose Abgeordnete je MdL \n\n5 Minuten und die Staatsregierung 80 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n86. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Brexit und die Folgen f\u00fcr  \n\nFrieden, Demokratie und freien Handel in Europa! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Kohleausstieg \u00f6kologisch und sozial vertr\u00e4glich \n\ngestalten \u2013 Strukturentwicklung in der Lausitz koordinieren und  \n\nzusammen mit den Menschen vor Ort in die Hand nehmen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch darf darauf hinweisen, dass die Fraktion DIE LINKE \n\nvon ihrem Recht Gebrauch gemacht hat, das Thema ihrer \n\nAktuellen Debatte entsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\n1,5 Minuten; Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8376 \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBrexit und die Folgen f\u00fcr Frieden, Demokratie und freien Handel in Europa! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Dann folgen DIE LINKE, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Dr. Petry und Frau Kersten, \n\ndann die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie einbringende CDU-Fraktion hat jetzt das Wort. Dies \n\nergreift Herr Marko Schiemann. Bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir erachten \n\ndiese Debatte heute f\u00fcr wichtig, weil wir gro\u00dfe Sorge \n\nhaben, dass dieser Brexit auch auf den Freistaat Sachsen \n\nseine Auswirkungen haben wird, auf die Menschen, die \n\nhier wohnen, auf die jungen Menschen, die die Chance \n\nnutzen, im Vereinigten K\u00f6nigreich zu studieren, zu \n\narbeiten oder auch das Land kennenzulernen. Wir haben \n\ngro\u00dfe Sorgen, dass auch im Austausch der Touristen und \n\nin der s\u00e4chsischen Wirtschaft Spuren hinterlassen werden, \n\nwenn es zu diesem Brexit kommt, denn das Vereinigte \n\nK\u00f6nigreich war f\u00fcr uns in den letzten Jahren, aber auch \n\nschon in der Geschichte, ein wichtiger, ein ganz bedeu-\n\ntender Partner, den wir nicht mit einem schlimmen Brexit \n\nverlieren d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich beginne mit \n\neinem Zitat: \u201eNach meiner Meinung k\u00f6nnen die f\u00fchren-\n\nden Leute von Staaten wohl einen ersten Schritt tun zur \n\nAnn\u00e4herung zweier L\u00e4nder, aber entscheidend ist, ob die \n\nV\u00f6lker mitgehen, weil die leitenden M\u00e4nner heute oder \n\nmorgen verschwinden. Das ist der Lauf der Welt, die \n\nV\u00f6lker aber bleiben. Deswegen, so glaube ich, muss man \n\nsich fragen, ob das englische Volk bereit ist, zu Kontinen-\n\ntaleuropa zu geh\u00f6ren, oder ob das englische Volk aus \n\nseiner jahrhundertealten Tradition sich als besonderer \n\nErdteil oder als eine Insel vor Europa f\u00fchlt.\u201c Das sagte \n\nKonrad Adenauer 1962. \n\nElf Jahre sp\u00e4ter, 1973, erfolgte der Beitritt zur Europ\u00e4i-\n\nschen Wirtschaftsgemeinschaft, das hei\u00dft, zum Vorl\u00e4ufer \n\nder Europ\u00e4ischen Union. 1975 gab es eine Volksabstim-\n\nmung mit einer Zustimmung von 67 % der Menschen im \n\nVereinigten K\u00f6nigreich. Jetzt haben wir die Situation, \n\ndass 51,9 % nach einem Referendum vom 23. Juni 2016 \n\nf\u00fcr den Austritt gestimmt haben. Das ist eine demokrati-\n\nsche Entscheidung, und ihr wird sich auch das Vereinigte \n\nK\u00f6nigreich beugen m\u00fcssen, auch wenn man sagen muss, \n\ndass die Schotten und die Nordiren in Mehrheit diese \n\nEntscheidung ablehnen, weil sie eben sehen, was sie \n\nverlieren werden, wenn sie die Europ\u00e4ische Union nicht \n\nmehr als Partner in derjenigen Gestalt haben, wie sie sie \n\njetzt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben heute \n\nNacht etwas erlebt, was wir in den letzten Wochen und \n\nMonaten immer wieder erleben: einen Dauerlauf zum \n\nBrexit im Vereinigten K\u00f6nigreich, und das im Wochen-\n\ndiskurs. Die Diskussion im Unterhaus hatte durchaus \n\nUnterhaltungswert. Aber ist den handelnden Personen \n\neigentlich klar, welche Auswirkungen sie f\u00fcr ihre Arbei-\n\nterschaft, f\u00fcr die Menschen heraufbeschw\u00f6ren, die sich \n\nim Vereinigten K\u00f6nigreich in Wissenschaft, Wirtschaft \n\nund Forschung starkmachen? Ich glaube, mit einem faden \n\nBeigeschmack k\u00f6nnte man sagen, dass es kein Unterhal-\n\ntungswert war; vielmehr wird es eine bittere Frage sein. \n\nEs darf nicht zu einem bitteren Ende von guten wirt-\n\nschaftlichen und menschlichen Beziehungen zwischen \n\nden V\u00f6lkern und hier insbesondere auch zwischen den \n\nMenschen im Freistaat Sachsen und im Vereinigten \n\nK\u00f6nigreich kommen. Das m\u00fcssen wir verhindern. Wir \n\nm\u00fcssen dort auch f\u00fcr die Entwicklung der n\u00e4chsten \n\nMonate die Hand reichen. \n\nDen Austritt wird es geben. Der Austrittsvertrag legt eine \n\n\u00dcbergangsfrist fest, mindestens bis 2020, h\u00f6chstens bis \n\n2022. Bis dahin muss das Vereinigte K\u00f6nigreich auch als \n\nEU-Nichtmitglied alle Regeln der Europ\u00e4ischen Union \n\neinhalten. Wir erwarten auch, dass dies geschieht. \n\nWelche Auswirkungen wird es im Alltag geben? Wie wird \n\nes mit den Grundfreiheiten weitergehen: Leben, Arbeiten, \n\nAufenthalt, Sicherheitsfragen? Da ist nicht nur das Thema \n\nNordirland/Republik Irland zu kl\u00e4ren, sondern es sind \n\nfolgende Fragen zu kl\u00e4ren: Wie wird es bei den Einreise-\n\nbestimmungen sein? Was wird mit den Zolldokumenten? \n\nWas wird hinsichtlich der Ein- und Ausfuhrbestimmungen \n\ngeregelt? Wie werden die Aufenthaltsbestimmungen f\u00fcr \n\nArbeiter, f\u00fcr Studenten, f\u00fcr Touristen geregelt? Welche \n\nAuswirkungen wird es auf die Studiengeb\u00fchren f\u00fcr die \n\nStudenten geben? Wie wird der Zugang zum Gesund-\n\nheitssystem neu geordnet? Wie werden die Berufsab-\n\nschl\u00fcsse anerkannt? Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wir haben jetzt eine Anerkennung der Berufsab-\n\nschl\u00fcsse. Wie werden sie denn dann in Zukunft geregelt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, hinsichtlich des \n\nBrexit kann es f\u00fcr uns nur eine Antwort geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir m\u00fcssen die EU in der \n\nForm st\u00e4rken, dass wir auch bereit sind, Reformen zu \n\nmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8377 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nReformen k\u00f6nnen nur des Inhalts sein, dass es starke \n\nRegionen gibt, dass es Subsidiarit\u00e4t gibt und dass wir ein \n\nEuropa der Vaterl\u00e4nder auch f\u00fcr die Zukunft haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\nvon einer der einbringenden Fraktionen, von der CDU \n\ner\u00f6ffnet. Jetzt kommt die andere einbringende Fraktion, \n\ndie SPD. Das Wort ergreift Herr Kollege Baumann-\n\nHasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Ereignisse in Gro\u00dfbritan-\n\nnien \u2013 Herr Schiemann sagte es schon \u2013 geben Anlass zu \n\ngro\u00dfen Sorgen. Es wurde ein Vertrag zwischen der EU \n\nund Gro\u00dfbritannien \u00fcber den Austritt von Gro\u00dfbritannien \n\naus der EU ausgehandelt. Aber das britische Unterhaus \n\nakzeptiert ihn nicht und bereitete damit der Premierminis-\n\nterin eine schwere, empfindliche Niederlage. Das scheint \n\nsie aber nicht sonderlich zu irritieren; denn trotzdem \n\n\u00fcberstand sie am Folgetag eine Vertrauensabstimmung. \n\nDie Premierministerin wollte einen Plan B vorlegen; aber \n\nsie legte nur denselben Plan noch einmal vor und will \n\ndar\u00fcber verhandeln. Doch da ist nicht viel zu verhandeln. \n\n27 Staaten der EU haben dem Vertrag zugestimmt. Wenn \n\ner neu aufgeschn\u00fcrt und neu verhandelt werden w\u00fcrde, \n\ndann m\u00fcsste nicht nur \u00fcber diejenigen Dinge neu verhan-\n\ndelt werden, die Gro\u00dfbritannien vielleicht wichtig sind, \n\nsondern dann g\u00e4be es wahrscheinlich viele andere Interes-\n\nsen, die erneut Ber\u00fccksichtigung finden w\u00fcrden \u2013 eine \n\nunendliche Geschichte. \n\nSeit gestern wissen wir, dass sie die sogenannte Backstop-\n\nKlausel \u00fcber die Grenze zwischen Irland und Nordirland \n\nneu verhandeln will. Doch auch da gilt: Das ist nicht neu, \n\nund eigentlich gibt es nichts zu verhandeln. Man erinnert \n\nsich an das gefl\u00fcgelte Wort der Premierministerin aus \n\nZeiten, als das erste Referendum stattgefunden hatte und \n\nsie immer wieder gefragt wurde, was denn nun eigentlich \n\npassieren solle. Die Antwort lautete: Brexit ist Brexit. \n\nMehr Aussage dazu gibt es heute von einer Mehrheit der \n\nTories nicht. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt einen Gleichklang \n\nzwischen nationalistischen Tories und der nordirischen \n\nDUP, der jede Relativierung Nordirlands in Beziehung zur \n\nbritischen Hauptinsel ausschlie\u00dft. Es ist eine unvers\u00f6hnli-\n\nche Haltung, wie man sie seit dem Karfreitagsabkommen \n\nvon 1998 \u00fcberwunden glaubte. Der Brexit droht die alte \n\nFeindschaft wieder aufleben und den Frieden in Nordir-\n\nland untergehen zu lassen. Der Terror wittert schon \n\nwieder Akzeptanz, wie der erste Anschlag aus der vorver-\n\ngangenen Woche zeigt. \n\nMeine Damen und Herren, Europa wird als Friedenspro-\n\njekt bezeichnet, das die V\u00f6lker Europas geeint habe. \n\nManche finden heutzutage dieses Friedensargument nicht \n\nmehr sonderlich wesentlich. Dabei verdanken wir der EU, \n\ndass in den Mitgliedsstaaten seit dem Zweiten Weltkrieg \n\nkeine kriegerischen Auseinandersetzungen stattgefunden \n\nhaben. Aber Europa hat nicht nur Konsequenzen aus dem \n\nZweiten Weltkrieg gezogen, es hat auch regionale Kon-\n\nflikte befriedet. Nordirland ist das beste Beispiel daf\u00fcr. \n\nDer Konflikt zwischen Griechenland und Nordmaze-\n\ndonien ist auf dem Weg, ein weiteres zu werden, und \n\nNordirland zeigt, was geschieht, wenn die einigende Kraft \n\nEuropas geschw\u00e4cht wird. \n\nMeine Damen und Herren, es droht ein harter Brexit ohne \n\nVertrag. In dieser Situation rechnen eigentlich fast alle \n\nBeobachter mit einer Verl\u00e4ngerung der Austrittsfrist. Der \n\nEuropaausschuss hat in der vergangenen Woche in Br\u00fcs-\n\nsel getagt und auch dort von den Beobachtern und zum \n\nTeil auch von den Beteiligten die Meinung geh\u00f6rt, dass es \n\nwohl auf eine Verl\u00e4ngerung der Austrittsfrist hinauslaufen \n\nm\u00fcsse. Aber die Briten beantragen das nicht. Gestern ist \n\nein Antrag im Unterhaus zu diesem Thema gescheitert. \n\nAlles wirkt, als warte im Unterhaus jede Seite auf die \n\nandere. Es gilt zu beweisen, wer die besseren Nerven hat. \n\nWer sich zuerst bewegt, hat verloren. Aber: Ist der Brexit \n\nwirklich ein Spiel? Man kann sich des Eindrucks nicht \n\nerwehren, als h\u00e4tten da einige verantwortungslose Spieler \n\neine neue Art gefunden, sich die Langeweile zu vertrei-\n\nben. \n\nMeine Damen und Herren, was bedeutet es f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft? Wirtschaftspolitik hat viel mit Psychologie zu tun. \n\nUnternehmen brauchen klare Rechtsverh\u00e4ltnisse, um \n\nplanen und entscheiden zu k\u00f6nnen. Diese unglaubliche \n\nH\u00e4ngepartie, die uns die britische Regierung bietet, ist \n\ngeeignet, die Wirtschaft in Gro\u00dfbritannien und ihre \n\nPartner grunds\u00e4tzlich zu verunsichern. Wenn man daran \n\ndenkt, mit welchen Mitteln die Entscheidung des Refe-\n\nrendums manipuliert wurde, dann ist die gro\u00dfe Unsicher-\n\nheit berechtigt, und die Folgen sind messbar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: 2018 sanken die \n\ns\u00e4chsischen Exporte nach Gro\u00dfbritannien um 11 %. \u2013 \n\nWeiteres trage ich Ihnen in einer zweiten Runde vor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\ndie einbringende SPD-Fraktion, Kollege Baumann-\n\nHasske. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Seit 2016 \n\nwurden in Europa Chancen verpasst, vor und nach der \n\nEntscheidung zum Brexit, was die demokratische Kultur \n\nanbelangt, aber auch, was Teilhabe und Informationen \n\nangeht. Deshalb m\u00fcssten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit \n\ndem neuen Kenntnisstand, den es mittlerweile gibt, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8378 \n\nGro\u00dfbritannien neu befragt werden; ein zweites Referen-\n\ndum m\u00fcsste her. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssten dann eigentlich auch Expertinnen und \n\nExperten heran, die klar und verst\u00e4ndlich die Konsequen-\n\nzen der Entscheidung darlegen, weil wir Folgendes \n\ngesehen haben: Beteiligung funktioniert nur, wenn klar \n\nist, wor\u00fcber man entscheidet. Was ist aber passiert? Vier \n\nJahre lang gab es kaum Einbindung aller Beteiligten, auch \n\nnicht im Parlament. Das Ergebnis hat nicht nur die Premi-\n\nerministerin, sondern haben wir alle jetzt zu tragen. Wir \n\nkennen das im Grunde genommen auch nur zu gut aus \n\nSachsen: zu wenig Debatten, kaum Einbeziehung gegen-\n\nteiliger Auffassungen. Dabei ist es doch genau Aufgabe \n\nvon Politik, dass man um die bestm\u00f6gliche Idee ringt und \n\ndas Beste herauszuholen versucht. \n\nWahrscheinlich ist jetzt ein Austritt Gro\u00dfbritanniens ohne \n\njegliches Abkommen. Das ist eine politische, aber auch \n\n\u00f6konomische und vor allem eine soziale Katastrophe f\u00fcr \n\nganz Europa. In Sachsen ist der Schaden noch nicht \n\nvorhersehbar. Es wurde vorhin von Herrn Schiemann von \n\n\u201eSpuren in der Wirtschaft\u201c gesprochen. \n\nSchauen wir auf die Handelsbeziehungen. Eigentlich \n\nreichen den s\u00e4chsischen Unternehmen die Russland-\n\nSanktionen schon, nun kommt auch noch der Brexit. \n\nGro\u00dfbritannien ist der drittgr\u00f6\u00dfte Handelspartner s\u00e4chsi-\n\nscher Unternehmen. 350 Unternehmen exportieren ins \n\nVereinigte K\u00f6nigreich; das bedeutet, jeder f\u00fcnfte Betrieb. \n\nDamit bangen schon wieder Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer um ihre Jobs und ihre Zukunft. \n\nNeben dem wirtschaftlichen Schaden ist bei einem kalten \n\nBrexit der moralische Schaden immens. Es geht auch \n\nschon lange nicht mehr nur um den Brexit; denn das \n\nReferendum war f\u00fcr viele Britinnen und Briten eine \n\nChance, ihrem tief verankerten Misstrauen gegen\u00fcber \n\ndem politischen Establishment Ausdruck zu verleihen. \n\nWir sprechen viel zu wenig \u00fcber die wahren Gr\u00fcnde, \n\nwarum auch in Deutschland und in ganz Europa nicht \n\nwenige Menschen Nazis und Rassisten w\u00e4hlen oder wie \n\nzum Beispiel Donald Trump in den Vereinigten Staaten \n\nPr\u00e4sident werden konnte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das geh\u00f6rt auch zum Thema?) \n\nWo wurde am meisten f\u00fcr den Brexit gestimmt? In den \n\nfr\u00fcheren Industriearbeiterbezirken. Wir durchleben eine \n\nglobale strukturelle Transformation, die unser Wirt-\n\nschaftssystem stark ver\u00e4ndert. Politik weigert sich beharr-\n\nlich, \u00fcber die Verteilungswirkungen der Globalisierung \n\nund der Automatisierung zu reden. Die Menschen f\u00fchlen \n\nsich alleingelassen. Aber wir m\u00fcssten doch als Politike-\n\nrinnen und Politiker diejenigen sein, die ehrlich sagen, \n\nwas passiert, vielleicht auch zugeben, dass wir nicht f\u00fcr \n\nalles sofort eine Antwort haben. Aber das alles, ohne \n\nAngst zu machen \u2013 wie Sie da dr\u00fcben. \n\nMal ehrlich, wer hat denn hierbei L\u00f6sungen und tragf\u00e4hi-\n\nge Konzepte? Auch hier im Haus reden wir viel lieber \n\n\u00fcber Migration, Identit\u00e4t und wie man das Land am \n\nbesten verwaltet. Wir m\u00fcssen aber endlich beginnen, \n\ngemeinsam Visionen zu entwickeln, wie eine Gesellschaft \n\nin einem postindustriellen Zeitalter aussehen kann. Das \n\ngilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr die Lausitz \n\ngenauso wie f\u00fcr Nordsachsen. Dazu geh\u00f6rt, ehrlich zu \n\nsagen, dass Jobs nicht zur\u00fcckkommen, auch wenn wir \n\nHandelsbarrieren errichten, Migration einschr\u00e4nken. \n\nMauern sind keine L\u00f6sung, virtuell genauso wenig wie im \n\nrealen Leben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGlobale Ver\u00e4nderung l\u00e4sst sich nicht aufhalten, aber wenn \n\nwir das gemeinsam wollen, l\u00e4sst sie sich gestalten. Dar-\n\n\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. Wir m\u00fcssen die Vorteile der \n\nGlobalisierung gerechter verteilen. Wenn wir das nicht \n\nhinbekommen, wird die Polarisierung in Politik und \n\nGesellschaft weiter zunehmen. \n\nDie Frage, die wir heute auf allen Ebenen beantworten \n\nm\u00fcssen, ist: Wie kann man Zusammenhalt schaffen, statt \n\nder Spaltung weiter Raum zu geben? Hoffnung gibt es \n\nmeiner Meinung nach trotzdem in dieser verfahrenen \n\nSituation. \n\nErstens ist Fortschritt nicht aufzuhalten \u2013 gestalten wir \n\nihn, und zwar sozial. \n\nZweitens k\u00f6nnen wir die Chance nutzen. Es wird gerade \n\n\u00fcber den Brexit gesprochen. Sprechen wir \u00fcber die \n\nVorteile der EU f\u00fcr jeden Einzelnen, statt die EU immer \n\nwieder zum Buhmann zu machen, wenn national etwas \n\nnicht l\u00e4uft. Hinterfragen wir die Exportorientierung in \n\nSachsen. \n\nDrittens. Ist es nicht sinnvoller, in Binnenm\u00e4rkte zu \n\ninvestieren? Stichwort: \u201eRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4u-\n\nfe\u201c. \n\nViertens. Verteilen wir den Reichtum besser und k\u00fcm-\n\nmern uns um die Schw\u00e4cheren. \n\nWir alle haben die Aufgabe, in unsere Parteienfamilien \n\nhineinzuwirken, damit es vielleicht nicht zum Schlimms-\n\nten kommt. Erste Vorschl\u00e4ge wurden bereits gemacht, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: \u2013 wie man mit dem Brexit \n\nauch hierzulande umgehen kann. \u2013 Mein Kollege Enrico \n\nStange wird dann fortsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin Feiks \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Welches ist die gr\u00f6\u00dfte Stadt Europas? \n\nIch sage es Ihnen: Es ist Moskau mit 11,5 Millionen \n\nEinwohnern. Nach dem Ausscheiden Gro\u00dfbritanniens \n\nwerden die vier gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte Europas au\u00dferhalb des \n\nGebietes der Europ\u00e4ischen Union liegen. Dennoch spre-\n\nchen Vertreter der Altparteien von Europa, wenn sie nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8379 \n\ndie EU meinen. Gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \n\nau\u00dferhalb der EU ist das ausgrenzend. \n\nUnsere Themen sind ja heute die Folgen des Brexit f\u00fcr \n\nFrieden, Demokratie und freien Handel in Europa. Begin-\n\nnen wir also mit dem Frieden. Meine Damen und Herren, \n\nder Brexit wird f\u00fcr den Frieden in Europa \u00fcberhaupt keine \n\nKonsequenzen haben, wenn wir alle vern\u00fcnftig damit \n\numgehen. Die Briten waren in den letzten 70 Jahren \n\nimmer ein verl\u00e4sslicher Partner in der internationalen \n\nPolitik. Ich sehe keinen Grund, weshalb sich daran etwas \n\n\u00e4ndern sollte. Vielfach wird zurzeit die Gefahr eines \n\nWiederaufbrechens des gewaltt\u00e4tigen Nordirlandkonflikts \n\nbeschworen. Das w\u00e4re in der Tat eine schreckliche Ent-\n\nwicklung. \n\nZum Wohl aller m\u00f6chte ich aber meine Lieblingssozial-\n\ndemokratin zitieren, im weiteren Sinne eine Parteifreun-\n\ndin von Ihnen, Herr Baumann-Hasske. Ich spreche von \n\nder ehemaligen Labour-Abgeordneten im britischen \n\nUnterhaus Gisela Stuart. Frau Stuart geh\u00f6rt bis heute zu \n\nden Bef\u00fcrwortern des Brexit und war an f\u00fchrenden \n\nPositionen in der Kampagne f\u00fcr ein Ausscheiden aus der \n\nEU beteiligt. Frau Stuart wies im Interview mit dem \n\nDeutschlandfunk am 9. Januar dieses Jahres darauf hin, \n\ndass sowohl die Regierung Irlands als auch diejenige \n\nGro\u00dfbritanniens erkl\u00e4rterma\u00dfen keine harten Grenzen \n\nwollen. Das gelte ausdr\u00fccklich auch im Falle eines Aus-\n\nscheidens Gro\u00dfbritanniens ohne Abkommen mit der EU. \n\nWir sollten Vertrauen in den Friedenswillen und die \n\nFriedensf\u00e4higkeit der Verantwortlichen auf der gr\u00fcnen \n\nInsel haben. \n\nIch komme zum zweiten Punkt, den Folgen f\u00fcr die \n\nDemokratie. Die Demokratie in Gro\u00dfbritannien wird auf \n\njeden Fall gest\u00e4rkt. Es ist gerade das Grundmotiv der \n\nBrexit-Bef\u00fcrworter im Vereinigten K\u00f6nigreich. Gisela \n\nStuart hat darauf wiederholt hingewiesen. In dem besag-\n\nten Interview sagte sie \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAber was die \n\nPolitiker ganz oft vergessen, ist das, wof\u00fcr die Leute \n\nabgestimmt haben. Das war, dass sie sagten, wir wollen \n\ndas letzte Wort dar\u00fcber haben, wer unsere Gesetze macht, \n\ndamit wir diese auch wieder abw\u00e4hlen k\u00f6nnen.\u201c Darum \n\nging es den Briten vor allem. \n\nIm Vereinigten K\u00f6nigreich soll die Demokratie zweifels-\n\nfrei gest\u00e4rkt werden. Sch\u00f6n w\u00e4re es, k\u00f6nnte man dies \n\nauch \u00fcber die verbleibenden Mitgliedsl\u00e4nder der EU und \n\ndie EU selbst sagen. Mein Wunsch w\u00e4re es, dass der \n\nAustritt Gro\u00dfbritanniens zu einem grunds\u00e4tzlichen Nach-\n\ndenken in der EU \u00fcber die St\u00e4rkung demokratischer \n\nPrinzipien f\u00fchrt. Optimistisch bin ich aufgrund der \n\nErfahrungen in der Vergangenheit jedoch nicht. Die \n\nEntwicklung der letzten 30 Jahre war ein Hin zu mehr \n\nEU-Zentralisierung und weg von der Demokratie. \n\nZu den Folgen f\u00fcr den freien Handel komme ich in der \n\nzweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBeger f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen \n\nheute im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber eine unmittelbar \n\nbevorstehende Z\u00e4sur, die wir selbst nicht beeinflussen \n\nk\u00f6nnen, deren Folgen wir aber sp\u00fcren werden. Ich habe \n\nviel von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern geh\u00f6rt, \n\nwas die Briten alles machen sollen, was das Unterhaus \n\nmachen muss, was Frau May machen muss. Ich w\u00fcrde \n\naber auch gern dar\u00fcber reden, was wir jetzt hier in Sach-\n\nsen endlich in dieser Situation machen m\u00fcssen und was in \n\nunserem Interesse liegen m\u00fcsste. \n\nWir m\u00fcssen uns endlich mit dem Thema wirklich besch\u00e4f-\n\ntigen. Der Brexit steht \u2013 das kann man nicht mehr leugnen \n\n\u2013 schneller und vor allem chaotischer vor der T\u00fcr, als \n\nviele hier \u2013 zumindest die Pro-Europ\u00e4er in diesem Hohen \n\nHause \u2013 bef\u00fcrchtet haben. Wir sehen sehr deutlich, dass \n\nwir eine Lose-Lose-Situation haben. Die Europ\u00e4ische \n\nUnion wird negative Auswirkungen haben, Gro\u00dfbritanni-\n\nen auch und nat\u00fcrlich auch wir in Sachsen. Das hei\u00dft: \n\nNiemand wird gewinnen. Vordergr\u00fcndig wird es hierbei \n\nsichtbar; es wurde auch schon genannt: Das sind die \n\nEinschr\u00e4nkungen bei den Wirtschaftsbeziehungen, das \n\nsind die Handelsbeziehungen, die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\n\nkeit, ganz besonders f\u00fcr uns in Sachsen auch die Zusam-\n\nmenarbeit im Forschungskontext, die Erasmusaustausche. \n\nAll das wird nicht so weiterlaufen wie bisher \u2013 weder mit \n\neinem Austrittsabkommen noch mit einem No-Deal-\n\nBrexit. \n\nAber es steht noch mehr als dieses Vordergr\u00fcndige auf \n\ndem Spiel. Gro\u00dfbritannien geh\u00f6rt zur EU, und wenn das \n\nVereinigte K\u00f6nigreich geht, dann geht auch ein St\u00fcck \n\nEuropa. Das ist das Tragische. Deshalb haben wir hier \n\neine Aufgabe, auch in Sachsen starke Beziehungen zu \n\nerhalten, die T\u00fcren offen zu lassen. Darum muss sich die \n\nStaatsregierung jetzt endlich k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn Zukunft geht es auch um den europ\u00e4ischen Zusam-\n\nmenhalt und um die Stabilit\u00e4t der EU. Deshalb bin ich \n\nfroh, dass die Europ\u00e4ische Union jetzt bei der Einigung \n\nund bei den Verhandlungen zusammengestanden hat und \n\nsich nicht auseinanderdividieren l\u00e4sst. Wir m\u00fcssen aus \n\ndiesem Chaos, das sichtbar ist, lernen: Das Chaos wurde \n\nvon Nationalismus, Populismus, von verantwortungslosen \n\nParteispielen geschaffen. Diese v\u00f6lkisch nationalistischen \n\nStr\u00f6mungen st\u00fcrzen das eigene Land in die Unregierbar-\n\nkeit. Jeder normale Mensch w\u00fcrde sagen: Was steht jetzt \n\nan? Was ist die Aufgabe? \n\nDie Aufgabe f\u00fcr einen richtigen Weg in die Zukunft der \n\nEurop\u00e4ischen Union ist doch jetzt, beherzt dort Reformen \n\nanzupacken, wo sie notwendig sind, europ\u00e4ische Werte \n\nwieder in den Vordergrund zu stellen, Pressefreiheit, \n\nDemokratie zu sichern, die soziale S\u00e4ule der EU zu \n\nst\u00e4rken. Nur die Nationalisten, die rechts au\u00dfen sind, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8380 \n\nAfD auch hier in Sachsen, wollen Deutschland mit einem \n\nBrexit ebenfalls ruinieren. Diese Alptr\u00e4ume m\u00fcssen wir \n\nhier gemeinsam rechtzeitig platzen lassen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, ehrlich zu sein und auf s\u00e4chsischer \n\nEbene aktiv zu handeln. Ich freue mich \u00fcber die heutige \n\nDebatte, weil es mich schon interessiert, was die Staatsre-\n\ngierung bisher unternommen hat, um die Menschen hier \n\nim Land auf den Brexit vorzubereiten. Was passiert, wenn \n\nes zu einem harten Brexit kommen sollte? \n\nSucht man in Sachsen Online-Informationen zum Thema \n\nBrexit, dann wird man auf die Seiten der Bundesregierung \n\noder auf die Europ\u00e4ische Kommission verwiesen. Dort \n\nfindet sich zum Beispiel auch ein Link \u201eDeutschland \n\nbereitet sich vor\u201c. Ich frage mich: Was ist denn mit \n\nSachsen? Bereitet sich Sachsen ebenfalls vor? Wir haben \n\nimmer noch kein Brexit-\u00dcbergangsgesetz f\u00fcr Sachsen, \n\nwie viele andere Bundesl\u00e4nder das haben. Wenn ich in \n\nden vergangenen Jahren im Europaausschuss nachgefragt \n\nhabe, wie die Staatsregierung die Auswirkungen ein-\n\nsch\u00e4tzt und welche Ma\u00dfnahmen wir treffen m\u00fcssen, dann \n\nh\u00f6re ich immer wieder das gleiche Lied: Sachsen wird vor \n\nallen Dingen weniger F\u00f6rdermittel von der EU bekom-\n\nmen. Das ist das einzige Thema, das Sie hier interessiert. \n\n(Widerspruch bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch finde dieses Jammern erb\u00e4rmlich. Ich finde, wir \n\nsollten uns um viele andere Dinge auch k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nErkl\u00e4ren Sie doch heute bitte einmal den S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen und auch uns, dem Parlament, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen Sie tats\u00e4chlich anpacken. Wie bereiten Sie sich vor? \n\nGeben Sie einen \u00dcberblick \u00fcber die notwendigen rechtli-\n\nchen und weiteren Ma\u00dfnahmen in allen einzelnen be-\n\ntroffenen Bereichen. Sorgen Sie f\u00fcr Transparenz und \n\nVertrauen. Sagen Sie uns aber zum Beispiel auch, was Sie \n\nf\u00fcr die vielen Britinnen und Briten vorbereiten, die hier \n\nbei uns in Sachsen leben und arbeiten. Sagen Sie uns: Was \n\nhaben Sie in den letzten Jahren unternommen, um kom-\n\nmunale Partnerschaften mit Gro\u00dfbritannien zu f\u00f6rdern? \n\nWas haben Sie vorbereitet, damit Partnerschaften tragf\u00e4-\n\nhig sind? \n\nAll das sind Aufgaben, \u00fcber die wir hier \u00fcberhaupt noch \n\nnicht gesprochen haben. Mich w\u00fcrde schon interessieren, \n\nwie Ihr Plan aussieht. Am liebsten w\u00e4re sicher vielen hier, \n\ndass wir aufwachen und sagen: Der Brexit und die Ent-\n\nscheidung dar\u00fcber war nur ein Traum. Aber so ist es nicht. \n\nEr wird kommen, sehr schnell und chaotisch. Es t\u00e4te gut, \n\nwenn wir uns hier in Sachsen \u2013 die Menschen, die Unter-\n\nnehmen, aber auch die Forschungseinrichtungen und viele \n\nandere \u2013 darauf vorbereiteten und nicht weiter dieses \n\nThema auss\u00e4\u00dfen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Maicher sprach \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Als N\u00e4chste kommt jetzt Frau Dr. Petry \n\nzu Wort. \u2013 Bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Danke. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Der \n\nBrexit und der aus unserer Sicht unr\u00fchmliche Verhand-\n\nlungspoker zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Gro\u00df-\n\nbritannien zeigen uns zweierlei: \n\nErstens. Die Europ\u00e4ische Union hat einen schwerwiegen-\n\nden Konstruktionsfehler. Es gibt schlicht kein klares \n\nAusschlussszenario, keine klare Ausschlussklausel. \n\nArtikel 50 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union ist \n\nviel zu diffus formuliert und f\u00fchrt zu den langwierigen \n\nVerhandlungen, wie wir seit Monaten sehen. Will also die \n\nEurop\u00e4ische Union in Zukunft verhindern, dass es weitere \n\nAustritte und damit verbundenes Chaos in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union gibt, m\u00fcssen wir diesen Fehler als Mitglied \n\nder Europ\u00e4ischen Union schnellstens beheben. \n\nZweitens. Anders, als uns mancher glauben l\u00e4sst, wird \n\nzwar die Umstellung nach einem Brexit die Rest-EU \n\nh\u00e4rter treffen als Gro\u00dfbritannien, aber Gro\u00dfbritannien \n\nwird in der Lage sein, sich davon relativ schnell zu \n\nerholen. Als kleines, einzelnes Land sind sie dazu flexibel \n\ngenug. Anders als uns viele glauben machen wollen, sind \n\nwir nicht vorbereitet. Zollabkommen, Regelungen im \n\nAufenthaltsrecht, Zusammenarbeit der Geheimdienste \n\nund vieles andere mehr, was staatlicherseits geregelt \n\nwerden kann, sind ungeregelt \u2013 ganz entgegen den Aussa-\n\ngen der Bundesregierung. Wir k\u00f6nnen von Gl\u00fcck spre-\n\nchen, dass Gro\u00dfbritannien nicht zum Euro-W\u00e4hrungs-\n\ngebiet geh\u00f6rt, sonst w\u00e4ren die Folgen noch dramatischer. \n\nMeine Damen und Herren, der Brexit ist keine Katastro-\n\nphe. Katastrophal ist nur die Annahme, dass die Europ\u00e4i-\n\nsche Union die Briten mit No-Deal-Szenarien und weite-\n\nren Verhandlungen erpressen kann. Das sollten die Briten \n\nnicht zulassen. Sie sollten zu ihrer demokratischen Ent-\n\nscheidung stehen. Es gibt ein Leben nach der EU. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste ergreift \n\nFrau Kollegin Kersten das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\neinmal bin ich recht froh, dass wir heute keine Debatte im \n\nStil des Liebes- oder besser gesagt Jammerbriefes soge-\n\nnannter prominenter Deutscher an die Briten gef\u00fchrt \n\nhaben. Fakt ist: Gro\u00dfbritannien wird nach dem Brexit \n\nnicht von der Erdkugel verschwinden. Das Be\u00e4ngstigende \n\nan diesem Brief war aber, dass die Unterzeichner offen-\n\nsichtlich nicht verstanden haben, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr den \n\nAustritt auch bei der EU liegen k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas l\u00e4sst nun bef\u00fcrchten, dass auf eine echte Reform der \n\nEU noch lange zu warten ist \u2013 eine Reform, die zu einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8381 \n\nschlankeren Verwaltungsapparat f\u00fchrt und dazu, dass die \n\nEU sich wieder auf Kernaufgaben wie Wirtschafts- und \n\nW\u00e4hrungspolitik, Au\u00dfenpolitik oder Innere Sicherheit und \n\nGrenzschutz konzentriert. \n\nMeine Damen und Herren, weder der Frieden noch der \n\nfreie Handel in Europa sind durch den Brexit gef\u00e4hrdet. \n\nWer das behauptet, sch\u00fcrt nichts als \u00c4ngste. Erinnern Sie \n\nsich noch an die Russland-Sanktionen? Der Handel wurde \n\ndamals durch das dogmatische Agieren der EU massiv \n\neingeschr\u00e4nkt und ist es bis heute. Damals hat sich \n\nniemand Gedanken \u00fcber Frieden oder \u00fcber die Wirtschaft \n\ngemacht. Frieden haben wir auch heute noch, und die \n\nWirtschaft hat sich auch irgendwie durchgewurschtelt \u2013 \n\ntrotz Exportr\u00fcckgangs um 52 % seit dem Jahr 2013. \n\nSchlussendlich, meine Damen und Herren: Auch um die \n\nDemokratie braucht sich niemand Sorgen zu machen, \n\ndenn der Brexit ist gerade Ausdruck demokratischen \n\nHandelns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angekommen und er\u00f6ffnen die n\u00e4chste. F\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir leben in einer globalen Welt, \n\nund gerade als starke Wirtschaftsnation sind wir sehr \n\nabh\u00e4ngig von dieser globalen Welt. Genau das ist von \n\nIhnen, den auf \u2013 von mir aus gesehen \u2013 der rechten Seite \n\nSitzenden, von Anfang an gew\u00fcnscht, diese Kritik an der \n\nEU geschaffen zu haben. \n\nFrau Kollegin Kersten, Sie haben gerade gesagt, dass es \n\nim Handel keine Einschr\u00e4nkungen geben wird. Doch, die \n\nwird es geben, weil allein schon die Z\u00f6lle und die Abfer-\n\ntigung der Lkws, zum Beispiel in der N\u00e4he von Dover, \n\nnicht zu schaffen sind und heute schon Wirtschaftsunter-\n\nnehmen F\u00e4hren chartern, um die Waren nach Gro\u00dfbritan-\n\nnien zu bringen und von Gro\u00dfbritannien nach Europa oder \n\nwoanders in die Welt. \n\nGenau das sind die Probleme, mit denen wir uns heute \n\nhier besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte die Premierministe-\n\nrin von Neuseeland zitieren, die sagte: \u201eHeute, wo die \n\nglobalen Regeln und Normen erneut unter Beschuss \n\nstehen und die gemeinsame Arbeit an den gro\u00dfen welt-\n\nweiten Herausforderungen bedroht ist, m\u00fcssen L\u00e4nder \n\nwie unseres noch enger mit denjenigen zusammenarbei-\n\nten, die sich auf dieselben Grundwerte verpflichtet ha-\n\nben.\u201c \n\nIn dieser Beziehung sieht Neuseeland die EU und ihre \n\nMitgliedsstaaten besonders bei drei Themenbereichen als \n\nwichtige Partner \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 \u201ebeim Klima-\n\nwandel, bei der weltweiten F\u00f6rderung von Frieden und \n\nStabilit\u00e4t und beim Handel.\u201c \n\nNat\u00fcrlich wird es Auswirkungen haben. Frau Kollegin \n\nFeiks, Sie werden es mir bitte nicht \u00fcbelnehmen, \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nee!) \n\naber der Binnenhandel wird unsere Wirtschaft sicherlich \n\nauch st\u00e4rken \u2013 aber nicht in dem Ma\u00dfe \u2013, weil wir eine \n\nExportquote von 60 % haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. \n\nRico Gebhardt und Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGerade in Sachsen sind wir von dieser hohen Exportquote \n\nsehr abh\u00e4ngig, weil wir mehr Produkte in die Welt liefern, \n\nweil wir mehr Produkte zu Handelspartnern bringen. Das \n\nist die St\u00e4rke unserer Wirtschaft, und die d\u00fcrfen wir nicht \n\ngef\u00e4hrden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nist die Schw\u00e4che unserer Wirtschaft!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht die Schw\u00e4che, lieber Herr Gebhardt. \n\nDamit haben Sie nicht recht; das ist ein Zeichen unserer \n\nInnovation, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nUnd die niedrigen L\u00f6hne zum Beispiel!) \n\nunserer starken Wirtschaftsmacht, die hier in Sachsen in \n\nden letzten fast 30 Jahren aufgebaut worden ist. Das ist \n\nder Fakt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch glaube auch, Frau Dr. Maicher, dass das, was Sie hier \n\nzu den F\u00f6rdergeldern gesagt haben, nicht vordergr\u00fcndig \n\nist. Die Staatsregierung wird vielleicht dazu auch noch \n\netwas sagen. Deutschland als Nettozahler zahlt mehr in \n\ndie EU ein, weil wir abh\u00e4ngig sind, weil wir wirtschaftli-\n\nche Beziehungen m\u00f6chten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nDas sind Dinge, die auch an uns nicht vor\u00fcbergehen \n\nwerden. Die wirtschaftlichen Folgen durch Zollformalit\u00e4-\n\nten, durch Au\u00dfengrenzen zum Vereinigten K\u00f6nigreich, \n\nVerteuerung der Importe und Exporte in den Hauptbran-\n\nchen Automobilbau und Maschinenbau werden nicht \n\nausbleiben. Das sage ich Ihnen ganz deutlich, meine \n\nDamen und Herren; das sollten wir uns klar vor Augen \n\nf\u00fchren. \n\nIch bin froh, dass Gro\u00dfbritannien in diesem Jahr ein \n\nHonorarkonsulat in Sachsen er\u00f6ffnen will. Das ist die \n\nrichtige Antwort auf diese schwierigen Entwicklungen, \n\ndie noch nicht abgeschlossen sind und von denen wir \n\nnoch nicht wissen, wohin es geht. Letztendlich wird der \n\nAustritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs als Nettozahler \n\nsignifikante Auswirkungen f\u00fcr die EU haben, denn die \n\nEU wird die ausfallenden Mittel nicht kompensieren \n\nk\u00f6nnen. Wir werden uns dazu hier in diesem Hohen \n\nHause verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. \n\nAber \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 mit dem Wegbrechen \n\ndes Vereinigten K\u00f6nigreichs werden gerade die n\u00f6rdli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8382 \n\nchen L\u00e4nder in der EU die Sperrminorit\u00e4ten von 35 % zu \n\nsp\u00fcren bekommen. Ich denke zum Beispiel an die Locke-\n\nrung der Haushaltsdisziplin, was von den S\u00fcdl\u00e4ndern in \n\nder EU durchaus nicht richtig gelebt wird. Das wird \n\nsicherlich zu weiteren Diskussionen in diesem Hause \n\nf\u00fchren. Ich hoffe \u2013 wir hoffen das als CDU-\n\nLandtagsfraktion in diesem Hohen Haus \u2013, dass jetzt \n\nVernunft eintritt und eine gute L\u00f6sung kommt. Letztend-\n\nlich brauchen wir sie f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr den \n\nTourismus, f\u00fcr den Handel und f\u00fcr die Sicherung des \n\nFriedens. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Heidan, \n\nCDU-Fraktion, begann die zweite Rederunde, und sie \n\nwird von Herrn Kollegen Baumann-Hasske fortgesetzt. Er \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \n\nmich auf einige Ausf\u00fchrungen, die uns Herr Beger gerade \n\nmitgeteilt hat, eingehen. Er hat unsere ehemalige Labour-\n\nKollegin Gisela Stuart zitiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas lohnt sich nicht, Herr Kollege!) \n\nSie ist in der Tat nicht der Auffassung, die die Sozialde-\n\nmokraten in Deutschland und die meisten Sozialdemokra-\n\nten europaweit vertreten. Wenn sie sagt, keine Regierung \n\nwolle in Nordirland einen neuen Konflikt entfachen, dann \n\nkann man nur sagen: Sie haben noch nie gesagt, dass sie \n\ndas wollen. Aber das, was gerade dort passiert und sich in \n\nersten Terrorakten \u00e4u\u00dfert, zeigt deutlich, wohin es steuert. \n\nEine R\u00fcckkehr des Nationalismus f\u00fchrt zu einer R\u00fcckkehr \n\nvon kriegerischen Auseinandersetzungen, meine Damen \n\nund Herren. Wir k\u00f6nnen die Augen nicht davor verschlie-\n\n\u00dfen, dass sich dort gerade die Fronten verh\u00e4rten. Wir \n\nhaben auch deshalb bisher keine Akzeptanz des Brexit-\n\nAbkommens, weil sich diese verh\u00e4rteten Fronten, weil \n\nsich die harten Leute in Gro\u00dfbritannien im Moment \n\ndurchsetzen wollen. Darauf l\u00e4uft es hinaus. \n\nWir k\u00f6nnen nur hoffen, dass es zu diesem Abkommen \n\nkommt. Wir k\u00f6nnen auch hoffen, dass es ein zweites \n\nReferendum geben wird. Man muss aber sagen, die \n\nDemagogie, mit der f\u00fcr das erste Referendum argumen-\n\ntiert wurde, hat gezeigt, dass ein Teil der britischen \n\n\u00d6ffentlichkeit nicht bereit ist, fair zu argumentieren. \n\nDie AfD hat k\u00fcrzlich ein Europaprogramm verabschiedet. \n\nSie hat gesagt, wenn bestimmte Reformbedingungen nicht \n\ndurchgesetzt werden, solle Deutschland aus der Europ\u00e4i-\n\nschen Union austreten, wobei \u2013 wenn man genau hin-\n\nschaut \u2013 gerade diese Forderungen, die als Reformforde-\n\nrungen formuliert werden, durchaus geeignet sind, eine \n\nBeendigung der Europ\u00e4ischen Union herbeizuf\u00fchren. \n\nWenn man genau hinschaut, stellt man fest, dass das EU-\n\nParlament abgeschafft werden soll. Der Euro soll abge-\n\nschafft werden, die gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheits-\n\npolitik soll abgeschafft werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na ja,  \n\nwir waren dabei, Sie nicht!) \n\nEs ist sehr spannend, was an Forderungen aufgestellt \n\nwird. Ich meine, wenn man die EU kritisiert, dann aber \n\nsagt, man wolle das demokratischste Organ der Union \u2013 \n\ndas Parlament \u2013 abschaffen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist auf jeden Fall  \n\nweniger demokratisch gew\u00e4hlt als der Bundestag!) \n\nhat man, glaube ich, die ganze Europ\u00e4ische Union nicht \n\nverstanden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs findet sich kein Wort dar\u00fcber, wie man im Rahmen der \n\nbestehenden Vertr\u00e4ge die Europ\u00e4ische Union reformieren \n\nm\u00f6chte. Das will man gar nicht, man will sie abschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Petry, \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE:  \n\nSie ist gerade hinausgegangen!) \n\nSie haben gerade mit dem Satz geendet: Es gibt ein Leben \n\nnach der EU. Ich kann dazu nur sagen: Es gibt ohne EU \n\nein Ende von Frieden, Freiheit und Wohlstand in Europa. \n\nDagegen sollten wir uns wehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade sprach Kollege \n\nBaumann-Hasske. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sorge \n\num die EU ist berechtigt. Ich teile sie mit allen, die sich \n\nernsthaft um den Bestand der EU und den Bestand des \n\nFriedens in Europa sorgen. \n\nKurz eine Erinnerung: Wer h\u00e4tte nach 1989/1990 gedacht, \n\ndass in Europa noch einmal V\u00f6lker \u00fcbereinander herfal-\n\nlen? Es hat nur zwei Jahre gedauert, bis das der Fall war. \n\nWer h\u00e4tte gedacht, dass es im Osten der Ukraine zu \n\nkriegerischen Auseinandersetzungen kommt? All das, \n\nmeine Damen und Herren, sollte uns mahnen, dass der \n\nFrieden nicht so leichtfertig aufs Spiel gesetzt werden \n\ndarf. \n\nLassen Sie mich aber auch sagen, dass der Brexit kein \n\nSchicksal ist, das \u00fcber uns kommt. Kollegin Maicher, Sie \n\nhaben in die richtige Richtung gewiesen. Der Brexit ist als \n\nEntscheidung auch ein Ergebnis, ein Ergebnis von Pro-\n\nzessen in der Europ\u00e4ischen Union. V\u00f6llig klar ist, dass die \n\nLehren, die wir aus dem Brexit ziehen m\u00fcssen, weiter \n\nreichen, als Frau Dr. Petry uns weiszumachen versucht \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8383 \n\nein wenig am Artikel 50 herumschrauben und dann wird \n\ndas schon. Nein! \n\nZum Brexit haben andere Konstruktionsfehler in der \n\nEurop\u00e4ischen Union gef\u00fchrt. In diese Konstruktionsfehler \n\nkonnten in Gro\u00dfbritannien und anderen Mitgliedsstaaten \n\nder EU Rechtspopulisten hineinsto\u00dfen und ihr Gift in \n\nEuropa offenbar sehr erfolgreich verspritzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach, die Tories  \n\nsind jetzt Rechtspopulisten!) \n\nMeine Damen und Herren! Jean-Claude Juncker hat es \n\neinmal kurz auf den Nenner gebracht und gesagt: Die \n\nUnion ist in keiner guten Verfassung. Wie recht er hatte! \n\nIch darf aus der neuen \u201eAus Politik und Zeitgeschichte\u201c, \n\nder Beilage zum \u201eParlament\u201c, auf Seite 19 Gisela M\u00fcller-\n\nBrandeck-Bocquet zitieren. Da steht: Dass die Reformen \n\nneue Horizonte erreichen, ist bitter n\u00f6tig, \u201edenn in den \n\nvergangenen Jahren hat es die EU nicht vermocht, tatkr\u00e4f-\n\ntig und mutig die heutigen und k\u00fcnftigen Herausforde-\n\nrungen anzupacken und sich Zukunftsperspektiven zu \n\ner\u00f6ffnen, die auch Europas B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von \n\nihrer Unverzichtbarkeit \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Dies hat in \n\ngro\u00dfem Ma\u00dfe zu den bedrohlichen Entwicklungen beige-\n\ntragen, die es derzeit all den dezidierten EU-Feindlichen \n\nquer durch die Mitgliedsstaaten erm\u00f6glichen, das europ\u00e4i-\n\nsche Einigungsprojekt zu unterminieren. Der Brexit und \n\nbreitgef\u00e4cherte Angriffe auf die uns bekannte multilatera-\n\nle Weltordnung erzwingen nun, dass die EU verst\u00e4rkt \n\nSelbstbehauptungs- und \u00dcberlebenswillen entfaltet.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Dem ist fast nichts hinzuzuf\u00fc-\n\ngen. Aber ich habe noch eine Minute vierzig. Das ist auch \n\nselten. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle sage ich ganz \n\nklar: Wenn es um diese Perspektiven geht, k\u00f6nnen wir uns \n\nnicht in Fragen ersch\u00f6pfen, wie wir die Handelsbeziehun-\n\ngen zu Gro\u00dfbritannien in Zukunft weiterentwickeln, \n\nsondern wir m\u00fcssen uns fragen, was die Britinnen und \n\nBriten \u2013 zumindest die, die am Referendum teilgenom-\n\nmen haben \u2013 in ihrer Mehrheit, auch wenn sie knapp war, \n\ndazu bewogen hat, f\u00fcr den Austritt zu stimmen. \n\nDas ist die Frage. Da steht f\u00fcr mich an oberster Stelle ein \n\nKonstruktionsfehler. Ja, das Parlament ist die demokra-\n\ntischste Institution in der Europ\u00e4ischen Union, aber der \n\nRat ist \u00fcberm\u00e4chtig. Auch das muss man der Ehrlichkeit \n\nhalber sagen. Das hei\u00dft, wenn es um eine echte Zukunfts-\n\nperspektive f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union geht, m\u00fcssen wir \n\nuns an diese Aufgaben machen. Das wird ohne Vertrags-\n\n\u00e4nderungen sicherlich nicht gehen. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Europ\u00e4ischen Union \n\nm\u00fcssen diese Unverzichtbarkeit erleben k\u00f6nnen. Sie \n\nm\u00fcssen ein soziales Europa erleben, nicht nur ein Europa \n\nder Finanzm\u00e4rkte und des Binnenmarkts, der Freiz\u00fcgig-\n\nkeit f\u00fcr Waren, G\u00fcter, Dienstleistungen, auch f\u00fcr Perso-\n\nnen. Sie m\u00fcssen erleben, dass die Sozialunion endlich auf \n\nden Weg gebracht wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas m\u00fcssen sie erleben. Sie wollen nicht l\u00e4nger erleben, \n\ndass in der Europ\u00e4ischen Union Lohndumping m\u00f6glich \n\nist. Sie wollen nicht erleben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, sogar die eine Minute vierzig. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist \u00e4rgerlich, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nLetzter Satz: Sie wollen nicht erleben, dass Frauener-\n\nwerbslosigkeit in vielen L\u00e4ndern gleichzeitig Frauenar-\n\nmut bedeutet. Deshalb ist es wichtig, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 die S\u00e4ule sozialer Rechte \n\nder Europ\u00e4ischen Union endlich auf den Weg zu bringen \n\nund dies eben nicht in \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 nationalen Egoismen \n\nabzulehnen. Dies ist eine Zukunftsperspektive f\u00fcr die \n\nEurop\u00e4ische Union. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt haben Sie sich sehr \n\nviel Zeit zus\u00e4tzlich genommen, aber wir rechnen das auf \n\ndie Redezeit an. \u2013 Das war Herr Kollege Stange, Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt spricht erneut Herr Kollege Beger f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich komme nun zum letzten Punkt: \n\nden Folgen f\u00fcr den freien Handel in Europa. Wir wissen \n\nalle zusammen noch nicht, wie es am Ende ausgeht. \n\nScheidet Gro\u00dfbritannien am 29. M\u00e4rz mit oder ohne \n\nAbkommen aus der EU aus? Auch die Abstimmungen \n\ngestern Abend im britischen Parlament haben daran nichts \n\nge\u00e4ndert. Wir wissen nur, man will wegen der Auffangl\u00f6-\n\nsung f\u00fcr Nordirland den sogenannten Backstop noch \n\neinmal verhandeln, und man will nicht ohne Abkommen \n\naus der EU heraus. \n\nHinsichtlich Nordirlands zeigt sich die EU bislang stur. \n\nIch bezweifle, dass das klug ist. Dann bliebe Nordirland \n\nschlie\u00dflich im Binnenmarkt, der Rest Gro\u00dfbritanniens \n\naber nicht. Genau dies k\u00f6nnte zu einer Wiederaufnahme \n\ndes Konflikts f\u00fchren; denn dann g\u00e4be es zwar keine \n\nharten Grenzen zwischen der Republik Irland und Nordir-\n\nland, aber viele protestantische Nordiren k\u00f6nnten dies wie \n\neine Vereinigung Nordirlands mit Irland empfinden. Das \n\nk\u00f6nnte der Samen f\u00fcr neue Gewalt sein. \n\nIch wage eine Prognose: Die EU wird stur bleiben, und \n\nf\u00fcr das jetzige Austrittsabkommen wird es eine Mehrheit \n\nmithilfe der Labour Partei geben. Oppositionsf\u00fchrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8384 \n\nJeremy Corbyn hat klargemacht, dass nach seiner Ansicht \n\ndie Option eines Ausscheidens ohne Abkommen unbe-\n\ndingt vom Tisch m\u00fcsse. Er hat es in der Hand, diese \n\nOption mittels Zustimmung zum Abkommen vom Tisch \n\nzu nehmen. So wird es trotz der gestrigen Abstimmungen \n\nam Ende voraussichtlich kommen. \n\nDie Auswirkungen des Brexit auf den freien Handel \n\nwerden sich im Rahmen des Abkommens zwischen EU \n\nund dem Vereinigten K\u00f6nigreich bewegen. Wenn es doch \n\neinen Brexit ohne Abkommen gibt, wird man ein Frei-\n\nhandelsabkommen schlie\u00dfen m\u00fcssen, das die negativen \n\nFolgen auf den Handel so gering wie m\u00f6glich h\u00e4lt. Aber \n\nwir h\u00e4tten keine geregelten \u00dcbergangsphasen. Bei einem \n\nungeordneten Austritt w\u00fcrde Londons Mitgliedschaft im \n\nEU-Binnenmarkt und der Zollunion schlagartig am \n\n29. M\u00e4rz 2019 enden. Erhebliche Verz\u00f6gerungen und \n\nZ\u00f6lle k\u00f6nnten dann den freien Warenverkehr massiv \n\nbeeintr\u00e4chtigen. Das kann niemand wollen. Ich appelliere \n\nausdr\u00fccklich, in diesem Fall zu einer kurzfristigen \u00dcber-\n\ngangsl\u00f6sung zu kommen, um dieses Desaster abzuwen-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren, aus deutscher Sicht ist das \n\nAusscheiden Gro\u00dfbritanniens ohne Zweifel von gro\u00dfem \n\nNachteil. Der bekannte Wirtschafswissenschaftler \n\nProf. Dr. Hans-Werner Sinn hat den Brexit als verheerend \n\nf\u00fcr Deutschland bezeichnet. Ohne Gro\u00dfbritannien verl\u00f6-\n\nren Deutschland und die anderen freihandelsfreundlichen \n\nL\u00e4nder ihre Sperrminorit\u00e4t im EU-Ministerrat. Deutsch-\n\nland wird also k\u00fcnftig leichter gegen wirtschaftliche \n\nVernunft und zu seinem Nachteil \u00fcberstimmt werden \n\nk\u00f6nnen. Das, meine Damen und Herren, ist die eigentli-\n\nche Trag\u00f6die des Brexit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD-\n\nFraktion. Jetzt k\u00f6nnte B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch \n\neinmal das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. Wir \n\nk\u00f6nnen eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen und tun das auch. \n\nDas Wort hat erneut Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\ndie Debatte gezeigt hat, wie wichtig der Handelspartner, \n\naber auch der Partner Vereinigtes K\u00f6nigreich f\u00fcr uns ist \u2013 \n\nf\u00fcr den Besuch von Menschen, f\u00fcr das Kennenlernen von \n\nMenschen, aber existenziell auch f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze. \n\nIch bedauere, dass niemand darauf hingewiesen hat, wie \n\nviele Arbeitspl\u00e4tze im Vereinigten K\u00f6nigreich schon seit \n\n2016 bedroht sind. 20 % hat das Pfund gegen\u00fcber dem \n\nEuro verloren. Wer muss diese Auswirkungen aushalten? \n\nDas sind die Arbeiter. Das sind diejenigen, die mit wenig \n\nLohn diese Spanne erg\u00e4nzen m\u00fcssen. Ich glaube, dass es \n\nwichtig ist, noch einmal f\u00fcr uns festzustellen, dass wir \n\neine Au\u00dfenhandelsbilanz von 42 Milliarden Euro haben, \n\ndavon 2,7 Milliarden Euro mit dem Vereinigten K\u00f6nig-\n\nreich. Das sind viele Arbeitspl\u00e4tze. Ich wei\u00df von den \n\nUnternehmen im Freistaat Sachsen, dass viele schon \n\nNotfallpl\u00e4ne gemacht und sich vorbereitet haben. Produk-\n\ntion ist auf Lager gefahren worden. Das hei\u00dft, dass man \n\njetzt schon Produkte in das Vereinigte K\u00f6nigreich ge-\n\nbracht hat. Aber die Unternehmen brauchen eine Sicher-\n\nheit f\u00fcr die Zukunft, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\nIch beende meine Rede mit dem Appell: Wir brauchen \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen bei \n\ndiesem Verfahren. Aber wir sollten Frieden, Freiheit, \n\nDemokratie und fairen Handel nicht geringsch\u00e4tzen. Das \n\nist die Grundlage f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Sir Wins-\n\nton Churchill hat 1946 in seiner Z\u00fcricher Rede vor der \n\nUniversit\u00e4t gesagt, dass dieses Europa eine Chance hat, \n\nwenn es in Frieden, Freiheit und Demokratie einen neuen \n\nWeg beschreitet. Das sollten wir mit dem Vereinigten \n\nK\u00f6nigreich nach dem Brexit weiter tun. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war noch einmal \n\nKollege Schiemann. Ich schaue in die Runde. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. Damit spricht jetzt f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Herr Staatsminister Schenk. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nglaube, man kann sagen, mit dem Brexit bahnt sich \n\nHistorisches an. Erstmals will ein Mitgliedsstaat die \n\nEurop\u00e4ische Union verlassen. Deshalb will ich auf die \n\nAnf\u00e4nge der Europ\u00e4ischen Union zur\u00fcckblicken. \n\nIm Mai 1950 stellt der damalige franz\u00f6sische Au\u00dfenmi-\n\nnister Robert Schuman seinen Plan f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nGemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl in einer Pressekonfe-\n\nrenz vor. Er schloss mit den Worten: Frankreich unterbrei-\n\ntet hiermit einen Vorschlag, aber wir haben keine Ahnung, \n\nwas daraus wird. Es liegt an Europa, jetzt Antworten zu \n\ngeben. Ein Journalist fragte daraufhin: Das ist also ein \n\nSprung ins Ungewisse? Schuman antwortete, ja, ein \n\nSprung ins Ungewisse. \n\nHeute steht die Europ\u00e4ische Union wieder vor einem \n\nSprung ins Ungewisse. Nur beim Brexit hegt zumindest \n\nhier auf dem Kontinent und bei uns kein Verantwortlicher \n\ndie Hoffnung, es k\u00f6nnte dabei etwas Gutes herauskom-\n\nmen. Die Hoffnungen und Versprechungen der Bef\u00fcrwor-\n\nter eines harten Brexit sind illusion\u00e4r. Die Hoffnungen auf \n\neinen geregelten Brexit sind nach dem gestrigen positiven \n\nVotum des Unterhauses weiterhin vorhanden. \n\nMeine Damen und Herren! Die heutige Aktuelle Stunde \n\ngibt mir die Gelegenheit, Sie \u00fcber ein aktuelles Gesetzge-\n\nbungsvorhaben der Staatsregierung zu informieren. \n\nGestern haben wir im Kabinett \u00fcber den Entwurf eines \n\ns\u00e4chsischen Gesetzes f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum nach \n\ndem Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8385 \n\nund Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union diskutiert, \n\nhaben es beschlossen und dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nzugeleitet. \n\nDer Freistaat Sachsen wird f\u00fcr seinen Teil mit dem \n\nInkrafttreten dieses Gesetzes auf einen geordneten Austritt \n\ndes Vereinigten K\u00f6nigreichs hinreichend vorbereitet. Jetzt \n\nist auf Bundesebene, meine Damen und Herren, und in \n\nden L\u00e4ndern eine juristische Diskussion dar\u00fcber ent-\n\nbrannt, ob derartige \u00dcbergangsgesetze materiell notwen-\n\ndig oder lediglich zur Klarstellung n\u00fctzlich sind. \n\nUnser Anliegen ist es, mit diesem Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nRechtsklarheit zu sorgen. Die Klarstellung bezieht sich \n\nauf jene Bestimmungen, die im Landesrecht verankert \n\nsind und auf eine Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion Bezug nehmen. Die Klarstellung hat zum Inhalt, \n\ndass f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum nach einem geordneten \n\nAustritt und seiner etwaigen Verl\u00e4ngerung alle Regelun-\n\ngen des Landesrechts gegen\u00fcber Gro\u00dfbritannien weiter \n\ngelten mit der Ausnahme des aktiven und passiven kom-\n\nmunalen Europawahlrechts f\u00fcr britische Staatsb\u00fcrger, die \n\nin Sachsen leben. Wir wollen auf diese Weise von vornhe-\n\nrein Rechtsunsicherheit \u00fcber die rechtlichen Folgen des \n\nBrexit verhindern. \n\nWir haben in zahlreichen Veranstaltungen mit den Indust-\n\nrie- und Handelskammern, mit German Trade and Invest \n\nund mit den von mir in die Staatskanzlei eingeladenen \n\nbritischen Unternehmen \u00fcber die Folgen f\u00fcr deren Enga-\n\ngement bei uns im Freistaat und die damit verbundenen \n\nKonsequenzen diskutiert. \n\nIch glaube, damit haben wir deutlich gemacht, dass wir \n\ndiese Aufgaben sehr ernst nehmen, uns mit den Folgen \n\nauseinandersetzen und uns bestm\u00f6glich vorbereiten \n\nwollen. Zugleich senden wir damit ein Signal an unsere \n\nbritischen Freunde und Partner: Wir haben alle Vorkeh-\n\nrungen f\u00fcr einen geordneten Austritt getroffen. Setzt den \n\npolitischen Willen des britischen Volkes ebenso rational \n\num und arbeitet auf einen geordneten Austritt hin! \n\nKlar ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Staatsregierung einen \n\nanderen Ausgang des Referendums und damit einen \n\nVerbleib des Vereinigten K\u00f6nigreichs in der EU vorgezo-\n\ngen h\u00e4tte. Denn der Brexit, meine Damen und Herren, hat \n\nweitreichende nachteilige Folgen nicht nur wirtschaftli-\n\ncher Art. \n\nGro\u00dfbritannien und der Kontinent sind mit der EU in den \n\nvergangenen 45 Jahren eng zusammengewachsen und \n\nwirtschaftlich, politisch und sozial vielfach verflochten. \n\nDie R\u00fcckabwicklung dieser Verflechtungen hat Folgen f\u00fcr \n\nFrieden, Demokratie und freien Handel in Europa. \n\nNein, es steht kein Krieg zu bef\u00fcrchten. Aber wie Reuters \n\nberichtet, befinden sich zumindest die britischen Unter-\n\nnehmen in der Vorbereitung auf eine Art Kriegszustand. \n\nSie horten massenhaft Lebensmittel und Industrieg\u00fcter \n\nvom Kontinent. Gro\u00dfbritannien wandelt sich in ein \n\ngigantisches Warenlager, um vorbereitet zu sein f\u00fcr einen \n\nharten Brexit, der zu tagelangen Staus am Zoll f\u00fchren \n\nwird. Das macht deutlich, wie ernst die Situation ist. Das \n\nist ein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr, den Brexit geordnet zu vollziehen \n\nund die Verflechtungen zwischen Gro\u00dfbritannien und dem \n\nKontinent in den n\u00e4chsten zwei Jahren Schritt f\u00fcr Schritt \n\nzu l\u00f6sen, statt sie mit einem Schlag zu durchtrennen. \n\nIch habe den Eindruck, dass sich diese Sicht auch im \n\nUnterhaus durchsetzt. Einen ungeordneten Austritt kann \n\nkeine Seite wirklich wollen. Schon der Brexit an sich \n\nkennt keine Gewinner, sondern nur Verlierer. \n\nGro\u00dfbritannien war 2017 f\u00fcr unsere Wirtschaft der \n\nf\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte Exportmarkt nach den USA, Frankreich, \n\nChina und den Niederlanden. \n\nAber, meine Damen und Herren, der Brexit wird nicht nur \n\nnachteilige wirtschaftliche Folgen haben. Seine politi-\n\nschen und strategischen Konsequenzen d\u00fcrften langfristig \n\nnoch einschneidender sein. Wir verlieren ein gro\u00dfes und \n\nwichtiges EU-Mitglied, das mit seinen Nettozahlungen an \n\nden EU-Haushalt bisher europ\u00e4ische Programme erm\u00f6g-\n\nlicht hat, die Wohlstand und Besch\u00e4ftigung gemehrt \n\nhaben. \n\nMit dem Vereinigten K\u00f6nigreich geht aber auch ein \n\nPartner in solchen Bereichen wie Sicherheit, Terrorismus-\n\nbek\u00e4mpfung und Verteidigung. Auch deshalb ist eine \n\nweitere enge Zusammenarbeit nach dem Austritt sehr \n\nwichtig. \n\nEs wird uns mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich aber vor \n\nallem ein ordnungspolitischer Partner und ein an n\u00fcchter-\n\nnen empirischen Befunden orientiertes Korrektiv fehlen. \n\nDurch den Austritt der Briten wird das Gleichgewicht in \n\nder EU verschoben werden. Zusammen mit Gro\u00dfbritanni-\n\nen hatten die an haushaltspolitischer Stabilit\u00e4t und Frei-\n\nhandel st\u00e4rker orientierten Mitglieder, insbesondere \n\nDeutschland, die Niederlande, \u00d6sterreich und Finnland, \n\neine Sperrminorit\u00e4t. Durch den Brexit schrumpft der \n\nBlock der Freihandelsbef\u00fcrworter. \n\nDer Austritt der Briten ist also nicht nur ein gro\u00dfer Ein-\n\nschnitt. Er f\u00fchrt zu einer Verschiebung der Gewichte in \n\nder EU. Das kann uns nicht gefallen, weil er am Ende zu \n\neiner Schw\u00e4chung der EU als Ganzes f\u00fchrt. Die deutsche \n\nReaktion auf den Brexit kann also nur rational und inte-\n\nressengeleitet sein. \n\nF\u00fcr eine stabile und international starke EU ist eine \n\nZusammenarbeit mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich auch \n\nnach dessen Austritt unverzichtbar. Nach dem 29. M\u00e4rz \n\nverschwindet Gro\u00dfbritannien nicht von der Landkarte. \n\nDie Briten sind und bleiben unsere Partner und auch \n\nFreunde. Hierf\u00fcr setzt sich die Staatsregierung ein. Dass \n\ndie britische Regierung dies erfreulicherweise \u00e4hnlich \n\nsieht, zeigen ihre Pl\u00e4ne zur Er\u00f6ffnung eines neuen Gene-\n\nralkonsulats bei uns im Freistaat. \n\nSo bleibt der Brexit f\u00fcr beide Seiten ein Sprung ins \n\nUngewisse. Aber an der Freundschaft zwischen den \n\nMenschen auf beiden Seiten des \u00c4rmelkanals \u00e4ndert er \n\nhoffentlich nichts. \n\nVielen Dank \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8386 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Staatsminister Schenk sind wir, so ich keine \n\ngegenteiligen Signale empfange \u2013 es gibt keinen weiteren \n\nRedebedarf \u2013, am Ende der Ersten Aktuellen Debatte \n\nangelangt. Wir k\u00f6nnen diese abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nKohleausstieg \u00f6kologisch und sozial vertr\u00e4glich gestalten \u2013 \n\nStrukturentwicklung in der Lausitz koordinieren und  \n\nzusammen mit den Menschen vor Ort in die Hand nehmen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion er\u00f6ffnet die Debatte. Das Wort \n\nergreift Frau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kohlekom-\n\nmission hat in einem Bericht den Kohleausstieg bis zum \n\nJahr 2038 empfohlen. Die Kommission hat die Zeitpunkte \n\nf\u00fcr die Abschaltung der Kohlekraftwerke definiert. Die \n\nKohlekommission hat 40 Milliarden Euro f\u00fcr den Struk-\n\nturwandel in den betroffenen Regionen empfohlen, davon \n\nallein 18 Milliarden Euro f\u00fcr die Lausitz. \n\nWir als Linksfraktion tragen grunds\u00e4tzlich diese Ergeb-\n\nnisse mit. Dass wir im Klimaschutz im Jahr 2019 so weit \n\ngekommen sind \u2013 auch wenn ich selbst meine, wir h\u00e4tten \n\nanspruchsvoller sein k\u00f6nnen \u2013, haben wir nicht dieser \n\nStaatsregierung zu verdanken und nicht dem Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten, der noch vor f\u00fcnf Wochen von einem Ausstiegs-\n\njahr 2050 schwadronierte. Wir haben das vielen Klima-\n\nwissenschaftlerinnen und -wissenschaftlern zu verdanken. \n\nWir haben es den Umweltaktivistinnen und -aktivisten \n\nvom Hambacher Forst bis in die Lausitz zu verdanken. \n\nIch m\u00f6chte mich im Namen meiner Fraktion insbesondere \n\nbei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und dem Lehrpersonal \n\nbedanken, die in den letzten Tagen auf den Demos vor \n\ndem Landtag gestanden und f\u00fcr den Klimaschutz gestrit-\n\nten haben. Sie haben ein Zeichen gesetzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir als Linksfraktion erheben nat\u00fcrlich auch den An-\n\nspruch, ein Puzzleteil zur Erreichung dieses Klimaschutz-\n\nzieles gewesen zu sein. Vor Jahren forderte unsere Partei \n\nden Ausstieg aus der Kohleverstromung bis 2040. Daf\u00fcr \n\nwurden wir hier angefeindet. Das Weltklima hat sich \n\nseitdem weiter verschlechtert. Deshalb ist es gut, dass die \n\nKohlekommission jetzt ein fr\u00fcheres Datum empfiehlt. Wir \n\nm\u00fcssen auf diese Ver\u00e4nderungen reagieren. \n\nHingegen scheint es in der Riege der Bequemlichkeitst\u00e4-\n\nter und der Klimaleugner in Deutschland noch immer \n\nunverbesserliche, sturk\u00f6pfige, ja sogar erstarrte Positio-\n\nnen zu geben. Diese Politiker, bestehend aus Teilen der \n\nCDU, wenn ich das gestern von der Bundestagsfraktion \n\nrichtig mitbekommen habe, aber auch der FDP und der \n\ngesamten AfD, bekommen offenbar ihren Hintern erst \n\nhoch, wenn das Elbehochwasser durch die Wohnstube \n\nrauscht oder wenn vor der Haust\u00fcr die Landschaft v\u00f6llig \n\nverbrannt ist. \n\nOb Ministerpr\u00e4sident Kretschmer ein Zukunftstr\u00e4ger f\u00fcr \n\nkommende Generationen in Sachsen oder ein planloser \n\nBequemlichkeitst\u00e4ter ist, das werden Sie, werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen, die \u00d6ffentlichkeit, aber auch die \n\ngesamten Medien in den n\u00e4chsten Tage sehen. Die Staats-\n\nregierung wird mit dem Bund, den betroffenen Regionen \n\nin Sachsen und der Kohleindustrie konkrete Vertr\u00e4ge und \n\nMa\u00dfnahmen vereinbaren. \n\nIch pers\u00f6nlich sehe f\u00fcnf Pr\u00fcfsteine, die die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung im Blick haben und an denen sie sich \n\nmessen lassen muss: Das sind die Tagebauerweiterungen. \n\nDas ist der Ausbau der erneuerbaren Energien. Das ist die \n\nGestaltung des Strukturwandels. Das sind die Entsch\u00e4di-\n\ngungsleistungen f\u00fcr die Industrie und nat\u00fcrlich \u2013 dar\u00fcber \n\nhaben wir sehr oft diskutiert \u2013 die Wiedernutzbarmachung \n\nder Bergbaufolgelandschaften. \n\nIch komme zu den ersten beiden Pr\u00fcfsteinen: Tagebauer-\n\nweiterung. Der Kohleausstieg kann n\u00e4mlich nur erfolg-\n\nreich sein, wenn es keine Tagebauerweiterungen gibt. Wir \n\nhaben so viele genehmigte Tagebaue, dass wir stattdessen \n\n\u00fcber Tagebauverkleinerungen sprechen m\u00fcssten. Es w\u00e4re \n\nan Sinnlosigkeit nicht zu \u00fcbertreffen, wenn jetzt noch \n\nneue D\u00f6rfer oder W\u00e4lder abgebaggert werden m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident kann bereits in der Runde am \n\nDonnerstag zeigen, wie er dazu steht. Der Abbaggerung \n\nvon P\u00f6delwitz, Obertitz und M\u00fchlrose muss er eine \n\nverbindliche Absage erteilen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas kann er gar nicht!) \n\n\u2013 Herr Wirtschaftsminister Dulig, ich habe Sie gestern im \n\n\u201eSachsenspiegel\u201c geh\u00f6rt. Sie sprachen davon, dass keine \n\npolitische Entscheidung dazu m\u00f6glich sei. Sie ist aber \n\nm\u00f6glich. Es ist nicht Aufgabe der Kohleindustrie, diese \n\nEntscheidung herbeizuf\u00fchren, und ich helfe Ihnen gern, \n\nwenn Sie dazu die Vorlage eines Erlasses brauchen. Ich \n\nschreibe Ihnen pers\u00f6nlich, wenn Sie das brauchen. Sie \n\nk\u00f6nnen sofort per Erlass regeln, dass es keine Abbagge-\n\nrung dieser D\u00f6rfer mehr geben soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8387 \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Ich  \n\nbin Vertreter des Rechtsstaats!) \n\nSie sind derjenige, der Erlasse schreiben kann, und Sie \n\nk\u00f6nnen mich gern fragen, wie jetzt die Planungslage f\u00fcr \n\ndiese beiden D\u00f6rfer ist. Ihre Abbaggerung ist noch nicht \n\neinmal beantragt. Das k\u00f6nnen Sie sofort beenden. \n\nZweitens haben Sie es in der Hand, den Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien zu gestalten. Dort m\u00fcssen Sie \n\netwas tun. Wir wissen, dass wir beim Ausbau der erneuer-\n\nbaren Energien immer den letzten Platz in Deutschland \n\neinnehmen und bei der Speicher- und Netzinfrastruktur \n\nnicht vorw\u00e4rtskommen. Und was musste ich gestern mit \n\nEntsetzen vernehmen? Sie stellen die Arbeit am neuen \n\nEnergie- und Klimaprogramm ein. Das derzeitig g\u00fcltige \n\nZukunftskonzept f\u00fcr die Energiestruktur in Sachsen ist \n\nalso sieben Jahre alt. Sie tun in Ihrer konkreten Arbeit so, \n\nals ob es kein Paris und kein neues EEG gegeben h\u00e4tte \n\nund als ob die Kohlekommission nichts beschlossen h\u00e4tte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 Entschuldigung! Ein \n\nletzter Satz, bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSie tun so, als ob Sie davon sprechen w\u00fcrden, drau\u00dfen \n\nfindet die Digitalisierung statt, und Sie legen das Disket-\n\ntenlaufwerk ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte wurde durch die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE er\u00f6ffnet. Nun spricht die CDU-Fraktion, ihr \n\nfolgen SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und drei \n\nfraktionslose Abgeordnete. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Dr. Pinka, \n\nich musste mich jetzt schon sehr an meinem Stuhl fest-\n\nklammern, um nicht aufzuspringen bei dem, was Sie hier \n\nvon sich gegeben haben. Das ist wirklich schon unglaub-\n\nlich. Sie haben in Ihrem Debattentitel von \u201esozial vertr\u00e4g-\n\nlich\u201c gesprochen. Es ist nicht einmal auf die Menschen \n\neingegangen worden, um die es in diesen Regionen \n\nn\u00e4mlich auch geht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMenschenrechte \u2013 etwas ganz Neues!) \n\nEs wurde auch nicht einmal darauf eingegangen, dass es \n\nneben der sozialen und der Umweltkomponente auch eine \n\nwirtschaftliche gibt. Auf diese m\u00f6chte ich eingehen. \n\nIch bin Energiewirtschaftler und komme aus der Oberlau-\n\nsitz, und ich will Ihnen sagen, dass die Zahlen, die mit der \n\nEnergiewende und dem Ausstieg aus der Kohle verbun-\n\nden sind, ziemlich dramatisch sind. Wir werden bis zum \n\nJahr 2022, wenn man den Empfehlungen der Kohlekom-\n\nmission folgt, einen R\u00fcckgang von 12,5 Gigawatt im \n\nBereich der Stromerzeugung durch Kohle haben. Bis \n\n2030 sind es 25 Gigawatt. Sie sind nicht einmal darauf \n\neingegangen, woher der Strom k\u00fcnftig kommen soll, \n\nwenn wir aus der Kohle ausgestiegen sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Dr. Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nPinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Meyer, zu den \n\nGigawattstunden und dem Herunterrechnen k\u00f6nnen wir \n\nsp\u00e4ter noch einmal diskutieren, welche Kraftwerke und \n\nTagebaue dies betrifft. \n\nIch m\u00f6chte Sie gern fragen: Geben Sie mir recht, dass \n\nIhre Staatsregierung gerade alle B\u00fcrgerbeteiligungspro-\n\nzesse stoppt, zum Beispiel zum Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien, indem sie kein Klima- und Energieprogramm \n\nfortschreibt? Dazu gab es ja bei der SAENA Beteili-\n\ngungsprozesse. Au\u00dferdem beendet sie quasi auch den \n\nLeitbildprozess, indem sie das Ma\u00dfnahmenpaket jetzt \n\nbereits verabschiedet und die Zukunftswerkstatt Lausitz \n\neigentlich au\u00dfen vor l\u00e4sst. Geben Sie mir darin recht? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nFalsch! Das ist falsch!) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich gebe Ihnen darin nicht \n\nrecht. Das Letzte, das Sie ansprachen, die Zukunftswerk-\n\nstatt Lausitz, ist genauso wie die Lausitzrunde und die \n\nWirtschaftsregion Lausitz fester Bestandteil der Umset-\n\nzung dieser Empfehlungen. Sie sind Partner vor Ort, die \n\ndie Kommunen und die B\u00fcrger abbilden, und sie sind \n\nnat\u00fcrlich einbezogen, wenn es um die konkrete Umset-\n\nzung geht. Von daher haben Sie nicht recht, dass Beteili-\n\ngungsprozesse gestoppt werden. \n\nIch will aber mit der wirtschaftlichen Komponente fort-\n\nsetzen. Sie ist mir an dieser Stelle wichtig; denn wenn wir \n\nvon Nachhaltigkeit sprechen, m\u00fcssen wir diese Kompo-\n\nnente immer mitber\u00fccksichtigen. Ich war in der letzten \n\nLegislaturperiode Umweltpolitischer Sprecher und denke, \n\ndass ich die Dinge ein St\u00fcck weit einsch\u00e4tzen kann. Ich \n\nhabe mich in meiner wissenschaftlichen Arbeit mit dem \n\nEmissionshandel besch\u00e4ftigt. Daher ist es wichtig, auch \n\nauf die wirtschaftlichen Aspekte zu schauen. \n\nWir sehen jetzt, was ich vorhin sagte: Der R\u00fcckgang der \n\ninstallierten Kraftwerksleistung hat zur Folge, dass der \n\nStrompreis h\u00f6her wird. Es ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn die \n\nKommission empfiehlt, dass sich das nicht auf die Ver-\n\nbraucher niederschlagen darf und es eine \u00fcber den Bun-\n\ndeshaushalt finanzierte Kompensation geben muss. Das \n\nist einerseits sch\u00f6n, andererseits ist es eine Milchm\u00e4d-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8388 \n\nchenrechnung, denn das Geld muss irgendwo herkom-\n\nmen. Es muss irgendwo verdient werden, und wenn \n\nk\u00fcnftig 2 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt \n\nzugeschossen werden m\u00fcssen, dann sind das Gelder, die \n\nf\u00fcr andere Zwecke nicht zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDeshalb will ich nochmals verdeutlichen: Diese Kompo-\n\nnente muss man mitber\u00fccksichtigen. F\u00fcr uns als CDU-\n\nFraktion war es immer wichtig, dass wir Versorgungssi-\n\ncherheit, Bezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit als \n\nRichtschnur unserer Energiepolitik verstehen, und das \n\nwird auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte jedoch nicht der Miesmacher sein. Ich bin \n\nfroh, dass es auf Bundesebene in dieser Kommission, die \n\nja sehr heterogen besetzt war, eine Einigung gegeben hat, \n\nvon der ich sagen muss, dass die Ergebnisse f\u00fcr uns als \n\nFreistaat durchaus als gro\u00dfe Chance zu sehen sind. Die \n\nvom Bund vorgesehenen Mittel sind f\u00fcr uns wichtig. Der \n\nZeitraum ist ebenfalls wichtig sowie die Tatsache, dass es \n\nRevisionsklauseln gibt und man schaut, wie sich die \n\nEnergieversorgung in Deutschland entwickelt, sodass man \n\nim Zweifelsfall Mitte der 2020er-Jahre nochmals umsteu-\n\nern kann. Wir sehen jedoch gute Chancen in der Sonderfi-\n\nnanzierung durch das Thema Planungsbeschleunigung, \n\ndas sehr wichtig ist, wenn es darum geht, neue Verkehrs-\n\ninfrastruktur in Stra\u00dfe und Schiene zu erm\u00f6glichen. Das \n\nThema Regionale Wertsch\u00f6pfungsketten wird immer \n\nwichtiger. Wir werden also daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, \n\ndass die Jobs in dieser Region erhalten bleiben und \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ach, jetzt doch!) \n\nneue entstehen sowie mit den bestehenden Industrien im \n\nBereich Metall, Chemie, Papier und Energiewirtschaft \n\ngemeinsam eine Grundlage geschaffen wird. Das Credo, \n\ndas unser Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer immer \n\nausgesprochen hat, \u201eerst die Jobs und dann der Ausstieg\u201c, \n\nist unsere Richtschnur, und dabei muss es auch bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nIch m\u00f6chte darauf eingehen, dass Sie eben den Wirt-\n\nschaftsminister angegriffen und gesagt haben, er m\u00fcsse \n\nErlasse schreiben usw. Ich denke, ein hohes Gut unseres \n\nRechtsstaats ist die Investorensicherheit. Ich warne sehr \n\ndavor, jetzt zu beginnen, von best\u00e4tigten Pl\u00e4nen und \n\nZusagen an die Investoren abzur\u00fccken \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas sind nicht best\u00e4tigte Pl\u00e4ne!) \n\nund k\u00fcnftige Investoren zu verunsichern. Das darf nicht \n\npassieren, und das werden wir auch nicht zulassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir noch nie gemacht!) \n\nIch bin bereits auf die Einbeziehung der Region einge-\n\ngangen mit der Lausitzrunde, aber auch mit der Zu-\n\nkunftswerkstatt, die sich vor Ort konkret den Fragen des \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalts, der Forschung und der \n\nInnovation sowie den Verkehrsthemen widmet. Das ist \n\nebenfalls wichtig. Die Staatsregierung hat gestern dan-\n\nkenswerterweise Vorsorge getroffen und eine neue Abtei-\n\nlung in der Staatskanzlei etabliert, die diese Strukturwan-\n\ndelprozesse koordiniert und aus der Regierung heraus \n\nbegleitet. Das ist wichtig, und das finde ich auch gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Von daher ist der Debattenti-\n\ntel aus meiner Sicht erf\u00fcllt. Wir werden in der zweiten \n\nRunde nochmals verdeutlichen, was energiepolitisch \n\ndranh\u00e4ngt. \n\nVielen Dank erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun kommen wir zur SPD-\n\nFraktion. \u2013 Ich sehe, es gibt noch einen Disput: eine \n\nIntervention, die Sie noch vortragen m\u00f6chten, Frau \n\nDr. Pinka. Eine Kurzintervention muss sich immer auf \n\nden vorangegangenen Redebeitrag beziehen, also in \n\ndiesem Fall auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nDr. Meyer. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau. Vielen lieben \n\nDank. Ich w\u00fcrde gern das Mittel der Kurzintervention \n\nnutzen. \u2013 Zum Ersten m\u00f6chte ich gern Folgendes sagen: \n\nIm Kommissionsbericht sind nat\u00fcrlich die Gigawattstun-\n\ndenleistungen dargestellt, die abgeschaltet werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nIch habe mir einmal die M\u00fche gemacht, herunterzurech-\n\nnen, was das f\u00fcr die einzelnen Kraftwerke und Tagebaue \n\nbedeuten w\u00fcrde. Das hei\u00dft, bei uns sind im Jahr 2035 \n\n95 % des Lausitzer Reviers ausgekohlt, und die Tagebaue \n\nsind einfach ersch\u00f6pft. Sie brauchen eigentlich keine \n\nTagebauerweiterung. \u00c4hnlich ist es im Mitteldeutschen \n\nRevier. Wir k\u00f6nnen uns gern hinsetzen und zusammen \n\nnachrechnen. \n\nZum Zweiten: Im Kommissionsbericht steht, dass P\u00f6del-\n\nwitz und M\u00fchlrose noch nicht einmal beantragt worden \n\nsind. Warum sprechen wir denn \u00fcberhaupt \u00fcber nicht \n\ngenehmigte Standorterweiterungen? Diese brauchen wir \n\nnicht, das k\u00f6nnen wir sofort lassen. Das k\u00f6nnen wir sofort \n\ndurch Erlass regeln. Ich bin der Meinung, das ist m\u00f6glich. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das macht mal!) \n\nAber das k\u00f6nnen wir pr\u00fcfen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich schreibe Ihnen eine. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den Strukturma\u00dfnahmen in der \n\nBev\u00f6lkerung sagen. Es kann nur sein, dass die jetzt \n\nkommenden Ma\u00dfnahmen einen Klimacheck bestehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8389 \n\nm\u00fcssen. Das alles muss in einer Hand sein. Dabei geht es \n\njetzt einfach drunter und dr\u00fcber. \n\nAnstatt, wie wir es gefordert haben, eine Lausitz-Bevoll-\n\nm\u00e4chtigte zu etablieren, holen Sie sich einen Banker aus \n\nder SAB, der von Dresden aus den Strukturwandel koor-\n\ndinieren soll. Diese Ma\u00dfnahmenliste, die Sie eingereicht \n\nhaben, ist ein wildes, zusammengew\u00fcrfeltes Wunschkon-\n\nzert zwar auch von sinnvollen Projekten, zum Teil aber \n\nauch von richtigen Umweltschweinereien. Bis April \n\ndieses Jahres, also in zwei Monaten, wollen Sie beim \n\nBund ein Ma\u00dfnahmengesetz vorantreiben. Alles soll ganz \n\nschnell und husch, husch passieren. \n\nWarum haben Sie denn die Zukunftswerkstatt in der \n\nLausitz eingesetzt? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWeil die Ergebnisse dort einflie\u00dfen!) \n\nSie hat doch gerade erst mit einem Leitbildprozess be-\n\ngonnen, und Sie wollen diese schon mit einem Ma\u00dfnah-\n\nmengesetz einholen. So wird das nichts. Sie sollten, wie \n\ndie Brandenburger, vor Ort einen Strukturbeauftragten \n\netablieren. Das haben wir Ihnen vorgeschlagen. Sie \n\nsollten nat\u00fcrlich einen Klimacheck an Ihre Ma\u00dfnahmen-\n\ngesetze anf\u00fcgen. Was bringt es uns denn, wenn die Lkws \n\ndurch die Lausitz fahren \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, auch die \n\nKurzintervention ist zeitlich begrenzt. Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich halte mich nat\u00fcrlich daran. \u2013 Ich halte es trotz-\n\ndem f\u00fcr sinnvoll, dass wir im Zusammenhang mit den \n\nMa\u00dfnahmen einen Klimacheck durchf\u00fchren. Nichts ist \n\nsinnloser, als wenn wir aus der Kohleverstromung aus-\n\nsteigen wollen und dann  Projekte zu mehr CO2 f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Sie bezog sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nKollegen Dr. Meyer. Er reagiert darauf nat\u00fcrlich jetzt \n\npostwendend. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Pinka, Sie belehren uns ja immer und erz\u00e4hlen uns, \n\nwie intelligent Sie sind. Ich will Ihnen nur noch einmal \n\nsagen: Es ist schon ein Unterschied; man spricht bei der \n\ninstallierten Leistung von Gigawatt und nicht von Giga-\n\nwattstunden. Aber das k\u00f6nnen wir uns dann gern noch \n\neinmal vertiefend anschauen.  \n\nWichtig ist, dass die Kommission empfiehlt, im Einver-\n\nnehmen mit den Kraftwerksbetreibern L\u00f6sungen zu \n\nfinden. Um noch einmal auf die installierte Leistung \n\neinzugehen: Diese muss irgendwo herkommen. Die \n\nAlternative sind dann Gaskraftwerke. Sie wissen, wie viel \n\nGas wir in Deutschland haben. Das sind alles Dinge, die \n\nunsere Energieversorgung verteuern. Das alles muss man \n\nimmer ber\u00fccksichtigen. Das Geld muss auch irgendwo \n\nherkommen, es muss erwirtschaftet werden. Es muss auch \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland geben. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDabei ist der Energiebereich ein ganz wesentlicher \n\nBestandteil. Das m\u00fcssen Sie ber\u00fccksichtigen.  \n\nNoch ein Satz zu Ihrer Bemerkung, was die Vorhabenliste \n\nangeht. Diese Vorhabenliste ist genau das, was Beteili-\n\ngung ausmacht. Das sind n\u00e4mlich gr\u00f6\u00dftenteils auch Ideen \n\nund Vorstellungen, die aus den Regionen nach den Bedar-\n\nfen vor Ort gekommen sind, die von Wissenschaftlern \n\ngekommen sind, die von B\u00fcrgern gekommen sind. Das ist \n\ndoch der Punkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Auch das ist eine \n\nListe von Vorschl\u00e4gen, die schon uralt ist! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDeshalb ist es richtig, dass man diese Vielfalt dort m\u00f6g-\n\nlich macht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das sind doch keine \n\nInteressen gegen die Region, Herr Gebhardt!) \n\nWichtig ist, das jetzt mit den Mitteln, die sowohl vom \n\nBund als auch vom Freistaat kommen, in H\u00f6he von 5 Mil-\n\nlionen Euro anzuschieben. Das ist richtig gut investiertes \n\nGeld, und daran sollten wir festhalten.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Jetzt fahren wir fort in der \n\nRednerreihung. Das Wort hat Kollege Baum von der \n\nSPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Beim urspr\u00fcnglichen \n\nTitel dieser Aktuellen Debatte dachte ich, dass Sie, Frau \n\nDr. Pinka von den LINKEN, in den letzten Wochen \n\nirgendwo auf einer einsamen Insel waren und \u00fcberhaupt \n\nkeine Informationen mitbekommen haben. Im Gegensatz \n\nzu Ihnen hat die Staatsregierung, haben vor allen Dingen \n\nMartin Dulig und Michael Kretschmer f\u00fcr eine sinnvolle \n\nStrukturentwicklung in den beiden s\u00e4chsischen Kohlere-\n\nvieren gek\u00e4mpft \u2013 von \u201eIrrwegen\u201c, wie Sie es urspr\u00fcng-\n\nlich in Ihrer \u00dcberschrift genannt haben, kann \u00fcberhaupt \n\nkeine Rede sein.  \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE)) \n\nDas haben Sie auch selbst erkannt und den Titel Ihrer \n\nDebatte ver\u00e4ndert. Danke sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kommission hat \n\nnach langem Ringen einen Kompromiss vorgeschlagen, \n\nmit dem auch unsere Kohlereviere nun leben m\u00fcssen, der \n\nuns aber auch nicht euphorisch werden l\u00e4sst. Trotzdem \u2013 \n\ndas ist f\u00fcr mich entscheidend \u2013 bin ich willens, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8390 \n\nPositive darin zu sehen. Zun\u00e4chst bleibe ich bei meiner \n\nDankbarkeit gegen\u00fcber den Landesregierungen von \n\nSachsen-Anhalt, Brandenburg und Sachsen f\u00fcr ihren \n\nEinsatz, dass sie koordiniert und im engen Schulterschluss \n\ngegen\u00fcber Berlin und der Kommission verhandelt haben \n\nund das auch weiterhin tun. \n\nDas Gute ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass es \n\nkeinen \u00fcberhasteten Ausstieg geben wird. Die Reviere \n\nbekommen einen Einstieg in eine nachhaltige Struk-\n\nturentwicklung, die f\u00fcr alle Reviere finanziell verl\u00e4sslich \n\nabgesichert sein soll. Die Strukturbr\u00fcche der Neunziger-\n\njahre werden sich damit nicht wiederholen. Ich h\u00e4tte mir \n\nf\u00fcr das Lausitzer Revier auf der Basis der genehmigten \n\nBetriebskonzepte eine l\u00e4ngere Laufzeit gew\u00fcnscht, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Unsinn, Herr Baum!) \n\naber das l\u00e4sst sich vielleicht im Detail noch mit dem Bund \n\nverhandeln; denn, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \n\nMenschen im Revier wollen nicht nur sozial vertr\u00e4glich \n\nabgesichert sein, sondern sie wollen vor allen Dingen gute \n\nArbeit. \n\nWichtig ist aber, dass die LEAG und die MIBRAG ihre \n\nBetriebskonzepte anpassen bzw. umstellen k\u00f6nnen. Klar \n\nist: Beide Unternehmen brauchen dann aber auch, und \n\nzwar gesetzlich festgelegt, die Sicherheit, dass die dann \n\nendg\u00fcltig festgelegten Laufzeiten nicht von anderen \n\npolitischen Kr\u00e4ften infrage gestellt werden k\u00f6nnen. Denn \n\nbeide Unternehmen stehen \u2013 diesbez\u00fcglich wiederhole ich \n\nmich \u2013 f\u00fcr gute Arbeit und f\u00fcr faire Tarifl\u00f6hne. Sie m\u00fcs-\n\nsen jetzt politisch gest\u00e4rkt werden und sind die wichtigs-\n\nten Energiepartner f\u00fcr die Zukunft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte mir von der \n\nKommission ein klares Votum gew\u00fcnscht, denn wir \n\nbrauchen in der Tat Klarheit f\u00fcr die Menschen in den \n\nRevieren und insbesondere in der strukturschw\u00e4chsten \n\nRegion, der Lausitz. Wir haben nunmehr auch mehr \n\nKlarheit zur Finanzierung der weiteren Strukturentwick-\n\nlung. 40 Milliarden Euro f\u00fcr die Reviere insgesamt \n\nzuz\u00fcglich der Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur: \n\nDas klingt zun\u00e4chst nach viel Geld. Ob davon die avisier-\n\nten circa 18 Millionen Euro \u2013 \u00fcber 20 Jahre in Summe \u2013 \n\nf\u00fcr die Lausitz ausreichen, bleibt abzuwarten. Klar ist, \n\ndass das alles im Einvernehmen der Kohlel\u00e4nder mit dem \n\nBund gekl\u00e4rt und nat\u00fcrlich gesetzlich fixiert werden \n\nmuss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch zwei \n\nspezielle Lausitz-Probleme in diesem Hohen Haus an-\n\nsprechen. Zum einen geht es \u2013 Frau Dr. Pinka hat es selbst \n\nangesprochen \u2013 um M\u00fchlrose, einen Ortsteil der Gemein-\n\nde Trebendorf, der in jedem Fall umgesiedelt werden \n\nmuss. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie dort lebenden circa 200 Menschen haben ein Recht \n\ndarauf, Frau Dr. Pinka, dass ihrem gemeinsamen Willen, \n\nzur Umsiedlung auch Taten folgen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDer Umsiedlungsvertrag ist im Jahr 2018 von den Ge-\n\nmeinden Schleife und Trebendorf unterschrieben worden. \n\nWas noch fehlt, ist die Unterschrift der LEAG. Die Sorge \n\nder LEAG, die daf\u00fcr erforderlichen finanziellen Mittel bei \n\neinem zu fr\u00fchem Ausstieg, als im Betriebsplan definiert, \n\nnicht erwirtschaften zu k\u00f6nnen, ist f\u00fcr mich absolut \n\nnachvollziehbar. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: 37 und nicht 41!) \n\nDeshalb bitte ich auch die Staatsregierung, in den bevor-\n\nstehenden Gespr\u00e4chen mit dem Bund und der LEAG dies \n\nzu kl\u00e4ren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: L\u00fcgen Sie nicht so! \n\n\u2013 Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist nicht gelogen!) \n\nDie LEAG braucht Sicherheit, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, und die Menschen in M\u00fchlrose brauchen \n\nKlarheit zur Umsiedlung und ein klares Ja. \n\nEin zweiter Punkt: Wei\u00dfwasser, Boxberg, Schleife und \n\nweitere Kommunen in der Lausitz sind best\u00e4ndig mit \n\nSteuernachforderungen zur Gewerbesteuerr\u00fcckzahlung \n\naus der Vattenfall-Zeit konfrontiert, worauf auch noch \n\n\u00fcppige Zinsen f\u00e4llig sind. Dar\u00fcber hinaus wird Boxberg \n\nneuerdings wieder zur sogenannten Reichensteuer veran-\n\nlagt. Der Unmut dar\u00fcber ist vor Ort sehr gro\u00df. Hierzu \n\nbitte ich unser s\u00e4chsisches Finanzministerium und insbe-\n\nsondere Herrn Staatsminister Ha\u00df, sich dieses Themas \n\nanzunehmen. \n\nDeshalb wiederhole ich mich abschlie\u00dfend: Die Men-\n\nschen in den Revieren brauchen Klarheit, sie brauchen \n\nSicherheit und sie brauchen auch Vertrauen und Transpa-\n\nrenz, wenn die weitere Strukturentwicklung gelingen soll. \n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Heiko Kosel, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt eine Kurzintervention von Herrn Kosel. Sie \n\nbezieht sich auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nBaum. Bitte, Herr Kosel, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen und mich auf die \n\nAussagen meines Vorredners bez\u00fcglich des Ortes M\u00fchlro-\n\nse beziehen. Mein Vorredner hat den Eindruck erweckt, \n\nals ob alle Einwohner dieses Ortes die Umsiedlung \n\nw\u00fcnschten. Die Situation in M\u00fchlrose ist viel komplizier-\n\nter. Wir sollten sie nicht durch solche Verk\u00fcrzungen \n\nunangemessen darstellen. Es gibt einige Menschen in \n\nM\u00fchlrose, die die Umsiedlung nicht w\u00fcnschen. Darauf \n\nwollte ich nur aufmerksam machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8391 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: 90 % sind daf\u00fcr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKosel mit einer Kurzintervention. Herr Kollege Baum \n\nm\u00f6chte erwidern. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Kollege Kosel, ich wei\u00df \n\nnicht, was bei Ihnen \u201eviele\u201c sind, aber f\u00fcnf, sechs oder \n\nvielleicht acht von 200 sind nun wirklich nicht viele. Es \n\ngibt eine Petition an den S\u00e4chsischen Landtag, die k\u00fcrz-\n\nlich eingegangen ist, die fast alle Einwohner von M\u00fchlro-\n\nse unterschrieben haben. Die gesamte Gemeinde will \n\numsiedeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Muss  \n\nsie ja jetzt auch! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Jetzt haben wir dieses Instrumenta-\n\nrium genutzt und es geht in der Rednerreihe weiter. Bitte, \n\nKollege Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die Kohlekommis-\n\nsion hat auf Druck der etablierten Parteien beschlossen, \n\naus der Kohle auszusteigen. Man hat beschlossen, auf \n\nDruck der etablierten Parteien aus der Vernunft auszustei-\n\ngen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie sind keine etablierte Partei?) \n\nRegenerative Energien sind bis heute nicht grundlastf\u00e4-\n\nhig, und eine L\u00f6sung des Problems ist auch nicht in Sicht. \n\nUm es bildlich zu sagen: Sie steigen auf eine Br\u00fccke, \n\nderen Zustand Sie nicht kennen, deren Ende Sie nicht \n\nkennen, aber Sie beginnen schon einmal, alles hinter sich \n\nabzurei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist v\u00f6llig klar: Jedes Kind, \n\ndas einigerma\u00dfen bei Verstand ist, versteht, dass es \n\nsinnlos ist, in Deutschland Kraftwerke abzuschalten, um \n\ndann Atomstrom oder Kohlestrom aus dem Ausland zu \n\nkaufen.  \n\n(Lachen des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Debatte, die Sie angesto\u00dfen haben, liebe LINKE, ist \n\neigentlich eine Scheindebatte, denn Sie wollen einen \n\nsozial vertr\u00e4glichen Ausstieg. Aber das ist ein Wider-\n\nspruch in sich, denn Sie gaukeln vor, dass 170 Milliar-\n\nden Euro, die der ganze Spa\u00df kosten wird \u2013 zumindest \n\nnach Berechnung der DIHK \u2013, sich irgendwie sozial \n\ngerecht verteilen lassen w\u00fcrden. Ich muss ganz ehrlich \n\nsagen, es grenzt schon ein St\u00fcck weit an Verbl\u00f6dung zu \n\nbehaupten, dass Stromkunden nicht bezahlen werden, \n\nsondern dass der Steuerzahler daf\u00fcr bezahlt.  \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDa haben die s\u00e4chsischen B\u00fcrger wirklich Gl\u00fcck gehabt \u2013 \n\nwas? Ich sage Ihnen einmal drei Gr\u00fcnde, warum es teuer \n\nwerden wird:  \n\nErstens, die R\u00fcckstellungen von EPH sind noch nicht da. \n\nSie sind \u00fcber das gesamte Revierkonzept hochgerechnet \n\nund kommen in Jahresscheiben.  \n\nZweitens, das Revierkonzept geht auch nicht auf; denn \n\nwenn man vorher aufh\u00f6rt, den Tagebau auszubaggern, \n\nauszukohlen, so wie es vorgesehen ist, hat man da, wo \n\nman endet, pl\u00f6tzlich eine andere Geologie, und dann \n\nentstehen auch Folgekosten. Das hei\u00dft, die Renaturierung \n\nwird teurer werden, und zwar erheblich teurer, und das \n\nwird Folgekosten bedeuten, auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Genera-\n\ntionen.  \n\nZum Dritten wird das Ganze teuer, weil Sie arbeitswillige \n\nMenschen in den Vorruhestand schicken wollen. Die \n\nWertsch\u00f6pfung, die in der Region stattgefunden hat, wird \n\nan der Stelle enden, und das in einer Region, in der 50 % \n\nder Menschen im Niedriglohnsektor arbeiten und die \n\nArbeitslosenquote doppelt so hoch ist wie im s\u00e4chsischen \n\nLandesschnitt.  \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Mit diesem Ausstieg \n\nziehen Sie der Region, der Lausitz, komplett die St\u00fctze \n\nweg. Die CDU und die SPD haben im Kampf um die \n\nBraunkohle schlicht versagt. Die Entscheidungen des \n\nBundes sind falsch. Das Revierkonzept muss umgesetzt \n\nwerden und die Kraftwerke m\u00fcssen erhalten werden, bis \n\ndie letzte Schaufel Kohle aus den Tagebauen heraus ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Dr. Lippold f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Linksfraktion, \n\nDanke f\u00fcr diese Debatte. Der zuerst benannte Titel hat mir \n\nallerdings besser gefallen, denn die \u201eIrrwege des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten\u201c waren ein Thema, bei dem die Fakten \n\nbereits auf dem Tisch liegen. Die Koordinierung der \n\nStrukturentwicklung hingegen wurde soeben erst in der \n\nKoordinierungsstelle in der Staatskanzlei eingerichtet, \n\nund Gewaltenteilung hei\u00dft dann schon auch, dass wir sie \n\nerst einmal in Gang kommen lassen sollten, bevor wir ihre \n\nArbeit beurteilen und m\u00f6glicherweise kritisieren. \n\nWer in die Zukunft gerichtete Entscheidungen diskutieren \n\nwill, meine Damen und Herren, der muss wissen, wo er \n\nheute steht und was das bisherige Agieren bewirkt hat, \n\nsonst ist kein zielgerichtetes Handeln m\u00f6glich. Genau da \n\nkommen wir nicht umhin, dennoch erst einmal die Irrwe-\n\nge des Ministerpr\u00e4sidenten zu betrachten.  \n\nWarum werden Pl\u00e4ne und Projekte f\u00fcr die Zeit nach der \n\nKohle nicht schon seit zehn Jahren vorbereitet? So lange \n\nstehen n\u00e4mlich die nationalen Klimaschutzziele \u2013 mindes-\n\ntens aber seit drei Jahren \u2013, denn so lange gibt es den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8392 \n\nnationalen Klimaschutzplan noch nicht, der erkl\u00e4rterma-\n\n\u00dfen zum Rahmen f\u00fcr den Einsetzungsbeschluss der \n\nKommission werden sollte und geworden ist. Die Staats-\n\nregierung hat sich hingegen darauf verlegt, immer wieder \n\nreflexartig St\u00f6rfeuer zu schie\u00dfen oder Brandbriefe zu \n\nschreiben, wenn das Wort Kohleausstieg ert\u00f6nte. Was \n\ndahintersteckte, scheint ziemlich klar: Wenn wir uns nicht \n\nvorbereiten, haben wir mehr Argumente gegen eine \n\nKohleausstiegsdebatte \u2013 vor allem das Argument, wir \n\nseien auf so etwas nicht vorbereitet und br\u00e4uchten folglich \n\nmehr Zeit.  \n\nNun ist die Zeit abgelaufen und Sie sind nicht vorbereitet, \n\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung und der \n\nKoalition. Einige Wegmarken der Irrwege des Minister-\n\npr\u00e4sidenten: Er behauptete, es k\u00f6nne nicht sein, dass die \n\nKommission nun \u00fcber 2030 diskutiere, denn 2043 sei \n\nbereits besprochen \u2013 eine seltsame Auffassung zu den \n\nEntscheidungsspielr\u00e4umen meiner Kommission im \n\nRahmen ihres Einsetzungsbeschlusses. Meinen Sie etwa, \n\nwas Sie und Wirtschaftsminister Dulig mit der LEAG zu \n\nderen Pl\u00e4nen und freundlich daran angepassten Vorsorge-\n\nvereinbarungen besprechen, h\u00e4tte genug Bindungswir-\n\nkung, um die Klimapolitik der Bundesrepublik auch \n\ngegen v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen zu bestimmen? \n\nWenn ja, dann w\u00e4re das besorgniserregend. \n\nSie meinten, Herr Ministerpr\u00e4sident, angesichts so gro\u00dfer \n\nUnterschiede in den Positionen in dieser Kommission \n\nw\u00e4re ein Beschluss nur akzeptabel, wenn er einheitlich \n\nerfolge. Wenn hinter dieser angedrohten Nichtakzeptanz \n\neines immerhin Zweidrittelmehrheitsbeschlusses die \n\nAuffassung steckt, dass eine von Ihnen \u2013 und m\u00f6glicher-\n\nweise nur noch von Ihnen \u2013 f\u00fcr richtig gehaltene Position \n\nnicht \u00fcberstimmbar sein darf, dann w\u00e4re das auch eine \n\nwirklich besorgniserregende Vorstellung von demokrati-\n\nschen Konsensbildungsprozessen! \n\nJetzt z\u00fcnden Sie die n\u00e4chsten Nebelkerzen, vielleicht in \n\nder Hoffnung, nicht sofort, sondern erst nach der Land-\n\ntagswahl, wenn die Verhandlungen der Bundesregierung \n\nmit den Betreibern fortschreiten, weitere Positionen \n\nr\u00e4umen zu m\u00fcssen \u2013 neben allen Positionen, die schon \n\ngefallen sind, sollte ich sagen, denn die CDU-Fraktion \n\nwill offenbar noch immer nach geltender Beschlusslage \n\ndas ganze 21. Jahrhundert in Sachsen ins Zeichen der \n\nBraunkohle stellen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat hier im letzten Plenum behaup-\n\ntet, Deutschland h\u00e4tte in Paris unterschrieben, 2050 aus \n\nder Kohle auszusteigen, und das ist einfach falsch. Er hat \n\nsich auf nach 2040 festgelegt mit der Ansage, alles in den \n\nDrei\u00dfigern sei f\u00fcr Sachsen nicht akzeptabel. Er hat eine \n\nAusnahme f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Braunkohlenkraftwerke \n\nvon den europ\u00e4ischen Grenzwerten f\u00fcr Gro\u00dffeuerungsan-\n\nlagen verlangt und nicht bekommen. Er hat eine Freistel-\n\nlung des Freistaates von allen m\u00f6glichen Verpflichtungen \n\nf\u00fcr Bergbaufolgekosten verlangt und nicht bekommen. \n\nNun wird in der Staatskanzlei behauptet, das Datum 2038 \n\ngelte f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Kraftwerke. Sie wissen ganz \n\ngenau, dass das nicht stimmt, dass stetiger Kapazit\u00e4tsaus-\n\nbau erforderlich und vereinbart ist und dass nach dem \n\nersten Schritt in NRW die zweite und dritte Etappe des \n\nKohleausstiegs ma\u00dfgeblich aus \u00f6konomischen Erw\u00e4gun-\n\ngen betrieben werden wird, die Sie gar nicht in der Hand \n\nhaben, wenn Sie nicht in der Energiewirtschaft Staatsdiri-\n\ngismus einf\u00fchren. Sie tun es also schon wieder: Sie \n\ngaukeln den Menschen vor, man k\u00f6nne sich nun 20 Jahre \n\nzur\u00fccklehnen, die j\u00e4hrlichen \u00dcberweisungen des Bundes \n\nbei der Arbeit an sch\u00f6nen Projekten genie\u00dfen und die \n\nn\u00e4chste Generation entscheiden lassen, ob man daf\u00fcr eine \n\nklimapolitische Gegenleistung bringt. \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Quatsch!) \n\nDas ist unwahr und das ist gef\u00e4hrlich,  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\ndenn tats\u00e4chlich k\u00f6nnen wir in der Lausitz und im mittel-\n\ndeutschen Revier gar nicht rasch genug in die G\u00e4nge \n\nkommen. Die Menschen haben dort einen Anspruch auf \n\ndie Wahrheit. Das sagen wir hier seit Jahr und Tag \u2013 und \n\nnicht scheibchenweise, sondern offen und ehrlich. Bisher \n\nhaben Sie es vergeigt. Nun dazu zu stehen \u2013 das w\u00e4re der \n\nerste Schritt zum Bessermachen und um neue Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit zu gewinnen, nachdem die alte abhanden gekom-\n\nmen ist. So viel k\u00f6nnen Sie mit hundert Sachsengespr\u00e4-\n\nchen im Kleinen gar nicht heilen, wie Sie im Gro\u00dfen ohne \n\nNot an Glaubw\u00fcrdigkeit einrei\u00dfen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Dr. Lippold \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch beim Kohleausstieg \n\nhaben wir ein gelebtes Demokratiedefizit. B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung \u2013 Fehlanzeige. Die Kohlekommission bestimmt \u00fcber \n\ndie K\u00f6pfe der Betroffenen die wichtigsten Parameter f\u00fcr \n\nden Ausstieg aus der Kohleenergie. Wir haben ja ein \n\nklassisches Beispiel f\u00fcr Energieplanwirtschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u00d6kologisch soll es sein, also umweltvertr\u00e4glich. Dazu \n\nbrauchen wir nicht nur den Ausstieg aus der Kohle, und \n\nnicht nur in Deutschland. Sozial vertr\u00e4glich soll es sein \u2013 \n\nalso wirtschaftlich und bezahlbar. Die Milliardenbetr\u00e4ge \n\nm\u00f6gen noch wechseln, aber klar ist, dass der deutsche \n\nB\u00fcrger sie mit seinen Steuern bezahlen wird. Deutschland \n\nhat schon jetzt mit die h\u00f6chsten Strompreise der Welt. \n\nHei\u00dft Versorgungssicherheit eigentlich weiterhin, dass wir \n\ngerne, wenn die Sonne nicht scheint und der Wind nicht \n\nbl\u00e4st, auf Strom aus uralten AKWs und aus Kohlekraft-\n\nwerken aus Polen, Tschechien und Frankreich zur\u00fcckgrei-\n\nfen, weil wir mit der Speichertechnologie leider nicht \n\nweiterkommen? \n\nHat man die Beihilfekontrollen der EU beachtet? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8393 \n\nDie Abgeordneten der blauen Parteien stehen f\u00fcr ein \n\nbezahlbares, sicheres \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u201eParteien\u201c? \u2013 \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ist  \n\ndas eine Ank\u00fcndigung, Frau Muster? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nund umweltvertr\u00e4gliches Energiesystem. Das kann ich bei \n\ndiesen Vorschl\u00e4gen leider nicht erkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nUnruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich fand Ihre Vorschl\u00e4ge auch zum Lachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Muster. Es spricht Herr Kollege Wurlitzer. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDie andere blaue Partei! \u2013  \n\nLars Rohwer, CDU: Weil Sie es als  \n\neine blaue Partei nicht hinkriegen,  \n\nm\u00fcssen Sie jetzt mehrere daraus machen! \u2013  \n\nMirko Schultze, DIE LINKE:  \n\nK\u00f6nnen Sie uns kurz aufkl\u00e4ren?) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nbrauchen ein bezahlbares und sicheres Energiesystem, \n\ndamit wir auch weiterhin ein vern\u00fcnftiger Wirtschafts-\n\nstandort sind. Leider kommen wir davon St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nimmer mehr ab. Wenn wir den Worten von Herrn Platzeck \n\nvon der Kohlekommission Glauben schenken d\u00fcrfen, \n\ndann wird der Preis steigen, und zwar auf 50 Cent und \n\nmehr je Kilowattstunde. \n\nEin paar Fakten. Kein Land der Welt steigt gleichzeitig \n\naus Atom- und Kohleverstromung aus. Warum? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: 100 % Erneuerbare!) \n\n\u2013 Nein, nein. Beides wird gebraucht, weil der Strom eben \n\nnicht aus der Steckdose kommt, wie es bei Ihnen m\u00f6g-\n\nlicherweise gedacht wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bei Ihnen kommt \n\nder Strom nicht aus der Steckdose, oder was!) \n\nNach den Pl\u00e4nen der Kohleausstiegskommission sollen \n\nanstelle der heutigen Braunkohlenkraftwerke Gaskraft-\n\nwerke gebaut werden. Wir ersetzen also einen heimischen \n\nfossilen Energietr\u00e4ger durch einen ebenfalls fossilen \n\nEnergietr\u00e4ger, Erdgas, und sind dadurch in Zukunft noch \n\nimportabh\u00e4ngig. \n\nEgal, wie viele Solar- und Windkraftanlagen wir noch an \n\ndas Stromnetz anschlie\u00dfen, wir k\u00f6nnen auf konventionel-\n\nle Kraftwerke nicht verzichten, da wir Versorgungssicher-\n\nheit brauchen, weil wir keine wirtschaftlichen Speicher-\n\nmedien f\u00fcr Energie haben. Wir bauen also doppelt und \n\ndreifach. Das ist \u00f6konomisch und \u00f6kologisch v\u00f6lliger \n\nUnsinn. \n\nOhne Frage: Die Verstromung von Kohle ist keine Dauer-\n\nl\u00f6sung und die ernsthafte F\u00f6rderung wirtschaftlicher \n\nAlternativen in der Lausitz  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir beginnen, wenn die Kohle alle ist!) \n\nh\u00e4tte bereits vor Jahren beginnen m\u00fcssen. Bevor man aber \n\njetzt wieder Steuermilliarden versenkt, sollte man diese \n\nlieber in die Forschung investieren: Forschung in Kern-\n\nkraft und in die Entwicklung wirtschaftlicher alternativer \n\nSpeichermedien. \n\nWenn selbst ein Vision\u00e4r wie Bill Gates seine Millionen \n\nk\u00fcnftig in die Kernforschung investiert, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die \u2013 \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: \u2013 noch einen Satz \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: \u2013 dann sollten wir nicht die \n\nAugen davor verschlie\u00dfen. Mit einem gesunden Ma\u00df an \n\nKernforschung kann man den Strompreis halbieren und \n\nmuss ihn nicht verdoppeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster kommt \n\njetzt Herr Kollege Wild zu Wort. Dann sind wir am Ende \n\nder ersten Rederunde angekommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was haben  \n\njetzt die W\u00f6lfe mit der Braunkohle zu tun?) \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Eine Studie der ewi Energy Research \n\naus dem Jahr 2016 beziffert die finanziellen Auswirkun-\n\ngen des Kohleausstiegs \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: RWE!) \n\nauf 71,6 Milliarden Euro. In einer RWE-Studie zum \n\nKohleausstieg von August 2018 stehen Mehrkosten f\u00fcr \n\nStromkunden in H\u00f6he von 4 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nBeides sind unfassbare Zahlen. Tats\u00e4chlich m\u00fcssen wir \n\nmit noch deutlich h\u00f6heren Kosten rechnen; denn die \n\nKosten f\u00fcr den Umbau der Stromnetze, f\u00fcr die Netzein-\n\ngriffe, f\u00fcr Renaturierung sind darin noch nicht einmal \n\neinbegriffen. \n\nEs ist auch v\u00f6llig egal, ob es der Stromkunde direkt oder \n\n\u00fcber Steuern bezahlt. Am Ende bezahlt es immer der \n\nStromkunde. Jeder B\u00fcrger bezahlt es am Ende; denn die \n\nSteuern kommen ja auch vom B\u00fcrger. \n\n(Zustimmung des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nMit der Politik des Kohleausstiegs werden Sie nichts, aber \n\nauch gar nichts am Klima ver\u00e4ndern. Sie werden einzig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8394 \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass dem B\u00fcrger immer mehr Geld aus der \n\nTasche gezogen wird. Wir haben schon die h\u00f6chsten \n\nStrompreise. Sie sind auf dem Weg, diese nochmals zu \n\nverdoppeln. \n\nAnstelle mit Hunderten von Milliarden nahezu nichts am \n\nKlima zu \u00e4ndern, sollten wir unsere Ressourcen effizient \n\neinsetzen und damit aufh\u00f6ren, die Kernkraft entgegen \n\njeglichen Fakten zu verteufeln. Mit modernen Kernkraft-\n\nwerken der vierten Generation k\u00f6nnten wir die Stromprei-\n\nse halbieren. Was f\u00fcr eine Wirtschaftsf\u00f6rderung w\u00e4re es, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGunter Wild, fraktionslos: die Milliarden, die aktuell f\u00fcr \n\ndiesen Energieirrsinn verschleudert werden, tats\u00e4chlich \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Forschung einzusetzen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Wir stehen f\u00fcr Sachpolitik, \n\nnicht f\u00fcr Ideologie, und f\u00fcr Wissenschaft, keine Denk-\n\nschranken \u2013  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber jetzt ist gut!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit \n\naber abgelaufen, Herr Kollege! \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 und f\u00fcr ein bezahlbares, \n\nsicheres und umweltvertr\u00e4gliches Energiesystem. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich kann Ihnen mal \n\nwas vom Bergbau erz\u00e4hlen! Umweltvertr\u00e4glich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So. Wir sind am Ende \n\nder ersten Runde. Wir er\u00f6ffnen die n\u00e4chste. \n\n(Lars Rohwer, CDU, geht zum Rednerpult. \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was wollen Sie  \n\ndenn jetzt? \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Moment einmal! Zun\u00e4chst ist die einbringende Fraktion \n\nam Zuge. F\u00fcr diese spricht nach wie vor Herr Kollege \n\nSchultze, jedenfalls in dieser Runde. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Es h\u00e4tte auch unsere Debatte \n\nsein k\u00f6nnen! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Rohwer, wir k\u00f6nnen \n\nes gern einmal probieren mit dem Redentauschen. Viel-\n\nleicht ist das so etwas wie Wissenstransfer in Ihre Rich-\n\ntung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! 20 Jahre, 27 Jahre \u2013 ich wei\u00df gar nicht mehr, \n\nwie lange. Immer, wenn es darum geht, h\u00f6ren wir als \n\nErstes: Erneuerbare Energie ist nicht grundlastf\u00e4hig. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Ist sie auch nicht!) \n\nWir d\u00fcrfen nicht aussteigen. \n\nErinnern Sie sich daran, wie gro\u00df Ihre Handys vor \n\n20 Jahren waren und wie lange Ihre Akkus gehalten \n\nhaben? Erinnern Sie sich zuf\u00e4llig daran, wie gro\u00df die \n\nLaptops waren, wie viel Benzin Ihre Autos gefressen \n\nhaben? Vielleicht akzeptieren wir auch einmal, dass wir \n\ntats\u00e4chlich in den n\u00e4chsten 20 Jahren auch Fortschritte \n\nmachen k\u00f6nnen, aber nicht, indem wir es so machen wie \n\nder Ministerpr\u00e4sident, der sagt, wir d\u00fcrfen den Kohleaus-\n\nstieg erst dann machen, wenn alle Arbeitspl\u00e4tze durch \n\nneue ersetzt worden sind. Lassen Sie sich das bitte f\u00fcr die \n\nLausitz auf der Zunge zergehen: Ich baue Industriear-\n\nbeitspl\u00e4tze. Dort stehen eine Werkbank, eine Drehma-\n\nschine und ein Stuhl. Dann halte ich die so lange vor, bis \n\nich zum Kraftwerk fahre, die Leute, die dort arbeiten, am \n\nTag X in Busse setze, in die neue Fabrik fahre und dorthin \n\nsetze. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas ist alles andere als Strukturwandel. Das ist einfach \n\nBl\u00f6dsinn. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja, genau, Bl\u00f6dsinn!) \n\nMan will damit sozusagen Leuten einfach Sand in die \n\nAugen streuen.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDann kommt der n\u00e4chste Vorschlag f\u00fcr die Lausitz. Dann \n\nmachen wir jetzt den Stadtumbau mit Panzern. Bataillone \n\nnach Wei\u00dfwasser, den Truppen\u00fcbungsplatz ausbauen \u2013 \n\ndas ist nicht Strukturwandel, das ist Kriegspolitik; aber \n\ndas ist eine andere Debatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nIch glaube ehrlicherweise, dass es auch gar nichts bringt, \n\nwenn wir den einen oder anderen Wasserkopf entwickeln \n\nund einen neuen Manager, eine neue Managerin irgendwo \n\nsozusagen in gro\u00dfen St\u00e4ben organisieren, die dann f\u00fcr \n\nMilliarden Prestigeprojekte bauen, sondern wir m\u00fcssen \n\ntats\u00e4chlich dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Innovationen, \n\ndie die Lausitz selbst hat, entwickeln k\u00f6nnen. \n\nIch erinnere einmal daran: Fr\u00fcher hie\u00df es beim heutigen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 damals noch Bundestagsabgeordne-\n\nter \u2013, wenn es um eine Fernverbindung nach G\u00f6rlitz ging: \n\nDas machen wir. Daf\u00fcr setze ich mich ein. \u2013 Dann kam er \n\nin der Regel aus Berlin zur\u00fcck und hat gesagt: Ich habe \n\ndas gegen die anderen nicht durchgesetzt. \u2013 Die CDU hat \n\nin Berlin regiert. Das ist ein bisschen wie bei Herrn \n\nBaum. Herr Baum, wenn Sie Boxberg helfen wollen, \n\ndann erinnere ich Sie daran: Sie sitzen in der Regierungs-\n\nkoalition. Das Ding mit der Steuer k\u00f6nnen Sie kl\u00e4ren.  \n\n(Thomas Baum, SPD: Deswegen  \n\nhabe ich es angesprochen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8395 \n\nSie m\u00fcssen den Finanzminister nicht bitten. Sie sind hier \n\ndie Mehrheitsfraktion. Ansprechen hilft nicht. Schreiben \n\nSie einen Antrag! Kl\u00e4ren Sie das Ding! \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Die Mehrheit kann doch  \n\nnicht machen, was sie will! Das ist Ihre Logik!) \n\nHalt! Entschuldigung: Mit Ihnen zusammen. \n\nIch will es anders sagen. Wir brauchen tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nLausitz eine neue Arbeitskultur, die einer neuen Zeit \n\nentspricht. Die heutige Arbeitskultur ist nicht mehr der \n\nUnterschied zwischen frei und Arbeitszeit, ob man vor \n\noder hinter dem Werktor steht. Arbeitskultur ist heute \n\netwas anderes.  \n\nWir brauchen faire L\u00f6hne. Es ist schon absurd, wenn die \n\nParteien, die die ganze Zeit fast durchweg regiert haben, \n\ndie die Lausitz zum Niedriglohnsektor gemacht haben, \n\nsich jetzt hinstellen und sagen: Die letzten Tarifarbeits-\n\npl\u00e4tze der LEAG d\u00fcrfen nicht wegfallen, weil alle ande-\n\nren so schlecht verdienen. \u2013 Dann tun Sie endlich etwas \n\ndaf\u00fcr, dass die L\u00f6hne in der Lausitz hochgehen und die \n\nBilliglohnstrategie der letzten 27 Jahre endlich aufgeho-\n\nben wird. Sie haben es doch erst zu einer strukturschwa-\n\nchen Region gemacht mit Ihrer Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nWir brauchen den Strukturwandel von unten. Wir brau-\n\nchen die Freir\u00e4ume f\u00fcr Freigeister, das Ideenlabor Lausitz \n\nund Mittel f\u00fcr Kultur, Bildung und \u00d6kologie. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Geld, Geld, Geld! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: W\u00f6lfe!) \n\nWir brauchen Zuwanderung in der Lausitz, weil wir jetzt \n\nschon einen Fachkr\u00e4fte- und Arbeitskr\u00e4ftemangel haben. \n\nDieser wird sozusagen nicht besser werden. Wir brauchen \n\nMenschen, die in der Lausitz leben und arbeiten. Dann \n\nhaben wir auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr diejenigen, die jetzt \n\nschon da sind. Wir m\u00fcssen ihnen aber die Chance daf\u00fcr \n\ngeben mit fairen L\u00f6hnen und vern\u00fcnftiger Arbeit. Das \n\ngeschieht eben nicht, indem ich ihnen immer Sand in die \n\nAugen streue und sage, es werde schon irgendwie weiter-\n\ngehen mit LEAG und Braunkohle, sondern dadurch, \n\nindem ich ihnen eine Hoffnung und Zukunft gebe und \n\nsage: Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, liebe Menschen in \n\nder Lausitz, wir nehmen uns dieses Themas gemeinsam \n\nmit euch an. Wir gehen in eine neue Zukunft, wir gehen in \n\neine neue Lausitz mit neuen Arbeitspl\u00e4tzen, die vern\u00fcnfti-\n\nge L\u00f6hne, Wirtschaftskraft und \u00c4hnliches generieren, und \n\nnicht: Wir werden es irgendwie hinbekommen. \n\nWir m\u00fcssen die Depression in der Lausitz stoppen und \n\nwieder zu Mut in die Zukunft umwandeln und nicht die \n\nDepression pflegen, indem wir sagen, irgendwie werden \n\nwir das schon hinkriegen, auch wenn alles ganz, ganz \n\nschlimm wird. Lassen Sie uns in der Lausitz Hoffnung \n\nschaffen, wirkliche regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, \n\nalternative Verkehrskonzepte, die alles einbeziehen. Was \n\nnutzt mir als G\u00f6rlitzer der ICE, \u00fcber den ich mich wirk-\n\nlich freue, wenn der kommen sollte? Allerdings kenne ich \n\ndiese Versprechen auch schon seit weit \u00fcber 20 Jahren, \n\nvon der Elektrifizierung der Strecke angefangen bis sonst \n\nwohin. Wenn der wirklich mal in G\u00f6rlitz kommen sollte, \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 dann freue ich mich, \n\naber wenn ich nach L\u00f6bau oder Reichenbach nicht mehr \n\nkomme, weil der \u00d6PNV nach wie vor kaputt ist, dann \n\nhilft mir der ICE gar nichts; dann hilft er nur dazu, dass \n\ndie Leute die Region verlassen, und nicht, dass die Leute \n\nin die Region kommen. Deshalb lassen Sie uns den \n\nStrukturwandel \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet und es kam die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE zum Zug. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Entschuldigen Sie, Herr Kollege \n\nSchultze, dass ich Ihnen zuvorkommen wollte, aber ich \n\nh\u00e4tte in der Tat etwas verpasst, n\u00e4mlich, dass Sie die \n\nRechtsstaatlichkeit mit F\u00fc\u00dfen treten. Das haben Sie \n\ngerade nochmal sch\u00f6n dargelegt, indem Sie sagten, der \n\nKollege Baum soll einfach mal zum Finanzminister gehen \n\nund das Recht f\u00fcr sich anpassen lassen.  \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDie Gesetze, auch die Steuergesetze, gelten f\u00fcr alle \n\ngleich, Herr Kollege. Das war in der Zeit, in der Ihre \n\nVorg\u00e4ngerpartei regiert hat, wahrscheinlich anders, und \n\ndas haben Sie immer noch intus.  \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zur Debatte. Wir wollen hier keine Steuerdebatte \n\nf\u00fchren, wir wollen \u00fcber die Energiepolitik diskutieren. \n\nKollege Dr. Lippold hat den Ministerpr\u00e4sidenten kritisiert, \n\ndass er zusammen mit anderen Ministerpr\u00e4sidenten noch \n\neinmal hervorgehoben hat, wie wichtig es ist, dass die \n\nBeschl\u00fcsse der Braunkohlekommission einheitlich statt-\n\nfinden. Es ist richtig gewesen, darauf zu dr\u00e4ngen, denn \n\nwir brauchen einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Konsens in dieser \n\nFrage. Das ist auch der Grund, dass ich die Sorge habe, \n\ndass die GR\u00dcNEN sich aus diesem Konsens schon wieder \n\nverabschieden, genauso wie die LINKEN, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, Unsinn!) \n\ndenn beide versuchen jetzt, die Beschl\u00fcsse der Kohle-\n\nkommission bereits umzudeuten. Das Stichwort D\u00f6rfer, \n\ndie noch abgebaggert oder umgesiedelt werden, hat \n\nKollege Baum schon richtig angesprochen. Ich denke, da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8396 \n\ndiese D\u00f6rfer nicht in dem Bericht sind, ist auch klar, dass \n\nsie noch umgesiedelt werden m\u00fcssen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nKommen wir zum Planungsrecht. Das ist auch ein Teil \n\ndieses Kompromisses, der da getroffen wurde. Wir haben \n\nnicht nur einen Kompromiss dar\u00fcber getroffen, wann wir \n\nin Deutschland aus der Kohle aussteigen, sondern wir \n\nhaben auch einen Kompromiss dar\u00fcber gefunden, wie wir \n\ndas Planungsrecht anpassen. Der Bericht sieht auf Sei-\n\nte 97 vor, dass wir das Planungsrecht vereinfachen und \n\nbeschleunigen. Wir brauchen \u201eVorfahrt f\u00fcr die Struk-\n\nturentwicklungsgebiete\u201c. Es wird also ein \u201eStrukturgesetz \n\nBraunkohleregion\u201c geben m\u00fcssen. Das wirkt wie ein \n\nPlanungsbeschleunigungsgesetz, um nicht 20 Jahre zu \n\nplanen, sondern bereits nach f\u00fcnf bzw. sieben Jahren den \n\nBau von Infrastrukturprojekten abgeschlossen zu haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich denke, ich bin schon ein ganzes \n\nSt\u00fcck weiter, Herr Pr\u00e4sident, deshalb gestatte ich jetzt \n\nkeine Zwischenfrage. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das st\u00f6rt mich nicht! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr will nicht, er hat Angst!) \n\nIch bin sehr gespannt, wie die GR\u00dcNEN abstimmen \n\nwerden, wenn es darum geht, Gesetze bei der vereinfach-\n\nten Pr\u00fcfung und Entscheidung zu \u201egesch\u00fctzten Arten\u201c \n\nanzupassen, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aha!) \n\nund wie die GR\u00dcNEN abstimmen werden, wenn es um \n\nden Baustopp im Eilverfahren f\u00fcr Vordringlichen Bedarf \n\ngeht, um diesen n\u00e4mlich auszuschlie\u00dfen. Auch das steht \n\nim Bericht der Kohlekommission auf Seite 107 \u2013 bitte \n\nnoch einmal nachlesen. Ganz spannend finde ich die \n\nVerk\u00fcrzung der Klageinstanzen und -fristen beim Plan-\n\nfeststellungsverfahren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir h\u00e4tten den Strukturwandel nach dem Zusammenbruch \n\ndes DDR-Systems nicht geschafft, wenn wir diese M\u00f6g-\n\nlichkeiten nicht gehabt h\u00e4tten. Wir brauchen das f\u00fcr die \n\nRegion, die wir jetzt umbauen m\u00fcssen, erneut.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn die Kollegin zu dem The-\n\nmenkreis eine Frage hat, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident. Ich habe eine Frage zur Beschleunigung \n\ndes Planfeststellungsverfahrens. Gehen Sie wirklich \n\ndavon aus, dass die Sachsen es schaffen, europ\u00e4isches \n\nRecht zu brechen, dass wir zum Beispiel keine Natura- \n\noder Fauna-Flora-Habitat-Pr\u00fcfungen mehr haben? Gehen \n\nSie davon aus, dass Sie mit Ihrer Planfeststellungsbe-\n\nschleunigung europ\u00e4isches Recht brechen k\u00f6nnen? \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Pinka, ganz klar, die \n\nSachsen werden das nicht allein schaffen, sondern es wird \n\ndie Bundesrepublik Deutschland schaffen, weil wir es \n\nanders in diesem Land nicht hinbekommen werden. Das \n\nm\u00fcssen auch Sie von den LINKEN zur Kenntnis nehmen. \n\n(Widerspruch der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDamit komme ich zu meinem n\u00e4chsten Punkt, den ich in \n\ndiesem Bericht sehr spannend finde, denn es geht um die \n\nEnergieversorgung der Zukunft. Die Kommission hat auf \n\nSeite 80 ihres Berichts \u2013 ich gebe immer die Seitenzahl \n\nan, damit jeder nachlesen kann, ob es auch richtig ist, was \n\nich vortrage \u2013 zum Thema Speicher geschrieben: \u201eBereits \n\nin der Transitionsphase des Energiesystems ist es drin-\n\ngend notwendig, die Potenziale der Speichertechnologien \n\nverf\u00fcgbar zu machen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen diese verbesserte \n\nRahmenbedingungen\u201c, allen voran die Abschaffung der \n\nNetzentgelte f\u00fcr Energiespeicher. Eine richtige und \n\nwichtige Position, die die Koalition schon lange vertritt. \n\nIch bin dankbar, dass die Kommission das noch einmal \n\naufgeschrieben hat. Das gilt sowohl f\u00fcr Energiespeicher \n\nwie auch f\u00fcr Pumpspeicherkraftwerke, die bekanntlich \n\nschadstofffrei, \u00f6kologisch, nachhaltig und in der Bev\u00f6lke-\n\nrung akzeptiert sind. \n\nDes Weiteren ist im Kommissionsbericht das Thema \n\nWasserstoff niedergelegt. Eine zentrale Rolle f\u00fcr die \n\nSektorkopplung spielt dieser Wasserstoff, und wir brau-\n\nchen ihn nicht nur f\u00fcr das Thema Speicher, sondern wir \n\nwerden ihn auch f\u00fcr das Thema Verkehr und die Wert-\n\nsch\u00f6pfung der Energieversorgung der Zukunft in den \n\nRegionen brauchen.  \n\nIn den letzten Sekunden meines Rederechts m\u00f6chte ich \n\nnoch auf einen Punkt eingehen, den Frau Dr. Pinka immer \n\nangesprochen hat: die Wiedernutzbarmachung und die \n\nErf\u00fcllung der Verpflichtung bei den Tagebauen, die \n\nabgeschlossen sind. Frau Dr. Pinka, Sie haben bestimmt \n\nregistriert, dass am 30. November 2018 das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt mit der LEAG und der MIBRAG entspre-\n\nchende Unterlagen unterschrieben hat. Wir haben Ihnen \n\nimmer gesagt, vertrauen Sie den Beamten im S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt, sie werden eine gute Vereinbarung mit den \n\nUnternehmen hinbekommen. F\u00fcr den Tagebau Reichwal-\n\nde 405 Millionen Euro, \u2013 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Kollege Rohwer, die \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8397 \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 f\u00fcr den Tagebau Nochten \n\n795 Millionen Euro und f\u00fcr den Tagebau Vereinigte \n\nSchleenhain 276 Millionen Euro. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und f\u00fcr die gute Arbeit \n\nin der Regierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Gerd Lippold steht am Mikrofon, GR\u00dcNE) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das war \n\nder Redebeitrag von Herrn Rohwer. Es folgt eine Kurzin-\n\ntervention von Herr Dr. Lippold. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\ngern eine Kurzintervention auf den Redebeitrag von \n\nHerrn Rohwer machen. Ich finde es ein starkes St\u00fcck, \n\nSorge zu \u00e4u\u00dfern, dass sich DIE LINKEN und die GR\u00dc-\n\nNEN von einem Beschluss der Kohlekommission verab-\n\nschieden w\u00fcrden, wo er gerade selbst dabei ist, sich \n\nzusammen mit seiner Staatsregierung von diesem Be-\n\nschluss nicht nur an vielen Stellen zu verabschieden, \n\nsondern ihn von vornherein zu ignorieren und einfach zu \n\nbehaupten, wenn ein Dorf dort nicht genannt sei, dann \n\nk\u00f6nne es weg. Das ist nat\u00fcrlich kompletter Unsinn. Im \n\nBeschluss der Kommission steht, dass f\u00fcr die Betroffenen \n\nschnellstm\u00f6glich Sicherheit \u00fcber ihre Zukunft herzustel-\n\nlen ist. Das ist eine Aufgabe, die die Landesregierungen \n\nzur\u00fcckgespielt bekamen. Dazu sollen sie in den Dialog \n\nmit den Betroffenen treten. So steht es in dem Beschluss \n\nund nicht, dass die D\u00f6rfer wegkommen.  \n\nWeiterhin streichen Sie einfach das kleine W\u00f6rtchen \n\nstetig. Dieser Ausstieg ist ein stetiger Prozess. Das haben \n\nSie von vornherein gestrichen und behaupten, es gebe in \n\nSachsen ein gestuftes Verfahren. 2038 wird alles abge-\n\nschaltet, und bis dahin haben wir Ruhe. Das ist kompletter \n\nUnsinn und funktioniert so nicht. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Sie \n\ndas gar nicht bestimmen, weil die Bundesregierung mit \n\nden Betreibern \u00fcber die Ausstiegskonditionen verhandeln \n\nwird. Wenn die Konditionen zusammen mit der Situation \n\nam Strommarkt und dem Emissionshandel attraktiv genug \n\nsind, kann ich Ihnen sagen, was passieren wird. Dann gibt \n\nes ein Windhundrennen und nur die Bundesnetzagentur \n\nwird verhindern, dass alle gleichzeitig aussteigen.  \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Lippold, die \n\nRedezeit! \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sie haben das \u00fcberhaupt \n\nnicht in der Hand, deshalb ist es kompletter Unsinn, wie \n\nSie den Beschluss der Kommission interpretieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das war \n\ndie Kurzintervention von Dr. Lippold. Herr Rohwer \n\nantwortet darauf.  \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege Dr. Lippold, es war ja zu \n\nerwarten, dass Sie die Beschl\u00fcsse so lesen und dass wir \n\nsie anders lesen. Aber jeder B\u00fcrger in diesem Land kann \n\ndiesen Kommissionsbericht nachlesen. So, wie eben \n\neinzelne Gebiete, Stichwort Hambacher Forst, ausdr\u00fcck-\n\nlich benannt sind, sind andere Gebiete nicht benannt. \n\nDeshalb gehen wir davon aus \u2013 und das ist auch richtig \u2013, \n\ndass sie in diesen Tagebaupl\u00e4nen der Kraftwerksbetreiber \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es folgt \n\neine offensichtlich weitere Kurzintervention durch einen \n\nRedebeitrag von Herrn Vieweg, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Titel der \n\nAktuellen Stunde lautet: \u201eKohleausstieg \u00f6kologisch und \n\nsozial vertr\u00e4glich gestalten \u2013 Strukturentwicklung in der \n\nLausitz koordinieren und zusammen mit den Menschen \n\nvor Ort in die Hand nehmen!\u201c. Liebe Frau Dr. Pinka, \n\ngenau das tun wir gerade.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nSehr gut, Herr Vieweg!) \n\nIch m\u00f6chte mich darum f\u00fcr die Gelegenheit bedanken, \n\nnoch einmal klarzumachen, was die Koalition in Dresden, \n\nin Berlin und in Br\u00fcssel gerade tut \u2013 in Br\u00fcssel waren Sie \n\nja live vor Ort dabei \u2013, was wir tun, um diese Herkules-\n\naufgabe zu meistern. Frau Dr. Pinka, da w\u00fcrde ich mir \n\nw\u00fcnschen, und da bleibe ich ein St\u00fcck weit in der griechi-\n\nschen Mythologie, dass Sie aufh\u00f6ren, Eulen nach Athen \n\nzu tragen, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nNein, ich bin Europa!) \n\nn\u00e4mlich etwas \u00dcberfl\u00fcssiges tun, was praktisch bereits \n\ngeschieht. Liebe Frau Dr. Pinka, ich werde jetzt einmal \n\nkurz darauf eingehen, was wir in Dresden, in Berlin und \n\nauch in Br\u00fcssel tun. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nSagen Sie, dass Sie gar nichts tun!) \n\nIn Dresden, liebe Kolleginnen und Kollegen, sitzt seit \n\nMonaten eine Arbeitsgruppe zusammen, es ist ein Beteili-\n\ngungsprozess auf den Weg gebracht, begleitet vom Wirt-\n\nschaftsministerium und von der Staatskanzlei, in dessen \n\nRahmen alle Kommunen der Lausitz, des mitteldeutschen \n\nReviers, die B\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te, die Planungs-\n\nverb\u00e4nde, die Kammern, alle Akteure, die in der Lausitz \n\nan dieser Herkulesaufgabe arbeiten, zusammensitzen und \n\nderen Anregungen und Hinweise in die Arbeit der Kom-\n\nmission einflie\u00dfen. Sie werden dort informiert, und auch \n\nwir als Abgeordnete der Koalition sind in diesen Runden \n\ndabei. Was glauben Sie eigentlich, Frau Dr. Pinka, wie \n\ndiese Projektliste entstanden ist? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wieso denn  \n\nnicht die Opposition? Ist das Ihr  \n\nVerst\u00e4ndnis von Demokratie, oder was?) \n\nSie enth\u00e4lt ganz konkrete Projekte bei Infrastruktur, bei \n\nSchiene, bei Stra\u00dfe, Breitband, Forschung, Entwicklung, \n\nzum Teil auch gemeindescharf, Frau Dr. Pinka. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8398 \n\nAll das ist die Arbeit dieser wichtigen Arbeitsgruppe, \n\ngemeinsam mit der Region in der Lausitz, ein Beteili-\n\ngungsprozess \u00fcber die Grenzen hinweg, f\u00fcr den ich mich \n\nan dieser Stelle noch einmal ganz herzlich bedanken \n\nm\u00f6chte, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKEN:  \n\nF\u00fcr Listen, die schon uralt sind, okay!) \n\nF\u00fcr diese Netzwerkarbeit \u2013 das ist ganz wichtig, das ist \n\nsozusagen unsere Herausforderung in Dresden gemein-\n\nsam mit der Region \u2013 m\u00f6chte ich mich nicht nur bedan-\n\nken; diese Netzwerkarbeit ist auch ganz wichtig, um die \n\nImpulse aus der Region direkt in die Kommission hinein-\n\nzubringen. \n\nWas tun wir in Berlin? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Aha!) \n\nDer gemeinsame Einsatz der L\u00e4nder Brandenburg, Sach-\n\nsen und Sachsen-Anhalt hat zusammengeschwei\u00dft in den \n\nletzten Monaten. Es wurde dort kontinuierlich mit der \n\nKommission zusammengearbeitet. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nEs gab zuletzt auf der Zielgeraden des Prozesses, Frau \n\nDr. Pinka, die sogenannte Sachsenrunde. Diese Sachsen-\n\nrunde, gef\u00fchrt durch den Chef der Vertretung in Berlin, \n\nHerrn Weimann, zeigte auch: Sachsen kann in diesem \n\nProjekt, in diesem Prozess f\u00fchren. Das hat ebenfalls \n\ngezeigt: Unsere Minister, nicht nur der Ministerpr\u00e4sident, \n\nsondern auch unser Wirtschaftsminister, sind an diesem \n\nProzess gewachsen. Insoweit hat sich Sachsen ganz \n\nprominent in die Arbeit dieser Kommission eingebracht. \n\n(Zuruf  der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWas tun wir in Br\u00fcssel? Wir haben gelernt, alle Abgeord-\n\nneten haben gerade in diesem Prozess drei Hauptst\u00e4dte, \n\num die sie sich k\u00fcmmern m\u00fcssen, n\u00e4mlich Dresden, \n\nBerlin und Br\u00fcssel. Wir m\u00fcssen uns hier zu Wort melden, \n\nund wir m\u00fcssen dort antreten. Genau das haben wir getan, \n\nindem wir in der letzten Woche mit dem Europaausschuss \n\nvor Ort waren, und Sie waren dabei.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja!) \n\nBr\u00fcssel redet \u00fcber die Strukturwandelprozesse nicht nur \n\nin der Lausitz, sondern \u00fcber insgesamt 41 andere Braun-\n\nkohleregionen in ganz Europa, von Griechenland bis in \n\ndie Lausitz. Hier braucht es einen Schulterschluss. Wir \n\nm\u00fcssen antreten,  \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nwir m\u00fcssen ganz klar sagen: Bei allen Strukturf\u00f6rdert\u00f6p-\n\nfen, angefangen von ESF und EFRE, geh\u00f6rt der Struktur-\n\nwandel in der Lausitz dazu. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen, liebe Frau Dr. Pinka: Erinnern Sie \n\nsich an Ihre Kollegin Frau Lay. Es braucht einen \u00fcberpar-\n\nteilichen Schulterschluss f\u00fcr diese Herkulesaufgabe. Da \n\nm\u00f6chte ich Sie einladen mitzutun, mitzumachen, nicht \n\nl\u00e4nger Besserwisserin zu sein und St\u00f6rfeuer zu liefern. \n\nLassen Sie uns das vielmehr gemeinsam partei\u00fcbergrei-\n\nfend anpacken. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es ist sch\u00f6n,  \n\ndass Sie das sagen, Herr Vieweg! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nMachen Sie mit! Das haben die Menschen in der Lausitz \n\nverdient. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. \u2013 Das \n\nwar der Redebeitrag von Kollegen Vieweg. Den n\u00e4chsten \n\nRedebeitrag k\u00f6nnte die AfD-Fraktion halten. \u2013 Herr \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch will erst einmal eine Kurzintervention machen. \n\nKollege Vieweg, Sie haben gerade das Hohelied der \n\nBeteiligung gesungen und aufgez\u00e4hlt, wer alles beteiligt \n\nist und was die Abgeordneten der Koalition denn alles \n\ntun. Gerade haben Sie noch einmal eingeladen, dann doch \n\ngemeinsam etwas zu tun, zu einem gro\u00dfen \u00fcberparteili-\n\nchen Schulterschluss f\u00fcr den Strukturwandel in den \n\nbetroffenen Regionen. \n\nDa frage ich mich: Wenn diese ganzen Runden stattfin-\n\nden, warum sind denn die Abgeordneten der Opposition \n\nnicht eingeladen? Warum ist denn bei uns nie irgendetwas \n\nangekommen? Das ist doch alles nur hohles Geschw\u00e4tz, \n\nwenn wir nicht wirklich auch einmal einbezogen werden. \n\nSo wird das mit der Demokratie n\u00e4mlich nichts werden. \n\nDa brauchen Sie sich auch nicht zu wundern, wenn Sie \n\nam Ende alle aus der Opposition gegen sich haben, egal \n\nwas Sie tun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Herr \n\nVieweg, wollen Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann k\u00f6nnen wir in der Rednerreihenfolge fortfahren. \n\nDer N\u00e4chste w\u00e4re dann nach seiner Kurzintervention Herr \n\nWippel. \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Nat\u00fcrlich kritisieren \n\nwir den unvern\u00fcnftigen Ausstieg aus der Kohleverstro-\n\nmung. Es wurde im vorherigen Redebeitrag vonseiten der \n\nSPD angef\u00fchrt, dass dies auch in anderen Regionen in \n\nEuropa der Fall ist. Die sind aber nicht so naiv und \n\nglauben, dass sie alles mit erneuerbaren Energien l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWichtig ist jedoch, dass die Lausitz irgendwann ausge-\n\nkohlt ist \u2013 ja, das ist so \u2013 und der Strukturwandel vor uns \n\nsteht. Das ist v\u00f6llig klar. Wir m\u00fcssen also auf diese \n\nBr\u00fccke gehen, die vorhanden ist. Wir m\u00fcssen uns anpas-\n\nsen in der Lausitz. Dazu brauchen wir drei Bereiche, die \n\nuns besonders wichtig sind. Das ist nat\u00fcrlich der Bereich \n\nder Infrastruktur, das ist der Bereich der Wirtschaft, und \n\nes ist der Bereich der Bildung. Hier muss etwas passieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8399 \n\nAls Abgeordneter aus der Lausitz m\u00f6chte ich Ihnen \n\nmitteilen, was uns am Herzen liegt. Wir brauchen eine \n\nAnbindung von G\u00f6rlitz an den Fernverkehr von Westen \n\nher. Der ICE muss von Dresden bis G\u00f6rlitz verl\u00e4ngert und \n\ndann nat\u00fcrlich auch nach Polen weitergef\u00fchrt werden. Wir \n\nbrauchen die Elektrifizierung der Bahnstrecken von Zittau \n\nbis Cottbus, damit der Zug von Berlin bis ins Zittauer \n\nGebirge auch durchfahren kann. Wir brauchen den Aus-\n\nbau der Stra\u00dfen. Endlich muss einmal diese B 178n fertig \n\ngebaut werden. Wir spotten \u00fcber den Flughafen in Berlin \n\nund bekommen in Sachsen noch nicht einmal eine Stra\u00dfe \n\nfertig gebaut. Das ist ein Trauerspiel. \n\n(Zuruf von der CDU: Das liegt  \n\naber nicht an der Landesregierung!) \n\nDie B 115 und die B 156 m\u00fcssen in zwei plus eins ausge-\n\nbaut werden. Da brauchen wir nicht eine B 178n noch \n\nweiter nach Norden zu verl\u00e4ngern, da wir doch das andere \n\nSt\u00fcck noch nicht einmal fertig bekommen. Wir m\u00fcssen \n\nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken, damit wir ein \n\ngesundes Wachstum der Betriebe haben, damit sie sich zu \n\ngr\u00f6\u00dferen Einheiten zusammentun. Wir brauchen die \n\nSonderwirtschaftszone in der Lausitz mit abgebauter \n\nB\u00fcrokratie, mit schnelleren Planungsverfahren, mit \n\nSteuererleichterung. Wir haben dort nur den Halbkreis \n\nund brauchen nat\u00fcrlich auch die Ansiedlung von st\u00e4rker \n\nexportorientierten Unternehmen. \n\nWir m\u00fcssen Bundesbeh\u00f6rden ansiedeln; auch das ist keine \n\nneue Erkenntnis. Das ist eine Forderung, die schon mehr \n\nals 20 Jahre alt ist. Die Bundespolizei bei uns kann sich \n\nverst\u00e4rken. Wir haben den Truppen\u00fcbungsplatz Oberlau-\n\nsitz; er kann ausgebaut werden. Da kann ein Bataillon hin, \n\nda kann eine Kraftfahrausbildung hin, da kann eine \n\nwehrtechnische Dienststelle hin. All dies sind Vorschl\u00e4ge, \n\ndie wir in der Vergangenheit schon gemacht haben.  \n\nAuch im Bereich der Bildung m\u00fcssen wir vorw\u00e4rtskom-\n\nmen. Deshalb schwebt mir vor, dass wir die Universit\u00e4t in \n\nBreslau und in Liberec zusammen mit der Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz zu einer Europauniversit\u00e4t \u201eDreil\u00e4ndereck\u201c \n\nausbauen, um hier vorw\u00e4rtszukommen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Wippel, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Letzter Satz. Aber gerade bei \n\nder Infrastruktur sind dies alles \u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahmen. \n\nDas ist alles schon l\u00e4ngst bekannt. Sie haben es in der \n\nVergangenheit nicht einmal geschafft, 700 Meter Bahn-\n\nstrecke von der polnischen Grenze bis in den G\u00f6rlitzer \n\nBahnhof zu verkabeln. Fangen Sie an, es ist Zeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es \n\nschlie\u00dft sich noch ein Redebeitrag von Herrn Dr. Lippold \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an. Die Restzeit \n\nbetr\u00e4gt noch eine Minute und 49 Sekunden. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Rohwer, \n\nich verstehe wirklich nicht, warum Sie so breitbeinig \n\nauftreten angesichts des energie- und klimapolitischen \n\nScherbenhaufens, den diese Koalition angerichtet hat.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie stehen hier da ohne ein Energie- und Klimaprogramm, \n\ndas Sie vollmundig angek\u00fcndigt hatten. Sie stehen da \n\nohne einen vern\u00fcnftigen Rechtsrahmen, genau dann, \n\nwenn Sie ihn am dringendsten brauchen. Wenn im Zuge \n\ndes Kohleausstiegs die Erreichung der Klimaziele durch \n\nAusbau erneuerbarer Energien zum zentralen Instrument \n\nwird, dann steht Sachsen ohne einen sinnvollen Rechts-\n\nrahmen da. Das ist wirklich ein Scherbenhaufen und ein \n\nArmutszeugnis an dieser Stelle.  \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Stellung zu der Ansage nehmen, \n\ndie hier aus zwei Fraktionen kam: Wenn 90 % irgendwo \n\numsiedeln wollen, dann muss das Dorf weg. Ich glaube, \n\nSie haben ein seltsames Verst\u00e4ndnis vom Grundgesetz. \n\nHierbei geht es um bergrechtliche Eingriffe in individuel-\n\nle verfassungsm\u00e4\u00dfige Rechte. Es geht nicht um 90 %. \n\nSelbst wenn dort ein Bleibewilliger klagt und bleiben \n\nwill, gelten seine Rechte an dieser Stelle. Wenn Sie dann \n\nnicht in der Lage sind, ein \u00fcberwiegendes Gemeinwohlin-\n\nteresse an der F\u00f6rderung dieser Kohle unter diesem Dorf \n\nnachzuweisen, findet dieses Projekt nicht statt. Das ist der \n\nFakt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDeshalb ist diese Diskussion, ob 80 oder 90 % umsiedeln \n\nwollen, v\u00f6llig egal. Niemand verbietet diesen Unterneh-\n\nmen, 90 % der B\u00fcrger neue H\u00e4user zu bauen. Das k\u00f6nnen \n\nsie gern machen, aber deshalb kommen sie noch lange \n\nnicht auch nur an eine einzige Tonne Kohle unter diesem \n\nDorf. Das sollten Sie bitte einmal zur Kenntnis nehmen \n\nund diese uns\u00e4gliche Diskussion \u00fcber quasi Abstimmung \n\n\u00fcber Vernichtung von D\u00f6rfern einstellen in diesem Haus.  \n\nIch danke Ihnen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Rohwer.  \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege Dr. Lippold, vielen Dank \n\nf\u00fcr diesen Redebeitrag. Er macht noch einmal deutlich, \n\ndass Sie bei den GR\u00dcNEN in Sachsen nicht kompromiss-\n\nf\u00e4hig sind. Dieser Kohlekompromiss ist ein Kompromiss. \n\nIch habe Sie aufgefordert, zu diesem zu stehen und ihn \n\nmitzutragen. Alle Ausf\u00fchrungen, die Sie gerade gemacht \n\nhaben, zeigen, dass Sie das nicht sind. Wer nicht kom-\n\npromissf\u00e4hig ist, ist neun Monate vor der Landtagswahl \n\nauch nicht regierungsf\u00e4hig. \u2013 Vielen Dank.  \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Die \n\nAntwort folgt durch Herrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Eigentlich h\u00e4tte an dieser Stelle bereits der Pr\u00e4sident \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8400 \n\neinschreiten m\u00fcssen, da sich ja normalerweise eine \n\nKurzintervention auf den Redebeitrag des Vorg\u00e4ngers \n\nbeziehen sollte. Das hat aber nicht stattgefunden an dieser \n\nStelle, Herr Kollege Rohwer. Es hatte mit dem Redebei-\n\ntrag nichts zu tun. Ich habe hierbei \u00fcber Verfassungsrecht \n\ngesprochen, das auch Sie nicht brechen k\u00f6nnen und auch \n\nnicht im Konsens mit GR\u00dcNEN oder gegen GR\u00dcNE \n\noder sonst etwas. \n\nIch habe auch dar\u00fcber gesprochen, dass Sie einen energie- \n\nund klimapolitischen Scherbenhaufen hinterlassen haben, \n\nweil es in Sachsen keinen vern\u00fcnftigen Rechtsrahmen \n\ngibt, und zwar genau zu einem Zeitpunkt, wo im Bund \n\nnoch einmal richtig die Post in dem Rechtsrahmen der \n\nEnergiewirtschaft abgehen wird. Wo sich dort noch \n\neinmal richtig etwas entwickelt, ist Sachsen wieder nicht \n\ndabei. Wir fallen an dieser Stelle weiter zur\u00fcck; das haben \n\nwir festgestellt, und das hei\u00dft \u00fcberhaupt keine Verab-\n\nschiedung von einem Kohlekompromiss, sondern das \n\nbedeutet nur, dass wir noch einmal klarmachen, dass \n\nSachsen an dieser Stelle nackt dasteht und keinen Rechts-\n\nrahmen hat, und zwar deshalb, weil es aus ideologischen \n\nGr\u00fcnden in dieser Koalition nicht gewollt war und nicht, \n\nweil es nicht m\u00f6glich war.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Meine \n\nDamen und Herren! Wir k\u00f6nnen damit in eine dritte \n\nRunde eintreten. Es gibt weiteren Redebedarf. Frau \n\nDr. Pinka von den LINKEN. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich versprach \n\nIhnen noch zwei Pr\u00fcfsteine. Den einen werde ich etwas \n\nbeiseitedr\u00fccken; dazu hat sich gestern Herr Oettinger \n\nbereits ge\u00e4u\u00dfert, inwieweit er die Verletzung der Wettbe-\n\nwerbsneutralit\u00e4t in Europa mit Subventionierungen und \n\nUnterst\u00fctzungen f\u00fcr die Industrie mittragen wird. Das \n\nk\u00f6nnen Sie dann mit ihm ausstreiten.  \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf das Problem der Finan-\n\nzierung der Wiedernutzbarmachung eingehen. Dar\u00fcber \n\nhaben wir vorhin erst begonnen zu sprechen. Ich halte das \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr eines der wichtigen Themen. \n\nIm Endbericht der Kohlekommission steht auf Seite 83 \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDie L\u00e4nder sollten die M\u00f6glichkeiten von \n\ninsolvenzfesten Sicherheitsleistungen aussch\u00f6pfen.\u201c \n\nUnsere Staatsregierung hat am 6. Dezember 2018 Vorsor-\n\ngevereinbarungen mit LEAG und MIBRAG ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Damit sollen zwischen 2021 und 2040/2041 Gelder \n\nim Sonderverm\u00f6gen angespart und an den Freistaat \n\nverpf\u00e4ndet werden.  \n\nDas von der Kommission vorgeschlagene Ende der \n\nVerstromung liegt aber bei 2038. Schlussfolgernd stellt \n\nHerr Rendez von der LEAG fest, dass durch dieses \n\nAusstiegsdatum das LEAG-Revierkonzept, das \u00fcber das \n\nJahr 2040 hinausreicht, ernsthaft infrage gestellt wird. Ich \n\nzitiere: \u201eDer von uns eingeforderte Planungshorizont f\u00fcr \n\nden Betrieb der Tagebaue und Kraftwerke im Lausitzer \n\nRevier ist damit nicht gegeben.\u201c So hei\u00dft es bei ihm am \n\n26. Januar.  \n\nFast s\u00e4mtliche Rahmenbetriebspl\u00e4ne von Braunkohleta-\n\ngebauen in Sachsen enden aber zeitlich vor 2038. Deshalb \n\nhabe ich vorhin \u201eL\u00fcge\u201c gerufen, Herr Baum. Sie enden \n\nvor 2038. Die Abbaggerung von P\u00f6delwitz und M\u00fchlrose \n\nist noch nicht einmal bergrechtlich genehmigt bzw. \n\nbeantragt. Das steht auch in dem Text der Kohlekommis-\n\nsion. Das k\u00f6nnen Sie gern nachlesen. Auf Seite 53 steht \n\netwas zum Sonderfeld M\u00fchlrose und den 200 Umsiedlun-\n\ngen sowie zu P\u00f6delwitz und Obertitz und dass dort noch \n\nkein zugelassener Hauptbetriebsplan vorliegt. So weit \n\nzum Thema. Deshalb habe ich Ihnen vorgeschlagen, dass \n\nSie mit Erlass alles regeln k\u00f6nnen.  \n\nF\u00fcr diese Vorhaben von LEAG und MIBRAG gibt es \n\nkeine Verstromungsgarantie. F\u00fcr Kohle aus nicht geneh-\n\nmigten Feldern kann es doch keine Garantie geben. Sie \n\nkann doch nicht Grundlage der privatwirtschaftlichen \n\n\u00dcberlegungen f\u00fcr unseren Freistaat sein. Entsch\u00e4digungen \n\noder Stilllegungspr\u00e4mien f\u00fcr nicht zum Abbau genehmig-\n\nte Kohlefelder k\u00f6nnen wir doch gar nicht betrachten.  \n\nDeshalb stelle ich fest: Die Kraftwerke sollen schrittweise \n\nihre Verstromung bis 2038 einstellen. Die Kohle daf\u00fcr ist \n\nvorhanden und bereits genehmigt. Gro\u00dfz\u00fcgige Entsch\u00e4di-\n\ngungen werden trotzdem angek\u00fcndigt. Neue Tagebaue \n\nsind meines Erachtens nicht erforderlich, das habe ich \n\nvorhin bereits gesagt, ich habe es durchgerechnet. Wo ist \n\njetzt eigentlich das Problem? Deshalb noch einmal zu \n\nHerrn Rendez. Er meinte n\u00e4mlich, dass die Sicherheits-\n\nleistungen erst erwirtschaftet werden m\u00fcssen. Das Prob-\n\nlem der nicht vorhandenen Mittel liegt nicht bei Ihnen, \n\nsondern bei ihm. Er hat sie n\u00e4mlich seit 2015 nicht \n\neingefordert. Zwischenzeitlich sind drei Jahre dr\u00fcber, ein \n\nBetreiberwechsel vorhanden und Herr Dulig unterschreibt \n\nim Dezember \u00fcber das Oberbergamt einen Vertrag mit der \n\nLEAG. Wohlwissend mit dem Ziel, die Kohlekommission \n\nwird m\u00f6glicherweise 2038 das Ausstiegsdatum festlegen, \n\nmacht er Vertr\u00e4ge \u00fcber das Jahr hinaus. Warum haben Sie \n\ndas zugelassen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist ja peinlich!) \n\nWarum haben Sie diese Form der Unterschrift zugelas-\n\nsen? Warum konnten Sie nicht \u2013 \u2013 Sie wissen genau \u2013 im \n\nJuni soll das vorliegen. Sie warten bis Dezember, dann \n\nunterschreiben Sie es und wissen ganz genau, dass im \n\nJanuar ein Ausstieg kommt. Was soll das? \n\n(Zurufe des Staatsministers Martin Dulig) \n\nSie wussten das! Herr Pofalla hat das schon im September \n\ndurchgestochen. Das wissen Sie ganz genau, und Sie \n\nhaben uns vorgef\u00fchrt, Sie haben alles daf\u00fcr gemacht, dass \n\ndie Kosten der Wiedernutzbarmachung auf die Allge-\n\nmeinheit abgew\u00e4lzt werden k\u00f6nnen. Das haben Sie zu \n\nverantworten, Herr Dulig. Deshalb fordere ich Sie noch \n\neinmal auf: \u00c4ndern Sie dieses Konstrukt der Sicherheits-\n\nleistung! \u00c4ndern Sie die Vereinbarungen mit LEAG und \n\nMIBRAG! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8401 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Dr. Pinka, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage noch einmal in die Runde: Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit m\u00f6chte ich die Staatsregierung \n\nbitten. Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Sitzungspr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wende mich von \n\nhier aus an die Menschen im mitteldeutschen Revier und \n\nin der Lausitz. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die \n\nStaatsregierung an Ihrer Seite steht. Sie k\u00f6nnen sich \n\ndarauf verlassen, dass wir uns darum k\u00fcmmern werden, \n\ndass das, was die Grundlage vom Freitag ist, so umgesetzt \n\nwird, dass es eine gute Perspektive f\u00fcr die gesamten \n\nReviere gibt. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.  \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Menschen in den Revieren haben mit gro\u00dfem Interes-\n\nse auf die Entscheidung von Freitagnacht geschaut. Ich \n\nvermute, die Gef\u00fchlslage war zwischen Skepsis und \n\nHoffnung. Skepsis, weil erst einmal nur das bedruckte \n\nPapier da ist. Skepsis aber auch, weil die Lebenserfahrung \n\nder Menschen vom Strukturwandel gepr\u00e4gt ist. Sie haben \n\ndiese Erfahrung schon einmal gemacht und manche bitter \n\nbezahlt f\u00fcr Deindustrialisierung und Arbeitslosigkeit. Sie \n\nachten sehr genau darauf, wie substanziell die Vereinba-\n\nrungen jetzt sind, und sie achten sehr genau darauf, dass \n\nnicht nur das Wort gilt, sondern daraus konkretes Handeln \n\nentsteht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGenau das ist es, worauf sich die Menschen auch verlas-\n\nsen m\u00fcssen. Nicht auf Debatten, die sich nur um sich \n\nselber drehen, sondern bei denen die Menschen merken, \n\ndass es um sie geht. Dass wir um das Beste f\u00fcr ihre \n\nPerspektive ringen und dass es nicht nur darum geht, dass \n\nman selber recht haben will. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGenau diese \u00dcberschrift \u00fcber unserem Handeln steckt in \n\nIhrer \u00dcberschrift zur aktuellen Debatte. Sie fordern genau \n\ndas, was wir tun. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nJa! Darauf bin ich stolz!) \n\nWir gestalten die Strukturentwicklung vern\u00fcnftig, sozial \n\nund partizipativ. \n\nVern\u00fcnftig und verantwortungsvoll handeln wir, weil wir \n\nneben dem Wohl der Menschen in den Revieren auch die \n\nSicherheit und die Bezahlbarkeit unserer Energieversor-\n\ngung im Blick haben m\u00fcssen. Sozial handeln wir, weil es \n\num die Perspektiven f\u00fcr die 12 000 direkt Besch\u00e4ftigten \n\nin der Kohleindustrie gehen muss, aber auch, weil die \n\nRegion lebens- und liebenswert bleiben soll. Ich verstehe \n\ndarunter etwas anderes als das, was Sie sozial vertr\u00e4glich \n\nnennen.  \n\nMein Ziel war es immer, die Energiewende in der Lausitz \n\nund im mitteldeutschen Revier mit den ans\u00e4ssigen Unter-\n\nnehmen zu gestalten. Erst die Unternehmen zu vertreiben \n\nund danach die Energie zu importieren und Tausende in \n\ndie Arbeitslosigkeit zu schicken \u2013 das wollen wir nicht!  \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDie Menschen kennen den Strukturwandel. Ihnen muss \n\nman nichts vormachen.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDen kennen andere Regionen auch!) \n\nAber gerade Sie von den LINKEN m\u00fcssen doch nach-\n\nvollziehen k\u00f6nnen, dass Menschen keine Besch\u00e4ftigungs-\n\ngesellschaften mehr wollen \u2013 was Sie uns noch im ver-\n\ngangenen Mai als L\u00f6sung verkaufen wollten. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie werden \n\nkommen! Schlie\u00dfen Sie davor nicht die Augen!) \n\nSchlie\u00dflich gestalten wir die Strukturentwicklung partizi-\n\npativ, weil wir schon seit dem vorvergangenen Jahr die \n\nzwei GRW-Modellvorhaben \u201eZukunftswerkstatt Lausitz\u201c \n\nund \u201eInnovationsregion Mitteldeutschland\u201c in den beiden \n\nRevieren unterst\u00fctzen. Beide erhalten sowohl aus den \n\nMitteln des Bundes als auch des Freistaates bis Ende 2020 \n\njeweils rund 8 Millionen Euro, um neben den ersten \n\nProjekten f\u00fcr die Strukturentwicklung in den Revieren vor \n\nallem einen strategischen Leitprozess zu f\u00fchren. \n\nDas hei\u00dft, dass nicht die Staatsregierung quasi von oben \n\nherab Strukturentwicklung betreibt, sondern dass die \n\nRegionen ihr Zukunftsbild selbst entwickeln und gestalten \n\nk\u00f6nnen. Deshalb ist Ihr Vorwurf schlichtweg falsch. Die \n\nInstrumente und Ma\u00dfnahmen, die im Ma\u00dfnahmenpaket \n\nenthalten sind, sind bereits Teil des Prozesses. Das sind \n\nForderungen aus der Region. Schauen Sie sich doch \n\neinmal die Infrastrukturliste an, die Bestandteil des \n\nMa\u00dfnahmenpaketes werden soll. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nIch habe sie mir angeschaut!) \n\nDaher ist klar, dass das schon ein Ergebnis des Prozesses \n\nist. \n\nDas Zweite ist \u2013 auch da lohnt es sich durchaus, noch \n\neinmal den Kommissionsbericht zu lesen \u2013: Neben den \n\n1,3 Milliarden Euro, die f\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen veran-\n\nlagt werden, gibt es 700 Millionen Euro f\u00fcr Projekte, die \n\nheute noch nicht absehbar, aber f\u00fcr eine Strukturentwick-\n\nlung notwendig sind. Wir reden hier \u00fcber eine Perspektive \n\nvon 20 Jahren. Deshalb geht Ihr Vorwurf komplett ins \n\nLeere. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir Zeit daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8402 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bereits im Novem-\n\nber 2014, also noch vor den UN-Klimabeschl\u00fcssen von \n\nParis vor gut vier Jahren und auch noch, bevor der Bund \n\nsich intensiv mit dem Thema befasst hat, haben wir uns in \n\nder Koalition gemeinsam dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, den Struk-\n\nturwandel anzugehen, zu f\u00f6rdern und sozial gerecht zu \n\ngestalten. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist  \n\nan mir komplett vorbeigegangen!) \n\n\u2013 Das mag sein. Genau das ist Ihre Ignoranz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBis vor Kurzem wurde der Strukturwandel in den s\u00e4chsi-\n\nschen Braunkohlerevieren als regionale Herausforderung \n\nbetrachtet. Erst durch die Beharrlichkeit der Menschen \n\nvor Ort \u2013 Hand in Hand mit den Bem\u00fchungen unserer \n\nStaatsregierung \u2013 wurde daraus eine nationale Aufgabe \n\ngemacht, die jetzt auch durch die Kommission endlich \n\ndiese Dimension erreicht hat. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nParis hat sie gezwungen!) \n\nGanz Deutschland blickt auf die Lausitz, blickt auf das \n\nmitteldeutsche Revier. Denn hier entscheidet sich, ob der \n\nStrukturwandel jenseits der Braunkohleverstromung \n\ngelingen kann. Genau deshalb haben wir auch darauf \n\ngedrungen, dass auf der Ebene des Bundes keine Koh-\n\nleausstiegskommission eingerichtet wird, sondern die \n\nKommission \u201eWachstum, Strukturwandel, Besch\u00e4fti-\n\ngung\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs geht um mehr, als Sie uns weismachen wollen. Des-\n\nhalb ist es auch richtig, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndass die Staatsregierung im letzten Dezember dagegen \n\ninterveniert hat, es auf einen einzigen Punkt zu reduzie-\n\nren. Genau an dieser Stelle war es richtig zu intervenie-\n\nren.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nH\u00e4tten Sie nicht so viel weggelassen!) \n\nWir haben gesagt: Halt! So nicht! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJa, nur so konnte die Kommission in die Verl\u00e4ngerung \n\ngehen und hat damit auch \u2013 siehe letzte Freitagnacht \u2013 \n\neinen Durchbruch erzielt. Ich bin froh, dass wir uns dabei \n\nmit einer verbindlichen Festlegung von Ma\u00dfnahmen in \n\neinem Gesetz durchgesetzt haben. Die Kommission hat \n\nein achtbares Ergebnis erzielt \u2013 auch mit dem aktiven \n\nWirken der Staatsregierung. \n\nDoch es geht nicht einzig und allein um die Durchsetzung \n\nvon Interessen. Es geht um die gemeinsame Gestaltung \n\neines gro\u00dfen gesellschaftlichen Umbruchs, der die Gefahr \n\nbirgt, unsere Gesellschaft tief zu spalten. Der Kompro-\n\nmiss, den die Kommission vorgelegt hat, kann hingegen \n\nden Weg zu einem Konsens zeigen, denn Spaltung erleben \n\nwir in unserer Gesellschaft wahrlich genug. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns ist es sehr wohl \n\nbewusst, was die gro\u00dfe Herausforderung ist. Alle wollen, \n\ndass wir unseren Wohlstand erhalten. Wenn wir Wohl-\n\nstand erhalten wollen, hei\u00dft das aber auch, verantwor-\n\ntungsvoll damit umzugehen, denn zu h\u00e4ufig erarbeiten wir \n\nunseren Wohlstand auf Kosten anderer. Hier geht es \n\ndarum, genau diese Balance zu finden. Wenn wir den \n\nKlimawandel leugnen, wenn wir nicht ausreichend tun, \n\num unser Klima zu sch\u00fctzen, verlieren wir unseren \n\nWohlstand, weil wir unsere Lebensgrundlage verlieren.  \n\nAndererseits: Wenn wir uns nicht genauso darum k\u00fcm-\n\nmern, wie sich unsere Industrie, unsere Arbeit weiterent-\n\nwickeln, verlieren wir auch unseren Wohlstand, weil die \n\nGrundlage f\u00fcr diesen wegf\u00e4llt. Es ist die Verantwortung \n\nder Staatsregierung, diese beiden Interessen zu verbinden \n\nund nicht nur ein Thema herauszusuchen und ideologisch \n\nin Schwarz-Wei\u00df zu denken. Wir sind verantwortlich f\u00fcr \n\nden gesamten Prozess in der Verantwortung f\u00fcr Umwelt \n\nund Klimaschutz und f\u00fcr die Perspektiven in der Arbeit. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Was ist denn da die \n\nPerspektive? \u2013 Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch hoffe, dass dieser Kompromiss Akzeptanz bei den \n\nMenschen vor Ort findet, den Kraftwerksbetreibern, den \n\nUmweltsch\u00fctzern. Lassen Sie uns nicht immer nur das \n\nHaar in der Suppe suchen, sondern uns einen Begriff, der \n\nauch in diesem Papier enthalten ist, gemeinsam zu eigen \n\nmachen \u2013 die Friedensfrist, die wir uns bis zum Jahr 2038 \n\ngesetzt haben, um gemeinsam diesen Prozess zu gestalten.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nWo steht das? Ich finde das nicht!) \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass man jetzt schon wieder \u2013 \n\njeder f\u00fcr sich \u2013 versucht, Auswegt\u00fcren zu finden. Wenn \n\nwir es mit dem Kompromiss von Freitagnacht ernst \n\nmeinen, ist es jetzt unsere Aufgabe, ihn so zu gestalten, \n\ndass alle Punkte \u2013 von den Interessen des Klimaschutzes \n\nbis hin zu der Strukturentwicklung in den Regionen \u2013 im \n\nInteresse der Menschen bearbeitet und gewahrt werden. \n\nDas ist unsere Aufgabe. Darauf k\u00f6nnen sich die Men-\n\nschen in den Revieren und in ganz Sachsen verlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Damit ist die Zweite Aktuelle Debatte \n\nbeendet und der Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8403 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Kinder- und  \n\nFamilienfreitages als gesetzlicher Feiertag \n\nDrucksache 6/13238, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/16419, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet. Ich erteile das Wort Herrn Gebhardt von der \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich mache Ihnen ein \n\nAngebot: Sie stimmen unserem Gesetzentwurf zu, damit \n\nhaben Sie am 7. Juni einen Tag frei und k\u00f6nnen mit Ihrer \n\nFamilie und Ihren Freunden ein verl\u00e4ngertes Pfingstwo-\n\nchenende genie\u00dfen.  \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nWenn dann noch Lust besteht, k\u00f6nnen wir gemeinsam \n\nnach Mei\u00dfen fahren und den zus\u00e4tzlichen Tag beim \n\nLiteraturfest begehen. Frau Kuge wird sich wahrschein-\n\nlich freuen, vielleicht auch Frank Richter. Sie m\u00fcssen \n\nnat\u00fcrlich zustimmen. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr. \n\nAber da ich Sie ein wenig wie die Briten einsch\u00e4tze, dass \n\nSie keinen Deal wollen, versuche ich es mit einigen \n\nArgumenten. \n\nIch vermute, dass allen hier die Bedeutung des Kinderta-\n\nges pr\u00e4sent ist. In 145 Staaten dieser Welt begehen die \n\nMenschen am 1. Juni den Kindertag. Im Mittelpunkt steht \n\ndie Frage der Rechte der Kinder. Das sollte uns auch in \n\nSachsen ein wichtiges Thema sein, wo derzeit jedes f\u00fcnfte \n\nKind in Armut lebt. Das ist Grund genug f\u00fcr diesen \n\nbesonderen Tag. \n\nAus unserer Sicht gibt es aber noch einen Grund, einen \n\ngesetzlichen Feiertag einzuf\u00fchren. Es gibt ein weiteres \n\ngro\u00dfes Thema, mit dem wir es zu tun haben, n\u00e4mlich das \n\nThema \u201eMehr Zeit f\u00fcr Familie\u201c. Der Freitag \u2013 also im \n\nwahrsten Wortsinne \u2013, der regelm\u00e4\u00dfige Familienfeiertag \n\nam Freitag, soll als gesetzlicher Feiertag am ersten Freitag \n\nim Juni stattfinden und diesem Ansinnen dienen. Ich \n\ndenke, wir als termingeplagte Abgeordnete sollten ein \n\ngro\u00dfes Interesse daran haben. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt:  \n\nDeshalb! Sie wollen selber frei haben!) \n\n\u2013 Mit Ihnen gemeinsam, Herr Schmidt, w\u00fcrde ich den Tag \n\ngern begehen wollen, weil er nicht nur f\u00fcr die Familie ist, \n\nsondern man sollte diesen Tag auch mit Freunden bege-\n\nhen. \n\nAn die CDU-Fraktion: Sie haben aus unserer Sicht den \n\ngr\u00f6\u00dften Wiedergutmachungsbedarf, weil \u2013 wie wir alle \n\nwissen \u2013 es in Sachsen einen gesetzlichen Feiertag gibt, \n\nden Bu\u00df- und Bettag. Den gibt es nur in Sachsen.  \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist seit einem knappen Vierteljahrhundert so, eine \n\ns\u00e4chsische Spezialit\u00e4t. Nun besteht diese Spezialit\u00e4t nicht \n\ndarin, dass wir mehr Feiertage h\u00e4tten als Bayern zum \n\nBeispiel, das seit Anfang der Neunzigerjahre von der \n\nCDU als leuchtendes politisches und wirtschaftliches \n\nVorbild gef\u00fchrt wird. Nein, wir haben zwei Feiertage \n\nweniger als Bayern. Die Besonderheit ist, dass die Men-\n\nschen in Sachsen f\u00fcr einen ihrer gesetzlichen Feiertage \n\nzus\u00e4tzlich bezahlen m\u00fcssen, n\u00e4mlich f\u00fcr die Pflegeversi-\n\ncherung. \n\nDer DGB hat es einmal ausgerechnet: Jeder Besch\u00e4ftigte \n\nin Sachsen zahlt im Schnitt 10 Euro im Monat oder bei \n\neinem Bruttoeinkommen von 3 100 Euro 190 Euro im \n\nJahr. Neben dem speziellen Wiedergutmachungsbedarf \n\nder CDU gibt es auch einen grunds\u00e4tzlichen Entsch\u00e4di-\n\ngungsbedarf, n\u00e4mlich den f\u00fcr die zunehmende unbezahlte \n\nArbeit in unserem Land. So hat es nach den letzten \n\nverf\u00fcgbaren Zahlen von 2017 in Sachsen 58,4 Millionen \n\n\u00dcberstunden gegeben. Die H\u00e4lfte ist unbezahlt. Das \n\nentspricht einer Steigerung von sagenhaften 35 % zu \n\n2016. Wenn man das einmal auf jeden Einzelnen umrech-\n\nnet, kommt man leicht darauf, dass jeder Besch\u00e4ftigte \n\ndem Unternehmen zwei Arbeitstage geschenkt hat. Nun \n\ndenke ich, dass es recht und billig ist, wenn wir als \n\nLandtag den Besch\u00e4ftigen im Freistaat Sachsen einen \n\ndieser Arbeitstage zur\u00fcckschenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin solcher Feiertag w\u00e4re aus meiner Sicht ein starkes \n\nSignal an die Familien in Sachsen. Wobei f\u00fcr uns LINKE \n\nFamilien nicht ausschlie\u00dflich Mama, Papa, Kind sind \u2013 \n\ndamit Herr Schmidt noch einmal ins Spiel kommt. Dieser \n\nneue Feiertag passt auch als nicht konfessioneller Feiertag \n\nzu einer Gesellschaft, die zu drei Vierteln nicht religi\u00f6s, \n\naber an humanistischen Werten des Zusammenlebens \n\ninteressiert ist. In einer Zeit, in der es immer um h\u00f6her, \n\nschneller, weiter geht, w\u00e4re ein solcher Feiertag genau der \n\nrichtige.  \n\nDie IG Metall hat in ihrem letzten Tarifabschluss mit dem \n\nSlogan \u201eMein Leben, meine Zeit\u201c eine neue Richtung \n\neingeschlagen. So k\u00f6nnen die Besch\u00e4ftigten zwischen \n\nmehr Geld und mehr Freizeit \u2013 in dem Falle acht zus\u00e4tzli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8404 \n\nchen Urlaubstagen \u2013 w\u00e4hlen. Eine erste Zwischenbilanz \n\neiner Befragung ergab, dass es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\nentscheidend ist, dass sie mehr Freizeit haben. 70 bis \n\n80 % haben sich f\u00fcr diese acht Urlaubstage entschieden.  \n\nIch komme noch einmal zur\u00fcck: In Sachsen gibt es \n\naktuell elf gesetzliche Feiertage. Damit liegt es im Bun-\n\ndesvergleich im Mittelfeld. Wenn ich mir die Aktuellen \n\nDebatten in manchen Bundesl\u00e4ndern anschaue, gibt es \n\ndort eine lebhafte Feiertagsdebatte. In sieben Bundesl\u00e4n-\n\ndern wurden 2018 und 2019 neue Feiertage eingef\u00fchrt. In \n\nNiedersachsen, Schleswig-Holstein, Hamburg, Mecklen-\n\nburg-Vorpommern und Bremen wurde 2018 der Reforma-\n\ntionstag als Feiertag eingef\u00fchrt.  \n\nIn Berlin hat das Abgeordnetenhaus vor wenigen Tagen \n\nder Einf\u00fchrung eines Feiertags am 8. M\u00e4rz, dem Interna-\n\ntionalen Frauentag, zugestimmt. In Th\u00fcringen soll der \n\n20. September, der Weltkindertag, erstmals ein Feiertag \n\nwerden. Der zust\u00e4ndige Ausschuss hat bereits in der \n\nvorvergangenen Woche seine Zustimmung dazu signali-\n\nsiert. Man sieht also, dieses Thema bewegt die Republik \u2013 \n\ngerade in einer Zeit der Arbeitsverdichtung und der \n\nallgemeinen Klagen \u00fcber zu viel Stress und Hektik.  \n\nIch will die Chance nutzen, auf einige Kritiken zu unse-\n\nrem Gesetzentwurf einzugehen, die es im Ausschuss gab. \n\nSo gab es den Vorwurf, dass es keine Anh\u00f6rung gab, die \n\nvon uns beantragt wurde. Das stimmt. Jedoch frage ich \n\nmich, wenn es Informationsbedarf bei den anderen Frak-\n\ntionen gibt, warum sie keine Anh\u00f6rung beantragt haben. \n\nEs gab zwischen der ersten Lesung und heute ausreichend \n\nZeit. \n\nDie SPD und die GR\u00dcNEN waren im Ausschuss der \n\nMeinung, das sei ein Familienfreitag, der die Probleme \n\nder Familien nicht l\u00f6se. Hier seien vielmehr weitgehende-\n\nre Ma\u00dfnahmen notwendig. Etwas anderes hat meine \n\nFraktion nie behauptet. Patrick Schreiber selbst kritisierte, \n\ndass die Einf\u00fchrung eines Feiertages, der stets auf einen \n\nWerktag f\u00e4llt, die Anhebung der Pflegebeitragss\u00e4tze f\u00fcr \n\ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nach sich z\u00f6ge. \n\nIch will das hier noch einmal deutlich sagen, auch f\u00fcr \n\nHerrn Schreiber: Das stimmt nicht. Ich darf kurz darauf \n\nhinweisen, dass es zwar richtig ist, dass 1995 die Pflege-\n\nversicherung als Pflichtversicherung eingef\u00fchrt worden \n\nist. Dar\u00fcber habe ich schon gesprochen. Es ist aber auch \n\nrichtig, dass alle Bundesl\u00e4nder zum Ausgleich der Kos-\n\ntensteigerung den Bu\u00df- und Bettag abgeschafft haben \u2013 \n\nalle au\u00dfer Sachsen. Deshalb m\u00fcssen die s\u00e4chsischen \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 ein Verdienst der \n\nCDU \u2013 den Beitrag bis zum heutigen Tag vollst\u00e4ndig \n\nselbst bezahlen.  \n\nDie Einf\u00fchrung eines neuen Feiertages hat nach dem \n\nSBG XI keinen Einfluss auf die Pflegebeitr\u00e4ge. Meine \n\nEmpfehlung: Lesen Sie das selber noch einmal nach, ich \n\nkann es Ihnen aber auch vortragen: \u201eZum Ausgleich der \n\nmit den Arbeitgeberbeitr\u00e4gen verbundenen Belastungen \n\nder Wirtschaft werden die L\u00e4nder einen gesetzlichen \n\nlandesweiten Feiertag, der stets auf einen Werktag f\u00e4llt, \n\naufheben.\u201c So steht es im \u00a7 58 Abs. 2 des SGB XI. \n\nLiebe SPD und liebe GR\u00dcNE, mit dem Familienfeiertag \n\nherrscht tats\u00e4chlich noch kein Paradies auf Erden. Aber \n\nf\u00fcr dieses Versprechen ist DIE LINKE nicht zust\u00e4ndig. \n\nMeine Fraktion hat in dieser und in der letzten Legislatur-\n\nperiode eine Vielzahl von familienpolitischen Initiativen \n\nin den Landtag eingebracht und thematisiert. Ich darf Sie \n\ngern noch einmal daran erinnern.  \n\nSo haben wir das Thema Kinderarmut als zentrales \n\nProblem immer wieder in den Fokus ger\u00fcckt. Wir haben \n\ndie Themen Familienbildung, Familienfreizeitangebote \n\nund Familienberatung vorgestellt. Familien in besonderen \n\nLebenslagen war ein Thema. Eltern mit Suchtkrankheiten, \n\nEltern mit Behinderung und allgemeine familienpolitische \n\nForderungen, wie zum Beispiel ein Familienpass und \n\nKinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen, wurden von \n\nuns hier im S\u00e4chsischen Landtag angesprochen und \n\nthematisiert. Im gerade beschlossenen Doppelhaushalt \n\nhaben wir gefordert, dass f\u00fcr Familien 13 Millionen Euro \n\nim Jahr 2019 und 18 Millionen Euro im Jahr 2020 in \n\nForm einer Familienpauschale f\u00fcr die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte zus\u00e4tzlich flie\u00dfen sollen. Abgelehnt \n\nwurde das leider auch von der SPD.  \n\nIch schlage also vor, Sie stimmen unserem Gesetzentwurf \n\nzu. Wir legen Ihnen gern alle familienpolitischen Ma\u00df-\n\nnahmen wieder vor \u2013 in der Reihenfolge, die ich eben \n\ngenannt habe. Dann kann der Landtag diesen zustimmen, \n\nund dann befinden wir uns in dem von Ihnen gew\u00fcnsch-\n\nten Paradies f\u00fcr Familien.  \n\nNicht zu vergessen \u2013 und das ist noch als Kritik f\u00fcr Herrn \n\nFischer, weil er sich gern dar\u00fcber aufregt \u2013, die \u00fcblichen \n\nwirtschaftspolitischen Ladenh\u00fcter als Gegenargument \n\nnoch einmal vorzutragen. Ein weiterer Feiertag schadet \n\nder Wirtschaft, ist die Botschaft von Herrn Fischer, die er \n\nlaut und deutlich sendet. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Richtig!) \n\nDie Wirtschaft in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg m\u00fcsste \n\nl\u00e4ngst zusammengebrochen sein, weil sie mehr Feiertage \n\nals wir haben. Tats\u00e4chlich sind aber die L\u00e4nder Bayern \n\nund Baden-W\u00fcrttemberg die wirtschaftlich st\u00e4rksten, \n\nobwohl sie die meisten Feiertage haben. Ansonsten \n\nverweise ich gern auf ein Wirtschaftsgutachten, das in den \n\nletzten Wochen erst erstellt wurde, dass die wirtschaftli-\n\nchen Auswirkungen von Feiertagen geringer sind als \n\nvermutet. Die Auswirkungen fallen zudem branchenspezi-\n\nfisch unterschiedlich aus. Da Sie aus dieser Branche \n\nkommen, wissen Sie, dass das Hotel- und Gastst\u00e4ttenge-\n\nwerbe davon sogar profitieren w\u00fcrde. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, wie die Mehrheiten heute hier im \n\nLandtag entscheiden, darf ich Ihnen sagen, dass meine \n\nFraktion gestern per Beschluss die Betriebsvereinbarung \n\nmit den Besch\u00e4ftigten unserer Fraktion dahin gehend \n\nge\u00e4ndert hat, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ab \n\ndiesem Jahr einen Familientag als freien Tag gew\u00e4hrt \n\nbekommen \u2013 f\u00fcr immer am ersten Freitag im Monat Juni.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8405 \n\nFazit: Es spricht viel f\u00fcr und nichts gegen einen s\u00e4chsi-\n\nschen Familienfeiertag. Geben Sie sich also einen Ruck \n\nund stimmen Sie zu!  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das war \n\nder Beitrag von Herrn Gebhardt von den LINKEN. Es \n\nfolgt Frau Kuge von der CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nKuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir sind im Wahljahr ange-\n\nkommen, und DIE LINKE versucht schon, Wahlgeschen-\n\nke zu machen. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nZumindest mutet das dieser Gesetzentwurf f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung eines zus\u00e4tzlichen Feiertages an. Die Idee, den \n\nSachsen mehr Zeit f\u00fcr ihre Familien zu geben, ist gut. \n\nDoch wir haben in Sachsen bereits einen solchen Feiertag, \n\nden Bu\u00df- und Bettag, der zus\u00e4tzlich zur Besinnung auf \n\ndas, was man hat, Zeit f\u00fcr die Familie bietet. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNun sind es aber gerade die Kolleginnen und Kollegen \n\nder LINKEN, die diesen Feiertag gern abschaffen m\u00f6ch-\n\nten. Das m\u00fcssen Sie mir einmal genauer erkl\u00e4ren. Auf der \n\neinen Seite fordern Sie einen Feiertag, auf der anderen \n\nwollen Sie einen abschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nOder st\u00f6rt es Sie, dass der Bu\u00df- und Bettag ein christli-\n\ncher Feiertag ist? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir haben  \n\ndoch gar keine Abschaffung gefordert!) \n\n\u2013 Ihr Kollege schon. Waren Sie im Ausschuss? Nein. Gut. \n\n\u2013 Gerade wir von der CDU, der Partei der Mitte, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja nun wirklich Bl\u00f6dsinn!) \n\nm\u00f6chten, dass Sachsen ein familienfreundliches Bundes-\n\nland bleibt. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDoch mag ich bezweifeln, dass ein zus\u00e4tzlicher Feiertag \n\ndaf\u00fcr das geeignete Mittel ist. Was beim ersten Blick auf \n\nIhren Gesetzentwurf f\u00fcr Au\u00dfenstehende positiv erschei-\n\nnen mag, bedarf einer gr\u00fcndlichen Aufrechnung der \n\nentstehenden Kosten und des tats\u00e4chlich entstehenden \n\nNutzens, den ein weiterer Feiertag mit sich bringen \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber Sie konnten schon im Ausschuss keine Aussage \n\ndazu machen, was die Kosten betrifft, weder f\u00fcr den \n\nFreistaat noch f\u00fcr die Wirtschaft. Auch heute sind Sie \n\ndiese Antworten schuldig geblieben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZu guter Letzt liegt Sachsen mit den bereits bestehenden \n\nelf und in einigen Regionen zw\u00f6lf gesetzlichen Feiertagen \n\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt. \n\nDann bleiben f\u00fcr mich noch Aussagen Ihrerseits offen. \n\nSind arbeitende Eltern dann wirklich entlastet? Z\u00e4hlt \n\nQualit\u00e4t der Zeit mit Kindern oder die Quantit\u00e4t? Mit \n\nwelchen Arbeitnehmer- und Arbeitgebervertretungen, \n\nPflegekassen, Bildungstr\u00e4gern und vor allem mit welchen \n\nFamilienverb\u00e4nden haben Sie im Vorfeld gesprochen? \n\nMir geht es wie vielen B\u00fcrgern unseres Freistaates. \n\nKinder sind unsere Zukunft, die wir in den H\u00e4nden halten. \n\nAber es bedarf anderer Unterst\u00fctzung als diesen Feiertag. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas sagen wir ja auch!) \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion sprach Frau Kuge. Es folgt f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Pfeil-Zabel. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das war  \n\nd\u00fcnn wie das Piepsen einer Maus!) \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Sitzungs-\n\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wohl kaum \n\neine Kollegin oder ein Kollege wird heute ausf\u00fchren, dass \n\ner hinter dem Ziel, Sachsen zu einem familien- und \n\nkinderfreundlichen Bundesland zu entwickeln, nicht steht. \n\nEs wird auch keiner der hier Anwesenden anzweifeln, \n\ndass Eltern ausreichend Zeit f\u00fcr ihre Kinder haben sollen. \n\nAber \u2013 Frau Kuge hat es zu Recht angesprochen \u2013 Familie \n\nist ein St\u00fcck weit mehr. \n\nHerr Gebhardt, Sie sprachen \u00fcber die unterschiedlichen \n\nFormen von Familie. Was mir in Ihrem Antrag, im Ge-\n\nsetzentwurf, fehlt, ist die gro\u00dfe Frage der pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen. Es ist etwas mehr als nur die Erziehung der \n\nKinder, die eine Familie ausmacht, sondern auch, wie \n\nman sich um die anderen Familienmitglieder k\u00fcmmert, \n\nwie man sie pflegt, wie man f\u00fcreinander da ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist nett gemeint. Wir lesen \n\nvon einer vermeintlich einfachen L\u00f6sung, um die Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf voranzubringen und dem \n\nZeitproblem zu begegnen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist ein Trug-\n\nschluss, wenn wir meinen, mit einem Tag mehr frei und \n\neinzig mit der Betitelung eines einzigen Tages l\u00f6sen wir \n\ndie in der Begr\u00fcndung angef\u00fchrten Probleme \u2013 Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8406 \n\nGebhardt sagte es: Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut, St\u00e4r-\n\nkung der Kinderrechte, St\u00e4rkung des Kinderschutzes. \n\nWeder der eine Tag noch der eine Titel \u00e4ndern an diesen \n\ngrunds\u00e4tzlichen Problemen im Freistaat etwas. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich auch nicht behauptet!) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es so einfache Antworten \n\ng\u00e4be. Aber wir alle wissen, so einfach sind die Antworten \n\nnun einmal nicht. \n\nIch bin bei Ihnen, wenn Sie zu Recht ansprechen, dass wir \n\ndie Familien in Sachsen weiter st\u00e4rken m\u00fcssen. Ich bin \n\nauch bei Ihnen, dass die stetig wachsenden Anforderun-\n\ngen gerade an unsere Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer zu einer immer st\u00e4rkeren Belastung f\u00fchren. Sie \n\npr\u00e4gen das Familienleben in negativer Art und Weise. \n\nHier besteht dringender Handlungsbedarf auf mehreren \n\nEbenen der Gesellschaft und der Arbeitswelt. An dieser \n\nStelle bringt uns ein Feiertag jedoch wenig. Lassen Sie \n\nuns eher \u00fcber die Forderung der IG Metall nach einer 35-\n\nStunden-Woche sprechen \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, gerne!) \n\nund an den Stellen drehen, die wirklich zu einer Entlas-\n\ntung f\u00fchren. Die Arbeitszeitbelastung ist enorm hoch, die \n\nFahrtwege oftmals sehr lang, eine 40-Stunden-Woche f\u00fcr \n\nviele Arbeitnehmer schon lange keine Realit\u00e4t mehr. Viele \n\narbeiten weit dar\u00fcber hinaus und das, um ihre Familien \n\n\u00fcberhaupt ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Wer jeden Tag 14 Stunden \n\narbeiten muss und es dann mit Pausen und Fahrtzeiten \n\nnicht einmal schafft, sein Kind, das neun Stunden in der \n\nKita betreut wird, selbst abzuholen \u2013 dann reden wir \u00fcber \n\neine systematische Problemlage in unserer Gesellschaft \n\nund nicht nur \u00fcber einen Feiertag. \n\nDaher ist es uns enorm wichtig, dass die Eltern auf eine \n\nstabile Betreuungsstruktur f\u00fcr ihre Kinder zur\u00fcckgreifen \n\nk\u00f6nnen. Aber nicht nur das, wir m\u00fcssen sie auch im Job \n\nentlasten. \n\nIch bin ebenfalls bei Ihnen, wenn Sie zu Recht die \n\nschwierige Situation von Alleinerziehenden ansprechen, \n\ndie gemeinsam mit ihren Kindern zu den am st\u00e4rksten von \n\nArmut bedrohten Gruppen im Freistaat z\u00e4hlen. Das ist \n\nungerecht und stimmt mich traurig. Aber auch dieser \n\nPunkt wird mit einem Feiertag nicht gel\u00f6st. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte nicht, dass \n\ndiese Debatte eine wird, die im Nachgang so dargestellt \n\nwird, dass es der Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtags \n\nnicht wert w\u00e4re, den Eltern und den Kindern im Freistaat \n\nmehr Zeit zu schenken. Es geht um mehr Zeit \u2013 jeden Tag, \n\njede Woche, jeden Monat und jeden Moment. Nicht der \n\nTitel allein wird an der realen Situation der Familien in \n\nSachsen etwas \u00e4ndern. Es damit zu suggerieren ist ein \n\nwenig Augenwischerei und wird den gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen in diesem Bereich nicht gerecht. \n\nWir bleiben im Ziel geeint, auch gemeinsam mit den \n\nLINKEN. Ich sch\u00e4tze sehr, welche Initiativen in den \n\nletzten Jahren von Ihnen ergriffen wurden. Ich denke an \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage zu Alleinerziehenden. Ich glaube, wir \n\nhatten wichtige Themen, die wir hier gemeinsam disku-\n\ntiert haben. Wir bleiben geeint im Ziel. Die Mittel sind \n\nunterschiedlich. Dieses Mittel lehnen wir an der Stelle ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es \n\nschlie\u00dft sich die AfD-Fraktion mit Herrn Dr. Weigand an. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie, werte LINKE, \n\nwollen also einen Feiertag in Sachsen f\u00fcr Kinder und \n\nFamilie schaffen. Das soll der erste Freitag im Juni \n\nwerden. Was ist denn dann mit den Familien, bei denen \n\nEltern eine Sechs-Tage-Arbeitswoche haben? Die werden \n\nvon Ihrem Gesetzentwurf kein verl\u00e4ngertes Wochenende \n\nhaben, und das ist damit nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMehr Zeit mit Familie und Kindern zu verbringen, die \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie zu erh\u00f6hen, ist nicht \n\nnur das Ziel Ihres Gesetzentwurfes, sondern auch das \n\n\u00fcbergeordnete Ziel der AfD-Fraktion. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWir als AfD wollen aber keine Symbolpolitik, sondern \n\nPolitik, die heute Probleme l\u00f6st und unsere s\u00e4chsischen \n\nFamilien st\u00e4rkt. Aktuelle Umfragen zeigen, dass sich \n\nEltern mehr Zeit mit ihren Kindern w\u00fcnschen. Das ist \n\nklar. Aber auch die Kinder wollen mehr Zeit mit ihren \n\nEltern verbringen, vor allen Dingen mit ihren V\u00e4tern. Nur \n\nein Drittel der Kinder ist mit der zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nZeit mit ihren V\u00e4tern zufrieden. Der Vergleich mit den \n\nM\u00fcttern zeigt, dass zwei Drittel der Kinder zufrieden sind. \n\nAber auch das ist viel zu wenig. \n\nWir m\u00fcssen Familien mehr Zeit f\u00fcr gemeinsame Zeit \n\nerm\u00f6glichen. Das kann ich als dreifacher Vater nachvoll-\n\nziehen und best\u00e4tigen. Aber wir m\u00fcssen die Ursachen \n\nbek\u00e4mpfen und nicht die Symptome, wie Sie es mit Ihrem \n\nGesetzentwurf versuchen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr wen soll denn Ihr Feiertag gelten? Nur f\u00fcr Familien \n\noder f\u00fcr alle? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Feiertag  \n\nist immer f\u00fcr alle! So eine unsinnige Frage!) \n\nIhr Gesetz schafft wieder einen Feiertag f\u00fcr alle. Das \n\nkennen wir. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist keine wirkliche Entlastung f\u00fcr Kinder und Fami-\n\nlien, wie Sie es geschrieben haben. Was Ihnen Familie \n\nbedeutet, haben Sie bereits in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen hier im Landtag im Dezember gezeigt. Anstatt unse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8407 \n\nrer Forderung zu folgen und das Landeserziehungsgeld \n\nfinanziell attraktiv zu gestalten, wollen Sie es abschaffen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! Sch\u00e4mt euch! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nAnstatt Eltern die Zeit mit ihren Kindern zu erm\u00f6glichen, \n\nwollen Sie die Wahlfreiheit der Eltern beschneiden. \n\nAnstatt Eltern zu entlasten, wollen Sie sie so schnell wie \n\nm\u00f6glich wieder an den Arbeitsmarkt bringen. Das zeigt \n\nmir Ihr Bild von Familienpolitik. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDamit ist Ihr Antrag scheinheilig, weil er die Eltern nicht \n\nwirklich entlastet. Familien brauchen nicht einen freien \n\nTag im Jahr, der schnell vergeht, sondern w\u00f6chentlich und \n\nt\u00e4glich eine zeitliche und finanzielle Entlastung. \n\nIn Deutschland gibt es 17,6 Millionen Ehen. Die H\u00e4lfte \n\ndavon ist kinderlos. Das Ehegattensplitting kostete 2016 \n\nrund 22 Milliarden Euro. Mit dem Familiensplitting der \n\nAfD sollen zuk\u00fcnftig nur Familien mit Kindern Steuerent-\n\nlastungen erhalten. Damit w\u00fcrden wir 10 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr unsere Kinder und Familien freimachen. Mit diesen \n\n10 Milliarden Euro k\u00f6nnten wir dann wirklich Kinderar-\n\nmut bek\u00e4mpfen. \n\nIhr Gesetzentwurf bek\u00e4mpft aber nur Symptome. Wir als \n\nAfD wollen die Ursachen bek\u00e4mpfen. Wir wollen die \n\ns\u00e4chsischen Familien st\u00e4rken und lehnen deshalb Ihren \n\nAntrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das war \n\nder Redebeitrag der AfD-Fraktion. Es schlie\u00dft sich an der \n\nRedebeitrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nmit Herrn Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Diejenigen von Ihnen, die in der \n\nDDR gro\u00df geworden sind, erinnern sich bestimmt an die \n\nKindertagstradition in der DDR. Das war kein gesetzli-\n\ncher Feiertag, aber trotzdem ein besonderer Tag ohne \n\nUnterricht, mit vielen Aktionen f\u00fcr junge Menschen. Es \n\nwar auch ein politischer Tag. Aber es war vor allem f\u00fcr \n\nFamilien ein Anlass, etwas Besonderes zu unternehmen, \n\nalso einen Ausflug in den Zoo oder ins Schwimmbad. Die \n\nTradition eines solchen DDR-Tages wieder einzuf\u00fchren \n\nfinden bestimmt ganz viele gut. Die LINKEN kn\u00fcpfen \n\nhier ganz konsequent mit dem Vorschlag an \u2013 sagen wir \n\nmal \u2013 positive Erinnerungen an die DDR an. \n\nDas Anliegen des Gesetzentwurfes, Familien mehr Zeit zu \n\ngeben, teilen wir nat\u00fcrlich. Ein neuer Feiertag kann das \n\nunterst\u00fctzen, aber mehr eben nicht. W\u00fcrde Sachsen einen \n\ngesetzlichen Feiertag einf\u00fchren, jedes Jahr am ersten \n\nFreitag im Juni, so w\u00fcrde der Freistaat nicht automatisch \n\nfamilienfreundlicher. \n\nDas erkl\u00e4rte Ziel der LINKEN, mithilfe eines solchen \n\nFeiertages zum Vorderfeld der familien- und kinder-\n\nfreundlichen Bundesl\u00e4nder z\u00e4hlen zu wollen, geht etwas \n\nan der Lebenswirklichkeit vorbei, Herr Kollege Gebhardt. \n\nWichtiger und wirksamer \u2013 das haben Sie selbst ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 sind flexible Arbeits- und Familienzeitmodelle, \n\ndas hei\u00dft konkret, gesetzliche Anspr\u00fcche auf berufliche \n\nAuszeiten und Garantien f\u00fcr den Wiedereinstieg sowie \n\nflexible Arbeitszeiten, die dann beiden Eltern neben dem \n\nJob mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder lassen. \n\nWir stehen Ihrer Idee trotzdem offen gegen\u00fcber. Sie \n\nhaben deutlich gemacht, dass es da noch eine ganze Reihe \n\nungekl\u00e4rter Fragen gibt. Aber das \u00fcbergehen Sie zum Teil. \n\nVielleicht geht es Ihnen gar nicht darum, heute hier einen \n\nzu Ende gedachten Gesetzentwurf vorzulegen, sondern \n\ndarum, einen Vorschlag zu machen, f\u00fcr den es viel \u00f6ffent-\n\nlichen Beifall gibt. Das kann ich verstehen. Aber ein \n\ngesetzlicher Feiertag, der immer auf einen Wochentag \n\nf\u00e4llt, bedeutet eben auch Belastungen und Ausf\u00e4lle f\u00fcr die \n\nWirtschaft. Daran k\u00f6nnen Sie nicht vorbeigehen. Ihre \n\nAussagen dazu im Vorblatt des Gesetzentwurfes sind \n\nreichlich unkonkret. Sie sprechen davon, dass dem Frei-\n\nstaat und den Kommunen noch nicht n\u00e4her bezifferbare \n\nunerhebliche Mehrausgaben entstehen, das gelte ebenso \n\nf\u00fcr die Wirtschaft, w\u00e4re aber irgendwie vertretbar. \n\nSie nehmen nach meinem Daf\u00fcrhalten die Kostenfrage \n\nnicht wirklich ernst. Ich habe bereits im Sozialausschuss \n\ngesagt, dass man zumindest die Familienverb\u00e4nde, die \n\nKammern und Gewerkschaften dazu anh\u00f6ren sollte. \n\nSachsen leistet sich mit dem Bu\u00df- und Bettag \u2013 Sie sind \n\ndarauf eingegangen \u2013 bereits einen Feiertag, der bundes-\n\nweit einmalig ist. Daf\u00fcr zahlen die Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer bei der Pflegeversicherung den Arbeit-\n\ngeberbeitrag mit. Sie haben das selbst vorgerechnet. Das \n\nsind 190 Euro mehr, als die Arbeitnehmer im \u00fcbrigen \n\nBundesgebiet zahlen. \n\nEin weiterer gesetzlicher Feiertag, der auf einen Werktag \n\nf\u00e4llt, hat dann eben finanzielle Konsequenzen. Diese \n\nKonsequenzen sollten vorher offen und ehrlich kommuni-\n\nziert werden. \n\nWir GR\u00dcNEN k\u00f6nnen einem Gesetzentwurf, der so viel \n\nungekl\u00e4rt l\u00e4sst, nicht zustimmen. \u00dcber die Einf\u00fchrung \n\nneuer Feiertage k\u00f6nnen wir reden, aber dann bitte gr\u00fcnd-\n\nlich und mit allen Konsequenzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Damit ist die erste Runde der Fraktionsredezei-\n\nten beendet. Gibt es aus den Fraktionen den Wunsch f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \n\nich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, \n\noffensichtlich in Vertretung. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Frau Kollegin Barbara Klepsch ist \n\nheute zu wichtigen Gespr\u00e4chen in Berlin. Sie nimmt nicht \n\netwa einen zus\u00e4tzlichen Feiertag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8408 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie hat mich aber gebeten, heute f\u00fcr sie zu sprechen. Es \n\nist ja ein Thema, das uns alle betrifft. \n\nFamilienleben ist sinnstiftend, manchmal sicher auch \n\nanstrengend und hektisch. Der Familienalltag ist eng \n\ngetaktet. Gemeinsame Familienzeit ist ein rares und \n\ndeshalb kostbares Gut. Die bewusste Einf\u00fchrung gemein-\n\nsamer Familienzeiten und t\u00e4gliche Rituale dienen dazu, \n\nBindungen zu stabilisieren, Werte weiterzugeben sowie \n\nF\u00fcrsorge und Beziehungsarbeit innerhalb der Familie zu \n\nleisten. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, gemein-\n\nsame Familienzeit bedarf der allt\u00e4glichen Planung und \n\nPraxis. Sie muss eine verl\u00e4ssliche Konstante des Fami-\n\nlienalltags sein. Die Einf\u00fchrung eines weiteren Feiertages, \n\nder als zus\u00e4tzliches Zeitkontingent f\u00fcr Eltern und ihre \n\nKinder zur Verf\u00fcgung stehen soll, kann hier sicher nur \n\neinen symbolischen Charakter haben und \u2013 die Vorredner \n\nhaben es schon gesagt \u2013 l\u00f6st diese Herausforderungen in \n\nden Familien mit Sicherheit nicht. Um die Familien bei \n\nder Bew\u00e4ltigung ihres Familienalltags zu unterst\u00fctzen, \n\nbedarf es daher viel mehr als das. \n\nZiel unserer Familienpolitik ist es, Eltern ganzj\u00e4hrig \n\ngeeignete Rahmenbedingungen zur Vereinbarkeit von \n\nBeruf und Familie zur Verf\u00fcgung zu stellen, Wahlfreiheit \n\nbei der Kinderbetreuung zu erm\u00f6glichen sowie f\u00fcr Kinder \n\ngute Bildungsm\u00f6glichkeiten und Teilhabechancen zu \n\nschaffen. Der Freistaat Sachsen ist hier mit seinem guten \n\nKinderbetreuungsangebot, seinen familienfreundlichen \n\nLeistungen sowie seiner Kinder- und Jugendpolitik gut \n\naufgestellt. \n\nDas Gesetz \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sach-\n\nsen weist im \u00a7 1 bereits elf Feiertage aus. Sachsen geh\u00f6rt \n\ndamit im Bundesvergleich zu den f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern mit \n\nden meisten Feiertagen. Es gibt bei uns also nicht wirklich \n\neinen Handlungsdruck, eine Angleichung an die Anzahl \n\nvon Feiertagen in anderen L\u00e4ndern unserer Bundesrepub-\n\nlik zu schaffen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf etwas anderes hinweisen: Schon jetzt \n\nbestehen im Grunde 52 Familienfeiertage im Jahr. Das \n\nsind die Sonntage. Der Sonntag ist ein Tag, an dem die \n\nFamilien Zeit miteinander verbringen sollen. \n\nInnerhalb der Bundesrepublik hat sich lediglich der \n\nFreistaat Th\u00fcringen f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines kinderbezo-\n\ngenen Feiertags am Weltkindertag, dem 20. September, \n\nausgesprochen. Man muss an dieser Stelle allerdings \n\nerw\u00e4hnen, dass der Freistaat Th\u00fcringen gegen\u00fcber ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern bei der Anzahl seiner Feiertage zu-\n\nr\u00fccksteht. \n\nMit der Einf\u00fchrung eines neuen Feiertags entstehen \u2013 \n\nauch das ist angesprochen worden \u2013 zus\u00e4tzliche Kosten \n\nf\u00fcr die Arbeitgeber und eventuell auch f\u00fcr die Arbeitneh-\n\nmer. Der Verband der Wirtschaft in Th\u00fcringen hat bei-\n\nspielsweise im Zuge der Einf\u00fchrung des dortigen Feierta-\n\nges zum Weltkindertag einen Wertsch\u00f6pfungsverlust von \n\n72 Millionen Euro errechnet. F\u00fcr die Einf\u00fchrung eines \n\nzus\u00e4tzlichen Feiertages in Sachsen muss nat\u00fcrlich deshalb \n\nebenfalls die wirtschaftliche Lage betrachtet werden. \n\nNeben den Belastungen der Arbeitgeber sind eventuelle \n\nKonsequenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer, wie zum Beispiel \n\ndie Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Pflegeversicherung, die \n\neben nicht ganz auszuschlie\u00dfen sind, mit in den Blick zu \n\nnehmen. Das w\u00e4re wiederum ein B\u00e4rendienst f\u00fcr unsere \n\nFamilien. Das m\u00f6chten wir vermeiden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf steht \n\nmeines Erachtens mehr f\u00fcr Symbolpolitik und ist aus \n\nSicht der Staatsregierung abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nDamit sind wir am Ende der Aussprache angelangt. Es ist \n\nlediglich noch zu fragen, ob die Berichterstatterin des \n\nAusschusses, Frau Pfeil-Zabel, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss die Ableh-\n\nnung empfohlen hat, ist die Grundlage f\u00fcr die Abstim-\n\nmung der Gesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen deshalb vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDamit kommen wir zur Einzelabstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Kinder- und Familien-\n\nfreitages als gesetzlicher Feiertag, Drucksache 6/13238, \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Wir stimmen \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf ab. Es liegen dazu keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift \n\nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Damit ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt. \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feierta-\n\nge im Freistaat Sachsen. Wer diesem Artikel seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch der Artikel 1 wurde mehrheitlich abgelehnt. \n\nWer m\u00f6chte dem Artikel 2, Inkrafttreten, seine Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch Artikel 2 Inkrafttre-\n\nten abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt \n\nwurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung zum Antrag \n\ndes Einbringers statt. Ich frage deshalb die Fraktion DIE \n\nLINKE, ob sie die Schlussabstimmung w\u00fcnscht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8409 \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Vielen Dank. Damit ist die zweite \n\nBeratung abgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir schon \n\nzum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Jugendarrestvollzug im Freistaat Sachsen  \n\nsowie zur Anpassung der weiteren s\u00e4chsischen Vollzugsgesetze  \n\nund anderer Gesetze mit Bezug zur Justiz \n\nDrucksache 6/13475, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16420, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \n\nHerrn Modschiedler von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Sch\u00f6n, \n\nHerr Colditz. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Justiz ist \n\nwieder an der Reihe. Jugendliche sind unsere Gegenwart, \n\nund sie sind nat\u00fcrlich auch unsere Zukunft. Wie wir \n\nunsere Jugendlichen ausbilden und erziehen, pr\u00e4gt unsere \n\naller Zukunft. Was tun wir aber, wenn die Jugendlichen \n\nauf die sogenannte schiefe Bahn, wie wir immer so sch\u00f6n \n\nsagen, geraten? Was tun wir also, wenn sie straff\u00e4llig \n\nwerden? \n\nUnser Justizsystem hat dazu klare Vorstellungen. Der \n\nJugendarrest ist eine M\u00f6glichkeit und eine Ma\u00dfnahme. \n\nSanktionen f\u00fcr straff\u00e4llig gewordene Jugendliche sind \n\nebenso notwendig wie entsprechende Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote. Beides \u2013 das eine wie das andere \u2013 gew\u00e4hrleistet \n\nder Jugendarrest. Die gesetzliche Regelung hierzu \u2013 des \n\nVollzuges des Jugendarrestes \u2013 obliegt gem\u00e4\u00df Artikel 70 \n\nAbs. 1 Grundgesetz den L\u00e4ndern, nachdem im Zuge der \n\nF\u00f6deralismusreform I im Jahre 2006 die Gesetzgebungs-\n\nkompetenz f\u00fcr den Strafvollzug und damit f\u00fcr den gesam-\n\nten Vollzug vom Bund an die Bundesl\u00e4nder \u2013 also an uns, \n\nden Freistaat Sachsen insbesondere \u2013 \u00fcbertragen wurde. \n\nBei dem vorliegenden Gesetzentwurf handelt es sich um \n\ndas letzte der Vollzugsgesetze, das noch in Landesrecht \n\numgesetzt werden muss. \n\nDie Gesetze f\u00fcr den Vollzug, f\u00fcr die Untersuchungs- und \n\nStrafhaft, f\u00fcr die Jugendstrafhaft sowie f\u00fcr die Siche-\n\nrungsverwahrung wurden bereits in der 5. Legislatur-\n\nperiode des S\u00e4chsischen Landtags beschlossen. Die \n\nheutige und letzte Gesetzesverabschiedung dient dazu, \n\ndiesem Jugendarrestvollzug einen gesetzlichen Rahmen \n\nzu geben. Dar\u00fcber hinaus ergibt sich die Anpassung \u2013 das \n\nmachen wir heute noch \u2013 der s\u00e4chsischen Vollzugsgesetze \n\nsowie der \u00c4nderung zum S\u00e4chsischen Justizgesetz und \n\nauch dem Richtergesetz des Freistaates Sachsen. \n\nDer Jugendarrestvollzug hat die Senkung der R\u00fcckfall-\n\nquote zum Ziel. Dieses Ziel  haben wir uns gesetzt. Er \n\nstrebt die gesellschaftliche Wiedereingliederung von \n\nJugendarrestanten an und soll die M\u00f6glichkeit auf eine \n\nfreie Entfaltung in der Gesellschaft schaffen. \u2013 So der \n\nGesetzeszweck. \n\nUm diese zu gew\u00e4hrleisten, brauchen wir einen sicheren \n\nund auch einen gut ausgestatteten Jugendarrestvollzug \n\nsowie sichere Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Justizvollzugs-\n\nbediensteten. \n\nIn Sachsen gibt es vier Jugendarrestabteilungen, die dem \n\nJugendstrafvollzug bzw. der Jugendvollzugsanstalt \n\nangegliedert sind. Sie sind \u2013 das wird in dem nun einge-\n\ngangenen \u00c4nderungsantrag aufgegriffen \u2013 aber auf jeden \n\nFall r\u00e4umlich getrennt. Der Jugendarrest erfolgt, wenn die \n\nErziehungsma\u00dfregeln nichts ausrichten, andererseits aber \n\neine Jugendstrafe noch nicht geboten ist. Er soll erziehe-\n\nrisch gestaltet werden und den Jugendlichen helfen, die \n\nProbleme zu bew\u00e4ltigen, die zur Begehung der Straftat \n\nbeigetragen haben. \n\nDas f\u00fcr den Jugendarrest erforderliche Personal wird aus \n\ndem Personalk\u00f6rper der jeweiligen Anstalt zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Um der Bedeutung des Jugendarrestvollzugs \n\nauch hinsichtlich der Ausstattung mit entsprechendem \n\nPersonal Ausdruck zu verleihen, wurde die Regelung in \n\nAnlehnung an das S\u00e4chsische Strafvollzugsgesetz und das \n\nS\u00e4chsische Justizvollzugsgesetz gleich \u00fcbernommen. Dort \n\nhei\u00dft es, dass f\u00fcr die Erreichung des Vollzugsziels das \n\nerforderliche Personal, unter anderem Sozialarbeiter, \n\nPsychologen, P\u00e4dagogen, vorzuhalten ist. Bereits im \n\nDoppelhaushalt 2015 und 2016 wurden im sozialbetreue-\n\nrischen Bereich die Personalstellen erh\u00f6ht. Auch der \n\naktuelle Doppelhaushalt tr\u00e4gt dem Rechnung. \n\nWeiterhin sollen nur die Bediensteten eingesetzt werden, \n\ndie f\u00fcr den Umgang mit den jungen Menschen auch \n\nbesonders geeignet sind. Die Koalition von CDU und \n\nSPD legt gro\u00dfen Wert auf eine qualitativ hochwertige und \n\nzielf\u00fchrende Betreuung dieser jungen Menschen. Wir \n\nwollen Fortbildung, Praxisbetreuung, Praxisbegleitung \n\nsowie die Qualit\u00e4tssicherung und die erforderliche Super-\n\nvision f\u00fcr die Bediensteten. Dies soll gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. \n\nDie Arrestdauer umfasst in der Regel einen Zeitrahmen \n\nvon ungef\u00e4hr bis zu drei Wochen. Wir haben f\u00fcr diese \n\nZeit auf die Erstellung eines F\u00f6rderplanes verzichtet, da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8410 \n\nman aufgrund der K\u00fcrze des Aufenthaltes keine abschlie-\n\n\u00dfenden Ergebnisse erzielen w\u00fcrde und auch nicht erzielen \n\nkann. Das w\u00fcrde nur dazu f\u00fchren, dass die Bediensteten \n\n\u00fcberfl\u00fcssige Arbeiten machen und damit zus\u00e4tzlich mit \n\nDingen eingebunden werden, die w\u00e4hrend des kurzen \n\nAufenthaltes niemanden weiterbringen. Vielmehr soll mit \n\nden geeigneten Ma\u00dfnahmen darauf hingewirkt werden, \n\nden Jugendlichen die Konsequenzen ihres Fehlverhaltens \n\naufzuzeigen, um sich damit auseinanderzusetzen und \n\ndurch Sozialma\u00dfnahmen eine Wiedergutmachung zu \n\nerzielen. \n\nWir stehen zu einem modernen Jugendarrestvollzug, bei \n\ndem stets die Resozialisierung im Mittelpunkt stehen \n\nmuss. Jeder hat eine zweite Chance verdient. Das ist auch \n\nTeil unseres christlichen Menschenbildes. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Vollzug in freien Formen soll dabei auch auf die \n\nArreststrafen als alternative M\u00f6glichkeit gesehen werden. \n\nEin weiteres Thema ist f\u00fcr uns als CDU-Fraktion sehr \n\nwichtig: der Schutz unserer s\u00e4chsischen Vollzugsbediens-\n\nteten sowie die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen. Daher \n\nwurden auf Initiative unserer Fraktion diese noch erfolg-\n\nten \u00c4nderungen, die wir in der letzten Ausschusssitzung \n\nbeschlossen haben, in das Gesetz aufgenommen. Die \n\nEinf\u00fchrung der disziplinarischen Trennung soll aufgrund \n\nangestiegener \u00dcbergriffe im Vollzug wieder m\u00f6glich sein. \n\nDies dient der Vorbereitung des s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugs auf k\u00fcnftig vermehrte Aufnahme von Personen mit \n\nradikal-extremistischen Anschauungen und Verhaltens-\n\nweisen. Dies kann insbesondere als Sicherungsma\u00dfnah-\n\nmen angeordnet werden, wenn die Gefahr einer erhebli-\n\nchen St\u00f6rung der Sicherheit oder der Ordnung in der \n\nEinrichtung nicht auf andere Weise vermieden werden \n\nkann. \n\nDabei wurde eine Verl\u00e4ngerung der Berichtspflicht f\u00fcr die \n\nBediensteten der Aufsichtsbeh\u00f6rde vorgeschlagen und \n\nsomit im Gleichklang mit den weiteren s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsgesetzen auf 48 Stunden verl\u00e4ngert. Diese \n\nRegelung tr\u00e4gt den Erfordernissen der Praxis hinreichend \n\nRechnung \u2013 gerade im Hinblick auf die Wochenenden \n\nund auf die Feiertage. Zudem k\u00f6nnen sich die Vollzugs-\n\nbediensteten so noch st\u00e4rker ihren eigentlichen Aufgaben \n\nwidmen. \n\nJetzt noch in die Richtung des Datenschutzbeauftragten, \n\nder es angesprochen hat: Der Erheblichkeit des Eingriffs \n\nund dem Erfordernis nach aufsichtsrechtlicher Kontrolle \n\nist unserer Ansicht nach ausreichend Rechnung getragen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na?) \n\nDes Weiteren wurde eine Verl\u00e4ngerung der Berichtsfrist \n\nf\u00fcr die Bediensteten bei Videoaufzeichnungen an die \n\nAufsichtsbeh\u00f6rde und auf den Wunsch des Arrestanten an \n\nden Anwalt von zehn auf 24 Stunden erm\u00f6glicht. Dies \n\nwurde vor dem Hintergrund der Praxiserfahrung an den \n\nGesetzgeber herangetragen. Es ist also ein guter Kom-\n\npromiss, die Aufsichtsbeh\u00f6rde und gegebenenfalls den \n\nVerteidiger bei einer Fortdauer der Beobachtung mittels \n\noptisch-technischer Hilfsmittel, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 \n\nalso Video\u00fcberwachung \u2013, \u00fcber 24 Stunden hinaus zwin-\n\ngend zu informieren. \n\nDie Beobachtung inhaftierter Personen mit der Video-\n\n\u00fcberwachung ist ein Teil des s\u00e4chsischen Gesamtkonzep-\n\ntes zur Suizidpr\u00e4vention von Straft\u00e4tern vor dem Hinter-\n\ngrund des Falls Dschaber al-Bakr. Wir haben aus diesem \n\nFall Konsequenzen gezogen, und wir haben gehandelt. Es \n\nist doch nur logisch, dass neue technische M\u00f6glichkeiten \n\nauch vom Staat genutzt werden. Die Beobachtung mit \n\noptisch-technischen Hilfsmitteln, also der Video\u00fcberwa-\n\nchung, ist in jedem Fall einer Sitzwache vorzuziehen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nund f\u00fcr den Arrestanten auch weniger unangenehm. Das \n\nist unsere Auffassung und unsere Aussage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 22. August \n\n2018 wurde die Anregung ge\u00e4u\u00dfert und aufgegriffen, die \n\nFrist zur L\u00f6schung der gespeicherten Daten, die mittels \n\ndieser Video\u00fcberwachung erhoben werden soll, auf 72 \n\nStunden zu verl\u00e4ngern. Die bislang vorgesehene Frist von \n\n48 Stunden war hierf\u00fcr zu kurz bemessen und auf die \n\nBed\u00fcrfnisse in der Praxis nicht ausreichend abgestimmt \n\ngewesen. Auch das haben wir angepasst. \n\nGanz klar ist: Eine Beobachtung mittels Video\u00fcberwa-\n\nchung darf nur durch Anordnung erfolgen. Das hei\u00dft, es \n\ngibt vorher eine Erforderlichkeitspr\u00fcfung, und sie muss \n\ndemzufolge immer begr\u00fcndet werden. Die Video\u00fcberwa-\n\nchung wird immer von einem Bediensteten der JVA \n\nverfolgt. Insofern k\u00f6nnen Auff\u00e4lligkeiten schnell erkannt \n\nund es kann gegebenenfalls reagiert werden. \n\nDie Verl\u00e4ngerung dient vorrangig dem Ziel, dass unter \n\nUmst\u00e4nden eine fachliche Bewertung von Auff\u00e4lligkeiten \n\ndes Arrestanten durch mehrere Fachleute erfolgen muss. \n\nDas ist das sogenannte Konsilium. Das kann ich nicht mit \n\neinfachen Bediensteten der JVA durchf\u00fchren, sondern \n\nhierf\u00fcr brauche ich Fachleute, zum Beispiel Psychologen. \n\nJene kann ich nicht am Wochenende an einen Bildschirm \n\nsetzen. \n\nNoch einmal zum Datenschutzbeauftragten \u2013 er hat das \n\nangesprochen \u2013: Auch mit dieser Regelung wird dem \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, dem Eingriff in das Recht \n\nauf informationelle Selbstbestimmung, gleichwohl ausrei-\n\nchend Rechnung getragen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsische Justiz \n\nleistet eine hervorragende Arbeit. Unser Dank gilt vor \n\nallem den s\u00e4chsischen Justizvollzugsbediensteten, die \n\ndiese hervorragende Arbeit leisten. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDas hier vorliegende Gesetz ist ein weiterer Baustein f\u00fcr \n\neinen starken Rechtsstaat. Unsere B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger k\u00f6nnen sich jederzeit auf unseren Rechtsstaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8411 \n\nverlassen. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir dankbar sein und ich bitte, \n\ndass das auch so bleibt. \n\nJugendliche sind in unserer Gegenwart da und sie werden \n\nauch in Zukunft da sein. Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nhilft jenen Jugendlichen, die Schwierigkeiten haben oder \n\ndie sich etwas haben zu Schulden kommen lassen, dass \n\nsie wieder auf den richtigen Weg gef\u00fchrt werden. Das ist \n\nauch f\u00fcr uns der richtige Weg, und diesen sollten wir \n\ngemeinsam gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es \n\nschlie\u00dft sich an der Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nBartl, Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Der uns jetzt zur \n\nzweiten Lesung vorliegende, von der Staatsregierung am \n\n18. Mai 2018 eingebrachte Gesetzentwurf beinhaltet quasi \n\nals Hauptgesetz \u2013 Kollege Modschiedler hat es schon \n\nausgef\u00fchrt \u2013 in Artikel 1 den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber \n\nden Vollzug des Jugendarrestes im Freistaat Sachsen. \n\nZur fachlichen Einordnung und Auffrischung seien mir \n\nfolgende Anmerkungen gestattet: Jugendarrest gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 16 JGG ist als Folge einer Straftat ein sogenanntes \n\nZuchtmittel. Zuchtmittel wiederum sind eine von den \n\nNazis in den Jahren 1940 bzw. 1943 mit dem Reichsju-\n\ngendgerichtsgesetz ins Jugendstrafrecht eingef\u00fchrte \n\nKategorie, die merkw\u00fcrdigerweise unter dieser Bezeich-\n\nnung alle gesellschaftlichen Wandlungen in der Bundes-\n\nrepublik \u00fcberlebt hat und noch heute das Jugendgerichts-\n\ngesetz ziert. \n\nWir sind aber nicht nur wegen seiner historischen Her-\n\nkunft grunds\u00e4tzlich keine Fans von Zuchtmittel oder vom \n\nJugendarrest. Der Jugendarrest, der als Dauerarrest, \n\nFreizeitarrest, Kurzarrest, Nichtbefolgungsarrest oder seit \n\nder letzten Gesetzes\u00e4nderung vom 27. August 2017 mit \n\nder Einf\u00fcgung eines \u00a7 16 a ins JGG, begleitend zu einer \n\nJugendstrafe, als sogenannter Warnschussarrest bis zu \n\neiner maximalen Dauer von vier Wochen verh\u00e4ngt werden \n\nkann, ist betreffs seiner Sinnhaftigkeit und Wirksamkeit, \n\nauch bez\u00fcglich R\u00fcckfallhemmung, von jeher umstritten. \n\nBis heute diskutiert die Fachwelt kontrovers, ob der \n\nVollzug des Jugendarrestes \u00fcberhaupt eine erzieherische \n\nWirkung entfaltet. \n\nNichtsdestotrotz sieht ihn das geltende materielle und \n\nprozessuale Jugendstrafrecht, das der Bund verantwortet, \n\nvor. Es ist Sache des Freistaates \u2013 wie die aller anderen \n\nBundesl\u00e4nder, die dies zum Teil getan haben \u2013, f\u00fcr den \n\nVollzug von Jugendarrest eine eigenst\u00e4ndige Rechts-\n\ngrundlage zu schaffen. Dies entspricht auch der Forde-\n\nrung des Bundesverfassungsgerichtes mit seinem Urteil \n\nvom 31. Mai 2006, welches unter anderem klarstellte, \n\ndass sowohl jegliche Eingriffe in die Grundrechte von \n\nGefangenen, auch im Jugendstrafvollzug, als auch solche \n\nEingriffe, die keine origin\u00e4re Jugendfreiheitsstrafe dar-\n\nstellen, unter Gesetzesvorbehalt stehen und deshalb einer \n\neigenen gesetzlichen Grundlage bed\u00fcrfen. \u2013 So weit \n\nd\u2018accord mit der Staatsregierung. \n\nZu Recht bezeichnet der Gesetzentwurf in der Begr\u00fcn-\n\ndung zu Artikel 1 dieses Jugendarrestgesetz deshalb als \n\nein Stammgesetz und \u2013 Kollege Modschiedler hat recht \u2013 \n\nes vervollst\u00e4ndigt unsere vollzugsvorschriftliche Land-\n\nschaft, sodass jetzt die Aufgabe aus der F\u00f6deralismusre-\n\nform erf\u00fcllt ist. Wir sind also nicht von vornherein gegen \n\ndiese gesetzliche Grundlage, wohl aber gegen die in einer \n\nganzen Reihe von Normen angelegten, generell nicht mit \n\ndem das Jugendstrafrecht und namentlich den Jugendar-\n\nrest beherrschenden Erziehungsgedanken zu vereinbaren-\n\nden intensiven Grundrechtseingriffen. \n\nDas ist n\u00e4mlich die Krux: Grunds\u00e4tzlich sind Zuchtmittel \n\nund damit auch der Jugendarrest gegen\u00fcber origin\u00e4ren \n\nErziehungsmitteln wie den Weisungen in Gestalt des \n\nT\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs, der Betreuungsweisung von \n\nsozialen Trainingskursen etc. nachranging. Didaktisch \n\nsteht der Jugendarrest \u2013 sieht man einmal vom neu einge-\n\nf\u00fchrten Warnschussarrest ab \u2013 zwischen Erziehungsmittel \n\nund Jugendstrafe. Deshalb muss ich die Ausgestaltung des \n\nJugendarrestes dem Erziehungsgedanken des Jugendge-\n\nrichtsgesetzes strikt unterordnen, und es kann nur eine \n\nGesetzeslage akzeptabel sein, die von der ersten bis zur \n\nletzten Norm exakt diesem vorrangigen Erziehungsge-\n\ndanken Rechnung tr\u00e4gt und nicht \u00fcberschie\u00dfenden Sank-\n\ntionierungsgel\u00fcsten Raum gibt. Das aber beinhaltet das \n\nGesetz mit etlichen Regelungen, worauf ich im Weiteren \n\nnoch eingehen werde. \n\nZun\u00e4chst tr\u00e4gt der Gesetzesansatz schon einem aus \n\nunserer Sicht elementaren Grundsatz, wonach der Vollzug \n\ndes Jugendarrestes in vom \u00fcbrigen Strafvollzug r\u00e4umlich, \n\nwirtschaftlich und personell getrennten bzw. eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Einrichtungen zu erfolgen hat, nicht hinreichend \n\nRechnung. Nicht nur r\u00e4umlich, sondern auch wirtschaft-\n\nlich und personell getrennt, eigenst\u00e4ndig, muss das \n\ngeschehen. \n\nW\u00e4hrend Jugendarrestgesetze anderer Bundesl\u00e4nder, zum \n\nBeispiel das des Landes Nordrhein-Westfalen aus dem \n\nJahr 2013, ganz stringent das Trennungsprinzip verfolgen, \n\nweicht schon der \u00a7 1 des Gesetzentwurfes dieses Prinzip \n\nauf, indem davon die Rede ist, dass die Einrichtungen, die \n\nder Durchf\u00fchrung des Jugendarrestes im Freistaat Sach-\n\nsen dienen sollen, den \u201eGeb\u00e4uden des offenen Vollzuges \n\neiner Jugendstrafvollzugsanstalt angegliederte Bereiche\u201c \n\nsind. \n\nUnsere Nachfrage im Zuge der Gesetzesbehandlung im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss hat best\u00e4tigt, dass \n\ndieses Angliedern schon damit beginnt, dass im Grunde \n\ndas gleiche Personal, das im Jugendhaft- oder Erwach-\n\nsenenvollzug eingesetzt wird, auch f\u00fcr die Arbeit mit den \n\nJugendarrestantinnen und Jugendarrestanten zust\u00e4ndig ist. \n\nEntsprechend dr\u00fcckt sich dieses Gesetz auch darum, wie \n\nvon uns schon in der Haushaltsdebatte betreffs Haus-\n\nhaltsmitteleinstellung gefordert und konkret im Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8412 \n\nsungs- und Rechtsausschuss mittels \u00c4nderungsantrag \n\nangemahnt wurde, f\u00fcr die Jugendarresteinrichtungen im \n\nFreistaat Sachsen einen klaren Personalschl\u00fcssel vorzu-\n\ngeben, der gew\u00e4hrleistet, dass im Regelfall eine vollbe-\n\nsch\u00e4ftigte Fachkraft, die \u00fcber p\u00e4dagogisches, erzieheri-\n\nsches und psychologisches Fachwissen verf\u00fcgt, f\u00fcr zwei \n\nJugendarrestantinnen bzw. Jugendarrestanten zust\u00e4ndig \n\nist. Einen festen Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die Einrichtungen \n\ndes Jugendarrestvollzuges haben im Anh\u00f6rungsverfahren \n\nunter anderem auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetag, der Landesjugendhilfeausschuss und andere Ver-\n\nb\u00e4nde gefordert. \n\nDer beim Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz angesiedelte Landesjugendhilfeausschuss \n\nverwies in seiner Stellungnahme ebenso grunds\u00e4tzlich \n\ndarauf, dass die Bestimmungen des \u00a7 57 eine spezifische \n\nFachkraftregelung betreffs zum Einsatz zu bringender \n\nSozialp\u00e4dagogen, Psychologen etc. beinhalten muss, \n\nebenso einen quantitativ angemessenen und gesetzlich \n\ndefinierten Personalschl\u00fcssel. Das ist nicht enthalten. \n\nSo gew\u00e4hrleistet das Gesetz eben gerade nicht, dass \n\nhinreichend hoch qualifiziertes sozialp\u00e4dagogisches \n\nFachpersonal in ausreichender Stellenzahl erforderlich ist, \n\num jede und jeden jugendlichen Delinquenten w\u00e4hrend \n\nund nach dem Vollzug des Jugendarrestes fachlich, \n\nkompetent und geboten individuell zu begleiten. \n\nDie n\u00e4chste Halbherzigkeit im Umgang mit dem Erzie-\n\nhungsgedanken ist die zwar l\u00f6bliche, aber nur z\u00f6gerliche \n\nAusgestaltung des offenen Vollzugs bzw. die Erm\u00f6gli-\n\nchung des Vollzugs des Jugendarrestes in offenen Formen. \n\n\u00a7 1 qu\u00e4lt sich recht halbherzig damit ab, dass der Jugend-\n\narrest in freien Formen vollzogen werden \u201ekann\u201c. Die \n\nAusregelung des \u00a7 50 wird noch weiter eingeschr\u00e4nkt, \n\nindem vorgegeben wird, dass nur Dauerarrest und Nicht-\n\nbefolgungsarrest in geeigneten F\u00e4llen mit Zustimmung \n\ndes Vollzugsleiters in offenen Vollzugsformen erfolgen \n\nkann. \n\nDas ist uns zu wenig. Gerade bei der Frage der Arrestan-\n\nten, also Menschen ohne Jugendstrafe, bei denen nicht die \n\nsch\u00e4dlichen Neigungen festgestellt worden sind, ist das \n\neinfach zu wenig. Sorry, wenn wir nicht im Bereich des \n\nJugendarrestes bei der Vollziehung von Zuchtmitteln \n\noffene Formen des Vollzuges ausdr\u00fccklich f\u00f6rdern, wann \n\ndenn dann? \n\nEin weiteres Manko des Gesetzentwurfes sehen wir darin, \n\ndass, wenn schon der Jugendarrest als probates Mittel \n\ngesehen wird, um straff\u00e4llig gewordene Jugendliche zu \n\ndisziplinieren, die p\u00e4dagogische, erzieherische Einfluss-\n\nnahme nicht nachhaltig ausgestaltet wird. Wir erwarten \n\nvon einem modernen Jugendarrestgesetz ein sich in der \n\nGesetzeslogik reflektierendes, umfassendes Konzept \n\np\u00e4dagogischer Ausgestaltung des Jugendarrestes, das auch \n\nnicht mit der Entlassung der bzw. des Jugendlichen endet. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt die Regelung \u2013 \u00a7\u00a7 15 und 16 \n\nschreiben es vor \u2013: Wenn die begr\u00fcndete Annahme \n\nbesteht, dass der Jugendarrestant nicht von den erzie-\n\nhungsberechtigten oder beauftragten Personen am Ende \n\ndes Jugendarrestes abgeholt wird, ist das Jugendamt zu \n\ninformieren. Das ist uns einfach zu schlicht. \n\nAuch eine weitere Regelung, dass der entlassene Jugend-\n\narrestant bei Gefahr f\u00fcr sein Wohl auf Antrag, mit Zu-\n\nstimmung der Erziehungsberechtigten, vor\u00fcbergehend in \n\nder Einrichtung bleiben kann, ist nur eine partielle L\u00f6sung \n\ndes Problems. Wir brauchen eine nachwirkende Betreu-\n\nung aller Jugendarrestantinnen und Jugendarrestanten \n\nnach dem Verb\u00fc\u00dfungsbereich \u2013 wohlgemerkt: sozialp\u00e4da-\n\ngogisch, durch Intervention und \u00c4hnliches mehr. \n\nWir verstehen \u00fcberhaupt nicht, dass uns die Aufnahme \n\neiner Regelung im \u00a7 10 verweigert wurde, wonach bei \n\nweiblichen Arrestanten, die \u00fcber den f\u00fcnften Monat \n\nhinaus schwanger, also hochschwanger, sind bzw. stillen, \n\nder Jugendarrest nicht vollzogen werden darf. Das ist \n\nnicht notwendig. Jugendarrest kann und muss nicht mit \n\ndieser Eingriffsintensit\u00e4t gegen\u00fcber jungen Frauen, die \n\nhochschwanger sind oder noch stillen, zur Anwendung \n\ngebracht werden. \n\nWas uns am meisten an diesem Gesetzentwurf st\u00f6rt, ist \n\ndie Rigorosit\u00e4t, mit der unter der \u00dcberschrift \u201eGew\u00e4hr-\n\nleistung von Sicherheit und Ordnung in der Jugendarrest-\n\nanstalt\u201c gegen\u00fcber Jugendarrestanten und damit Betroffe-\n\nnen, die keine bzw. keine unbedingte Jugendstrafe erhal-\n\nten haben, nahezu unterschiedslos zu Jugendhaft und \n\nErwachsenenvollzug hoch restriktive Eingriffsma\u00dfnah-\n\nmen zum Einsatz kommen sollen. Schon der Grundsatz \n\nim \u00a7 35 Abs. 1 Satz 1, der da lautet \u201eSicherheit und \n\nOrdnung in der Einrichtung bilden die Grundlage des auf \n\ndie Erreichung des Vollzugsziels ausgerichteten Lebens in \n\nder Einrichtung\u201c, ist viel zu martialisch. Die Grundlage \n\nf\u00fcr die Erreichung des Vollzugsziels muss unseres Erach-\n\ntens die fachliche Bef\u00e4higung und Qualifikation der \n\nbehandelnden Bediensteten, mit gediegenen Kenntnissen \n\nin der Jugendpsychologie, in der P\u00e4dagogik und mit dem \n\n\u00dcberblick \u00fcber jugendtypische, entwicklungsbedingte \n\nProzesse, sein und nicht die Ordnung und Sicherheit und \n\ndas praktische Erleben derselben. \n\nAb der n\u00e4chsten Bestimmung setzt buchst\u00e4blich ein \n\nTrommelwirbel ein: Es ist nicht nur so, dass die Sachen \n\nund Arrestr\u00e4ume von Jugendarrestanten jederzeit durch-\n\nsucht werden k\u00f6nnen. Nach \u00a7 37 Abs. 2 kann bei Gefahr \n\nin Verzug oder auf Anordnung des Vollzugsleiters \u2013 das \n\nw\u00e4re dann der Jugendrichter \u2013 im Einzelfall die Durchsu-\n\nchung bis hin zur Entkleidung zul\u00e4ssig sein. Nach \u00a7 37 \n\nAbs. 3 kann der Vollzugsleiter sogar allgemein anordnen, \n\ndass \u201ebei Aufnahme von Jugendarrestanten vor und nach \n\nKontakt mit Besuchern sowie vor und nach jeder unbe-\n\naufsichtigten Abwesenheit von der Einrichtung in der \n\nRegel eine mit einer Entkleidung verbundene k\u00f6rperliche \n\nDurchsuchung vorzunehmen ist\u201c. Bei Jugendarrestanten, \n\nich rede nicht von \u2013 \u2013 \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas ist Richtervorbehalt, oder?!) \n\n\u2013 Bitte? Das n\u00fctzt mir aber nichts, ich kenne auch Richter. \n\nHerr Kollege, wir gehen ja beide zum Richter. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8413 \n\ngemeinsam schon erlebt, dass mitunter auch Richter irren. \n\nDas bekomme ich im Berufungsverfahren oder im Revi-\n\nsionsverfahren best\u00e4tigt. Auch Richter k\u00f6nnen irren. Man \n\nglaubt es nicht! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch will die Erm\u00e4chtigung nicht haben, auch nicht f\u00fcr die \n\nRichterinnen und Richter, \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nUnd schmuggeln tun sie nicht?) \n\ndass Jugendarrestanten nach jedem Besuch entkleidet \n\nwerden k\u00f6nnen und \u00c4hnliches mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDas Problem ist doch \u2013 holla, die Waldfee! \u2013: Die sind \n\nnicht wegen sch\u00e4dlicher Neigung verurteilt. Dann h\u00e4tten \n\nsie eine Jugendstrafe bekommen m\u00fcssen. Das ist doch gar \n\nnicht drin. \n\nDann geht es weiter: \u00a7 39 gestattet zun\u00e4chst die optische \n\n\u00dcberwachung des gesamten Einrichtungsgeb\u00e4udes, \n\neinschlie\u00dflich des Geb\u00e4udeinneren, des Gel\u00e4ndes und der \n\nunmittelbaren Umgebung der Einrichtung mit technischen \n\nMitteln, insoweit fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung \n\neinschlie\u00dflich der Anfertigung von Aufzeichnungen, wenn \n\ndies \u2013 wohlgemerkt: das ist der einzige Grund \u2013 die \n\nSicherheit und Ordnung der Einrichtung \u2013 vermeintlich \u2013 \n\nerfordern. Damit kann sich jede Jugendarrestantin und \n\njeder Jugendarrestant schon darauf einrichten, dass sie \n\nbzw. er bei jedem Hofgang oder jeder \u201ek\u00f6rperlichen \n\nErt\u00fcchtigung\u201c im Freizeitbereich gefilmt werden kann. \n\nAuch wenn sie gemeinsam beim Hofgang nebeneinander \n\nlaufen, kann fortw\u00e4hrend im Au\u00dfenbereich gefilmt \n\nwerden \u2013 bei Jugendarrestanten, das sage ich immer \n\nwieder. So erhobene personenbezogene Daten sind einen \n\nMonat nach ihrer Erhebung zu l\u00f6schen, sofern sie keine \n\ngenerelle Speicherung aus Gr\u00fcnden der Evaluierung oder \n\nkriminologischen Forschung erfahren sollen. \n\nDen Deckel vom Topf haut es dann endg\u00fcltig herunter, \n\nwenn man sich den zur Anwendung gegen\u00fcber Zuchtmit-\n\nteln unterworfenen Jugendarrestantinnen und Jugendar-\n\nrestanten vorbehaltenen Eingriffsma\u00dfnahmen nach \u00a7 41 \n\nn\u00e4hert, \u00fcberschrieben mit \u201eBesondere Sicherungsma\u00df-\n\nnahmen und Fesselung\u201c. Solche besonderen Sicherungs-\n\nma\u00dfnahmen sind dann Entzug oder Vorenthaltung von \n\nGegenst\u00e4nden, Beobachtung des Jugendarrestanten, auch \n\nmit optisch-technischen Mitteln \u2013 sprich: Video\u00fcberwa-\n\nchung \u2013 in daf\u00fcr vorgesehenen Arrestr\u00e4umen, die Tren-\n\nnung von anderen Jugendarrestanten, genannt Absonde-\n\nrung. Das alles ist zul\u00e4ssig, wenn die Gefahr der erhebli-\n\nchen St\u00f6rung der Sicherheit oder der Ordnung in der \n\nEinrichtung auf andere Weise nicht vermieden oder \n\nbehoben werden kann, ebenso wenn sie vermeintlich zur \n\nAbwehr der Gefahr von Gewaltt\u00e4tigkeiten gegen Perso-\n\nnen oder Sachen oder \u2013 hier sind wir sogar ein St\u00fcck weit \n\naufseiten der Staatsregierung \u2013 von Selbstverletzungen \n\noder Selbstt\u00f6tung eingesetzt werden sollen. \n\nAnordnen d\u00fcrfen solche Sicherungsma\u00dfnahmen neben \n\ndem Vollzugsleiter, zumindest vorl\u00e4ufig bei Gefahr in \n\nVerzug, auch andere Bedienstete der Einrichtung. Kommt \n\ngegen\u00fcber Jugendarrestanten der Einsatz von optisch-\n\ntechnischen Hilfsmitteln zur Beobachtung zur Anwen-\n\ndung, wird also die Arrestantin bzw. der Arrestant w\u00e4h-\n\nrend der angeordneten besonderen Sicherungsma\u00dfnahme \n\nim speziellen Haftraum gefilmt, wobei nach \u00a7 43 Abs. 1 \n\nSatz 3 zumindest das Schamgef\u00fchl zu schonen ist \u2013 in der \n\nZelle sind Notdurfteinrichtungen vorhanden \u2013, d\u00fcrfen die \n\nso entstandenen Videoaufzeichnungen gespeichert wer-\n\nden, wenn dies vermeintlich zur Erreichung des erhe-\n\nbungsgestaltenden Zweckes erforderlich ist. \n\nDann geht es weiter in \u00a7 43 Abs. 2 Satz 2. Bei der enthal-\n\ntenen Befristung der Speicherung von urspr\u00fcnglich 48 \n\nStunden hat der Datenschutzbeauftragte schon geknurrt. \n\nDas wissen Sie, Herr Kollege Modschiedler. In diesem \n\nKontext hat er schon gesagt: Aber, hallo! \n\nDie Koalition hat im Zuge der Behandlung des \u00c4nde-\n\nrungsantrages, den sie eingebracht hat, die Speicherdauer \n\nauf nunmehr 72 Stunden verl\u00e4ngert, mit der Begr\u00fcndung, \n\ndass ein Anstaltspsychologe, falls die Anwendung der \n\nbesonderen Sicherungsma\u00dfnahmen \u00fcbers Wochenende \n\ngeschieht, erst am Montag verf\u00fcgbar ist, um sich das \n\nFilmchen anzusehen. Das geht doch nicht! \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Warum denn?) \n\n\u2013 Da muss er rein am Wochenende, wenn sich eine akute \n\nGefahr ergibt. Ich rede wieder von Jugendarrestanten. Sie \n\ngeh\u00f6ren wirklich in eine fachmedizinische, psychologi-\n\nsche Betreuung, wenn sie so akut gef\u00e4hrdet sind. \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat zun\u00e4chst in der Stellung-\n\nnahme vom 23. Februar zur besagten Ursprungsregelung \n\nim Referentenentwurf erkl\u00e4rt, dass das ein unverh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfiger Eingriff in die W\u00fcrde der Betroffenen und in ihr \n\nRecht auf informationelle Selbstbestimmung ist. So hat er \n\nes charakterisiert, auch mit dem Hinweis, dass Aufzeich-\n\nnungen gar nicht geeignet seien, den Zweck der Ma\u00df-\n\nnahme zu erreichen, n\u00e4mlich im Ernstfall eine gegenw\u00e4r-\n\ntige Gefahr von Gewaltt\u00e4tigkeiten gegen Personen oder \n\nSachen, von Selbstverletzungen oder von Selbstt\u00f6tung \n\nabzuwehren. Die Aufzeichnungen machen nichts. \n\nAnstatt das zu bedenken, setzt die Koalition, wie gesagt, \n\njetzt auf eine weiter verl\u00e4ngerte Speicherungsfrist um 24 \n\nStunden auf 72 Stunden. Das hat der Datenschutzbeauf-\n\ntragte in der Sitzung des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses als nicht vereinbar mit den entsprechenden \n\nGrundrechtsregelungen bezeichnet. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nEr hat nur Bedenken ge\u00e4u\u00dfert!) \n\nDie Lesart, die Grundrechte von Arrestanten und Gefan-\n\ngenen scheren uns nicht, wenn es dem ungest\u00f6rten Ablauf \n\ndes Anstaltsalltags dient, geht einfach nicht. \n\nIch frage nicht nur rhetorisch: Als der Gesetzentwurf in \n\ndieser Fassung bearbeitet worden ist, Herr Staatsminister, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8414 \n\ngab es denn da einen Blick auf die Arrestgesetzgebung \n\nder anderen L\u00e4nder? \n\nNehmen wir einen Rechtsvergleich vor. Niedersachen: \n\nVideo\u00fcberwachung nur in besonderen Arrestr\u00e4umen, \n\nToiletten\u00fcberwachung immer unzul\u00e4ssig. Bremen: keine \n\nVideo\u00fcberwachung, keine Videoaufzeichnung von Arrest-\n\nr\u00e4umen. Nordrhein-Westfalen: Video\u00fcberwachung nur im \n\nAu\u00dfengel\u00e4nde und im allgemeinen Geb\u00e4ude, nicht in \n\nArrest- und Sanit\u00e4rzellen. Rheinland-Pfalz: Video\u00fcberwa-\n\nchung nur als besondere Sicherungsma\u00dfnahme bei Unter-\n\nbringung im gesondert gesicherten Arrestraum, Ma\u00dfnah-\n\nme maximal 24 Stunden. Brandenburg: keine Video\u00fcber-\n\nwachung und keine Videoaufzeichnung von Arrestr\u00e4u-\n\nmen. Usw. usf. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Und so weiter \u2013  \n\ndas ist das Problem, Bayern hat n\u00e4mlich mehr!) \n\n\u2013 Es sind doch schon sieben Bundesl\u00e4nder, Herr Kollege \n\nModschiedler. M\u00fcssen wir uns denn unbedingt in die \n\nReihe derer begeben, die es anders sehen? Und warum, \n\nmit welcher Begr\u00fcndung? Das ist auch im Ma\u00dfstab der \n\nAnsichten des Datenschutzbeauftragten zu sehen, sorry! \n\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es keine wissenschaftlichen \n\nErkenntnisse, die belegen, dass jugendliche Straft\u00e4ter sich \n\ndurch eine scheinbar harte Strafe und/oder harte Behand-\n\nlung von weiteren Delikten abschrecken lassen. Das \n\nGegenteil ist der Fall. Kriminologen, P\u00e4dagogen und \n\nSozialp\u00e4dagogen sind sich seit Langem darin einig, dass \n\nder Jugendarrest im g\u00fcnstigsten Fall nichts bewirkt und \n\nim Zweifelsfall die Gef\u00e4hrdungssituation noch versch\u00e4rft. \n\nWenn wir das alles in den Skat dr\u00fccken, selbst wenn wir \n\nan die Wirksamkeit des Jugendarrestes glauben, dann \n\nfrage ich: Welcher Zweck, welcher erwartete Effekt soll \n\ndenn derart intensive Grundrechtseingriffe gegen Arres-\n\ntantinnen und Arrestanten rechtfertigen? \n\nWas die weiteren im Artikelgesetz vorgenommenen \n\n\u00c4nderungen von diversen anderen Strafvollzugsvorschrif-\n\nten des Freistaates Sachsen angeht, die zwischen 2007 \n\nund 2015 entstanden sind, sind diese nach unserem \n\nEindruck von der Absicht beherrscht, mit teils ebenso \n\n\u00fcberbordenden Eingriffsma\u00dfnahmen die offensichtlich in \n\nGefahr gesehene Ordnung und Sicherheit in den s\u00e4chsi-\n\nschen Straf- und Jugendstrafvollzugsanstalten und Ma\u00df-\n\nregelvollzugsanstalten zu beherrschen und mittels Einsatz \n\ndes allgegenw\u00e4rtigen technischen Fortschritts den beste-\n\nhenden flagranten Personalmangel pragmatisch zu kom-\n\npensieren. \n\nDie Rolle r\u00fcckw\u00e4rts ist zum Teil soft, wenn zum Beispiel \n\ndas in \u00a7 7 des S\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes geregel-\n\nte Diagnoseverfahren bei Kurzstraflern bis zu drei Mona-\n\nten im Regelfall auf die Erhebung der Feststellung zur \n\nPerson und die Lebensverh\u00e4ltnisse von Gefangenen \n\nreduziert wird. Das hei\u00dft also: Wir sorgen nicht daf\u00fcr, \n\ndass die Ersatzfreiheitsstrafenpraxis endlich verschwindet \n\nund nicht mehr angewandt wird, sondern wir sorgen \n\ndaf\u00fcr, dass Ersatzfreiheitsstrafler und Kurzstrafler, orien-\n\ntiert am Resozialisierungsgedanken, als Gefangene \n\nunterschiedlicher Kategorien betrachtet werden. Es sind \n\nalso Gefangene zweiter Klasse. \n\nSchon unter diesem Aspekt ist f\u00fcr uns dieses Gesetz viel \n\nzu herb. Wir bitten darum, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir \n\nheute aus diesem Grund eingebracht haben, wirklich noch \n\neinmal zu bedenken unter dem Aspekt, dass, wenn wir \n\nGesetze machen, die jungen Leuten helfen sollen, auf dem \n\nrichtigen Weg in der Gesellschaft zu bleiben, es nichts \n\nbringt, wenn wir dort \u00fcber Geb\u00fchr hinlangen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es folgt \n\ndie SPD-Fraktion mit Herrn Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Bartl, ich kann ja verste-\n\nhen, dass Sie eine ganze Reihe von Bedenken, auch \n\nverfassungsrechtlicher Art, hier vorgetragen haben, und \n\ndiese sind nat\u00fcrlich auch erw\u00e4genswert. Nur haben Sie \n\nein wenig den Eindruck erweckt, als sollten alle diese \n\nRegelungen f\u00fcr den Jugendarrestvollzug gegen jede \n\nJugendarrestantin und jeden Jugendarrestanten angewen-\n\ndet werden. \n\nWir haben diese Ausnahmetatbest\u00e4nde nur dann, wenn die \n\nVoraussetzungen tats\u00e4chlich vorliegen. Wenn wir f\u00fcr \n\nbestimmte F\u00e4lle einen Richtervorbehalt einbauen, dann \n\nsollten wir, so weit es geht, Grundrechtsverletzungen \n\nverfahrenstechnisch ausschlie\u00dfen. Ich bete auch nicht den \n\nRichtervorbehalt an als die Musterl\u00f6sung f\u00fcr alle Grund-\n\nrechtseingriffe, aber wir sollten uns klarmachen, dass \n\nhierf\u00fcr schon viel getan worden ist. \n\nWenn Sie sagen, Ihnen gehen die m\u00f6glichen Grundrechts-\n\neingriffe zu weit, dann ist das akzeptabel. Aber sagen Sie \n\nbitte nicht, dass wir keine verfahrenstechnischen Voraus-\n\nsetzungen geschaffen h\u00e4tten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Baumann-\n\nHasske, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte eine \n\nZwischenfrage. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass die Restriktionen, Eingriffserm\u00e4chtigun-\n\ngen, die in Rechtsvorschriften enthalten sind, immer nur \n\nzur Anwendung kommen, wenn vermeintlich eine der \n\nZielpersonen in irgendeiner Form Anlass gibt, und dass \n\ndas im Grunde genommen keine Rechtfertigung daf\u00fcr \n\nsein kann, dass ich das ganze Kompendium von Eingrif-\n\nfen, das es bei Erwachsenen gibt, auch bei Jugendarres-\n\ntanten vorhabe? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8415 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Da haben Sie recht. Ich \n\nwollte auch nur klarmachen, dass nicht jeder Jugendarres-\n\ntant einer solchen Ma\u00dfnahme unterzogen wird, sondern \n\nnur dann, wenn er einen Anlass daf\u00fcr bietet. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetz wird der \n\nJugendarrestvollzug in Sachsen endlich auf eine Grundla-\n\nge gestellt. Dazu sind viele Ausf\u00fchrungen gemacht \n\nworden und ich m\u00f6chte das nicht alles wiederholen. \n\nLassen Sie mich einige Aspekte herausgreifen, die uns als \n\nSPD-Fraktion besonders wichtig erscheinen. \n\nUns als Sozialdemokraten war es ein besonderes Anlie-\n\ngen, dass im Vollzug im Jugendarrest, aber auch im \n\nStrafvollzug, im Jugendstrafvollzug und im U-Haftvoll-\n\nzug immer dann, wenn zus\u00e4tzlich in Grundrechte von \n\nInhaftierten eingegriffen wird, nach einer gewissen Frist \n\nnicht nur die Aufsichtsbeh\u00f6rde, sondern auch der Vertei-\n\ndiger informiert wird. Das ist jetzt \u00fcberall eingef\u00fchrt \n\nworden. \n\nDas Jugendarrestvollzugsgesetz will dem Umstand \n\nRechnung tragen, dass es sich beim Jugendarrest nicht um \n\nStrafvollzug handelt, sondern um eine Strafdrohung, die \n\nerzieherisch wirken soll. Man mache sich klar, dass die \n\nmeisten Betroffenen notorische Schulverweigerer sind \n\nund in der Regel nicht l\u00e4nger als zwei Wochen, meist \n\nk\u00fcrzer, im Vollzug verbleiben. Im Zuge der Diskussion \n\nhabe ich feststellen k\u00f6nnen, dass die Jugendarrestvoll-\n\nzugseinrichtungen ohnehin h\u00e4ufiger leer stehen und dort \n\n\u00fcberhaupt nicht vollzogen wird. \n\nMeiner Fraktion war es deshalb besonders wichtig, als \n\neines der Vollzugsziele zu formulieren, die Betroffenen \n\nm\u00f6gen zum k\u00fcnftigen Schulbesuch motiviert werden. \n\nSind Sch\u00e4den verursacht worden, soll die Motivation zur \n\nWiedergutmachung ein wichtiges Ziel sein. \n\nInsgesamt soll sich der Jugendarrestvollzug am Entwick-\n\nlungsstand orientieren und nicht nur am Alter der Jugend-\n\nlichen ausgerichtet sein. Der Jugendarrestvollzug wird \n\nTrennungen innerhalb der Anstalt kennen; das haben Sie \n\ngerade kritisiert. Sie sollen in der Regel acht Stunden \n\nnicht \u00fcberschreiten und anderenfalls der Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nund dem Verteidiger mitgeteilt werden. Auch im Regel-\n\nvollzug f\u00fcr Erwachsene, Jugendliche und in der U-Haft \n\nwird es disziplinarische Trennungen geben. Hier wird die \n\nFrist der Benachrichtigung auf 24 Stunden gesetzt. \n\nWir f\u00fchren in der Erfahrung mit dem U-H\u00e4ftling al-Bakr \n\ndie Video\u00fcberwachung in besonderen Zellen ein. Sie dient \n\nwesentlich dem Schutz der Betroffenen vor sich selbst, \n\nalso der Suizidpr\u00e4vention, aber auch der Vermeidung von \n\nFremdgef\u00e4hrdung. Dabei haben wir ausf\u00fchrlich diskutiert, \n\nob eine Stuhlwache in der Zelle durch Bedienstete oder \n\ndie Video\u00fcberwachung der geringere Eingriff in die \n\nPrivatsph\u00e4re des Betroffenen sei. Dar\u00fcber kann man sich \n\nunter Rechtsgelehrten trefflich streiten. Wir sind zu dem \n\nErgebnis gekommen, dass die Video\u00fcberwachung die \n\ngeringere, f\u00fcr den Betroffenen weniger empfindliche \n\nM\u00f6glichkeit ist; denn in die Privatsph\u00e4re wird so oder so \n\neingegriffen. \n\nWir halten es auch f\u00fcr sinnvoll, die \u00dcberwachung kurz-\n\nzeitig \u2013 bis zu 72 Stunden \u2013 aufzuzeichnen, um so eine \n\nBegutachtung nicht nur durch den Vollzugsdienst, sondern \n\ngegebenenfalls auch durch Psychologen und \u00c4rzte zu \n\nerm\u00f6glichen. Danach sind die Aufzeichnungen zu l\u00f6-\n\nschen. Ich w\u00fcsste nicht, warum eine Aufbewahrung von \n\n72 Stunden verfassungsrechtlich deutlich bedenklicher \n\nsein sollte als die Aufbewahrung von 48 Stunden. Man \n\nkann sich dar\u00fcber streiten, ob \u00fcberhaupt aufgezeichnet \n\nwerden muss. Aber wenn Auff\u00e4lligkeiten vorhanden sind, \n\ndann ist es f\u00fcr eine ordentliche psychologisch-medizi-\n\nnische Begutachtung einfach notwendig, dass ein Fach-\n\narzt, ein Psychologe die M\u00f6glichkeit hat, sich das nach-\n\ntr\u00e4glich anzuschauen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nEine Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde und an den Vertei-\n\ndiger soll erfolgen, wenn die Video\u00fcberwachung l\u00e4nger \n\nals 24 Stunden andauert. Hierzu hatte es im Ausschuss \n\nDiskussionen gegeben. Wir gehen davon aus, dass die \n\nVideo\u00fcberwachung im Regelfall so lange andauern sollte, \n\nbis eine Suizidgefahr mit hoher Wahrscheinlichkeit \n\nausgeschlossen werden kann. Dazu wird eine \u00dcbernach-\n\ntung sinnvollerweise einbezogen werden m\u00fcssen. Wenn \n\ndas nicht ausreicht, sollten Aufsichtsbeh\u00f6rde und Vertei-\n\ndiger verst\u00e4ndigt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt scheint mir dieses \n\nGesetz ein gelungener Kompromiss zu sein, um die Ziele \n\ndes Strafvollzuges bzw. des Jugendarrestvollzuges wei-\n\nterhin im Sinne der Resozialisierung zu verfolgen. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nBaumann-Hasske. Ich erteile Herrn Barth von der AfD-\n\nFraktion das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf kann meine Fraktion sowohl positive als auch \n\nnegative Aspekte abgewinnen. Fangen wir damit an: Was \n\nist gut an diesem Gesetz? \n\nPositiv ist in jedem Fall, dass Sachsen mit diesem Ent-\n\nwurf endlich versucht, Anschluss an jene Bundesl\u00e4nder zu \n\nfinden, die uns schon einen oder mehrere Schritte voraus \n\nsind. Um dies zu verdeutlichen: Bis auf Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt haben alle anderen Bundesl\u00e4nder den \n\nJugendarrestvollzug auf Landesebene l\u00e4ngst geregelt. Ich \n\nerinnere mich dabei an den Breitbandausbau. \u00c4hnlich \n\nlangsam wird hier das F\u00f6deralismuskonzept beim Jugend-\n\narrestvollzug in Sachsen umgesetzt. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Modschiedler, CDU,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber positiv ist \u2013 das sage ich auch ganz klar \u2013, dass der \n\nGesetzentwurf zuk\u00fcnftig Video\u00fcberwachung der Haft-\n\nr\u00e4ume erm\u00f6glichen soll. Damit k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig \n\nSelbstmorde in s\u00e4chsischen Zellen verhindert, unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8416 \n\nUmst\u00e4nden Terrorverd\u00e4chtige durch den Staatsschutz \n\nschneller befragt und gegebenenfalls sogar Terrornetz-\n\nwerke fr\u00fcher erkannt werden. Auch die Idee, den Diszip-\n\nlinararrest wieder einzuf\u00fchren, stimmt meine Fraktion \n\npositiv. \n\nAber es gibt auch Negatives an Ihrem Gesetzentwurf. \n\nNegativ ist, dass dieses Gesetz einen bunten, teuren \n\nStrau\u00df von F\u00f6rderma\u00dfnahmen etablieren will und dabei \n\nnicht zuerst \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit von vier Wochen \n\nMaximalarrestdauer nachdenkt. Jede auch noch so gut \n\ngemeinte p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme bringt n\u00e4mlich nichts, \n\nwenn sie nach maximal vier Wochen abgebrochen werden \n\nmuss. Wie soll in vier Wochen eine nachhaltige und \n\nerfolgreiche erzieherische Einwirkung auf Arrestanten \n\nerfolgen, meine Damen und Herren? Das ist meiner \n\nFraktion schleierhaft. Eine \u00dcberfrachtung des Jugendar-\n\nrests droht uns dar\u00fcber hinaus ohnehin schon. Entspre-\n\nchend \u00e4u\u00dferte sich auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag im Anh\u00f6rungsverfahren. \n\nZum Thema R\u00fcckfallquoten. Die R\u00fcckfallquoten spre-\n\nchen eine deutliche Sprache: \u00dcber 60 % der Arrestanten \n\nwerden r\u00fcckf\u00e4llig. An dieser Quote hat sich auch nach \n\nvielen Jahren nahezu nichts ge\u00e4ndert. Meine Fraktion \n\nfordert daher: Entweder wird der Jugendarrest abgeschafft \n\noder die derzeitige Arrestdauer von vier Wochen wird \n\nendlich erh\u00f6ht, sodass eine Ver\u00e4nderung des JGG ange-\n\nstrebt werden sollte. So wie es von Ihnen geregelt wird, \n\nbleibt es jedenfalls aus der Sicht unserer Fraktion nahezu \n\nwirkungslos. \n\nNegativ ist weiterhin, dass zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen ausgegeben wird, \n\n(Lachen der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nund zwar ohne dass Ergebnisse dieser F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nevaluiert oder gepr\u00fcft werden: zus\u00e4tzliche 210 000 Euro \n\nj\u00e4hrlich f\u00fcr spezifisch soziales Training, durchgef\u00fchrt von \n\nexternen Tr\u00e4gern \u2013 belastbare Ergebnisse der sozialen \n\nTrainingskurse: Fehlanzeige! \u2013, au\u00dferdem 170 000 Euro \n\nf\u00fcr zwei weitere besch\u00e4ftigte Psychologen. Meine Frakti-\n\non fordert: Wenn Sie schon zus\u00e4tzliches Geld ausgeben, \n\ndann bitte endlich verbunden mit einer Ergebnispr\u00fcfung, \n\nwas der Geldmitteleinsatz bewirkt. Auch das sind wir \n\nunseren s\u00e4chsischen Steuerzahlern schuldig. \n\nNegativ ist weiterhin: Der freie Vollzug soll weiter ausge-\n\nbaut werden. Freier Vollzug \u2013 dazu hatten wir bereits eine \n\nDebatte \u2013 bringt kaum etwas, da Ihre Konzepte nicht \n\nwirken. Es arbeiten zum Beispiel bei Seehaus e. V. in \n\nLeipzig Jugendstrafgefangene auf dem Grundst\u00fcck der \n\nGmbH eines Multimillion\u00e4rs, mehren dessen Profit, \n\nlernen in einem klerikalen Tagesablauf mit Andacht und \n\nBeten, statt resozialisiert zu werden. \n\nMeine Fraktion sieht durchaus die Notwendigkeit, die \n\nStrafvollzugsgesetze zu optimieren. Wir kritisieren aber \n\nan Ihrem Entwurf, dass darin zus\u00e4tzliches Geld ausgege-\n\nben wird, ohne Ergebnisse zu pr\u00fcfen, und der freie Voll-\n\nzug weiter ausgebaut wird. Wir werden uns daher bei \n\ndiesem Gesetz der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das war so klar!) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Ich bitte \n\nFrau Meier von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN um ihren \n\nRedebeitrag. Bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! 2006 ging bereits die \n\nRegelungskompetenz des Strafvollzugs und damit auch \n\ndes Jugendarrests auf die L\u00e4nder \u00fcber. Jetzt haben wir \n\n2019, und nun liegt das Jugendarrestgesetz auch endlich \n\ndiesem S\u00e4chsischen Landtag vor. Aber Gesetze kann man \n\nnat\u00fcrlich so oder so ausgestalten, und die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und die Koalition haben sich f\u00fcr den Weg \n\nder Repression entschieden. Dabei frage ich mich schon, \n\nob die Staatsregierung wirklich verstanden hat, worum es \n\neigentlich beim Jugendarrest geht. Es geht um erzieheri-\n\nsche Ma\u00dfnahmen statt blo\u00dfes Strafen, und es geht um \n\nsoziale Hilfen statt um Repression. Aber das vorgelegte \n\nJugendarrestgesetz liest sich an einigen Stellen leider \n\nganz anders. Dass es im Jugendarrest nicht v\u00f6llig st\u00f6-\n\nrungsfrei ablaufen wird, d\u00fcrfte schon allein aufgrund des \n\nZwangscharakters der Totalinstitution Jugendarrest v\u00f6llig \n\nklar sein, auch, wenn ich mir die Problemlagen der dort \n\nuntergebrachten Jugendlichen anschaue. \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nAber dabei frage ich mich schon: Wie gehe ich eigentlich \n\nmit den konkreten Problemlagen um? Da ert\u00f6nt der \n\nPaukenschlag \u2013 Herr Bartl w\u00fcrde sagen: da hebt es den \n\nDeckel vom Topf \u2013 dieses Gesetzentwurfes der Staatsre-\n\ngierung; denn in alle Vollzugsgesetze, die Sie vorgelegt \n\nhaben und die noch ge\u00e4ndert werden sollen, wurden nun \n\nRegelungen zur sogenannten disziplinarischen Trennung \n\nund zur Video\u00fcberwachung hineingeschrieben. \n\nAllein die Formulierung \u201edisziplinarische Trennung\u201c ist \n\ndoch wirklich ein Euphemismus. Sie hatten offensichtlich \n\nnicht die Traute, beim Namen zu nennen, worum es hier \n\ngeht. Sie f\u00fchren den Arrest unter neuem Namen wieder \n\nein. Der Arrest ist aber eine mittelalterlich anmutende \n\nBestrafung von Fehlverhalten von Gefangenen. F\u00fcr eine \n\nbestimmte Zeit sollen sie isoliert in speziellen, k\u00e4rglich \n\neingerichteten Haftr\u00e4umen untergebracht werden. Ich \n\nmuss keine Expertin oder kein Experte sein, um nachvoll-\n\nziehen zu k\u00f6nnen, dass dadurch aggressivem Verhalten \n\nnicht entgegengewirkt, sondern eher noch der Boden \n\nbereitet wird. \n\nIn der letzten Legislaturperiode wurde 2013 das Strafvoll-\n\nzugsgesetz verabschiedet. Dieses Gesetz war in wichtigen \n\nTeilen k\u00fchn und ist sogar \u00fcber den Musterentwurf hinaus-\n\ngegangen. In letzter Minute wurde n\u00e4mlich noch der \n\nArrest aus dem Gesetz herausgestrichen. Damals \u2013 da-\n\nmals! \u2013 waren sich die Abgeordneten in diesem Land \n\ndar\u00fcber einig, dass es unwirksam und sogar sch\u00e4dlich ist, \n\ndiese Ma\u00dfnahmen anzuwenden. Es sind zum Teil heute \n\ndie gleichen Abgeordneten, die diesen Arrest jetzt wieder \n\nin das Gesetz hineinschreiben wollen. Damals hat sich der \n\ns\u00e4chsische Strafvollzug mit diesem Gesetzentwurf von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8417 \n\n2013 bundesweit eine hohe Anerkennung und Beachtung \n\nerarbeitet. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Fr\u00fcher war alles besser!) \n\nDie Abschaffung des Arrests in Sachsen war wirklich ein \n\nzivilisatorischer Fortschritt und ein bundesweiter Meilen-\n\nstein in einem menschenw\u00fcrdigen Justizvollzug. Durch \n\ndie Abschaffung dieser drakonischen Disziplinarma\u00df-\n\nnahmen wie dem Arrest konnte sich in vielen Anstalten in \n\nSachsen ein behandlungsfreundliches Klima entwickeln. \n\nDie Wiedereinf\u00fchrung des Arrests konterkariert nun diese \n\nEntwicklung und schadet damit letztlich einem, n\u00e4mlich \n\nder allgemeinen Sicherheit. Dass Sie nun die Rolle \n\nr\u00fcckw\u00e4rts machen und ihn sogar auf den Jugendarrest \n\nausdehnen, entbehrt auch wirklich jeder sachlichen \n\nGrundlage. Es ist ein Beispiel mehr, wie sich diese Koali-\n\ntion von faktenbasierter Politik verabschiedet hat und sich \n\nlieber in Symbolpolitik fl\u00fcchtet. \n\nDiese negativen Entwicklungen zeigen sich nicht nur im \n\nArrest, sondern auch \u2013 das wollen Sie ebenfalls in allen \n\nVollzugsarten einf\u00fchren \u2013 in der Video\u00fcberwachung: Es \n\nist in Deutschland einmalig, dass diese Daten f\u00fcr 72 Stun-\n\nden gespeichert werden k\u00f6nnen; wir haben es gerade \n\nhinl\u00e4nglich geh\u00f6rt. Den angestrebten Nutzen, insbesonde-\n\nre wenn es um suizidgef\u00e4hrdete Gefangene geht, kann \n\nman doch heute schon im entsprechenden Rahmen mit \n\neiner Sitzwache erreichen. Der pers\u00f6nlichen Stabilisie-\n\nrung von suizidgef\u00e4hrdeten Gefangenen ist durch eine \n\nanonyme Video\u00fcberwachung in keiner Weise gedient. \n\nDar\u00fcber scheiden sich die Meinungen, wie Herr Mod-\n\nschiedler ausf\u00fchrte. Wir sind der Meinung, dass man dies \n\nmit einer Sitzwache besser regeln k\u00f6nnte. \n\nZusammengefasst muss man feststellen: Mit diesen \n\nsymbolpolitischen Gesetzes\u00e4nderungen geben Sie die \n\ns\u00e4chsische Vorreiterrolle von einer von Fachkenntnis und \n\nVernunft geleiteten Justizpolitik f\u00fcr blanken Populismus \n\nauf. Dem k\u00f6nnen wir uns als GR\u00dcNE nicht anschlie\u00dfen. \n\nWir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. Damit sind wir am Ende der ersten Runde ange-\n\nkommen. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit bitte ich die \n\nStaatsregierung; Herr Staatsminister Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Mit der vorliegenden Beschluss-\n\nempfehlung f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber den Jugendarrestvollzug \n\nim Freistaat Sachsen sowie zur Anpassung der weiteren \n\ns\u00e4chsischen Vollzugsgesetze und anderer Gesetze mit \n\nBezug zur Justiz wird der Justizvollzug in Sachsen gleich \n\nin mehrfacher Hinsicht auf moderne F\u00fc\u00dfe gestellt. Es ist \n\nschon angesprochen worden: Mit dem Erlass eines Ju-\n\ngendarrestvollzugsgesetzes wird au\u00dferdem die L\u00fccke in \n\nden s\u00e4chsischen Vollzugsgesetzen geschlossen. \n\nEin Kernelement ist dabei das Vollzugsziel, den Jugendar-\n\nrestanten das von ihnen begangene Unrecht bewusst zu \n\nmachen. Mit dem erzieherischen Ansatz, der sich durch \n\ndas gesamte Gesetz zieht, sollen das Verantwortungsbe-\n\nwusstsein und das Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen der Jugendli-\n\nchen in die Situation der Opfer von Straftaten gest\u00e4rkt \n\nwerden. Gleichzeitig sollen Einstellungen und Fertigkei-\n\nten gef\u00f6rdert und entwickelt werden, die vor einer erneu-\n\nten Straff\u00e4lligkeit sch\u00fctzen. \n\nUm das Vollzugsziel zu erreichen, sind die Jugendarres-\n\ntanten stets zur Mitwirkung zu motivieren. An diese \n\nZielvorgaben kn\u00fcpfen s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen und erzie-\n\nherischen Handlungsinstrumente in diesem Gesetz an. \n\nEin Schwerpunkt liegt schon in den Regelungen zum \n\nAufnahmeverfahren, in denen festgelegt ist, schnell und \n\numfassend den Hilfebedarf der jungen Menschen zu \n\nergr\u00fcnden und einen individuellen F\u00f6rderplan zu erstel-\n\nlen, in den fr\u00fchzeitig auch Erkenntnisse anderer Beh\u00f6rden \n\noder Personensorgeberechtigten einflie\u00dfen sollen. Man \n\nsieht daran: Es ist das stete Streben, mit den Arrestanten \n\nzu arbeiten und diese Zeit nicht einfach verstreichen zu \n\nlassen, sondern tats\u00e4chlich auf sie einzuwirken. In geeig-\n\nneten F\u00e4llen wird den Jugendarrestanten auch die Teil-\n\nnahme an anstaltsexternen F\u00f6rderma\u00dfnahmen und an \n\nschulischer und beruflicher Ausbildung erm\u00f6glicht. \n\nAu\u00dferdem sollen ihnen durch sozialp\u00e4dagogische Trai-\n\nningsma\u00dfnahmen Werkzeuge an die Hand gegeben \n\nwerden, pers\u00f6nliche und soziale Probleme in Zukunft \n\nsozial ad\u00e4quat zu bew\u00e4ltigen. \n\nDie gesetzlich verankerte Einbeziehung der Personensor-\n\ngeberechtigten und der Tr\u00e4ger der Jugendhilfe in die \n\nVollzugsplanung ist bewusster Ausdruck einer vernetzten \n\nund kooperativen Arbeitsweise, die besonders f\u00fcr die Zeit \n\n\u2013 das ist bereits angesprochen und kritisiert worden \u2013 \n\nnach der Entlassung aus dem Jugendarrestvollzug Bedeu-\n\ntung hat. \n\nMit dem Gesetzentwurf sollen auch \u00c4nderungen an den \n\nbestehenden Justizvollzugsgesetzen vorgenommen wer-\n\nden, die vor dem Hintergrund der aktuellen Entwicklung \n\nim Justizvollzug und mit Blick auf die k\u00fcnftigen Heraus-\n\nforderungen erforderlich sind. Sie gehen zum Teil auf \n\nEmpfehlungen der von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\neingesetzten unabh\u00e4ngigen Expertenkommission im Fall \n\nal-Bakr zur\u00fcck. Ein Teil der \u00c4nderungen hat Verein-\n\nfachungen und Klarstellungen f\u00fcr die Praxis im Blick. In \n\neinigen Bereichen wird dort, wo es n\u00f6tig ist, das Hand-\n\nlungsinstrumentarium f\u00fcr die Bediensteten erweitert, \n\ndamit diese auch k\u00fcnftig in den Anstalten f\u00fcr Sicherheit \n\nund Ordnung sorgen k\u00f6nnen. \n\nSo wird etwa \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 das \n\nbislang ohne Ausnahme geltende Verbot der Video\u00fcber-\n\nwachung von Haftr\u00e4umen gelockert und eine Regelung \n\ngeschaffen, die die Beobachtung von Gefangenen und \n\nSicherungsverwahrten unter bestimmten Voraussetzungen \n\nmittels Videotechnik erm\u00f6glicht. Das ist im Prinzip die \n\nletzte Ma\u00dfnahme, die wir als Konsequenz aus der Befas-\n\nsung mit dem Fall al-Bakr ziehen, um im Fall einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8418 \n\nvorliegenden Suizidgefahr von Gefangenen noch einmal \n\neine M\u00f6glichkeit zu haben zu \u00fcberwachen und zu schau-\n\nen, ob diese Gefahr tats\u00e4chlich gegeben ist. \n\nEs ist zugleich \u2013 das haben auch die Sachverst\u00e4ndigen \n\ngesagt \u2013 ein geringer eingreifendes Mittel als die Sitzwa-\n\nche, die wir momentan 24 Stunden bei einigen Gefange-\n\nnen durchf\u00fchren, die auch viel Personal bindet. Das \n\nk\u00f6nnen wir zuk\u00fcnftig durch diese geringer eingreifende \n\nMa\u00dfnahme sogar noch reduzieren, indem dann ein Be-\n\ndiensteter mehrere Bildschirme in mehreren Haftr\u00e4umen \n\n\u00fcberwacht. \n\nDie vorgesehene verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurze Speicherfrist der \n\nVideoaufnahmen, die entsprechend der Beschlussempfeh-\n\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses auf \n\n72 Stunden begrenzt ist, erm\u00f6glicht den Fachdiensten \n\nk\u00fcnftig eine bessere Einsch\u00e4tzung und gegebenenfalls \n\neine Neubewertung der individuellen Haftsituation des \n\nGefangenen und damit auch der Suizidprognose. Es geht \n\nnicht um den Bediensteten im allgemeinen Vollzugs-\n\ndienst, sondern es geht auch um die Psychologen, die \n\nm\u00f6glicherweise nach einem Wochenende in die Anstalt \n\nkommen. Sie setzen sich in einem Konsil, also mit mehre-\n\nren Personen, zusammen und k\u00f6nnen sich noch einmal \n\neinzelne Aufnahmen anschauen. Mit dem Blick des \n\nExperten kann dann genauer eingesch\u00e4tzt werden, ob hier \n\neine Suizidgefahr vorliegt oder nicht. Das ist eine Ein-\n\nsch\u00e4tzung, die man einem allgemeinen Justizvollzugsbe-\n\ndiensteten so nicht \u00fcberlassen kann. \n\nDie Erweiterung des Katalogs der Disziplinarma\u00dfnahmen \n\num die M\u00f6glichkeit einer disziplinarischen Trennung \n\nstellt eine notwendige Reaktion auf die in den letzten \n\nJahren quantitativ und qualitativ gestiegenen \u00dcbergriffe \n\nauf Justizvollzugsbedienstete dar; leider muss man sagen. \n\nWir haben innerhalb von vier Jahren eine Erh\u00f6hung der \n\nAnzahl an \u00dcbergriffen auf Bedienstete von 22 pro Jahr \n\nauf nunmehr 111 \u00dcbergriffe pro Jahr. Das hei\u00dft, hier gibt \n\nes einen deutlichen Handlungsbedarf auch im Interesse \n\nder Justizvollzugsbediensteten. Die disziplinarische \n\nTrennung soll in F\u00e4llen schwerer oder wiederholter \n\nVerfehlungen angeordnet werden d\u00fcrfen und dann \u00fcber \n\neinen Zeitraum von bis zu zwei Wochen eine Trennung \n\nvon anderen Gefangenen erm\u00f6glichen. \n\nF\u00fcr den Umgang mit radikal extremistischen Inhaftierten \n\nwerden schlie\u00dflich die rechtlichen Voraussetzungen \n\ngeschaffen, besondere Sicherungsma\u00dfnahmen auch dann \n\nanzuordnen, wenn die Gefahr der Verbreitung entspre-\n\nchender extremistischer Anschauungen und Verhaltens-\n\nweisen besteht. Auch dazu enth\u00e4lt die Beschlussempfeh-\n\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses sinnvolle \n\nKonkretisierungen. \n\nVereinfachungen wird es dagegen k\u00fcnftig in den F\u00e4llen \n\ngeben, in denen nur sehr kurze Freiheitsstrafen oder \n\nErsatzfreiheitsstrafen verb\u00fc\u00dft werden. Hier werden \u2013 das \n\nsind Anregungen aus der Vollzugspraxis gewesen \u2013 \n\nverfahrensrechtliche und praxisgerechte Erleichterungen \n\nbei der Vollzugs- und Eingliederungsplanung geschaffen. \n\nAuf Anregung der Praxis wird eine Rechtsgrundlage in \n\ndie Vollzugsgesetze aufgenommen, wonach der Nachweis \n\ndes Konsums von Suchtmitteln k\u00fcnftig durch einen \n\nSpeicheltest m\u00f6glich ist. \n\nHinweisen m\u00f6chte ich au\u00dferdem auf die weiteren \u00c4nde-\n\nrungen des Justizgesetzes, die die fachpraktische Ausbil-\n\ndung von Amtsanw\u00e4lten im Freistaat Sachsen betreffen. \n\nHier wird f\u00fcr die Beamten, die sich in der Amtsanwalts-\n\nausbildung befinden oder die Amtsanwaltspr\u00fcfungen \n\nerfolgreich abgelegt haben, eine ausdr\u00fcckliche gesetzliche \n\nGrundlage daf\u00fcr geschaffen, die Aufgaben eines Amtsan-\n\nwaltes selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich wahrzuneh-\n\nmen. Hierbei wird also ein Gleichlauf mit den Rechtsrefe-\n\nrendaren angestrebt. \n\nMit den \u00c4nderungen zum S\u00e4chsischen Richtergesetz, die \n\nauch in diesem Gesetzentwurf enthalten sind, sollen \n\nschlie\u00dflich die Beteiligungsrechte der Richter- und \n\nStaatsanwaltsvertretungen gest\u00e4rkt und an vergleichbare \n\nRegelungen des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes \n\nangeglichen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nan dieser Stelle ganz herzlich f\u00fcr die sehr intensiven und \n\nsehr langwierigen Beratungen bedanken. Vielen herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit. Ich bitte \n\nSie heute um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir sind damit am Ende der Aussprache \n\nzu diesem Tagesordnungspunkt angelangt. Ich m\u00f6chte \n\naber noch den Berichterstatter, Herrn Schollbach, fragen, \n\nob er noch das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Vielen Dank. Damit treten wir in \n\ndie Abstimmung ein. \n\nAufgerufen ist das \u201eGesetz \u00fcber den Jugendarrestvollzug \n\nim Freistaat Sachsen sowie zur Anpassung der weiteren \n\ns\u00e4chsischen Vollzugsgesetze und anderer Gesetze mit \n\nBezug zur Justiz\u201c, Drucksache 6/13475, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses ab, vorliegend in der Drucksache 6/16420. \n\nEs gibt hierzu einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 6/16509. Ich bitte um Einbrin-\n\ngung. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Wir haben die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in einem Dokument zusammengefasst. \n\nIch habe drei Minuten Zeit f\u00fcr die Begr\u00fcndung und ich \n\nhabe deshalb schon bei der Einbringungsrede versucht, \n\ndie entsprechenden Schwerpunkte, die wir hinsichtlich \n\nder verfassungsrechtlichen Bedenken sehen, zu artikulie-\n\nren. \n\nWir wollen, dass in \u00a7 1 bereits bei entsprechenden An-\n\nwendungsvoraussetzungen klargestellt wird, dass es sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8419 \n\nbei Jugendarresteinrichtungen um selbstst\u00e4ndige, getrenn-\n\nte, auch r\u00e4umlich und personell gesondert gef\u00fchrte Ein-\n\nheiten handeln muss. Wir wollen, dass in \u00a7 10 \u2013 Aufnah-\n\nme in den Jugendarrest \u2013 klargestellt wird, dass weibliche \n\nJugendarrestantinnen, die \u00fcber den f\u00fcnften Monat hinaus \n\nschwanger sind oder vor weniger als drei Monaten ent-\n\nbunden haben und/oder ihr Kind stillen, nicht in den \n\nJugendarrest aufgenommen werden d\u00fcrfen. Der humanit\u00e4-\n\nre Hintergrund hierzu d\u00fcrfte klar sein. Wir wollen, dass \n\nDurchsuchungen bei Jugendarrestantinnen im Einzelfall \n\nzu begr\u00fcnden sind und die Durchf\u00fchrung des Durchsu-\n\nchungsergebnisses aktenkundig gemacht wird. Wir \n\nwollen, dass besondere Sicherungsma\u00dfnahmen gegen \n\njugendliche Arrestantinnen und Arrestanten nur zur \n\nAnwendung kommen \u2013 deshalb die \u00c4nderungen in \n\nZiffer 1 des \u00a7 41 Abs. 1 \u2013, wenn tats\u00e4chlich von dem \n\nVerhalten des Betreffenden aufgrund des seelischen \n\nZustandes eine erh\u00f6hte Gefahr von Gewaltt\u00e4tigkeiten oder \n\nPersonen oder Sachen zu erkennen ist. Dann k\u00f6nnen \n\nbesondere Sicherungsma\u00dfnahmen angewandt werden. \n\nWenn aber F\u00e4lle der Selbstverletzung oder Selbstt\u00f6tung \n\nvon diesen Tatsachen angenommen werden, dann geh\u00f6ren \n\ndiese jungen Menschen nicht in eine Arrestzelle, auch \n\nnicht in einen besonders gesicherten Haftraum \u2013 auch \n\nnicht video\u00fcberwacht \u2013, sondern dann geh\u00f6ren sie in eine \n\nordentliche jugendpsychologische, medizinische Behand-\n\nlung, weil es Jugendarrest ist und keine Jugendstrafe bzw. \n\nJugendhaft. \n\nWir wollen, dass die Speicherung mittels optisch-\n\ntechnischer Hilfsmittel bei Jugendarresten keine Anwen-\n\ndung findet. Dazu hat auch Frau Kollegin Meier hinrei-\n\nchend Argumente geliefert. \n\nWir wollen, dass f\u00fcr die Einrichtungen des Jugendarrestes \n\nein Personalschl\u00fcssel im Gesetz festgeschrieben ist, der \n\ngew\u00e4hrleistet, dass diesem Erziehungsanliegen bzw. \n\nErziehungsauftrag entsprochen wird. \n\nWas die \u00c4nderungen in den anderen Vollzugsvorschriften \n\nanbelangt, geht es im Gro\u00dfen und Ganzen um folgende \n\nProblematik: Wann kommt \u00fcberhaupt die Unterbringung \n\nim besonders gesch\u00fctzten Haftraum und wann kommt \n\neine Video\u00fcberwachung infrage? Hierbei w\u00fcrden wir es \n\ndefinitiv reduzieren auf die Situation, bei der ich nur als \n\nGrund angeben muss, dass eine Gefahr der Selbstt\u00f6tung \n\noder Selbstverletzung besteht. Weitere Erw\u00e4gungen, die \n\nnur mit der Ordnung und Sicherheit in der Anstalt, mit \n\ngemeinschaftlich zu sehenden Gefahren und \u00c4hnlichem \n\nmehr einhergehen, weisen wir als Grundlage zur\u00fcck. \n\nHerr Staatsminister, es geht nicht darum, dass die Video-\n\n\u00fcberwachung nur bei Suizidgef\u00e4hrdeten zur Anwendung \n\nkommt. Sie kommt nach der Gesetzesregelung auch zur \n\nAnwendung zur Abwehr der Gefahren von Gewaltt\u00e4tig-\n\nkeiten gegen Personen oder Sachen. \n\nEine weitere Alternative ist, wie al-Bakr, bei Suizidgefahr. \n\nWir bringen die Video\u00fcberwachung aber auch zur Abwehr \n\nvon Gefahren f\u00fcr Personen und Sachen im BGH zur \n\nAnwendung. Das halten wir alles f\u00fcr nicht verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig und meinen, dass mit diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen das \n\nGesetz verfassungsfester wird. \n\nUnter diesem Aspekt bitten wir um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nEinbringung. Gibt es Wortmeldungen zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag? \u2013 Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, uns ist zun\u00e4chst \n\neinmal wichtig, wie wir mit dem Antrag umgehen. Er \n\nwird jetzt einheitlich eingebracht und einheitlich abge-\n\nstimmt \u2013 nicht so wie im Ausschuss mit den f\u00fcnf Stunden; \n\ndas wollen wir uns ersparen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das regelt die \n\nGesch\u00e4ftsordnung, das haben wir gekl\u00e4rt! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Wir m\u00fcssen uns jetzt \n\nverst\u00e4ndigen. Es gibt eine Stellungnahme zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag; Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Genau, eine einheitliche \n\nStellungnahme, dann werden wir uns nicht mehr dazu \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nDeswegen fasse ich es in drei Punkten zusammen, die Sie, \n\nHerr Bartl, mit eingebracht haben. Im Wesentlichen haben \n\nwir uns vorab, weil wir wussten, dass die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge kommen, in der Einf\u00fchrungsstellungnahme schon \n\neinmal ge\u00e4u\u00dfert. \n\nZum einen m\u00f6chte ich auf das Trennungsgebot eingehen. \n\nWir m\u00fcssen uns Gedanken machen \u2013 es ist kein Jugend-\n\nhotel. Der Arrest in freien Formen, den wir haben, steht \n\nunabh\u00e4ngig davon im Raum; das Seehaus-Beispiel, das \n\nauch wieder kritisiert worden ist. Aber das hier ist kein \n\nWochenendhotel, sondern es ist die Frage des Jugendvoll-\n\nzugsarrests, und den muss man auch sehen. \n\nDeswegen ist es richtig, dass wir das Trennungsgebot \n\nhaben, und dieses soll es auch geben, aber es ist eine \n\nr\u00e4umliche Trennung. Eines m\u00fcssen wir sehen \u2013 das hatten \n\nwir mehrfach angesprochen \u2013: Es ist nicht immer so, dass \n\njemand dort da ist, dass der Jugendarrestvollzug genutzt \n\nwird. Man hat dann leere R\u00e4ume, aber f\u00fcr diese alle \n\nm\u00f6glichen Psychologen, die dann vorhanden sind. Das \n\nnenne ich ineffektiv, und da stellt sich nicht mehr die \n\nFrage, ob eigenst\u00e4ndig sinnvoll ist oder nicht. \n\nZweitens, Durchsuchung von Jugendarrestanten. Wenn \n\nich Aussagen h\u00f6re wie \u201edas darf man doch nicht tun\u201c, \n\nsage ich dazu: Wir haben es unter Richtervorbehalt. \n\nWollen wir jetzt noch den lieben Gott befragen, ist Ihnen \n\ndas wichtiger? Das w\u00fcrde mich wundern. Der Richtervor-\n\nbehalt ist schon ein schwerwiegender Vorbehalt, der hier \n\ngetroffen wird, und einzig dieser ist einzuholen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8420 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, klar. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Modschiedler, geben Sie \n\nmir recht, dass wir nicht durchg\u00e4ngig Richtervorbehalt \n\nhaben, sondern nur dann, wenn bei jemandem angeordnet \n\nwerden soll, dass er praktisch regelm\u00e4\u00dfig nach jedem \n\nBesuch und \u00c4hnlichem mehr durchsucht werden soll? \n\nAnsonsten entscheidet das die Anstalt. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Der Oberste der Anstalt ist \n\nder Richter, der das zu machen hat. Das ist ein Irrtum. Sie \n\nhaben im Jugendarrest die M\u00f6glichkeit, dass ein Konsili-\n\num gemacht werden kann, und das kann der Chef des \n\nJugendvollzugs machen. Hier macht es der Richter \u2013 so \n\nverstehe ich es. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es gibt eine weitere \n\nZwischenfrage von Herrn Bartl. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Okay, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vorl\u00e4ufig kann das jederzeit \n\nvon jedem Bediensteten angeordnet werden. Dann ist die \n\nMa\u00dfnahme ja auch vollzogen, bis zur Entkleidung. Der \n\nRichter kann es bestenfalls im Nachhinein \u2013 \u2013 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Bartl, bitte eine \n\nFrage stellen! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine Frage ist, ob es richtig \n\nist, dass \u2013 \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich habe mich dazu ge\u00e4u-\n\n\u00dfert, dass Sie sagen, wir haben den Obersten-Richter-\n\nVorbehalt, und der ist der Chef, der es anordnen kann. \n\nVor\u00fcbergehend kann das nur der Richter tun. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nZur Durchsuchung von Jugendarrestanten. F\u00fcr mich ist \n\ndie Frage: Schmuggeln die denn Ihrer Ansicht nach nicht \n\n\u2013 weil Sie immer sagen, sie sind gut, sie haben gar keine \n\nsch\u00e4dlichen Neigungen etc., die gibt es nicht?! Man sagt, \n\nnein, sie d\u00fcrfen kommen, da wird nichts passieren \u2013 und \n\nman wundert sich dann, dass Sachen hineingeschmuggelt \n\nworden sind. Das ist der Hintergrund daf\u00fcr, dass wir \n\ngesagt haben, eine Durchsuchung muss zumindest m\u00f6g-\n\nlich sein; aber sie muss an hohe Voraussetzungen ge-\n\nkn\u00fcpft sein. Deswegen ist es eine besondere Behandlung, \n\nweil sie hier zugunsten des Arrestanten vom Gesetz \n\nabweicht. \n\nDann haben wir noch das Kernproblem Speicherung bei \n\nder Video\u00fcberwachung. Dort wird immer gesagt, das ist \n\ndas Damoklesschwert, das gegen den Arrestanten geht. \n\nNein, es ist zu dessen Wohl. Das ist auch eine Lehre aus \n\nal-Bakr, wo wir gesagt haben, erstens, Ultima Ratio, \n\nabsolut, und zweitens, es sollen sich Fachleute ansehen. \n\nAls wir es im Ausschuss besprochen haben, haben wir \n\ngefragt: Was ist, wenn es Auff\u00e4lligkeiten gibt? Derjenige, \n\nder dort sitzt und es sich anschaut, kann es nicht erkennen \n\n\u2013 das kann nur Fachpersonal erkennen, und das kann ich \n\nnicht die ganze Zeit an die Video\u00fcberwachung setzen. \n\nIm Umkehrschluss w\u00e4re das Schlimmste, dass sich die \n\nLeute \u2013 wie Sie es am liebsten h\u00e4tten, weil Sie gar keine \n\nVideo\u00fcberwachung wollen \u2013 nur noch dort hinsetzen. \n\nDann m\u00fcssten Sie die ganze Nacht Fachpsychologen und \n\nandere vor die T\u00fcr setzen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, bitte. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nKollege, noch eine Frage: Warum beschr\u00e4nken Sie dann \n\nnicht die M\u00f6glichkeit der Video\u00fcberwachung wirklich nur \n\nauf F\u00e4lle, wo Suizidgef\u00e4hrdung \u2013 auf valide Tatsachen \n\ngest\u00fctzt \u2013 besteht? Warum machen Sie es auch bei ande-\n\nren Gef\u00e4hrdungslagen? Warum berufen Sie sich immer \n\nauf al-Bakr? Dort ging es um Suizidfragen. Warum \n\nmachen Sie es auch als Anwendungsinstrumentarium in \n\nanderen F\u00e4llen, bei Gef\u00e4hrdungen gegen Personen oder \n\nSachen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wenn ich die Suizidgefahr \n\nfeststelle \u2013 das hat al-Bakr gezeigt \u2013, dann ist es auch zu \n\nsp\u00e4t, denn dann ist ein Suizid passiert. Aber wenn ich \n\nAuff\u00e4lligkeiten feststelle, die sich zu einem Suizid verfes-\n\ntigen k\u00f6nnen, muss ich doch schauen, dass ich einsch\u00e4t-\n\nzen kann, ob er Auff\u00e4lligkeiten aufweist oder nicht, und \n\ndas k\u00f6nnen Sie nicht mittels einer Person tun, die drau\u00dfen \n\nentweder vor der T\u00fcr sitzt \u2013 wie es von den GR\u00dcNEN \n\ngew\u00fcnscht ist, weil \u00fcberhaupt keine Videoaufzeichnung \n\ngew\u00fcnscht ist \u2013, oder wenn eine Videoaufzeichnung \n\nvorhanden ist, die sofort wieder gel\u00f6scht wird. Dazu \n\nbrauche ich Fachleute, und das kann ich doch nicht \n\nbeschr\u00e4nken, denn dann ist es weg und kann nicht gese-\n\nhen werden. \n\nEs wird ausschlie\u00dflich zum Wohl des Arrestanten genutzt, \n\ndass dieser eingesch\u00e4tzt werden kann, ob er suizidgef\u00e4hr-\n\ndet ist oder nicht. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es sind noch \n\n25 Sekunden Zeit und es wird schwierig mit einer weite-\n\nren Zwischenfrage \u2013 bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wenn die besondere Siche-\n\nrungsma\u00dfnahme nur bei Suizidgef\u00e4hrdungen infrage \n\nkommt, warum schreiben wir es dann nicht ins Gesetz? \n\nWarum machen wir sie auch bei drohender Gewalt gegen \n\nPersonen oder Sachen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, das war doch \n\ndie Intention. Sie haben gesagt, ich m\u00f6chte es im Grunde \n\n\u00fcberhaupt nicht \u2013 und wenn, dann nur bei nachweislich \n\nsuizidgef\u00e4hrdeten Personen. Und wir haben gesagt, nein, \n\nes sollte dort weitergehen. Wenn die Gefahr besteht, dass \n\nsich etwas daraus entwickelt, soll die Video\u00fcberwachung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8421 \n\nauch f\u00fcr diese F\u00e4lle gegeben sein, und dazu brauchen wir \n\ndie Aufzeichnung, weil wir die Fachleute brauchen, die es \n\nbewerten k\u00f6nnen. \n\nHerr Bartl, wir sprechen von zwei verschiedenen Ebenen \n\n\u2013 Sie gehen von einer anderen Seite heran. Sie wollen es \n\nprinzipiell nicht, und das ist das Problem. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Baumann-Hasske, bitte, \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zwei Punkte will ich aufgrei-\n\nfen. Der eine ist im \u00c4nderungsantrag I.2 die Frage, ob \n\nweibliche Jugendarrestanten, die schwanger sind oder \n\nentbunden haben, auch in den Jugendarrest hinein sollen. \n\nDas ist bereits geregelt: Es gibt im \u00a7 65 eine Verwei-\n\nsungsnorm auf die Bundesebene, und dort ist der Schutz \n\nvon schwangeren oder entbundenen M\u00e4dchen oder jungen \n\nFrauen geregelt. Das Thema hatten wir im Ausschuss \n\nauch schon besprochen und ich denke, diese Regelung \n\nreicht aus. \n\nEinen zweiten Punkt will ich ansprechen: Artikel 1 \n\nZiffer 7. Darin geht es um \u00a7 41 Abs. 1, um die Ma\u00dfnah-\n\nmen gegen Jugendliche und dass Sie wollen, dass die \n\n\u00dcberweisung in die Psychiatrie der Video\u00fcberwachung \n\nvorgezogen wird. Hier m\u00f6chte ich anmerken: In \n\n\u00a7 42 Abs. 2 des Gesetzentwurfs ist geregelt, dass ohnehin, \n\nbevor derartige Ma\u00dfnahmen angeordnet werden, ein \n\n\u00e4rztliches Gutachten einzuholen ist. Wenn der Arzt zu \n\ndem Ergebnis kommt, dass eine \u00dcberwachung nicht in \n\nBetracht kommt, sondern der oder die Jugendliche so \n\nbeeintr\u00e4chtigt ist, dass eine \u00dcberweisung in die Psychiat-\n\nrie stattfinden muss, dann geschieht dies nat\u00fcrlich. Wenn \n\nder Arzt aber sagt, eine \u00dcberwachung ist erforderlich und \n\nsinnvoll, dann sollte man dem auch Folge leisten. \n\nDanke. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es liegt \n\nnoch eine dritte Wortmeldung von Frau Meier von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nstimmen \u2013 wie schon im Ausschuss \u2013 dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag der LINKEN zu. Ich m\u00f6chte noch einmal auf den \n\neinen Aspekt eingehen, den Herr Baumann-Hasske jetzt \n\ngerade mit den schwangeren Frauen, mit den weiblichen \n\nJugendarrestanten angesprochen hat: Es ist richtig, dass \n\ndas auf Bundesebene geregelt ist, aber die Regelungen, \n\ndie die LINKEN hier eingef\u00fchrt haben, sind weitergehend \n\nund deswegen finde ich sie besser, und deswegen sollte \n\ndas hier auch beschlossen werden. \n\nWas ich sehr gut finde, ist, dass hier ein Personalschl\u00fcssel \n\nverankert werden soll, weil es eben gerade um erzieheri-\n\nsche Ma\u00dfnahmen geht, und es muss sichergestellt sein, \n\ndass das entsprechende Personal vorhanden ist. \n\nZur Video\u00fcberwachung und zum Arrest habe ich vorhin \n\nausf\u00fchrlich gesprochen \u2013 die LINKEN haben das hier \n\naufgegriffen \u2013, deswegen stimmen wir dem auch zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, ich denke, damit haben wir \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal umfangreich diskutiert. Wir \n\ntreten in die Abstimmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE in Drucksache 6/16509 ein. Wer \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \n\nder \u00dcberschrift dieses Gesetzentwurfes zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00dcber-\n\nschrift mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWer der Inhalts\u00fcbersicht zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch der Inhalts\u00fcbersicht \n\nzugestimmt worden. \n\nWir m\u00fcssen jetzt \u00fcber zehn Artikel abstimmen. Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst fragen, ob wir \u00fcber diese Artikel 1 bis 10 \n\nim Block abstimmen k\u00f6nnen oder ob dazu Einzelabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Keine Einzelabstimmung; im \n\nBlock. \n\nIch lese die Artikel noch einmal einzeln vor; danach \n\nstimmen wir im Block dar\u00fcber ab: \n\nArtikel 1 Gesetz \u00fcber den Vollzug des Jugendarrestes im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Jugendarrestvollzugsge-\n\nsetz), Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Strafvollzugs-\n\ngesetzes, Artikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jugend-\n\nstrafvollzugsgesetzes, Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Sicherungsverwahrungsvollzugsgesetzes, Artikel 5 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Untersuchungshaftvollzugsge-\n\nsetzes, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugssicherheitsgesetzes, Artikel 7 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Justizgesetzes, Artikel 8 \u00c4nderung des Richterge-\n\nsetzes des Freistaates Sachsen, Artikel 9 Bekanntma-\n\nchungserlaubnis und Artikel 10 Inkrafttreten. \n\nWer diesen genannten Artikeln seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenpro-\n\nbe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist den Artikeln 1 bis \n\n10 des Gesetzes zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Gesetz \n\n\u00fcber den Jugendarrestvollzug im Freistaat Sachsen sowie \n\nAnpassung der weiteren s\u00e4chsischen Vollzugsgesetze und \n\nanderer Gesetze mit Bezug zur Justiz in Drucksa-\n\nche 6/13475, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in \n\nder zweiten Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. Wer diesem Gesetzentwurf zustimmt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8422 \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle fest, dass \n\ndieses Gesetz beschlossen worden ist. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nWir behandeln \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzrechtes \n\nDrucksache 6/14477, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16421, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir treten in \n\ndie Beratung ein. Ich erteile das Wort Herrn Hippold von \n\nder CDU-Fraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das Abfallrecht und der Bodenschutz sind \n\nschon immer ein wichtiges Kernanliegen im Freistaat \n\nSachsen; denn die nachhaltige Bewirtschaftung unserer \n\nUmwelt und insbesondere unserer B\u00f6den ist eine wichtige \n\nGrundlage f\u00fcr ein gutes Leben im Freistaat Sachsen und \n\numfasst von der Produktion unserer Lebensmittel bis hin \n\nzur Qualit\u00e4t unserer Gew\u00e4sser viele verschiedene Kom-\n\nponenten. Deshalb ist es wichtig \u2013 darin werden Sie mir \n\nsicherlich zustimmen \u2013, dass auch unser Abfall- und \n\nBodenschutzrecht auf dem aktuellen Stand ist. \n\nAls eines der ersten Gesetze, die nach der Wiedergr\u00fcn-\n\ndung des Freistaates Sachsen erlassen wurden, trat das \n\ndamalige Gesetz zur Abfallwirtschaft und zum Boden-\n\nschutz am 1. September 1991 in Kraft und gilt in seinen \n\nGrundlagen bis heute. Mit der Novellierung haben wir \n\nnun die wichtige Anpassung an die aktuellen Herausfor-\n\nderungen und Gegebenheiten vorgenommen. Dabei findet \n\nmit dem heutigen Beschluss \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzrechtes \n\ngrunds\u00e4tzlich nichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches statt. Durch die \n\nsehr begr\u00fc\u00dfenswerte Weiterentwicklung unserer Abfall-\n\nwirtschaft hin zu einer Kreislaufwirtschaft und damit \n\neinhergehenden \u00c4nderungen des Bundesabfallrechts ist \n\nnun auch das s\u00e4chsische Landesrecht anzupassen. \n\nIm Rahmen der Gesetzesnovelle sind au\u00dferdem die \n\n\u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes und die Aufhe-\n\nbung der Pflanzenabfallverordnung erforderlich. \n\nWas hei\u00dft das konkret? Erstens. Wir erg\u00e4nzen das S\u00e4chsi-\n\nsche Abfall- und Bodenschutzgesetz mit Verweis auf das \n\nBundes-Kreislaufwirtschaftsgesetz und unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung s\u00e4chsischer Besonderheiten landesrechtlich. \n\nZweitens. Wir erh\u00f6hen bei dieser Gelegenheit auch die \n\nAnwenderfreundlichkeit durch eine einfachere Gliederung \n\ndes Gesetzes. \n\nDrittens. Wir setzen auf Deregulierung und streichen \n\n\u00fcberfl\u00fcssige Vorschriften. \n\nLassen Sie mich die wichtigsten \u00c4nderungen gegen\u00fcber \n\ndem alten Gesetz kurz zusammenfassen. Wir f\u00fchren eine \n\nj\u00e4hrliche Meldepflicht f\u00fcr Tr\u00e4ger gewerblicher oder \n\ngemeinn\u00fctziger Sammlungen ein. Diese m\u00fcssen nun bis \n\nzum 31. M\u00e4rz des Folgejahres \u00fcber die Art und Menge \n\nder eingesammelten Abf\u00e4lle berichten. Wir verpflichten \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger, wild lagern-\n\nde Abf\u00e4lle auf tats\u00e4chlich und rechtlich frei zug\u00e4nglichen \n\nFl\u00e4chen zusammenzutragen und bereitzustellen, wenn \n\nkein Verantwortlicher, der Besitzer oder Erzeuger ist, \n\nherangezogen werden kann. Damit wird eine klare Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit geschaffen. Wir schreiben konkrete Anforde-\n\nrungen an die Abfallwirtschaftskonzepte der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger fest. Damit werden die \n\nZiele, Ma\u00dfnahmen und die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Ab-\n\nfallentsorgung spezifiziert. \n\nMit dem neuen Gesetz wird die \u00f6ffentliche Hand ver-\n\npflichtet, bei der Planung von Bauma\u00dfnahmen und der \n\nBeschaffung von Material Recyclingbaustoffe bei glei-\n\nchen technischen Eigenschaften st\u00e4rker zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Es wird nunmehr vorgeschrieben, dass der bevorzug-\n\nte Einsatz nat\u00fcrlicher Rohstoffe nur im Ausnahmefall \n\nstattfinden darf und eine Abweichung vom Grundsatz des \n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes zu begr\u00fcnden ist. Au\u00dferdem \n\nstreichen wir mit unserer jetzigen Gesetzesnovelle die \n\nAltlastenfreistellung. \n\nNeben den obligatorischen \u00c4nderungen des urspr\u00fcngli-\n\nchen Gesetzentwurfes aufgrund der Hinweise des Juristi-\n\nschen Dienstes sind aus unserer Sicht au\u00dferdem die \n\nfolgenden \u00c4nderungen notwendig, die auch in unseren \n\n\u00c4nderungsantrag aufgenommen wurden: Die Einf\u00fcgung \n\ndes \u00a7 13 Abs. 1a beinhaltet die bodenschutzrechtliche \n\nRegelung von Betretungs- und sonstigen Duldungsrechten \n\nf\u00fcr bodenschutzgesetzlich Verpflichtete und ihre Beauf-\n\ntragten in Bezug auf die Grundst\u00fccke Dritter im Rahmen \n\nvon Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen. Die Regelung ent-\n\nspricht im Wesentlichen der Regelung, welche bereits \n\njetzt in \u00a7 82 des S\u00e4chsischen Wassergesetzes enthalten ist. \n\nIm \u00dcbrigen wird mit der Regelung die Anmerkung des \n\nS\u00e4chsischen Landkreistages in der Anh\u00f6rung sinngem\u00e4\u00df \n\naufgegriffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8423 \n\nDie Regelung beinhaltet, dass die Eigent\u00fcmer und sonsti-\n\ngen Nutzungsberechtigten von Grundst\u00fccken sowie die \n\nBetroffenen nach \u00a7 12 Bundesbodenschutzgesetz auf \n\nAnordnung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde dem Verpflichteten \n\nund den von ihm Beauftragten das Betreten und Befahren \n\nihrer Grundst\u00fccke nach vorheriger Ank\u00fcndigung zu \n\ngestatten und die Durchf\u00fchrung von in der Anordnung \n\nbenannten Untersuchungen zu dulden haben. \n\nEinerseits wird das Inkrafttreten neu geregelt, andererseits \n\nsoll das S\u00e4chsische Abfallgesetz aufgehoben und durch \n\ndas S\u00e4chsische Kreislaufwirtschafts- und Bodenschutzge-\n\nsetz ersetzt werden, mit Ausnahme des \u00a7 3 Abs. 6 S\u00e4chsi-\n\nsches Abfallgesetz. Der Grund daf\u00fcr ist, dass in der \n\ndurchgef\u00fchrten Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Geset-\n\nzesnovelle von betroffenen \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsor-\n\ngungstr\u00e4gern der Bedarf am Erhalt der Regelung des \u00a7 3 \n\nAbs. 6 S\u00e4chsisches Abfallgesetz aufgrund seiner fortgel-\n\ntenden Bedeutung in der Praxis dargelegt und begr\u00fcndet \n\nwurde; das betrifft die sogenannten 3.6er-Deponien, \n\ndar\u00fcber sprechen wir. \n\n\u00a7 3 Abs. 6 S\u00e4chsisches Abfallgesetz stellt in seiner heuti-\n\ngen, seit dem Jahr 1999 geltenden Fassung eine konstitu-\n\ntive Regelung dar, nach der die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte im Rahmen ihrer \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit \n\nInhaber der bestehenden und stillgelegten ortsfesten \n\nAbfallentsorgungsanlagen wurden, soweit bis dahin \n\nkommunale Gebietsk\u00f6rperschaften f\u00fcr diese Anlagen \n\nverantwortlich gewesen sind. Eine \u00c4nderung dieser \n\nRegelung k\u00f6nnte somit zu Unklarheiten bei den Verant-\n\nwortlichkeiten f\u00fchren. Daher haben wir uns dazu ent-\n\nschlossen, die Regelung des alten Gesetzes beizubehalten, \n\nund eine dementsprechende \u00c4nderung vorgenommen. \n\nInsgesamt glaube ich, dass das vorliegende Gesetz eine \n\ngelungene Weiterentwicklung des s\u00e4chsischen Abfall- und \n\nBodenschutzrechtes darstellt, die gerade durch die Einbe-\n\nziehung unterschiedlicher fachlicher Sichtweisen den \n\nBlick in die Zukunft richtet. \n\nMit dem neuen Gesetz bringen wir uns im Freistaat \n\nSachsen nicht nur auf den aktuellen rechtlichen Stand, \n\nsondern wir gehen damit auch einen weiteren wichtigen \n\nSchritt zum besseren Schutz unserer Umwelt. Durch \n\nVereinfachungen verbessern wir die Anwenderfreundlich-\n\nkeit und durch Streichungen setzen wir unser Ziel der \n\nDeregulierung um. All das macht das Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzgesetzes zu \n\neinem wichtigen Schritt f\u00fcr die Zukunft in unserem \n\nFreistaat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nerlauben Sie mir bitte noch einige S\u00e4tze zur Verwendung \n\nvon Recyclingbaustoffen bei \u00f6ffentlichen Bauma\u00dfnah-\n\nmen. Hier haben wir in Sachsen und deutschlandweit \n\nnoch ein erhebliches Potenzial, welches bisher nicht oder \n\nzumindest nur unbefriedigend genutzt wird. Der sparsame \n\nUmgang mit unseren Rohstoffen, das hei\u00dft vor allem \n\nSteine und Erden, findet in Sachsen, wo diese in ausrei-\n\nchendem Ma\u00dfe vorhanden sind, faktisch nicht statt. \n\nDeshalb war es mir auch ganz pers\u00f6nlich ein Anliegen, \n\ndass wir hier in Zukunft einen anderen, einen neuen Weg \n\ngehen. \n\nRecyclingbaustoffe m\u00fcssen, wenn sie f\u00fcr den jeweiligen \n\nAnwendungszweck geeignet sind, indem sie sowohl die \n\nbautechnischen Vorgaben als auch die Kriterien der \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit einhalten, zunehmend wiederver-\n\nwendet werden. Nach dem Gesetzentwurf sind Abwei-\n\nchungen von diesem Vorgehen und der Einsatz von \n\nnat\u00fcrlichen Rohstoffen im Einzelfall zu begr\u00fcnden. Wir \n\nsprechen also von einem Paradigmenwechsel, einer \n\nsogenannten Beweislastumkehr. Wir hoffen, dass mit \n\ndieser neuen Regelung alle Auftraggeber sensibilisiert \n\nwerden, mehr Recyclingbaustoffe einzusetzen und damit \n\nnat\u00fcrliche Rohstoffe einzusparen, viel \u00c4rger in den \n\nbetroffenen Abbaugebieten zu vermeiden und den Recyc-\n\nlinggedanken weiter zu st\u00e4rken. Die \u00f6ffentliche Hand \n\nsollte hier Vorreiter und Vorbild sein, und ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle an die kommunalen und freistaatlichen \n\nVergabestellen appellieren, zuk\u00fcnftig genau darauf zu \n\nachten, was ausgeschrieben und was eingesetzt wird. In \n\ndiesem Sinne bitte ich Sie um Zustimmung zum Gesetz-\n\nentwurf. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Kollege \n\nHippold, er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nFrau Dr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten nach \n\nmehr als 17 Jahren das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Abfall- und Bodenschutzgesetzes, und alles, was \n\ndie Staatsregierung dazu vorlegt, ist eine Nachzeichnung \n\nim Landesrecht. Damit werden wir aber unserer Verant-\n\nwortung als Legislative nicht gerecht. Wir stehen in der \n\nVerantwortung, mit unseren Mitteln zur Zukunftssiche-\n\nrung beizutragen. Die EU-Abfallrahmenrichtlinie ver-\n\npflichtet zum Schutz der Umwelt und der menschlichen \n\nGesundheit, indem die sch\u00e4dlichen Auswirkungen der \n\nErzeugung und Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen vermieden \n\noder verringert werden sowie die Gesamtauswirkung der \n\nRessourcennutzung reduziert und die Effizienz der Res-\n\nsourcennutzung verbessert wird. \n\nIn der Priorit\u00e4tenreihenfolge hei\u00dft das Abfallvermeidung, \n\nVorbereitung zur Wiederverwendung, Recycling, sonstige \n\nVerwertung und zum Schluss die Beseitigung. Vor diesem \n\nHintergrund ist der vorgelegte Gesetzentwurf nicht nur \n\nambitionslos, sondern er setzt unter dem Blickwinkel der \n\nEU-Abfallrahmenrichtlinie keinerlei Akzente in der \n\nAbfallvermeidung und schlie\u00dflich auch nicht bei der \n\nSchlie\u00dfung von Stoffkreisl\u00e4ufen, ganz zu schweigen von \n\neiner durchaus diskussionsw\u00fcrdigen Vorbildwirkung der \n\n\u00f6ffentlichen Hand. \n\nBereits begrifflich ist der Gesetzentwurf noch nicht im \n\nZeitalter der Kreislaufwirtschaft angekommen. Allenfalls \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8424 \n\nin der \u00dcberschrift taucht das Wort auf und offenbart ein \n\nkonservatives Verst\u00e4ndnis der Staatsregierung bei der \n\nRessourcenl\u00f6sung. Weder in der Rohstoffstrategie noch \n\nim jetzt vorliegenden Gesetzentwurf wird ansatzweise \n\nstrategisch oder gesetzlich nachvollzogen, dass es hier um \n\nPotenziale f\u00fcr die Wirtschaft, aber auch um den schonen-\n\nden Umgang mit der Natur und den Gesundheitsschutz \n\ngeht. Es fehlen innovative Konzepte zur Vorbereitung der \n\nWiederverwendung als eine Ma\u00dfnahme der Ressourcen-\n\nnutzung. Hier stehen niederschwellige Angebote der \n\nWeitergabe von Gebrauchtg\u00fctern oder auch von Repara-\n\nturnetzwerken im Vordergrund. Es fehlen verbindliche \n\nVorgaben und Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die F\u00f6rderung des \n\nRecyclings und der sonstigen stofflichen Verwertung. \n\nDies betrifft beispielsweise den Einsatz von Recycling-\n\nbaustoffen bei Bauma\u00dfnahmen, insbesondere der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand. Die gegenw\u00e4rtige Formulierung wird nicht \n\ndazu beitragen, dass der Anteil der Recyclingbaustoffe, \n\nbeispielsweise im \u00f6ffentlichen Hochbau, zunimmt. Einen \n\nParadigmenwechsel ohne Zielvorgabe sehe ich leider \n\nnicht, Herr Hippold. \n\nDen Instrumenten der Abfallwirtschaftskonzepte und \n\nAbfallwirtschaftspl\u00e4ne fehlt die Ausrichtung auf den \n\nUmgang mit Ressourcen und vor allem deren Schonung. \n\nEs fehlt auch ein klares Statement gegen den grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Abfallhandel und die Abfallbeseitigung in \n\nSachsen. Der Freistaat Bayern hat den Grundsatz der \n\nEntsorgungsautarkie bereits eingef\u00fchrt. M\u00fclltourismus \n\nsollte kein gew\u00fcnschtes Gesch\u00e4ftsfeld sein. \n\nAuch das Thema Altdeponien wurde mit einem Feder-\n\nstrich ge\u00e4ndert. Dabei hat meine Kleine Anfrage in der \n\nDrucksache 6/15126 gezeigt, dass dieses Problem durch-\n\naus relevant ist. Sie haben jetzt auch gesehen, dass damit \n\nerhebliche Kosten im hohen zweistelligen Millionenbe-\n\nreich f\u00fcr die Unterhaltung, Stilllegung und Nachsorge \n\ndieser Altdeponien verbunden sind. Jetzt haben Sie eine \n\nL\u00f6sung gefunden: Sie machen sie geb\u00fchrenf\u00e4hig, das \n\nhei\u00dft, im Ergebnis wird ein Gro\u00dfteil dieser Altdeponien, \n\ndie stillgelegt sind, vielleicht aus der Nachsorge entlassen, \n\naber der Steuerzahler zahlt es eben. \n\n(Jan Hippold, CDU: Das war  \n\nbisher schon so, Frau Dr. Pinka!) \n\nAber das ist nicht das, was wir wollen, Herr Hippold, dass \n\nder Steuerzahler f\u00fcr die Altdeponien der DDR aufkommt. \n\nDas ist nicht das, was wir wollen. Dazu hatten wir Ihnen \n\nin der Haushaltsdiskussion einen Vorschlag unterbreitet. \n\nDen haben Sie hier mehrheitlich abgelehnt. Das ist \n\ndramatisch f\u00fcr die Kreisr\u00e4te, die jetzt diese Lasten tragen \n\nm\u00fcssen. \n\nDie vorgetragene \u00dcberforderung der unteren Abfall- und \n\nBodenschutzbeh\u00f6rden wird ignoriert. Der St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag hat sich gegen die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4n-\n\ndigkeit der unteren Abfall- und Bodenschutzbeh\u00f6rden \n\nausgesprochen. Zur Begr\u00fcndung wurde angef\u00fchrt, dass in \n\nden letzten Jahren immer neue Aufgaben durchgereicht \n\nworden seien und nun die finanzielle und personelle \n\nLeistungsgrenze erreicht sei. Diese Bedenken sind ernst \n\nzu nehmen. Das Abfall- und Bodenschutzrecht ber\u00fchrt \n\neinen Kernbereich unserer Lebensgrundlagen. In Zusam-\n\nmenschau der wirklich anspruchsvollen Aufgaben einer \n\ntats\u00e4chlichen Kreislaufwirtschaft muss hier quantitativ \n\nund qualitativ nachgesteuert werden, und zwar bevor das \n\nGesetz verabschiedet wird. \n\nDie Staatsregierung muss hier Vorschl\u00e4ge machen, die \n\n\u00fcber die blo\u00dfe Problemverwaltung hinausgehen. Sie \n\nhaben mit diesem Gesetzentwurf eine Chance links liegen \n\ngelassen, den Grundstein f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Kreis-\n\nlaufwirtschaft und Ressourcenbewirtschaftung zu legen. \n\nDass dies zulasten der Steuerzahler, aber auch der unteren \n\nAbfall- und Bodenschutzbeh\u00f6rden geschieht, ist weit \n\nmehr als eine Randnotiz. Aktuell darf ich Ihnen ein \n\nBeispiel aus Mittelsachsen vorstellen. Ende des Jah-\n\nres 2018 beschlie\u00dft man in Mittelsachsen, in dem Minis-\n\nter Schmidt und ich wohnen, aus dem Abfallwirtschafts-\n\nverband Chemnitz austreten zu wollen, weil man steigen-\n\nde Kosten f\u00fcr die M\u00fcllentsorgung bef\u00fcrchtet. Hintergrund \n\nist, dass sich die Restabfallbehandlungsanlage des Ver-\n\nbands am Wei\u00dfen Weg in Chemnitz nicht mehr lohne. Wir \n\nk\u00f6nnen unbehandelten Restabfall um etwa 15 Euro pro \n\nTonne preisg\u00fcnstiger entsorgen, sagt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nder Entsorgungsdienste Kreis Mittelsachsen. Kein Wort \n\nvon \u201eWir wollen st\u00e4rker \u00f6kologische Aspekte im Blick \n\nhaben\u201c oder \u201eWir wollen weniger Masse transportieren, \n\nChemnitz ist uns zu weit entfernt\u201c oder \u201eWir wollen neue \n\ntechnologische M\u00f6glichkeiten der Gewinnung von strate-\n\ngischen Elementen aus dem Abfall organisieren\u201c. Genau \n\ndiese Strategie wird auch in diesem Gesetzentwurf fortge-\n\nschrieben und es ist fraglich, ob die Staatsregierung \n\nwirklich das Wohl der B\u00fcrger im Blick hat. \n\nMeine Fraktion lehnt daher den Gesetzentwurf in G\u00e4nze \n\nab. Da der komplette Entwurf \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig ist, \n\nhabe ich davon abgesehen, \u00c4nderungsantr\u00e4ge meiner \n\nFraktion vorzulegen, denn die Mehrheit h\u00e4tte dies so-\n\nwieso abgelehnt, von daher Gesamtablehnung des Ge-\n\nsetzentwurfs. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes ergreift f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Winkler das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt das Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutz-\n\nrechtes zur Beschlussfassung vor. Meine Fraktion wird \n\ndiesem Gesetz und dem beiliegenden \u00c4nderungsantrag als \n\nEinbringer nat\u00fcrlich zustimmen. \n\nDie Opposition \u2013 wir haben es gerade von Frau Dr. Pinka \n\ngeh\u00f6rt und werden es sp\u00e4ter auch von den GR\u00dcNEN \n\nh\u00f6ren \u2013 wird dem Gesetz ihre Zustimmung verweigern. \n\nDies wurde schon im Ausschuss deutlich; denn dort \n\nwurden einige Kritikpunkte ge\u00e4u\u00dfert, zum Beispiel \u201ezu \n\nwenig Kreislaufwirtschaft\u201c, wie jetzt von Frau Dr. Pinka \n\nschon erw\u00e4hnt. Au\u00dferdem werde im Gesetz wenig von \n\nWertstoffen geschrieben. Der Umgang mit gef\u00e4hrlichen \n\nStoffen sei ungen\u00fcgend geregelt, und es fehlten ambitio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8425 \n\nnierte Recyclingquoten, um nur einige Kritikpunkte zu \n\nnennen. \n\nMan kann diese Kritik teilen oder auch nicht, denn die \n\nFrage ist: Was k\u00f6nnen wir hier in Sachsen tats\u00e4chlich \n\ngesetzlich regeln? Die zweite Frage stelle ich gleich \n\nhinterher: Wo stehen wir in Sachsen denn wirklich bei \n\ndem, was derzeit in der Kreislaufwirtschaft machbar ist? \n\nZur ersten Frage: Abfall ist ein Wertstoff. Ob wir zum \n\nAbfall nun Abfall oder Wertstoff sagen, im Gesetz steht, \n\nes handelt sich um einen Wertstoff. Das ist die Philoso-\n\nphie, die hinter der Kreislaufwirtschaft steht und die wir \n\nteilen. Bis auf ein paar verwirrte Seelen wird dieser \n\ntheoretische Ansatz, dieses Umdenken, auch von nieman-\n\ndem infrage gestellt. Praktisch sind wir leider gesell-\n\nschaftlich und in der Wirtschaft noch nicht so weit, dass \n\nwirklich jedes Produkt wieder- oder weiterverwendet \n\nwerden kann. Eines der gr\u00f6\u00dften Probleme sind zum \n\nBeispiel Verpackungsmaterialien wie Plastik. Das haben \n\nwir alle im Fokus. \n\nDas f\u00fchrt mich zur zweiten Frage: Was kann man in \n\nSachsen gesetzlich regeln? Fakt ist, dass es sich bei dieser \n\nBeschlussvorlage um eine Neuordnung des Gesetzes und \n\ndie Anpassung der Systematik an das Kreislaufwirt-\n\nschaftsgesetz des Bundes handelt. Es ist schon damit \n\nAusdruck genug, denke ich, dass wir Abfallwirtschaft zur \n\nKreislaufwirtschaft fortentwickeln. \n\nAuch wenn das Gesetz im Gro\u00dfen und Ganzen bew\u00e4hrte \n\nElemente beibeh\u00e4lt, gibt es eine Reihe neuer Regelungen. \n\nDas Sch\u00f6ne ist, dass ich mich als Miteinbringer jetzt auf \n\ndie Ausf\u00fchrungen von Herrn Hippold beschr\u00e4nken und \n\nnur noch kurz erw\u00e4hnen kann, was uns wichtig ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Winkler? \n\nVolkmar Winkler, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Geben Sie \n\nmir recht, dass man in einem Gesetz auch Zielvorgaben \n\nf\u00fcr die Abfallwirtschaftspl\u00e4ne h\u00e4tte machen k\u00f6nnen? Ich \n\nhabe n\u00e4mlich den Eindruck, dass sie im Moment zahnlose \n\nTiger sind. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich werde in meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen noch genau darauf zu sprechen kommen und Sie \n\nan Prof. Dr. Dr. Ekardt erinnern. Er hatte Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht, die diese Frage beantworten. \n\nWie schon erw\u00e4hnt, Kollege Hippold hat die Punkte, die \n\nneu geregelt werden, schon genannt. In den Abfallwirt-\n\nschaftskonzepten muss der Wiederverwertungs- und \n\nVerwertungsgedanke st\u00e4rker in den Vordergrund ger\u00fcckt \n\nwerden. Eine j\u00e4hrliche Meldung der Tr\u00e4ger der gewerbli-\n\nchen und gemeinn\u00fctzigen Sammlungen soll \u00fcber die Art \n\nund Menge der gesammelten Abf\u00e4lle berichten. Diese \n\nBerichtspflicht dient dazu, die Planungssicherheit und \n\nOrganisationsverantwortung der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nEntsorgungstr\u00e4ger zu gew\u00e4hrleisten. Au\u00dferdem ist die \n\nPflicht der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger auf-\n\ngenommen, wild lagernde Abf\u00e4lle auf tats\u00e4chlich und \n\nrechtlich frei zug\u00e4nglichen Fl\u00e4chen zusammenzutragen \n\nund bereitzustellen, wenn kein Verantwortlicher, also \n\nBesitzer und Erzeuger, herangezogen werden kann. \n\nEin weiterer ebenfalls sehr wichtiger Punkt \u2013 ich erinnere \n\nan die interessanten Ausf\u00fchrungen w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung \n\n\u2013 ist die Pflicht der \u00f6ffentlichen Hand, bei Planung von \n\nBauma\u00dfnahmen und bei der Beschaffung Recyclingbau-\n\nstoffe bei gleichen technischen Eigenschaften zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, also Gleichbehandlung von Recyclingbaustof-\n\nfen mit anderen Baumaterialien. Damit wird ganz stark \n\nauf die Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand gesetzt. Das \n\nhat Kollege Hippold schon ausgef\u00fchrt. Der Einsatz von \n\nRecyclingprodukten erh\u00e4lt damit einen klaren Vorschub, \n\nwas hoffentlich auch zu einer Umgestaltung und letztlich \n\nzum Umdenken am Markt f\u00fchren wird. \n\nZum \u00c4nderungsantrag sind auch schon Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht worden, \u00a7 13, Betretungs- und Duldungsrechte \n\ngegen\u00fcber Eigent\u00fcmer und Nutzungsberechtigten, auch \n\nauf die Verursacher sozusagen erweitert. Die Hinweise \n\ndes Juristischen Dienstes sind aufgenommen worden. \n\nHinsichtlich der Regelung zu Deponien der Klasse 3.6, \n\nalso der Altlaststandorte, bestand ja seitens der Entsor-\n\ngungstr\u00e4ger der Wunsch, diese Regelung wieder aufzu-\n\nnehmen bzw. beizubehalten. Ich kann die Bedenken von \n\nFrau Dr. Pinka nicht teilen, weil sich an der Situation \n\nnichts \u00e4ndert, aber der derzeitige Eigent\u00fcmer damit \n\ngesichert w\u00fcrde. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie  \n\nwissen doch, dass es auf die geht!) \n\n\u2013 Es \u00e4ndert sich nichts. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas ist schlimm genug!) \n\nZur\u00fcck zur Kritik der Opposition am Gesetz und auch zu \n\nIhrer Frage, Frau Dr. Pinka. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich an \n\ndie Ausf\u00fchrungen von Prof. Dr. Dr. Felix Ekardt, Vorsit-\n\nzender des BUND Sachsen, w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung \n\nerinnern, der sich mit der Frage besch\u00e4ftigt hat, was \n\nlandesrechtlich m\u00f6glich und sinnvoll ist. Er kam zu dem \n\nSchluss: Man kann rechtlich und muss von der Systema-\n\ntik nicht alles ausgerechnet in diesem Gesetz unterbrin-\n\ngen. \u201eAls Jurist\u201c, so f\u00fchrte er weiter fort, \u201efinde ich es \n\nnicht besonders sinnvoll, irgendwelche Dinge zu propa-\n\ngieren, die auf s\u00e4chsischer Ebene rechtlich einfach nicht \n\nmachbar sind.\u201c \n\nEr sprach weiterhin von den zentralen Anforderungen an \n\neine vern\u00fcnftige Landespolitik, dass konsequent auf \n\nandere Politikebenen zur Kl\u00e4rung der wichtigen Themen \n\nauf diesem Gebiet eingewirkt werden m\u00fcsse. Beispielhaft \n\nm\u00f6chte ich hier unter anderem den F\u00fcnf-Punkte-Plan f\u00fcr \n\nweniger Plastik und mehr Recycling unserer Bundesum-\n\nweltministerin nennen. Hiermit hat sie unter anderem \n\nnoch einmal die EU-Initiative zum Verbot von \u00fcberfl\u00fcssi-\n\ngen Plastikprodukten unterst\u00fctzt. Dieses EU-weite Verbot \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8426 \n\nist der richtige Weg, um Hersteller, Handel und Gastro-\n\nnomie zu innovativen und umweltfreundlichen Produktl\u00f6-\n\nsungen zu dr\u00e4ngen. Ein Verbot nur auf Bundesebene oder \n\ngar nur f\u00fcr Sachsen w\u00e4re rechtlich gar nicht m\u00f6glich und \n\nh\u00e4tte auch keinen Sinn gemacht. \n\nDa m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch einmal auf Herrn \n\nProf. Dr. Dr. Ekardt zur\u00fcckkommen und zitieren: \u201eEs \n\nw\u00e4re auch \u00f6kologisch wenig effektiv, wenn nur lokal \n\nagiert w\u00fcrde, denn dann verschiebt man das Problem \n\n\u00f6kologisch h\u00e4ufig auf die anderen Regionen.\u201c \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\n\nmung zu dem Gesetz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht zu \n\nuns Herr Kollege Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Heute m\u00f6chte \n\ndie Staatsregierung hier im s\u00e4chsischen Parlament das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfall- und Boden-\n\nschutzrechtes beschlie\u00dfen lassen. Um es gleich vorweg-\n\nzunehmen: Die AfD-Fraktion wird dem vorliegenden \n\nAntrag nicht zustimmen. Wir werden uns enthalten, weil \n\nder Gesetzentwurf noch M\u00e4ngel enth\u00e4lt, die unter ande-\n\nrem vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag moniert \n\nwurden und die f\u00fcr uns so nicht tolerierbar sind. Auf diese \n\nM\u00e4ngel m\u00f6chte ich mich jetzt auch konzentrieren. \n\nDie Hauptkritik des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntages und des S\u00e4chsischen Landkreistages betrifft die \n\nsogenannte Auffangzust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 20 Abs. 1 des \n\nEntwurfes. Diese Auffangzust\u00e4ndigkeit kann bei der \n\n\u00c4nderung von europ\u00e4ischen und bundesdeutschen Geset-\n\nzen ohne weiteren Gesetzgebungsakt des Freistaates zu \n\nunvorhersehbaren Kostensteigerungen aufseiten der \n\nKommunen f\u00fchren, wenn zus\u00e4tzliche Aufgaben und \n\nVerpflichtungen geschaffen werden. Hier darf sich der \n\nFreistaat nicht aus der Verantwortung stehlen. Unsere \n\ns\u00e4chsischen Kommunen sind oft ohnehin strukturell \n\nunterfinanziert. Zus\u00e4tzliche Mehrbelastungen ohne \n\nzus\u00e4tzliche Mittelzuweisungen darf es nicht geben. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf schlie\u00dft das aber gerade nicht \n\naus. \n\nEin zweiter Kritikpunkt ist die unrechtm\u00e4\u00dfige Geb\u00fchren-\n\nerhebung beim rechtstreuen B\u00fcrger. Die Staatsregierung \n\nwill nach \u00a7 9 Abs. 1 Satz 3 in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 1 \n\ndes Entwurfes die Kosten der Entsorgung wilder Ab-\n\nfallablagerungen auf die Gesamtheit der Geb\u00fchrenzahler, \n\ndie die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger nutzen, abw\u00e4lzen. \n\nDer B\u00fcrger, der M\u00fcll ordnungsgem\u00e4\u00df \u00fcber die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorger entsorgt, hat nach dem \u00c4quivalenz-\n\nprinzip genau daf\u00fcr angemessene Geb\u00fchren zu zahlen, \n\nnicht weniger und nicht mehr. Dieser B\u00fcrger hat aber \n\ngerade keine erh\u00f6hte Verantwortung f\u00fcr illegale wilde \n\nM\u00fcllablagerungen. Das Verwaltungsgericht Dresden hat \n\nin dieser Sache bereits klargestellt, dass die Beseitigung \n\nwilder Ablagerungen im Interesse und in der Verantwor-\n\ntung der Allgemeinheit ist und eben nicht im Zusammen-\n\nhang mit der Benutzung der \u00f6ffentlichen Einrichtungen \n\nzur Abfallentsorgung steht. Das ist die Rechtslage, an der \n\nder Gesetzgeber nichts \u00e4ndern kann. \n\nIm Freistaat wie im Bund gilt der verfassungsrechtlich \n\nverankerte Grundsatz der Lastengleichheit. F\u00fcr illegale \n\nwilde Ablagerungen haben die regul\u00e4ren Benutzer der \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger gerade keine besondere \n\nFinanzverantwortung. Diese Kosten sind laut Gericht \n\nzwingend aus allgemeinen Steuermitteln zu decken. \n\nGegebenenfalls wird diese unzul\u00e4ssige Regelung in Ihrem \n\nGesetz also verfassungsrechtlich zu Fall gebracht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin dritter Kritikpunkt sind die Bu\u00dfgeldandrohungen in \n\n\u00a7 22 des Gesetzentwurfes. Sie richten sich n\u00e4mlich vor \n\nallem gegen den normalen B\u00fcrger. Die wirklichen M\u00fcll-\n\nstraft\u00e4ter hat die Staatsregierung in ihrem Entwurf verges-\n\nsen. Der S\u00e4chsische Landkreistag mahnt deshalb an: \n\n\u201e\u00a7 22 sollte um einen Tatbestand zur Ordnungswidrigkeit \n\nbei wilder oder illegaler Abfallablagerung bzw. nicht \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfer Abfall\u00fcberlassung an den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorger nach \u00a7 17 erg\u00e4nzt werden.\u201c \n\nGegen diese Straft\u00e4ter m\u00fcsste man doch in erster Linie \n\nvorgehen, auch durch wirksame polizeiliche Ma\u00dfnahmen \n\ngegen kriminelle wilde Abfallentsorger. Gegen\u00fcber dem \n\nNormalb\u00fcrger braucht die Beh\u00f6rde nicht f\u00fcr alles und \n\njedes neue Ordnungswidrigkeitstatbest\u00e4nde schaffen. Die \n\nBeh\u00f6rden haben ausreichend M\u00f6glichkeiten, Anordnun-\n\ngen durchzusetzen. Die AfD als b\u00fcrgerfreundliche Partei \n\nwill keinen wachsenden Obrigkeitsstaat, sondern einen \n\nStaat, der f\u00fcr die B\u00fcrger da ist und den die B\u00fcrger bef\u00fcr-\n\nworten. Die AfD will einen Staat, der dem B\u00fcrger vertraut \n\nund den B\u00fcrger als Souver\u00e4n anerkennt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in der \n\nRednerreihe spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nwerden Anpassungen an EU- und Bundesrecht vorge-\n\nnommen, aber wohin die Abfallwirtschaft entwickelt \n\nwerden soll, darauf erhalten wir keine befriedigende \n\nAntwort. \n\nWir schlagen ein klares Ziel f\u00fcr die s\u00e4chsische Abfallpoli-\n\ntik vor, was sich aus den Grunds\u00e4tzen einer nachhaltigen \n\nKreislaufwirtschaft ableitet. Dieses Ziel habe ich ausf\u00fchr-\n\nlich im September-Plenum letzten Jahres erl\u00e4utert und \n\nbereits damals unsere Anforderungen an die Gesetzesno-\n\nvelle formuliert. Das Ziel muss hei\u00dfen: Schluss mit \n\nVerbrennung und Schluss mit Deponierung. Genau das \n\nsteht hinter Zero Waste. Weltweit haben sich Kommunen \n\nund Regionen auf den Weg gemacht, eine echte Kreis-\n\nlaufwirtschaft aufzubauen. Alle nat\u00fcrlichen und techni-\n\nschen Stoffe, die wir nutzen, sollten im Kreislauf genutzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8427 \n\nwerden. Alle Prozesse sind so zu entwickeln, dass es \n\nSchritt f\u00fcr Schritt keinen Restabfall mehr gibt. \n\nDas ist ambitioniert und auch nicht \u00fcber Nacht zu errei-\n\nchen. Gerade am Ende wird es immer schwieriger, weil es \n\nProzesse gibt, bei denen R\u00fcckst\u00e4nde nach heutigem Stand \n\nnicht verwertet werden k\u00f6nnen. Auf diesen verbleibenden, \n\nschwierigen Rest, meine Damen und Herren, muss man \n\nsich dann konzentrieren, und das setzt ja Kr\u00e4fte frei f\u00fcr \n\nInnovation, f\u00fcr neue Gesch\u00e4ftsmodelle, und zwar entlang \n\nder gesamten Wertsch\u00f6pfungskette. Es gibt zahlreiche \n\nAns\u00e4tze, dass Recyclingf\u00e4higkeit bereits bei der Gestal-\n\ntung von Produkten und Verpackungen sowie bei der \n\nMaterialauswahl ber\u00fccksichtigt wird. \n\nSachsen kann hierbei Vorreiter sein \u2013 Technologie und \n\nExpertise beitragen. Das ist nachhaltige Wirtschafts- und \n\nArbeitsmarktpolitik, und es ist auch wesentlich arbeits-\n\nplatzintensiver, als Deponien oder M\u00fcllverbrennungsan-\n\nlagen zu betreiben. Eine solche Entwicklung braucht aber \n\ngesetzliche Anreize. \n\nNun haben Sie ja im \u00a7 10 den Vorschlag vom Landesver-\n\nband Recyclingwirtschaft zum Vorrang von Recycling-\n\nprodukten aufgenommen, Herr Hippold. Das ist gut, aber \n\nes ist leider nicht hinreichend. In der Anh\u00f6rung wurde das \n\nvon den Sachverst\u00e4ndigen noch einmal ausf\u00fchrlich \n\ndargelegt. Wer setzt das jetzt durch? Wer \u00fcberwacht das \n\ndenn? Sie haben ja auch eine Sollbruchstelle eingebaut. In \n\nder Begr\u00fcndung schreiben Sie \u2013 Zitat : \u201eNicht hinzuneh-\n\nmen ist hingegen, wenn wesentliche technische Funkti-\n\nons- bzw. Sicherheitseigenschaften nicht erreicht wer-\n\nden.\u201c Dieser Satz suggeriert doch regelrecht: Mit Recyc-\n\nlingbaustoffen k\u00f6nnen besondere Probleme auftreten. Ja, \n\nselbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Probleme auftreten, Qualit\u00e4ts-\n\nprobleme k\u00f6nnen immer auftreten \u2013 mit allen Baustoffen. \n\nDeshalb gibt es ja Qualit\u00e4tsanforderungen in den techni-\n\nschen Vorschriften, die eingehalten werden m\u00fcssen. Mit \n\neinem solchen Satz schaffen Sie doch das Gegenteil von \n\nAkzeptanz und Innovationsfreude bei \u00f6ffentlichen Auf-\n\ntraggebern. \n\nEs fehlt auch die Verbindung zur \u00f6ffentlichen Vergabe. Im \n\nVergabegesetz h\u00e4tten Sie den Link dazu schaffen k\u00f6nnen. \n\nEin Sachverst\u00e4ndiger hat es in der Anh\u00f6rung sehr plas-\n\ntisch dargestellt: In Heilbronn gibt es ein Hochhaus, das \n\nzum gro\u00dfen Teil aus Recyclingbeton gebaut ist. Warum? \n\nWeil es Angebote f\u00fcr einen solchen Beton aus der \n\nSchweiz gibt, weil \u00f6ffentliche Auftraggeber in der \n\nSchweiz solche Produkte nachfragen. Kein Betonherstel-\n\nler stellt seine Produktionsprozesse um, wenn es keine \n\nNachfrage gibt; denn das kostet Geld, er muss Leute \n\nqualifizieren, sich m\u00f6glicherweise zertifizieren lassen, \n\nvielleicht auch in die Ausr\u00fcstung investieren. Ohne \n\nNachfrage kein Angebot und ohne Angebot werden die \n\nprivaten Auftraggeber auch nicht nachziehen. Hier ist also \n\ndie \u00f6ffentliche Hand wirklich gefordert, auch wenn das \n\nbei der Markteinf\u00fchrung in einzelnen Gewerken m\u00f6glich-\n\nerweise etwas mehr kostet. Wir haben in unserem Verga-\n\nbegesetz einen sehr klaren Anreiz zum Vorrang von \n\nRecyclingbaustoffen in der Vergabe gesetzt. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird insgesamt die \n\nChance vertan, hierbei auf eine echte Kreislaufwirtschaft \n\numzusteuern und auch den kommunalen und privaten \n\nAkteuren Investitionsanreize f\u00fcr dieses Umsteuern zu \n\ngeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke haben wir das Ende der Rednerrunde erreicht. \n\nJetzt hat die Staatsregierung das Wort, und Herr Staatsmi-\n\nnister Schmidt wird es ergreifen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine funktionie-\n\nrende umweltvertr\u00e4gliche und nachhaltige Abfallwirt-\n\nschaft und k\u00fcmmert sich sorgf\u00e4ltig um die Qualit\u00e4t seiner \n\nB\u00f6den. Was in den letzten drei Jahrzehnten diesbez\u00fcglich \n\nerreicht wurde, ist beachtenswert. Auch das m\u00f6chte ich \n\nam Anfang einmal feststellen. \n\nDen B\u00fcrgern und der Wirtschaft werden f\u00fcr alle anfallen-\n\nden Abf\u00e4lle sichere Entsorgungswege angeboten. Heute \n\ngilt es, mit der Verabschiedung des neuen S\u00e4chsischen \n\nKreislaufwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes diesen \n\nerfolgreichen Weg fortzusetzen. Mit der Fortentwicklung \n\nder Abfallwirtschaft hin zur Kreislaufwirtschaft mit ihren \n\nf\u00fcnfstufigen Abfallhierarchien m\u00fcssen wir die eingetrete-\n\nnen \u00c4nderungen des Bundesabfallrechts auch in Landes-\n\nrecht nachzeichnen. Daf\u00fcr ist eine Novelle des S\u00e4chsi-\n\nschen Abfall- und Bodenschutzgesetzes erforderlich. Die \n\nStaatsregierung hat dazu den vorliegenden Gesetzentwurf \n\nin den Landtag eingebracht. \n\nSachsen war nach der Wende \u00fcbrigens das erste Bundes-\n\nland, das mit dem Ersten Gesetz zur Abfallwirtschaft und \n\nzum Bodenschutz im Freistaat Sachsen bereits am \n\n12. August 1991 einen neuen Rahmen f\u00fcr die Bewirt-\n\nschaftung von Abf\u00e4llen und den Schutz seiner B\u00f6den \n\ngeschaffen hat. Das Gesetz fand seine Fortsetzung mit \n\ndem S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzgesetz, das bis \n\nheute gilt. \n\nAuf dieser Grundlage ist in Sachsen eine moderne und \n\nleistungsf\u00e4hige Entsorgungswirtschaft mit einem gut \n\nausgewogenen Verh\u00e4ltnis zwischen privater und kommu-\n\nnaler Entsorgungswirtschaft entstanden. In diesem Rah-\n\nmen entwickeln sich weitestgehend marktwirtschaftliche \n\nMechanismen in der Abfallentsorgung und zunehmend in \n\nder Abfallverwertung. So ist es gelungen, f\u00fcr den B\u00fcrger \n\ndie Geb\u00fchren und f\u00fcr die Wirtschaft die Entsorgungskos-\n\nten stabil zu halten. Ich finde, das ist ein entscheidendes \n\nAush\u00e4ngeschild einer erfolgreichen s\u00e4chsischen Umwelt-\n\npolitik. \n\nDieser Weg soll auch mit der vorliegenden Novelle \n\nfortgeschrieben werden. In der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung gab \n\nes von den Sachverst\u00e4ndigen daf\u00fcr Lob und Anerken-\n\nnung. Sie beschrieben das Gesetz als modern, problem-\n\norientiert und anwenderfreundlich. Die inhaltlich bew\u00e4hr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8428 \n\nten und unstreitigen Elemente des bisherigen Landes-\n\nrechts werden beibehalten. In \u00dcbereinstimmung mit \n\nanderen landesrechtlichen Vorschriften des Umweltrechts, \n\ninsbesondere des Wasser- und Naturschutzgesetzes, wird \n\ndie Novelle in Aufbau und Gliederung dem Kreislaufwirt-\n\nschaftsgesetz des Bundes angeglichen. Die Vorschriften \n\nwerden anwenderfreundlich, Wiederholungen des Bun-\n\ndesrechts werden vermieden. Im Landesrecht werden nur \n\nRegelungen aufgenommen, die das Bundesrecht konkreti-\n\nsieren oder erg\u00e4nzen. \n\nDamit komme ich zu den wesentlichen inhaltlichen \n\nRegelungen. Bei der Kreislaufwirtschaft kommt dem \n\nRecycling von Abfallprodukten und ihrer Nutzung als \n\nSekund\u00e4rrohstoff eine zentrale Rolle zu. Daher ist es uns \n\nwichtig, im Sinne einer Vorbildwirkung insbesondere die \n\n\u00f6ffentliche Hand bei der Errichtung von Bauwerken und \n\nbei der Beschaffung in die Pflicht zu nehmen, bei der \n\nPlanung von Bauma\u00dfnahmen und bei der Beschaffung \n\nRecyclingmaterialien bei gleichen technischen Eigen-\n\nschaften vorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Damit wollen wir \n\ndie Marktchancen von Recyclingprodukten und -materi-\n\nalien verbessern und die Akzeptanzprobleme \u00fcberwinden; \n\ndenn wir haben in Sachsen moderne und innovative \n\nUnternehmen, die aus Abf\u00e4llen wertvolle Sekund\u00e4rroh-\n\nstoffe herstellen. Die Kreislaufwirtschaft hat sich in \n\nSachsen zu einem wichtigen Wirtschaftsfaktor entwickelt. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz war es mir wichtig, diesen \n\nBereich besonders zu st\u00e4rken. Das \u00fcberarbeitete Gesetz \n\nbetrifft auch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger. \n\nWichtig sind auch die Akteure bei der Gewinnung von \n\nAbf\u00e4llen f\u00fcr das Recycling. K\u00fcnftig m\u00fcssen gewerbliche \n\nund gemeinn\u00fctzige Sammler j\u00e4hrlich die Art und Menge \n\nder eingesammelten Abf\u00e4lle bei den Beh\u00f6rden melden. \n\nDamit erhalten die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4-\n\nger bessere M\u00f6glichkeiten, ihre eigenen Kapazit\u00e4ten \n\ngenauer zu planen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann zudem \n\neinsch\u00e4tzen, ob neue Sammlungen die Funktionsf\u00e4higkeit \n\nder kommunalen Abfallentsorgung beeintr\u00e4chtigen. Sie \n\nkann sie daher verbieten oder mit Auflagen versehen. \n\nMit der seit Anfang 2015 geltenden Pflicht zur getrennten \n\nSammlung der Bioabf\u00e4lle ist auch die Pflanzenabfallver-\n\nordnung \u00fcberholt. Sie wird daher auch formell aufgeho-\n\nben, denn die Verbrennung von Pflanzenabf\u00e4llen ist nicht \n\nmehr zeitgem\u00e4\u00df und widerspricht der modernen Abfall-\n\nhierarchie mit ihrem Vorrang einer stofflichen Nutzung \n\nvon Bioabf\u00e4llen. Das hei\u00dft nicht, dass Traditionsfeuer mit \n\ngeeigneten unbedenklichen Brennstoffen nicht bleiben \n\nd\u00fcrfen. Sie sind weiterhin erlaubt. Unser gutes altes \n\ns\u00e4chsisches Brauchtum kann mithin auch in Zukunft wie \n\nbisher gepflegt werden. \n\nBeim Bodenschutz geht es im Wesentlichen um Deregu-\n\nlierung durch die Streichung der Landesaltlastenfreistel-\n\nlung. Bisher ist es zu keinem Anwendungsfall dieser \n\nRegelung gekommen. Die bundesrechtlich geregelten \n\nFreistellungen bleiben davon unber\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem neuen S\u00e4chsischen \n\nKreislauf-, Wirtschafts- und Bodenschutzgesetz haben wir \n\ndie M\u00f6glichkeit zur Verwaltungsvereinfachung genutzt. \n\nIch gehe davon aus, dass genau das auch ein Ziel dieses \n\nneuen Gesetzes sein muss. Alles, was hier in den Redebei-\n\ntr\u00e4gen gefordert wurde, w\u00fcrde dieses Gesetz nur erneut \n\n\u00fcberfrachten. Auch der zur Diskussion gestellte \u00c4nde-\n\nrungsantrag, neue Agenturen zu schaffen, belastet eher die \n\nProzesse, als dass er wirklich n\u00fctzt. Die bisher schon \n\nbestehenden Belastungen unserer Entsorgungstr\u00e4ger \n\nw\u00fcrden eher noch erh\u00f6ht. \n\nDer Verwaltungsvollzug wird verbessert, und der Gesetz-\n\ngeber schafft den rechtlichen Rahmen f\u00fcr eine nachhaltige \n\nKreislaufwirtschaft und f\u00fcr einen effektiven Bodenschutz. \n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Schmidt. Jetzt gibt es zwei \n\nKurzinterventionen \u2013 zun\u00e4chst an Mikrofon 7 und dann \n\nan Mikrofon 1. \u2013 Bitte, Herr Kollege Urban, Sie zuerst. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister Schmidt, ich hatte die leise Hoffnung, dass \n\nSie noch etwas zu der kritisierten Auffangzust\u00e4ndigkeit, \n\ndie der St\u00e4dte- und Gemeindetag als Hauptkritik in die \n\nDebatte eingebracht hat, sagen. Wenn Sie nichts sagen, \n\ngehe ich davon aus, dass es tats\u00e4chlich so ist, dass wir f\u00fcr \n\ndie Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise die Kostenrisiken \n\nnicht f\u00fcr die Zukunft abgefedert haben, dass Gesetzes\u00e4n-\n\nderungen auf Bundesebene kostenm\u00e4\u00dfig durchschlagen \n\nk\u00f6nnen und dass der Freistaat nicht m\u00f6chte, dass das \n\nausgeschlossen ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \n\nKurzintervention. \u2013 Es gibt keine Reaktion von der \n\nStaatsregierung. Jetzt erh\u00e4lt Frau Dr. Pinka das Wort f\u00fcr \n\ndie zweite Kurzintervention. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben nichts zu den 3.6er-Deponien gesagt. Im \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalitionsfraktionen hei\u00dft es, dass Sie die \n\nAltregelung wieder aufnehmen. Sie wissen, dass ich die \n\nKleine Anfrage gestellt habe, welches die Millionenbei-\n\ntr\u00e4ge sind, die angeh\u00e4uft werden, und dass es keine \n\nAntr\u00e4ge auf Entlassung aus der Nachsorge gibt, weil die \n\nBetreiber Angst haben, dass sie die anfallenden Kosten \n\nnicht geb\u00fchrenf\u00e4hig machen k\u00f6nnen. \n\nGeben Sie mir recht, dass der Zustand mit dieser jetzigen \n\nRegelung manifestiert wird, also meine Kleine Anfrage \n\nsich in der Statistik fortschreibt, dass es keine Deponien \n\ngeben wird, die aus der Nachsorge entlassen werden, weil \n\ndie Betreiber Angst haben, dass sie das nicht geb\u00fchrenf\u00e4-\n\nhig machen k\u00f6nnen, und dass sie Angst haben, den \n\nVollzug zu veranlassen? Geben Sie mir recht, dass diese \n\nVorschl\u00e4ge, die wir im Haushalt unterbreitet hatten, in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8429 \n\nDebatte relevant gewesen w\u00e4ren, auch bei der \u00c4nderung \n\nder 3.6er-Deponien? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\ndarauf? \u2013 Ja. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sie haben sich selbst schon die Antwort \n\ngegeben. Wir kommen den Forderungen der kommunalen \n\nEbene nach, dass wir diese Regelung \u2013 wie vorgeschlagen \n\n\u2013 im \u00c4nderungsantrag umsetzen. Mehr kann ich dazu \n\nnicht sagen. Es gibt bisher \u2013 Sie haben es ja selbst gesagt \n\n\u2013 keine diesbez\u00fcglichen weitergehenden Antr\u00e4ge. Deshalb \n\nsollte der \u00c4nderungsantrag so wie vorgeschlagen auch \n\nvom Parlament mitgetragen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nventionen und eine Reaktion. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen jetzt zu \n\nden Abstimmungen. Ich rufe das Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzrechtes, Drucksa-\n\nche 6/14477, Gesetzentwurf der Staatsregierung, auf. Wir \n\nstimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Drucksa-\n\nche 6/16421, ab. \n\nEs liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksa-\n\nche 6/16504, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte um Einbringung. Bitte, \n\nHerr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Neben einer klaren \n\nZielbestimmung in \u00a7 1 schlagen wir die Einrichtung einer \n\n\u201eSonderabfallagentur f\u00fcr gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle\u201c vor. \u00a7 17 \n\nAbs. 4 Kreislaufwirtschaftsgesetz erm\u00e4chtigt die L\u00e4nder, \n\nAndienungs- und \u00dcberlassungspflichten f\u00fcr gef\u00e4hrliche \n\nAbf\u00e4lle zur Beseitigung zu bestimmen. Bayern, Branden-\n\nburg, Niedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg versuchen, \n\n\u00fcber solche Landesgesellschaften die Stoffstr\u00f6me gef\u00e4hr-\n\nlicher Abf\u00e4lle zu steuern. Das gilt nicht f\u00fcr Sonderabf\u00e4lle \n\nzur Verwertung, doch die Beseitigung kann durch eine \n\nsolche Agentur rechtskonform gelenkt werden. \n\nWarum schlagen wir das vor? Sachsen ist eine sehr gro\u00dfe \n\nDrehscheibe f\u00fcr Sonderabf\u00e4lle aus ganz Europa; Millio-\n\nnen Tonnen sind hier auf der Schiene und auf der Stra\u00dfe \n\nvon \u00fcberall her, insbesondere aus Italien, zu uns unter-\n\nwegs. Die Deponie in Cr\u00f6bern bei Leipzig geh\u00f6rt zu den \n\nleistungsf\u00e4higsten in Europa. Um dort die geplante und \n\ngenehmigte Deponiekapazit\u00e4t kostendeckend zu verf\u00fcllen \n\nsowie die Rekultivierungsma\u00dfnahmen und die Deponie-\n\nnachsorge zu finanzieren, sind die Betreiber auf viele \n\nJahre \u2013 bis voraussichtlich 2035 \u2013 auf gro\u00dfe Mengen von \n\nf\u00fcr die Deponierung zugelassenen Abf\u00e4llen angewiesen. \n\nEine Sonderabfallagentur kann festlegen, dass alle gef\u00e4hr-\n\nlichen Abf\u00e4lle mit der entsprechenden Deponieklasse auf \n\neine solche Deponie kommen. Damit h\u00e4tte der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Betreiber Planungssicherheit. Die \u00dcberwa-\n\nchung und das Herausfiltern von \u201eschwarzen Schafen\u201c \n\nmit falschen Deklarierungen und falschen Zielorten oder \n\nmit Transportm\u00e4ngeln, die es leider immer noch gibt, \n\nw\u00e4re dadurch wesentlich einfacher. \n\nJetzt haben Sie uns GR\u00dcNEN \u00dcberregulierungen vorge-\n\nworfen. In Baden-W\u00fcrttemberg wurde so eine Sonderab-\n\nfallverordnung samt Agentur im Jahr 2008 von einer \n\nCDU-Regierung eingef\u00fchrt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nJa, eine Sonderabfallagentur kann nicht alles regulieren. \n\nDas stimmt. Sie kann aber ein wichtiges Element sein, \n\nkommunalen Betreibern wie denen der Deponie Cr\u00f6bern \n\neine wirtschaftliche Auslastung ihrer Kapazit\u00e4ten mit \n\nAbf\u00e4llen aus Sachsen und aus den grenznahen Regionen \n\nohne dieses enorme Ausma\u00df an Abfallimporten zu erm\u00f6g-\n\nlichen. Sie kann auch dazu beitragen, Gefahren durch \n\nhalsbrecherische Transportpraktiken quer durch Europa, \n\nwie wir sie immer wieder erleben, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Sie \n\nkann als zentrale Stelle in Sachsen alle mit der Entsor-\n\ngung von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen verbundenen Verfahren \n\nb\u00fcndeln, auch die Verfahren f\u00fcr alle Beteiligten vereinfa-\n\nchen und strategisch helfen, den Menschen in Sachsen \n\nneue Deponien zu ersparen. Deshalb bitten wir um Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung durch Herrn Kollegen Zschocke. Jetzt ergreift Herr \n\nKollege Hippold f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Zu den \n\ndrei Punkten des \u00c4nderungsantrages im Einzelnen: Der \n\nZweck des Gesetzes ist nach unserer Einsch\u00e4tzung schon \n\nvom Bundesrecht vorgegeben. Wir k\u00f6nnen nicht erken-\n\nnen, was wir dar\u00fcber hinaus regeln m\u00fcssten. Nach Kreis-\n\nlaufwirtschaftsgesetz bestimmt sich der Zweck dadurch, \n\n\u201edie Kreislaufwirtschaft zur Schonung der nat\u00fcrlichen \n\nRessourcen zu f\u00f6rdern und den Schutz von Mensch und \n\nUmwelt bei der Erzeugung und Bewirtschaftung von \n\nAbf\u00e4llen sicherzustellen.\u201c Eine Zweckbestimmung, die \n\ndavon abweicht, liegt nach unserer Einsch\u00e4tzung nicht in \n\nder Gesetzkompetenz des Freistaates Sachsen. \n\nDar\u00fcber hinaus haben Sie \u2013 Kollege Zschocke hat es \n\ngerade angesprochen \u2013 unter Punkt 4 a eine Sonderabfall-\n\nagentur gefordert, was nach unserer Einsch\u00e4tzung fach-\n\nlich nicht notwendig ist. \u00dcberdies w\u00fcrde das eine weitere \n\nSchnittstelle erzeugen, was dem Gedanken der Deregulie-\n\nrung, den wir bei der Erstellung des Gesetzes verfolgt \n\nhaben, durch eine Vereinfachung widerspricht und dar-\n\n\u00fcber hinaus einen Mehrbedarf an Personal und Sachmit-\n\nteln erfordern. Das ist aus unserer Sicht nicht gerechtfer-\n\ntigt. \n\nAls Letztes die Nr. 4 b, die lautet: \u201eDie \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger k\u00f6nnen zur Durchsetzung \n\nihrer Satzung im Einzelfall die notwendige Anordnung als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8430 \n\nVerwaltungsakt erlassen.\u201c Nach meiner Einsch\u00e4tzung ist \n\nes jetzt schon geltende Rechtslage, dass die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger zur Durchsetzung ihrer \n\nSatzungen im Einzelfall die notwendige Anordnung im \n\nVerwaltungsakt erlassen k\u00f6nnen. Einer ausdr\u00fccklichen \n\nRegelung bedarf es nach unserer Einsch\u00e4tzung deshalb im \n\nS\u00e4chsischen Kreislauf-, Wirtschafts- und Bodenschutzge-\n\nsetz nicht. Wir werden deshalb den Antrag selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nHippold. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, wollen Sie? \u2013 Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Unsere Fraktion stimmt \n\ndem \u00c4nderungsantrag zu. Wir hatten im Untersuchungs-\n\nausschuss die Bilanzen, wie die gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle bei \n\nuns in Sachsen hin- und hertransportiert werden. Herr \n\nZschocke hat neuere Anfragen gestellt. Wir wissen um \n\ndas Problem. Von daher k\u00f6nnen wir der Vorlage zustim-\n\nmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \u00c4nderungs-\n\nantrag der GR\u00dcNEN m\u00f6chte durch die Definition des \n\nGesetzeszwecks mit dem neuen vorangestellten \u00a7 1 des \n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes die Reduzierung der Ver-\n\nbrennung und Deponierung von Abf\u00e4llen auf null errei-\n\nchen. Das ist aus unserer Sicht bestenfalls Symbolpolitik. \n\nIn Wahrheit kann dies nicht Zweck des vorliegenden \n\nGesetzes sein. Es w\u00e4re so etwas wie Etikettenschwindel. \n\nDie AfD ist f\u00fcr die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Schonung der nat\u00fcrli-\n\nchen Lebensgrundlagen. Das sch\u00f6ne Ziel Zero Waste \u2013 \n\nnull Abfall \u2013 muss auf einem m\u00fchsamen Weg gemeinsam \n\ndurch konkrete Schritte erarbeitet werden. Es wird durch \n\ndie von den GR\u00dcNEN vorgeschlagene Zauberformel \u2013 \n\nnull Abfall \u2013 selbstredend nicht einmal gef\u00f6rdert. \n\nWir lehnen auch Ihren zweiten Vorschlag zum Aufbau \n\neiner parallelen Abfallverwaltung speziell f\u00fcr Sonderm\u00fcll \n\nab. Er widerspricht unserem Verst\u00e4ndnis von einer \n\nschlanken, b\u00fcrgernahen und dezentralen Verwaltung. Er \n\nwird zu Abgrenzungsproblemen und Reibungsfl\u00e4chen \n\ninnerhalb der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger \n\nf\u00fchren. Deshalb erachten wir den \u00c4nderungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \n\nWortmeldungen und stelle den in der Drucksache 6/16504 \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung. Wer ihm \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag abgelehnt. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn sich \n\nkein Widerspruch erhebt, k\u00f6nnte ich \u00fcber die \u00dcberschrift \n\nund die drei Artikel im Block abstimmen lassen. K\u00f6nnen \n\nwir so verfahren? \u2013 Ich trage noch einmal vor: Wir stim-\n\nmen im Block \u00fcber \u00dcberschrift, Artikel 1 Gesetz \u00fcber die \n\nKreislaufwirtschaft und den Bodenschutz im Freistaat \n\nSachsen, S\u00e4chsisches Kreislaufwirtschafts- und Boden-\n\nschutzgesetz, Artikel 2 \u00c4nderung des Landesplanungsge-\n\nsetzes und Artikel 3 Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten ab. \n\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Damit stelle ich Zustimmung fest. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Abfall- und Bodenschutzrechtes, Drucksa-\n\nche 6/14477, in seiner in der zweiten Beratung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \n\nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf des \n\nGesetzes beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im Wahlrecht \n\nDrucksache 6/15216, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/16422, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\n(Es kommt ein Geb\u00e4rdendolmetscher \n\nzum Einsatz.) \n\nWie Sie bereits festgestellt haben, unterst\u00fctzt uns bei \n\ndiesem Thema ein Geb\u00e4rdendolmetscher, den ich hiermit \n\nherzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8431 \n\nMeine Damen und Herren, den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt. Die Reihenfolge in \n\nder ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als \n\nEinbringerin, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Kollegen Zschocke f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Das Wahlrecht ist ein Menschen-\n\nrecht. Im Sommer sind in Sachsen Wahlen zum Landtag. \n\nBei der Wahl entscheiden die Menschen, welche Partei \n\nunser Land regieren soll und welche Menschen das Land \n\nregieren sollen. Meine Partei hei\u00dft DIE GR\u00dcNEN. Wir \n\nhaben neue Regeln f\u00fcr die Wahlen aufgeschrieben. Diese \n\nRegeln stehen in einem Gesetz. Das Gesetz hei\u00dft \u201eGesetz \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im \n\nWahlrecht\u201c. Die Regeln sollen die Wahl einfacher ma-\n\nchen. Es gibt f\u00fcr manche Menschen Hindernisse bei der \n\nWahl. Deshalb gehen sie nicht hin. Wir wollen, dass \n\nMenschen ohne Hindernisse w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ohne Hin-\n\ndernisse in den Wahlraum gehen k\u00f6nnen und Hilfe be-\n\nkommen, wenn sie diese brauchen. Damit wollen wir \n\nverhindern, dass manche Menschen nicht an der Wahl \n\nteilnehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, es ist schwer, etwas in leichter \n\nSprache zu sagen. Aber f\u00fcr viele Menschen ist die Politi-\n\nkersprache und die Sprache der Gesetzestexte sehr schwer \n\noder manchmal gar nicht zu verstehen. Artikel 29 der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention sieht vor, dass Menschen \n\nmit Behinderung ihre politischen Rechte, insbesondere \n\ndas Wahlrecht, gleichberechtigt mit anderen wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen. Dennoch schlie\u00dfen wahlrechtliche Bestimmun-\n\ngen im Freistaat Sachsen viele Menschen mit Behinde-\n\nrung nach wie vor automatisch vom Wahlrecht aus. \n\nIn Sachsen sind es reichlich 4 000 Menschen mit Behin-\n\nderung, denen es gesetzlich versagt ist, zu w\u00e4hlen. Betrof-\n\nfen sind vor allem Menschen, bei denen eine Betreuung in \n\nallen Angelegenheiten angeordnet ist. Wir wollen diese \n\nDiskriminierung schnellstens noch in dieser Wahlperiode \n\nabschaffen und gleichzeitig den Zugang zu Wahlen f\u00fcr \n\nalle W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler erleichtern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Beratungen in den Aussch\u00fcssen haben gezeigt, dass \n\ndie Koalition weiter auf Zeit spielt. Sie warten die Besei-\n\ntigung von Wahlrechtsausschl\u00fcssen auf Bundesebene ab. \n\nSie reden sich damit heraus, dass noch eine Entscheidung \n\ndes Bundesverfassungsgerichts in dieser Frage aussteht. \n\nDiese Hinhaltetaktik der Regierungsfraktionen wird dazu \n\nf\u00fchren, dass die betroffenen Personen bei der Europa-\n\nwahl, bei der Kommunalwahl und bei der Landtagswahl \n\nin diesem Jahr wieder nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Der Landtag \n\nkann aber bereits jetzt verfassungskonforme \u00c4nderungen \n\nbeschlie\u00dfen. Andere Bundesl\u00e4nder machen das vor. \n\nIn Brandenburg, Bremen, Nordrhein-Westfalen und \n\nSchleswig-Holstein sind die Wahlausschl\u00fcsse bereits \n\naufgehoben. Auf Bundesebene besteht Einigung, den \n\nWahlrechtsausschluss von Menschen mit Vollbetreuung \n\nzu beenden. Wenn ich mir die aktuelle Diskussion an-\n\nschaue, bin ich mir bei dem, was ich aus Berlin mitbe-\n\nkomme, nicht mehr so sicher. \n\nIch m\u00f6chte einmal deutlich sagen: Es ist an der Zeit, \n\nendlich eine gleichberechtigte Teilnahme am Wahlrecht \n\nzu erm\u00f6glichen. Es kann nicht sein, dass vollj\u00e4hrigen \n\nStaatsb\u00fcrgern dieses zentrale B\u00fcrgerrecht gerade in einem \n\nWahljahr weiterhin vorenthalten wird. Betreuung bedeutet \n\ndoch nicht, dass Menschen nicht entscheidungsf\u00e4hig sind. \n\nBetreuung bedeutet viel mehr, dass sie Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen, um ihre Entscheidung zu treffen. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht zudem vor, dass ab dem \n\n1. Januar 2023 alle Wahllokale barrierefrei sein m\u00fcssen. \n\nBis dahin haben wir eine relativ lange \u00dcbergangsfrist \n\nvorgesehen, die es den Kommunen erleichtern soll, sich \n\nvorzubereiten. Da ist auch schon sehr viel passiert. Dem \n\nGesetz wird in diesem Zeitraum auch dann entsprochen, \n\nwenn mindestens ein barrierefreier Wahlraum pro Wahl-\n\nkreis in zumutbarer Entfernung zu Fu\u00df oder mit Anbin-\n\ndung an den \u00d6PNV erreichbar ist. Die geforderte bessere \n\nErreichbarkeit und die Barrierefreiheit der Wahlr\u00e4ume \n\nkommen am Ende allen Menschen zugute. \n\nBeim Neujahrsdialog des Landesbehindertenbeauftragten \n\nwurde von vielen Teilnehmenden darauf hingewiesen, \n\ndass ein zentrales Koalitionsversprechen der s\u00e4chsischen \n\nKoalition immer noch nicht umgesetzt ist, und zwar ein \n\nInklusionsgesetz f\u00fcr Sachsen. Vor zwei Jahren hat Herr \n\nP\u00f6hler unter breiter Beteiligung von Betroffenen Empfeh-\n\nlungen f\u00fcr ein solches Gesetz formuliert. Doch ein Ge-\n\nsetzentwurf der Koalition liegt bis heute nicht vor. \n\nNun habe ich in der Zeitung gelesen, dass Ihr Inklusions-\n\ngesetz im Juli dieses Jahres noch kommen soll. Entgegen \n\nder bisherigen Haltung, erst das BVG-Urteil zu der \n\nWahlanfechtung abzuwarten, wollen Sie die Abschaffung \n\nder Wahlrechtsausschl\u00fcsse mit dem Gesetz doch noch in \n\ndieser Legislaturperiode auf den Weg bringen. Aber \n\neinmal ganz ehrlich: Wenn es Ihnen mit der Beseitigung \n\nder Wahlrechtsausschl\u00fcsse ernst ist, m\u00fcssen Sie wirklich \n\nheute zustimmen; denn im Juli wird das keinerlei Auswir-\n\nkungen mehr auf dieses Wahljahr haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb bitte ich Sie eindringlich, geben Sie sich einen \n\nRuck und unterst\u00fctzen Sie unseren Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Es schlie\u00dft sich die CDU-Fraktion mit Herrn \n\nDierks an. Bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Zschocke, ich hatte \n\ngehofft, dass Sie im Laufe Ihrer Rede noch darauf zu \n\nsprechen kommen, dass sich die Koalition im Rahmen der \n\nletzten Sitzung des Koalitionsausschusses darauf verst\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8432 \n\ndigt hat, das Inklusionsgesetz noch in dieser Legislaturpe-\n\nriode auf den Weg zu bringen und dass im Zuge des \n\nBeschlusses oder der Erarbeitung des Inklusionsgesetzes \n\ngenau diese Frage eine zentrale Rolle spielt, n\u00e4mlich die \n\nBeseitigung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse. \n\nSie haben bereits angef\u00fchrt \u2013 ich will es nicht wiederho-\n\nlen \u2013, dass laut \u00a7 13 des Bundeswahlgesetzes und \u00a7 12 des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes diejenigen von Wahlen ausge-\n\nschlossen sind, die ihre Angelegenheiten nicht selbst \n\nregeln k\u00f6nnen und deshalb in allen Bereichen eine Be-\n\ntreuerin oder einen Betreuer zur Seite gestellt bekommen. \n\nEs steht in einem gewissen Widerspruch zum ebenfalls \n\nerw\u00e4hnten Artikel 29 der UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion, dass behinderte Menschen eine gleichberechtigte \n\nTeilhabe an Wahlen bzw. an Wahlentscheidungen haben \n\nsollen. \n\nDas folgt dem Interesse, das auch wir als CDU-Fraktion, \n\nals Staatsregierung, als regierungstragende Fraktionen \n\nhaben, n\u00e4mlich dass m\u00f6glichst alle Menschen im Freistaat \n\nSachsen ein selbstbestimmtes und nach M\u00f6glichkeit ein \n\nselbstst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren und die Gesellschaft aktiv \n\nmitgestalten k\u00f6nnen. Es ist ein Teil dessen, dass wir nach \n\nund nach dazu kommen m\u00fcssen, dass die Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen Leben f\u00fcr behinderte Menschen kein \n\nGnadenakt, sondern Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. \n\nWir m\u00fcssen alle gemeinsam dazu beitragen, einerseits das \n\n\u00f6ffentliche Bewusstsein zu sch\u00e4rfen, auch immer wieder \n\nZeichen zu setzen, aber nicht zuletzt das zu tun, wozu \n\nPolitik da ist, n\u00e4mlich Gesetze entsprechend anzupacken. \n\nDabei ist das Wahlrecht sicherlich ein wesentlicher \n\nBestandteil, aber nicht der einzige. \n\nSie haben das Inklusionsgesetz angesprochen. Wir wollen \n\nim Rahmen des Inklusionsgesetzes noch eine ganze Reihe \n\nanderer Dinge machen. Auch die Geldsumme, die f\u00fcr \n\nbehinderte Menschen im Freistaat Sachsen ausgegeben \n\nwird, wollen wir deutlich erh\u00f6hen. Wir wollen den Behin-\n\ndertenbeauftragten st\u00e4rken, indem er hauptamtlich bei der \n\nStaatskanzlei angesiedelt wird, das hei\u00dft, dass er bezahlt \n\nwird und ausschlie\u00dflich f\u00fcr diese Aufgabe zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. \n\nSie haben auch richtig gesagt, dass sich CDU/CSU und \n\nSPD auf Bundesebene geeinigt haben, diese Wahlrechts-\n\nausschl\u00fcsse auf Bundesebene abzuschaffen. Ich glaube, \n\ndass es nur folgerichtig ist, dass wir uns nun auf den Weg \n\nmachen, das auf Landesebene zu tun, weil ich es f\u00fcr einen \n\netwas schwierigen Umstand hielte, wenn Menschen auf \n\nBundesebene wahlberechtigt sind, es aber bei Landtags-\n\nwahlen oder Kommunalwahlen nicht w\u00e4ren. Ich glaube, \n\ndass wir damit einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr die Beteili-\n\ngung und die gesellschaftliche Teilhabe der etwa \n\n4 000 Menschen in Sachsen leisten, die das betrifft. \n\nSie haben in Ihrem Gesetzentwurf noch davon gespro-\n\nchen, diejenigen einzubeziehen, die aufgrund von Schuld-\n\nunf\u00e4higkeit in psychiatrischen Einrichtungen unterge-\n\nbracht sind. Dar\u00fcber m\u00fcssten wir meines Erachtens noch \n\neinmal reden. Das erschlie\u00dft sich mir jedenfalls auf den \n\nersten Blick nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAlles in allem ist es uns wichtig, dass sich m\u00f6glichst alle \n\nMenschen in den demokratischen Prozess einbringen \n\nk\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass wir in diesem \n\nBereich nach und nach zu bundeseinheitlichen Regelun-\n\ngen kommen. Wir werden im Rahmen der Verhandlungen \n\n\u00fcber das Inklusionsgesetz auch \u00fcber das Thema Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcsse sprechen, die Wahlrechtsausschl\u00fcsse im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 jedenfalls f\u00fcr die Landtags- und \n\nKommunalwahlen \u2013 abschaffen und zun\u00e4chst aber diesem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen, weil wir es im Rahmen \n\nder Verhandlungen innerhalb der Koalition im Rahmen \n\ndes Inklusionsgesetzes regeln wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es \n\nschlie\u00dft sich die Fraktion DIE LINKE mit Frau Budde-\n\nberg an. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hier \n\nwurde bereits ausgef\u00fchrt, dass mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nzwei wesentliche Defizite im s\u00e4chsischen Wahlrecht \n\nbehoben werden sollen. Es handelt sich zum einen um die \n\nAbschaffung der pauschalen Wahlrechtsausschl\u00fcsse f\u00fcr \n\nMenschen, bei denen zur Besorgung aller Angelegenhei-\n\nten eine gesetzliche Betreuung bestellt ist, sowie f\u00fcr \n\nMenschen, die aufgrund einer im Zustand der Schuldun-\n\nf\u00e4higkeit begangenen Straftat in einem psychiatrischen \n\nKrankenhaus untergebracht sind. \n\nAu\u00dferdem geht es im Gesetzentwurf um das Treffen \n\nweiterer, insbesondere verbindlicherer Vorkehrungen, um \n\neiner Vielzahl von Menschen, die zwar formal nicht \n\nausgeschlossen sind, aber ihr Wahlrecht zum Beispiel \n\nwegen einer Beeintr\u00e4chtigung dennoch nicht oder nur \n\neingeschr\u00e4nkt wahrnehmen k\u00f6nnen, die Teilnahme am \n\nWahlgeschehen tats\u00e4chlich zu erm\u00f6glichen. \n\nUnsere Fraktion hatte die vage Hoffnung \u2013 Herr Dierks, \n\nSie haben es schon angesprochen \u2013, dass die oben ge-\n\nnannten Defizite durch den von der Staatsregierung seit \n\nL\u00e4ngerem angek\u00fcndigten Gesetzentwurf f\u00fcr ein Inklusi-\n\nonsgesetz aufgegriffen und beseitigt werden w\u00fcrden. Aber \n\nbekanntlich liegt dieser immer noch nicht vor. Wir w\u00e4ren, \n\nehrlich gesagt, nicht einmal \u00fcberrascht, aber durchaus \n\nsehr entt\u00e4uscht, wenn mit dem Inklusionsgesetz das \n\nGleiche passiert wie mit dem Gleichstellungsgesetz, also \n\ndem Ersatz f\u00fcr das alte Frauenf\u00f6rdergesetz. Da wurde nun \n\nendg\u00fcltig offenbar, dass die Vorlage an einer konservati-\n\nven Regierungsmehrheit scheiterte und der Gesetzentwurf \n\nin dieser Wahlperiode trotz Vereinbarung im Koalitions-\n\nvertrag dem Landtag nicht mehr vorgelegt wird. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum \n\nersten Schwerpunkt des in Rede stehenden Gesetzentwur-\n\nfes, das hei\u00dft, zur Abschaffung der pauschalen Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcsse. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8433 \n\nrechte, das als unabh\u00e4ngige nationale Menschenrechtsin-\n\nstitution Deutschlands bei den Vereinten Nationen akkre-\n\nditiert ist, mahnt im Grunde seit Inkrafttreten der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention die Aufhebung der pauscha-\n\nlen Wahlrechtsausschl\u00fcsse an. Obwohl diese Forderung \n\nnicht nur in diesen, sondern schon in den vorhergehenden \n\nKoalitionsvertrag im Bund aufgenommen worden war, ist \n\nin Deutschland f\u00fcr Europa- und Bundestagswahlen alles \n\nbeim Alten geblieben. \n\nBeim Bundesverfassungsgericht ist seit 2014 eine Wahl-\n\npr\u00fcfungsbeschwerde von acht behinderten Menschen \n\nanh\u00e4ngig. Sie ist immer noch nicht entschieden, obwohl \n\ndie Entscheidung f\u00fcr 2018 angek\u00fcndigt war. Wir als \n\nFraktion DIE LINKE meinen, dass dies weder im Sinne \n\nder Verfassung noch des V\u00f6lkerrechts sein kann. \n\nDiese Auffassung wird offensichtlich in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern geteilt; denn sie haben ihre hoheitlichen M\u00f6glich-\n\nkeiten zur \u00c4nderung der Landesgesetze bez\u00fcglich der \n\nKommunal- und Landtagswahlen unabh\u00e4ngig vom Stand \n\nder Bundesgesetzgebung genutzt. F\u00fcr die in Rede stehen-\n\nden Personenkreise gibt es in Bremen, Hamburg und \n\nNordrhein-Westfalen keine Ausschl\u00fcsse vom aktiven und \n\npassiven Wahlrecht auf den Ebenen der Kommunen und \n\ndes Landtags mehr. \n\nAuch in Sachsen kann dies durch diesen Gesetzentwurf so \n\nwerden. Es entspr\u00e4che eindeutig dem Sinn der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention, pauschale Wahlrechtsaus-\n\nschl\u00fcsse durch Einzelfallentscheidung zu ersetzen. Des-\n\nhalb unterst\u00fctzen wir dies. \n\nIch komme zum zweiten Schwerpunkt des Gesetzent-\n\nwurfs der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er \n\nenth\u00e4lt, wie schon dargelegt, wesentliche Festlegungen \n\nbez\u00fcglich der Barrierefreiheit bei Wahlverfahren, Wahl-\n\nmaterialien, Wahlr\u00e4umen und zu Unterst\u00fctzungsbedarfen. \n\nGleich vorweg gesagt: Meine Fraktion unterst\u00fctzt dies \n\nohne Einschr\u00e4nkung. \n\nZur Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich Ihnen dazu dieses Mal nur \n\nein einziges Beispiel etwas detaillierter darlegen. Es geht \n\num unseren Kollegen Horst Wehner. Wie viele andere \n\nRollstuhlfahrerinnen und Rollstuhlfahrer auch kann er das \n\ngrunds\u00e4tzlich verankerte Wahlrecht zu einer Kommunal-, \n\nLandtags-, Bundestags- oder Europawahl zwar wahrneh-\n\nmen, aber lediglich als Briefw\u00e4hler; denn das Wahllokal \n\nist seit Jahr und Tag nicht barrierefrei zug\u00e4nglich. Auf den \n\nersten Blick scheint damit dem Grundgesetz Gen\u00fcge \n\ngetan zu sein; denn die Teilnahme an einer Wahl \u2013 aktiv \n\nund passiv im Rechtssinn \u2013 wird ja gew\u00e4hrleistet. \n\nAber wir als Fraktion DIE LINKE sagen: Nein, das reicht \n\nnicht; denn dabei wird v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen, dass \n\nvor, w\u00e4hrend und nach einer Wahl der Mehrheit der \n\nMenschen weitere M\u00f6glichkeiten der Auswahl oder \n\nPartizipation zur Verf\u00fcgung stehen, die Rollstuhlfahrerin-\n\nnen und Rollstuhlfahrern bei fehlender Barrierefreiheit \n\n\u00fcber die Einschr\u00e4nkung auf die Briefwahl hinaus auch \n\nnoch genommen sind. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel f\u00fcr sich \n\nnicht entscheiden, ob sie den Brief in die Post geben oder \n\nselbst zum Rathaus bringen, wenn es als \u00f6ffentliches \n\nGeb\u00e4ude nicht rollstuhlgerecht ist. Sie k\u00f6nnen auch nicht \n\nausw\u00e4hlen, ob sie die besondere Stimmung am Wahltag \n\nwie die Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger hautnah erleben \n\nwollen oder nicht. Sie k\u00f6nnen auch nicht von der M\u00f6g-\n\nlichkeit Gebrauch machen, Wahlvorstand bzw. Wahlhelfe-\n\nrin oder Wahlhelfer in ihrem Wahllokal zu werden; denn \n\nsie kommen ja nicht hinein. Wenn sie hinein k\u00e4men, fehlt \n\nm\u00f6glicherweise die notwendige Toilette. Sie k\u00f6nnen auch \n\nnicht am Abend nach der Schlie\u00dfung der Wahllokale an \n\neiner \u00f6ffentlichen Ausz\u00e4hlung der Stimmen teilnehmen, \n\nund zwar nicht einmal dann, wenn sie als Direktkandida-\n\ntin oder -kandidat mit einer hohen Gewinnchance selbst \n\nauf dem Wahlzettel ihres Wahllokals standen. \n\nF\u00fcr uns gibt es daher nur ein einziges Fazit aus den \n\nzuletzt genannten Punkten: Es sind und bleiben noch \n\netliche Diskriminierungen und Ausschl\u00fcsse von der \n\ngesellschaftlichen Teilhabe im Zusammenhang mit \n\nWahlen zu beheben, die Menschen nur deshalb erfahren \n\nm\u00fcssen, weil staatlich nicht das menschenrechtlich \n\nGebotene getan wird, n\u00e4mlich durch angemessene Vor-\n\nkehrungen genau solche strukturellen Benachteiligungen \n\nzu beseitigen. \n\nDie genannten Punkte zeigen plastisch, warum Menschen \n\nmit Behinderungen den bekannten Slogan \u201eBehindert ist \n\nman nicht, behindert wird man\u201c als Leitmotiv ihres \n\npolitischen Engagements nutzen. Ihre Erfahrungen mit \n\nder mangelhaften Umsetzung sowohl von Artikel 9 \n\nBarrierefreiheit als auch von Artikel 29 Teilhabe am \n\npolitischen und \u00f6ffentlichen Leben der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention im Freistaat geben ihnen recht. \n\nIn Sachsen werden Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in \n\nBezug auf Wahlen immer noch Behinderungen ausgesetzt, \n\ndie nicht zu rechtfertigen sind. Unsere Fraktion ist der \n\nAuffassung, dass hier endlich Abhilfe geschaffen werden \n\nmuss. Deshalb stimmen wir dem Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Ich bitte \n\nnun Frau Kliese von der SPD-Fraktion um ihren Redebei-\n\ntrag. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin seit vielen Jahren \n\nMitglied im Club Heinrich. Der Club Heinrich ist ein \n\nFreizeitclub f\u00fcr Menschen mit Handicap in Chemnitz. In \n\ndiesem Freizeitclub k\u00f6nnen die Menschen mit Handicap \n\ndas machen, was Menschen ohne Handicap auch gern in \n\nihrer Freizeit tun. Sie k\u00f6nnen kochen, sie k\u00f6nnen Englisch \n\nlernen, sie k\u00f6nnen Zumba tanzen oder Filme anschauen. \n\nAll das wird ihnen in diesem Club von der Stadtmission \n\nerm\u00f6glicht. \n\nIch selbst gehe hin und wieder dahin, um mit den Men-\n\nschen zu kochen oder zu diskutieren. Manchmal schauen \n\nwir auch gemeinsam einen Film. Wenn ich mich dann mit \n\nden Leuten, die im Club Heinrich die G\u00e4ste sind und von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8434 \n\ndenen einige tats\u00e4chlich einen Betreuer haben, \u00fcber \n\nPolitik unterhalte, weil sie viele Fragen haben und neugie-\n\nrig sind, was ich so mache, dann merke ich an den Fragen \n\nimmer wieder, dass ihr politisches Interesse enorm ist und \n\ndass sie durchaus in der Lage sind, politische Geschehnis-\n\nse gut zu beurteilen. \n\nNeulich fragte mich zum Beispiel jemand: \u201eWarum \n\nbekommen wir in unserer Werkstatt eigentlich keinen \n\nMindestlohn?\u201c Ich halte das f\u00fcr eine gute Frage. Es war \n\ngar nicht so einfach zu erkl\u00e4ren, warum das so ist. Die \n\nFrage allein zeigt, dass der Diskurs sehr wichtig und in \n\ndiesem Zusammenhang durchaus machbar ist. \n\nDas ist die eine Ebene, weshalb Wahlrechtsausschl\u00fcsse \n\nf\u00fcr Menschen mit Betreuern abgeschafft werden sollten. \n\nDie andere ist nat\u00fcrlich die rein menschenrechtliche. Das \n\nRecht zu w\u00e4hlen ist ein Menschenrecht. Ich sehe keinen \n\nGrund, diesen Menschen dieses Recht zu verwehren. \n\nBereits im Koalitionsvertrag auf Bundesebene haben sich \n\nCDU und SPD darauf geeinigt, die Wahlrechtsausschl\u00fcsse \n\nabzuschaffen. Es steht so im Vertrag. Momentan liegt \n\nallerdings auf Bundesebene trotz diverser Absichtsbekun-\n\ndungen noch kein konkreter Gesetzentwurf vor. \n\nDie Bundesl\u00e4nder, die das bereits geschafft haben, sind \n\nBrandenburg, Bremen, Hamburg, Nordrhein-Westfalen \n\nund Schleswig-Holstein. Sie sind diesen Schritt bereits \n\ngegangen. \n\nWarum ist Sachsen hier nicht ein bisschen progressiver \n\nund macht das auch? Warum erscheint Sachsen im Zu-\n\nsammenhang mit Inklusion immer ein bisschen z\u00f6gerlich? \n\nIn diesem Fall ist es so, dass wir mit dem Inklusionsge-\n\nsetz, in dem \u2013 wie es schon erw\u00e4hnt wurde \u2013 die Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcsse geregelt sein sollen, so lange gewartet \n\nhaben, bis das Bundesteilhabegesetz fertig war. Das hei\u00dft, \n\nwir waren darauf angewiesen, dass der Bund das Teilha-\n\nbegesetz, das ein sehr gro\u00dfes Gesetz mit vielen positiven \n\nVer\u00e4nderungen ist, beschlie\u00dft. Danach sollte das Inklusi-\n\nonsgesetz folgen. Das ist der einzige Grund, weshalb es \n\nein bisschen l\u00e4nger gedauert hat. Allerdings \u2013 das muss \n\nman so sagen \u2013 ist damit jetzt die Chance vertan, dass wir \n\ndie \u00c4nderung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse \u00fcber das Inklu-\n\nsionsgesetz, das jetzt kommen soll, zur Kommunalwahl \n\nbewirken k\u00f6nnen. Das bedaure ich sehr und finde es \n\nunn\u00f6tig. Es h\u00e4tte meines Erachtens eine M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, hier schneller voranzukommen. \n\nIch gehe davon aus, dass wir es noch schaffen werden, \n\ndass die Regelung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse mit der \n\nLandtagswahl wirksam wird. Es ist schade, dass heute \n\nniemand vom Ministerium da ist, um diese Botschaft \n\nnoch einmal eindringlich zu versenden. Hier geht es um \n\nungef\u00e4hr 6 000 Menschen, f\u00fcr die ich mir sehr w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde, dass sie die M\u00f6glichkeit zu w\u00e4hlen bekommen. \n\nIch habe von Ministerpr\u00e4sident Kretschmer ein sehr \n\nsch\u00f6nes Zitat auf einem Sharepic letzte Woche gelesen, \n\ndas mir sehr gefallen hat. Herr Kretschmer hat gesagt: \n\n\u201eWenn Gesetze und Grenzwerte von der Bev\u00f6lkerung \n\nnicht als Schutz, sondern als Bevormundung verstanden \n\nwerden, wird es gef\u00e4hrlich.\u201c Das finde ich sehr gut, und \n\nes stimmt. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Wenn Menschenrechte \n\nals nachrangig oder aufschiebbar gelten, dann leider auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Frau \n\nKliese. Es folgt die AfD-Fraktion mit Herrn Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf verfolgt zwei \n\nzentrale Ziele zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention. Erstens sollen Ausschlusstatbest\u00e4nde vom \n\nWahlrecht gestrichen werden. Zweitens soll die Teilnah-\n\nme an Wahlen den Grunds\u00e4tzen der Barrierefreiheit \n\nentsprechen. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden spreche ich nur zu den Wahlrechtsaus-\n\nschl\u00fcssen. Das Thema der Barrierefreiheit wurde von uns \n\nin der Vergangenheit bereits offensiv bearbeitet. \n\nDerzeit sind etwa 5 000 Personen in Sachsen vom Wahl-\n\nrechtsausschluss betroffen. Ich gehe in meinem folgenden \n\nRedebeitrag nur auf die Personen mit Totalbetreuung ein, \n\nf\u00fcr die in allen Angelegenheiten ein Betreuer bestellt ist. \n\n\u201eEines der Ziele einer demokratischen Wahl ist die \n\nGew\u00e4hrleistung der Funktionsf\u00e4higkeit der zu w\u00e4hlenden \n\nVolksvertretung\u201c, so das Bundesverfassungsgericht. Die \n\nsetzt die F\u00e4higkeit zu einer bewussten und reflektierten \n\nWahlentscheidung voraus. Einfach gesprochen geht es \n\ndarum, die Tragweite der eigenen Wahlentscheidung \n\neinsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention versucht, eine \n\nDiskriminierung daraus abzuleiten, dass zwischen f\u00e4higen \n\nund nicht f\u00e4higen W\u00e4hlern unterschieden werden muss. \n\nKeine Frage: Man muss Menschen mit Behinderungen die \n\nnotwendige Unterst\u00fctzung zukommen lassen, um die \n\nTeilhabe auch beim Wahlgang zu erm\u00f6glichen. Diesen \n\nZielen stimmen wir nat\u00fcrlich zu. \n\nDie Frage ist jetzt: Ist es generell m\u00f6glich, durch eine \n\nAssistenz bei Totalbetreuung die F\u00e4higkeit zu einer \n\nbewussten und reflektierten Wahlentscheidung herbeizu-\n\nf\u00fchren? \n\nGenau diese Frage untersuchte auch die Studie zu Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcssen auf Bundesebene. Diese kam zu dem \n\nErgebnis, dass es hierauf keine pauschale Antwort gibt. \n\nEinzelfalluntersuchungen zeigten Personen, bei denen \n\ndurch eine Assistenz eine bewusste und reflektierte \n\nWahlentscheidung m\u00f6glich war. Andere wiederum waren \n\nnicht assistenzf\u00e4hig. Nach der Studie besteht bei Assistenz \n\nimmer die latente Gefahr einer Stellvertreterwahl, also das \n\nSetzen des Kreuzes an der falschen Stelle oder die vorhe-\n\nrige Beeinflussung der Entscheidung. \n\nEs gibt verschiedene Vorschl\u00e4ge, die dem entgegenwirken \n\nk\u00f6nnten. Einen \u201eGoldstandard\u201c gibt es bis dato aber noch \n\nnicht. Die Studie schl\u00e4gt diesbez\u00fcglich vier Handlungsop-\n\ntionen vor, von denen die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN die offensivste gew\u00e4hlt hat. Genauso wenig, \n\nwie man pauschal sagen kann, dass totalbetreute Personen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8435 \n\nentscheidungsunf\u00e4hig seien, kann man pauschal das \n\nGegenteil behaupten. Wir sehen die L\u00f6sung eher im \n\nBetreuungsverfahren, wie es die Studie ebenfalls tut. \n\nDabei sind richterliche Einzelfallentscheidungen f\u00fcr oder \n\ngegen eine Wahlrechtsgew\u00e4hrung m\u00f6glich. Hierzu w\u00e4ren \n\nbundeseinheitliche Regelungen w\u00fcnschenswert. Wir \n\nwarten daher die angek\u00fcndigte Initiative auf Bundesebene \n\nab und werden uns deshalb zum Gesetzentwurf enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Ich \n\nerteile Herrn Wurlitzer das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nfroh, dass es eine UN-Behindertenrechtskonvention gibt. \n\nSie mahnt uns, uns an die Gesellschaft anzupassen, um \n\nallen Menschen eine umfangreiche Teilhabe am demokra-\n\ntischen und gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen. \n\nWir haben in Deutschland in den vergangenen Jahren \n\ndiesbez\u00fcglich viel erreicht, um ebendiese Teilhabe zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Ich frage mich deshalb, wohin dieser \n\nEntwurf tats\u00e4chlich gehen soll. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie beschweren \n\nsich alle naselang \u00fcber die angebliche Angstmache einiger \n\nParteien und machen selbst Angst mit diesem Entwurf, \n\nauch mit einer Dieseldebatte und einem Klimawandel. \n\nAber zur\u00fcck zum Entwurf. Sie erwecken den Eindruck, \n\ndass Menschen mit Behinderung massiv in ihren Rechten, \n\nan Wahlen teilzunehmen, eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrden. Das ist \n\naber nicht richtig; denn mit der M\u00f6glichkeit der Briefwahl \n\nkann jeder an allen Wahlen teilnehmen. Sie fordern in \n\nArtikel 1 \u00a7 16 a Barrierefreiheit: \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nBriefwahl ist aber eine Ausnahme!) \n\n\u201eDas Wahlverfahren und die Wahlmaterialen sind barrie-\n\nrefrei zu gestalten.\u201c Das ist ja bei einer Briefwahl de facto \n\nder Fall. Sie wollen Artikel 1 \u00a7 32 Abs. 2 neu fassen: \n\n\u201eW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler mit Unterst\u00fctzungsbedarf \n\nk\u00f6nnen sich bei der Stimmabgabe assistieren lassen. Die \n\nFreiheit und die H\u00f6chstpers\u00f6nlichkeit der Wahl sind zu \n\ngew\u00e4hrleisten.\u201c Auch das kann man mit einer Briefwahl \n\nein St\u00fcck weit gew\u00e4hrleisten. \n\nWenn Sie so an der Teilhabe interessiert sind \u2013 was ich \n\nIhnen teilweise sogar glaube \u2013, dann frage ich: Was ist \n\ndann mit der Tatsache, dass Menschen mit Behinderung \n\nauch Parteiprogramme und Vorstellungen von Kandidaten \n\nauf eine Art zug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcssen, dass sie \n\nsich ein umfangreiches Bild machen k\u00f6nnen, wen sie \n\nw\u00e4hlen? Dazu findet sich in Ihrem Antrag ebenfalls \n\nnichts. \n\nSie fordern in Artikel 1 \u00a7 33: \u201eDie Wahlr\u00e4ume sind so \n\nauszugestalten, dass sie in zumutbarer Entfernung zu Fu\u00df \n\noder mit barrierefrei zug\u00e4nglichem \u00f6ffentlichem Perso-\n\nnennahverkehr erreichbar und barrierefrei zug\u00e4nglich \n\nsind.\u201c Die Wahlr\u00e4ume befinden sich meist in Schulen und \n\nGemeinder\u00e4umen. Wie, bitte, soll das dann mit diesem \n\nGesetz umgesetzt werden? Die Schulen und Gemeinde-\n\nr\u00e4ume k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich ja nicht alle von heute auf \n\nmorgen umgebaut werden, und auch die Haltestellen des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs k\u00f6nnen nicht schnell \n\nneu festgesetzt werden. Wir sprechen von durchschnittlich \n\neinem Wahlsonntag pro Jahr, und dieser Aufwand steht \n\nunseres Erachtens in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zum \n\ntats\u00e4chlichen Nutzen. \n\nSie differenzieren in Ihrem Gesetzentwurf auch nicht \n\nzwischen k\u00f6rperlich und geistig behinderten Menschen. \n\nIch denke, bei Menschen mit k\u00f6rperlicher Behinderung ist \n\nes v\u00f6llig unstrittig, was die Beteiligung an Wahlen be-\n\ntrifft. Was ist aber mit Menschen, die eine geistige Behin-\n\nderung haben, Menschen, die einen gesetzlichen Vormund \n\nhaben \u2013 aus welchem Grund auch immer? Wie will man \n\nhier sicherstellen, dass der freie Wille tats\u00e4chlich der \n\nWille des W\u00e4hlers ist, dass er oder sie umfangreich \n\ninformiert worden ist und eine Beeinflussung durch Dritte \n\nausgeschlossen ist? Auch dazu findet sich in dem Entwurf \n\nleider nichts. \n\nAber kommen wir zur Briefwahl selbst, so wie sie derzeit \n\npraktiziert wird. In einigen Regionen liegt der Anteil der \n\nBriefwahl bei 20 bis 30 %. Wer kontrolliert eigentlich, \n\ndass die Regeln und Vorschriften eingehalten werden? \n\nWir wissen, wie Briefwahlstimmen teilweise ergattert \n\nwerden: Da macht man mal einen sch\u00f6nen Nachmittag in \n\neinem Alten- und Pflegeheim oder in einem Senioren-\n\nheim, ein bisschen Kaffee, ein bisschen Kuchen, und gibt \n\ndann einen nachhaltigen Hinweis, wie gew\u00e4hlt werden \n\nsoll. Man k\u00f6nnte es Missbrauch nennen oder im besten \n\nFall eine Grauzone. Man k\u00f6nnte auch sagen: Das haben \n\nwir schon immer so gemacht. Sehr geehrte Damen und \n\nHerren der GR\u00dcNEN, Sie sind doch sonst immer so f\u00fcr \n\nTransparenz. Ich denke, hier gibt es viel Spielraum f\u00fcr \n\nVerbesserungen. \n\nAls Letztes noch: Was ist mit den Voraussetzungen, um an \n\nKommunalwahlen teilzunehmen? Ich meine die Samm-\n\nlung von Unterst\u00fctzerunterschriften f\u00fcr eine neue Partei \n\noder f\u00fcr B\u00fcrgerinitiativen, die erstmals zu einer Wahl \n\nantreten wollen. Dazu findet sich im Entwurf auch kein \n\nWort. In diesem Fall gibt es ja keine Briefwahlregeln. \n\nJede Unterschrift muss auf der Gemeinde geleistet wer-\n\nden, und hier werden Menschen mit Behinderung dann \n\ndoch benachteiligt. \n\nAls zu Beginn dieser Legislaturperiode eine \u00c4nderung \n\ndes Kommunalwahlgesetzes in dieses Hohe Haus einge-\n\nbracht wurde, haben Sie gegen diesen Antrag und damit \n\nf\u00fcr eine Benachteiligung von Menschen mit Behinderung \n\ngestimmt. Nun ist mir auch klar, wohin Sie tats\u00e4chlich mit \n\nIhrem Antrag wollen: Es geht Ihnen nicht um die Men-\n\nschen mit Behinderung, es geht Ihnen um Wahlkampf. \n\nDieser Entwurf n\u00fctzt Ihnen vor allem dann, wenn er \n\nabgelehnt wird. Die Abgeordneten der blauen Partei \n\nlehnen diesen Gesetzentwurf trotzdem ab, da wir das \n\nRecht auf Teilhabe von Menschen mit Behinderung an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8436 \n\nWahlen als gegeben sehen und der Entwurf keine \u00c4nde-\n\nrung der Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme an Kommu-\n\nnalwahlen vorsieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Wir sind \n\ndamit am Ende der ersten Rederunde. Herr Lippmann, \n\noffensichtlich eine Kurzintervention? \u2013 Bitte, Herr Lipp-\n\nmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Kollege Wurlitzer, dazu muss man doch noch \n\neinmal etwas sagen, denn dieser Rundumschlag war \n\ngrotesk. \n\nErstens. Wenn Sie hier massenhaften Wahlbetrug insinuie-\n\nren, wie Sie es gerade getan haben, dann k\u00f6nnen Sie gern \n\nder obersten Wahlbeh\u00f6rde entsprechende Kenntnisse \n\nvorlegen, da das Ganze eine Straftat darstellen w\u00fcrde. \n\nWenn Sie das nicht k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich dazu raten, \u00fcber \n\nsolche Mutma\u00dfungen lieber zu schweigen. \n\nZweitens \u2013 die Briefwahl. Ja, das h\u00f6ren wir auch immer, \n\nund das haben wir auch schon im Ausschuss geh\u00f6rt, wenn \n\nes um die Wahlrechtsausschl\u00fcsse geht. Sie m\u00fcssen zur \n\nKenntnis nehmen, dass das Bundesverfassungsgericht \n\neinen gewissen Kunstgriff getan hat. Zwar ist die Brief-\n\nwahl nach wie vor eine Ausnahme \u2013 so ist sie nach \n\nWahlgesetz auch vorgesehen \u2013, gleichzeitig hat es das \n\nBundesverfassungsgericht in der Briefwahlentscheidung \n\naus dem Jahr 2013 als legitim erachtet, zu sagen, dass sie \n\nquasi ohne jegliche Voraussetzung gew\u00e4hrt werden muss \n\n\u2013 was dazu f\u00fchrt, dass die Briefwahl mittlerweile ein \n\nMassengesch\u00e4ft ist und keine Ausnahme mehr. Dar\u00fcber \n\nl\u00e4sst sich aus juristischer und wahlrechtlicher Sicht \n\ntrefflich streiten. Es ist durchaus auch umstritten, ob diese \n\nAusweitung der Briefwahl eigentlich im Sinne der Wahl-\n\nrechtsgrunds\u00e4tze, vor allem der Geheimhaltung und der \n\nFreiheit der Wahl, so h\u00e4tte praktiziert werden sollen. Aber \n\nes ist nun einmal Rechtslage. \n\nAllerdings erstreckt sich die Gew\u00e4hrungsfrist des Gesetz-\n\ngebers zur Einhaltung der wahlrechtlichen Voraussetzun-\n\ngen, insbesondere der Wahlrechtsgrunds\u00e4tze, prim\u00e4r erst \n\neinmal nicht nur auf die Ausnahme, sondern vor allem auf \n\nden Regelfall, und solange die Urnenwahl die Regel ist \u2013 \n\ndass man also die Wahl in der Wahlkabine stattfinden l\u00e4sst \n\n\u2013, ist es der Fall, dass der Gesetzgeber dort zu regeln hat \n\nund sich nicht auf die Ausnahme, n\u00e4mlich die Briefwahl, \n\ndie m\u00f6glicherweise ein, zwei Probleme l\u00f6st, berufen \n\nkann. Folglich ist es notwendig, die UN-BRK nicht durch \n\nBriefwahl, sondern durch Urnenwahl umzusetzen. \n\nEin dritter Punkt. Sehen Sie es uns bitte nach \u2013 Sie hatten \n\ndamals einen Gesetzentwurf eingebracht, der in der Frage \n\nder Unterst\u00fctzungsunterschriften vollkommen inkonsis-\n\ntent war \u2013, dass wir mit einem Gesetzentwurf nicht das \n\nkomplette Kommunalwahlrecht anfassen. Da g\u00e4be es \n\nnoch 25 andere Ideen, die auch mir sofort einfallen \n\nw\u00fcrden, was man im Kommunalwahlrecht noch \u00e4ndern \n\nk\u00f6nnte, beispielsweise die Sitzzuteilungsverfahren und \n\ndergleichen mehr. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Die Redezeit, bitte! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir haben uns in dieser \n\nDebatte daf\u00fcr entschieden, die UN-BRK umzusetzen. Das \n\nbitte ich zu respektieren. Damit ist der Gesetzentwurf \n\nsinnvoll und ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Wurlitzer, Sie \n\nwollen erwidern? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr  \n\nLippmann, ich finde es ja gut, dass Sie sich Ihren Gesetz-\n\nentwurf sch\u00f6nreden. Ich kann es auch nachvollziehen. \n\nDas w\u00fcrde ich wahrscheinlich auch machen, wenn wir die \n\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tten, so etwas einzubringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDie haben Sie doch!) \n\n\u2013 Wir haben als fraktionslose Abgeordnete keine M\u00f6g-\n\nlichkeit, einen Gesetzentwurf einzubringen, das sollten \n\nSie aber als PGF wissen. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nFakt ist: Menschen mit Behinderung haben die M\u00f6glich-\n\nkeit, an der Briefwahl teilzunehmen. Damit haben sie die \n\nM\u00f6glichkeit, an Wahlen teilzunehmen. Ist das richtig, ja \n\noder nein? \u2013 Es ist richtig, prima! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie k\u00f6nnen  \n\ndoch niemanden in die Briefwahl zwingen,  \n\nder die Wahlrechtsgrunds\u00e4tze nicht wahrt!) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich sage es an dieser Stelle \n\nnoch einmal sehr deutlich: Sie sch\u00fcren mit Ihrem Gesetz-\n\nentwurf Angst, dass Menschen mit Behinderung von \n\npolitischer Teilhabe ausgeschlossen werden. Das ist das, \n\nwas Sie sonst der AfD vorwerfen. Das machen Sie an \n\ndieser Stelle genauso. Es gibt sicherlich die M\u00f6glichkeit, \n\ndas eine oder andere anders zu regeln. Aber, ich glaube, \n\ndass wir in unserem Freistaat momentan ganz andere \n\nSorgen haben. Solange tats\u00e4chlich jeder an der Wahl \n\nteilnehmen kann \u2013 sei es \u00fcber die Briefwahl \u2013, ist das \n\nmeines Erachtens v\u00f6llig ausreichend. Das habe ich hier \n\nvorgebracht. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal fragen, ob es weiteren Gespr\u00e4chsbedarf aus der \n\nRunde der Fraktionen gibt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung, vertreten \n\ndurch Herrn Staatsminister W\u00f6ller, um das Statement. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer Schutz und die besondere F\u00f6rderung k\u00f6rperlich oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8437 \n\ngeistig Beeintr\u00e4chtigter sowie ihre bestm\u00f6gliche demo-\n\nkratische Teilhabe sind der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nein besonderes Anliegen. \n\nDas allgemeine Wahlrecht \u2013 das ist auch in der heutigen \n\nDiskussion zum Ausdruck gekommen \u2013 ist eines der \n\nh\u00f6chsten G\u00fcter unserer Demokratie. Wer w\u00e4hlt, entschei-\n\ndet mit. Bislang war es so, dass sogenannte vollbetreute \n\nPersonen von der Wahl ausgeschlossen werden konnten. \n\nDas hei\u00dft, Personen, f\u00fcr die zur Besorgung aller ihrer \n\nAngelegenheiten ein Betreuer bestellt ist und die wegen \n\nder Begehung einer rechtswidrigen Tat im Zustand der \n\nSchuldunf\u00e4higkeit in einem psychiatrischen Krankenhaus \n\nuntergebracht sind, konnte nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung die \n\nWahlteilnahme untersagt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Wahlausschl\u00fcsse stellen \n\neinen hohen Eingriff in das Recht, w\u00e4hlen zu gehen, dar. \n\nAus diesem Grunde wurde unl\u00e4ngst im Koalitionsaus-\n\nschuss besprochen, die Abschaffung der Wahlausschl\u00fcsse \n\nzu pr\u00fcfen und gegebenenfalls als eigenes Gesetzesvorha-\n\nben umzusetzen. Insofern braucht es den heute vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVor allem auch deshalb nicht, weil er, anders als wir das \n\nplanen, keine flankierenden Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt, wie die \n\nAbschaffung genau aussehen soll. Un\u00fcberlegt sollte sie \n\njedenfalls nicht sein. Das Wahlrecht ist ein h\u00f6chst pers\u00f6n-\n\nliches. Denn zu w\u00e4hlen erfordert, erw\u00fcnschte oder uner-\n\nw\u00fcnschte Folgen der eigenen Entscheidung abw\u00e4gen zu \n\nk\u00f6nnen. Weil es Personen gibt, die dazu kaum oder \n\n\u00fcberhaupt nicht in der Lage sind \u2013 man denke nur an \n\nWachkomapatienten \u2013, pr\u00fcft der Bund aktuell sehr genau, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten bestehen, hierf\u00fcr einen vern\u00fcnfti-\n\ngen Weg zu finden. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir uns \n\ndaran orientieren. \n\nDavon abgesehen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung in \n\nden letzten Jahren viel daf\u00fcr getan, die Belange von \n\nMenschen mit Behinderung in angemessenem Umfang \n\nst\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Dass diese Regelungen stetig \n\nverbessert werden, versteht sich von selbst. Erst mit der \n\nletzten \u00c4nderung der Landeswahlordnung vom 6. Januar \n\n2019 wurden weitere Erleichterungen hinzugef\u00fcgt. Zum \n\nBeispiel wurde festgelegt, dass nun die rechte obere Ecke \n\ndes Stimmzettels gelocht oder abgeschnitten sein muss, \n\ndamit Stimmzettelschablonen f\u00fcr Sehbehinderte besser \n\npassen. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend noch ein paar \n\nWorte zu der hier geforderten fl\u00e4chendeckenden Ver-\n\npflichtung zur Barrierefreiheit und zur Erreichbarkeit von \n\nWahllokalen. Richtig ist: Selbstverst\u00e4ndlich darf niemand, \n\nnur weil er keine Treppen steigen kann, von der Wahl \n\nausgeschlossen werden. Aber bereits seit Langem kann \n\njeder, den das betrifft, seine Stimme in einem anderen \n\nbarrierefreien Wahllokal mittels Wahlschein abgeben; \n\nviele machen davon auch Gebrauch. Entsprechende \n\nHinweise finden sich auf jeder Wahlbenachrichtigung. \n\nAuch das ist eine der Erleichterungen, die Anfang des \n\nMonats Eingang in die Landeswahlordnung gefunden \n\nhaben. \n\nAllein schon deshalb ist Ihre Forderung v\u00f6llig unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig, sie w\u00fcrde im Gegenteil wohl eher dazu f\u00fchren, \n\ndass sich die Kommunen \u2013 besonders im l\u00e4ndlichen Raum \n\n\u2013 sehr genau \u00fcberlegen m\u00fcssten, wo sie denn \u00fcberhaupt \n\nein Wahllokal er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung, den vorliegenden Gesetzentwurf abzu-\n\nlehnen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Bevor wir in die Abstimmung eintreten, \n\nm\u00f6chte ich den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn \n\nKollegen Krasselt, fragen, ob er noch das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Gernot Krasselt, CDU: Nein, danke!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention im Wahlrecht, Drucksa-\n\nche 6/15216, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Es liegen hierzu keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Neben der \u00dcberschrift haben wir \u00fcber f\u00fcnf Artikel \n\nabzustimmen. Ich stelle zun\u00e4chst die Frage, ob es m\u00f6glich \n\nist, dar\u00fcber im Block abstimmen zu lassen, oder ob \n\nEinzelabstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Einzelabstimmung \n\nwird nicht gew\u00fcnscht, dann kann ich dar\u00fcber im Block \n\nabstimmen lassen. \n\nIch fasse es noch einmal zusammen: Ich lasse zuerst \u00fcber \n\ndie \u00dcberschrift und danach \u00fcber die einzelnen Artikel, die \n\nich gleich noch einmal nennen werde, abstimmen. Artikel \n\n1 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes; Artikel 2 \u2013 \n\n\u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes; Artikel 3 \u2013 \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung; Artikel 4 \u2013 \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung; Artikel 5 \u2013 \n\nInkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Gesetzentwurf \n\nabgelehnt worden. \n\nIch frage den Einbringer, ob eine Schlussabstimmung \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die \n\nzweite Beratung des Gesetzentwurfes abgeschlossen, und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8438 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft  \n\nin Zeiten von Sturm und Borkenk\u00e4fer \n\nDrucksache 6/16355, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, sowie der fraktionslose \n\nKollege Herr Wild. \n\nIch erteile zun\u00e4chst den Fraktionen der CDU und der SPD \n\nals Einreichern das Wort. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich \n\nbitte Herrn von Breitenbuch um seinen Redebeitrag. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir leben von dem, \n\nwas uns unsere Eltern, Gro\u00dfeltern, Urgro\u00dfeltern etc. \n\nhinterlassen haben. Das betrifft nicht nur uns in unseren \n\nFamilien, sondern das betrifft uns auch im Staatswesen \n\nund in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern. \n\nAuch hierbei ist es so, dass unsere Vorfahren vor 50 oder \n\n100 Jahren B\u00e4ume gepflanzt haben und es f\u00fcr richtig \n\nhielten, die eine oder andere Art zu nehmen, weil es einen \n\nBedarf an Bauholz und Grubenholz gab und man der \n\nMeinung war, dass man es richtig macht. Das ist so, wie \n\nwir heute Entscheidungen f\u00e4llen und dabei denken, dass \n\ndiese richtig sind, wie wir sie f\u00e4llen. \n\nInsofern ist der Wald in der Vielfalt entstanden, wie wir \n\nihn in Sachsen erleben. Er ist von wirklichen Einschnitten \n\ngezeichnet, sprich: Die gro\u00dfen Reparationshiebe nach \n\ndem Zweiten Weltkrieg, die Rauchschadenereignisse im \n\noberen Erzgebirge oder andere Ereignisse, die noch \n\ngr\u00f6\u00dfer waren, wirken noch lange im Ged\u00e4chtnis unserer \n\nW\u00e4lder nach. Nunmehr haben wir \u2013 aufgrund der St\u00fcrme \n\nim Winter, der D\u00fcrre im Sommer 2018 und damit einher-\n\ngehend der Borkenk\u00e4fer \u2013 eine dramatische Waldsituati-\n\non, die sich als Generationenaufgabe f\u00fcr uns auftut. Es ist \n\nwichtig, das alles wieder in Ordnung zu bringen, damit \n\nunsere Kinder und Kindeskinder auch von diesem Wald \n\netwas haben und mit ihm leben k\u00f6nnen. \n\nIch will \u00fcber diese Einleitung auch die Dynamik erkl\u00e4ren, \n\ndie in den W\u00e4ldern steckt. Hinzu kommt auch immer ein \n\nwirtschaftlicher Nutzen, den der Waldeigent\u00fcmer einer \n\nGeneration aus dem Wald ziehen muss, um mit seinem \n\nWald wirtschaftlich durch die Zeiten zu kommen. Wir \n\nhatten im Dezember schon den Ansatz einer solchen \n\nDebatte gew\u00e4hlt. Ich war mit Volkmar Winkler sehr \n\nkonstruktiv bei der Sache, und wir waren mehr als er-\n\nstaunt, wie die Opposition mit diesem Thema umgegan-\n\ngen ist. Sie wollte keine Sachdiskussion, sondern man \n\nhatte das Gef\u00fchl, dass aufgrund der vielen Millionen \n\nEuro, die jetzt im Haushaltsplan vorhanden sind, das \n\nThema abgefr\u00fchst\u00fcckt sei und man sich inhaltlich nicht \n\nmehr damit besch\u00e4ftigen m\u00fcsste. \n\nDas hat uns ge\u00e4rgert. Wir sehen schon die Notwendigkeit, \n\nan diesem kritischen Punkt f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wald \n\nweiterhin t\u00e4tig zu sein; deshalb dieser Antrag am Jahres-\n\nanfang 2019. \n\nWas ist denn inzwischen wieder passiert? 200 000 Fest-\n\nmeter Schneebruch sind in den letzten Wochen im Erzge-\n\nbirge zus\u00e4tzlich aufgelaufen. Auch das sind Schadholz-\n\nmengen, die geborgen und verarbeitet werden m\u00fcssen \u2013 \n\ndas Thema l\u00e4sst uns \u00fcberhaupt nicht los. \n\nDeswegen auch dieser Antrag \u201eSt\u00e4rkung der s\u00e4chsischen \n\nForstwirtschaft in Zeiten von Sturm und Borkenk\u00e4fer\u201c. \n\nWir wollen von der Staatsregierung wissen: Wie ist der \n\naktuelle Stand der Sch\u00e4den, des Schadholzes, des Schad-\n\nholzanfalls? Womit ist 2019 zu rechnen? Wie wird der \n\nPrivat- und K\u00f6rperschaftswald unterst\u00fctzt? Welche \n\nAufgaben haben die Krisenst\u00e4be, die inzwischen nicht nur \n\nauf Landesebene, sondern auch auf den Landkreisebenen \n\neingerichtet sind? Wie wird der Holzmarkt entlastet? \n\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen sind schon angelaufen? \n\nWelchen Beitrag leisten dabei forstliche Zusammen-\n\nschl\u00fcsse und Dienstleister? \n\nDas sind die Punkte, die wir von der Staatsregierung \n\nwissen wollen, und das l\u00e4uft auf offener B\u00fchne ab. Wir \n\nwollen wissen, wie es den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern geht, was \n\ndort passiert. Wir wollen nat\u00fcrlich auch zur Diskussion \n\nmiteinander anregen. \n\nZweitens wollen wir mit diesem Antrag sicherstellen, dass \n\nFolgendes passiert: dass diese Krisenst\u00e4be eine Unterst\u00fct-\n\nzung in dem Unternehmereinsatz vor Ort sind, dass der \n\nHarvester nicht an den Kleinwaldbesitzern vorbeif\u00e4hrt, \n\nsondern dass sie mit angesprochen werden. Auch ich \n\nbekam in den letzten Tagen einen Brief vom Sachsenforst, \n\nin dem die Waldbesitzer noch einmal ausdr\u00fccklich aufge-\n\nfordert wurden, in ihren W\u00e4ldern nach Schadb\u00e4umen zu \n\nschauen. Das ist aktiver Forstschutz. Herzlichen Dank, \n\ndass das sowohl beim Sachsenforst als auch beim Staats-\n\nforst in Verbindung mit den Landkreisen klappt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nN\u00e4chste Frage: Wie werden die privaten und k\u00f6rper-\n\nschaftlichen W\u00e4lder weiterhin unterst\u00fctzt? Da soll das \n\nGeld vor allem ins Land. Wir denken vor allem an Pau-\n\nschalen, die ausgereicht werden, um die Angelegenheiten \n\nzu vereinfachen. Letztendlich geht es um forstliche \n\nZusammenschl\u00fcsse, die unterst\u00fctzt werden sollen. Auch \n\nneue forstliche Zusammenschl\u00fcsse sollen gebildet wer-\n\nden, wenn es sich in den Regionen ergibt. Beim Wald-\n\nschutzmeldewesen soll entsprechend den Erfahrungen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8439 \n\nman jetzt im Miteinander macht, noch einmal \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden, wie man es verbessern kann. \n\nDas sind Themen, die uns bewegen und die wir hier mit \n\nIhnen diskutieren wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. Es folgt Herr Winkler von der SPD-\n\nFraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist von Kollegen \n\nvon Breitenbuch schon gesagt worden, dass wir im \n\nDezember-Plenum vergangenen Jahres \u00fcber die katastro-\n\nphalen Auswirkungen der St\u00fcrme Herwart, Friederike und \n\ndes ungew\u00f6hnlich trockenen und hei\u00dfes Jahres 2018 im \n\nRahmen einer Aktuellen Debatte gesprochen haben. \n\nDabei wurde die dramatische Situation im s\u00e4chsischen \n\nStaats-, Privat- und K\u00f6rperschaftswald mehr als deutlich. \n\nDas Ausma\u00df der Sch\u00e4den ist immens. Zahlen zur Scha-\n\ndensh\u00f6he zu nennen macht keinen Sinn, weil sie t\u00e4glich \n\nsteigen. \n\nZu allem \u00dcbel kommen jetzt noch Sch\u00e4den durch \n\nSchneebruch in den Kammlagen unserer Mittelgebirge \n\nhinzu. Die Herausforderungen bei der Bew\u00e4ltigung der \n\nentstandenen Sch\u00e4den sind gewaltig: Sturmholz muss \n\nbeseitigt, der Borkenk\u00e4fer in Schach gehalten und ver-\n\ntrocknete Waldkulturen m\u00fcssen erneuert werden. \n\nIch habe in meinen Ausf\u00fchrungen w\u00e4hrend der genannten \n\nDebatte im Dezember den Vorsitzenden des S\u00e4chsischen \n\nWaldbesitzerverbandes, Andreas Bitter, zitiert. Diese \n\nAussage m\u00f6chte ich gern noch einmal wiederholen \u2013 ich \n\nzitiere: \u201eViele Waldbesitzer drohen an der aktuellen \n\nHerausforderung zu verzweifeln.\u201c Herr Bitter vertritt rund \n\n85 000 Waldbesitzer in Sachsen. Fast die H\u00e4lfte des \n\ns\u00e4chsischen Waldes ist in privater Hand. Man stelle sich \n\nvor: Die 85 000 Waldbesitzer \u2013 sie nennen meist sehr \n\nkleine Waldfl\u00e4chen zwischen 1 und 5 Hektar ihr Eigen \u2013 \n\nk\u00f6nnen die jetzt notwendigen umfangreichen Waldhygie-\n\nnema\u00dfnahmen nicht allein stemmen. Jeder gefallene \n\nBaum, jede als Brutraum taugliche Fichte muss aus dem \n\nForst entfernt werden. Nur so kann eine weitere Ausbrei-\n\ntung des Borkenk\u00e4fers verhindert werden. Experten \n\nerwarten selbst bei einem durchschnittlichen Witterungs-\n\nverlauf in diesem Jahr erhebliche Waldsch\u00e4den. Sollten \n\njedoch das kommende Fr\u00fchjahr und der Sommer erneut \n\ntrocken und hei\u00df werden, droht das Sterben ganzer Wald-\n\nbest\u00e4nde und damit der Verlust elementarer Waldfunktio-\n\nnen. \n\nUm diesen Super-GAU zu verhindern, ist jetzt jeder \n\nWaldbesitzer gefordert. Nicht jeder Waldbesitzer wei\u00df, \n\nwas in dieser Situation zu tun ist, und hat vor allem die \n\nVoraussetzungen, die notwendigen Ma\u00dfnahmen einzulei-\n\nten und durchzuf\u00fchren. Deshalb sind Informationen \n\nnotwendig. Nicht nur in der Fachzeitschrift \u201eWaldpost\u201c, \n\nsondern auch in Tageszeitungen und anderen Medien wird \n\nfast t\u00e4glich informiert oder direkt durch Anschreiben \n\ndurch den Sachsenforst zu Informationsveranstaltungen \n\neingeladen. Vordergr\u00fcndig geht es bei diesen Veranstal-\n\ntungen um das Erkennen von Schadsymptomen und deren \n\nVerursachern und um Folgen und Gegenma\u00dfnahmen, die \n\njeder Waldbesitzer bei seinen Bem\u00fchungen, den Wald zu \n\nerhalten, ergreifen muss. \n\nDie Waldbesitzer erhalten aber auch Informationen \u00fcber \n\nHilfsangebote und Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung. Der \n\nvon der Koalition im Doppelhaushalt eingerichtete Hilfe-\n\nfonds ist die finanzielle Basis aller Hilfsangebote. \n\nEs wurden aber auch durch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft Ausnahmeregelungen f\u00fcr den \n\nHolztransport zum Beispiel hinsichtlich einer h\u00f6heren \n\nTonnage erwirkt sowie Holzlagerpl\u00e4tze eingerichtet. Auf \n\nLandkreisebene wurden Krisenst\u00e4be eingerichtet und das \n\nBorkenk\u00e4fer-Monitoring sowie die Beratung und Betreu-\n\nung der Waldbesitzer intensiviert. \n\nZur Betreuung geh\u00f6rt auch und gerade in dieser schwieri-\n\ngen Zeit, die privaten Waldbesitzer zur gemeinsamen \n\nHerangehensweise zu inspirieren, also Forstgemeinschaf-\n\nten zu bilden. Der Freistaat f\u00f6rdert diese Gemeinschaften \n\nals zentrales Instrument, um private Waldbesitzer bei der \n\nanspruchsvollen Waldbewirtschaftung zu unterst\u00fctzen. Es \n\ngibt schon eine Reihe guter Beispiele. Zurzeit sind es 22 \n\nForstbetriebsgemeinschaften mit rund 1 650 Mitgliedern \n\nund 5 300 Hektar Waldfl\u00e4che. Das entspricht in etwa \n\neinem F\u00fcnftel des Privatwaldes \u2013 in der Situation, in der \n\nwir uns zurzeit befinden, viel zu wenig. Hier besteht noch \n\nsehr viel Bedarf an Informationen und an \u00dcberzeugungs-\n\nkraft. \n\nSachsenforst \u2013 das sei deutlich erw\u00e4hnt \u2013 ber\u00e4t grunds\u00e4tz-\n\nlich kostenfrei nicht nur die Gemeinschaften, sondern alle \n\nprivaten Waldbesitzer zu allen Fragen der Waldbewirt-\n\nschaftung. Revierf\u00f6rster in den Forstbezirken und Schutz-\n\ngebietsverwaltungen von Sachsenforst helfen und stellen \n\nKontakte zu anderen Waldbesitzern, zu forstwirtschaftli-\n\nchen Dienstleistern und zu anderen Beh\u00f6rden her. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die angespannte \n\nSituation in Sachsens W\u00e4ldern und die Wirkung der \n\nverschiedenen Hilfema\u00dfnahmen m\u00fcssen wir im Auge \n\nbehalten, um gegebenenfalls schnell reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nAus diesem Grund fordern wir mit unserem Antrag die \n\nStaatsregierung auf, bis sp\u00e4testens 30.04.2019 umfang-\n\nreich unter anderem \u00fcber das Ausma\u00df der Sch\u00e4den im \n\ns\u00e4chsischen Wald, \u00fcber die Ergebnisse bei der Ber\u00e4umung \n\ndes Schadholzes, \u00fcber die Situation im Privat- und K\u00f6r-\n\nperschaftswald und \u00fcber die Bildung von Zusammen-\n\nschl\u00fcssen sowie Ma\u00dfnahmen zur Entlastung des Holz-\n\nmarktes zu berichten. \n\nAuch \u00fcber die Arbeit der Krisenst\u00e4be soll berichtet \n\nwerden. Bis dahin \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 sollen \n\nalle Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten umfangreich ausge-\n\nsch\u00f6pft werden. Ich denke, das sind wir unserem Wald \n\nschuldig, und ich bitte deshalb um Ihre Zustimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8440 \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Dr. Pinka das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen eine \n\nandere Struktur in der Forstwirtschaft, als sie derzeit von \n\nder CDU erarbeitet wurde und wird. Wir brauchen vom \n\nStaatsforst unterst\u00fctzte Forstbetriebsgemeinschaften, die \n\nden kleinen und Kleinstprivatwald organisieren, und \n\nweniger gro\u00dfe Privatwaldbesitzungen, die sich mit dem \n\nStaatsbetrieb um die Vorherrschaft kabbeln und in einigen \n\nWald besitzenden CDU-Abgeordneten Partner finden. \n\nDie gegenw\u00e4rtigen Rahmenbedingungen sind f\u00fcr alle \n\nWaldbesitzer gleich: Der Holzpreis hat sich halbiert, die \n\nHolzaufarbeitungskosten haben sich um 50 % erh\u00f6ht. Die \n\nvom Waldbesitzerverband vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \n\nwie Unterst\u00fctzung bei Holzlagerung und Holztransport \n\nsind richtig, k\u00f6nnen aber nach wie vor den leistungsf\u00e4hi-\n\ngen Waldbesitzern zugute kommen. Das strukturelle \n\nProblem sitzt jedoch tiefer. In Sachsen wurde es jahrzehn-\n\ntelang verschlafen, Forstbetriebsgemeinschaften zu \n\norganisieren. Grund daf\u00fcr sind die falschen F\u00f6rderbedin-\n\ngungen, die nun nicht pl\u00f6tzlich einfach umgekehrt werden \n\nk\u00f6nnen. Der Blick nach Brandenburg oder Th\u00fcringen \n\nzeigt, dass es auch anders geht. \n\nZum Antrag: Wir wissen, dass sich die Koalition immer \n\ngern das berichten l\u00e4sst, was sie eh schon wei\u00df. Interes-\n\nsant wird es bei den Ma\u00dfnahmen wie Aufbau von Holzla-\n\ngerkapazit\u00e4ten, Unterst\u00fctzung bei der Schadholzber\u00e4u-\n\nmung, Reduzierung des Gr\u00fcnholzeinschlags bei Sachsen-\n\nforst, Unterst\u00fctzung forstwirtschaftlicher Zusammen-\n\nschl\u00fcsse oder auch Neugr\u00fcndung forstwirtschaftlicher \n\nZusammenschl\u00fcsse und Waldschutzmeldewesen. Alles \n\nsch\u00f6n, aber wahrscheinlich zu sp\u00e4t. \n\nEs tritt beispielsweise das Problem auf, dass Waldbesitzer, \n\ndie ihre Fl\u00e4chen ber\u00e4umen m\u00fcssen, keine Unternehmer \n\nfinden, die diese Arbeiten ausf\u00fchren. Das liegt beispiels-\n\nweise daran, dass Sachsenforst den Gr\u00fcnholzeinschlag zu \n\nsp\u00e4t beendet hat und damit Forstunternehmer lange \n\ngebunden hat, die anderswo fehlen. \n\nNun hat der Gr\u00fcnholzeinschlag in drei Forstbezirken wohl \n\nschon wieder begonnen, weil es die S\u00e4gewerke so gefor-\n\ndert haben. Gleichzeitig bleibt drau\u00dfen das Schadholz \n\nliegen. Was also soll \u201eReduzierung des Gr\u00fcnholzein-\n\nschlags\u201c hei\u00dfen, Herr von Breitenbuch, und sollen nach \n\nIhrer Meinung die gro\u00dfen Privatwaldbesitzer nun auch \n\nkein Gr\u00fcnholz mehr einschlagen d\u00fcrfen? \n\nEin anderes Problem: Der kleine und kleinste Privatwald \n\nist nicht in forstwirtschaftlichen Zusammenschl\u00fcssen \n\norganisiert. Einzelne Waldbesitzer k\u00f6nnen kaum sinnvoll \n\ndie Unternehmerleistungen zur Schadholzaufbereitung \n\norganisieren. Das liegt aber daran, dass es entweder keine \n\nForstbetriebsgemeinschaften gibt oder dass das Leis-\n\ntungsangebot der bestehenden Forstbetriebsgemeinschaf-\n\nten prim\u00e4r auf die Belange gr\u00f6\u00dferer und regelm\u00e4\u00dfig \n\nwirtschaftender Forstbetriebe zugeschnitten ist und \n\nKleinstprivatwaldbesitzer damit au\u00dfen vor bleiben. \n\nNoch ein Problem: Selbst wenn das Holz aus dem Wald \n\ngebracht und aufgestapelt worden ist, haben die Fuhrun-\n\nternehmen in der Regel keine Kapazit\u00e4ten um alles \n\nabzufahren, oder haben alle H\u00e4nde voll zu tun, um das \n\nHolz im n\u00e4heren Umkreis ins S\u00e4gewerk zu bringen. Das \n\nbetrifft insbesondere die W\u00e4lder, die nicht in der N\u00e4he \n\nvon S\u00e4gewerken liegen, sondern irgendwo dazwischen. \n\nDas ist beispielsweise bei mir in Mittelsachsen der Fall. \n\nBereits Ende August 2018 hat der s\u00e4chsische Waldbe-\n\nsitzerverband von einer Jahrhundertkatastrophe im deut-\n\nschen und insbesondere im s\u00e4chsischen Wald gesprochen. \n\nZwischenzeitlich gab es offenbar diverse Hinterzimmer-\n\ngespr\u00e4che mit CDU-Vertretern. \n\nNun liegt vier Monate und eine unkonkrete Aktuelle \n\nDebatte sp\u00e4ter dieser auch wieder allgemein gehaltene \n\nAntrag vor. Wie beim Sonderverm\u00f6gen \u201eBeseitigung \n\nSchadensfolgen Extremwetterereignisse \u2013 Forst\u201c werden \n\nhinterher mit viel Geld Sch\u00e4den beseitigt, aber strukturel-\n\nle Ver\u00e4nderungen kaum angegangen. Wie lange kann das \n\neigentlich noch gut gehen? \n\nWir als LINKE w\u00fcnschen Ihnen maximale Erfolge bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Borkenk\u00e4ferkatastrophe, aber Ihre \n\nMa\u00dfnahmen kommen zu sp\u00e4t und sind nicht ausgereift. \n\nMehr war wahrscheinlich in den Hinterzimmern nicht \n\nherauszuholen. \n\nUnsere Fraktion wird sich zu Ihrem Antrag der Stimme \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nAch! Ist ja r\u00fchrend!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nFrau Kollegin Grimm f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir debattieren heute \n\n\u00fcber den Antrag der Regierungskoalition \u201eSt\u00e4rkung der \n\ns\u00e4chsischen Forstwirtschaft in Zeiten von Sturm und \n\nBorkenk\u00e4fer\u201c. Vorab: Ihr Antrag greift viel zu kurz. \n\nDer s\u00e4chsische Wald ist zerst\u00f6rt, zerst\u00f6rt durch Sturm, \n\nBorkenk\u00e4fer und zuletzt auch noch durch Schneebruch. \n\nEs besteht jetzt dringender Handlungsbedarf. \n\nWenn Sie, liebe CDU und SPD, in der Vergangenheit eine \n\nnachhaltigere Wald- und Forstpolitik gemacht h\u00e4tten, \n\ndann w\u00e4ren die derzeitigen Sch\u00e4den nicht so gro\u00df. Nach-\n\nhaltigkeit ist ein M\u00e4ntelchen, das sich die Landesregie-\n\nrung immer gern, aber immer wieder zu Unrecht anlegt. \n\nNach dem Durchlesen Ihres Antrags frage ich Sie: Wo \n\nbleibt Ihr Nachhaltigkeitskonzept f\u00fcr den Wald? Ich lese \n\ndavon nichts in Ihrem Antrag. Wieso sehen Sie den \n\ns\u00e4chsischen Wald weiterhin ausschlie\u00dflich als Wirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8441 \n\nschaftsfaktor und nicht als Erholungsfaktor? Sie regieren \n\nwie immer an den Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen der \n\nSachsen vorbei; \n\n(Zuruf von der CDU: Ist klar!) \n\ndenn Sie lassen die Erholung, die der Wald f\u00fcr Menschen \n\nbieten kann, in Ihrem Antrag v\u00f6llig au\u00dfer Acht. Dabei \n\nhaben Mediziner nachgewiesen, dass der Blutdruck im \n\nWald sinkt und zum Beispiel Menschen mit Depressionen \n\nim Wald gesunden. Ja, bei Ihrer absurden Politik ist der \n\nWald f\u00fcr manche Sachsen eigentlich die einzige Rettung. \n\nSie zerst\u00f6ren den Erholungswert des s\u00e4chsischen Waldes \n\naus Wirtschaftsinteresse, ohne \u00fcber die Folgen f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung nachzudenken. Ein Beispiel f\u00fcr Ihre Zerst\u00f6-\n\nrungswut: Viele Wanderwege sind heute f\u00fcr \u00e4ltere Men-\n\nschen \u00fcberhaupt nicht mehr passierbar. Riesige Forstma-\n\nschinen zerst\u00f6ren die Wege. B\u00e4ume bleiben viel l\u00e4nger als \n\nnotwendig kreuz und quer \u00fcber den Wanderwegen liegen. \n\nDavon konnte ich mich selbst \u00fcberzeugen, als ich zwi-\n\nschen Weihnachten und Silvester im Wald spazieren \n\ngehen wollte. Es war nicht m\u00f6glich, auf den Wegen zu \n\nlaufen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ach!  \n\nIch gehe immer im Wald joggen!) \n\nUm die Zerst\u00f6rung des s\u00e4chsischen Waldes zu stoppen \n\nund die Erholung zu f\u00f6rdern, fordere ich vier Dinge: \n\nerstens behutsamere Bewirtschaftungsmethoden etwa mit \n\nPferden, wie sie unter anderem Bayern bereits sehr \n\nerfolgreich anwendet; zweitens eine z\u00fcgige Instandset-\n\nzung der Waldwege nach der Bewirtschaftung durch die \n\nForstbetriebe; drittens die vorzeitige Entnahme einzelner \n\nvom Borkenk\u00e4fer befallener B\u00e4ume mit einer solchen \n\nschonenden Technik wie zum Beispiel R\u00fcckepferden, um \n\ndie rasante Verbreitung des Borkenk\u00e4fers einzud\u00e4mmen \u2013 \n\naber das haben Sie wahrscheinlich schon verpasst \u2013; \n\nviertens die sofortige Pr\u00fcfung, wo Monokulturen von \n\nNadelh\u00f6lzern durch Mischkulturen ersetzt werden k\u00f6n-\n\nnen, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das machen  \n\nwir schon seit Jahrzehnten! Mensch!) \n\num k\u00fcnftige Wind- und Borkenk\u00e4fersch\u00e4den zu minimie-\n\nren. \n\nIch appelliere an Sie: Der Wald ist kein reiner Wirt-\n\nschaftsfaktor. \u00c4ndern Sie endlich Ihre Ansichten, auch im \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des Waldgesetzes. \n\nDer s\u00e4chsische Wald ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr Erholung \n\nund steigert die Lebensqualit\u00e4t der Menschen. Er ist \n\nwichtig f\u00fcr den Artenreichtum und der beste CO2-\n\nSpeicher \u00fcberhaupt. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren sehr wichtigen Aspekt \n\nansprechen, der in der letzten Sitzung des Landwirt-\n\nschaftsausschusses bei der Expertenanh\u00f6rung deutlich \n\ngeworden ist: Der Tierbesatz in der Offenlandbeweidung \n\nist gerade in Sachsen viel zu gering, um die \u00f6kologischen \n\nund landschaftspflegerischen Ziele erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist eine Folge der nur an der Fl\u00e4che gebundenen \n\nSubventionierung der Landwirtschaft. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Was ist das jetzt?) \n\nWir stehen also vor der grunds\u00e4tzlichen Frage, ob die \n\nLandesregierung nicht staatliche Fl\u00e4chen in Waldan-\n\nschlussbereichen identifizieren sollte, die k\u00fcnftig mit \n\nrobustem Misch- und Laubwald bepflanzt und somit in \n\nWaldfl\u00e4chen umgewandelt werden k\u00f6nnten. Damit w\u00fcrde \n\nder Gesamtwaldbestand des Landes f\u00fcr die Zukunft \n\nabgesichert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Wald ist \n\nWirtschaftsfaktor und Erholungsfaktor zugleich. Sie \n\nschauen bisher ausschlie\u00dflich auf die wirtschaftlichen \n\nAspekte. Eine gesunde und erholte s\u00e4chsische Bev\u00f6lke-\n\nrung sollte Ihnen aber am Herzen liegen. Nehmen Sie \n\ndeshalb unsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge ernst und lassen Sie \n\nuns gemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige Waldzukunft k\u00e4mp-\n\nfen. \n\nDie AfD-Fraktion stimmt dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Thomas Schmidt: Was?!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau \n\nGrimm, weil Sie jetzt hier einen Vortrag gehalten haben \n\nmit der Reduzierung allein auf die Nutzfunktion: Es steht \n\nschon im Waldgesetz \u2013 das ist einfach der Grundsatz der \n\nWaldbewirtschaftung \u2013, dass wir ein Zieldreieck haben, \n\nn\u00e4mlich eine Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion. \n\nDiese sind insgesamt \u00fcberall vorhanden, werden aber an \n\njeder Stelle anders ausgewogen. Deswegen gibt es einfach \n\nWaldbereiche, in denen die Nutzfunktion im Vordergrund \n\nsteht, andere, in denen die Erholungsfunktion im Vorder-\n\ngrund steht, und wieder andere, in denen die Schutzfunk-\n\ntion \u2013 dabei geht es um Naturschutz \u2013 im Vordergrund \n\nsteht. Man kann nicht pauschal sagen, dass es nur um \n\nNutzung geht. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das muss Ihnen  \n\nHerr G\u00fcnther von den GR\u00dcNEN sagen!) \n\nDas sage ich auch als GR\u00dcNER im Land, obwohl wir \n\nsicherlich vieles kritisieren und gern mehr Schutzfunktio-\n\nnen h\u00e4tten. Das kann man aber nicht so stehen lassen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Stephan Meyer und  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWas man auch nicht stehen lassen kann, ist nat\u00fcrlich \n\ndieser Konflikt mit den Waldwegen. Ja. Wenn aber nun \n\neinmal in diesen Mengen Holz aus dem Wald zu holen ist, \n\ndann ist das leider nicht mit R\u00fcckepferden m\u00f6glich. Auch \n\ndabei w\u00fcrde ich mir als GR\u00dcNER mehr w\u00fcnschen. Diese \n\ngibt es aber schlichtweg nicht. Das ist auch in diesen \n\nMengen nicht zu bereinigen. Sie vergessen auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8442 \n\nForstarbeiter. Es hat n\u00e4mlich auch etwas mit Sicherheit zu \n\ntun. Auch wenn ich manche Maschine dort wirklich \n\nschwer ertragen kann, was die Bodenverdichtung und \n\nalles anbelangt, so ist auch dieser Aspekt, mit Leib und \n\nLeben der Forstarbeiter umzugehen, ein wesentlicher. \n\nIm Leben ist es nun einmal so: Es gibt Zielkonflikte, \n\nwobei man vieles abw\u00e4gen muss. Es ist nicht ganz so \n\neinfach, Frau Kollegin Grimm, wie Sie es hier dargestellt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nZum Antrag. Ich m\u00f6chte nicht alles wiederholen, was \n\nmeine Vorredner schon gesagt haben. Es ist mein Prob-\n\nlem, dass ich der Letzte in der Rednerreihe bin. Beim \n\nBerichtsanteil werden wir auch bis April noch nicht \n\nwissen, welche Schadensausma\u00dfe wir haben. Es wird sich \n\nerst im Laufe des n\u00e4chsten Jahres herausstellen, wie gro\u00df \n\nder Borkenk\u00e4ferbefall ist. Es wird auch noch darauf \n\nankommen, wie sich das Wetter dieses Jahr entwickelt, ob \n\nes erneut Trockenheit oder D\u00fcrre in diesem Ausma\u00df \n\ngeben wird. Es ist noch lange nicht abzusehen, wohin wir \n\nuns entwickeln werden. \n\nWenn wir mal rausziehen, was in Ihrem Antrag steht \u2013 \n\netwa forstwirtschaftliche Zusammenschl\u00fcsse f\u00f6rdern; \n\nFrau Kollegin Pinka hat es schon angesprochen \u2013, das \n\nsind alles Dinge, die schon viel fr\u00fcher h\u00e4tten passieren \n\nm\u00fcssen. Aber h\u00e4tte ist nun einmal Vergangenheit. Es ist \n\nwichtig, dass wir es wenigstens in den Blick nehmen und \n\nauch all die anderen Dinge, zum Beispiel Holzlagerpl\u00e4tze. \n\nDass man diese Kapazit\u00e4ten aufbaut, das ist alles richtig, \n\ndas m\u00fcssen wir machen. Wir als GR\u00dcNE finden nichts, \n\nwas falsch ist in diesem Antrag. Deswegen, da kann ich \n\ndie Spannung schon einmal wegnehmen, werden wir \n\ndiesem Antrag zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWelche Lehren kann man daraus ziehen? Wir werden \n\nnoch mehr Kr\u00e4fte in den Waldumbau stecken m\u00fcssen, \n\nweil nur gesunde Mischw\u00e4lder widerstandsf\u00e4hig gegen \n\nsolche Wetterunbilden sind. Was wir haben, ist im Prinzip \n\nein Ph\u00e4nomen des Klimawandels. Wir k\u00f6nnen uns nun \n\nj\u00e4hrlich hier treffen und dar\u00fcber unterhalten, welche \n\ngravierenden Folgen die Hitzewellen f\u00fcr das Zusammen-\n\nleben und die Gesundheit in der Stadt haben, die Auswir-\n\nkungen in der Landwirtschaft oder eben im Forst. Wir \n\nk\u00f6nnen uns nicht immer nur mit diesem Ph\u00e4nomen \n\nbesch\u00e4ftigen, denn \u2013 und das hat die Debatte heute Vor-\n\nmittag, wo es um die Braunkohle ging, gezeigt \u2013: Wir \n\nhaben Hausaufgaben zu machen, um tats\u00e4chlich an die \n\nUrsachen des Klimawandels heranzugehen. Das wird uns \n\nbei dieser Debatte wieder deutlich. Ganz im Kleinen, \n\nneben der Beschleunigung des Waldumbaus, kann man \n\nsagen \u2013 Sie hatten es gesagt \u2013, bietet das im Zieldreieck \n\nNutz-, Schutz- und Erholungsfunktion an manchen \n\nStandorten die Chance, Wald und Natur tats\u00e4chlich sich \n\nselbst zu \u00fcberlassen. Es gibt aus dem Naturschutzbereich \n\nAufrufe, sogenannte Sturmwurfbiotope zu belassen. Das \n\nist nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che, aber etwa \n\nauch im Zusammenhang mit dem Birkhuhn bestehen da \n\njetzt Chancen. Ich glaube, die sollten wir einfach ergrei-\n\nfen, dass man auch solchen Katastrophen ein bisschen \n\nwas Gutes abgewinnen kann. \n\nDas sind die wichtigen Sachen, die wir als Schlussfolge-\n\nrungen daraus ziehen sollten, die \u00fcber diesen Antrag \n\nhinausgehen. Gleichwohl werden wir dem zustimmen und \n\nhoffen, dass wir bei den anderen Punkten, die ich ange-\n\nsprochen habe, auch vorankommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen G\u00fcnther \n\nsind wir am Ende der Rednerreihe angekommen. \u2013 \n\nEntschuldigung, wir er\u00f6ffnen eine zweite Runde. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollten ja diskutie-\n\nren, insofern m\u00f6chte ich noch einmal ans Rednerpult \n\ngehen. \n\nFrau Dr. Pinka, es gibt teilweise sehr leistungsf\u00e4hige \n\nForstbetriebsgemeinschaften. Gerade dort, wo Sie her-\n\nkommen, Freiberg, gibt es eine sehr selbstbewusste, \n\nerfolgreiche Forstbetriebsgemeinschaft, in der Lausitz \n\ngibt es eine sehr gro\u00dfe, aber auch im Vogtland. In der \n\nRegion Leipzig herrscht ein Vakuum, dort entsteht erst \n\neinmal etwas. Es ist also sehr unterschiedlich. Das liegt \n\nimmer an Pers\u00f6nlichkeiten, die da aktiv sind oder nicht. \n\nInsofern sind wir auf einem guten Weg, aber es ist noch \n\nnicht fl\u00e4chendeckend im Land installiert. \n\nWir haben mit den Holzlagerpl\u00e4tzen Schwierigkeiten, \n\ngerade, wenn wir den Wasserhaushalt nehmen. Wie kann \n\nman bew\u00e4ssern? Kann man das Wasser entnehmen und \n\nwieder zur\u00fcckleiten? Hier gibt es wasserrechtliche \n\nSchwierigkeiten, die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Das ist alles \n\nnicht so einfach. Wir halten die Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nangehen, f\u00fcr ausgereift und sind entsprechend handlungs-\n\nf\u00e4hig. \n\nZu Frau Grimm. Ihre Rede kann ich eins zu eins an alle \n\nWaldbesitzer verschicken und sagen, das ist Ihre Position. \n\nSo gehen Sie mit den Sorgen der Waldbesitzer um. Das ist \n\neine ganz einfache Geschichte, das werde ich so machen. \n\nDann sollen sie sich eine Meinung bilden, ob andere \n\nParteien oder Sie f\u00fcr deren Interessen stehen. Wie Sie das \n\nheute abgehandelt haben, war nicht in Ordnung. Sie \n\nwissen doch ganz genau, dass man diese Holzmengen, die \n\njetzt in kurzer Zeit anfallen, nur mit gro\u00dfer Technik in der \n\nSchnelle aus dem Wald kriegt und nicht mit Pferd und \n\nReiter. Das wird nicht funktionieren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir haben die leistungsf\u00e4higen Unternehmer nicht nur aus \n\nSachsen, sondern auch aus anderen Landesteilen herange-\n\nzogen, damit es \u00fcberhaupt auf die Reihe kommt, und Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8443 \n\ntun das so ab nach dem Motto: Jetzt ist der Wanderweg \n\nkaputt, der st\u00e4ndig vom Forst bezahlt und gepflegt wird. \n\nWie Sie Ihre Region wahrnehmen, wundert mich. Wahr-\n\nscheinlich muss man mal hinschauen, was da nicht in \n\nOrdnung ist. Es scheint mir nicht so, dass das, was Sie \n\nerz\u00e4hlen, in ganz Sachsen so passiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Sie sind \n\njetzt vorangekommen und ich wei\u00df auch nicht, ob Sie auf \n\nmeine Frage, die ich vorhin gestellt habe, in Ihrer Rede \n\nnoch eingehen werden. In Ihrem Antrag fordern Sie, den \n\nGr\u00fcnholzeinschlag f\u00fcr Sachsenforst zu beenden. Diese \n\nForderung m\u00fcsste meines Erachtens auch an die Privat- \n\noder Kommunalwaldbesitzer gehen. Jetzt war meine \n\nFrage: Ist das auch eine Intention, die Sie beabsichtigen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich kenne \n\nkeinen Waldbesitzer, der zurzeit Gr\u00fcnholz einschl\u00e4gt, weil \n\ndie Preise schlecht sind. Sie hoffen alle, dass in drei \n\nJahren die Preise wieder gut sind und derselbe Baum \n\nmehr Geld bringt. Entsprechend stelle ich eine Riesenzu-\n\nr\u00fcckhaltung fest, auch haben viele Waldbesitzer damit zu \n\ntun, die Dinge in Ordnung zu bringen. Der gro\u00dfe Staats-\n\nwald liegt oben im Erzgebirge. Die Privatw\u00e4lder liegen \n\neher tiefer. Die von Ihnen beschriebene Problematik sehe \n\nich nicht. Wir k\u00f6nnen die Privaten auch nicht zwingen. \n\nWir haben den Zugriff auf Sachsenforst, um zu sagen, \n\nhaltet euch zur\u00fcck, weil wir hoffen, dass derselbe Baum \n\nin drei Jahren, wenn die Preisdelle \u00fcberwunden ist \u2013 Frau \n\nK\u00f6pping nickt, Sie sind selbst Waldbesitzer \u2013, wieder \n\nmehr Geld bringt. \n\nEs ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, was wir von Sachsen-\n\nforst fordern, aber in diesem Zusammenhang ist auch \n\npolitisch richtig, dass wir es fordern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Dr. Pinka? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich hatte in \n\nmeinem Redebeitrag darauf hingewiesen, dass Sachsen-\n\nforst mit dem Gr\u00fcnholzeinschlag wieder angefangen hat, \n\nwohl wissend, dass erst die Sch\u00e4den h\u00e4tten beseitigt \n\nwerden m\u00fcssen. Sie fordern das jetzt mit dem Antrag. \n\nDeshalb noch einmal meine Nachfrage: Gehen Sie davon \n\naus, dass es keinen Gr\u00fcnholzeinschlag gibt? Gehen Sie \n\npers\u00f6nlich auf den Waldbesitzerverband zu und fordern \n\nSie das auch von diesem? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir k\u00f6nnen das \n\ngern mit Prof. Bitter besprechen. Bei den anderen Wald-\n\nbesitzern habe ich das nicht so erlebt. Wir haben ein \n\nProblem, das will ich hier auch ansprechen. Das ist die \n\nForderung der S\u00e4ger, die nicht nur mit Schadholz zu-\n\nrechtkommen, sondern auch mit Gr\u00fcnholz arbeiten \n\nm\u00fcssen. Da auch die S\u00e4ger wirtschaftlich \u00fcberleben \n\nsollen, auch wenn das Sortiment aus dem Wald, das jetzt \n\nangeboten wird, schlecht passt, kann es sein, dass an dem \n\neinen oder anderen Ort in Sachsen Kompromisse gemacht \n\nwerden m\u00fcssen. Ich habe noch nicht so umfassend durch-\n\nleuchtet, an welcher Stelle das ist und welche Mengen \n\nvon der Industrie abgefordert werden. Man ist in Preis-\n\nverhandlungen und l\u00e4sst sich nicht in die Karten sehen. \n\nDas ist letztendlich Wirtschaftsgebaren. Vielleicht k\u00f6nnen \n\nwir das im Ausschuss aufgreifen, wenn wir mehr wissen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine dritte Frage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eigentlich eine Bitte an \n\nHerrn von Breitenbuch. W\u00fcrden Sie das bitte in der \n\nStaatsregierung mit abfragen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das k\u00f6nnen wir \n\ngern tun. \n\nIch freue mich sehr, Kollege G\u00fcnther, dass die GR\u00dcNEN \n\nzustimmen. Wir bauen den Wald seit Langem zu Misch-\n\nwald um. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir nicht an jeder \n\nStelle sein, das leuchtet wohl ein. Wir haben ein Interesse \n\ndaran, auf einem Gro\u00dfteil der Fl\u00e4che nicht nur Wildnis zu \n\nhinterlassen, sondern wieder Wald, der Kohlenstoff \n\nbindet. \n\nDeswegen kann man, wo es passt, diskutieren. Aber an \n\nsich ist wichtig, dass diese W\u00e4lder wieder Kohlendioxid \n\nspeichern und jedes Jahr zwischen 5, 10 und 15 Festmeter \n\nZuwachs bringen, damit letztendlich auch hier dieses CO2 \n\naus der Atmosph\u00e4re in den W\u00e4ldern gebunden ist. \u2013 Das \n\nwaren meine Punkte als Erg\u00e4nzung zur Diskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege von \n\nBreitenbuch, CDU-Fraktion. Gibt es jetzt aus den Frakti-\n\nonen heraus weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit hat jetzt wirklich und endg\u00fcltig die \n\nStaatsregierung das Wort. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich muss und kann \n\nmich Herrn Kollegen von Breitenbuch nur anschlie\u00dfen: \n\nAngesichts dessen, was hier in einigen Redebeitr\u00e4gen \n\ngekommen ist, ist doch die harmloseste Reaktion ein \n\nKopfsch\u00fctteln. Eigentlich k\u00f6nnte man jetzt lange Ausf\u00fch-\n\nrungen machen. \n\nLiebe Frau Kollegin Dr. Pinka, nur weil wir uns ja grund-\n\ns\u00e4tzlich gut vertragen, will ich es jetzt einmal etwas \n\nharmlos ausdr\u00fccken: In Ihren \u00c4u\u00dferungen waren durch-\n\naus einige Dinge enthalten, bei denen das Kopfsch\u00fctteln \n\nschon nicht mehr ausreicht. Das muss man einfach an \n\ndieser Stelle auch einmal sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8444 \n\nWir haben diese Debatte \u00fcber den Wald, \u00fcber den Forst in \n\nSachsen ja nun schon \u00f6fter gef\u00fchrt, ob im Ausschuss oder \n\nauch hier im Plenum, gerade erst in der Aktuellen Debatte \n\nim Dezember. F\u00fcr mich ist eine logische Folge, das jetzt \n\nmit einem Antrag zu untersetzen. Daf\u00fcr bin ich auch \n\ndankbar. Wie schwer die St\u00fcrme, wie dramatisch die \n\nTrockenheit und als Folge dann dieses schlimmste Bor-\n\nkenk\u00e4ferjahr seit 1947 waren, muss ich jetzt nicht alles \n\nnoch einmal darstellen. In der Zwischenzeit sind noch \n\nSchnee- und Windbr\u00fcche dazugekommen, noch einmal \n\nbis jetzt 200 000 Kubikmeter Sch\u00e4den an Schnee- und \n\nWindbr\u00fcchen. Die Situation ist und bleibt also weiterhin \n\ndramatisch. \n\nIch m\u00f6chte auch die \u00c4u\u00dferung zur\u00fcckweisen, dass wir \n\nnun endlich einmal etwas tun und \u00fcber unsere Waldstrate-\n\ngie nachdenken m\u00fcssten, gerichtet an Frau Grimm: Wir \n\nhaben eine Waldstrategie 2050, in der das alles drinsteht. \n\nHerr Kollege G\u00fcnther hat das ein St\u00fcck weit erl\u00e4utert, \n\nauch auf das Waldgesetz bezogen. Bei der multifunktiona-\n\nlen Nutzung des Waldes geht es nat\u00fcrlich auch um Erho-\n\nlungsaspekte; es geht aber auch um wirtschaftliche und \n\nnaturschutzfachliche Aspekte. \n\nDie Nutzung und der Schutz unserer W\u00e4lder sind ein \n\n\u00e4u\u00dferst komplexes System, und dem stellen wir uns, unter \n\nanderem mit einem gezielten Waldumbau. Das will ich an \n\ndieser Stelle auch noch einmal betonen. In puncto Wald-\n\numbau sind wir das f\u00fchrende Bundesland, und wir m\u00fcs-\n\nsen uns nicht ermahnen lassen, endlich mal damit anzu-\n\nfangen. Das machen wir seit vielen, vielen Jahren. \n\nIch kann Ihnen einmal Vergleiche nennen: Wir haben in \n\nden letzten zehn Jahren durchschnittlich 1 200 bis \n\n1 300 Hektar Wald umgebaut. Th\u00fcringenForst hat im \n\nletzten Jahr, also im Jahr 2017, 200 Hektar umgebaut. Das \n\nsind durchaus unterschiedliche Dimensionen. Wir haben \n\nin den letzten zehn Jahren 130 Millionen Euro allein in \n\nden Waldumbau investiert. Die \u00c4u\u00dferung, jetzt habe \n\nendlich einmal ein Umweltminister begriffen, dass man \n\nWaldumbau machen m\u00fcsse, ist insofern unzutreffend. Das \n\nhaben bereits alle meine Vorg\u00e4nger begriffen, und das \n\nhaben wir kontinuierlich fortgesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDie Waldkalkung ist auch so etwas. Da sind wir jetzt auch \n\nbeim Privat- und K\u00f6rperschaftswald: Eben nicht nur im \n\nStaatswald, sondern sie wird generell durchgef\u00fchrt, um \n\nauf diese schweren Sch\u00e4den, die durch die Versauerung \n\nder B\u00f6den eingetreten sind, Abhilfe zu leisten. Dabei sind \n\nwir schon sehr weit gekommen, und inzwischen sind \n\ndaf\u00fcr ebenfalls Millionenbetr\u00e4ge in unsere Waldb\u00f6den \n\ninvestiert worden. \n\nVieles Weitere, was hier ansteht, k\u00f6nnte ich noch nennen. \n\nEines m\u00f6chte ich noch nennen: Das sind waldp\u00e4dagogi-\n\nsche Angebote; denn es ist ganz wichtig \u2013 dies zeigt mir \n\ngerade die Debatte, die wir hier st\u00e4ndig f\u00fchren \u2013, dass die \n\nAkzeptanz, das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine multifunktionale \n\nForstwirtschaft bereits in der Schule bei unseren Kindern \n\nund Jugendlichen zu vermitteln, ein ganz wichtiger \n\nAspekt ist. Deshalb bin ich auch dem Kultusministerium \n\nund meinem Kollegen Piwarz sehr dankbar, dass wir eine \n\nRahmenvereinbarung \u00fcber diese Themen jetzt abge-\n\nschlossen haben, um das noch intensiver in die Schulen zu \n\nbringen. Das geht schon bei der Lehrerfortbildung los. \n\nDas ist uns allen sehr wichtig. \n\nDer Antrag bezieht sich im Wesentlichen auf den Privat- \n\nund K\u00f6rperschaftswald, um hier diesen Sch\u00e4den aufgrund \n\nder Witterungsextreme entgegenwirken zu k\u00f6nnen und \n\nden zus\u00e4tzlichen Finanzbedarf abzusichern. Wir haben \n\nmit der Aufbereitung des Sturm- sowie des Borkenk\u00e4fer-\n\nholzes schon einiges geleistet; aber gro\u00dfe Aufgaben \n\nliegen noch vor uns. Schon ein R\u00fcckblick auf das bisher \n\nangefallene Sturm- und Schadholz zeigt, wie ernst die \n\nLage ist. Von Oktober 2017 bis jetzt fielen in Sachsen \n\ninsgesamt, also im Staatswald sowie im Privat- und \n\nK\u00f6rperschaftswald, weit \u00fcber 3 Millionen Kubikmeter \n\nSchadholz an. Das ist etwa das 1,3-Fache der Holzmenge \n\nin Sachsen, die normalerweise in einem Jahr eingeschla-\n\ngen wird. \n\nWir haben nicht etwa viel zu sp\u00e4t aufgeh\u00f6rt, sondern wir \n\nhaben sofort den Gr\u00fcnholzeinschnitt eingestellt. Es mag \n\nsein, dass einzelne Laubholzsorten, die vertraglich gebun-\n\nden und nachgefragt worden sind, trotzdem noch gef\u00e4llt \n\nwurden. Aber im Nadelholzbereich ist im letzten Jahr der \n\nGr\u00fcnholzeinschnitt gegen null gefahren worden. \n\nInsgesamt sind nun schon 2,5 Millionen Kubikmeter an \n\nSchadholz aufgearbeitet. Das ist eine unglaubliche Leis-\n\ntung. Ich sage einen herzlichen Dank an alle, die hieran \n\nmitgewirkt haben. Sie haben wirklich Gro\u00dfartiges geleis-\n\ntet. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nHerr von Breitenbuch und auch Herr Kollege G\u00fcnther \n\nhaben es schon gesagt: Das ist eine gef\u00e4hrliche Arbeit, \n\nund das kann man nun einmal nicht alles mit einer S\u00e4ge \n\nund einem Pferd machen. Das ist eine riesengro\u00dfe Her-\n\nausforderung und eine sehr gef\u00e4hrliche Arbeit. \n\nBis zum Jahr 2020 rechnen wir, weil die Sch\u00e4den aus \n\neinem Borkenk\u00e4ferjahr ja durch den Aufbau der Populati-\n\non nachlaufend sind, mit weiteren 800 000 Kubikmeter an \n\nBorkenk\u00e4ferholz, und hier sind nicht etwa nur die Fichten \n\nbetroffen. Hierbei geht es auch um die L\u00e4rche, ebenso um \n\ndie Kiefer. Wir haben hier enormen K\u00e4ferfra\u00df, und das \n\nwird uns weiterhin bedrohen. \n\nIch hoffe, dass wir das in Zukunft eind\u00e4mmen k\u00f6nnen, \n\nmit intensiven Ma\u00dfnahmen, einem sehr fr\u00fchen Einschrei-\n\nten. Um von K\u00e4fern befallene B\u00e4ume herauszuholen und \n\naufzuarbeiten, ist eben gro\u00dfer Sachverstand notwendig. \n\nHier bietet die Staatsregierung, hier bietet Sachsenforst \n\neine geb\u00fchrenfreie Beratung und Weiterbildung zum \n\nUmgang mit diesen befallenen Borkenk\u00e4ferb\u00e4umen an. \n\nAuch dies halte ich f\u00fcr einen wichtigen Beitrag, um \n\nunsere privaten und k\u00f6rperschaftlichen Waldbesitzer zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8445 \n\nEinen wichtigen Beitrag leistet auch der Sachsenforst bei \n\nder Entlastung des Holzmarktes. Wir haben den Frisch-\n\nholzeinschlag deutlich auf ein notwendiges Ma\u00df redu-\n\nziert, da es dort auch Bedarfe gibt, die abzudecken sind. \n\nEs ist wichtig, dass auch die Dienstleister hier im Land \n\ngehalten werden m\u00fcssen, und das muss ausgestaltet \n\nwerden. Aber das ist wirklich auf ein vertr\u00e4gliches Ma\u00df \n\nbeschr\u00e4nkt und jetzt nur in geringem Umfang m\u00f6glich; \n\ndenn wir k\u00f6nnen nicht mit gro\u00dfen Mengen frisch einge-\n\nschlagenen B\u00e4umen den Holzmarkt noch zus\u00e4tzlich \n\nbeeinflussen. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde bei der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von \n\nSachsenforst ein zentraler Krisenstab eingerichtet und um \n\nVertreter der unteren Forstbeh\u00f6rden erweitert, der die \n\nregionalen Gremien unterst\u00fctzt, den Ressourceneinsatz \n\nsteuert und an Instrumenten f\u00fcr eine bessere und schnelle-\n\nre Schadenserfassung arbeitet. \n\nAuf regionaler Ebene sollen f\u00fcr die forstlichen Akteure \n\nebenfalls Krisenst\u00e4be bei den Landkreisen eingerichtet \n\nwerden; manche nennen das auch Arbeitsgruppen. Das ist \n\nmir eigentlich egal; Hauptsache, es gibt diese Unterst\u00fct-\n\nzung \u00fcber die Landrats\u00e4mter. Die Landr\u00e4te haben sich \n\ndazu bekannt, und in Gemeinsamkeit werden wir dieses \n\nProblem auch weiterhin angehen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir dabei, die Richtlinie Wald- und \n\nForstwirtschaft anzupassen und die Waldschutzma\u00dfnah-\n\nmen zur Eind\u00e4mmung der Borkenk\u00e4ferkalamit\u00e4t aufzu-\n\nnehmen. Wir wollen die waldschutzgerechte Aufarbeitung \n\nder Schadfl\u00e4chen, das Entrinden, das Transportieren des \n\nHolzes aus dem Wald auf Lagerpl\u00e4tze und die Kosten f\u00fcr \n\ndas Lagern bezuschussen. Wir haben au\u00dferdem die Mittel \n\nzugunsten der Waldverj\u00fcngung und des Wegebaues \n\naufgestockt und die L\u00e4rche als f\u00f6rderf\u00e4hige Baumart f\u00fcr \n\nden Waldumbau aufgenommen.  \n\nDie Kritik mag ja einem einzelnen Spazierg\u00e4nger viel-\n\nleicht einmal in den Sinn kommen. Aber ein verantwor-\n\ntungsvoller Abgeordneter sollte einen gr\u00f6\u00dferen Blick \n\nhaben, warum solche Sch\u00e4den hier auftreten und dass \n\nmanches in solchen Jahren eben auch nicht zu vermeiden \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nEbenfalls wollen wir die forstlichen Zusammenschl\u00fcsse \n\nnoch st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Es steht das Ziel unserer \n\nWaldstrategie, dass 2030 ein Drittel der Waldbesitzer \n\nMitglieder solcher Zusammenschl\u00fcsse sein sollen. Dazu \n\nhaben wir bereits in den vergangenen Jahren die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die Forstbetriebsgemeinschaften kontinuier-\n\nlich verbessert und wollen durch die F\u00f6rderung weitere \n\nAnreize setzen. \n\nIch hoffe, dass all die Ma\u00dfnahmen, die bereits angegan-\n\ngen wurden \u2013 das ist ja heute nicht der Startschuss \u2013, \n\nerfolgreich wirken, hoffe, dass wir mit dem heute in Rede \n\nstehenden Antrag mit Blick auf den Privat- und K\u00f6rper-\n\nschaftswald hier im Parlament noch einmal verdeutlichen, \n\ndass nicht nur die Beh\u00f6rde, sondern auch die Repr\u00e4sen-\n\ntanten hier im Parlament dahinterstehen. Ich freue mich, \n\nbin Ihnen dankbar f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung und hoffe, dass \n\nder Antrag jetzt mit sehr gro\u00dfer Mehrheit angenommen \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staats-\n\nminister Thomas Schmidt. Wir kommen nun zum \n\nSchlusswort. Das h\u00e4tten \u2013 so Sie denn wollen \u2013 die \n\neinbringenden Fraktionen CDU und SPD. \u2013 Kein Bedarf \n\nam Schlusswort. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/16355 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/16355 mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nUmsetzung des \u201ePaktes f\u00fcr den Rechtsstaat\u201c einfordern \u2013  \n\nFunktionsf\u00e4higkeit der Rechtspflege in Sachsen nachhaltig sichern! \n\nDrucksache 6/16302, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen jetzt Stellung nehmen, und es \n\nbeginnt f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Eine Umfrage der \n\nDeutschen Presseagentur dpa unter den Bundesl\u00e4ndern \n\nzur Aus- bzw. Belastung der Justiz verursachte zum \n\nJahreswechsel 2018/2019 einen erheblichen Wirbel und \n\nwurde von unz\u00e4hligen regionalen und \u00fcberregionalen \n\nMedien aufgegriffen. So schrieb die \u201eNew-York Tribune\u201c \n\nonline am 2. Januar \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas neue Jahr beginnt aus \n\nSicht der Justiz nicht unter guten Vorzeichen, sie arbeitet \n\nin vielen Teilen Deutschlands an der Belastungsgrenze.\u201c \n\nUrs\u00e4chlich hierf\u00fcr sei die zu geringe Personalausstattung \n\nvon Gerichten, Staatsanwaltschaften bei gleichzeitig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8446 \n\naufwendiger werdenden Verfahren, vor allem in Strafsa-\n\nchen. Dies f\u00fchre dazu, dass sich die Verfahren in die \n\nL\u00e4nge z\u00f6gen oder gar eingestellt werden m\u00fcssten. Immer \n\nh\u00e4ufiger k\u00f6nnten teils auch Kapitaldelikte verd\u00e4chtiger \n\nUntersuchungsgefangener nicht mehr fristgerecht vor das \n\nGericht gebracht werden, kann nicht fristgerecht der \n\nProzess gemacht werden. Tats\u00e4chlich mussten allein in \n\nSachsen nach unserem eigenen Staatsministerium der \n\nJustiz bis Ende Dezember 2018 14 Untersuchungs-\n\ngefangene nach \u00dcberschreiten der Sechs-Monate-Frist \n\nfreigelassen werden. \n\nErschwerend zur jetzt schon angespannten Personalsitua-\n\ntion kommt hinzu, dass, worauf j\u00fcngst gerade wieder der \n\nDeutsche Richterbund mit gro\u00dfem Nachdruck aufmerk-\n\nsam machte, eine Pensionierungswelle auf die Rechts-\n\npflege zurollt. Bundesweit gehen bis 2030 40 % aller \n\nRichterinnen und Richter sowie Staatsanw\u00e4ltinnen und \n\nStaatsanw\u00e4lte in Pension. F\u00fcr Sachsen liegt die Zahl um \n\nnoch mal fast 10 % h\u00f6her. Die Nachwuchsfindung f\u00fcr die \n\nbundesdeutsche Justiz gestaltet sich dabei schon jetzt \n\nschwierig, unter anderem weil Juristinnen und Juristen \n\nnach ihrem Studienabschluss in Jobs in der freien Wirt-\n\nschaft finanziell und bez\u00fcglich der sonstigen Arbeitsbe-\n\ndingungen deutlich attraktiver wegkommen als bei der \n\nAnstellung im juristischen Staatsdienst, der in den ver-\n\ngangenen Jahren und Jahrzehnten Opfer \u00fcberbordender \n\nSparpolitik gewesen ist und unter Personalmangel, hoher \n\nArbeitsbelastung und einer vielfach veralteten techni-\n\nschen Ausr\u00fcstung leidet. \n\nInfolgedessen schwindet nach den Erkenntnissen der \n\nMeinungsforscher das Vertrauen der Deutschen in den \n\nRechtsstaat. Die \u201eWelt\u201c \u2013 wahrlich keiner linken Stim-\n\nmungsmache verd\u00e4chtig \u2013 berichtet in der Ausgabe vom \n\n24.01.2019 unter der Aufmachung \u201eWie wir das Vertrauen \n\nin den Rechtsstaat verlieren\u201c \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Anzei-\n\nchen, wonach die Gerichtsbarkeit in der Bundesrepublik \n\nin einer Vertrauenskrise steckt. Die Zahlen sind schockie-\n\nrend: Nur noch 39 % der Ostdeutschen und 56 % der \n\nWestdeutschen sind nach einer Allensbach-Umfrage \n\n\u00fcberzeugt, dass die deutschen Gerichte unabh\u00e4ngig \n\nurteilen. Sie zeigen einen massiven Vertrauensverlust in \n\nden Rechtsstaat. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig. Es gibt \n\nhandfeste politische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Krise. Es geht, wie \n\nfast immer, um das Geld. \n\nDamit sind wir direkt beim Thema. Unter dem Eindruck \n\ndieses politischen Wetterleuchtens hatte die Gro\u00dfe Koali-\n\ntion bei ihrem Antritt im vergangenen Jahr einen Pakt f\u00fcr \n\nden Rechtsstaat, versprochen, welcher unter anderem die \n\nSchaffung von nochmals weiteren 15 000 Stellen bei der \n\nPolizei und sonstigen Sicherheitsbeh\u00f6rden und von 2 000 \n\nzus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr Richterinnen und Richter im \n\nBund und in den L\u00e4ndern nebst Folgestellen vorsehen \n\nsoll. Allerdings ziehen sich die Verhandlungen zwischen \n\ndem Bund und den L\u00e4ndern, zu deren Kernkompetenz die \n\nJustiz geh\u00f6rt, seitdem immens hin. Wenn man der in der \n\nSumme schmalen Berichterstattung der Medien insoweit \n\nglauben darf, dann insbesondere, weil der Bund betreffs \n\nseiner vollmundigen Ank\u00fcndigungen, einen substanziel-\n\nlen und nachhaltigen Beitrag f\u00fcr die personelle St\u00e4rkung \n\nder Justiz zu leisten, ausb\u00fcchsen will. \n\nMitte November letzten Jahres wurde im Rahmen der \n\nJustizministerkonferenz bekannt, dass der Bund tats\u00e4ch-\n\nlich nur eine Einmalzahlung von 220 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung stellen will, wenn man bedenkt, dass sich f\u00fcr \n\neinen Stellenaufwuchs in der angek\u00fcndigten Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung allein f\u00fcr einen mittelfristigen Zeitraum von zehn \n\nJahren 4 Milliarden Euro ergeben. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich \n\nnicht mehr als eine mickrige Geste gegen\u00fcber den L\u00e4n-\n\ndern. \n\nZudem stellt sich der Bund offensichtlich ein Verrech-\n\nnungsmodell vor, das zum Teil bereits durch die L\u00e4nder \n\naus eigener Kraft geschaffene bzw. eingestellte Stellen f\u00fcr \n\ndie Jahre 2017 bis 2021 mit verrechnet. Hier ist der Bund \n\nvon vorherein darauf aus, sich mit fremden Federn zu \n\nschm\u00fccken. Dass dies alles im vergangenen Herbst den \n\nUnmut der Landesjustizminister erregt hat, verstehen wir \n\nv\u00f6llig und stehen an der Seite unseres Staatsministers. \n\nEs ist unbestritten, dass die L\u00e4nder in diesem Pakt nicht \n\nnur die Nehmer sein k\u00f6nnen, sondern angesichts der \n\nGr\u00f6\u00dfe des Vorhabens Rechtsstaatsanierung einen ange-\n\nmessenen Beitrag leisten m\u00fcssen. Dazu hat sich Sachsen \n\nbereits im Dezember zur Aussprache zum Justizhaushalt \n\nf\u00fcr 2019/2020 in diesem Hohen Hause anst\u00e4ndig auf den \n\nWeg gemacht, wenngleich f\u00fcr uns auch noch Luft nach \n\noben besteht. Der Bund will aber nun, wie letzte Woche \n\nmedial berichtet wurde, auf diesen vergleichsweisen \n\nminimalen 220 Millionen Euro als Einmalzahlung f\u00fcr den \n\nRechtspakt beharren und selbst dieses zumal nur in \n\nTranchen in Abh\u00e4ngigkeit nachgewiesener Vorleistungen \n\nder L\u00e4nder zahlen. Eine erste Tranche von 110 Millionen \n\nsoll flie\u00dfen, wenn die L\u00e4nder in ihrer Gesamtheit die \n\nersten 1 000 der vereinbarten 2 000 Zusatzstellen geschaf-\n\nfen und einen Bericht dar\u00fcber vorgelegt haben. Eine \n\nzweite Tranche dann, wenn wiederum die L\u00e4nder in \n\neinem zweiten Bericht dokumentieren k\u00f6nnen, dass sie \n\nbis zum 31. Dezember 2021 insgesamt 2 000 Stellen f\u00fcr \n\nRichter und Staatsanw\u00e4lte geschaffen und besetzt haben. \n\nWenn das unter diesen Vorzeichen geschehen soll, droht \n\ndie Sache zu einer v\u00f6llig unseri\u00f6sen Mogelpackung, \n\nseitens des Bundes zu verkommen. \n\nEs ist v\u00f6llig berechtigt, wenn beispielsweise der Hambur-\n\nger Justizsenator, Till Steffen von den GR\u00dcNEN, gegen-\n\n\u00fcber der \u201eLegal Tribune\u201c in einem journalistisch gestalte-\n\nten Online-Magazin zu rechtlichen Themen, laut dessen \n\nAusgabe vom 23. Januar 2019 anmerkt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer \n\nBund will sich die Leistungen der L\u00e4nder mit einem \n\nVerrechnungsmodell auf das eigene Konto gutschreiben \n\nund sich als Gegenleistung mit ein paar Peanuts aus \n\nseinem Versprechen freikaufen. Der Bund l\u00e4sst die L\u00e4nder \n\nim Stich und sie m\u00fcssen sehen, wie sie die finanziellen \n\nMittel f\u00fcr die weitere St\u00e4rkung des Rechtsstaates allein \n\nfinanzieren k\u00f6nnen.\u201c \n\nWir sind mit unserem Antrag heute absolut up to date. \n\nMorgen, am 31. Januar 2019, findet nach allem, was uns \n\nbekannt ist, eine Besprechung der Bundeskanzlerin mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8447 \n\nden L\u00e4nderregierungschefs ma\u00dfgeblich zum Pakt f\u00fcr den \n\nRechtsstaat statt. Es ist eine Nachholung einer Beratung \n\nauf Spitzenebene, die urspr\u00fcnglich schon am 4. Dezember \n\nletzten Jahres stattfinden sollte, aber nicht zustande kam, \n\nda Angela Merkel an diesem Tag bei einer Trauerfeier-\n\nlichkeit f\u00fcr den verstorbenen Ex-Pr\u00e4sidenten der USA \n\nGeorge Bush in Washington weilte. Morgen soll der Pakt \n\nf\u00fcr den Rechtsstaat als zentrales Projekt der Gro\u00dfen \n\nKoalition endlich besiegelt werden. \n\nWir gehen davon aus, dass heute \u2013 das ist auch unser \n\nAnliegen \u2013 die Staatsregierung dem Landtag \u00fcber ihre \n\nPositionen in diesen Verhandlungen berichtet und dass sie \n\nuns mitteilt, welche roten Linien sie in diesen Verhand-\n\nlungen verfolgt. Selbstverst\u00e4ndlich soll der Landtag \n\nangesichts der gro\u00dfen Bedeutung, die diese Fragen \n\nhaushalterisch und gesetzgeberisch auch f\u00fcr das Lan-\n\ndesparlament haben, nach diesen morgigen Spitzenge-\n\nspr\u00e4chen entsprechend in Kenntnis gesetzt werden, was \n\ndort herausgekommen ist. \n\nDie erste Position der Staatsregierung ist deutlich aus der \n\nStellungnahme zu unserem Antrag geworden, die gestern \n\neinging und bereits aus Sicht des Staatskanzleichefs \n\nandeutet, wie bisher die Verhandlungen liefen. Dazu sage \n\nich dann noch etwas aus unserer Sicht. Es w\u00e4re jedenfalls \n\ngut und richtig, wenn Sachsen in den Grundlinien die \n\nPositionen, die das Land Nordrhein-Westfalen in seinem \n\nam 3. Juli in den Bundesrat eingebrachten Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vertreten hat, unterst\u00fctzt, der den Pakt f\u00fcr \n\nden Rechtsstaat ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und zugleich unter \n\nder Betonung fordert, dass die Gew\u00e4hrleistung eines \n\nfunktionierenden Rechtsstaates in Bund und L\u00e4ndern von \n\nzentraler Bedeutung f\u00fcr die Sicherheit, f\u00fcr die Freiheit \n\nund die Lebensqualit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist. Er \n\ngeht davon aus, dass der Bund in der Verantwortung ist \n\nmitzuhelfen, um erforderliche finanzielle Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr das weitere Funktionieren und den Ausbau des \n\nRechtsstaates zu schaffen. \n\nInsofern sind wir der Auffassung, dass wir heute an \n\ndiesem Ort eine produktive Debatte dar\u00fcber f\u00fchren \n\nsollten, was wir von unserer Staatsregierung erwarten, \n\nund damit auch letzten Endes dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\nf\u00fcr das Gespr\u00e4ch am morgigen Tag mit der Bundeskanzle-\n\nrin und den Landesregierungschefs unsere Position \n\nmitgeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Unsere \n\nStaatsregierung hat er gesagt! Ich bin \u00fcberrascht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster kommt \n\nHerr Kollege Modschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion zu \n\nWort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herzlichen \n\nDank! Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat. Der Rechtsstaat ist einer \n\nder S\u00e4ulen unserer freiheitlich demokratischen Grundord-\n\nnung. Ein funktionierender Rechtsstaat ist keine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit. Das wissen wir. Dazu gen\u00fcgt nur ein \n\nBlick in die Geschichte. Genau deshalb m\u00fcssen wir ihn \n\nvor solchen Angriffen sch\u00fctzen, finanziell und mit Perso-\n\nnal ausreichend ausstatten, und wir m\u00fcssen ihn zukunfts-\n\nfest machen. Ja, in Zeiten von sogenannten gezielten \n\nFalschmeldungen \u2013 Fake News \u2013 bedarf es manchmal \n\nsolch grunds\u00e4tzlicher Klarstellungen, aber sie sind wich-\n\ntig. Der Rechtsstaat ist n\u00e4mlich kein Lippenbekenntnis \n\noder ein notwendiges \u00dcbel, wie wir es schon geh\u00f6rt \n\nhaben, er ist die Grundlage unseres Staates und auch \n\nunseres Zusammenlebens. \n\nIn diesem Jahr feiern wir den 70. Jahrestag des Grundge-\n\nsetzes. Dieses Grundgesetz hat uns die Grundlagen f\u00fcr \n\nunseren Rechtsstaat gelegt. Mit dem im Koalitionsvertrag \n\nvorgesehenen Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat \u2013 einer Vereinba-\n\nrung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u2013 m\u00f6chte die Bundes-\n\nregierung die Justiz und die Sicherheitsbeh\u00f6rden von \n\nBund und L\u00e4ndern st\u00e4rken. So weit gehen wir noch \n\nd\u2018accord, Herr Bartl. \n\nNach den bisherigen Planungen soll der Bund den L\u00e4n-\n\ndern einmalig Mittel in H\u00f6he von 220 Millionen Euro \n\ndurch Festbetr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stellen. Ziel soll also \n\nsein, in den L\u00e4ndern in Zust\u00e4ndigkeit der Justiz \n\n2 000 Stellen zu schaffen und zu besetzen. So weit, so \n\ngut. Die St\u00e4rkung des Rechtsstaates ist auch Kernanliegen \n\ndes Freistaates Sachsen. Hier wurde seit 1990 vieles auf \n\nden Weg gebracht und erreicht. Darauf k\u00f6nnen wir Sach-\n\nsen stolz sein. Wir danken allen, die daran Anteil haben \u2013 \n\nvom Beamten in der Justizvollzugsanstalt bis zum leiten-\n\nden Oberstaatsanwalt oder auch bis zu den Gerichtspr\u00e4si-\n\ndenten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDaf\u00fcr herzlichen Dank. Schauen wir uns die aktuelle \n\nSituation an. Viele Punkte des \u201ePaktes f\u00fcr den Rechts-\n\nstaat\u201c sind im Freistaat bereits umgesetzt, Herr Lippmann. \n\nInsgesamt wurden f\u00fcr den Zeitraum von 2016 bis 2020 \u2013 \n\njetzt sind wir etwas aktueller geworden, Herr Lippmann; \n\nich wei\u00df, 1990 war f\u00fcr Sie etwas zu weit ausgeholt \u2013 100 \n\nzus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4lte und f\u00fcr \n\n300 neue Anw\u00e4rter f\u00fcr Referendarstellen geschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nGenau, der Gesetzgeber ist verpflichtet, die Justiz im \n\nausreichenden Ma\u00dfe auszustatten, damit sie ihren verfas-\n\nsungsgem\u00e4\u00dfen Auftrag erf\u00fcllen kann. Genau das tut auch \n\nSachsen. Der Bund kann uns bei diesem Thema gern \n\nunterst\u00fctzen; allerdings ist die Justiz zum \u00fcberwiegenden \n\nTeil L\u00e4ndersache. Es ist zu kl\u00e4ren, ob und wie der Bund \n\n\u00fcberhaupt eingreifen kann. Das sehe ich als verfassungs-\n\nrechtlich problematisch an. Das hatten Sie auch angespro-\n\nchen. Als Freistaat sind wir inhaltlich f\u00fcr diesen Marken-\n\nkern des F\u00f6deralismus eigenverantwortlich. Die Recht-\n\nsprechung, soweit es sich nicht um die Bundesgerichte \n\nhandelt, ist Aufgabe der L\u00e4nder. \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8448 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, bitte. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Modschiedler, der Bund macht den \n\nL\u00e4ndern auf mehreren Gebieten Avancen, sie zu unter-\n\nst\u00fctzen. Justiz ist eine origin\u00e4re Sache des Landes \u2013 \n\nSchule ist aber auch origin\u00e4re Sache des Landes. Aber der \n\nBund hat immer noch W\u00fcnsche, wie er sich selbst mit der \n\nGeldgabe verwirklichen kann. Welche Vorstellungen hat \n\nSachsen, welche Spielregeln m\u00fcssen eingehalten werden, \n\nwenn der Bund uns beim Thema Justiz Geld gibt? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Den zweiten Teil der Frage \n\nhabe ich nicht verstanden. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Der Bund m\u00f6chte uns \n\nGeld geben f\u00fcr Justiz. Justiz ist die origin\u00e4re Aufgabe des \n\nLandes. Im Zweifel hat der Bund immer noch ein paar \n\nSpielregeln parat, die man beachten muss, wenn man das \n\nGeld bekommt. Welche Spielregeln hat Sachsen dem \n\nentgegenzusetzen bzw. welche Spielregeln m\u00fcssen beach-\n\ntet werden? Bei der Schule haben wir gesehen: Es sollte \n\nzun\u00e4chst eine Verfassungs\u00e4nderung und eine 50-%-\n\nGegenfinanzierung des Landes sein. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich beantworte den zweiten \n\nTeil zuerst. Die Spielregeln m\u00fcssen noch festgelegt \n\nwerden. Das haben Sie gesagt. Das ist richtig. Bez\u00fcglich \n\nder Frage, welche Rolle das Bundesjustizministerium \n\nspielt, verweise ich auf die morgige Verhandlung. Sie \n\nwird in den Verhandlungen seitens des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten mit der Bundeskanzlerin und den anderen Minister-\n\npr\u00e4sidenten sowie der Bundesministerin f\u00fcr Justiz er\u00f6rtert \n\nwerden. \n\nTeil 1 der Frage, welche Alternativen wir entgegensetzen \n\nk\u00f6nnen, m\u00f6chte ich mit der Fortsetzung meines Redebei-\n\ntrags beantworten. Sind Sie damit einverstanden? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ja. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank. \u2013 Ich komme \n\njetzt zu dem, was Herr Bartl angesprochen hat. Wir \n\nsollten die Mittel in die Bereiche wie Digitalisierung, \n\nWeiterbildung, Verfahrensbeschleunigung und Opfer-\n\nschutz investieren. Das k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich, und das \n\nk\u00f6nnen wir auch selbst. Deshalb k\u00f6nnen wir auch eine \n\neinmalige finanzielle Unterst\u00fctzung problemlos einsetzen. \n\nWir m\u00fcssen aber auch einen Konsens \u00fcber eine nachhalti-\n\nge M\u00f6glichkeit der Finanzierung finden. Diese Kernfrage \n\nkann \u2013 ich komme zu den Fragen der Interna, die gekl\u00e4rt \n\nwerden m\u00fcssen \u2013 Ministerpr\u00e4sident Kretschmer am \n\n31. Januar mit seinen Amtskollegen und der Bundesregie-\n\nrung thematisieren. Er geht da n\u00e4mlich hin. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nee!) \n\nDass er das mit Leidenschaft und mit hoffentlich gro\u00dfem \n\nErfolg tun wird und sich daf\u00fcr einsetzt, das kennen wir \n\naus dem Kohlekompromiss. Da ist mir keineswegs bange. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und Marco \n\nB\u00f6hme, DIE LINKE \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nInsofern ist der Antrag, den Sie gestellt haben, ein Schau-\n\nfensterantrag. Warum wollen wir heute \u00fcber etwas debat-\n\ntieren, wenn es schon morgen inhaltliche Diskussionen \n\ngibt? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDie Fragen, die Frau Dr. Muster heute gestellt hat, wird \n\nder Ministerpr\u00e4sident morgen auf dieser Ebene diskutie-\n\nren. \n\n(Zuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nDas kann er. Wir sind mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nHerr Bartl, dort bestens vertreten \u2013 mit oder ohne Ihren \n\nAntrag. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBis die Verhandlungen zu diesem Antrag abgeschlossen \n\nsind, sollten wir uns mit voreiligen Bemerkungen und \n\nBewertungen zur\u00fcckhalten. \n\nFassen wir zusammen: Wir stehen zu dem Pakt f\u00fcr den \n\nRechtsstaat. Wir leisten dazu unseren Beitrag, auch als \n\nFreistaat Sachsen. Wir verhandeln zielgerichtet jetzt, \n\nheute und morgen und ergebnisorientiert mit dem Bund. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wir? Wer ist wir?) \n\nLassen Sie uns bitte die notwendige Energie der Exekuti-\n\nve mitgeben, dass sie ordnungsgem\u00e4\u00df verhandeln, bevor \n\nwir hier anfangen, \u00fcber irgendwelche Dinge zu diskutie-\n\nren, die jetzt erst im Fluss, in der Verhandlung sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Baumann-Hasske. Bitte sch\u00f6n. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist erfreu-\n\nlich, dass DIE LINKE nach dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat \n\nfragt und die Gelegenheit wahrnimmt, \u00fcber einige Erfolge \n\nzu sprechen, die wir im vergangenen Jahr erzielt haben. \n\nDer Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat soll laut Bundeskoalitions-\n\nvertrag das Vertrauen in die rechtsstaatliche Demokratie \n\nst\u00e4rken. Zum Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat z\u00e4hlt nicht nur die \n\nFrage, ob wir in Bund und L\u00e4ndern 2 000 neue Stellen \n\nund eventuelle weitere Stellen schaffen, sondern es z\u00e4hlen \n\nnach Koalitionsvertrag auch die Aufstockung von Sicher-\n\nheitspersonal, die Beschleunigung von Strafverfahren, \n\nohne die Rechte der Angeklagten zu beschneiden, Refor-\n\nmen des Verfahrensrechts im \u00dcbrigen, die Musterfeststel-\n\nlungsklage, St\u00e4rkung des Verbraucherschutzes, Cybersi-\n\ncherheit, Datenschutz, Kampf gegen organisierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t, Sanktionen gegen Unternehmen, die vom Fehlver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8449 \n\nhalten ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter profitieren, \n\neurop\u00e4ische Sicherheitskooperation, verbesserte Kontrolle \n\nder Geheimdienste dazu. Das alles steht unter der \u00dcber-\n\nschrift Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat. \n\nBei der Musterfeststellungsklage kann man bereits den \n\nVollzug des Gesetzgebers melden und feststellen, dass es \n\nin der Angelegenheit Klagen wegen falscher Angaben \n\n\u00fcber Dieselmotoren gegen VW gibt, und zwar eine \n\nMusterfeststellungsklage mit \u2013 inzwischen \u2013 \u00fcber \n\n300 000 Kl\u00e4gern. Es bleibt abzuwarten, ob die Klage \n\nerfolgreich sein wird. Allein die H\u00f6he der Beteiligung \n\nspricht daf\u00fcr, dass hier ein wirksames Instrument des \n\nVerbraucherschutzes geschaffen worden ist, Stichwort: \n\nPakt f\u00fcr den Rechtsstaat. Wir schaffen Instrumente, damit \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu ihrem Recht kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Dauernd beklagt sich die \n\n\u00d6ffentlichkeit, dass die Politik nichts t\u00e4te, um den Die-\n\nselskandal zu bek\u00e4mpfen. Hier kann man einmal mit Fug \n\nund Recht feststellen, dass der Gesetzgeber ein neues \n\nInstrument geschaffen hat, mit dem sich die Betroffenen \n\nwehren k\u00f6nnen und das sie nichts kostet. Das ist in \n\nanderen Staaten nicht so. Da ist es richtig teuer, oder aber \n\nman muss sich mit erheblichen Anteilen an den Ergebnis-\n\nsen beteiligen und die Anw\u00e4lte daraus bezahlen. \n\nAber \u2013 ich gebe zu, ich bin etwas abgeschweift \u2013 zur\u00fcck \n\nzum Thema Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat, die Zahl der Rich-\n\nter- und Staatsanwaltschaftsstellen aufstocken. Herr \n\nModschiedler hat eben ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 und auch \n\nSie, Herr Bartl, haben vorhin gesagt \u2013, was aktuell alles \n\nverhandelt wird. Es soll eine Anschubfinanzierung von \n\n220 Millionen Euro f\u00fcr den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat \n\ngeben. Wir wissen noch nicht ganz genau, f\u00fcr welche \n\nZeitr\u00e4ume. Es gibt in der Presse Quellen, die von \n\n400 Millionen Euro reden. Da wird kr\u00e4ftig durch die \n\nGegend spekuliert. Ich denke, die Verhandlungen, die \n\njetzt unmittelbar bevorstehen, werden hoffentlich Ergeb-\n\nnisse bringen, mit denen wir konkret etwas anfangen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen bereits neue Stellen \n\ngeschaffen, sowohl mit dem vorangegangenen Doppel-\n\nhaushalt wie auch mit dem, den wir im Dezember be-\n\nschlossen haben. Dadurch wird das Defizit, das bei uns \n\nzweifellos besteht und das Sie eindrucksvoll beschrieben \n\nhaben, schon einmal eingeschr\u00e4nkt. Wir sollten dabei \n\nnicht vergessen \u2013 und das ist im Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat \n\nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt \u2013, dass Stellen f\u00fcr Folgepersonal, \n\nund zwar zus\u00e4tzlich \u00fcber die 2 000 hinaus, geschaffen \n\nwerden sollen. Ich glaube, dass die Gesch\u00e4ftsstellen in der \n\nTat dringend weitere Besetzungen haben m\u00fcssen. Dies \n\nalles wird, denke ich, im Rahmen der Beratungen einbe-\n\nzogen werden. \n\nIch habe mir die M\u00fche gemacht, noch einmal zu erfragen, \n\nwie es denn mit dem Ma\u00dfstab PEBB\u00a7Y 100 aussieht. F\u00fcr \n\ndie Nichteingeweihten: Es geht um den Ma\u00dfstab einer \n\nPersonalbedarfserhebung, wie viel Personal f\u00fcr das \n\nAufkommen in der Justiz ben\u00f6tigt wird. Danach sind wir \n\nim Herbst 2018 bei einem Bedarf von 1 375 Arbeits-\n\nkraftanteilen. Das wird bei PEBB\u00a7Y so genannt. Davon \n\nhaben wir 1 349 Arbeitskraftanteile. \n\nDas ist eine gute Quote. Wenn ich mir allerdings ansehe, \n\nwo wir noch Defizite haben, kann man gelegentlich noch \n\neinmal \u00fcber den Ma\u00dfstab diskutieren. Aber wir sind \n\nimmerhin im Bereich von 98 %, was dieses Verh\u00e4ltnis \n\nausdr\u00fcckt \u2013 also nicht so schlecht. Mit den neuen Stellen \n\nim Doppelhaushalt und weiteren, die wir aus dem Demo-\n\ngrafie-Pool zu erwarten haben, wird sich diese L\u00fccke \n\nweiter schlie\u00dfen. \n\nInsgesamt denke ich, dass mit der Antwort der Staatsre-\n\ngierung ein wesentlicher Teil Ihrer Anfrage und Ihres \n\nAntrages erledigt sein d\u00fcrfte. Wir werden den Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es folgt Herr Wendt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der LIN-\n\nKEN ist in seiner Zielrichtung richtig, greift aber auf-\n\ngrund des Agierens der Bundesregierung ins Leere. Der \n\nsogenannte Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat ist eine Mogelpa-\n\nckung der Bundesregierung und eine Zumutung gegen-\n\n\u00fcber den L\u00e4ndern. Dennoch muss man sich fragen, ob die \n\nBundesl\u00e4nder, die bei der Ausgestaltung des Paktes \n\neingebunden waren \u2013 das betrifft auch den Freistaat \n\nSachsen \u2013, geschlafen haben. Was genau da gelaufen ist, \n\nwerden wir wohl nie erfahren. \n\nVollmundig wird die Schaffung von 2 000 neuen Richter-\n\nstellen angek\u00fcndigt. Der in Aussicht gestellte Betrag in \n\nH\u00f6he von 220 Millionen Euro insgesamt f\u00fcr alle Bundes-\n\nl\u00e4nder stellt nichts weiter als eine Anschubfinanzierung \n\ndar, wie es bereits erw\u00e4hnt wurde, n\u00e4mlich 110 000 Euro \n\nje Stelle. Die Stellen m\u00fcssen aber \u00fcber Jahrzehnte finan-\n\nziert werden. Die Folgekosten, die auf etwa 400 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr beziffert werden, bleiben damit bei den \n\nL\u00e4ndern h\u00e4ngen. \n\nDie Bundesregierung will zudem die erste H\u00e4lfte des \n\nBetrages erst dann zahlen, wenn die ersten 1 000 Stellen \n\ngeschaffen und hier\u00fcber ein Bericht vorgelegt worden ist. \n\nEin \u00e4hnlicher Ablauf ist f\u00fcr die zweite H\u00e4lfte vorgesehen, \n\nallerdings nicht vor dem 31.12.2021. Das Geld soll aus \n\nder Umsatzsteuerverteilung frei gemacht werden. Mit \n\neiner Aufstockung der Mittel ist bis dato nicht zu rechnen. \n\nBezug nehmend auf den Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nsollte die Staatsregierung umfangreich \u00fcber den gegen-\n\nw\u00e4rtigen Stand der Verhandlungen berichten. Mit der \n\nd\u00fcrftigen Stellungnahme der Staatsregierung ist dies in \n\nunseren Augen aber nicht geschehen. Das w\u00e4re notwendig \n\ngewesen, da der Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat unter Umst\u00e4n-\n\nden in gr\u00f6\u00dferem Zusammenhang \u2013 etwa mit dem Digital-\n\npakt und einer damit notwendigen Grundgesetz\u00e4nderung \n\nam 31.01.2019, also morgen \u2013 auf der Ministerpr\u00e4siden-\n\ntenkonferenz beraten oder vielleicht sogar schon be-\n\nschlossen werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8450 \n\nUnabh\u00e4ngig davon werden viele Fragen nicht beantwor-\n\ntet. Wie viele der 2 000 Stellen entfallen auf den Frei-\n\nstaat? An welchen Gerichten werden die Richter einge-\n\nsetzt? Wie sieht die Personalkonzeption des Freistaates \n\naus? Es bedarf schon aufgrund der demografischen \n\nEntwicklung einer kontinuierlichen Einstellungspolitik \n\nund nicht einer einmaligen Luftnummer seitens des \n\nBundes. Zudem hat der Bund deutlich gemacht, dass \n\nzun\u00e4chst die Stellen durch die L\u00e4nder geschaffen werden \n\nsollen und erst dann eine Finanzierung erfolgt. Des \n\nWeiteren sollen alle Richterstellen, die von den L\u00e4ndern \n\nseit 2017 selbst geschaffen worden sind, einbezogen \n\nwerden. Dies kann zur Folge haben, dass verschiedene \n\nL\u00e4nder keine oder nur wenige zus\u00e4tzliche Stellen finan-\n\nziert bekommen, da bereits aufgrund einer l\u00f6blichen \n\nEinstellungspolitik Stellen \u00fcber das Kontingent hinaus \n\ngeschaffen worden sind. \n\nFazit: Punkt 1 k\u00f6nnte man die Zustimmung geben, da die \n\nStaatsregierung nicht umfassend geantwortet hat. Die \n\nzentrale Forderung Ihres Antrages, werte Fraktion DIE \n\nLINKE, in Punkt 2 ist aufgrund des unverantwortlichen \n\nund unprofessionellen Agierens der Bundesregierung \n\nhinf\u00e4llig. Punkt 3 kann nicht zugestimmt werden, da der \n\nAntrag des Landes Nordrhein-Westfalen von der Tages-\n\nordnung des Bundesrates genommen wurde. Zudem \n\nenth\u00e4lt dieser keine konkreten Angaben hinsichtlich der \n\nFinanzierung der Stellen. Wir werden uns deshalb bei \n\nIhrem Antrag enthalten. \n\nDer Staatsregierung, insbesondere dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, geben wir f\u00fcr morgen auf den Weg: Lassen Sie sich \n\nnicht \u00fcber den Tisch ziehen. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass der \n\nBund die Kosten f\u00fcr seine eigene Initiative selbst \u00fcber-\n\nnimmt. Das w\u00e4re gerecht und notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Die erste Runde wird \n\ndurch Frau Meier von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nbeschlossen. Bitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die bisherige \n\nDiskussion um den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat vermittelt vor \n\nallem einen Eindruck: Je mehr die sogenannten gro\u00dfen \n\nKoalitionen \u00fcber den Rechtsstaat reden, desto weniger \n\nscheinen sie etwas damit anfangen zu k\u00f6nnen. Anders \n\nkann ich mir nicht erkl\u00e4ren, dass unter dem Credo \u201eSt\u00e4r-\n\nkung des Rechtsstaates\u201c vor allem hier in Sachsen immer \n\nmehr Reglementierungen, Verbote und Repressionen \n\ngeschaffen werden, zunehmend auf Kosten der Freiheits-\n\nrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land, \n\nStichwort Strafvollzugsgesetz \u2013 wir hatten es heute \n\nmorgen diskutiert \u2013, Stichwort Polizeigesetz. \n\nDas ist nicht der liberale und demokratische Rechtsstaat, \n\nden ich mir, den wir GR\u00dcNEN uns vorstellen. Die LIN-\n\nKEN haben zur Erhellung der Frage, was der Pakt f\u00fcr den \n\nRechtsstaat eigentlich ist, was sich dahinter verbirgt, den \n\nentsprechenden Antrag vorgelegt. \n\nIn diesem Zusammenhang vielen Dank an die Staatsregie-\n\nrung, an das Justizministerium, dass Sie uns die Stellung-\n\nnahme schon vor der Frist, n\u00e4mlich gestern, zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt haben, damit wir wissen, was Sie dazu \n\ndenken. Das \u00e4ndert allerdings nichts daran, dass der Pakt \n\nf\u00fcr den Rechtsstaat, wie er aktuell auf dem Tisch liegt, \n\nnicht mehr ist als ein blo\u00dfer Bluff. \n\nDie Bundesregierung k\u00fcndigte den Pakt bereits in ihrem \n\nKoalitionsvertrag als das Instrument der Rettung des \n\nRechtsstaates an. Dass sie damit den Bundesl\u00e4ndern vorab \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit in Abrede stellt, ist allerdings schon \n\netwas dreist. Was ich noch etwas dreister finde, ist, dass \n\nsie der Bev\u00f6lkerung weismachen will, dass mit einer \n\neinmaligen Zahlung von 220 Millionen Euro, verteilt auf \n\nalle Bundesl\u00e4nder, der Rechtsstaat wirkungsvoll unter-\n\nst\u00fctzt werden w\u00fcrde. Das ist doch eher ein Witz. \n\nDer Freistaat Sachsen gibt allein 240 Millionen Euro im \n\nJahr f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten in den Gerichten \n\nund Staatsanwaltschaften aus. Von dem Anteil der ange-\n\nk\u00fcndigten Bundesmittel, der auf Sachsen entf\u00e4llt, kann \n\nhier vielleicht die IT-Infrastruktur aufgebaut und etwas \n\nmodernisiert werden. Das ist auch ein Punkt in diesem \n\nPakt f\u00fcr den Rechtsstaat. Aber mit dem dicken Brocken, \n\nn\u00e4mlich der nachhaltigen Finanzierung der zus\u00e4tzlichen \n\nStellen in den Gerichten, in den Staatsanwaltschaften und \n\nauch bei der Polizei werden die Bundesl\u00e4nder alleingelas-\n\nsen. Der Bund kann sich mitnichten als ein starker Si-\n\ncherheitspartner der L\u00e4nder darstellen. Den Personalauf-\n\nbau bewerkstelligen die Bundesl\u00e4nder bereits seit Jahren. \n\nIn Sachsen hat es etwas gedauert. Aber seit den letzten \n\nHaushaltsverhandlungen haben wir hier einen Aufwuchs \n\nerlebt \u2013 aus eigenem Antrieb bzw. aus der eigenen Not \n\nheraus. \n\nIch hoffe deshalb, dass die Ministerpr\u00e4sidenten morgen \n\nselbstbewusst gegen\u00fcber dem Bund, gegen\u00fcber der \n\nKanzlerin auftreten. Es gibt \u00fcbrigens \u2013 das hat heute noch \n\nniemand angesprochen \u2013 einen absolut kostenfreien und \n\nleicht umsetzbaren Weg, wie man Polizei, Gerichte und \n\nJustiz mehr Personal zur Verf\u00fcgung stellen kann, n\u00e4mlich \n\nindem man endlich einmal das materielle Strafrecht \n\nentr\u00fcmpelt; denn wir schaffen definitiv kein Mehr an \n\nSicherheit, indem wir hoch qualifizierte Richterinnen und \n\nRichter, Staatsanw\u00e4lte und Staatsanw\u00e4ltinnen mit unz\u00e4h-\n\nligen Ermittlungs- und Gerichtsverfahren wegen \n\nSchwarzfahrens und Cannabiskonsums besch\u00e4ftigen und \n\nteilweise \u00fcberlasten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von den fraktionslosen Abgeordneten: Oh!) \n\nEs ist schon lange eine Forderung nicht nur von uns \n\nGR\u00dcNEN, diese Bagatelldelikte endlich zu entkriminali-\n\nsieren. \n\n(Zurufe von den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten: Oh! Ah!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8451 \n\nAufwand und Nutzen der Verfolgung und Bestrafung \n\nstehen hier wirklich nicht im Verh\u00e4ltnis. Die Justizbeh\u00f6r-\n\nden betreiben bei diesen Delikten selbstverst\u00e4ndlich den \n\ngleichen Aufwand wie bei allen anderen Delikten auch. \n\nAber durch die Entkriminalisierung k\u00f6nnten zig Tausende \n\nstaatsanwaltschaftliche und richterliche Arbeitsstunden \n\nf\u00fcr die St\u00e4rkung des Rechtsstaates und der Sicherheit bei \n\nwirklich schwerwiegenden Delikten generiert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde sich das auch positiv auf die Belegung \n\nin den Justizvollzugsanstalten auswirken. \n\nDer Antrag der LINKEN fordert eine nachhaltige Finan-\n\nzierung. Das ist genau der Punkt, der jetzt in der Kritik \n\nsteht, dass die 220 Millionen Euro nicht ausreichen \n\nw\u00fcrden. Jetzt gibt es die einen wie Herrn Modschiedler \n\nund auch Herrn Baumann-Hasske, die zumindest zwi-\n\nschen den Zeilen sagen, der Antrag der LINKEN ist eher \n\nein Schaufensterantrag. Der Meinung kann man sein. \n\nIch w\u00fcrde sagen, dieser Antrag soll dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten den R\u00fccken st\u00e4rken, dass er wei\u00df, dieses Parla-\n\nment steht hinter ihm, dass er morgen bei der Kanzlerin \n\nmit einem gest\u00e4rkten Parlament auftreten und sich daf\u00fcr \n\neinsetzen kann, dass wir eine nachhaltige Finanzierung \n\nf\u00fcr unseren Rechtsstaat sicherstellen. Ich w\u00fcnsche mir, \n\ndass er das hinbekommt. \n\nIn diesem Sinne stimmen wir dem Antrag der LINKEN \n\nzu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, damit sind wir am Ende der ersten Rederunde \n\nangekommen. Gibt es aus den Fraktionen weiteren Dis-\n\nkussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gebe ich \n\nder Staatsregierung die M\u00f6glichkeit. Herr Staatsminister \n\nSchenk, bitte. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben schon \n\nviel \u00fcber den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat geh\u00f6rt. Ich danke \n\nauch f\u00fcr die vielen guten W\u00fcnsche f\u00fcr die morgigen \n\nBeratungen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch f\u00fcnf Punkte erg\u00e4nzen. Erstens. Der \n\nPakt f\u00fcr den Rechtsstaat ist im Koalitionsvertrag von \n\nCDU/CSU und SPD auf Bundesebene fest vereinbart \n\nworden. Er ist ein gemeinsames Vorhaben von Bund und \n\nL\u00e4ndern. Sein Ziel, die St\u00e4rkung des Rechtsstaats und \n\ndamit der Demokratie in Deutschland, wird von Bund und \n\nL\u00e4ndern gleicherma\u00dfen unterst\u00fctzt und verfolgt. \n\nZweitens. Die Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4n-\n\ndern zum Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat laufen auf Hochtouren. \n\nMorgen werden ihn die Ministerpr\u00e4sidenten im gemein-\n\nsamen Gespr\u00e4ch mit der Kanzlerin weiter er\u00f6rtern. \n\nDrittens. Sachsen macht seine Hausaufgaben, um das \n\nvereinbarte gemeinsame Ziel, den Rechtsstaat zu st\u00e4rken, \n\nzu erreichen. Wir haben in den letzten Jahren bereits eine \n\nReihe von zus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr Richter und Staatsan-\n\nw\u00e4lte geschaffen. Sowohl im vergangenen als auch im \n\nneuen Doppelhaushalt haben wir zudem einen wesentli-\n\nchen Stellenaufwuchs im Justizvollzug beschlossen, mit \n\ndem wir insbesondere den allgemeinen Vollzugsdienst \n\nst\u00e4rken. Diesen Weg werden wir weitergehen. \n\nViertens. Zu den bereits vereinbarten Inhalten des Paktes \n\nf\u00fcr den Rechtsstaat kann ich Ihnen heute schon sagen, \n\ndass der Pakt nicht nur aus zus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr \n\nRichter, Staatsanw\u00e4lte und Polizeiaufgaben bei Bund und \n\nL\u00e4ndern bestehen wird. Es werden auch Ma\u00dfnahmen zur \n\nSt\u00e4rkung der Justiz vereinbart, beispielsweise der Ausbau \n\nder Zusammenarbeit bei der Digitalisierung. Es geht um \n\nbessere Technik, mehr Interoperabilit\u00e4t, einheitliche \n\nStandards f\u00fcr eine elektronische Akte, Verbesserungen \n\nbeim Opferschutz, Netzwerk f\u00fcr Opferschutzbeauftragte, \n\nunb\u00fcrokratische Hilfen, Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung \n\nund Vereinfachung gerichtlicher Verfahren sowie f\u00fcr eine \n\nangemessene \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Justiz. \n\nGerade Transparenz ist ein wichtiger Punkt. Wir st\u00e4rken \n\ndie \u00d6ffentlichkeitsarbeit von Staatsanwaltschaften und \n\nGerichten, damit nicht nur ein Aufreger am Anfang in der \n\nMedienberichterstattung steht, sondern damit deutlich \n\nwird: Die Polizei handelt, geht Hinweisen nach, sichert \n\nBeweise. Die Staatsanwaltschaft erhebt Anklage, unsere \n\nGerichte sprechen Urteile. Straftaten haben Konsequen-\n\nzen. Wir brauchen diese \u00d6ffentlichkeit auch am Ende \n\nunserer Verfahren. Zeigen wir \u00f6ffentlich, wie gut unser \n\nRechtsstaat funktioniert. \n\nUm des Themas \u201eFake News\u201c Herr zu werden, lassen wir \n\ndiese Fake-News-Blasen platzen, indem wir gezielt \n\ndagegen vorgehen und \u00d6ffentlichkeit und Transparenz \n\n\u00fcber die Verfahren herstellen. \n\nF\u00fcnftens. Die L\u00e4nder haben eine ausreichende finanzielle \n\nBeteiligung des Bundes an den Kosten der L\u00e4nder einge-\n\nfordert. Der Bund hat eine finanzielle Beteiligung angebo-\n\nten. Das wurde heute schon angesprochen. Es bleibt \n\nabzuwarten, mit welchem Ergebnis wir morgen die \n\nGespr\u00e4che beenden k\u00f6nnen. Uns ist bewusst, dass der \n\nFreistaat im Verbund mit anderen L\u00e4ndern jeweils seinen \n\nTeil zu dem Pakt beitragen muss und auch beitragen wird; \n\ndenn sonst w\u00e4re es kein Pakt. \n\nDer Schwerpunkt der Ma\u00dfnahmen liegt bei den L\u00e4ndern. \n\nDas ist auch verfassungsrechtlich so geboten. Der Bund \n\nflankiert das Ganze durch Geld und Personal in seinen \n\neigenen Reihen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich unterstreichen: Alle Anstrengun-\n\ngen, die wir unternehmen werden, sollte uns ein starker \n\nRechtsstaat wert sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nallgemeine Aussprache zum Antrag ist damit beendet. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8452 \n\nkommen zum Schlusswort. Ich \u00fcbergebe das Wort Herrn \n\nKollegen Bartl von der einbringenden Linksfraktion. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Kollege  \n\nModschiedler, dass ich nicht immer ganz darauf vertraue, \n\nwas der Pr\u00e4sident oder fr\u00fcher der Generalsekret\u00e4r macht, \n\nh\u00e4ngt mit meinem ersten Leben zusammen. Wir haben \n\nauch immer gedacht, das macht das Politb\u00fcro. Das geht \n\nnicht immer auf. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nKollegin Meier hatte den Finger drauf. Wir wollten mit \n\ndem Antrag niemanden provozieren. Wir wollten auch \n\nniemanden in irgendeiner Form verd\u00e4chtigen. Wir wollten \n\nnur wissen, wie die Position des Freistaates in den Ver-\n\nhandlungen ist, wenn morgen die L\u00e4nderchefs mit der \n\nBundeskanzlerin verhandeln, nachdem sich die ganze \n\nSache seit nunmehr \u00fcber einem Jahr hinzieht. Der Pakt \n\nsollte eigentlich bereits im Juli 2018 unterschrieben \n\nwerden. Dann sollte er am 4. Dezember unterschrieben \n\nwerden. Es war ein tragischer Hintergrund, es ging nicht. \n\nAls Abgeordneter dieses Hauses, das die Staatsregierung \n\nkontrolliert, nicht umgekehrt, will ich schon wissen, was \n\ndie Position der Staatsregierung ist, wenn sie morgen ins \n\nRennen geht. Ich bin auch dankbar daf\u00fcr, dass uns die \n\nStaatsregierung sogar vorfristig kurz ins Bild setzt, mit \n\nden erg\u00e4nzenden Bemerkungen ebenso. Aber dass wir \n\nimmer warten m\u00fcssen, ob und in welchem Zeitabstand \n\nwir als Parlament nach der Ma\u00dfnahme ins Bild gesetzt \n\nwerden, ist nicht mein Verst\u00e4ndnis vom Abgeordneten-\n\nmandat und schon gar nicht als Vertreter der Opposition. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Martin Modschiedler, \n\nCDU: Das ist der richtige Nachsatz!) \n\nIch habe bei dem Problem ein wenig die Sorge, dass \n\nfatale Wege nicht au\u00dfer Auge sind. Mich hat durchaus \n\nbeunruhigt \u2013 deshalb habe ich sogar den Chef der Staats-\n\nkanzlei ansprechen wollen \u2013, dass der Vorsitzende der \n\nCDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag im Kontext \n\nmit der Debatte um den Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat sagt: Na \n\nja, das Geld ist das eine. Das m\u00fcssen wir verhandeln. Das \n\nandere ist, wir m\u00fcssen vielleicht auch am Strafprozess-\n\nrecht etwas tun. \n\nDann kommt er um die Ecke und will \u2013 schlicht und \n\nergreifend auf den Punkt gebracht \u2013 die Verteidigerrechte \n\nabbauen. Er will zum Beispiel f\u00fcr die Zukunft bei Befan-\n\ngenheitsantr\u00e4gen, dass nicht mehr unterbrochen, sondern \n\nweiterverhandelt wird, damit die Verfahren schneller \n\ngehen. \n\nGanz klein wenig auch in dem Kontext: Ich bin f\u00fcr einen \n\ndifferenzierten Standpunkt zu einem beschleunigten \n\nVerfahren. Aber das beschleunigte Verfahren, dass hier in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung steht als ein Weg \n\nzur St\u00e4rkung des Rechtsstaates, ist nat\u00fcrlich unter den \n\nPraktikern wie Theoretikern im Strafrecht hoch umstrit-\n\nten. Es ist n\u00e4mlich ein Verfahren, was immens die rechts-\n\nstaatlichen Verteidigungsinstrumente verk\u00fcrzt. Es gibt nur \n\neinen Tag Ladungsfrist statt sieben. Es gibt die M\u00f6glich-\n\nkeit, ohne schriftliche Anklage eine Anklage zu erheben. \n\nEs gibt keine eigentliche Er\u00f6ffnung des Hauptverfahrens \n\ndurch einen Richter, auch keine Vorpr\u00fcfung demzufolge. \n\nEs gibt einen speziellen Haftbefehl f\u00fcr die ganze Sache \n\nusw. usf. \n\nDas kann man im Einzelfall als Verfahrensart w\u00e4hlen, \n\naber sehr, sehr verantwortungsbewusst und nicht als einen \n\nWeg, um den Rechtsstaat gewisserma\u00dfen, wie die Staats-\n\nregierung das anbietet, \u00fcber den Weg mit zu st\u00e4rken. \n\nSchnelles Verfahren \u2013 alles okay. Strafe auf dem Fu\u00df \u2013 \n\nalles okay. Aber der Weg, das beschleunigte Verfahren als \n\nAusnahmekonstellation zum Regelfall zu machen, ist \n\nschwierig. \n\nInsofern bitten wir schlicht darum, unserem Antrag \n\nzuzustimmen. Er tut niemandem weh. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Bartl, die Rede-\n\nzeit! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Es hilft tats\u00e4chlich dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und ist \u2013 wie wir meinen \u2013 durchaus \n\neine staatsfrauliche, staatsm\u00e4nnische Position. Deshalb \n\nhaben wir es eingebracht. \n\nDanke. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Zum vorliegenden Antrag liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Deshalb stelle ich die Drucksa-\n\nche 6/16302 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\njetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit wurde die \n\nvorliegende Drucksache nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8453 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMehr Rechtssicherheit, weniger B\u00fcrokratie bei der  \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen \u2013 AGVO sinnvoll weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/11081, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\n\nmen, und zwar in der Reihenfolge der ersten Runde: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Ich erteile der einbrin-\n\ngenden AfD-Fraktion zun\u00e4chst das Wort. Bitte sch\u00f6n, \n\nHerr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung unse-\n\nres Berichtsteils in dieser Angelegenheit bedanken. \n\nUnsere Anfrage und die Antworten darauf haben offenge-\n\nlegt, wie schwierig der Umgang mit dem Beihilferecht der \n\nEU ist, und welche erheblichen Konfliktpotenziale und \n\nFehleranf\u00e4lligkeiten sich daraus ergeben. Auch die Staats-\n\nregierung erkennt, wie gerade Beh\u00f6rden im l\u00e4ndlichen \n\nRaum mit dieser komplexen Thematik \u00fcberfordert sind. \n\nUm die Bedeutung der Angelegenheit deutlich zu machen, \n\nverweise ich auf folgende Gegebenheiten: \n\nWie wir in der Antwort der Staatsregierung explizit sehen, \n\nwerden nicht wenige F\u00e4lle von europ\u00e4ischer Seite nach-\n\ntr\u00e4glich aufgerollt. Damit geht einher, dass der Unterneh-\n\nmer, der B\u00fcrger, der einen Anspruch auf Rechtsklarheit \n\nund Rechtssicherheit hat, oft \u00fcber Jahre in der Luft h\u00e4ngt. \n\nDie Beg\u00fcnstigten der entsprechenden Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrungsma\u00dfnahmen genie\u00dfen \u2013 was es fr\u00fcher im deutschen \n\nVerwaltungsrecht nicht gab \u2013 im Umfeld des EU-Beihilfe-\n\nrechts keinen Vertrauensschutz mehr. Wie kann das sein? \n\nVertrauensschutz ist doch ein ganz wesentliches Element \n\nder deutschen Auffassung von Rechtsstaatlichkeit. \n\nWenn eine staatliche oder kommunale Beh\u00f6rde an einen \n\ngutgl\u00e4ubigen Kleinunternehmer aufgrund eines Verwal-\n\ntungsaktes Mittel zur Wirtschaftsf\u00f6rderung ausreicht, \n\ndann muss sich der Kleinunternehmer zumindest ab \n\nBestandskraft des Verwaltungsaktes darauf verlassen \n\nk\u00f6nnen, dass er die Mittel f\u00fcr den vorgesehenen Zweck \n\neinsetzen kann. Der Unternehmer muss sich darauf \n\nverlassen k\u00f6nnen, dass der Staat keinen Schabernack mit \n\nihm treibt. Das hei\u00dft in Deutschland: Rechtsstaatlichkeit. \n\nAus diesem Grund gibt es in den Verwaltungsverfahrens-\n\ngesetzen von Bund und L\u00e4ndern Vertrauensschutzregeln. \n\nUnter dem EU-Beihilferegime werden diese guten alten \n\nGrunds\u00e4tze \u00fcber Bord geworfen. Der vom EuGH geschaf-\n\nfene Anwendungsvorrang des Europarechts macht dies \n\nm\u00f6glich. Vertrauensschutz ist aber eine ganz zentrale \n\nForderung des vom Grundgesetz zu Recht so hoch einge-\n\nstuften Verfassungsprinzips der Rechtsstaatlichkeit. Das \n\nist ein Prinzip, das nicht durch Verfassungs\u00e4nderung \n\nber\u00fchrt werden kann. Nach Artikel 23 Abs. 1 Grundgesetz \n\nkann es ganz ausdr\u00fccklich nicht zur Verwirklichung der \n\nEurop\u00e4ischen Union preisgegeben werden. \n\nNun gibt es zwei L\u00f6sungswege f\u00fcr dieses Dilemma, \n\nmeine Damen und Herren! Entweder die EU und die \n\nDoktrin des EuGH werden vom Anwendungsvorrang des \n\nEuroparechts dahingehend reformiert, dass die Rechtssi-\n\ncherheit wieder durch die nationalen deutschen Vertrau-\n\nensschutzregeln gew\u00e4hrleistet wird. Damit w\u00fcrde der \n\nVorstellung unseres Grundgesetzes von Rechtsstaatlich-\n\nkeit wieder Gen\u00fcge getan werden. Oder die europ\u00e4ischen \n\nBeihilferegelungen werden transparent, rechtssicher und \n\nmit gro\u00dfz\u00fcgigen Freistellungen gerade f\u00fcr den Bereich \n\nder F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes ausgestattet. Auf \n\ndiese Weise k\u00f6nnen die Anwendungsprobleme deutlich \n\nreduziert werden. \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen das erste Ziel von Sachsen aus \n\nnicht so schnell erreichen, wie ich mir das w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde. Deshalb muss in der \u00dcbergangszeit bis zur not-\n\nwendigen EU-Reform sichergestellt werden, dass die \n\nAnwendungsprobleme so weit wie m\u00f6glich reduziert \n\nwerden; daher unser Insistieren und \u2013 wenn Sie es so \n\nnennen wollen \u2013 unsere Penetranz bei diesem Thema. \n\nWenn wir hier von der Betroffenheit kleiner Kommunen \n\nin Sachsen sprechen, m\u00fcssen wir n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich \n\nauf die Rolle dieses EU-Beihilferechts schauen. Das EU-\n\nBeihilferecht soll vorgeblich gleiche und unverzerrte \n\nWettbewerbsbedingungen in Europa sicherstellen. Es \n\nbevorzugt aber in Wahrheit straff zentral angelegte und \n\norganisierte Staaten. Frankreich ist so ein Land, das gern \n\nmit diesem Zentralismus lebt. Nach der Zeit Hallsteins hat \n\nes Deutschland schrittweise zugelassen, dass Frankreich \n\nzu einer absoluten Dominanz in der Rechts-, Verwaltungs- \n\nund politischen Kultur der EU gelangt. \n\nIch m\u00f6chte es einmal an der heute gerade auch f\u00fcr Sach-\n\nsen so wichtigen Digitalisierung aufzeigen. Die Unter-\n\nnehmer, die die entsprechenden Netze in Paris betreiben, \n\nwerden keine wirtschaftsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen ben\u00f6ti-\n\ngen. Hier werden sich die Anbieter gegenseitig \u00fcberbie-\n\nten. Ganz anders verh\u00e4lt es sich aber in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen. Deutschland, das polyzentrisch und sehr viel \n\nmehr in die Fl\u00e4che hinein angelegt ist, gibt diesen l\u00e4ndli-\n\nchen R\u00e4umen in seinem Grundgesetz das Versprechen, \n\ngleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse nach Artikel 72 Abs. 2 \n\nGrundgesetz anzustreben. Trotzdem geschieht gerade hier \n\nviel zu wenig. Nicht von ungef\u00e4hr ist Deutschland in \n\npuncto Digitalisierung in Europa auf dem zweitletzten \n\nPlatz, noch vor Albanien. Wenn unsere Regierung so \n\nweitermacht, werden wir noch hinter die Albaner zur\u00fcck-\n\nfallen. Das ist f\u00fcr eine wissensbasierte Wirtschaft wie die \n\ndeutsche eine Katastrophe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8454 \n\nF\u00fcr Sachsen mit seinen zahlreichen IT-Gr\u00fcndungen ist es \n\neine leider viel zu wenig wahrgenommene Katastrophe. \n\nHier in Sachsen geht es nicht um das Gro\u00dfunternehmen, \n\ndas massenhafte Arbeitskr\u00e4fte freisetzt. Gro\u00dfunternehmen \n\ngibt es in Sachsen praktisch nicht. Nein, hier in Sachsen \n\ngeht es um die vielen Arbeitspl\u00e4tze, die in Kleinbetrieben \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnten, aber in Wahrheit leider nicht \n\ngeschaffen werden. \n\nWie kann es sein, dass der deutsche Bundeswirtschafts-\n\nminister jammert, er k\u00f6nne sich im Dienstwagen wegen \n\nder peinlichen Verbindungsunterbrechungen nicht mit \n\nseinen ausl\u00e4ndischen Kollegen unterhalten? \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der SPD, Sie \n\nsind doch an der Regierung, sowohl in Sachsen als auch \n\nim Bund. Sie haben es doch in der Hand, das muss jetzt \n\njedem klar sein. \u00dcber den Weg, bei Lizenzversteigerun-\n\ngen Milliarden einzunehmen, werden wir die Infrastruk-\n\nturdefizite in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Deutschlands und \n\ngerade Sachsens nicht beseitigen. Hier muss der Staat \n\naktiv eingreifen und Geld in die Hand nehmen. Es kann \n\nnicht sein, dass am Ende die EU dem Breitbandausbau \n\neinen Riegel vorschiebt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen mit unserem \n\nAntrag sichergehen, dass die Staatsregierung alles, aber \n\nauch wirklich alles unternimmt, damit das europ\u00e4ische \n\nBeihilferecht sp\u00fcrbar vereinfacht und entb\u00fcrokratisiert \n\nwird. Darauf zielt die Ziffer III unseres Antrages. \n\nBevor Sie uns vorwerfen, dass die Frist f\u00fcr die Vorlage \n\ndes unter Ziffer II von uns beantragten Konzeptes schon \n\nabgelaufen sei, m\u00f6chten wir Sie auf unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag hinweisen, den ich hiermit einbringe. \n\nMit ihrer Stellungnahme Ende 2017 hat die Staatsregie-\n\nrung mitgeteilt, dass ein Konzept zur Senkung des B\u00fcro-\n\nkratieaufwandes gerade f\u00fcr kleine Zuwendungsnehmer \n\nbereits vorliegt. Unter anderem wurde f\u00fcr kleine Kommu-\n\nnen die Schaffung eines neuen Freistellungstatbestandes \n\nin der AGVO vorgeschlagen. \n\nDieses Konzept wurde auf Bundesebene erarbeitet und \n\nder Kommission \u00fcbergeben. Wir hatten von diesen Initia-\n\ntiven der Staatsregierung keine Kenntnis, als wir unseren \n\nAntrag erstellt haben. Daher halten wir es nunmehr f\u00fcr \n\nsinnvoll, dass die Staatsregierung den Landtag \u00fcber \n\nsolche Initiativen und deren Erfolg regelm\u00e4\u00dfig im Ab-\n\nstand von zwei Jahren informiert. Ich bitte Sie aus diesen \n\nGr\u00fcnden um die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nerfolgt die Stellungnahme durch Herrn Heidan. Bitte, \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt, zu dem \n\nuns von der AfD vorgetragen wird, steht unter dem Titel \n\n\u201eMehr Rechtssicherheit, weniger B\u00fcrokratie bei der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen \u2013 AGVO\u201c, Allgemeine \n\nGruppenfreistellungsverordnung, \u201esinnvoll weiterentwi-\n\nckeln\u201c. Der vorliegende Antrag spricht nach meinem \n\nDaf\u00fcrhalten B\u00e4nde. Ich frage Sie, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren von der AfD: Was wollen Sie denn \n\n\u00fcberhaupt? Auf der einen Seite haben Sie Schaum vor \n\ndem Mund, wenn es um die EU geht, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir haben  \n\nkeine Tollwut, Herr Heidan, keine Sorge!) \n\nund wollen sie am liebsten abschaffen. Sie sind die Partei, \n\ndie sich bei der EU-Kritik nie zur\u00fcckh\u00e4lt. Auf der anderen \n\nSeite wollen Sie sinnvolle Regelungen, die in der EU \n\nG\u00fcltigkeit haben, ver\u00e4ndern. Was wollen Sie denn nun? \n\nDas sollten Sie in diesem Hohen Haus vielleicht noch \n\neinmal vortragen. Ich kann es so nicht nachvollziehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es steht  \n\nalles im Antrag, was wir wollen!) \n\n\u2013 Ja. Das h\u00e4tten Sie aber auch mit einer Kleinen Anfrage \n\nkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten Sie uns sehr viel Zeit gespart. \n\nEs ist auch in der Antwort der Staatsregierung, die sehr \n\numfangreich ist \u2013 vielen herzlichen Dank daf\u00fcr! \u2013, deut-\n\nlich zu sehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Abg. Thomas Baum, SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wenn Sie das nicht \n\nverstehen, k\u00f6nnen Sie einfach mal nachfragen!) \n\nAber zum Inhaltlichen. Um Wettbewerbsverf\u00e4lschung und \n\nBeg\u00fcnstigung einzelner Unternehmen und Produktions-\n\nzweige vorzubeugen, gilt in der EU \u2013 das haben Sie \n\nvielleicht auch noch nicht mitbekommen \u2013 ein generelles \n\nSubventionsverbot. Diese beihilferechtlichen Regelungen \n\ngelten f\u00fcr alle Staaten der Europ\u00e4ischen Union, auch \n\nf\u00fcr Frankreich, Herr Beger, unabh\u00e4ngig davon, wie \n\nzentralistisch oder f\u00f6deral die einzelnen L\u00e4nder in der EU \n\nregiert werden. Es geht hierbei um Beihilfegruppen und \n\neinzelne Unternehmenszweige. Beihilfen m\u00fcssen bei der \n\nEU-Kommission angemeldet und von ihr genehmigt \n\nwerden. Einige Beihilfegruppen sind jedoch von dieser \n\nRegelung ausgenommen. Welche Gruppen das sind, steht \n\nin der Allgemeinen Gruppenfreistellungsverordnung, kurz \n\nAGVO genannt. \n\nDie Allgemeine Gruppenfreistellungsverordnung bietet \n\nden Mitgliedsstaaten die M\u00f6glichkeit, ganz unterschiedli-\n\nche Beihilfema\u00dfnahmen ohne vorherige Genehmigung \n\nder Kommission durchzuf\u00fchren, da durch diese Ma\u00dfnah-\n\nmen keine Wettbewerbsverf\u00e4lschungen zu bef\u00fcrchten \n\nsind, und \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu \u2013 nach diesen Vorschriften \n\nsind derzeit rund 95 % der von den Mitgliedsstaaten \n\ndurchgef\u00fchrten staatlichen Beihilfen \u2013 das ist immerhin \n\neine j\u00e4hrliche Ausgabe von insgesamt 28 Milliarden Euro, \n\nnicht Millionen! \u2013 freigestellt. \n\nDie Zahl der Beihilfeanmeldungen ist seit 2014 in den \n\nBereichen Forschung, Entwicklung und Innovation stark \n\nzur\u00fcckgegangen. Beispielsweise werden nur noch halb so \n\nviele Beihilfen zur Genehmigung angemeldet. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8455 \n\nwerden Erleichterungen in der Investitionsf\u00f6rderung \n\ndurch B\u00fcrokratieabbau f\u00fcr Beh\u00f6rden und Unternehmen \n\nund zur Schaffung von mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\nEmpf\u00e4nger staatlicher Beihilfen und ihre Wettbewerbe \n\nerm\u00f6glicht. Eigenverantwortlich \u00fcber lokale Beihilfe-\n\nma\u00dfnahmen zu entscheiden und die Konzentration der \n\nRessourcen der Kommission auf beihilferechtliche Unter-\n\nsuchungen von Ma\u00dfnahmen \u2013 das muss das Ziel unserer \n\nBem\u00fchungen sein. Ich hatte bereits gesagt: Die Fragen, \n\ndie Sie in Ihrem Antrag gestellt haben \u2013 ich denke, das \n\nh\u00e4tte auch mit Kleinen Anfragen oder einer Gro\u00dfen \n\nAnfrage m\u00f6glich sein k\u00f6nnen \u2013, hat die Staatsregierung \n\nausf\u00fchrlich beantwortet. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nDie Kommission hat im Anschluss an zwei \u00f6ffentliche \n\nKonsultationen \u2013 es ist ebenfalls wichtig, dies festzustel-\n\nlen \u2013 den Anwendungsbereich zur Allgemeinen Gruppen-\n\nfreistellungsverordnung auf H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen ausge-\n\nweitet. Es ist also nicht so, wie Sie es hier vorgetragen \n\nhaben, Herr Beger, dass es kleine Firmen sind, sondern es \n\nsind regional bedeutende Infrastrukturprojekte wie H\u00e4fen \n\noder Flugh\u00e4fen. Die Ausweitung auf weitere Infrastruk-\n\nturma\u00dfnahmen wie Bahn oder Binnenwasserstra\u00dfen ist \n\nebenfalls integriert. \n\nWarum wurde die Beihilfegruppenfreistellungsver-\n\nordnung aber ge\u00e4ndert? Im Rahmen der \u00c4nderung der \n\nAGVO und innerhalb des Programms zur Gew\u00e4hrleistung \n\nder Effizienz und der Leistungsf\u00e4higkeit der Rechtsetzung \n\nsoll der Verwaltungsaufwand von Beh\u00f6rden und anderen \n\nInteressentr\u00e4gern verringert und nicht erh\u00f6ht werden. \n\nDabei besteht ein Teil der Bem\u00fchungen der Kommission \n\ndarin, die Beihilfekontrolle im Interesse der Verbraucher \n\nauf gr\u00f6\u00dfere F\u00e4lle zu konzentrieren, die den Wettbewerb \n\nauf dem Binnenmarkt sp\u00fcrbar beeintr\u00e4chtigen. Wir \n\nsprechen hier also von gro\u00dfen Unternehmen, und Sie \n\nhaben es auch der Antwort der Staatsregierung entnom-\n\nmen: Ich habe dort keinen mittelst\u00e4ndischen Betrieb \n\ngefunden, sondern es sind Betriebe, die schon in Richtung \n\nKonzerngr\u00f6\u00dfe gehen. \n\nZudem erg\u00e4nzt sie mehrere Ma\u00dfnahmen, die die Kom-\n\nmission in den vergangenen zwei Jahren zur Modernisie-\n\nrung des Beihilferechts ergriffen hat. Auf diese Weise \n\nsollen \u00f6ffentliche Investitionen weiter erleichtert werden, \n\ndie Europa seinen Zielen \u2013 Besch\u00e4ftigung, Wachstum, \n\nKlima, Innovation und sozialer Zusammenhalt \u2013 n\u00e4her-\n\nbringt und diese nicht auseinanderdividiert, wie Sie es \n\nhier vorgetragen haben. \n\nDie aktualisierte Verordnung ist ein weiterer Meilenstein \n\nder kontinuierlichen Bem\u00fchungen der sogenannten \n\nJuncker-Kommission, um eine m\u00f6glichst effiziente \n\nAnwendung des EU-Beihilferechts zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDurch die bereits eingeleiteten Vereinfachungen ist Ihr \n\nAntrag letztendlich \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Entbehrlich!) \n\nhinf\u00e4llig geworden. Er ist abzulehnen, und er ist auch \n\nzeitlich \u00fcberholt. Sie wollten das auch in Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag deutlich machen, aber die Staatsregierung ist \n\nIhnen \u2013 in diesem Fall sowohl der Wirtschaftsminister als \n\nauch der Chef der Staatskanzlei, der auch f\u00fcr Europa \n\nzust\u00e4ndig ist \u2013 zuvorgekommen. Daher sind beide Antr\u00e4-\n\nge, sowohl der \u00c4nderungsantrag als auch Ihr Antrag, \n\nhinf\u00e4llig und von der Zeit \u00fcberholt. Wir werden beide \n\nablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es folgt Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler von der Fraktion DIE LINKE; bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben an \n\ndieser Stelle vor einem Monat den neuen Doppelhaushalt \n\nbeschlossen. Dabei haben wir bis sp\u00e4t in die Nacht um \n\nAusgaben gerungen. Die Haushaltsplanung umfasst \n\njedoch auch eine zweite Seite: Das sind die gesch\u00e4tzten \n\nbzw. prognostizierten Einnahmen, die den m\u00f6glichen \n\nAusgaben zugrunde liegen. Da die s\u00e4chsischen Pro-Kopf-\n\nSteuereinnahmen entgegen allen Jubelmeldungen seitens \n\nder Staatsregierung konstant weit unter dem deutschen \n\nDurchschnitt liegen, ist Sachsen auf Zuweisungen von \n\nau\u00dfen angewiesen. Dies geschieht sowohl innerdeutsch \n\n\u00fcber Bundesprogramme und den L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nals auch \u00fcber die Bereitstellung von Geldern durch die \n\nEU. \n\nVon den im aktuellen Doppelhaushalt eingeplanten \n\nAusgaben werden j\u00e4hrlich fast 450 Millionen Euro \u00fcber \n\nEU-Gelder finanziert. Schaut man sich den Einzelplan des \n\nWirtschaftsministeriums an \u2013 Beispiele aus diesem \n\nRessort wurden im Antrag namentlich aufgez\u00e4hlt \u2013, so \n\nsprechen wir von fast 30 % des Gesamtbudgets. Beim \n\nLandwirtschaftsministerium sind es sogar noch mehr. \n\nDaher ist es auch im Interesse des Landes geboten, dass \n\nsich der Freistaat an die rechtlichen Rahmenbedingungen \n\nder F\u00f6rderprogramme h\u00e4lt. \n\nZus\u00e4tzlich zu beachten ist der Artikel 107 des Vertrags \n\n\u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union, der \n\ngrunds\u00e4tzlich festschreibt, dass Beihilfen aus staatlichen \n\nMitteln unzul\u00e4ssig sind, sofern sie zur einseitigen und \n\nwettbewerbsverzerrenden Beg\u00fcnstigung einzelner Unter-\n\nnehmen oder Produktionszweige f\u00fchren, die sich wiede-\n\nrum marktverzerrend zwischen den Mitgliedsstaaten der \n\nEU auswirken w\u00fcrde. Und ja, in diesem Zusammenhang \n\ngab es in der Vergangenheit durchaus Differenzen zwi-\n\nschen Dresden und Br\u00fcssel bei der Wertung einzelner \n\nSachverhalte, die letztlich auf dem Rechtsweg gekl\u00e4rt \n\nwerden mussten. Die Ergebnisse waren dabei aus der \n\nSicht des Freistaates durchwachsen. Das Grundproblem \n\nist jedoch, dass es im Kern oftmals genau der Anlass von \n\nSubventionen ist, zu einem Ergebnis zu kommen, das \n\ndurch freies Wirken der Marktkr\u00e4fte nicht eintreten \n\nw\u00fcrde. \n\nNicht alle Beihilfeentscheidungen sind sinnvoll, aber die \n\nPraxis zeigt eben auch immer wieder, dass der freie Markt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8456 \n\nnicht zwangsl\u00e4ufig zur Maximierung des Gemeinwohls \n\nf\u00fchrt. \n\nHier kommt nun die im Antrag benannte Allgemeine \n\nGruppenfreistellungsverordnung, AGVO, ins Spiel. Die \n\nAGVO erkl\u00e4rt bestimmte staatliche Beihilfema\u00dfnahmen \n\nals mit dem Binnenmarkt vereinbar und stellt sie von der \n\nAnmeldungs- und Genehmigungspflicht frei. \n\nIm Grunde ist sie also eine Art Ausnahmeregelung vom \n\neigentlich festgeschriebenen Prinzip der strikten Markt-\n\nneutralit\u00e4t und des Verbots von staatlichen Eingriffen. \n\nOder anders formuliert: Die AGVO ist ein Eingest\u00e4ndnis \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission, dass es sich bei der \n\nallumfassenden Deregulierung und Liberalisierung und \n\ndem hochgehaltenen Marktfetisch um nichts anderes \n\nhandelt, als einen zum Glaubensbekenntnis \u00fcberh\u00f6hten \n\nFetisch. Ausnahmen werden in der AGVO inzwischen f\u00fcr \n\nzahlreiche Wirtschaftsfelder definiert. Das reicht von \n\nInvestitionsbeihilfen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \n\n\u00fcber Umweltschutzbeihilfen, Beihilfen f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung bis hin zu Beihilfen f\u00fcr Breitbandinfrastruk-\n\nturen. Dabei ist die Aufz\u00e4hlung wirklich nur exemplarisch \n\nund keineswegs vollst\u00e4ndig. \n\nDie Frage, die sich dann allerdings doch stellt, ist die, ob \n\nes sinnvoll ist, immer weitere Ausnahmetatbest\u00e4nde zu \n\ndefinieren und so das grunds\u00e4tzliche Verbot marktbeein-\n\nflussender staatlicher Beihilfen zu unterminieren, oder ob \n\nman der Ehrlichkeit halber nicht doch \u00fcber das Grund-\n\nprinzip reden muss. \n\nAber zur\u00fcck zur AGVO. Die Europ\u00e4ische Kommission ist \n\nhier der Antragstellerin unfreiwillig entgegengekommen, \n\nindem sie am 17. Mai 2017 neue Beihilfevorschriften \n\ngenehmigt hat. Das war wenige Monate vor der Einrei-\n\nchung des vorliegenden Antrages, denn dieser ist inzwi-\n\nschen nicht mehr taufrisch, sondern im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes verj\u00e4hrt bzw. erledigt, wie die AfD-Fraktion \n\nbei der Einbringung selbst einger\u00e4umt hat. \n\nAllgemein ist es schon ein bemerkenswertes Kuriosum, \n\ndass die AfD daf\u00fcr ist, wie erst vor wenigen Tagen in \n\nRiesa diskutiert, die EU abzuwickeln und gleichzeitig \n\nnach einer Optimierung europ\u00e4ischer Beihilfen ruft, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was sollen wir denn  \n\nin der Zwischenzeit machen, Herr Kollege?) \n\nwobei die Betroffenen in der Regel nicht die von der AfD \n\nin der Einbringung benannten Kleinunternehmer sind \u2013 \n\ndamit streuen Sie den Betroffenen Sand in die Augen bzw. \n\nl\u00fcgen bewusst \u2013, sondern die Beihilfen \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nauch der Antwort der Staatsregierung entnehmen \u2013 richten \n\nsich im Wesentlichen an Gro\u00dfunternehmen bzw. Betreiber \n\nvon Gro\u00dfinfrastrukturen. \n\nSchauen wir uns kurz an, was vor fast zwei Jahren in \n\nBr\u00fcssel unter anderem beschlossen wurde. Danach sind \n\ninzwischen \u00f6ffentliche Investitionen von bis zu \n\n50 Millionen Euro in Binnenh\u00e4fen und in die Ausbagge-\n\nrung von Zugangswasserstra\u00dfen ohne vorherige Kontrolle \n\nseitens der Kommission zul\u00e4ssig. Ebenso sind \u00f6ffentliche \n\nInvestitionen in Flugh\u00e4fen mit rein regionaler Bedeutung \n\nund maximal drei Millionen Passagieren mit voller \n\nRechtssicherheit m\u00f6glich. \n\nWenn man sich nun vor Augen f\u00fchrt, dass es immer \n\nwieder die gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Infrastruktureinrichtungen \n\nund staatlichen Beteiligungen waren und sind, an denen \n\nsich f\u00f6rderrechtliche Auseinandersetzungen festgemacht \n\nhaben, wie eben die s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen, mag das f\u00fcr \n\nSachsen auf den ersten Blick eine gute Entscheidung \n\ngewesen sein; aber eben nur auf den ersten Blick. Daran \n\n\u00e4ndert auch eine weitere Optimierung der AGVO im \n\ns\u00e4chsischen Sinne nichts. Besonders in diesen F\u00e4llen \n\nliegen die Aufgaben oftmals beim Freistaat. Die EU hat \n\nhierbei lediglich klargestellt, dass es sich in ihren Augen \n\num Kleinbeihilfen handelt, die im gesamteurop\u00e4ischen \n\nRahmen keine gro\u00dfe Rolle spielen. \u00dcber ihre Sinnhaf-\n\ntigkeit im Einzelfall sagt das nichts. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss stellen CDU und SPD \n\nallerdings regelrechte Verrenkungen an, um zu verhin-\n\ndern, dass sich der Landtag mit der Beteiligung des \n\nFreistaates befasst. Geredet wird allenfalls, wenn das \n\nKind in den Brunnen gefallen ist. Vor diesen Hintergr\u00fcn-\n\nden bef\u00fcrchte ich, dass auch solche rechtlichen Unbe-\n\ndenklichkeitsbescheinigungen von der Koalition als \n\nweiteres Argument missbraucht werden, um nicht \u00fcber die \n\nstrategische Ausrichtung und Bedeutung von Landesbetei-\n\nligungen zu sprechen. Das ist aber nicht die Schuld einer \n\nVerordnung der EU, sondern der Unwilligkeit der Koaliti-\n\non. Um das zu beheben, muss niemand Br\u00fcssel die Schuld \n\nin die Schuhe schieben, das m\u00fcssen wir selbst tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nerh\u00e4lt nun Herr Kollege Baum das Wort. Bitte, Herr \n\nBaum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besch\u00e4ftigen uns \n\nhier mit einem Antrag der AfD-Fraktion vom Oktober \n\n2017, welcher sich auf eine \u00c4nderung der Allgemeinen \n\nGruppenfreistellungsverordnung, AGVO, der EU vom \n\nMai 2017 bezieht. \n\nMit der \u00c4nderungsverordnung wurden die Verfahren f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Investitionen in H\u00e4fen, Flugh\u00e4fen, Kultur, \n\nmultifunktionale Sportanlagen und Gebiete in \u00e4u\u00dferster \n\nRandlage der EU vereinfacht. Wie das Hohe Haus sicher-\n\nlich bereits vernommen hat, bietet die Verordnung ihren \n\nMitgliedsstaaten die M\u00f6glichkeit, geringf\u00fcgige Beihilfe-\n\nma\u00dfnahmen ohne vorherige Anmeldung bei der EU-\n\nKommission durchzuf\u00fchren. \n\nInsofern sind nur noch solche Beihilfeverfahren mit dem \n\ngr\u00f6\u00dften Potenzial, den Wettbewerb im Binnenmarkt zu \n\nverf\u00e4lschen, nach wie vor bei der Europ\u00e4ischen Kommis-\n\nsion anzumelden. \n\nEs liegt dazu nunmehr eine ausf\u00fchrliche Stellungnahme \n\ndes S\u00e4chsischen Wirtschaftsministeriums vom November \n\n2017 vor, die alle Fragen weitestgehend beantwortet hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8457 \n\nIn der Antwort wird klargestellt, dass uns die AGVO im \n\nFreistaat Sachsen nicht \u00fcber ein Normalma\u00df hinaus \n\ntangiert; zumal auch die EU-Kommission j\u00fcngst ange-\n\nk\u00fcndigt hat, beihilferechtliche Vorschriften, darunter auch \n\ndie AGVO, bis zum Jahr 2022 einer erneuten Revision zu \n\nunterziehen. \n\nDas Thema an sich beinhaltet keinerlei politische Aufre-\n\ngung gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. Warum die AfD-Fraktion nun diesen Antrag noch ins \n\nPlenum eingebracht hat, ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. \n\nVermutlich gehen Ihnen von der AfD die Themen aus, \n\nund sie nutzen dies f\u00fcr ein weiteres EU-Bashing im \n\nHinblick auf den Europawahlkampf. \n\nDie AfD-Fraktion hat sich zun\u00e4chst eine Reform sowie \n\neine Entb\u00fcrokratisierung der EU und ihres Verwaltungs-\n\napparates auf die Fahnen geschrieben. Nach unserer \n\nEinsch\u00e4tzung verk\u00e4mpfen Sie sich aber hierbei an der \n\nfalschen Stelle. \n\nDie letzten Beihilferechtsmodernisierungen der EU waren \n\ndurchaus weitreichend, auch was die AGVO betrifft. So \n\nsind nach diesen Vorschriften derzeit rund 95 % der \n\nstaatlichen Beihilfen in den EU-Staaten von einer Vorab-\n\ngenehmigung freigestellt. Sie haben es in der Begr\u00fcndung \n\nIhres Antrages quasi selbst festgehalten, dass \u2013 ich zitie-\n\nre \u2013 \u201e... die AGVO grunds\u00e4tzlich ein sinnvolles Instru-\n\nment ist, um Rechtssicherheit zu schaffen und b\u00fcrokrati-\n\nschen Aufwand zu senken.\u201c \n\nNat\u00fcrlich gibt es weiteren Reformbedarf des europ\u00e4ischen \n\nBeihilferechtes, auch was die AGVO betrifft. Auch darauf \n\nwurde eine Antwort sowohl vom SMWA als auch von der \n\nBundesregierung bereits gegeben, die sich f\u00fcr weitere \n\nFreistellungstatbest\u00e4nde der Verordnung einsetzt, die \n\nnat\u00fcrlich auch im s\u00e4chsischen Interesse liegen. Zu nennen \n\nsind hierbei unter anderem Tourismuseinrichtungen, \n\nlokale Dienstleistungen und Gemeinschaftseinrichtungen, \n\nInitiativen f\u00fcr die Erhaltung des nat\u00fcrlichen Erbes und \n\nsogar Ladeinfrastruktur f\u00fcr Strom und Wasser. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich au\u00dferdem f\u00fcr \n\neine Vereinfachung und Entlastung kleiner Kommunen im \n\nEU-Beihilferecht ein. Die Staatsregierung wird darauf \n\nsicherlich noch eingehen. \n\nSie sehen, dass wir bei dem Thema keineswegs unt\u00e4tig \n\nsind. Auch die EU hat einen weiteren Reformbedarf des \n\nEU-Beihilferegimes erkannt und wird dementsprechend \n\nhandeln. Der Antrag der AfD-Fraktion ist deshalb aus \n\nunserer Sicht \u00fcberfl\u00fcssig. Wir lehnen den Antrag inklusi-\n\nve des \u00c4nderungsantrages ab, da er uns in der Sache nicht \n\nweiterbringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Ich bitte nun um die \n\nStellungnahme von Herrn Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nach einer Reihe von \n\nAntr\u00e4gen zu bundespolitischen Themen will die AfD-\n\nFraktion \u2013 dabei reibt man sich schon die Augen \u2013 nun \n\nvon der Elbe aus Politik im Kernbereich des Multilatera-\n\nlismus und eines einheitlichen Binnenmarktes auf EU-\n\nEbene machen. Ausgerechnet die AfD-Fraktion m\u00f6chte \n\njetzt Novellierungen in einen Br\u00fcsseler Politikbetrieb \n\neinbringen, den sie regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDabei fragt man sich doch: Gibt es eigentlich eine AfD \n\noder gibt es mehrere? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mehrere!) \n\nEs geht um Regelungen zum Schutz des Wettbewerbes im \n\nEU-Binnenmarkt, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Einfach nicht verstanden!) \n\ngenau genommen um Ausnahmen von Verbot von ansons-\n\nten als wettbewerbsverf\u00e4lschend angesehenen staatlichen \n\nBeihilfen. Wer damit kollidiert, der muss Beihilfen \n\ngegebenenfalls zur\u00fcckzahlen. Das wollte die AfD-\n\nFraktion im Vorfeld ihrer Initiative genau wissen. Sie hat \n\neine Antwort bekommen: 2 994,84 Euro musste der \n\nFreistaat in 2017 an die EU zur\u00fcckzahlen und seit 2006 \n\ninsgesamt 3,7 Millionen Euro und damit 0,13 % des \n\nGeldes, das Sachsen in der laufenden Strukturfondsperio-\n\nde aus der EU erhalten hat. Das ist nicht wirklich ein \n\ngro\u00dfes Thema. \n\nWelchen Nektar gedenkt die AfD dann im Bereich der \n\neurop\u00e4ischen Finanz- und F\u00f6rderpolitik zu saugen? Dazu \n\nein Zitat des Herrn Kollegen Barth: \u201eDie finanzielle \n\nUmverteilung deutscher Steuergelder ins Ausland muss \n\nendlich aufh\u00f6ren. Wenn die EU Deutschland derartig \n\nbenachteiligt, sollten die Zahlungen an Br\u00fcssel eingestellt \n\nwerden. Mit den eingesparten Milliarden wird Sachsen \n\ndann noch st\u00e4rker gef\u00f6rdert als bisher.\u201c \u2013 Das sind genau \n\ndie T\u00f6ne, meine Damen und Herren, mit denen die \n\n\u00d6ffentlichkeit in Gro\u00dfbritannien vor der Brexit-\n\nAbstimmung von Populisten get\u00e4uscht wurde. \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Schwachsinn!) \n\nAuf dem AfD-Parteitag in Riesa \u00fcbertrafen sich die \n\nRedner regelrecht mit ihren EU-Ausstiegsfantasien. Es \n\nwar vom \u201eDexit\u201c die Rede, von der Abschaffung des \n\nEuropaparlaments und von der geordneten Aufl\u00f6sung der \n\nEurop\u00e4ischen Union, sodass die Granden Ihrer Partei \n\ndann zur\u00fcckrudern mussten, um die L\u00fccke zum rechten \n\nRand der CDU nicht zu weit aufzurei\u00dfen. \n\n(Zurufe von der AfD und des  \n\nAbg. Frank Heidan, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich fasse einmal zusammen, \n\nwas zu diesem Antrag zu sagen ist: Die Informationen, die \n\nSie im Berichtsteil anfordern, h\u00e4tten Sie mit zwei Kleinen \n\nAnfragen gewinnen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Sie auch ge-\n\nwusst, dass in Ihrem Pr\u00fcfungsteil die dort gestellten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8458 \n\nPr\u00fcfungsauftr\u00e4ge bereits weitgehend umgesetzt sind; denn \n\ndas hat ja zu einer von allen Bundesl\u00e4ndern unterst\u00fctzten \n\nund somit auch mit s\u00e4chsischer Beteiligung entstandenen \n\nStellungnahme Deutschlands zur Reform der Allgemeinen \n\nGruppenfreistellungsverordnung vom 21. November 2016 \n\ngef\u00fchrt, was einen gro\u00dfen Teil der Forderungen in Ihrem \n\nAntrag einfach obsolet macht. \n\nWenn Sie im Vorfeld der Antragseinreichung gr\u00fcndlich \n\ngearbeitet h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie das auch ohne Kleine \n\nAnfragen festgestellt. Anstatt Ihren in gro\u00dfen Teilen \n\noffenbar bereits erledigten Antrag einfach zu beerdigen, \n\nhaben Sie Ziffer 2 mit Ihrem gestrigen \u00c4nderungsantrag \n\nneu gefasst und damit die Katze wirklich aus dem Sack \n\ngelassen; denn Sie packen das, was Sie eigentlich wollen, \n\nnun nicht mehr in Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, sondern malen einfach \n\nganz direkt das Bild eines b\u00fcrokratischen und viel zu \n\nkomplizierten EU-Rechts und einer Kommission, auf die \n\nman aus Sachsen permanent Druck aus\u00fcben m\u00fcsse. \n\nAuch wenn das nat\u00fcrlich gegen\u00fcber den Forderungen aus \n\nIhrer Partei, sich einfach gar nicht mehr daran zu halten, \n\nindem man die EU verl\u00e4sst oder diese aufl\u00f6st, ein deutlich \n\nzahmerer Ansatz ist, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Einfach falsch verstanden!) \n\nerscheint trotzdem dasselbe Bild: der europ\u00e4ische Multila-\n\nteralismus als gefr\u00e4\u00dfiges B\u00fcrokratiemonster, dem man \n\nsich entgegenstellen m\u00fcsse. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht das in dem Antrag? \n\nB\u00f6swillige Interpretation!) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Ihre Informatio-\n\nnen haben Sie bekommen. Die Forderungen an die Staats-\n\nregierung haben sich erledigt, und mit Ihrem \u00c4nderungs-\n\nantrag schrumpft Ihr ansonsten erledigter Antrag zu einem \n\nder \u00fcblichen Antr\u00e4ge aus Ihrer Feder, mit denen Sie hier \n\nregelm\u00e4\u00dfig das rechtsnationale Weltbild \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nund rechtspopulistische Stereotype in Ihrer Anh\u00e4nger-\n\nschaft f\u00fcttern. Deshalb sehen wir wirklich nichts Zustim-\n\nmungsf\u00e4higes in Ihrem \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Abgeordneten weiteren \n\nGespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte sich die \n\nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, \n\nbitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Herr Kollege Dulig ist im Vermitt-\n\nlungsausschuss in Berlin; er hat mich gebeten, seinen \n\nRedebeitrag zu \u00fcbernehmen. \n\nDas europ\u00e4ische Beihilferecht verfolgt im Kern \u2013 bei \n\nallem, was man sich im Detail anders w\u00fcnscht \u2013 richtige \n\nund wichtige Ziele. Es soll durch die Kontrolle von \n\nstaatlichen Beihilfen, also Subventionen, den fairen \n\nWettbewerb im Binnenmarkt sch\u00fctzen und verhindert \n\ninsbesondere einen Subventionswettlauf zwischen den \n\nRegionen und die Ansiedlung von Unternehmen. \n\nWie wird das gew\u00e4hrleistet? Im Vertrag \u00fcber die Arbeits-\n\nweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV) wird der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission die Aufgabe \u00fcbertragen, die EU-\n\nVorschriften \u00fcber staatliche Beihilfen durchzusetzen. Die \n\nMitgliedsstaaten m\u00fcssen geplante staatliche Beihilfen \n\ngrunds\u00e4tzlich vorab bei der Kommission anmelden und \n\nd\u00fcrfen sie erst nach Genehmigung der Kommission \n\ndurchf\u00fchren. \n\nMit der Allgemeinen Gruppenfreistellungsverordnung \n\n(AGVO) werden aber bestimmte Gruppen von staatlichen \n\nBeihilfen f\u00fcr mit der AEUV vereinbar erkl\u00e4rt, sofern sich \n\nklar definierte Voraussetzungen erf\u00fcllen. Diese Gruppen \n\nsind von der Pflicht zur vorherigen Anmeldung und \n\nGenehmigung freigestellt. Dadurch erhalten die Mit-\n\ngliedsstaaten Rechtssicherheit und k\u00f6nnen staatliche \n\nBeihilfen ohne vorherige Kontrolle durch die Kommissi-\n\non durchf\u00fchren. Die Kommission geht davon aus, dass \n\nmittlerweile \u00fcber 95 % der durch die Mitgliedsstaaten \n\nrealisierten Beihilfema\u00dfnahmen nicht mehr einzeln \n\ngenehmigt werden m\u00fcssen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon halte ich es f\u00fcr wichtig, dass das \n\nBeihilferecht auch auf Ver\u00e4nderungen flexibel reagieren \n\nkann, und ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen: In der \n\nt\u00e4glichen Arbeit mit den Kommunen des Freistaates \n\nSachsen muss die S\u00e4chsische Staatsregierung immer \n\nwieder feststellen, dass die Anwendung des Beihilferechts \n\nf\u00fcr einige zu aufwendig und kompliziert ist und somit \n\ninsbesondere f\u00fcr kleinere Kommunen eine Herausforde-\n\nrung darstellt. Da diese Sachlage aber auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern besteht, wurde auf Initiative der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung im April 2016 eine Unterarbeits-\n\ngruppe \u201eKleine Kommunen\u201c der Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\n\ngruppe \u201eEU-Beihilferecht\u201c einberufen. Ziel der Unterar-\n\nbeitsgruppe war es, Vorschl\u00e4ge zur Vereinfachung und \n\nEntlastung gerade kleiner Zuwendungsgeber zu entwi-\n\nckeln. Anfang 2017 hatte diese Gruppe ein entsprechen-\n\ndes Strategiepapier fertiggestellt. Es enth\u00e4lt Ans\u00e4tze f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche Vereinfachungen in der AGVO, im Bereich der \n\nDienstleistungen von allgemeinem wirtschaftlichem \n\nInteresse und in den De-minimis-Regelungen und -\n\nVerordnungen. \n\nAlle Vorschl\u00e4ge des Freistaates Sachsen sind darin enthal-\n\nten, insbesondere der zentrale Vorschlag zur Schaffung \n\neines neuen Freistellungstatbestandes in der AGVO f\u00fcr \n\nkleine Kommunen. Diese geht von der Regelvermutung \n\naus, dass bei einem Aufeinandertreffen von kleinen \n\nZuwendungsgebern und kleinen Zuwendungsempf\u00e4ngern \n\neine Vereinbarkeit mit dem Beihilferecht besteht. Das \n\nBMWi hat das zwischen Bund und L\u00e4ndern abgestimmte \n\nStrategiepapier als Entwurf am 31. M\u00e4rz 2017 der Kom-\n\nmission \u00fcbergeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8459 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es gibt also \n\nbereits ein Konzept, wie das Beihilferecht sp\u00fcrbar verein-\n\nfacht und entb\u00fcrokratisiert werden kann. Es gilt nun, \n\ndieses Konzept durchzusetzen. Allerdings liegt die Erar-\n\nbeitung der Vereinbarungshilfelinien, wie anfangs er-\n\nw\u00e4hnt, im Ermessen der Kommission. Die Kommission \n\nist nicht verpflichtet, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der Mitglieds-\n\nstaaten zu \u00fcbernehmen. Schnelle Erfolge sind bei so \n\nweitreichenden Forderungen nicht zu erwarten. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich wird sich aber die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nauch im Rahmen einer m\u00f6glichen Novellierung der \n\nVorschriften zu Dienstleistungen von allgemeinem wirt-\n\nschaftlichem Interesse und bei anderen Gelegenheiten \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass die Regelungen anwendungsfreund-\n\nlicher ausgestaltet werden. \n\nDie Kommission hat in einer Pressemeldung am \n\n7. Januar 2019 angek\u00fcndigt, zentrale beihilferechtliche \n\nVorschriften wie etwa die AGVO, die eigentlich En-\n\nde 2020 auslaufen, um zwei Jahre zu verl\u00e4ngern. Sie \n\nm\u00f6chte diesen Zeitraum nutzen, um die Regelungen zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. In diesen Prozess werden wir uns einbringen \n\nund daf\u00fcr starkmachen, dass erstens vereinfacht wird, \n\nzweitens Wertungswiderspr\u00fcche behoben, drittens \n\nRechtsbegriffe konkretisiert werden und viertens durch \n\nneue Fest- und Freistellungstatbest\u00e4nde die Eigenverant-\n\nwortung der Mitgliedsstaaten weiter gest\u00e4rkt wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ein erster Schritt \n\nin diese wichtige Richtung wurde bereits getan. Mit der \n\n\u00c4nderung der Erm\u00e4chtigungsverordnung im November \n\n2018 wurden die Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme von \n\nzwei neuen Freistellungstatbest\u00e4nden geschaffen. Zum \n\neinen wird es Vereinfachungen f\u00fcr Projekte geben, die \n\ndurch die EU zentral verwaltete Finanzierungsinstrumente \n\nerm\u00f6glichen und durch Landesmittel kofinanziert werden. \n\nZum anderen wird ein neuer Freistellungstatbestand f\u00fcr \n\nVorhaben, die aus Programmen der Europ\u00e4ischen Territo-\n\nrialen Zusammenarbeit (ETZ) der EU unterst\u00fctzt werden, \n\naufgenommen. \n\nDiese skizzierte, zeitnah geplante Erweiterung erfolgt \n\nunabh\u00e4ngig von der umfangreichen \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nAGVO. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, damit ist die Aussprache zu diesem \n\nAntrag beendet und die einbringende Fraktion hat nun die \n\nM\u00f6glichkeit zum Schlusswort. Herr Beger hat das Wort; \n\nbitte sehr. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! In den letzten Tagen sind die ohnehin \n\nnicht rosigen Wachstumsaussichten f\u00fcr die deutsche \n\nWirtschaft deutlich nach unten korrigiert worden. Nun ist \n\nauch Deutschland als das vermeintliche wirtschaftliche \n\nZugpferd der Eurozone auch nominell beim Stillstand \n\nangekommen. Der europ\u00e4ische Wirtschaftsraum, vor \n\nallem die Eurozone, gilt bei den National\u00f6konomen heute \n\nunstrittig als die gro\u00dfe Wachstumsbremse im Gef\u00fcge der \n\nWeltwirtschaft. Viele L\u00e4nder der Eurozone befinden sich \n\nin der Stagnation. Die anderen L\u00e4nder haben extreme \n\nJugendarbeitslosigkeit und befinden sich wirtschaftlich im \n\nfreien Fall. \n\nAuch wir in Deutschland haben gar nicht mehr so viele \n\nReserven, wie man uns offiziell glauben machen will. Wir \n\nhaben nicht die Kraft, verfehlte EU-Politik durch Geld-\n\ntransfers von deutscher Seite auszugleichen. Wir haben \n\nauch nichts mehr zu verschenken. Wir k\u00f6nnen auch nicht \n\nmehr hinnehmen, dass wir durch die aufgezwungene \n\nB\u00fcrokratie aus Br\u00fcssel weiter an Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nverlieren. \n\nWir von der AfD fordern daher, dass die EU und ihre \n\nwirtschaftspolitischen Hausrezepte auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt werden. Und da muss schnell eine L\u00f6sung her. Als \n\nSofortma\u00dfnahme fordern wir eine glasklare Strategie zum \n\nEU-Beihilferecht. \n\nDas Beihilferecht ist weiter zu vereinfachen und von \n\nb\u00fcrokratischen Regeln zu entr\u00fcmpeln. Mit unserem \n\nAntrag verfolgen wir das Ziel, dass der Freistaat Sachsen \n\nalle seine M\u00f6glichkeiten nutzt, um auf diesem Weg weiter \n\nvoranzukommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Es liegt ein \n\n\u00c4nderungsantrag der einbringenden Fraktion vor. Herr \n\nKollege Beger hatte schon in seinem ersten Redebeitrag \n\ndarauf Bezug genommen. Soll er dennoch noch einmal \n\neingebracht werden, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein!) \n\nHerr Kollege Beger? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ist eingebracht! \u2013  \n\nMario Beger, AfD: Ich habe  \n\nihn schon eingebracht!) \n\n\u2013 Ist eingebracht. Gut. \u2013 Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber ab-\n\nstimmen. Ich stelle zur Abstimmung die Drucksa-\n\nche 6/16503. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser \n\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/11081. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenpro-\n\nbe. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch diese Druck-\n\nsache mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8460 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nPraktisches Jahr nicht zum Null-Tarif \u2013 Medizinstudium attraktiver machen \n\nDrucksache 6/15390, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht, und dazu noch Frau Dr. Muster. \n\nWir treten in die Aussprache ein. Ich erteile der einbrin-\n\ngenden Fraktion, vertreten durch Frau Dr. Maicher, das \n\nWort. Bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eUm Medi-\n\nzinstudenten in Sachsen zu halten, ist die Verg\u00fctung des \n\npraktischen Jahrs im Wettbewerb mit anderen L\u00e4ndern ein \n\nwichtiger Aspekt.\u201c Dieses Zitat stammt nicht von mir, \n\nnein, es stammt aus dem neuesten Newsletter der s\u00e4chsi-\n\nschen Sozialministerin Frau Klepsch. Das sind ganz neue \n\nT\u00f6ne aus den Reihen der Staatsregierung, nachdem wir \n\nGR\u00dcNE im November diesen Antrag hier vorgelegt \n\nhaben. \n\nNoch im Dezember klang es bei der s\u00e4chsischen Wissen-\n\nschaftsministerin Frau Dr. Stange ganz anders. In ihrer \n\nStellungnahme zu unserem Antrag schrieb sie, dass sie \n\nzwar keine Ahnung habe, wie Teilnehmende des PJs ihren \n\nLebensunterhalt finanzierten, aber eine fl\u00e4chendeckende \n\nVerg\u00fctung schon allein deshalb ein Problem w\u00e4re, weil \n\ndann den Lehrkrankenh\u00e4usern im l\u00e4ndlichen Raum die \n\nLeute ausgehen k\u00f6nnten. Auf Missst\u00e4nde mit Missst\u00e4nden \n\nzu reagieren, das ist eine falsche politische L\u00f6sungsstrate-\n\ngie, Frau Ministerin Stange. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit unserem Antrag f\u00fcr eine faire Verg\u00fctung und f\u00fcr \n\nbessere Bedingungen im praktischen Jahr schlagen wir \n\nkonkrete Verbesserungen vor. Davon profitieren nicht nur \n\ndie Medizinstudierenden, sondern auch die Menschen in \n\nSachsen, die eine ordentliche Versorgung mit gut ausge-\n\nbildeten \u00c4rztinnen und \u00c4rzten brauchen. \n\nWir k\u00f6nnen uns das Risiko eben nicht leisten, dass fast \n\nfertige Medizinerinnen und Mediziner auf den letzten \n\nMetern ihrer Ausbildung abwandern. \n\nDas praktische Jahr bildet den Abschluss des Medizinstu-\n\ndiums, in dem Studierende an Universit\u00e4tskliniken, aber \n\neben auch an Lehrkrankenh\u00e4usern und in Lehrpraxen das \n\ntheoretisch Gelernte nun mit einem Jahr Praxis erg\u00e4nzen. \n\nDas gibt es auch in anderen Studienrichtungen. Angehen-\n\nde Lehrerinnen und Lehrer sowie Juristinnen und Juristen \n\nzum Beispiel haben auch ein bis zwei Jahre Praxispflicht. \n\nDer entscheidende Unterschied ist aber, dass beim Refe-\n\nrendariat die Verg\u00fctung klar geregelt ist. \n\nDavon k\u00f6nnen die Medizinstudierenden nur tr\u00e4umen. Die \n\nApprobationsordnung, in der bundesweit das praktische \n\nJahr geregelt ist, sieht f\u00fcr eine Verg\u00fctung nur einen \n\nH\u00f6chstsatz vor. Mindestverg\u00fctungen fehlen darin v\u00f6llig. \n\nDeshalb ist auch die Skala nach unten hin offen. \n\nWenn wir jetzt einmal f\u00fcr Sachsen schauen \u2013 ich habe es \n\nabgefragt \u2013, dann liegt die Verg\u00fctung eben zu oft bei null. \n\nInsbesondere die s\u00e4chsischen Universit\u00e4tskliniken, an \n\ndenen auch besonders viele das PJ absolvieren, zahlen \n\nmeist gar nichts oder nur einige wenige Kliniken. \n\nDas m\u00fcssen wir uns vor Augen halten: Es arbeiten Studie-\n\nrende ein Jahr in Vollzeit und bekommen null Euro daf\u00fcr. \n\nAuch BAf\u00f6G bekommen eben viele in dieser Zeit nicht \n\nmehr. Wir werden diese Debatte morgen fr\u00fch auch hier \n\nhaben. \n\nWenn man dann noch wei\u00df, dass zum Beispiel an der \n\nUniversit\u00e4tsklinik in Th\u00fcringen das praktische Jahr \n\nverg\u00fctet wird, dann wird eben klar, dass die Gefahr des \n\nAbwanderns sehr hoch ist. Dann reden wir nicht \u00fcber eine \n\nKonkurrenz zwischen Universit\u00e4tskliniken und Lehrkran-\n\nkenh\u00e4usern, sondern \u00fcber die Konkurrenz zu unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern. Das wollen wir GR\u00dcNE nicht einfach so \n\nweiterlaufen lassen. Deswegen jetzt dieser Antrag. \n\nWir haben uns gefragt: Was k\u00f6nnen wir eigentlich hier in \n\nSachsen anpacken? Es gibt eine ganze Menge. Die Staats-\n\nregierung muss mit den s\u00e4chsischen Unikliniken Verein-\n\nbarungen abschlie\u00dfen, dass das PJ fl\u00e4chendeckend verg\u00fc-\n\ntet wird, und zwar mit dem H\u00f6chstsatz, den die Approba-\n\ntionsordnung derzeit erlaubt. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nUnd wer finanziert das?) \n\nDas daf\u00fcr notwendige Geld muss den Universit\u00e4tskliniken \n\nnat\u00fcrlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, aber das ist auch \n\nm\u00f6glich. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Ach so!) \n\nIch verweise zum Beispiel auf die vielen Millionen Euro, \n\ndie seit Jahren von den sogenannten BAf\u00f6G-Mitteln nicht \n\nausgegeben werden k\u00f6nnen. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Was?) \n\nEs geht uns \u2013 um das auch hierzu sagen \u2013 aber nicht nur \n\num die Tertiale, die im praktischen Jahr an den Universi-\n\nt\u00e4tskliniken gemacht werden, nein, auch die Kassen\u00e4rztli-\n\nche Vereinigung Sachsen ist gefordert, angehende \u00c4rzte \n\nmehr als bisher im praktischen Jahr zu unterst\u00fctzen, damit \n\neben \u00fcberall im Land und nicht nur an den Unikliniken \n\nfaire Bedingungen f\u00fcr die Medizinstudierenden herrschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8461 \n\nDie KVS hat sicherzustellen, dass die fach\u00e4rztliche \n\nVersorgung in Sachsen abgedeckt ist. Es ist deshalb auch \n\nin ihrem Interesse, ihre zuk\u00fcnftigen Kolleginnen und \n\nKollegen in Sachsen zu halten. Aktuell sind die Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr Studierende, die in einer Arztpraxis ihr praktisches \n\nJahr im Bereich Allgemeinmedizin absolvieren, laut \n\nAussage des Wissenschaftsministeriums auf 90 000 Euro \n\nj\u00e4hrlich begrenzt. Die Nachfrage steigt stetig. Die Mittel \n\nwerden immer voll ausgesch\u00f6pft. \n\nIch fordere Frau Klepsch, die Sozialministerin, auf, das \n\nGespr\u00e4ch mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zu \n\nsuchen, um Wege zu finden, wie in Zukunft mehr Studie-\n\nrende von einem solchen Zuschuss und eben auch an den \n\nLehrkrankenh\u00e4usern und Lehrpraxen die PJler davon \n\nprofitieren k\u00f6nnen. \n\nBei der Verg\u00fctung kann Sachsen also ganz selbstst\u00e4ndig \n\nvorangehen und eine Vorbildfunktion einnehmen. Dabei \n\nm\u00fcssen Sie nicht auf den Bund schauen oder warten. \n\nBei der anderen Baustelle, die auch Thema in unserem \n\nAntrag ist, brauchen wir die Unterst\u00fctzung der anderen \n\nL\u00e4nder. Es geht tats\u00e4chlich um die bundesweite Approba-\n\ntionsordnung zum Beispiel im Bereich Fehltage. Erlaubt \n\nsind nach der Approbationsordnung insgesamt nur 30 \n\nTage im gesamten praktischen Jahr, 30 Tage, die alles \n\nabdecken m\u00fcssen: Krankheit, Urlaub, unerwartete Ereig-\n\nnisse, die jeder von uns auch kennt, und eben auch Pr\u00fc-\n\nfungsvorbereitungszeiten. Zum Vergleich: Arbeitnehmer \n\nhaben einen Anspruch auf sechs Wochen Krankschrei-\n\nbung unter Lohnfortzahlung plus Urlaubsanspruch. \n\nSie werden jetzt sagen \u2013 ja, ich wei\u00df es auch \u2013, das PJ ist \n\neben Teil des Studiums. Die Medizinstudierenden arbeiten \n\naber eben ein ganzes Jahr lang in Vollzeit. Das m\u00fcssen \n\nwir auch ber\u00fccksichtigen. Deshalb schlagen wir vor, dass \n\ndie Approbationsordnung \u00fcberarbeitet und zus\u00e4tzlich zu \n\nden 30 m\u00f6glichen Fehltagen auch der gesetzliche Ur-\n\nlaubsanspruch verankert wird. \n\nEin letzter Punkt, der aus unserer Sicht wichtig ist: Wir \n\nbrauchen in Sachsen einen fundierten, regelm\u00e4\u00dfig fortzu-\n\nschreibenden \u00dcberblick \u00fcber den Verbleib der Medizin-\n\nstudierenden nach ihrem Abschluss. Das ist f\u00fcr die Ver-\n\nsorgung aller Menschen in Sachsen entscheidend. Wir \n\nwollen mit einem solchen Monitoring auch herausfinden, \n\nob die Ma\u00dfnahmen, die wir hier besprechen, dazu f\u00fchren, \n\ndass Medizinstudierende hierbleiben und die Attraktivit\u00e4t \n\ntats\u00e4chlich gesteigert wird, ob zum Beispiel eine h\u00f6here \n\nVerg\u00fctung im praktischen Jahr Wirkung zeigt und mehr \n\nMenschen hier im Freistaat t\u00e4tig bleiben. Das Monitoring \n\nsoll auch Klarheit dar\u00fcber schaffen, welche Ursachen \n\nvielleicht dem Nichtverbleib zugrundeliegen. \n\nWir haben diesen Antrag im Vorfeld mit vielen bespro-\n\nchen. Wir haben sehr viel Zuspruch von den Betroffenen \n\nund auch von den Fachkr\u00e4ften erhalten. Der bundesweite \n\nProtesttag der Medizinstudierenden hat auch hier vor dem \n\nLandtag die Brisanz des Themas noch einmal sehr deut-\n\nlich unterstrichen. \n\nWir k\u00f6nnen heute hier im Landtag tats\u00e4chlich etwas daf\u00fcr \n\ntun, dass diese Bedingungen attraktiver werden. Es wird \n\nsich zeigen, ob das Umdenken der Staatsregierung und \n\nbei Ihnen, den Koalitionsfraktionen aus CDU und SPD, \n\nwirklich so weit gediehen ist, wie es auch Frau Klepsch \n\nglauben machen m\u00f6chte. Wir w\u00fcrden das sehr begr\u00fc\u00dfen \n\nund bitten deshalb darum, unserem Antrag im Interesse \n\nder Medizinstudierenden und der Menschen, die gut \n\nausgebildete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte hier in Sachsen brau-\n\nchen, zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der einbringenden \n\nFraktion spricht jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir sind uns einig, das Medizinstu-\n\ndium bedarf an verschiedenen Stellen einer Reformie-\n\nrung, beispielsweise beim Auswahlverfahren und beim \n\nZulassungssystem, einer besseren Abstimmung und \n\nOrientierung der Studien- und Pr\u00fcfungsinhalte. Inhaltlich \n\nmuss es auf die Herausforderungen, die mit dem demo-\n\ngrafischen Wandel verbunden sind, vorbereiten und die \n\nM\u00f6glichkeiten der Digitalisierung aufzeigen. Au\u00dferdem \n\nist stets die Balance von Wissenschaftlichkeit und Praxis-\n\norientierung zu beachten. \n\nEs gibt also eine Vielzahl von Parametern, die das Medi-\n\nzinstudium attraktiver machen k\u00f6nnen, auf die Sie in \n\nIhrem Antrag, liebe Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, aber nur sehr wenig eingehen. Sie legen den \n\nSchwerpunkt auf die Bezahlung im Praktischen Jahr. Wir \n\nhaben es gerade geh\u00f6rt. \n\nAlso, schauen wir uns das Praktische Jahr einmal genauer \n\nan. Es ist die unverzichtbare Schnittstelle, Frau Maicher, \n\nda haben Sie recht, zwischen dem theoretischen Studium \n\nund praktischer \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit. Es soll die jungen \n\n\u00c4rzte auf ihre au\u00dferordentlich verantwortungsvolle \n\nsp\u00e4tere T\u00e4tigkeit vorbereiten. Irgendwie sind sich auch \n\nalle einig \u2013 Bundes\u00e4rztekammer, Marburger Bund, Hart-\n\nmannbund und die Landes\u00e4rztekammer \u2013, die Arbeits- \n\nund Studienbedingungen im Praktischen Jahr zu verbes-\n\nsern. Doch dazu geh\u00f6rt eben auch mehr als die Bezah-\n\nlung. Zu Vorschl\u00e4gen \u00fcber feste Ansprechpartner oder \n\nklar definierte Aufgaben lese ich in Ihrem Antrag wenig. \n\nKehren wir zur\u00fcck zur Bezahlung, auf die Sie einen \n\nSchwerpunkt legen. Der Hartmannbund hat f\u00fcr Medizin-\n\nstudenten und Interessierte eine \u00f6ffentliche Liste erstellt, \n\ndie einen \u00dcberblick \u00fcber die Bezahlung im Praktischen \n\nJahr in den \u00fcber 700 Lehrkrankenh\u00e4usern in ganz \n\nDeutschland gibt. Diese ist im Internet abrufbar. Es lohnt \n\nsich, da einmal genauer hinzuschauen. So gibt es in fast \n\nallen Bundesl\u00e4ndern, auch in denen, wo die GR\u00dcNEN \n\nTeil der Regierung sind, Krankenh\u00e4user, die keine Verg\u00fc-\n\ntung zahlen, beispielsweise Uniklinika in Schleswig-\n\nHolstein oder Krankenh\u00e4user in Hamburg und Rheinland-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8462 \n\nPfalz. Auch in Brandenburg, wo die LINKEN die Ge-\n\nsundheitsministerin stellen, gibt es mehrere Kliniken ohne \n\nAusbildungsverg\u00fctung. Ein zweiter Punkt ist interessant: \n\ndie H\u00f6he der Verg\u00fctung. In Sachsen liegt die h\u00f6chste \n\nBezahlung mit rund 650 Euro beim Klinikum G\u00f6rlitz. \n\nDies muss den Vergleich keinesfalls scheuen. So liegt die \n\nh\u00f6chste Bezahlung in Baden-W\u00fcrttemberg ebenfalls bei \n\nrund 650 Euro. \n\nDazu habe ich mir die Kleinen Anfragen von meinem \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen Andreas Heinz zu den Kooperati-\n\nonsvertr\u00e4gen s\u00e4chsischer Krankenh\u00e4user mit Universit\u00e4-\n\nten und deren Inanspruchnahme vom April 2018 ange-\n\nschaut. Dort wird interessanterweise deutlich, dass es in \n\nKliniken, die gut bezahlen, wie beispielsweise das eben \n\nerw\u00e4hnte G\u00f6rlitz oder auch Aue, wo die Ausbildungsver-\n\ng\u00fctung bei 600 Euro plus Unterkunft liegt, noch freie \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten gibt. Nun ist die Frage, warum \n\ndie jungen Menschen diese nicht in Anspruch nehmen und \n\nob es ein Beitrag f\u00fcr die Entwicklung der l\u00e4ndlichen \n\nRegionen ist, dass die Uniklinika nun \u00e4hnlich bezahlen. \n\nDazu gibt es sicher unterschiedliche Auffassungen. \n\nNoch einmal konkret zu Ihrem Antrag. \n\nErstens. Sie fordern einen umfassenden Berichtsteil. \n\nDarauf hat die Staatsregierung schon sehr umfassend \n\ngeantwortet. \n\nZweitens. Sie fordern eine Verpflichtung der Universi-\n\nt\u00e4tsklinika durch die Staatsregierung zur Verg\u00fctung des \n\nPraktischen Jahres. Inhaltlich bin ich gerade darauf \n\neingegangen. Hinzu kommt das Argument, das dies \n\nrechtlich gar nicht m\u00f6glich ist, da die Staatsregierung hier \n\nnur die Rechtsaufsicht hat. Es ist durchaus so, dass die \n\nUniklinik in Dresden im Rahmen von Stipendien durch-\n\naus Aufwandsentsch\u00e4digung zahlt. \n\nDrittens. Sie fordern Gespr\u00e4che mit der Kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigung \u00fcber Zuschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ausbildung an einer \n\nakademischen Lehrpraxis. Auch hier besteht rechtlich \n\nkeine Zust\u00e4ndigkeit. Die Verteilung der Mittel aus dem \n\nStrukturfonds obliegt allein der Selbstverwaltung. Diesem \n\nPunkt k\u00f6nnen wir inhaltlich nicht zustimmen, zumal es, \n\nwie die schriftlichen Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung \n\nzeigen, bereits einen Zuschuss der Kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigung und der Verb\u00e4nde der Krankenkassen und \n\nErsatzkassen gibt. \n\nViertens. Sie fordern eine Bundesratsinitiative f\u00fcr eine \n\nNovellierung der Approbationsordnung. Darin sind wir \n\nnun schon mehrere Schritte weiter. Die Novellierung der \n\nApprobationsordnung steht l\u00e4ngst auf der Tagesordnung, \n\naber weit umfangreicher, als die GR\u00dcNEN es hier vor-\n\nschlagen. Es geht um eine weitreichende Neustrukturie-\n\nrung des Medizinstudiums weit \u00fcber die Bezahlung \n\nhinaus. Das halten wir auch f\u00fcr den richtigen Weg. \n\nF\u00fcnftens. Sie m\u00f6chten eine Absolventenbefragung. Es \n\ngibt bereits seit 2008 eine Absolventenbefragung, zwar \n\nkeine separate f\u00fcr die Medizinstudenten, aber das ist auch \n\nnicht das Anliegen, da wir eine gewisse Vergleichbarkeit \n\nsichern wollen. \n\nZusammengefasst sind wir einverstanden, dass das \n\nMedizinstudium reformiert werden muss. Dieser Antrag \n\nist aber nicht der richtige Weg. 2017 wurde der Master-\n\nplan Medizin mit weit umfassenderen Vorschl\u00e4gen, als es \n\nder jetzige Antrag hergibt, verabschiedet und eine Exper-\n\ntenkommission beim Wissenschaftsrat als unabh\u00e4ngige \n\nArbeitsgruppe eingesetzt. Deren 167 Seiten starkes \n\nGutachten mit Empfehlungen liegt seit September 2018 \n\nvor. Nun ist es Aufgabe aller Beteiligten, dazu geh\u00f6ren \n\nPolitik und die Vertreter der \u00c4rzteschaft, die Punkte in der \n\njeweiligen Zust\u00e4ndigkeit abzuarbeiten. Darauf sollten wir \n\nuns konzentrieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen und AfD! Im Zuge des Medi-\n\nzinstudiums absolvieren die Studierenden ihr Praktisches \n\nJahr an einer Universit\u00e4tsklinik oder einem Lehrkranken-\n\nhaus. Das Ziel des Praktischen Jahres ist in der Approba-\n\ntionsordnung geregelt. Die Studierenden sollen dabei ihre \n\nw\u00e4hrend des vorangegangenen Studiums erworbenen \n\n\u00e4rztlichen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \n\nvertiefen und erweitern sowie diese auf den einzelnen \n\nKrankheitsfall anwenden. \n\nIm Mittelpunkt der Ausbildung im PJ stehen die Patien-\n\nten. Die Studierenden sollen \u00e4rztliche Verrichtungen unter \n\nAnleitung, Aufsicht und Verantwortung der ausbildenden \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte ausf\u00fchren, soweit \u00a7 3 Abs. 4 der \n\nApprobationsordnung. Die Ausbildung im Praktischen \n\nJahr nimmt dabei einen hohen Stellenwert ein, wir h\u00f6rten \n\nes bereits, denn sie ist die Schnittstelle zwischen studenti-\n\nscher Ausbildung, \u00e4rztlichem Alltag und Weiterbildung. \n\nIn den letzten Wochen und Monaten formte sich zuneh-\n\nmend Protest von Medizinstudenten. Ein Kernpunkt ist \n\ndabei die unterschiedliche Aufwandsentsch\u00e4digung im \n\nPraktischen Jahr, wenn sie denn \u00fcberhaupt bezahlt wird. \n\nMan wird im Praktischen Jahr n\u00e4mlich sehr unterschied-\n\nlich verg\u00fctet. Der medizinische Berufsverband Hart-\n\nmannbund gibt an, dass in 111 der 691 Universit\u00e4tsklinika \n\nund Lehrkrankenh\u00e4user in Deutschland \u00fcberhaupt keine \n\nAufwandsentsch\u00e4digung geleistet wird. Nur in 56 Lehr-\n\nkrankenh\u00e4usern werden 597 Euro oder mehr bezahlt. Die \n\nH\u00e4lfte aller Einrichtungen zahlt lediglich zwischen 200 \n\nund 400 Euro im Monat. In Sachsen, auch das h\u00f6rten wir \n\nbereits, gibt es h\u00f6chstens 649 Euro im Klinikum G\u00f6rlitz. \n\nWer sich beispielsweise f\u00fcr das Elblandklinikum in \n\nMei\u00dfen entscheidet, erh\u00e4lt 400 Euro. Die Uniklinika in \n\nDresden und Leipzig zahlen nichts. \n\nOft erhalten Studierende nur Sachleistungen, wie B\u00fccher-\n\ngutscheine oder eine Verpflegungserm\u00e4\u00dfigung. Hinzu \n\nkommt, dass die Studierenden in dieser Zeit nicht nur \n\nwenige Stunden in den Uniklinika und Lehrkrankenh\u00e4u-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8463 \n\nsern arbeiten, denn die 40-Stunden-Woche ist im Prakti-\n\nschen Jahr die Regel. Wie sollen sie sich nun in dieser \n\nZeit finanziell \u00fcber Wasser halten, wenn sie, wie in \n\nLeipzig oder Dresden, keine Aufwandsentsch\u00e4digung \n\nbekommen und keinen Anspruch mehr auf BAf\u00f6G haben, \n\nweil das Studium vielleicht etwas l\u00e4nger dauerte? Antwort \n\nder Staatsregierung: Tja, keine Ahnung, wissen wir nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Genau das ist das Problem, \n\ndenn viele Studierende, die nicht auf eigene R\u00fccklagen \n\noder die Unterst\u00fctzung der Familie oder Freunde zur\u00fcck-\n\ngreifen k\u00f6nnen, sind gezwungen, nach einem strapazi\u00f6sen \n\nArbeitstag in der Klinik zus\u00e4tzlich arbeiten zu gehen. F\u00fcr \n\nSelbststudium, Vor- und Nachbereitung des Stationsall-\n\ntags oder Examensvorbereitung bleibt dann kaum noch \n\nZeit. Darunter leiden nicht nur die Leistungen. Durch die \n\nDoppelbelastung aus Praktischem Jahr und existenzsi-\n\nchernder Erwerbsarbeit steigt auch das Risiko f\u00fcr psychi-\n\nsche und physische Erkrankungen der Studierenden. \n\nDiese ausbeuterische Situation muss endlich abgeschafft \n\nwerden. \n\nWir schlie\u00dfen uns deshalb der Position der Bundesvertre-\n\ntung der Medizinstudierenden in Deutschland BVMD an, \n\nStudierende im Praktischen Jahr sind keine kostenlosen \n\nStationshilfen. Deshalb muss sich endlich etwas \u00e4ndern, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDie Staatsregierung kann die Verantwortung hier auch \n\nnicht nur auf die Kliniken oder die Hochschulen schieben \n\noder, wie wir auch schon geh\u00f6rt haben, dies sozusagen \n\nden Markt regeln lassen, sondern muss daf\u00fcr sorgen, dass \n\nbundesweit der BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz als Mindestaufwands-\n\nentsch\u00e4digung im Praktischen Jahr gezahlt wird. Die \n\nLINKE fordert dabei f\u00fcr eine tats\u00e4chliche Trendumkehr in \n\nder Studienfinanzierung einen BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz von \n\n1 050 Euro, und bevor Sie nun schnappatmen, sei Folgen-\n\ndes gesagt: Wir befinden uns hiermit noch weit unter der \n\nForderung des Deutschen \u00c4rztetags, der sogar 1 500 Euro \n\nveranschlagt hat. Aber nach oben machen wir nat\u00fcrlich \n\nkeine Vorschriften. \n\nWir wollen, dass f\u00fcr alle \u00fcber 25-J\u00e4hrigen zus\u00e4tzlich der \n\nKrankenversicherungsbeitrag \u00fcbernommen wird, dass es \n\neine einheitliche ausreichende Gew\u00e4hrung von Krank-\n\nheits- bzw. Urlaubstagen gibt, dass ein angemessener \n\nFreiraum f\u00fcr Lehrveranstaltungen und Selbststudium \n\nw\u00e4hrend des Praktischen Jahres ber\u00fccksichtigt wird und \n\ndass Arbeitskleidung und Materialien sowie Aufbewah-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kleidung und pers\u00f6nliche Gegen-\n\nst\u00e4nde \u00fcberhaupt einmal bereitgestellt werden. \n\nDieser letzte Punkt mag neben den finanziellen Aspekten \n\nvielleicht marginal erscheinen. Aber stellen Sie sich \n\neinmal vor, Sie w\u00fcrden sich hier im Flur umziehen und \n\nIhre Privatsachen einfach in irgendeine unbeobachtete \n\nEcke stellen m\u00fcssen! Das ist im PJ die Realit\u00e4t, und das \n\ngeht einfach nicht. \n\nMeine Damen und Herren, der \u00c4rztemangel in Sachsen \n\nist so hoch wie nie. Mit verschiedenen Lockangeboten \n\nsollen Studierende und ausgebildete \u00c4rzte und \u00c4rztinnen \n\nim Land gehalten werden. Aber vielleicht fangen wir erst \n\neinmal bei den grunds\u00e4tzlichen Rahmenbedingungen an \n\nund sorgen daf\u00fcr, dass sich Studierende am Ende ihres \n\nStudiums nicht noch haushoch verschulden oder krank-\n\nheitsbedingt ihr Studium vielleicht sogar abbrechen \n\nm\u00fcssen. Da spielt es keine Rolle, ob Gro\u00dfstadt oder \n\nl\u00e4ndlicher Raum \u2013 es geht hier um eine grunds\u00e4tzliche \n\nExistenzsicherung f\u00fcr alle. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Vertretung der Medizinstudierenden in der Universit\u00e4t \n\nLeipzig betont: \u201eOberstes Kriterium bei der Wahl des \n\nStandortes f\u00fcr das Praktische Jahr sollte gute Lehre sein. \n\nDas kann nur gegeben sein, wenn Studierende einheitlich \n\nfinanziell unterst\u00fctzt werden und bei der Auswahl nicht \n\ngezwungen sind, sich nach Aufwandsentsch\u00e4digungen zu \n\nrichten, um ihren Lebensunterhalt zu sichern.\u201c \n\nIm Masterplan Medizinstudium 2020 wurde diese Chance \n\nvertan, jahrelang debattiert, nicht ausreichend finanziert, \n\nund nach der Expertenkommission soll nun ein Beirat bei \n\nder Umsetzung aushelfen. Was alle nie mitdachten, sind \n\ndie grundlegendsten Bed\u00fcrfnisse der angehenden Medizi-\n\nnerinnen und Mediziner. \u00dcber eine entsprechende \u00c4nde-\n\nrung der Approbationsordnung besteht aber durchaus \n\nnoch viel Raum f\u00fcr N\u00e4chstenliebe, meine Damen und \n\nHerren, und da kann man sich auch von hier aus mal in \n\nRichtung Bundesebene strecken. \n\nWir hochschul- und wissenschaftspolitischen Sprecherin-\n\nnen und Sprecher der LINKEN aus den L\u00e4ndern und dem \n\nBundestag haben unsere Position in einem gemeinsamen \n\nPapier aktuell zum Ausdruck gebracht, und ich danke den \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr diese parlamentarische Initiative. Dieser \n\nAntrag ist richtig, er ist wichtig, und wir werden ihn sehr \n\ngern unterst\u00fctzen. Das sollte auch nicht als abschlie\u00dfend \n\nverstanden werden; denn \u00e4hnlich prek\u00e4re Zust\u00e4nde finden \n\nwir beispielsweise auch bei angehenden Psychotherapeu-\n\nten und -therapeutinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nIch will zun\u00e4chst sagen: Mit dem Antrag ist ein Thema \n\naufgerufen, das auch au\u00dferhalb dieses Raumes ohne \n\nZweifel Relevanz hat. Das haben nicht zuletzt \u2013 es wurde \n\njetzt auch schon angesprochen \u2013 die Aktionstage und \n\nProteste der Medizinstudierenden in den letzten Wochen \n\ngezeigt. \n\nWie auch die \u00dcberschrift des Antrags der Fraktion DIE \n\nGR\u00dcNEN, ordnet die SPD-Fraktion das Praktische Jahr \n\nals Teil der Ausbildung und damit auch in das Paket \n\nGesamtreform Masterplan Medizinstudium 2020 ein. \n\nHierzu hat der Wissenschaftsrat seine Vorschl\u00e4ge ja \n\nbereits auf den Tisch gepackt und nicht zuletzt eine \n\n\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte gefordert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8464 \n\nDaher lassen Sie uns zu den einzelnen Punkten im Antrag \n\nkonkret sprechen oder uns eben auch austauschen. \n\nDie Fakten sind bekannt. Sie wurden bereits in Kleinen \n\nAnfragen erfragt sowie erneut in der Stellungnahme \n\nwiedergegeben. Somit erledigt sich aus unserer Sicht der \n\nBerichtsteil, also Ihr Punkt 1. \n\nZur Forderung einer Vereinbarung mit den Universit\u00e4ts-\n\nklinika hat die Wissenschaftsministerin deutlich dargelegt, \n\ndass das SMWK gegen\u00fcber diesen nur eine Rechtsauf-\n\nsicht hat. Damit fehlt derzeit eine gesetzliche Basis f\u00fcr \n\neine Vereinbarung. Ferner wurden bislang vom Freistaat \n\nnur Investitionen in die Universit\u00e4tsklinika finanziert. \n\nAuch hier fehlt es an einer entsprechenden Rechts- oder \n\nauch Finanzierungsgrundlage. Erforderliche Mittel etwa \n\nsind zudem nicht im Doppelhaushalt 2019/2020 einge-\n\nstellt worden und wurden auch nicht von der Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN beantragt. \n\nZudem stellt sich an diesem Punkt noch die Frage der \n\nGleichbehandlung: Wieso sollte in einem relativ komple-\n\nxen Finanzierungssystem der Kliniken in Sachsen der \n\nFreistaat nur zwei ausgew\u00e4hlte Krankenh\u00e4user mit zus\u00e4tz-\n\nlichen Mitteln f\u00fcr diese Aufgabe ausstatten? Kurzum: Die \n\nzun\u00e4chst recht eing\u00e4ngige Forderung ist weder untersetzt \n\nnoch auf der Basis der geltenden Gesetze umsetzbar und \n\nauch nicht so recht ausgewogen. \n\nZur dritten Forderung, zu den Lehrpraxen: Hierzu k\u00f6nnen \n\nwir feststellen, dass bereits eine F\u00f6rderung aus dem \n\nStrukturfonds der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung nach \n\n\u00a7 105 SGB V erfolgt. Diese wird von den Studierenden \n\noffenbar auch gut angenommen. Das Sozial- und Gesund-\n\nheitsministerium steht kontinuierlich mit der Kassen\u00e4rzt-\n\nlichen Vereinigung im Gespr\u00e4ch, um zur Attraktivit\u00e4ts-\n\nsteigerung des \u00c4rzteberufes geeignete Ma\u00dfnahmen \n\neinzuleiten. \n\nDa sich zudem Frau Staatsministerin Klepsch \u00f6ffentlich \n\nf\u00fcr eine PJ-Verg\u00fctung ausgesprochen hat, gehen wir als \n\nRegierungsfraktion davon aus, dass sie dieses Anliegen \n\nteilt und weiter vorantreibt. Als Regierungsfraktion \n\nwerden wir das auch konstruktiv begleiten, m\u00fcssen dies \n\naber nicht noch beschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen nicht beschlie-\n\n\u00dfen, Gespr\u00e4che aufzunehmen, wenn sie schon kontinuier-\n\nlich laufen. Damit w\u00fcrde sich auch Ihr Punkt 3 erledigen. \n\nZur weiteren Ma\u00dfnahme, der vorgeschlagenen Bundes-\n\nratsinitiative: Nicht nur unter Fachpolitikern ist bekannt, \n\ndass die Approbationsordnung ge\u00e4ndert werden soll. Auch \n\ndas steht wiederum im Kontext des Masterplans Medizin-\n\nstudium 2020. Hier aber ist zun\u00e4chst Bundesgesund-\n\nheitsminister Spahn gefragt und gefordert, zeitnah einen \n\ntragf\u00e4higen Vorschlag auf den Tisch zu legen. Da die \n\nL\u00e4nder ohnehin an diesem Verfahren beteiligt sind oder \u2013 \n\nso sage ich einmal aus s\u00e4chsischer Sicht \u2013 mindestens \n\nbeteiligt werden sollten, gilt es, diesen Prozess zu gestal-\n\nten und hier auch unsere Interessen einzubringen. \n\nFalls es aber eine Bundesratsinitiative \u2013 zum Beispiel aus \n\neinem der sieben L\u00e4nder mit gr\u00fcner Regierungsbeteili-\n\ngung \u2013 geben sollte, kann ich mir sehr gut vorstellen, dass \n\nSachsen dies wohlwollend aufnimmt. Bisher aber ruht \n\nauch hier die gr\u00fcne See. Kurzum: Das ist eine Forderung, \n\ndie Sie hier gern erheben k\u00f6nnen und bei der Sie uns an \n\nIhrer Seite haben. Nichtsdestotrotz f\u00e4llt auf: In den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern passiert leider auch nichts, wie \n\nKollegin Fiedler schon sagte. \n\nZum letzten Punkt Ihrer Forderungen, dem Monitoring: \n\nWir haben bereits \u00e4hnliche Instrumente. So gibt es regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Lehrberichte, und die Medizinischen Fakult\u00e4ten \n\nsind gefordert, ihr internes Qualit\u00e4tsmanagement zu \n\nsch\u00e4rfen. Diese Forderung besteht ohnehin. \n\nZudem gibt es die s\u00e4chsische Absolventenstudie. Was \n\nbereits mit einer gezielten Sonderauswertung f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium gelang, d\u00fcrfte durchaus auch f\u00fcr das \n\nMedizinstudium von Interesse sein \u2013 ein Aspekt, den \n\nnicht nur ich gern als Impuls mitnehme. Schlie\u00dflich haben \n\nwir alle gemeinsam hier im Haus ein hohes Interesse \n\ndaran, Medizinstudierende in Sachsen zu halten oder eben \n\nUrsachen f\u00fcr etwaige Abwanderung herauszufinden und \n\nihnen zu begegnen. Da diese Daten aber gerade erhoben \n\nwurden, muss man mit diesen arbeiten und gegebenenfalls \n\neinzelne Daten nacherheben, um die Stichprobe zu ver-\n\ngr\u00f6\u00dfern, gezielt vielleicht auch eine Sondererhebung in \n\nder n\u00e4chsten Runde initiieren. \n\nAber abseits dieser Ideen zur\u00fcck zum Antrag, nachdem \n\nich nunmehr zu allen f\u00fcnf Beschlusspunkten Stellung \n\nbezogen habe. \n\nJa, die SPD-Fraktion will ausdr\u00fccklich, dass ein Studium \n\nfinanzierbar ist und Arbeit verg\u00fctet wird. In allen anderen \n\nFachkulturen sind Fachpraktika als Pflichtbestandteil des \n\nStudiums durchaus \u00fcblich, doch dauern diese \u2013 hierin \n\nbesteht der Unterschied, und darauf weisen Sie zu Recht \n\nhin \u2013 eher vier bis zw\u00f6lf Wochen und nicht dreimal \n\n16 Wochen. Demnach liegt beim Praktischen Jahr im \n\nMedizinstudium ein besonderer Fall vor, der eben eigene \n\nAntworten erfordert, wie beispielsweise auch bei den \n\nStaatsexamensstudieng\u00e4ngen der Tiermedizin oder auch \n\nder Pharmazie. \n\nAls einfachste und praktikabelste L\u00f6sung erscheint uns \n\nals SPD-Fraktion daher eine verbindliche Verankerung in \n\nder Approbationsordnung. Hier sehen wir den Bund mit \n\ndem Gesundheitsminister in der Pflicht, einen ersten \n\nVorschlag zu unterbreiten. \n\nEin anderer, neuer Weg, den wir in anderen Bereichen \n\nschon gegangen sind, k\u00f6nnte ein s\u00e4chsischer Kodex sein. \n\nUnter Federf\u00fchrung des Gesundheitsministeriums w\u00e4re es \n\nzum Beispiel m\u00f6glich, mit den Krankenh\u00e4usern und allen \n\nweiteren Akteuren eine Selbstverpflichtung auf den Weg \n\nzu bringen. Diese Selbstverpflichtung zu einer Mindest-\n\nverg\u00fctung w\u00e4re ein neuer Bestandteil des s\u00e4chsischen 20-\n\nPunkte-Planes zur Sicherung \u00e4rztlichen Fachkr\u00e4ftenach-\n\nwuchses. \n\nAber egal, welchen dieser Wege wir gehen, wir sollten in \n\njedem Fall darauf bedacht sein, dass es weiterhin eine \n\nSteuerungsfunktion geben muss. Die ergriffenen Ma\u00df-\n\nnahmen m\u00fcssen im Kontext zu weiteren stehen, um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8465 \n\nAllgemeinmedizin sowie die \u00e4rztliche Versorgung auch \n\nim l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken. Hier muss es auch wei-\n\nterhin m\u00f6glich sein, gesonderte Zuschl\u00e4ge oder erh\u00f6hte \n\nGeldleistungen zu geben; das darf kein Tabu sein. \n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag zum Praktischen Jahr. \n\nEigentlich ist es Pflichtbestandteil des Studiums. Somit ist \n\nes nach BAf\u00f6G f\u00f6rderf\u00e4hig. Das hei\u00dft, man bekommt \n\nBAf\u00f6G, oder es gibt Personen, die unterhaltspflichtig sind. \n\nDamit w\u00e4ren wir dann bei der Debatte von morgen fr\u00fch; \n\ndiese k\u00f6nnen wir jetzt hier nicht f\u00fchren, schon allein aus \n\nGr\u00fcnden der Redezeit. Aber das BAf\u00f6G muss eben auch \n\nden Studienrealit\u00e4ten folgen. Reichere Eltern f\u00fcr alle \n\nk\u00f6nnen wir fordern, k\u00f6nnten wir sogar beschlie\u00dfen, aber \n\neben doch nicht erwirken. Generell muss ein Umlenken \n\nzu fairer Entlohnung von Arbeit, die im Zuge von Pflicht-\n\npraktika geleistet wird, gefunden werden. Das sind \n\ndemnach auch ganz konkrete Ans\u00e4tze. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, das Thema ist etwas \n\nkomplexer, als es im Antrag dargelegt wird. \n\nEs gen\u00fcgt nicht, nur Zahlungen an die Unikliniken anzu-\n\nweisen. Vielmehr wollen wir den Blick auf eine aus-\n\nk\u00f6mmliche, lebenswirkliche Studienfinanzierung und eine \n\nReform des Medizinstudiums, faire Arbeits- und Studien-\n\nbedingungen sowie Qualit\u00e4tssicherung lenken und dies im \n\nDialog mit allen Partnern machen. Die SPD-Fraktion wird \n\ndies gern tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. \n\nAls Fraktion k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag heute leider nicht \n\nzustimmen. Gleichwohl werden wir sicherlich gemeinsam \n\nmit Ihnen am Thema in verschiedenen Fachbereichen \n\narbeiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser \n\nRunde spricht jetzt Herr Dr. Weigand, AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Sie, werte GR\u00dcNEN, m\u00f6chten also \n\ndas Medizinstudium attraktiver machen. Hierf\u00fcr wollen \n\nSie eine Mindestverg\u00fctung f\u00fcr das praktische Jahr einf\u00fch-\n\nren. Meinen Sie, dass durch mehr Geld f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\n\nschen \u00c4rzte und Studenten im praktischen Jahr mehr \n\nLand\u00e4rzte gewonnen werden k\u00f6nnen? Das denken wir \n\nnicht. Wir finden, wir m\u00fcssen das Geld in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum lenken, um den Land\u00e4rztebedarf zu decken. \n\nNehmen wir an, Sie sind Medizinstudent und suchen ab \n\nFebruar 2019 einen Platz f\u00fcr das praktische Jahr. 16 % der \n\nLehrkrankenh\u00e4user zahlen keine Verg\u00fctung, die H\u00e4lfte der \n\nKliniken zumindest zwischen 200 und 400 Euro. Wenn \n\nSie Anspruch haben, bekommen Sie BAf\u00f6G, wenn nicht, \n\ndann m\u00fcssen Sie sich Geld dazuverdienen. Dann wundert \n\nman sich nat\u00fcrlich nicht, dass 83 % der Studenten im \n\npraktischen Jahr mit den Rahmenbedingungen unzufrie-\n\nden sind. \n\nEs bedarf also einer Verbesserung des praktischen Jahres, \n\ndie man unserer Meinung nach intelligenter angehen \n\nsollte. Sie wollen \u00fcber 650 Euro im Monat f\u00fcr jeden \n\ns\u00e4chsischen Studenten im praktischen Jahr ausgeben, egal \n\nwo er in Sachsen sein Praktikum durchf\u00fchrt. Intelligent \n\nw\u00e4re es aber, diese Verg\u00fctung als Lenkungsmittel im \n\nWettbewerb um \u00c4rzte f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen zu \n\nnutzen. \n\nDerzeit zahlen l\u00e4ndliche Krankenh\u00e4user schon mehr Geld \n\nals st\u00e4dtische. Das Klinikum Oberlausitzer Bergland zahlt \n\nmonatlich 400 Euro und stellt den Studenten eine kosten-\n\nlose Unterkunft zur Verf\u00fcgung. Das Dresdner Uniklini-\n\nkum zahlt null Euro und stellt keine Unterkunft zur \n\nVerf\u00fcgung. Regeln wir eine sachsenweite Mindestverg\u00fc-\n\ntung, f\u00e4llt der Wettbewerbsvorteil f\u00fcr das Land weg. Wir \n\nw\u00fcrden als AfD mitgehen, wenn Sie die 650 Euro nur f\u00fcr \n\nKrankenh\u00e4user in den l\u00e4ndlichen Raum geben, um junge \n\n\u00c4rzte im Land anzusiedeln. Die Arbeit in st\u00e4dtischen \n\nRegionen ist unserer Meinung nach attraktiv genug und \n\nbedarf aus unserer Sicht keiner so starken F\u00f6rderung, \n\nzumal Studenten, die Anspruch haben, BAf\u00f6G beziehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZum Schluss noch ein Wort zu den Fehltagen. Die Stu-\n\ndenten im praktischen Jahr bekommen 30 Fehltage \n\nzugestanden. Sie wollen zus\u00e4tzlich 24 Urlaubstage, dann \n\nk\u00f6nnten die Studenten ja fast drei Monate fehlen. Wie \n\nwollen Sie damit eigentlich die festgelegten Ausbildungs-\n\nziele erreichen? \n\nAu\u00dferdem blenden Sie aus, dass der Anspruch im Jahr \n\n2012 schon damals von 20 auf 30 Tage, also um 50 %, \n\nerh\u00f6ht wurde, um die Vereinbarkeit von Studium und \n\nFamilie zu erh\u00f6hen. Wenn ich jetzt im Vergleich den \n\nHandwerksgesellen anschaue, dann ist das ungerecht. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab, da wir andere Zielvorstellungen \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss mich korrigie-\n\nren und rufe auch in dieser Rederunde noch Frau Kollegin \n\nDr. Muster auf, die ebenfalls Redebedarf angemeldet hat. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201ePraktisches Jahr nicht zum \n\nNull-Tarif\u201c \u2013 so der Antrag der GR\u00dcNEN. Dies ist eine \n\nvern\u00fcnftige und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Forderung. Die Abge-\n\nordneten der blauen Partei unterst\u00fctzen diese Forderung \n\nvoll und ganz. Am 16. Januar 2019 fand eine Demo der \n\nDresdner Medizinstudenten vor dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nstatt. Wir hatten gerade Ausschusssitzung des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses, als sich die Demo be-\n\nmerkbar machte. Ich ging kurz hinunter, die Studenten \n\nkonnten ihre Forderungen sehr gut begr\u00fcnden und hatten \n\neinen sehr guten Flyer dabei. \n\nZun\u00e4chst wollte ich es nicht glauben, dass viele von ihnen \n\n\u00fcberhaupt keine Entsch\u00e4digung w\u00e4hrend des PJ bekamen, \n\nobwohl sie fast alle 40 Stunden pro Woche arbeiten \n\nmussten. Sie mussten auf ihr Erspartes zur\u00fcckgreifen, die \n\nEltern unterst\u00fctzten sie oder sie gingen ganz einfach \n\narbeiten. Insgesamt fand an diesem Tag an 36 Fakult\u00e4ten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8466 \n\nein Aktionstag statt. Die begleitende Online-Petition f\u00fcr \n\nein faires praktisches Jahr Medizinstudium l\u00e4uft noch bis \n\nM\u00e4rz. Sowohl die Online-Petition als auch dieser Aktions-\n\ntag haben f\u00fcnf Punkte, f\u00fcr die sie k\u00e4mpfen. \n\nErstens. BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz als Aufwandsentsch\u00e4digung \n\nund bei \u00fcber 25-j\u00e4hrigen Krankenversicherungen \u2013 diesen \n\nPunkt kann die blaue Partei gut unterst\u00fctzen. \n\nZweitens. Die Gew\u00e4hrung von Krankheitstagen in gesplit-\n\nteten Tertialen \u2013 auch das ist zustimmungsf\u00e4hig. \n\nDrittens. Mindestens vier Stunden Lehrveranstaltungen \n\nund mindestens acht Stunden Selbststudium pro Woche \u2013 \n\nhierbei habe ich pers\u00f6nlich Schwierigkeiten; ich halte vier \n\nStunden Selbststudium pro Woche f\u00fcr v\u00f6llig ausreichend \n\nund w\u00fcrde den Punkt ablehnen. \n\nViertens. Pers\u00f6nlicher Zugang zum Patientenverwaltungs-\n\nsystem. \u2013  Ich denke, dies sollte man erst einmal daten-\n\nschutzrechtlich checken. Auch dem w\u00fcrde ich nicht \n\nzustimmen. \n\nF\u00fcnftens. Eigene Arbeitskleidung und eigene Aufbewah-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Kleidung und pers\u00f6nliche \n\nGegenst\u00e4nde. \u2013 Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, der \n\nwir gern zustimmen. \n\nLeider m\u00fcssen wir feststellen, dass der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN diese f\u00fcnf Punkte nicht aufgenommen hat, sondern \n\nsich lediglich mit der Verg\u00fctung oder Aufwandsentsch\u00e4-\n\ndigung besch\u00e4ftigt und viele zus\u00e4tzliche Punkte dazu \n\neinbringt. Diese zus\u00e4tzlichen Forderungen der GR\u00dcNEN \n\nsind nach meiner Auffassung weitestgehend entbehrlich. \n\nDeshalb bitten wir um punktweise Abstimmung \u00fcber \n\ndiesen Antrag. \n\nDer Berichtsteil \u00fcber die Situation der PJler ist unproble-\n\nmatisch. Auch den Forderungen unter Nummer 2 und 3 \n\nk\u00f6nnen wir grunds\u00e4tzlich zustimmen. Nicht nur die \n\nStudenten in den Universit\u00e4tskliniken, sondern auch \n\ndiejenigen an anderen Lehrkrankenh\u00e4usern und akademi-\n\nschen Lehrpraxen sollten zuk\u00fcnftig eine angemessene \n\nAufwandsentsch\u00e4digung erhalten. Es hat mich beruhigt, \n\ndass die Krankenh\u00e4user des Landkreises Mei\u00dfen, kurz \n\nElblandkliniken genannt, hier Riesa und Radebeul, \n\n400 Euro Aufwandsentsch\u00e4digung bezahlen. Es sind \n\nLehrkrankenh\u00e4user der TU Dresden. Schade, dass die \n\nUnikliniken in Dresden und Leipzig nichts bezahlen! \n\nAuch im L\u00e4ndervergleich behandelt Sachsen seine Medi-\n\nzinstudenten schlecht. Der PJ-Aufwandsentsch\u00e4digungs-\n\nliste des Hartmannbundes k\u00f6nnen wir entnehmen, dass \n\nzum Beispiel Mainz 700 Euro an der Uniklinik bezahlt \n\nund die HELIOS Klinik Gotha auch 700 Euro. Es zeigt \n\nsich wieder, dass die s\u00e4chsische Koalition ihre Gro\u00dfbau-\n\nstellen nur halbherzig angeht. Selbstverst\u00e4ndlich ben\u00f6ti-\n\ngen wir bei einem drohenden \u00c4rztemangel auf dem Land \n\nauch attraktive PJ-Stellen. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag der \n\nGR\u00dcNEN ist eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Wenn man wei\u00df, \n\nwie Frau Stange f\u00fcr die ordentliche Bezahlung von \n\nTheatern und Orchestern im l\u00e4ndlichen Raum k\u00e4mpfen \n\nkonnte und mal eben 7 Millionen Euro extra lockermach-\n\nte, obwohl Kreise und Gemeinden origin\u00e4r zust\u00e4ndig sind, \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDann schauen wir mal, wer origin\u00e4r zust\u00e4ndig ist!) \n\nist Ihre Abwehrhaltung bei der Entlohnung des PJ f\u00fcr \n\nmich unverst\u00e4ndlich und sehr entt\u00e4uschend. Das ist meine \n\nAuffassung, Frau Dr. Stange, die ich auch laut und deut-\n\nlich \u00e4u\u00dfern werde. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der GR\u00dcNEN wurden einfach abgetan. \n\nDie Antwort der Staatsregierung las ich so, als h\u00e4tte die \n\nzust\u00e4ndige Wissenschaftsministerin kein Interesse an \n\neiner finanziellen Verbesserung der PJ-Bedingungen. Die \n\nStaatsregierung betont, dass sie keine Einflussm\u00f6glichkei-\n\nten habe und die Universit\u00e4tsklinik nicht zur Zahlung \n\neiner Verg\u00fctung verpflichten kann. Nun, ob es w\u00e4hrend \n\noder nach dem Studium ist, Rechtsreferendare und Lehr-\n\namtsreferendare m\u00fcssen nach ihrem Studium eine prakti-\n\nsche Ausbildung absolvieren. Die Unterhaltsbeihilfe der \n\nRechtsreferendare liegt in Sachsen seit Januar 2018 bei \n\n1 368,22 Euro brutto, und die angehenden Lehrer werden \n\nja sogar auf Widerruf verbeamtet und erhalten monatlich \n\n1 500 Euro, und wenn sie in den l\u00e4ndlichen Raum gehen \n\nnoch einmal 1 000 Euro dazu. \n\nIch verstehe den Kunstgriff, dass die PJler \u00fcberhaupt \n\nnicht bezahlt werden, in keiner Weise. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Dann \n\nlesen Sie doch mal die Approbationsordnung!) \n\nDen Punkt 4 finde ich \u00fcberhaupt nicht in Ordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, verehrte Frau Kollegin. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Der letzte Satz: Die \n\nUrlaubsforderung der GR\u00dcNEN l\u00e4uft dem Konzept des \n\nPJ zuwider. Den Punkt 5 lehnen wir ab. \n\nIch bitte nochmals um punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Muster. Allerdings muss ich Sie auf unseren \u00a7 102 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung hinweisen, und im Abs. 2 kann man \n\nlesen: \u201e\u00dcber mehrere Teile eines Antrages kann getrennt \n\nabgestimmt werden. Auf Antrag des Einreichers, einer \n\nFraktion oder von sieben Mitgliedern des Landtags ist \n\ngetrennt abzustimmen.\u201c \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sie hat  \n\nja darum gebeten, nicht beantragt!) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir sehen keinerlei \n\nVeranlassung dazu, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt auch keine \n\nandere Fraktion. Es m\u00fcssten sich sieben Abgeordnete \n\nzusammenfinden; ich sehe nur drei. \u2013 Tut mir leid. Ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8467 \n\nHinweis auf die Gesch\u00e4ftsordnung war an dieser Stelle \n\ngenau richtig. \n\nWir kommen zur zweiten Runde, soweit Redebedarf aus \n\nden Fraktionen best\u00fcnde. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nIch sehe Frau Kollegin Lang, die sich erhebt. Gibt es aus \n\nder CDU-Fraktion weiteren Redebedarf? \u2013 Dann hat erst \n\neinmal Herr Kollege Patt das Wort, danach Frau Kollegin \n\nLang. \u2013 Bitte, Herr Kollege, Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmich an Herrn Jala\u00df wenden, der ein Problem darlegt, das \n\nwir wahrscheinlich alle haben. Immer dann, wenn wir in \n\nder Opposition sind, fordern wir etwas, weil wir ja nicht \n\nregieren. Aber da, wo wir regieren, halten wir nicht das, \n\nwas wir woanders fordern. Schauen Sie doch bitte einmal \n\nnach Brandenburg und \u00fcberlegen Sie, ob Sie dort auch \n\nsolche Reden schwingen und Forderungen aufmachen wie \n\nhier. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch m\u00f6chte zum Thema kommen. Die Attraktivit\u00e4t des \n\nStudiums ist unproblematisch. Dass man an den Bedin-\n\ngungen etwas \u00e4ndern muss, dar\u00fcber wurde gesprochen. \n\nDer Verbleib in Sachsen ist unser wichtiges Thema. Ob \n\naber das BAf\u00f6G-orientierte Einkommen f\u00fcr PJler der \n\nrichtige Weg ist und ob die Niederlassung oder Anstellung \n\neines Arztes in Sachsen unabh\u00e4ngig vom Studienort und \n\nnach ganz anderen Kriterien erfolgt, das sind die Fragen. \n\nDie Aufgabe, der wir uns als CDU stellen, ist nicht allein, \n\ndas Studium zu organisieren \u2013 die medizinische Versor-\n\ngung insgesamt ist uns wichtig. Das ist unser Thema. Das \n\ngeht weit \u00fcber das hinaus, was die GR\u00dcNEN hier bean-\n\ntragen. \n\nStudium ist daher ganz bestimmt ein wichtiger Teil. Aber \n\nwir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir als Staat zwei Berei-\n\nche organisieren und steuern. Das eine ist das Fachgebiet, \n\nauf dem sich unsere \u00c4rzte niederlassen. Wir haben einen \n\nerschreckenden R\u00fcckgang in der Bereitschaft, sp\u00e4ter als \n\nAllgemeinmediziner t\u00e4tig zu sein und entsprechend \n\nauszubilden. Von 560 Studenten, die wir in jedem Jahr an \n\nden beiden Universit\u00e4ten Dresden und Leipzig haben, \n\nentscheiden sich 30 f\u00fcr Allgemeinmedizin. Das sind etwas \n\n\u00fcber 5 %. Der Bestand an Allgemeinmedizinern allerdings \n\nbetr\u00e4gt rund 14 %. Die Anzahl der Mediziner insgesamt \n\nist auch gestiegen; die Attraktivit\u00e4t ist also da und vieles \n\nauf einen guten Weg gebracht \u2013 6 % mehr Mediziner, \n\nniedergelassen oder angestellt, als noch vor drei Jahren. \n\nAber es werden uns zuk\u00fcnftig immer mehr Allgemeinme-\n\ndiziner fehlen, und die fehlen uns \u2013 das ist die zweite \n\nSteuerungsgr\u00f6\u00dfe \u2013 im Raum. \n\nUm die \u00c4rzte konkurrieren die Kliniken untereinander, \n\nund Wettbewerb schafft Kreativit\u00e4t. Wenn wir alle \n\ngleichm\u00e4\u00dfig \u2013 in diesem Fall die PJler \u2013 behandeln, l\u00f6st \n\ndas vermutlich nicht die Bedarfsdeckung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Wenn wir das schon organisieren, dann muss es \n\nbundesweit sein. In G\u00f6rlitz beispielsweise hat man f\u00fcr \n\nsich einen attraktiven Anreiz gefunden. \u00c4hnlich machen \n\ndas auch \u2013 von daher stimmen Ihre Ausf\u00fchrungen nicht \n\nganz, Frau Kollegin Maicher \u2013 die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung und die Krankenkassen. Sie haben zusam-\n\nmen ein Programm aufgelegt, nach dem sie denjenigen, \n\ndie im PJ in ihrem Wahltertial Allgemeinmedizin in einer \n\nakademischen Lehrpraxis absolvieren, 500 Euro zahlen, \n\nwenn sie sich f\u00fcr den Raum, und 200 Euro, wenn sie sich \n\nf\u00fcr die St\u00e4dte entscheiden. Das ist also eine Steuerung in \n\nden Fachbereich und eine Differenzierung. Darauf k\u00e4me \n\nes uns an, wenn wir hier L\u00f6sungen finden, die aber \n\nbundesweit mit vielen Partnern organisiert werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\nUnsere L\u00f6sung ist also eine differenzierte. Da muss nach \n\nRaum differenziert werden. Ich verweise auf das Angebot \n\nvon G\u00f6rlitz. Vor allen Dingen brauchen wir eine L\u00f6sung \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen \u2013 f\u00fcr die medizinische \n\nVersorgung mit Allgemeinmedizinern. Ich halte den \n\nAnsatz der Staatsregierung, das Studienmodell zwischen \n\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden und dem Akademi-\n\nschen Lehrkrankenhaus \u2013 als Vollversorger \u2013 in Chemnitz \n\nzu organisieren, f\u00fcr einen ganz hervorragenden Ansatz, \n\nder nur viel schneller auf den Weg gebracht werden muss. \n\nWir versprechen uns davon einen gewissen Klebeeffekt \n\nund eine Bereitschaft, in den Raum zu kommen, in \n\ndiesem Fall in den Raum Chemnitz, Erzgebirge, Vogtland \n\nund Umgebung. Das m\u00fcssen wir ausbauen. Neben der \n\nUniversit\u00e4t Dresden hat sich auch die Universit\u00e4t Leipzig \n\nschon Gedanken dazu gemacht. Hier sehen wir ganz \n\ngro\u00dfe L\u00f6sungsschritte, um das Thema zu erledigen, wozu \n\nwir als CDU beauftragt worden sind, n\u00e4mlich, die medi-\n\nzinische Versorgung in ganz Sachsen sicherzustellen und \n\nnicht allein das Einkommen. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nnachdenken \u2013 im Sinne der Studentinnen und Studenten \n\nim PJ. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergreift Frau \n\nKollegin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mein Kollege Holger Mann hat es \n\nschon dargelegt: Als SPD-Fraktion ist es uns wichtig, die \n\nLebenswirklichkeit mit entsprechender Finanzierung \u2013 \n\neine Reform des Medizinstudiums, faire Arbeits- und \n\nStudienbedingungen sowie Qualit\u00e4tssicherung \u2013 in den \n\nMittelpunkt zu r\u00fccken. \n\nAls Vertreterin des l\u00e4ndlichen Raums m\u00f6chte ich einen \n\nAspekt noch einmal ganz deutlich herausstellen: Egal, \n\nwelchen Weg wir gehen, wir sollten jetzt schon darauf \n\nachten, dass es weiterhin eine Steuerungsfunktion geben \n\nmuss. Die ergriffenen Ma\u00dfnahmen sollten stets mit den \n\nweiteren Ma\u00dfnahmen im Einklang stehen, um die Allge-\n\nmeinmedizin sowie \u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu st\u00e4rken. Hier weiterhin mit gesonderten Zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8468 \n\nschl\u00e4gen oder erh\u00f6hten Geldleistungen zu arbeiten darf \n\nkein Tabu mehr sein. \n\nIch habe bewusst \u201eZuschl\u00e4ge\u201c gesagt. Ja, auch in der \n\nGro\u00dfstadt bedarf es Geld, um den Lebensunterhalt zu \n\nbestreiten. Die bewusste Entscheidung, ein Lehrkranken-\n\nhaus im l\u00e4ndlichen Raum zu w\u00e4hlen, darf nicht zulasten \n\nder angehenden \u00c4rzte gehen. Fahrtkosten, Zwischenmiete \n\nf\u00fcr eine Zweitwohnung, h\u00f6here Verpflegungsaufwendun-\n\ngen m\u00fcssen beglichen werden. Es ist also an uns, die \n\nModalit\u00e4ten so auszugestalten, dass die Lehrkrankenh\u00e4u-\n\nser in unseren Kleinst\u00e4dten davon profitieren. Ich muss \n\nnicht weiter ausf\u00fchren,  dass auch die sanften Faktoren \n\neine Entscheidung positiv beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nVor Ort \u2013 in Erlabrunn und Annaberg-Buchholz \u2013 habe \n\nich nur engagierte Ausbilder kennengelernt. Sie teilen ihr \n\nWissen und zeigen neue Lebens- und Karriereperspekti-\n\nven abseits der Gro\u00dfst\u00e4dte auf. Das ist ein unsch\u00e4tzbarer \n\nBeitrag, der durch die tagt\u00e4gliche Arbeit geleistet wird, \n\nund dem geb\u00fchrt unser Dank. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, Sachsen hat \n\nbereits verschiedene Ma\u00dfnahmen ergriffen, um bei der \n\n\u00e4rztlichen Versorgung einen Ausgleich zwischen Stadt \n\nund Land zu finden. Es ist unstreitig, dass das Praktische \n\nJahr finanziell aufgewertet werden muss, am besten \u00fcber \n\neine verbindliche Regelung in der Approbationsordnung. \n\nEs ist aber hoffentlich auch unstreitig, dass weiterhin \n\nzus\u00e4tzliche Anreize m\u00f6glich sind, um die bisherigen \n\nAnstrengungen zur Gewinnung von \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum nicht zu konterkarieren. Das ist ein Aspekt, den ich \n\nim GR\u00dcNEN-Antrag vermisse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Das Wort \n\nerteile ich Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Verg\u00fctungen f\u00fcr das \n\nPraktische Jahr \u2013 kurz: PJ \u2013 der Medizinstudierenden an \n\nakademischen Lehrkrankenh\u00e4usern und den Universit\u00e4ts-\n\nkliniken liegen Ihnen im Rahmen der Antwort zur Druck-\n\nsache 6/15390 vor. Ich will sie nicht noch einmal wieder-\n\nholen. \n\nDiese PJ-Verg\u00fctungen liegen zu einem gro\u00dfen Teil an der \n\nin \u00a7 3 Abs. 4 der bundesweit g\u00fcltigen Approbationsord-\n\nnung der \u00c4rzte geregelten H\u00f6chstgrenze von 649 Euro \n\npro Monat. Eine durch die Universit\u00e4tsklinika und die \n\nakademischen Lehrkrankenh\u00e4user zu zahlende Mindest-\n\nverg\u00fctung hat der Bund \u2013 in dem Fall das Bundesministe-\n\nrium f\u00fcr Gesundheit \u2013 bisher nicht geregelt. Verantwort-\n\nlich f\u00fcr die H\u00f6he der Verg\u00fctung und gegebenenfalls der \n\nSachleistungen, die im PJ gezahlt werden, sind die Lehr-\n\nkrankenh\u00e4user einschlie\u00dflich des Uniklinikums. \n\nIch finde es sehr beachtlich, dass bei der Finanzierung des \n\nPJ nur auf das Wissenschaftsministerium \u2013 sprich: auf die \n\nUniversit\u00e4ten, in dem Fall die medizinischen Fakult\u00e4ten \u2013 \n\ngezeigt wird. In keinem anderen Fall eines praktischen \n\nJahres w\u00fcrde man auf die Ausbildungseinrichtung zeigen. \n\nDas Referendariat beim Lehramt wird aus dem Ressort \n\ndes Kultusministeriums finanziert. Die Verg\u00fctung der \n\nStudierenden in der Berufsakademie wird von den Unter-\n\nnehmen finanziert. \n\nIn den Redebeitr\u00e4gen ist mir deutlich geworden, dass \n\nzwar von einer Verg\u00fctung im PJ gesprochen, aber nicht \n\ngesagt wird, woher das Geld kommt. Das jetzige Geld im \n\nPJ kommt aus dem Gesundheitssystem. Das kommt in \n\nden Uniklinika und in den Lehrkrankenh\u00e4usern aus dem \n\nGesundheitssystem. Wir ben\u00f6tigen eine Verst\u00e4ndigung \n\nmit den gesundheitspolitischen Sprechern, mit den ge-\n\nsundheitspolitisch Verantwortlichen, dass die Finanzie-\n\nrung im PJ eine andere Gr\u00f6\u00dfenordnung annehmen soll. \n\nIch will das einmal angesprochen haben, weil sich bei der \n\nDebatte die gesundheitspolitischen Sprecher des Parla-\n\nments nicht angesprochen f\u00fchlten. \n\nMir ist bekannt, wie unterschiedlich derzeit die Auf-\n\nwandsentsch\u00e4digungen in Form von Geld- und Sachleis-\n\ntungen im PJ landes- und bundesweit sind; der Hart-\n\nmannbund hat es ver\u00f6ffentlicht. In keinem Bundesland \n\ngibt es eine einheitliche Regelung. Das ist auch aus \n\nmeiner Sicht nicht befriedigend. Ich habe mit den PJ-lern \n\nvor einigen Jahren gesprochen und ihnen geraten, das \n\nProblem \u00f6ffentlich zu machen. Insofern bin ich froh, dass \n\nsie auf die Stra\u00dfe gegangen sind, weil dieses Problem \n\nbisher ein verdecktes Problem war. Es muss in der Appro-\n\nbationsordnung der \u00c4rzte bundeseinheitlich geregelt \n\nwerden. Am besten ist es, dort eine Mindestverg\u00fctung, \n\neine Mindestentsch\u00e4digung zu regeln. \n\nAber noch einmal: Dazu muss die Gesundheitsseite \n\neinbezogen werden; denn es muss aus dem Gesundheits-\n\nsystem erwirtschaftet werden. Auch andere Wissen-\n\nschaftsministerinnen und -minister sehen das so. In den \n\nL\u00e4ndern Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt gibt es dazu \n\nbereits eine Debatte. In Sachsen-Anhalt stellt sich die \n\nSituation wie folgt dar: Beide Universit\u00e4tskliniken in \n\nHalle und Magdeburg haben den gleichen Status wie \n\nunsere und zahlen PJ-Aufwandsentsch\u00e4digungen. Diese \n\nliegen aber unter den Geldleistungen der akademischen \n\nLehrkrankenh\u00e4user in den jeweiligen L\u00e4ndern. Am \n\nUniversit\u00e4tsklinikum in Magdeburg sind es 200 Euro und \n\nam Universit\u00e4tsklinikum in Halle 300 Euro, um einmal \n\nzwei Beispiele zu nennen. \n\nWenn die Universit\u00e4tsklinika eine gleich hohe Aufwands-\n\nentsch\u00e4digung wie die akademischen Lehrkrankenh\u00e4user \n\nim PJ zahlen w\u00fcrden \u2013 was wir von staatlicher Seite \n\nvielleicht regeln k\u00f6nnen \u2013, entfiele ein wichtiges Steue-\n\nrungsinstrument. Ein erheblicher Anreiz w\u00fcrde fehlen, \n\ndamit Studierende ihr PJ oder zumindest einen Teil davon \n\nin einem akademischen Lehrkrankenhaus oder einer \n\nLehrpraxis im l\u00e4ndlichen Raum absolvieren, die sich \n\nwiederum einen \u201eKlebeeffekt\u201c davon erhoffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8469 \n\nSo erkl\u00e4rt sich auch, wenn Sie sich die Liste ansehen, dass \n\nzum Beispiel \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 das st\u00e4dtische \n\nKlinikum in G\u00f6rlitz ebenso wie das Helios Vogtlandklini-\n\nkum in Plauen die gesetzlich m\u00f6glichen H\u00f6chsts\u00e4tze \n\nzahlen und das Diakonissenkrankenhaus in Dresden im \n\nVergleich dazu nur 373 Euro pro Monat. \n\nIch habe mich selbstverst\u00e4ndlich damit auseinanderge-\n\nsetzt, wie eine bundeseinheitliche Aufwandsentsch\u00e4di-\n\ngungsregelung, die gegebenenfalls in der H\u00f6he zwischen \n\nUniversit\u00e4tsklinika und akademischen Lehrkrankenh\u00e4u-\n\nsern in st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen differenziert, \n\nerreicht werden k\u00f6nnte. In meiner Antwort zum Antrag \n\nhabe ich darauf verwiesen, dass eine \u00c4nderung der \n\nApprobationsordnung der \u00c4rzte im Rahmen des Master-\n\nplans Medizin 2020 vorgesehen ist und wir dazu derzeit \n\nsowohl mit der Gesundheitsseite als auch mit dem Bun-\n\ndesgesundheitsministerium in der Diskussion sind. \n\nMit dem Masterplan sind unter anderem Neustrukturie-\n\nrungen des Medizinstudiums sowie eine praxisnahe \n\nAusbildung geplant. In diesem Kontext lie\u00dfe sich die \n\nMindestverg\u00fctung neu regeln. Deshalb w\u00fcrde eine Bun-\n\ndesratsinitiative zur \u00c4nderung des \u00a7 3 Abs. 4 der Appro-\n\nbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \n\nnicht nur nicht zielf\u00fchrend sein, sondern sie w\u00e4re auch \n\nnicht mehrheitsf\u00e4hig \u2013 auch nicht mit den L\u00e4ndern, die \n\ngr\u00fcn regiert werden oder in denen die LINKEN in der \n\nRegierung sind. \n\nEs gibt erste Signale aus dem Bundesgesundheitsministe-\n\nrium, noch Mitte dieses Jahres einen ersten Entwurf einer \n\nge\u00e4nderten Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte vorzulegen. \n\nDann kann man dar\u00fcber diskutieren. Nicht zuletzt, weil \n\ndiese \u00c4nderung im Bundesrat zustimmungspflichtig ist, \n\nwerden nach meiner \u00dcberzeugung sowohl die Wissen-\n\nschaftsseite als auch die Gesundheitsseite der L\u00e4nder \n\ndemn\u00e4chst Gelegenheit erhalten, eine \u00c4nderung dieser \n\nApprobationsordnung und der Regelung zu den Ausbil-\n\ndungsgeldern in die Diskussion einzubringen. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, damit ist es aus \n\nmeiner Sicht nicht getan. Das praktische Jahr ist \u2013 das ist \n\ninsbesondere der Unterschied zum Vorbereitungsdienst \n\nder Lehramtsanw\u00e4rter oder dem schon angef\u00fchrten \n\nReferendariat der Juristen \u2013 aktuell Teil des Studiums. Die \n\nStudierenden befinden sich in der akademischen Ausbil-\n\ndung. Sie sind keine Arbeitnehmer der Universit\u00e4tsklinika \n\nbzw. der akademischen Lehrkrankenh\u00e4user. Die Vermitt-\n\nlung der von den akademischen Lehrkrankenh\u00e4usern \n\nvorhandenen PJ-Pl\u00e4tze erfolgt \u00fcber die medizinischen \n\nFakult\u00e4ten auf der Basis der zwischen den akademischen \n\nLehrkrankenh\u00e4usern und der TU Dresden bzw. der Uni \n\nLeipzig abgeschlossenen Vereinbarungen nach unserem \n\nHochschulgesetz. \n\nWeil das PJ Teil des Studiums ist, ergibt sich das Problem, \n\ndass bei den BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern im PJ diese Aufwands-\n\nentsch\u00e4digung auf das BAf\u00f6G angerechnet wird. Auch \n\ndas ist schon thematisiert worden. Es handelt sich um \n\neinen Teil des Studiums. Daher w\u00e4re aus meiner Sicht \n\nebenso eine L\u00f6sung \u00fcber die derzeit bundesweite Debatte \n\ndes BAf\u00f6G m\u00f6glich, die wir morgen fr\u00fch noch einmal \n\naufrufen werden. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich um eine generelle Sensibilisie-\n\nrung zum Thema Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr studenti-\n\nsche Pflichtpraktika werben. Das war auch das Anliegen \n\nvon Ihnen, Frau Maicher. In anderen Studieng\u00e4ngen sind \n\nPraktika ebenfalls verpflichtend geregelt. Zu nennen \n\nw\u00e4ren hier beispielsweise die einj\u00e4hrige praktische Aus-\n\nbildung von Studierenden der Pharmazie zur Vorbereitung \n\nauf den dritten Abschnitt der pharmazeutischen Pr\u00fcfung, \n\nbei der sechs Monate in einer \u00f6ffentlichen Apotheke und \n\nweitere sechs Monate unter anderem in einer Kranken-\n\nhausapotheke, einem Universit\u00e4tsinstitut oder einem \n\nanderen geeigneten wissenschaftlichen Institut geleistet \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nAuch die Approbationsordnung f\u00fcr Tier\u00e4rzte enth\u00e4lt \n\nverpflichtend praktische Studienteile, ebenso die zahn-\n\n\u00e4rztliche Approbationsordnung, in der Studierende unter \n\nanderem drei Semester als Praktikant in einer Klinik und \n\nin Polikliniken f\u00fcr Zahn-, Mund- und Kiefernkrankheiten \n\nt\u00e4tig sein m\u00fcssen. In keinem Fall ist eine andere Regelung \n\ngetroffen als in dem der Medizinstudierenden. \n\nDer Bund hat im Mindestlohngesetz Regelungen zur \n\nVerg\u00fctung im Praktikum getroffen. Praktikantinnen und \n\nPraktikanten im Sinne des \u00a7 26 des Berufsbildungsgeset-\n\nzes gelten als Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im \n\nSinne dieses Gesetzes. Allerdings sind im Mindestlohnge-\n\nsetz wiederum Praktikanten vom pers\u00f6nlichen Anwen-\n\ndungsbereich ausgenommen, wenn sie ein Praktikum \n\nverpflichtend aufgrund einer schulrechtlichen Bestim-\n\nmung, einer Ausbildungsordnung, einer hochschulrechtli-\n\nchen Bestimmung oder im Rahmen einer Ausbildung in \n\neiner gesetzlich geregelten Berufsakademie leisten. Auch \n\nin diesem Fall haben wir keine vern\u00fcnftigen Regelungen. \n\nIch will damit zum Ausdruck bringen, dass es insbesonde-\n\nre aus Gleichbehandlungsgrunds\u00e4tzen durchaus lohnens-\n\nwert w\u00e4re, sich in der Frage der Aufwandsentsch\u00e4digung \n\nnicht nur auf das Studium der Humanmedizin zu fokussie-\n\nren, sondern eine generelle Debatte mit dem Bund zu \n\nf\u00fchren, in der gegebenenfalls die Streichung der oben \n\ngenannten Ausnahmen im Mindestlohngesetz auf die \n\nTagesordnung gesetzt werden m\u00fcsste. \n\nAus den von mir genannten Gr\u00fcnden ergibt sich, dass der \n\nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zwar eine \n\nwichtige Debatte anst\u00f6\u00dft, derzeit aber nicht zustimmungs-\n\nf\u00e4hig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt  \n\nzum Schlusswort. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau \n\nDr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich Ihnen sehr herzlich f\u00fcr die gute und intensive \n\nDebatte danken, die gezeigt hat, dass wir fast alle der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8470 \n\nMeinung sind, dass man etwas f\u00fcr die Verg\u00fctung tun \n\nmuss, dass wir vorankommen und genau \u00fcberlegen \n\nm\u00fcssen, welche Punkte zus\u00e4tzlich betrachtet werden \n\nm\u00fcssen \u2013 bis auf die AfD, die aus dieser Debatte wieder \n\neine Neiddebatte gemacht hat. \n\nUns geht es in dem Antrag um das PJ im Medizinstudium. \n\nNat\u00fcrlich gibt es noch weitere Punkte, keine Frage. Aus \n\nunserer Sicht hei\u00dft das aber nicht, dass man das eine nicht \n\nmachen muss, nur weil man nicht gleich alles mit einem \n\nMal anspricht. \n\nIch m\u00f6chte nur auf einige Punkte eingehen. Herr Mann, \n\nSie sind alle Punkte unseres Antrags durchgegangen und \n\nhaben an jeder Stelle gesagt: Haken dran, abgehakt, \n\nbrauchen wir nicht, ist schon erledigt. Ich glaube, dass die \n\nMedizinstudierenden, die sich engagieren und die vor \n\ndem Landtag oder auch an anderen Orten waren, die \n\nDebatte sehr interessiert verfolgen und jetzt gespannt \n\nsind, was sich daraus ergibt, was sich demn\u00e4chst verbes-\n\nsert und was Sie als Koalition anpacken wollen. \n\nEbenso interessant fand ich die mehrmaligen Verweise \n\nauf die gr\u00fcne Regierungsbeteiligung in anderen L\u00e4ndern. \n\nIch nehme sehr interessiert zur Kenntnis, dass Sie offen-\n\nsichtlich auf betreutes Regieren von GR\u00dcNEN in anderen \n\nL\u00e4ndern warten. Man kann in Sachsen vorangehen, auch \n\nwenn andere L\u00e4nder etwas nicht tun. Deshalb haben wir \n\ndie Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich lade Sie herzlich ein, ein \n\nSt\u00fcck voranzugehen und nicht zu schauen, was andere \n\nmachen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nWir haben \u2013 das habe ich vorhin sehr deutlich gemacht \u2013 \n\ntats\u00e4chlich M\u00f6glichkeiten, auf Landesebene ein St\u00fcck \n\nvoranzugehen. Das ist dann nicht umfassend, klar. Aber \n\nnat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie Vereinbarungen mit den Uni-\n\nKliniken treffen. \n\nWir haben nicht gesagt, dass man rechtliche Anweisungen \n\ndurchsetzen muss oder eine Anordnung stattfinden kann. \n\nDas geht nicht. Aber man kann immer dar\u00fcber reden, \n\ngenauso wie man mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \n\ndar\u00fcber reden kann, Bedingungen besser zu machen. \n\nZus\u00e4tzliche Anreize kann man auch schaffen, wenn man \n\neine einheitliche Mindestverg\u00fctung hat. Man kann auch \n\ndar\u00fcber hinaus sagen, wir wollen in bestimmten Berei-\n\nchen zus\u00e4tzliche Anreize schaffen oder in bestimmten \n\nRegionen. Das verhindern unsere Vorschl\u00e4ge nicht. \n\nInsofern hoffe ich, dass \u2013 auch wenn Sie heute nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen \u2013 Sie daraus etwas mitnehmen und \n\nselbst aktiv werden, damit sich die Bedingungen f\u00fcr die \n\nMedizinstudierenden verbessern, damit es eine ordentli-\n\nche, gute Ausbildung hier im Land gibt und die Medizin-\n\nstudierenden nicht kurz vor dem Ende ihres Studiums an \n\nandere Kliniken wechseln. Ich bitte Sie um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/15390 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/15390 abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nPr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung der DREFA Media Service GmbH  \n\n(seit 16. Januar 2017 firmierend unter  \n\nAVI.DAT Software & Technologie GmbH); Leipzig \n\n hier: \u00dcbersendung Abschlie\u00dfender Bericht \n\nDrucksache 6/14319, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/16423, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nKollege Barth, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/16423 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 6/16423, \n\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8471 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 7 \n\nS\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz Jahresbericht 2018 \n\nDrucksache 6/16162, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/16424, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist wiederum keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschus-\n\nses, Frau Kollegin Meiwald, das Wort? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nSie w\u00fcnscht das Wort ebenfalls nicht. Meine Damen und \n\nHerren, wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/16420 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses, Drucksache 6/16424, zuge-\n\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/15903, 6/15967, 6/15968, 6/16000,  \n\nUnterrichtungen durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/16425, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte keine Aussprache, aber darum \n\nbitten, dass \u00fcber die einzelnen Drucksachen getrennt \n\nabgestimmt wird, weil wir ein differenziertes Abstim-\n\nmungsverhalten haben. Das beantrage ich f\u00fcr meine \n\nFraktion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In Ordnung. Wir werden \n\n\u00fcber die von mir bereits aufgef\u00fchrten vier Drucksachen \n\ngetrennt abstimmen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des \n\nAusschusses das Wort? \u2013 Das kann er nicht. Kollege \n\nMichel ist erkrankt. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/16425 ab. Ich werde die \n\nvier Drucksachen getrennt zur Abstimmung stellen. Ich \n\nrufe zun\u00e4chst die Drucksache 6/15903 auf. Wer ihr seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? Einige Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Trotz-\n\ndem ist vorgenannter Drucksache zugestimmt. \n\nIch rufe Drucksache 6/15967 auf. Wer ihr seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? Einige Gegenstimmen. Stimment-\n\nhaltungen? Einige Stimmenthaltungen. Trotzdem ist \n\nvorgenannter Drucksache zugestimmt. \n\nIch rufe Drucksache 6/15967 auf. \u2013 Entschuldigung. Die \n\nhatte ich gerade. Ich korrigiere mich. Als Dritte rufe ich \n\ndie Drucksache 6/15968 auf. Wer ihr die Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Vorgenannter \n\nDrucksache ist damit zugestimmt. \n\nIch rufe als Viertes die Drucksache 6/16000 auf. Wer ihr \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine ganze \n\nAnzahl an Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Trotzdem ist vorgenannter \n\nDrucksache zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt noch \n\neinmal zur Gesamtabstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 6/16425 seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Einige \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen. Trotzdem ist der Drucksa-\n\nche 6/16425 mehrheitlich zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8472 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln  \n\nsowie mit technischen Mitteln zur mobilen automatisierten \n\nKennzeichenerfassung durch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2017 \n\nDrucksache 6/15509, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/16426, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Niemand. W\u00fcnscht der \n\nBerichterstatter das Wort? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Auch nicht!) \n\n\u2013 Er will das auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 6/16426 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Druck-\n\nsache 6/16426 einstimmig zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nParlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df Artikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz Bericht \u00fcber die im Freistaat Sachsen  \n\nim Kalenderjahr 2017 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/13346, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/16303, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums, Herr Kollege Hartmann, das Wort? \u2013 \n\nAuch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung in der Drucksache 6/16303. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung Druck-\n\nsache 6/16303 zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nPr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung der ARD-Werbung SALES & SERVICES \n\nGmbH, Frankfurt am Main durch den Hessischen Rechnungshof;  \n\nhier: \u00dcbersendung Abschlie\u00dfender Bericht nach \u00a7 14 a Satz 3 RStV \n\nDrucksache 6/14461, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/16370, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, unser \n\nKollege Fritzsche, das Wort? \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nNein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8473 \n\nche 6/16370 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstim-\n\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, \n\nDrucksache 6/16370, zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nPr\u00fcfung der DREFA Media Holding GmbH  \n\nhier: Abschlie\u00dfender Bericht \n\nDrucksache 6/14866, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/16371, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nFritzsche, das Wort? \n\n(Oliver Fritzsche, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber  \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 6/16371, ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\n\nche 6/16371, zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nMDR-Produzentenbericht 2017 \n\nDrucksache 6/15386, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 6/16372, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \n\nIch frage den Berichterstatter des Ausschusses, unseren \n\nKollegen Fritzsche. \u2013 Er will auch hierzu nicht sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 6/16372 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von \n\nStimmenthaltungen. Trotzdem ist der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien, Drucksache 6/16372, zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8474 \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBerichterstattung an die Landtage durch den Mitteldeutschen Rundfunk \n\n(MDR) f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2017 \n\nDrucksache 6/16161, Unterrichtung durch den MDR \n\nDrucksache 6/16373, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist ebenfalls keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, \n\nKollege Fritzsche, das Wort? \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nNein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Er w\u00fcnscht nicht das Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 6/16373 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Eine Anzahl von Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, \n\nDrucksache 6/16373, trotzdem zugestimmt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/16427 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung stelle ich hiermit die Zustimmung des Parlaments zu \n\nden Beschlussempfehlungen entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/16428 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Aber die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN hat zu zwei Beschlussempfehlungen \n\nAussprachebedarf nach \u00a7 63 Abs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung angezeigt. Die Redezeiten betragen insgesamt \n\n10 Minuten je Fraktion und 1,5 Minuten je fraktionslosem \n\nAbgeordneten. Ich schlage vor, die Aussprache \u00fcber die \n\nbeiden Petitionen nacheinander durchzuf\u00fchren und \n\njeweils die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als \n\nAntragstellerin beginnen zu lassen. Die weitere Reihen-\n\nfolge w\u00e4re: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht, und Frau Kollegin Kersten. So \n\nmachen wir das jetzt. Bitte, Frau Kollegin Zais, Sie haben \n\ndas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Schicksal der \n\nNatur- und Umweltschule Dresden deckt wie kein anderer \n\nFall Schwierigkeiten und Defizite im Genehmigungspro-\n\nzess von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf. Zu diesem \n\nSchluss muss jeder kommen, der den jahrelangen Gr\u00fcn-\n\ndungsprozess dieser Schule verfolgt und die entsprechen-\n\nde Akteneinsicht vorgenommen hat. Denn was hier \n\npassiert ist, wirft nach unserer Auffassung rechtliche und \n\nfachpolitische Fragen auf, die mit dem vorliegenden \n\nPetitionsbericht leider nur unzureichend beleuchtet, \n\ngeschweige denn beantwortet werden. \n\nFestzustellen ist: Seit dem Antrag auf Genehmigung zum \n\nSchuljahr 2011/2012 war die NUS vor allem eines: nicht \n\ngewollt. Der Betrieb wurde \u00fcber Jahre hinweg nur gedul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8475 \n\ndet und Bescheide mit teils nicht nachzuvollziehenden \n\nAuflagen und Bedingungen versehen. Das Urteil des \n\nOVG vom 9. Mai 2018 stellte klar, dass dies keine Ne-\n\nbenbestimmungen im Rechtssinn waren. Vielmehr wur-\n\nden Voraussetzungen aufgelistet, die die NUS erf\u00fcllen \n\nsollte, um nach Ansicht der Schulaufsichtsbeh\u00f6rde ge-\n\nnehmigungsf\u00e4hig zu sein bzw. zu werden. Ich m\u00f6chte ein \n\ngro\u00dfes Fragezeichen dahinter setzen, ob das Landesamt \n\nf\u00fcr Schule und Bildung \u2013 damals noch die Bildungsagen-\n\ntur Dresden \u2013 noch in den Grenzen seiner Zust\u00e4ndigkeit \n\nagierte. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das  \n\nist obergerichtlich festgestellt worden!) \n\nRichtig ist, dass die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde die Rechts-\n\naufsicht \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft hat; die \n\nFachaufsicht obliegt ihr jedoch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWas aber am schwersten wiegt, ist der Umstand, dass \n\nimmer wieder in Zweifel gezogen wurde, dass das beson-\n\ndere p\u00e4dagogische Interesse am Betrieb der Natur- und \n\nUmweltschule nicht existieren w\u00fcrde. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas ist obergerichtlich festgestellt!) \n\nDa dieses besondere p\u00e4dagogische Interesse eine im \n\nGrundgesetz verankerte wesentliche Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Gr\u00fcndung einer Grundschule ist, ist die Auslegung \n\nimmer wieder Anlass f\u00fcr Streit; denn unklar bleibt, \n\nwodurch dieses besondere Interesse bestimmt wird, und \n\nvor allem, wer dar\u00fcber entscheidet. Ein Urteil des BVG \n\naus dem Jahr 1992 gibt dazu einige Anhaltspunkte. \n\nDennoch bleiben f\u00fcr die Schulaufsicht Ermessensspiel-\n\nr\u00e4ume, die sie im Falle des LASuB Dresden offenkundig \n\nzum gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nachteil f\u00fcr die NUS benutzt hat. \n\nGerade deshalb fordert die Petition zu Recht \u2013 das fehlt \n\nim vorliegenden Bericht v\u00f6llig \u2013 zur Kontrolle des Ver-\n\nwaltungshandelns auf. \n\nAuch in Anlehnung an das Urteil des BVG von 1992, das \n\nhinsichtlich der Entscheidung \u00fcber das besondere p\u00e4da-\n\ngogische Interesse von wertenden Erkenntnissen spricht, \n\nist es aus unserer Sicht dringend geboten, klare Leitlinien \n\ngenau dar\u00fcber zu definieren; denn anders, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, ist dem Eindruck von Willk\u00fcr \n\nin diesem konkreten Fall nicht entgegenzuwirken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister \n\nChristian Piwarz: Es ist vermessen,  \n\nFrau Zais, was Sie hier vortragen!) \n\nIch habe zu dieser Petition Akteneinsicht genommen, und \n\nf\u00fcr mich steht fest: Wenn es einen Willen gegeben h\u00e4tte, \n\ndieses wunderbare Schulprojekt, gesch\u00e4tzt von Eltern, \n\nLehrerinnen und Lehrern sowie Kindern, zu erm\u00f6glichen \n\nund auf stabile F\u00fc\u00dfe zu stellen, dann h\u00e4tte es auch einen \n\nWeg gegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Nein, h\u00e4tte es nicht!) \n\nDass sich das Kultusministerium in diesem Fall zur\u00fcck-\n\ngehalten und als oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde nicht \n\neingegriffen hat, spricht nach unserer Auffassung B\u00e4nde. \n\nWir, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen \u2013 auch \n\ndeshalb haben wir es heute nochmals thematisiert \u2013, \n\nwollen nicht, dass die NUS zum Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr das \n\nVerhindern einer freien Grundschule wird. Wir wollen, \n\ndass die Geschichte der NUS aufgearbeitet und endlich \n\naus den Fehlern gelernt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAus diesem Grund haben wir zum vorliegenden Petiti-\n\nonsbericht eine abweichende Meinung zu Protokoll \n\ngegeben. \n\nIch danke Ihnen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, der n\u00e4chste Redner ist Kollege Bienst \n\nvon der CDU-Fraktion. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin Zais, eigent-\n\nlich hatten wir uns, glaube ich, im Petitionsausschuss \n\ngeeinigt, dass wir Gerichtsurteile nicht infrage stellen und \n\nnoch einmal hier im Plenum dar\u00fcber zu debattieren \n\nhaben. Ich m\u00f6chte nicht von einem Schicksal sprechen, \n\nnein, ich m\u00f6chte noch einmal die Historie \u2013 vielleicht \n\nauch mit einer anderen Sichtweise \u2013 aufarbeiten. \n\nDie Grundschule stand urspr\u00fcnglich in Tr\u00e4gerschaft des \n\nVerbundes Sozialp\u00e4dagogischer Projekte in Dresden. Sie \n\nsagten richtig, der Betreibungsbeginn stand 2011/2012 auf \n\nder Tagesordnung, und der Antrag der NUS wurde am \n\n8. Juli 2011 abschl\u00e4gig beschieden. Da wir in Sachsen \n\nsehr viele Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft haben, hatte es \n\nnat\u00fcrlich einen Grund, warum das Kultusministerium \n\n2011 abschl\u00e4gig beschieden hat: weil das p\u00e4dagogische \n\nKonzept nicht funktioniert hat. \n\nDaraufhin wurde Widerspruch beim Verwaltungsgericht \n\nDresden eingelegt. Es gab einen einstweiligen Rechts-\n\nschutz, und der Schulbetrieb konnte vorl\u00e4ufig aufgenom-\n\nmen werden. Da aber das p\u00e4dagogische Konzept nicht mit \n\ndem in Einklang gebracht werden konnte, was das Kul-\n\ntusministerium gefordert hat, hat dieses bzw. die S\u00e4chsi-\n\nsche Bildungsagentur Beschwerde beim OVG eingelegt. \n\nErgebnis: Der Ablehnung des Antrags wurde durch das \n\nOVG stattgegeben und der Betrieb wurde bis zum Ende \n\ndes laufenden Schuljahres geduldet. Das war die erste \n\nMa\u00dfnahme, die das Kultusministerium bzw. die S\u00e4chsi-\n\nsche Bildungsagentur in Richtung der NUS durchgef\u00fchrt \n\nhat. \n\nDie Schulaufsicht hatte die Hoffnung, dass die Schule mit \n\nder Beratungshilfe der S\u00e4chsischen Bildungsagentur doch \n\nnoch genehmigungsf\u00e4hig wird, daher wurde die Schule \n\nnicht geschlossen, sondern es wurde ihr Hilfe angeboten \n\nund sie wurde weiter geduldet; aber sie wurde eben nicht \n\ngenehmigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8476 \n\nDann gab es ein weiteres Problem: Es ging um die Finan-\n\nzierung. Das Verwaltungsgericht Dresden meinte, dass die \n\nNUS Anspruch auf Finanzhilfe habe. Das OVG hob das \n\nUrteil auf und sprach davon, dass die Schule erst geneh-\n\nmigt werden m\u00fcsse. Daraufhin beauftragte das Oberver-\n\nwaltungsgericht einen unabh\u00e4ngigen Gutachter, Herrn \n\nProf. Joachim Kahlert. Die Schule f\u00fchrte den Betrieb \n\nweiter fort und finanzierte sich selbst. \n\nAm 8. Mai \u2013 das sagten Sie bereits \u2013 entschied das OVG, \n\ndass der Schultr\u00e4ger keinen Anspruch auf den Betrieb als \n\nGrundschule hat. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Der Schulbe-\n\ntrieb wurde dann zum Ende des Schuljahres 2017/2018 \n\neingestellt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Das LaSuB beriet Eltern \n\nund Sch\u00fcler \u00fcber eine m\u00f6gliche Aufteilung der Schulen in \n\nfreier und in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Das ist dann im \n\nNachhinein passiert. Im Landtag wurden von uns Politi-\n\nkern unz\u00e4hlige Fachgespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben am \n\nRande von Demonstrationen mit den Initiatoren Gespr\u00e4-\n\nche gef\u00fchrt, um den Leuten auch zu helfen. Auch vor Ort \n\nwurden politische Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Die Verantwortli-\n\nchen waren einfach nicht in der Lage, ein genehmigungs-\n\nf\u00e4higes Konzept f\u00fcr diese Grundschule zu entwickeln, \n\nund wollten diese Hilfestellung nicht akzeptieren bzw. sie \n\nignorierten diese Hilfestellung; trotz des Entgegenkom-\n\nmens des SMK und der politisch agierenden Kr\u00e4fte. \n\nDeshalb war dieses Ansinnen von Beginn an zum Schei-\n\ntern verurteilt, weil kein Einsehen in bestimmte bildungs-\n\npolitische Notwendigkeiten vorlag. Genau aus diesem \n\nGrund konnte dieser Petition nicht stattgegeben werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es folgt die Fraktion \n\nDIE LINKE, vertreten durch Frau Junge. Bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Frakti-\n\non DIE LINKE hat mit dem Verfahren und der Beschluss-\n\nempfehlung, dass der Petition nicht abgeholfen werden \n\nkann, auch erhebliche Probleme. Unser abweichendes \n\nAbstimmungsverhalten m\u00f6chte ich kurz erkl\u00e4ren. \n\nDie Petenten haben den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, den Weiterbe-\n\ntrieb der Natur- und Umweltschule in Dresden durch eine \n\nstaatliche F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen. Diese Petition ist \n\neine Sammelpetition und wurde von 3 456 Unterst\u00fctze-\n\nrinnen und Unterst\u00fctzern eingereicht. Die freie Grund-\n\nschule erhielt die Betriebserlaubnis f\u00fcr das Schuljahr \n\n2012/2013 mit der Auflage \u2013 das haben wir schon ge-\n\nh\u00f6rt \u2013, das p\u00e4dagogische Konzept bis Januar 2013 zu \n\n\u00fcberarbeiten. Das p\u00e4dagogische Konzept wurde einge-\n\nreicht, musste jedoch immer wieder aus Sicht der Schul-\n\nbeh\u00f6rde nachgebessert werden. \n\nDie endg\u00fcltige Genehmigung der reformp\u00e4dagogischen \n\nGrundschule wurde durch das Kultusministerium nicht \n\nerteilt, unter anderem mit der Begr\u00fcndung \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eEs ist nicht feststellbar, ob der Unterricht zu mehr als \n\n50 % auf Natur und Umwelt ausgerichtet ist.\u201c So steht es \n\nim \u00c4nderungsbescheid der S\u00e4chsischen Bildungsagentur \n\nvom 22. August 2013. \n\nDer Schulbetrieb wurde nach langen und z\u00e4hen Verhand-\n\nlungen zum Ende des Schuljahres 2017/2018 eingestellt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das  \n\nist eine obergerichtliche Entscheidung!) \n\n\u2013 Herr Minister, das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht \n\nbest\u00e4tigte im Mai 2018 die Rechtsauffassung der Schul-\n\naufsichtsbeh\u00f6rde, dass die Schule nicht genehmigungsf\u00e4-\n\nhig ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Im Sommer 2015 \n\nurteilte das Verwaltungsgericht Dresden, dass die zu \n\nerf\u00fcllenden Genehmigungsvoraussetzungen vorliegen, die \n\nGenehmigungsf\u00e4higkeit der NUS gegeben und die Beh\u00f6r-\n\nde unter der Rechtsauffassung des Verwaltungsgerichtes \n\nDresden die NUS neu zu bescheiden sei. Dagegen ging \n\ndie Kultusbeh\u00f6rde vor. Sie ging in Berufung und hat jetzt \n\ndas Ergebnis \u2013 ich sage es einmal aus meiner Perspektive, \n\ngenauso wie Frau Zais \u2013: keine Genehmigungsf\u00e4higkeit \n\nf\u00fcr die NUS. \n\nWas ist das f\u00fcr ein Armutszeugnis f\u00fcr beh\u00f6rdliches \n\nHandeln? Ich bin \u00fcber diese engstirnige Haltung und \n\nAuffassung der S\u00e4chsischen Bildungsagentur, des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Schule und Bildung und des Kultusministe-\n\nriums mit Herrn Piwarz an der Spitze wirklich entsetzt. \n\nIn Zeiten von Lehrermangel und fehlenden Schulen \u2013 \n\nbesonders in Dresden \u2013 habe ich es nicht f\u00fcr m\u00f6glich \n\ngehalten, dass diese gut funktionierende, voll ausgelastete \n\nund anerkannte Schule geschlossen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDie NUS erhielt eine Vielzahl an Auszeichnungen f\u00fcr ihre \n\np\u00e4dagogische Arbeit. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIm April 2018, Herr Schreiber, erhielt die NUS unter \n\nanderem einen Bundespreis, und zwar eine Auszeichnung \n\nals Ressourcenschule mit der h\u00f6chsten Stufe: \u201eWir sind \n\nVorbild!\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDennoch teilte das Kultusministerium im Juni 2018 \n\n\u00f6ffentlich mit: Die Natur- und Umweltschule in Dresden \n\nmuss schlie\u00dfen. Es gibt keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Erhalt \n\nder freien Grundschule. \n\nIch sage es noch einmal: Die Schlie\u00dfung einer sehr \n\nbeliebten und anerkannten freien Grundschule in Zeiten \n\nvon Lehrer- und Schulmangel ist Staatsversagen auf \n\nganzer Linie. \n\n(Lachen des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nWir setzen ein Gerichtsurteil um!  \n\nWas Sie erz\u00e4hlen, ist grober Unsinn!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8477 \n\nDas Kultusministerium mit seinen Beh\u00f6rden hatte die \n\nM\u00f6glichkeit, in den vergangenen sieben Jahren mit dem \n\nSchultr\u00e4ger eine L\u00f6sung im Sinne der Kinder, der Eltern \n\nund der Lehrer zu finden, und das hat es nicht getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nDazu h\u00e4tte es eines Konzeptes bedurft!) \n\nDie Aufgabe der Bildungsagentur ist es nicht, gegen die \n\nSchule zu arbeiten, sondern ihre Aufgabe ist es, deren \n\np\u00e4dagogische T\u00e4tigkeit zu unterst\u00fctzen und ihnen ent-\n\nsprechende Entwicklungsm\u00f6glichkeiten zu geben. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Martin Modschiedler, CDU) \n\nDiese Schule ist \u2013 jetzt muss ich leider sagen: war \u2013 ein \n\nVorreiter f\u00fcr alternative Schulkonzepte und auch Vorbild \n\nf\u00fcr staatliche und freie Schulen mit \u00f6kologischen Ent-\n\nwicklungs- und Bildungszielen. \n\nAus heutiger Sicht und trotz des Urteils besteht immer \n\nnoch die M\u00f6glichkeit einer konstruktiven L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nNatur- und Umweltschule Dresden, wenn dies wirklich \n\ngewollt ist. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nFrau Junge, die Schule ist zu! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss \u2013 f\u00fcr Sie, Herr Schreiber, und \n\nandere Mitglieder der CDU-Fraktion zum Nachdenken \u2013 \n\nnoch einmal aus dem Sachverst\u00e4ndigengutachten von Dr. \n\nReiner Brinkel aus dem Jahr 2018 zitieren \u2013 das war das \n\nandere Gutachten \u2013: \u201eInsgesamt ist die Dresdner Natur- \n\nund Umweltschule viel zu bedeutsam und f\u00fcr die in ihr \n\nlernenden Kinder derma\u00dfen n\u00fctzlich, als dass ihr die \n\nLegitimation ihrer Praxis entzogen werden d\u00fcrfte.\u201c \u2013 \n\nGenau das haben Sie getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz \u2013 \n\nZurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Lothar Bienst, CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Ich bitte nun Frau \n\nKollegin Friedel um die Stellungnahme der SPD-\n\nFraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich will mich zu diesem Thema als ehema-\n\nliges Mitglied des Petitionsausschusses \u00e4u\u00dfern. Kollege \n\nBienst hat v\u00f6llig recht mit seiner Aussage. Es steht weder \n\ndem Petitionsausschuss noch irgendjemandem sonst zu, \n\ndie G\u00fcte von Gerichtsurteilen zu beurteilen und hier zum \n\nGegenstand einer Debatte zu machen. Das verbietet uns \n\nschon der Respekt vor der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nAber darum geht es in dieser Frage \u00fcberhaupt nicht; denn \n\nder Petitionsausschuss hat nicht die Aufgabe, Gerichte zu \n\nbeurteilen oder Gerichtsurteile hinzunehmen, sondern er \n\nhat origin\u00e4r die Aufgabe, sich das Handeln der Verwal-\n\ntung anzuschauen und zu schauen, ob dieses dem Geist, \n\nden unsere Gesetze aussenden, entspricht. Hat die Verwal-\n\ntung in jedem Einzelfall das Ermessen, das ihr zusteht, so \n\nausge\u00fcbt, dass der Sinn des Gesetzes erf\u00fcllt wird und der \n\nBetroffene eines Verwaltungsaktes davon ausgehen kann, \n\ndass der Staat ihm ein Helfer und keine H\u00fcrde ist? \n\nDie Petition zur Natur- und Umweltschule zeigt sehr \n\nsch\u00f6n, dass wir dabei mit all unseren Regularien und \n\nunserem Selbstverst\u00e4ndnis als Petitionsausschuss an \n\nunsere Grenzen gekommen sind. Der Petitionsausschuss \n\nhat sich in diesem Bereich \u2013 das sieht man auch an der \n\nPetition \u2013 leider vornehm zur\u00fcckgehalten, vornehm \n\nzur\u00fcckhalten m\u00fcssen, weil das sein gepflegter Umgang \n\nund sein Selbstverst\u00e4ndnis in den letzten Jahren und \n\nJahrzehnten ist. Das ist so, weil wir es gerade hierbei mit \n\neinem Fall zu tun haben, bei dem das Selbstverst\u00e4ndnis \n\nnicht zugunsten der Petenten wirkt. \n\nDer Petitionsausschuss befasst sich in aller Regel nicht \n\nmit der Sache, sondern er befasst sich mit der Auffassung \n\nder Staatsregierung auf der einen Seite und der Auffas-\n\nsung der Petenten auf der anderen Seite. \n\nWenn es gut l\u00e4uft, dann schafft es der Ausschuss, beides \n\nin Einklang zu bringen \u2013 dadurch, dass man versucht, die \n\nPositionen einander anzugleichen. Sobald Gerichte im \n\nSpiel sind, funktioniert es leider nicht gut, weil dann der \n\nAusschuss sagt: Ich habe hier zwar eine Auffassung der \n\nStaatsregierung und da eine Auffassung der Petenten, aber \n\ninzwischen ist ein Gericht unterwegs. Gerichte darf ich \n\nnicht beurteilen, also warte ich mal und mache gar nichts. \n\nDas ist ein Schwachpunkt in unserem Petitionswesen, den \n\nwir anfassen m\u00fcssen mit Blick auf die Weiterentwicklung; \n\ndenn es ist zwar nicht legitim, in Gerichtsarbeit hineinzu-\n\nfunken, aber es ist nat\u00fcrlich legitim, dass der Petitionsaus-\n\nschuss fragt: Liebe Verwaltung, tust du deine Aufgabe, f\u00fcr \n\ndie du da bist, oder tust du sie nicht? Das ist etwas, was \n\nder Petitionsausschuss beurteilen muss. Wenn man sich \n\nvor Gericht trifft, dazu geh\u00f6ren ja immer zwei Seiten. Der \n\nBestand des Urteils von 2015 ist deswegen nicht eingetre-\n\nten, weil die Verwaltung gegen das Urteil vorgegangen \n\nist. Diese Entscheidung der Verwaltung kann der Petiti-\n\nonsausschuss nat\u00fcrlich schon hinterfragen. \n\nIch glaube, es gibt auch gute Gr\u00fcnde, sie zu hinterfragen. \n\nWir haben ein Schulgesetz, und in diesem Schulgesetz \n\nhaben wir nicht ohne Grund neu geregelt und formuliert, \n\ndass die staatliche Schulaufsicht \u2013 Herr Kollege Schrei-\n\nber, du erinnerst dich bestimmt auch noch daran \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Er h\u00f6rt nicht zu!) \n\n\u2013 ich wei\u00df, deswegen spreche ich ihn an; aber es ist nicht \n\nso schlimm, er kann es ja dann im Protokoll nachlesen \u2013, \n\ndass den Schwerpunkt der Schulaufsicht die Beratung und \n\nUnterst\u00fctzung der Schulen bei der eigenverantwortlichen \n\nWahrnehmung ihrer Aufgaben bildet. Nat\u00fcrlich sollte sich \n\nein Petitionsausschuss fragen: Hat die Verwaltung in \n\ndiesem Fall alles getan, um die betreffende Schule in der \n\neigenverantwortlichen Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu \n\nberaten und zu unterst\u00fctzen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8478 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Hat sie nicht!) \n\n\u2013 Man kann unterschiedlicher Meinung sein, ob sie das \n\nhat oder nicht. Das Problem ist: Der Petitionsausschuss \n\nbefasst sich mit dieser Frage nicht, weil das Gerichtsver-\n\nfahren anh\u00e4ngig ist. \n\nWenn man sich mit dieser Frage befasst, dann kann man \n\nsich nat\u00fcrlich fragen: Was sagt eigentlich unser Schulge-\n\nsetz \u00fcber die Aufgaben einer Schule, die sie eigenverant-\n\nwortlich und selbstst\u00e4ndig ausf\u00fchren soll? Da haben wir \n\neinen neuen Erziehungs- und Bildungsauftrag, der auch \n\nnicht ohne Grund geschrieben worden ist und bei dem \n\nvon vielen Dingen die Rede ist, die in der Beurteilung der \n\nSchulaufsicht \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt haben. Wir \n\ndefinieren im Schulgesetz: Schulen haben die Aufgabe, \n\nKinder und Jugendliche zum selbstst\u00e4ndigen Handeln zu \n\nbef\u00e4higen; Schulen haben die Aufgabe, Freude an der \n\nBewegung zu vermitteln; Schulen haben die Aufgabe, \n\nEhrfurcht vor allem Lebendigen und zur Erhaltung der \n\nUmwelt anzuregen. Sie haben die Aufgabe, soziales \n\nHandeln und freiheitlich-demokratische Haltung zu \n\nvermitteln. \n\nDas alles sind Punkte, bei denen die Schulaufsicht schau-\n\nen, beraten, unterst\u00fctzen und beurteilen muss und bei \n\ndenen der Petitionsausschuss durchaus in der Sache h\u00e4tte \n\npr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob die Schulaufsicht hier ihrer gesetzli-\n\nchen Aufforderung nachgekommen ist. Das ist nicht der \n\nFall, das kann der Petitionsausschuss aufgrund der jetzi-\n\ngen Regelungen nicht. Das ist auch der Grund, warum wir \n\nsagen, der Bericht, so wie er hier vorliegt, ist unter den \n\ngegebenen Umst\u00e4nden das Einzige, was der Petitionsaus-\n\nschuss abgeben kann. Aber das ist auch der Grund daf\u00fcr, \n\ndass wir weiter dar\u00fcber reden, darauf dr\u00e4ngen und Schritt \n\nf\u00fcr Schritt vorankommen wollen, das Petitionswesen in \n\ndiesem Landtag so auszubauen, dass es mehr Wirkung f\u00fcr \n\ndie Petenten entfaltet und mehr Animierung der Verwal-\n\ntung zu einem b\u00fcrgerfreundlichen Handeln Ausdruck \n\ngeben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Da Frau Wilke heute krankheitsbedingt \n\nausgefallen ist, gebe ich ihre Rede zu Protokoll. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Frau \n\nKersten hatte ich noch vorgemerkt. \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos:  \n\nZur anderen Petition!) \n\n\u2013 Zur anderen Petition, zur zweiten dann praktisch? \u2013 \n\nGut, dann stellen wir es erst einmal zur\u00fcck. Dann bitte ich \n\nzun\u00e4chst Herrn Staatsminister Piwarz um die Stellung-\n\nnahme zu dieser Petition; bitte sehr. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich muss zugeben, \n\ndass ich schon ein bisschen verwundert bin \u00fcber diese \n\nDebatte, die wir heute f\u00fchren, und ich will noch einmal \n\nklar und deutlich festhalten, dass die Verwaltung im \n\nFreistaat Sachsen zuallererst und ausschlie\u00dflich an Recht \n\nund Gesetz gebunden ist \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund insbesondere an gerichtliche Entscheidungen, noch \n\ndazu, wenn sie von Obergerichten kommen. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nDies geht ausdr\u00fccklich an die Adresse von Frau Junge. Ihr \n\nRechtsstaatsverst\u00e4ndnis kann ich in keiner Weise nach-\n\nvollziehen. \n\nWenn wir hier \u00fcber die Genehmigung einer Grundschule \n\nreden, dann sprechen wir eben nicht nur \u00fcber s\u00e4chsisches \n\nLandesrecht, \u00fcber s\u00e4chsisches Verfassungsrecht, sondern \n\n\u00fcber etwas, das im Grundgesetz geregelt ist. Wir sollten \n\nschon genau hinschauen, was Recht und Gesetz ist und \n\nwie wir es umsetzen. Gerade bei Grundschulen ist es \n\nwichtig, dass es zum Schulbetrieb einer Genehmigung \n\ndurch die oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde bedarf. \n\nIch will noch einmal deutlich machen \u2013 Lothar Bienst ist \n\nschon darauf eingegangen \u2013, wie die Entstehungsge-\n\nschichte gewesen ist. Der Verbund Sozialp\u00e4dagogischer \n\nProjekte e. V. hat f\u00fcr die Aufnahme des Schulbetriebes der \n\nNatur- und Umweltschule zum Schuljahr 2011/2012 keine \n\nGenehmigung der S\u00e4chsischen Bildungsagentur erhalten. \n\nDer Schulbetrieb konnte allerdings aufgrund der Ent-\n\nscheidung des Verwaltungsgerichtes Dresden dennoch \n\naufgenommen werden. Seitdem \u2013 seit 2011/2012 \u2013 \n\nbefanden sich Schultr\u00e4ger und Schulaufsicht in der \n\nrechtlichen Kl\u00e4rung. \n\nDie Schule wurde \u2013 auch in der Hoffnung, dass mithilfe \n\nder Beratung durch die S\u00e4chsische Bildungsagentur die \n\nGenehmigungsf\u00e4higkeit zeitnah zu erreichen ist \u2013 nicht \n\nmit Ablauf des Schuljahres 2011/2012 geschlossen, \n\nsondern geduldet, und die Genehmigungsf\u00e4higkeit ist \n\ntrotz umfangreicher Beratung zu keinem Zeitpunkt \n\neingetreten. Die Schule konnte dementsprechend nicht \n\ngenehmigt werden. \n\nEs ist schon darauf eingegangen worden: Mit Urteil vom \n\n9. Mai 2018 hat das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht \n\ndie Klage abgewiesen und entschieden, dass der Schultr\u00e4-\n\nger keinen Anspruch darauf hat, dass der Freistaat Sach-\n\nsen unter Beachtung der Rechtsauffassung des Gerichtes \n\n\u00fcber den Antrag des Schultr\u00e4gers auf Genehmigung der \n\nNatur- und Umweltschule Dresden neu zu entscheiden \n\nhat. Revision hierzu wurde nicht zugelassen, und das \n\nUrteil ist rechtskr\u00e4ftig. \n\nIch will noch auf zwei weitere Punkte eingehen. Zu kl\u00e4ren \n\nwar au\u00dferdem, ob die Natur- und Umweltschule einen \n\nAnspruch auf staatliche Finanzhilfe hat. Diese setzt die \n\nGenehmigung der Schule voraus. Mit der Aufhebung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8479 \n\nEntscheidung des Verwaltungsgerichtes Dresden durch \n\ndas S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht zur Gew\u00e4hrung \n\nstaatlicher Finanzhilfe hat die S\u00e4chsische Bildungsagentur \n\ndie vorl\u00e4ufig geleisteten Zahlungen eingestellt und zu-\n\nr\u00fcckgefordert. Den vom Schultr\u00e4ger beantragten Teil-\n\nerlass der R\u00fcckforderung hat das Kultusministerium dem \n\nFinanzministerium mit der Bitte um Einwilligung gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 59 Abs. 2 S\u00e4chsische Haushaltsordnung vorgelegt. Das \n\nFinanzministerium hat dem zugestimmt und auf die \n\nR\u00fcckforderung geleisteter Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von \n\n276 000 Euro verzichtet. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Insofern geht es schon l\u00e4ngst \n\nweiter, Frau Junge. Nach der Schlie\u00dfung der Natur- und \n\nUmweltschule sind Eltern ehemaliger Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler an das Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung mit \n\ndem Wunsch herangetreten, eine Grundschule neu zu \n\ngr\u00fcnden, die die Idee der Natur- und Umweltschule \n\naufgreift und fortf\u00fchrt. Dazu hat im November 2018 im \n\nLandesamt, Standort Dresden, ein Gespr\u00e4ch \u00fcber ein \n\nneues Antragsverfahren stattgefunden. Bislang ist noch \n\nkein Antrag auf Neugr\u00fcndung eingegangen. \n\nEine Schule aus Elterninitiative heraus zu gr\u00fcnden ist \n\nzweifelsohne eine umfassende und herausfordernde \n\nAufgabe. Sie braucht Zeit, Wissen und Engagement. Sie \n\nist aber realistisch und auch realisierbar. Das zeigt die \n\nerfolgreiche Arbeit der Bildungseinrichtungen in Sachsen, \n\ndie aus ebensolchen Elterninitiativen hervorgegangen \n\nsind. \n\nWenn der Wunsch nach einer Schule in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft, die die Idee der Natur- und Umweltschule fort-\n\nf\u00fchrt, besteht, dann wird das Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung als zust\u00e4ndige Schulaufsichts- und Genehmi-\n\ngungsbeh\u00f6rde gern im Gr\u00fcndungsprozess und dar\u00fcber \n\nhinaus beratend zur Seite stehen. \n\nAber ich will und muss an dieser Stelle deutlich machen, \n\ndass bestimmte Bedingungen f\u00fcr die Aufnahme des \n\nSchulbetriebs und die Anerkennung als Ersatzschule n\u00f6tig \n\nsind \u2013 unabh\u00e4ngig von den Freir\u00e4umen, die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft genie\u00dfen. Diese Bedingungen, meine \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen alle Schulen erf\u00fcllen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, die noch nicht in Anspruch genom-\n\nmenen Redezeiten erm\u00f6glichen es uns, jetzt noch die \n\nDiskussion zur zweiten Petition zu f\u00fchren. Wir beginnen \n\nwieder mit B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Zais, \n\nbitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Also, jetzt \u2026! \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das ist mein Recht! Wenn ich \n\nmein Recht in Anspruch nehme, meckern Sie rum! \n\n\u2013 Unruhe \u2013 Weitere Zurufe) \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eF\u00fcr eine bewegte \n\nSchulzukunft unserer Kinder und Jugendlichen\u201c\u2013 auch \n\ndiese Petition geh\u00f6rt aus Sicht meiner Fraktion heute \n\nAbend auf die Tagesordnung. Das begr\u00fcndet sich nat\u00fcr-\n\nlich aus unserer Perspektive zum einen aus dem v\u00f6llig \n\nberechtigten Anliegen der Petition selbst und zum anderen \n\naus dem nach meiner Auffassung geradezu arroganten \n\nUmgang mit dieser Petition. \n\nKurz zum Inhalt: Die Pl\u00e4ne zur \u00dcberarbeitung der  \n\nStundentafeln waren nicht g\u00e4nzlich neu, als im Fr\u00fchjahr \n\n2018 die Medien dar\u00fcber berichteten. Neu war jedoch, \n\nmit welcher Heftigkeit es gerade die sogenannten per-\n\ns\u00f6nlichkeitsbildenden, weichen F\u00e4cher treffen sollte: \n\nSport, Musik und Kunst. Die Debatte f\u00fchrte zu wenigen \n\nKorrekturen. Es gab das Versprechen, alle F\u00e4chergruppen \n\ngleicherma\u00dfen in den Blick zu nehmen. Im Juni 2018 \n\nwurde jedoch deutlich, dass beim Schulsport dennoch \n\n\u00fcber Geb\u00fchr gek\u00fcrzt werden wird. Sowohl an Grundschu-\n\nlen, Klassenstufe 4, als auch an Oberschulen, Klassenstu-\n\nfen 7, 8, 9 und 10, und an Gymnasien, Klassenstufe 7, \n\nwird k\u00fcnftig weniger Sport unterrichtet werden. Diese \n\nPl\u00e4ne wurden vom Kabinett beschlossen und werden zum \n\nSchuljahr 2019/2020 greifen. So viel zu dem veralteten \n\nSatz im Petitionsbericht \u2013 der ganze Bericht ist nicht auf \n\nder H\u00f6he der Zeit \u2013 : \u201eWeitergehende Festlegungen\u201c \u2013 in \n\nKlammern: zur \u00dcberarbeitung der Stundentafeln \u2013 \u201esind \n\nbisher nicht getroffen worden.\u201c \n\nIch spare mir an dieser Stelle Ausf\u00fchrungen zur allgemei-\n\nnen Bedeutung des Sports. In Bezug auf den Schulsport \n\nm\u00f6chte ich aber unterstreichen, was die Petentinnen \n\nformulieren: Nur Schulsport bewegt alle. \n\nAuch die angek\u00fcndigte Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die GTA, \n\nalso die Ganztagsangebote, wird diese K\u00fcrzung nicht \n\nkompensieren k\u00f6nnen, ganz zu schweigen von den feh-\n\nlenden infrastrukturellen und personellen Bedingungen \n\nhinsichtlich zus\u00e4tzlicher Ganztagsangebote. Das best\u00e4ti-\n\ngen auch alle Trainerinnen und Trainer und Sportvereine, \n\nmit denen ich in diesem Kontext zum Beispiel in Chem-\n\nnitz gesprochen habe. \n\nLange \u2013 das muss man dazusagen \u2013 war die regul\u00e4re dritte \n\nSportstunde in allen Schularten und Klassenstufen tat-\n\ns\u00e4chlich ein hart erk\u00e4mpftes s\u00e4chsisches Alleinstellungs-\n\nmerkmal, etwas, auf das wir stolz sein konnten, eine \n\nwirklich gute Sache. Diesen Vorteil aufzugeben, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, ist nach unserer \n\nAuffassung ein schwerwiegender Fehler. Deshalb haben \n\nwir die Initiative des Sportlehrerverbandes begr\u00fc\u00dft und \n\nunterst\u00fctzt. \n\nMit beherzten und kreativen Aktionen ist es gelungen, \n\ninnerhalb kurzer Zeit fast 30 000 Unterst\u00fctzerinnen und \n\nUnterst\u00fctzer zu gewinnen. Ich und andere Kollegen, auch \n\nHerr Minister Piwarz, waren bei der \u00dcbergabe der Petiti-\n\non dabei. Wir waren eigentlich alle davon beeindruckt, \n\nwas auf die Beine gestellt wurde, und vor allem von dem \n\nbreiten Erfolg in der s\u00e4chsischen Gesellschaft. Gerade \n\ndeshalb macht es mich fassungslos, wie mit dem Enga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8480 \n\ngement und mit der Unterst\u00fctzung so vieler Menschen f\u00fcr \n\ndieses Anliegen umgegangen wird. \n\nIch habe im Nachgang viele Gespr\u00e4che mit Sportlehrerin-\n\nnen und Sportlehrern, aber auch mit Eltern gef\u00fchrt. Alle \n\nsagten \u2013 ich zitiere es w\u00f6rtlich \u2013, dass man eigentlich \n\nentsetzt dar\u00fcber sei, wie mit diesem Anliegen, f\u00fcr das so \n\nviele Unterschriften gesammelt worden sei, umgegangen \n\nwerde. \n\nWenn Kultusminister Piwarz beschwichtigt, bei der \n\nDiskussion \u00fcber Stundenk\u00fcrzungen gehe es naturgem\u00e4\u00df \n\num Befindlichkeiten und daher immer emotional zu \u2013 das \n\nhaben Sie gesagt \u2013, dann verkennt er nach meiner Auffas-\n\nsung die Brisanz des Themas. \n\nWenn die sportmotorische Ausbildung an den Schulen \n\nvernachl\u00e4ssigt wird \u2013 das wird sie konsequenterweise; \n\ndenn GTA ist immer freiwillig und ein Gro\u00dfteil der \n\nKinder wird durch Ganztagssportangebote eben nicht \n\nmehr erreicht \u2013, dann hat es langfristige Folgen mit \n\nenormen gesamtgesellschaftlichen Kosten. Dann m\u00fcssten \n\nauch bei Krankenkassen, Versicherungen und der Wirt-\n\nschaft s\u00e4mtliche Alarmglocken schrillen. Sie haben auch \n\ngeschrillt; denn nicht nur ich werde Briefe von der IHK \n\nund von Wirtschaftsverb\u00e4nden genau zu diesem Thema \n\nbekommen haben. Ich gehe davon aus, dass auch Sie \n\nsolche Briefe bekommen haben. \n\nDass der Petitionsbericht veraltet ist \u2013 ein Zitat habe ich \n\nbereits genannt \u2013, kommt erschwerend hinzu und zeugt \n\nnicht eben von Wertsch\u00e4tzung und Sorgfalt gegen\u00fcber \n\ndem Anliegen der zahlreichen Petentinnen. Ich sage es \n\nnoch einmal ganz deutlich: So kann man nach Auffassung \n\nunserer Fraktion mit den Leuten in diesem Land nicht \n\numgehen. Wir halten die Ablehnung der Petition f\u00fcr \n\ngrundfalsch und haben deshalb eine abweichende Mei-\n\nnung zu Protokoll gegeben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es folgt Kollege \n\nBienst f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage einmal vorab, Kolle-\n\ngin Zais: Ich habe keinen einzigen Brief von der Hand-\n\nwerkskammer, der IHK oder der Krankenkasse oder von \n\nirgendeiner anderen Institution erhalten. Ich habe ledig-\n\nlich genau die Petition erhalten, von der Sie gerade \n\nsprachen. \n\nNun muss man aber auch wieder in die Historie eintau-\n\nchen und wissen, dass wir im April/Mai 2018 pl\u00f6tzlich \n\nvon einer Presseinformation \u00fcberrascht waren, in der \n\nstand, dass tats\u00e4chlich in Sport, Musik und Kunst K\u00fcr-\n\nzungen der Stundentafeln erfolgen sollen. Wir jedenfalls, \n\nin unserem Arbeitskreis, haben dar\u00fcber nicht gesprochen. \n\nIch glaube auch nicht, dass in anderen Gremien dar\u00fcber \n\ndiskutiert wurde. Nat\u00fcrlich haben wir dar\u00fcber gesprochen, \n\ninwieweit wir die Belastung der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler senken k\u00f6nnen. Dar\u00fcber haben wir gespro-\n\nchen. Dass wir aber nur Sport, Musik und Kunst in \n\nAugenschein nehmen, haben wahrscheinlich dunkle \n\nKan\u00e4le in die \u00d6ffentlichkeit gebracht. Von uns kam es auf \n\njeden Fall nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dunkle Kan\u00e4le!) \n\nAlso, noch einmal ganz kurz dazu: Ja, wir haben \u00fcber \n\ngeplante K\u00fcrzungen gesprochen. Ja, wir haben es in der \n\nPresse gelesen, aber leider, muss ich ganz ehrlich sagen, \n\nkam unser Dementi zu sp\u00e4t. Die Petition war bereits im \n\nLandtag angekommen, und der Aufschrei gerade der \n\nSportlehrer war sehr laut. \n\nWenn die benannten Sportlehrer erkannt h\u00e4tten, dass wir \n\nin Sachsen nat\u00fcrlich \u00fcber neue Bildungsinhalte sprechen, \n\ndass wir unsere s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeiten \n\nwollen, dass wir nat\u00fcrlich auch neue Inhalte in unsere \n\ns\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne bringen wollen, wie zum Beispiel \n\nMedienbildung, Digitalisierung oder auch Verst\u00e4rkung der \n\npolitischen Bildung, und dass wir dann nat\u00fcrlich auch \n\ndar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, die Belastung unserer \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fcler zu senken, um die Vielfalt aufneh-\n\nmen zu k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten vielleicht auch die Sportleh-\n\nrer, die diese Petition ins Leben gerufen haben, anders \n\ndar\u00fcber gedacht. \n\nFakt ist eines: Unser Ziel war es, neue Inhalte hineinzu-\n\nbringen, aber letztlich auch die Belastung der Sch\u00fcler zu \n\nsenken, bekanntlich \u2013 dar\u00fcber haben wir hier schon \n\ndiskutiert \u2013 um 4 %. Diese Vorgaben hatte sich das \n\nKultusministerium vorgenommen und auch konsequent \n\numgesetzt, indem eben nicht nur in diesen weichen \n\nF\u00e4chern gek\u00fcrzt wurde, sondern auch in Kernf\u00e4chern \n\nwurden die Stundentafeln \u00fcberarbeitet. Ich hoffe und \n\ndenke, dass mit dem Inkrafttreten am 1. August 2019 \n\ndiese Ver\u00e4nderung auch positiv an unseren s\u00e4chsischen \n\nSchulen aufgenommen wird. \n\nLetzter Satz dazu: Wir haben nicht umsonst die GTA-\n\nMittel in unserem Haushaltsplan verst\u00e4rkt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das kann  \n\nman mit GTA gar nicht ausgleichen!) \n\nWir haben \u2013 das sage ich auch als Pr\u00e4sident eines Fu\u00df-\n\nballklubs \u2013 einen gr\u00f6\u00dferen Zulauf von Kindern und \n\nJugendlichen bei uns im Verein, weil genau diese GTA-\n\nMittel \u00fcber den Verein an Schulen gebraucht werden, um \n\ndort auch Sport zu verst\u00e4rken und um die Kinder mehr zu \n\nbewegen. Ich hoffe, dass es viele Vereine in Sachsen tun, \n\num einen Ausgleich zu schaffen. Ich glaube, wenn das \n\nKind nicht nur die Dreiviertelstunde zum Sportplatz \n\nunterwegs ist, sondern \u00fcber ein, zwei Stunden in der \n\nWoche Training macht und dann am Wochenende nat\u00fcr-\n\nlich auch noch die entsprechenden Spiele leistet, dann \n\nhaben wir genug getan. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass wir diesen Schritt gemacht haben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsminister \n\nChristian Piwarz und Thomas Schmidt) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8481 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht erneut Frau Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, der \n\nSportlehrerverband Sachsen kritisiert die geplanten \n\nK\u00fcrzungen in den Stundentafeln in den F\u00e4chern \u2013 wir \n\nhaben es geh\u00f6rt \u2013 Sport, Kunst und Musik, haupts\u00e4chlich \n\nnat\u00fcrlich im Sportbereich, und hebt die positiven Effekte \n\nvon Sport und Bewegung f\u00fcr Kinder und Jugendliche in \n\nseiner Petition deutlich hervor. Ich zitiere: \u201eInsbesondere \n\ndie massive K\u00fcrzung im Sportunterricht entfalte eine \n\nfatale Signalwirkung in einer zunehmend digitalisierten \n\nund verkopften Gesellschaft.\u201c \n\nDas ist dieser Anspruch, den sie haben, und den unterst\u00fct-\n\nzen wir als Fraktion DIE LINKE nat\u00fcrlich auch. \n\nDie Petition ist von vielen unterst\u00fctzt worden, Frau Zais \n\nhat es gesagt. Ich habe jetzt noch einmal die genaue Zahl \n\nherausgefunden. Es sind 29 580 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\ndie dieses Anliegen massiv unterst\u00fctzen. Deswegen ist es \n\nschon schwierig, wie sich der Petitionsbericht in dieser \u2013 \n\nsage ich mal \u2013 aus meiner Sicht sehr lapidaren Art und \n\nWeise mit dem Thema auseinandersetzt. Ich finde es sehr \n\nschade, weil die Petenten sich wirklich sehr viel M\u00fche \n\ngemacht haben, in der \u00d6ffentlichkeit ihr Anliegen darzu-\n\nstellen, sowohl in der Presse als auch hier im Landtag mit \n\nder \u00f6ffentlichen \u00dcbergabe der Petition an den Landtags-\n\npr\u00e4sidenten, wo alle Abgeordneten, die anwesend waren, \n\ndas Anliegen zumindest positiv aufgenommen haben und \n\nsagten, wir m\u00fcssen dort eine L\u00f6sung finden. So habe ich \n\nes zumindest gesehen. Davon ist leider im Petitionsbericht \n\nnicht mehr viel \u00fcbrig geblieben. \n\nBewegungsmangel und dauerhaftes Sitzen verursachen \n\nzunehmende Beeintr\u00e4chtigungen und Erkrankungen. Das \n\nist ein Gesundheitsaspekt, der in den beiden Redebeitr\u00e4-\n\ngen vorher noch nicht so sichtbar geworden ist. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich es noch einmal deutlich machen. Im Lehrplan \n\nsind ganz wichtige Elemente f\u00fcr alle Sch\u00fcler festgehalten, \n\ndie umzusetzen sind. Wenn Herr Bienst sagt, wir bieten \n\nf\u00fcr die dritte Sportstunde als Alternative GTA an, dann ist \n\ndas nicht der Breitensport, der f\u00fcr alle Sch\u00fcler zur Verf\u00fc-\n\ngung steht. GTA im Sportbereich ist eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr \n\neine Gruppe, meistens 16 bis 20 Sch\u00fcler, und die anderen \n\norientieren sich in anderen Bereichen. Oftmals ist es so, \n\ndass zu GTA im Sportbereich gerade die sportaffinen \n\nSch\u00fcler gehen, die sowieso gern Sport machen. Aber was \n\nmachen wir mit dem Gro\u00dfteil der Sch\u00fcler, die nicht gern \n\nSport machen und lieber den ganzen Nachmittag zu \n\nHause herumsitzen? Das ist das eigentliche Problem. Im \n\nUnterricht erreicht man alle Sch\u00fcler, das erreicht man mit \n\nanderen Angeboten in der Breite \u00fcberhaupt nicht. \n\nVielleicht noch einmal zum Gesundheitsaspekt. In einer \n\nGesellschaft, in der ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \u00fcber-\n\ngewichtig ist und unter Bewegungsarmut leidet, kommt es \n\ndarauf an, dem so fr\u00fch wie m\u00f6glich entgegenzuwirken. \n\nDer Grundstein f\u00fcr die Gewichtsentwicklung im Erwach-\n\nsenenalter wird in den Kindertagen, in den Kindertages-\n\nst\u00e4tten und in den Schulen gelegt. Kurz und gut: Sportli-\n\nche Bet\u00e4tigung st\u00e4rkt nicht nur die Physis, sondern auch \n\ndie Psyche des Menschen und sein Sozialverhalten. \n\nDeswegen kann ich die Antwort im Petitionsbericht \n\n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, zu sagen, wir wollen \n\ndamit die Unterrichtsbelastung der Sch\u00fcler verringern. \n\nDas ist falsch. Es ist folglich v\u00f6llig kontraproduktiv, die \n\nsogenannte Unterrichtsbelastung durch K\u00fcrzung im \n\nSportunterricht und in den pers\u00f6nlichkeitsbildenden \n\nF\u00e4chern Kunst und Musik zu verringern. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Junge, die Zeit ist \n\nabgelaufen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich sage jetzt noch einen \n\nletzten Satz. \n\nDas Gegenteil ist der Fall: Bewegung, Sport, Kunst und \n\nMusik dienen der Entspannung und wirken nat\u00fcrlich dann \n\nauch entlastend. Das sollte man hier unbedingt ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Es folgt \n\ndie SPD-Fraktion; Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst empfeh-\n\nlen, dass der Petitionsausschuss den Petenten auch das \n\nProtokoll dieser Debatte \u00fcbermittelt, weil ich es als richtig \n\nempfinde, die Wertsch\u00e4tzung, die das Parlament diesem \n\nThema entgegenbringt, auch den Petenten mitzuteilen. Ich \n\nverstehe ein wenig die Unzufriedenheit, was den Text der \n\nPetition angeht. Aber hier sind wir wieder etwas gefangen \n\nim Verfahren, vor allem das Petitum am Ende, dass dieser \n\nPetition nicht abgeholfen werden kann, denn es stimmt \n\neigentlich nicht. Im Kern wird dieser Petition abgeholfen, \n\nzumindest teilweise. Da wir als Ausschuss manchmal \n\nSchwierigkeiten haben, das auszudr\u00fccken, ist das etwas \n\nungl\u00fccklich formuliert, und auch deswegen w\u00fcrde das \n\nPlenarprotokoll helfen.  \n\nWas ist passiert? Die Ank\u00fcndigung einer Stundentafelk\u00fcr-\n\nzung, von der mein Kollege Herr Bienst vorhin gespro-\n\nchen hat, umfasst tats\u00e4chlich insgesamt 13 Wochenstun-\n\nden Sport in allen Schularten. Das ist eine ganze Menge. \n\nDaraufhin ist diese Petition zustande gekommen und es \n\nsind zahlreiche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden, sowohl mit \n\nden Petenten als auch mit Schulleitern bzw. Fraktionen \n\nund \u00c4hnlichen. Am Ende \u00fcbrig geblieben sind sechs \n\nStundentafelk\u00fcrzungen \u00fcber alle Schularten in allen \n\nJahrgangsstufen. Das ist ein geh\u00f6riger Erfolg, auf den die \n\nPetenten stolz sein k\u00f6nnten, wenn sie w\u00fcssten, dass es ein \n\nErfolg ist. Deshalb halte ich es f\u00fcr wichtig, das Ergebnis \n\nexplizit mitzuteilen. \n\nEs ist ein Satz zitiert worden, von Frau Zais, denke ich: \n\nNur Schulsport bewegt alle. Das stimmt einerseits schon, \n\naber anderseits weist dieser Satz auf ein ganz zentrales \n\nProblem hin: dass wir Bewegungsf\u00f6rderung in der Schule \n\nimmer nur im Sportunterricht sehen und vielleicht noch \n\nbei den GTA, die aber nicht verpflichtend sind. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8482 \n\nAuftrag an die Schulen geht eigentlich viel weiter, und \n\nnoch viel zu wenige Schulen setzen ihn um. \n\nIch nenne als Beispiel die Grundschule in Bad Brambach \n\nim Vogtland. Da wird nicht 45 Minuten durchunterrichtet, \n\nsondern nach 15 Minuten gibt es eine kurze Pause. Dann \n\nstehen alle auf und es werden Finger\u00fcbungen und ein \n\nbisschen Gymnastik gemacht. Alle sind wieder frisch und \n\nes geht weiter an die Arbeit. Das ist ein tolles Beispiel f\u00fcr \n\nbewegte Schule. Ich war an einer anderen Schule, nicht in \n\nSachsen, dort ging es um L\u00e4ngenma\u00dfe. Wie lang ist ein \n\nMeter? Die Klasse ist im Sachkundeunterricht rausgegan-\n\ngen in den Garten nebenan und hat St\u00f6cke gesammelt. \n\nDie wurden nebeneinandergelegt, bis 100 Meter erreicht \n\nwaren. Dann ist man hin- und hergelaufen und hat erfahr-\n\nbar gemacht, was diese 100 Meter bedeuten. In der \n\nGrundschule findet so etwas h\u00e4ufig Anwendung, aber das \n\nmuss in der weiterf\u00fchrenden Schule nicht aufh\u00f6ren. Eine \n\nFl\u00e4chenberechnung im Mathematikunterricht kann ich am \n\nObjekt auf dem Schulhof vornehmen. Nur Schulsport \n\nbewegt alle, stimmt so nicht, denn auch in anderen Unter-\n\nrichtsf\u00e4chern kann man die bewegte Schule umsetzen. \n\nAuch dabei kann der Sportlehrerverband eine gro\u00dfe Hilfe \n\nsein, wenn es darum geht, das Know-how zu vermitteln. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Friedel, die Zeit \n\nist abgelaufen. \n\nSabine Friedel, SPD: Insofern bitte ich: Konzentrieren \n\nwir uns nicht immer nur auf die Schulsportstunden, die \n\nf\u00fcr manche Sch\u00fcler tats\u00e4chlich keine freudige Anregung \n\nsind, sondern versuchen wir mit vielen Gelegenheiten, \n\ndiese Freude breit zu vermitteln. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Dr. Weigand f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich wollte eigentlich die Rede von Frau \n\nWilke zu Protokoll geben, aber ich muss noch einige \n\nWorte sagen, weil mich das hier etwas fassungslos macht. \n\nHerr Bienst, Sie haben gesagt, Sie waren \u00fcberrascht von \n\nder K\u00fcrzung. Welches Parteibuch hat denn Ihr Kultusmi-\n\nnister? Wer regiert hier eigentlich in Sachsen? Reden Sie \n\nmiteinander? Wie funktioniert diese Regierung in Sach-\n\nsen? Da haben Sie ein Armutszeugnis geliefert. \n\n(Widerspruch des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nAber Sie machen Politik auf Sicht. Wir hatten im Schul-\n\njahr 2007/2008  300 000 Sch\u00fcler in Sachsen, zehn Jahre \n\nsp\u00e4ter 367 000 Sch\u00fcler. Sie haben in der gleichen Zeit 100 \n\nSchulen geschlossen und \u00fcber 1 000 Lehrer abgebaut. Sie \n\nhaben hier wirklich gegen den Trend gearbeitet. Das \n\nbaden wir jetzt aus. Deswegen haben wir eine abweichen-\n\nde Meinung zu der Petition, \n\n(Stefan H\u00f6sl, CDU: Das hat nichts mit der Petition \n\nzu tun! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Doch, doch!) \n\nwo Schulsport als Resultat Ihrer glorreichen Politik \n\ngestrichen werden muss. Schauen wir uns das steigende \n\n\u00dcbergewicht von Sch\u00fclern an. In der ersten Klasse sind es \n\n9 %, in der zweiten Klasse 13 % und in der sechsten \n\nKlasse sind es 18 %. Wir k\u00f6nnen gern noch mehr Schul-\n\nsport streichen. Da spreche ich aus Erfahrung als Mensch, \n\nder in jungen Jahren auch mit \u00dcbergewicht zu k\u00e4mpfen \n\nhatte. Es w\u00fcrde den Sch\u00fclern guttun, wenn sie regelm\u00e4\u00dfig \n\nSport treiben. Das macht nicht immer Spa\u00df. Ihre L\u00f6sung \n\nsind die Ganztagsangebote, wo die Sch\u00fcler in Vereinen \n\nSport treiben k\u00f6nnen. Aber wo sind die Trainer fl\u00e4chen-\n\ndeckend im l\u00e4ndlichen Raum? Da m\u00fcssen die Eltern die \n\nKinder nachmittags hin- und herfahren und das ausbaden, \n\nwas Sie jahrelang verbockt haben. Das ist eigentlich nur \n\nein Versagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan H\u00f6sl, CDU) \n\n\u2013 Sie regieren hier seit Jahren. \n\n(Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der AfD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Im April \n\nwurde die Petition mit viel Engagement von den s\u00e4chsi-\n\nschen Sportlehrern an den Landtag \u00fcbergeben. Das \n\nErfreuliche damals war, dass erstens Abgeordnete von \n\nallen Fraktionen vor Ort waren und sich zweitens alle \n\nanwesenden Abgeordneten positiv zum Inhalt der Petition \n\nge\u00e4u\u00dfert haben. Das haben auch die Gespr\u00e4che mit den \n\nSportlehrern vor Ort best\u00e4tigt. \n\nBedauerlich, aber vor allem erstaunlich empfinde ich \n\ndaher, dass der Petition nicht abgeholfen werden soll, \n\nauch deshalb, weil die Sportlehrer zur Petitions\u00fcbergabe \n\nunterst\u00fctzende Offerten aus dem Regierungslager erhalten \n\nhaben. Ich war gerade auf Ihren Redebeitrag, Frau Frie-\n\ndel, sehr gespannt, denn Sie hatten den Sportlehrern \n\ndamals angeboten, sich f\u00fcr eine parlaments- oder frakti-\n\nons\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung dieses Anliegens einzu-\n\nsetzen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das  \n\nhabe ich mit Erfolg gemacht!) \n\nWas ist daraus geworden? Bei uns jedenfalls haben Sie \n\nsich nicht gemeldet. Eine solche Initiative h\u00e4tte durchaus \n\nMehrheiten gefunden, denn Sie haben wunderbare Argu-\n\nmente in Ihrer Stellungnahme zur Petition gebracht. Darin \n\nsteht alles, was wichtig und \u00fcberzeugend ist. Wie den \n\ns\u00e4chsischen Sportlehrern geht es Ihnen nicht darum, die \n\nK\u00fcrzung des Unterrichtsvolumens generell zu kritisieren, \n\nsondern genau zu schauen, wo es sinnvoll ist. In Sport, \n\nKunst und Musik ist es eben nicht sinnvoll. \n\nWir hoffen, dass in dieser Angelegenheit noch nicht das \n\nletzte Wort gesprochen worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8483 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Zum Abschluss \n\nm\u00f6chte ich noch einmal Staatsminister Piwarz bitten, die \n\nStellungnahme der Staatsregierung vortragen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch will zun\u00e4chst damit beginnen, meinen gro\u00dfen Respekt \n\ngegen\u00fcber dem Sportlehrerverband auszudr\u00fccken, dem es \n\nin kurzer Zeit gelungen ist, rund 30 000 Unterschriften zu \n\nsammeln, und damit das Anliegen deutlich machen. Ich \n\nglaube, auch die Debatte hier im Hohen Hause zeigt, wie \n\nwichtig das Thema insgesamt ist. \n\nIch will auch gro\u00dfen Respekt den Sportlehrerinnen und \n\nSportlehrer im Freistaat Sachsen \u2013 ungef\u00e4hr 5 000 sind es, \n\ndie Sport unterrichten \u2013 f\u00fcr die Arbeit aussprechen, die sie \n\ntagt\u00e4glich leisten. Das ist ohne Zweifel wichtig, weil \n\nnat\u00fcrlich das Thema Sport und Bewegung ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich in die s\u00e4chsische Schule geh\u00f6rt und auch wei-\n\nterhin einen festen Platz in der s\u00e4chsischen Schule haben \n\nwird; das ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAber angesichts der Debatte \u2013 Frau Junge ist schon \n\nwieder darauf eingegangen \u2013 muss ich dann doch Folgen-\n\ndes sagen: Wenn wir uns dar\u00fcber beschweren, dass junge \n\nMenschen, dass Kinder und Jugendliche zu wenig Bewe-\n\ngung haben, dass wir mit Adipositas mittlerweile in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zu k\u00e4mpfen haben, dann frage ich mich \n\nimmer, ob man denn ernsthaft glaubt, dass man mit einer \n\ndritten Sportstunde diesem Problem begegnen kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist doch eindeutig zu kurz gesprungen und einfach \n\nnur ein Alibiargument, damit man hier diese Debatte so \n\nf\u00fchren kann, wie man sie f\u00fchrt. \n\nDie Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, ist, wie wir mit \n\ndem Thema Bewegung, mit dem Thema Sport, aber auch \n\nmit den Themen Gesundheit und gesunde Ern\u00e4hrung \n\ninsgesamt im schulischen Alltag umgehen und in Zukunft \n\nauch besser umgehen. Wir tun das an vielen Stellen: \n\nSportunterricht ist das eine, GTA in verschiedenen Berei-\n\nchen das andere. Eine gesundheitsbewusste Ern\u00e4hrung ist \n\netwas, was schon in der Grundschule im Sachkundeunter-\n\nricht drankommt, und dann m\u00fcssen wir noch ein St\u00fcck \n\nnachlegen, um junge Menschen daf\u00fcr zu begeistern und \n\nzu motivieren, sich diesem Thema st\u00e4rker zu widmen und \n\neben selbst zu entscheiden, wann sie sich sportlich bet\u00e4ti-\n\ngen wollen, wann sie sich bewegen, auch innerhalb des \n\nschulischen Alltags. \n\nIch bin dem Sportlehrerverband, mit dem ich schon oft \n\nzusammengesessen habe, sehr dankbar, dass er mit mir \n\ngemeinsam gesagt hat: Bei all dem, wo wir vielleicht in \n\nder konkreten Sache nicht \u00fcbereinkommen, ist es uns \n\nwichtig, gemeinsame Ziele f\u00fcr die Zukunft zu definieren, \n\nn\u00e4mlich zu fragen, wie wir das Thema Sport und Bewe-\n\ngung an s\u00e4chsischen Schulen st\u00e4rker, vielleicht anders, \n\naber trotzdem etablieren k\u00f6nnen. \n\nNicht nur der Sportlehrerverband, sondern auch der \n\nLandessportbund ist meiner Einladung zu einer gemein-\n\nsamen Arbeitsgruppe gefolgt, gerade im Bereich GTA, in \n\ndem wir die Mittel erheblich nach oben genommen haben, \n\nnach Wegen und L\u00f6sungen zu suchen, wie es besser \n\ngelingt, die Interessen der Sportlehrer, aber auch die des \n\norganisierten Sports, gerade des Vereinssports, mit unse-\n\nren Interessen im schulischen System in \u00dcbereinstim-\n\nmung zu bringen. Die Arbeitsgruppe tagt seit September, \n\nwir sind miteinander auf die Zielgerade eingebogen und \n\nwerden hoffentlich bald erste Ergebnisse erzielen. \n\nDas zeigt, dass uns das Thema Sport und Bewegung an \n\nSachsens Schulen wichtig ist, mit den Partnern, die dort \n\ninfrage kommen. Ich bin dankbar, dass uns dieser Weg \n\ngelingt. Insofern hat diese Petition durchaus schon Wir-\n\nkung erzielt, und wir arbeiten weiter an diesem Thema. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Meine \n\nDamen und Herren, die Aussprache ist damit beendet. Es \n\nist noch festzustellen, dass zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen einige Fraktionen ihre abweichende Mei-\n\nnung bekundet haben. Die Informationen, welche Frakti-\n\nonen und welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \u2013 Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Statement zur Sammelpetition \n\n06/02184/4: F\u00fcr eine bewegte Schulzukunft unserer \n\nKinder und Jugendlichen.  \n\nDer Petition kann aus Sicht des S\u00e4chsischen Landtags \n\nnicht abgeholfen werden. Grundlage f\u00fcr die \u00dcberlegun-\n\ngen zur zuk\u00fcnftigen Gestaltung der s\u00e4chsischen Schulen \n\nist die Festlegung 3.4 des Handlungsprogramms der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u201eNachhaltige Sicherung der \n\nBildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u201c vom 9. M\u00e4rz \n\n2018. Um einerseits neue Lerninhalte wie die Digitalisie-\n\nrung, die Medienbildung und eine Verst\u00e4rkung der politi-\n\nschen Bildung in den Unterricht aufzunehmen und ander-\n\nseits die Belastungen der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler zu senken, \n\nwurde vereinbart, Lehrpl\u00e4ne und Stundentafeln bis zum \n\n1. August 2019 so zu \u00fcberarbeiten, dass die Unterrichtsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 30. Januar 2019 \n\n 8484 \n\nlastung um 4 % gesenkt wird. Dabei sollen alle F\u00e4cher-\n\ngruppen in den Blick genommen werden. \n\nWie wir schon mehrmals angemerkt haben, halten meine \n\nFraktion und ich es f\u00fcr falsch, die Stundentafel ausge-\n\nrechnet in F\u00e4chern wie Sport, aber auch Musik und Kunst \n\nzu k\u00fcrzen, also F\u00e4chern, die den Bewegungsmangel \n\nausgleichen und die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung f\u00f6rdern; \n\nzumal wenn daf\u00fcr die politische Bildung weiter ausgebaut \n\nwerden soll und das Fach Gemeinschaftskunde nun \n\nbereits in der 7. Klasse unterrichtet wird. \n\nPolitische Bildung ist aber eine Querschnittsaufgabe, die \n\nvon Schule, Familie und Gesellschaft geleistet wird; nicht \n\nzuletzt im Sportunterricht, bei dem es auch um Fairness, \n\nRespekt und Wettbewerb geht. \n\nIch zitiere die Eiskunstlauf-Olympiasiegerin Katarina \n\nWitt aus dem gestrigen \u201eTagesspiegel\u201c: \u201eKinder haben \n\neinen gro\u00dfen Bewegungsdrang, und den sollte man nie \n\neinschr\u00e4nken. Gerade auch Schulsport sollte nicht immer \n\ndas erste Fach sein, das gestrichen wird. Es gibt gen\u00fcgend \n\nUntersuchungen, die belegen, wie viel besser geistige \n\nLeistungen sind, wenn Kinder sich sportlich bet\u00e4tigen.\u201c  \n\nDas ist der Grund f\u00fcr die abweichende Meinung der AfD-\n\nFraktion zum Petitum. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Statement zur Sammelpetition \n\n06/01953/4 \u2013 Erhalt der Natur- und Umweltschule Dres-\n\nden. \n\nSeit dem Jahr 2011 k\u00e4mpft die Natur- und Umweltschule \n\nDresden, eine Grundschule in freier Tr\u00e4gerschaft des \n\nVerbunds Sozialp\u00e4dagogischer Projekte e. V., um offiziel-\n\nle Anerkennung und finanzielle Mittel vom Freistaat. \n\nDie S\u00e4chsische Bildungsagentur kam der Schule immer \n\nwieder entgegen in der Hoffnung auf Genehmigungsf\u00e4-\n\nhigkeit des p\u00e4dagogischen Konzepts und der Erf\u00fcllung \n\nder notwenigen Auflagen. Zwei Verfahren wurden von der \n\nSchule angestrengt, bis das Oberverwaltungsgericht \n\nschlie\u00dflich am 9. Mai 2018 die Berufung der Kl\u00e4gerin \n\nverwarf. \n\nIm seinem schriftlichen Urteil erkl\u00e4rt das Oberverwal-\n\ntungsgericht unter Verweis auf Artikel 7 des Grundgeset-\n\nzes, \u201edass Kinder grunds\u00e4tzlich auf eine \u00f6ffentliche \n\nGrundschule zu gehen haben. Ausnahmen davon gibt es \n\nf\u00fcr Bekenntnis- oder Weltanschauungsschulen und f\u00fcr \n\nSchulen, an deren Betrieb ein besonderes p\u00e4dagogisches \n\nInteresse besteht.\u201c Dieses p\u00e4dagogische Interesse hat die \n\nUmweltschule mit ihrem Konzept aber nicht nachweisen \n\nk\u00f6nnen. Eine F\u00f6rderung durch den Freistaat ist dadurch \n\nnicht gegeben. Einer weiteren Duldung fehlte vor dem \n\nHintergrund der obergerichtlichen Entscheidung die \n\nGrundlage. \n\nAus Sicht des S\u00e4chsischen Landtags kann der Petition \n\ndaher nicht abgeholfen werden. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt kommen die ersehnten letzten Worte: Die \n\nTagesordnung der 86. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Land-\n\ntags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 87. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 31. Januar 2019, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \n\nIhnen vor. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen geselligen und erlebnisreichen \n\nAbend und eine gute Nacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:06 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}