{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "Last-Modified": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "Last-Save-Date": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1278",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "dcterms:modified": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "meta:save-date": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "modified": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1750",
            "2922",
            "3069",
            "3154",
            "2829",
            "1902",
            "3134",
            "5437",
            "5527",
            "5150",
            "5088",
            "4976",
            "5095",
            "4898",
            "5243",
            "5264",
            "5226",
            "5065",
            "5576",
            "5451",
            "4607",
            "5032",
            "4685",
            "4784",
            "4887",
            "5363",
            "4738",
            "5107",
            "4657",
            "4567",
            "5679",
            "4810",
            "4893",
            "5443",
            "5611",
            "5602",
            "5284",
            "4857",
            "5386",
            "5578",
            "5015",
            "4511",
            "5789",
            "5288",
            "5597",
            "5832",
            "5697",
            "5496",
            "4578",
            "5406",
            "5563",
            "5235",
            "4860",
            "5076",
            "4613",
            "5435",
            "4873",
            "5781",
            "5849",
            "4895",
            "5086",
            "5745",
            "4701",
            "5731",
            "5548",
            "5044",
            "5563",
            "5920",
            "4221",
            "5133",
            "5504",
            "5277",
            "5712",
            "5591",
            "5478",
            "4504",
            "4606",
            "5648",
            "5007",
            "5712",
            "5665",
            "5251",
            "5682",
            "5754",
            "5057",
            "4947",
            "4498",
            "6138",
            "5756",
            "5432",
            "5298",
            "5428",
            "5815",
            "5450",
            "5351",
            "4203",
            "5912",
            "5524",
            "6006",
            "5364",
            "6056",
            "5256",
            "5535",
            "5258",
            "5226",
            "4725",
            "5435",
            "4912",
            "5046",
            "5765",
            "5616",
            "5583",
            "5347",
            "5521",
            "5631",
            "5306",
            "5033",
            "5253",
            "5813",
            "5500",
            "5533",
            "5473",
            "4888",
            "4449",
            "5851",
            "4694",
            "4966",
            "5419",
            "4498",
            "4582",
            "5453",
            "5858",
            "5136",
            "4865",
            "5431",
            "5104",
            "5489",
            "4805",
            "4135",
            "4629",
            "5822",
            "4710",
            "5074",
            "5070",
            "5726",
            "5343",
            "4712",
            "5566",
            "3792",
            "2873",
            "2003",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-07-05T08:48:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_74_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "152"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/74 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n74. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 27. Juni 2018, Plenarsaal Schluss: 22:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6911 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6911 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6911 \n\n1 Aktuelle Stunde 6911 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Sicherheit nach innen braucht  \n\nSicherheit in Europa  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 6911 \n\n Christian Hartmann, CDU 6911 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6912 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6913 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6914 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6915 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6916 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6917 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6917 \n\n Christian Hartmann, CDU 6917 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6918 \n\n Christian Hartmann, CDU 6918 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6919 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6920 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6920 \n\n Christian Hartmann, CDU 6921 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6922 \n\n Christian Hartmann, CDU 6922 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6922 \n\n Christian Hartmann, CDU 6923 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6923 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6924 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Nicht nur versprechen, sondern jetzt \n\nhandeln, Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer! \u2013 M\u00f6glichkeiten und \n\nChancen bei der Aufstellung des \n\nLandeshaushaltes nutzen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6925 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6925 \n\n Jens Michel, CDU 6926 \n\n Dirk Panter, SPD 6927 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6928 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6929 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6930 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6931 \n\n Dirk Panter, SPD 6931 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6931 \n\n Jens Michel, CDU 6933 \n\n Dirk Panter, SPD 6933 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6934 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6934 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6935 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6935 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n2 \u2013 Bericht der S\u00e4chsischen  \n\nStaatsregierung zur Lage  \n\ndes sorbischen Volkes  \n\n Drucksache 6/11575, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n \u2013 T\u00e4tigkeitsbericht des Rates  \n\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr die  \n\nJahre 2016 und 2017  \n\n Drucksache 6/12860,  \n\nUnterrichtung durch den Rat  \n\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\n Drucksache 6/13719,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 6937 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 6937 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6938 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6939 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6940 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6940 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6941 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6941 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6941 \n\n Sabine Friedel, SPD 6942 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6942 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6942 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6942 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6942 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6942 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6942 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6943 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6943 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6944 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6945 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13864 6945 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6945 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 6945 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6946 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6946 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6946 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6946 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des  \n\nBrandschutzes in Sonderbauten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9753, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/13741, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6946 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 6946 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6947 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 6948 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6948 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6948 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6949 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6950 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6951 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6952 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6952 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13865 6952 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6952 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/9753 6952 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\n Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \n\n Drucksache 6/9818, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/13742, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6953 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6953 \n\n Christian Hartmann, CDU 6954 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6954 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6955 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6956 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6956 \n\n Christian Hartmann, CDU 6957 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6957 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6958 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6958 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/13859 6958 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6958 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/9818 6958 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Anspruch auf  \n\nBildungsfreistellung im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Bildungs-\n\nfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG)  \n\n Drucksache 6/10397,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/13363, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6959 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6959 \n\n Frank Heidan, CDU 6960 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6961 \n\n Frank Heidan, CDU 6961 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6962 \n\n Henning Homann, SPD 6962 \n\n Silke Grimm, AfD 6963 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6963 \n\n Silke Grimm, AfD 6964 \n\n Henning Homann, SPD 6964 \n\n Silke Grimm, AfD 6964 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6964 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6965 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6965 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6966 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6967 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die psychosoziale Notfall-\n\nversorgung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10491, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/13743, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6967 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6967 \n\n Christian Hartmann, CDU 6968 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6969 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6970 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6971 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6971 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6972 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6973 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6973 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13867 6973 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6973 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/10491 6973 \n\n \n\n \n\n \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur schrittweisen Verbesserung \n\ndes Betreuungsschl\u00fcssels in  \n\nKindertageseinrichtungen im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10764, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/13758,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 6974 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6974 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6975 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6977 \n\n Karin Wilke, AfD 6978 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6979 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6980 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6981 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6981 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6981 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6983 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung  \n\ndes S\u00e4chsischen Dienstrechts  \n\n Drucksache 6/11669, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13759,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 6983 \n\n Jens Michel, CDU 6983 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6984 \n\n Mario Pecher, SPD 6985 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6986 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6987 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6988 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/13858 6989 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6989 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13860 6989 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6989 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6989 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13869 6990 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6990 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6990 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes \n6990 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n9 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des  \n\nProstituiertenschutzgesetzes im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nProstituiertenschutzausf\u00fchrungsgesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsProstSchGAG)  \n\n Drucksache 6/11829, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13702,  Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 6991 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6991 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6993 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 6995 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6996 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6996 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 6997 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6998 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13863 6998 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6998 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13868 6998 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6998 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6998 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6999 \n\n Abstimmung und Annahme des Gesetzes 6999 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13870 6999 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6999 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7000 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7000 \n\n10 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung des Vollzugs der \n\nAbschiebungshaft und des Ausreise-\n\ngewahrsams im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/11943, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13744, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7000 \n\n Christian Hartmann, CDU 7000 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7002 \n\n Christian Hartmann, CDU 7004 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7004 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7006 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7007 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7008 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7009 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7009 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13862 7010 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7010 \n\n Christian Hartmann, CDU 7011 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7011 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7012 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7012 \n\n11 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung von Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten nach dem Sozialgesetzbuch und \n\nzur Zust\u00e4ndigkeit des Kommunalen \n\nSozialverbands Sachsen  \n\n Drucksache 6/12419, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13703, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 7013 \n\n Gernot Krasselt, CDU 7013 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7014 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7015 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7016 \n\n Hanka Kliese, SPD 7016 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7017 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7018 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7019 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7019 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13844 7019 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7020 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/13852 7020 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7020 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13866 7020 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7020 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7021 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/13883 7021 \n\n Hanka Kliese, SPD 7021 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 7021 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7021 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n12 Kindertagespflege als  \n\nattraktives Angebot st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/13736, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 7022 \n\n Holger Gasse, CDU 7022 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7022 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7023 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7024 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7024 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7025 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7026 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7026 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7027 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7027 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7027 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7027 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7028 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7028 \n\n13 Medizinische, \u00e4rztliche und gesund-\n\nheitliche Versorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum Sachsens sp\u00fcrbar ausbauen!  \n\n Drucksache 6/11275, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7028 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7028 \n\n Oliver Wehner, CDU 7030 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7030 \n\n Oliver Wehner, CDU 7031 \n\n Simone Lang, SPD 7031 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7031 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7032 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7032 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7033 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7033 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7033 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7033 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/13853 7034 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7034 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7034 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7034 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7034 \n\n Oliver Wehner, CDU 7035 \n\n Simone Lang, SPD 7035 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7036 \n\n14 Keine Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0  \n\n Drucksache 6/13054, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 7037 \n\n Karin Wilke, AfD 7037 \n\n Lothar Bienst, CDU 7038 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7039 \n\n Sabine Friedel, SPD 7040 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7041 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7042 \n\n Karin Wilke, AfD 7043 \n\n Lothar Bienst, CDU 7044 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7044 \n\n Lothar Bienst, CDU 7044 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7044 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7046 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7046 \n\n Karin Wilke, AfD 7046 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7047 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7047 \n\n Lothar Bienst, CDU 7047 \n\n15 Fr\u00fchkindliche Bildung im Freistaat \n\nSachsen: Qualit\u00e4t langfristig sichern \n\nund steigern \u2013 \u201eMasterplan\u201c auflegen  \n\n Drucksache 6/13572,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7048 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7048 \n\n Lothar Bienst, CDU 7049 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7050 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7050 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7050 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7051 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7051 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7051 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7051 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7051 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7051 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7052 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7052 \n\n Christian Piwarz  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7052 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n16 Pr\u00fcfbericht der S\u00e4chsischen Staats-\n\nkanzlei betreffend die Drucksachen \n\n6/9553 und 6/6341 zu dem Thema: \n\n\u201eUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013  \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \n\nder Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung der S\u00e4chsischen  \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten  \n\nRundfunk und neue Medien (SLM)\u201c  \n\n Drucksache 6/13218, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatskanzlei  \n\n Drucksache 6/13721, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule,  \n\nKultur und Medien 7053 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7053 \n\n Ronald Pohle, CDU 7053 \n\n17 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/13678,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/13761, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 7054 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7054 \n\n18 Erster Nachhaltigkeitsbericht  \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\nund Fortschreibung  \n\nNachhaltigkeitsstrategie  \n\n Drucksache 6/6716, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/13762, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7054 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7054 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n19 Bericht und Ma\u00dfnahmenplan zum \n\nProgramm \u201eBiologische Vielfalt 2020\u201c \n\n(vom Oktober 2017)  \n\n Drucksache 6/12857, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/13763, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7054 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7054 \n\n20 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/13764 7055 \n\n Zustimmung 7055 \n\n21 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/13765 7055 \n\n Zustimmung 7055 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7055 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6911 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 74. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn gratuliere ich \n\nHerrn Kollegen G\u00fcnther ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Dulig, Herr Schmidt, Frau Dr. Petry, \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Frau Neuhaus-Wartenberg und Herr \n\nRichter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 15 \n\nfestgelegt: CDU 195 Minuten, DIE LINKE 130 Minuten, \n\nSPD 113 Minuten, AfD 65 Minuten, GR\u00dcNE 65 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 8,5 Minuten und die Staatsregie-\n\nrung 130 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 74. Sit-\n\nzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Sicherheit nach innen braucht Sicherheit in Europa \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Nicht nur versprechen, sondern jetzt handeln,  \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer! \u2013 M\u00f6glichkeiten und Chancen  \n\nbei der Aufstellung des Landeshaushaltes nutzen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Antr\u00e4ge auf die genannten Aktuellen Debatten sind \n\nbei mir rechtzeitig eingegangen. Die Verteilung der \n\nGesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, GR\u00dcNE \n\n12 Minuten, fraktionslose MdL je 1,5 Minuten; Staatsre-\n\ngierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nSicherheit nach innen braucht Sicherheit in Europa \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht, und Herr MdL Wurlitzer. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Hartmann. \n\n(Von der Trib\u00fcne werden Zettel in den  \n\nPlenarsaal geworfen und es erfolgen Zurufe.) \n\n\u2013 Ich unterbreche hier einmal kurz. Verlassen Sie sofort \n\nden Plenarsaal! \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 Die  \n\nBesuchergruppe wird von der Trib\u00fcne verwiesen.) \n\nJetzt haben alle, die unsere Sitzung gest\u00f6rt haben, den \n\nRaum verlassen. Wir k\u00f6nnen die Sitzung also fortsetzen. \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach dem \n\nbelebten Einstieg in die heutige Plenardebatte m\u00f6chte ich \n\ngern zum Thema \u201eSicherheit nach innen braucht Sicher-\n\nheit in Europa\u201c sprechen. \n\nDer Bremer BAMF-Skandal wirft nun doch seine sicher-\n\nheitspolitischen Schatten. Nach Berichten des \u201eRedakti-\n\nonsNetzwerkes Deutschland\u201c haben insgesamt mindes-\n\ntens 115 nachrichtendienstlich relevante Personen einen \n\nSchutzstatus erhalten. Diese Personen sind den Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6912 \n\nsungssch\u00fctzern bekannt und stehen unter Beobachtung. \n\nDie meisten dieser Verd\u00e4chtigen halten sich zurzeit in \n\nNiedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Berlin auf. Der \n\nBAMF-Skandal erh\u00e4lt dadurch nun doch eine sicherheits-\n\npolitische Dimension. Weitere Aufkl\u00e4rung ist dringend \n\ngeboten. Insbesondere \u2013 so hat es der BKA-Chef M\u00fcnch \n\ndeutlich gemacht \u2013 l\u00e4sst sich derzeit kein verl\u00e4sslicher \n\nGesamt\u00fcberblick \u00fcber Gef\u00e4hrder oder sicherheitsrelevante \n\nPersonen erfassen. \n\nDas derzeitige System der Asylverfahrensbearbeitung \n\nscheint jedoch damit L\u00fccken aufzuweisen, die es z\u00fcgig zu \n\nschlie\u00dfen gilt. Wir brauchen ein System, mit dem Verfah-\n\nren schnell, rechtssicher und vor allem ohne Sicherheits-\n\ndefizite durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Die von Bundesin-\n\nnenminister Seehofer vorgeschlagenen Ankerzentren h\u00e4lt \n\nmeine Fraktion f\u00fcr ein probates Mittel, um genau das zu \n\nerreichen. Insofern unterst\u00fctzen wir auch Innenminister \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller bei seinem Vorhaben, ein solches \n\nPilotcenter in Dresden zu etablieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIn den Ankereinrichtungen k\u00f6nnen die kompletten Asyl-\n\nverfahren abgewickelt werden, von der Aufnahme bis hin \n\nzur R\u00fcckf\u00fchrung jener, die keinen Anspruch haben, in \n\nunserem Land zu bleiben. Eine solche Einrichtung bietet \n\neinen gro\u00dfen Vorteil gegen\u00fcber den jetzigen Aufnahme- \n\nund Unterbringungssituationen. Sie sind sicherer; denn \n\nnur diejenigen verlassen das Ankerzentrum, die wirklich \n\neine Bleibeperspektive haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wenn sie einen Pass haben!) \n\nAlle anderen werden direkt aus den Ankerzentren zur\u00fcck-\n\ngef\u00fchrt. Die Ankerzentren sind jedoch nur ein Baustein \n\nf\u00fcr mehr Sicherheit nach innen. Auch unsere Grenzen \n\nm\u00fcssen sicherer werden. Damit meine ich, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, in erster Linie die europ\u00e4i-\n\nschen Grenzen. Es ist gut, wenn es unter den Regierungs-\n\nchefs in Europa weitgehende Einigkeit gibt, den europ\u00e4i-\n\nschen Grenzschutz auf neue F\u00fc\u00dfe zu stellen. Ohne sichere \n\nAu\u00dfengrenzen ist alles, was wir nach innen versuchen, \n\nnur Makulatur. \n\nDie Kommission hat hierzu erste Pl\u00e4ne vorgestellt, die \n\neinen massiven Ausbau der Grenz- und K\u00fcstenschutzbe-\n\nh\u00f6rde Frontex versprechen. Dies ist dringend notwendig, \n\ndenn in ihrer jetzigen Form kann die Grenzschutzagentur \n\nihrer Aufgabe nur unzureichend nachkommen. Ohne \n\nsichere Au\u00dfengrenzen wird es uns jedoch nicht gelingen, \n\ndie Flucht- und Migrationsbewegung in einem vertr\u00e4gli-\n\nchen Ma\u00dfe zu steuern; und Steuerungsma\u00dfnahmen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, sind dringend geboten. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass ein einheitliches \n\nAsylsystem in Europa nur m\u00f6glich ist, wenn wir europ\u00e4i-\n\nsche Au\u00dfengrenzen haben, an denen wir bestimmen \n\nk\u00f6nnen, wer hinein darf und wer nicht. Nur so haben wir \n\nes auch in der Hand, innerhalb der Europ\u00e4ischen Gemein-\n\nschaft f\u00fcr ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit zu sorgen. \n\nBis es aber so weit ist, sollten wir \u2013 wie Bundesinnenmi-\n\nnister Seehofer vorgeschlagen hat \u2013 nicht davor zur\u00fcck-\n\nschrecken, an den deutschen Binnengrenzen Asylsuchen-\n\nde und Fl\u00fcchtlinge, die schon in anderen EU-Staaten \n\nregistriert sind, abzuweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDeutschland hat bis Ende 2017 nach den Zahlen der \n\nUNHCR mit Abstand die meisten Asylsuchenden und \n\nFl\u00fcchtlinge aufgenommen: 1,4 Millionen! Mit weitem \n\nAbstand folgen Frankreich mit 402 000 und Italien mit \n\n355 000. Angesichts dieser Zahlen halte ich es schon f\u00fcr \n\nlegitim, davon zu sprechen, dass Deutschland bisher die \n\ngesamte Hauptlast der Asylmigration seit 2014 in Europa \n\ngetragen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Forderung nach mehr europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t an \n\ndieser Stelle halte ich daher nicht f\u00fcr \u00fcberzogen. \n\nBisher sind jedoch alle Verhandlungen auf europ\u00e4ischer \n\nEbene, eine gerechtere Verteilung der Asylsuchenden auf \n\n28 EU-Mitgliedsstaaten zu erreichen, gescheitert. Noch \n\nimmer werden monatlich circa 10 000 Asylantr\u00e4ge in \n\nDeutschland gestellt. Zum Schutz unserer Bev\u00f6lkerung \n\nund zum Erhalt der gesellschaftlichen Integrit\u00e4t ist es \n\ndaher zwingend notwendig \u2013 und ich f\u00fcge hinzu, auch \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Integrationsf\u00e4higkeit \u2013, die \n\nma\u00dfgeblichen Rechtsvorschriften der Europ\u00e4ischen \n\nGemeinschaft \u2013 und hier rede ich von der Dublin-III-\n\nVerordnung im Umgang mit asylbegehrenden Fl\u00fcchtlin-\n\ngen \u2013 zur Anwendung zu bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nChristian Hartmann, CDU: Vielen Dank, meine Damen \n\nund Herren. Alles Weitere in der zweiten Rederunde. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion h\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen  \n\nHartmann. Jetzt spricht f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Beim Debatten-\n\ntitel \u201eSicherheit nach innen braucht Sicherheit in Europa\u201c \n\nkann man sehr viel diskutieren. Wir k\u00f6nnten \u00fcber das \n\ngro\u00dfe Feld der europ\u00e4ischen Innen- und Sicherheitspolitik \n\ndiskutieren, \u00fcber Themen wie nationale und europ\u00e4ische \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden und ihre Arbeit, Informationsaus-\n\ntausch, unterschiedliche Ma\u00dfnahmen des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments und der Kommission, um die europ\u00e4ischen \n\nAu\u00dfengrenzen zu sichern. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass der Streit auf der Bundesebene \n\nauch uns dazu bringt, das Thema ein St\u00fcck weit auf die \n\nMigrationsthematik zu verengen. Offensichtlich lassen \n\nauch wir uns von einem ehemaligen bayerischen Minis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6913 \n\nterpr\u00e4sidenten, dessen Regionalpartei gerade bundesweit \n\nLandtagswahlkampf macht, die Agenda bestimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWarum das schlecht ist, m\u00f6chte ich mit einem Zitat des \n\nBundespr\u00e4sidenten Frank-Walter Steinmeier aus der \n\nheutigen Tagespresse \u00fcber den Streit zwischen den Uni-\n\nonsparteien umschreiben: \u201eIch habe mich dieser Tage \n\nh\u00e4ufiger gefragt: Wie sollen wir erfolgreich f\u00fcr Vernunft \n\nund Augenma\u00df in der politischen Debatte werben, wenn \n\nauf h\u00f6chster Ebene und selbst im Regierungslager mit \n\nUnnachsichtigkeit und ma\u00dfloser H\u00e4rte \u00fcber eigentlich \n\ndoch l\u00f6sbare Probleme gestritten wird?\u201c Wir h\u00e4tten diese \n\nDebatte anders f\u00fchren k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber es ist angesprochen und ich will die SPD-Sichtweise \n\nbeitragen. Zuallererst, wir sollten keine Scheindebatte \n\n\u00fcber das deutsche Grenzregime f\u00fchren. Der ehemalige \n\nbayerische Ministerpr\u00e4sident tut ja gerade so, als k\u00f6nnten \n\nwir mir nichts, dir nichts an der Grenze jeden Nichtdeut-\n\nschen abweisen. Er sollte es besser wissen, meine Damen \n\nund Herren. Schlimmer noch, er unterstellt Unsicherheit \n\nund rechtswidriges Verhalten und st\u00e4rkt damit nur \u00c4ngste, \n\nstatt sie zu nehmen. Denn das Gegenteil ist der Fall, \n\nmeine Damen und Herren. Es gibt Abweichungen zwi-\n\nschen deutschem und europ\u00e4ischem Recht, die nicht \n\nwiderspr\u00fcchlich sind, sondern in der Sache eindeutig. \n\nObwohl \u00a7 18 Asylgesetz sagt, Asylbewerber k\u00f6nnen unter \n\nbestimmten Umst\u00e4nden an der Grenze abgewiesen wer-\n\nden, gilt das nur, soweit es nicht gegen europ\u00e4ische \n\nRegeln steht. In der Dublin-III-Verordnung ist eben \n\nfestgelegt, dass jeder Asylsuchende einem Verfahren \n\nunterzogen wird, auch zur Pr\u00fcfung, welcher Staat zust\u00e4n-\n\ndig ist. Die Pr\u00fcfung der Zust\u00e4ndigkeit ist ebenfalls in der \n\nDublin-Verordnung verankert. \n\nEine pauschale Zur\u00fcckweisung an der Grenze w\u00e4re ein \n\nVersto\u00df gegen Verfahrensgarantien der Artikel 4 bis 6 und \n\ngegen die Dublin-III-Verordnung. Wenn der ehemalige \n\nbayerische Ministerpr\u00e4sident vorschl\u00e4gt, Asylsuchende \n\nohne Verfahren an der Grenze abzuweisen, schl\u00e4gt er den \n\nRechtsbruch vor, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben nach wie vor in Europa einen gro\u00dfen Druck \n\ndurch die weltweiten Migrationsbewegungen, auf unsere \n\nGrenze, innerhalb Europas, aber auch auf die europ\u00e4ische \n\nund die deutsche Innenpolitik. Das belastet nach wie vor \n\ndie Beziehungen zwischen den europ\u00e4ischen Mitglieds-\n\nstaaten und wir m\u00fcssen diese Probleme l\u00f6sen, wenn wir \n\nmit dem europ\u00e4ischen Projekt weiterkommen wollen. \n\nDeshalb finde ich es gut, dass nach wie vor mit Ernsthaf-\n\ntigkeit und Nachdruck an einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung der \n\nMigrationssituation gearbeitet wird. Es geht darum, die \n\nVerteilung zwischen den Mitgliedsstaaten fair zu organi-\n\nsieren. \n\nDer Koalitionsvertrag im Bund zwischen den Unionspar-\n\nteien und der SPD ist eindeutig. Er bekennt sich zur \n\nReform der Dublin-Verordnung und einem fairen Verteil-\n\nverfahren. Das ist auch bitter notwendig, meine Damen \n\nund Herren, denn die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten \n\nfangen immer noch den absoluten Hauptteil der Migrati-\n\nonsbewegung ab. Im Augenblick lassen wir sie ziemlich \n\nallein damit. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb ist der Vorschlag des Europ\u00e4ischen Parlaments zu \n\nden Dublin-Reformen unterst\u00fctzenswert. Es geht darum, \n\nein gemeinsames und automatisiertes Umsiedlungssystem \n\nzu etablieren, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha, Umsiedlungssystem!) \n\ndas die Asylsuchenden fair auf alle EU-Mitgliedsstaaten \n\nverteilt. Damit w\u00fcrde die Verantwortung f\u00fcr die Schutz-\n\nsuchenden proportional auf allen Mitgliedsstaaten liegen \n\nund nicht nur auf wenigen. Ich kann deshalb nur darum \n\nbitten, dass wir zu einer ma\u00dfvollen Debatte zur\u00fcckkehren \n\nund uns nicht der Versuchung der aktuellen Diskussion \n\nauf der Bundesebene auch hier im Landtag hingeben, und \n\nhoffe deshalb auf die zweite Rederunde. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nKollege Pallas, ich m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle Respekt \n\nzollen f\u00fcr Ihre Position, auch deshalb, weil ich erahnen \n\nkann, dass es in einer Koalition mit Sicherheit schwierige \n\nDiskussionen geben kann, wenn Positionen so deutlich \n\nauseinander gehen. Noch einmal, meinen Respekt daf\u00fcr. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es ging um die CSU!) \n\n\u2013 Na ja, na ja, Kollege Pallas, das mag sein. Allerdings \n\nhat sich ein nicht ganz unbedeutender Sachse hinter die \n\nPosition dieses ehemaligen bayerischen Ministerpr\u00e4siden-\n\nten gestellt, die die Abweisung von Asylsuchenden an den \n\ndeutschen Grenzen betrifft. Damit hat er sich genau diese \n\nSache zu eigen gemacht. Es ist kein Geringerer als unser \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer, der das so vertritt. \n\nSie haben vollkommen recht: Eine sachliche Debatte ist \n\nanzumahnen, aber so, wie sie die CSU und auch der \n\nMinisterpr\u00e4sident f\u00fchren wollen, ist sie alles andere als \n\nsachlich. Sie ist vielmehr v\u00f6llig abseits aller m\u00f6glichen \n\nSicherheitsrisiken, die es im allt\u00e4glichen Leben gibt. Es \n\nist eine Sicherheitsdebatte, die sehr bewusst eine macht-\n\npolitische Debatte in diesem Lande darstellt. Angesichts \n\nund unter dem Eindruck der Wahlergebnisse der AfD \n\nversucht die CSU und versuchen auch Teile der CDU, die \n\npolitische Macht zu erhalten und sich genau daf\u00fcr dieser \n\nDebatte zu bem\u00e4chtigen. Es geht um Machterhalt. Es geht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6914 \n\neben nicht um Sicherheit, sondern nur um die Sicherheit \n\nder Regierenden in ihrem Land. Punkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas ist ja f\u00fcrchterlich! Richtig!) \n\nDie Abweisung von Asylbewerbern an den Grenzen \u2013 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ihr k\u00f6nnt Freunde haben! \u2013 \n\nAndre Barth, AfD: N\u00e4chstes Jahr sind  \n\ndas eure Freunde! Schauen wir mal!) \n\n\u2013 w\u00fcrde im Grunde einhergehen mit dem, meine Damen \n\nund Herren, was man kurzerhand \u201eGrenzen dicht\u201c nennen \n\nkann. Dieses \u201eGrenzen dicht\u201c bringt uns aber keineswegs \n\nmehr Sicherheit. Dieses \u201eGrenzen dicht\u201c bringt uns im \n\nschlimmsten Fall, und es ist zu vermuten \u2013 Kollege \n\nSchiemann, da k\u00f6nnen Sie vier Spuren f\u00fcr die A 4 fordern \n\n\u2013, mehr Verkehrschaos in Sachsen statt Sicherheit; das \n\naber mit Sicherheit, meine Damen und Herren. \n\nNoch etwas sei gesagt: In der CDU \u2013 zur Ehrenrettung \u2013 \n\ngibt es nat\u00fcrlich auch andere Auffassungen zu dieser \n\nPosition. Der nieders\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Armin \n\nLaschet hat es im Grunde \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDer ist Nordrhein-Westfalen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Nordrhein-Westfalen. Vielen Dank. \n\nDer nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Armin \n\nLaschet hat es auf die kurze Formel gebracht: Wir brau-\n\nchen keine Zollh\u00e4uschen und Grenzkontrollen und die \n\nwollen wir auch nicht haben. Recht hat er. Die wollen wir \n\nnicht haben. Der Ministerpr\u00e4sident, der sich die Position \n\ndes ehemaligen bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten zu eigen \n\ngemacht hat, m\u00fcsste uns einmal erkl\u00e4ren, was an der \n\nArbeit der Bundespolizei, die seit 2017 4 000 rechtswid-\n\nrige Grenz\u00fcbertritte unterbunden hat, denn jetzt schlecht \n\ngewesen ist. \n\nDenn wenn Sie sagen, wir m\u00fcssen dichtmachen und wir \n\nm\u00fcssen abweisen \u2013 was ja im Grunde mit Dichtmachen \n\neinhergeht \u2013, dann muss die Arbeit also schlecht gewesen \n\nsein. Das verstehe ich nicht ganz; das muss mir der \n\nMinisterpr\u00e4sident erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Wer die Grenzen in Europa \n\ndichtmachen will, der will sich abschotten. Europ\u00e4isches \n\nRecht aber widerspricht genau dieser Abschottungspolitik. \n\nEs gibt kein Recht auf Abschottung in Europa. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber es gibt  \n\nauch kein Recht auf offene Grenzen! \u2013  \n\nDirk Panther, SPD: Lesen Sie einmal  \n\nim Schengen-Abkommen nach!) \n\n\u2013 Ja, das sollten Sie nachlesen; das hilft manchmal. \n\nJawohl, die offenen Grenzen sind vereinbarte Sache. \n\nSchengen l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Das ist Ihnen vielleicht nicht \n\nbekannt, aber das k\u00f6nnen wir gemeinsam nachlesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Der Rechtsbruch besteht \n\ndarin, Europa abzuschotten und die Grenzen dichtzuma-\n\nchen. \u2013 Alles Weitere in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nStange \u2013 er sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 kommt \n\njetzt Herr Kollege Urban f\u00fcr die AfD zu Wort. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Mal sehen, ob er jetzt auch \n\nBeifall bekommt von den Kommunisten!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eSicherheit \n\nnach innen braucht Sicherheit in Europa\u201c, sagen CDU \n\nund SPD. Dieser Debattentitel ist aus meiner Sicht ein \n\nEuphemismus f\u00fcr die Fortsetzung der Durchwinkepolitik \n\nder letzten Jahre und damit eine weitere Zumutung f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger des Landes. Das Gerede der CDU von einer \n\neurop\u00e4ischen L\u00f6sung ist nur ein billiger Trick zum Zeit-\n\ngewinn und zur Ausgrenzung der Kritiker als Nationalis-\n\nten. Die Debatte \u00fcber Sicherheit in Deutschland muss in \n\nDeutschland und nicht in Europa gef\u00fchrt werden. Die \n\ndeutschen Grenzen sind auch nicht die europ\u00e4ischen \n\nGrenzen, sondern es sind die nationalen Grenzen. Der \n\nSchutz der inneren Sicherheit ist daher gleichbedeutend \n\nmit dem Schutz unserer nationalen Grenzen. \n\nUdo Di Fabio, ehemaliger Verfassungsrichter, sagt dazu: \n\n\u201eDie Staatsgrenzen sind die tragenden W\u00e4nde der Demo-\n\nkratien. Wer sie einrei\u00dft, sollte wissen, was er tut. Es mag \n\nschwer sein, Grenzen in einer wirksamen und zugleich \n\nhumanen Weise zu sch\u00fctzen, aber dieser Aufgabe kann \n\nkeine Regierung entgehen.\u201c \n\nDas Erlebnis des Kontrollverlustes an den nationalen \n\nGrenzen ist f\u00fcr uns Deutsche eine traumatische Erfah-\n\nrung. Dieses Erlebnis ist auch kein einmaliges Erlebnis, \n\ndas jetzt bald drei Jahre zur\u00fcckliegt. Dieses Erlebnis \n\nwiederholt sich seither f\u00fcr die B\u00fcrger des Landes tagt\u00e4g-\n\nlich im Inneren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Erlebnis wird sichtbar an bisher weitgehend unbe-\n\nkannter Gewalt: Messerstechereien, Raub\u00fcberf\u00e4lle, \n\nsexuelle \u00dcbergriffe, Vergewaltigungen, Morde \u2013 began-\n\ngen oftmals am helllichten Tag von genau den Menschen, \n\ndie an den Grenzen nicht kontrolliert wurden. Dieses \n\ntraumatische Ereignis spiegelt sich auch in der Polizeili-\n\nchen Kriminalstatistik Sachsens aus 2017 wider: 46 % \n\naller Totschlagsdelikte wurden durch Ausl\u00e4nder began-\n\ngen; 31 % aller Vergewaltigungen und sexuellen N\u00f6tigun-\n\ngen geschehen durch Ausl\u00e4nder, und fast 90 % aller \n\nbandenm\u00e4\u00dfigen Einbr\u00fcche geschehen ebenfalls durch \n\nAusl\u00e4nder. \n\nDieses traumatische Erlebnis wird sichtbar an einem \n\nStaat, der t\u00e4glich im Inneren und an seinen Grenzen als \n\nwehrlos vorgef\u00fchrt wird \u2013 von Tausenden jungen M\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6915 \n\nnern, die weder aus Kriegs- noch aus Notstandsgebieten \n\nkamen. Es ist daher h\u00f6chste Zeit, dass unser Staat seine \n\nWehrhaftigkeit zur\u00fcckgewinnt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer versucht nun, durch \u00dcber-\n\nnahme der CSU-Forderungen den Anschein der Normali-\n\nt\u00e4t zu erwecken. Aber seine Forderungen sind nicht \n\nnormal \u2013 sie sind weiterhin die Umkehrung des eigentlich \n\nSelbstverst\u00e4ndlichen. Herr Kretschmer fordert, Herkunfts-\n\nl\u00e4ndern, die keine Papiere f\u00fcr Abschiebungen ausstellen, \n\ndie Entwicklungshilfe zu entziehen. Wir fordern, Men-\n\nschen ohne Papiere erst gar nicht \u00fcber die Grenzen zu \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer fordert, in ganz Europa Asylbewerbern \n\nnur noch Sachleistungen statt Geld zu geben, und zwar \n\neinheitlich in ganz Europa. Wir fordern, nicht auf Europa \n\nzu warten, sondern sofort hier in Sachsen damit zu begin-\n\nnen! Das Asylbewerberleistungsgesetz l\u00e4sst es zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer fordert, Asylverfahren zu beschleunigen \n\nund Nichtberechtigte zur schnelleren Ausreise zu bringen. \n\nWir fordern, den vielen Worten endlich Taten folgen zu \n\nlassen. 2017 erfolgten ein Drittel weniger Abschiebungen \n\nals 2016. Die Zahl der Ausreisepflichtigen wuchs inner-\n\nhalb eines Jahres um 3 000 Personen auf insgesamt \n\nmittlerweise 11 000. \n\nHerr Kretschmer fordert: Wer aus einem sicheren Dritt-\n\nstaat einreist, muss dahin zur\u00fcckkehren. Es sei eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass an den Grenzen zur\u00fcckgewie-\n\nsen wird. Wir fragen: an welcher Grenze, bitte? Ohne eine \n\nreale, gesch\u00fctzte Grenze kann es auch keine Zur\u00fcckwei-\n\nsungen geben. \n\nHerr Kretschmer warnt vor Vertrauensverlusten f\u00fcr die \n\nUnion in der Bev\u00f6lkerung. Wir sagen: Zu sp\u00e4t \u2013 das \n\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung hat die CDU bereits verloren. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nNur mit Warten auf Europa wird sie es nicht zur\u00fcckge-\n\nwinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kommt die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu Wort. Herr Kollege G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen \n\neinmal \u00fcberlegen, vor welchem politischen Hintergrund \n\nwir eine solche Debatte f\u00fchren. Wir haben weltweit eine \n\nSituation, in der sich die westliche Welt selbst zerlegt: \n\nWir haben einen Trump, der die NATO f\u00fcr obsolet h\u00e4lt \n\nund der Handelskriege zwischen Europa und Amerika \n\nanzettelt. Wir haben gerade den Brexit erlebt. Wir haben \n\neine Situation, in der wir illiberale Demokratien innerhalb \n\nder EU haben. Da brauchen wir Deutschland eigentlich \n\nals Anker der Solidit\u00e4t f\u00fcr westliche Werte. Daf\u00fcr steht \n\nauch Ihre Parteifreundin und Bundeskanzlerin dieses \n\nLandes, Frau Merkel, die Fahne unserer westlichen Werte \n\nhochzuhalten. Zu diesen geh\u00f6rt im \u00dcbrigen auch, dass \n\nman nicht Angst sch\u00fcrt vor Menschen als Gruppen, \n\nsondern dass man jeden Einzelnen als Individuum ernst \n\nnimmt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Angstsch\u00fcren vor Gruppen ist auch genau dieses \n\nBild, man m\u00fcsse Grenzen dichtmachen, weil \u00fcber diese \n\nMenschen zu uns kommen. Man erweckt also \u00c4ngste vor \n\nMenschen, die zu uns kommen, die man noch gar nicht \n\nkennt und von denen man noch gar nicht wei\u00df, was diese \n\nhier vorhaben. Das ist genau das Gegenteil von den \n\nWerten, auf denen unsere freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung fu\u00dft, die den Einzelnen ernst nimmt. Das \n\nist genau das, wof\u00fcr Merkel weltweit einsteht, und das ist \n\ndie Situation, wo Sie nicht gut daran tun, ihr Kn\u00fcppel in \n\nden R\u00fccken und zwischen die Beine zu werfen. Hier \n\nfordere ich Sie auf, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und \n\ndas zu unterlassen, weil das Deutschland international und \n\nbei der Verteidigung unserer Werte schw\u00e4cht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nN\u00e4chstes Jahr feiern wir 30 Jahre friedliche Revolution, \n\nder wir gedenken. Da erinnere ich mich, wie wir damals \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen sind f\u00fcr offene Grenzen und f\u00fcr \n\neinen Rechtsstaat, der das Individuum ernst nimmt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nur f\u00fcr  \n\ninnerdeutsche offene Grenzen!) \n\nIch erinnere mich auch daran, dass Ihr Rechtsvorg\u00e4nger, \n\ndie Block-CDU, damals auf der anderen Seite der Kampf-\n\nlinie stand. Ich habe mich damals auf einer Seite gef\u00fchlt \n\nmit der damaligen West-CDU. Ich h\u00e4tte es niemals f\u00fcr \n\nm\u00f6glich gehalten, dass ich mich fast 30 Jahre danach \n\nwieder in einer solchen Frontlage wiederfinde. Es ist \n\ngeradezu absurd, dass ich als Gr\u00fcner hier Merkel und \n\nWerte der West-CDU verteidigen muss gegen Sie als \n\nSachsen-CDU. Ich bitte Sie herzlich: Kommen Sie wieder \n\nin das normale westliche, bundesdeutsche Lager zur\u00fcck! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nH\u00f6hnisches Lachen des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nIch fordere Sie auf, Ihre Rolle als st\u00e4ndiger Wahlk\u00e4mpfer \n\neinmal zu verlassen. Sie sind hier von diesem Hohen \n\nHaus als Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr dieses Land gew\u00e4hlt \n\nworden. Dabei geht es nicht darum, die ganze Zeit nur \n\nWahlkampf f\u00fcr die CDU zu machen. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nUm das Land geht es, Herr Kollege!) \n\nAu\u00dferdem muss ich Ihnen sagen: Ihr Konzept geht noch \n\nnicht einmal auf, wenn man solch ein Pseudo-Thema \n\naufmacht von den angeblich so zahlreichen Leuten, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6916 \n\nhier \u00fcber die Grenze kommen. Ich erinnere mich noch an \n\ndie Koalitionsverhandlungen, wo es hie\u00df, dass es m\u00f6g-\n\nlichst nicht mehr als 200 000 Leute pro Jahr werden \n\nsollten. Im Moment haben wir 68 000 Antr\u00e4ge auf Asyl; \n\nwir liegen also weit darunter. Das ist also alles voll erf\u00fcllt, \n\nund dennoch kommen Sie wieder mit einer neuen Debat-\n\nte! \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: 78 000 waren es!) \n\nVor einem halben Jahr hat noch niemand gewusst, dass \n\ndas ein Problem w\u00e4re, da dieses auch schon bestens \n\nrechtlich geregelt ist. Daf\u00fcr haben wir das Dublin-\n\nAbkommen \u2013 das ist Rechtsstaat, das muss man einfach \n\nnur abarbeiten. Indem Sie dieses Thema, welches in \n\ndiesem Land eigentlich gar keines ist, immer wieder \n\nhochheben, best\u00e4rken Sie nur diejenigen, die eigentlich \n\ngar kein anderes Thema haben, als Angst vor Menschen \n\nzu sch\u00fcren, die in dieses Land kommen und die \u00fcberhaupt \n\nnicht vorhaben, uns irgendetwas anzutun. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie k\u00f6nnen  \n\ndoch nicht ernsthaft sagen, dass  \n\ndas kein Thema ist, Herr G\u00fcnther!) \n\nIch muss Ihnen sagen: Kommen Sie in Ihre Rolle als \n\nMinisterpr\u00e4sident, l\u00f6sen Sie die Aufgaben, die wir haben! \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich auch dem Heimatschutz widmen. Wo \n\nsind denn Ihre Programme f\u00fcr den Erhalt unserer Kultur-\n\nlandschaft, etwa in G\u00f6rlitz? Bei der Denkmalakademie \n\nging es darum, dass man dort junge Menschen bef\u00e4higen \n\nwollte, unsere Kulturlandschaft, unser baukulturelles Erbe \n\nzu erhalten, auch noch in Kooperation mit jungen Leuten \n\naus Polen und Tschechien \u2013 alles kaputt. Da k\u00f6nnten Sie \n\nsich engagieren. Wo ist denn der Erhalt der Kulturland-\n\nschaft? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nB\u00e4ume, Baumschutzgesetz \u2013 das sind Themen, bei denen \n\nman etwas tun kann, wenn es einem um Heimat geht. \n\nMan kann aber auch sagen: Wir sind daf\u00fcr, dass hier das \n\nZusammenleben funktioniert. Dabei m\u00fcsste man sich \n\neinmal um die jungen Menschen aus bildungsfernen \n\nHaushalten k\u00fcmmern, die keine Chance haben, sich \n\nwirklich zu integrieren, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nStrompreise! \u2013 Die armen Leute!) \n\ngenauso wie die, die aus anderen L\u00e4ndern hierhergekom-\n\nmen sind. Dann geht es darum, die Menschen zu unter-\n\nst\u00fctzen, die sich tats\u00e4chlich f\u00fcr Integration starkmachen. \n\nDann w\u00fcrde ich mir auch w\u00fcnschen, dass man einmal \n\nw\u00fcrdigende Worte von Ihnen f\u00fcr die Leute h\u00f6rt, die sich \n\ndaf\u00fcr einsetzen, und dass nicht immer nur Feuer in Rich-\n\ntung derjenigen gegeben wird, die Angst vor Menschen \n\nhaben, die hierher kommen. \n\nWir haben n\u00e4mlich genau umgekehrt das Problem, dass \n\nwir zu wenig Menschen hier haben, und wir haben uns als \n\nSachsen ein Stigma erarbeitet, dass genau hier kein \n\nweltoffenes Land w\u00e4re, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\nwo man hinkommen k\u00f6nnte, wenn man kreativ ist, wenn \n\nman ein Unternehmen gr\u00fcnden will. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Diese Menschen vertreiben \n\nSie. Wir fordern Sie auf: Stellen Sie sich auf die Seite \n\nderer, die wirklich f\u00fcr unsere westlichen Werte, f\u00fcr die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung eintreten! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Da werden wir Sie auch als \n\nkonstruktive Opposition, als GR\u00dcNE, unterst\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Aber wenn Sie das Gegen-\n\nteil tun, werden wir genauso hart gegen Sie vorgehen wie \n\ndamals gegen die Block-CDU. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nSachsen ist ein weltoffenes Land! Das ist \n\nNestbeschmutzung, was Sie hier machen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr G\u00fcnther \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der ersten \n\nRederunde. Nein, Entschuldigung! Herr Kollege  \n\nWurlitzer spricht jetzt noch. Herr Kollege Wurlitzer, Sie \n\nhaben das Wort. Wir sind noch immer in der ersten \n\nRunde. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte f\u00fchrt zu nichts. Wir haben Gesetze. Die Gesetze \n\nsind v\u00f6llig eindeutig, ob es die Dublin-III-Verordnung \n\noder ob es das Asylgesetz ist. Wenn wir diese einhalten \n\nw\u00fcrden, h\u00e4tten wir die Probleme nicht. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die CDU irgendwann einmal fest-\n\nstellte, dass sie in den letzten drei Jahren einen Fehler \n\ngemacht hat. Von der SPD erwarte ich das gar nicht. Dann \n\nw\u00fcrden Sie auch dahinterkommen, dass bereits 2015 \n\nverschiedene Leute hier im Landtag gefordert haben, \n\ndamals die AfD-Fraktion, dass die Grenzen kontrolliert \n\nwerden, dass gegebenenfalls Leute an Grenzen zur\u00fcck-\n\ngewiesen werden \u2013 v\u00f6llig normale Gesetzgebung, die Ihre \n\nKoalition, die schwarz-rote Koalition auf Bundesebene, \n\ngebrochen hat. \n\nJetzt stellt sich ein ehemaliger Ministerpr\u00e4sident hin, \n\nreitet quasi \u00fcber die politische B\u00fchne und fordert nichts \n\nanderes als das, was schon im Gesetz steht. Und was \n\nmachen wir hier? Wir h\u00e4ngen uns dort dran. H\u00f6ren Sie \n\nauf zu debattieren, nehmen Sie die Gesetze, die da sind, \n\nsetzen Sie die Gesetze um und tun Sie endlich etwas! Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger drau\u00dfen fragen sich: Was haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6917 \n\nwir denn die letzten drei Jahre gemacht? Die Probleme, \n\ndie wir jetzt haben, hatten wir vor drei Jahren auch schon. \n\nSie sind nur jetzt erst bei Ihnen angekommen. Bei den \n\nB\u00fcrgern sind sie schon viel eher angekommen. Politiker \n\nbrauchen immer eine Weile, ehe die Probleme bei ihnen \n\nankommen. Aber jetzt sind sie da. \n\nH\u00f6ren Sie auf, so viel dummes Zeug zu reden, sondern \n\nhalten Sie die Gesetze ein und werden Sie t\u00e4tig! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWurlitzer. Jetzt sind wir wirklich am Ende der ersten \n\nRunde, und ich er\u00f6ffne die n\u00e4chste Runde, es sei denn, es \n\ngibt noch eine Kurzintervention. Herr Kollege, ist das \n\neine Kurzintervention? \u2013 Wir h\u00f6ren jetzt eine Kurzinter-\n\nvention, die sich allerdings auf den vorhergehenden \n\nRedebeitrag beziehen muss. Bitte, Herr Kollege. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Kollege Wurlitzer, \n\nich m\u00f6chte auf Ihren Beitrag eingehen, weil Sie sagen, die \n\nBundesregierung breche Recht. Sie m\u00fcssen sich dar\u00fcber \n\nklar sein, dass wir eine Kombination aus deutschem Recht \n\nund europ\u00e4ischem Recht haben. Es entspricht unserer \n\naktuellen Rechtslage in Deutschland, dass wir uns so \n\nverhalten, wie wir es tun. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos:  \n\nNee, das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Doch, das stimmt, ganz eindeutig. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Schauen wir mal!) \n\nWir haben eine Regelung im Asylgesetz, dass Asylsu-\n\nchende unter bestimmten Voraussetzungen an der Grenze \n\nauch zur\u00fcckgewiesen werden k\u00f6nnen, ja, aber das gilt \n\nnat\u00fcrlich im Rahmen des Dublin-Abkommens. Diejeni-\n\ngen, die an der Grenze sagen, dass sie Asyl wollen, \n\nm\u00fcssen ein Verfahren durchlaufen, in dem gepr\u00fcft wird, \n\nob sie asylberechtigt sind. Das ist der Rahmen, bei dem \n\nwir sind. Wer etwas anderes behauptet, der hat unrecht, \n\nund wer etwas anderes tut, der bricht Recht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Baumann-Hasske. Jetzt \n\nreagiert der angesprochene Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nKurzintervention, so kann ich noch etwas ausf\u00fchren. Sie \n\nsprechen vom europ\u00e4ischen Recht. Das Dublin-III-\n\nAbkommen sagt ganz klar und deutlich, dass der Asylbe-\n\nwerber dort das Asylverfahren zu f\u00fchren hat, wo er das \n\nerste Mal europ\u00e4ischen Boden betritt. Da wir keine \n\neurop\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen haben, ist es schon proble-\n\nmatisch, dass das \u201eaus Versehen\u201c hier passiert. \n\nDas Zweite Asylgesetz \u00a7 18 Abs. 2 sagt ganz klar: Wenn \n\nAsylbewerber aus einem sicheren Drittland kommen, sie \n\nan der Grenze zur\u00fcckgeschoben werden k\u00f6nnen, und wir \n\nsind umzingelt von sicheren Drittl\u00e4ndern. \n\nDeshalb sage ich Ihnen ehrlich: Sie sind an dieser Stelle \n\nauf dem Holzweg. Wenn Sie immer so sch\u00f6n das europ\u00e4i-\n\nsche Recht voranstellen, dann halten Sie sich mal an das \n\neurop\u00e4ische Recht, nicht immer nur dann, wenn es Ihnen \n\ngerade passt. Ich sage nur: Schuldenunion, herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber an dieser Stelle ganz klar und deutlich: Sie brechen \n\nRecht, nicht die anderen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommen wir zur \n\nzweiten Runde. Sie wird er\u00f6ffnet von Kollegen Hartmann \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als Erstes \n\nm\u00f6chte ich anmerken, dass es der W\u00fcrde dieses Hohen \n\nHauses schon angemessen w\u00e4re, zu respektieren, dass \n\nHorst Seehofer der amtierende Bundesinnenminister ist. \n\nAnsonsten k\u00f6nnen wir gerne eine Debatte \u00fcber ehemalige \n\nFunktionen f\u00fchren. Es entspricht nicht der W\u00fcrde dieses \n\nHauses, gering sch\u00e4tzend zu reden, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch deutlich sagen: Sie \n\nk\u00f6nnen behaupten, was Sie wollen, daf\u00fcr haben wir ja \n\nDemokratie. Aber ich halte es f\u00fcr nicht geboten und f\u00fcr \n\nunanst\u00e4ndig, dem Ministerpr\u00e4sidenten an dieser Stelle \n\nEigeninteressen vorzuwerfen, sondern ich glaube, dass es \n\nhier um die Interessen unseres Landes, des Freistaates, \n\ngeht, und es geht auch um \u00dcberzeugungen. \n\nDas geht im \u00dcbrigen auch in Richtung von Herrn  \n\nG\u00fcnther. Ihr Beitrag hat mich sch\u00f6n daran erinnert, dass \n\nSie 1990 plakatierten: \u201eAlle reden \u00fcber Deutschland, wir \n\nreden vom Wetter.\u201c Das k\u00f6nnen Sie gerne tun, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVerantwortung f\u00fcr unser Land hat auch etwas mit dem \n\nThema Asyl zu tun, und es ist keine Pseudodiskussion, \n\nsondern ein reales Problem. Es geht n\u00e4mlich um die \n\nFrage, unter welchen Rechtsnormativen und Regeln wir \n\nMenschen in Not helfen, ihnen eine Perspektive geben, \n\nund wer diesen Anspruch nicht hat. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, wenn Sie nicht bereit sind, das eine \n\nvom anderen zu trennen, dann f\u00fchren Sie die unehrliche \n\nDiskussion. Es geht eben darum \u2013 und deswegen machen \n\nwir es uns nicht einfach \u2013 zu sagen, Menschen in Not \n\nwollen wir helfen. Wir k\u00f6nnen aber nicht jedem helfen. \n\nDeswegen haben wir Regeln, und an die m\u00fcssen wir uns \n\nauch an dieser Stelle halten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6918 \n\nWer sich in diesem Land \u2013 ich komme noch einmal darauf \n\n\u2013 wie eine lose Hose benimmt, der verwirkt auch sein \n\nRecht. Das muss man doch auch einmal deutlich sagen. \n\nWenn Sie zu Hause Besuch bekommen und der Ihnen die \n\nBude zerlegt, sagen Sie dann: \u201eDanke sch\u00f6n, komm \n\nn\u00e4chste Woche wieder, bis dahin habe ich neues Mobiliar, \n\ndann kannst du es wieder kaputt machen\u201c? Wenn das Ihre \n\nPhilosophie ist, dann gehen Sie irre. So denkt in diesem \n\nLand die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch einmal in Richtung der AfD: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, wir stehen f\u00fcr ein Europa der Vater-\n\nl\u00e4nder, und wer den europ\u00e4ischen Geist hier zu konterka-\n\nrieren versucht, der hat nichts, aber auch gar nichts aus \n\nder Geschichte gelernt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\nEuropa ein Kernbekenntnis. Aber Europa ist auch nichts \n\nBeliebiges \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Quatschen Sie doch nicht dazwischen, gehen Sie ans \n\nMikro und stellen Sie eine Zwischenfrage! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa ist nichts \n\nBeliebiges. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos:  \n\nEs ist doch hier kein Bierzelt!) \n\nEs untersteht auch der Frage, dass nationale Interessen \u2013 \n\ndeswegen reden wir vom Europa der Vaterl\u00e4nder \u2013 in \n\nEinklang mit dem europ\u00e4ischen Gedanken zu bringen \n\nsind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, wird \n\nes eine europ\u00e4ische Grenzpolitik sein, f\u00fcr die wir uns \n\neinsetzen. Solange es diese nicht gibt, werden wir auch \n\ndie Eigeninteressen unseres Landes zu wahren wissen. Da \n\nk\u00f6nnen Sie sich von links bis rechts aufregen. Wir stehen \n\ndabei in der Mitte dieser Gesellschaft mit einer Verant-\n\nwortung f\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Deutschland ist von sicheren \n\nDrittstaaten umgeben. Nach den Bestimmungen der \n\ngeltenden Dublin-III-Verordnung ist damit auch jeder auf \n\ndem Landweg einreisende Asylbewerber zumindest mit \n\nder Fragestellung behaftet, wie er es bis hierher schaffen \n\nkonnte, denn er h\u00e4tte nach der Dublin-III-Verordnung \n\neigentlich in dem Einreiseland den Asylantrag stellen \n\nm\u00fcssen. Diesem europ\u00e4ischen Rechtsakt Geltung zu \n\nverleihen, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch \n\ndurch Zur\u00fcckweisung an der deutschen Binnengrenze, das \n\nhalte ich aus politischer Sicht f\u00fcr eine sehr legitime \n\nForderung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Kollege Hartmann! Es ist tats\u00e4chlich eine \n\nZwischenfrage \u2013 Sie sprachen vom Europa der Vaterl\u00e4n-\n\nder. Das kenne ich aus unserem Parteiprogramm, das \n\nfordern wir auch. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas haben Sie abgeschrieben!) \n\nAber die Frage ist nat\u00fcrlich: Was verstehen Sie denn unter \n\neinem Europa der Vaterl\u00e4nder, und welche souver\u00e4nen \n\nRechte wollen Sie denn \u00fcberhaupt noch den europ\u00e4ischen \n\nNationalstaaten \u00fcbrig lassen, wenn ich an Schuldenunion \n\nusw. denke, was Ihre Partei ja alles vorantreibt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Jetzt konterkarieren Sie sich \n\nan der eigenen Fragestellung. Sie sagen, Sie haben in \n\nIhrem Parteiprogramm das Europa der Vaterl\u00e4nder stehen, \n\nund dann hinterfragen Sie jede Frage von Souver\u00e4nit\u00e4ts-\n\nrechten. Ich kann aber versuchen, Ihnen eine kurze Ant-\n\nwort zu geben, weil das sonst n\u00e4mlich als Thema in einer \n\neigenen Debatte bzw. einer parlamentarischen Befassung \n\ndurchaus geeignet erscheint. \n\nEuropa der Vaterl\u00e4nder hei\u00dft nach unserem Verst\u00e4ndnis, \n\ndass wir unter den nationalen Interessen gemeinschaftli-\n\nche Interessen vertreten und eine gemeinsame Au\u00dfen-, \n\nWirtschafts- und Sicherheitspolitik im Interesse aller \n\nMitgliedsstaaten betreiben. Deswegen stellt sich aus \n\nunserer Sicht die Frage nationaler Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an \n\nder Stelle in einer kollektiven Entscheidung einer Ge-\n\nmeinschaft unter Beibehaltung der eigenen Interessen als \n\nKernbestandteil des europ\u00e4ischen Gedankens der Vater-\n\nl\u00e4nder dar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Das \n\nhat Ihre Kanzlerin aber ganz anders dargestellt!) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, ich wei\u00df, dass S\u00e4tze mit zwei Kommas Ihre \n\nLeistungsf\u00e4higkeit \u00fcbersteigen. Ich sage es nachher noch \n\neinmal f\u00fcr Sie in kurzen S\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm an der Stelle fortzusetzen: Selbst der Wissenschaftli-\n\nche Dienst des Deutschen Bundestages konnte in seiner \n\nAusarbeitung \u201eZul\u00e4ssigkeit direkter Zur\u00fcckweisung von \n\nFl\u00fcchtlingen an der europ\u00e4ischen Binnengrenze der \n\nBundesrepublik Deutschland\u201c \u2013 nachzulesen WD 3-3000 \n\n\u2013 259/15 \u2013 zu dem Ergebnis \u2013 um das in dieser Diskussi-\n\non einmal klarzustellen \u2013, dass die Zur\u00fcckweisung von \n\nFl\u00fcchtlingen an der deutschen Grenze mit geltendem \n\nRecht grunds\u00e4tzlich vereinbar ist, auch wenn sich im \n\nEinzelfall \u2013 das ist zweifelsohne so, das ist n\u00e4mlich der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6919 \n\nAbw\u00e4gungsprozess \u2013 ergeben kann, dass von einer \n\nR\u00fcckweisung abzusehen w\u00e4re. \n\nInsofern halte ich die Zur\u00fcckweisung von bereits re-\n\ngistrierten und ausgewiesenen Fl\u00fcchtlingen an der Grenze \n\nder Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr legitim, schlie\u00dflich \n\ngeht es bei solchen Ma\u00dfnahmen auch um den Schutz der \n\neigenen Bev\u00f6lkerung. Nicht jeder, der nach Europa \n\nkommt, meine sehr geehrten Damen und Herren, tut dies \n\nin guter Absicht. Die Terrorgefahr ist seit Jahren sehr \n\nhoch. Die Kriminalit\u00e4t ist seit 2014 in Gesamtdeutschland \n\nsp\u00fcrbar gewachsen. Bei einer hohen Anzahl rechtstreuer \n\nAsylbewerber \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 ist es trotzdem so, dass \n\nwir einen erheblichen Anstieg von spezifisch ausl\u00e4nder-\n\nrechtlichen T\u00e4tergruppen haben, die erhebliche Straftaten \n\nbegehen. Dazu vielleicht mehr in einer dritten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann hat \n\nf\u00fcr die einbringende CDU die zweite Runde er\u00f6ffnet. \n\nHerr Kollege Pallas kommt jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion zu \n\nWort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Vorsitzende der AfD-Fraktion hat vorhin hier \n\netwas Bemerkenswertes gesagt. Er hat n\u00e4mlich gesagt, \n\ndass die Debatte \u00fcber die Sicherheit nach innen nicht in \n\nEuropa, sondern eigentlich nur in den Nationalstaaten \n\ngef\u00fchrt werden sollte. Das ist deswegen bemerkenswert, \n\nweil Sie damit zum ersten Mal so richtig offenbart haben, \n\ndass Sie f\u00fcr eine Aufl\u00f6sung der Europ\u00e4ischen Union sind \n\nund eigentlich nur nationalstaatlichen Fantasien nachja-\n\ngen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist hineininterpretiert!) \n\n\u2013 Der Vorsitzende nickt. Warum widersprechen Sie? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das steht bei uns im  \n\nProgramm, das ist nicht \u00fcberraschend!) \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir nicht viel Neues von der AfD \n\ngeh\u00f6rt. Sie sch\u00fcren wieder \u00c4ngste. Sie f\u00fchren wieder die \n\nSicherheitsdebatte und verwenden Teile der Kriminalsta-\n\ntistik. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das hat  \n\nHerr Hartmann eben auch gesagt!) \n\nDamit sch\u00fcren Sie wieder \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung. \n\nIch m\u00f6chte die zweite Runde f\u00fcr etwas anderes nutzen, \n\nn\u00e4mlich daf\u00fcr, darzulegen, was wir in Deutschland \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nJa, wir Sozialdemokraten stehen zum Grundgesetz. Wir \n\nstehen zu dem darin verankerten Grundrecht auf politi-\n\nsches Asyl. Wir stehen auch zu der Verantwortung \n\nDeutschlands, als starkes Land in der Welt zu helfen, \n\nwenn andernorts durch Krisen, Kriege, Katastrophen und \n\nbald auch durch den Klimawandel Menschen in Not sind \n\nund fliehen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen aber auch grunds\u00e4tzlich \n\nverstehen, dass sich Menschen von ihrer Armut getrieben \n\naufmachen, um ihr Gl\u00fcck und ein besseres Leben f\u00fcr sich \n\nund ihre Familie in einem anderen Land zu suchen. \n\nAllerdings ist uns als SPD v\u00f6llig klar \u2013 das ist eine \n\nBinsenweisheit \u2013, dass wir nicht jeden aufnehmen k\u00f6n-\n\nnen, der zu uns will. Wir m\u00fcssen Zuwanderung besser \n\nsteuern. Wer das Gegenteil behauptet, der spricht nicht die \n\nWahrheit. Deshalb ben\u00f6tigen wir in Deutschland ein \n\nfunktionierendes Regelwerk, um die Zuwanderung nach \n\nDeutschland besser zu steuern. \n\nVorhin ist auf das Jahr 2015 und die teils chaotischen \n\nZust\u00e4nde in Europa verwiesen worden. Das war sicher so. \n\nIn der Situation sind wir allerdings nicht mehr, auch wenn \n\nmanche gelegentlich das Gegenteil behaupten. Aber eine \n\nErkenntnis aus dieser Zeit ist bis heute g\u00fcltig, n\u00e4mlich \n\ndie, dass viele Menschen versucht haben, \u00fcber das Asyl-\n\nsystem zuzuwandern, weil es f\u00fcr Deutschland keinen \n\nMigrationsweg von au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union \n\ngibt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch, gibt es!) \n\nDa m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nEs gibt in Deutschland kein Einwanderungsgesetz. Ich bin \n\nsehr froh, dass sich die Koalitionspartner im Bund auf die \n\nSchaffung eines Einwanderungsgesetzes verst\u00e4ndigt \n\nhaben. Nur so k\u00f6nnen wir M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine regul\u00e4re \n\nZuwanderung schaffen. \n\nWir m\u00fcssen die Wirtschaftsmigration regeln. Aber \u2013 und \n\ndas sage ich ganz bewusst in diesem Hause \u2013 das ist auch \n\nein sehr sensibles Feld, in dem wir uns bewegen. Wir \n\nh\u00f6ren viel \u00fcber Fachkr\u00e4ftebedarf, Fachkr\u00e4ftemangel und \n\ndie Notwendigkeit von Zuwanderung. Umso mehr m\u00fcs-\n\nsen wir uns aber anstrengen, damit wir unsere eigenen \n\nKinder und Jugendlichen besser in die Lage versetzen, \n\nsp\u00e4ter eine Ausbildung und eine Arbeit aufzunehmen. \n\nAngesichts der Tatsache, dass nach wie vor bis zu 10 % \n\neines Jahrgangs die Schule ohne Abschluss verlassen, \n\nwird deutlich, dass wir an dieser Stelle mehr tun m\u00fcssen. \n\nDas sind wir den Kindern und Jugendlichen schuldig. Das \n\nhilft auch, den Fachkr\u00e4ftebedarf zu stillen und den sozia-\n\nlen Frieden in Deutschland zu wahren. \n\nDie Koalition im Bund bekennt sich zum Einwande-\n\nrungsgesetz. Lassen Sie uns keine Zeit verlieren. Viel-\n\nleicht sollten sich die S\u00e4chsische Staatsregierung und \n\nauch dieses Hohe Haus im Bundesrat und auf Bundesebe-\n\nne daf\u00fcr einsetzen. \n\nZum Abschluss noch eine Bemerkung. Hier wurde vorhin \n\nan die W\u00fcrde des Hauses appelliert. Ich m\u00f6chte aus \n\ndiesem Grund meinen zweiten Beitrag mit einem Zitat \n\nvon Friedrich Schiller schlie\u00dfen, das Sie f\u00fcr diese Debat-\n\nte, aber durchaus auch in der Sache als Appell verstehen \n\nd\u00fcrfen: \u201eDer Menschheit W\u00fcrde ist in eure Hand gege-\n\nben. Bewahret sie! Sie sinkt mit euch, mit euch wird sie \n\nsich heben!\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6920 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas spricht jetzt erneut Herr Kollege Stange. Er spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nKollege Hartmann, es ist schon interessant, wie Sie \n\neurop\u00e4ische Interessen und nationale Interessen und in \n\ndiesem Kontext offenbar auch nationales Recht und \n\neurop\u00e4isches Recht gewichten. Das halte ich f\u00fcr sehr \n\nerstaunlich. Was den Rechtsrahmen anbelangt, glaube ich, \n\ndass Sie nach wie vor auf dem Holzweg sind. Ich glaube \n\nauch nicht, dass Sie denen, die mit gro\u00dfen M\u00fchen die \n\nEurop\u00e4ische Union bis in ihre \u2013 so sage ich es einmal \u2013 \n\nvor ein paar Jahren festzustellende Verfasstheit gef\u00fchrt \n\nhaben, gerecht werden, wenn Sie sagen, dass Sie unter \n\nden nationalen Interessen auch europ\u00e4ische Interessen \n\nvertreten. \n\nWenn Sie davon sprechen, dass der Rechtsrahmen in der \n\nEU und der Bundesrepublik Deutschland nat\u00fcrlich ausge-\n\nsch\u00f6pft werden muss, dann muss ich Sie darauf hinwei-\n\nsen, dass das zugleich hei\u00dft, dass Sie diesen Rechtsrah-\n\nmen nicht beliebig aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen, auch nicht \n\ngelegentlich. Gelegentlich verfahren wir nach europ\u00e4i-\n\nschem Recht, gelegentlich unterlassen wir es. Nein, dieser \n\nRechtsrahmen gilt. Er gilt unter Achtung der Menschen-\n\nw\u00fcrde und der Menschenrechte aller Menschen, nicht nur \n\nder bundesdeutschen, nicht nur der europ\u00e4ischen, sondern \n\naller Menschen. Dies sei Ihnen noch einmal deutlich \n\ngesagt. \n\nWenn Sie sich auf Dublin III beziehen, meine Damen und \n\nHerren, dann muss man sich \u00fcberlegen, wie Dublin III \n\nzustande gekommen ist. Es ging n\u00e4mlich darum, dass \n\ngenau die L\u00e4nder, die sich nicht an den Au\u00dfengrenzen der \n\nEU befinden, sich des Problems der Asylbewerber und \n\nFl\u00fcchtlinge auf diesem Weg entledigen wollten, indem sie \n\ngesagt haben: Die bunkern wir da, wo sie anlanden. Das \n\nist Dublin III. \n\nAber Dublin III hat noch eine zweite Seite, n\u00e4mlich die \n\nVerteilung. Da war es mit der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t \n\ndann wieder zu Ende. Genau diese Missachtung der \n\neurop\u00e4ischen Solidarit\u00e4t, diese zweite Seite, hat uns \n\ngemeinsam zum September 2015 gef\u00fchrt. Das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. \n\nDas hei\u00dft, Sie versuchen sich mit dem Ruf nach europ\u00e4i-\n\nscher Solidarit\u00e4t jetzt an der Reparatur Ihres unsolidari-\n\nschen Verhaltens bei der Entstehung von Dublin III. Das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, meine Damen und Herren. \n\nDaraus k\u00f6nnen Sie sich auch nicht zur\u00fcckziehen. \n\nDa frage ich auch, wo der jetzige Ministerpr\u00e4sident des \n\nFreistaates Sachsen war, als er damals im Deutschen \n\nBundestag sa\u00df und es um die Dublin-III-Verordnung ging. \n\nDas w\u00e4re doch einmal eine Frage, wie er sich da verhalten \n\nhat, wie er sich eingebracht hat, was damals seine Gedan-\n\nken waren. Aber das werden wir heute wohl nicht erleuch-\n\nten k\u00f6nnen. \u2013 Er ist gar nicht hier, Entschuldigung. \n\nDagegen k\u00f6nnen wir sehr wohl erleuchten, meine Damen \n\nund Herren, was wir in Europa dringend brauchen. Wir \n\nbrauchen dringend den Ausgleich der \u00f6konomischen und \n\nsozialen Disparit\u00e4ten. Das, was wir unter Koh\u00e4sion \n\nverstehen, brauchen wir viel st\u00e4rker als bisher. Aber nicht \n\nnur als \u201eGeldabholmaschine\u201c, liebe s\u00e4chsische CDU, \n\nsondern als solidarisches Mittel, um in der EU tats\u00e4chlich \n\nsoziale Sicherheit f\u00fcr alle garantieren und gew\u00e4hrleisten \n\nzu k\u00f6nnen. Das w\u00e4re eine wichtige europ\u00e4ische Aufgabe, \n\ndie viel mehr Sicherheit bringt als Ihre komischen Anker-\n\nzentren. \n\nWissen Sie, als der Innenausschuss auf seiner Reise in \n\nItalien war, habe ich so ein komisches Ankerzentrum \n\ngesehen. Es war bedr\u00fcckend, wie junge Menschen hinter \n\nsolchen Stahlgittern regelrecht darum gefleht haben, \n\nherauskommen zu k\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das waren Kriminelle!) \n\nDas halte ich nicht f\u00fcr vereinbar mit den europ\u00e4ischen \n\nWerten und den Menschenrechten. Das ist einfach eine \n\nSchande f\u00fcr die europ\u00e4ischen Werte und f\u00fcr das, was Sie \n\nhier immer zu propagieren versuchen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViel wichtiger ist also europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t \u2013 da, wo sie \n\nhingeh\u00f6rt. Lassen Sie uns ein soziales Europa bauen. \n\nDann brauchen wir auch nicht das, was Sie rechtswidrig \n\nals Abschottungspolitik betreiben m\u00f6chten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wunderbar, genau auf \n\nden Punkt. Das war Herr Kollege Stange, Fraktion DIE \n\nLINKE. Jetzt kommt die AfD erneut zu Wort. Herr \n\nKollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit der aktuel-\n\nlen Forderung nach einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung werden \n\ndie B\u00fcrger Deutschlands erneut f\u00fcr dumm verkauft. Die \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit einer Grenzkontrolle f\u00fcr Deutsch-\n\nland soll auf Europa verlagert werden. Die meisten \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder kontrollieren bereits ihre \n\nZuwanderung an ihren eigenen nationalen Grenzen: \n\nSchweden, D\u00e4nemark, Italien, Frankreich, die Osteurop\u00e4-\n\ner. \n\nDiskutiert man aber in Deutschland \u00fcber Grenzkontrollen, \n\ndann droht angeblich eine europ\u00e4ische Krise oder sogar \n\nder Zerfall Europas. Aber ohne eine Kontrolle der eigenen \n\nGrenzen wird sich Deutschland noch erpressbarer ma-\n\nchen. Herr Macron tr\u00e4umt schon von den Milliarden Euro, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6921 \n\nmit denen die deutsche Bundesregierung die europ\u00e4ische \n\nL\u00f6sung erkaufen will. \n\nEine europ\u00e4ische L\u00f6sung gibt es nicht, da alle anderen \n\nL\u00e4nder in Europa l\u00e4ngst nationale L\u00f6sungen oder bilatera-\n\nle L\u00f6sungen praktizieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEurop\u00e4ische L\u00f6sungen gab es in den letzten drei Jahren \n\nnicht und wird es auch in Zukunft nicht geben. Die vier \n\nVisegr\u00e1d-Staaten Ungarn, Polen, Tschechien und die \n\nSlowakei nahmen am Asyl-Sondertreffen schon gar nicht \n\nmehr teil. Bei den nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten haben \n\nandere europ\u00e4ische L\u00e4nder offensichtlich ganz andere \n\nVorstellungen als die CDU. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, verstecken Sie \n\nsich bitte nicht l\u00e4nger hinter der EU. \u00dcbernehmen Sie \n\nRegierungsverantwortung und bauen Sie hier in Sachsen \n\neinen realen Grenzschutz auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban \n\nvon der AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte vonseiten der GR\u00dc-\n\nNEN erneut gesprochen werden. \u2013 Kein Redebedarf in \n\nder zweiten Runde. Damit er\u00f6ffnen wir die dritte Runde; \n\nHerr Kollege Hartmann hat das schon angek\u00fcndigt. Er \n\nspricht erneut f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nUrban, l\u00f6sen Sie sich doch ein bisschen von Ihrem Rede-\n\nmanuskript und h\u00f6ren Sie zu. Wir haben deutlich gemacht \n\n\u2013 deswegen \u201everstecken\u201c wir uns nicht hinter einer \n\neurop\u00e4ischen L\u00f6sung \u2013, dass wir die europ\u00e4ische L\u00f6sung \n\nf\u00fcr die erforderliche, notwendige und zu erreichende \n\nhalten. \n\nZugleich gilt \u2013 das habe ich mittlerweile in zwei Redebei-\n\ntr\u00e4gen gesagt \u2013: Solange das nicht erreichbar ist, brauchen \n\nwir, und das ist der Diskurs, entsprechende Sicherungs-\n\nma\u00dfnahmen an deutschen Au\u00dfengrenzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist es, was hier gerade auch im Diskurs zwischen \n\nanderen Positionen und Parteien passiert. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Stange, noch einmal zum Thema \n\nGerechtigkeit, Dublin III. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nWas habt ihr 2015 gemacht?) \n\nDublin III hat im gesamteurop\u00e4ischen Kontext zweifels-\n\nohne Anpassungsbedarf, das ist nicht neu. Aber es ist das \n\ngeltende Recht. Im \u00dcbrigen glaube ich nicht, dass an \n\ndieser Stelle Deutschland der Adressat der Gerechtig-\n\nkeitsdiskussion ist. Wir tragen, das habe ich schon deut-\n\nlich gemacht, die Hauptlast. Wir haben seit 2014  \n\n1,4 Millionen Menschen bei uns aufgenommen. Wir \n\nhaben die entsprechende Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt. Wir sind \n\nein reiches Land und leisten insoweit auch eine Mitfinan-\n\nzierung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDie Verteilungsmechanismen sind durchaus diskussions-\n\nw\u00fcrdig. Aber so zu tun, als w\u00fcrde die Bundesrepublik \n\nDeutschland an dieser Stelle aus Eigeninteresse agieren, \n\nhalte ich f\u00fcr falsch. Deutschland hat sich in der Vergan-\n\ngenheit zu seiner Verantwortung in Europa bekannt und \n\nbekennt sich dazu. Aber Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra-\n\n\u00dfe, sie ist das Ergebnis der Diskussion von 28 Mitglieds-\n\nstaaten. Solidarit\u00e4t bedeutet miteinander und im Zweifel \n\nauch f\u00fcreinander. \n\nEin Punkt sei mir noch gestattet: Menschenrechte und \n\nMenschenw\u00fcrde bedeuten keinen Rechtsanspruch auf \n\nEinreise nach Europa oder nach Deutschland. Insoweit \n\nhalte ich diesen Kontext f\u00fcr sehr weit gefasst und gewagt. \n\nMenschenw\u00fcrde und Menschenrechte sind unabdingbar \n\nund einzuhalten. Aber die Interpretationen, welche An-\n\nspr\u00fcche daraus erwachsen sollen, sind an dieser Stelle \n\nschon recht weitgehend und treffen sich nicht mit unserer \n\nAuffassung. \n\nNoch einmal ganz klar: Die Zur\u00fcckweisung an der Grenze \n\nwird nicht alle unsere Probleme l\u00f6sen und wird auch nicht \n\nschlagartig eine verbesserte Sicherheitslage im Land \n\nschaffen. Dennoch ist es zwingend notwendig, dass wir zu \n\ngeordneten Verfahren zur\u00fcckkehren und diese auch \n\numsetzen. Bestehende europ\u00e4ische Vereinbarungen wie \n\ndie Dublin-III-Verordnung m\u00fcssen wir zur Anwendung \n\nbringen und die unerlaubte Weiterreise von Asylsuchen-\n\nden in Europa eind\u00e4mmen. Wir brauchen einfach Solidari-\n\nt\u00e4t in der Verteilung innerhalb der Europ\u00e4ischen Gemein-\n\nschaft. \n\nDeutschland, der deutsche Staat muss handlungsf\u00e4hig \n\nbleiben und darf sich nicht vom Goodwill seiner europ\u00e4i-\n\nschen Nachbarn oder gar der T\u00fcrkei abh\u00e4ngig machen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Deutschland \n\nsollte \u2013 das ist die \u00dcberzeugung meiner Partei respektive \n\nmeiner Fraktion hier in Sachsen \u2013 so lange eine restriktive \n\nGrenzpolitik betreiben, bis eine europ\u00e4ische L\u00f6sung \n\ngefunden ist. \n\nEine europ\u00e4ische L\u00f6sung bleibt das Ziel, denn ohne eine \n\ngemeinsame europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \n\nwerden wir an diesem Thema scheitern. Schon jetzt \n\nzeigen sich erhebliche Zentrifugalkr\u00e4fte innerhalb der \n\neurop\u00e4ischen Staatengemeinschaft, wenn es um dieses \n\nThema geht. Die Gefahr, dass sich die EU-Staaten dar\u00fcber \n\nnoch weiter auseinanderdividieren, ist sehr hoch. \n\nDamit bin ich am Ende meiner Rede und der Debatte \n\n\u201eSicherheit im Innern braucht Sicherheit in Europa\u201c. \n\nOhne tragf\u00e4hige europ\u00e4ische L\u00f6sung ist eine L\u00f6sung in \n\nder Asylfrage nicht zu erreichen. Bis diese jedoch erreicht \n\nist, sind die S\u00e4chsische Staatsregierung und auch die \n\nBundesregierung in der Verantwortung, f\u00fcr die Sicherheit \n\nin Deutschland zu sorgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6922 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt wird eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Stange vorgetragen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Kollege Hartmann, lassen Sie mich zum Thema \n\nMenschenrechte eines sagen: Ich halte es f\u00fcr nicht verein-\n\nbar mit den Menschenrechten, Menschen, die sich allein \n\ndurch einen vielleicht unrechtm\u00e4\u00dfigen Grenz\u00fcbertritt \n\nstrafbar oder einer Ordnungswidrigkeit schuldig gemacht \n\nhaben \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist Rechtsbruch!) \n\n\u2013 Das wird normalerweise aber nicht mit Haftstrafe \n\nbestraft, lassen Sie sich das sagen. Mit meiner Vorstellung \n\nvon Menschenrechten ist es unvereinbar, solche Men-\n\nschen in Ankerzentren hinter Z\u00e4une zu stecken oder in \n\nInternierungslager oder wie immer Sie das nennen wollen. \n\nDas ist nach meiner Auffassung nicht mit den Menschen-\n\nrechten vereinbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZweitens. Dublin III. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie Entstehung von Dublin III unter starkem Druck aus \n\nDeutschland, aus Frankreich ist im Grunde egoistisch \n\nmotiviert gewesen. Man wollte sich genau dieser Men-\n\nschen entledigen oder sie sich vom Hals halten. Das war \n\ndie Motivation. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas ist das Problem!) \n\nJetzt kommen sie hier an, und jetzt muss man unbedingt \n\nDublin III ver\u00e4ndern, weil offenbar der Verteilungsme-\n\nchanismus auch nicht funktioniert. Das geh\u00f6rt zur Wahr-\n\nheit. \n\nDrittens. Wenn Sie die europ\u00e4ische L\u00f6sung anstreben \u2013 \n\nKollege Hartmann, da bin ich ganz bei Ihnen \u2013, dann \n\nsollten Sie aber nicht wieder so kurzsichtig sein, die \n\neurop\u00e4ische L\u00f6sung nur f\u00fcr diese eine Frage zu suchen, \n\nsondern, bitte sch\u00f6n, sehen Sie sich die Fluchtursachen \n\nan. Da haben wir als Europa viel zu tun, diese Ursachen \n\nzu bek\u00e4mpfen, deren Teil wir sind als Europa. Da haben \n\nwir viel zu tun. Europ\u00e4ische Handelspolitik, europ\u00e4ische \n\nWirtschaftspolitik \u2013 das sind die Problemfelder, die wir zu \n\nl\u00f6sen haben. Da k\u00f6nnte diese Staatsregierung endlich \n\neinmal etwas Sinnvolles leisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit f\u00fcr die \n\nKurzintervention ist zu Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Stange. Darauf reagiert \n\npostwendend Kollege Hartmann am Mikrofon 5. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Bei \n\nder Frage einer europ\u00e4ischen Verantwortung zur Fluchtur-\n\nsachenbek\u00e4mpfung bin ich gern mit dabei. Das ist eine \n\nVerantwortung, die die gesamte Staatengemeinschaft zu \n\ntragen hat, einschlie\u00dflich derer, die da in New York in \n\neiner Verantwortung stehen. Das ist unbenommen. Es \n\nwird aber keine einzelne deutsche L\u00f6sung zur Frage von \n\nFluchtursachenbek\u00e4mpfung geben k\u00f6nnen und geben \n\nd\u00fcrfen. Da sind wir in einem Gesamtabw\u00e4gungsprozess. \n\nZum Zweiten, Menschenrechte: Ich will das noch einmal \n\nklarstellen. Wir halten uns an die gesetzlichen Regeln. \n\nVersuchen Sie bitte nicht, einen anderen Eindruck zu \n\nvermitteln. Ich bin in Italien gewesen und habe mir diese \n\nAbschiebehafteinrichtung auch angesehen. Das ist nichts, \n\nwas ich mir in Deutschland vorstellen kann und will. Das \n\nist auch nichts, wor\u00fcber wir an der Stelle reden. Aber es \n\nbleibt dabei, wir brauchen nicht so zu tun, als ob das \n\netwas nebenbei w\u00e4re. Wer sich illegal im Bundesgebiet \n\naufh\u00e4lt, ist nach Aufenthaltsgesetz straff\u00e4llig und kann mit \n\neinem Jahr Haftstrafe bestraft werden. Insoweit ist es \n\nauch nichts, das man jetzt so nonchalant tut, das ist \n\nverst\u00e4ndlich. Dass wir dabei Menschenw\u00fcrde und rechts-\n\nstaatliche Verfahren haben, ist unbenommen. \n\nDer letzte Punkt, zu Dublin III. Dublin III ist Beschluss-\n\nlage. Dublin III sagt, wer f\u00fcr die Aufnahme verantwort-\n\nlich ist. Und Dublin III setzt dahinter auch die Erwartung \n\neines Verteilungsmechanismus. Ich kann mich nicht \n\nerinnern, dass Deutschland, urs\u00e4chlich vor allen Dingen \n\nin der Fl\u00fcchtlingskrise 2015, bis heute seine Verantwor-\n\ntung im Verteilungsmechanismus nicht getragen h\u00e4tte. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nInsoweit geht es auch um eine Diskussion, wie eine \n\ngesamteurop\u00e4ische Verantwortung aussieht. Sie k\u00f6nnen \n\nsich an der Stelle auch nicht nur die Rosinen herauspi-\n\ncken, um Ihre Argumentation zu bedienen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Hartmann. Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nKollege Hartmann, Sie sprechen von Zur\u00fcckweisungen an \n\nden Grenzen und \u00fcbernehmen dabei die populistischen \n\nForderungen von Herrn Seehofer. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIch frage Sie noch einmal: Von welchen Grenzen reden \n\nSie eigentlich? Reden Sie vom Erzgebirgswald, wo die \n\nPilzsucher zwischen Deutschland und Tschechien hin- \n\nund herwandern, oder sprechen Sie von der polnischen \n\nGrenze, \u00fcber die Traktoren und ganze Rinderherden au\u00dfer \n\nLandes geschafft werden, ohne dass es jemand merkt? \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6923 \n\nWenn Sie von Zur\u00fcckweisung an der Grenze sprechen, \n\ndann streuen Sie den Menschen Sand in die Augen, weil \n\nIhre M\u00f6glichkeiten, an der Grenze zur\u00fcckzudr\u00e4ngen oder \n\nzur\u00fcckzuweisen, gar nicht vorhanden sind. Dieses Nicht-\n\nvorhandensein dieser M\u00f6glichkeiten ist das Ergebnis einer \n\nCDU-Politik. Die Aufhebung der Grenzkontrollen insge-\n\nsamt war von Anfang an falsch, als es noch gar nicht um \n\ndie Migration ging, sondern nur um die international \n\nvernetzte organisierte Kriminalit\u00e4t. \n\n(Zuruf von der CDU: Die  \n\nhat es vorher auch gegeben!) \n\nSie ist heute noch falsch. Auch was Sie als CDU in \n\nSachsen getan haben: Sie haben die Polizei kaputtgespart, \n\nobwohl Sie den Grenzschutz weggenommen haben. Das \n\nwar genauso falsch. Streuen Sie den Menschen keinen \n\nSand in die Augen! \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist gar nicht wahr!) \n\nBauen Sie erst einmal einen Grenzschutz auf, bevor Sie \n\nvon Zur\u00fcckweisung reden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nHartmann, wieder an Mikrofon 5. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich wei\u00df ja nicht, wer Ihnen \n\ngerade copy and paste den Satz auf den Zettel gedruckt \n\nhat. Ich versuche es noch einmal ganz einfach. Das eine \n\nist die Frage einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung. Das ist etwas, \n\nwas Ihnen artfremd ist. Aber es geht um eine europ\u00e4ische \n\nInteressenvertretung, und Deutschland ist Teil dessen. Wir \n\nerkennen derzeit, dass wir in Teilfragen wie beispielswei-\n\nse der Asylpolitik und Migrationspolitik in einer Situation \n\nsind, aus der wir aus \u00dcberzeugung sagen: Wenn es derzeit \n\nkeine europ\u00e4ische L\u00f6sung gibt, m\u00fcssten wir die nationa-\n\nlen Interessen und damit die deutschen Au\u00dfengrenzen \n\nsichern. Dann ist das der f\u00fcnfte Fr\u00fchling Ihrer Fantasie-\n\nwelt, die Sie bedienen. Ich will aber einmal deutlich \n\nsagen: In Polen und Tschechien ist die Situation eine \n\nv\u00f6llig andere, als wir sie beispielsweise zu dem Einzugs-\n\nbereich nach \u00d6sterreich und Italien erleben. Insoweit geht \n\nes auch um Brennpunkte. Es geht auch nicht um die \n\nFantasie der Errichtung von Z\u00e4unen. \n\nIch wei\u00df ja nicht, was Sie abends manchmal machen und \n\nsich ins Wei\u00dfe Haus w\u00fcnschen, damit Sie gro\u00dfe Zaunfan-\n\ntasien entwickeln, sondern es geht darum, dass wir mit \n\nentsprechenden Grenzsicherungsma\u00dfnahmen \u2013 das sind \n\ndurchaus auch Schleierfahndungsm\u00f6glichkeiten, Kon-\n\ntrollstreifent\u00e4tigkeiten \u2013 auch eine h\u00f6here Intensit\u00e4t an \n\nden Punkten erreichen, wo es um Grenzsicherung geht. \n\nInsoweit ist es eine schlichtere Welt, in der wir mit klaren \n\nMa\u00dfnahmen reagieren k\u00f6nnen. Da geht es nicht um \n\nZ\u00e4une und Schutzw\u00e4lle, da geht es auch nicht darum, Ihre \n\nFantasien zu bedienen. Es geht darum, einfach dem \n\ngeltenden Recht mit erforderlichen Ma\u00dfnahmen Rech-\n\nnung zu tragen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nWir werden Sie an den Taten messen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \n\nIch frage in die Runde: Gibt es in der dritten Rederunde \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Damit hat die Staatsregierung \n\ndas Wort. Das Wort ergreift unser Staatsminister des \n\nInnern, Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Artikel 3 \n\nAbs. 2 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union hei\u00dft es: \n\n\u201eDie Union bietet ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einen \n\nRaum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts ohne \n\nBinnengrenzen, in dem \u2013 in Verbindung mit geeigneten \n\nMa\u00dfnahmen in Bezug auf die Kontrollen an den Au\u00dfen-\n\ngrenzen, das Asyl, die Einwanderung sowie die Verh\u00fctung \n\nund Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t \u2013 der freie Personen-\n\nverkehr gew\u00e4hrleistet ist.\u201c \n\nDie Entscheidung der Bundesregierung, am 4. September \n\n2015, die Grenzen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden zu \u00f6ffnen \n\nund massenhaft Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, hat diesen \n\nRaum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts nicht \n\ngest\u00e4rkt, im Gegenteil. Der Schritt war umstritten \u2013 in \n\nDeutschland und in Europa. Weder der Deutsche Bundes-\n\ntag noch die Europ\u00e4ische Kommission waren an dieser \n\nEntscheidung beteiligt. Deutschland hat einen Alleingang \n\nriskiert mit gravierenden Folgen. Schon damals sagte \n\nHelmut Kohl, der Schrittmacher der europ\u00e4ischen Integra-\n\ntion: \u201eEinsame Entscheidungen, so begr\u00fcndet sie im \n\nEinzelnen erscheinen m\u00f6gen, und nationale Alleing\u00e4nge \n\nm\u00fcssen der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\u201c \n\nDer gemeinsame europ\u00e4ische Raum der Freiheit, der \n\nSicherheit und des Rechts ist heute gef\u00e4hrdet. Die vorge-\n\nsehene und faire Verteilung der Lasten st\u00f6\u00dft auf den \n\nWiderstand anderer EU-Mitgliedsstaaten. Die Migrati-\n\nonskrise ersch\u00fcttert das europ\u00e4ische Verbundgef\u00fcge. Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung will den europ\u00e4ischen Raum \n\nder Freiheit, der Sicherheit und des Rechts. Deshalb \n\nunterst\u00fctzen wir jeden Versuch, der diesem Ziel dient. \n\nMeine Damen und Herren! Die Grundz\u00fcge unserer Asyl- \n\nund Fl\u00fcchtlingspolitik sind klar: Fl\u00fcchtlinge, die Schutz \n\nvor Verfolgung und ernsthafter Bedrohung suchen, \n\nerhalten unsere Unterst\u00fctzung. So erf\u00fcllt Sachsen seine \n\nhumanit\u00e4re Verpflichtung. Kollege Hartmann hat darauf \n\nhingewiesen, dass wir mit 1,4 Millionen Fl\u00fcchtlingen und \n\nAsylbewerbern unserer Verpflichtung in eindrucksvollem \n\nUmfang nachgekommen sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Besonders Sachsen!) \n\nEs ist aber auch klar, dass es Fl\u00fcchtlinge gibt, die keinen \n\nSchutz beanspruchen k\u00f6nnen und das Land z\u00fcgig wieder \n\nverlassen m\u00fcssen. Unsere Fl\u00fcchtlingspolitik ist dann \n\nglaubw\u00fcrdig, wenn wir Schutzbed\u00fcrftige aufnehmen, \n\nMenschen ohne Bleibeperspektive abschieben und Zu-\n\nwanderung begrenzen. Wenn es uns gelingt, diesen \n\nDreiklang h\u00f6rbar zu machen, dann erhalten wir auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6924 \n\nIntegrationsbereitschaft der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \n\ngew\u00e4hrleisten damit den gesellschaftlichen Zusammen-\n\nhalt. Deshalb m\u00fcssen wir die Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr die \n\nGrenz- und K\u00fcstenwache (Frontex) ausbauen. Deutsch-\n\nland stellt schon jetzt mit 21,8 % das gr\u00f6\u00dfte Kontingent. \n\nWeiter: die technische Qualit\u00e4t der Datenerfassung, des \n\nDatenaustauschs innerhalb der EU verbessern \u2013 ich nenne \n\ndas Visa-Informationssystem \u2013, den Familiennachzug zu \n\nsubsidi\u00e4r Schutzberechtigten begrenzen, das Dublin-\n\nVerfahren reformieren, aber die Zust\u00e4ndigkeit des Erstein-\n\nreiselandes beibehalten, einen fairen Verteilmechanismus \n\neinf\u00fchren und den Grundsatz der Familieneinheit nur f\u00fcr \n\ndie Kernfamilie beachten. Die Kooperation mit Drittl\u00e4n-\n\ndern, insbesondere mit Transitl\u00e4ndern, ist wichtig, damit \n\nwir irregul\u00e4re Migrationsstr\u00f6me fr\u00fcher erkennen und den \n\nZustrom von Wirtschaftsmigranten verhindern k\u00f6nnen. \n\nEntscheidend sind hier Vereinbarungen mit Partnerl\u00e4n-\n\ndern, damit diese ihre Staatsb\u00fcrger zur\u00fccknehmen. Daran \n\nhapert es noch. Wir m\u00fcssen Schutzzonen in Afrika ein-\n\nrichten, um dort die Asylverfahren durchzuf\u00fchren \u2013 \n\neigentlich keine neue Idee. Der damalige SPD-Innen-\n\nminister Otto Schily hat bereits 2004 solche Schutzzonen \n\nins Gespr\u00e4ch gebracht. Wenn wir abgelehnte Asylsuchen-\n\nde wirksam zur\u00fcckf\u00fchren \u2013 dazu sollen die Ankerzentren \n\ndienen \u2013, setzen wir ein deutliches Signal gegen die \n\nirregul\u00e4ren Fluchtrouten in der Europ\u00e4ischen Union. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen entscheiden, wer \n\nzu uns nach Europa kommt, und nicht die Schlepperorga-\n\nnisationen. Der Bund kann zur Sicherung der Staatsgren-\n\nzen Hoheitsrechte auf die EU \u00fcbertragen. Aber wenn das \n\neurop\u00e4ische Grenzsicherungssystem gest\u00f6rt und die \n\nDublin-Verordnung in manchen EU-Staaten unwirksam \n\nist, dann ist der Bund verfassungsrechtlich verpflichtet, \n\ndie Bundesgrenzen wirksam zu kontrollieren. Darauf hat \n\nder Bundesverfassungsrichter und Vorsitzende a. D. \n\nProf. Di Fabio hingewiesen. Wir m\u00fcssen wieder zum \n\nVorrang des Gesetzes kommen. \u00a7 15 des Aufenthaltsge-\n\nsetzes verpflichtet die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde, einen Ausl\u00e4n-\n\nder, der unerlaubt einreisen will, an der Grenze zur\u00fcck-\n\nzuweisen. \u00a7 18 des Asylverfahrensgesetzes verpflichtet \n\ndie Grenzbeh\u00f6rden, ohne Einr\u00e4umen eines Ermessens \n\nAusl\u00e4ndern die Einreise zu verweigern, wenn sie aus \n\neinem sicheren Drittstaat einreisen oder Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr vorliegen, dass ein anderer Staat aufgrund von \n\nRechtsvorschriften der EU f\u00fcr das Asylverfahren zust\u00e4n-\n\ndig ist. \n\nLetzte Woche hat es der Vorsitzende Richter des Zweiten \n\nSenats des Bundesverfassungsgerichtes, Prof. Peter \n\nHuber, auf den Punkt gebracht: \u201eWenn es an den Au\u00dfen-\n\ngrenzen nicht funktioniert, muss man Binnenkontrollen \n\nwieder einf\u00fchren.\u201c Deshalb, meine Damen und Herren, \n\nzur\u00fcck zum Recht! Sicherheit beginnt an der Grenze, \n\nnicht nur an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zu \u00d6sterreich, sondern \n\nauch an unseren Grenzen zu Polen und zur Tschechischen \n\nRepublik. \n\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung dieses \n\ngest\u00f6rte Einwanderungssystem gemeinsam mit unseren \n\neurop\u00e4ischen Partnern wieder ins Lot bringen will. Die \n\nKriterien f\u00fcr eine solche europ\u00e4ische L\u00f6sung sind ein \n\nfunktionsf\u00e4higes, vertragsgem\u00e4\u00dfes europ\u00e4isches System \n\nder Grenzsicherung, ein System der kontrollierten Ein-\n\nwanderung, ein gemeinsames Asylsystem mit gleichen \n\nStandards, mit gleichen Kriterien und mit gleichen Ver-\n\nfahren und vor allem, meine Damen und Herren, ein fairer \n\nLastenausgleich und ein Europa der Solidarit\u00e4t. \n\nDie innerdeutsche Debatte unterst\u00fctzt die Bundesregie-\n\nrung bei ihrer Initiative auf der europ\u00e4ischen Ebene, und \u2013 \n\ndas zeigt die Debatte in dem Hohen Hause \u2013 es ist Bewe-\n\ngung in diese Frage gekommen. Der Freistaat Sachsen \n\nwird alles daransetzen, dass die Initiative der Bundesre-\n\ngierung im Sinne des Grundgesetzes und des europ\u00e4i-\n\nschen Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts \n\nerfolgreich ist. Lassen Sie es mich auf den Punkt bringen: \n\nSolange das System nicht wirksam ist, kommen wir um \n\nBinnenkontrollen an unseren Grenzen nicht umhin \u2013 im \n\nSinne der Sicherheit unserer Bev\u00f6lkerung und auch im \n\nSinne der europ\u00e4ischen Idee. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel, \n\nSie wollen eine Kurzintervention vortragen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Innenminis-\n\nter, ja, es ist Bewegung hineingekommen. Da stimme ich \n\nIhnen zu. Aber die Bewegung ist nicht wegen der CDU \n\ngekommen, sondern die Bewegung ist wegen einer \n\nanderen Partei gekommen, wegen der AfD. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh! Ja!) \n\nWenn ich mir diese Debatte, die wir f\u00fchren, wenn ich die \n\nWorte, die Sie vortragen, genau anh\u00f6re, muss ich echt \n\naufpassen, dass mir nicht der Kragen platzt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDer ist Ihnen schon geplatzt!) \n\nDiese Politik, die Sie machen, und das, was Sie hier \n\nvortragen, ist bigott! Ich finde es nicht schlimm, was Sie \n\ninhaltlich sagen, weil es genau das ist, was wir seit \n\nJahren, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ihr habt das  \n\n2015 schon gesagt! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nvon Anbeginn im s\u00e4chsischen Parlament immer wieder \n\nbeantragt haben: Beginnen wir mit den Schutzzentren \n\nau\u00dferhalb von Europa. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau!) \n\nDas betrifft Grenzkontrollen und all diese Dinge bis hin \n\nzu einheitlichen Standards in Europa. Sie haben es immer \n\nwieder abgelehnt, und jetzt kommen Sie hier um die Ecke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6925 \n\nund erz\u00e4hlen uns das, als ob das eine neue Erfindung sei! \n\nDrei Jahre nach 2015! Herr Innenminister, das ist einfach \n\nunglaubw\u00fcrdig! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wir sind jetzt am Ende der Ersten Aktuellen \n\nDebatte angekommen. Sie ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf die \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nNicht nur versprechen, sondern jetzt handeln,  \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer! \u2013 M\u00f6glichkeiten  \n\nund Chancen bei der Aufstellung des Landeshaushaltes nutzen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Einbringerin ergreift jetzt die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Bitte, Herr Kollege Gebhardt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Oh, der  \n\nHerr Gebhardt pers\u00f6nlich! Wow!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Landtagspr\u00e4sident! \n\nLassen Sie mich mit einigen wenigen Zitaten beginnen: \n\n\u201eDank der soliden Haushaltspolitik der vergangenen \n\nJahrzehnte, niedrigen Zinsausgaben und einer g\u00fcnstigen \n\nEntwicklung der Steuereinnahmen wird der Freistaat auch \n\nk\u00fcnftig erfolgreich in Sachsens Zukunft investieren. \n\nPolitische Schwerpunkte im Haushalt sind vor allen \n\nDingen Bildung, Gesundheit und Sicherheit. Die Kom-\n\nmunen erhalten so viel Geld wie nie zuvor, dass Sachsen \n\nbleibt wie es ist \u2013 f\u00fcr die vielen Menschen eine gute \n\nHeimat.\u201c \u00dcbrigens ein Zitat aus dem Jahre 2016, unter-\n\nschrieben von Dulig und Tillich zum Regierungsentwurf \n\ndes Doppelhaushaltes 2017/2018. \n\nWenn ich mir die Pressemitteilungen von vergangener \n\nWoche anschaue, kann ich lesen: \u201eDer Haushaltsentwurf \n\nist ein Investitionsprogramm in die Zukunft unserer \n\nHeimat\u201c. Das hat der neue Ministerpr\u00e4sident gesagt, und \n\nder amtierende Finanzminister sagt: \u201eWir haben im \n\nRegierungsentwurf f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt \n\ndeutliche Schwerpunkte in den Bereich Bildung und \n\nInnere Sicherheit gelegt, und besonders wichtig sind uns \n\ndie Kommunen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich frage Sie jetzt \n\nernsthaft: Warum musste Tillich eigentlich gehen? Wieso \n\nwurde eigentlich Ulbig in die W\u00fcste geschickt und der \n\nFinanzminister f\u00fcr die Sparorgien der CDU-Fraktion \n\nverantwortlich gemacht? Sie haben an Ihrer Kommunika-\n\ntion nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nEs ist alles dasselbe geblieben. Ich stelle nichts fest, was \n\nsich ver\u00e4ndert hat \u2013 eine leichte inhaltliche Verschiebung. \n\nObwohl \u2013 da Herr Panter jetzt hier ist, damit er sich \n\nanschlie\u00dfend wieder aufregen kann \u2013 es gibt noch eine \n\nNeuerung. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist echt billig!) \n\nIhr stellvertretender Ministerpr\u00e4sident hat n\u00e4mlich festge-\n\nstellt, der Staat kehrt zur\u00fcck. Nun frage ich mich: Wo war \n\ner vor zwei Jahren, als derselbe stellvertretende Minister-\n\npr\u00e4sident hier diese Loborgien \u00fcber den Haushalt und wie \n\ndas Land aussieht abgegeben hat? Ja, es hat sich etwas \n\nge\u00e4ndert in diesem Land. Es gab eine Bundestagswahl. \n\nJetzt pl\u00f6tzlich tun viele \u2013 auch in der Fraktion der CDU \u2013 \n\nso, als m\u00fcsse man pl\u00f6tzlich alles \u00e4ndern. Dabei waren Sie \n\nweiterhin verantwortlich f\u00fcr das, was Sie hier 27, 28, \n\n29 Jahre angestellt haben. \n\nWenn man durch das Land f\u00e4hrt und mit Kommunalver-\n\nantwortlichen der CDU redet, die mittlerweile etwas \n\noffener reden als noch vor einigen Jahren, bekommt man \n\nzu h\u00f6ren, dass es wohl im n\u00e4chsten Jahr schwierig sein \n\nwird, den Haushalt f\u00fcr die kommunalen Haushalte zu \n\nschlie\u00dfen. Jetzt sagen Sie mir nicht, die haben genug \n\nGeld, Herr Patt \u2013 das sagen Sie uns immer \u2013, sondern es \n\ngeht um Ihr neues oder altes Lieblingsthema der Doppik, \n\nweil es wieder einmal so ist \u2013 die Jahreszahl l\u00e4uft wieder \n\neinmal ab \u2013, dass im n\u00e4chsten Jahr die Zeit heran ist, dass \n\neigentlich eine Er\u00f6ffnungsbilanz vorgelegt werden muss. \n\nDa wir aber wissen, dass die Er\u00f6ffnungsbilanz in den \n\nmeisten Kommunen auch im n\u00e4chsten Jahr nicht vorlie-\n\ngen wird, haben wir das Problem, dass wir keine ge-\n\nschlossenen Haushalte haben werden, zumindest in \n\ngro\u00dfen Teilen der Kommunen. Was macht jetzt der \n\nMinisterpr\u00e4sident? Der hat einen Pr\u00fcfauftrag ausgel\u00f6st, \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nn\u00e4mlich in seiner Staatsregierung. Das Ergebnis, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, ich sage es Ihnen schon einmal voraus, \n\nwird sein, eine weitere Fristverl\u00e4ngerung zur Erstellung \n\nder Er\u00f6ffnungsbilanzen und zus\u00e4tzliche \u00dcbergangsbe-\n\nstimmungen im Ergebnis weiterer Unsicherheit in den \n\nK\u00e4mmereien, welches Recht denn nun gilt. Das nenne ich \n\necht mutig. Das ist wirklich einmal etwas ganz Neues. \n\nAber im Ernst: Nehmen Sie doch die Kommunen ernst, \n\nund die, die es wollen, entlassen Sie doch endlich aus \n\ndiesem Unsinn mit dieser Doppik, weil eine Kommune \n\nkein Wirtschaftsunternehmen ist. Eine Schule und eine \n\nStra\u00dfe m\u00fcssen nicht abgeschrieben werden. Wenn sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6926 \n\nverschlissen sind, m\u00fcssen wir f\u00fcr Erneuerung sorgen. \n\nPunkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will noch eine andere aktuelle Luftbuchung der \n\nStaatsregierung ansprechen. Da verk\u00fcndet der Innenmi-\n\nnister pl\u00f6tzlich einen Aufwuchs bei der Polizei um \n\n1 000 Beamte; dies soll n\u00e4mlich deutlich schneller gehen. \n\nDas gilt schon ab dem Jahr 2020. Wie will der Innenmi-\n\nnister das erreichen? Er erkl\u00e4rt uns, er nehme die Mitar-\n\nbeiter, die ausgebildete Polizeibeamte sind, aus der \n\nVerwaltung und schicke sie zum Streifendienst. Na dann \n\nmal viel Spa\u00df! \n\nIch frage mich nur: Wer macht dann die Verwaltungsar-\n\nbeit, und woher nimmt er die Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Ver-\n\nwaltung? Aber er hat eine weitere Idee \u2013 das beschlie\u00dfen \n\nwir ja heute noch mit einem Gesetzentwurf \u2013: Er will den \n\n\u00e4lteren Beamten eine Zulage geben und sie damit \u00fcberre-\n\nden, l\u00e4nger im Dienst zu bleiben. Im \u00dcbrigen sind das \n\ndieselben Beamten, denen Sie vor vielen Jahren das \n\nWeihnachtsgeld gek\u00fcrzt haben und diese es erst einklagen \n\nmussten. Diese wollen Sie jetzt \u00fcberzeugen, l\u00e4nger Dienst \n\nzu machen. Na dann viel Spa\u00df! Ich glaube, das wird \n\nniemals funktionieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist kleingeistig!) \n\nDann gibt es noch einen Ministerpr\u00e4sidenten, der gern \n\n\u00fcber den B\u00fcrokratieabbau redet \u2013 das hat er erst gestern \n\nAbend beim Wirtschaftsverband wieder gemacht \u2013, indem \n\ner sagt: \u201eDer Staat muss sich endlich einmal darum \n\nk\u00fcmmern, dass die B\u00fcrokratie in diesem Land abgebaut \n\nwird.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch frage mich, wer in den letzten 27, 28 Jahren daf\u00fcr \n\ngesorgt hat, dass dieser B\u00fcrokratieaufbau \u00fcberhaupt \n\nstattgefunden hat. Das war doch nicht die Opposition, \n\nsondern in dem Fall war das doch die Regierung. Tun Sie \n\nalso nicht so, als h\u00e4tten Sie damit nichts zu tun. Wer \n\nschuld ist an dieser Politik, ist ganz klar: Es ist die CDU, \n\ndie hat es verbockt, sie ist daf\u00fcr verantwortlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr Haushaltsentwurf ist: \n\nGeldausgaben ohne Geist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nKennen Sie den etwa schon, Herr Gebhardt? \u2013 \n\nGegenruf von der AfD: Ja, der ist Hellseher!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zweite Aktuelle \n\nDebatte wurde er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Gebhardt, \n\nFraktion DIE LINKE. Es geht weiter mit der CDU, der \n\nSPD, der AfD und den GR\u00dcNEN. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Als ich \n\ndas Thema der Aktuellen Debatte las, habe ich mich \n\ngefragt: Was soll da kommen? Ich konnte es mir nicht so \n\nrichtig vorstellen. Ich glaube, Sie haben sich bei dem \n\nThema irgendwie verw\u00e4hlt. \n\nEs ist schon schwierig, im Juni \u00fcber einen Doppelhaushalt \n\nzu sprechen, obwohl die Regierung gerade dabei ist, \n\ndiesen zu erstellen. Ich will das einmal der Reihe nach \n\naufschl\u00fcsseln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie reden doch permanent \u00fcber Zahlen!) \n\nAm 18. Dezember ist die neue Regierung ins Amt ge-\n\nkommen. Am 31. Januar hat der Ministerpr\u00e4sident die \n\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben. Am 9. M\u00e4rz kam das \n\nHandlungsprogramm \u201eBildung sichern\u201c. Am 11./12. M\u00e4rz \n\nwar die Eckwerte-Klausur zum Doppelhaushalt der \n\nRegierung. Dann kam im Mai die Steuersch\u00e4tzung, und \n\nEnde Mai kam die Einigung mit den Kommunen zum \n\nFAG, dem gr\u00f6\u00dften FAG aller Zeiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wieder einmal!) \n\n\u2013 Wieder einmal! Das ist doch logisch. Bei guter Politik \n\ngeht es der Wirtschaft gut, und dann gibt es mehr Steuer-\n\neinnahmen, und geht es dem Staat gut, dann gibt es auch \n\nmehr Geld f\u00fcr die Kommunen. Das ist alles logisch! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAm 13. Juni haben wir im HFA den Gesetzentwurf \n\nbehandelt, diesen im Plenum beschlossen, und am \n\n13. Juni haben wir im HFA die Gelder, n\u00e4mlich die \n\n70 000 Euro Pauschale, an die Kommunen freigegeben. \n\nDie Umsetzung ist also erfolgt. \n\nJetzt beginnen Sie Ihre Debatte zum Haushalt im Juni. Sie \n\nwussten wahrscheinlich nicht, als Sie sich das Debat-\n\ntenthema von Ihren Beratern oder von wem auch immer \n\nhaben einreden lassen, lieber Kollege Gebhardt, dass die \n\nRegierung ihre Haushaltsklausur am 20. Juni abgehalten \n\nhat. Der Haushaltsentwurf der Regierung steht also im \n\nGrundsatz. Ich glaube schon, dass das Tempo, das bei der \n\nUmsetzung an den Tag gelegt wird, so rasant ist, dass \n\nIhnen dabei etwas schwindlig wird. Ich habe den Ein-\n\ndruck, Sie wissen nicht so richtig, wie Sie jetzt damit \n\numgehen sollen. Das erkl\u00e4rt f\u00fcr mich auch Ihre Verwechs-\n\nlung von Staatshaushalt und Doppik, denn das sind \n\nunterschiedliche Dinge. \n\nMich hat auch gewundert, dass Sie das Oppositionsspiel \n\n\u201eschneller, h\u00f6her, weiter\u201c nicht so richtig angefangen \n\nhaben. Das h\u00e4tte ich eigentlich erwartet. Aber das w\u00e4re \n\nauch schwer gewesen, denn dieser Doppelhaushalt mit \n\n\u00fcber 40 Milliarden Euro ist schon \u201esehr hoch, sehr schnell \n\nund sehr weit\u201c. Da m\u00fcssen Sie erst einmal dr\u00fcbersprin-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6927 \n\nBei vielen Themen, die Sie genannt haben, hat es gute \n\nL\u00f6sungen gegeben. Ich nenne noch einmal das FAG. Im \n\nJahr 2017 haben wir 3,22 Milliarden Euro den Kommu-\n\nnen zur Verf\u00fcgung gestellt. Jetzt haben wir eine halbe \n\nMilliarde Euro mehr f\u00fcr die Kommunen: 3,724 Milliar-\n\nden Euro. Dazu kommen noch sehr viele Ma\u00dfnahmen \n\nau\u00dferhalb des FAG, wie zum Beispiel F\u00f6rderprogramme. \n\nSie haben heute Dinge, wie die innere Sicherheit, beklagt \n\nund gefragt, wie die Regierung diese umsetzen will. \n\nUngl\u00fccklicherweise haben Sie die Tagesordnung wahr-\n\nscheinlich erst dann gelesen, nachdem das Thema zur \n\nAktuellen Debatte schon angemeldet war, denn heute \n\nbeschlie\u00dfen wir im Beamtengesetz diesen Zuschlag f\u00fcr \n\ndie Beamten, damit diese l\u00e4nger im Dienst bleiben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs wird nur nichts bringen!) \n\n\u2013 Und wenn es nur 100 Beamte sind: Das hilft in dieser \n\ndemografischen Situation und ist eine gute Sache. \n\nDamit Sie bei den Terminen nicht wieder durcheinander-\n\nkommen, will ich ein bisschen nachhelfen: Bis zum \n\n9. August will die Regierung den Entwurf an den Landtag \n\n\u00fcbersenden. Die erste Beratung dazu wird am 16. August \n\nstattfinden, und im Dezember, Herr Gebhardt, werden wir \n\neinen ganz tollen Doppelhaushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei \n\nJahre beschlie\u00dfen, dessen bin ich mir ganz sicher. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben  \n\nSie schon vor zwei Jahren gesagt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Michel sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Als N\u00e4chstes spricht Herr Kollege \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren \u2013 speziell liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den LINKEN! Auch ich habe mich \u00fcber den \n\nDebattentitel gewundert und dachte mir: Da haben sie \n\nsich wahrscheinlich um zwei Monate vertan. \n\nAm 16. August 2018 wird der Haushaltsplan im Plenum \n\neingebracht. Dort k\u00f6nnen wir dann \u00fcber solche Themen \n\ngern sprechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, wir haben uns nicht vertan!) \n\nDann dachte ich mir, dass dieser Debattentitel bestimmt \n\nnoch ge\u00e4ndert wird, und zwar sp\u00e4testens nach der Presse-\n\nkonferenz, die der Ministerpr\u00e4sident und sein Stellvertre-\n\nter am letzten Freitag nach der Haushaltsklausur der \n\nStaatsregierung durchgef\u00fchrt haben. Aber nein, auch dann \n\nwurde er nicht ge\u00e4ndert. \n\nDann habe ich realisiert: Sie meinen es wirklich ernst. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin nicht w\u00fctend, weil das Kollege Gebhardt gerade \n\ngesagt hat. Ich bin auch nach dem Vortrag, den Sie gerade \n\ngehalten haben, nicht w\u00fctend, sondern ich bin traurig. Das \n\nmuss ich Ihnen wirklich sagen. Ich hatte gedacht, dass \n\nSie, Herr Kollege Gebhardt, nach Ihrer inhaltslosen, ohne \n\nirgendwelche konkreten Punkte garnierten Rede im \n\nJanuar etwas dazugelernt h\u00e4tten. Auch heute habe ich \n\nwieder nichts Konkretes geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch habe nicht einen konkreten Vorschlag geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas sollen wir denn machen? Wenn wir handeln, ist es \n\nfalsch, dann bringt es nichts, und wenn wir nicht handeln, \n\ndann ist es auch falsch. Was soll denn kommen? \n\nIch habe mir den Debattentitel noch einmal genau durch-\n\ngelesen. Er hat zwei Teile. Der Debattentitel suggeriert \n\nzum einen, dass nur versprochen und nicht gehandelt \n\nwird, und zum anderen, dass Chancen des Doppelhaushal-\n\ntes nicht genutzt werden. Damit zeigen Sie mit dem \n\nFinger auf die Staatsregierung und auf die Koalition. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern machen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, dass, wenn man mit dem Finger \n\nauf jemanden zeigt, man dann auch mit drei Fingern auf \n\nsich selbst zeigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch komme zu dem Vorwurf, dass wir nur versprechen \n\nund nicht handeln w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWo waren Sie eigentlich die letzten sechs Monate? Wo \n\nwaren Sie? Wir haben in dieser Koalition im Jahr 2014 \n\nangefangen umzusteuern. Es hat damals schon begonnen. \n\nWir haben den Personalabbau gestoppt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nEs werden immer weniger!) \n\nWir bauen auf. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir haben in sehr vielen Punkten angefangen. In den \n\nletzten sechs Monaten ist das Tempo deutlich erh\u00f6ht \n\nworden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas ist vom Kollegen Michel schon angesprochen wor-\n\nden. Bei den Lehrern gab es eine L\u00f6sung, die Sie nicht \n\nkritisieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Dann werden Sie doch mal konkret! Wir haben bei den \n\nLehrern eine L\u00f6sung. Bei den Kindertagesst\u00e4tten kommen \n\nwir voran. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist viel zu  \n\nwenig bei der Kita-Finanzierung! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Panter, Sie \n\nm\u00fcssen einfach mal zuh\u00f6ren, wenn ich rede!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6928 \n\nWir haben bei den Kommunen bez\u00fcglich der Pauschale \n\nein Gesetz auf den Weg gebracht. Wir haben beim Breit-\n\nbandausbau die 100-%-L\u00f6sung f\u00fcr die Kommunen. Wir \n\nhaben im Brandschutz und bei der Feuerwehr die Dinge \n\nganz klar auf den Weg gebracht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ab wann denn? \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, aber Demokratie braucht seine Zeit. \n\nTut mir leid, Herr Barth. Man kann nicht alles \u00fcbers Knie \n\nbrechen. \n\nIch kann nur sagen: Wir handeln gemeinsam in der \n\nKoalition im Rekordtempo. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVon daher l\u00e4uft Ihr Vorwurf absolut ins Leere. Wenn Sie \n\nkonkret beim Handeln Schwierigkeiten sehen, dann \n\nsprechen Sie es doch bitte konkret an, aber diese Pauscha-\n\nlisierungen bringen doch einfach nichts. Es bringt uns \n\nnicht voran, und ich m\u00f6chte lieber \u00fcber konkrete Punkte \n\nmit Ihnen diskutieren. \n\nIch komme zum zweiten Punkt. Sie sagen, die Staatsre-\n\ngierung solle die Chancen des Doppelhaushaltes nutzen. \n\nIch kenne seit letzter Woche die Eckpunkte dieses Dop-\n\npelhaushaltes \u2013 diese vielleicht sogar ein bisschen besser \n\nals manch anderer hier im Parlament, weil ich bei der \n\nKlausur dabei sein durfte \u2013, aber ich kenne ihn nicht \n\nkonkret. \n\nWenn Sie mehr wissen, lassen Sie uns daran teilhaben, \n\nund zwar ganz konkret. Ich kann aber nur sagen \u00fcber das, \n\nwas ich kenne: Die Richtung stimmt. Wir werden uns \n\ndar\u00fcber im Parlament, wenn der Haushalt uns Anfang \n\nAugust zugeleitet ist, intensiv austauschen. Da gilt auch \n\ndas Struck\u2018sche Gesetz, denn wir werden sicherlich noch \n\nunseren Teil daran \u00e4ndern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz deutlich! \u2013 \n\nLachen der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAber ich m\u00f6chte Sie daran erinnern: Dazu k\u00f6nnen auch \n\nSie Ihren Teil tun, und darum bitte ich Sie. Ich bitte Sie \n\ndarum, auch mitzutun, aber bitte konkret! \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDa bin ich aber gespannt!) \n\nWas habe ich denn von Ihnen? Was ist denn konkret, bitte \n\nsch\u00f6n? Dann mal Butter bei die Fische! \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg, Rico Gebhardt \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nKonkret kommt doch nichts. Deshalb sage ich hier ganz \n\nklar: \n\n(Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Haushaltsgesetzgeber sitzt hier. Dieser Doppelhaus-\n\nhalt ist hier zu diskutieren, wenn er vorliegt, und man \n\nsollte heute hier nicht einfach mit plumpen und pauscha-\n\nlen Schaufensterdebatten agieren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSchaufensterdebatten? Die f\u00fchrt doch  \n\nimmer nur ihr! \u2013 Zurufe der Abg. Rico Gebhardt,  \n\nMarco B\u00f6hme und Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Panter hatte das \n\nWort gerade f\u00fcr die SPD Fraktion. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch weise noch einmal auf die parlamentarischen M\u00f6g-\n\nlichkeiten hin, sich zu artikulieren: Wir haben die Kurzin-\n\ntervention, die Zwischenfragen und vieles andere mehr, \n\nund so kann man den Redner unmittelbar ansprechen. \n\nWir gehen weiter in dieser Rednerrunde, und das Wort hat \n\njetzt die AfD-Fraktion. Es spricht Herr Barth. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Personalmangel bei Justiz und \n\nPolizei, Unterrichtsausfall an s\u00e4chsischen Schulen, eine \n\nmangelhafte Kita-Finanzierung und ein schleppender \n\nBreitbandausbau. Das sind die Defizite, die die CDU in \n\nden letzten zehn Jahren hier in Sachsen aufgebaut hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur Bundestagswahl platzte dann auch dem geneigtesten \n\nW\u00e4hler der Kragen. Er zeigte ihnen die rote Karte und \n\nnunmehr versucht die Staatsregierung \u2013 den W\u00e4hler im \n\nNacken und die Landtagswahl 2019 voraus \u2013, m\u00fchsam \n\nund z\u00f6gerlich eine versp\u00e4tete Kurskorrektur einzuleiten. \n\nTats\u00e4chlich haben Sie einiges versprochen: Verbeamtung \n\nvon Lehrern bis 42 Jahre, mehr Qualit\u00e4t bei der Kinderbe-\n\ntreuung, zus\u00e4tzliche 1 000 Polizisten bis zum Jahr 2020 \n\nund die Eigenmittel\u00fcbernahme beim Breitbandausbau f\u00fcr \n\ndie Kommunen. Das Lehrerpaket allein wird uns 1,7 Mil-\n\nliarden Euro kosten. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nIn den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren!) \n\n\u2013 In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \u2013 v\u00f6llig zu Recht. Ange-\n\nsichts steigender Steuereinnahmen \u2013 auch das muss ich \n\nfesthalten \u2013 werden ausreichende Haushaltsmittel vorhan-\n\nden sein. An Geld wird es also nicht fehlen. Die entschei-\n\ndende Frage ist aber: Wie erfolgreich sind die angek\u00fcn-\n\ndigten Reparaturma\u00dfnahmen der Staatsregierung? \n\nDas Lehrerpaket als Beispiel schlug gleich wie eine \n\nBombe nach seiner Ank\u00fcndigung ein \u2013 leider an der \n\nfalschen Stelle: n\u00e4mlich in den s\u00e4chsischen Lehrerzim-\n\nmern. Viele von den 25 000 Lehrern in Sachsen, die \u00e4lter \n\nals 42 Jahre sind, werden n\u00e4mlich nicht verbeamtet und \n\nf\u00fchlen sich deshalb als Lehrer zweiter Klasse. \n\n(Beifall des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nUnd deshalb liefen diese Lehrer auch Sturm gegen Ihr \n\nLehrerpaket. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6929 \n\nDie vorfristige Einf\u00fchrung der Lehrerverbeamtung f\u00fcr \n\nR\u00fcckkehrer aus anderen Bundesl\u00e4ndern: ein Fehlschlag. \n\nStatt Hunderter von R\u00fcckkehrern wurden lediglich knapp \n\n40 zus\u00e4tzliche Lehrer aus anderen Bundesl\u00e4ndern gewon-\n\nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nMit der Verbeamtung von jungen Lehrern \u2013 auch das \n\nmuss uns klar sein \u2013 erreichen wir gerade keinen Wettbe-\n\nwerbsvorteil, sondern wir ziehen lediglich mit 14 anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gleich, die bereits verbeamten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDieser Versuch, Lehrer zu gewinnen, droht auch zu einer \n\nLuftblase zu werden. Sachsen wird weiterhin auf Seiten-\n\neinsteiger angewiesen sein und der Unterrichtsausfall \n\nwird steigen. \n\nWenn die Staatsregierung mit Herrn Piwarz nun mit \n\nUnterrichtsstreichungen darauf reagiert, m\u00f6chte ich \n\nFolgendes sagen: Wer Schulsport einspart, wird dies mit \n\nh\u00f6heren Gesundheitskosten mehrfach zur\u00fcckzahlen. Herr \n\nPiwarz sollte sich einmal mit Sportwissenschaftlern \n\nunterhalten; denn dann merkt er vielleicht, dass er auf \n\ndem Holzweg ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist eine Stunde!) \n\nDie Ank\u00fcndigung von 1 000 zus\u00e4tzlichen Polizisten bis \n\n2020: Was ist das? \u2013 Vorgezogener Wahlkampf, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas geben die Ausbildungskapazit\u00e4ten \u00fcberhaupt nicht \n\nher. Auch 10 % mehr Gehalt gen\u00fcgen nicht, um Polizisten \n\ndaf\u00fcr zu begeistern, ihren Ruhestand hinauszuschieben. \n\nHerr Michel, wenn Sie schon kopieren, dann machen Sie \n\nes richtig und nehmen unsere 20 %! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir w\u00fcrden auch weniger Polizisten in Sachsen ben\u00f6ti-\n\ngen, meine Damen und Herren, \n\n(Jens Michel, CDU: Schneller, h\u00f6her, weiter!) \n\nwenn wir Messerstecher und Vergewaltiger sofort ab-\n\nschieben und an den s\u00e4chsischen Grenzen eine Grenzkon-\n\ntrolle einf\u00fchren w\u00fcrden, \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Das kann man  \n\nsich nicht anh\u00f6ren! \u2013 Weitere Zurufe) \n\ndie weit \u00fcber das bayerische Ma\u00df hinausgeht, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Und der Mars ist  \n\ngegenw\u00e4rtig bedrohlich nahe, auch eine Gefahr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die AfD-Fraktion war \n\nhier vertreten durch Herrn Kollegen Barth. Wir kommen \n\njetzt zur Fraktion GR\u00dcNE, und es spricht Frau Kollegin \n\nSchubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat letzte Woche einen Entwurf zum \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 vorgestellt, den wir als Vor-\n\nschlag hinnehmen und betrachten. \n\nKollege Gebhardt, ich war nicht nur von dem wilden \n\nGeschwafel zum Thema Doppik etwas \u00fcberrascht, son-\n\ndern ich war auch \u00fcberrascht, mit welcher Inbrunst Sie \n\nhier \u00fcber einen Haushaltsentwurf sprechen, den wir als \n\nParlament gar nicht kennen. Wir kennen nur die Eckdaten \n\naus der Presse und das, was wir geh\u00f6rt haben. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn Sie mit derselben Inbrunst dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie Ihre Bereitschaft aussieht, 2019 das \n\nThema Verantwortung zu \u00fcberdenken. Aber gut, das ist \n\nnicht das Thema heute. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist mir klar, aber dann bringen Sie konstruktive \n\nGegenvorschl\u00e4ge; okay? \n\nEs ist nicht ungew\u00f6hnlich, dass eine Staatsregierung ihren \n\nHaushalt als Stein der Weisen verkauft. Darin sind wir \n\nuns, denke ich, einig. Aber als Opposition und wir als \n\ngr\u00fcne Opposition haben durchaus das Recht, zu zweifeln \n\nund diese ganze Sache kritisch zu begleiten. Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident hat ehrgeizige Ziele und die CDU will an der \n\nMacht bleiben. \n\n(Jens Michel, CDU: Wir wollen gestalten!) \n\nBeides ist legitim, aber das kostet Geld. Aber ob Geld \n\nallein reicht, um gesellschaftlichen Frieden und Vertrauen \n\nin die Politik wieder aufzubauen, das glaube ich nicht. \n\nAuch wenn Schritte in die richtige Richtung erkennbar \n\nsind, so braucht viel Geld immer auch Konzepte und \n\nIdeen. Ank\u00fcndigungen und Versprechen ein Jahr vor der \n\nWahl sind eben noch kein Konzept. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas Ziel muss es sein, Sachsens Weg in ein modernes \n\nSachsen zu begleiten. Ich denke, damit ist die CDU \u2013 das \n\nist das, was ich beobachte \u2013 als regierungstragende \n\nFraktion einfach \u00fcberfordert. \n\n(Zuruf: Genau!) \n\nSie ist \u00fcberfordert mit den Ergebnissen ihrer eigenen \n\nPolitik. Ich sage das weder schadenfroh noch bissig, \n\nsondern aus der Beobachtung heraus. Ich beobachte ein \n\nAgieren, das hilflos, widerspr\u00fcchlich und aktionistisch ist. \n\n40 Milliarden Euro sind unglaublich viel Geld. Ich und \n\nmeine Fraktion haben nach den Ank\u00fcndigungen das \n\nGef\u00fchl, dass die Staatsregierung gar nicht wei\u00df, welche \n\nL\u00f6cher sie zuerst stopfen soll. Das, was uns als Informati-\n\non vorliegt, ist, dass es einen ziemlich gro\u00dfen Wahl-\n\nkampfhaushalt geben wird, und das ist doch ein eher \n\neindimensionaler Plan, der sich auf die n\u00e4chste Wahl \n\nbeschr\u00e4nkt. Das ist keine zukunftsf\u00e4hige Orientierung in \n\nRichtung modernes Sachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6930 \n\nFinanzminister Dr. Ha\u00df stellt sich, wie auch sein Vorg\u00e4n-\n\nger Prof. Dr. Unland, vor die Presse und verk\u00fcndet etwas \n\nvon \u201enachhaltigen Finanzen\u201c und \u201ehohen Investitionsquo-\n\nten\u201c. Aber der gr\u00f6\u00dfte Etat nutzt nichts, wenn die Staatsre-\n\ngierung nicht sicherstellt, dass dieses Geld auch ausgege-\n\nben werden kann. \n\nDas ist n\u00e4mlich leider die Realit\u00e4t in Sachsen: Durch \n\nB\u00fcrokratiemonster sorgt die Staatsregierung seit Jahren \n\ndaf\u00fcr, dass ein gro\u00dfer Teil des Geldes nie verwendet wird. \n\nWir haben das ja durch zahlreiche Kleine Anfragen immer \n\nwieder abgefragt. Die schiere Menge in einem Haushalts-\n\nplan sagt also rein gar nichts dar\u00fcber aus, ob das im \n\nHaushalt eingestellte Geld f\u00fcr Sachsen und seine Men-\n\nschen arbeitet und Wirkung entfaltet. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich das Wort Rekordhaushalt nicht mehr \n\nh\u00f6ren. Ich habe mich so gefreut, dass Kollege Michel es \n\ngebracht hat. Die Folgelogik von gestiegenen Steuerein-\n\nnahmen hat mich sehr gefreut. Die konjunkturelle Lage in \n\nDeutschland ist insgesamt gut und Sachsen profitiert \n\ndavon. Nat\u00fcrlich haben wir dann auch einen h\u00f6heren \n\nHaushaltsetat, daf\u00fcr muss man sich nicht feiern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Vorschlag f\u00fcr den Doppelhaushalt 2019/2020 ist also \n\nkeine gro\u00dfe Geste. Dieser Haushalt ist auch keine g\u00f6n-\n\nnerhafte Wohltat, sondern eine dringend notwendige \n\nPflicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Wort zu zwei haushaltsrelevanten Dauerbaustel-\n\nlen in Sachsen. Zum Ersten, dem Personalproblem. Jetzt, \n\nda der Arbeitsmarkt so gut wie leer gefegt ist, werden die \n\nM\u00f6glichkeiten geschaffen, etwas f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nDienst zu tun. Zyniker behaupten ja, das Finanzministeri-\n\num habe deswegen beigegeben, weil bekannt ist, dass \n\ndiese Stellen eh nicht besetzt werden k\u00f6nnen und damit \n\nauch nichts kosten werden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ha, ha, ha!) \n\nVom Personalentwicklungskonzept ist die Staatsregierung \n\nso weit entfernt wie eh und je. Der Abschlussbericht der \n\nPersonalkommission liegt dem Landtag seit Juni 2016 \n\nvor. Die Ergebnisse waren vorher bekannt. Ich frage \n\nmich: Wie viel Vorlauf wird eigentlich gebraucht? Es wird \n\nja nicht funktionieren, die Altersabg\u00e4nge eins zu eins zu \n\n\u00fcbersetzen. Aber gr\u00fcnden Sie ruhig eine weitere Kommis-\n\nsion. K\u00fcndigen Sie an und pr\u00fcfen Sie \u2013 das sind ja Ihre \n\nMittel der Wahl. \n\nWir haben eine Personaloffensive vorgelegt. Das ist ein \n\nkonkreter Punkt, Kollege Panter; ich denke, hier wider-\n\nsprechen Sie mir nicht, das haben Sie gefordert. Diese \n\nPersonaloffensive kann auch diesmal durchaus als eine \n\nBasis dienen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Position der B\u00dcNDNIS/GR\u00dcNEN ist auch zu einer \n\nanderen Dauerbaustelle bekannt: dem Thema der Kom-\n\nmunalfinanzen. Wir wollen, dass der kommunale Finanz-\n\nausgleich auf den Pr\u00fcfstand kommt, und zwar generell \n\nund systemisch; dass er \u00fcberarbeitet und den jetzigen \n\nHerausforderungen angepasst wird. Bereiche sind Sozial-\n\nausgaben, freiwillige Aufgaben, Umgang mit Schrumpfen \n\nund Wachsen, Mobilit\u00e4tskonzepte. Wir sehen nicht, dass \n\nsich hier im System etwas bewegt. Auch hier haben wir \n\nsehr klare Vorschl\u00e4ge, die wir zur fachlichen Diskussion \n\nstellen. Wir GR\u00dcNE setzen uns f\u00fcr einen Haushalt ein, \n\nder ein modernes Sachsen erm\u00f6glicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Der Haushalt muss \n\nsicherstellen, dass Nachhaltigkeit, \u00d6kologie und Umwelt-\n\nschutz mitgedacht werden, damit die Grundlagen unseres \n\nLebens und Wirtschaftens in diesem sch\u00f6nen Freistaat \n\nbewahrt bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert haben wir die erste Rederunde beendet. \u2013 Oh, \n\nEntschuldigung. Frau Kersten, Sie haben nat\u00fcrlich das \n\nWort noch in der ersten Rederunde, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein Haushalt \n\nmuss zun\u00e4chst staatliche Kernaufgaben im Blick haben: \n\nBildung, Sicherheit, Infrastruktur. Alle drei Aspekte sind \n\nin Sachsen problembehaftet. Das hei\u00dft, die fiskalischen \n\nSchwerpunkte des kommenden Haushalts d\u00fcrften f\u00fcr \n\nSachsen feststehen. \n\nEine sparsame und zukunftsf\u00e4hige Haushaltspolitik sollte \n\ndar\u00fcber hinaus Haushaltsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft \n\nsichern, vor allem in konjunkturstarken Zeiten. Das hei\u00dft, \n\nSchuldenabbau ist das Gebot der Stunde. \n\nDass der Wirtschaftsboom nicht ewig andauern wird, \n\nlassen die Aussagen des Ifo-Instituts erwarten. Bereits \n\nmehrmals in Folge hat dieses die Wirtschaftswachstums-\n\nprognosen abgesenkt. Das wiederum erfordert dringend, \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft \u2013 also jene, \n\ndie unsere Steuern erwirtschaften \u2013 optimal zu gestalten. \n\nJetzt darf ich das wiederholen, was Herr Gebhardt schon \n\nin seinem Redebeitrag erw\u00e4hnt hat \u2013 das ist jetzt nicht \n\nschlimm, weil es n\u00e4mlich richtig war \u2013: Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat gestern beim Sommerfest der VSW zu dieser \n\nThematik gesprochen. B\u00fcrokratieabbau war eines seiner \n\nSchlagworte \u2013 B\u00fcrokratieabbau sei dringend n\u00f6tig. Ja, das \n\nwar nett und das war auch richtig, und er hat sogar Beifall \n\ndaf\u00fcr bekommen. \n\nErstaunlich ist aber, dass dadurch der Eindruck entstanden \n\nist, als h\u00e4tte der Ministerpr\u00e4sident, als h\u00e4tte die CDU mit \n\nder jetzigen Situation nichts zu tun, als geh\u00f6rte der Minis-\n\nterpr\u00e4sident nicht zur CDU, als h\u00e4tte er nicht viele Jahre \n\nim Bundestag Gesetze verabschiedet, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6931 \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013, die den jetzigen \n\nB\u00fcrokratismus verursacht haben. \n\nVon daher hoffe ich, dass die Versprechungen nicht nur \n\nLippenbekenntnisse bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster  \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt k\u00f6nnen wir eine \n\nzweite Rederunde beginnen. Die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE wird vertreten durch Frau Kollegin Meiwald \n\nund er\u00f6ffnet die zweite Rederunde. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben \n\nsich gewundert, warum wir diesen Debattentitel gew\u00e4hlt \n\nhaben, Herr Panter und Herr Michel. Ich sage es Ihnen: \n\nWir wollten Ihnen Dinge mit auf den Weg geben, da der \n\nHaushaltsentwurf derzeit in Erarbeitung ist. Nur ein Satz, \n\nHerr Michel: Es tut mir leid, aber wenn Sie uns am 08.08. \n\nden Haushalt vorlegen wollen und am 16.08. hier die \n\n1. Lesung stattfinden soll \u2013 mit Verlaub, sage ich in \n\nAnf\u00fchrungsstrichen \u2013: \u201eHackt\u2019s\u201c?! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Hey! Hallo, hallo!) \n\nSeit Monaten, Herr Panter, haben Sie hier Dinge verspro-\n\nchen und Zahlen in die Welt gesetzt, und am Freitag hat \n\nuns die Pressemitteilung zur Kabinettsklausur ereilt und \n\ndort wurden wieder Zahlen verkauft \u2013 Zahlen, die in \n\nunterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen und unterschiedlich \n\ndargestellt werden; die 1,7 Milliarden Euro nur als Bei-\n\nspiel \u2013 \u00fcber f\u00fcnf Jahre steht im Kleingedruckten; macht \n\naber nichts, klingt aber gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Frau Kollegin Meiwald, erinnern Sie \n\nsich, wie der Haushaltsprozess beim letzten Doppelhaus-\n\nhalt gelaufen ist und wann der Haushalt dem Landtag \n\nzugeleitet wurde; wie viele Tage Zeit waren zwischen \n\nZuleitung und Einbringung? Erinnern Sie sich au\u00dferdem \n\ndaran, wie ein solcher Prozess abl\u00e4uft \u2013 dass eine Regie-\n\nrung Eckwerte aufstellt, dann einen Regierungsentwurf \n\nverabschiedet, der dann fertig erarbeitet und danach dem \n\nLandtag zugeleitet wird? Erinnern Sie sich daran? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDirk Panter, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie mir auch sagen, was \n\ndie Zeiten waren? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich, \n\nHerr Panter, vielen Dank f\u00fcr die Frage. Nat\u00fcrlich erinnere \n\nich mich an die Prozesse, ich begleite sie seit vielen \n\nJahren hier im Hohen Hause. \n\nDirk Panter, SPD: Warum verbreiten Sie dann Unsinn? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das ist kein Unsinn. \n\nH\u00f6ren Sie mir doch erst mal zu, wenn ich Ihre Frage \n\nbeantworten m\u00f6chte! Vielen Dank, Herr Panter, ich \n\nbeantworte weiter. Und zwar \u2013 deswegen hatte ich vorhin \n\nschon in meinem Eingangssatz gesagt, dass wir diesem \n\nHaushaltsentwurf Dinge mit auf den Weg geben wollen, \n\ndamit schon in der Erarbeitung keine Fehler gemacht \n\nwerden. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist zu sp\u00e4t, Leute! \u2013 \n\nWiderspruch und emp\u00f6rte Zurufe von den \n\nLINKEN \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Panter, wir sind \n\nimmer noch in der Beantwortung Ihrer Anfrage. \u2013 Bitte, \n\nFrau Kollegin Meiwald. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Es tut mir leid, aber  \n\nein bisschen Prozess ist schon sinnvoll! \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKollege Panter, Sie hatten eine Zwischenfrage gestellt \n\nund die Frau Kollegin ist immer noch in der Beantwor-\n\ntung. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das wage ich zu bezweifeln! \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Einfach  \n\neinmal zuh\u00f6ren, wenn man eine Frage stellt! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Ich h\u00f6re zu!) \n\nFrau Kollegin, fahren Sie fort in der Beantwortung dieser \n\nZwischenfrage. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern \n\nfortfahren in der Beantwortung der Frage, aber vielleicht \n\ndoch noch einmal auf Kollegen Panter zur\u00fcckkommen: \n\nDann erz\u00e4hlen Sie mir keine L\u00fcgen, dass der Entwurf \n\nfertig ist. \u2013 So viel dazu. \n\nDeswegen geben wir Ihnen mit auf den Weg, dass noch \n\netwas mit in den Entwurf kommt, was wir in der ersten \n\nBeratung am 16.08. vertiefen werden, und dann werden \n\nwir den ganzen Herbst dazu nutzen, es zu korrigieren, \n\nsoweit es in unserer Macht steht. \u2013 Das war\u2018s. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. Scheinbar haben Sie die \n\nZeichen der Zeit erkannt und Geld in die Hand genom-\n\nmen \u2013 ich sage nur: Reparaturen an selbst verschuldeten \n\nProblemen; Lehrermangel und Innere Sicherheit wurden \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\nZu einer echten Erm\u00f6glichungspolitik geh\u00f6rt es zum \n\neinen, den Landkreisen und Gemeinden ausreichend \n\nMittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das Finanzausgleichsge-\n\nsetz \u2013 sosehr Sie das loben, Herr Michel \u2013 geh\u00f6rt grund-\n\ns\u00e4tzlich \u00fcberarbeitet. Eine Orientierung an K\u00f6pfen ist \n\nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Die Landkreise aber, liebe Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6932 \n\nginnen und Kollegen, brauchen Luft zum Atmen, denn \n\nwenn strukturelle Defizite dazu f\u00fchren, dass Sie Ihre \n\nHaushalte zwar gerade noch so zubekommen, aber dann \n\ngezwungen sind, Haushaltssperren zu verh\u00e4ngen, damit \n\nJugendhilfestrukturen gef\u00e4hrden und damit Pr\u00e4ventions-\n\nangebote wegfallen m\u00fcssen und in der Folge dann Ju-\n\ngendhilfekosten weiter steigen, dann bei\u00dft sich die Katze \n\nin den Schwanz. Hier ist das Land gefordert; die Grund-\n\nversorgung in allen Regionen muss sichergestellt werden. \n\nRegionalbudgets und Pauschalen ohne Zweckbindung \n\nst\u00e4rken die kommunale Selbstverwaltung. Ihre \n\n70 000 Euro, Herr Michel, sind ein Anfang, mehr nicht. \n\nZum anderen muss aber auch das Land in der Lage sein, \n\nseine staatlichen Aufgaben zu erf\u00fcllen. Sie m\u00fcssen eben \n\ndaf\u00fcr sorgen, gen\u00fcgend ausgebildete P\u00e4dagoginnen und \n\nP\u00e4dagogen vor den Klassen zu haben, gen\u00fcgend ausgebil-\n\ndete Erzieherinnen und Erzieher in Kita und Hort, gen\u00fc-\n\ngend Polizisten, die ihren Job in der Fl\u00e4che machen, \n\ngen\u00fcgend Rettungskr\u00e4fte, Juristen, medizinisches Perso-\n\nnal, Pflegekr\u00e4fte und Verwaltungsangestellte. \n\nZu einer ehrlichen Bedarfsplanung geh\u00f6rt, dass Sie \n\numsteuern m\u00fcssen, und zwar in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, was \n\ndie Ausbildungskapazit\u00e4ten anbelangt, und Sie m\u00fcssen \n\nstaatliche Ausbildungskapazit\u00e4ten schaffen, wo Sie sich \n\nheute noch allein auf den Privatsektor verlassen. \n\nZu Ihrer erneuten Kommission teile ich die Bedenken von \n\nFrau Schubert. Es kann am Ende nichts bringen. Wir \n\nerinnern uns alle noch an den Umgang mit der letzten \n\nKommission. \n\nEs braucht Mut, liebe Kolleginnen und Kollegen, Dinge \n\nauch einmal anders zu denken. Unsere Vorschl\u00e4ge, Herr \n\nPanter \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013, \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich h\u00f6re zu!) \n\n\u2013 f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung, Arbeitsbedingungen an den \n\nSchulen, \u00e4rztliche Versorgung im flachen Land werden \n\nwir im Laufe der kommenden zwei Tage \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Flachland! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 diskutieren und so viel \u2013 \u2013 \n\nK\u00f6nnen Sie bitte mal den Herrn Panter unterbrechen, Herr \n\nPr\u00e4sident, das macht mich wahnsinnig! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich verwarne Sie jetzt, \n\nFrau Kollegin Meiwald. Sie haben meine Sitzungsf\u00fchrung \n\nnicht zu korrigieren. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein, ich korrigiere \n\nSie nicht, es macht mich nur wahnsinnig, wenn Kollege \n\nPanter st\u00e4ndig dazwischenredet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie bitte fort in \n\nIhrem Redebeitrag. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das w\u00fcrde ich gern \n\nmachen. \n\nZur Gesundheitsproblematik vielleicht nur so viel. Der \n\n\u00f6ffentliche Gesundheitsdienst \u2013 falls Sie nicht wissen, \n\nwas das ist: eine ganz wichtige Angelegenheit, die vor \n\nallem die kommunale Ebene betrifft \u2013 bleibt in Ihrem \n\nHaushalt v\u00f6llig unterbelichtet. Ansonsten h\u00e4tten Sie es \n\nn\u00e4mlich am Freitag der Presse verk\u00fcndet. \n\nWie bei Polizei und Lehrern wurde auch der \u00f6ffentliche \n\nGesundheitsdienst personell ausgehungert. Bei den \n\nPolizisten und Lehrern reparieren Sie, beim \u00f6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst ist davon nichts zu vernehmen. \n\nDabei sind die Probleme offensichtlich: Altersabg\u00e4nge im \n\nGesundheitsdienst und im Veterin\u00e4rmedizinischen Dienst \n\nund Schrumpfung des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes \u2013 \n\nschon ab dem Jahr 2016 deutlich zu verzeichnen; 8 % in \n\nLandkreisen und in der Stadt Chemnitz, die ihrer Pflicht-\n\naufgaben nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich sage nur: \n\nkinder- und jugend\u00e4rztlicher Dienst, Reihenuntersuchun-\n\ngen, Suchtberatung usw. \u00dcber die LUA brauchen wir gar \n\nnicht reden. Die haben Sie seit Jahren vernachl\u00e4ssigt. \n\nDas Beispiel \u00d6PNV. Ihre Strategiekommission hin oder \n\nher \u2013 das, was Sie jetzt in die Hand nehmen, reicht hinten \n\nund vorne nicht. \n\nDie Einf\u00fchrung eines dichteren Taktsystems w\u00e4re not-\n\nwendig. Gemeinden mit mehr als 800 Einwohnern m\u00fcs-\n\nsen im Zweistundentakt angefahren werden, Gemeinden \n\nmit mehr als 5 000 Einwohnern im Einstundentakt und \n\nGemeinden mit mehr als 10 000 Einwohnern im Halb-\n\nstundentakt, mit einem Busverkehr, der an die Bahn \n\nangebunden ist, damit tats\u00e4chlich eine Zubringerfunktion \n\nerf\u00fcllt ist. Gute-Nacht-Linien geh\u00f6ren ausgebaut. \n\nDas Hickhack, liebe Kolleginnen und Kollegen, beim \n\nsogenannten Bildungsticket ist nicht nur unbefriedigend \n\nf\u00fcr alle. \n\nEin Blick auf Ihre Pressemitteilung, und zwar vom \n\nMontag, zeigt, dass Sie immer noch nicht bereit dazu \n\nsind, das n\u00f6tige Geld in die Hand zu nehmen. \n\nWir fordern stattdessen, dass alle Kinder, Jugendlichen \n\nund jungen Erwachsenen bis zum 27. Lebensjahr in ganz \n\nSachsen fahrscheinfrei \u00f6ffentliche Verkehrsmittel nutzen \n\nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es kein separates Ticket, keine \n\nElternanteile. Azubis k\u00f6nnen problemlos den \u00d6PNV \n\nnutzen und m\u00fcssen sich nicht gleich ein Auto kaufen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herzlichen Dank. \u2013 Die Erm\u00f6glichung von \n\nMobilit\u00e4t f\u00fcr junge Menschen st\u00e4rkt auch die l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume und den dortigen \u00d6PNV. Es k\u00f6nnte ein Einstieg \n\nhin zum kostenfreien \u00d6PNV der Zukunft sein. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Kann keiner bezahlen!) \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4ren Innovationen \n\nund Visionen. Davon ist Ihr Haushalt noch weit entfernt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6933 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt m\u00fcssen Sie aber \n\nSchluss machen. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Meiwald. Jetzt spricht Kollege \n\nMichel erneut f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, der letzte Satz war entlarvend genug. \n\nDie Kollegin kennt den Haushalt noch gar nicht, hat ihren \n\nStab dar\u00fcber aber schon gebrochen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mensch,  \n\nHerr Michel! \u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSie haben doch die Zahlen schon verk\u00fcndet!) \n\nDas zeigt eigentlich schon, worum es hier geht: Es geht \n\num Polemik. \n\nWenn Sie es dann vorliegen haben werden und wenn Sie \n\nvor allen Dingen das Haushaltsbegleitgesetz sehen wer-\n\nden, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDarauf freuen wir uns besonders!) \n\nin dem Verwaltungsvereinfachungen stehen, das Pauscha-\n\nlen enth\u00e4lt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Woher wissen Sie \n\ndas? Es gibt doch noch keinen Entwurf!) \n\nnach dem baufachliche Pr\u00fcfungen entfallen werden \u2013 all \n\ndas \u2013, wenn Sie das kennen werden, dann freue ich mich \n\njetzt schon darauf, dass Sie dem Entwurf zustimmen \n\nwerden, ohne \u00c4nderungsantrag; denn so gut wird der \n\nHaushalt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Michel, da m\u00fcssen Sie aber  \n\nnoch viel tun, damit wir zustimmen!) \n\nAnsonsten habe ich hier zur Kenntnis genommen, dass \n\ndie Rednerin von der Debattenbenennerin \u00fcber ihren \n\neigenen Antrag hier am Pult wahnsinnig geworden ist. \n\nDas sagt eigentlich alles. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas waren wirklich gute Argumente! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\n\u201eQualifiziert\u201c tr\u00e4gt einen neuen Namen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Michel \n\nvon der CDU-Fraktion. Jetzt spricht Kollege Panter f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!. \u2013 \n\nKollegin Meiwald, noch einmal zum Haushaltsprozess. \n\nIch habe mich gerade sehr aufgeregt, weil Sie sagten, am \n\n8. August soll er uns zugeleitet werden. Mir ist das noch \n\nnicht bekannt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie mehr wissen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf: Bis 8. August! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das hat Herr Michel  \n\nin seiner Rede so wortw\u00f6rtlich gesagt!) \n\n\u2013 \u201eBis 8. August\u201c, nicht \u201eam 8. August\u201c. Die deutsche \n\nSprache hat durchaus einige Differenzierungen parat, die \n\nandere Bedeutung haben. Also. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch erinnere nur daran, ich war beim letzten Doppelhaus-\n\nhalt sehr positiv \u00fcberrascht, weil der Gesetzentwurf dem \n\nParlament schon Ende Juli zugeleitet wurde und wir uns \n\ndamit schon 14 Tage vor der Haushaltseinbringung \n\nbesch\u00e4ftigen konnten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist ja wohl das Mindeste!) \n\nIch habe den Finanzminister pers\u00f6nlich vergangene \n\nWoche gebeten, das ganze Verfahren zu beschleunigen. \n\nWir wissen aber auch beide, dass mit der Haushaltsklau-\n\nsur der Staatsregierung die Arbeit der Staatsregierung an \n\ndiesem Haushaltsentwurf faktisch abgeschlossen ist. Es \n\nwird jetzt nur noch das eingearbeitet, was bei dieser \n\nKlausur beschlossen wurde. Dann wird er fertiggestellt \n\nund uns zur Beratung zugeleitet. \n\nDas hei\u00dft, gerade Juni \u2013 ganz sachlich! \u2013 ist einfach der \n\nfalsche Moment. Wenn man etwas mit auf den Weg geben \n\nwill, dann macht man das entweder im M\u00e4rz, im April, \n\nnachdem die erste Eckwerteklausur stattgefunden hat, \n\noder im August, wenn wir den Gesetzentwurf hier vorlie-\n\ngen haben. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, Sie wissen mehr als ich, Frau Kolle-\n\ngin Meiwald. Ich kenne ihn noch nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber ich  \n\ndenke, ihr wollt ihn ver\u00e4ndern! Wir reden  \n\ndoch mit euch und nicht mit der Staatsregierung!) \n\nTrotzdem sind konkrete Punkte angesprochen worden. \n\nDas ist auch gut so. Das finde ich auch gut. \n\nIch bin \u2013 das muss ich einmal ganz klar sagen, damit wir \n\nuns nicht falsch verstehen \u2013 durch keine Diskussion, die \n\nich mit der LINKEN gef\u00fchrt habe, d\u00fcmmer geworden. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir in allem einer Meinung sein \n\nm\u00fcssen, beileibe nicht. \n\nIch kann zum Beispiel auch auf die Frau Kollegin  \n\nSchubert eingehen, die gesagt hat: Personaloffensive. \n\nDazu liegt etwas vor. Ich kann dazu insoweit nur einen \n\nHinweis geben. Ich war sehr positiv davon \u00fcberrascht, \n\nwas diesen Haushalt angeht, als ich mir den Personal-\n\nhaushalt angeschaut habe \u2013 auch das Thema Transparenz \n\nist ein wichtiges; darauf k\u00f6nnen wir uns freuen, wenn der \n\nGesetzentwurf final vorliegt \u2013, dass wir wirklich einmal \n\ndie Transparenz haben, die n\u00f6tig ist. \n\nEine Ausbildungsoffensive gehen wir schon an. Darin \n\nstehen Zahlen, die wir vor zwei Jahren nicht zu tr\u00e4umen \n\ngewagt h\u00e4tten. Also, ich bin sehr interessiert an einer \n\nDiskussion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6934 \n\nBeim FAG, das angesprochen wurde, bin ich aber nicht \n\nder Meinung, dass man es grunds\u00e4tzlich reformieren \n\nmuss. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Das ist ja in Ordnung, aber dann kann man \u00fcber die \n\nPunkte reden. Wir haben eben unterschiedliche Meinun-\n\ngen. \n\nIch will keinen Fl\u00e4chenfaktor in das FAG einbringen. Ich \n\nm\u00f6chte, dass \u00fcber das FAG in seiner Substanz diskutiert \n\nwird, dass es verbessert wird, aber nicht, dass es abge-\n\nschafft oder grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert wird. Darum kann es \n\nmeiner Ansicht nach nicht gehen. \n\nDeshalb, Frau Kollegin \u2013 ich komme noch einmal zur\u00fcck \n\nauf Frau Kollegin Meiwald \u2013, \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ja!) \n\nfalls ich Sie eben aus Ihrem Konzept gebracht habe, dann \n\ntut es mir leid. Das wollte ich nicht. Ich habe mich nur \n\naufgeregt, weil ich finde, dass wir in diesem Landtag eine \n\ngute Diskussion \u00fcber die sachlich-fachlichen Punkte \n\nbrauchen. \n\nDass wir dar\u00fcber unterschiedlicher Meinung sind, das ist \n\nnormal. Das muss auch so sein. Was ich aber nicht m\u00f6ch-\n\nte, ist, dass wir hier immer nur unkonkrete Schaufenster-\n\ndebatten f\u00fchren. \n\nInsofern vielen Dank f\u00fcr die konkreten Punkte, die ich \n\ngerade geh\u00f6rt habe. Dann habe ich doch noch etwas mehr \n\nHoffnung, was die Haushaltsdebatte angeht \u2013 ab August. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Panter!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nPanter folgt jetzt Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Der Breitbandausbau in Sachsen \n\nkommt auch seit Ewigkeiten nicht richtig vom Fleck. Die \n\nVereinfachung von F\u00f6rderverfahren und die \u00dcbernahme \n\nder kommunalen Anteile ist schon lange angek\u00fcndigt, \n\nbisher aber noch nicht umgesetzt worden. \n\nWenn ich vom Landtag nach Hause fahre, dann begegne \n\nich Ortschaften, in denen immer noch Kupferkabel anliegt \n\nund die Menschen schnelles Internet wahrscheinlich nur \n\naus Hollywoodfilmen kennen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nK\u00f6nnen sie doch nicht gucken!) \n\nVom schlecht ausgebauten Handynetz mit unglaublichen \n\nEdge-Geschwindigkeiten m\u00f6chte ich hier gar nicht \n\nsprechen. \n\nWas wir brauchen, das ist sofort mehr Geld f\u00fcr den \n\nBreitbandausbau. Nehmen Sie daher die Steuermehrein-\n\nnahmen und ersetzen Sie sofort den kommunalen Eigen-\n\nmittelanteil. \n\n(Dirk Panter, SPD: Abwarten!) \n\nDann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich bald ein schnelleres Internet als \n\nVietnam in seinen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, das uns vor Jahren \n\n\u00fcberholt hat. \n\nFassen wir also zusammen: Sie sind im Schneckentempo \n\nunterwegs und reiten uns immer weiter in den Schlamas-\n\nsel hinein. \n\nIch erinnere daran: 20 % mehr f\u00fcr die Polizisten, die \n\nl\u00e4nger arbeiten; Steuereinnahmen f\u00fcr den Breitbandaus-\n\nbau einsetzen \u2013 sofort! \u2013; unsere Landesgrenze ordentlich \n\nabsichern \u2013 unsere drei Forderungen. \n\nWenn Sie aber weiterhin eine Schleimspur hinter sich \n\nherziehen \u2013, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 wie eine Schnecke voranschlei-\n\nchend, dann passen Sie wenigstens darauf auf, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 dass am 1. September niemand mit \n\neiner AfD-Fahne winkend auf Ihr Schneckenhaus tritt. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. M\u00f6chte noch jemand sprechen? Es ist \n\nnoch Redezeit da. \u2013 Frau Kollegin Schubert, Sie sprechen \n\nam Ende dieser Rederunde erneut f\u00fcr die Fraktion  \n\nGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nHaushalt ist immer auch ein Instrument. Wir als gr\u00fcne \n\nOpposition werden ihn exakt pr\u00fcfen, begleiten und auch \n\nwirklich schauen, ob die Grundlagen unseres Lebens und \n\nWirtschaftens hier in diesem Freistaat erhalten werden. \n\nEin Haushalt muss einer Gesellschaft dienen. Er muss \n\neine Gesellschaft zusammenhalten. Das sind ganz wichti-\n\nge Ma\u00dfst\u00e4be, nach denen wir uns den Haushalt anschauen \n\nwollen. \n\nWir als GR\u00dcNE werden \u2013 das ist unser Credo \u2013 den \n\nHaushalt begleiten, weil es uns darum geht, echte Kultur-\n\nwenden in diesem Land in verschiedenen Bereichen \n\nanzustreben. \n\nDas sind die Bereiche der Landwirtschaft, in denen wir \n\ngro\u00dfe Probleme und Herausforderungen haben; das ist der \n\nBereich der Mobilit\u00e4t und der Bereich des Sozialen. All \n\ndiese Bereiche wirken in die Gesellschaft hinein. Wir \n\nstehen daf\u00fcr bereit, wir sind an einer sachlichen Diskussi-\n\non interessiert und wir freuen uns, wenn Sie diese mit uns \n\nf\u00fchren. \n\nHerr Kollege Panter, zum Schluss noch zur FAG-\n\nDiskussion: F\u00fchren Sie diese Diskussion bitte mit uns. \n\nDas machen Sie nicht. Diese Diskussion wird nur dann \n\ngef\u00fchrt, wenn wir als Opposition Antr\u00e4ge zum Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6935 \n\neinreichen, und selbst dann wird sie nur oberfl\u00e4chlich und \n\nhalbherzig gef\u00fchrt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir \n\ndiese Diskussion ernsthaft f\u00fchren und uns \u00fcberlegen, wie \n\nwir das FAG besser machen k\u00f6nnen und nicht nur St\u00fc-\n\nckelwerk, St\u00fcckelwerk, St\u00fcckelwerk Jahr um Jahr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine weitere \n\nRederunde von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau \n\nAbg. Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vier Seiten Pressemit-\n\nteilung mit jeder Menge Zahlen, das ist zumindest das, \n\nwas wir am Freitag zur Kenntnis genommen haben. Eine \n\nPressemitteilung am Montag aus dem Wirtschaftsministe-\n\nrium mit wiederum jeder Menge Zahlen als Erg\u00e4nzung, \n\nweil wahrscheinlich die Staatskanzlei nicht ganz das \n\ngemacht hat, was das SMWA h\u00e4tte noch verk\u00fcnden \n\nwollen, und ihre Ank\u00fcndigung der letzten Monate \u2013 das \n\nsind Zahlen, die im kommenden Haushalt abgebildet sein \n\nsollen, sein wollen oder sein m\u00fcssen. So interpretieren wir \n\ndas. \n\nAber f\u00fcr uns ist ein Haushalt nicht nur Zahlenfriedhof, \n\nsondern mehr. Er ist f\u00fcr uns auch F\u00f6rderpolitik, und zu \n\nder ganzen Haushaltsdebatte geh\u00f6ren f\u00fcr uns tats\u00e4chlich \n\ndie Kommunalhaushalte dazu und damit der rechtsauf-\n\nsichtliche Umgang mit den Kommunalhaushalten, der \n\nweiterhin von Misstrauen und Bevormundung gepr\u00e4gt ist. \n\nLassen Sie mich das kurz an zwei Beispielen erl\u00e4utern. \n\nA) Bei F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen sind gemeindewirtschaftliche \n\nStellungnahmen vorzulegen und die Kommunen gezwun-\n\ngen, Unmengen von Unterlagen beizubringen, die letzt-\n\nlich nur formal auf Plausibilit\u00e4t gepr\u00fcft werden \u2013 von \n\nIhrem Hang zu Berichtspflichten, Herr Michel, mal ganz \n\nabgesehen. \n\nB) Jetzt wird es ganz konkret. Wer als Kommune keinen \n\nJahresabschluss 2014 vorweisen kann, bekommt keine \n\nGenehmigung seiner Haushaltssatzung f\u00fcr 2019. Die \n\nDoppik \u2013 Herr Gebhardt hat darauf verwiesen \u2013 bringt nur \n\nzus\u00e4tzliche Probleme bei der Haushaltsplanung. Nicht \n\nwundern, das habe ich mir nicht ausgedacht, das steht in \n\nder VWV Kommunale Haushaltswirtschaft. Vielleicht \n\nsehen Sie da \u2013 Sie hatten das Haushaltsbegleitgesetz \n\nangesprochen \u2013 noch \u00c4nderungsbedarf bei dem, was wir \n\nin diesem Jahr noch alles tun m\u00fcssen. \n\n(Jens Michel, CDU:  \n\nHat das mit dem Haushalt zu tun?) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, das ist ein Gesamtkonstrukt. Auch die \n\nkommunalen Haushalte geh\u00f6ren zur Gesamtbetrachtung \n\nHaushalt dazu. Herr Michel, Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren. \n\nJetzt komme ich noch einmal kurz zur\u00fcck auf einige \n\nZahlen aus Ihrer Pressemitteilung. Darin stehen \n\n119 Millionen Euro f\u00fcr den Schulhausbau. Die haben wir \n\njetzt schon im aktuellen Haushalt. Da steht etwas von der \n\nHochschulzuschussvereinbarung, die \u00fcbrigens seit 2017 \n\nschon gilt. 1 000 zus\u00e4tzliche Polizisten m\u00fcssen Sie \n\ntats\u00e4chlich erst einmal ausbilden. 67 Millionen Euro sind \n\nf\u00fcr die Ausr\u00fcstung der Polizei genannt. Ob die Anschaf-\n\nfung von Panzerwagen ein Grund zur Freude ist, sollte \n\nman sich \u00fcberlegen. Die Mittel f\u00fcr die Schulsozialarbeit \n\nsollen verdoppelt werden. Meine Frage: Woher nehmen \n\nSie die doppelte Anzahl von Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeitern? 5,2 Millionen Euro sind genannt als \n\nEhrenamtsbudget f\u00fcr die Landkreise. Sind Sie sicher, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, dass hier die Richtlinie \n\n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c das geeignete Instrument ist? \n\nF\u00fcr Krankenhausinvestitionen steht eine viertel Milliarde \n\nEuro zur Verf\u00fcgung. Das klingt erst einmal richtig gut, \n\nweil eine Angabe in Milliarden sich immer nach viel mehr \n\nGeld anh\u00f6rt als in Millionen. Es sind dennoch nur \n\n250 Millionen Euro f\u00fcr zwei Jahre, macht 125 Millio-\n\nnen Euro im Jahr. Die Krankenhausgesellschaft beziffert \n\nden Finanzierungsbedarf mit 200 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\nDie Krankenh\u00e4user werden also weiterhin unterfinanziert. \n\nWenn man wei\u00df, dass davon 68 Millionen Euro f\u00fcr das \n\nSt.-Georg-Krankenhaus in Leipzig vorgesehen sind, dann \n\nist das die H\u00e4lfte eines Jahresbudgets, und f\u00fcr die anderen \n\nbleibt nicht viel \u00fcbrig. Die Bugwelle wird also h\u00f6her \n\nwerden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist h\u00f6hnisch und \n\nnicht zukunftsfest, wie es in der Pressemitteilung steht. \n\nAber auch mit noch mehr Geld immer noch die falsche \n\nPolitik zu machen, kann nicht die Antwort auf die dr\u00e4n-\n\ngenden Fragen sein und ist keine L\u00f6sung. Oder um es in \n\nder Fu\u00dfballersprache zu sagen: Es reicht nicht aus, die \n\nMannschaft auf vier Positionen zu \u00e4ndern, aber mit keiner \n\nneuen Taktik zu spielen. Wenn Sie den Sprung ins \n\n21. Jahrhundert schaffen wollen, dann braucht es ein \n\nklares Umsteuern. Wir sind an Ihrer Seite, was die Haus-\n\nhaltsdebatten anbelangt, hoffen auf konstruktive Gespr\u00e4-\n\nche ab dem 16. August und sind immer bereit, Ihnen auch \n\nunsere Vorschl\u00e4ge so plausibel wie m\u00f6glich zu erkl\u00e4ren, \n\ndass auch Sie, Herr Michel, sie verstehen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Debatte zu diesem spannenden \n\nThema und ich freue mich auf den August. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nhat noch Redezeit, die SPD-Fraktion hat noch 1:39 \n\nMinuten. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung. Herr \n\nMinister Ha\u00df, bitte. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Ich \n\nhabe mit Staunen den Redebeitr\u00e4gen zugeh\u00f6rt, weil ich \n\nsehe, auch wenn wir das verfassungsrechtlich nicht \n\nvertiefen m\u00fcssen, dass wir soeben einen Regierungsent-\n\nwurf vorgestellt haben, der noch nicht einmal dem Land-\n\ntag zugeleitet worden ist, und schon beginnt eine hitzige \n\nDebatte dar\u00fcber, was drinsteht und nicht drinsteht. Ich \n\nwill der Haushaltsdebatte nat\u00fcrlich nicht vorgreifen und \n\nauch keine vorgezogene Haushaltsrede halten. Ich bin nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6936 \n\nerstaunt dar\u00fcber, was man aus einer Pressemitteilung so \n\nalles deuten und wie man sich dar\u00fcber hermachen kann. \n\nEs ist ganz klar, dass wir mit dem Regierungsentwurf \n\ngehandelt haben, was Sie ja anmahnen, und wenn es eine \n\nStaatsregierung gibt, die handelt, dann ist es diese Staats-\n\nregierung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Fragt sich nur, wie schnell!) \n\nWenn man sich die Zeitkette anschaut, dann ist mit der \n\nRegierungserkl\u00e4rung von Michael Kretschmer angek\u00fcn-\n\ndet worden, dass wir beim Zukunftspaket vorangehen. \n\nWenn in den n\u00e4chsten zwei bis drei Wochen die 70 000-\n\nEuro-Pauschale f\u00fcr die Kommunen ausgezahlt wird, dann \n\nist das ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir einen einmalig kurzen \n\nGesetzentwurf auf die Spur gesetzt haben, der ganz \n\nschnell beschlossen worden ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dank der Opposition,  \n\nweil die keine Anh\u00f6rung beantragt hat!) \n\nDieses Tempo, das kann man ganz ohne Eigenlob sagen, \n\nist schon mal eine Hausnummer. Wir werden mit dem \n\nRegierungsentwurf, den wir dem Landtag zuleiten, mit \n\nzweimal \u00fcber 20 Milliarden Euro ganz klar Schwerpunkte \n\nsetzen, die wir schon Anfang Januar als Staatsregierung \n\nverk\u00fcndet haben: Innere Sicherheit, Bildung, Digitalisie-\n\nrung und Kommunen. \n\nWie so h\u00e4ufig beginnt in der Politik das Ganze damit, \n\ndass man die Realit\u00e4t betrachtet. Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt auch, \n\nmeine Damen und Herren, dass man sich anschaut, wie \n\ndie Debatte bisher verlaufen ist. Ich kann f\u00fcr unseren \n\nRegierungsentwurf zum FAG nur sagen, dass es anders \n\nist, als immer gesagt wird. Wir haben von den kommuna-\n\nlen Landesverb\u00e4nden eine sehr gute Resonanz bekom-\n\nmen. Das ist nicht umsonst so, weil wir schon einen guten \n\nKompromiss mit den Landesverb\u00e4nden geschmiedet \n\nhaben. \n\nInsofern hilft auch das ganze Gerede hier nicht weiter, \n\ndass die Kommunen am Stock gehen w\u00fcrden. Das ist \n\nnicht richtig. Das geben schon die bisherigen Daten nicht \n\nher und der Kompromiss, den wir mit den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden im Regierungsentwurf beschlossen \n\nhaben, gibt es erst recht nicht her. Wir haben dort allge-\n\nmeine Deckungsmittel in H\u00f6he von 580 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzlich vereinbart und es wurden strukturelle Verbesse-\n\nrungen in H\u00f6he von 183 Millionen Euro ab 2020 verein-\n\nbart. Das sind gro\u00dfe Fortschritte, die f\u00fcr die kommunalen \n\nFinanzen erreicht worden sind. \n\nIch kann aus meinen Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgermeiste-\n\nrinnen und B\u00fcrgermeistern in den letzten Wochen sagen, \n\ndass das sehr gut ankommt, auch wenn Sie das nicht \n\nh\u00f6ren wollen. Insofern meine ich, dass die Sommerpause \n\nGelegenheit bietet, die toten Pferde, die hier beim Thema \n\nKommunalfinanzen immer wieder gesattelt werden, in der \n\nVersenkung verschwinden zu lassen. Vielleicht kann man \n\ndie Phrasen, die teilweise von der Opposition gefallen \n\nsind, bis zur Haushaltsrede einbacken. \n\nWir haben dem Thema Vorsorge Rechnung getragen. \n\nTilgung, Generationenfonds sind die gro\u00dfen Themen der \n\nHaushaltsvorsorge. Sachsen ist auch weiterhin im Schul-\n\ndenabbau vorbildlich, wie man der j\u00fcngsten Pressemittei-\n\nlung entnehmen kann. Insofern ist der Regierungsentwurf, \n\nden wir letzte Woche gerade erst beschlossen haben, eine \n\nrunde Sache. Wir werden das so schnell wie m\u00f6glich dem \n\nLandtag zuleiten und es auch einbringen. \n\nZum Thema Vereinfachung und vielleicht auch Weichen-\n\nstellung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre: Dazu m\u00f6chte ich noch ein \n\npaar Worte sagen. Es ist mir pers\u00f6nlich ein ganz wichtiges \n\nAnliegen, dass wir beim Thema Vereinfachung weiter-\n\nkommen. Ich bin zuversichtlich, dass wir da gute Fort-\n\nschritte machen werden Wir haben im Kabinett beschlos-\n\nsen, dass wir die gemeindewirtschaftlichen Stellungnah-\n\nmen auf das Minimum, das erforderlich ist, reduzieren \n\nund dass wir die baufachlichen Stellungnahmen in Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit von der F\u00f6rderquote entfallen lassen \u2013 je \n\nnachdem, wie hoch der kommunale Eigenanteil ist. Das \n\nalles sind Dinge, die wir jetzt schon vor die Klammer \n\ngezogen haben und wo wir gesagt haben, dass wir hier \n\nnicht abwarten, was die Kommission uns vorschlagen \n\nwird, sondern wir werden es einfach jetzt schon beschlie-\n\n\u00dfen, weil wir wissen, dass wir das gut verantworten \n\nk\u00f6nnen und dass wir so auch gleich klare Handlungsak-\n\nzente f\u00fcr die Verwaltungsvereinfachung setzen. Es ist \n\nnicht schlimm, dass man sich als Verwaltung alle paar \n\nJahre einmal dar\u00fcberbeugt und fragt, was man vereinfa-\n\nchen kann. Das ist ein ganz normaler Erkenntnisprozess. \n\nDas ist auch nichts Vorwerfbares; das ist in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern so. Insofern meine ich, dass wir mit dem Regie-\n\nrungsentwurf gut aufgestellt sind. Das ist eine runde \n\nSache, und wir werden im August hier im Landtag die \n\nDebatte f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU sowie der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist auch die \n\nZweite Aktuelle Debatte abgeschlossen. Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt 1.  \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6937 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n\u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes \n\nDrucksache 6/11575, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\n\u2013 T\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 \n\nDrucksache 6/12860, Unterrichtung durch den Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nDrucksache 6/13719, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je Frakti-\n\non und einer Minute je fraktionslosem Abgeordneten \n\nfestgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Rederunde \n\nlautet: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Frau Abg. \n\nDr. Muster sowie die Staatsregierung, falls sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. \n\nMikwauschk, bitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nWa\u017eena knjeni prezidentka krajineho sejma, lubi \n\nzap\u00f3s\u0142ancy krajineho sejma, wjeselu zo a sym d\u017aakowny, \n\nzo so rozprawy Sakskeho statneho knje\u017eerstwa wo stawy \n\nserbskeho ludu t\u0159ebny zajim a sked\u017abnos\u0107 wynuje. Sakski \n\nkrajny sejm z tym postajenju wustawy paragrafa 7 ser-\n\nbskeho zakonja a artikl 6, sakskeje wustawy wotpow\u011bdu-\n\nja. \n\nIch habe gerade, liebe Kolleginnen und Kollegen, in \n\nmeiner Muttersprache auf den Bericht der Staatsregierung \n\nzur Lage des sorbischen Volkes sowie auf die gesetzlichen \n\nBestimmungen im Sorbengesetz und der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung Bezug genommen und darin meinen Dank \n\nzum Ausdruck gebracht. Es ist ein Bekenntnis und eine \n\nVerpflichtung, die Identit\u00e4t und Bedeutung nationaler \n\nMinderheiten zu st\u00e4rken. Im Juni 2017 berichtete die \n\nSorbische Abendzeitung \u201eSerbske Nowiny\u201c, dass in ihrem \n\nPlenum am 22. Juni unter dem Tagesordnungspunkt \n\n\u201eSorbische Sprache und Kultur weiterhin konsequent \n\nf\u00f6rdern\u201c die sorbische Sprache noch nie zuvor so intensiv \n\nbenutzt wurde. \n\nDie Staatsregierung berichtet im S\u00e4chsischen Landtag \n\neinmal in jeder Legislaturperiode zur Lage des sorbischen \n\nVolkes im Freistaat Sachsen. Dies beruht auf dem Gesetz \n\n\u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen aus dem \n\nJahr 1999 und ist die politische Willensbekundung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Heute, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, haben wir allen Grund, denen zu danken, die \n\nan der Erarbeitung des Berichtes als wichtiger Partner, \n\nImpuls- und Ideengeber f\u00fcr die Belange des sorbischen \n\nVolkes mitgewirkt haben: der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nf\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung zur F\u00f6rderung der Sprache, Kultur \n\nund des vielf\u00e4ltigen Brauchtums, der Domowina, der \n\nStiftung f\u00fcr das Sorbische Volk, dem Rat f\u00fcr Sorbische \n\nAngelegenheiten sowie den beiden Landkreisen Bautzen \n\nund G\u00f6rlitz. Diesen Dank m\u00f6chte ich gern im Namen der \n\ngesamten sorbischen Bev\u00f6lkerung zum Ausdruck bringen. \n\nDie Sorben sind die Nachfahren jener Slawen, die das \n\nTerritorium des heutigen Freistaates im 6. Jahrhundert \n\nbesiedelt haben, und sind ein Teil des reichen Kulturerbes \n\nim Freistaat Sachsen. Die Entfaltung und Pflege der \n\nSprache, Tradition und Kultur pr\u00e4gt die Identit\u00e4t der \n\nSorben und st\u00e4rkt das Lebensgef\u00fchl. Diese Traditions-\n\npflege wird in der Lausitz beispielhaft gelebt, dokumen-\n\ntiert und ist von besonderem Landesinteresse in unserem \n\nFreistaat Sachsen. Die Sprachenvielfalt ist ein Zeichen \n\nvon Verst\u00e4ndigungsbereitschaft der Menschen unterei-\n\nnander. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Heute gilt es ebenso, \n\ndem Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten f\u00fcr seinen T\u00e4tig-\n\nkeitsbericht der Jahre 2016 und 2017 zu danken. Erstmals \n\nwar die M\u00f6glichkeit gegeben, die Debatte in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\n\nle, Kultur und Medien hier im Plenarsaal zu f\u00fchren. Ein \n\nAnliegen, welches nicht umgesetzt werden konnte, war \n\ndie Gew\u00e4hrung eines Sitzes im MDR-Medienrat. \n\nDie Sorben sind hier im deutschsprachigen Raum von \n\ndem Problem der Absicherung des Lehrerbedarfs betrof-\n\nfen. Aufgrund ihrer Kleinteiligkeit hat dies wesentlich \n\nst\u00e4rkere Auswirkungen im Bildungsbereich. Bis zum Jahr \n\n2025 werden pro Jahr circa 15 bis 20 sorbischsprachige \n\nLehrer aller Schularten ben\u00f6tigt. Mit der Einrichtung \n\neiner zentralen Verantwortlichkeit f\u00fcr sorbische Lehrer-\n\nnachwuchsgewinnung und -qualifizierung im S\u00e4chsischen \n\nLandesamt f\u00fcr Schule und Bildung in der Regionalstelle \n\nBautzen ist eine wesentliche Vereinfachung erreicht \n\nworden. Damit ist eine bessere Voraussetzung f\u00fcr die \n\nGewinnung von Lehrkr\u00e4ften aus den Nachbarl\u00e4ndern \n\nPolen und Tschechien gegeben und Vorsorge getroffen f\u00fcr \n\neine attraktive Perspektive des Lehrerberufes.  \n\nIm zu Ende gehenden Schule sind 2 090 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler erstmals nach dem schulart\u00fcbergreifenden Kon-\n\nzept der Zweisprachigkeit unterrichtet worden \u2013 davon \n\nhaben mit circa 900 fast die H\u00e4lfte der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler ihren Einstieg \u00fcber die Kita und die Grundschule \n\ngefunden. Das ist eine Entwicklung, die zuversichtlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6938 \n\nstimmt und zeigt, dass der eingeschlagene Weg der \n\nrichtige ist. \n\nEine besondere Herausforderung der Gegenwart ist die \n\nDigitalisierung der sorbischen Sprache. Das digitale \n\nLehrbuch \u201eSorbisch Schritt f\u00fcr Schritt lernen\u201c, welches \n\nkurz vor dem Osterfest 2018 durch die beiden Staatsmi-\n\nnister Frau Dr. Stange und Herrn Piwarz vorgestellt \n\nwurde, ist ein bedeutsames Zeichen zur Wissensvermitt-\n\nlung von sorbischer Rechtschreibung und Grammatik. So \n\nkann das Sprachniveau verbessert und die Wissensver-\n\nmittlung interessanter gestaltet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Dies entspricht einer \n\nwesentlichen Grundlage zur Unterrichtung mit modernen \n\nLernmitteln. Einzelne Projekte wie das digitale Lehrbuch \n\nwerden zus\u00e4tzlich zur finanziellen Ausgestaltung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk vom Freistaat Sachsen \n\ngef\u00f6rdert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mikwauschk, \n\nSie m\u00fcssen bitte zum Ende kommen. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler hat in dankenswerter Weise eine \n\ngemeinsame Initiative mehrerer CDU-Fraktionskollegen \n\naufgegriffen und die sorbische Ausschilderung des Parla-\n\nments in Auftrag gegeben. Dies ist ein eindrucksvolles \n\npolitisches Bekenntnis des Parlaments. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nWutrobny d\u017aak. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt nun die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: \u010ces\u0107ena knjeni prezidentka, \n\n\u010des\u0107ene knjenje a \u010des\u0107eniknje\u017ea, \u201eWjele k\u0107enjow \u2013 malo \n\nsadu\u201c \u2013 \u201eViele Bl\u00fcten \u2013 wenig Fr\u00fcchte!\u201c Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren, das war \n\nmeine Debattenthese vor vier Jahren. Wie ist die Lage \n\nheute? Im Jahr 2014 war ich noch veranlasst, aus Protest \n\ngegen den respektlosen Umgang mit dem Sorbenbericht \n\nmeine Rede nur zu Protokoll zu geben. Heute widmen wir \n\nuns dem Thema erstmals noch bei Tageslicht und nicht \n\nerst in der letzten Sitzung der Landtagsperiode. \n\nWir haben die Lage des sorbischen Volkes in einer bisher \n\nnicht gekannten Tiefe und Transparenz im Fachausschuss \n\ner\u00f6rtert und im Rechtsausschuss als Verfassungsauftrag \n\nbesprochen. Beides ist neu und greift Forderungen auf, \n\ndie ich namens meiner Fraktion bereits seit 2004 erhoben \n\nhabe. Die Fraktion DIE LINKE dankt allen, die bereit \n\nwaren, dieses politische Neuland zu betreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVor allem danken wir den ehrenamtlich t\u00e4tigen Mitglie-\n\ndern des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten. Gerade um \n\nihr Engagement in der \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker vermitteln zu \n\nk\u00f6nnen, w\u00fcnsche ich mir mehr Transparenz hinsichtlich \n\nder konkreten T\u00e4tigkeit des Rates. Positive Auswirkungen \n\nder Direktwahl des Brandenburger Sorbenrates sollten f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse gepr\u00fcft werden. Der dringenden \n\nBitte des Sorbenrates, sein Anh\u00f6rungsrecht analog dem \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages zu regeln, ist \n\nzu folgen. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcnf Minuten Redezeit f\u00fcr vier \n\nJahre s\u00e4chsische Sorbenpolitik tragen in sich die Gefahr \n\nder Verk\u00fcrzung. Trotzdem ist es erforderlich, erheblich \n\nst\u00e4rker als bei den bisherigen vier Lageberichten die \n\nSchutzpflicht des Staates gegen\u00fcber den Sorben zu \n\nthematisieren, denn im Berichtszeitraum kam es zu \n\nskandal\u00f6sen Vorf\u00e4llen. \n\nDie gewaltsamen \u00dcbergriffe auf sorbische Jugendliche \n\nhatten eine neue Qualit\u00e4t erreicht. Gewalteskalation gegen \n\nSorben hat es schon fr\u00fcher gegeben. Sie entwickelten sich \n\njedoch meist aus spontanen Konflikten heraus, die sich \n\nsp\u00e4ter erst ethnisch aufluden. Jetzt suchten die T\u00e4ter \n\ngezielt nach sorbischen Jugendlichen, um sie anzugreifen, \n\neben weil sie Sorbisch waren oder sprachen. Dies ist nicht \n\nhinnehmbar. \n\nDie Opfer vertrauten sich nicht der Polizei, sondern der \n\n\u201eSorbischen Zeitung\u201c an. Das spricht sehr f\u00fcr die \u201eSorbi-\n\nsche Zeitung\u201c, weniger f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei. Ver-\n\ntrauensdefizite nationaler Minderheiten in die \u00f6rtliche \n\nPolizei stellen aber auch im internationalen Rahmen ein \n\nernsthaftes Problem dar. Die Staatsregierung muss drin-\n\ngend gegensteuern, zum Beispiel durch sorbischsprachige \n\nPolizisten, wie von uns LINKEN seit 2007 gefordert. \n\nDiese Forderung ist nach wie vor aktuell, da die 2015 \n\nerstmals erzielten Ermittlungserfolge der Polizei zu keiner \n\nnachhaltigen St\u00e4rkung des Vertrauens der Sorben in die \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fchrten. Denn es musste kein \n\neinziger der ermittelten T\u00e4ter vor Gericht, da laut Presse-\n\nberichten zum Beispiel ein T\u00e4ter zu betrunken gewesen \n\nsei, um das Opfer ins Gesicht zu treffen, oder Notwehr als \n\n\u201egegenseitige Rangelei\u201c gewertet wurde. Die Verantwort-\n\nlichen haben nicht begriffen, dass es sich hier nicht um \n\neine schlichte \u201eDorfkrugpr\u00fcgelei\u201c handelt, sondern um \n\nHasskriminalit\u00e4t. \n\nProblematisch ist auch das Chaos in der Statistik sorben-\n\nfeindlicher Straftaten. Die Statistik des Bundes nennt \n\nStraftaten, die in der s\u00e4chsischen Statistik nicht auftau-\n\nchen, und umgekehrt. In der Statistik 2013 schwankten \n\ndie Angaben zwischen f\u00fcnf, einer, null und jetzt wieder \n\nvier Straftaten. Bei den Tatorten macht der Bund anfangs \n\nsogar regelrecht falsche Angaben. Fazit: Die Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden sind f\u00fcr die Sorben nur bedingt schutzbereit. \n\nNun zur Bildung, und dies nicht nur, weil Artikel 6 der \n\nVerfassung den Freistaat verpflichtet, das sorbische Volk \n\ninsbesondere durch Schulen und vorschulische Einrich-\n\ntungen zu unterst\u00fctzen, und weil Bildungsfragen Zu-\n\nkunftsfragen f\u00fcr den Erhalt der sorbischen Sprache und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6939 \n\nKultur sind, sondern weil sich f\u00fcr das sorbische Bil-\n\ndungswesen selbst aktuell die Zukunftsfrage stellt. In den \n\nn\u00e4chsten sieben Jahren gehen 100 sorbische Lehrer in \n\nPension. Angesichts der Dramatik der Zahlen ist es \n\nabsolut inakzeptabel, dass die Gewinnung tschechischer \n\nund polnischer Lehrer in den M\u00fchlen der Kultusb\u00fcrokra-\n\ntie faktisch zerrieben wurde. Eine tschechische Lehrerin, \n\ndie voller Begeisterung nach Sachsen kam, res\u00fcmierte \n\nihre Erfahrungen mit der Kultusb\u00fcrokratie in einem \n\ntschechischen Zeitungsartikel mit der \u00dcberschrift: \u201eIn \n\nSachsen Lehrer werden \u2013 l\u00e4cherlich.\u201c \n\nEine polnische Seiteneinsteigerin, die Obersorbisch \n\ngelernt hatte und somit gute Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nArbeit an einer unserer Schulen aufwies, verlie\u00df Sachsen \n\nmangels beh\u00f6rdlicher Unterst\u00fctzung und ging an eine \n\nsorbische Schule nach Brandenburg, obwohl sie daf\u00fcr \n\nzun\u00e4chst Niedersorbisch lernen musste. \n\nWir brauchen dringend einen Neustart. Der neue Kultus-\n\nminister hat wohl die Problemlage erkannt, doch er muss \n\nden tschechischen Partnern schnell zeigen, dass er wei\u00df, \n\nwas er will. Er sollte sich bei ihnen ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \n\nSolidarit\u00e4t bei der Erf\u00fcllung unseres Verfassungsauftrages \n\ngegen\u00fcber den Sorben bedanken. DIE LINKE tut dies \n\nausdr\u00fccklich. \n\nMeine Damen und Herren! Unerledigte Aufgaben gibt es \n\nauch bez\u00fcglich der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. Das \n\ngeltende Finanzierungsabkommen enth\u00e4lt entgegen der \n\nForderung der Sorben keine Dynamisierung. Auf Nach-\n\nfrage der LINKEN im Bundestag zeigte sich das Bundes-\n\ninnenministerium durchaus offen daf\u00fcr. Den Worten \n\nm\u00fcssen nun aber Taten folgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme \n\nzum Schlusssatz. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren der Staatsregierung! Der Schutz des sorbischen \n\nVolkes ist Verfassungsauftrag. Nichterf\u00fcllung hei\u00dft hier \n\nVerfassungsbruch. Dies nicht zuzulassen ist unsere \n\ngemeinsame Verantwortung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen Aussprache \n\nan prominenter Stelle auf der Tagesordnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags endet das Beratungsverfahren zu den \n\nbeiden vorliegenden Berichten, die zur Lage des sorbi-\n\nschen Volkes Auskunft geben. Wir haben mit der \u00f6ffentli-\n\nchen Ausschussbefassung und Anh\u00f6rung der Mitglieder \n\ndes Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten einen neuen \n\nStandard gesetzt, der hoffentlich in der kommenden \n\nLegislaturperiode ebenso Bestand haben wird. \n\nEin besonderer Dank geht einerseits an die ehrenamtli-\n\nchen Mitglieder des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, \n\nandererseits an die vielen Menschen, die an den Berichten \n\nmitgewirkt haben. Hier sei stellvertretend f\u00fcr ihr Ministe-\n\nrium meine Fraktionskollegin und Staatsministerin \n\nDr. Eva-Maria Stange genannt. Schlie\u00dflich gilt mein \n\nDank allen, die sich aktiv f\u00fcr den Erhalt der sorbischen \n\nSprache und Kultur einsetzen, wie sich den Berichten \n\neindrucksvoll entnehmen l\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind die kleinen Dinge, die \n\nwir alle beitragen k\u00f6nnen, um dem Auftrag aus Artikel 6 \n\nunserer Verfassung zum Schutz des sorbischen Volkes und \n\ndem Erhalt seiner Kultur nachzukommen. Damit dies \n\ngelingt, ist ein regelm\u00e4\u00dfiges Controlling zu den ergriffe-\n\nnen Ma\u00dfnahmen erforderlich. Daher begr\u00fc\u00dft die SPD-\n\nFraktion die angek\u00fcndigte Fortschreibung und Aktualisie-\n\nrung des Ma\u00dfnahmenkatalogs der Staatsregierung. \n\nDie Aussprache im Kulturausschuss hat sicherlich aufge-\n\nzeigt, welche weiteren Schritte unternommen werden \n\nk\u00f6nnen. Die Diskussion hat unmittelbare Erfolge nach \n\nsich gezogen. Schon heute ist absehbar, dass wir dem-\n\nn\u00e4chst den S\u00e4chsischen Landtag auch in sorbischer \n\nSprache beschildern. Das klingt nach einer Kleinigkeit, es \n\nist sicherlich eine Kleinigkeit, aber es ist ein weiterer \n\nSchritt, um das sorbische Volk auch im politischen Zent-\n\nrum des Freistaates st\u00e4ndig ins Bewusstsein zu r\u00fccken. \n\nWir werden aber auch die Kommunen im sorbischen \n\nSiedlungsgebiet verst\u00e4rkt finanziell unterst\u00fctzen, um mehr \n\nDolmetscher- und \u00dcbersetzungsleistungen anbieten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Aktuell stehen wir, glaube ich, \n\nvor drei gro\u00dfen Herausforderungen: erstens die Ausbil-\n\ndung von sorbischsprachigen Erzieherinnen und Erzie-\n\nhern, Lehrerinnen und Lehrern in ausreichender Zahl, um \n\nder n\u00e4chsten Generation auch das Erlernen der sorbischen \n\nSprache zu erm\u00f6glichen. Nur durch einen aktiven Sprach-\n\ngebrauch wird der Erhalt der sorbischen Kultur und \n\nIdentit\u00e4t gelingen. Auf diesem Gebiet hat die Koalition \n\nbeispielsweise die Zulassungsh\u00fcrden zum Lehramtsstudi-\n\num f\u00fcr sorbischsprachige Bewerberinnen und Bewerber \n\ngelockert. \n\nZweitens: Der Wandel unserer Gesellschaft durch die \n\nDigitalisierung. Wir alle m\u00fcssen daf\u00fcr werben, dass das \n\nSorbische auch bei Facebook, bei Amazon oder im Amt24 \n\nankommt bzw. aufgenommen wird. Nur so kann ein \n\nVerdr\u00e4ngen der sorbischen Sprache bei Digitalisierungs-\n\nprozessen vermieden werden. Es ist ein Fortschritt, \n\ndigitale W\u00f6rterb\u00fccher und Bibliotheken in sorbischer \n\nSprache anbieten zu k\u00f6nnen. Aber genauso wichtig ist, \n\ndass das Sorbische auch in der allt\u00e4glichen Kommunika-\n\ntionsstruktur und in Verarbeitungsprozessen seine Berech-\n\ntigung und Anwendung findet. \n\nDrittens: Die Vertretung des sorbischen Volkes muss unter \n\nden Sorben gekl\u00e4rt werden. Die Domowina ist seit vielen \n\nJahren die privatrechtlich organisierte Interessenvertre-\n\ntung und Lobby des sorbisches Volkes. Die Anh\u00f6rung hat \n\nergeben, dass sie aber nicht berechtigt ist, Rechte aus dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6940 \n\nSorbengesetz oder aus der Verfassung gegebenenfalls \n\ngerichtlich geltend zu machen. \n\nNun gibt es die Initiative \u201eSerbski Sejm\u201c, die eine \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Vertretung von allen Sorben w\u00e4hlen lassen \n\nwill. Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt jeden legitimen An-\n\nsatz, rechtliche L\u00fccken zu schlie\u00dfen und die Vertretung \n\nder Sorben zu verbessern. Das kann durch eine demokra-\n\ntisch gew\u00e4hlte Vertretung geschehen, wenn es denn dazu \n\nkommt. Andernfalls m\u00fcsste man gesetzgeberische Ma\u00df-\n\nnahmen in Erw\u00e4gung ziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die heutige Debatte entbindet \n\nuns nicht, kontinuierlich zu schauen, welche weiteren \n\nkleinen und gro\u00dfen H\u00fcrden aus dem Weg ger\u00e4umt werden \n\nk\u00f6nnen, um zum aktiven sorbischen Sprachgebrauch \n\nbeizutragen. Die SPD-Fraktion wird weiterhin ihren \n\nBeitrag dazu leisten, so wie wir das auch in der Vergan-\n\ngenheit getan haben, sei es beim Schulgesetz, der Hoch-\n\nschulzulassung, dem Minority SafePack oder dem digita-\n\nlen Lehrbuch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Identit\u00e4t bewahren, Tradition pflegen, \n\nKultur und Geschichte an die n\u00e4chste Generation weiter-\n\ngeben. Ja, das sind Werte, die auch wir mit Nachdruck \n\nbef\u00fcrworten. Die Sorben sind stolz auf ihre Heimat, und \n\ndas ist wirklich sch\u00f6n. Die Volksgruppe der Sorben \n\numfasst gesch\u00e4tzte 60 000 Menschen und bedarf schon \n\naufgrund ihrer geringen Zahl besonderen Schutzes und \n\nF\u00f6rderung. Die weitere finanzielle F\u00f6rderung durch den \n\nBund und die L\u00e4nder Sachsen und Brandenburg stellt \n\ndabei ein sehr wirksames und unverzichtbares Instrument \n\ndar. Die sorbische Sprache muss dabei als wichtiges Gut \n\nerhalten und gef\u00f6rdert werden. So sehen wir die steigende \n\nAnzahl der Gruppen in Kindertagesst\u00e4tten von 96 in 2014 \n\nauf 108 in 2018, die neben der deutschen auch die sorbi-\n\nsche Sprache intensivst pflegen, sehr positiv. \n\nNichtsdestotrotz haben wir einige Punkte die zuk\u00fcnftig \n\nhinterfragt und gekl\u00e4rt werden sollten. \n\nErstens. Die tats\u00e4chliche Anzahl von Angeh\u00f6rigen der \n\nsorbischen Volksgruppe. Seit 1989 gibt es keine aktuellen \n\nund verl\u00e4sslichen Zahlen zur sorbischen Bev\u00f6lkerung. Es \n\ngibt nur aktuelle Sch\u00e4tzungen. Hier besteht unserer \n\nMeinung nach dringend Nachholbedarf. \n\nZweitens. Das Fortbildungsangebot. Durch das SMWK \n\nwird das Fortbildungsangebot \u201eInterkulturelle Kompetenz \n\n\u2013 nationale Minderheiten in Europa am Beispiel des \n\nsorbischen Volkes im Vergleich zu anderen Minderheiten\u201c \n\nangeboten. Es wird seit 2013 angeboten und konnte nur in \n\n2014 damals mit 10 Anmeldungen durchgef\u00fchrt werden. \n\nHier, Frau Ministerin, sollte dringend hinterfragt werden, \n\nwarum so wenig Mitarbeiter in den Ministerien das \n\nFortbildungsangebot nutzen. Liegt es am Kursinhalt, an \n\nder Attraktivit\u00e4t oder an der Bekanntheit des Kurses? Was \n\nkann getan werden, damit dieses Angebot in den Ministe-\n\nrien bekannter wird? \n\nDrittens. Das Witaj-Projekt und der \u00dcbergang in die \n\nSchule. Das Erlernen der sorbischen Sprache im Kinder-\n\ngarten ist auch f\u00fcr die \u00fcberwiegend deutschsprachigen \n\nKinder m\u00f6glich. Es wurde erstmals 1998 angeboten und \n\nwird mittlerweile in 30 Einrichtungen und 108 Gruppen \n\nangewandt. Je Gruppe kann der Tr\u00e4ger 5 000 Euro Zu-\n\nschuss erhalten. Die Frage ist aber: Wie geht es nach der \n\nSchule weiter? Die Sch\u00fclerzahlen an den Schulen f\u00fcr \n\ndeutsch-sorbisches Konzept 2plus sind seit 2013 gleich-\n\nbleibend. Verliert sich hier die Sprache nach dem Kinder-\n\ngarten wieder? Hier m\u00fcssen die Hintergr\u00fcnde erfragt \n\nwerden, sonst verpufft die Ma\u00dfnahme und das entspre-\n\nchende Geld leider. \n\nInsgesamt sehen wir aber die besondere Heimatverbun-\n\ndenheit des sorbischen Volkes als positive Basis f\u00fcr den \n\nErhalt von Kultur und Sprache. Darauf aufbauend k\u00f6nnen \n\nwir nur bef\u00fcrworten, die Ma\u00dfnahmen insbesondere f\u00fcr \n\nden Erhalt und die Belebung der Sprache weiter durchzu-\n\nf\u00fchren. Aber vor allem die Ergebnisse und Misserfolge \n\nm\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig und mit Nachdruck \u00fcberpr\u00fcft werden, \n\num sie zu verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS/DIE GR\u00dcNEN Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Wa\u017eena knjeni prezi-\n\ndentka! \u010ces\u0107ene kolegowki, \u010des\u0107eni kolegojo! Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Auch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN bedankt sich sehr herzlich beim Rat f\u00fcr sorbische \n\nAngelegenheiten f\u00fcr sein Engagement. \n\nIch freue mich, dass der Bericht \u00fcber die Lage des sorbi-\n\nschen Volkes nach mehr als einem Vierteljahrhundert \n\nerstmals \u00f6ffentlich in einem Kulturausschuss besprochen \n\nwurde. Ich freue mich auch, dass sich im Bereich der \n\ndigitalen Angebote in den letzten drei Jahren dank thema-\n\ntisch zielgerichteter Finanzierung doch Beeindruckendes \n\ngetan hat. Onlinekurse, ein digitales Lehrwerk, das \n\ndigitale W\u00f6rterbuch mit Wortgenerator \u2013 all dies kann \n\neinen gro\u00dfen Beitrag dazu leisten, dass es k\u00fcnftig einfa-\n\ncher wird, Sorbisch auf moderne Art und Weise zu lernen \n\nund zu nutzen. Das zeigt uns, dass auch kleine Sprachen \n\nin allen Lebensbereichen einsetzbar sind. \n\n\u00dcbersehen d\u00fcrfen wir aber nicht, dass der Umfang sorbi-\n\nscher Sprachr\u00e4ume und damit die M\u00f6glichkeiten, im \n\nAlltag Sorbisch zu sprechen, in den letzten 20 Jahren \n\ninsgesamt weiter abgenommen haben. Das geschah nicht \n\nnur aus demografischen Gr\u00fcnden, weil auch zahlreiche \n\nSorben ihre Heimat verlassen, sondern auch durch die \n\nSchlie\u00dfung sorbischer Schulen wie in Crostwitz oder \n\nPanschwitz-Kuckau, welche durch CDU-gef\u00fchrte Landes-\n\nregierungen zu verantworten ist und die ich als besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6941 \n\nschwerwiegend einsch\u00e4tze. Die sorbische Mittelschule \n\nvon Crostwitz war eine der letzten, in der Sorbisch die \n\nallgemeine Umgangssprache war. \n\nAn dieser Stelle sehen wir sehr deutlich, dass sorbische \n\nProbleme oft aus allgemeinen infrastrukturellen Proble-\n\nmen hervorgehen. Die Schlie\u00dfung kleinerer Schulen \n\nbedeutet in diesem Fall nicht nur l\u00e4ngere Schulwege f\u00fcr \n\ndie Kinder, sondern bedroht ganz direkt die Zukunft der \n\nzweiten in Sachsen heimischen Sprache. Auch der chroni-\n\nsche Lehrermangel ist kein spezifisch sorbisches Problem. \n\nEr bedroht aber sorbische Schulen und damit den gesam-\n\nten Unterricht in einer von zwei Sprachen Sachsens \n\nbesonders massiv, denn sorbische Lehrerinnen und Lehrer \n\nkann man eben nicht aus anderen Bundesl\u00e4ndern abwer-\n\nben \u2013 schlicht aufgrund der n\u00f6tigen Sprachkenntnisse. \n\nEs war eine lobenswerte Initiative, in den slawischen \n\nNachbarl\u00e4ndern auf die Suche zu gehen. Ob es nun an zu \n\nhohen Erwartungen oder doch an der mangelnden Flexibi-\n\nlit\u00e4t der s\u00e4chsischen B\u00fcrokratie gelegen hat, die Bilanz ist \n\njedenfalls ern\u00fcchternd. Mein Kollege Heiko Kosel hat \n\ndarauf schon hingewiesen. Von mehr als 30 tschechischen \n\nInteressenten hat es gerade eine \u00fcberhaupt bis in die \n\nLausitz geschafft. Das Bildungsangebot in sorbischer \n\nSprache ist jedoch kein freiwilliges Gimmick, sondern \n\nVerfassungsauftrag! Es sicherzustellen hat h\u00f6chste Priori-\n\nt\u00e4t f\u00fcr die Zukunft der sorbischen Sprache. Hier m\u00fcssen \n\nzur Not eben auch unorthodoxe Wege gegangen und \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden durchbrochen werden. \n\nWas die Pr\u00e4senz des Sorbischen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nangeht, so haben wir in den letzten Monaten zumindest \n\nkleine Fortschritte erzielt. Auf Wegweisern sollen deut-\n\nsche und sorbische Ortsnamen k\u00fcnftig gleich gro\u00df sein. \n\nAuch der S\u00e4chsische Landtag \u2013 Kollege Baumann-Hasske \n\nhat es bereits angesprochen \u2013 soll endlich sein zweispra-\n\nchiges T\u00fcrschild bekommen. Ich hoffe, dass die Schrift-\n\ngr\u00f6\u00dfen darauf ebenfalls gleich gro\u00df sein werden. Wir \n\nwerden das beobachten. \n\nEs fallen auch jene Bereiche ins Auge, in denen der \n\nsorbische Sachse vergeblich nach seiner Sprache sucht. \n\nSorbische Anzeigen und Ansagen in Bus und Bahn? \n\nFehlanzeige. Sorbische Ortsnamen auf Radwegweisern \n\nwurden in der entsprechenden Richtlinie einfach verges-\n\nsen. Formulare und Antr\u00e4ge in sorbischer \u00dcbersetzung \n\nsind Mangelware. Auch die Praxis der unterschiedlichen \n\nSchriftgr\u00f6\u00dfen auf Ortsschildern ist und bleibt eine fakti-\n\nsche Diskriminierung, f\u00fcr die es keinen Sachgrund gibt. \n\nAll dies wird nicht \u00fcber die Zukunft der sorbischen \n\nSprache entscheiden. Aber gleichberechtigte Zweispra-\n\nchigkeit in der \u00d6ffentlichkeit k\u00f6nnte ein sichtbares, wenn \n\nnicht gar das sichtbarste Zeichen sein, dass man es ernst \n\nmeint mit Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung, laut dem \n\ndie Sorben ein \u2013 Zitat \u2013 \u201egleichberechtigter Teil des \n\nStaatsvolkes\u201c sind. Das mag man f\u00fcr Symbolpolitik \n\nhalten, und zwar v\u00f6llig zu Recht. Sowohl f\u00fcr die Sorben \n\nals auch f\u00fcr die Mehrheitsbev\u00f6lkerung ist dies aber ein \n\nbedeutendes Symbol, eines, das Gleichwertigkeit aus-\n\ndr\u00fcckt. \n\nDie meisten dieser Themen haben wir bereits vor einem \n\nJahr in \u00e4hnlicher Weise besprochen. Leider sind die \n\nSchritte, die bisher unternommen wurden, noch nicht \n\nausreichend. \n\nDie Sprachenpolitik des Freistaates erinnert vielerorts an \n\nFlickwerk. Von einem ambitionierten und langfristigen \n\nPlan ist wenig zu sp\u00fcren. Erhalt, St\u00e4rkung und Weiterent-\n\nwicklung unserer zweiten Landessprache sind jedoch eine \n\nAufgabe, die uns alle angeht. \n\nSakska je dwur\u011b\u010dna \u2013 Sachsen ist zweisprachig. Tun wir \n\netwas daf\u00fcr, dass das so bleibt. \n\nWutrobny d\u017aak. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das Thema muttersprachli-\n\nche Lehrer f\u00fcr sorbische Schulen ist die Staatsregierung \n\nbeherzt angegangen. Trotzdem ist noch viel zu tun. Seit \n\ndem Schuljahr 2017/2018 haben wir exakte Teilnehmer-\n\nzahlen f\u00fcr Sorbischunterricht an Schulen, und zwar dank \n\nSchulverwaltungsprogramm. \n\nWie viele Sorben tats\u00e4chlich in Sachsen leben, wissen wir \n\nallerdings nicht. Ich w\u00fcrde mir eine freiwillige Volksz\u00e4h-\n\nlung der Sorben w\u00fcnschen. Die grobe Einwohnerzahl von \n\ncirca 40 000 Sorben in Sachsen ist doch sehr ungenau und \n\nverhindert punktgenaue F\u00f6rderung. Die Einwohnerzahl \n\nim sorbischen Siedlungsgebiet wird bis 2030 jedenfalls \n\nauf 165 000 sinken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Muster? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ja, f\u00fcr Frau Schubert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nSchubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nDr. Muster, ist Ihnen bekannt, warum wir eine Bekennt-\n\nnisfreiheit in diesem Land haben? Halten Sie die f\u00fcr \n\nsinnvoll oder f\u00fcr \u00fcberholt? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Kollegin  \n\nSchubert, das ist mir bekannt. Es ist mir auch bekannt, \n\ndass sich die Sorben nicht z\u00e4hlen lassen m\u00fcssen. Ich habe \n\naber in meinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich darauf hinge-\n\nwiesen, dass ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass die Sorben die \n\nKraft finden, freiwillig eine Volksz\u00e4hlung durchzuf\u00fchren. \n\nDas ist f\u00fcr mich die Motivation. Das m\u00f6chte ich hier in \n\naller Klarheit \u00e4u\u00dfern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6942 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Kollegin. \n\nK\u00f6nnen Sie uns an einem Beispiel deutlich machen, \n\ninwiefern es f\u00fcr Sie einen Unterschied macht, ob es 500 \n\nSorben mehr oder weniger sind? An welcher Stelle w\u00fcrde \n\nsich da Ihre Politik ver\u00e4ndern? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage, Frau Friedel. \n\nDa ich geh\u00f6rt habe, dass die letzte Z\u00e4hlung 1988/89 war \n\nund es ungef\u00e4hr 40 000 Sorben waren, deren Zahl danach \n\nnur hochgerechnet wurde, ist mir die Ungenauigkeit hier \n\nzu gro\u00df. \n\nDas hat nichts mit den Sorben zu tun, sondern mit mei-\n\nnem Faible f\u00fcr Mathematik. Das wird sich auch nicht \n\n\u00e4ndern. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Staatsministerin  \n\nDr. Eva-Maria Stange: Was \u00e4ndert das denn?) \n\nVielen Dank. \n\n(Unruhe \u2013 Franziska Schubert, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? Sonst ist nichts \n\nangemeldet. \u2013 Frau Schubert, Sie m\u00f6chten noch einmal \n\nsprechen. Eine Kurzintervention? \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern noch \n\netwas zu dem vorangegangenen Redebeitrag sagen und \n\nauch zu der Frage, die ich gestellt habe. Es ist gut, dass es \n\ndie Bekenntnisfreiheit f\u00fcr die Sorben gibt. Ich halte gar \n\nnichts davon, zu sagen: Wir f\u00fchren hier eine Bekenntnis-\n\npflicht oder eine freiwillige Volksz\u00e4hlung ein. Frau \n\nFriedel hatte v\u00f6llig recht, als sie angemerkt hat, dass es \n\neigentlich egal ist, ob es 500 mehr oder weniger sind. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, dass wir als \n\nFraktion sehr klar zur Bekenntnisfreiheit stehen und uns \n\njeglichen Tendenzen entgegenstellen, die in eine andere \n\nRichtung gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte, Sie k\u00f6nnen darauf reagieren. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Schubert, vielen \n\nDank. \u2013 Ich m\u00f6chte noch einmal meinen Redebeitrag \n\nbzw. die Antwort bekr\u00e4ftigen und darauf hinweisen, dass \n\nich \u00fcber Bekenntnisfreiheit \u00fcberhaupt nicht gesprochen \n\nhabe. Nat\u00fcrlich ist die Bekenntnisfreiheit ein hohes Gut, \n\ndas auch meine Partei wichtig nimmt und anerkennt. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiko Kosel, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt noch eine Kurzintervention. Herr Kosel, \n\nist das eine Kurzintervention? \n\n(Heiko Kosel, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Gut, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Ich m\u00f6chte ebenfalls mit dem Mittel der Kurzinter-\n\nvention auf die Rede von Frau Dr. Muster reagieren. \n\nDie Bekenntnisfreiheit hat, wie wohl die meisten in \n\ndiesem Hohen Hause wissen, ihren historischen Hinter-\n\ngrund darin, dass man schon w\u00e4hrend der NS-Zeit ver-\n\nsucht hat, die Sorben zu erfassen und zu z\u00e4hlen, auch \n\ndurch rassistische bzw. \u201erassische\u201c Untersuchungen. Wir \n\nalle wissen, was Heinrich Himmler in seiner Denkschrift \n\n\u00fcber die Behandlung der sogenannten \u201eFremdv\u00f6lkischen \n\nim Osten\u201c geschrieben hat. Das Schicksal der Sorben \n\nhatte er klar fixiert: Vernichtung durch Arbeit. \n\nDass vor diesem Hintergrund die Bekenntnisfreiheit und \n\ndie Nichtnachpr\u00fcfbarkeit \u2013 wie sie auch im Gesetz gere-\n\ngelt ist \u2013 ihren Sinn haben, ist, denke ich, allen klar. \n\nIch habe noch eine Frage an Frau Dr. Muster: G\u00e4be es \n\neine Volksz\u00e4hlung, die belegen w\u00fcrde, dass es vielleicht \n\n500 oder 1 000 Sorben weniger gibt als bisher, welche \n\nSchl\u00fcsse w\u00fcrden Sie daraus ziehen? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Genau!) \n\nW\u00fcrden Sie sagen: Jetzt gibt es weniger Sorben, dann \n\nbrauchen wir weniger zu unterst\u00fctzen? Oder w\u00fcrden Sie \n\nden Schluss ziehen: Jetzt gibt es weniger Sorben, also ist \n\ndie Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr Sprache und Kultur noch gr\u00f6\u00dfer \n\nund wir m\u00fcssen mehr tun? Das w\u00fcrde mich interessieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank. \u2013 Weil \n\nSie sich gerade so echauffieren, m\u00f6chte ich jetzt doch \n\nganz n\u00fcchtern darauf hinweisen, dass es nat\u00fcrlich richtig \n\nist, dass die Sorben gesch\u00fctzt werden. Sie haben verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfige Rechte bei uns, aber die Rechte entspringen \n\ndem Minderheitenschutz, genau wie bei der d\u00e4nischen \n\nMinderheit in Schleswig-Holstein. \u00dcber ihre Rechte als \n\nMinderheit und das Recht, in dieser Minderheit ihr \n\nBekenntnis auszu\u00fcben, habe ich in keiner Weise gespro-\n\nchen. Wenn Sie mir etwas vorwerfen wollen, dann h\u00e4tten \n\nSie vielleicht \u00fcber Minderheitenschutz sprechen m\u00fcssen. \n\nAber dazu sind Sie beide leider gar nicht gekommen. Von \n\ndaher lasse ich das einfach so stehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung. Frau Ministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich gleich \n\neinsteigen bei der \u00c4u\u00dferung von Herrn Kosel. Im Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6943 \n\nschen Hygiene-Museum gibt es eine wunderbare Ausstel-\n\nlung mit dem Titel \u201eRassismus\u201c, in der man zu dem, was \n\nSie erw\u00e4hnt haben, Entsprechendes nachlesen kann. \n\nIch halte es f\u00fcr hochproblematisch, wenn wir unter dem \n\nTagesordnungspunkt, der sich mit dem Bericht zur Lage \n\nder Sorben besch\u00e4ftigt, gerade dieses Grundrecht nicht \n\nnur in der S\u00e4chsischen Verfassung, sondern auch im \n\nGrundgesetz hier zumindest in Ans\u00e4tzen in Zweifel \n\nstellen. Frau Dr. Muster, Sie haben mitnichten auf die \n\nFrage geantwortet, was sich an der Politik \u00e4ndern w\u00fcrde, \n\nwenn wir genauere Zahlen h\u00e4tten. Diese Frage ist von \n\nIhnen nicht beantwortet worden. Insofern verweise ich \n\nnoch einmal auf unsere Ausstellung im Hygiene-Museum. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin, vielen Dank, Frau Ministerin. \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nnur f\u00fcr meine Person \u2013 Sie haben ja ganz abstrakt-\n\ngenerell gesprochen \u2013 darauf hinweisen, dass ich \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nicht hinweisen, \n\nsondern bitte eine Frage stellen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ich m\u00f6chte darauf \n\nhinweisen, dass ich in meinem Redebeitrag gesagt habe, \n\nich w\u00fcrde mir eine freiwillige Volksz\u00e4hlung der Sorben \n\nw\u00fcnschen. \n\n(Zurufe: Frage!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Haben Sie das akus-\n\ntisch wahrgenommen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich habe das akustisch wahrgenom-\n\nmen. Das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass Sie damit \n\neine Z\u00e4hlung m\u00f6chten und die Bekenntnisfreiheit infrage \n\nstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich bei all jenen, die in ihren Beitr\u00e4gen bereits deutlich \n\ngemacht haben, dass wir mit dem Bericht der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes neue \n\nWege beschritten haben. Ich bin sehr dankbar, dass es \n\ngelungen ist, diesen Bericht in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\n\nrung zur Diskussion zu stellen und damit der \u00d6ffentlich-\n\nkeit vorzustellen. \n\nEs war mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, dass dieser Bericht \n\nzweisprachig und in einer gedruckten Fassung erscheint. \n\nDamit \u2013 das habe ich auch schon in der Anh\u00f6rung gesagt \n\n\u2013 ist er nat\u00fcrlich auch eine Art Kompendium f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die sich \u00fcber das sorbische Volk und \u00fcber die Lage \n\ndes sorbischen Volkes informieren m\u00f6chten \u2013 aktuell, \n\naber auch insgesamt. Insofern kann ich diesen Bericht zur \n\nWeiterreichung empfehlen, nicht nur f\u00fcr den Landtag. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nganz herzlich bedanken bei denjenigen, die nicht nur dem \n\nBericht zugearbeitet haben, sondern die in den vergange-\n\nnen Jahren intensiv daran mitgewirkt haben, die Rechte \n\ndes sorbischen Volkes im Freistaat umzusetzen, und die \n\nauch immer wieder den Finger dort in die Wunde gelegt \n\nhaben, wo das vielleicht nicht der Fall war. Ich m\u00f6chte \n\nmich bedanken beim Rat f\u00fcr sorbischen Angelegenheiten, \n\nder zeitgleich seinen Bericht vorgelegt hat, bei der \n\nDomowina, dem Bund Lausitzer Sorben e. V., bei der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk und auch bei den beiden \n\nB\u00fcros der evangelischen und der katholischen Kirche in \n\nSachsen, die am Bericht mitgewirkt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt im \n\nBereich der Schule einen Spruch, der lautet: Ungleiches \n\nmuss ungleich behandelt werden, damit Chancengleich-\n\nheit entsteht. Dieser Spruch fiel mir wieder ein, als ich \n\nden Bericht gelesen habe. Wir haben es hier schon mit \n\netwas Ungleichem im Sinne dessen zu tun, dass ein \n\nbesonderer Schutz und besondere Unterst\u00fctzung notwen-\n\ndig sind, damit Chancengleichheit zum Beispiel in der \n\nSprache, in der Aus\u00fcbung der Kultur und im allt\u00e4glichen \n\nLeben \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Genau deshalb brauchen wir \n\nnicht nur diesen Bericht, sondern auch das Sorbengesetz. \n\nWir brauchen Unterst\u00fctzung durch die Landesregierung \n\nund durch die Bev\u00f6lkerung. \n\nSehr geehrter Herr Kosel! Ja, es ist vollkommen inakzep-\n\ntabel und strafrechtlich nat\u00fcrlich zu verfolgen, wenn eine \n\nGruppe oder wenn Menschen angegriffen werden, nur \n\nweil sie zu den Sorben geh\u00f6ren. Insofern, da stimme ich \n\nIhnen zu, muss man hohe Sensibilit\u00e4t an den Tag legen. \n\nDas haben Sie mit Ihren Nachfragen immer wieder getan. \n\nInsofern sollten wir das nicht kleinreden: Jede einzelne \n\nStraftat ist eine Straftat gegen das sorbische Volk, wenn \n\nsie gegen Menschen gerichtet ist, die sich zum Sorbentum \n\nbekennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den Redebei-\n\ntr\u00e4gen ist schon darauf hingewiesen worden, dass wir vor \n\nbesonderen Herausforderungen stehen \u2013 die wir auch \n\nangenommen haben \u2013, die mit der sorbischen Sprache zu \n\ntun haben. Ein Thema ist die zunehmende Digitalisierung; \n\nda m\u00f6chte ich nicht wiederholen, was hier bereits gesagt \n\nwurde. Wir haben mit dem Koalitionsvertrag zus\u00e4tzlich zu \n\ndem, was wir f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, Geld in die Hand genommen, um im \n\nBereich Digitalisierung Ungleiches endlich gleich behan-\n\ndeln zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich um die Schriftsprache zu digita-\n\nlisieren. Wir werden uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass \n\ndies geschieht. \n\nDer zweite Punkt: Ja, wir haben ein Problem mit der \n\nGewinnung sorbischsprachiger Lehrerinnen und Lehrer, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6944 \n\nwobei hier zwei Aspekte kumulieren: auf der einen Seite \n\ndie Sprachbeherrschung, auf der anderen Seite die Tatsa-\n\nche, dass das sorbische Siedlungsgebiet im l\u00e4ndlichen \n\nRaum liegt, wo die Versorgung mit Lehrkr\u00e4ften aktuell \n\ninsgesamt ein Problem darstellt. \n\nWir haben deshalb einen gro\u00dfen Schritt getan. Das scheint \n\nzwar eine kleine Ma\u00dfnahme zu sein, ist aber nicht trivial. \n\nWir haben bei der Gewinnung sorbischsprachiger Lehr-\n\nkr\u00e4fte bei Numerus-clausus-F\u00e4chern die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet, einen Bonus zu vergeben, wenn sorbische \n\nSprachkenntnisse nachgewiesen werden, und das nicht \n\nmehr \u2013 wie bisher \u2013 nur im Fach Sorabistik, sondern das \n\ngilt f\u00fcr alle F\u00e4cher. Beispielsweise in meiner Lieblings-\n\nkombination Mathematik und Physik steckt zwar kein \n\nSorbisch, aber \u00fcberall dort, wo zweisprachig unterrichtet \n\nwerden muss, ist es sinnvoll, wenn jemand die sorbische \n\nSprache beherrscht und diese beiden F\u00e4cher im Lehramts-\n\nstudiengang studiert. Diese M\u00f6glichkeit sollte derjenige \n\ndann auch bekommen. \n\nDeshalb haben wir die Bonusregelung, also die Hoch-\n\nschulzulassungsregelung, ver\u00e4ndert. Sie wird ab diesem \n\nWintersemester dann auch regelhaft an allen drei Univer-\n\nsit\u00e4ten angewendet. \n\nEin dritter Punkt, der uns schon seit vielen Jahren beglei-\n\ntet, aktuell aber durch den Strukturwandel neue Heraus-\n\nforderungen stellt, ist die Beeintr\u00e4chtigung des sorbischen \n\nSiedlungsgebietes durch die Tagebaue bzw. in Zukunft \n\ndurch den Strukturwandel in der Lausitz. Wir haben daf\u00fcr \n\nSorge getragen, dass nat\u00fcrlich die Interessen des sorbi-\n\nschen Volkes im Rahmen der Entwicklung des Paketes \n\nder Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Strukturwandel aktuell und auch \n\nzuk\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt werden und bei den entsprechen-\n\nden Ma\u00dfnahmen Ber\u00fccksichtigung finden sollen. Ich \n\nkann nur ermuntern, sich dazu auch zu Wort zu melden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \n\nJuni 2017 hier im Hohen Hause einem Antrag der Frakti-\n\nonen von CDU und SPD mit dem Thema \u201eSorbische \n\nSprache und Kultur weiterhin konsequent f\u00f6rdern\u201c zuge-\n\nstimmt. Das schloss auch ein, dass wir uns dem Grund-\n\nsatzpapier der Charta \u201eSprachen in Deutschland \u2013 ge-\n\nmeinsame Verantwortung\u201c anschlie\u00dfen. Das ist eine hohe \n\nVerpflichtung, die wir auch als Landtag eingegangen sind. \n\nInsofern \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, als Landtagspr\u00e4sident haben \n\nSie das ja auch hier in der Anh\u00f6rung verk\u00fcndet, dass der \n\nLandtag jetzt zweisprachig beschriftet werden soll \u2013 \n\nkommen wir mit dieser Ma\u00dfnahme unter anderem und \n\nhoffentlich mit vielen anderen dieser Verpflichtung nach. \n\nWir werden den Ma\u00dfnahmenplan zur Ermutigung und zur \n\nBelebung des Gebrauchs der sorbischen Sprache, der hier \n\nschon mehrfach angesprochen wurde, fortschreiben. Herr \n\nKosel, wir m\u00fcssen nicht, wie in dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag formuliert, den Ma\u00dfnahmenplan im n\u00e4chsten Jahr \n\nschon wieder evaluieren; denn wir haben ihn gerade mit \n\ndem Bericht evaluiert. Wir werden diesen Ma\u00dfnahmen-\n\nplan jetzt fortschreiben. Dazu geh\u00f6rt unter anderem auch \n\neine Imagekampagne, die wir f\u00fcr den neuen Doppelhaus-\n\nhalt eingeplant haben, die auch im Ma\u00dfnahmenplan schon \n\nangelegt gewesen ist und die wir 2019/20 umsetzen \n\nk\u00f6nnen und werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzum Abschluss \u2013 vieles ist im Bericht nachzulesen \u2013 einen \n\nAppell in den Raum stellen. Vielleicht ist er \u00fcberfl\u00fcssig, \n\naber es gibt selten die Gelegenheit, dass wir \u00fcber das \n\nsorbische Volk, \u00fcber die sorbische Sprache, \u00fcber die \n\nsorbische Kultur sprechen. Ich denke, es ist in der Tat \n\nnicht nur eine Verpflichtung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nund der s\u00e4chsischen Landesregierung, sondern der Mehr-\n\nheitsbev\u00f6lkerung in Sachsen, dass wir diese besondere \n\nKultur der Sorben, die es nur in zwei Territorien gibt, \n\nn\u00e4mlich in Sachsen und in Brandenburg, nicht unter eine \n\nSchutzglocke stellen und da besch\u00fctzen, sondern dass wir \n\nihnen die Chance geben, sich weiterzuentwickeln. \n\nDeshalb ist es wichtig mit Blick auf meinen Kollegen \n\nPiwarz, dass das Projekt Witaj und auch die Grundkennt-\n\nnisse \u00fcber die Sorben, so wie sie im Lehrplan verankert \n\nsind, in den Schulen vermittelt werden, damit junge \n\nMenschen auch wissen, dass die Sorben ein Teil unserer \n\nBev\u00f6lkerung sind und nur unserer Bev\u00f6lkerung; denn sie \n\nhaben kein eigenes Land, sie geh\u00f6ren zu den Sachsen. \n\nVon daher m\u00f6chte ich den Sorbenbericht noch einmal \n\nnutzen, um an Sie zu appellieren, in der \u00d6ffentlichkeit, im \n\nGespr\u00e4ch mit anderen, auch au\u00dferhalb Sachsens, dar\u00fcber \n\nzu reden, welcher Reichtum uns mit dem sorbischen Volk \n\ngegeben ist, der nur hier in Sachsen und in Brandenburg \n\nexistiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. \u2013 Es gibt eine Kurzintervention. Herr \n\nWurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Ministe-\n\nrin! Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es einmal in diesem \n\nPlenum eine Debatte gibt, in der nicht der Schatten des \n\nDritten Reiches \u00fcber uns h\u00e4ngt. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde mir noch mehr w\u00fcnschen, dass eine Ministerin \n\nnicht einer so plumpen Hetze gegen Andersdenkende \n\nhinterherrennt. Denn was hat Frau Muster an der Stelle \n\nvorhin gefordert? Sie hat gar nichts gefordert. Sie hat \n\ndar\u00fcber nachgedacht, dass sich die Sorben selber freiwil-\n\nlig z\u00e4hlen lassen. Wir haben in den Reden, die wir vorhin \n\ngeh\u00f6rt haben, verschiedene Zahlen zur Anzahl der hier in \n\nSachsen lebenden Sorben geh\u00f6rt. Wir haben 60 000 \n\ngeh\u00f6rt, wir haben 40 000 geh\u00f6rt. Was ist denn, wenn es \n\nnur 20 000 sind? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWas ist denn dann?) \n\nVielleicht geht dann die F\u00f6rderung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6945 \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden, Herrgott noch \n\nmal! \n\nWas ist denn, wenn es nur 20 000 sind? Vielleicht geht \n\nunsere F\u00f6rderung f\u00fcr diese Sorben v\u00f6llig in die falsche \n\nRichtung. Vielleicht sollten wir uns gar nicht anma\u00dfen, \n\nden Sorben vorzuschreiben, ob sie sich selber z\u00e4hlen \n\nlassen wollen. Denn wenn sie es vielleicht selber wollen, \n\ndamit wir wesentlich besser f\u00f6rdern k\u00f6nnen, dann sollte \n\nman das als Chance begreifen und nicht, um irgendje-\n\nmanden hier im Plenum zu denunzieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. \n\nIch darf zur Abstimmung kommen. Wir stimmen ab \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 6/13719. \n\n(Heiko Kosel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nWir sind jetzt mitten in der Abstimmung. Ich hatte ge-\n\nfragt, ob \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEs tut mir leid, wir sind in der Abstimmung. Ich frage Sie, \n\nob Sie dieser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chten, \n\nund bitte Sie um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Punkt 3. \u2013 \n\nAch, ein Entschlie\u00dfungsantrag. Ja, das stimmt, der liegt \n\nhier bei mir. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 6/13864. Herr Kosel, Sie \n\nbringen das bitte ein. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Der Schriftsteller Juri \n\nBrezan sagte r\u00fcckblickend auf sein Schaffen:  \n\n\u201eAle ni\u010do so njem\u00f3\u017ee wuwi\u0107 a zrawi\u0107 do \u017enjow, \u0161to\u017e so \n\nwusyko njeje.\u201c \u2013 \u201eAber nichts kann bis zu Ende reifen, \n\nwas nicht vorher ausges\u00e4t wurde.\u201c \n\nDie Vorsitzende des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, \n\nMarja Micha\u0142kowa, dr\u00fcckte es im Wissenschaftsausschuss \n\netwas prosaischer aus. Sie sagte, erstmals sei gen\u00fcgend \n\nZeit, um noch in dieser Legislaturperiode Konsequenzen \n\naus dem vorliegenden Bericht zu ziehen. Die Fraktion \n\nDIE LINKE teilt diese Ansicht ausdr\u00fccklich und hat, um \n\ndies zu erm\u00f6glichen, den vorliegenden Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag eingereicht, quasi als Saat in die sorbenpolitische \n\nAckerfurche. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chten wir dem Verfassungsauftrag des \n\nFreistaates Sachsen zum Schutz und zur F\u00f6rderungs-\n\npflicht f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorbischer Volks-\n\nzugeh\u00f6rigkeit auch bei der Anwendung und Auslegung \n\neinfachgesetzlicher Rechtsnormen entsprechen. Das hei\u00dft, \n\neiner Gesetzesauslegung oder -anwendung, die den \n\nVerfassungsauftrag zum Schutz der sorbischen Sprache \n\nund Kultur nicht ber\u00fccksichtigt, sollte zuk\u00fcnftig klarer \n\nentgegengetreten werden. \n\nEine weitere wichtige Forderung an die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung ist, in den Dialog mit den Kommunen im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet zu treten, damit diese noch \n\nintensiver die ihnen aus dem Ma\u00dfnahmenplan der Staats-\n\nregierung zugewiesenen Aufgaben zur Ermutigung und \n\nBelebung der sorbischen Sprache umsetzen. Die Staatsre-\n\ngierung kann aber nicht nur \u2013 durchaus richtige \u2013 Aufga-\n\nben formulieren und den Kommunen zur Erf\u00fcllung \n\nzuweisen, sondern sie muss auch entsprechende Unter-\n\nst\u00fctzung zur Umsetzung gew\u00e4hren. Der hierzu begonnene \n\nDialog mit dem Sorbenrat muss zeitnah zu positiven \n\nErgebnissen f\u00fchren. \n\nDes Weiteren geh\u00f6rt die Bem\u00fchung um konsequente \n\nZweisprachigkeit bei touristischen Leitsystemen und bei \n\nder Etablierung eines sorbischen Kulturtourismus als \n\nAlleinstellungsmerkmal der Region zu den Zielen des \n\nAntrages. Auch f\u00fcr die Teilnahme am Landeswettbewerb \n\n\u201eSprachenfreundliche Kommune\u201c m\u00fcssen die Rahmenbe-\n\ndingungen neu gedacht werden, da sich beim letzten \n\nWettbewerb gerade einmal ein Drittel aller Gemeinden \n\ndes sorbischen Siedlungsgebietes daran beteiligten. Es ist \n\nunser Ziel, durch die Schaffung eines modernen Minder-\n\nheitenrechtes den Freistaat Sachsen zur fortschrittlichsten \n\nund dynamischsten Region Europas auf diesem wesentli-\n\nchen Rechtsgebiet der allgemeinen Menschenrechte \n\nweiterzuentwickeln und damit auch einen wesentlichen \n\nrechtspolitischen Beitrag zum Zusammenhalt der Europ\u00e4-\n\nischen Union zu leisten. \n\nStimmen Sie daher unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag Herr \n\nMikwauschk, bitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Die CDU-Fraktion lehnt \n\nden Antrag mit folgender Begr\u00fcndung ab: \n\nDer Freistaat Sachsen wird seinem Verfassungsauftrag in \n\nvollem Umfang gerecht. Das hat die Aussprache zum \n\nBericht der Staatsregierung zum T\u00e4tigkeitsbericht des \n\nRates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten in der \u00f6ffentlichen \n\nSitzung des Ausschusses deutlich gemacht. Es bedarf \n\nkeiner Aufforderung der LINKEN dazu. Das Gleiche gilt \n\nf\u00fcr die Umsetzung der gesetzlichen Bestimmungen aus \n\ndem Sorbengesetz. Das digitale Lehrbuch ist ein gutes \n\nBeispiel, dass sich der Freistaat Sachsen nicht nur auf die \n\nfinanzielle Ausstattung der Stiftung beschr\u00e4nkt, sondern \n\ndar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzlich konkrete Projekte unterst\u00fctzt. \n\nIn diesem Sinne lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6946 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Die SPD-Fraktion lehnt \n\nden Antrag auch ab. Ich schlie\u00dfe mich insoweit den \n\nAusf\u00fchrungen von Herrn Mikwauschk an. Es ist nichts \n\nwirklich Neues darin. Wir haben vieles, wenn nicht alles \n\nvon dem, was darin steht, heute in der Debatte geh\u00f6rt. \n\nFrau Ministerin hat die Fortschreibung des Berichts und \n\ndie Ma\u00dfnahmen, die ergriffen werden sollen, beschrieben. \n\nDas wird auch umgesetzt werden. Von daher bedarf es \n\ndieses Antrages nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schumann. \u2013 \n\nFrau Schumann, wollten Sie noch sprechen? \n\n(Zuruf: Schubert!) \n\n\u2013 Schubert, Entschuldigung. \u2013 Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Wir sehen das \u00e4hnlich. Es wird \n\nvieles schon umgesetzt. Bei einigen Ma\u00dfnahmen muss \n\nman sowieso schauen, wie sich das zuk\u00fcnftig entwickelt. \n\nDeshalb sehen wir keinen Handlungsbedarf, diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen, und werden uns \n\nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Wir werden dem Antrag \n\nzustimmen. Erstens spricht er wichtige Punkte an. Wir \n\nwerden ihm auch zustimmen, obwohl wir durchaus noch \n\nErg\u00e4nzungspunkte unter 2. gehabt h\u00e4tten. Die m\u00f6chte ich \n\nkurz ansprechen. Das ist einmal das Thema \u2013 das hatten \n\nwir schon in der Anh\u00f6rung besprochen \u2013, dass festzustel-\n\nlen ist, dass im Geoportal Sachsen online zug\u00e4ngliche \n\ndigitale Topografiekarten der genannten Ma\u00dfst\u00e4be die \n\nsorbischen Namen der Orte im sorbischen Siedlungsge-\n\nbiet in der Regel nicht verzeichnen. Wir haben im Hause \n\nvon Frau Dr. Stange demgegen\u00fcber eine Offenheit erlebt, \n\ndas m\u00f6chte ich noch einmal hereingeben. Es ist f\u00fcr die \n\nBewahrung der regionalen Identit\u00e4t wichtig, dass es in \n\nden entsprechenden Anwendungen wie Web-Atlas Sach-\n\nsen erm\u00f6glicht wird. \n\nDer zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die \n\nThematisierung sorbischer Inhalte im Schulunterricht. \n\nDas h\u00e4tte man auch in den Antrag aufnehmen k\u00f6nnen. Es \n\ngibt eine Studie aus dem Jahr 2011, die sich \u201eVom Image \n\neiner Minderheitensprache\u201c nennt. Im Ergebnis kommt \n\nman dazu, dass die vorgeschriebenen Informationen \u00fcber \n\nsorbische Sprache, Geschichte und Kultur noch nicht \n\neinmal an allen Schulen im Siedlungsgebiet selbst erfol-\n\ngen. Wir w\u00fcnschen uns, dass die Staatsregierung weiter \n\ndarauf hinwirkt. Das h\u00e4tten wir noch in den Antrag \n\naufgenommen, genauso wie die Punkte Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk und das Thema der Pr\u00e4-\n\nsenz im Rundfunk und in den Telemedien. \n\nWenn man sich das anschaut, kann man sagen, dass man \n\nim obersorbischen Bereich 30 Minuten sorbisches Fern-\n\nsehen im Monat hat, und das unver\u00e4ndert seit 20 Jahren. \n\nDas ist ein Missstand, den man durchaus beheben kann, \n\nindem man noch einmal auf den MDR einwirkt. \n\nWir stimmen zu, aber wir sind noch lange nicht am Ende \n\nmit den Ma\u00dfnahmen, die gemacht werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kommen wir \n\njetzt zur Abstimmung des Entschlie\u00dfungsantrages. Wer \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. Ich schlie\u00dfe \n\ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des Brandschutzes  \n\nin Sonderbauten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9753, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/13741, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Fraktionen werden zur allgemeinen Aussprache \n\naufgerufen. Es beginnt DIE LINKE, danach CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE, MdL Wurlitzer und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Abg. Schultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zweite Bera-\n\ntung zum Gesetzentwurf zur Verbesserung des Brand-\n\nschutzes in Sonderbauten im Freistaat Sachsen. Man hat \n\nselten die Gelegenheit, \u00fcbergreifend Gesetze miteinander \n\nzu verbinden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich es am Anfang \n\neinmal tun, n\u00e4mlich einen Hinweis darauf, dass wir hier \n\n\u00fcber Sonderbauten, Krankenh\u00e4user, Heime und Einrich-\n\ntungen zur Pflege reden, und dass es so wichtig ist, dass \n\nwir in diesen besonderen Bauten nicht nur \u00fcber Brand-\n\nschutz, sondern auch \u00fcber aktive Brandbek\u00e4mpfung \n\nreden. Das liegt unter anderem daran, dass sich die \n\nSituation in diesen H\u00e4usern in den letzten Jahren drama-\n\ntisch ver\u00e4ndert hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6947 \n\nUnsere Gesellschaft wird nicht nur \u00e4lter. Auch wir begr\u00fc-\n\n\u00dfen selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, so lange wie \n\nm\u00f6glich zu Hause zu bleiben. Aber es bedeutet, wenn \n\nman in ein Heim oder in eine Einrichtung zur Pflege \n\nkommt, dass bei denjenigen, die in diesen Heimen sind, \n\ndie Schwere ihrer Beeintr\u00e4chtigungen immer gr\u00f6\u00dfer wird. \n\nDas hei\u00dft, die bettl\u00e4gerigen Einwohnerinnen und Ein-\n\nwohner dieser Heime haben deutlich an Zahlen zuge-\n\nnommen \u2013 im Gegensatz zum Pflegepersonal, das deut-\n\nlich abgenommen hat. Auch das Pflegehilfspersonal hat \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig deutlich abgenommen, die Krankenschwes-\n\ntern, die Altenpfleger und Altenpflegerinnen, die aufgrund \n\neiner verfehlten Sozialpolitik nicht mehr in den H\u00e4usern \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, um etwas zu tun \u2013 was wir uns alle \n\nnicht w\u00fcnschen \u2013, wenn es eintritt: zu evakuieren, wenn \n\nes brennt, einzuschreiten, wenn eine Situation eintritt, die \n\neine Sondersituation darstellt, wenn Panik in dem Haus \n\nausbricht. \n\nZugleich f\u00fchren wir in diesem Moment Rettungskr\u00e4fte \n\nvon au\u00dfen heran, bei denen wir wissen \u2013 die Staatsregie-\n\nrung hat es zum Gl\u00fcck erkannt, auch wenn sie mir da \n\ndeutlich zu kurz springt \u2013, dass wir Probleme damit \n\nhaben, immer die Einsatzbereitschaft der Feuerwehren \n\ntats\u00e4chlich zu gew\u00e4hrleisten, dass wir Probleme damit \n\nhaben, immer gen\u00fcgend Einsatzkr\u00e4fte vor Ort zu haben. \n\nIch wei\u00df, jetzt kommt immer das Ewige: Wenn es nicht \n\ngen\u00fcgend Einsatzkr\u00e4fte der einen Wehr gibt, kommt die \n\nn\u00e4chste Wehr usw. Aber die brauchen Zeit \u2013 Zeit, die so \n\nmanche Bewohnerinnen und Bewohner in diesem Heim \n\nvielleicht nicht mehr haben, wenn zwar der Pieper los-\n\ngeht, der Rauchmelder laut Alarm schl\u00e4gt, aber die \n\nPflegerin und der Pfleger in eine Situation kommen, dass \n\nsie entscheiden m\u00fcssen, ob sie die Patientin aus dem \n\nZimmer A oder B holen, weil sie wissen, dass sie nur ein \n\nZimmer evakuieren k\u00f6nnen, weil sie zu wenige sind und \n\nkeine Zeit daf\u00fcr haben, zwei Zimmer zu evakuieren. \n\nDeshalb m\u00f6chte unsere Fraktion mit dem Gesetz zur \n\nVerbesserung des Brandschutzes in Sonderbauten fest-\n\nschreiben, dass aktive Brandl\u00f6schanlagen, wie zum \n\nBeispiel Sprinkleranlagen, eingef\u00fchrt werden. Ich erinne-\n\nre daran, dass in der Anh\u00f6rung gesagt wurde, man k\u00f6nne \n\nauch au\u00dfergesetzlich regeln. Das stimmt. Man kann das \n\nau\u00dfergesetzlich regeln. Nur ist dieses Haus hier der \n\nGesetzgeber, nicht der Verordnungsgeber. Demzufolge \n\nbeantragen wir eine \u00c4nderung des Gesetzes. \n\nIch gehe nur auf einen Punkt ein, der immer gern genannt \n\nwird, n\u00e4mlich den Hinweis darauf, dass das ein Eingriff in \n\ndie Rechte der Eigent\u00fcmer und Betreiber der Heime ist. \n\nDas stimmt. Ich habe einmal nachgeschaut. Ich will das \n\njetzt nicht weiter ausf\u00fchren, weil es ein l\u00e4ngeres Zitat ist. \n\nAber sinngem\u00e4\u00df handelt es sich darum, dass bei der \n\nEinf\u00fchrung des Airbags f\u00fcr Autos die ganze Autoindustrie \n\ndar\u00fcber wetterte, dass das ein Eingriff in ihre wirtschaftli-\n\nche Freiheit sei. Ich m\u00f6chte heute gern nachfragen, wer \n\nvon Ihnen auf seinen Airbag verzichten und freiwillig \n\nsagen w\u00fcrde, er nehme ein Auto, in dem der Gesetzgeber \n\nnicht in die Freiheit der Autoindustrie eingegriffen habe, \n\nalso eines ohne Airbag. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb bin ich davon \u00fcberzeugt, dass die Entscheidung, \n\ndiesen Antrag zu stellen, richtig ist, n\u00e4mlich es zur Pflicht \n\nzu machen. Deshalb m\u00f6chte ich sagen, dass uns sehr \n\nbewusst ist, dass die urspr\u00fcnglichen Fristen, die wir in \n\nunserem Gesetzentwurf haben, aufgrund der L\u00e4nge des \n\nGesch\u00e4ftsganges dieses Antrags so nicht mehr haltbar \n\nsind. Ich werde an dieser Stelle gleich den \u00c4nderungsan-\n\ntrag einbringen und die Fristen selbstverst\u00e4ndlich von \n\n2019 auf 2024 und von 2020 auf 2025 \u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es kurz \n\nmachen. Es geht um Menschenleben. Es geht um unsere \n\nEltern, unsere Gro\u00dfeltern. Es geht in Zukunft vielleicht \n\num uns. Es geht darum, Menschen zu sch\u00fctzen. Men-\n\nschenleben hat nun einmal keinen Preis. Deshalb bitten \n\nwir Sie, dass Sie zustimmen und wir uns gesetzlich \n\nverpflichten, aktive L\u00f6schanlagen in den H\u00e4usern einzu-\n\nbauen, und so einen weiteren Beitrag dazu leisten, dass \n\nunsere Pflegeheime, Altenheime und Krankenh\u00e4user ein \n\nSt\u00fcck weit sicherer werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Kollegen! Herr Schultze, ich denke, bei allem \n\nPathos in Ihrer Rede sind wir uns \u00fcber eines einig: Jeder \n\nTote und jeder Verletzte aufgrund eines Brandes ist genau \n\neiner zu viel. In Ihrem Gesetzentwurf schreiben Sie \u00fcber \n\ndie bundesweiten H\u00e4ufungen der Br\u00e4nde speziell in den \n\nvon Ihnen skizzierten Pflegeheimen. Das hat mich veran-\n\nlasst, mich etwas n\u00e4her mit den dahinter stehenden Zahlen \n\nzu besch\u00e4ftigen. \n\nDer Deutsche Feuerwehrverband ver\u00f6ffentlicht die \n\nFallzahlen jahresscharf f\u00fcr ganz Deutschland. Mit unseren \n\n1,3 Millionen Feuerwehrmitgliedern \u2013 davon 996 000 \n\nehrenamtlichen Kr\u00e4ften, die die Tageseinsatzbereitschaft \n\nsicherstellen \u2013 bew\u00e4ltigen die Kameraden deutschland-\n\nweit 3 685 000 Eins\u00e4tze j\u00e4hrlich; davon sind es 192 000 \n\nbei Br\u00e4nden, das entspricht etwa 5,2 %. \n\nFestzustellen ist \u2013 damit bin ich bei Ihnen \u2013: Die Einsatz-\n\nzahlen erh\u00f6hen sich \u2013 seit 2000 sind sie um etwa 10 % \n\ngestiegen \u2013damit allerdings nicht positiv, wie in Ihrem \n\nGesetzentwurf skizziert. Schauen wir uns die Entwick-\n\nlung der Zahlen bei den Brandtoten an. 1990 hatten wir \n\naufgrund von Brand 787 Todesf\u00e4lle zu beklagen. Es ist \n\ngegl\u00fcckt, diese Zahl bis zum Jahr 2015 auf 367 zu redu-\n\nzieren. Das ist eine Verbesserung um 53 %. Das ist nicht \n\nschlecht. Es geht immer noch um Menschenleben, \u00fcber \n\ndie wir sprechen \u2013 das m\u00f6chte ich nicht werten. Aber: Der \n\nTrend ist bemerkenswert gut und spricht f\u00fcr die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit unserer Kameraden im Bereich des Brand-\n\nschutzes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6948 \n\nDas ist \u00fcbrigens bei den Zahlen der Verletzten \u00e4hnlich. \n\nWenn ich nun noch herauskristallisiere, wie sich die \n\nBr\u00e4nde mit Todesfolge im Bereich der von Ihnen benann-\n\nten Pflegeeinrichtungen entwickeln, dann stelle ich fest, \n\ndass wir 2012 im Bereich der Pflege 28 Todesf\u00e4lle zu \n\nbeklagen hatten. 2017 waren es deutschlandweit noch \n\nf\u00fcnf. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Wenn das eine werden soll, ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das vermute ich; \n\nja. Herr Schultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ist das eine Zwischenfrage. \n\nDanke, dass Sie die Verdienste der Kameradinnen und \n\nKameraden aufgez\u00e4hlt haben. Ich m\u00f6chte Sie aber gern \n\nfragen: Schlussfolgern Sie aus diesem erfolgreichen \n\nVerh\u00fcten und Bek\u00e4mpfen von Br\u00e4nden und den daraus \n\nsinkenden Opferzahlen, dass man die Schutzma\u00dfnahmen \n\nreduzieren muss? Hei\u00dft das, Sie w\u00e4ren jetzt auch daf\u00fcr, \n\ndass wir das Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung der Rauchmel-\n\nderpflicht zur\u00fccknehmen, weil die Anzahl der Br\u00e4nde in \n\nWohnungen sinkt, oder dass wir das Tempolimit auf \n\nAutobahnen zur\u00fccknehmen, weil die Anzahl der Toten auf \n\nder Autobahn gesunken ist? Das meinen Sie jetzt nicht \n\nernst, oder? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege! Es steht \n\nmir nicht zu, Ihre Interpretationen meines Gesagten zu \n\nkritisieren. Das steht Ihnen v\u00f6llig frei. Aber ich sage \n\nIhnen, was ich damit hier in diesem Gremium meinte: Die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit und das, was im Bereich des Brand-\n\nschutzes deutschlandweit gemacht wird, ist genau auf \n\ndem richtigen Trend. Das genau ist ein richtiges und gutes \n\nVorgehen der Kameraden, und es hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nwir es geschafft haben \u2013 im Zusammenspiel mit den \n\nbestehenden gesetzlichen Vorschriften und deren Weiter-\n\nentwicklung \u2013, den Anteil der Todesfolgen \u2013 zum Beispiel \n\nim Bereich der Pflege, worauf Sie abgestellt haben \u2013 auf \n\nin Summe 1,4 % der Gesamtopfer zu reduzieren. Das ist \n\nbemerkenswert, denn wir starteten von 7,3 %. Von daher \n\nist der Weg richtig. \n\nIch komme in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen noch dazu, \n\nwarum diese von Ihnen avisierte Gesetzes\u00e4nderung \n\n\u00fcberfl\u00fcssig ist. Dazu lassen Sie mich aber vielleicht \n\neinfach meine Rede weiterf\u00fchren, und dann k\u00f6nnen wir \n\nuns gegebenenfalls dar\u00fcber unterhalten; denn \u2013 erstens \u2013: \n\nSie selbst haben die Expertenanh\u00f6rung angesprochen. Die \n\nSachverst\u00e4ndigen haben sich in der Anh\u00f6rung des Innen-\n\nausschusses klar daf\u00fcr ausgesprochen, dass ein derartiges \n\nGesetz in der Form der falsche Weg ist, um das Ganze \n\naufzugreifen. \n\nZweitens. Sie selbst geben in dem Gesetzestext einen \n\nAusblick auf die Kosten. Allein im Bereich Neubau w\u00e4ren \n\ndas \u2013 nur f\u00fcr die Sprinkleranlagen \u2013 50 Euro zus\u00e4tzlich \n\npro Quadratmeter und im Altbau um ein Vielfaches mehr. \n\nNun kann man nie ein Menschenleben auf Geld pro \n\nQuadratmeter umlegen, aber es sollte nicht unerw\u00e4hnt \n\nbleiben, zumal Sie es selbst im Gesetz ausf\u00fchren. \n\nAu\u00dferdem fand ich es bemerkenswert, dass Sie in Ihrem \n\nGesetzentwurf einen Verweis darauf bringen, der das \n\nganze Vorhaben eigentlich ad absurdum f\u00fchrt. Entschul-\n\ndigung, dass ich es so sagen muss; aber wenn Sie selbst \n\nmit Verweis auf \u00a7 51 S\u00e4chsische Bauordnung die M\u00f6g-\n\nlichkeiten im entsprechenden Fall beschreiben, dort \n\nverst\u00e4rkten Brandschutz durch die Brandschutz\u00fcberpr\u00fc-\n\nfung \u2013 die im Zuge der Baugenehmigung bei solchen \n\nSonderbauten ja sowieso zu erfolgen hat \u2013 als Auflagen \n\nzu erteilen. Diese ist bereits jetzt gegeben, und es ist ein \n\n\u201eK\u00f6nnen\u201c enthalten; denn es wird nicht besser, wenn wir \n\npauschal sagen: Alles muss, und es muss mehr, mehr und \n\nmehr. \n\nWir m\u00fcssen n\u00e4mlich mit einem aufpassen: Es wird beim \n\nBrandschutz und auch bei Naturkatastrophen immer sehr \n\nschnell versucht, subjektiv den Eindruck zu vermitteln: \n\nWenn wir dieses Gesetz verabschieden, dann wird es \n\nkeine Toten mehr durch Feuer geben. Das ist Quatsch! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber das ist der Eindruck, den wir hier mit dem Pathos \n\ndoch erzielen wollen. Von daher zitiere ich gern den \n\nInnenminister. Ich glaube, es ist ein Sprichwort vom \n\nInnenminister, wenn er auch kein Copyright darauf hat: \n\nEs gilt: Wenn es nicht zwingend notwendig ist, ein Gesetz \n\nzu beschlie\u00dfen, ist es zwingend notwendig, ein Gesetz \n\nnicht zu beschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDamit lehnen wir diese Gesetzesinitiative ab. Gleiches \n\ngilt f\u00fcr die Koalitionsfraktionen auch f\u00fcr den \u00c4nderungs-\n\nantrag. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Heute erfolgt die Zweite \n\nBeratung zum Gesetzentwurf zur Verbesserung des \n\nBrandschutzes in Sonderbauten im Freistaat Sachsen der \n\nFraktion DIE LINKE. Worum geht es? Wir haben es grob \n\ngeh\u00f6rt. Das Ziel des Gesetzentwurfes ist es, Vorgaben f\u00fcr \n\nden Brandschutz f\u00fcr einen Teil der in der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung enthaltenen Sonderbauten auf gesetzlicher \n\nEbene verbindlicher auszugestalten. Konkret geht es um \n\nKrankenh\u00e4user, Wohnheime sowie Pflege- und Tagesein-\n\nrichtungen. \n\nIn der Bauordnung soll festgelegt werden, dass diese \n\nGeb\u00e4ude zwingend mit automatischen Feuerl\u00f6schanlagen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6949 \n\nBrandmeldeanlagen und Anlagen zur Rauchableitung \n\nausgestattet sein m\u00fcssen, und es m\u00fcssen ein Brandschutz-\n\nkonzept und Brandschutzbeauftragter vorhanden sein. Es \n\nist ebenfalls eine Nachr\u00fcstpflicht f\u00fcr Bestandsbauten \n\nvorgesehen. Wir haben dazu eben Andeutungen geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sind uns einig, \n\ndass der Brandschutz nicht nur, aber gerade auch in \n\nSonderbauten wichtig ist und Leben retten kann \u2013 vor \n\nallem in Einrichtungen, in denen sich besonders schutz-\n\nbed\u00fcrftige Personen aufhalten. Wie verheerend sich \n\nBr\u00e4nde in solchen Einrichtungen auswirken k\u00f6nnen, zeigt \n\nbeispielsweise der Brand in einer Werkstatt f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen in Titisee-Neustadt im Jahr 2012, bei \n\ndem insgesamt 14 Tote zu beklagen waren. \n\nDie Frage ist jedoch, ob der vorgeschlagene Gesetzent-\n\nwurf eine sinnvolle L\u00f6sung enth\u00e4lt, ob er nicht nur von \n\nder generellen Zielstellung her zustimmungsf\u00e4hig ist, \n\nsondern auch in seiner konkreten Umsetzung. \n\nIm Verlauf der parlamentarischen Befassung kamen bei \n\nmir aus mehreren Gr\u00fcnden durchaus gro\u00dfe Zweifel auf. \n\nAuch die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, auf die Sie abgeho-\n\nben und bei der sich eine Vielzahl von Sachverst\u00e4ndigen \n\naus sehr unterschiedlichen Perspektiven mit dem Gesetz-\n\nentwurf auseinandergesetzt haben, hat diese Zweifel eher \n\nnoch best\u00e4rkt. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich Prof. Grigoleit von der TU \n\nDortmund anf\u00fchren, der anschaulich darstellte, dass wir \n\n\u00fcber eine sehr gravierende Abweichung von der Muster-\n\nbauordnung sprechen, die zwar rechtlich m\u00f6glich ist, aber \n\nbei sachgerechter Betrachtung trotzdem die schlechtere \n\nL\u00f6sung w\u00e4re. \n\nWarum hat er das gesagt? Da kein Geb\u00e4ude dem anderen \n\ngleicht, hielt er es f\u00fcr viel sinnvoller, untergesetzliche \n\nermessenslenkende Vorschriften zum Brandschutz in \n\nSonderbauten zu schaffen und dadurch die Flexibilit\u00e4t \n\nund Anpassbarkeit dieser Regelungen beim konkreten \n\nObjekt zu erh\u00f6hen. \n\nAbgesehen von der Frage, ob die S\u00e4chsische Bauordnung \n\noder eine Verordnung oder Verwaltungsvorschrift der \n\nrichtige Ort f\u00fcr eine solche Regelung ist, haben wir \n\ngenerell als SPD ein Problem mit solch starren Vorschl\u00e4-\n\ngen bzw. Regelungen, bei denen es keinerlei Ermessen \n\ngibt. Damit ist dies auch der falsche Weg f\u00fcr einen sp\u00fcr-\n\nbar besseren Brandschutz in diesen Geb\u00e4uden. Ich w\u00fcrde \n\nsogar behaupten, die Bauaufsichtsbeh\u00f6rden h\u00e4tten es \n\nschwerer, f\u00fcr jeden einzelnen Sonderbau mit einer gesetz-\n\nlichen L\u00f6sung, wie es in Ihrem Vorschlag steht, mit den \n\nEigenheiten der jeweiligen Geb\u00e4ude ma\u00dfgeschneiderte \n\nGesamtkonzepte f\u00fcr den bestm\u00f6glichen Brandschutz zu \n\nentwickeln. \n\nEin zweiter Sachverst\u00e4ndiger war Herr Diplomingenieur \n\nWitte, Brandoberrat und Vorsitzender des Arbeitskreises \n\nVorbeugender Brandschutz in der AG der Leiter der \n\nBerufsfeuerwehren in Sachsen, auf den ich eingehen \n\nm\u00f6chte. Er kritisierte in der Anh\u00f6rung das pauschale \n\nVerbot von Ausnahmen sowie den einseitigen Fokus auf \n\nwenige Anlagen und technische Aspekte und bezeichnete \n\ndies als schlicht nicht praxisgerecht. Er sagte, vielmehr \n\nverlange der vorbeugende Brandschutz immer ein Ge-\n\nsamtkonzept, das sich aus aufeinander und auf den Nut-\n\nzungszweck abgestimmten baulichen, technischen und \n\norganisatorischen Ma\u00dfnahmen zusammensetzt. \n\nNur stellt sich dabei die Frage, ob wir hierbei wirklich \n\neine Regelungsl\u00fccke haben oder ob das nicht vielmehr \n\nschon durch die S\u00e4chsische Bauordnung gegeben ist. \n\nDenn daraus ergibt sich, dass ohnehin ein Brandschutz-\n\nnachweis erforderlich ist, in dem zwingend zu beschrei-\n\nben ist, was im konkreten Einzelfall an baulichen, techni-\n\nschen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen vorzuhalten ist. \n\nDie S\u00e4chsische Bauordnung gibt es also insofern bereits \n\njetzt her, f\u00fcr derartige Sonderbauvorhaben umfangreiche, \n\nma\u00dfgeschneiderte Vorgaben f\u00fcr den Brandschutz abzu-\n\nfordern. \n\nAu\u00dferdem kritisierte Herr Witte eine mangelnde Diffe-\n\nrenzierung zwischen den einzelnen Sonderbautypen und \n\nden daraus resultierenden Brandschutzmindestanforde-\n\nrungen. So kann ein Studentenwohnheim eben nicht mit \n\neinem Krankenhaus oder einem Pflegeheim gleichgesetzt \n\nwerden. Sie tun dies aber in Ihrem Gesetzentwurf. Diese \n\nDifferenzierung fehlt. Sie ist auch mit einer gesetzlichen \n\nL\u00f6sung nicht herzustellen. Auch daf\u00fcr w\u00e4re es besser, \n\nuntergesetzlich ermessensleitende Regelungen zu schaf-\n\nfen. \n\nNur kurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich die Kritik von Herrn \n\nProf. Grigoleit an der Nachr\u00fcstpflicht von Bestandsbau-\n\nten. Er sieht hierin einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in \n\nArtikel 14 des Grundgesetzes. Daran \u00e4ndert auch Ihr \n\n\u00c4nderungsantrag nichts, mit dem Sie die Frist daf\u00fcr \n\nverl\u00e4ngert haben. Die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ergibt sich \n\naus dem Umfang der verpflichtenden Nachr\u00fcstungen. Das \n\nist auch nicht mit der Diskussion um Rauchmelder ver-\n\ngleichbar, in der es darum ging, ob man diese f\u00fcr die \n\nBestandsbauten verpflichtend macht oder nicht; sondern \n\nwir sprechen von Feuerl\u00f6schanlagen, von Sprinklern und \n\ndergleichen, was einfach unglaublich umfangreiche \n\nBauma\u00dfnahmenkosten nach sich zieht. Daher teilen wir \n\ndie Einsch\u00e4tzung, dass es ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Ein-\n\ngriff in Artikel 14 Grundgesetz w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nIn der Gesamtschau ist der Gesetzentwurf mit den vorge-\n\nschlagenen \u00c4nderungen der S\u00e4chsischen Bauordnung ein \n\nSonderweg, der unpraktikabel ist, zu starr, pauschal und \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Daher kann die SPD-Fraktion diesen \n\nVorschlag nicht mittragen und wird ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Wippel bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6950 \n\n\u00fcber die Verbesserung des Brandschutzes, in erster Linie \n\nin Sonderbauten. Uns allen ist klar, dass es f\u00fcr die Feuer-\n\nwehr die schwierigsten Szenarien und Herausforderungen \n\nsind, wenn es zu einem Brand, zum Beispiel in einem \n\nAltenpflegeheim kommt, wo viele Menschen quasi \n\nimmobil sind. Wir hatten einen solchen Fall in G\u00f6rlitz im \n\nJahr 2016 mit zwei Toten in einem Seniorenheim, und wir \n\nwissen: Das m\u00f6chte niemand. Insofern ist es nat\u00fcrlich \n\nauch niemandem vorzuwerfen, dass er sich Gedanken \n\ndar\u00fcber macht, wie man das Ganze regeln kann. \n\nNun haben sich die LINKEN dazu entschieden, dies gern \n\nin einem Gesetz regeln zu wollen. Wir sehen darin aber \n\neinige Ungereimtheiten, auch in Ihrer Begr\u00fcndung. Sie \n\nkommen daher und sagen in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung, \n\ndass die Br\u00e4nde in Pflegeheimen in den vergangenen \n\nJahren zugenommen h\u00e4tten. Nur bleiben Sie den Beweis \n\ndaf\u00fcr schuldig, dass genau dies der Fall ist. Wir konstatie-\n\nren einen Anstieg an Fehlalarmen, das hei\u00dft, dass offen-\n\nsichtlich mehr Br\u00e4nde gemeldet werden, wahrscheinlich \n\nauch mithilfe technischer Anlagen. Dort haben wir ein \n\nPlus an Sicherheit, was auch dazu f\u00fchrt, dass die Ret-\n\ntungskr\u00e4fte hinausfahren, auch wenn es \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 \n\nnicht notwendig gewesen w\u00e4re. \n\nIn den Jahren 1990 bis 2015 hat man es geschafft, die \n\nAnzahl der Brandtoten fast zu halbieren: auf 367 Perso-\n\nnen im Jahr. Das ist ein sehr erfreulicher Trend. Fragw\u00fcr-\n\ndig ist f\u00fcr uns allerdings die Rolle des Technischen \n\nBrandschutz e. V., auf den Sie sich berufen; denn das ist \n\neine Lobbygruppe der Brandschutztechnikhersteller, und \n\nes ist nat\u00fcrlich klar, dass diese gewisse Eigeninteressen \n\nhaben \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund im technischen Brandschutz das Ma\u00df aller Dinge \n\nsehen. Nun ist aber der technische Brandschutz eben nur \n\nein Teil von mehreren. Das sind technische Ma\u00dfnahmen. \n\nDazu gibt es nat\u00fcrlich noch die M\u00f6glichkeit der organisa-\n\ntorischen Ma\u00dfnahmen, die zu treffen sind. Dazu w\u00e4re auf \n\nder einen Seite zu nennen: Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir mehr \n\nPflegepersonal in den Pflegeheimen h\u00e4tten. Dann w\u00fcrde \n\nman auch einen Brand schneller erkennen, ihn schneller \n\nbek\u00e4mpfen k\u00f6nnen \u2013 zielgerichtet \u2013, und diese Sch\u00e4den \n\nw\u00fcrden nicht eintreten. Auf der anderen Seite g\u00e4be es zum \n\nBeispiel noch die M\u00f6glichkeit, wenn Umbauten zu teuer \n\nsind, Brandwachen einzusetzen, so wie das in anderen \n\nGeb\u00e4uden ebenfalls geschieht: teilweise in Schulen, weil \n\ndie Umbauten zu teuer sind, und sogar verpflichtend in \n\nAsylheimen. \n\nSie wollen jetzt allerdings Ihre Vorschl\u00e4ge in einem \n\nGesetz regeln. Dies teilen wir nicht, denn wir glauben, \n\ndass das Gesetz zu unflexibel ist. Sie sehen ja selbst, wie \n\nlange es dauert, eine gesetzliche Regelung durch den \n\nLandtag und daf\u00fcr die Mehrheit zu bekommen. Insofern \n\nw\u00e4re eine untergesetzliche Regelung in Form einer \n\nVerordnung oder einer Verwaltungsvorschrift der deutlich \n\neinfachere Weg, mit dem man ebenfalls arbeiten kann. Im \n\n\u00dcbrigen ist es auch heute schon so, wenn wir \u00fcber Son-\n\nderbauten sprechen, dass der Brandschutznachweis \n\nzusammen mit den Bauvorlagen eingereicht werden muss. \n\nVorher darf es keinen Baubeginn geben. \n\nNun wollen Sie hier alle Sonderbauten \u00fcber einen Kamm \n\nscheren, und das wird schwierig; denn Sonderbauten \n\nhei\u00dfen Sonderbauten, weil sie individuell sind, weil es \n\neben Sonderbauten sind. Das hei\u00dft, es muss ein individua-\n\nlisiertes Brandschutzkonzept f\u00fcr dieses Objekt vorgelegt \n\nwerden, was danach von einem technischen Pr\u00fcfingenieur \n\nabgenommen wird, und zwar im Vier-Augen-Prinzip. Das \n\nbedeutet: Wenn Sie sagen, es gen\u00fcge nicht, es werde zu \n\nwenig getan, dann haben wir vielleicht ein Vollzugsdefizit \n\nbei der bestehenden Regelung, und dem m\u00fcsste man \n\naufsichtsrechtlich nachkommen. Mit einem neuen Gesetz \n\nschaffen wir das allerdings nicht. \n\nZum praktischen Teil Ihres Gesetzes. Sie schlagen vor: \n\nSprinkleranlagen, Brandmelder, Rauch- und W\u00e4rmeab-\n\nzugsanlagen pauschal und f\u00fcr alle. Das halten wir nicht \n\nf\u00fcr sachgerecht; denn, wie gesagt, es gibt auch die organi-\n\nsatorischen Ma\u00dfnahmen \u2013 was zum Beispiel auch eine \n\nBrandwache sein kann. Sie greifen in den Geb\u00e4udebe-\n\nstand ein. Es wird nat\u00fcrlich extrem aufwendig, dies \n\numzusetzen, und ich frage mich, wie Sie in den Zeiten der \n\nUmsetzung die zus\u00e4tzlichen Pflegepl\u00e4tze in anderen \n\nHeimen schaffen wollen. Was wollen Sie mit den Men-\n\nschen machen? Wenn man in einem Bestandsbau, der bis \n\nzum letzten Bett belegt ist, die Menschen alle woanders \n\nunterbringen will, dann w\u00fcrde das eine ziemliche Heraus-\n\nforderung werden. \n\nIch denke, das sind Aspekte, an die Sie nicht gedacht \n\nhaben. Sie schie\u00dfen \u00fcber das Ziel hinaus, obwohl Sie das \n\nRichtige wollen. Ihre Regelung halten wir f\u00fcr untauglich, \n\ndeshalb werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist f\u00fcr uns \n\nalle eine Horrorvorstellung, dass in einem Krankenhaus, \n\neinem Kindergarten oder einem Pflegeheim ein Feuer \n\nausbricht und Menschen diese Orte nicht schnell genug \n\nverlassen k\u00f6nnen, weil sie krank sind, weil sie zu \n\nschwach oder in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt sind. Bricht \n\nein Feuer in solchen Einrichtungen aus, ist die Zahl der \n\nVerletzten oder gar Toten wahrscheinlich ungleich h\u00f6her \n\nals bei anderen Br\u00e4nden. \n\nDer Gesetzgeber hat sich bewusst dieser besonderen \n\nGefahr entsprechend verhalten, als er in \u00a7 51 der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung geregelt hat, dass die Bauaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde besondere Anordnungen bei Sonderbauten treffen \n\nkann, um die Gefahr f\u00fcr die Bewohner, Opfer eines \n\nFeuers zu werden, zu minimieren. \n\nGenerell sind Geb\u00e4ude nach den \u00a7\u00a7 3 und 14 der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung so zu errichten, umzubauen oder zu \n\nnutzen, dass der Entstehung eines Brandes und der Aus-\n\nbreitung von Feuer und Rauch vorgebeugt wird und bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6951 \n\neinem Brand die Rettung von Menschen und Tieren sowie \n\nwirksame L\u00f6scharbeiten m\u00f6glich sind. \n\nDem Anliegen des Gesetzentwurfs, im Bereich des \n\nBrandschutzes zuk\u00fcnftig keine Ausnahmen mehr bei den \n\nausgew\u00e4hlten Sonderbauten zuzulassen, wie sie derzeit \n\nnoch \u00fcber \u00a7 51 S\u00e4chsische Bauordnung m\u00f6glich sind, \n\nk\u00f6nnen wir GR\u00dcNEN durchaus etwas abgewinnen. Auch \n\nwir sehen die Notwendigkeit, dass automatische Feuer-\n\nl\u00f6schanlagen, Brandmeldeanlagen und Anlagen zur \n\nRauchableitung, Brandschutzkonzepte und -beauftragte in \n\nSonderbauten vorhanden sind. \n\nNach der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf im Innen-\n\nausschuss haben wir uns allerdings gefragt, ob es daf\u00fcr \n\ntats\u00e4chlich einer solchen Regelung, wie hier vorgeschla-\n\ngen, bedarf und inwieweit man die damit verbundenen \n\nEingriffe in das Eigentumsrecht rechtfertigen kann, ohne \n\neine Ausgleichsgrundlage im Gesetz vorzusehen. Herr \n\nProf. Dr. Grigoleit hat mich mit seinen Ausf\u00fchrungen \n\ndurchaus \u00fcberzeugt, als er verdeutlichte, dass es f\u00fcr \n\nverbindliche Kriterien in Sachsen noch andere L\u00f6sungen \n\nals das Gesetz gibt, n\u00e4mlich Rechtsverordnungen oder \n\neben die vielfach angesprochenen ermessensleitenden \n\nRichtlinien, und andere Bundesl\u00e4nder bereits von diesem \n\nRecht Gebrauch gemacht haben. Warum Sachsen dies \n\nnicht tut, konnten uns auch viele der sachverst\u00e4ndigen \n\nFeuerwehrleute in der Anh\u00f6rung nicht wirklich sagen. \n\nEinig waren sie sich aber darin, dass es verbindliche \n\nRegelungen braucht, allerdings auch dar\u00fcber \u2013 dies wurde \n\nbereits angesprochen \u2013, dass ihnen die Regelungen mit \n\ndem Gesetzentwurf der LINKEN teilweise zu pauschal \n\nseien und zu wenig auf den Einzelfall bezogen umgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Mehrere Sachverst\u00e4ndige haben daher in \n\nder Anh\u00f6rung vorgeschlagen, f\u00fcr die jeweiligen spezifi-\n\nschen Sonderbauten gesonderte Regelungen \u2013 dann aber \n\nper Rechtsverordnung \u2013 zu schaffen. \n\nProblematisiert wurde in der Anh\u00f6rung auch die Umset-\n\nzung dieser Regelung bei den Bestandsbauten, in denen \n\nunter anderem Pflegeeinrichtungen untergebracht sind. \n\nDer Brandrat Uwe Restetzki aus G\u00f6rlitz vermutete, dass \n\ndie Kosten f\u00fcr die Anpassung nach diesem Gesetzentwurf \n\nnicht bei den angegebenen 50 Euro je Quadratmeter \n\nbleiben, sondern h\u00f6her liegen d\u00fcrften, w\u00fcrde man dieses \n\nGesetz umsetzen. Hierf\u00fcr fehlt aber die aus verfassungs-\n\nrechtlichen Gr\u00fcnden vorzusehende Ausgleichsregelung im \n\nGesetz. Es ist in der Anh\u00f6rung auch noch einmal sehr \n\ndeutlich geworden, dass man hier in einem sehr, sehr \n\nengen Korsett ist, auch des Verfassungsrechts, und nicht \n\nohne Weiteres eine Nachr\u00fcstungspflicht f\u00fcr die Bestands-\n\nbauten festlegen kann, ohne eine ad\u00e4quate Ausgleichsre-\n\ngelung zu schaffen. \n\nLiebe LINKE, Sie haben es nachgebessert und die \u00dcber-\n\ngangsfrist zur Erf\u00fcllung der Vorgaben wesentlich enger \n\ngefasst. Das l\u00f6st das Problem zwar nicht, ist aber wichtig. \n\nWir werden uns daher am Ende bei der Abstimmung \n\nenthalten, aber zugleich die Forderung an den Innenminis-\n\nter richten: Tun Sie doch einmal etwas in Bezug auf die \n\nRechtsverordnung und die entsprechenden ermessenslei-\n\ntenden Regelungen. Wir brauchen eine deutliche Verbes-\n\nserung des Brandschutzes bei Sonderbauten im Freistaat \n\nSachsen. Das ist dann wirklich mal etwas, womit Sie \n\netwas f\u00fcr die Sicherheit der Menschen in Sachsen tun \n\nk\u00f6nnen, ohne dabei permanent die B\u00fcrgerrechte unter \n\nBeschuss zu nehmen. Wir werden uns, wie gesagt, enthal-\n\nten und hoffen, dass der Innenminister mal etwas tut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nEigentumsrecht ist nicht so wichtig! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Haben Sie mir \n\nzugeh\u00f6rt, Herr Barth? Sie haben nicht zugeh\u00f6rt, \n\nSie haben geschlafen, wie immer! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frechheit! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Man  \n\nkann auch mit offenen Augen schlafen! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Werte Kollegen \n\nAbgeordnete! Es hat nicht nur Nachteile, fast am Ende \n\neiner Rednerrunde zu sprechen. Vieles Richtige zum \n\nInhalt eines Entwurfes ist dann bereits gesagt und man \n\nkann das eine oder andere Wort zum Verfahren verlieren. \n\nWarum sind wir heute hier und verschwenden unsere Zeit \n\nund die Steuergelder unserer B\u00fcrger mit diesem Gesetz-\n\nentwurf? Ich wei\u00df es nicht, Herr Schultze. Wissen Sie es? \n\nIch wei\u00df, dass jede Fraktion ihre Ideen und Vorstellungen \n\nin Form von Antr\u00e4gen und Gesetzesinitiativen einbringen \n\nkann und davon rege Gebrauch gemacht wird. Ich will \n\ndieses Recht auch nicht negieren, auf keinen Fall. Was ist \n\naber mit den Sachverst\u00e4ndigen einer Anh\u00f6rung, und \n\nwelchen Stellenwert r\u00e4umen wir ihren Meinungen, ihrem \n\nSachverstand und ihren Erfahrungen ein? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nEs handelt sich um Spezialisten auf ihren T\u00e4tigkeitsfel-\n\ndern, und einige reisen von weither zu der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung an. Wo bleibt der Respekt vor diesen Fachleu-\n\nten und dem Rat, mit dem sie uns zur Seite stehen, und \n\nwo ist die Sinnhaftigkeit eines Anh\u00f6rungsverfahrens \n\n\u00fcberhaupt, wenn wir diesen Rat vollst\u00e4ndig ausschlie\u00dfen? \n\nIm Vorliegenden geht es nicht um die Abstimmung \u00fcber \n\njuristische Wertigkeiten. Nein, es geht um tats\u00e4chliche \n\nSachverhalte, die von Fachleuten gepr\u00fcft und objektiv \n\nbeurteilt wurden. Einen solchen Rat nimmt jeder an, der \n\nvon Ursache bis Wirkung denken kann. \n\nWas genau ist bei diesem Antrag passiert? Alle Gutachter \n\nhaben \u00fcbereinstimmend erkl\u00e4rt, dass dieser Entwurf \n\nentbehrlich ist. Es gab zwar unterschiedliche Grundlagen \n\nf\u00fcr diese Entscheidung, aber im Ergebnis waren sich alle \n\neinig, und das auch auf Nachfragen. Ich habe in diesem \n\nHohen Haus gelernt, dass jede Fraktion ihre Gutachter \n\nbestellt und diese dann f\u00fcr oder gegen eine gesetzliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6952 \n\nInitiative sprechen. Ich wei\u00df auch, dass jeder dann f\u00fcr \n\nsich die besseren Argumente in Anspruch nimmt und \n\nfeststellt, dass seine Initiative genau die richtige ist. In \n\ndiesem Fall war es aber ganz klar: Der Entwurf ist nicht \n\ngeeignet, die lobenswerte Zielstellung zu erreichen. Wer, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren von der Fraktion \n\nDIE LINKE, glauben Sie, sind Sie? Die Farbe Ihrer Partei \n\nist zwar rot wie die der Feuerwehr, dennoch qualifiziert \n\nSie das nicht zu Feuerwehrleuten, Brandmeistern oder \n\nBrandr\u00e4ten. Dennoch ma\u00dfen Sie sich nach dieser Anh\u00f6-\n\nrung an, an diesem Entwurf festzuhalten. \n\nSie haben einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, um die \n\nFristen anzupassen, aber zu den anderen Anmerkungen \n\nund Problemen gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. Am Ende \n\ndes Tages \u2013 wahrscheinlich auch schon eher \u2013 werden Sie \n\nin der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck vermitteln, dass sich \n\nalle anderen Abgeordneten dieses Parlaments gegen eine \n\nNeuregelung und die Verbesserung des Brandschutzes in \n\nSonderbauten im Freistaat Sachsen stellen. Das ist un-\n\nw\u00fcrdig und kein bisschen besser als das Theater zum \n\nThema Asyl von CDU und CSU auf der Bundesebene. \n\nVertrauen in unsere Demokratie und in die parlamentari-\n\nsche Arbeit schafft dieser Entwurf nicht. Wenn Sie Ihrem \n\nAnspruch, gute parlamentarische Arbeit zu leisten, treu \n\nbleiben wollen, dann ziehen Sie diesen Entwurf zur\u00fcck. \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei werden diesen Antrag \n\nauf jeden Fall ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, fraktionslos \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas sind ja nicht so viele!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Als Anfang des Jahres Dutzende Menschen beim \n\nBrand eines Krankenhauses in der s\u00fcdkoreanischen Stadt \n\nMiryang ums Leben kamen, hat dies zu Recht f\u00fcr welt-\n\nweites Entsetzen gesorgt. Als im September 2016 Haus 1 \n\ndes Uniklinikums Bochum in Flammen stand, mussten \n\ndies zwei Patienten mit dem Leben bezahlen. Ich denke, \n\nwir sind uns einig: Das Bild eines brennenden Kranken-\n\nhauses, eines Pflegeheims oder gar einer Kita geh\u00f6rt so \n\nziemlich zum Schlimmsten, was wir uns vorstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, aus gutem Grund spielt vor-\n\nbeugender Brandschutz in diesen Geb\u00e4uden eine ent-\n\nscheidende Rolle, und aus gutem Grund sind die daf\u00fcr \n\nvorgesehenen Anforderungen in der S\u00e4chsischen Bauord-\n\nnung besonders hoch. Warum ist das so? Krankenh\u00e4user \n\nbeherbergen ebenso wie Pflegeheime oder Kitas \u2013 zumin-\n\ndest zeitweilig \u2013 nicht nur viele, sondern vor allem auch \n\nviele hilfebed\u00fcrftige Menschen und Menschen, die nicht \n\nmal eben eine Fluchttreppe benutzen k\u00f6nnen, sondern im \n\nErnstfall sehr schnell auf fremde Hilfe angewiesen sind. \n\nNun sollte man gerade bei diesem sensiblen Thema f\u00fcr \n\nVerbesserungen prinzipiell immer offen sein, aber: \n\nerstens \u2013 gibt es daf\u00fcr aktuell keinen Anlass, was auch \n\nvon den im Innenausschuss angeh\u00f6rten Experten so \n\ngesehen wurde; und vom Kollegen L\u00f6ffler ist ausgef\u00fchrt \n\nworden, dass sich die Zahlen der Brandtoten, auch derje-\n\nnigen in Sonderbauten, im letzten Jahr drastisch reduziert \n\nhaben. \n\nZweitens sollten Verbesserungen nicht \u2013 wie im vorlie-\n\ngenden Fall \u2013 zu einem Sonderweg f\u00fchren, der den \n\nbisherigen Harmonisierungsbestrebungen der L\u00e4nder im \n\nBauordnungsrecht entgegenl\u00e4uft. Wie Sie wissen, geh\u00f6rt \n\nSachsen zu den L\u00e4ndern, die ihre Landesbauordnung \n\nbisher besonders mustergetreu ausgerichtet haben; und \n\ndas ist auch richtig so. \n\nIn meinen Augen sind \u2013 drittens \u2013 gerade beim Brand-\n\nschutz dogmatische L\u00f6sungen keine Option. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn in der Praxis keine Abweichungen im Einzelfall \n\nmehr m\u00f6glich sein sollen, dann wird das nicht nur teurer, \n\nsondern schlie\u00dft alternative L\u00f6sungen, die vor Ort durch-\n\naus Sinn ergeben k\u00f6nnen, im Vorfeld per se aus. Meine \n\nDamen und Herren, die Staatsregierung bittet aus diesen \n\nGr\u00fcnden, den vorliegenden Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich schlage \n\nIhnen vor, dass wir artikelweise vorgehen zum \u201eGesetz \n\nzur Verbesserung des Brandschutzes in Sonderbauten im \n\nFreistaat Sachsen\u201c. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE ab. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag von der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 6/13865 vor. Wird noch \n\neinmal Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chte noch jemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 \n\nDas sieht auch nicht so aus. Somit lasse ich jetzt dar\u00fcber \n\nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE die Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist dennoch der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch w\u00fcrde nun die Artikel gleich zusammen aufrufen, \n\nwenn es keinen Widerspruch gibt. \u2013 Wir stimmen ab \u00fcber \n\ndie \u00dcberschrift, Artikel 1, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung, Artikel 2, \u00c4nderung der Durchf\u00fchrungsver-\n\nordnung zur S\u00e4chsischen Bauordnung, und Artikel 3, \n\nInkrafttreten. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nsind die einzelnen Teile des Gesetzentwurfs mehrheitlich \n\nabgelehnt worden, und ich frage, ob eine Gesamtabstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6953 \n\nmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht notwendig. Damit \n\nist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nDrucksache 6/9818, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/13742, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie allgemeine Aussprache beginnt die einreichende \n\nFraktion, die AfD. Danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, MdL Frau Dr. Muster und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. Wippel, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir wissen, dass wir \n\nin Sachsen zu wenig Polizei haben. Als AfD wissen wir, \n\ndass wir 2 000 Beamte zu wenig haben. 1 000 mehr \n\nm\u00f6chte uns die Staatsregierung zugestehen \u2013 na ja, \n\nimmerhin, das ist schon mal mehr als nichts. Unterdessen \n\ngehen trotzdem etwa 400 Beamte pro Jahr in den Ruhe-\n\nstand. Wir wollen gern bis zu 200 Beamte \u2013 mit so vielen \n\nrechnen wir, dass es m\u00f6glich ist \u2013 f\u00fcr einen l\u00e4ngeren \n\nPolizeidienst gewinnen. Dabei stellt sich die Frage: Wie \n\nschafft man das? \n\nSchon im Jahr 2015, in der 9. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags, habe ich hier gefordert, Geld daf\u00fcr in die Hand \n\nzu nehmen, um es f\u00fcr Polizeibeamte attraktiver zu ma-\n\nchen, l\u00e4nger im Staatsdienst zu bleiben. Im September \n\nhabe ich diese Forderung wiederholt, und der damalige \n\nStaatsminister des Innern, Markus Ulbig, hat bereits einen \n\nTag sp\u00e4ter beim Geburtstag der Deutschen Polizeigewerk-\n\nschaft gesagt, man m\u00fcsse \u00fcberlegen, ob man nicht viel-\n\nleicht Geld in die Hand nimmt. Das war im Jahr 2015. \n\nSeitdem passierte nichts, gar nichts. Also haben wir uns \n\ndann vor gut einem Jahr entschlossen, einen eigenen \n\nGesetzentwurf in dieser Richtung einzubringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das war 2017!) \n\nWie gesagt, wir haben nicht mit der Langsamkeit der \n\nRegierung gerechnet. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber sonst wissen Sie immer alles besser!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage \n\nstellen, wenn Sie mir nicht folgen k\u00f6nnen. \n\nDerzeit ist die Verl\u00e4ngerung f\u00fcr die Beamten einigerma-\n\n\u00dfen unattraktiv, und im Jahr 2015 waren es in den ersten \n\nzehn Monaten ungef\u00e4hr 19 Beamte, die l\u00e4nger gearbeitet \n\nhaben, sonst lag die Zahl immer bei um die 60. Das hei\u00dft, \n\ndas Angebot muss attraktiver werden. Wie k\u00f6nnen wir es \n\nattraktiver machen? Mit 20 % mehr Geld f\u00fcr jene, die \n\nl\u00e4nger arbeiten wollen, oder mit 20 % weniger Arbeitszeit \n\nbei gleichem Gehalt und ohne Abstriche durch eine \n\nTeilzeitregelung. Diese 20 % weniger Arbeitszeit \u2013 also \n\nquasi ein Arbeitstag in der Woche weniger \u2013 sind aus \n\nunserer Sicht die bessere Alternative, weil \u00e4ltere Kollegen \n\nnat\u00fcrlich mehr Zeit brauchen, um sich von einem stressi-\n\ngen Job zu regenerieren. Auf diese Art und Weise wollen \n\nwir sie l\u00e4nger im Dienst halten. Davon hat sogar der \n\nFinanzminister etwas; denn wenn diese Beamten in \n\nPension gehen w\u00fcrden, m\u00fcsste er sie ja auch bezahlen. So \n\nbezahlt er unwesentlich mehr, hat aber voll ausgebildete \n\nund vor allem erfahrene Beamte f\u00fcr seine Polizei. \n\nIst das gut? Ja, das ist gut. Das sage nicht nur ich, sondern \n\ndas sagte auch der Chef der GdP, Herr Hagen Husgen, \n\nschon im Jahr 2015 gegen\u00fcber der \u201eLeipziger Volkszei-\n\ntung\u201c und meinte, man m\u00fcsse finanzielle Anreize setzen, \n\ndann w\u00fcrden sich wahrscheinlich auch mehr Pension\u00e4re \n\n\u00fcberlegen, ihren Dienst zu verl\u00e4ngern. Ja, und wenn man \n\ndas tut, dann schafft man es auch, in drei Jahren bis zu \n\n600 Mann mehr zu haben, und nur so \u2013 nur so \u2013 wird es \n\ndie Staatsregierung schaffen, bis zum Jahr 2021 die 1 000 \n\nversprochenen Stellen mehr auf die Stra\u00dfe zu bekommen. \n\nAnders wird es schlicht und ergreifend nicht machbar \n\nsein. Dann werden Ministerpr\u00e4sident Kretschmer und \n\nInnenminister Prof. W\u00f6ller nur bei Ank\u00fcndigungen \n\nbleiben, und das ist reines Blendwerk, wie wir jetzt \n\nbereits sehen. \n\nAber wissen Sie, was das Beste ist? Im Ziel sind wir uns \n\nja einig. Ich habe heute Morgen in meine politische \n\nGlaskugel geschaut und den heutigen Tag erahnt. Ich gehe \n\ndavon aus, Sie werden unseren Gesetzentwurf ablehnen \u2013 \n\ndas hat mir die Glaskugel gesagt \u2013, und wir werden in \n\netwa drei Stunden hier noch einmal \u00fcber einen Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung entscheiden, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja, genau!) \n\nund dem werden Sie dann zustimmen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Weil er  \n\nweiter geht, genau, weil mehr drinsteht!) \n\nSie haben bei uns abgeschrieben, \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU  \n\nund den LINKEN: Ach ja!) \n\nAber das haben Sie schlecht gemacht; denn Sie kommen \n\ndann irgendwann so um die Ecke: Jetzt haben wir hier ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6954 \n\nGesetz in der Pipeline. Warte mal, da ist noch etwas von \n\nder AfD, das m\u00fcssen wir \u00fcbernehmen. Und auf Ihrer \n\nandauernden AfD-Abschreibtour kamen Sie dann darauf: \n\nDa m\u00fcssen wir doch das Ding noch \u00fcbernehmen. So kam \n\nes relativ spontan, kurz vor der Angst noch einmal \u00fcber \n\neinen \u00c4nderungsantrag der Koalition in den Innenaus-\n\nschuss. Nun ja, aber wie gesagt: Gut gemeint ist noch \n\nlange nicht gut gemacht; denn Sie haben die 20-%-\n\nReduzierung der Arbeitszeit nicht in Ihrem Antrag, und \n\nSie werden den Leuten auch nicht 20 % mehr geben, \n\nsondern allenfalls 10 %, und die Frage der Teilzeitnachtei-\n\nle stellt sich nat\u00fcrlich bei Ihnen auch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAlso, Fakt ist: Wir brauchen die Dienstzeitverl\u00e4ngerung \n\nals notwendige Br\u00fccke, um den Personalaufbau bei der \n\ns\u00e4chsischen Polizei schnell hinzubekommen. Das muss \n\nattraktiver werden, deshalb: entweder 20 % mehr Gehalt \n\noder 20 % weniger Arbeit. Es geht um nicht mehr und \n\nnicht weniger als um unsere und Ihre Sicherheit, deshalb \n\nbitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu! \n\nIch bringe an dieser Stelle gleich auch den \u00c4nderungsan-\n\ntrag ein, denn in ihm haben wir formale Dinge \u00fcbernom-\n\nmen, die noch zu \u00e4ndern waren; aber wir haben auch \n\nunseren Vorschlag aus dem Bereich des Justizvollzugs \n\nausgeweitet, denn er scheint uns sachgerecht zu sein. \n\nAuch dort wollen wir Personal aufbauen. Stimmen Sie \n\ndeshalb unseren Gesetzentw\u00fcrfen zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Prosa aus dem Zyklus \n\n\u201eTexte, die die Welt nicht braucht\u201c. \n\n(Zurufe von der AfD: Oooh! \u2013  \n\nDemonstrativer Beifall bei der AfD) \n\nIch will in aller gebotenen K\u00fcrze darauf reagieren. Herr \n\nWippel beklagte eine Abschreib\u00fcbung, um mit selbiger zu \n\nenden, weil der Regierungsentwurf offensichtlich die \n\nJustizvollzugsbeamten beinhaltete, und dann dachte sich \n\ndie AfD: \u00dcbernehmen wir es halt mal. Aber es ist ja auch \n\nnicht so schlimm. \n\nIm Kern aber zur\u00fcck zur Sache, deshalb mache ich es in \n\nder Tat kurz. Erstens haben wir heute Zeit und Gelegen-\n\nheit, unter Tagesordnungspunkt 8 \u201eGesetz zur Weiterent-\n\nwicklung des S\u00e4chsischen Dienstrechts\u201c, Drucksache \n\n6/11669, Gesetzentwurf der Staatsregierung, und der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/13759 umfassendst \u2013 \n\numfassendst! \u2013 \u00fcber das s\u00e4chsische Dienstrecht mit all \n\nseinen Facetten zu sprechen und nicht nur \u00fcber einen \n\nkleinen Teilausschnitt. Das, sehr geehrter Herr Wippel, \n\nbedurfte keiner Glaskugel, sondern musste logische \n\nKonsequenz Ihrer Erwartung sein, dass der Entwurf Ihrer \n\nFraktion mit Blick auf den Regierungsentwurf und den \n\nvorliegenden Ausschussbericht entbehrlich war. Darauf \n\nh\u00e4tten Sie auch entsprechend reagieren k\u00f6nnen. \n\nAber gut, dann haben wir jetzt Ihren Gesetzentwurf \n\nvorliegen, und nat\u00fcrlich werden wir ihn ablehnen, da der \n\nGegenstand dessen, wor\u00fcber wir zu sprechen haben, Teil \n\nder Dienstrechtsreform ist. Im \u00dcbrigen sei noch ange-\n\nmerkt, dass es der Reduzierung der Arbeitszeit \u00fcberhaupt \n\nnicht bedarf, da auch diese durch den Beamten selbstst\u00e4n-\n\ndig vorgenommen werden kann. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mehr Teilzeit!) \n\nSo etwas soll in Deutschland ohne Abstriche f\u00fcr diesen \n\nBereich m\u00f6glich sein. Aber das ist jetzt nicht der Wesens-\n\nkern. \n\nKurzum, meine sehr geehrten Damen und Herren: Da wir \n\nheute noch eine umfassende Tagesordnung haben und \n\nHerr Wippel, glaube, ich, schon mehr zu diesem Thema \n\ngesagt hat, als bei dem Entwurf der Fraktion inhaltlich zu \n\nbetrachten w\u00e4re, verweise ich auf die Debatte zum Regie-\n\nrungsentwurf und lade Sie ein, den hier vorliegenden \n\nEntwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nHerr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf der AfD-Fraktion begehrt die \n\nAufnahme einer Regelung zu einer Hinausschiebung des \n\nRuhestands f\u00fcr Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte mit \n\nRegelungen zur Besoldung und Dienstzeit. \n\nDer Gesetzentwurf ist aus rechtssystematischen und \n\ntats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden abzulehnen. Es besteht kein Bedarf \n\nf\u00fcr die geplante Sonderregelung als \u00a7 139 a des S\u00e4chsi-\n\nschen Beamtengesetztes zugunsten von Polizei- und \n\nVollzugsbediensteten, da bereits eine entsprechende \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage in Form von \u00a7 47 Satz 1 S\u00e4chsi-\n\nsches Beamtengesetz besteht. Diese lautet: \u201eWenn es\u201c \u2013 \n\nes fragt sich, wo Sie abgeschrieben haben \u2013 \u201eim dienstli-\n\nchen Interesse liegt, kann die Stelle, die f\u00fcr die Ernen-\n\nnung zust\u00e4ndig w\u00e4re, mit Zustimmung des Beamten oder \n\nauf Antrag des Beamten den Eintritt in den Ruhestand f\u00fcr \n\neine bestimmte Frist, die jeweils ein Jahr und insgesamt \n\ndrei Jahre nicht \u00fcbersteigen darf, hinausschieben.\u201c \n\nDemzufolge ist \u00a7 139 a Abs. 1 in ihrer Fassung deckungs-\n\ngleich mit der bereits bestehenden Vorschrift in \u00a7 47 \n\nAbs. 1 S\u00e4chsisches Beamtengesetz. Alle \u00fcbrigen Rege-\n\nlungsgegenst\u00e4nde des \u00a7 139 a Abs. 2 und 3 Ihrer Fassung \n\ngeh\u00f6ren ins Besoldungs- und Versorgungsrecht der \n\nBeamten. Richtig verortet w\u00e4ren entsprechende besol-\n\ndungsrechtliche Konsequenzen in \u00a7 65 des S\u00e4chsischen \n\nBesoldungsgesetzes und wie es der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag formuliert: \u201eWenn man weitere Anreize \n\nzur Verl\u00e4ngerung der aktiven Dienstzeit f\u00fcr einzelne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6955 \n\nBeamtengruppen vorsehen m\u00f6chte, sollten sich diese an \n\nder bereits vorhandenen Systematik orientieren, um eine \n\nEinheitlichkeit des Beamten-, Besoldungs- und Versor-\n\ngungsrechts zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 \u201eZudem \n\nh\u00e4tten sich Beamte, die sich f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \n\nDienstzeit \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus entscheiden, \n\ndann auch die M\u00f6glichkeit, ihre w\u00f6chentliche Arbeitszeit \n\nflexibel zu gestalten; w\u00e4hrend der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf lediglich die alternative Verl\u00e4ngerung der Dienst-\n\nzeit um 100 % bzw. 80 % der Wochenarbeitszeit zul\u00e4sst.\u201c \n\nDavon abgesehen, dass die Staatsregierung mit ihrem \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen Dienst-\n\nrechts zur Drucksache 6/11669 dieses untaugliche Mittel \n\nder entsprechenden Verg\u00fctung zur Ruhestandshinaus-\n\nschiebung als L\u00f6sung der selbst verursachten Personal-\n\nprobleme der s\u00e4chsischen Landespolizei ebenso umsetzen \n\nwill, bleibt es ein untaugliches Mittel und l\u00f6st die Prob-\n\nleme aus unserer Sicht nicht. \n\nIm Jahr 2015 wurden insgesamt 65 Antr\u00e4ge auf Ruhe-\n\nstandshinausschiebung gestellt, davon wurden 58 bewil-\n\nligt. Im Jahr 2016 waren es 51 bewilligte Antr\u00e4ge von 63 \n\nbeantragten Ruhestandshinausschiebungen. Im Jahr 2017 \n\nwaren es 78 bewilligte Antr\u00e4ge von 89 beantragten \n\nRuhestandshinausschiebungen. Die Mehrheit \u2013 sowohl \n\nder Antr\u00e4ge als auch der Bewilligungen \u2013 erfolgt in den \n\nLaufbahngruppen 2.1 und 2.2 \u2013 das nur noch einmal als \n\nGedankenst\u00fctze. \n\nDar\u00fcber hinaus fehlt ein ernsthafter und ausgleichender \n\nAnsatz f\u00fcr ein flexibles Ruhestandseintrittssystem, von \n\ndem neben dem Freistaat auch die Besch\u00e4ftigten im Sinne \n\neines flexiblen Vorziehens des Ruhestandes profitieren \n\nk\u00f6nnten. Auch die Erfahrungen aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern zeigen, dass die Bereitschaft und der Wunsch zum \n\nHinausschieben des Ruhestandes deutlich geringer ausge-\n\npr\u00e4gt sind. \n\nAn dieser Stelle sei es mir gestattet, darauf hinzuweisen, \n\ndass mein Fraktionsvorsitzender heute bereits die geringe \n\nMotivation der Polizeibeamtinnen und -beamten ange-\n\nsprochen hat: Wenn man die Kolleginnen und Kollegen \n\nvorher anst\u00e4ndig \u201eschl\u00e4gt\u201c \u2013 im \u00fcbertragenen Sinne \u2013, \n\ndann sollte man sich nicht wundern, wenn sie nicht bereit \n\nsind, l\u00e4nger zu dienen. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf ist unn\u00f6tig und bringt keineswegs die beabsichtigte \n\nProbleml\u00f6sung. Wir lehnen den Gesetzentwurf ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt die zweite \n\nBeratung zu einem Gesetzentwurf der AfD-Fraktion zum \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetz. Wie schon geh\u00f6rt, geht es \n\ndarum, die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Beamte des Polizeivollzugs-\n\ndienstes auszubauen, den Eintritt in den Ruhestand \n\nhinauszuschieben, und zwar \u00fcber die bisherigen Regelun-\n\ngen hinaus, maximal drei mal ein Jahr, und entsprechende \n\nZuschl\u00e4ge zu gew\u00e4hren. \n\nIch sage bewusst, dass das Ziel dieses Gesetzentwurfes \n\nvon meiner Fraktion durchaus positiv gesehen wird. Im \n\nGegensatz zu Herrn Wippel muss ich aber feststellen, dass \n\nes alles andere als neu in diesem Hohen Hause ist. Seit \n\nAnfang 2015 diskutieren wir regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber dieses \n\nThema. Herr Wippel, ich erinnere daran, dass es die \n\nKoalition war, die mit den Beschl\u00fcssen zum Haushalts-\n\nplan 2015/2016 im Haushaltsbegleitgesetz \u00fcberhaupt erst \n\ndie M\u00f6glichkeit im Beamtenrecht geschaffen hat, dass \n\nBeamte ihren Ruhestand bis zu zwei Jahre hinausschieben \n\nk\u00f6nnen. \n\nAlso, bitte kommen Sie mir nicht mit solchen Aussagen, \n\ndass wir von Ihnen abgeschrieben h\u00e4tten. Das ist v\u00f6llig \n\nirrelevant bei der Frage. \n\nWarum haben wir das damals gemacht? Als SPD-Fraktion \n\nhatten wir von Anfang an das Ziel, den Stellenabbau bei \n\nder Polizei zu stoppen. Das haben wir inzwischen auch \n\ngemacht. Wir hatten im Jahr 2015 die Fachkommission \n\nPolizei, die hierzu gearbeitet und die Empfehlungen \n\nabgegeben hat. Trotzdem war bereits in diesem Jahr \n\nerkennbar, dass ein gro\u00dfer personeller Druck auf der \n\nPolizei lastet, vor allem durch das erh\u00f6hte Versamm-\n\nlungsaufkommen im Freistaat Sachsen. \n\nBereits damals haben wir \u00dcberlegungen angestellt, um \n\nden Personalbestand bei der Polizei kurzfristig zu st\u00e4rken. \n\nBekannterma\u00dfen gab es nur drei realistische Wege: Das \n\neine war, dass wir Ende 2015 per Gesetz die Wachpolizei \n\nbeschlossen haben, bei der die kurzfristig angestellten \n\nPersonen sp\u00e4ter in den Polizeidienst \u00fcbergegangen sind. \n\nWir haben die Ausbildungszahlen erh\u00f6ht von 300 Auszu-\n\nbildenden im Jahr 2013 auf 700 Auszubildende ab dem \n\nJahr 2018. Der dritte Weg ist, die s\u00e4chsischen Polizeibe-\n\namten l\u00e4nger im Dienst zu halten. Das haben wir damals \n\ngemacht. Allerdings \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013 haben wir \n\ndamals noch keine finanziellen Anreize geschaffen. \n\nTrotzdem haben wir es erm\u00f6glicht. Die Zahlen haben Sie \n\ngrob umrissen. Sie lagen bei circa 60 Beamten pro Jahr, \n\ndie von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht haben. \n\nAuch das hilft. Es wird auch helfen, weitere Anreize zu \n\nschaffen. \n\nDie Frage ist, ob damit das Anliegen der AfD-Fraktion \n\nMakulatur ist. Ich sage Nein, denn auch wir haben ge-\n\nmerkt, dass man zus\u00e4tzliche Anreize schaffen sollte, um \n\ndie Zahl der Beamten, die ihren Dienst verl\u00e4ngern wollen, \n\nzu erh\u00f6hen. Deshalb haben wir diesen Punkt in die \n\nDienstrechtsnovelle der Staatsregierung aufgenommen. \n\nSei es drum, dass es per \u00c4nderungsantrag erfolgt ist. \n\nTatsache ist, dass es erfolgt, und wir reden \u00fcber die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6956 \n\nDienstrechtsnovelle unter dem Tagesordnungspunkt 8 \n\ndann konkreter. \n\nSie sehen also, dass ein Teil Ihres Gesetzentwurfs tats\u00e4ch-\n\nlich aktuell ist. Sie werden aber Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, \n\ndass die Koalition einen eigenen Weg entwickelt hat und \n\ndiesen auch umsetzen wird. Daher ben\u00f6tigen wir Ihren \n\nGesetzentwurf nicht. \n\nEs gibt aber einen Fehler in Ihrem Gesetzentwurf, auf den \n\nich noch kurz hinweisen m\u00f6chte: Sie suggerieren, dass die \n\nArbeitszeitreduzierung zulasten der Versorgungsbez\u00fcge \n\nginge. Das ist nat\u00fcrlich Quatsch. Bereits jetzt ist die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben, dass Beamte in Teilzeit arbeiten, \n\nohne dass die Versorgungsbez\u00fcge reduziert werden. Es ist \n\nalso schlichtweg falsch, was Sie behaupten. Au\u00dferdem ist \n\nes durchaus kritisch, dass Sie nur f\u00fcr die unteren und \n\nmittleren Besoldungsgruppen diese M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen \n\nwollen. Es ist kein Grund erkennbar, warum nicht auch \n\nder h\u00f6here Dienst das in Anspruch nehmen sollte. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Der Gesetzentwurf \n\nzum Thema ist aktuell und richtig, aber er ist fehlerhaft. \n\nWir ben\u00f6tigen ihn nicht, und deswegen lehnen wir ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lipp-\n\nmann, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Frage, wie \n\nman m\u00f6glichst schnell m\u00f6glichst viele Polizisten auf die \n\nStra\u00dfe bringen kann, ist nun einmal die zentrale innenpo-\n\nlitische Diskussion dieser Legislaturperiode. \n\nNachdem die schwarz-rote Koalition endlich begonnen \n\nhatte zu begreifen, dass ein fortgesetzter Stellenabbau den \n\nFreistaat an den Rand der Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fchrt, \n\nhaben wir haufenweise Diskussionen dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie \n\nwir mehr Polizisten in den Polizeivollzugsdienst bekom-\n\nmen. \n\nAlle Fraktionen haben dabei erkannt, dass es mit der \n\nblo\u00dfen Aufstockung der Zahl von Anw\u00e4rterinnen und \n\nAnw\u00e4rtern nicht getan ist, sondern dass wir wirksam \n\nverhindern m\u00fcssen, dass sich im Dienst befindliches \n\nPersonal, das wir brauchen, aus selbigem in den Ruhe-\n\nstand verabschiedet. \n\nMeine Fraktion hat als eine der ersten damals einen \n\nVorschlag gemacht, wie man das auch schon mit beste-\n\nhendem Instrumentarium h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. Sie \n\nerinnern sich vielleicht: Wir wollten damals \u00fcber den von \n\nKollegen Stange schon angesprochenen \u00a7 47 Abs. 1 im \n\nBeamtengesetz in Verbindung mit dem gro\u00dfen Relikt der \n\nletzten Dienstrechtsreform, dem Personalgewinnungszu-\n\nschlag, operieren. Daf\u00fcr liegen immerhin Hunderttausen-\n\nde Euro, gebunkert im Finanzministerium, herum. Daraus \n\nwurde in den vergangenen Jahren nur eine einzige Stelle \n\nbezuschusst. Das ist Geld, das man sinnvoller h\u00e4tte \n\ninvestieren k\u00f6nnen, beispielsweise um den Weggang von \n\nPolizeibediensteten zu verhindern. \n\nKurzum: Es gab da auch schon ganz andere Vorstellun-\n\ngen. Das war ein Plan, der es sicherlich kurzfristig erm\u00f6g-\n\nlicht h\u00e4tte \u2013 wenn auch nicht auf Dauer \u2013, Polizistinnen \n\nund Polizisten einen Anreiz zu geben, damit sie nicht in \n\nden Ruhestand treten. Sie sehen, dass es gar nicht unbe-\n\ndingt notwendig ist, das Beamtengesetz zu \u00e4ndern. \n\nNun hat die AfD ja einen Vorschlag pr\u00e4sentiert, der das \n\nProblem vorgeblich l\u00f6sen soll. So grunds\u00e4tzlich richtig \n\ndas Anliegen ist \u2013 ich kann mich dabei weitgehend \n\nmeinen Vorrednern anschlie\u00dfen \u2013, so ungen\u00fcgend ist Ihr \n\nkonkreter Vorschlag. \n\nErstens ist er \u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden dann einen Vor-\n\nschlag beschlie\u00dfen, der systematisch wesentlich sinnvol-\n\nler ist, auch wenn er auf dem Mist der Koalition gewach-\n\nsen ist. \n\nZweitens ist Ihr Vorschlag \u2013 das hat Kollege Pallas schon \n\nangedeutet \u2013 in sich relativ unausgegoren und hat weitere \n\nerhebliche M\u00e4ngel. \n\nUnser gr\u00f6\u00dftes Problem ist beispielsweise, dass Sie die \n\nVerl\u00e4ngerung der Dienstzeit vollkommen ins Ermessen \n\ndes Dienstherrn stellen und damit den Beamten in eine \n\ndenkbar ung\u00fcnstige Rechtsposition katapultieren. Im \n\nWorst Case kann die Weiterbesch\u00e4ftigung damit von \n\neinem auf den anderen Tag widerrufen werden. \n\nMeine Fraktion findet, Polizistinnen und Polizisten, die \n\n\u00fcber ihre eigentliche Pflicht hinaus dem Freistaat ihren \n\nDienst zu Verf\u00fcgung stellen, sollten etwas mehr Pla-\n\nnungssicherheit daf\u00fcr bekommen, als Sie ihnen mit \n\ndiesem Gesetzentwurf geben wollen. Dieses Mindestma\u00df \n\nan Planungssicherheit ist hiermit nicht gew\u00e4hrleistet und \n\nwird nur \u00fcber das bestehende Instrumentarium abgedeckt. \n\nBeamtinnen und Beamte, die das machen, sollten nicht \n\nzur Verf\u00fcgungsmasse des Finanzministers werden. \n\nHerr Kollege Hartmann hat damit eingeleitet und ich \n\nschlie\u00dfe damit: Ihr Gesetzentwurf ist aus der vielf\u00e4ltigen \n\nRubrik \u201eVielleicht noch gut gedacht, aber definitiv \n\nschlecht gemacht\u201c, und deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg.  \n\nDr. Muster. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei werden dem Gesetzentwurf der AfD-Fraktion \n\nzustimmen. Es ist schon viel \u00fcber den Inhalt gesagt \n\nworden, und deshalb m\u00f6chte ich mich auf drei Punkte \n\nbeschr\u00e4nken. \n\nErstens, Zeitschiene. Liebe Staatsregierung, ob es Ihnen \n\npasst oder nicht, die AfD hat diesen Gesetzentwurf im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6957 \n\nJuni 2017 eingebracht und sie war definitiv schneller als \n\nSie. Das ist ein Fakt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Hat niemand bestritten!) \n\nZweitens, Zielerreichung. Ziel ist es, bis 2020 mehr \n\nStreifenpolizisten auf Sachsens Stra\u00dfen zu haben. Dazu \n\nsollte man ein attraktives Angebot unterbreiten. Die AfD \n\nhat ein attraktives Angebot gemacht: Sie l\u00e4sst die Polizei-\n\nbeamten kurz vor dem Ruhestand w\u00e4hlen, ob sie 100 % \n\nArbeit und 120 % Gehalt oder ob sie 80 % Arbeit und \n\n100 % Gehalt m\u00f6chten. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\n80 % Arbeit und 120 % Gehalt!) \n\nDas ist attraktiv und wird m\u00f6glicherweise dazu f\u00fchren, \n\ndass tats\u00e4chlich mehr Streifenpolizisten auf Sachsens \n\nStra\u00dfen k\u00e4men, wenn es denn Realit\u00e4t werden w\u00fcrde. \n\nDas Angebot der Staatsregierung kommt etwas sparsamer, \n\ngeradezu lieblos daher: Vollzeit und 10 % Zulage beim \n\nGehalt. \n\nLiebe Staatsregierung, ich frage mich: Warum haben Sie \n\ndiesen Gesetzentwurf \u00fcberhaupt eingebracht und nicht \n\ndarauf verzichtet? Nach \u00a7 47 S\u00e4chsisches Beamtengesetz \n\nkann schon heute der Eintritt in den Ruhestand hinausge-\n\nschoben werden, entweder auf Initiative des Dienstherrn \n\noder auf Antrag des Beamten. Herr Stange hat zu Recht \n\ndarauf hingewiesen: Er hat viele Kleine Anfragen gestellt. \n\nAus diesem Grund wissen wir, dass in den letzten zwei \n\nJahren 150 Antr\u00e4ge gestellt wurden, von denen 142 \n\ngenehmigt wurden. \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Nein. \u2013 Ich bezweifle, \n\ndass eine zehnprozentige Zulage die Anzahl der Antr\u00e4ge \n\nwesentlich erh\u00f6ht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Machen wir 20 %?) \n\nDie Verschiebung von 120 Schreibtischbeamten auf die \n\nStra\u00dfe ist f\u00fcr mich auch nur eine Mogelpackung der \n\nRegierung. Diese Polizisten fehlen dann im Innendienst. \n\nIch muss tats\u00e4chlich sagen, Herr Gebhardt und Herr \n\nStange hatten in ihren vorigen Reden recht: Der Freistaat \n\nhat seine Polizeibeamten in den letzten Jahren nicht \n\nverw\u00f6hnt. Die K\u00fcrzung des Weihnachtsgeldes, das klare \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes und die wohlta-\n\nrierte Besoldung gerade \u00fcber der Verfassungswidrigkeit \n\nsind Indizien daf\u00fcr. Mit der Polizeireform 2020 wollten \n\nSie noch 2 600 Polizeistellen abbauen. \n\nJetzt m\u00f6chten Sie, liebe Staatsregierung, ganz schnell \n\n1 000 Polizisten zus\u00e4tzlich einsetzen. Der Landespr\u00e4si-\n\ndent Georgie sagte noch im Jahr 2015, dass es mindestens \n\nsieben Jahre dauert, 1 000 zus\u00e4tzliche Polizisten zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Jetzt sind die Koordinaten anders \n\nund jetzt soll es sofort sein. Eine langfristige Personalpla-\n\nnung sieht nach meiner Auffassung anders aus. \n\nHerr Husgen von der Polizeigewerkschaft \u00e4u\u00dferte: \u201eIn \n\nSachsen muss immer alles billig sein, wird sich lieber \n\nkaputtgespart.\u201c Eine etwas \u00fcppigere Zulage im Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung w\u00e4re w\u00fcnschenswert gewe-\n\nsen. Der Gesetzentwurf der AfD ist hier zielf\u00fchrender; das \n\nmuss man klar sagen. \n\nIch komme zu meinem letzten Punkt, zur Systematik. Ich \n\npers\u00f6nlich bin der Auffassung, dass der Inhalt des AfD-\n\nGesetzentwurfs ins Besoldungsgesetz und nicht ins \n\nS\u00e4chsische Beamtengesetz geh\u00f6rt. Trotzdem werden wir \n\ndem Gesetzentwurf der AfD-Fraktion zustimmen. Ich \n\nm\u00f6chte ganz klar sagen, dass wir den \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. Er ist ein wenig diffus und deshalb lehnen wir \n\nihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos, und \n\nCarsten H\u00fctter, AfD \u2013 Christian Hartmann, CDU, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Herr Abg. Hartmann, \n\nSie w\u00fcnschen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte gern auf die \n\nAbg. Dr. Muster reagieren und deutlich machen, dass eine \n\nZulage, die sich zwischen 380 und 520 Euro pro Monat \n\nund Polizeibeamten bewegt, aus unserer Sicht nichts \n\nLiebloses, sondern schon ein Ausdruck von Wertsch\u00e4t-\n\nzung ist. Ich w\u00fcrde gern die Abg. Dr. Muster fragen, ob \n\nsie sich \u00fcberhaupt bewusst ist, \u00fcber welche Zulagen sie an \n\ndieser Stelle spricht. Ich muss feststellen, dass Frau \n\nDr. Muster die Aufnahme von Justizvollzugsbeamten in \n\nden Kreis derer, die zu unterst\u00fctzen sind, bedauerlicher-\n\nweise als diffus bezeichnet. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Kollege, vielen \n\nDank f\u00fcr die konkreten Zahlen. Aber 10 % sind weniger \n\nals 20 %, und mehr habe ich nicht gesagt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah! Aha!) \n\nIn ein Gesetz, welches das Innenministerium betrifft, \n\ngleich die Justizvollzugsbeamten einzubinden, obwohl es \n\ntats\u00e4chlich eine einzelgesetzliche Regelung ist, w\u00fcrde ich \n\naus der Kasuistik der Gesetzgebung als ungl\u00fccklich \n\nempfinden. Sie machen ja den gro\u00dfen Wurf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6958 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Im  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung war  \n\nes gar nicht drin, Ihre Argumentation!) \n\nda mag es tats\u00e4chlich stimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! M\u00f6chte aus den Reihen der Fraktionen noch \n\njemand zum Gesetzentwurf sprechen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller; bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die St\u00e4rkung der inneren Sicherheit ist \n\neines der Topthemen unserer Zeit. Darin sind wir uns \n\neinig. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDazu geh\u00f6rt an erster Stelle, so viele Polizisten auf der \n\nStra\u00dfe zu haben, wie es Terrorismus, Extremismus, \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t und der Schutz unserer Bev\u00f6lke-\n\nrung erforderlich machen. \n\nL\u00e4ngst hat die S\u00e4chsische Staatsregierung deshalb den \n\nStellenaufwuchs bei der s\u00e4chsischen Polizei beschlossen. \n\nWir haben dies im Doppelhaushalt 2019/2020 umgesetzt. \n\nL\u00e4ngst ist die Ausbildung f\u00fcr diese Stellen in vollem \n\nGange. Aber neue Polizisten backt man nicht in zwei \n\nTagen, und ich bin definitiv nicht bereit, an der Qualit\u00e4t \n\nder Ausbildung Abstriche zu machen. Die Menschen im \n\nLande erwarten zu Recht gut ausgebildete und motivierte \n\nBeamte. Die Frage ist also: Wie kann in der Zwischenzeit \n\nein zufriedenstellender Personalbestand sichergestellt \n\nwerden? \n\nMeine Damen und Herren! Aus gutem Grund haben wir \n\ndeshalb vorgeschlagen, attraktiver zu machen, was f\u00fcr \n\nPolizisten mit entsprechender Eignung l\u00e4ngst m\u00f6glich ist: \n\nden Ruhestand hinauszuschieben. Genau damit erreichen \n\nwir, dass mehr und schneller aktive Polizeivollzugsbeam-\n\nte verf\u00fcgbar sind, um die vereinbarten 1 000 Stellen \n\nschneller zu besetzen und damit ein Mehr an sichtbarer \n\nSicherheit auf die Stra\u00dfe zu bringen. Wie das genau \n\naussieht, wird heute noch im Tagesordnungspunkt 8 \n\nthematisiert werden. \n\nAn dieser Stelle nur so viel: Mit einer \u00c4nderung des \n\nBesoldungsgesetzes wollen wir unseren Polizisten einen \n\nZuschlag von 10 % der Dienstbez\u00fcge anbieten, wenn \n\ndiese ihren Ruhestand hinausschieben. \n\nIch bin den beiden Koalitionsfraktionen besonders dank-\n\nbar, dass sie das auch so umsetzen werden. \n\nUnser Ziel ist es, den Personalabbau bis zum Abschluss \n\nder ersten gr\u00f6\u00dferen Ausbildungsjahrg\u00e4nge auch praktisch \n\nzu stoppen. Im Gegensatz zur AfD wollen wir aber eine \n\nBefristung dieser Regelung. Sie soll nur eine Br\u00fccke sein, \n\nbis sich die Erh\u00f6hung des Einstellungskorridors in den \n\nDienststellen bemerkbar macht. Polizeivollzugsbeamte \n\ngehen ja nicht ohne Grund fr\u00fcher in den Ruhestand als \n\nandere Beamte. Wir wollen hier keine schleichende \n\nErh\u00f6hung des Renteneintrittalters. \n\nIch denke, unser Vorschlag ist vor diesem Hintergrund \n\nausgewogen. Uns geht es mehr um Augenma\u00df als um \n\nAktionismus. Au\u00dferdem kann ich Ihnen versichern, auch \n\nk\u00fcnftig wird die Verl\u00e4ngerung kein Automatismus sein. \n\nWenn Antr\u00e4ge gestellt werden, werden wir nat\u00fcrlich auch \n\nzuk\u00fcnftig pr\u00fcfen, ob der betreffende Beamte geeignet ist, \n\nweiterhin Dienst zu tun. \n\nMeine Damen und Herren, von diesen Dingen einmal \n\nganz abgesehen, f\u00fcgt sich der vorliegende Gesetzentwurf \n\nfachlich nicht in das s\u00e4chsische Dienstrechts- und Besol-\n\ndungsgef\u00fcge ein. Auch das ist in der Debatte gerade zum \n\nAusdruck gekommen. Insbesondere ist er nicht mit dem \n\nlaufenden umfangreichen Gesetzesvorhaben zur Weiter-\n\nentwicklung des s\u00e4chsischen Dienstrechts abgestimmt. \n\nZu guter Letzt verkennen Sie, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD, dass Ihr Entwurf zu einer Ungleichbehand-\n\nlung von Beamten in Teilzeit f\u00fchren w\u00fcrde. F\u00fcr diese \n\nw\u00fcrde n\u00e4mlich weiterhin der Grundsatz fortgelten, wo-\n\nnach die Besoldung bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung im gleichen \n\nVerh\u00e4ltnis wie die Arbeitszeit zu k\u00fcrzen ist. \n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung empfiehlt \n\ndaher, den Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmungsrunde. Aufge-\n\nrufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetzes, Drucksache 6/9818, Gesetzentwurf der \n\nAfD-Fraktion. Abgestimmt wird auf der Grundlage des \n\ngenannten Gesetzentwurfes. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion vor, \n\nDrucksache 6/13859. Soll dieser noch erg\u00e4nzend einge-\n\nbracht werden? \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nNein, danke, das haben wir schon!) \n\n\u2013 Gibt es Wortmeldungen zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \n\nnicht angenommen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den genannten \n\nGesetzentwurf. Herr Wippel, haben Sie Einw\u00e4nde, wenn \n\nich die Abstimmung en bloc vornehme? \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nAlles, was schnell geht, machen wir!) \n\n\u2013 Alles, was schnell geht, gut. Dann nenne ich die einzel-\n\nnen Bestandteile des Gesetzentwurfes. Die \u00dcberschrift, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6959 \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes, \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenversor-\n\ngungsgesetzes, und Artikel 3. Wer m\u00f6chte seine Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine \n\nStimmenthaltungen. Es gab Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. Bestehen Sie auf einer Schlussab-\n\nstimmung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit erkl\u00e4re ich den \n\nTagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungsfreistellung im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG) \n\nDrucksache 6/10397, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/13363, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nWir kommen zur Aussprache. Zun\u00e4chst die einbringende \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU-\n\nFraktion, DIE LINKE, die SPD-Fraktion, die AfD-Frakti-\n\non, die Abg. Frau Kersten und die Staatsregierung, wenn \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau \n\nAbg. Zais, bitte sehr. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Politik, Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft werden nicht m\u00fcde, Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer auf die Notwendigkeit lebens-\n\nlangen Lernens und lebenslanger Weiterbildung hinzu-\n\nweisen. Keiner der zur Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzent-\n\nwurf geladenen Sachverst\u00e4ndigen hat diesem Anspruch \n\nwidersprochen. So sagte zum Beispiel Roland Ermer, \n\nPr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Handwerkstages: \u201eDie Not-\n\nwendigkeit der lebenslangen Bildung und gerade auch der \n\npolitischen Bildung ist unumstritten.\u201c \n\nGestern Abend konnten wir den Tweet von Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Kretschmer lesen, der anl\u00e4sslich des Parlamentari-\n\nschen Abends zur Weiterbildung sagte: \u201eLebenslanges \n\nLernen f\u00fcr jedermann muss gest\u00e4rkt und gef\u00f6rdert wer-\n\nden.\u201c \n\nNun, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, heute \n\nh\u00e4tten Sie die Gelegenheit dazu, denn eines ist unumstrit-\n\nten: Wird die Forderung nach lebenslangem Lernen f\u00fcr \n\njedermann nicht mit einer umfassenden F\u00f6rderung der \n\nWeiterbildung und einem individuellen Anspruch verbun-\n\nden, bleibt sie lediglich ein sch\u00f6nes Wort, bleibt sie \n\nlediglich ein Appell. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie ent-\n\nschuldigen bitte, wenn ich Sie unterbreche. \n\nIch darf die Damen und Herren am Regierungstisch \n\nbitten, wenn Sie hier weitere Absprachen f\u00fchren wollen, \n\ndass Sie vielleicht den Saal verlassen oder es so aufmerk-\n\nsam leise tun, dass es nicht st\u00f6rt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sie haben  \n\nrecht, Herr Pr\u00e4sident, Entschuldigung!) \n\nFrau Zais, Sie entschuldigen bitte, fahren Sie fort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr angenehm, Herr Pr\u00e4sident, \n\ndanke \u2013 ich hatte schon zwei M\u00e4nner im Ohr. \n\nIch verweise noch einmal auf die Regelungen, die bereits \n\nin 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern getroffen wurden, in denen \n\nman faktisch das Recht gesetzlich verankert hat, in denen \n\nes Bildungsfreistellungsgesetze gibt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, auch wenn uns \n\nKritiker eines Bildungsfreistellungsgesetzes gern das \n\nGegenteil verkaufen wollen: In diesen 14 Bundesl\u00e4ndern \n\nist weder die Wirtschaft kollabiert, noch haben sich \n\ns\u00e4mtliche Anspruchsberechtigte zeitgleich in den Bil-\n\ndungsurlaub verabschiedet. \n\nAbenteuerlich wird es, wenn diejenigen, die eben noch \n\nbehauptet haben, Bildungsfreistellung sei der sprichw\u00f6rt-\n\nliche Todessto\u00df f\u00fcr die s\u00e4chsischen kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen, einen Augenblick sp\u00e4ter \u2013 und \n\ndas werden wir heute sicher aus der CDU-Fraktion wieder \n\nh\u00f6ren \u2013 die geringe Reichweite eines solchen Gesetzes \n\nbeanstanden. Nur 1 bis 2 % der Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer w\u00fcrden von ihrem Recht Gebrauch ma-\n\nchen. Das mag ja so sein, allerdings schafft so ein Gesetz \n\nauch keine Verpflichtung, an Weiterbildungsma\u00dfnahmen \n\nteilzunehmen; vielmehr schafft es das Recht, dies zu tun. \n\nWenn wir uns die 1 bis 2 % in Sachsen einmal anschauen: \n\nWir haben in Sachsen circa 1,6 Millionen sozialversiche-\n\nrungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse von Men-\n\nschen, die in Sachsen arbeiten. Das hei\u00dft, 1 bis 2 % w\u00e4ren \n\n16 000 bis etwas \u00fcber 30 000 Menschen, die immerhin \n\ndieses Recht zun\u00e4chst in Anspruch nehmen wollten, und \n\ndas ist keine Kleinigkeit. \n\nAn dieser Stelle kurz zu den prinzipiellen Einwendungen \n\naus der Anh\u00f6rung. Es kam, wie erwartet, das Argument, \n\ndass dieses Recht zur Weiterbildung eine unangemessene \n\nBelastung f\u00fcr die Kleinst- und Kleinunternehmen darstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6960 \n\nlen w\u00fcrde. Genau daf\u00fcr, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, haben wir in unserem Gesetzentwurf den \n\nAnspruch auf eine Entsch\u00e4digungspauschale f\u00fcr Kleinun-\n\nternehmen eingebaut. Gerade in Kleinunternehmen bleibt \n\nWeiterbildung ein Thema, welches l\u00e4ngst nicht gel\u00f6st \n\nwurde und wo auch Bildungsgutscheine und Weiterbil-\n\ndungsschecks nicht den n\u00f6tigen Drive erreicht haben. \n\nWeiterbildung findet nach wie vor zuallererst in Gro\u00dfun-\n\nternehmen statt. \n\nDaf\u00fcr stellen diese sowohl die Freistellung als auch die \n\nfinanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung. Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen sind und bleiben benachteiligt. An dieser Stelle \n\nm\u00fcssen wir gute Bedingungen schaffen, auch im Interesse \n\nder kleinen Unternehmen. \n\nDas Argument, der Fachkr\u00e4ftemangel sei ein Hindernis \n\nf\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes Engagement bei der Weiterbildung, ist \n\nUnsinn. Es ist vielmehr umgekehrt: Betriebe wie Beh\u00f6r-\n\nden profitieren davon, wenn ihre Besch\u00e4ftigten durch \n\nWeiterbildung nach stetiger Verbesserung ihrer F\u00e4higkei-\n\nten streben. Wer sich am Markt behaupten m\u00f6chte, der \n\nbraucht Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, deren Wissen \n\nund K\u00f6nnen stets auf der H\u00f6he der Zeit sind. \n\nGerade in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels kommt es zu \n\nSituationen, in denen im Betrieb Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter an einer Stelle eingesetzt werden m\u00fcssen, \n\nwof\u00fcr sie urspr\u00fcnglich nicht ausgebildet sind. Gut, wenn \n\nsie durch Weiterbildung rechtzeitig f\u00fcr neue Aufgaben fit \n\ngemacht werden! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Etwas befrem-\n\ndet haben mich und meinen Kollegen Gerd Lippold im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung die Klagen der Verbandsvertreter \n\nvon Kommunen und Landkreisen. Sie sind f\u00fcr mich und \n\nmeine Fraktion in der Substanz letztlich nicht nachvoll-\n\nziehbar. \n\nWie die Verbandsvertreter der Handwerker sind alle f\u00fcr \n\nmehr und intensivere Weiterbildung der Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer, aber letztlich nicht dazu bereit, das \n\nRecht auf Weiterbildung mitzutragen. \n\nDie sachverst\u00e4ndige Professorin Sabine Schmidt-Lauff \n\nvon der Universit\u00e4t der Bundeswehr in Hamburg hat es in \n\nder Ausschussanh\u00f6rung klar ausgedr\u00fcckt: \u201eDer gr\u00fcne \n\nEntwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz \n\nist systematisch, vollst\u00e4ndig und umsetzbar.\u201c Deshalb, \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, ist es an dieser \n\nStelle m\u00fc\u00dfig, noch einmal \u00fcber einzelne Punkte zu \n\nstreiten. \n\nUnsere Botschaft ist unmissverst\u00e4ndlich: Wir wollen \n\ndieses Gesetz. \n\nStatt der gleich einsetzenden Krittelei an einzelnen \n\nDetails h\u00e4tten wir uns eine konstruktive Zusammenarbeit \n\nnach der Anh\u00f6rung gew\u00fcnscht. So w\u00e4ren wir durchaus \n\nbereit dazu gewesen, den Vorschlag des Sachverst\u00e4ndigen \n\nProf. Klemm vom Volkshochschulverband aufzugreifen, \n\nzun\u00e4chst ein Pilotprojekt Bildungsfreistellung \u00fcber vier \n\nJahre zu starten, wenn es daf\u00fcr die entsprechenden Signa-\n\nle aus der Koalition gegeben h\u00e4tte. Dieses Signal ist leider \n\nnicht gekommen, und auch keine weiteren. \n\nMit Blick auf die Kolleginnen und Kollegen von der \n\nSPD-Fraktion kann ich nur hoffen, hoch verehrter Kollege \n\nHomann, dass Sie recht bald wieder in eine Situation \n\nkommen, in der Sie sich offen zur Bildungsfreistellung \n\nbekennen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Man kann der \n\nAuffassung sein, dass der vorgelegte Gesetzentwurf nicht \n\ndie abschlie\u00dfende Antwort auf alle Herausforderungen im \n\nKontext der Weiterbildung und des lebenslangen Lernens \n\nist \u2013 gewiss nicht; das hat auch niemand behauptet \u2013, aber \n\n\u2013 das ist das Entscheidende \u2013 der Entwurf verspricht eben, \n\neinen wichtigen Beitrag zum Thema Weiterbildung durch \n\ndas Recht auf Weiterbildung zu leisten. \n\nIn diesem Sinne, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen \n\n\u2013 ich sage es noch einmal \u2013, bitte ich ganz herzlich um \n\nIhre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir stimmen zu!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Heidan. \n\nBitte sehr, Herr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Zais, wenn Sie hier schon \n\nden Pr\u00e4sidenten der Handwerker von Sachsen erw\u00e4hnen, \n\ndann gestatten Sie mir auch zu sagen, dass er gesagt hat, \n\nes sei eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft, Weiterbildung zu betreiben \u2013 das ist richtig. \n\nSie m\u00fcssen aber auch gucken, wer es bezahlen soll. \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einem Zitat von \n\nKonrad Adenauer beginnen. Er hat gesagt: Wir leben alle \n\nunter dem gleichen Himmel, aber wir haben nicht den \n\ngleichen Horizont. Sie haben hier ganz deutlich gezeigt, \n\ndass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf nur einen Teil der \n\nGesellschaft in der Weiterbildung betrachten. \n\nEs ist Aufgabe eines jeden Einzelnen, sich weiterzubilden, \n\nob das im betrieblichen Sinne ist oder in der eigenen \n\nBiografie. Es ist notwendig \u2013 das ist sicherlich richtig. \n\nEs kann aber nicht sein, dass Sie alle Aufgaben den \n\nArbeitgebern \u00fcbertragen, die es letztlich bezahlen m\u00fcssen. \n\nIch habe mir Ihren Gesetzentwurf sehr aufmerksam \n\nangeguckt. Ich w\u00fcrde Ihnen Folgendes ins Stammbuch \n\nschreiben wollen: Gesamtkosten von 750 000 Euro \u2013 ohne \n\nVerwaltung; die haben wir schnell einmal ausgeblendet. \n\nSie haben keine Ahnung. \n\nIch sage es noch einmal: Sie haben keine Ahnung, weil \n\nwir in Sachsen 149 000 Firmen haben, die weniger als \n\nzehn Besch\u00e4ftigte haben. Ich rechne einmal sehr konser-\n\nvativ. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie sind ja auch konservativ!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6961 \n\nIch gehe nur einmal von einem Arbeitnehmer aus, der \n\nIhren Anspruch, den gesetzlichen Anspruch, den Sie in \n\ndem Gesetz formulieren, mit acht Wochen Vorank\u00fcndi-\n\ngung beim Arbeitgeber etc. wahrnimmt. Wenn Sie nur \n\neinen nehmen, was kostet er Sie f\u00fcr die f\u00fcnf Tage? Sagen \n\nwir einmal, wir haben einen Durchschnittslohn von \n\n17,40 Euro. Das hat das Statistische Landesamt in Ka-\n\nmenz im Jahr 2016 erfasst. Nehmen Sie noch die Sozial-\n\nkosten dazu. Dann sind wir bei ungef\u00e4hr 25 Euro pro \n\nStunde. Das nehmen Sie mal acht. Dann sind wir bei \n\n200 Euro. Das nehmen Sie mal f\u00fcnf. Dann sind wir bei \n\n1 000 Euro. Das ist eine gute Rechnung. 1 000 Euro \n\nkostet es ein Unternehmen, das den Arbeitnehmer f\u00fcnf \n\nTage freistellen muss. \n\nIch will gar nicht davon reden, dass Sie gegen die tarifli-\n\nchen Bestimmungen versto\u00dfen, weil die Tarifpartner \n\nn\u00e4mlich gar nicht gefragt werden. \n\nEs mag aus Sicht der Arbeitnehmer sehr deutlich sein, \n\ndass es sehr sch\u00f6n ist, wenn man sich einmal f\u00fcnf Tage \n\noder l\u00e4nger \u2013 wie Sie in Ihrem Gesetzentwurf formuliert \n\nhaben, dass man es sogar \u00fcbertragen kann \u2013 weiterbilden \n\nkann. \n\nJeder Urlaub muss bis zum 31. M\u00e4rz des folgenden Jahres \n\ngenommen werden. Sie erm\u00f6glichen mit Ihrem Gesetz, \n\ndass man ihn auch bis in das n\u00e4chste Jahr, bis zum \n\n31. Dezember, \u00fcbernehmen kann. \n\nJetzt sagen Sie, wir wollen kleine Unternehmen f\u00f6rdern, \n\ndass sie es m\u00f6glich machen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen es aber \n\ngar nicht, weil sie es nicht bezahlen k\u00f6nnen. \n\nIch sage es Ihnen noch einmal: Wir haben hier in Sachsen \n\nmehr als 149 000 Unternehmer, die zu 90 % unsere \n\nUnternehmerschaft abbilden. Wenn sie die 1 000 Euro \n\nbezahlen m\u00fcssen, wie ich es in meinem kleinen Beispiel \n\nvorgetragen habe, dann sind es 149 Millionen Euro, \n\nwelche die Arbeitgeberseite tragen muss. Dabei kommen \n\nSie mit Ihren Kosten von 750 000 Euro um die Ecke \n\ngebogen. Es w\u00e4re vielleicht gut, wenn Sie einmal eine \n\nWeiterbildung im kleinen Einmaleins machten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWird ja immer der Unterricht gek\u00fcrzt  \n\nin Mathematik! Das ist das Problem!) \n\n\u2013 Das kann man ja auch mit Weiterbildung machen, aber \n\nes kommt immer darauf an, wer es bezahlt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, okay! Auch neu!) \n\nIch habe eingangs gesagt, dass Sie in ein tarifvertragliches \n\nHoheitsrecht eingreifen wollen mit den Regelungen, die \n\nSie formulieren. Es sind gerade die kleinen Firmen \u2013 weil \n\nes statistisch gar nicht erfasst wird \u2013, die Weiterbildung \n\nbetreiben. \n\nSie wissen selbst, ich f\u00fchre einen kleinen Baubetrieb, der \n\ngenau in diese Kategorie f\u00e4llt. Wir bilden unsere Mitar-\n\nbeiter in den Wintermonaten aus, wenn es nicht so \n\nschlimm ist, dass man es Freitag und Sonnabend anbietet. \n\nEs sind gro\u00dfe Konzerne, die uns bei den neuen Technolo-\n\ngien unterst\u00fctzen. Das machen wir schon alles. Es wird \n\naber statistisch nicht erfasst. \n\nDas, was Sie hier so schlechtreden, dass es nicht gemacht \n\nw\u00fcrde, haupts\u00e4chlich in kleinen Betrieben, das stimmt \n\n\u00fcberhaupt nicht. Reden Sie mit den Handwerkskammern. \n\nSie werden es Ihnen best\u00e4tigen. \n\nAus diesem Grund ist Ihr Bildungsfreistellungsgesetz, wie \n\nSie es hier vorgeschlagen haben, nicht praktikabel, weil es \n\na) nicht der Wirklichkeit entspricht, wie Sie es aufgezeigt \n\nhaben, und b) auch die tarifvertraglichen Bestimmungen \n\nkonterkarieren w\u00fcrde. Ich glaube, die Arbeitgeber haben \n\ndabei noch ein Wort mitzureden. Von daher werden wir \n\nIhren Gesetzentwurf gut begr\u00fcndet ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Heidan, wenn Sie sagen, ich \n\nh\u00e4tte einen begrenzten Horizont \n\n(Frank Heidan, CDU: Das habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 das haben Sie gesagt \u2013, weil ich die Perspektive der \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sozusagen einneh-\n\nme, dann muss ich Ihnen antworten \u2013 nach dem, was ich \n\nhier, jetzt geh\u00f6rt habe \u2013, dass Ihr Horizont kleinkariert ist. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem Thema sagen, es m\u00fcssten \n\ndie Tarifpartner zustimmen usw. Nat\u00fcrlich ist es gut, \n\nwenn das Thema Weiterbildung eine Rolle in Tarifvertr\u00e4-\n\ngen spielt. Wir sind aber die Legislative und dazu in der \n\nLage, ein Gesetz zu machen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie die Demokratie begriffen haben. \n\nAn dieses Gesetz \u2013 Ihre Fraktion wird nicht m\u00fc\u00dfig, es \n\nlaufend zu betonen \u2013 w\u00e4ren dann die Seiten gebunden. So \n\neinfach ist es. \n\nVielleicht sollten Sie, bevor Sie mir sozusagen Dinge \n\nunterstellen, einfach eine Weiterbildung in Sachen Demo-\n\nkratie machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich m\u00f6chte erwidern. Ich habe \n\nKonrad Adenauer zitiert und habe das am Beispiel Ihres \n\nFreistellungsgesetzes festgemacht. Ich habe das nicht \n\nselbst erfunden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6962 \n\non DIE LINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. Bitte sehr, Herr \n\nBr\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben \n\nderzeit einen tief greifenden Wandel. Durch die Digitali-\n\nsierung steht vieles auf dem Pr\u00fcfstand, gesellschaftliche \n\nProzesse ver\u00e4ndern sich. Es ist nicht m\u00f6glich, sich der \n\nfortschreitenden Globalisierung zu entziehen, und wir \n\nwerden durch diese Entwicklung als Gesellschaft auch \n\nheterogener und multikultureller, v\u00f6llig egal, ob das hier \n\nallen gef\u00e4llt oder nicht. Um als Einzelner und als Gesell-\n\nschaft hier nicht den Anschluss zu verlieren, wird immer \n\nwieder wie ein Mantra die Parole vom lebenslangen \n\nLernen bem\u00fcht. Aber dabei darf es nicht beim Bekenntnis \n\nbleiben, sondern dem m\u00fcssen auch Taten folgen. Es \n\nm\u00fcssen die Rahmenbedingungen geschaffen werden, dass \n\nlebenslanges Lernen auch m\u00f6glich ist. Die Anh\u00f6rung \n\nhierzu am 16. Januar 2018 im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr hat das nochmals anschaulich best\u00e4-\n\ntigt. Meine Vorrednerin Frau Kollegin Zais hat dazu schon \n\nausgef\u00fchrt. \n\nSachsen hat in diesem Punkt gro\u00dfen Nachholbedarf. Der \n\nFreistaat ist aktuell eines von nur zwei Bundesl\u00e4ndern, in \n\ndenen es noch immer kein Bildungsfreistellungsgesetz \n\ngibt. Der Verweis darauf, dass Menschen sich hierzulande \n\nerfolgreich in Abend- oder Wochenendveranstaltungen \n\nfortbilden, ist richtig, aber er ist zu kurz gesprungen. So \n\ntreffsicher solche Angebote im Einzelfall sind, wie lear-\n\nning on the job, Kurzschulung in den Unternehmen, \n\ncomputergest\u00fctzte Schulungsangebote, die klassischen \n\nUnterricht ganz oder teilweise ersetzen sollen \u2013 eines \n\nfehlt. Erfolgreiches Lernen hei\u00dft nicht einfach, m\u00f6glichst \n\nviele Informationen zu vermitteln, sondern erfolgreiches \n\nLernen hei\u00dft, sich die notwendige Zeit zu nehmen, um \n\neine Beziehung zum Thema aufzubauen und sich dar\u00fcber \n\naustauschen zu k\u00f6nnen. Erfolgreiches Lernen hei\u00dft, sich \n\ndie Zeit zu nehmen, tats\u00e4chlich Kompetenzen zu entwi-\n\nckeln, und das ist eben nicht nebenher m\u00f6glich. Dazu \n\nbraucht es bisweilen mehrere Tage am St\u00fcck, die als \n\ngarantierte Fort- und Weiterbildungszeit m\u00f6glich sein \n\nm\u00fcssen. \n\nNun sind ja Teile der Wirtschaft bereits selbst t\u00e4tig ge-\n\nworden und bieten ihren Mitarbeitern umfangreiche \n\nWeiterbildungsangebote an. Ich erinnere auch hier an die \n\nAnh\u00f6rung, wonach in Betrieben zum Teil eine berufliche \n\nWeiterbildung sogar f\u00fcr die Mitarbeiter als Teil des \n\nArbeitsvertrages festgeschrieben ist. Andere Unternehmen \n\ngew\u00e4hren ihren Mitarbeitern inzwischen Freistellungen \n\nim Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte. Alles in Butter, k\u00f6nnte \n\nman auf den ersten Blick meinen. Da, wo die Politik noch \n\nschl\u00e4ft, ergreift der Markt selbst die Initiative. Aber eben \n\nleider nur auf den erste Blick.  \n\nLebenslanges Lernen kann nicht vom guten Willen \n\neinzelner Arbeitgeber abh\u00e4ngen, und lebenslanges Lernen \n\nmeint eben auch mehr als berufliche Weiterbildung. Es \n\nsoll \u2013 so zumindest sieht es ein Beschluss des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments und des Rates von 2006 vor \u2013 dazu \n\nbeitragen, dass sich die Gemeinschaft zu einer fortschritt-\n\nlichen wissensbasierten Gesellschaft mit nachhaltiger \n\nwirtschaftlicher Entwicklung, mehr und besseren Arbeits-\n\npl\u00e4tzen und gr\u00f6\u00dferem sozialem Zusammenhalt entwickelt, \n\nin der zugleich ein guter Schutz der Umwelt f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nGenerationen gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDamit hat Kollege Heidan sogar recht, indem er auch \n\ndarauf verwiesen hat, aber daraus muss man auch die \n\nKonsequenzen ziehen. Dann muss man auch sagen: Hier \n\nmuss die Wirtschaft die n\u00f6tigen Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr zumindest zulassen. Dabei, Kollege Heidan, hilft es \n\nnicht, Horrorszenarien mit Maximalwerten an die Wand \n\nzu malen. Die Anh\u00f6rung hat auch ergeben, dass die \n\nRechnung, die Sie hier aufgemacht haben, in den Bundes-\n\nl\u00e4ndern, in denen es solche Bildungsfreistellungsgesetze \n\ngibt, nicht einmal im Ansatz stimmt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Weil sie niemand erhebt!) \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat selbst ein Gesetz \u00fcber die \n\nWeiterbildung und das lebenslange Lernen im Freistaat \n\nSachsen vorgelegt. Unser Gesetzentwurf, der, nebenbei \n\nbemerkt, bereits mit dem der GR\u00dcNEN in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang eingebracht wurde, geht \u00fcber den heute zu debattie-\n\nrenden Entwurf der GR\u00dcNEN hinaus. Es wird Sie dem-\n\nnach nicht wundern, dass wir im vorliegenden Entwurf \n\neinige Kritikpunkte bzw. noch immer Kl\u00e4rungsbedarf \n\nsehen. \n\nSo sagt das Gesetz der GR\u00dcNEN zum Beispiel nichts \n\ndar\u00fcber aus, wie der Rechtsanspruch auf Bildungsfreistel-\n\nlung durchgesetzt werden soll, wenn sie wiederholt aus \n\nbetrieblichen Gr\u00fcnden versagt worden ist. Ein weiteres \n\nProblem sehen wir, wenn Weiterbildungsveranstaltungen \n\nvon mindestens drei Tagen im Block anerkannt werden \n\nsollen. Im Hinblick auf die kleinen und mittleren Unter-\n\nnehmen sollten durchaus k\u00fcrzere Bildungsveranstaltungen \n\nm\u00f6glich sein, doch daf\u00fcr wird \u00fcber die im Gesetz vorge-\n\nsehene finanzielle Kompensation hinaus noch ein Weg \n\ngefunden werden m\u00fcssen. Dennoch gilt: Trotz einiger \n\nSchw\u00e4chen im Detail halten wir den Gesetzentwurf f\u00fcr \n\neinen Schritt in die richtige Richtung. Aus diesem Grund \n\nwerden wir ihm heute zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die SPD-Fraktion, Herr Kollege \n\nHomann. Sie haben das Wort, Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN strebt die \n\nEinf\u00fchrung eines Rechts auf Weiterbildung f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an. Wir als SPD-\n\nFraktion halten das im Grunde f\u00fcr eine gute Idee. Wir \n\nhaben in der letzten Legislaturperiode selber dazu einen \n\nGesetzentwurf eingebracht und in den letzten Jahrzehnten \n\nin 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern ma\u00dfgeblich an der Durchset-\n\nzung eines solchen Rechts auf Weiterbildung gearbeitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6963 \n\nBildungsfreistellung ist f\u00fcr uns deshalb wichtig, weil wir \n\ndamit das Motto des lebenslangen Lernens in die Realit\u00e4t \n\numsetzen wollen. Wir d\u00fcrfen nicht bei Lippenbekenntnis-\n\nsen bleiben. Wir wollen als Staat deutlich machen, dass \n\nwir die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Sachsen \n\nunterst\u00fctzen, sich in ihrem Arbeitsleben weiterzuentwi-\n\nckeln, ihre Pers\u00f6nlichkeit und ihr Engagement in dieser \n\nGesellschaft zu st\u00e4rken. Deshalb erh\u00e4lt ein Arbeitnehmer \n\ndie Zeit, um sich beruflich, allgemein oder auch politisch \n\nweiterzubilden. Das ist und war Grundsatz sozialdemo-\n\nkratischer Arbeitsmarktpolitik. Wir erleben eine Situation, \n\nin der wir in Deutschland in einem Fachkr\u00e4ftewettbewerb \n\nsind. Auch unter diesem Aspekt sollte man dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob ein kluges Recht auf Weiterbildung nicht \n\nauch ein Standortfaktor sein k\u00f6nnte. \n\nIch glaube, in der Debatte braucht Sachsen ein Weiterbil-\n\ndungsgesetz. Es ist wichtig, dass wir die grunds\u00e4tzliche \n\nFrage stellen, in welcher Gesellschaft wir einmal leben \n\nwollen. Wie k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass in Sachsen in \n\nZukunft Wohlstand f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr wenige \n\nm\u00f6glich wird? Das bedeutet, wir leben in Deutschland in \n\neiner Wissensgesellschaft. Wir wollen in Sachsen die \n\nIndustrie der Zukunft. Wir wollen die Innovation der \n\nZukunft. Wir wollen den Prozess der Digitalisierung zu \n\neinem Erfolgsprojekt auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer machen. Wenn wir uns \n\ndieses Ziel, das uns im Grundsatz eint, denke ich, gesteckt \n\nhaben, dann m\u00fcssen wir uns Instrumente \u00fcberlegen, mit \n\ndenen ein solches Ziel erreichbar ist. Ein Weiterbildungs-\n\ngesetz ist ein wichtiger Baustein auf dem Wege zur \n\nErreichung eines solchen wichtigen Zukunftsziels f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDie Anh\u00f6rung des Wirtschaftsausschusses im Mai hat \n\ngezeigt, dass dieses Anliegen der Weiterbildung eigentlich \n\nbreit geteilt wird, zum Beispiel auch vom S\u00e4chsischen \n\nVerband der Volkshochschulen. Die Anh\u00f6rung hat aber \n\nauch gezeigt, dass so mancher noch Vorbehalte hat. Ja, es \n\ngibt Unterschiede zwischen den Parteien und so auch \n\nUnterschiede zwischen SPD und CDU. Ich finde, das \n\nmuss man respektieren, und das ist auch richtig so. In \n\neiner Koalition kommt man nur dann voran, wenn Kon-\n\nsens besteht. Wenn man meine Rede mit der von Frank \n\nHeidan vergleicht, stellt man fest, dass es keinen Konsens \n\ngibt und es deshalb aus dieser Koalition auch keine \n\nZustimmung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf geben kann. \n\nWir werden als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokra-\n\nten dieses Thema weiter voranbringen und den Austausch \n\nmit all jenen suchen, die zurzeit noch Vorbehalte gegen \n\nein solches Weiterbildungsgesetz haben. Wir hoffen, dass \n\nSachsen nach der Landtagswahl 2019 das 15. Bundesland \n\nwird, in dem ein solches Weiterbildungsgesetz gilt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Abg. Grimm. Bitte sehr, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mein Redebeitrag \n\nbezieht sich heute auf den Entwurf des Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetzes der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/12693. \n\nWas wollen die GR\u00dcNEN? Einen gesetzlichen Anspruch \n\nauf f\u00fcnf Tage Bildungsfreistellung f\u00fcr alle Mitarbeiter aus \n\nFirmen mit mehr als zehn Mitarbeitern. Ja, rechtlich ist es \n\nm\u00f6glich, und andere tun es auch. Aber ist die Garantie des \n\nAnspruchs auch sinnvoll? Oder wollen wir nur kopieren, \n\nweil es andere Bundesl\u00e4nder auch haben? In der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde zu Recht \n\nbem\u00e4ngelt, dass erstens der Gesetzentwurf mit vielen \n\nb\u00fcrokratischen Belastungen versehen ist \u2013 und B\u00fcrokratie \n\nhaben wir ja nun wirklich schon genug \u2013, zweitens der im \n\nGesetz dargestellte Kostenaufwand nicht realistisch ist, \n\nweil er viel zu niedrig angesetzt wurde, und drittens die \n\nRegelung f\u00fcr Kleinbetriebe ab elf Mitarbeitern einen \n\nhohen Kostenfaktor darstellt und deshalb geeignet ist, \n\ndass Unternehmer ihr Unternehmen klein halten. \n\nMeine Damen und Herren der einbringenden Fraktion! \n\nSie f\u00fchren in der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs \n\nallerdings selbst aus: \u201eStatistische Auswertungen der \n\nInanspruchnahme in anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, dass \n\ndie Bildungsfreistellung von 1 bis 2 % der Berechtigten in \n\nAnspruch genommen wird. Ich wiederhole: nur von 1 bis \n\n2 %! Das zeigt doch eines ganz deutlich: Die Gesetze zur \n\nBildungsfreistellung bzw. zum Bildungsurlaub gehen an \n\nder Lebensrealit\u00e4t der Menschen kilometerweit vorbei. Ihr \n\nGesetzentwurf reiht sich genau dort ein. Mit der Forde-\n\nrung nach einem Recht auf Bildungsfreistellung, das \n\nkaum jemand in Anspruch nimmt, versuchen Sie, sich \n\npolitisch als Samariter f\u00fcr den Arbeitnehmer zu profilie-\n\nren. Das ist v\u00f6llig absurd. Wer soll denn die Arbeit erledi-\n\ngen, wenn die Kollegen auf Bildungsurlaub sind? Wie \n\nmittelstandsunfreundlich ist Ihre Idee? Das bedeutet \n\nwieder nur mehr B\u00fcrokratie und mehr Probleme f\u00fcr die \n\nFirmeninhaber und Arbeitgeber. Erst die Datenschutz-\n\ngrundverordnung und gleich hinterher das Bildungsfrei-\n\nstellungsgesetz \u2013 gratuliere! \n\nAuch wenn es einen finanziellen Ausgleich f\u00fcr die Ar-\n\nbeitgeber geben soll, stellt sich die Frage, woher er die \n\nVertretung nimmt. Der Arbeitsmarkt ist in vielen Bran-\n\nchen leer gefegt. Stellen Sie sich vor, in einer Baufirma \n\nvon 30 Mitarbeitern n\u00e4hme jeder f\u00fcnf Tage Bildungsur-\n\nlaub in Anspruch. Dann muss sich der Chef nicht nur \n\nGedanken machen, wie er den Jahresurlaub und das \n\nAbbummeln der \u00dcberstunden organisieren soll \u2013 nein, er \n\nmuss dann auch noch 150 Tage Bildungsfreistellung pro \n\nJahr vertreten lassen. Es fragt sich nur: von wem? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Grimm, Sie haben darauf \n\nverwiesen, dass nur 1 bis 2 % der Berechtigten diesen \n\nBildungsurlaub in Anspruch nehmen w\u00fcrden. Wie viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6964 \n\nentspricht das denn in Ihrem Beispiel mit der kleinen \n\nFirma von f\u00fcnf Arbeitnehmern? Wovon reden Sie da \n\njetzt? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, Frau Zais, momentan ist das noch \n\nso. Aber in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und in denen \n\nArbeitnehmer wissen, wo sie ihre Rechte einklagen \n\nk\u00f6nnen, wird sich das k\u00fcnftig \u00e4ndern. Ich sehe hier \n\nProbleme auf die Arbeitgeber zukommen, und diese sind \n\nf\u00fcr mich nicht tragbar. Bildung und Weiterbildung muss \n\nsich an fachlichen und betrieblichen Erfordernissen \n\nausrichten. Nur dann ist \u00fcber einen Anspruch auf Bil-\n\ndungsfreistellung zu diskutieren. \n\n(Zurufe von der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nJede Firma hat ein eigenes Interesse bez\u00fcglich der Bil-\n\ndung ihrer Mitarbeiter, um mit dem Fortschritt der Zeit \n\nmithalten zu k\u00f6nnen \u2013 daf\u00fcr muss niemand Urlaub \n\nnehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt sich folgende grunds\u00e4tzliche Frage: \n\nIst die allgemeine oder gesellschaftliche Bildung, insbe-\n\nsondere die politische Bildung, dem Verantwortungs- \n\nbzw. Gesch\u00e4ftsbereich des Arbeitgebers zuzuordnen? Ein \n\nklares Nein! \n\nIhr Gesetzentwurf will dem s\u00e4chsischen Mittelstand \n\nschaden. Deshalb lehnt die AfD-Fraktion ihn ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzinterven-\n\ntion bez\u00fcglich des Redebeitrags von Frau Grimm halten. \n\nWir haben geh\u00f6rt, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, dass Frau \n\nGrimm ihre Ablehnung eines Weiterbildungsgesetzes \n\nunter anderem damit begr\u00fcndet, dass die Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer ihr Recht wahrnehmen k\u00f6nnten \n\nund aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels nun auch selbstbe-\n\nwusster auftreten k\u00f6nnten. \n\nIch will hierzu feststellen: Ich m\u00f6chte hoffen, dass die \n\ns\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer selbst-\n\nbewusster auftreten, denn sie haben ein Recht auf gute \n\nArbeitsbedingungen verdient. Ich finde, die Argumentati-\n\non, sie k\u00f6nnten ihr Recht jetzt wahrnehmen, geradezu \n\nperfide. Was ist denn mit einem Recht auf Krankenversi-\n\ncherung? Was ist mit einem Recht auf Mutterschutz? Was \n\nist mit einem Recht auf eine ordentliche Rente im Alter? \n\nMit dieser Begr\u00fcndung k\u00f6nnte die AfD genau diese \n\ngro\u00dfen Errungenschaften der letzten Jahrzehnte, die viele \n\nParteien, die auch hier im Landtag vertreten sind und \n\ndiese gemeinsam mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmern erk\u00e4mpft haben, infrage stellen. Das, finde ich, \n\nist eine sehr perfide Argumentation. \n\nLasst uns die Arbeitnehmerrechte sch\u00fctzen und ausbauen, \n\nanstatt die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer daf\u00fcr zu \n\nbeschimpfen, dass sie ihre Rechte wahrnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Grimm, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja. \u2013 Herr Abg. Homann, Sie haben \n\ndie Kranken- und die Rentenversicherung angesprochen. \n\nDas ist alles gut und sch\u00f6n. Ich habe in meinem Beispiel \n\nsogar noch die Krankentage vergessen, die der Arbeitge-\n\nber ja auch noch vertreten lassen muss. Die Arbeitgeber \n\nwerden also mit einem solchem Gesetz immer mehr in die \n\nZwinge genommen. Ich glaube, das brauchen wir in der \n\nheutigen Zeit nicht, wenn wir Arbeitspl\u00e4tze in kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen f\u00fcr die Arbeitnehmer \n\nschaffen wollen \u2013 insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zurufe der Abg. Henning Homann, SPD, \n\n und J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache erh\u00e4lt jetzt Frau Abg. Kersten \n\ndas Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich \n\nVorschl\u00e4ge wie den vorliegenden Gesetzentwurf lese, \n\nfrage ich mich immer, wer auf eine solche Idee kommt. \n\nWas sind das f\u00fcr Leute, die sich hinstellen und sagen: \n\n\u201eJetzt machen wir Bildungsurlaub f\u00fcr Besch\u00e4ftigte\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch komme dann immer zu dem Schluss, dass das jemand \n\nsein muss, der noch nie auf Leistung arbeiten musste, der \n\nsich noch nie damit befassen musste, ob er alle Rechnun-\n\ngen zum Monatsende begleichen kann, \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten  \n\nund der AfD) \n\nder sich noch nie Sorgen machen musste, ob er alle seine \n\nMitarbeiter bezahlen kann und der noch nie bef\u00fcrchten \n\nmusste, dass er nicht genug Auftr\u00e4ge hat bzw. ob er diese \n\nfristgem\u00e4\u00df erledigen kann. Es muss also jemand sein, der \n\nam Monatsanfang immer wei\u00df, was am Monatsende auf \n\nseinem Konto ist \u2013 wahrscheinlich wei\u00df er das f\u00fcr das \n\ngesamte Jahr \u2013, der noch nie finanzielle Ausgaben pers\u00f6n-\n\nlich verantworten musste, und es muss jemand sein, der \n\nsich auf Arbeit langweilt.  \n\nNat\u00fcrlich stellt sich mir auch die Frage, was das f\u00fcr Leute \n\nsind, die solchen Gesetzen in Parlamenten zustimmen. \n\nNun, diese Frage sollten Sie sich m\u00f6glicherweise selbst \n\nbeantworten k\u00f6nnen. \n\nIch darf mich im Weiteren auf den vorliegenden Gesetzes-\n\ntext konzentrieren. Schon im Vorblatt gibt es Formulie-\n\nrungen, die irritierend sind: So lesen wir unter Punkt A \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6965 \n\nZielstellungen \u2013, dass mit dem Rechtsanspruch auf \n\nBildungsfreistellung den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben wird, die Folgen des \u00f6konomischen, \n\ntechnischen und sozialen Wandels beruflich und sozial \n\nbesser zu bew\u00e4ltigen. In Punkt B \u201ewesentlicher Inhalt\u201c ist \n\ndagegen notiert, dass mit dem vorliegenden Entwurf die \n\nBesch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen erstmals gegen\u00fcber \n\nihrem Arbeitgeber einen Rechtsanspruch auf Freistellung \n\nvon der Arbeit unter Fortzahlung eines Arbeitsentgeltes \n\nerhalten sollen. \n\nSehr geehrte GR\u00dcNEN-Fraktion: Wer denn nun? B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger? Oder doch nur Besch\u00e4ftigte? Oder \n\nsind ausschlie\u00dflich Besch\u00e4ftigte B\u00fcrger unseres Freistaa-\n\ntes und Unternehmer, Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler sind \n\nes nicht? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs erschlie\u00dft sich mir nicht, warum ausschlie\u00dflich Arbeit-\n\nnehmer und ihnen gleichgestellte Personen von einem \n\nBildungsurlaub profitieren sollen. Sind Angestellte \n\nd\u00fcmmer als Unternehmer? Oder warum soll es f\u00fcr Selbst-\n\nst\u00e4ndige einfacher sein, den \u00f6konomischen, technischen \n\nund sozialen Wandel zu bew\u00e4ltigen? Stellen Sie sich \n\neinmal einen kleinen Handwerksbetrieb mit f\u00fcnf Ange-\n\nstellten vor. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Chef bekommt es seit Jahren aufgrund der Auftrags-\n\nlage oder auch aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht hin, we-\n\nnigstens vier Wochen im Jahr Erholungsurlaub zu neh-\n\nmen, soll aber nun seine Mitarbeiter zus\u00e4tzlich zum \n\nErholungsurlaub noch f\u00fcr eine weitere Woche Bildungs-\n\nurlaub freistellen. Auch wenn der Unternehmer in diesem \n\nFall einen Anteil erstattet bekommen soll \u2013 warum eigent-\n\nlich nur einen Anteil? \u2013, bleibt die Arbeit dennoch liegen. \n\nGibt es also Menschen erster und zweiter Klasse bei den \n\nGR\u00dcNEN? Ein Freiberufler, der alles selbst zahlen, alles \n\nselbst organisieren und selbst verantworten muss \u2013 und \n\nandererseits ein abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigter, der nicht nur \n\nzus\u00e4tzlich freigestellt, sondern auch f\u00fcr die Zeit des \n\nBildungsurlaubs bezahlt wird? Wir haben es bei dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf somit mit einer ganz klar \n\nbegrenzten Klientel zu tun. \n\nDas ist politisch nicht un\u00fcblich, betrifft in der Regel aber \n\nbestimmte Randgruppen, Minderheiten oder Personen-\n\ngruppen mit Benachteiligungen. Ein Arbeitnehmer ist \n\naber keine in irgendeiner Form benachteiligte Person, \n\nschon gar nicht im Vergleich zu Unternehmern oder \n\nSelbstst\u00e4ndigen. Diesen Status w\u00e4hlt doch jeder selbst. \n\nGott sei Dank kann in unserer Gesellschaft noch jeder \n\nselbst entscheiden, ob er in ein Angestelltenverh\u00e4ltnis \n\neintritt oder ein eigenes Unternehmen gr\u00fcndet. Das steht \n\njedem frei, und deshalb kann es auch nicht sein, dass \n\ndiese frei gew\u00e4hlte Entscheidung den einen mit Bildungs-\n\nurlaub belohnt, den anderen aber dazu verdonnert, diesen \n\nzu bezahlen. Das ist mit uns nicht zu machen. \n\nLetztlich sind wir davon \u00fcberzeugt, dass die notwendigen \n\nWeichen f\u00fcr lebenslanges Lernen von jedem B\u00fcrger \n\nunseres Landes selbst und eigenverantwortlich gestellt \n\nwerden k\u00f6nnen. Die Abgeordneten der Blauen Partei \n\nlehnen daher den vorliegenden Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nmuss sagen, ich finde, es ist schon eine ziemliche Frech-\n\nheit, Kollegin Kersten, dass Sie hier 1,6 Millionen Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmern des Freistaates abspre-\n\nchen, ein Recht auch f\u00fcr sich in Anspruch nehmen zu \n\nk\u00f6nnen, das in 14 anderen Bundesl\u00e4ndern gegeben ist und \n\nf\u00fcr das auch die gro\u00dfen Gewerkschaften, egal, ob Sie jetzt \n\ndie Gesamtorganisationen, den DGB, die IG Metall oder \n\nVer.di ansehen, eintreten, dass Sie alle diese als bescheu-\n\nert hinstellen, als jemanden, der noch nie auf Leistung \n\ngearbeitet hat. Ich wei\u00df nicht, woher Sie diese Frechheit \n\nnehmen. Ich finde es absolut \u00fcbel, was Sie jetzt hier \n\ngeboten haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ja, gern. \n\nFrau Zais, ich habe in meinem Redebeitrag niemandem \n\ndas Recht abgesprochen, eine Weiterbildung wahrzuneh-\n\nmen. Dieses Recht kann jeder selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr sich \n\nbeanspruchen. Aber dieses Recht muss nicht der Arbeit-\n\ngeber oder der Gesetzgeber garantieren. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nJa, warum auch? Das kann jeder B\u00fcrger selbst machen. \n\nIch habe auch keinen Arbeitnehmer als \u201eDummchen\u201c \n\nhingestellt, sondern ich habe gefragt: Sind sie d\u00fcmmer als \n\nSelbstst\u00e4ndige oder Freiberufler? Ein Freiberufler oder \n\nein Unternehmer hat das auch nicht. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nSie schreiben, dass sich der Arbeitnehmer dem sozialen, \n\ntechnologischen und arbeitsmarktrechtlichen Wandel \n\nstellen muss und dass er f\u00fcr diesen gewappnet werden \n\nmuss. Warum muss das ein Selbstst\u00e4ndiger, ein Unter-\n\nnehmer nicht? \n\n(Frau Zais, GR\u00dcNE: Er kann sich selbst \n\nfreistellen! \u2013 Weitere Zurufe von den GR\u00dcNEN, \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung von Frau Abg. Kersten. Meine Damen und Herren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6966 \n\ndas war auch die erste Runde. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf in der Aussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage nun die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wann, wenn nicht jetzt, lohnt \n\nes, sich Gedanken \u00fcber die Zukunft der Weiterbildung in \n\nSachsen zu machen? \n\nEinerseits ver\u00e4ndert sich die Arbeitswelt rasant. Das \n\nStichwort Arbeit 4.0 und der zunehmende Mangel an \n\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr hoch qualifizierte T\u00e4tigkeiten machen \n\ndeutlich, welche Herausforderungen an die Aus- und \n\nWeiterbildung f\u00fcr alle gestellt werden, egal ob Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer oder die Unternehmen. \n\nAndererseits hat sich der Arbeitsmarkt in Sachsen sehr \n\npositiv entwickelt und bietet den Besch\u00e4ftigten auch \n\nmehrere Optionen. \n\nVor diesem Hintergrund formuliert eine selbstbewusste \n\nArbeitnehmerschaft zu Recht den Anspruch auf berufsbe-\n\nzogene pers\u00f6nliche Weiterbildung und Qualifikation, und \n\ndas nicht nur im Bereich der beruflichen Weiterbildung. \n\nDeswegen ist auch nach meiner Auffassung und der \n\nAuffassung meines Kollegen Dulig der Grundgedanke \n\neines Rechtsanspruchs auf Bildungsfreistellung richtig.  \n\nAllerdings ist der Gesetzentwurf in der vorliegenden \n\nForm ungeeignet, auch wenn Henning Homann deutlich \n\ngemacht hat, dass auch die SPD seit Jahren um ein Recht \n\nauf Bildungsfreistellung k\u00e4mpft. Denn der Gesetzentwurf \n\nber\u00fccksichtigt nicht die vorhandenen Instrumente der \n\nWeiterbildungsf\u00f6rderung und f\u00fcgt sich in der vorliegen-\n\nden Gestaltung auch nicht in die Landschaft der bereits \n\netablierten Instrumente ein, denn diese haben sich in der \n\nTat in den letzten Jahren weiterentwickelt. Er beinhaltet \n\neinen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand, einerseits hinsicht-\n\nlich des Verfahrens zur Anerkennung der Weiterbildungs-\n\nveranstaltungen und zu Berichtspflichten und andererseits \n\ninsbesondere f\u00fcr Kleinstunternehmen mit bis zehn Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter zum Erhalt eines finanziellen \n\nAusgleichs. Hier sollte nachgearbeitet werden. Schlie\u00df-\n\nlich liefert der Entwurf keine Antworten auf eine der \n\nwichtigsten Fragen: Wie erreichen wir die Zielgruppen \n\nbesser, die nur unterdurchschnittlich an Weiterbildung \n\nteilhaben? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die berufliche \n\nWeiterbildung genie\u00dft einen sehr hohen Stellenwert in \n\nSachsen. Das muss ja auch die Anh\u00f6rung gezeigt haben, \n\ndenn sowohl die s\u00e4chsischen Unternehmen als auch ihre \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter engagieren sich \u00fcber-\n\ndurchschnittlich im Bereich der beruflichen Weiterbil-\n\ndung. \n\nWeiterbildung zu unterst\u00fctzen ist in der heutigen Zeit \n\nauch aufgrund der demografischen Entwicklung dringend \n\nund wichtig, um Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter lang-\n\nfristig an ein Unternehmen zu binden. Sie ist eine Voraus-\n\nsetzung, um neue Mitarbeiter zu finden und somit dem \n\nFachkr\u00e4ftemangel vorzubeugen. Dies haben die meisten \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen erkannt. Fast 60 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen unterst\u00fctzen eine Freistellung von der \n\nArbeit, auch durch die Kosten\u00fcbernahme der Weiterbil-\n\ndung ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. 63 % der \n\nberuflichen Weiterbildung finden w\u00e4hrend der bezahlten \n\nArbeitszeit statt. \n\nDie Bereitschaft der Unternehmen, ihren Mitarbeitern \n\nberufliche Weiterbildung zu erm\u00f6glichen, sie selbst zu \n\norganisieren, zu veranstalten und zu bezahlen, das sind \n\nrichtige und wichtige Mechanismen, die helfen, die \n\nbevorstehenden Herausforderungen in den Unternehmen \n\nzu meistern. Diese Bereitschaft der Unternehmen wird \n\nvom Freistaat, von der Staatsregierung, unterst\u00fctzt. Wir \n\ntun dies mit verschiedenen Weiterbildungsinstrumenten, \n\ndie ich hier nur kurz benennen m\u00f6chte. \n\nWir f\u00f6rdern Unternehmen mit dem betrieblichen Weiter-\n\nbildungsscheck, um betrieblich notwendige Bildungsakti-\n\nvit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen. In der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\nwurden mit diesem F\u00f6rderangebot rund 7 000 Unterneh-\n\nmen bei ihren betrieblichen Weiterbildungsaktivit\u00e4ten \n\nunterst\u00fctzt. Hierf\u00fcr sind rund 16 Millionen Euro bewilligt \n\nworden. \n\nWir f\u00f6rdern auf der anderen Seite aber auch die Besch\u00e4f-\n\ntigten mit dem individuellen Weiterbildungsscheck, um \n\nihnen eine individuelle berufsbezogene Weiterbildung zu \n\nerm\u00f6glichen. Seit Beginn der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\nhaben wir rund 6 000 Personen mit der Bewilligung von \n\n\u00fcber 18 Millionen Euro unterst\u00fctzt. \n\nEin dritter Punkt: Wir unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus den \n\nberuflichen Aufstieg mit dem Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rde-\n\nrungsgesetz, dem sogenannten Aufstiegs-BAf\u00f6G, fr\u00fcher \n\nauch Meister-BAf\u00f6G genannt. Der Freistaat tr\u00e4gt hier \n\n22 % der F\u00f6rderung. Im Jahr 2016 haben mehr als 7 000 \n\nPersonen mit einem Gesamtvolumen von 36,5 Millionen \n\nEuro davon Gebrauch gemacht. \n\nLast but not least ist mit einem offiziellen Bildungsportal \n\ndes Freistaates www.bildungsmarkt-sachsen.de eine \n\nPlattform geschaffen worden, auf der Anbieter ihre \n\nWeiterbildungsangebote einstellen k\u00f6nnen, Einzelperso-\n\nnen und Unternehmen ihre Bildungsbedarfe anmelden \n\nund Angebote direkt buchen k\u00f6nnen. Erg\u00e4nzt wird dies \n\ndurch das Bildungstelefon, eine individuelle pers\u00f6nliche \n\nBeratung rund um das Thema Weiterbildung, das vor \n\neinigen Jahren noch ein gro\u00dfes, weites Loch f\u00fcr viele \n\nBesch\u00e4ftigte war, weil sie sich in dem Wust der Weiter-\n\nbildung nicht zurechtgefunden haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Diese Ma\u00dfnahmen greifen. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass man Weiterbildung nicht noch ganzheitlicher \n\ngestalten kann. Es lohnt, die Grenzen zwischen berufli-\n\ncher, akademischer und allgemeiner Weiterbildung neu zu \n\ndenken. \n\nEin Ansatz f\u00fcr Weiterbildung in Sachsen, der alle Facetten \n\nber\u00fccksichtigt, die allgemeine, berufliche, politische, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6967 \n\nsoziale, kulturelle und intellektuelle Weiterbildung, sollte \n\nsich aber auch in den Rahmenbedingungen dessen, was \n\nsich die Bundesregierung auf den Weg zu bringen vorge-\n\nnommen hat, wiederfinden. \n\nDas Thema Weiterbildung wurde im Koalitionsvertrag der \n\nneuen Bundesregierung aufgegriffen, und es soll eine \n\nnationale Weiterbildungsstrategie mit deren Hilfe erarbei-\n\ntet werden. Dies soll unter anderem dem Ziel dienen, \n\nbreiten Bev\u00f6lkerungsschichten einen beruflichen Aufstieg \n\nzu erleichtern, die Fachkr\u00e4ftebasis zu st\u00e4rken und die \n\nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeiten in einer sich wandelnden \n\nArbeitswelt nachhaltig zu f\u00f6rdern. Mit dieser Strategie \n\nsollen alle Weiterbildungsprogramme des Bundes und der \n\nL\u00e4nder geb\u00fcndelt, entlang der Bedarfe der Besch\u00e4ftigten \n\nund der Unternehmen ausgerichtet und eine neue Weiter-\n\nbildungskultur etabliert werden. \n\nVor diesem Hintergrund ist der jetzige Zeitpunkt eben \n\nkein guter, um davon losgel\u00f6st ein eigenes s\u00e4chsisches \n\nBildungsfreistellungsgesetz jetzt und heute zu verab-\n\nschieden. Dass es einen arbeitnehmerzentrierten Rechts-\n\nanspruch auf Bildungsfreistellung geben muss, steht f\u00fcr \n\nden SPD-Teil der Regierung weiterhin au\u00dfer Frage. Er \n\nmuss aber in eine ganzheitliche Weiterbildungsstrategie \n\neingebettet sein und die Elemente, die ich genannt habe, \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber den Anspruch auf Bil-\n\ndungsfreistellung im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nBildungsfreistellungsgesetz), Drucksache 6/10397, Ge-\n\nsetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEs wird auf der Grundlage dieses genannten Gesetzent-\n\nwurfes abgestimmt. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nFrau Zais, ich m\u00f6chte vorschlagen, dass wir en bloc \n\nabstimmen. Erhebt sich bei den Damen und Herren \n\nAbgeordneten Widerspruch? Das k\u00f6nnte dann der Fall \n\nsein, wenn Sie schon wissen, dass Sie zu einem Teil des \n\nGesetzentwurfes ein vielleicht abge\u00e4ndertes Stimmverhal-\n\nten haben, als es bef\u00fcrchtet werden kann. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Meine Damen und Herren, dann verfahren wir \n\nso. \n\nAufgerufen ist die \u00dcberschrift \u00a7 1 Bildungsfreistellung \n\nAnspruchsberechtigte, \u00a7 2 Anspruch auf Bildungsfreistel-\n\nlung, \u00a7 3 Inanspruchnahme der Bildungsfreistellung, \u00a7 4  \n\nBildungsfreistellungsentgelt, Verbot der Erwerbst\u00e4tigkeit, \n\n\u00a7 5 Anerkennung von Weiterbildungsveranstaltungen, \n\n\u00a7 6 Ausgleich f\u00fcr Kleinstbetriebe, \u00a7 7 Bericht der Staats-\n\nregierung, \u00a7 8  Inkrafttreten. Wer den genannten Bestand-\n\nteilen des Gesetzentwurfes seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr gibt es \n\nnicht die erforderliche Mehrheit f\u00fcr die genannten Vor-\n\nschriften. \n\nFrau Zais, wird noch eine Schlussabstimmung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf ist nicht \n\nbeschlossen, aber dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die psychosoziale Notfallversorgung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10491, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/13743, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt, zun\u00e4chst die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE, danach die CDU-Fraktion, \n\ndie SPD-Fraktion, die AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. Die Aussprache er\u00f6ffnet f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper. Frau Schaper, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dem \n\nInnenministerium seien keine Defizite bei der Vernetzung \n\nder in Sachsen vorhandenen psychosozialen Angebote \n\nbekannt. Diese Auffassung bekr\u00e4ftigte die Landesregie-\n\nrung Anfang Oktober 2016 und noch bis Ende September \n\n2017. Dabei sind die Defizite sp\u00e4testens im Februar 2017 \n\nso unmissverst\u00e4ndlich zur Sprache gebracht worden, dass \n\nman vermuten muss, dass es bis dahin wohl keinen \n\nErfahrungsaustausch zwischen dem Innenministerium und \n\nden mit der psychosozialen Notfallversorgung betrauten \n\nPersonen, Vereinen und Organisationen gegeben hat. \n\nDie Initiativgruppe Landeszentralstelle Psychosoziale \n\nNotfallversorgung wandte sich mit den Positionspapier an \n\ndie \u00d6ffentlichkeit. Sie forderte eine landesweit zust\u00e4ndige \n\nStelle f\u00fcr die regionale Vernetzung der Helfer. Dort \n\nsollten F\u00fchrungskr\u00e4fte ausgebildet und die Qualit\u00e4t in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6968 \n\npsychosozialen Notfallversorgung gesichert werden. Mit \n\ndiesen Forderungen stehen die Mitglieder der Initiativ-\n\ngruppe nicht allein. Auch das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lke-\n\nrungsschutz und Katastrophenhilfe empfiehlt die Einrich-\n\ntung solcher Landeszentralstellen in den L\u00e4ndern. Elf \n\nBundesl\u00e4nder sind diesen Empfehlungen gefolgt, Sachsen \n\nbislang nicht. \n\nWir haben in Sachsen 22 Teams f\u00fcr psychosoziale Not-\n\nfallversorgung und ungef\u00e4hr 500 Einsatzkr\u00e4fte, von denen \n\nlediglich 12 hauptamtlich t\u00e4tig sind. Sie alle f\u00fchren rund \n\n1 200 Eins\u00e4tze im Jahr durch. Es sind in Sachsen vor \n\nallem Ehrenamtliche, die zum Teil in drei Monaten bis zu \n\n300 Stunden erbringen und in diesem Zeitraum mit ihrem \n\nprivaten Pkw \u00fcber 2 500 Kilometer fahren, um zu ihren \n\nEinsatzorten zu gelangen. \n\nBei den beiden s\u00e4chsischen Gro\u00dfschadenslagen, den \n\nJahrhunderthochwassern 2002 und 2013, traten die \n\nangesprochenen Defizite deutlich zutage. So musste 2002 \n\nein externer Fachberater f\u00fcr psychosoziale Notfallversor-\n\ngung beauftragt werden, der die s\u00e4chsische Versorgungs-\n\nlandschaft \u00fcberhaupt nicht kannte. 2013 wurden sogar \n\nkostenpflichtig PSNV-Teams aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nangefordert, weil man nicht wusste, dass noch ausrei-\n\nchend s\u00e4chsische Kr\u00e4fte einsatzbereit gewesen w\u00e4ren. \n\nDie von uns vorgeschlagene Landeszentralstelle w\u00fcrde \n\ndie Entstehung solcher unn\u00f6tigen Kosten verhindern und \n\ndazu beitragen, dass die Versorgungsqualit\u00e4t der psycho-\n\nsozialen Notfallversorgung deutlich verbessert wird. Das \n\nsollte der Anspruch und das Anliegen aller hier Anwesen-\n\nden sein. \n\nAngesichts der immer extremer werdenden Wetterlagen \n\nist davon auszugehen, dass Gro\u00dfschadenslagen wahr-\n\nscheinlicher werden. Ich erinnere an das Unwetter und die \n\ndaraus folgenden Wassermassen, die sich erst vor weni-\n\ngen Wochen \u00fcber das Vogtland ergossen. \n\nEin weiteres Problem ist, dass es keine einheitlichen \n\nAusbildungsstandards f\u00fcr PSNV-Kr\u00e4fte in Sachsen gibt \n\nund das 80-Stunden-Ausbildungsprogramm, das seit 2013 \n\nexistiert, diesem Anspruch nicht gerecht wird. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf vom \n\n14. Mai 2018 haben alle Sachverst\u00e4ndigen die erl\u00e4uterten \n\nDefizite und den Regelungsbedarf klar und deutlich \n\nformuliert. Sachsen ist nicht auf Gro\u00dfschadenslagen und \n\nKatastrophenf\u00e4lle vorbereitet. Vorhandene Strukturen \n\ngen\u00fcgen nicht den bundesweiten Standards. Weitere \n\nAnregungen der Sachverst\u00e4ndigen haben wir in unseren \n\n\u00c4nderungsantrag aufgenommen, den ich hier ebenfalls \n\neinbringe. \n\nZumindest bez\u00fcglich der Landeszentralstelle scheint es, \n\ndass ein Umdenken bei der Koalition stattgefunden hat. \n\nUnd so wurde erfreulicherweise am 15. Juni 2018 im \n\nInnenausschuss, nachdem unser Gesetz abgelehnt worden \n\nwar, einem Antrag der GR\u00dcNEN zur Einrichtung einer \n\nLandeszentralstelle unter Annahme des \u00c4nderungsantra-\n\nges der CDU- und der SPD-Fraktion einstimmig zuge-\n\nstimmt. \n\nDennoch oder gerade deshalb werbe ich um und hoffe auf \n\nbreite Zustimmung zum vorliegenden Gesetz, da es eine \n\nviel verbindlichere Rechtsqualit\u00e4t als eine politische \n\nAbsichtserkl\u00e4rung des Landtags hat, bei der es vom \n\nBelieben der Staatsregierung abh\u00e4ngig ist, ob und wann \n\nder Beschluss in dieser Legislaturperiode umgesetzt wird, \n\nfalls das \u00fcberhaupt noch der Fall ist. \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass die psychosoziale Notfallversor-\n\ngung in Sachsen zuk\u00fcnftig koordiniert und die Ausbil-\n\ndung vereinheitlicht wird. Davon profitieren nicht nur die \n\nBetroffenen und die Einsatzkr\u00e4fte, sondern auch das \n\nInnenministerium, das eine fachlich fundierte Beratungs-\n\nstelle f\u00fcr die psychosoziale Notfallversorgung gewinnt. \n\nWenn der Landtag heute dem von meiner Fraktion vorge-\n\nlegten ersten PSNV-Gesetz in Deutschland zustimmt, \n\nst\u00e4rken wir denen den R\u00fccken, die f\u00fcr uns stark sind. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nEinbringung. Ich rufe die CDU-Fraktion auf, Herrn Abg. \n\nHartmann. Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In \n\nSachsen existiert eine Reihe guter ehrenamtlicher regiona-\n\nler Strukturen, die die psychosoziale Notfallversorgung \n\nvor Ort sicherstellen. Dies wurde auch in der Anh\u00f6rung \n\nam 14. Mai 2018 von der gro\u00dfen Mehrheit der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen mehrfach betont. Der Iststand der psychosozia-\n\nlen Notfallversorgung in Sachsen ist gut, gleichwohl die \n\nStrukturen nicht in jedem Fall auf Gro\u00dfschadenslagen \n\nausgerichtet sind. Bisher existiert in Sachsen ein auf \n\nehrenamtlicher Basis entwickeltes Netz, das zwar r\u00e4um-\n\nlich begrenzt Notfallseelsorge und Krisenintervention \n\nleisten kann, das aber mit der Gesamtkoordination im \n\nKatastrophenfall wahrscheinlich \u00fcberfordert w\u00e4re. \n\nWichtige Zentralstellenfunktionen, wie sie unter anderem \n\nin der Empfehlung des Bundesamts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutz und Katastrophenhilfe zu den Qualit\u00e4tsstandards \n\nund Leitlinien in der psychosozialen Notfallversorgung \n\ngefordert werden, kann die derzeitige ehrenamtliche \n\nStruktur nicht in vollem Umfang abbilden. Dazu geh\u00f6ren \n\nzum Beispiel die fortlaufende Evaluierung des Fort- und \n\nAusbildungsstands der Teams in den unterschiedlichen \n\nTr\u00e4gerschaften, die Organisation gemeinsamer \u00dcbungen \n\nund Abstimmungen, die Evaluierung der Arbeit und die \n\nWeiterentwicklung der PSNV. \n\nAlle Sachverst\u00e4ndigen haben f\u00fcr eine Landeszentralstelle \n\npl\u00e4diert, die auf den bereits bestehenden Strukturen \n\naufsetzen sollte. Das Staatsministerium des Innern hat \n\nbereits zum Ausdruck gebracht, die psychosoziale Not-\n\nfallversorgung auf eine sichere Grundlage stellen zu \n\nwollen und f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen eine Landeszentral-\n\nstelle einzurichten. Auch die CDU-Fraktion ist der Auf-\n\nfassung, dass es im Gro\u00dfschadensfall eine in Sachsen \n\ngewachsene und vernetzte zentrale Koordinierungsstelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6969 \n\nbraucht, um jederzeit \u2013 auch bei landkreis\u00fcbergreifenden \n\nKatastrophen \u2013 sachgerechte PSNV-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nBetroffene koordinieren zu k\u00f6nnen. \n\nInsbesondere vor dem Hintergrund der allgemeinen \n\nTerrorgefahr, ganz aktuell dem vereitelten Rizin-Anschlag \n\nin K\u00f6ln, w\u00e4chst die Sorge vor Gro\u00dfschadenslagen mit \n\neinem Massenanfall an verletzten und traumatisierten \n\nPersonen. Aber auch menschliches oder technisches \n\nVersagen kann zu Unf\u00e4llen katastrophalen Ausma\u00dfes \n\nf\u00fchren. Nicht zu vergessen sind Amoklagen wie in M\u00fcn-\n\nchen oder auch Naturkatastrophen. \n\nAllerdings halten wir es f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, wenn sich das \n\nAufgabenspektrum der Zentralstelle auf wenige Koordi-\n\nnierungs- und Vernetzungsaufgaben sowie die Bew\u00e4lti-\n\ngung von Gro\u00dfschadensereignissen beschr\u00e4nkt, um mit \n\neiner schlanken Struktur m\u00f6glichst effektiv arbeiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDiesem Ansinnen sind wir gemeinsam mit der SPD-\n\nFraktion mit einem \u00c4nderungsantrag und mit der Zu-\n\nstimmung zu einem entsprechend ge\u00e4nderten Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefolgt. Im \n\nge\u00e4nderten Antrag wird die Staatsregierung aufgefordert, \n\nin Abstimmung mit den Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden, Vereinen \n\nund Hilfsorganisationen, die die psychosoziale Notfall-\n\nversorgung in Sachsen gew\u00e4hrleisten oder diese unterst\u00fct-\n\nzen, eine Landeszentralstelle f\u00fcr psychosoziale Notfall-\n\nversorgung einzurichten, wof\u00fcr wiederum klare Qualit\u00e4ts-\n\nstandards definiert wurden. \n\nAus Sicht meiner Fraktion wie \u00fcbrigens auch aus der \n\nSicht einer Reihe von Sachverst\u00e4ndigen ist der vorliegen-\n\nde Gesetzentwurf daf\u00fcr nicht das geeignete Instrument. \n\nDer Gesetzentwurf geht weit \u00fcber den genannten Kern-\n\nauftrag einer PSNV-Stelle, wie wir sie f\u00fcr sinnvoll halten, \n\nhinaus und schafft neue Verwaltungsstrukturen, die dem \n\nAnsinnen, eine m\u00f6glichst schlanke und damit flexible und \n\neffektive Koordinationsstelle f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen zu \n\nschaffen, entgegenl\u00e4uft. Wir lehnen den Gesetzentwurf \n\ndaher ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Pallas. Herr Pallas, Sie haben das \n\nWort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben jetzt eine weitere Zweite \n\nBeratung, diesmal zur psychosozialen Notfallversorgung \n\nim Freistaat Sachsen, ein Gesetzentwurf der LINKEN. \n\nEigentlich geht es zugleich um einen Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der in ge\u00e4nderter Fassung \n\ndurch den Innenausschuss beschlossen wurde und den wir \n\nheute unter Tagesordnungspunkt 20 als Teil einer Sam-\n\nmeldrucksache best\u00e4tigen werden. Wir sprechen \u00fcber die \n\npsychosoziale Notfallversorgung oder \u2013 in G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen \n\n\u2013 die \u201eErste Hilfe f\u00fcr die Seele\u201c nach belastenden Ereig-\n\nnissen, wie ein Sachverst\u00e4ndiger es in der Anh\u00f6rung im \n\nMai so sch\u00f6n umschrieb. \n\nWir sprechen von Kriseninterventionsteams, Notfallseel-\n\nsorgern oder Einsatznachsorgekr\u00e4ften nach gro\u00dfen Scha-\n\ndenslagen oder anderen besonders belastenden Ereignis-\n\nsen wie Todesf\u00e4llen oder \u00c4hnlichem. Es geht um die \n\nBetroffenen solcher Ereignisse, aber auch um Einsatzkr\u00e4f-\n\nte \u2013 deshalb wir trennen in PSNV-B f\u00fcr Betroffene und \n\nPSNV-E f\u00fcr Einsatzkr\u00e4fte. \n\nMeine Fraktion und, wie ich glaube, auch alle anderen \n\nFraktionen werden bereits seit ein paar Jahren von ver-\n\nschiedenen Vertreterinnen und Vertretern der PSNV mit \n\neiner zentralen Botschaft angesprochen, n\u00e4mlich die \n\nErgebnisse des Konsensusprozesses beim Bundesamt f\u00fcr \n\nBev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe zur PSNV \n\nendlich auch in Sachsen umzusetzen und, ganz konkret, \n\neine Landeszentralstelle daf\u00fcr zu schaffen, die die Tr\u00e4ger \n\nbzw. Einsatzkr\u00e4fte \u00fcberregional vernetzen, bei der Aus-\n\nbildung von F\u00fchrungskr\u00e4ften Standards umsetzen und f\u00fcr \n\ndie Qualit\u00e4tssicherung bei Ausbildung und Einsatz der \n\nPSNV-Einsatzkr\u00e4fte sorgen soll. \n\nAber auch die Absicherung der psychosozialen Notfall-\n\nversorgung als Aufgabe des Bev\u00f6lkerungsschutzes soll \n\numgesetzt werden. Wegen dieser Ansprache meiner \n\nPerson und unserer Fraktion thematisierten wir die Prob-\n\nlematik auf der \u201eBlaulichtkonferenz\u201c der SPD-Landtags-\n\nfraktion im August letzten Jahres. Dabei gab es einen \n\neigenen Workshop zur Sicherheit von Einsatzkr\u00e4ften. Dort \n\nwurden die Forderungen des Fachverbands f\u00fcr Not-\n\nfallseelsorge und Krisenintervention, wie er jetzt hei\u00dft, \n\nvorgestellt und diskutiert. \n\nWir hatten die Vorstellung, dass es zu einer Novelle des \n\nS\u00e4chsischen BRKG kommen wird. Dort wollten wir das \n\nimplementieren und bei den jetzt ohnehin anstehenden \n\nHaushaltsberatungen entsprechend schauen, ob man daf\u00fcr \n\nnoch Grundlagen legen sollte. \n\nDann kam es, wie es so oft kommt: GR\u00dcNE und LINKE \n\nkamen uns zuvor \u2013 an dieser Stelle: Chapeau! Die  \n\nGR\u00dcNEN brachten den entsprechenden Antrag und DIE \n\nLINKE den vorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber ein eigen-\n\nst\u00e4ndiges PSNV-Gesetz ein. Beide Initiativen, das wurde \n\nbereits angedeutet, wurden im Innenausschuss angeh\u00f6rt, \n\nwobei Verschiedenes sehr deutlich wurde. Sachsen h\u00e4ngt \n\nder bundesweiten Entwicklung hinterher, wie vor allem \n\nnach den \u00c4u\u00dferungen der Vertreterin des Bundesamts f\u00fcr \n\nBev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe deutlich \n\nwurde. \n\nAlle Sachverst\u00e4ndigen sprachen sich in der Anh\u00f6rung \n\ndaf\u00fcr aus, dass man eine gesetzliche Grundlage schaffen \n\nsollte, aber nicht zwingend eine eigenst\u00e4ndige. Aufgrund \n\ndes Zusammenhangs der PSNV zum Katastrophenschutz \n\noder auch zum Rettungsdienst sprach aus Sicht der \n\nSachverst\u00e4ndigen mehr f\u00fcr eine Implementierung in das \n\nS\u00e4chsische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst \n\nund Katastrophenschutz. Alle bef\u00fcrworteteten die Schaf-\n\nfung einer Landeszentralstelle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6970 \n\nAuf Nachfrage wurde aber auch deutlich, dass es eine \n\nstrategische und fachliche Komponente in der Diskussion \n\ngibt, welche in einer solchen Landeszentralstelle bew\u00e4l-\n\ntigt und abgebildet werden kann. Wir m\u00fcssen aber auch \n\ndie operative Seite beleuchten. Dies ist im \u00c4nderungsan-\n\ntrag zu dem Antrag der GR\u00dcNEN vielleicht etwas miss-\n\nverst\u00e4ndlich oder kann missverstanden werden; denn \n\nkonkret stellt sich die Frage, wer sich darum k\u00fcmmert, \n\nwenn bei \u00fcberregionalen Ereignissen verschiedene PSNV-\n\nTeams koordiniert, zusammengef\u00fchrt und zum Einsatz \n\ngebracht werden m\u00fcssen. Das d\u00fcrfte von der Landeszent-\n\nralstelle kaum zu leisten sein. \n\nDeshalb ist es wichtig, zu schauen, ob diese Koordination \n\ndurch bereits bestehende Strukturen \u00fcbernommen werden \n\nkann. Aber auch das wird, denke ich, im weiteren Prozess \n\nzu kl\u00e4ren sein. \n\nIch pers\u00f6nlich habe mich sehr \u00fcber die Anh\u00f6rung und den \n\nUmgang mit den beiden Drucksachen gefreut. Wir als \n\nKoalition haben einen \u00c4nderungsantrag zum Antrag der \n\nGR\u00dcNEN eingebracht, der dann einstimmig beschlossen \n\nwurde und das Anliegen sozusagen auf die wesentlichen \n\nPunkte reduziert. Der Innenausschuss spricht sich ein-\n\nstimmig daf\u00fcr aus, PSNV als Aufgabe im S\u00e4chsischen \n\nGesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und Kata-\n\nstrophenschutz zu implementieren. Im Ergebnis wird die \n\nStaatsregierung beauftragt, einen Vorschlag f\u00fcr die gesetz-\n\nliche Grundlage zu erarbeiten. \n\nWir lehnen ein eigenst\u00e4ndiges PSNV-Gesetz aber ab \u2013 \n\nund damit auch den vorliegenden Gesetzentwurf der \n\nLINKEN. \n\nUnter Tagesordnungspunkt 20 werden wir heute den \n\nBericht des Innenausschusses mit den beschlossenen \n\n\u00c4nderungen zum Antrag der GR\u00dcNEN best\u00e4tigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, das ist einen Applaus wert. \n\nDamit schaffen wir die Grundlage f\u00fcr die Bildung einer \n\nLandeszentralstelle f\u00fcr psychosoziale Notfallversorgung \n\nin Sachsen und f\u00fcr die Aufnahme dieser Aufgabe in das \n\nS\u00e4chsische BRKG. \n\nLiebe Kollegin Schaper, an dieser Stelle: Warum stellen \n\nSie uns denn so unter den Scheffel? Wenn wir als Landtag \n\njetzt zwar kein Gesetz beschlie\u00dfen, aber einen Beschluss \n\nfassen \u2013 im Zusammenhang mit einem Ausschussbericht \n\n\u2013 , dann hat auch das eine gewisse bindende Wirkung in \n\nRichtung der Staatsregierung. Ich gehe einfach davon aus, \n\ndass entsprechende Vorschl\u00e4ge zur Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen BRKG erarbeitet werden. \n\nZum Zweiten haben wir im Rahmen der Haushaltsbera-\n\ntungen bald Gelegenheit, dieses Thema stark zu machen. \n\nMit dem heutigen Beschluss, unter Tagesordnungs-\n\npunkt 20 allerdings, erf\u00fcllen wir die berechtigte langj\u00e4hri-\n\nge Forderung des Fachverbandes f\u00fcr Notfallf\u00fcrsorge und \n\nKrisenintervention sowie der vielen Einsatzkr\u00e4fte, und \n\ndamit ist heute ein guter Tag f\u00fcr die psychosoziale Not-\n\nfallversorgung in Sachsen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Wippel. \u2013 Entschuldigung, Herr Wippel, das \n\nhabe ich zu sp\u00e4t gesehen. Frau Schaper, Sie waren f\u00fcr \n\nmich noch im Gespr\u00e4ch mit dem Vorsitzenden der Frakti-\n\non DIE LINKE. Sie w\u00fcnschen das Wort? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich habe \n\num Erlaubnis gefragt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Er hat sie Ihnen gege-\n\nben? \u2013 Wir geben sie Ihnen jetzt auch noch. Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte auf den Redebeitrag des Kollegen der SPD \n\neingehen, weil ich mich offensichtlich nicht deutlich \n\ngenug ausgedr\u00fcckt habe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Als Kurzintervention, \n\noder? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. Danke sch\u00f6n. Als \n\nKurzintervention. \n\nWir stellen nicht unser Licht unter den Scheffel, sondern \n\nwir h\u00e4tten es gern rechtsverbindlicher und dass es gleich \n\nlosgeht. Das ist nun einmal ein Gesetzentwurf eher als ein \n\nAntrag. Deshalb habe ich auch gefragt, ob das in dieser \n\nLegislaturperiode noch wird. \n\nIch meine, Sie k\u00f6nnen sich jetzt befeiern, dass Sie einmal \n\neinen Oppositionsantrag zustimmen. Das wird dann \n\nwahrscheinlich \u00fcber die n\u00e4chste Legislaturperiode mit \n\nhingenommen, genauso wie hier immer noch damit \n\nargumentiert wird, dass irgendwann 1995 mal irgendei-\n\nnem Tropenholz-Antrag von den LINKEN zugestimmt \n\nwurde \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 1993, genau. Es wird dann wie ein Mantra vor sich \n\nhergetragen. Wir halten das einfach f\u00fcr die verbindlichere \n\nund schnellere L\u00f6sung. Wir freuen uns dar\u00fcber, dass es \n\ndennoch irgendwie eine breite Zustimmung gibt. Sie sind \n\nfast nicht drum herumgekommen. Man muss diesen \n\nGesetzentwurf auch nicht kleinreden, nur weil man sagt: \n\nWir machen irgendwann einmal etwas. Wenn das diese \n\nLegislaturperiode noch passieren sollte, dann nehme ich \n\nalles zur\u00fcck, was ich jetzt gesagt habe. Aber noch einmal: \n\nMan kann einen Wunschzettel schreiben. Was man am \n\nEnde vom Weihnachtsmann bekommt, wei\u00df man nicht. \n\nDeshalb dieser Gesetzentwurf. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Merken  \n\nSie sich das mit der R\u00fccknahme!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern und sich daran erinnern, dass die Tagungslei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6971 \n\ntung der Pr\u00e4sident bzw. die Vizepr\u00e4sidenten haben und \n\nnicht der Vorsitzende. Wir sind hier nicht in einer Partei-\n\nveranstaltung. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. Ich nehme nach den \n\nWorten von Frau Kollegin Schaper zur Kenntnis, wie die \n\nEntscheidungsfindung in der Fraktion DIE LINKE l\u00e4uft, \n\nund sehe die Ungeduld der Kollegin Schaper bei dem \n\nThema \u2013 was ich nachvollziehen kann. Ich hoffe trotzdem \n\nauf zufriedenstellende Ergebnisse. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Vielen Dank, Herr Wippel, f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nAber das musste sein. Jetzt sind Sie an der Reihe. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: An Verst\u00e4ndnis zu Gesch\u00e4fts-\n\nordnungsfragen hat es noch nie gemangelt. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen \n\nAbgeordnete! Wir sprechen \u00fcber das Gesetz \u00fcber die \n\npsychosoziale Notfallversorgung im Freistaat Sachsen. \n\nWir stellen uns vor, es g\u00e4be noch einmal so ein Bahnun-\n\ngl\u00fcck wie seinerzeit in Eschede. Hunderte Helfer, Hun-\n\nderte Opfer m\u00fcssen schreckliche Bilder ertragen. Sie sind \n\ndamit konfrontiert, sie sind mit Erfahrungen konfrontiert, \n\ndie ein normaler Mensch in seinem ganzen Leben sehr \n\nwahrscheinlich und hoffentlich niemals machen wird. Sie \n\nm\u00fcssen erkennen, dass sie nicht helfen k\u00f6nnen. Sie \n\nm\u00fcssen erleben, wie Menschen unter ihren H\u00e4nden \n\nsterben. Das ist eine Belastung, und nicht jeder kommt \n\ndamit klar. Das ist auch ganz normal, das ist kein Zeichen \n\nvon Schw\u00e4che, das geh\u00f6rt zum menschlichen Leben dazu. \n\nAn der Stelle kommt die psychosoziale Notfallversorgung \n\nPSNV ins Spiel, bevor Krankheiten wie Posttraumatische \n\nBelastungsst\u00f6rungen entstehen k\u00f6nnen. Es zeigt uns allen, \n\nwie wichtig dieses Thema ist. PSNV wird in Sachsen im \n\nEhrenamt ausge\u00fcbt. Ehrenamtliche brauchen auch Koor-\n\ndinierung. In der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf \n\nhaben wir geh\u00f6rt, dass es auf lokaler Ebene sehr gute \n\nInitiativen gibt. Die kennen sich auch untereinander, aber \n\nsie sind nicht so richtig koordiniert. Man braucht die \n\nKoordination, sei es im Einsatzfall im Stab, im F\u00fchrungs-\n\nstab, sei es aber auch vor Ort an der Einsatzstelle mit den \n\nEinsatzkr\u00e4ften. Man braucht eine Erkennbarkeit der \n\nKr\u00e4fte schon allein, damit man die ehrenamtlichen Profis \n\nder PSNV unterscheiden kann von gutwilligen Scharlata-\n\nnen, die auch an diese Einsatzstellen kommen. \n\nAuch Profis brauchen Fortbildung, sie brauchen Weiter-\n\nentwicklung. Es m\u00fcssen Standards weiterentwickelt und \n\ngesetzt werden. Man muss die Abl\u00e4ufe kennen, und das \n\nVerst\u00e4ndnis der verschiedenen Beh\u00f6rden untereinander \n\nund miteinander muss wachsen. Vor allen m\u00fcssen die \n\nPersonen die Grenzen ihres eigenen Handelns und ihrer \n\nM\u00f6glichkeiten kennen. \n\nSachsen ist leider an dieser Stelle, auch das hat die Anh\u00f6-\n\nrung ergeben, nicht gut vorbereitet. Insofern bin ich ein \n\nwenig entsetzt \u00fcber das, was Kollege Pallas von der SPD \n\ngerade gesagt hat, n\u00e4mlich, dass die Verb\u00e4nde der Ehren-\n\namtler seit Jahren mit ihm im Gespr\u00e4ch sind und nichts \n\npassiert ist. F\u00fcr uns kann ich sagen, dass mit uns niemand \n\nim Gespr\u00e4ch gewesen ist und sich auch niemand angebo-\n\nten hat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nInsofern werden wir trotzdem dieses Thema aufnehmen \n\nund wohlwollend begleiten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastro-\n\nphenhilfe hat im Jahr 2010 schon Standards vorgeschla-\n\ngen. Sachsen ist immer vorn, wie Sie wissen. In dem Fall \n\nist es wahrscheinlich so: Wenn Sachsen hinten ist, ist \n\nhinten vorn. Wir sind eines der letzten drei Bundesl\u00e4nder, \n\ndie diese Standards noch nicht umgesetzt haben. Wir \n\nbrauchen Schnittstellen \u2013 das ist ein Ergebnis der Anh\u00f6-\n\nrung \u2013 zwischen Psychotherapeuten und der PSNV, die \n\ngekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Es m\u00fcssen Fragen der Alarmie-\n\nrung gekl\u00e4rt werden, insbesondere wenn es \u00fcber\u00f6rtliche \n\nSchadenslagen sind. Die Eins\u00e4tze bleiben zu h\u00e4ufig nicht \n\nprofessionell nachbereitet. Abhilfe kann so eine Koordi-\n\nnierungsstelle leisten, wie wir sie heute besprechen. \n\nJetzt unser gro\u00dfer Kritikpunkt an Ihrem Gesetz: Ihr \n\nGesetz ist zu gro\u00df. Man kann es gar nicht kleinreden. Sie \n\nhaben wirklich aus dem Vollen gesch\u00f6pft. Ich wei\u00df nicht, \n\nwelches Einhorn Sie da mit seiner Weisheit beraten hat. \n\nSie wollen hier eine Stelle schaffen mit zehn Besch\u00e4ftig-\n\nten, im Innenministerium angesiedelt. Man kann sagen, \n\nvielleicht ist m\u00f6glicherweise Arbeit f\u00fcr zehn Leute da. In \n\nder Anh\u00f6rung hie\u00df es, wir w\u00fcrden uns \u00fcber 0,5 Vollzeit-\n\n\u00e4quivalente freuen. Eins bis zwei k\u00f6nnen es am Ende \n\nwerden. Ich denke, das ist realistisch. \n\nAber jetzt die Frage \u2013 auch das geben Sie in Ihrem Ge-\n\nsetzentwurf vor \u2013, wie Sie das bezahlen wollen, wie Sie \n\ndie Personen bezahlen wollen. Sie wollen den Leiter \n\ndieser Stelle mit einer Besoldungsgruppe B5 eingruppie-\n\nren. B5 ist mehr Geld als das, was der Leiter der Polizei-\n\ndirektion Leipzig mit mehr als 1 500 Bediensteten be-\n\nkommt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAls Chef von zehn Leuten! Sein Stellvertreter soll nach \n\neiner B3 besoldet werden. Das ist ungef\u00e4hr das Geld, was \n\nein LKA-Chef bekommt. Das ist v\u00f6llig aus der Luft \n\ngegriffen, total \u00fcber das Ziel hinausgeschossen. Dem \n\nk\u00f6nnen wir auf keinen Fall zustimmen. Ich w\u00fcrde sogar \n\nso weit gehen, dass ich sage: Diese Forderung ist schlicht \n\nund ergreifend unseri\u00f6s. Gleichwohl haben wir dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN im Innenausschuss zugestimmt. \n\nWir werden dieses Thema in Zukunft wohlwollend \n\nbegleiten, Ihren Gesetzentwurf lehnen wir allerdings ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6972 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. Lippmann. Sie haben das Wort, Herr  \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor knapp \n\nzwei Jahren haben wir in diesem Hohen Hause einen \n\nAntrag meiner Fraktion angeh\u00f6rt, in dem es um die \n\nEinhaltung von Hilfsfristen im Rettungsdienst ging. Am \n\nRande dieser Anh\u00f6rung sprach mich einer der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen, Prof. Dr. Heller vom Uniklinikum Dresden, an \n\nund machte mich auf eine Initiative von Kriseninterven-\n\ntionshelfern und Notfallseelsorgern aufmerksam, die sich \n\nf\u00fcr eine Landeszentralstelle f\u00fcr psychosoziale Notfallver-\n\nsorgung starkmacht. \n\nIch stellte eine Kleine Anfrage dazu und kam dar\u00fcber in \n\nKontakt mit der Initiative f\u00fcr diese Landeszentralstelle. \n\nGesicht und Herz dieser Initiative war und ist Tom Gehre, \n\nKrankenpfleger und Notfallseelsorger beim Kriseninter-\n\nventionsteam Dresden. Unter anderem seinem unerm\u00fcdli-\n\nchen Einsatz ist es zu verdanken, dass wir hier und heute \n\n\u00fcberhaupt \u00fcber die psychosoziale Notfallversorgung und \n\n\u00fcber die vorhandenen Probleme in Sachsen sprechen, aber \n\nvor allem \u00fcber die vorhandenen L\u00f6sungen. Herr Gehre ist \n\neiner von 500 \u00fcberwiegend ehrenamtlich t\u00e4tigen Personen \n\nin Sachsen, die die psychosoziale Notfallversorgung \n\ngew\u00e4hrleisten, das hei\u00dft, die die Betroffenen schwerer \n\nUngl\u00fccke und die Angeh\u00f6rigen der helfenden Berufe nach \n\nschwierigen Einsatzlagen betreuen. \n\nEs geht dabei darum, den Betroffenen solcher Ungl\u00fccke, \n\nNotf\u00e4lle und Katastrophen schnelle Hilfe durch ausgebil-\n\ndete Fachkr\u00e4fte zukommen zu lassen, damit sie mit den \n\npsychischen Folgen extrem belastender Ereignisse besser \n\nzurechtkommen. In Sachsen liegt diese Aufgabe bisher \n\nbei den unteren Brandschutz-, Rettungsdienst- und Kata-\n\nstrophenschutzbeh\u00f6rden, die die psychosoziale Notfall-\n\nversorgung \u00fcber verschiedene \u00c4mter, Vereine und Ver-\n\nb\u00e4nde organisiert haben. Auch die Koordinierung dieser \n\nehrenamtlichen Kriseninterventions- und Notfallseelsor-\n\nger l\u00e4uft \u00fcber die St\u00e4dte und Landkreise. \n\nIch bin mir sicher \u2013 das hat die Anh\u00f6rung auch verdeut-\n\nlicht \u2013, dass diese Struktur im Gro\u00dfteil der F\u00e4lle gut \n\nfunktioniert und den Betroffenen sehr hilft. Es gibt jedoch \n\n\u2013 und das wurde heute schon mehrfach deutlich \u2013 Ereig-\n\nnisse, da geraten auch gut funktionierende \u00f6rtliche Struk-\n\nturen an ihre Grenzen. Das sind die Gro\u00dfschadensereig-\n\nnisse, wie etwa der Anschlag auf den Weihnachtsmarkt in \n\nBerlin und F\u00e4lle mit \u00fcber\u00f6rtlichem Bezug, wie das schwe-\n\nre Busungl\u00fcck in Bayern, aber auch Naturkatastrophen. In \n\ndiesen F\u00e4llen fehlt es in Sachsen bislang an einer landes-\n\nweiten Koordinierung der Hilfen durch eine zentrale \n\nAnsprechstelle, die die Angebote der psychosozialen \n\nNotfallversorgung koordiniert, b\u00fcndelt und vor allem \n\naufeinander abstimmt. Deshalb besteht bisher die gro\u00dfe \n\nGefahr, dass nicht alle Betroffenen die notwendige Hilfe \n\nbei Gro\u00dfschadensereignissen bekommen, die ihnen zuteil \n\nwerden sollte. \n\nWir GR\u00dcNE haben diese Forderung nach einer Landes-\n\nzentralstelle \u2013 das wurde heute schon mehrfach angespro-\n\nchen \u2013 in einen Antrag aufgenommen und zusammen mit \n\ndem Gesetzentwurf der LINKEN angeh\u00f6rt. Das Ergebnis \n\nder Anh\u00f6rung war eindeutig und hat am Ende auch die \n\nKoalition \u00fcberzeugt. In Sachsen wird es bald eine Lan-\n\ndeszentralstelle f\u00fcr psychosoziale Notfallversorgung \n\ngeben, so hat es zumindest der Innenausschuss am \n\n14. Juni einstimmig beschlossen. \n\nWor\u00fcber sich die Experten in der Anh\u00f6rung aber auch \n\neinig waren, war, dass es durchaus die Erfordernisse einer \n\ngesetzlichen Regelung gibt. Hier kn\u00fcpft nun der Vor-\n\nschlag der LINKEN an. Mit ihrem Gesetzentwurf soll die \n\nLandeszentralstelle, ihre Aufgaben, eine Koordinations-\n\ngruppe, ein Zentralstellenrat und ein j\u00e4hrlicher PSNV-\n\nBericht geregelt werden. \n\nLassen Sie mich vorweg sagen: Wir finden diese Vor-\n\nschl\u00e4ge grunds\u00e4tzlich gut und durchdacht. Allerdings \n\nsprechen momentan zwei Punkte gegen einen solchen \n\nGesetzentwurf. Zum einen gab es in der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung ein deutliches Petitum, die entsprechende \n\nRegelung lieber im BRKG vorzunehmen, aus Koh\u00e4renz-\n\ngr\u00fcnden und aus Gr\u00fcnden der \u00dcbersichtlichkeit eben \n\nnicht zu einem eigenen Gesetz zu greifen. Zum anderen \n\nregelt der Gesetzentwurf jetzt schon sehr viele Details, \n\nderen Erarbeitung wir vorrangig in der Fachzust\u00e4ndigkeit \n\nder Landeszentralstelle sehen w\u00fcrden. \n\nDie einzurichtende Landeszentralstelle muss sich an den \n\nEmpfehlungen zu den Qualit\u00e4tsstandards und Leitlinien \n\nder psychosozialen Notfallversorgung des Bundesamtes \n\nf\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe und den \n\nErfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder orientieren und in \n\nGro\u00dfschadenslagen die Verletzungs- und Koordinations-\n\nfunktion \u00fcbernehmen. S\u00e4mtliche bestehenden s\u00e4chsischen \n\nStrukturen sind in die Errichtung der Landeszentralstelle \n\nPSNV einzubinden. \n\nAuf dieser Grundlage soll sie aber erst einmal eingerichtet \n\nund gemeinsam mit den Tr\u00e4gern und den Strukturen \n\nsollen die Details erarbeitet und diskutiert werden. Eine \n\n\u00dcberfrachtung, wie es teilweise dieser Gesetzentwurf \n\nvornimmt, und vor dem, was unter anderem an einem sehr \n\numfassenden Zentralstellenrat und einer etwas skurrilen \n\nBesoldungsstruktur dieser Stellen vorgenommen wird, \n\nw\u00fcrden wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt warnen, wes-\n\nhalb wir uns, weil wir das Anliegen teilen, enthalten \n\nwerden. \n\nIch bin mir aber sicher, dass der Gesetzentwurf der \n\nLINKEN insbesondere bei der gesetzlichen Neuregelung \n\nder Zentralstelle im BRKG sicherlich noch eine Rolle \n\nspielen kann. Er braucht aber hier und heute nicht verab-\n\nschiedet zu werden; denn eines ist klar: Wird heute Abend \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses angenommen, \n\ngibt es ein klares Bekenntnis des Landtags f\u00fcr eine \n\nLandeszentrale f\u00fcr psychosoziale Notfallversorgung in \n\nSachsen. Das ist ein guter Tag f\u00fcr Sachsen und ein guter \n\nTag f\u00fcr die Menschen in diesem Land, da es dieses Land \n\nein St\u00fcck weit sicherer und besser macht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6973 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte \n\nsehr. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Der Freistaat verf\u00fcgt \u00fcber eine effiziente \n\nund bedarfsgerechte Notfallversorgung. Nach einem \n\nUngl\u00fccksfall stehen f\u00fcr die Versorgung von unmittelbar \n\nBetroffenen Kriseninterventionsteams und Notfallseelsor-\n\nger fl\u00e4chendeckend zur Verf\u00fcgung. Auch f\u00fcr die Nachsor-\n\nge der Einsatzkr\u00e4fte nach belastenden Ereignissen haben \n\nsowohl die Polizei als auch die Feuerwehren die erforder-\n\nlichen Strukturen. \n\nDie Anh\u00f6rung zu diesem Thema war umfangreich, und \n\ndie Sachverst\u00e4ndigen haben sich f\u00fcr die Schaffung einer \n\nLandeszentralstelle ausgesprochen. Sie waren auch daf\u00fcr, \n\ndieses Thema zu vertiefen. Das haben wir bereits veran-\n\nlasst. Allerdings ist eine umfangreiche rechtliche Ausge-\n\nstaltung in einem Gesetz nicht notwendig. Wir k\u00f6nnen die \n\nLandeszentralstelle ohne die Verabschiedung eines \n\neigenen Gesetzes einrichten. \n\nDar\u00fcber hinaus birgt ein eigenes Gesetz die Gefahr von \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger und starrer Regulierung, erstens, weil gerade \n\nbei psychosozialer Notfallversorgung viele Akteure \n\nbeteiligt sind: Kriseninterventionsteams, Notfallseelsorger \n\nund Psychologen, aber auch Fachverb\u00e4nde usw., und \n\ndeshalb eine gewisse Elastizit\u00e4t erforderlich ist und \n\nzweitens, weil wir dieses Thema vertiefen und weiterent-\n\nwickeln wollen, weshalb starre gesetzliche Regelungen \n\nuns daran hindern k\u00f6nnten. \u00dcbrigens: Wir verfolgen das \n\nAnliegen dieses Gesetzentwurfes im Antrag in Drucksa-\n\nche 6/10478, der zwar nicht auf der heutigen Tagesord-\n\nnung steht, zu dem sich aber die Regierungsfraktionen in \n\neinem \u00c4nderungsantrag geeinigt haben. \n\nWir werden pr\u00fcfen, inwieweit gesetzliche Anpassungen \n\nnotwendig sind, um die Grundlagen f\u00fcr die Einrichtung \n\neiner Landeszentralstelle zu schaffen. Die Staatsregierung \n\nempfiehlt daher, den Gesetzentwurf abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist \u201eGesetz \u00fcber die psychosoziale Notfallversorgung im \n\nFreistaat Sachsen\u201c, Drucksache 6/10491, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage des genannten Gesetzentwurfes. Es gibt dazu \n\neinen \u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/13867. Habe ich es \n\nrichtig in Erinnerung, Frau Schaper, dass er bereits \n\neingebracht ist? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\nVielen Dank. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Wer dem genannten \u00c4nderungsantrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einer Stimment-\n\nhaltung, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat die Drucksache \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den genannten \n\nGesetzentwurf. Auch hierzu m\u00f6chte ich wieder vorschla-\n\ngen, die einzelnen Bestandteile en bloc aufzurufen und \n\ndar\u00fcber abstimmen zu lassen. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch, Frau Schaper? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\nAus anderen Reihen auch nicht. Dann verfahren wir so. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber Artikel 1, \n\n\u201eS\u00e4chsisches PSNV-Gesetz\u201c, Artikel 2, \u201e\u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz\u201c und Artikel 3, \u201eInkrafttre-\n\nten\u201c. Wer den genannten Bestandteilen des Gesetzent-\n\nwurfs seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr hat keiner der Bestandteile die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. Ich frage nun die \n\nFraktion DIE LINKE: Wird noch eine Schlussabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, der \n\ngenannte Gesetzentwurf ist abgelehnt und dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6974 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur schrittweisen Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels  \n\nin Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10764, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/13758, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nWir kommen zur Aussprache in der Reihenfolge die \n\nFraktion DIE LINKE, danach die CDU-Fraktion, die \n\nSPD-Fraktion, die AfD, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Junge. Frau Junge, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nFraktion DIE LINKE bringt heute in zweiter Beratung das \n\nGesetz zur schrittweisen Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels in Kindertageseinrichtungen im Freistaat \n\nSachsen ein. Unser Anliegen ist es, den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel in allen Stufen von Kindertageseinrichtungen, \n\nalso von der Krippe \u00fcber den Kindergarten bis zum Hort, \n\nzu erh\u00f6hen und somit die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nKindertagesbetreuung schrittweise deutlich zu verbessern. \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Jahr 2006 den \u201eS\u00e4chsischen \n\nBildungsplan\u201c als Arbeitsgrundlage und Leitfaden f\u00fcr die \n\nErzieherinnen und Erzieher eingef\u00fchrt. Dadurch entstan-\n\nden h\u00f6here p\u00e4dagogische Anforderungen und ein h\u00f6herer \n\nAufwand f\u00fcr mittelbare p\u00e4dagogische Arbeit in den Kitas. \n\nDas Versprechen der Staatsregierung, die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr diese ganzheitliche Bildungsarbeit zu ver\u00e4n-\n\ndern, insbesondere die Vor- und Nachbereitungszeit \n\nanzuerkennen, fand bis zum heutigen Tag nicht statt. \n\nIn den vergangenen vier Jahren gab es nur kleine \u00c4nde-\n\nrungen bei den Betreuungsschl\u00fcsseln, und zwar im \n\nKindergarten von 1 : 13 auf 1 : 12 und in der Kinderkrip-\n\npe von 1 : 6 auf 1 : 5. Der Hort wurde glatt vergessen. \n\nSchauen wir uns den Personalschl\u00fcssel einmal genau an: \n\nIn der Krippe liegt er derzeit bei 1 : 5,5. Das bedeutet: In \n\nder Praxis betreut eine Fachkraft durchschnittlich acht \n\nKinder. Im Kindergarten mit einem Betreuungsschl\u00fcssel \n\nvon 1 : 12 betreut eine Fachkraft 18 bis 19 Kinder und im \n\nHort fallen bei 0,9 : 20 auf eine p\u00e4dagogische Fachkraft \n\nim Durchschnitt 24 zu betreuende Kinder. \n\nWomit h\u00e4ngt es zusammen, dass diese Schl\u00fcsseldefinitio-\n\nnen heutzutage mit der Realit\u00e4t in gro\u00dfem Widerspruch \n\nstehen? Ausfallzeiten, wie Urlaub, Krankheit, Weiterbil-\n\ndung sowie die Vor- und Nachbereitungszeit, werden im \n\nPersonalschl\u00fcssel nicht ber\u00fccksichtigt. Die Erzieherinnen \n\nund Erzieher kompensieren diesen Ausfall, das hei\u00dft mehr \n\nKinder oder l\u00e4ngere Arbeitszeiten, mehr Stress f\u00fcr die \n\nKinder und nat\u00fcrlich auch mehr Stress f\u00fcr die p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4fte. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde deutlich \n\nformuliert, dass die Verbesserung des Schl\u00fcssels in der \n\njetzigen Legislaturperiode hinter den Erwartungen zu-\n\nr\u00fcckblieb. Es besteht weiterhin dringender Handlungsbe-\n\ndarf. \n\nHerr K\u00f6nig-Apel, Sprecher des Stadtelternrates Dresden \n\nf\u00fcr Kitas und Horte, sprach als Sachverst\u00e4ndiger zu den \n\nKita-Bildungspotenzialen und seinen Anforderungen. Ich \n\nzitiere aus dem Anh\u00f6rungsprotokoll: \u201eIn den Kitas steckt \n\nein immenses Bildungspotenzial und Potenzial f\u00fcr eine \n\npositive gesellschaftliche Entwicklung. Doch mit der \n\naktuellen Personalsituation werden Kitas dieses Potenzi-\n\nals beraubt und sie verkommen wieder zu reinen Aufbe-\n\nwahrungsanstalten. ... Bedenken Sie bei Ihrer Entschei-\n\ndung zum Gesetzentwurf: Das Personal ist Dreh- und \n\nAngelpunkt f\u00fcr jegliche Aktivit\u00e4t und Dimension, die man \n\nan Kitas anlegt. Doch die Personen sind an der Grenze \n\ndes Leistbaren angekommen. Die aktuelle Situation an \n\nden Schulen kann als Blaupause dessen gelten, was als \n\nN\u00e4chstes folgen wird. Wenn Sie jetzt handeln, k\u00f6nnen Sie \n\ndas verhindern. Aber das Zeitfenster ist klein.\u201c \n\nWir brauchen eine langfristige und ganzheitliche L\u00f6sung, \n\num die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kinder und die \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in den s\u00e4chsischen Kitas \n\nma\u00dfgeblich zu verbessern. Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr die \n\nVerbesserung der Betreuungssituation und die vollum-\n\nf\u00e4ngliche Umsetzung des Bildungsplanes ist der Personal-\n\nschl\u00fcssel. \n\nDie AWO in Sachsen fordert eine Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels, die deutlich \u00fcber dem ab Septem-\n\nber 2018 erreichten Stand hinausgehen muss. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die erstmalige Verbesserung f\u00fcr Horte, die bei den \n\nbisherigen \u00c4nderungen nicht ber\u00fccksichtigt wurden. \n\nSie fordern gemeinsam mit den Wohlfahrtsverb\u00e4nden und \n\nKita-Initiativen eine Absenkung des Personalschl\u00fcssels \n\nf\u00fcr Kinderkrippen auf 1 : 4, f\u00fcr Kinderg\u00e4rten auf 1 : 10 \n\nund f\u00fcr Horte auf 1 : 16. Die AWO formuliert in ihrem \n\nStrategiepapier, dass diese Forderung f\u00fcr sie Vorrang bei \n\nallen \u00dcberlegungen zur Verbesserung der Rahmenbedin-\n\ngungen in den s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen \n\nhaben. \n\nDie Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt mit dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf diese Forderung. Wir wollen den \n\nPersonalschl\u00fcssel j\u00e4hrlich und schrittweise um 5 % ab \n\n1. September 2019 f\u00fcr alle Kindertageseinrichtungen, also \n\nvon der Krippe \u00fcber den Kindergarten bis zum Hort, \n\nerh\u00f6hen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6975 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie gegenw\u00e4rtig von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden und \n\nInitiativen in Sachsen unmittelbar eingeforderten Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel werden mit dieser Stufenabsenkung, die \n\nhier im Gesetz festgeschrieben wird, in den Jahren 2023 \n\nf\u00fcr Krippe und Kindergarten und im Jahr 2025 f\u00fcr den \n\nHortbereich erreicht. \n\nDie Gemeinden erhalten zur F\u00f6rderung der Aufgaben \n\nnach diesem Gesetz einen j\u00e4hrlichen Landeszuschuss, der \n\nsich j\u00e4hrlich um 10 % erh\u00f6ht. Somit entstehen den Kom-\n\nmunen keine Mehrkosten. Da die ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte \n\nkurz- und mittelfristig nicht zur Verf\u00fcgung stehen, zielt \n\nder Gesetzentwurf darauf ab, die von der Bertelsmann-\n\nStiftung empfohlenen Betreuungsschl\u00fcssel Kinderkrippe \n\n1 : 3, Kindergarten 1 : 7,5 und Hort 1 : 13, in einem \n\nZeitraum von zw\u00f6lf Jahren, also bis zum Jahr 2030, zu \n\nerreichen. Die notwendigen finanziellen Belastungen f\u00fcr \n\ndas Land Sachsen sind somit langfristig kalkulierbar und \n\numsetzbar. \n\nDie Fraktion DIE LINKE will den Personalschl\u00fcssel in \n\nden s\u00e4chsischen Kitas kurz-, mittel- und langfristig \n\nverbessern. Wir brauchen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung mehr \n\nFachkr\u00e4fte, die zus\u00e4tzlich gewonnen und f\u00fcr die p\u00e4dago-\n\ngische Arbeit in den Kindertageseinrichtungen ausgebil-\n\ndet werden m\u00fcssen. Wir sind als Gesetzgeber daf\u00fcr \n\nverantwortlich, dass die Grundlagen f\u00fcr eine gute Bil-\n\ndungsarbeit in den Kindertageseinrichtungen zeitnah \n\ngestaltet werden. \n\nDer Freistaat Sachsen braucht dringend eine Ausbil-\n\ndungsoffensive, die sp\u00e4testens mit dem Schuljahr 2019/20 \n\nbeginnen muss. Wenn es uns nicht gelingt, die Arbeits- \n\nund Rahmenbedingungen in den s\u00e4chsischen Kitas \n\nerheblich zu verbessern, werden wir weiterhin ausgebilde-\n\nte Erzieherinnen und Erzieher verlieren und weniger \n\njunge Menschen f\u00fcr diesen sch\u00f6nen Beruf gewinnen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen jetzt handeln, um die Bildungsmisere im \n\nKita-Bereich abzuwenden. Deshalb werbe ich um Ihre \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das Gesetz zur schrittweisen Verbesse-\n\nrung des Betreuungsschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kinderta-\n\ngeseinrichtungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nSchreiber. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbin ein Mensch, der immer auf Schlagworte reagiert. Frau \n\nJunge, ich finde es nicht sch\u00f6n, wenn man sich auf der \n\neinen Seite hinstellt und sagt, dass man Fachkr\u00e4fte ge-\n\nwinnen und junge Menschen im Land halten will, und auf \n\nder anderen Seite Worte wie \u201eAufbewahrungsanstalt\u201c, \n\n\u201eBildungsmisere\u201c und \u201eBildungschaos\u201c usw. in den Mund \n\nnimmt. Es wird sicherlich nicht dazu beitragen \u2013 neben \n\nden anderen Kriterien, die wichtig sind \u2013, dass sich junge \n\nMenschen daf\u00fcr entscheiden, a) einen bestimmten Beruf \n\nzu erlernen und b), wenn sie ihn denn hier erlernt haben, \n\nauch im Freistaat Sachsen zu bleiben, wenn wir unser \n\neigenes System an dieser Stelle permanent madig machen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDamit will ich deutlich sagen: Die s\u00e4chsischen Kinderta-\n\ngeseinrichtungen sind keine Aufbewahrungsanstalten. Das \n\nbeweisen auch die Erzieherinnen und Erzieher und das \n\nzeigt auch deren hervorragende Arbeit, die diese in den \n\nEinrichtungen leisten. Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich \n\ndaf\u00fcr bedanken, was die Erzieherinnen und Erzieher unter \n\nden Bedingungen \u2013 damit meine ich nicht nur die Perso-\n\nnalausstattung, sondern auch die gesellschaftlichen \n\nBedingungen, die wir heute in unserem Land haben \u2013 in \n\nden Einrichtungen leisten. Herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nFrau Junge, der Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nist vom 18. September 2017. Wenn Sie die gesamte \n\nDiskussion ehrlich meinen, dann h\u00e4tten Sie Ihren Antrag \n\nvom 12. September 2017 mit dem Titel \u201eUmsetzung der \n\nVor- und Nachbereitungszeit in s\u00e4chsischen Kitas\u201c ein-\n\nfach mal daneben gelegt. Aber wahrscheinlich wollten \n\nSie, da wir dort noch einmal \u00fcber 150 Millionen Euro \n\nreden, die Sie \u00fcber diesen Antrag sozusagen in das Sys-\n\ntem geben wollten, das hier irgendwie verschleiern. Wir \n\ngehen mit schnellem Schritt auf das Landtagswahl-\n\njahr 2019 zu. Wahrscheinlich war Ihnen das selbst zu \n\nvermessen, einerseits einen Gesetzentwurf mit einer \n\nForderung in H\u00f6he von 762 Millionen Euro vorzulegen \u2013 \n\nwas es j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich kosten w\u00fcrde \u2013  und das gleich-\n\nzeitig zu erg\u00e4nzen um die mindestens 150 Millionen Euro \n\npro Jahr. Das war anscheinend selbst Ihnen zu vermessen. \n\nDeswegen sage ich Ihnen ganz deutlich: Die Staatsregie-\n\nrung und die Koalitionsfraktionen haben sich schon l\u00e4ngst \n\nauf den Weg gemacht. Wir haben uns schon l\u00e4ngst auf den \n\nWeg gemacht; um nicht nur die Qualit\u00e4t in den Kitas zu \n\nverbessern \u2013 die schon auf einem sehr hohem Niveau ist  \n\n\u2013, sondern vor allem, um Erzieherinnen und Erziehern \n\nund den anderen Kr\u00e4ften, die in einer Kita mithelfen, \n\nentsprechende Unterst\u00fctzung zu geben. \n\nIn der gesamten Debatte w\u00e4re auch einmal zu sagen \u2013 \n\nFrau Junge, das h\u00e4tte ich von Ihnen erwartet \u2013, dass beim \n\nThema Betreuungsschl\u00fcssel nach au\u00dfen immer suggeriert \n\nwird, als w\u00fcrde dieser in irgendeiner Art und Weise \n\nGruppengr\u00f6\u00dfen normieren. Sagen Sie doch bitte den \n\nLeuten ehrlich, dass selbst ein Betreuungsschl\u00fcssel von \n\n1 : 10, 1 : 11 oder was auch immer und 1 : 3 in der  \n\nKinderkrippe nicht garantiert, dass letztlich \u201enur\u201c eine \n\nErzieherin f\u00fcr zehn Kindergartenkinder oder drei Krip-\n\npenkinder zust\u00e4ndig ist. Der Betreuungsschl\u00fcssel ist und \n\nbleibt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6976 \n\n\u2013 Das suggerieren Sie aber auch in jeder \u00f6ffentlichen \n\nVeranstaltung. \u2013 Der Betreuungsschl\u00fcssel ist und bleibt \n\neine rein mathematische Rechnungsgr\u00f6\u00dfe zur Zuweisung \n\nvon Geld an Kindertageseinrichtungen. Wenn Sie an \n\ndieser Stelle Erzieherinnen und Erzieher tats\u00e4chlich \n\nentlasten wollen, dann sind wir uns mittlerweile, denke \n\nich, auch mit der Fachlandschaft dahin gehend einig, nicht \n\neinfach nur darauf abzustellen, aus welchen Studien \n\nheraus das auch immer begr\u00fcndet sei. Ein Beispiel ist \n\nBertelsmann, wobei noch nicht einmal so richtig klar ist, \n\nworauf sie sich eigentlich beziehen. Sie vergleichen \n\nL\u00e4nder miteinander wie \u00c4pfel und Birnen, wo die Anfor-\n\nderungen an eine Fachkraft v\u00f6llig anders sind. \n\nGehen Sie doch einmal in westliche Bundesl\u00e4nder und \n\nschauen Sie sich mal an, wer und mit welcher Qualifikati-\n\non dort in Kindertageseinrichtungen arbeitet. Gehen Sie \n\neinmal in westliche Bundesl\u00e4nder und schauen Sie sich \n\nan, wie die Betreuungsquote in diesen Bundesl\u00e4ndern ist. \n\nWenn wir einmal ansatzweise \u00fcber gleiche Betreuungs-\n\nquoten zwischen beispielsweise Baden-W\u00fcrttemberg oder \n\nBayern und Sachsen sprechen, dann schauen wir uns mal \n\nan, wie zu diesem Zeitpunkt der Betreuungsschl\u00fcssel in \n\ndiesen L\u00e4ndern tats\u00e4chlich ist. Voraussetzung ist, dass \n\nman aus Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcberhaupt Zahlen bekommt, \n\nwie denn ein Betreuungsschl\u00fcssel in Baden-W\u00fcrttemberg \n\naussieht. Den bekommen Sie n\u00e4mlich nicht. \n\nDeswegen ist Ihr Gesetzentwurf auf gut Deutsch reiner \n\nPopulismus. Das gestehe ich Ihnen zu. Daf\u00fcr sind Sie \n\nauch Opposition, Sie haben den Anspruch hier an die \n\nMacht zu kommen. Wir haben den Anspruch, an der \n\nRegierung zu bleiben. Wir haben den Anspruch, weiterhin \n\nma\u00dfvoll, manchmal vielleicht auch zu langsam, ordentlich \n\nzu regieren und dieses Land auf einen ordentlichen Weg \n\nzu bringen. Aber Ihr Gesetzentwurf ist nichts anderes als \n\nreiner Populismus und das Suggerieren, dass es mit den \n\nLINKEN in irgendeiner Art und Weise anders werden \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDass es mit den LINKEN nicht anders ist, Frau Junge, das \n\nk\u00f6nnen Sie sich in Th\u00fcringen ansehen. Ich war letztens \n\nerstaunt, als ich Ihren Parteigenossen Holter, der jetzt dort \n\nMinister f\u00fcr Kultus ist, zum Thema Betreuungsschl\u00fcssel \n\nim Radio geh\u00f6rt habe. Man macht sich jetzt in Th\u00fcringen \n\nauf den Weg, irgendwie die 1 : 14 im Kindergarten \n\nhinzubekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas wird ganz, ganz schwer. \n\nFrau Junge, ich sage Ihnen auch, warum das so schwer ist: \n\nAls wir \u00fcber das Thema Einsatz von Kr\u00e4ften, die nicht \n\nausgebildete, staatlich examinierte Erzieher sind, spra-\n\nchen, als es um die 20 % Anteil f\u00fcr \u201eHilfsarbeiten\u201c in der \n\nKrippe ab 01.09.2018 ging, wie war die Diskussion von \n\nIhrer Fraktion und insbesondere von Ihnen pers\u00f6nlich? \u2013 \n\nUm Gottes willen! Um Gottes willen! Um Gottes willen! \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, Herr Stange, Sie m\u00fcssen sich mal mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nF\u00fcr diese Schl\u00fcsselverbesserung von 1 : 13 auf 1 : 12 und \n\nvon 1 : 6 auf 1 : 5, die die Koalition in dieser Legislatur \n\nauf den Weg gebracht hat, braucht es sage und schreibe \n\nzus\u00e4tzliche Vollzeit\u00e4quivalente in H\u00f6he von 2 365. Das \n\nsind Vollzeit\u00e4quivalente und noch keine K\u00f6pfe. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Conny, mit dem Thema besch\u00e4ftigen und dann mitre-\n\nden! \u2013 Die Schl\u00fcsselverbesserung nach den heutigen \n\nKriterien, nach unserer s\u00e4chsischen Qualifikations- und \n\nFortbildungsverordnung, die die Grundlage daf\u00fcr ist, wer \n\ndort arbeiten darf und wer nicht, wer in den Schl\u00fcssel \n\neinbezogen wird und wer nicht, besagt, dass wir allein f\u00fcr \n\ndie Schl\u00fcsselverbesserung um jeweils eins, ohne Hort, \n\n2 365 VZ\u00c4 pro Jahr zus\u00e4tzlich brauchen. Jetzt frage ich \n\nSie einfach mal, wie Sie das auf Langfrist sehen, auch \n\nwenn Sie die eine oder andere Stufe einbauen. Im Schul-\n\nausschuss haben Sie ja noch gesagt, man k\u00f6nnte irgend-\n\nwann einen Break machen, wenn man merkt, man schafft \n\nes nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt sagen  \n\nSie mal, wie lange das im Gesetzentwurf gilt!) \n\n\u2013 Ja, bis 31. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSagen Sie mal die Jahreszahl!) \n\n\u2013 Bis 31. Herr Gebhardt, wir bilden momentan 2 000 im \n\nJahr aus. Haben Sie mal untersucht, wie viele davon hier \n\nbleiben? Erst einmal rechnen \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund dann mal nachweisen, Herr Gebhardt, dass das, was \n\nSie politisch wollen, umsetzbar ist. Ich will Ihnen grund-\n\ns\u00e4tzlich gar nicht absprechen, dass es definitiv notwendig \n\nist, in diesem Bereich etwas zu tun. Aber nicht populis-\n\ntisch versprechen, sondern realistisch umsetzen! Das tun \n\nwir als Koalition, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist Populismus!) \n\nindem wir den Schl\u00fcssel in dieser Legislatur ver\u00e4ndert \n\nhaben. Herr Gebhardt, wenn Sie etwas zu diesem Thema \n\nzu sagen haben \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHerr Gebhardt, wenn Sie etwas zu diesem Thema zu \n\nsagen haben, dann kommen Sie doch einfach ans Pult und \n\nteilen Sie es uns mit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas wollen Sie doch gar nicht h\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ich will immer alles h\u00f6ren, aber selbstverst\u00e4ndlich. Ich \n\nbin sehr wissbegierig, Herr Gebhardt. \n\nFakt ist: Wir handeln mit Ma\u00df. Wir haben in dieser \n\nLegislatur den Schl\u00fcssel, wie wir es zugesagt haben, von \n\n1 : 13 auf 1 : 12 und von 1 : 6 auf 1 : 5 ver\u00e4ndert. Ich gebe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6977 \n\nzu, dass der Hort in diesem Punkt nichts abbekommen \n\nhat. Wir handeln jetzt wieder mit Ma\u00df, indem wir ganz \n\nklar gesagt haben: Das Thema Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit und damit die direkte Entlastung von Erzieherinnen \n\nund Erziehern kommt in das Kita-Gesetz. Jede Erzieherin \n\nund jeder Erzieher soll von dieser Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit profitieren. Das werden wir umsetzen. \n\nFrau Junge, Sie wissen auch, was allein diese zwei Stun-\n\nden Vor- und Nachbereitungszeit a) f\u00fcr einen zus\u00e4tzlichen \n\nPersonalbedarf mit sich bringen und b) an finanziellen \n\nMitteln bedeuten. \n\nAm Ende sieht die ganze Sache so aus: Wir als Freistaat \n\nSachsen \u2013 das sage ich ein St\u00fcck weit mit Stolz, weil es \n\ngut angelegtes Geld ist \u2013 geben im Jahr 2020 mittlerweile \n\n\u00fcber 800 Millionen Euro f\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich \n\naus. Das ist gut angelegtes Geld, vor allem, wenn man \n\nwei\u00df, dass es theoretisch nur ein Drittel von dem ist, was \n\nim Gesamtsystem drin ist; denn das andere Drittel kommt \n\naus den Kommunen \u2013 ich rede von der Theorie \u2013 und das \n\nletzte Drittel kommt von den Eltern \u00fcber Elternbeitr\u00e4ge. \n\nSchlie\u00dflich will ich der Ehrlichkeit halber noch zu dem, \n\nwas Sie hier an 720 Millionen Euro Mehrkosten produzie-\n\nren, sagen \u2013 denn dar\u00fcber wird n\u00e4mlich nie geredet \u2013: \n\nAbgesehen davon, dass die Zahlen \u00fcberhaupt nicht \n\nstimmen \u2013 denn es sind wesentlich h\u00f6here Betr\u00e4ge, die \n\nSie in Ihren Gesetzentwurf schreiben m\u00fcssten \u2013, wissen \n\nSie ganz genau, wer am Ende ein Drittel dieser gesamten \n\nKosten, neben denen, die wir als Freistaat haben, bezahlt. \n\nDas sind n\u00e4mlich die Eltern \u00fcber die Elternbeitr\u00e4ge. \n\nPersonalkosten sind Betriebskosten. Die Diskussionen in \n\nden Kommunen vor Ort sagen uns ganz deutlich: Wir \n\nzahlen gern f\u00fcr gute Qualit\u00e4t, aber irgendwann ist bei \n\njedem Geldbeutel das Ma\u00df voll. Diese Diskussion, dass \n\njede Qualit\u00e4tsverbesserung, die ich gar nicht abstreite, am \n\nEnde in den Geldbeuteln der Eltern sp\u00fcrbar wird, ver-\n\nschweigen Sie, und Sie wissen genau, warum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Schreiber, \n\nCDU-Fraktion, folgt jetzt Frau Kollegin Pfeil-Zabel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Schreiber hat \n\nes schon gesagt: Seit 2014 ist kein Jahr vergangen, in dem \n\nwir nicht nur \u00fcber Qualit\u00e4tsverbesserungen gesprochen, \n\nsondern sie tats\u00e4chlich im Freistaat Sachsen auch umge-\n\nsetzt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nVielleicht sollten wir endlich einmal aufh\u00f6ren, den Be-\n\ntreuungsschl\u00fcssel als das Nonplusultra in der Qualit\u00e4tsde-\n\nbatte zu sehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGetrieben von Bertelsmann scheint mit der Schl\u00fcsselab-\n\nsenkung alles gekl\u00e4rt, alle gl\u00fccklich und alle Ziele er-\n\nreicht zu sein. Genauso scheint es auch DIE LINKE zu \n\nsehen; denn es ist das Einzige, das Ihr Gesetzentwurf \n\nfordert. Aber ich frage mich auch, ob Sie in den letzten \n\nJahren hier im Haus anwesend waren, ob Sie gesehen und \n\nerlebt haben, wie der Schl\u00fcssel in den s\u00e4chsischen Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten ankam, und ob Sie nicht erkannt haben, \n\ndass die Absenkung allein nicht ausreicht. Denn wer \n\nehrlich und planvoll in der fr\u00fchkindlichen Bildung agiert, \n\nder schaut \u00fcber den Tellerrand von Bertelsmann hinaus \n\nund fragt sich auch, wie viele Fachkr\u00e4fte in unseren \n\nEinrichtungen sind, wie viele Fachkr\u00e4fte wir brauchen, \n\nwenn wir weitere Verbesserungen anstreben. Der fragt \n\nsich auch: Kann ich diese hohe Fachkraftquote dann noch \n\nrealisieren und aufrechterhalten? Der fragt sich, welche \n\nweiteren Professionen wir in unseren Teams ben\u00f6tigen. \n\nDieser Entwurf erweckt den Anschein, dass mit der \n\nAbsenkung des Schl\u00fcssels die Arbeitsbedingungen der \n\nErzieherinnen und Erzieher besser werden w\u00fcrden, dass \n\ndie Kinder besser betreut werden w\u00fcrden und dass Eltern \n\nund Kommunen Ihnen wahrscheinlich mit Begeisterung \n\nzustimmen werden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ngenau hier liegen Sie falsch. \n\nIhr Entwurf beinhaltet wieder das Problem, dass der ach \n\nso sch\u00f6n errechnete Schl\u00fcssel kein realer \u2013 Kollege \n\nSchreiber hat es schon erw\u00e4hnt \u2013, sondern nur ein rechne-\n\nrischer ist, der auf dem Papier und dem Rechenschieber \n\ntoll aussieht, aber der Realit\u00e4t in den Kinderg\u00e4rten eben \n\nnicht entspricht. Das ist \u00fcbrigens ein Kritikpunkt, den Sie \n\nuns hier regelm\u00e4\u00dfig vorgetragen haben. \n\nWas wir tun m\u00fcssen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, ist, den \n\nSchl\u00fcssel endlich ehrlich zu machen; den Finanzierungs-\n\nschl\u00fcssel so anzupassen, dass die Fachkraft-Kind-\n\nRelation, also der tats\u00e4chliche Betreuungsschl\u00fcssel, sinkt. \n\nKonkret bedeutet dies: In das Gesetz sollten Zeiten f\u00fcr \n\nUrlaub, Krankheit und Weiterbildung in die Berechnung \n\neinbezogen werden. \n\nEs muss \u00fcber eine Praxisanleiterfreistellung nachgedacht \n\nwerden, und im ersten Schritt, den wir jetzt gehen werden, \n\nsollten Vor- und Nachbereitungszeiten f\u00fcr die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher finanziert werden. Das sind f\u00fcr mich \n\nweitere ehrliche Schritte, die einen enormen Finanzie-\n\nrungsbedarf hervorrufen, aber vermutlich wirksamer sind \n\nals der \u00dcberbietungswettbewerb um den kleinsten Schl\u00fcs-\n\nsel. \n\nZum Thema Vor- und Nachbereitungszeit, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. Wir werden \u00fcber das im Koalitionsver-\n\ntrag Vereinbarte hinaus in fr\u00fchkindliche Bildung investie-\n\nren und unseren Erzieherinnen und Erziehern Vor- und \n\nNachbereitungszeit finanzieren. Wir wagen hier einen \n\nfl\u00e4chendeckenden landesfinanzierten Einstieg. Nach f\u00fcnf \n\nJahren CDU-/SPD-Regierung in Sachsen werden wir also \n\nnicht nur den Schl\u00fcssel abgesenkt, sondern auch eine \n\nweitere qualitative Ma\u00dfnahme ergriffen haben. Das zeigt \n\ndoch nur allen allzu deutlich, dass wir die letzten Jahre \n\ndie fr\u00fchkindliche Bildung weder stiefm\u00fctterlich noch als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6978 \n\nThema zweiter Klasse betrachtet haben. Das zeigt viel-\n\nmehr, welchen Stellenwert f\u00fcr uns die Kindertageseinrich-\n\ntungen in Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, wer in der \n\nAnh\u00f6rung genau zugeh\u00f6rt hat, der vermisst heute Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag zum eigenen Gesetzentwurf. Einige \n\nL\u00fccken hatte ich bereits aufgezeigt, aber die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen haben auch das Thema Leitungsanteile und die \n\nFrage, wie wir in Sachsen Kinderg\u00e4rten mit besonderen \n\nHerausforderungen besonders unterst\u00fctzen werden, \n\nangesprochen. \n\nUnd dann, werte Kolleginnen und Kollegen, schauen wir \n\nnoch einmal zu denjenigen, die vertrauensvoll ihr Kind in \n\nunsere Kinderg\u00e4rten bringen und keinen unwesentlichen \n\nTeil davon mitfinanzieren. Zuletzt \u2013 so die Zahlen von \n\n2017 \u2013 waren das \u00fcber 304 000 Kinder. Deren Eltern \n\nzahlen gerade, Kollege Schreiber, nicht 30 %, rund 25 % \n\neines Kita-Platzes. 25 % f\u00fcr einen Kindergartenplatz \n\nklingt vielleicht klein, jedoch steigen die absoluten \n\nBeitr\u00e4ge kontinuierlich, von knapp 100 Euro im Jahr 2009 \n\netwa auf 116 Euro im Jahr 2016. Das macht 192 Euro nur \n\nin einem Jahr. Gerade Menschen mit einem niedrigen \n\nmittleren Einkommen, die eben gerade nicht beitragsbe-\n\nfreit sind, werden zunehmend finanziell belastet. \n\nUnser derzeitiges System der Finanzierung kann dies \n\nauch mit steigenden Pauschalen nicht abfedern. Die \n\ngesetzlichen prozentualen Unter- und Obergrenzen der \n\nElternbeitr\u00e4ge bedingen, dass jede Qualit\u00e4tsverbesserung \n\nauf die Eltern mit umgelegt wird. Der Vergleich scheint \n\nbeim Betreuungsschl\u00fcssel einfach zu fallen. Vielleicht \n\nmacht man nun auch einmal einen Vergleich der Bundes-\n\nl\u00e4nder, in welchen zunehmend Kita-Geb\u00fchren abgeschafft \n\nwerden. \n\nGar zuletzt schafft es DIE LINKE, diejenigen au\u00dfer Acht \n\nzu lassen, die eigentlich f\u00fcr unsere Kindertageseinrich-\n\ntungen zust\u00e4ndig sind: die Kommunen als Tr\u00e4ger. Der \n\nGesetzentwurf bereinigt nicht im Ansatz die Kita-\n\nPauschale, wie dies von SPD und CDU zum 01.07.2019 \n\ngeplant ist. Er ist aber auch nicht valide durchgerechnet. \n\nSchon heute kann man sagen, dass allein in 2019 und \n\n2020 eine L\u00fccke von 5 bzw. 28 Millionen Euro besteht. \n\nBlickt man ins Jahr 2022, so w\u00e4chst das kleine Delta mal \n\neben auf 90 Millionen Euro Unterfinanzierung an \u2013 ein \n\nBetrag, der auf die Kommunen abgew\u00e4lzt werden w\u00fcrde. \n\nWar es nicht heute Morgen DIE LINKE, die noch die \n\nUnterfinanzierung der Kommunen beklagt hat? Auch in \n\nder Anh\u00f6rung thematisiert, aber nicht aufgegriffen wur-\n\nden Tarifsteigerungen und somit eine Dynamisierung der \n\nLandespauschale bzw. die Fehlannahme einer linearen \n\nAnpassung bei den Steigerungsbetr\u00e4gen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen, wenn wir \n\n\u00fcber Sachsens Kinderg\u00e4rten sprechen, nicht den Fehler \n\nmachen, nur die eine Seite der Medaille zu betrachten, \n\nindem wir ausschlie\u00dflich \u00fcber Qualit\u00e4t sprechen. Nur \n\nwenn wir Kinder, Erzieher, Eltern und Kommunen im \n\nBlick haben, k\u00f6nnen wir unserer Verantwortung gerecht \n\nwerden. In einem solch komplexen System, in welchem \n\nwir Qualit\u00e4t, Fachlichkeit, Familienfreundlichkeit, Ar-\n\nbeitsbedingungen, Finanzierungsanteile der Kommunen \n\nsowie Eltern und allen voran unsere Kinder in Sachsen \n\nbetrachten m\u00fcssen, werden wir mit solch vermeintlich \n\neinfachen Antworten, wie sie uns heute vorliegen, nicht \n\ngerecht werden. \n\nIch bin mir sicher, wir alle werden sp\u00e4testens zur n\u00e4chsten \n\nLandtagswahl wieder entsprechende Vorschl\u00e4ge auf den \n\nTisch legen. Welche Fragestellungen mich und meine \n\nFraktion gerade bewegen, habe ich ja ausgef\u00fchrt. Bis zur \n\nWahl werden wir aber den Plan f\u00fcr die bestehende Legis-\n\nlaturperiode umsetzen. Wir werden am 01.08.2018 die \n\nvierte Stufe der Schl\u00fcsselabsenkung greifen sehen und in \n\nder Krippe auf 1,5 senken. In 2019 werden wir mit der \n\nEinf\u00fchrung von Vor- und Nachbereitungszeit einen \n\nweiteren qualitativen Schritt gehen. Das hat die Koalition \n\nin den letzten Jahren gemacht, mit viel Herzblut f\u00fcr \n\nunsere Kinder hier in Sachsen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf l\u00e4sst dieses Herzblut \n\nleider vermissen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE \n\nverfolgt mit ihrem Gesetz dasselbe Ziel, das auch die AfD \n\nbereits seit Einzug in den Landtag verfolgt: die Verbesse-\n\nrung des Betreuungsschl\u00fcssels in Kindertagesst\u00e4tten. \n\nDiesem Ansinnen k\u00f6nnen wir daher zustimmen, dem \n\nGesetz selbst allerdings nicht. Das Gesetz w\u00fcrde im \n\nJahr 2031 zu Mehrkosten in H\u00f6he von 762 Millio-\n\nnen Euro f\u00fchren. Das ist aber nur die Spitze des Eisber-\n\nges, denn was die LINKEN gern vergessen zu sagen, ist, \n\ndass der Landeszuschuss nach \u00a7 18 des S\u00e4chsischen Kita-\n\nGesetzes bereits jetzt \u00fcber 600 Millionen Euro betr\u00e4gt; \n\nHerr Schreiber hatte noch mehr ausgerechnet. In Summe \n\nw\u00fcrde das Gesetz im Jahr 2031 Kosten von insgesamt \n\n1,2 Milliarden Euro verursachen. Lassen Sie sich diese \n\n1,2 Milliarden Euro einmal auf der Zunge zergehen. \n\nDie LINKEN haben auch vergessen \u2013 wie \u00fcblich \u2013, die \n\nMehrkosten durch eine entsprechende Gegenfinanzierung \n\nzu decken. Meine Damen und Herren von den LINKEN, \n\nauch wenn Sie es glauben \u2013 das Geld f\u00e4llt jedoch nicht \n\nvom Himmel. \n\nWir haben gerechnet, wir m\u00fcssten 15 000 zus\u00e4tzliche \n\nErzieher einstellen \u2013 Herr Schreiber kommt auf eine noch \n\ngr\u00f6\u00dfere Zahl. Das w\u00e4re ein Plus von 63 % im Vergleich \n\nzum aktuellen Stand. Wir wissen aber doch, dass es im \n\nBereich der Erzieher nicht besser aussieht als im Bereich \n\nder Lehrer. Der Arbeitsmarkt ist extrem angespannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6979 \n\nAuch mit der dringend notwendigen Reform der Erzieher-\n\nausbildung w\u00e4re es also in keinster Weise m\u00f6glich, den \n\nBedarf von 15 000 zus\u00e4tzlichen Erziehern zu decken. \n\nHalt, hier muss ich mich korrigieren: Die Staatsregierung \n\nk\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch hier auf ihr bew\u00e4hrtes Modell der \n\nSeiteneinsteiger zur\u00fcckgreifen. Das ist wohl auch nur eine \n\nFrage der Zeit. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Antrag waren sich die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen \u00fcbrigens einig, dass es gar nicht auf die absolute \n\nZahl von Erziehern ankomme, sondern auf interdiszipli-\n\nn\u00e4re Teams mit einer hohen Methodenkompetenz. \n\nDIE LINKE stellt sich nach au\u00dfen bekannterma\u00dfen gern \n\nals soziale Partei dar \u2013 der Antrag beweist allerdings das \n\ngenaue Gegenteil. Ist Ihnen eigentlich bewusst, dass \n\ndieses Gesetz bei Eltern und Kommunen zu h\u00f6heren \n\nBelastungen f\u00fchren w\u00fcrde? Nach \u00a7 15 Abs. 1 des S\u00e4chsi-\n\nschen Kita-Gesetzes erstatten die Kommunen den Kita-\n\nTr\u00e4gern die entgangenen Einnahmen wegen der Absen-\n\nkung der Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerziehende, Mehrkin-\n\nderfamilien oder sozial Bed\u00fcrftige. Die Elternbeitr\u00e4ge \n\nliegen zwischen 20 und 30 % der Gesamtkosten eines \n\nKita-Platzes; Frau Pfeil-Zabel sprach von 25 %. \n\nWenn der Betreuungsschl\u00fcssel sinkt, steigen damit die \n\nGesamtkosten f\u00fcr einen Kita-Platz. Ergo steigen auch die \n\nBeitr\u00e4ge f\u00fcr Eltern und Kommunen. K\u00f6nnten dagegen \n\nmehr Kleinkinder in der Familie betreut werden \u2013 was ja \n\nviele Eltern durchaus wollen \u2013, k\u00f6nnte der Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel problemlos verbessert werden, ohne immense \n\nMehrkosten f\u00fcr Erzieher, die man gar nicht hat. \n\nHalten wir im Ergebnis fest: Der Gesetzentwurf der \n\nLINKEN w\u00fcrde Eltern und Kommunen zus\u00e4tzlich belas-\n\nten. Die Mehrkosten belaufen sich auf \u00fcber 700 Millio-\n\nnen Euro. Es existiert keine Gegenfinanzierung. Damit ist \n\nder Gesetzentwurf in keinerlei Hinsicht zustimmungsf\u00e4-\n\nhig. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte, zumindest in \n\ndieser Rederunde, spricht Frau Kollegin Zais f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Anh\u00f6rung zum \n\nGesetzentwurf der LINKEN am 2. M\u00e4rz 2018 hat gezeigt, \n\ndass die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels nach wie \n\nvor eine Kernforderung ist, wenn es um die Verbesserung \n\nder Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung geht. Ich glaube, \n\ndas ist unumstritten, wie sich auch in der heutigen Debatte \n\ngezeigt hat. \n\nProf. Viernickel hat es in der Anh\u00f6rung auf den Punkt \n\ngebracht, indem er sagte: \u201eDie Verbesserung der struktu-\n\nrellen Rahmenbedingungen f\u00fchrt zu einer Verbesserung \n\nder Prozessqualit\u00e4t.\u201c Konkret hei\u00dft das: Je g\u00fcnstiger der \n\nPersonalschl\u00fcssel, desto h\u00f6her ist die Wahrscheinlichkeit, \n\ndass positive p\u00e4dagogische Interaktionen stattfinden, \n\nbildungsanregende Impulse gegeben, Aktivit\u00e4ten entfaltet \n\nund vielf\u00e4ltige und entwicklungsangemessene Materialien \n\nbereitgestellt werden. In der Folge wirken sich diese \n\npositiven Bedingungen \u2013 und auch das kann man als \n\nwissenschaftlich abgesichert ansehen \u2013 auf die kognitive \n\nund soziale Entwicklung von Kindern aus, also auf die \n\nErgebnisqualit\u00e4t. \n\nInsofern, liebe Kollegin Pfeil-Zabel, finde ich es nicht \n\nganz richtig, so zu tun, als h\u00e4tte der Betreuungsschl\u00fcssel \n\nsozusagen \u00fcberhaupt keine Auswirkungen mehr auf die \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung und man sollte sich \n\nendlich von diesem Thema l\u00f6sen. Ich teile Ihre Auffas-\n\nsung nicht. \n\nMan k\u00f6nne nach der Anh\u00f6rung also tats\u00e4chlich sagen: Die \n\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels ist nicht alles, aber \n\nohne die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels geht es \n\neben auch nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie bisherigen Schl\u00fcsselverbesserungen \u2013 darauf hat \n\nKollegin Junge hingewiesen \u2013 sind im System tats\u00e4chlich \n\nverpufft. Sie waren zu klein. Derjenige, der im System \n\nunterwegs ist und sich mit den Kita-Leuten unterh\u00e4lt, der \n\nh\u00f6rt, dass letztlich zwei oder drei Minuten bei den Kin-\n\ndern angekommen sind, dass die Unzufriedenheit nach \n\nwie vor gro\u00df ist und die Umsetzung des s\u00e4chsischen \n\nBildungsplans tats\u00e4chlich nur dem gro\u00dfen Engagement \n\nder Erzieherinnen und Erzieher zu verdanken und nur \n\nunter hoher Belastung der Erzieherinnen und Erzieher \n\nm\u00f6glich ist. \n\nInsofern unterst\u00fctzen wir den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nder LINKEN vom Grundsatz her. Das habe ich auch im \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport so gesagt. \n\nInsgesamt greift das sich ausschlie\u00dflich auf den Personal-\n\nschl\u00fcssel fokussierende Stufenmodell nach unserer \n\nAuffassung aber auch zu kurz. Wir kritisieren grunds\u00e4tz-\n\nlich, dass sich im Freistaat Sachsen stets von Haushalt zu \n\nHaushalt gehangelt wird, ohne dass klar wird, was das \n\neigentliche Ziel ist und wohin die Reise geht. \n\nDeshalb haben wir einen Antrag vorgelegt, der einen \n\nMasterplan einfordert \u2013 so haben wir es bezeichnet \u2013, also \n\neine mittelfristige Strategie zur Verbesserung der Qualit\u00e4t \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung. Darin sollen auch andere \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 einige sind hier schon genannt worden, \n\nzum Beispiel eine Personal- und Ausbildungsoffensive \u2013 \n\nPlatz finden. \n\nIch muss noch einmal etwas sagen: Kollegin Pfeil-Zabel, \n\nSie haben davon gesprochen, dass Sie sich in der Regie-\n\nrungskoalition von CDU und SPD seit Beginn dieser \n\nLegislatur \u2013 das haben Sie w\u00f6rtlich gesagt \u2013 mit viel \n\nHerzblut der Verbesserung der Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung gewidmet haben \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist korrekt!) \n\nund dass Sie jetzt Ihren Plan abarbeiten. \n\nEines muss man hier aber klar feststellen: W\u00e4re dieser \n\nDruck aus den Kitas nicht gekommen, w\u00e4re dieser Druck \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6980 \n\nvon den vielen Initiativen, von den Erzieherinnen und \n\nErziehern nicht gekommen, h\u00e4tte es noch lange gedauert, \n\nehe es hier, in diesem Land, zu einer Bewegung gekom-\n\nmen w\u00e4re. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nH\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette!) \n\nDieser Druck ist nach wie vor da. Die Leute sind nicht \n\nzufrieden. Deswegen reicht es eben nicht, sich hier \n\nhinzustellen und zu sagen: Also, wir sind ja eigentlich gut. \n\nWir machen das. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beweise!) \n\nWir arbeiten es jetzt ab \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beweise!) \n\nund die Leute sind sozusagen zufrieden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beweise!) \n\nTrotz aller kritischen Aspekte werden wir dem Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion der LINKEN zustimmen; \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWas sagen denn Ihre Haush\u00e4lter dazu!) \n\ndenn damit wird das gemacht, was die Staatsregierung, \n\ndie Koalition bisher schuldig geblieben ist, n\u00e4mlich \n\nzumindest ein gangbarer Weg aufgezeigt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais, \n\nFraktion GR\u00dcNE, beschloss diese Rederunde. Gibt es \n\njetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \n\nDann er\u00f6ffnen wir eine zweite Rederunde. Das Wort \n\nergreift nochmals f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Junge. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Oh! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das kann man  \n\nnicht so stehenlassen, was Ihr hier erz\u00e4hlt!) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin von \n\nder Koalition ma\u00dflos entt\u00e4uscht, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: So was!) \n\nvon Ihren Antworten, die Sie heute zu unserem Gesetz-\n\nentwurf gegeben haben. Wir haben dar\u00fcber langfristig \n\ndiskutiert. Wir haben eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt und \n\nletztlich auch deutlich formuliert, dass wir eine L\u00f6sung \n\nim Kita-Bereich, eine langfristige L\u00f6sung wollen und \n\nsehen. \n\nLetztlich, Herr Schreiber, haben Sie sich weniger inhalt-\n\nlich mit dem Gesetzentwurf auseinandergesetzt, sondern \n\neher mit den Redebeitr\u00e4gen und Zitaten aus der Anh\u00f6-\n\nrung, die ich vorgebracht habe. Dazu sage ich: Man sollte \n\nvielleicht doch einmal in den Gesetzentwurf hineinschau-\n\nen. Die Kritik hinsichtlich des Antrags zur Vor- und \n\nNachbereitungszeit verstehe ich nicht. Wir haben diesen \n\nAntrag gestellt. Sie haben ihn abgelehnt. Jetzt, ein Jahr \n\nsp\u00e4ter, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nicht ein Jahr sp\u00e4ter!) \n\nwird er wahrscheinlich in einem anderen Verfahren \n\naufgenommen, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!) \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr den Doppelhaushalt 2019/2020. Das kann \n\nman so sehen, zu sagen, das h\u00e4tten Sie jetzt noch mit \n\nhinzunehmen m\u00fcssen. Also, wir haben einen Plan \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie haben keinen Plan!) \n\nund wir haben auch eine Strategie. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSie haben keinen Plan, Frau Junge!) \n\nIch will es einmal deutlich sagen: Wir sehen die Vor- und \n\nNachbereitungszeit als Aufgabe an, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie geben Geld aus, das \n\nSie gar nicht haben, Frau Junge! Das ist Ihr Plan!) \n\ndie Sie schon in den letzten zehn Jahren h\u00e4tten erledigen \n\nm\u00fcssen. \u2013 Jetzt bin ich dran. Sie k\u00f6nnen gern an das \n\nMikrofon gehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nJawohl, Frau Lehrerin! Jawohl!) \n\nSie haben es nicht getan. Der Bildungsplan ist im Jahr \n\n2006 eingef\u00fchrt worden. Sie haben es nicht getan, den \n\nMehraufwand f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher or-\n\ndentlich zu finanzieren. Das hei\u00dft, diese Ma\u00dfnahme ist \n\nschon l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \u2013 Das ist die erste Sache. \n\nDie zweite Sache ist: Das Problem insgesamt ist damit \n\n\u00fcberhaupt nicht gel\u00f6st. Wir haben immer noch, sage ich \n\neinmal, zu gro\u00dfe Gruppen. Wir haben immer noch eine \n\n\u00dcberlastung der Erzieherinnen und Erzieher. Also brauche \n\nich mehr Fachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich, bitte \n\nsch\u00f6n, m\u00f6glichst schnell Gedanken machen. \n\nKlar, 2 000 bilden wir aus, aber nur 60 % kommen, wenn \n\nes gut geht, im System an. Fragen Sie sich, bitte sch\u00f6n, \n\nwarum 40 % nicht im System ankommen! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Fragen Sie  \n\nsich das in Ihrem Gesetzentwurf?) \n\nDas liegt nat\u00fcrlich an unseren \u201ewunderbaren\u201c Arbeitsbe-\n\ndingungen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Fragen  \n\nSie das in Ihrem Gesetzentwurf? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, machen Sie nicht!) \n\nWir sagen, wir wollen die Perspektive der n\u00e4chsten zw\u00f6lf \n\nJahre entwickeln, und parallel dazu \u2013 deshalb gibt es noch \n\neinen Antrag, den wir jetzt in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben \n\nhaben \u2013 brauchen wir letztlich nat\u00fcrlich eine Entwicklung \n\nf\u00fcr die Ausbildung. Das hei\u00dft, wir brauchen eine Ausbil-\n\ndungsoffensive. Das ist der dritte Schritt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6981 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Steht nicht drin!) \n\nIn genau dieser Schrittfolge haben wir unsere Initiativen \n\nim Landtag eingebracht. Sie lehnen alles ab. Im Nachgang \n\nwird das eine oder andere wieder zur\u00fcckgeholt. Letztlich \n\nwird es dann st\u00fcmperhaft umgesetzt. \n\n(Jens Michel, CDU:  \n\nHaben wir heute fr\u00fch gesehen!) \n\nDas ist nat\u00fcrlich Ihre Politik. Diese kritisiere ich massiv, \n\nund ich sage: Wir k\u00f6nnten viel weiter sein, wenn man \n\nendlich gute Vorschl\u00e4ge der Opposition aufnimmt und \n\nentsprechend anerkennt. \n\nVielleicht das Letzte noch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Schrei-\n\nber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Kollegin Junge, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass Ihr Antrag zur Erzieherausbildung noch \n\nnicht einmal sieben Tage alt ist seit dem Einreichen? \n\n(Oh-Rufe bei der LINKEN \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Sie hat von einem Plan geredet!) \n\n\u2013 Das ist f\u00fcr mich schon planlos. \u2013 Geben Sie mir recht, \n\ndass es vielleicht sinnvoll gewesen w\u00e4re, mit der Erziehe-\n\nrausbildung anzufangen, um das ausgebildete Personal \n\nletztlich dann an die Kitas zu verteilen, wenn es \u00fcberhaupt \n\nda ist? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ein Quatsch!  \n\nWir warten noch einmal f\u00fcnf Jahre!) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Im ersten Teil gebe ich \n\nIhnen recht. Dass der Antrag hinsichtlich der Erzieheraus-\n\nbildung relativ frisch im Gesch\u00e4ftsgang ist, h\u00e4ngt damit \n\nzusammen, \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas heute die Debatte ist! Genau!) \n\ndass ich nat\u00fcrlich mit den verschiedenen Partnern zu-\n\nsammengearbeitet habe, dass man so einen Antrag auch \n\nentsprechend erarbeiten muss. Ich habe das im Rahmen \n\nmeiner Kita-Tour gemacht. Das ist vielleicht einmal f\u00fcr \n\nSie interessant. \n\nIm zweiten Teil gebe ich Ihnen nicht recht, dass Sie \n\nsagen: Erst muss ich irgendwie ausbilden, warte noch \n\nzwei, drei Jahre und lasse die \u00dcberlastung der Erzieher in \n\nden Kitas weiter zu. Nein. Wir haben einen Gesetzentwurf \n\nentwickelt mit Wirkung ab dem 1. September 2019. Das \n\nhei\u00dft, Sie haben noch Zeit, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ein Jahr!) \n\nentsprechend auch mehr auszubilden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Einen Erzieher \n\nauszubilden dauert nicht nur ein Jahr!) \n\nSie k\u00f6nnen doch sagen, okay, wir bilden nicht mehr 2 000 \n\naus, sondern wir bilden im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr \n\nentsprechend mehr aus und entwickeln das. Das hei\u00dft, Sie \n\nm\u00fcssen schon \u00fcberlegen, wie Sie an mehr Fachkr\u00e4fte \n\nherankommen. Ich hatte Ihnen auch gesagt, 40 % \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein, Sie m\u00fcssen  \n\nsich das \u00fcberlegen, wenn Sie solche  \n\nAntr\u00e4ge schreiben!) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aber Sie  \n\n\u00fcberlegen sich das nicht! Das ist das Problem!) \n\n\u2013 Gut, wenn Sie mir nicht zuh\u00f6ren, dann brauche ich \n\nIhnen auch nicht weiter eine Antwort zu geben. Das w\u00e4re \n\ndann entsprechend erledigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist sinnlos!) \n\nZum Schluss will ich nur noch einmal deutlich sagen. Sie \n\nhatten im Mai eine Kita-Umfrage erstellt. Die Mehrheit in \n\ndieser Kita-Umfrage, Erzieherinnen und Eltern, haben f\u00fcr \n\neine Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels gestimmt. \n\nLetztlich haben Sie in einem Gremium entschieden, wir \n\nmachen aber lieber erst einmal die Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDar\u00fcber sollten Sie nachdenken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nJunge, Fraktion DIE LINKE. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann ich \n\njetzt nicht erkennen. Damit kommt die Staatsregierung zu \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es ist erst einmal gut, dass wir wieder \u00fcber \n\ndas Thema fr\u00fchkindliche Bildung sprechen. Ich habe \n\nschon ein bisschen Zweifel, ob das Instrument, an dem \n\nwir uns jetzt abarbeiten, ein wirklich taugliches ist. Es ist \n\naber zumindest gut, um deutlich zu machen, was die \n\nKoalition seit dem Jahr 2014 auf den Weg gebracht hat. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag verpflichtet, in dieser \n\nLegislaturperiode den Betreuungsschl\u00fcssel in den Kin-\n\nderg\u00e4rten und Kinderkrippen schrittweise zu senken. 2015 \n\nund 2016 wurde das Betreuungsverh\u00e4ltnis in den Kinder-\n\ng\u00e4rten auf 1 : 12 verbessert. Im vergangenen und im \n\nHerbst dieses Jahres verbessern wir das Betreuungsver-\n\nh\u00e4ltnis in den Kinderkrippen auf 1 : 5. Bei all der Diskus-\n\nsion, die ich in der Vergangenheit dazu immer wahrge-\n\nnommen habe, wo kritisiert wurde, dass es so wenig ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6982 \n\nsollten wir uns trotzdem eine Zahl, Kollege Schreiber hat \n\nsie vorhin schon genannt, nochmals vor Augen f\u00fchren. \n\nDas bedeutet, dass wir an s\u00e4chsischen Kitas \u00fcber 2 000 \n\nFachkr\u00e4fte mehr in die Betreuung der Kinder bringen, und \n\ndas ist schon mal eine deutliche Qualit\u00e4tsverbesserung, \n\ndie man an dieser Stelle auch anerkennen sollte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass dieser Entwicklung weitere Schritte folgen werden, \n\ndas hat Ministerpr\u00e4sident Kretschmer, habe ich und auch \n\ndie Koalitionsfraktionen mehrfach \u00f6ffentlich festgestellt. \n\nDas ist richtig und wichtig so; denn die qualitativ hoch-\n\nwertige Betreuung unserer J\u00fcngsten legt bereits erste \n\nwichtige Bausteine f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungslauf-\n\nbahn. Dazu z\u00e4hlen neben einem angemessenen Personal-\n\nschl\u00fcssel weitere Parameter, wie Qualifikation und Zeit. \n\nDeshalb wird die S\u00e4chsische Staatsregierung in einem \n\nn\u00e4chsten Schritt in allen Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und \n\nHorten im kommenden Jahr die Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeiten einf\u00fchren. Wir setzen damit das Ergebnis unserer \n\nKita-Umfrage vom April dieses Jahres um und stellen die \n\ndaf\u00fcr n\u00f6tigen Mittel in den n\u00e4chsten Doppelhaushalt ein. \n\nIch will ganz gern noch einmal auf die Umfrage eingehen, \n\nauch weil Sie, Frau Junge, das ein bisschen schwierig \n\ndargestellt haben. Das Ergebnis der Befragung in den \n\nKitas ist sehr, sehr eindeutig, dass sich n\u00e4mlich alle \n\nBeteiligten, sowohl die Leiter, die Erzieherinnen und \n\nErzieher, aber auch die Eltern f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t ausge-\n\nsprochen haben. Ich bin sehr froh, dass wir im gro\u00dfen \n\nGremium miteinander eine Entscheidung getroffen haben, \n\ndie wir jetzt ins Haushaltsbegleitgesetz einf\u00fcgen und dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag dann zum Beschluss vorlegen. \n\nWir haben uns gefragt, wie kann denn am schnellsten \n\ndiese Qualit\u00e4tssteigerung in s\u00e4chsischen Kitas eingef\u00fchrt \n\nwerden, auch vor dem Hintergrund, und dar\u00fcber haben \n\nwir hier Gott sei Dank offen miteinander diskutiert, wie \n\ndenn die Arbeitskr\u00e4ftesituation im Bereich der Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher ist. Da sage ich Ihnen ganz deutlich, \n\ndie Vor- und Nachbereitungszeiten werden am schnellsten \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass wir einen weiteren qualitativen Schritt \n\nnach vorn gehen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\n\u00fcbersieht allerdings die einbringende Fraktion, dass die \n\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels in Kinderkrippe und \n\nKindergarten bereits seit vier Jahren umgesetzt wird und \n\nzu den bekannten Ergebnissen gef\u00fchrt hat bzw. f\u00fchrt. \n\nIch hatte schon ausgef\u00fchrt, mit der Einf\u00fchrung der Vor- \n\nund Nachbereitungszeiten wird den Kindertageseinrich-\n\ntungen, fachlich untersetzt, landesweit mehr Personal zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Ich will noch einmal deutlich sagen: \n\nZu den \u00fcber 2 000 Fachkr\u00e4ften, die wir jetzt schon mehr \n\nin s\u00e4chsischen Kitas haben bzw. noch bekommen, und \n\ndurch die Einf\u00fchrung der Vor- und Nachbereitungszeit \n\nentlasten wir zum einen diejenigen, die jetzt schon im \n\nSystem arbeiten, die ihrer Verantwortung gerecht werden, \n\nund wir werden zum anderen noch einmal einen Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf von ungef\u00e4hr 1 350 zus\u00e4tzlichen Fachleuten \n\ngenerieren. Auch das wird unmittelbar f\u00fcr die Kinder in \n\nunseren Kindertageseinrichtungen sp\u00fcrbar werden. \n\nIch will noch darauf eingehen, Frau Zais \u2013 gestatten Sie \n\nmir den Hinweis \u2013, dass mich Ihre Zustimmung ein \n\nbisschen verwundert hat. Man kann \u00fcber diesen Gesetz-\n\nentwurf der LINKEN fachlich sehr viel diskutieren und \n\ndas haben wir gemacht; aber was mich schockiert, ist die \n\nFrage, wie Sie mit finanziellen Mittel umgehen. Sie \n\ngenerieren einen Mehrbedarf von bis zu 700 Millio-\n\nnen Euro \u00fcber Jahre hinweg. Es ist gute Praxis, dass wir \n\ninnerhalb der Legislaturperioden Ma\u00dfnahmen bedenken, \n\nentsprechend finanzieren und untersetzen. Sie gehen \n\ndeutlich dar\u00fcber hinaus. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass wir miteinander in einem \n\nWindhundrennen sind, wer am schnellsten unterwegs ist. \n\nIch sage, das werden Sie mit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung nicht machen k\u00f6nnen. Wir halten Ma\u00df und Mitte, um \n\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen zur richtigen Zeit zu brin-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Herr Kollege Gebhardt, es mag in Ihrer Partei notwen-\n\ndig sein, angesichts der Landtagswahlen im n\u00e4chsten Jahr \n\nund der darauf fu\u00dfenden Listenaufstellung noch einiges \n\nnachzulegen, aber bitte nicht auf dem R\u00fccken der Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit des Hohen Hauses. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Offensichtlich bellt der Hund, den man da gerade \n\ngetroffen hat. \n\nIch will zum Schluss noch ausf\u00fchren, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen: Mein Haus wird unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder Situation auf dem Fachkr\u00e4ftearbeitsmarkt kontinuier-\n\nlich und mit Augenmerk an der weiteren St\u00e4rkung der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung arbeiten. Schritt f\u00fcr Schritt gehen \n\nwir diesen Weg, weil er wichtig ist. Ich bin sehr froh, dass \n\nwir gemeinsam mit den Tr\u00e4gern und vielen anderen \n\nBeteiligten in sehr guten Gespr\u00e4chen einen Qualit\u00e4tspakt \n\nvereinbart haben, den wir weiter fortf\u00fchren werden, damit \n\ndie fr\u00fchkindliche Bildung im Freistaat Sachsen weiter \n\neinen hohen Stellenwert hat. Dieses Gesetzentwurfs \n\nbedarf es dazu nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nPiwarz sprach f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keinen weiteren \n\nRedebedarf, sodass wir zur Abstimmung kommen. Da der \n\nAusschuss Ablehnung empfohlen hat, ist die Grundlage \n\nf\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf. Entsprechend \n\n\u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und im \n\nBlock abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, \n\nden ich nicht erkenne, dann verfahren wir so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6983 \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur schrittweisen Verbesserung \n\ndes Betreuungsschl\u00fcssels in Kindertageseinrichtungen im \n\nFreistaat Sachsen, Drucksache 6/10764, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE. Wir stimmen nun blockweise \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE ab. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich fasse zusammen \n\ndie \u00dcberschrift, den Artikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen und  Artikel 2 Inkrafttre-\n\nten, Au\u00dferkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit Ablehnung. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem nun s\u00e4mtliche Teile \n\ndes Gesetzes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Ent-\n\nwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Schlussab-\n\nstimmung nur auf Antrag des Einbringers statt. Ich frage \n\ndaher die Fraktion DIE LINKE, ob eine Schlussabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die zweite Beratung \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen Dienstrechts \n\nDrucksache 6/11669, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13759, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, es geht \n\ndann weiter mit den Fraktionen DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das \n\nWort hat Herr Kollege Michel f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eigentlich \n\nwollte ich sagen, dass jetzt ein sehr sp\u00e4ter Zeitpunkt f\u00fcr \n\ndie Behandlung dieses wichtigen Gesetzes im Plenum ist. \n\nAber ich bin doch sehr froh, dass wir es nun behandeln. \n\nWir \u00e4ndern heute das S\u00e4chsische Beamtengesetz, das \n\nS\u00e4chsische Besoldungsgesetz, das S\u00e4chsische Beamten-\n\nversorgungsgesetz sowie als Annex das S\u00e4chsische \n\nF\u00f6rderbankgesetz. Allein der Gesetzentwurf der Regie-\n\nrung ist 120 Seiten stark. Insofern m\u00f6chte ich mich an \n\ndieser Stelle bei allen mit dem Gesetzentwurf befassten \n\nMitarbeitern der Ministerien, den Verb\u00e4nden, den Besol-\n\ndungspartnern sowie den Abgeordneten und Mitarbeitern \n\nhier im Landtag f\u00fcr die konstruktiven Beratungen herzlich \n\nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNicht nur, dass wir damit die Rechtsgrundlage f\u00fcr die \n\nAuszahlung von \u00fcber 100 Millionen Euro an die Beamten \n\ndes Freistaates schaffen \u2013 nein, das s\u00e4chsische Dienstrecht \n\nwird insgesamt auch noch weiter modernisiert. Mit der \n\nVerabschiedung des neuen Dienstrechts senden wir ein \n\nklares Zeichen der Anerkennung und der Wertsch\u00e4tzung \n\nan die Beamtinnen und Beamten im Freistaat Sachsen. \n\nLassen Sie uns nun die wesentlichen Regelungen einmal \n\netwas genauer betrachten. Da haben wir mit Artikel 1 die \n\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes: Der Regierung geb\u00fchrt \n\nder Dank f\u00fcr die Erstinitiative zu einer Neuregelung bei \n\nder Erf\u00fcllungs\u00fcbernahme durch den Dienstherrn bei \n\nSchmerzensgeldanspr\u00fcchen. Bei dieser Regelung haben \n\nwir aber im Landtag noch etwas nachgesteuert. Wir \n\nbef\u00fcrworten aus F\u00fcrsorgegesichtspunkten, dass es besser \n\nist, wenn der Freistaat Sachsen als Dienstherr den Beam-\n\nten, deren Dienst so beeintr\u00e4chtigt wurde, dass sie einen \n\nSchadenersatztitel gegen einen Sch\u00e4diger zugesprochen \n\nbekamen, von der M\u00fche eines ersten eigenen Vollstre-\n\nckungsversuchs befreit werden. Die Beamten k\u00f6nnen \n\nsomit mit ihren Vollstreckungstiteln zum Dienstherrn \n\ngehen und ihm den Vollstreckungstitel abtreten. Hier wird \n\nmeines Erachtens ein klares Bekenntnis des Freistaates an \n\nseine Beamten gerichtet. Wir stehen zu unseren Beamten, \n\ndie sich f\u00fcr den Freistaat einsetzen. Wir befreien sie von \n\nm\u00f6glichst viel B\u00fcrokratie und honorieren auch damit \n\nihren Einsatz. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das war fr\u00fcher aber anders!) \n\nWenn wir im Schwerpunktbereich der inneren Sicherheit \n\nbleiben, m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit auf Artikel 2 \n\nlenken. Darin wird das s\u00e4chsische Besoldungsgesetz \n\nge\u00e4ndert. Bei diesem Gesetz folgen wir einer Regierungs-\n\ninitiative und zahlen den Polizei- und Justizvollzugsbe-\n\ndiensteten, welche \u00fcber ihr Pensionseintrittsalter im \n\nDienst bleiben, einen zehnprozentigen Zuschlag. Das \n\nbauen wir damit aus. Hintergrund ist, den einen oder \n\nanderen Beamten daf\u00fcr zu gewinnen, seinen Dienst noch \n\netwas zu verl\u00e4ngern, um damit der inneren Sicherheit im \n\nFreistaat weiter zur Durchsetzung zu verhelfen. Gerade in \n\ndieser heutigen Zeit st\u00e4rkt das die innere Sicherheit und \n\nhilft uns bei der Bew\u00e4ltigung der demografischen Ent-\n\nwicklung, bis die neuen Sollst\u00e4rken erreicht sind. \n\nDiese Dienst\u00e4nderung besticht auch durch ihre ausgewo-\n\ngene Abw\u00e4gung zwischen Rechten und Pflichten der \n\nBeamten. Im \u00a7 138 a wird die Rechtsgrundlage f\u00fcr ver-\n\npflichtende Vorsorgeuntersuchungen bei Polizeibeamten \n\ngeschaffen. Dazu bringt uns einerseits der F\u00fcrsorgege-\n\ndanke, andererseits aber auch der Wunsch, im Dienst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6984 \n\ngesunde und leistungsf\u00e4hige Beamte einsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nNoch exemplarischer f\u00fcr ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis \n\nvon Rechten und Pflichten ist der neue \u00a7 71 im Beamten-\n\ngesetz: S\u00e4chsische Beamte d\u00fcrfen pro akutem Pflegefall \u2013 \n\neines nunmehr auch erweiterten Angeh\u00f6rigenbegriffs \u2013 \n\nunter Beibehaltung der Dienstbez\u00fcge zehn Tage zur \n\nPflege des Angeh\u00f6rigen zu Hause bleiben. Damit gehen \n\nwir \u00fcber das Pflegezeitgesetz hinaus; denn in Sachsen \n\nbesteht f\u00fcr die Beamten ein Anspruch auf die Beibehal-\n\ntung der Dienstbez\u00fcge \u2013 \u00fcbrigens f\u00fcr jeden Fall immer \n\nwieder neu. Dass wir eine \u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber \n\ndas Vorliegen des akuten Notfalls verlangen, ist aus \n\nmeiner Sicht richtig, denn wir besolden unsere Beamten \n\nja weiter aus Steuermitteln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die wohl mit \n\nAbstand gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit und \n\nauch in der Anh\u00f6rung hat \u00a7 155 a des Beamtengesetzes \n\nerfahren. Darin wird die Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr \n\nehrenamtliche B\u00fcrgermeister und ehrenamtliche Ortsvor-\n\nsteher geregelt. Diese Norm wird den heutigen Heraus-\n\nforderungen an die Ehren\u00e4mter angepasst. Diese Ehren-\n\n\u00e4mtler machen wirklich keinen leichten Job, aber sie \n\nmachen einen wichtigen Job f\u00fcr unsere Demokratie. In \n\nZeiten allgemeiner politischer Aufgeregtheit m\u00fcssen diese \n\nMenschen immer wieder als erste Ansprechpartner genau \n\nin diesem Ehrenamt zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 auch gegen \n\nvielf\u00e4ltige individuelle Interessen und Versuche, sich auch \n\ngesellschaftlich durchzusetzen. Daf\u00fcr brauchen wir \n\ngestandene Frauen und M\u00e4nner. Es ist wichtig, dass wir \n\nihnen die notwendige Anerkennung zukommen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nNeben einer geh\u00f6rigen Portion Idealismus f\u00fcr diesen Job \n\nerfolgt jetzt auch die materielle Anerkennung. Ich hoffe, \n\ndas ist ein Anreiz, sich auch weiterhin in diesen Ehren\u00e4m-\n\ntern zu engagieren. \n\nLetztendlich ist aus der Vielzahl von Neuregelungen noch \n\ndie Umsetzung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts \n\nvom 23. Mai 2017 zu nennen. Dieser m\u00fcssen wir bis \n\nEndes dieses Monats entsprechen und dieses Urteil \n\numsetzen. Deshalb ist eine Eilausfertigung beantragt. \n\nNach diesem Gerichtsurteil m\u00fcssen wir die verz\u00f6gerte \n\nOst-West-Anpassung in den Jahren 2008 und 2009 sowie \n\ndie Besoldungsanpassung 2008 nachzahlen. Hierzu \n\nwiederhole ich zwei Punkte aus vorangegangenen Reden: \n\nErstens war diese Rechtsprechung so nicht vorhersehbar. \n\nZweitens verkommt das Besoldungsrecht nach den neuen \n\ngerichtlichen Pr\u00e4missen immer mehr zur Rechenaufgabe. \n\nDie Nachzahlung ist f\u00fcr den einzelnen Abgeordneten \n\nkaum noch nachrechenbar. Aber ich kann Sie beruhigen: \n\nDer Entwurf wird so von den Besoldungspartnern mitge-\n\ntragen. Von daher glaube ich, dass wir dieser Rechenauf-\n\ngabe guten Gewissens folgen k\u00f6nnen. Alles in allem \n\nkommt hier die stattliche Summe von 104 Millionen Euro \n\nzusammen. Diese Summe ist im Doppelhaushalt bzw. in \n\nder mittelfristigen Finanzplanung eingestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte um Ihre \n\nZustimmung \u2013 wohl wissend um die Tatsache, dass nichts \n\nso ver\u00e4nderlich ist wie das Beamtenrecht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMichel f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es folgt Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Prim\u00e4res \n\nZiel des Gesetzentwurfs, der uns heute hier vorliegt, ist \n\nes, die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts vom \n\n23. Mai 2017 f\u00fcr die Besoldungsgruppe A 10 in Sachsen \n\ndurchzusetzen. Das Gesetz hat dem s\u00e4chsischen Gesetz-\n\ngeber aufgetragen, verfassungskonforme Regelungen f\u00fcr \n\ndie Jahre 2008 und 2009 sp\u00e4testens bis zum 1. Juli 2018 \n\nzu treffen. Ob die hier getroffenen Regelungen einer \n\nerneuten richterlichen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten, bleibt \n\nabzuwarten. \n\nEin Satz, Herr Kollege Michel, sei mir an dieser Stelle \n\ngestattet: Wenn Richter nach den Jahren der Auseinander-\n\nsetzungen bez\u00fcglich der Besoldungen Recht sprechen, \n\ndann sagt das nicht etwas \u00fcber die Richter aus, sondern \n\n\u00fcber den Dienstherrn und \u00fcber sein Verh\u00e4ltnis zu den \n\nBediensteten des Freistaates. Das m\u00f6chte ich Ihnen auf \n\njeden Fall mit ins Stammbuch schreiben. Die Auseinan-\n\ndersetzung mit den Gewerkschaften k\u00f6nnen Sie selbst \n\nrekapitulieren; wir h\u00e4tten uns viel \u00c4rger ersparen k\u00f6nnen. \n\nDer Gesetzentwurf sollte, versteckt hinter den Vorgaben \n\ndes Bundesverfassungsgerichts zur Beamtenbesoldung, \n\ndaf\u00fcr genutzt werden, heimlich, still und leise \u2013 Sie haben \n\nauf \u00a7 155 a abgehoben \u2013 die Aufwandsentsch\u00e4digung der \n\nehrenamtlichen B\u00fcrgermeister in Sachsen, immerhin 125 \n\nan der Zahl, anzupassen. In diesem Zusammenhang sollen \n\nbeispielsweise auch die Aufwandsentsch\u00e4digungen der \n\nOrtsvorsteher \u2013 von Dresden-Langebr\u00fcck bis hin ins \n\nvogtl\u00e4ndische Arnoldsgr\u00fcn \u2013 angehoben werden. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDamit hat unsere Fraktion grunds\u00e4tzlich kein Problem. \n\nWas uns vielmehr aber nach der Anh\u00f6rung im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss zu dieser \u00c4nderung umtreibt, ist die \n\nTatsache, dass sich der Landtag wohl nicht l\u00e4nger davor \n\ndr\u00fccken k\u00f6nnen wird, zu entscheiden, dass ein B\u00fcrger-\n\nmeisteramt eben nicht ehrenamtlich, sondern nur haupt-\n\namtlich auszuf\u00fcllen ist. Dass die Koalition dieser grund-\n\ns\u00e4tzlichen Frage immer noch ausweicht, ist in Anbetracht \n\nder Verantwortung und Arbeitsbelastung der ehrenamtli-\n\nchen B\u00fcrgermeister auch nach unserer Auffassung unver-\n\nantwortlich. Wer die kommunale Selbstverantwortung in \n\nSachsen in den kleinen Gemeinden erhalten will, muss \n\ndiese Zeichen der Zeit durchaus auch erkennen. \n\nZur Begr\u00fcndung des von Ihnen bereits genannten \u00a7 155 a \n\nist im Entwurf unter Nr. 56 klar ausgef\u00fchrt, in welcher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6985 \n\nVerantwortung der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister steht. \n\nDennoch bleibt der Gesetzentwurf die Konsequenz zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung nach wie \n\nvor schuldig. Die ehrenamtliche B\u00fcrgermeisterin der \n\nGemeinde P\u00f6hl, Frau Hommel-Krei\u00dfl, hat das zur Aus-\n\nschussanh\u00f6rung so auf den Punkt gebracht \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eSpricht man dabei mit den sehr Erfahrenen \u00fcber die \n\nProblematik, dann erh\u00e4lt man die Antwort, von jedem \n\ndieselbe: Es d\u00fcrfte gar keine ehrenamtlichen B\u00fcrgermeis-\n\nter geben, denn es ist nicht so, dass der ehrenamtliche \n\nB\u00fcrgermeister nur der gew\u00e4hlte K\u00f6nig ist, der ein wenig \n\nrepr\u00e4sentieren, aber nicht arbeiten muss. Das Bild des \n\nehrenamtlichen B\u00fcrgermeisters, der in seinem Wahlbezirk \n\nnur den Gr\u00fc\u00df-August geben muss, ist falsch und wurde \n\ndeshalb in anderen Bundesl\u00e4ndern abgeschafft.\u201c \n\nInsofern ist die \u00f6ffentliche Diskussion der letzten Wochen \n\num die in diesem Gesetzentwurf enthaltene Regelung zur \n\nAufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamtliche B\u00fcrgermeister \n\nund Ortvorsteher der Auftakt, f\u00fcr meine Fraktion zumin-\n\ndest, diese berechtigten Forderungen parlamentarisch \n\naufzunehmen. \n\nDie durchgef\u00fchrte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung befasste \n\nsich wider Erwarten schwerpunktm\u00e4\u00dfig genau mit dieser \n\njetzt dargestellten Frage, der Erh\u00f6hung der Aufwandsent-\n\nsch\u00e4digung f\u00fcr die ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister und \n\nOrtsvorsteher. Hier hat die Koalition in ihrem \u2013 im \n\n\u00dcbrigen mit unseren Vorschl\u00e4gen wortgleichen \u2013 \u00c4nde-\n\nrungsantrag die Ver\u00f6ffentlichungspflicht wieder heraus-\n\ngenommen. Uns ist fraglich, welche Beweggr\u00fcnde hinter \n\ndieser Vorgehensweise standen. \n\nUnsere Schwerpunkte zur \u00c4nderung des Gesetzeswerks \n\nk\u00f6nnten Sie den \u00c4nderungsantr\u00e4gen entnehmen. Ich will \n\nhier nur schlaglichtartig noch ein wenig darauf aufmerk-\n\nsam machen. Sie werden den \u00c4nderungsantr\u00e4gen ent-\n\nnommen haben, dass wir nicht unbedeutende Regelungen \n\nbegehren, so unter anderem zu \u00a7 13 Verfahren bei Nich-\n\ntigkeit und R\u00fccknahme der Ernennung. Hier geht es mehr \n\noder weniger um die Absenkung der Ernennungsr\u00fcck-\n\nnahmefrist von zw\u00f6lf auf sechs Monate, kongruent zum \n\nBundesbeamtengesetz. In \u00a7 81 nehmen wir die Anregun-\n\ngen der Sachverst\u00e4ndigen zu erforderlichen Klarstellun-\n\ngen auf, um die Ersatzpflichtigkeit bei Sachsch\u00e4den im \n\nRahmen von Dienstreisen zu regeln, und einige Regelun-\n\ngen sind noch mehr dazu im \u00c4nderungsantrag enthalten. \n\nWir halten diese \u00c4nderungen durchaus f\u00fcr wichtig, \n\nwollen Sie darauf aufmerksam machen und Sie bitten, \n\ndiese auch entsprechend zu \u00fcbernehmen. \n\nWir werden uns entsprechend zu dem Gesamtwerk \n\nenthalten, so wie wir auch in den Aussch\u00fcssen dar\u00fcber \n\nabgestimmt haben. Logischerweise werden wir denen, zu \n\ndenen Sie verpflichtet wurden, zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange. Blo\u00df eine Frage, Herr Kollege Stange: Ist das \n\ndamit schon die Begr\u00fcndung f\u00fcr Ihren \u00c4nderungsantrag \n\nund die Einbringung gewesen? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das ist zutreffend!) \n\nDas ist zutreffend. Daf\u00fcr sind wir Ihnen allen dankbar. \n\nAls N\u00e4chster spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege \n\nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zur Weiterentwicklung des \n\nS\u00e4chsischen Dienstrechtes m\u00f6chte ich eingangs ein \n\nbisschen Feeling daf\u00fcr geben, wie die Debatte im feder-\n\nf\u00fchrenden Ausschuss gelaufen ist. Ich fand die Debatte zu \n\neinem so komplexen Gesetzentwurf \u00e4u\u00dferst konstruktiv, \n\n\u00e4u\u00dferst hilfreich. Insofern, Herr Stange, w\u00fcrde ich Ihren \n\nAusf\u00fchrungen dahin gehend widersprechen: Die Diskus-\n\nsion dort war wesentlich lebhafter, hat auch mehr Spa\u00df \n\ngemacht und war auch inhaltlich gesch\u00e4rfter, als es jetzt \n\nhier vorgetragen wurde. \n\nIch m\u00f6chte darauf eingehen, dass wir mit dieser Dienst-\n\nrechtsnovelle dokumentieren, dass wir zu den Bedienste-\n\nten des Freistaates Sachsen stehen, nicht nur zu den \n\nTarifbesch\u00e4ftigten, sondern auch zu einer weiteren S\u00e4ule \n\ndieses Freistaates, n\u00e4mlich zu unseren Beamtinnen und \n\nBeamten. Ich meine, hierzu haben wir sehr viel getan. Wir \n\nhaben mit dieser Novelle ein gutes Werk getan. Wir \n\nhaben, was vielleicht noch nicht in den Vordergrund \n\ngestellt wurde, sichergestellt, dass es auch im Bereich der \n\nBeamten die Zulage f\u00fcr Notfallsanit\u00e4ter gibt. Es ist auch \n\nin der Anh\u00f6rung sehr eindr\u00fccklich r\u00fcbergebracht worden, \n\nwas das f\u00fcr ein wichtiger Bereich insbesondere auf der \n\nkommunalen Ebene ist. \n\nIch bin auch stolz auf dieses Verfahren der Anerkennung \n\nder Schmerzensgeldanspr\u00fcche, nicht nur darauf, dass es \n\nmit dieser Dienstrechtsnovelle jetzt einfach zum Eintrei-\n\nben an den Freistaat Sachsen abgegeben werden kann, \n\nsondern dass auch die Wertgrenze praktisch weggefallen \n\nist. Es ist auch weggefallen, dass der erste Vollstre-\n\nckungsversuch zu machen ist, einmal ganz abgesehen \n\ndavon, dass es eine wesentliche Belastung im Bereich der \n\nGerichtsvollzieher bedeutet. Ich bin auch stolz darauf, \n\ndass wir die Regelung der 10- %-Zulage getroffen und \n\nnoch einmal im HFA f\u00fcr den Bereich Justiz nachgesteuert \n\nhaben. Ich halte das auch f\u00fcr ein Zeichen von Flexibilit\u00e4t \n\nin der Abarbeitung solcher Gesetzesvorhaben. \n\nIch m\u00f6chte nicht weiter auf Folgendes eingehen, denn \n\nhierin kann ich meinem Kollegen Stange recht geben: \n\nDas, was hier umgesetzt wird, das Nachvollziehen des \n\nVerfassungsgerichtsurteils, ist ein gewisser Schlussstrich \n\nunter einen vielleicht teilweise uns\u00e4glichen Umgang. Ich \n\nerinnere hier nur an das Thema Sonderzahlung an Beam-\n\ntinnen und Beamte des Freistaates Sachsen. Aber das \n\nzeigt auch die Lernf\u00e4higkeit in manchen Bereichen, von \n\nmanchen Abgeordneten, und vor allem zeigt es durchaus \n\ndie positive Rolle der Beteiligung der SPD an dieser \n\nRegierungskoalition. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6986 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal gesondert auf den \u00a7 155 a einge-\n\nhen, was das Stichwort ehrenamtliche B\u00fcrgermeister und \n\nOrtsvorsteher betrifft. Es ist schon von meinem Kollegen \n\nMichel gesagt worden, dass es eine sehr verantwortungs-\n\nvolle Aufgabe ist, die dort gemeistert wird. Ich behaupte: \n\nMit keinem Geld der Welt kann man hoch motivierte und \n\ngut qualifizierte B\u00fcrgermeister in den Gemeinden erset-\n\nzen. Sie sind der gelebte Traum vom l\u00e4ndlichen Raum als \n\nurbane Zentren. Sie setzen das vor Ort um. Deshalb ist es \n\nwichtig gewesen, diese Anerkennung auszusprechen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der AfD) \n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch sagen: Ich sehe das vor Ort fast \n\njeden Tag, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nwenn ich an den Kollegen Rainer Pampel von Hirschfeld \n\ndenke, der als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister noch mit \n\neinem Tiergarten operieren muss, oder ob ich den Kolle-\n\ngen von Langenwei\u00dfbach nehme, der als ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister noch mit einer eigenst\u00e4ndigen Verwaltung \n\narbeiten muss. Das hei\u00dft, hier brauche ich nicht einen \n\nschmalen Strahl, sondern hier gibt es einen ganz breiten \n\nScheinwerfer auf ehrenamtliche Menschen, die sich in \n\nden Gemeinden engagieren. Da muss ich nicht fokussie-\n\nren, sondern darauf kann einen ganz breiten Strahl rich-\n\nten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir hatten auch die Diskussion zum Thema Ortsvorsteher. \n\nIch finde es nicht gut, dass hier ein negativer Touch \n\nhereingebracht wird. Auch das ist, wenn es vern\u00fcnftig \n\ngemacht wird, ein verantwortliches und gutes Ehrenamt \n\nvor Ort. Wir haben mit dieser Regelung, dass wir dort \n\npraktisch Leitplanken in der H\u00f6he eingezogen haben, \n\netwas Vern\u00fcnftiges getan. Ich sage es noch einmal: \n\nSt\u00e4rkung des Ehrenamtes, das ist das Beste, was wir mit \n\ns\u00e4chsischem Geld f\u00fcr diesen Freistaat Sachsen tun k\u00f6n-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Mario Pecher, \n\ner sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. H\u00f6ren wir jetzt Herrn \n\nKollegen Barth f\u00fcr die AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nach Angaben der Staatsre-\n\ngierung f\u00fchrt der vorliegende Gesetzentwurf in diesem \n\nJahr zu Ausgaben in H\u00f6he von 88,7 Millionen Euro. \n\nWesentlicher Grund hierf\u00fcr: Nachzahlung von Beamten-\n\nbez\u00fcgen aus den Jahren 2008 und 2009. \n\nWarum entscheiden wir uns aber erst im Jahr 2018 f\u00fcr die \n\nNachzahlung der Jahre 2008 und 2009?, fragt sich ein \n\nunbedarfter Beobachter. Die Antwort ist recht einfach: \n\nDie CDU-Staatsregierung hat ihren Staatsbediensteten in \n\nden Jahren 2008 und 2009 rechtswidrig Bez\u00fcge vorent-\n\nhalten, und diese m\u00fcssen jetzt nachgezahlt werden. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag ist daher zu einem Reparaturbetrieb \n\nverkommen: Ma\u00dfnahmen gegen Lehrermangel, gegen \n\nBeamtenmangel bei Justiz und Polizei, gegen marode \n\nGemeinden oder f\u00fcr unterbezahlte Beamte. \n\nAber, meine Damen und Herren, Sie haben nicht nur an \n\nder Zahl Ihrer Landesbeamten gespart, Sie haben auch \n\nden verbliebenen Beamten im Jahr 2011 die zus\u00e4tzliche \n\nArbeitslast dann auch noch mit der Streichung des Weih-\n\nnachtsgeldes vers\u00fc\u00dft. Die Folge hiervon ist eine Unterbe-\n\nzahlung der s\u00e4chsischen Beamten. Diese wurde bereits im \n\nJahr 2015 erstmals vom Verfassungsgericht f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrig erkl\u00e4rt; das hat der Landtag 2016 korrigiert. \n\n2017 deckte das Verfassungsgericht erneut Fehler auf. Die \n\nzeitlich verz\u00f6gerte Anpassung der Ostgeh\u00e4lter an das \n\nWestniveau in den Jahren 2008 und 2009 wurde f\u00fcr \n\nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Die Korrektur dieses Fehlgriffs \n\nist nunmehr auch Gegenstand des vorliegenden Gesetz-\n\nentwurfes. \n\nSehr geehrte Staatsregierung, sehr geehrter Herr Michel, \n\ndie von Ihnen ge\u00e4u\u00dferte Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Ihre s\u00e4chsi-\n\nschen Beamten sind Sch\u00f6nwetterreden. In Krisenzeiten \n\nn\u00e4mlich missbrauchen Sie Ihre Staatsbediensteten unge-\n\nniert als Sparb\u00fcchse, und zwar auch \u00fcber den verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfig gebotenen Rahmen hinaus. \n\nFehler machen ist menschlich. Uns st\u00f6rt jedoch eins \n\ndaran. \u00dcberall dort, wo eine Gro\u00dfe Koalition regiert, \n\nwerden systematisch Fehler gemacht \u2013 sei es die Euro-\n\nRettungspolitik, die Energiewende, die Politik der offenen \n\nGrenzen oder auf s\u00e4chsischer Ebene die Sparpolitik der \n\nStaatsregierung. Der sch\u00f6ne Schein der Weltverbesserer \n\nund der Gutmenschen in der Bundesregierung hat gewal-\n\ntige Risse bekommen. In Berlin herrscht jetzt Chaos. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na prima!) \n\nIn Sachsen wird versucht, die Risse der jahrzehntelangen \n\nKaputtsparpolitik kurz vor der Landtagswahl noch not-\n\nd\u00fcrftig mit viel Geld zuzukleistern. \n\n(Zurufe von der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Fehler der Vergangenheit korrigiert \n\nwerden. Wir halten es aber f\u00fcr falsch, Herr Panter, dies \n\nerst dann zu tun, wenn der W\u00e4hler oder das Bundesver-\n\nfassungsgericht Ihnen die Pistole auf die Brust gesetzt \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBereits im Juni 2007 hatten wir einen Gesetzentwurf zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes in den \n\nLandtag eingebracht. Mit diesem Gesetzentwurf hatten \n\nwir den Vorschlag unterbreitet, Polizeivollzugsbeamten, \n\ndie ihren Ruhestand hinausschieben \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben wir heute Vormittag diskutiert!) \n\n\u2013 bei einer Arbeitszeit von 80 %, Herr Lippmann \u2013 die \n\nvollen Bez\u00fcge und bei voller Arbeitszeit einen Zuschlag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6987 \n\nvon 20 % zu gew\u00e4hren. An dieser Idee haben Sie nun \n\nGefallen gefunden. Statt unserer 20 % wollen Sie doch \n\nnur 10 % mehr zahlen. Das wird wieder nicht funktionie-\n\nren. Deshalb enthalten wir uns bei Ihrem Antrag und \n\nbringen einen eigenen \u00c4nderungsantrag ein. \n\n(Jens Michel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich bin leider fertig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt kommt Kollege Lippmann f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/GR\u00dcNE zu Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Beam-\n\ntenrecht geh\u00f6rt gemeinhin nicht zu den Gassenhauern des \n\nParlamentarismus. Das zeigt sich regelm\u00e4\u00dfig an der \n\nBesetzung des Plenums \u2013 heute ist es anders, vielleicht \n\nliegt es an der guten WLAN-Verbindung oder an der \n\nbekannten technokratischen N\u00fcchternheit der Materie. \n\nDabei handelt es sich nicht nur um eine der spannendsten \n\nMaterien, die wir heute mit dem Gesetzentwurf behan-\n\ndeln, sondern auch um eine sehr bedeutsame. Wir sollten \n\nuns immer vor Augen f\u00fchren, dass wir mit dem Beamten-\n\nrecht die Arbeitsbedingungen von Zehntausenden Men-\n\nschen im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen \n\nregeln. \n\nUnter den momentanen Bedingungen eines demn\u00e4chst \n\nwahrscheinlich eher krisenhaften Personalnotstandes in \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung reden wir heute nicht nur \n\n\u00fcber ein bisschen Technokratie, sondern \u00fcber die ent-\n\nscheidenden Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen. Da wird deutlich: Das \n\nimmer wieder von der Koalition hochgehaltene Verspre-\n\nchen eines attraktiven und konkurrenzf\u00e4higen \u00f6ffentlichen \n\nDienstes in Sachsen bricht sich im Angesicht dessen, was \n\nwir hier und heute diskutieren. \n\nDieser Gesetzentwurf ist sicherlich an vielen Stellen nicht \n\nfalsch. Er geht auch in die richtige Richtung \u2013 dar\u00fcber ist \n\nschon viel gesagt worden \u2013, sei es beim Thema Schmer-\n\nzensgeldanspr\u00fcche, sei es beim Thema Aufwandsentsch\u00e4-\n\ndigung f\u00fcr Ortsvorsteher und B\u00fcrgermeister. Aber er \n\nverschl\u00e4ft die Zukunft des \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nIch mache Ihnen das an zwei Punkten deutlich, die wir in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag aufgegriffen haben \u2013 der damit \n\nals eingebracht gilt, Herr Pr\u00e4sident \u2013, und zwar an Fol-\n\ngendem: Ein moderner \u00f6ffentlicher Dienst braucht zwei-\n\nfelsohne Verl\u00e4sslichkeit. Das ist bei einem Beamten-\n\ndienstverh\u00e4ltnis eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Aber er \n\nbraucht auch Flexibilit\u00e4t. Hier ist in der Vergangenheit \n\nschon viel getan worden, sei es mit dem Altersgeld bei der \n\nletzten Dienstrechtsnovelle oder mit flexibleren Auf-\n\nstiegsm\u00f6glichkeiten. Aber hier muss noch mehr kommen, \n\nwenn der \u00f6ffentliche Dienst tats\u00e4chlich attraktiv sein will. \n\nDazu brauchen wir nach Auffassung meiner Fraktion auch \n\neine Flexibilisierung beim Thema Krankenversicherungs-\n\nregelung. Das Privileg der Beihilfe ist zweifelsohne eines \n\nder gr\u00f6\u00dften Privilegien, das mit dem Beamtenverh\u00e4ltnis \n\nverbunden ist. Wir werden in Anbetracht der anstehenden \n\nVerbeamtung von Lehrerinnen und Lehrern deutlich \n\nmerken, dass sich das auch zu einer B\u00fcrde entwickeln \n\nkann, n\u00e4mlich f\u00fcr jene Personen, die schon relativ alt \n\nsind, wenn sie verbeamtet werden. F\u00fcr die ist es dann \n\ndeutlich unattraktiver, in eine private Krankenversiche-\n\nrung zu gehen, als in der GKV zu bleiben. Deshalb \n\nbraucht es unserer Auffassung nach hier \u00c4nderungen. Es \n\nsoll zudem auch Beamtinnen und Beamte geben, die sich \n\nmit dem Solidargedanken der gesetzlichen Krankenversi-\n\ncherung durchaus gut anfreunden k\u00f6nnen. Deshalb ist \n\nauch aus diesen Gr\u00fcnden hier etwas zu tun. \n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden gibt es momentan in den \n\nL\u00e4ndern eine Debatte \u2013 auch angesto\u00dfen in Hamburg \u2013, es \n\nden Beamtinnen und Beamten als Option zu erm\u00f6glichen, \n\nschadfrei in die gesetzliche Krankenversicherung zu \n\nwechseln. Das w\u00e4re auch ein Ansatz in Sachsen, um eine \n\nFlexibilit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes und des Beamten-\n\nverh\u00e4ltnisses zu erreichen. \n\nIch sage es ganz deutlich: Es gibt eine Gruppe in Sachsen, \n\ndie schadfrei in die GKV wechseln kann, weil man ihr die \n\nH\u00e4lfte der entstehenden Kosten ersetzt. Diese Gruppe sitzt \n\nhier. Das sind 126 Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges, denen man die Wahl zwischen der Beihilfe und dem \n\nGang in die GKV bei gleichzeitiger Bezuschussung der \n\nH\u00e4lfte der Kosten erm\u00f6glicht. Meine Fraktion und ich \n\nfinden: Was wir uns als Abgeordnete herausnehmen, \n\nsollten wir den Beamtinnen und Beamten des Freistaates \n\nnicht verwehren. Deswegen ist das ein Punkt, in dem man \n\ndas Dienstrecht deutlich nachbessern muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin zweiter Punkt und Dreh- und Angelpunkt eines \n\nmodernen und attraktiven Dienstrechtes ist und bleibt eine \n\ngute Besoldung. W\u00e4hrend wir nun zumindest pekuni\u00e4r die \n\nheute schon mehrfach angesprochene Scharte der verfas-\n\nsungswidrigen Streichung des Weihnachtsgeldes ausge-\n\nwetzt haben und man jetzt an der Untergrenze des verfas-\n\nsungsrechtlich Zul\u00e4ssigen im Freistaat vor sich hin \n\nalimentiert, wird allerdings eine himmelschreiende \n\nUngerechtigkeit des Finanzministers fortgesetzt: Sachsen \n\nspart sich munter auf dem R\u00fccken der Beamtinnen und \n\nBeamten gesund, weil eine erhebliche Anzahl von Beam-\n\nten insbesondere im Polizeidienst existiert, die mit deut-\n\nlich niedrigeren Besoldungsgruppen auf einem h\u00f6herbe-\n\nwerteten Dienstposten ihren Dienst verrichten. Die \n\nDifferenz spart der Freistaat ein. Das muss ein Ende \n\nhaben, werte Kolleginnen und Kollegen. Es muss klar \n\nsein, dass wir die Beamtinnen und Beamten in Sachsen \n\nnach Leistung bezahlen und dass derjenige, der auf dem \n\nDienstposten sitzt, das bekommen soll, was dieser \n\nDienstposten wert ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6988 \n\nWenn man es in diesem Land offensichtlich nicht schaffen \n\nwill, endlich einmal richtig zu bef\u00f6rdern, dann muss man \n\ndas Schmerzensgeld daf\u00fcr zahlen. Dann wird man nicht \n\ndarum herumkommen, die 2013 aus ehrenvollen Gr\u00fcnden \n\nabgeschaffte Ausgleichzulage wieder einzuf\u00fchren und \n\nzuk\u00fcnftig den Differenzbetrag als Zulage zu gestatten. \n\nAndernfalls k\u00f6nnen Sie sich zuk\u00fcnftig die Sonntagsreden \n\nvon einem attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat \n\nsparen. \n\nZum Schluss: Wenn man schon nicht viel Gutes tut, dann \n\nsollte man zumindest Schlechtes unterlassen. G\u00e4ngeln Sie \n\ndoch die Beamtinnen und Beamten der Polizei auch nicht \n\nnoch mit einer vollkommen sinnfreien Vorsorgeuntersu-\n\nchung. Sie hat keinerlei erkennbaren Nutzen. Sie frisst nur \n\nZeit und wird am Ende h\u00f6chstens jene Erkenntnis bef\u00f6r-\n\ndern, die in diesem Haus eine Binsenweisheit ist. Der \n\nGesundheitszustand der Polizeibediensteten wird ma\u00dfgeb-\n\nlich durch die \u00dcberlastung im Dienst determiniert. F\u00fcr \n\ndiese Erkenntnis brauche ich keine Vorsorgeuntersuchung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie uns gemein-\n\nsam f\u00fcr einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst einstehen, \n\num auch zuk\u00fcnftig noch den Hauch einer Chance im \n\nKampf um die besten K\u00f6pfe mit 15 anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, dem Bund, den Kommunen und der Wirtschaft zu \n\nhaben. Mit Zaghaftigkeit gewinnen wir hier keinen \n\nBlumentopf und erst recht keine Beamtinnen und Beam-\n\nten f\u00fcr den Freistaat. \n\nDieser Gesetzentwurf hat leider die Chance f\u00fcr ein mo-\n\ndernes und wirklich attraktives Dienstrecht verpasst. \n\nDeswegen hat meine Fraktion nicht nur zentrale \u00c4nde-\n\nrungsanliegen, sondern kann sich im Falle von deren \n\nNichtannahme leider nur enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann, der auch gleich den \u00c4nderungsantrag seiner \n\nFraktion eingebracht hat. \n\nWir sind am Ende der Rederunde angekommen. M\u00f6chte \n\njemand eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann spricht jetzt die Staatsregierung. Herr \n\nStaatsminister Ha\u00df, Sie haben jetzt das Wort. Das Pult \n\ngeh\u00f6rt Ihnen. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Dieses gemeinsame Werk von \n\nInnen- und Finanzpolitikern liegt uns heute vor. Ich \n\nmeine, wir haben mit dem Gesetzentwurf zur Weiterent-\n\nwicklung des s\u00e4chsischen Dienstrechts eine umfassende \n\nReform des Dienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechts \n\nkonsequent weitergef\u00fchrt. Das vorliegende Gesetz gibt \n\nAntworten auf die aktuellen Herausforderungen f\u00fcr eine \n\nmoderne und leistungsf\u00e4higere Verwaltung in Sachsen. \n\nHervorzuheben ist nat\u00fcrlich vor allem die St\u00e4rkung des \n\nF\u00fcrsorgegedankens und des kommunalen Ehrenamts. \n\nAnders, als ich hier teilweise den Eindruck habe, sollte \n\nman sich auch nicht daf\u00fcr aussprechen, jetzt alle B\u00fcrger-\n\nmeister hauptamtlich t\u00e4tig werden zu lassen. Ich denke \n\nschon, dass das Ehrenamt und die ehrenamtliche Wahr-\n\nnehmung des B\u00fcrgermeisteramts allen Respekt verdient \n\nhat, auch in diesem Bereich. Mit der St\u00e4rkung der Bezah-\n\nlung haben wir die Wertsch\u00e4tzung der ehrenamtlichen \n\nB\u00fcrgermeister \u00fcberzeugend zum Ausdruck gebracht. \n\nMit den Reglungen zur Erf\u00fcllungs\u00fcbernahme von Scha-\n\ndenersatzanspr\u00fcchen st\u00e4rken wir unseren Beamten den \n\nR\u00fccken. Es wird abgesichert, dass Beeintr\u00e4chtigungen, \n\ndie sie durch ihre Dienstaus\u00fcbung erleiden \u2013 sei es durch \n\nBeleidigungen oder gar durch k\u00f6rperliche \u00dcbergriffe oder \n\nBesch\u00e4digungen an Privateigentum \u2013, weitestgehend vom \n\nDienstherrn ausgeglichen werden. Das hei\u00dft ganz klar: \n\nNiemand soll Nachteile dadurch haben, dass er seinen Job \n\nmacht. \n\nF\u00fcr Polizisten und Justizvollzugsbeamte, die bereit sind, \n\n\u00fcber ihre Altersgrenze hinaus Dienst zu leisten, haben wir \n\neine zehnprozentige Zulage eingef\u00fchrt. Ich will ganz klar \n\nsagen: Neben dieser Alterszulage steht auch die St\u00e4rkung \n\nder Versorgungsleistung durch die Versorgungspunkte, die \n\nman als Beamter zus\u00e4tzlich erwerben kann. Mit jedem \n\nDienstjahr bekommt man Versorgungspunkte hinzu. Das \n\nhei\u00dft, wir schaffen hier im Grunde einen doppelten \n\nAnreiz, und den sollte man nicht kleinreden. \n\nNat\u00fcrlich kann man immer mehr verlangen. H\u00f6her, \n\nschneller, weiter \u2013 das wurde hier schon von Herrn \n\nMichel zitiert. In diesen sportlichen Wettbewerb muss \n\nman nicht eintreten. Ich glaube auch, dass wir ganz klar \n\nsagen k\u00f6nnen: Man kann nat\u00fcrlich immer weiter an der \n\nGeldschraube drehen, aber das klappt nicht unendlich, \n\ndenn wir haben nur begrenzte Mittel. \n\nDurch die Erh\u00f6hung der Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr die \n\nehrenamtlichen B\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher haben \n\nwir den gestiegenen Anforderungen an diese \u00c4mter \n\nRechnung getragen und zugleich unsere Wertsch\u00e4tzung \n\nim Gesetz zum Ausdruck gebracht. Die ehrenamtlichen \n\nB\u00fcrgermeister sind gerade in kleineren Gemeinden f\u00fcr \n\nviele B\u00fcrger die ersten Ansprechpartner in zahlreichen \n\nBelangen und Lebenslagen. Sie sind es, die vor Ort \n\nPolitik erkl\u00e4ren und damit auch gelebte Demokratie \n\nvermitteln. Das herausragende Engagement der B\u00fcrger-\n\nmeister wird hier klar honoriert. \n\nEin weiterer Aspekt ist angesprochen worden: die Umset-\n\nzung des letzten Beschlusses des Bundesverfassungsge-\n\nrichts zur s\u00e4chsischen Besoldung. Hier muss ich ganz klar \n\nsagen: Das ganze Gerede vom \u201eSparen\u201c und \u201eKaputtspa-\n\nren\u201c ist Humbug. Es muss einfach einmal festgestellt \n\nwerden \u2013 das werden wir auch in den Haushaltsberatun-\n\ngen ab August sehen \u2013, dass der Stellenplan stark ange-\n\nwachsen ist. Wir haben bei der Stellenzahl inzwischen ein \n\nNiveau erreicht, das weit h\u00f6her ist als im Jahr 2009. Das \n\nsind Tatsachen, die hier ein wenig verrutscht sind, aber \n\nwir werden das im Rahmen der Haushaltsaufstellung alles \n\ntransparent machen. \n\nDann wurde hier der Eindruck erweckt, das Bundesver-\n\nfassungsgericht habe eine spezifisch s\u00e4chsische Politik in \n\nbestimmter Weise \u201everrissen\u201c. Auch das ist nicht richtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6989 \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Rechtspre-\n\nchung in den letzten Jahren schon eine gewisse Ver\u00e4nde-\n\nrung vorgenommen, gerade was das Gebot zum Verh\u00e4ltnis \n\nzur Angestelltenbezahlung angeht. Das alles sind Aspekte, \n\nvon denen viele L\u00e4nder in Deutschland \u2013 meines Wissens \n\nsogar fast alle \u2013 betroffen sind und die von den L\u00e4ndern \n\nnachzuzeichnen sind. \n\nSachsen liegt diesbez\u00fcglich aus meiner Sicht sogar sehr \n\nweit vorn. Einem Artikel im Beh\u00f6rdenspiegel konnte man \n\nvor einigen Wochen entnehmen, dass Sachsen in der \n\nBezahlung der Beamten hinter Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nBayern sogar an dritter Stelle liegt. Das alles muss man \n\neinmal sehen. Insofern ist dieses ganze Gerede von der \n\nSparerei an dieser Stelle fachlich einfach nicht richtig. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf wird der mit \n\nder F\u00f6deralismusreform geschaffene Gestaltungsspiel-\n\nraum genutzt, um den \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen ein \n\nSt\u00fcck weit attraktiver und zukunftssicherer zu gestalten. \n\nDeswegen empfehle ich Ihnen ganz klar, diesem Gesetz-\n\nentwurf zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Weiter-\n\nentwicklung des S\u00e4chsischen Dienstrechts. Wir stimmen \n\nab auf Grundlage der Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, Drucksache 6/13759. \n\nEs liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir beginnen mit \n\ndem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/13858. Es wird noch Einbringung gew\u00fcnscht. Bitte, \n\nHerr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Als AfD-Fraktion \n\nhaben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, da dieser \n\nim Innenausschuss leider keine Mehrheit gefunden hat. \n\nZum einen wollen wir die ehrenamtlichen Ortsvorsteher \n\nso entsch\u00e4digen lassen, wie der Gemeinderat es f\u00fcr richtig \n\nh\u00e4lt. Das halten wir deswegen f\u00fcr sinnvoll und machbar, \n\nweil der Ortsvorsteher nicht in jedem Ort, in jeder Ort-\n\nschaft dieselben Aufgaben hat. Insofern ist hier eine \n\ngewisse Flexibilit\u00e4t angezeigt. Gleichzeitig ist aber nicht \n\nvom Gemeinderat abh\u00e4ngig, ob er wiedergew\u00e4hlt wird, \n\nwie es einem ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister passieren \n\nw\u00fcrde. \n\nDes Weiteren wollen wir das Ehrenamt st\u00e4rken. Wir \n\nhaben das Loblied von Herrn Pecher auf die ehrenamtli-\n\nchen B\u00fcrgermeister geh\u00f6rt. Er hat das zwar sehr deutlich \n\nausgedr\u00fcckt, aber da k\u00f6nnte man noch etwas drauflegen. \n\nWir denken, dass man mit einer Ehrenpension, wie sie \n\nauch von B\u00fcrgermeistern gew\u00fcnscht wird, gut fahren \n\nw\u00fcrde. \n\nWarum ist das sinnvoll? Der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister \n\n\u00fcbt faktisch einen Vollzeitjob aus. Er muss f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nin seiner Gemeinde jederzeit ansprechbar sein, wenn er \n\nwiedergew\u00e4hlt werden m\u00f6chte. Daher kann er die Ar-\n\nbeitszeit im Rahmen seines eigentlichen Broterwerbs \n\nnicht vollumf\u00e4nglich aussch\u00f6pfen. Somit hat er Nachteile, \n\nwas seinen Lohn, sein Gehalt angeht, und wird sp\u00e4ter \n\nnat\u00fcrlich auch weniger Rente bekommen. Um das ein \n\nSt\u00fcck weit auszugleichen, soll er eine Ehrenpension \n\nbekommen. Hier haben wir die Vorschl\u00e4ge aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u00fcbernommen und unseren Vorschlag in \n\ndiese Richtung angelegt. \n\nEin letzter und ganz wichtiger Punkt ist ein Aspekt aus \n\nder Debatte heute Morgen. Wir wollen Ihnen jetzt einfach \n\nnoch einmal die M\u00f6glichkeit geben, aus den 10 %, die Sie \n\nals Gehaltsaufschlag f\u00fcr die Beamten vorsehen, noch \n\n20 % zu machen \u2013 oder 20 % weniger Arbeit. Jetzt ist die \n\nletzte Chance. Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion sprechen? \u2013 Es gibt \n\nkeinen Bedarf. Dann lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \u2013 \u2013 \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Zwei Enthaltungen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, zwei Stimmenthaltungen. Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/13860, auf. Wenn ich das \n\nrichtig verstanden habe, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIst eingebracht worden!) \n\n\u2013 ist die Einbringung erfolgt. Wer m\u00f6chte zu diesem \n\nAntrag noch sprechen? \u2013 Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Meine Fraktion teilt die \u00c4nderungsw\u00fcnsche der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir bitten um \n\npunktweise Abstimmung zum Artikel 1; Artikel 2 insge-\n\nsamt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Wir als AfD-Fraktion werden dem \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN zustimmen. Die Anliegen \n\nsind berechtigt und werden auch von uns hin und wieder \n\nvorgebracht. Insofern ist es nur konsequent, dass wir \n\nIhren Vorschl\u00e4gen folgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nEs ist punktweise Abstimmung beantragt. Ich rufe den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6990 \n\nGR\u00dcNEN auf, Artikel 1. \u2013 Moment, bitte! Jetzt muss ich \n\nselbst erst einmal schauen, wie das gegliedert ist. Herr \n\nStange, Sie wollten gern artikelweise abstimmen lassen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte \n\num Entschuldigung daf\u00fcr, dass ich f\u00fcr etwas Verwirrung \n\ngesorgt habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das macht nichts. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Zu Artikel 1 bitte ziffern-\n\nweise und Artikel 2 insgesamt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer gibt seine \n\nZustimmung zu Teil I Ziffer 1? \u2013 Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist Ziffer 1 zu Artikel 1 dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Teil I Ziffer 2 zu Artikel 1 auf. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ob  \n\ndas jetzt eine Mehrheit war?) \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr dennoch mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit gro\u00dfer Mehrheit? So viele \n\nwaren das nicht! So viele sind gar nicht da!) \n\n\u2013 Es sind doch gen\u00fcgend da. Ich kann ganz gut z\u00e4hlen \n\nund habe gesehen, dass es eine Mehrheit war. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nEinigen wir uns auf \u201eMehrheit\u201c!) \n\nArtikel 1 Nr. 3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei \n\nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nJetzt rufe ich Artikel 2 in G\u00e4nze auf. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Damit \n\ner\u00fcbrigt sich jetzt auch die Gesamtabstimmung des \n\nAntrages. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nauf, Drucksache 6/13869. Wird noch einmal Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ist eingebracht. Gibt es dazu Redebedarf? \u2013 \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Wir haben ja auch schon im Ausschuss \n\numfassend dazu diskutiert. Wir werden uns bei diesem \n\n\u00c4nderungsantrag enthalten. Es sind ein paar Sachen drin, \n\ndie mir pers\u00f6nlich auch Bauchschmerzen bereiten. Wir \n\nhaben jetzt schon bei der punktweisen Abstimmung \n\nerlebt, dass es einen Dissens \u00fcber die Fragen des Wider-\n\nrufs beim Gelangen in das Beamtenverh\u00e4ltnis durch \n\narglistige T\u00e4uschung gibt. Da will DIE LINKE weniger \n\nals das, was die Staatsregierung vorschl\u00e4gt. Wir wollten \n\nl\u00e4nger, n\u00e4mlich 24 Monate. \u2013 Das ist einer der Punkte. \n\nDas andere trifft noch einmal den ganzen Bereich der \n\nelektronischen F\u00fchrung der Personalakten. Da glaube ich \n\nnicht, dass diese \u201e\u00dcberschussreaktion\u201c im \u00c4nderungsan-\n\ntrag etwas \u00e4ndert. Ob hier alles auszustreichen, was die \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr die elektronische Personalakte \n\nangeht, sinnvoll ist, da kann man sicherlich \u00fcber techni-\n\nsche Einschr\u00e4nkungen nachdenken, wann und wie das \n\nm\u00f6glich ist. Aber ich glaube, das geht dann am Puls der \n\nZeit ein wenig vorbei, wenn man vollkommen negiert, \n\ndass man zuk\u00fcnftig auch elektronische Personalakten im \n\nFreistaat haben will. Dazu braucht es eben eine Rechts-\n\ngrundlage im entsprechenden Beamtengesetz. Es ist noch \n\neinmal in der Anh\u00f6rung zum E-Governmentgesetz deut-\n\nlich geworden, dass man diese braucht. Dort gibt es \n\nerhebliche Rechtsunsicherheiten. Deshalb enthalten wir \n\nuns jetzt, auch wenn wir gro\u00dfe Teile des Antrags f\u00fcr \n\nsinnvoll halten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich lasse \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob Sie artikelweise \n\nabstimmen m\u00f6chten oder ob ich die Artikel zusammen-\n\nfassen soll. \n\n(Zuruf von der CDU: Zusammenfassen!) \n\nWenn es dagegen Widerspruch gibt, muss ich einzeln \n\nabstimmen lassen. Gibt es Widerspruch zur Gesamtab-\n\nstimmung? \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja!) \n\nEs gibt Widerspruch. Wir beginnen mit der \u00dcberschrift. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \n\nStimmenthaltungen und, wie ich gesehen habe, keiner \n\nGegenstimme wurde Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\n\nhaltungen, keine Gegenstimme. Artikel 2 wurde mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3, Weitere \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt \n\nStimmenthaltungen, aber keine Gegenstimme. Damit \n\nwurde Artikel 3 mit Mehrheit zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6991 \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenversor-\n\ngungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier eine Reihe von Stimmenthaltungen, keine Gegen-\n\nstimmen, damit mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5, Weitere \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamten-\n\nversorgungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen, damit \n\nwurde Artikel 5 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 6, \u00c4nderung des Generationsfondsgesetzes. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimment-\n\nhaltungen, dennoch ist Artikel 6 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 7, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\n\ntungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier wieder eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimme. Damit wurde Artikel 7 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 8, \u00c4nderung des Gesetzes zur Errichtung der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank/F\u00f6rderbank. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine Reihe von Stimm-\n\nenthaltungen, keine Gegenstimmen. Artikel 8 wurde mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 9, Folge\u00e4nderungen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltungen und keine Gegen-\n\nstimmen. Damit ist Artikel 9 mit Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 10, Bekanntmachungserlaubnis. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Mit Stimmenthaltungen und ohne \n\nGegenstimmen wurde Artikel 10 mit Mehrheit angenom-\n\nmen. \n\nArtikel 11, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 auch hier Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimmen. Artikel 11 wurde mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nNun folgt noch der Anhang zu Artikel 2, Nr. 44. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier bei Stimmenthaltungen \n\nund keiner Gegenstimme mit Mehrheit Zustimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt noch einmal \n\n\u00fcber den gesamten Gesetzentwurf abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \n\nStimmenthaltungen, keinen Gegenstimmen wurde dem \n\nGesetzentwurf zum Gesetz zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Wider-\n\nspricht dazu jemand? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nverfahren wir so. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Prostituiertenschutzgesetzes im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Prostituiertenschutzausf\u00fchrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsProstSchGAG) \n\nDrucksache 6/11829, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13702, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Die CDU beginnt, \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr \n\nAbg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Gesetzesodyssee, \n\nwenn ich das so sagen darf, findet heute ihren H\u00f6hepunkt. \n\nWir beschlie\u00dfen heute das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \n\nProstituiertenschutzgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nMan hat an der Aktion heute Morgen und auch, wenn ich \n\ndie Presse der vergangenen und vorvergangenen Woche \n\nlese, das Gef\u00fchl, dass auch hier politische Bildung zu \n\nkurz gekommen ist; denn bei dem, was in der Presse \n\nsowie heute Morgen hier mitzuteilen versucht wurde, dass \n\nman gegen die Registrierung, gegen die Anmeldung usw. \n\nist, hat man anscheinend nicht verstanden, was wir hier \n\neigentlich machen. \n\nWir machen als Freistaat Sachsen nichts anderes, als ein \n\nBundesgesetz in s\u00e4chsisches Landesrecht zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nWir machen nichts anderes als das, was der Deutsche \n\nBundestag auf Bundesebene sich einfallen lassen bzw. \n\nbeschlossen hat, so umzusetzen, dass auch hier im Frei-\n\nstaat Sachsen diesem Bundesgesetz entsprochen wird. \n\nSchauen wir in den Ursprung des Themas, so m\u00fcssen wir \n\nin das Jahr 2002 blicken. Damals haben B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der SPD regiert. Damals \n\nwurde das Thema Prostitution in Deutschland in ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6992 \n\nlegales Licht ger\u00fcckt und die Prostitution legalisiert. Man \n\nhat sich \u00fcber Jahre hinweg das Thema angeschaut und ist \n\nzu dem Schluss gekommen, dass es seit 2002 an der einen \n\noder anderen Stelle sicherlich Handlungsbedarf gibt, um \n\nden einen oder anderen, der in diesem Gewerbe arbeitet, \n\nbesser vor Menschenhandel, vor Ausbeutung, vor Ver-\n\nschleppung und \u00c4hnlichem zu sch\u00fctzen. \n\nAllerdings \u2013 das will ich deutlich sagen, weil es genau das \n\nist, was scheinbar nach au\u00dfen hin nicht verstanden wurde \n\n\u2013 beschlie\u00dft nicht der S\u00e4chsische Landtag dar\u00fcber, dass \n\nsich Prostituierte oder Personen, die in diesem Gewerbe \n\nt\u00e4tig sind, anmelden m\u00fcssen. Das ist bereits Bundesge-\n\nsetzgebung. Genauso wenig beschlie\u00dft der S\u00e4chsische \n\nLandtag dar\u00fcber, dass sich diese Damen und Herren \n\ngesundheitlich beraten lassen m\u00fcssen. Das ist bereits seit \n\ndem 01.07. des vergangenen Jahres Gesetzeslage. Theore-\n\ntisch h\u00e4tte auch seit dem 01.07. des vergangenen Jahres \n\nein s\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz auf dem Tisch liegen \n\nm\u00fcssen. \n\nNun sind wir ein Jahr sp\u00e4ter. Das kann man kritisieren. \n\nDem kann man nachlaufen. Wir hatten aus meiner Sicht, \n\nparlamentarisch gesehen, ein sehr gutes Verfahren. Wir \n\nhaben im Sozialausschuss eine sehr interessante Anh\u00f6-\n\nrung gehabt. Ich denke, wenn Sie sich die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge, die seitens der Koalition im Sozialausschuss be-\n\nschlossen wurden, anschauen, dann trifft das im Prinzip \n\ndas, was in der Anh\u00f6rung immer wieder deutlich wurde. \n\nWorum geht es? Es geht darum, den oder die Prostituierte \n\nzu sch\u00fctzen, deshalb auch der Name des Gesetzes. Es \n\ngeht nicht darum, wie uns heute Morgen der Eindruck \n\nvermittelt werden sollte, irgendjemanden zu g\u00e4ngeln oder \n\nzu stigmatisieren, sondern es geht zuallererst darum, \n\nillegale Machenschaften, die in diesem Gewerbe heute \n\nnach wie vor an der Tagesordnung und teilweise selbst-\n\nverst\u00e4ndlich sind, aus der Illegalit\u00e4t herauszuholen. Es \n\ngeht darum, Frauen, manchmal auch M\u00e4nner, vor m\u00f6gli-\n\nchen Freiern, vor Ausbeutung zu sch\u00fctzen. Es geht darum \n\n\u2013 und ich denke, das ist auch wichtig \u2013, dass \u00fcber Bera-\n\ntung, \u00fcber Information die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird, \n\nbeispielsweise aus Zwangslagen herauszukommen bzw. \n\ndass M\u00f6glichkeiten aufgezeigt werden, wie man aus \n\ndieser Branche herauskommt, wenn man der Meinung ist, \n\nbisher nur so sein Geld verdienen zu k\u00f6nnen. \n\nIch will aber auch eines sagen: Der Schutz, der uns als \n\nKoalition wichtig ist, bedeutet nicht gleichsam \u2013 jetzt \n\nbeziehe ich mich auf die berufliche Aus\u00fcbung dieser \n\nT\u00e4tigkeit \u2013, dass man damit automatisch bessergestellt \n\nsein muss als jeder andere, der in der Bundesrepublik \n\nDeutschland oder im Freistaat Sachsen einem Gewerbe \n\nnachgeht. Deshalb haben wir uns sehr intensiv damit \n\nauseinandergesetzt, welche Ma\u00dfnahmen, die der Bundes-\n\ntag beschlossen hat, dies sind, die die Prostituierte oder \n\nden Prostituierten besonders sch\u00fctzen sollen. Wo wird \n\ndieser Schutzgedanke am meisten verfolgt? Wir sind zu \n\ndem Schluss gekommen, dass vor allem die gesundheitli-\n\nche Beratung und die Beratung an sich das Unterst\u00fct-\n\nzenswerte sind. Deshalb gab es f\u00fcr uns nach der Anh\u00f6-\n\nrung keine Frage, dass wir die Kosten, die damit verbun-\n\nden sind, als Freistaat Sachsen tragen bzw. die Prostituier-\n\nten selbst diese Kosten nicht tragen m\u00fcssen. \n\nDamit noch einmal deutlich wird \u2013 die Journalistin der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, die den Artikel so falsch ge-\n\nschrieben hat, ist anscheinend nicht hier: Es geht um \n\nBeratungskosten in einer Spanne zwischen 80 und m\u00f6g-\n\nlicherweise 160 Euro, die f\u00fcr unter 21-j\u00e4hrige Prostituier-\n\nte zweimal im Jahr anfallen w\u00fcrden. Es geht darum, dass \n\nes im Freistaat Sachsen ungef\u00e4hr 80 bis 85 % Prostituierte \n\ngibt, die einen Migrationshintergrund haben bzw. circa zu \n\n80 % unter 21 Jahre alt sind. Dort ist die klare Botschaft: \n\nDieses Gesetz darf nicht dazu f\u00fchren, dass jemand dieser \n\nBeratung nicht nachgehen kann, obwohl er gesetzlich \n\ndazu verpflichtet ist. \n\nWo wir allerdings ein Problem haben, sage ich ganz \n\ndeutlich: Es gibt einen zweiten Passus, der die Frage der \n\nAnmeldung, der Registrierung betrifft. Der Bundesge-\n\nsetzgeber schreibt vor, dass sich jeder, der in diesem \n\nGewerbe arbeitet, k\u00fcnftig registrieren lassen muss. Man \n\ndarf das nicht mit einer Gewerbeanmeldung gleichsetzen. \n\nAber Fakt ist eines: Jeder gleich gelagerte Fall in diesem \n\nLand \u2013 sei es der Personalausweis, sei es der Pass, sei es \n\nder F\u00fchrerschein, sei es ein Gesundheitszeugnis, seien es \n\nirgendwelche anderen Genehmigungen, die man beim \n\nStaat einzuholen hat \u2013 betrifft immer Verwaltungsvorg\u00e4n-\n\nge, die mit Geb\u00fchren belegt werden. F\u00fcr uns ist deutlich, \n\ndass wir f\u00fcr eine bestimmte Klientel diese Ausnahme \n\nnicht machen werden, weil wir die Diskussion der Besser-\n\nstellung mit allen anderen Menschen in dieser Gesell-\n\nschaft nicht f\u00fchren wollen, da es der Sache abtr\u00e4glich ist. \n\nDeshalb haben wir uns als Koalition entschieden zu \n\nsagen: Wir bewegen uns im Level der anderen L\u00e4nder, \n\nwenn wir diese Anmeldegeb\u00fchr von 35 Euro erheben. Ich \n\ndenke, das ist eine zumutbare Gr\u00f6\u00dfe. Die Folgeanmel-\n\ndungen \u2013 das wissen Sie \u2013 sind dann immer 15 Euro. Das \n\nist, denke ich, auch nach drau\u00dfen vermittelbar. Alles \n\nandere ist aus unserer Sicht nicht vermittelbar und w\u00fcrde \n\nzu vielen anderen Dingen querlaufen. \n\nEin letzter Aspekt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist das \n\nThema Datenschutz. Wir haben nicht nur professionelle \n\nProstituierte, sondern auch Studentinnen und Studenten, \n\nnebenberufliche Prostitution, die das m\u00f6glicherweise \n\nmachen, um ihr Studium zu finanzieren oder anderes. Es \n\nist klar, diese Damen und Herren haben ein St\u00fcck weit \n\nAngst davor, wo ihre Daten k\u00fcnftig registriert und gespei-\n\nchert werden. \n\nDazu \u2013 das finde ich im \u00dcbrigen sehr schade \u2013 hat der \n\nBundesgesetzgeber aus meiner Sicht so gut wie keine \n\noder, wenn \u00fcberhaupt, nur unzul\u00e4ngliche Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht. Uns wurde sehr oft gesagt: Was ist denn, wenn \n\nich mich jetzt registrieren lasse und k\u00fcnftig beispielsweise \n\nbei der Kommune f\u00fcr eine Stelle als Sachbearbeiterin \n\noder Amtsleiterin oder sonst etwas bewerbe? Dann schaut \n\ndie Kommune in die Datenbank \u2013 aus welchem Grund \n\nauch immer. Dann f\u00e4llt auf einmal auf: Ach, da ist jemand \n\nw\u00e4hrend des Studiums anschaffen gegangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6993 \n\nDann sagen wir ganz deutlich: Dort braucht es klare \n\nRegelungen, und zwar so klar, dass sie nicht nur intern \n\nklar sind, sondern dass sie insbesondere f\u00fcr die Adressa-\n\ntinnen und Adressaten klar sind. Das hei\u00dft, wir bitten das \n\nSMS, gemeinsam mit den Kommunen zu schauen, welche \n\nFormen der Aufkl\u00e4rung im Sinne von Erkl\u00e4rung und \n\nKampagne es bez\u00fcglich des Datenschutzes geben kann, \n\nmit welcher Form der Aufkl\u00e4rung und der Information \n\nman bei Anmeldung die Prostituierten dar\u00fcber informie-\n\nren kann, was mit ihren Daten geschieht und wer diese \n\nDaten \u00fcberhaupt einsehen kann. Ich denke, es ist gerecht-\n\nfertigt, dass es hier um sensible Daten geht. Wir alle \n\nkennen die Diskussion um das Thema Datenschutz. Ich \n\nglaube, hier ist es umso wichtiger. \n\nWir haben schlussendlich das Gesetz auf den Weg ge-\n\nbraucht. Das Gesetz wird \u2013 so hoffe ich \u2013 schnellstm\u00f6g-\n\nlich in Kraft treten, damit die Unsicherheiten, die es im \n\nFreistaat Sachsen gibt, gekl\u00e4rt werden. Ich bedanke mich \n\nbei allen, die konstruktiv mitgewirkt haben. Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr die Diskussion und insbesondere bei den Damen \n\nund Herren, die uns in der Anh\u00f6rung im Sozialausschuss \n\nsehr eindrucksvoll informiert und zur Seite gestanden \n\nhaben. Ich bitte Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Abg. \n\nBuddeberg f\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nGegenteil von gut ist gut gemeint. Das ist die Kategorie, \n\ndie man f\u00fcr das Prostituiertenschutzgesetz auf Bundes-\n\nebene maximal noch finden kann; denn es geht an der \n\nRealit\u00e4t vorbei und es scheitert an der eigenen Intention. \n\nMan k\u00f6nnte meinen, das liegt am Thema; denn Prostituti-\n\non f\u00fchrt in unserer Gesellschaft ein geduldetes Schatten-\n\ndasein. Das ist ein wenig das McDonald\u2018s-Ph\u00e4nomen: \n\nAngeblich geht niemand hin, aber immer ist die Bude \n\nvoll. \n\nStatistisch d\u00fcrften auch hier im Saal einige sein, die schon \n\nsexuelle Dienstleistungen eingekauft haben. Gesprochen \n\nwird dar\u00fcber nat\u00fcrlich nicht. Gleichzeitig ist es aber ein \n\nverruchtes Milieu mit einer ungeheuren Anziehungskraft. \n\nAn gef\u00fchlt jedem zweiten Abend gibt es im Privatfernse-\n\nhen eine sogenannte Reportage \u00fcber St. Pauli, \u00fcber den \n\nStra\u00dfenstrich, und Geschichten aus dem Rotlichtmilieu \n\nschaffen es gern einmal in die Tageszeitung. Gezeichnet \n\nwird dort ein verzerrtes Bild einer schaurig-sch\u00f6nen, \n\nschillernden Welt. Die Realit\u00e4t hingegen ist trist und \n\ngew\u00f6hnlich. Das erf\u00e4hrt, wer mit Sozialarbeitern und \n\nSozialarbeiterinnen spricht, die aufsuchende Arbeit im \n\nBereich Sexarbeit machen, und das erf\u00e4hrt, wer mit den \n\nBetroffenen selbst spricht. \n\nDiese Perspektive ist bei der Erarbeitung des Bundesge-\n\nsetzes komplett ignoriert worden. Dabei gab es ausrei-\n\nchend Stellungnahmen von Sachverst\u00e4ndigen und Selbst-\n\nvertretungsorganisationen. Das ist genau das Problem, das \n\ndiesem Gesetz zugrunde liegt: die Ambivalenz der Ein-\n\nordnung von Sexarbeit, einerseits seit 2002 legalisierter \n\nBeruf, andererseits mit dieser Sonderstellung. Hier liegt \n\nauch der Hund begraben; denn einerseits werden Sexar-\n\nbeiterinnen k\u00fchl und n\u00fcchtern als Steuerzahlerinnen \n\nbetrachtet, andererseits sind sie h\u00e4ufig in prek\u00e4ren Ar-\n\nbeitsverh\u00e4ltnissen, und die Grenze zu Ausbeutung und \n\nZwangslage ist zumindest flie\u00dfend. \n\nProstituierte sollen aber in der Gesellschaft m\u00f6glichst \n\nunsichtbar bleiben. Daf\u00fcr sorgt unter anderem die Sperr-\n\ngebietsverordnung, die noch einmal versch\u00e4rft wurde. \n\nDamit bleiben aber auch ihre tats\u00e4chliche Situation und \n\nihre Problemlagen unsichtbar. \n\nWas k\u00f6nnte man tun, um dieses Dilemma aufzul\u00f6sen? Wir \n\nh\u00e4tten dazu einige Vorschl\u00e4ge: zum Beispiel in aufsu-\n\nchende Arbeit zu investieren, Rahmenbedingungen zu \n\nverbessern und Selbstvertretungen zu st\u00e4rken. Das w\u00e4re \n\nsinnvoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nStattdessen wurde ein kontraproduktives Gesetz verab-\n\nschiedet, dessen S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz wir heute \n\nberaten. Bezeichnend ist der Freudsche Versprecher, den \n\nich in den ganzen Diskussionen h\u00e4ufig geh\u00f6rt habe: Nein, \n\nes hei\u00dft nicht \u201eProstitutionsschutzgesetz\u201c, sondern \u201ePros-\n\ntituiertenschutzgesetz\u201c, denn nicht die Prostitution soll \n\ngesch\u00fctzt werden, sondern die Prostituierten. \n\nWir diskutieren heute auch nicht \u00fcber das F\u00fcr und Wider \n\nvon Sexarbeit an sich, sondern \u00fcber die M\u00f6glichkeit, \n\nMenschen, die in diesem Bereich arbeiten, vor Zwangs-\n\nprostitution und Menschenhandel zu sch\u00fctzen. Der \n\nGedanke, der dem Bundesgesetz zugrunde liegt, ist so \n\nsimpel wie nachvollziehbar: Man geht davon aus, dass ein \n\nverpflichtender regelm\u00e4\u00dfiger Kontakt zu Beh\u00f6rden \n\noffenbart, ob sich Sexarbeiterinnen in Zwangslagen \n\nbefinden. Deshalb werden Anmeldung und Gesundheits-\n\nberatung vorgeschrieben. \n\nEs gab breite Kritik am Bundesgesetz, denn die Anmel-\n\ndung und die Registrierung f\u00fchrten erst einmal zu einer \n\nstarken Verunsicherung. Es ist sowieso schon ein tabui-\n\nsiertes Arbeitsfeld und die Aus\u00fcbung, wenn sie heraus-\n\nkommt, ist rufsch\u00e4digend. Das wird deutlich am Beispiel \n\nder Studentin, die ihr Studium mit erotischen Massagen \n\nfinanziert, die nunmehr auch unter das Gesetz fallen. \n\nDann ist das Risiko gro\u00df, dass nach dem Studium ein \n\npotenzieller Arbeitgeber \u00fcber die Registrierung von dieser \n\nFinanzquelle erf\u00e4hrt, insbesondere auch deshalb, da zur \n\nEinf\u00fchrung des Gesetzes die Datenschutzaspekte v\u00f6llig \n\nunklar waren und in Sachsen immer noch v\u00f6llig unklar \n\nsind. Es ist sch\u00f6n, Herr Schreiber, dass Sie das erkannt \n\nhaben und nachgebessert werden soll. Aber das ist dann \n\nder Fall, nachdem das Gesetz in Kraft getreten ist. \n\nDie verpflichtende Gesundheitsberatung klingt vielleicht \n\nerst einmal logisch und vern\u00fcnftig, aber gleichzeitig wird \n\ndamit eine ganze Berufsgruppe unter Generalverdacht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6994 \n\ngestellt. Vor allem aber konterkariert diese verpflichtende \n\nGesundheitsberatung die g\u00e4ngige Praxis der anonymen \n\nGesundheitsberatung, die bisher schon von den st\u00e4dti-\n\nschen Gesundheits\u00e4mtern durchgef\u00fchrt worden ist. Das \n\nhei\u00dft, dieselbe Person, die vormittags eine anonyme \n\nBeratung durchf\u00fchrt, f\u00fchrt im schlechtesten Fall nachmit-\n\ntags die verpflichtende Beratung durch, im allerschlech-\n\ntesten Fall vielleicht sogar im selben Haus und im selben \n\nZimmer. Hier ist das Bundesgesetz sichtbar nicht zu Ende \n\ngedacht. \n\nAbsurd und realit\u00e4tsfern ist aber auch die Vorstellung, \n\ndass Menschen, die sich in Zwangslagen befinden, durch \n\nBeh\u00f6rden, bei denen sie zwangsweise vorstellig werden \n\nm\u00fcssen, geholfen werden kann. Das Misstrauen gegen \n\nsolche Institutionen ist ohnehin schon gro\u00df, und die \n\nSozialarbeiter und Sozialarbeiterinnen, die aufsuchende \n\nArbeit bei Prostituierten machen, berichten eindr\u00fccklich, \n\nwie lange es dauert, eine Vertrauensebene aufzubauen; \n\nwie bei aufsuchender Arbeit \u00fcbrigens generell, in diesem \n\nFall aber noch mehr. Diese Vertrauensbasis ist aber die \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass im Fall einer Zwangsprostituti-\n\non Hilfe angeboten und auch Hilfe angenommen werden \n\nkann. \n\nDiese wichtige und in Sachsen absolut unterfinanzierte \n\naufsuchende Arbeit wird durch das neue Gesetz extrem \n\nerschwert, denn Argwohn und Misstrauen gegen die \n\nBeh\u00f6rden werden weiter versch\u00e4rft und die erarbeitete, \n\nsensible Vertrauensbasis wird ersch\u00fcttert. Offen ist aber \n\nauch die Frage, was passiert, wenn in einer Beh\u00f6rde eine \n\nZwangslage bei Betroffenen vermutet wird; denn das \n\nPersonal ist nicht daf\u00fcr geschult, es hat keine Ahnung \n\nvom Milieu, von der Arbeit und von den Problemlagen. \n\nUnklar ist auch, an wen solche F\u00e4lle vermittelt werden \n\nsollen, denn Fachstellen f\u00fcr Ausstiegsberatung sind in \n\nSachsen Fehlanzeige. \n\nDas sind nur einige Schlaglichter zum Bundesgesetz, \n\ngegen das es inzwischen auch eine Verfassungsklage gibt. \n\nWir als s\u00e4chsisches Landesparlament haben keinen \n\ndirekten Einfluss auf das Gesetz. Aber ich appelliere an \n\ndie Staatsregierung, sich auf Bundesebene daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass dieses Gesetz wieder abgeschafft wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHier und heute reden wir also \u00fcber das s\u00e4chsische Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetz, das lediglich die Ausgestaltung eines \n\nKorridors vornimmt, den das Bundesgesetz offenl\u00e4sst. \n\nOffen gesagt betreiben wir hier Schadensbegrenzung. \n\nAber die S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberbietet die Bun-\n\ndesregierung, denn der Referentenentwurf, der aus dem \n\nSozialministerium kam, war nicht einmal gut gemeint, er \n\nwar einfach schlecht. Es ist v\u00f6llig abwegig, erstens die \n\nKommunen zu beauftragen, aber nicht die finanziellen \n\nMittel bereitzustellen, und zweitens die Kosten auf die \n\nBetroffenen umzulegen. \n\nDer erste Entwurf sah bundesweit die h\u00f6chsten Geb\u00fchren \n\nvor. Die Begr\u00fcndung lautet sinngem\u00e4\u00df \u2013 so hat es Herr \n\nSchreiber, wenn ich ihn richtig verstanden habe, noch \n\neinmal gesagt \u2013, man wolle das Gewerbe nicht noch \n\nunterst\u00fctzen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nAu\u00dferdem verdienen Prostituierte schlie\u00dflich Geld, dann \n\nk\u00f6nnen sie auch Anmeldegeb\u00fchren bezahlen. Hier wird \n\nwieder die Ambivalenz deutlich \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: \n\nDoppelmoral \u2013, denn entweder betrachten Sie Sexarbeit \n\nals Gewerbe wie jedes andere Gewerbe, dann k\u00f6nnen Sie \n\nes auch als Wirtschaftszweig unterst\u00fctzen, oder Sie \n\nwollen Sexarbeit nicht unterst\u00fctzen. Dann sollten Sie aber \n\nauch keine Geb\u00fchren erheben. \n\nHaben Sie einmal dar\u00fcber nachgedacht, wie die Betroffe-\n\nnen an das Geld f\u00fcr die Geb\u00fchren kommen? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jeder  \n\nGewerbetreibende bezahlt diese Geb\u00fchren!) \n\n\u2013 Richtig! Durch Sexarbeit! Vielleicht d\u00e4mmert es Ihnen \n\njetzt. Mit den Geb\u00fchren wird der Schutzgedanke vollends \n\nad absurdum gef\u00fchrt. Das wir daran deutlich, dass das \n\nBundesgesetz Personen unter 21 Jahre als besonders \n\nschutzbed\u00fcrftig ansieht. Deshalb sollen diese auch beson-\n\nders h\u00e4ufig vorstellig werden, n\u00e4mlich doppelt so oft wie \n\ndie \u00fcber 21-J\u00e4hrigen. Folglich m\u00fcssen sie doppelt so viele \n\nGeb\u00fchren zahlen. Wenn man es zugespitzt sagen m\u00f6chte, \n\nm\u00fcsste man konstatieren, dass die Staatsregierung hier \n\nzum Zuh\u00e4lter wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ach du meine G\u00fcte! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Oh Gott! \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU,  \n\nder SPD und der AfD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen als \n\nFraktion mit dieser Kritik nicht allein. Das zeigt nicht nur \n\ndie Aktion, die heute Morgen hier stattgefunden hat, zu \n\nder es im \u00dcbrigen jetzt auch eine Pressemitteilung gibt. \n\nDort kann man noch einmal nachlesen, wie das alles \n\ngemeint war, Herr Schreiber, wenn Sie es nicht verstan-\n\nden haben. \n\nHerr Fischer \u2013 ich wei\u00df nicht, ob er im Raum ist, aber ich \n\nm\u00f6chte es trotzdem sagen \u2013, der Tweet, den Sie dazu \n\ngemacht haben, ist nicht nur sexistisch, sondern er ist \n\nunterirdisch. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war aufschlussreich und \n\nhat genau diese Punkte kritisiert. Es gab gro\u00dfe Einigkeit \n\nunter den Experten und Expertinnen. Wenn Sie selbst ein \n\nverzerrtes Bild von der Lebenswirklichkeit der Sexarbei-\n\nterinnen in Sachsen haben, dann korrigieren Sie dies doch \n\nbitte mit der Expertise dieser Sachverst\u00e4ndigen. \n\nImmerhin sind Sie in Sachen Schadensbegrenzung schon \n\neinen Schritt weiter: Der erste Entwurf wurde mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU und SPD korri-\n\ngiert. Die Gesundheitsberatung soll nun kostenfrei sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6995 \n\nAber Sie halten weiter an den Anmeldegeb\u00fchren fest. \n\nDamit wird deutlich, dass Sie die Problematik entweder \n\nnicht verstehen oder nicht verstehen wollen; ehrlich \n\ngesagt wei\u00df ich nicht, was ich schlimmer finde. \n\nIch empfehle dringend ein Praktikum, zum Beispiel beim \n\nGesundheitsamt in Dresden oder in Leipzig. Vielleicht \n\nw\u00fcrde das zu einem echten Perspektivwechsel f\u00fchren und \n\nzu Gesetzgebungen, die nicht nur gut gemeint, sondern \n\nauch gut gemacht sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Raether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Bundesrepublik \n\nwar Prostitution vor dem Jahr 2012, also vor Inkrafttreten \n\ndes Prostitutionsgesetzes, nicht strafbar, aber sittenwidrig; \n\nim Sinne des \u00a7 138 Abs. 1 BGB \u2013 also formal \u2013 kein \n\nrechtskr\u00e4ftiges Gesch\u00e4ft. Ein Freier, der nicht zahlen \n\nwollte, zahlte eben nicht \u2013 ganz legal. \n\nMit dem Prostitutionsgesetz vom 19. Oktober 2001 \u2013 \n\nbeschlossen von der Mehrheit aus SPD, GR\u00dcNEN, FDP \n\nund PDS \u2013 f\u00fchrte Deutschland eine der weltweit liberals-\n\nten gesetzlichen Regelungen f\u00fcr das Prostitutionsgewerbe \n\nein. Durch einen rechtlich sicheren Status sollte Sexarbeit \n\nentstigmatisiert und zu einem regul\u00e4ren Gewerbe mit \n\nsozialer Absicherung werden und Verdienst bzw. Lohn \n\ndamit einklagbar. \n\nDes Weiteren wurde in diesem Gesetz Arbeitgeberinnen \n\nein eingeschr\u00e4nktes Weisungsrecht einger\u00e4umt, um \n\nangestellte Sexarbeiterinnen zum Beispiel zur Nutzung \n\nvon Kondomen anhalten zu k\u00f6nnen. So lese ich es in der \n\nBegr\u00fcndung. \n\nIn Kombination mit dem im Jahr 2005 eingef\u00fchrten \n\nGesetz \u00fcber die allgemeine Freiz\u00fcgigkeit von EU-B\u00fcrgern \n\n\u2013 kurz: EU-Freiz\u00fcgigkeitsgesetz \u2013 zeichnen sich fatale \n\nFolgen von Missbrauch ab. Auf dem deutschen Arbeits-\n\nmarkt wurde die Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr sieben Jahre ausgesetzt. \n\nMenschen aus Polen, aus Tschechien, aus Ungarn und aus \n\nder Slowakei konnten zwar frei nach Deutschland einrei-\n\nsen, aber in der Regel kaum regul\u00e4r sozialversicherungs-\n\npflichtige Besch\u00e4ftigungen eingehen \u2013 perfekte Voraus-\n\nsetzungen, Frauen aus diesen L\u00e4ndern in Deutschland \n\nillegal in Prostitution, ja, in Zwangsprostitution zu brin-\n\ngen. \n\nAm 01.07.2017 ist auf Bundesebene das Prostituierten-\n\nschutzgesetz in Kraft getreten, dessen Anwendungsgesetz \n\nuns heute im S\u00e4chsischen Landtag zur Verabschiedung \n\nvorliegt. Bereits im Februar, zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nzum Gesetzentwurf, kristallisierte sich vor allem ein \n\nDiskussionsschwerpunkt heraus: angemessene Geb\u00fchren \n\nf\u00fcr Anmeldungen und Gesundheitsberatungen. \n\nWenn man den Schutzgedanken f\u00fcr die Prostituierten f\u00fcr \n\nvoll nimmt, dann waren die Geb\u00fchren aus dem Regie-\n\nrungsentwurf nicht tragbar. Ich denke, auf fachpolitischer \n\nEbene sind wir uns hier im Haus weitestgehend einig, \n\ndass keine Geb\u00fchren zu erheben, insbesondere bei der \n\nGesundheitsberatung, eine gute L\u00f6sung darstellt. Das war \n\nnicht mehrheitsf\u00e4hig. Als Kompromiss halten wir es f\u00fcr \n\nvertretbar, bei Anmeldegeb\u00fchren einmalig 35 Euro und \n\n15 Euro jeweils bei Erneuerung anzusetzen. Die Kollegen \n\nhaben das bereits erw\u00e4hnt. \n\nWirklich wichtig dabei ist aber, dass auch erforderliche \n\n\u00dcbersetzungsleistungen bei Beratung und Anmeldung \n\nnicht von den Prostituierten zu tragen sind. Die Anh\u00f6rung \n\nhat gezeigt, dass wir in diesem Bereich mit bis zu 80 % \n\nMigrantinnen rechnen m\u00fcssen. \n\nNun arbeiten wir alle nur mit Sch\u00e4tzungen. Niemand \n\nwei\u00df, wie viele Prostituierte in Sachsen genau arbeiten. \n\nDeswegen soll die festgeschriebene Entsch\u00e4digung f\u00fcr \n\nden zu erwartenden Mehrbelastungsaufwand der betref-\n\nfenden Kommunen erstmals im IV. Quartal 2019 \u00fcber-\n\npr\u00fcft und bei Bedarf angepasst werden. \n\nIm Verlauf der Diskussionen zum Gesetz haben wir noch \n\nweitere Punkte mitgenommen, die nicht direkt im Gesetz \n\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Wir halten es jedoch f\u00fcr wichtig, \n\nin Zukunft an diesen Punkten weiter zu arbeiten. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass die Gesundheitsberatung nicht die alleinige \n\nBeratung bleiben soll. Es ist sinnvoll, weitergehende \n\nBeratungsangebote in Sachsen auf- und auszubauen. \n\nMenschen, die \u00fcberlegen, in die Prostitution zu gehen, \n\nsollten umfangreich \u00fcber diese T\u00e4tigkeit informiert \n\nwerden k\u00f6nnen, um m\u00f6gliche falsche Vorstellungen von \n\nAnfang an auszur\u00e4umen. Wichtig ist auch, eine Aus-\n\nstiegsberatung anzubieten und interessierte Prostituierte in \n\ndieser Phase professionell zu begleiten. \n\nDas Gesetz ist neu, und deswegen macht es Sinn, dass ein \n\nregelm\u00e4\u00dfiger Austausch der verschiedenen Ebenen \n\nstattfindet. Ein gutes Zusammenwirken zwischen kom-\n\nmunaler Ebene, dem Ministerium und den Hilfsstrukturen \n\nist f\u00fcr das Gelingen eines echten Prostituiertenschutzes \n\nunerl\u00e4sslich. Das m\u00fcssen wir pflegen. \n\nSchlie\u00dflich sollten Informationen zum Thema Daten-\n\nschutz \u2013 auch das haben wir geh\u00f6rt \u2013 erarbeitet und so \n\nverbreitet werden, dass sie die Prostituierten wirklich \n\nerreichen. Denn viele von ihnen sorgen sich und fragen, \n\nwer diese Daten einsehen kann. Hier gibt es auf kommu-\n\nnaler Ebene bereits gute Ans\u00e4tze. \n\nUnser Ziel ist es, Prostituierte zu sch\u00fctzen. Dies muss \n\nunser aller Interesse sein. Deshalb bitte ich um Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr H\u00fctter, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6996 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir debattieren und \n\nbeschlie\u00dfen heute den Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetz des Prostituiertenschutzgesetzes auf \n\nBundesebene. \n\nDieses steht im Einklang mit dem Liberalisierungsgesetz \n\naus dem Jahr 2002. Damals wurde der k\u00e4ufliche Sex quasi \n\nlegalisiert. Es sollten legal t\u00e4tige Personen \u00fcber geregelte \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse besser gesch\u00fctzt werden. Fortan \n\nwaren sozialversicherungspflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nm\u00f6glich und die Sittenwidrigkeit entfiel. Nebenbei \n\nbemerkt: Staatliche Strukturen profitieren \u00fcber die soge-\n\nnannte Sexsteuer seither ordentlich von diesem Gewerbe. \n\nDas Schutzziel wurde jedoch bei Weitem nicht erreicht. \n\nVon den in Deutschland sch\u00e4tzungsweise 400 000 t\u00e4tigen \n\nPersonen im Sexgewerbe haben sich mit Stand 2014 nur \n\n44 Selbstst\u00e4ndige bei den Sozialversicherungen angemel-\n\ndet und 1 % hatte einen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag. Auch \n\nwenn es mittlerweile mehr sind, ist die Zahl dennoch sehr \n\nern\u00fcchternd. \n\nDas, was aber sehr erfolgreich vollzogen worden ist, ist \n\ndie Gewinnmaximierung im \u00e4ltesten Gewerbe, gerade bei \n\nuns in Deutschland. Mittlerweile macht die Branche \n\nj\u00e4hrlich 14,6 Milliarden Euro Umsatz in \u00fcber 3 500 \n\nBordellen. Circa 15 % der M\u00e4nner besuchen in ihrem \n\nLeben mindestens einmal eine Prostituierte und damit \u2013 \n\nstatistisch betrachtet \u2013 auch zw\u00f6lf der m\u00e4nnlichen Abge-\n\nordneten dieses Hohen Hauses. \n\nEs gibt mittlerweile Megabordelle mit \u00fcber 80 angestell-\n\nten Frauen. Das gr\u00f6\u00dfte Bordell Europas steht leider auch \n\nin Deutschland. Der Geschlechtsverkehr ist dort teilweise \n\nf\u00fcr unter 30 Euro zu erhalten. Inzwischen zum Gl\u00fcck \n\nverboten, etablierten sich sogar Flatrate-Bordelle. Dort \n\ngab es neben einem Buffet und Freibier auch Sex bis zum \n\nAbwinken. \n\nBeg\u00fcnstigt wurde dieser Umstand auch durch die EU-\n\nOsterweiterung. So haben heute sch\u00e4tzungsweise bis zu \n\n80 % der Gewerblichen einen Migrationshintergrund. \n\nSehr h\u00e4ufig stammen diese aus den ehemaligen Ostblock-\n\nstaaten. \n\nWeil das damalige Schutzziel weit verfehlt wurde, soll \n\neinmal mehr nachgebessert werden. Es soll verhindert \n\nwerden, was ohnehin verboten ist und unter Strafe steht: \n\nGewalt, Zwang und Menschenhandel. Ein verbesserter \n\nSchutz der Betroffenen macht jedoch Sinn, und auch die \n\nAfD-Fraktion unterst\u00fctzt dies. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass nicht \n\nnur Frauen, sondern auch M\u00e4nner Opfer von Gewalt \n\nwerden. Dies wird bei solchen Debatten leider sehr gern \n\nvergessen. Es sind zwar nur circa 8 % der Dienstleister \n\nm\u00e4nnlich, aber diese Gruppe darf in der Diskussion nicht \n\nausgeblendet werden. Auch wenn bei M\u00e4nnern die Selbst-\n\nausbeutung h\u00e4ufig eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt, gibt es auch \n\nhier Gewalt und Zwang. \n\nUm eines deutlich zu sagen: Gewalt gegen Frauen und \n\nM\u00e4nner und deren Ausbeutung sind eine Schande, und \n\ndies muss definitiv bek\u00e4mpft werden. Mit dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf wird es leider einmal mehr nicht \n\ngelingen. \n\nGeplant ist eine Pflicht zur Anmeldung und zur Gesund-\n\nheitsberatung f\u00fcr Personen, die in besagtem Gewerbe t\u00e4tig \n\nwerden wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nBei einem Beratungsgespr\u00e4ch soll gepr\u00fcft werden, ob eine \n\nZwangslage vorliegt oder nicht. Da, wie bereits erw\u00e4hnt, \n\nbis zu 80 % der betreffenden Personen einen Migrations-\n\nhintergrund besitzen, sind hierf\u00fcr Dolmetscher einzuset-\n\nzen. Auf wessen Kosten? Ebenso ist die Gesundheitsbera-\n\ntung kostenfrei. Mit j\u00e4hrlich circa 2 Millionen Euro aus \n\nder s\u00e4chsischen Staatskasse wird das Sexgewerbe subven-\n\ntioniert. \n\nDabei besteht f\u00fcr uns dennoch die Gefahr, dass das \n\nGesetz in der Praxis durchaus negative Entwicklungen \n\nf\u00f6rdern k\u00f6nnte. Wenn ein Zuh\u00e4lter den Frauen ordentlich \n\nDruck macht, nicht \u00fcber vorhandene Zwangslagen zu \n\nreden, hat er hinterher bei gegl\u00fcckter Anmeldung und \n\nerfolgreicher Beratung quasi einen Persilschein f\u00fcr diese \n\nDame. \n\nDie angebrachte Kritik betrifft nat\u00fcrlich vor allem das \n\nBundesgesetz. Unsere Bedenken hinsichtlich des Landes-\n\ngesetzes machten wir bereits im Ausschuss deutlich. Es \n\ngibt Mehrkosten f\u00fcr die Kommunen \u2013 dies gilt es zu \n\nverhindern \u2013, die Verwaltungsakte erlassen und Gesund-\n\nheitsberatungen durchf\u00fchren. Ebenso war es Ziel der \n\nGesetzgebung der letzten Jahre, das Sexgesch\u00e4ft als \n\nnormales Gewerbe anzuerkennen. Grunds\u00e4tzlich ist das \n\nauch f\u00fcr uns nachvollziehbar. Dann m\u00fcssen aber nicht nur \n\nalle Rechte, sondern auch alle Pflichten \u00fcbertragen \n\nwerden, also das Aufkommen f\u00fcr notwendige Gewerbe-\n\nanmeldungen, Gesundheitsberatungen usw. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, die H\u00fcrden f\u00fcr Schutz und Bera-\n\ntung so gering wie m\u00f6glich zu halten. Es kann aber nicht \n\nsein, dass der Staat einem Milliardengesch\u00e4ft in Deutsch-\n\nland noch Geld hinterhertr\u00e4gt. Wir als AfD-Fraktion \n\nm\u00f6chten das Gesetz aber nicht blockieren und werden uns \n\ndeshalb enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie Sie in dem Gesetz-\n\ngebungsverfahren zum Ausf\u00fchrungsgesetz des Prostituier-\n\ntenschutzgesetzes agiert haben \u2013 ich glaube, man muss \n\neher sagen: nicht agiert haben \u2013, ist wirklich unter aller \n\nW\u00fcrde. Es ist unter der W\u00fcrde dieses Hauses und auch \n\nder Landesregierung. \n\nVor allem l\u00e4sst Ihr Umgang mit dem Prostituiertenschutz-\n\ngesetz und den Belangen der betroffenen Personen ver-\n\nmuten \u2013 und das finde ich noch viel schlimmer \u2013, welche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6997 \n\nW\u00fcrde Sie diesen Menschen tats\u00e4chlich zugestehen. Denn \n\nw\u00fcrden Sie sich nicht von uralten, verruchten Stigmata \n\nleiten lassen, sondern von klarem Menschenverstand, \n\ndann h\u00e4tten wir hier schon vor \u00fcber einem Jahr das \n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundesgesetz verabschiedet. \n\nAber wir mussten bis zum Januar 2018 warten, dass Sie \n\ndiesen Gesetzentwurf vorlegen \u2013 16 Monate, nachdem das \n\nBundesgesetz verabschiedet wurde, und sieben Monate, \n\nnachdem das Gesetz am 1. Juli 2017 in Kraft getreten ist. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die Anfang Februar \n\nstattgefunden hat, wurde wirklich von allen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen einschlie\u00dflich des St\u00e4dte- und Gemeindetages und \n\ndes Landkreistages Ihr Gesetzentwurf f\u00f6rmlich in der Luft \n\nzerrissen. Sie waren quasi gezwungen, einen \u00c4nderungs-\n\nantrag vorzulegen, aber selbst auf den mussten wir dann \n\nja noch drei Monate warten. Darin sehen Sie jetzt zumin-\n\ndest eine Kostenfreiheit f\u00fcr die Gesundheitsberatung vor \n\nund die Kommunen erhalten daf\u00fcr einen j\u00e4hrlichen \n\nMehrbelastungsausgleich. Sogar die \u00dcberpr\u00fcfung, ob der \n\njetzt festgesetzte Betrag von 1,9 Millionen Euro tats\u00e4ch-\n\nlich ausreicht, haben Sie im Gesetz verankert. \n\nDass Sie aber meinen, dass eine \u00c4nderung des j\u00e4hrlichen \n\nBetrags ausreichen w\u00fcrde, es im Amtsblatt zu ver\u00f6ffentli-\n\nchen, zeigt so Ihr Demokratie- und Ihr Staatsverst\u00e4ndnis. \n\nWenn ich in einem Gesetz regle, dass eine Kommune \n\neinen Betrag X erh\u00e4lt, dann kann ich auch nur \u00fcber die \n\n\u00c4nderung eines Gesetzes festlegen, dass dieser Betrag \n\neventuell ge\u00e4ndert wird. Wie \u00e4ndert man Gesetze in \n\ndiesem Land? Mit einem \u00c4nderungsgesetz. Wer erl\u00e4sst \n\nGesetze? Unser Landtag, das Hohe Haus. Das ist Grund-\n\nkurs Staatsrecht, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nZur L\u00f6sung des Problems haben wir heute noch einmal \n\neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, der genau dieses \n\nProblem beheben soll und die Kompetenzen zur \u00c4nde-\n\nrung von gesetzlichen Regelungen dort bel\u00e4sst, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich in diesem Landtag. \n\nIndem Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen, begehen \n\nSie zumindest auch ein bisschen Schadensbegrenzung \n\nzum stigmatisierenden Bundesgesetz. Denn wir regeln \n\nklar und deutlich, dass f\u00fcr einzelne Prostituierte im \n\nRahmen der Anmeldung keine Kosten anfallen d\u00fcrfen. \n\nKosten sind eben Geb\u00fchren und Auslagen, und zu den \n\nAuslagen z\u00e4hlen nach dem S\u00e4chsischen Verwaltungskos-\n\ntengesetz m\u00f6glicherweise anfallende Dolmetscherkosten. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung \u2013 der \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \u2013 \n\nsieht vor, dass grunds\u00e4tzlich f\u00fcr jede Amtshandlung \n\nGeb\u00fchren und Auslagen zu zahlen sind \u2013 in dem Fall sind \n\nf\u00fcr die Anmeldung 35 Euro zu entrichten. Zu den damit \n\nverbundenen Auslagen, also eventuellen Dolmetscherkos-\n\nten, sagt Ihr Gesetzentwurf aber nichts. \n\nVor dem Hintergrund, dass mindestens 80 % der Prostitu-\n\nierten in Leipzig nicht der deutschen Sprache m\u00e4chtig \n\nsind, dass aber in diesem Anmeldegespr\u00e4ch die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter der Ordnungs\u00e4mter herausfinden \n\nsollen, ob dort m\u00f6glicherweise eine Zwangslage vorliegt, \n\nalso Zwangsprostitution und Menschenhandel und andere \n\nwichtige Themen in diesem Gespr\u00e4ch besprochen werden, \n\nwie Sozialversicherungs- oder Steuerpflicht, wird die \n\nSprachmittlung eher die Regel als die Ausnahme sein \n\nm\u00fcssen. Nach Ihrem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00fcssen \n\ndie Betroffenen aber die Kosten, deren H\u00f6he noch nicht \n\neinmal bekannt oder gedeckelt ist, als Auslage an die \n\nAnmeldebeh\u00f6rde zahlen. \n\nJetzt kommen Sie mir nicht damit, dass Sie das in Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag in der Begr\u00fcndung geschrieben h\u00e4tten. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich gewollt h\u00e4tten, dass die Prostituier-\n\nten weder f\u00fcr die Gesundheitsberatung noch f\u00fcr die \n\nAnmeldung Dolmetscherkosten zu tragen haben, dann \n\nh\u00e4tten Sie es ins Gesetz geschrieben. \n\nUnterm Strich muss man also sagen: Die Koalitionsfrak-\n\ntionen haben f\u00fcr l\u00e4ppische f\u00fcnf Paragrafen mehr als \n\n21 Monate gebraucht. Chapeau!, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, das muss man Ihnen erst einmal nachmachen! \n\nDiese Vorg\u00e4nge best\u00e4tigen mir noch einmal eindr\u00fccklich \n\naufseiten der Koalition, dass Sie hier vor allem mit \n\nGlaube, Liebe und Hoffnung Politik machen und nicht \n\nmit guten Gesetzen \u2013 die Liebe in sich selbst, dem Glau-\n\nben einer \u00dcbermacht und der Hoffnung in die Kommu-\n\nnen, dass sie dem Grundgedanken des Bundesgesetzes \n\nschon irgendwie Rechnung tragen werden. \n\nIch glaube, gute, verantwortungsvolle Politik sieht anders \n\naus, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. Frau Ministerin, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nJa, am 21. Oktober 2016 wurde das Prostituiertenschutz-\n\ngesetz als Bundesgesetz verk\u00fcndet. Das Thema Prostituti-\n\non und wie wir rechtlich und gesellschaftlich damit \n\numgehen sollen \u2013 auch wie Menschen in diesem Bereich \n\nwirksam zu sch\u00fctzen seien \u2013, ist damit aber nicht beendet \n\noder abgeschlossen. \n\nHeute geht es um die Frage, wie die Regelungen des \n\nProstituiertenschutzgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\ndurch ein entsprechendes Ausf\u00fchrungsgesetz umgesetzt \n\nwerden sollen. Und, ja, wir hatten einen anderen Zeitplan \n\nf\u00fcr das Gesetz. Aber die vielen ersthaften Diskussionen \n\nmit Interessenvertretern und mit Betroffenen waren \n\nwichtig und richtig. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei allen Beteiligten \n\nbedanken \u2013 auch bei den Kommunen \u2013 f\u00fcr die Geduld \n\nund das konstruktive Miteinander auf dem Weg zu dem \n\nheutigen Gesetz. Es zeigt, dass auch \u00fcber solch sensible \n\nund oftmals mit Vorurteilen behaftete Bereiche sachbezo-\n\ngen diskutiert werden kann, um einen guten Ausgleich der \n\nverschiedenen, oftmals auch widerstreitenden Interessen \n\nzu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6998 \n\nDie lange Entscheidungsdauer des vorliegenden Gesetzes \n\nliegt aber auch an den vielen Gespr\u00e4chen, die zwischen \n\ndem Bund und anderen Bundesl\u00e4ndern im Rahmen einer \n\nArbeitsgemeinschaft stattfinden mussten. Wir brauchten \n\neine Rechtsauslegung der Gesetzesumsetzung auch \n\nzwischen den Bundesl\u00e4ndern. Wenn man sich die unter-\n\nschiedlichen Geb\u00fchrenerhebungen der Bundesl\u00e4nder \n\nansieht, dann wird es noch einmal deutlich. \n\nIch m\u00f6chte noch das Thema Datenschutz aufgreifen, weil \n\nin der Anh\u00f6rung sehr intensiv auf m\u00f6gliche Fragen im \n\nRahmen des Datenschutzes abgestellt wurde. Wie es auch \n\nder Abg. Patrick Schreiber in seinen Worten deutlich zum \n\nAusdruck gebracht hat: Ja, wir werden uns mit den \n\nKommunen auch zu dieser Thematik weiter ins Beneh-\n\nmen setzen. Wir werden uns dazu besprechen, insbeson-\n\ndere zu den datenschutzrechtlichen Fragen, um diese aber \n\nauch in einer verbindlichen und geeigneten Form festzu-\n\nhalten und zu informieren. \n\nWie ich eingangs bereits erw\u00e4hnte, wird mit der Verab-\n\nschiedung des vorliegenden Gesetzes die Diskussion um \n\ndas Thema Prostitution nicht beendet sein, sich nicht \n\nabschlie\u00dfen. Es ist jedoch notwendig \u2013 deshalb kann ich \n\njetzt nur appellieren \u2013, dass das Bundesgesetz auf landes-\n\ngesetzliche Regelungen heruntergebrochen wird, zum \n\nSchutz der Prostituierten, so wie der Gedanke im Bundes-\n\ngesetz weiter verankert ist. Dass es sich hier um ein neues \n\nGesetz handelt und auch dieses sicherlich einen regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Austausch auf den unterschiedlichen Ebenen mit \n\nsich bringt \u2013 ich denke, auch das ist zwingend notwendig \n\nund wichtig und sollte mit festgehalten werden. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zum vorliegenden Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Prosti-\n\ntuiertenschutzgesetzes im Freistaat Sachsen. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration. \n\nEs liegen mir zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit \n\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/13863. Wird noch Einbrin-\n\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Somit \n\nlasse ich jetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer gibt \n\nihm die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Reihe von \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nauf, Drucksache 6/13868. Es wird noch Einbringung \n\ngew\u00fcnscht. Bitte, Frau Abg. Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unser \n\n\u00c4nderungsantrag zielt im Grunde auf zwei Punkte ab, die \n\nich auch in meiner Rede kritisiert habe: Erstens wollen \n\nwir die vollst\u00e4ndige Geb\u00fchrenfreiheit, damit der Schutz-\n\ngedanke nicht konterkariert wird, und zweitens wollen wir \n\nsicherstellen, dass die sechs betroffenen Kommunen \u2013 \n\nalso die, in denen Prostitution \u00fcberhaupt erlaubt ist \u2013 die \n\nAnmeldung und Gesundheitsberatung entsprechend den \n\ngesetzlichen Vorgaben umsetzen k\u00f6nnen. \n\nDer notwendige Mehrbelastungsausgleich muss den \n\n\u00f6rtlichen Gegebenheiten angepasst sein. Die Kostensch\u00e4t-\n\nzung in unserem Antrag \u2013 das hat ihn von dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der GR\u00dcNEN unterschieden \u2013 orientiert sich \n\nan der Zuarbeit des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\n\nges und ber\u00fccksichtigt sowohl die r\u00e4umliche Trennung \n\nvon anonymer und verpflichtender Beratung \u2013 ich hatte \n\nausgef\u00fchrt, warum das wichtig ist \u2013 als auch die Kosten \n\nf\u00fcr Sprachmittlerleistungen. Wichtig ist, dass das Personal \n\nf\u00fcr die Anmeldung und f\u00fcr die Kontrolle bereitgestellt \n\nwerden muss. Das hei\u00dft, es entstehen Personalkosten, \n\nunabh\u00e4ngig davon, wie hoch die tats\u00e4chliche Anzahl der \n\nProstituierten ist. \n\nDrittens sollen die Kosten evaluiert und angepasst wer-\n\nden. Wir haben hierf\u00fcr einen engmaschigeren Rhythmus \n\nvorgeschlagen. Insofern haben wir unseren eigenen \n\n\u00c4nderungsantrag aufrechterhalten und konnten nicht dem \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\nDazu haben wir uns gerade der Stimme enthalten. \n\nWir sind, das m\u00f6chte ich noch einmal zum Ausdruck \n\nbringen, gegen die Zwangsregistrierung und gegen die \n\nPflichtberatung. Im Sinne der Schadensbegrenzung halten \n\nwir diesen \u00c4nderungsantrag aber f\u00fcr wichtig. Es ist das \n\nMindeste, was man tun kann. \n\nSie haben das Gesetz \u2013 Frau Meier hat es gerade ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 ein gesamtes Jahr lang verschleppt. Sorgen Sie \n\ndaf\u00fcr, dass die Verunsicherung und die Versch\u00e4rfung von \n\nkritischen Lebenssituationen, die Sie damit ausgel\u00f6st \n\nhaben, zumindest nicht ganz umsonst war, und stimmen \n\nSie dem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBuddeberg. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\n\nche 6/13868 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebt \n\ndie Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Er ist schon aufgeru-\n\nfen worden. \n\nWieder die Frage: Ich lese die einzelnen Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes vor und lasse dar\u00fcber en bloc abstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 6999 \n\nmen. Oder ist hier jemand dagegen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann stimmen wir en bloc ab \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\n\u00fcber \u00a7 1 Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden, Aufsicht, \u00a7 2 Gesundheit-\n\nliche Beratung, \u00a7 3 Verwaltungsgeb\u00fchren und Auslagen, \n\n\u00a7 4 Zust\u00e4ndigkeit bei Ordnungswidrigkeiten, \u00a7 5 Mehrbe-\n\nlastungsausgleich, und \u00a7 6 Inkrafttreten. \n\nMeine Damen und Herren! Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nGegenstimme und zahlreichen Stimmenthaltungen \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Die AfD ist gespalten! \n\n\u2013 Staatsminister Christian Piwarz: Zerrei\u00dfprobe! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Na, na, warten Sie ab!) \n\nist den Bestandteilen des Gesetzentwurfes mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung. Herr \n\nUrban, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung abgeben? Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem abweichenden Ab-\n\nstimmungsverhalten abgeben. \n\nIch bin nicht der Meinung, dass die Prostitution ein \n\nGewerbe wie jedes andere ist. Ich bin auch nicht der \n\nMeinung, dass die Prostitution zur Normalit\u00e4t werden \n\nsollte. Ich bin der Auffassung, dass der Steuerzahler \n\nweder f\u00fcr die Kosten, die den Anbietern der Prostitution \n\nentstehen, noch f\u00fcr die Kosten, die den Konsumenten \n\nentstehen, in Haftung genommen werden soll. Deswegen \n\nmeine Gegenstimme. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nZum Prostituiertenschutz!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt haben Sie es \n\nrichtig gesagt: Sie haben kein abweichendes Stimmver-\n\nhalten gezeigt, sondern wirklich eine Gegenstimme \n\nabgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss noch zur Schlussab-\n\nstimmung aufrufen. Wer dem Gesetzentwurf Gesetz zur \n\nAusf\u00fchrung des Prostituiertenschutzgesetzes im Freistaat \n\nSachsen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das \n\nnun an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist der Gesetzentwurf als Gesetz beschlossen \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist noch nicht beendet. Es \n\ngibt noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksache 6/13870. \n\nFrau Abg. Meier, bitte sehr. Sie bringen diesen jetzt ein. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass der Freistaat \n\nSachsen die Themen Prostitution, Sexarbeit, Zwangspros-\n\ntitution und Menschenhandel eher unter den Teppich \n\nkehrt, ist nicht wirklich etwas Neues. Die Farce um das \n\nAusf\u00fchrungsgesetz haben wir hier gerade besprochen. \n\nSie h\u00e4tten \u2013 das haben Sie leider nicht getan \u2013 mit der \n\nKostenfreiheit f\u00fcr die Gesundheitsberatung und Anmel-\n\ndung sowie f\u00fcr die gesetzlich verankerte \u00dcbernahme der \n\nDolmetscherkosten Schadensbegrenzung betreiben \n\nk\u00f6nnen. Das haben Sie nicht gemacht. Stattdessen lassen \n\nSie Prostituierte und Kommunen allein und stehlen sich \n\nals Land aus der Verantwortung. \n\nWir geben Ihnen jetzt mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndie M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich Verantwortung zu \u00fcberneh-\n\nmen, indem Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zustim-\n\nmen. \n\nWir fordern, dass Sie als Staatsregierung konkrete Richt-\n\nlinien und Hinweise zur korrekten Anwendung des Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetzes sowie des Prostituiertengesetzes auf \n\nBundesebene f\u00fcr die Kommunen erstellen und dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Ordnungs\u00e4mtern \n\nSchulungen erhalten. Ich habe es vorhin in meiner Rede \n\nausgef\u00fchrt. Diese Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sollen \n\nin den Gespr\u00e4chen ergr\u00fcnden, ob m\u00f6glicherweise eine \n\nZwangslage vorliegt. Das sind Mitarbeiterinnen in den \n\nOrdnungs\u00e4mtern, die vorher mit diesem Gewerbe nichts \n\nzu tun hatten. Sie brauchen dringend und zwingend \n\nSchulungen. \n\nZudem braucht es nat\u00fcrlich auch Handlungsempfehlun-\n\ngen f\u00fcr den Fall, dass im Rahmen der Anmeldung eine \n\nZwangslage erkannt wird. Es ist v\u00f6llig unklar, was dann \n\npassiert. Ohne eine solche Unterst\u00fctzung kann dem \n\nSchutzzweck des Prostituiertenschutzgesetzes nicht \n\nRechnung getragen werden. \n\nWir m\u00fcssen auch denjenigen helfen, die in der Prostituti-\n\non eben nicht freiwillig t\u00e4tig sind oder sogar mit Gewalt \n\ndazu gezwungen werden. Es handelt sich in den meisten \n\nF\u00e4llen um Straftaten, die der Staat verfolgen muss. \n\nWas es noch braucht, das sind belastbare Zahlen und eine \n\nDunkelfeldstudie zum Thema Menschenhandel und \n\nZwangsprostitution und dann nat\u00fcrlich auch spezialisierte \n\nStaatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte, die das Milieu und \n\ndie Hintergr\u00fcnde von Menschenh\u00e4ndlern kennen und den \n\neinzelnen Vorf\u00e4llen die Personen richtig zuordnen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEs gilt aber auch, den selbstbestimmt und freiwillig \n\nt\u00e4tigen Sexarbeiterinnen und Sexarbeitern faire Arbeits-\n\nbedingungen und auch eine bedarfsgerechte Beratungs- \n\nund Hilfestruktur zu bieten. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das haben wir geh\u00f6rt \u2013 ist Sexarbeit kein Job \n\nwie jeder andere. Sowohl f\u00fcr die einen als auch f\u00fcr die \n\nanderen braucht es eine Infrastruktur an Anlaufstellen, die \n\nfachlich qualifiziert beraten, helfen und entsprechend \n\nmiteinander vernetzt sind. In Sachsen gibt es bisher nur \n\ndie Gesundheits\u00e4mter, die das machen. Aus der Not \n\nheraus sind jetzt in Leipzig und Dresden entsprechende \n\nArbeitskreise gegr\u00fcndet worden. Im allgemeinen Ver-\n\nst\u00e4ndnis sind das runde Tische. Wir haben schon mehr-\n\nfach die Forderung nach einem runden Tisch Prostitution \n\nauf Landesebene in den Landtag eingebracht, der dieses \n\nGesetz begleitet. Sie haben das immer wieder abgelehnt. \n\nWie notwendig es ist, sehen Sie an den Beispielen Leipzig \n\nund Dresden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7000 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss; mein \n\nletzter Satz. \u2013 Mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen \n\nwir Ma\u00dfnahmen in Sachsen etablieren, weit \u00fcber das \n\nProstituiertenschutzgesetz hinaus, und damit die Bed\u00fcrf-\n\nnisse der betroffenen Sexarbeiterinnen und Sexarbeiter \n\ntats\u00e4chlich aufgreifen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Es gibt \n\nhierzu Wortmeldungen. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch will nur ganz kurz auf den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neingehen. Es ist ein bunter Mix von unterschiedlichen \n\nDingen. Es wird sehr deutlich die unterschiedliche Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit zwischen Bundes- und Landesebene mitei-\n\nnander vermischt. \n\nIch will mich nur gegen zwei Dinge verwahren: Zum \n\neinen hat hier niemand irgendetwas verschleppt. Wir \n\nhaben tats\u00e4chlich gro\u00dfen Beratungsbedarf gehabt und \n\nauch die Staatsregierung, bis sie den Gesetzentwurf auf \n\nden Weg gebracht hat. \n\nZum anderen, Frau Kollegin Meier, geh\u00f6rt es zur Wahr-\n\nheit dazu, dass auch alle anderen Bundesl\u00e4nder nicht \n\nsozusagen Vorreiter gewesen sind in dem Sinne, dass sie \n\nalle am 1. Juli des letzten Jahres mit ihren Gesetzen so \n\nweit gewesen w\u00e4ren. Die letzten Bundesl\u00e4nder haben ihre \n\nGesetze erst vor wenigen Wochen auf den Weg gebracht. \n\nDas ist keine Rechtfertigung f\u00fcr irgendetwas, aber ich \n\nglaube, bei so einem auch f\u00fcr die Gesamtgesellschaft sehr \n\nsensiblen Thema sollten wir es uns ersparen, hier \u00fcber \n\nVerschleppung zu sprechen. \n\nWenn Sie sich viele Punkte in Ihrem Antrag ansehen, \n\ndann ist der Adressat ganz klar der Bund. Ich w\u00fcrde Sie \n\nbitten, entsprechend die Damen und Herren auf Bundes-\n\nebene \u00fcber Ihre Kan\u00e4le anzusprechen. \n\nWir haben in der Beratung gemerkt, wie schwierig es \n\nteilweise doch ist, gut gemeinte Bundesgesetze in die \n\nPraxis, in die Realit\u00e4t umzusetzen. Wir stehen hier alle \n\nvor der gleichen Herausforderung. Wir brauchen uns nicht \n\nirgendwie die Wischlappen um die Ohren zu hauen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 6/13870 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann den Tagesordnungs-\n\npunkt noch nicht schlie\u00dfen, weil mir ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vorliegt. \n\nDem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \n\nbeschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \n\ndem so entsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Nein. Das ist \n\nnicht der Fall. Dann verfahren wir so, und jetzt, meine \n\nDamen und Herren, ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung des Vollzugs der Abschiebungshaft  \n\nund des Ausreisegewahrsams im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/11943, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13744, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen die Aussprache mit der CDU-Fraktion, \n\ndanach die Fraktionen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Wurlitzer und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, wie angek\u00fcndet. Herr Abg. \n\nHartmann, Sie haben das Wort. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt kommt ein sch\u00f6nes \n\nGesetz. Lange hat es gedauert!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit 2014 \n\nwurden in der Bundesrepublik Deutschland mehr als \n\n1,7 Millionen Asylantr\u00e4ge gestellt. Das sind dreimal mehr \n\nals im gesamten Zeitraum zwischen 2004 und 2014. Das \n\nwaren damals 521 000 Asylantr\u00e4ge. Schon dies zeigt, \u00fcber \n\nwelche Dimension wir heute reden und weshalb dem \n\nThema R\u00fcckf\u00fchrung, welches grunds\u00e4tzlich auch immer \n\nein unangenehmes Thema ist, in den Nullerjahren keine \n\npriorit\u00e4re Rolle im gesamten Asylverfahren beigemessen \n\nwurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7001 \n\nSp\u00e4testens mit dem Jahr 2015 hat sich jedoch die Lage \n\ngrundlegend ge\u00e4ndert. Denn mit der Zahl der Asylsu-\n\nchenden stieg auch die Zahl derjenigen, die keinen An-\n\nspruch auf Asyl in Deutschland haben und damit ausrei-\n\nsepflichtig sind. Allein in Sachsen haben wir derzeit \n\n11 700 vollziehbar Ausreisepflichtige. 2016 waren es \n\netwas mehr als die H\u00e4lfte. Schon diese Zahlen zeigen: Es \n\nbesteht dringender Handlungsbedarf, bei abgelehnten \n\nAsylbewerbern die vollziehbare Ausreisepflicht auch \n\nstaatlicherseits durchzusetzen. Das bedeutet, dass konse-\n\nquent jene zur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, die keinen \n\nAnspruch auf Asyl in der Bundesrepublik Deutschland \n\nhaben. \n\nHierbei handelt es sich meist um einen langwierigen \n\nrechtsstaatlichen Entscheidungsprozess, in dem der \n\nAsylsuchende die M\u00f6glichkeit hat, alle rechtsstaatlichen \n\nMittel auszusch\u00f6pfen. Steht am Ende eines solchen \n\nVerfahrens die Ablehnung, dann ist diese Person ver-\n\npflichtet, die Bundesrepublik Deutschland innerhalb einer \n\nFrist zu verlassen. Dies sollte in der Regel freiwillig \n\nerfolgen. Ebenso gibt es das Angebot der Bundesrepublik \n\nDeutschland, an einem Programm zur gef\u00f6rderten Ausrei-\n\nse teilzunehmen. Dies muss jedoch vor der Ablehnung \n\nerfolgen. Dennoch kommt eine Vielzahl der abgelehnten \n\nAsylbewerber ihrer Ausreisepflicht nicht nach oder \n\nentzieht sich letztlich der Abschiebung, wie die hohe Zahl \n\nder vollziehbar Ausreisepflichtigen zeigt. \n\nUm hier konsequent handeln zu k\u00f6nnen, ist die Fertigstel-\n\nlung der baulichen Einrichtung Abschiebungshaft und \n\nAusreisegewahrsam nur folgerichtig. Hierf\u00fcr haben wir \n\njetzt den Gesetzentwurf zur Regelung des Vollzugs der \n\nAbschiebungshaft und des Ausreisegewahrsams im \n\nFreistaat Sachsen, mit dem wir die rechtlichen Grundla-\n\ngen f\u00fcr die Abschiebehaft und den Ausreisegewahrsam im \n\nFreistaat schaffen. Mit dem Gesetz \u00fcberf\u00fchren wir eine \n\nbundesgesetzliche Regelung des Asylgesetzes in Landes-\n\nrecht. Ebenso werden europarechtliche Bestimmungen der \n\nDublin-III-Verordnung mit dem Gesetzentwurf umgesetzt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals betonen, dass es \n\nsich beim Ausreisegewahrsam und der Abschiebehaft um \n\neine Ultima Ratio des Staates zur Durchsetzung der \n\nAbschiebung handelt. Dies darf freilich nur nach sorgf\u00e4l-\n\ntiger Einzelfallpr\u00fcfung und richterlicher Anordnung \n\ngeschehen und ist auf die k\u00fcrzeste m\u00f6gliche Dauer zu \n\nbeschr\u00e4nken. Die Regelung zum Vollzug des Ausreisege-\n\nwahrsams und der Abschiebehaft sind im Gesetz so \n\ngehalten, dass die Belastungen durch die Gewahrsam-\n\nnahme bzw. die Haft f\u00fcr die Betroffenen so gering wie \n\nm\u00f6glich ausfallen, dem Staat aber gleichzeitig ein Instru-\n\nment zur Verf\u00fcgung steht, mit dem er seine Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit zur konsequenten Durchsetzung der Ausreise-\n\npflicht wahrt. \n\nDenn eines bleibt festzustellen, und das wurde auch in der \n\nAnh\u00f6rung sehr deutlich herausgearbeitet: Bei der voll-\n\nziehbaren Ausreisepflicht ist der weitere Aufenthalt in der \n\nBundesrepublik ein rechtswidriger Status. Insofern sind \n\nAusreisegewahrsam und Abschiebehaft in gewisser Weise \n\nInstrumente, mit denen die Rechtsf\u00f6rmigkeit in der \n\nAufenthaltsfrage wiederhergestellt werden kann. In \n\ndiesem Zusammenhang will ich gern Herrn Dr. Fritsch, \n\neinen der Sachverst\u00e4ndigen aus der Anh\u00f6rung zitieren: \n\n\u201eEs ist nicht so, dass Personen in Abschiebehaft sitzen, \n\ndie nicht w\u00fcssten, warum sie in Abschiebehaft sitzen, \n\nsondern sie haben hier kein Aufenthaltsrecht, sind ihrer \n\nAusreisepflicht nicht nachgekommen. Das wurde \u00fcber \n\nmehrere Instanzen schon gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft. Dann \n\nkommt die Ultima Ratio, wenn man sie anders au\u00dfer \n\nLandes bringen kann.\u201c \n\nAn dieser Stelle gibt es kein, wie von der Opposition \n\nimmer wieder gefordertes, milderes Mittel mehr, denn zu \n\ndiesem Zeitpunkt haben alle anderen Ma\u00dfnahmen schon \n\nnicht mehr gegriffen. Dies ist auch der klare Unterschied \n\nzur Strafhaft. Ausreisegewahrsam und Abschiebehaft sind \n\nkeine Sanktionsma\u00dfnahmen, sondern eine Ultima Ratio, \n\nein Mittel zur Durchsetzung der vollziehbaren, nicht der \n\neinfachen Ausreisepflicht. Dieser Unterschied schl\u00e4gt sich \n\nnat\u00fcrlich in der Unterbringung und im Umgang mit den \n\nuntergebrachten Personen nieder. Hierzu trifft das Gesetz \n\numfangreiche Regelungen, mit denen sichergestellt wird, \n\ndass einerseits in der Einrichtung ein Leben so nahe wie \n\nm\u00f6glich am Leben in der Freiheit stattfindet, andererseits \n\ndas Trennungsgebot klar befolgt wird. \n\nAbschiebungshaft ist keine irgendwie geartete Gefahren-\n\nabwehr oder Strafhaft. Der einzige Zweck der Haft ist die \n\nSicherung der Abschiebung, also die Sicherung des \n\nVerwaltungsvorgangs der Vollstreckung, jemanden au\u00dfer \n\nLandes zu bringen, und nichts weiter. Es handelt sich um \n\neine verwaltungsrechtliche Vollstreckungsma\u00dfnahme, wie \n\nauch der Sachverst\u00e4ndige Volker Gerloff betonte. Eine \n\nVielzahl der von den Sachverst\u00e4ndigen in den Anh\u00f6run-\n\ngen angesprochenen Punkte findet sich im Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung, und weitere wichtige sachdienliche \n\nHinweise sind in den gemeinsamen \u00c4nderungsantrag der \n\nCDU/SPD-Koalition eingeflossen. \n\nSo wurde der Zugang zur ausl\u00e4nderrechtlichen Rechtsbe-\n\nratung verbessert, Datenschutzbestimmungen f\u00fcr \u00dcber-\n\nwachungsma\u00dfnahmen konkretisiert, die Freizeitgestaltung \n\nerweitert, der Umgang mit Mobiltelefonen sichergestellt, \n\nder Zugang zu anerkannten Hilfsorganisationen erleich-\n\ntert, die Religionsaus\u00fcbung flexibler geregelt sowie die \n\nRegelung zum Beirat konkretisiert. Mit diesen \u00c4nderun-\n\ngen im Gesetz wird der Betrieb des Ausreisegewahrsams \n\nund der Abschiebeeinrichtungen sicherer und die Unter-\n\nbringungsbedingungen werden weiter verbessert. \n\nAlles in allem bietet das Gesetz damit aus unserer Sicht \n\nein vern\u00fcnftiges Paket. Der Staat erh\u00e4lt mit dem Ausrei-\n\nsegewahrsam und der Abschiebehaft ein wirksames \n\nInstrument zur konsequenten Durchsetzung von Abschie-\n\nbungen, w\u00e4hrend gleichzeitig die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die \n\nBetroffenen so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7002 \n\nDaher bitte ich Sie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das tut mir leid, das hat \n\nwohl jetzt an mir gelegen. Ich habe es leider nicht wahr-\n\ngenommen. Ich bitte um Vergebung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Kein Problem!) \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Nagel. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weltoffenes  \n\nSachsen, keine Abschiebehaft!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 Das ist ja sch\u00f6n, wenn \n\nSie schon meine Position kennen. Das ist doch bemer-\n\nkenswert. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wenn wir heute erneut \u00fcber Abschiebehaft \n\ndiskutieren, denke ich an die Menschen, um die es im \n\nKern geht. Ich appelliere an dieser Stelle an das Bewusst-\n\nsein, dass es hier eben nicht um trockene Buchstabenkon-\n\nglomerate, um Gesetzestexte geht, sondern um Menschen \n\n\u2013 Menschen, die nichts getan haben, au\u00dfer in der reichen \n\nBundesrepublik Schutz zu suchen, Menschen die hier \n\nhergekommen sind, um ein neues Leben zu beginnen, \n\nMenschen, die sich, ja, \u00fcber bestehende Regeln hinweg-\n\ngesetzt haben \u2013 heute Morgen wurde dar\u00fcber diskutiert \u2013, \n\nihren Weg und ihr Ziel gesucht haben, Menschen, die sich \n\nAbschiebungen entziehen, weil sie den Weg zur\u00fcck in \n\nihre krisengesch\u00fcttelten Herkunftsl\u00e4nder nicht gehen \n\nwollen. \n\nUnd ja, solange es f\u00fcr die Mehrheit der Gefl\u00fcchteten \n\nkeine legalen Einreisewege gibt, wenn Seenotrettungs-\n\nschiffe abgewiesen werden und wenn sie die Chancen auf \n\nAsylgew\u00e4hrung \u2013 das wird hier viel zu selten betont \u2013 \n\ndurch permanente Gesetzesversch\u00e4rfung immer weiter \n\nminimieren, sind Rechtsbr\u00fcche vorprogrammiert. Sie sind \n\neine Art \u00dcberlebensstrategie der Betroffenen. \n\n(Widerspruch des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIm vergangenen Jahr hat die Mehrheit in diesem Haus das \n\nGesetz zum Vollzug des Ausreisegewahrsams auf den \n\nWeg gebracht. Darauf setzt der hier vorliegende Gesetz-\n\nentwurf auf und regelt die Abschiebungshaft und konkret \n\nden Vollzug. \n\nWir sagen an dieser Stelle klar: Dieses Vorhaben halten \n\nwir f\u00fcr einen gro\u00dfen politischen Fehler. Es best\u00e4rkt den \n\ndumpfen rassistischen Mob auf der Stra\u00dfe und hier im \n\nParlament und ermutigt nicht zuletzt die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\n\nden im Freistaat, von diesem menschenfeindlichen In-\n\nstrument st\u00e4rker Gebrauch zu machen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine  \n\nekelhafte Unversch\u00e4mtheit von Ihnen! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das  \n\nist nur die Wahrheit, Herr Barth! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Aber nur die  \n\nWahrheit von Ihnen, Herr B\u00f6hme!) \n\nDenn wir wissen: Seitdem sich auch Sachsen durch \n\nGerichtsurteile und nicht von sich aus der EU-Norm zum \n\nkorrekten Vollzug der Abschiebehaft gebeugt hat, ist die \n\nZahl der Menschen, die in Haft genommen wurden, \n\nrapide zur\u00fcckgegangen. \n\nNun noch kurz zu Herrn Hartmann: In den Jahren 2013 \n\nund davor lag die Zahl der Gefl\u00fcchteten deutlich niedriger \n\nals im Jahr 2015, und die Abschiebehaftzahlen waren viel \n\nh\u00f6her, als sie selbst 2013 mit 203 Menschen, die zu \n\ndiesem Zeitpunkt in Sachsen inhaftiert waren, noch \n\ngelegen hatten. In den letzten Jahren waren es noch knapp \n\n30 Menschen, die aus Sachsen in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ninhaftiert wurden. \n\nWir als LINKE lehnen Haft zur Durchsetzung eines \n\nVerwaltungsaktes \u2013 das wurde vorher schon ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nganz entschieden ab. Der Entzug der Freiheit ist eines der \n\nschwersten Grundrechtseingriffe. Haft zur Sicherung \n\neiner Abschiebung ist nichts anderes als unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig. Es klang im vorherigen Redebeitrag ein wenig so, als \n\nwenn hier \u00fcber 11 000 Menschen mit Duldung inhaftiert \n\nwerden sollen. Das geht rechtlich nicht, das ist nicht \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und auch nicht geboten. Nicht zuletzt \n\nkennen die Menschen, die betroffen sind \u2013 ich hatte am \n\nAnfang dazu aufgerufen, daran zu denken, dass es um \n\nMenschen geht \u2013, den Unterschied zwischen Strafhaft und \n\nAbschiebehaft nicht. \n\nSo ging es auch Herrn Sadiq, der 2014 noch in der JVA \n\nDresden inhaftiert war. Ich zitiere ihn: \u201eIch bin den \n\nganzen Weg f\u00fcr meine Frau und meine Kinder gegangen \u2013 \n\nund dann empf\u00e4ngt uns die deutsche Polizei mit innerer \n\nAblehnung und mit Hass, dessen Grund ich nicht kenne, \n\nals ob ein gefl\u00fcchteter Mensch ein Verbrecher w\u00e4re, den \n\nsie gefunden haben, um ihm Handschellen anzulegen, in \n\nAnwesenheit meiner Kinder.\u201c Herr Sadiq hat \u00fcbrigens \n\nanschlie\u00dfend einen Aufenthalt bekommen, nachdem er \n\nmehrere Wochen in Abschiebehaft gesessen hatte. \n\nWir wissen, dass Freiheitsentzug Menschen krank macht. \n\n90 % einer Studie des Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienstes gaben \n\nan, an psychischen Belastungen zu leiden. Dazu noch ein \n\nZitat eines Herrn Rafiq, der vor 2014 ebenfalls hier in \n\nDresden inhaftiert war: \u201eDie Trennung von meiner Fami-\n\nlie machte mich gleichg\u00fcltig. Ich sah keinen Grund mehr, \n\nmeine Medikamente gegen Diabetes zu nehmen.\u201c Nicht \n\nnur das \u2013 nach Angaben der antirassistischen Initiative \n\nBerlin gab es in den vergangenen 25 Jahren 79 Suizide \n\nund 743 F\u00e4lle von Selbstverletzungen von Gefl\u00fcchteten in \n\nHaft, hierbei haupts\u00e4chlich in Abschiebehaft. Erst k\u00fcrz-\n\nlich \u2013 vielleicht hat es jemand von Ihnen gelesen \u2013 hat \n\nsich in B\u00fcren, wo auch der Freistaat Sachsen Abschiebe-\n\nhaft vollzieht, ein 41-j\u00e4hriger Mann selbst get\u00f6tet. Er war \n\npsychisch labil, laut Facharzt nicht reisef\u00e4hig, aber ein \n\nAmtsarzt hat die Diagnose korrigiert. Seine wortw\u00f6rtlich \n\nletzte Station war die Abschiebehaft. \n\nWir wissen auch, dass in der Vergangenheit 85 bis 90 % \n\nder Haftbeschl\u00fcsse von Amtsgerichten, die dem Bundes-\n\ngerichtshof zur \u00dcberpr\u00fcfung vorgelegt wurden, fehlerhaft \n\nwaren \u2013 unter anderem, weil sie rechtsstaatliche Garantien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7003 \n\nder Betroffenen verletzten \u2013 und dies bei so einem sensib-\n\nlen Thema wie dem Freiheitsentzug, wohlgemerkt: ohne \n\nStraftat! Der Rechtsanwalt Peter Fahlbusch sagt dazu: \n\n\u201eJeder Zweite sitzt zu Unrecht in Abschiebehaft. Betr\u00e4fe \n\ndies deutsche Eierdiebe, w\u00fcrden das die Verantwortlichen \n\npolitisch nicht \u00fcberleben. Aber diese Gefangenen in \n\nAbschiebehaft haben \u00fcberhaupt keine Lobby.\u201c \n\nAus diesen grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen heraus verweh-\n\nren wir uns als LINKE \u2013 das will ich hier klar sagen \u2013 \n\neiner gestaltenden Einflussnahme auf die Vollzugsgestal-\n\ntung \u00fcber den parlamentarischen Weg. Wir verwahren uns \n\ngegen diesen inhumanen Unfug, der zudem auch noch \n\nganz schlecht umgesetzt ist. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf zentrale Kritik-\n\npunkte des vorliegenden Gesetzentwurfes eingehen, die \n\nauch in der Anh\u00f6rung im M\u00e4rz von einer gro\u00dfen Zahl \n\nSachverst\u00e4ndiger moniert wurden. Zwar hat die Koalition, \n\nwie schon angesprochen, versucht, einige Kritikpunkte \n\naufzunehmen, m\u00f6gliche Verbesserungen stellen sich \n\ndamit allerdings nicht ein. Dazu w\u00e4re erstens der geplante \n\nVollzug von Ausreisegewahrsam und Abschiebehaft in der \n\nHamburger Stra\u00dfe zu nennen. Der Deutsche Anwaltsver-\n\nein hat in seiner umfangreichen Stellungnahme ganz klar \n\ndarauf hingewiesen, dass diese Praxis unzul\u00e4ssig ist. \n\nDenn Ausreisegewahrsam muss nach Wortlaut seiner \n\ngesetzlichen Grundlage im Aufenthaltsgesetz im Transit-\n\nbereich eines Flughafens oder in einer Unterkunft erfol-\n\ngen und darf eben nicht aus einem Gef\u00e4ngnis heraus \n\nvollzogen werden. Da nutzen auch die implementierten \n\nKlarstellungen im \u00c4nderungsantrag zur freiwilligen \n\nAusreise nichts. \n\nZweitens wird dem Grundsatz, nach dem Abschiebehaft \n\nvollzogen werden soll, n\u00e4mlich \u201enormales Leben minus \n\nFreiheit\u201c, weiterhin nicht Rechnung getragen. Die Bewe-\n\ngungsfreiheit in der Einrichtung sowie in den Au\u00dfenbe-\n\nreichen wird trotz \u00c4nderung weiterhin \u00fcber Geb\u00fchr \n\nreglementiert. Sie haben nur einer begrifflichen \u00c4nderung \n\neiner minimalen Untergrenze in \u00a7 7 Ausdruck verliehen. \n\nDas reicht jedoch nicht aus; das ist nicht klar. \n\nZudem d\u00fcrfen die baulichen Gegebenheiten des Abschie-\n\nbegef\u00e4ngnisses nicht \u00fcber Bewegungsfreiheit entscheiden, \n\nsondern das Gef\u00e4ngnis muss so gebaut werden, dass \n\nmaximale Bewegungsfreiheit erm\u00f6glicht wird. Man kann \n\ndieses Thema noch weiterf\u00fchren. Beispielsweise bleiben \n\ndie Besuchszeiten weiterhin ohne Grundlage reglemen-\n\ntiert. Warum? Das entspricht nicht dem Abstandsgebot \n\ngegen\u00fcber dem Strafvollzug. \n\nEbenso bleibt der Zugang zu Informationen einge-\n\nschr\u00e4nkt. Wie im Strafvollzug ist kein WLAN vorgesehen \n\n\u2013 anders als in anderen Bundesl\u00e4ndern, die Abschiebehaft \n\nvollziehen. Auf Anregung aus der Anh\u00f6rung sollen jetzt \n\nzwar Mobilfunk-Endger\u00e4te ohne Kamerafunktion zuge-\n\nlassen werden. Dass die Inhaftierten sich diese jetzt \n\nallerdings selbst kaufen m\u00fcssen angesichts ihrer Ein-\n\nkommenssituation, kann nicht ernst gemeint sein. Das \n\nwird definitiv zu Konflikten und Ungleichbehandlungssi-\n\ntuationen in der Einrichtung f\u00fchren. \n\nUnver\u00e4ndert geblieben \u2013 das ist sogar noch drastischer \u2013 \n\nist trotz Kritik der Sachverst\u00e4ndigen des S\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcchtlingsrates J\u00f6rg Eichler, des DAV sowie des Rechts-\n\nanwalts Volker Gerloff, der bereits zitiert wurde, die \n\nBeschr\u00e4nkung der Gesundheitsversorgung auf die \n\nSchmerz- und Akutbehandlung nach \u00a7 4 Asylbewerber-\n\nleistungsgesetz. Dies gen\u00fcgt dem Grundrecht auf eine \n\nmenschenw\u00fcrdige Gesundheitsversorgung nicht, so Herr \n\nGerloff in seiner Stellungnahme. Auch der DAV kritisiert, \n\ndass die freie Arztwahl weiterhin eingeschr\u00e4nkt bleibt. \n\nNicht zuletzt soll die Inanspruchnahme therapeutischer \n\nHilfen auf eigene Kosten erfolgen. Ich habe bereits auf \n\nden Suizid in B\u00fcren hingewiesen; genau das war auch \n\ndort der Hintergrund, n\u00e4mlich die psychische Situation \n\ndes Betroffenen. Hinzu kommt au\u00dferdem \u2013 da kann man \n\nsicherlich unterschiedlich interpretieren \u2013, dass die \n\nKoalition die gesundheitliche Versorgung nun mit der \n\nEinf\u00fcgung eines Passus \u201ebei Bedarf\u201c scheinbar auch noch \n\nweitere Einschr\u00e4nkungen oder Reglementierungen vor-\n\nnehmen will. \n\nKommen wir nun zum sensiblen Thema der Schutzbe-\n\nd\u00fcrftigen inklusive der Minderj\u00e4hrigen: Das Minimum \n\nw\u00e4re gewesen, diese vulnerablen Gruppen von der Ab-\n\nschiebehaft auszunehmen. Dass es nur um ein Screening \n\nauf Schutzbed\u00fcrftigkeit bei der Aufnahme in das Ab-\n\nschiebegef\u00e4ngnis geht, versteht sich eigentlich von selbst. \n\nDas ist jetzt nachgebessert worden. Hier w\u00e4re allerdings \n\nin \u00a7 3 eine Ausdifferenzierung der Definition, was \n\nSchutzbed\u00fcrftige sind \u2013 n\u00e4mlich nach Artikel 21 EU-\n\nAufnahmerichtlinie auch zur Klarstellung f\u00fcr diejenigen, \n\ndie das dann vollziehen \u2013, wichtig gewesen. Wir wissen, \n\ndass die Gruppen vielf\u00e4ltig sind und weit \u00fcber Minderj\u00e4h-\n\nrige und Kranke hinausgehen. F\u00fcr uns gilt aber auch hier \n\ngrunds\u00e4tzlich: Wer schutzbed\u00fcrftig ist, darf nicht inhaf-\n\ntiert werden. \n\nAls positiv erachten wir die Ver\u00e4nderungen bei der schon \n\nangesprochenen unbeaufsichtigten Besuchsm\u00f6glichkeit \n\ndurch NGOs und den verbesserten Zugang zum Recht f\u00fcr \n\ndie Inhaftierten. Darauf hat selbst der Vertreter des Bun-\n\ndesinnenministeriums in der Anh\u00f6rung hingewiesen. Wir \n\nempfehlen hinsichtlich der Rechtsberatung, der Empfeh-\n\nlung des DAV zu folgen und proaktiv eine regelm\u00e4\u00dfige, \n\ndurch den Freistaat finanzierte Rechtsberatung bzw. \n\nSprechstunde auch in der Abschiebevollzugsanstalt \n\nanzubieten. Dies gebietet schon die hohe Zahl der er-\n\nw\u00e4hnten rechtswidrigen Haftanordnungen. \n\nAls schwierig und das Trennungsgebot zwischen Straf-\n\nvollzug und Abschiebehaft missachtend klassifizieren wir \n\nweiterhin auch nach dem \u00c4nderungsantrag die im gesam-\n\nten Gesetzentwurf enthaltenen Grundrechtseingriffe, etwa \n\nin das Post- und Fernmeldegeheimnis sowie in das \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. Die \n\numfassenden \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen sind aus Sicht \n\nmehrerer Experten nicht hinreichend begr\u00fcndet, weil sie \n\nauch nicht begr\u00fcndbar sind \u2013 jedenfalls nicht so pauschal, \n\nwie es im Gesetzentwurf gemacht wird. Die inhaftierten \n\nGefl\u00fcchteten sind eben keine Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4-\n\nter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7004 \n\nLast but not least kommt zum Ende hin noch ein weiterer \n\ngro\u00dfer Hammer, den einige vielleicht \u00fcbersehen oder \n\nbewusst durchgelassen haben: Mit dem \u00c4nderungsantrag \n\nim Innenausschuss hat die Koalition den vorgesehenen \n\nBeirat, der in das vorige Gesetz zum Ausreisegewahr-\n\nsamsvollzug erst eingef\u00fcgt wurde, im Nachhinein erheb-\n\nlich beschnitten. Trotz der ver\u00e4nderten Besetzung, die \n\njetzt vorgesehen ist, bleiben staatliche, offizielle Akteure \n\nin der \u00dcberzahl. Was noch schwerer wiegt, ist die Be-\n\nschneidung der M\u00f6glichkeiten der einzelnen Beiratsmit-\n\nglieder. Deren autonomes Agieren wird mit der neuen \n\nFormulierung in \u00a7 40 der Boden unter den F\u00fc\u00dfen wegge-\n\nzogen. Damit fallen die Kompetenzen der Beiratsmitglie-\n\nder selbst hinter die der JVA-Beir\u00e4te zur\u00fcck. Das k\u00f6nnen \n\nSie im Strafvollzugsgesetz nachlesen. \n\nDie Zielrichtung d\u00fcrfte relativ klar sein: Es geht darum, \n\nKritik mundtot zu machen, um dies mit einer gesicherten \n\nMehrheit staatlicher Akteure im Beirat wegzustimmen. \n\nDas zeigt wohl auch, wie viel Angst der gr\u00f6\u00dfere Teil der \n\nRegierungskoalition vor diesem doch eigentlich zahnlo-\n\nsen Gremium hat. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum Schluss noch \n\neinmal etwas Grunds\u00e4tzliches. Abschiebungshaft ist ja \n\nkein neues Instrument. 2008 wurde sie in der EU-\n\nR\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie EU-weit normiert. Diese Richtli-\n\nnie wurde von lateinamerikanischen Staatschefs damals \n\nzu Recht als \u201eRichtlinie der Schande\u201c bezeichnet. \n\nDie EU-R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie \u2013 ich weise zum wieder-\n\nholten Male darauf hin \u2013  legt zwar die Voraussetzungen \n\nund die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Vollzug von Ab-\n\nschiebehaft fest und will das europaweit sozusagen \n\nangleichen. Sie zwingt die Mitgliedsstaaten aber keines-\n\nwegs, dieses Instrument auch anzuwenden. Der einzig \n\nsinnvolle politische Schritt w\u00e4re es, die \u00a7\u00a7 62 ff. im \n\nAufenthaltsgesetz einfach abzuschaffen und auf das \n\nInstrument der Abschiebungshaft zu verzichten. Wir \n\nbrauchen das nicht, wir m\u00fcssen das nicht anwenden. \n\nAn die SPD gerichtet wiederhole ich das, was ich auch im \n\nletzten Jahr hier formuliert habe: Dass Sie der Wiederer-\n\nrichtung eines eigenen Abschiebeknastes in Sachsen auf \n\nden Weg verhelfen werden, finde ich besonders bitter. Vor \n\nwenigen Jahren waren es SPD-regierte oder SPD-\n\nmitregierte Bundesl\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz, Schles-\n\nwig-Hostein, Niedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg, die \n\ndie Abschiebehaft grunds\u00e4tzlich abschaffen wollten, die \n\nBundesratsinitiativen starten wollten oder gestartet haben. \n\nIn diesem Sinne: Versagen Sie diesem Gesetz der Schande \n\nIhre Zustimmung! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt am Mikrofon 5 eine Wortmeldung von \n\nHerrn Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich w\u00fcrde vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen wollen und \n\nklarstellen, Frau Kollegin Nagel, dass der bei Ihnen \n\ngewonnene Eindruck, dass es uns darum gehe, 11 700 \n\nMenschen zu inhaftieren, v\u00f6llig am Thema vorbeigeht. \n\nUnser Ziel ist es, f\u00fcr jene, die sich bis zum Zeitpunkt nach \n\nAbschluss eines umfassenden rechtsstaatlichen Verfahrens \n\neiner freiwilligen Ausreise aus dem Bundesgebiet entzo-\n\ngen haben und sich damit rechtswidrig auf dem Staatsge-\n\nbiet der Bundesrepublik Deutschland, des Freistaats \n\nSachsen, aufhalten und durch mangelnde Mitwirkung und \n\nBereitschaft, hier den rechtsf\u00f6rmlichen Zustand herzustel-\n\nlen, als Ultima Ratio f\u00fcr den konkret anstehenden Vollzug \n\nder Ausreise, n\u00e4mlich zur Vollstreckung der Ausreise-\n\npflicht, in eine Ausreisegewahrsams- respektive Abschie-\n\nbehaftanstalt gebracht werden \u2013 f\u00fcr den beschr\u00e4nkten \n\nZeitraum des Vollzuges der Vollstreckung. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klarstellen: Wir reden \u00fcber eine \n\nAbschiebehaftanstalt oder eine Ausreisegewahrsamsein-\n\nrichtung und nicht \u00fcber einen Abschiebeknast. Das ist \n\ndem Thema nicht angemessen. \n\nLetzter Punkt aus Sicht meiner Fraktion: Menschliche \n\nSchicksale k\u00f6nnen keinem egal sein, und trotzdem bleibt \n\nes zum Schluss in der konsequenten Frage von beiden \n\nSeiten des Asylrechts bei der Entscheidung, dass diejeni-\n\ngen, die eine Perspektive haben, hier auch eine Perspekti-\n\nve einschlie\u00dflich Integrationsleistung bekommen m\u00fcssen, \n\nund diejenigen, die diese Perspektive nicht haben, auch \n\nkonsequent zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Dann hilft es uns gar \n\nnichts, dass die eine Seite den Anspruch der moralischen \n\nIntegrit\u00e4t f\u00fcr sich hat und versucht, den anderen die Ecke \n\ndes Schmuddelkindes zuzuweisen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Nagel, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir setzen \n\ndie Aussprache fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nPallas, bitte. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nunterh\u00e4lt sich \u00fcber die Reihen hinweg  \n\nmit einem Abgeordneten der CDU.) \n\n\u2013 Herr Pallas, wollen wir noch etwas warten, bis die \n\nKollegen sich fertig gestritten haben? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wenn sie denn zum Ende \n\nkommen, die Kollegen; ich wei\u00df es nicht!) \n\n\u2013 Herr Stange, wollen Sie zum Ende kommen? Ansonsten \n\nbitte ich Sie, den Raum zu verlassen und das Gespr\u00e4ch \n\nmit dem Kollegen der CDU-Fraktion drau\u00dfen weiterzu-\n\nf\u00fchren, ohne sich zu kloppen. \n\n(Stellenweise Heiterkeit \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nDas kriegen die beiden hin, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nHerr Pallas, bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Gesetz zur Regelung \n\ndes Vollzugs der Abschiebungshaft und des Ausreisege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7005 \n\nwahrsams, das wir heute in zweiter Lesung debattieren, \n\nschlie\u00dfen wir an die Debatte an, die wir vor einigen \n\nMonaten hier im Plenum des S\u00e4chsischen Landtags beim \n\nVorschaltgesetz zum Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz \n\ngef\u00fchrt haben. Bereits damals war klar, dass das Gesetz \n\nnur ein Interim ist und an einem Vollgesetz gearbeitet \n\nw\u00fcrde, und \u00fcber dieses Vollgesetz sprechen wir heute. \n\nDie Grundfrage ist: Brauchen wir diese Instrumente, \n\nAusreisegewahrsam und Abschiebehaft? Dabei komme \n\nich nach gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung zu einer g\u00e4nzlich anderen \n\nEntscheidung als die Kollegin Nagel von den LINKEN. \n\nGanz egal, wie sich bestimmte bundesdeutsche Scheinde-\n\nbatten jetzt weiterentwickeln, wir m\u00fcssen Aufnahme und \n\nEntscheidung \u00fcber Bleiberecht in Deutschland besser \n\nsteuern; das ist doch klar. Ein Teil der Gefl\u00fcchteten oder \n\nAsylbewerber wird Bleiberecht bekommen. Andere \n\nbekommen kein Bleiberecht und werden geduldet, und \n\nwieder andere m\u00fcssen unser Land wieder verlassen. \n\nIm ersten Schritt setzen wir nat\u00fcrlich auf Freiwilligkeit. \n\nDa kann ich nur dick unterstreichen, was der Kollege \n\nHartmann zu den entsprechenden Anreizen sagte, die da \n\ngesetzt werden, oder auch Beratungen, die auch in Sach-\n\nsen angeboten werden. Aber es wird immer auch Men-\n\nschen geben, die dem nicht freiwillig nachkommen, so \n\nnachvollziehbar das ist. Dann bleibt eben nur das Instru-\n\nment der Abschiebung. Auch da gibt es Abstufungen; das \n\nist doch v\u00f6llig klar. Es ist auch die Erfahrung der vielen \n\nletzten Jahre, auch vor 2015, dass das so ist. \n\nFakt ist: Es gibt F\u00e4lle, in denen die vollziehbare Ausreise-\n\npflicht nur unter Zuhilfenahme eines dieser beiden In-\n\nstrumente, Ausreisegewahrsam oder Abschiebungshaft, \n\ndurchgesetzt werden kann, und es wird sie auch k\u00fcnftig \n\ngeben, ob man das nun will oder nicht, ob es einem gef\u00e4llt \n\noder nicht. Es ist ein Fakt. Wir als SPD akzeptieren diesen \n\nFakt und akzeptieren auch die auf Bundesebene getroffe-\n\nne Grundsatzentscheidung, dass im Aufenthaltsgesetz \n\ndiese beiden Zwangsinstrumente, um die Durchsetzung \n\nder Ausreisepflicht zu sichern, eingef\u00fchrt wurden. Wir \n\nakzeptieren auch, dass wir sie auch in Sachsen zur An-\n\nwendung bringen. Das entl\u00e4sst uns aber als Gesetzgeber \n\nnicht aus der Verantwortung, wie wir diese Instrumente \n\nim Freistaat Sachsen vollziehen wollen. Denn es sind \u2013 \n\ndamit haben Sie auch v\u00f6llig recht \u2013 sehr eingriffsintensive \n\nInstrumente. \n\nVor diesem Hintergrund stellt sich eine ganze Reihe von \n\nFragen, die im parlamentarischen Verfahren nicht nur uns, \n\nsondern sicher auch die anderen Fraktionen besch\u00e4ftigt \n\nhaben. Das betrifft dienstrechtliche Fragen oder auch \n\nFragen nach Gefahren f\u00fcr die Bewohner, aber auch durch \n\ndie Bewohner f\u00fcr Besch\u00e4ftigte oder auch das Umfeld um \n\ndie Einrichtung. Es ging aber zuv\u00f6rderst auch um die \n\nFrage: Wie wollen wir im Freistaat Sachsen mit Men-\n\nschen umgehen, die aufgrund eines richterlichen Be-\n\nschlusses in dieser Einrichtung sind, Menschen, die keine \n\nStraft\u00e4ter oder nicht wegen Straftaten in Haft sind? Wie \n\nstellen wir sicher, dass diese Menschen dort nur Be-\n\nschr\u00e4nkungen unterworfen werden, die zum Vollzug der \n\nAbschiebehaft oder des Ausreisegewahrsams erforderlich \n\noder aus Gr\u00fcnden der Sicherheit und Ordnung in der \n\nEinrichtung unerl\u00e4sslich sind? Wie k\u00f6nnen wir den \n\nBed\u00fcrfnissen besonders schutzbed\u00fcrftiger Personen \n\nRechnung tragen, und wie k\u00f6nnen wir den untergebrach-\n\nten Personen eine reelle Chance geben, immer noch \n\nfreiwillig auszureisen? Denn das ist auch ein Fall, der \n\nmitgedacht werden muss. Und wie k\u00f6nnen wir sicherstel-\n\nlen, dass die untergebrachten Personen eine angemessene \n\nmedizinische und soziale Betreuung erhalten, dass sie \n\nhinreichend \u00fcber den weiteren Verfahrensablauf infor-\n\nmiert und beraten sind und dass sie Zugang zu rechtlicher \n\nBeratung und Kontakt zu einschl\u00e4gig t\u00e4tigen Hilfsorgani-\n\nsationen erhalten? \n\nDiese Fragen waren auch Hauptgegenstand der Anh\u00f6rung, \n\ndie Ende M\u00e4rz im Innenausschuss stattgefunden hat. Im \n\nErgebnis hat die Koalition einen \u00c4nderungsbedarf f\u00fcr den \n\nGesetzentwurf erkannt. Das Spannende an der Anh\u00f6rung \n\nwar, dass es eben nicht nur, einmal lapidar gesagt, die \n\n\u00fcblichen verd\u00e4chtigen Abschiebegegner waren, die Kritik \n\nvorgetragen haben, sondern uns auch die Praktiker aus \n\nanderen L\u00e4ndern, in denen es bereits solche Einrichtungen \n\ngibt, ganz konkrete Vorschl\u00e4ge an die Hand gegeben \n\nhaben, wie wir den Gesetzentwurf qualifizieren k\u00f6nnen \u2013 \n\nund das haben wir getan, meine Damen und Herren. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag mit wesentlichen \n\nmateriellen Verbesserungen eingebracht. Ich m\u00f6chte nur \n\nauf einige wenige Punkte eingehen. Es war ein umfang-\n\nreicher Katalog an Ver\u00e4nderungen. \n\nErstes Stichwort: Betreuung der Untergebrachten. Wir \n\nstellen klar, dass es eben nicht nur um das Kindeswohl \n\noder um das Wohl Minderj\u00e4hriger geht, das besonders \n\nbeachtet werden muss, sondern dass es \u00fcberhaupt um die \n\nBelange besonders Schutzbed\u00fcrftiger geht. Das war so \n\nklar im Entwurf nicht geregelt. Das haben wir entspre-\n\nchend nachgesch\u00e4rft. \n\nWenn man sich die Praxis anderer Bundesl\u00e4nder anschaut, \n\ndann wird man erkennen, dass es \u00fcberhaupt nur in extrem \n\nwenigen F\u00e4llen, also ganz selten dazu kommen wird, dass \n\nMinderj\u00e4hrige in Abschiebehaft genommen werden. Ich \n\nverweise auf den Sachverst\u00e4ndigen Dr. Rin\u00f6sl, den f\u00fcr \n\ndiesen Bereich zust\u00e4ndigen Dezernatsleiter der Bezirksre-\n\ngierung Detmold. Er hat dazu in der Anh\u00f6rung ausgef\u00fchrt, \n\ndass er sich einen solchen Ausnahmefall allerh\u00f6chstens \n\nvorstellen k\u00f6nnte, wenn es sich um einen Minderj\u00e4hrigen \n\nhandelt, der kurz vor der Vollj\u00e4hrigkeit steht, aber bereits \n\nein massives Vorstrafenregister hat. \n\nViel \u00f6fter werden andere Gr\u00fcnde f\u00fcr Schutzbed\u00fcrftigkeit \n\nvorkommen: Behinderung, schwere Erkrankung, \u00e4ltere \n\nMenschen oder schwangere Personen oder Menschen, die \n\nin der Vergangenheit Opfer von Folter, Vergewaltigungen \n\nwaren oder sonstige Formen psychischer, physischer oder \n\nsexueller Gewalt erlitten haben. Es ist nicht ausgeschlos-\n\nsen, dass ein Gericht auch in so einem Fall eine der \n\nbeiden Ma\u00dfnahmen bejaht, und dann m\u00fcssen die Einrich-\n\ntung und die dort t\u00e4tigen Bediensteten damit angemessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7006 \n\numgehen k\u00f6nnen. Das war sozusagen die Richtschnur f\u00fcr \n\nuns. \n\nStichwort freiwillige Ausreise. Durch den \u00c4nderungsan-\n\ntrag wird die Einrichtung verpflichtet, eine nachtr\u00e4gliche \n\nEntscheidung der Untergebrachten zur freiwilligen Aus-\n\nreise aktiv zu unterst\u00fctzen; denn es darf nicht passieren, \n\ndass Menschen in Abschiebungshaft oder Ausreisege-\n\nwahrsam bleiben, weil sich keine Beh\u00f6rde zust\u00e4ndig \n\nf\u00fchlt, sich konkret zu k\u00fcmmern, dass die Person freiwillig \n\nausreisen kann, was im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Gesellschaft \n\ng\u00fcnstiger w\u00e4re. \n\nStichwort Rechtsberatung. Im Vorschlag der Staatsregie-\n\nrung war vorgesehen, dass Bewohner der Einrichtungen \n\nentsprechende Informationen \u00fcber Rechtsberatung nur auf \n\nWunsch erhalten. Die Anh\u00f6rung hat klar ergeben, dass da \n\ndringender Nachsteuerungsbedarf war. Auch uns war das \n\nzu wenig, deswegen haben wir im \u00c4nderungsantrag \n\nklargestellt, dass die untergebrachten Personen nicht nur \n\nverpflichtend Informationen \u00fcber Rechtsberatung erhalten \n\nsollen, sondern eben auf Wunsch auch eine durch die \n\nEinrichtung vermittelte kostenlose ausl\u00e4nderrechtliche \n\nRechtsberatung bekommen. Das ist noch einmal eine \n\ndeutliche Qualifizierung. \n\nLetztes Stichwort: Hilfsorganisationen. Es war uns wich-\n\ntig, ein Signal daf\u00fcr zu setzen, dass die Arbeit der ein-\n\nschl\u00e4gig t\u00e4tigen Hilfsorganisationen nicht an der T\u00fcr der \n\nAbschiebungshafteinrichtung endet und dass die Angeh\u00f6-\n\nrigen dieser Organisationen eine andere Rolle haben als \n\ndie normalen Besucher. F\u00fcr Gefl\u00fcchtete und Asylsuchen-\n\nde generell leisten die Zivilgesellschaft und deren Akteure \n\neine wichtige und oft auch emotional sehr fordernde \n\nArbeit. Gerade in der Ausnahmesituation f\u00fcr die Unterge-\n\nbrachten ist es wichtig, dass sie Kontakt zu den betreffen-\n\nden Hilfsorganisationen halten k\u00f6nnen. Daher haben wir \n\nim \u00c4nderungsantrag \u00e4hnliche Regelungen f\u00fcr die Hilfsor-\n\nganisationen getroffen, wie sie bereits f\u00fcr Parlamentsab-\n\ngeordnete oder den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nenthalten waren. Besuche von Angeh\u00f6rigen der Hilfsor-\n\nganisationen sollen nicht beaufsichtigt werden. Es wird \n\nkeine inhaltliche \u00dcberpr\u00fcfung der mitgef\u00fchrten Schrift-\n\nst\u00fccke, Unterlagen oder Datentr\u00e4ger erfolgen. Das ist, \n\ndenke ich, noch einmal eine deutliche Steigerung im \n\nStellenwert dieser Organisationen, die wir mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag vornehmen. \n\nDas sind nur einige der Punkte, welche durch den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalition im Innenausschuss in den \n\nGesetzentwurf eingebracht wurden und aus SPD-Sicht \n\nden Gesetzentwurf erst zustimmungsf\u00e4hig gemacht haben. \n\nDas Gesetz ist nun zustimmungsf\u00e4hig. Wir werden heute \n\ndem Gesetz \u00fcber die Abschiebungshaft und den Ausreise-\n\ngewahrsam im Freistaat Sachsen zustimmen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nUrban. Sie haben das Wort, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Seit der rechts-\n\nwidrigen Grenz\u00f6ffnung 2015 versucht die Gro\u00dfe Koaliti-\n\non, das Volk mit diversen L\u00fcgen zu beruhigen: \n\nErstens. Wir haben alles richtig gemacht, aber 2015 darf \n\nsich niemals wiederholen. \u2013 Hier versagt die Logik. \n\nZweitens. Es kommen nur noch wenige. Nein, weltweit \n\nsind 68 Millionen Menschen auf der Flucht. Die n\u00e4chste \n\nWelle rollte bereits aus Richtung Iran, Pakistan und \n\nBangladesh heran. \n\nDrittens. Kein europ\u00e4isches Land kann die Probleme \n\nallein l\u00f6sen. \u2013 Doch, die Schweiz zum Beispiel. \n\nViertens. Wir helfen Italien und Griechenland, damit die \n\nMigranten dort bleiben. \u2013 Nein, die Migranten werden \n\ndort einfach durchgewunken. \n\nFrau Merkels Plan, aus Illegalit\u00e4t Legalit\u00e4t zu machen, ist \n\ndarum gescheitert. \n\nDie Einf\u00fchrung des Gesetzes ist begr\u00fc\u00dfenswert, aber sie \n\nerfolgt viel zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHeute stellt sich angesichts der Situation im Freistaat fast \n\ndie Frage der Sinnhaftigkeit einer solchen Einrichtung. \n\nVorgesehen sind 24 Pl\u00e4tze f\u00fcr Haft und 34 Pl\u00e4tze f\u00fcr \n\nGewahrsam. Derzeit leben aber in Sachsen 11 000 Men-\n\nschen, die ausreisepflichtig sind, \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\ndie meisten aus Indien, Pakistan, Tunesien und Marokko. \n\nIn keinem dieser L\u00e4nder herrscht Krieg. Hinzu kommen \n\num die 700 Mehrfachintensivt\u00e4ter, die auf freiem Fu\u00df \n\nsind. \n\n2017 scheiterten mehr als 1 000 Abschiebungen in Sach-\n\nsen, da die Migranten meist untertauchten. Innenminister \n\nW\u00f6ller t\u00e4uscht Sachsens Bev\u00f6lkerung, wenn er behauptet, \n\ndass der Rechtsstaat hart durchgreife, wenn der Ausreise-\n\npflicht nicht nachgekommen werde. \n\nDas harte Durchgreifen stellt sich dann so dar: Bei 1 000 \n\ngescheiterten Abschiebungen hat Sachsen 2016 nur neun \n\nAntr\u00e4ge auf Anordnung von Abschiebungshaft gestellt, \n\nvon denen zwei abgelehnt wurden. \n\nMit nur 58 Haftpl\u00e4tzen wird sich das Problem der nicht \n\numsetzbaren Abschiebungen nicht l\u00f6sen lassen. Zudem \n\nmuss der Steuerzahler f\u00fcr diese Einrichtung die Kosten \n\ntragen: 10 Millionen Euro f\u00fcr die Errichtung sowie \n\nmehrere Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr deren Unterhaltung. \n\nDie geplante Einrichtung ist Symbolpolitik, denn sie kann \n\ndie Politik der offenen Grenzen nicht korrigieren. Solange \n\nabgelehnte Asylbewerber nach Abschiebungen jederzeit \n\nerneut nach Deutschland einreisen d\u00fcrfen, bleiben Ab-\n\nschiebungen ohne Sinn. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7007 \n\nIch m\u00f6chte drei weitere Aspekte hervorheben, erstens das \n\nFehlen einer bundeseinheitlichen Regelung, zweitens den \n\nsogenannten Ausreisegewahrsam und drittens den Rich-\n\ntervorbehalt. \n\nZu erstens. Die Abschiebung wird in den Bundesl\u00e4ndern \n\nuneinheitlich gehandhabt. Im Moment ist es f\u00fcr einen \n\nAusreisepflichtigen reiner Zufall, ob er in die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit einer Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00e4llt, die mittels Abschie-\n\nbungshaft abschiebt oder eben nicht. Zu bef\u00fcrchten ist ein \n\nAbschiebevermeidungstourismus innerhalb Deutschlands. \n\nZu zweitens. Der Ausreisegewahrsam spielt in der s\u00e4chsi-\n\nschen Praxis keine Rolle. Die Zahl der Gewahrsamspl\u00e4tze \n\nw\u00e4re daher deutlich zu reduzieren. \n\nZu drittens. Abschiebungshaft ist keine Strafhaft, sondern \n\ndie verwaltungsrechtliche Vollstreckung der Ausreise-\n\npflicht. Andere europ\u00e4ische Staaten praktizieren Abschie-\n\nbungshaft als Verwaltungshaft ohne gerichtliche Anord-\n\nnung, zum Beispiel Frankreich. \n\nIn Zeiten massenhafter unkontrollierter Zuwanderungen \n\nbedarf es deshalb auch der Diskussion der entsprechenden \n\nRegelungen zum Richtervorbehalt im Grundgesetz und, \n\nfalls n\u00f6tig, eine entsprechende Bundesratsinitiative. \n\nDie Abschiebungshaft kann nur ein erg\u00e4nzendes Instru-\n\nment zur R\u00fcckf\u00fchrung von Ausreisepflichtigen sein. Die \n\nvollst\u00e4ndige R\u00fcckkehr zu staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t und \n\nGrenzkontrollen sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine effek-\n\ntive Politik der Abschiebung. Andernfalls ist der Effekt \n\nder geplanten Abschiebungshaft nur wahlkampfkosmeti-\n\nscher Natur. \n\nDa das Gesetz prinzipiell auch die Einrichtung einer \n\nAbschiebungshaft mit mehreren Hundert Pl\u00e4tzen erm\u00f6g-\n\nlicht, stimmen wir dem Gesetz zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht jetzt Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Urban, Sie \n\nsagen, der vorliegende Gesetzentwurf sei wahlkampftakti-\n\nscher Natur. Ihre Fraktion geh\u00f6rte die ganzen letzten \n\nJahre, wenn ich mich daran erinnere, immer zu den ganz \n\nscharfen Hunden, die genau das forderte, was sie heute \n\nbekritteln. Insofern ist dann nach Ihrer Rede nat\u00fcrlich die \n\nZustimmung zu diesem Gesetz irgendwo inkonsequent \n\noder vielleicht doch konsequent. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir fordern mehr!) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich einmal entscheiden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach Auffassung \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind gefl\u00fcch-\n\ntete Menschen, selbst wenn sie einer vollziehbaren Aus-\n\nreisepflicht unterliegen, keine Menschen zweiter Klasse, \n\nin deren Grundrechte der Staat beliebig eingreifen kann. \n\nBei der Abschiebungshaft handelt es sich weder um eine \n\nStraftat, noch werden die inhaftierten Menschen aufgrund \n\nihrer besonderen Gef\u00e4hrlichkeit festgehalten. Abschie-\n\nbungshaft \u2013 Kollege Hartmann hat darauf verwiesen \u2013 soll \n\nletztlich immer die Ausnahme bleiben. Sie soll Ultima \n\nRatio sein und erst angewendet werden, wenn mildere \n\nMittel zuvor gepr\u00fcft und angewandt wurden. \n\nDer Gesetzentwurf respektiert bei der Regelung zur \n\nAusgestaltung der Abschiebungshaft jedoch mitnichten \n\nden vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr die Sicherungs-\n\nverwahrung aufgestellten und auf die Gestaltung der \n\nAbschiebungshaft zu \u00fcbertragenden Grundsatz \u201enormales \n\nLeben minus Freiheit\u201c, der juristisch als Abstandsgebot \n\nbezeichnet wird. \n\nDieser Grundsatz wurde im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nin \u00a7 2 Abs. 3 zwar im Ansatz aufgegriffen. Folgt man aber \n\nden einzelnen Paragrafen, dann stellt man fest, dass er \n\nkeinesfalls durchdekliniert wurde. Stattdessen bedient die \n\nStaatsregierung mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\neinschlie\u00dflich der nach der Anh\u00f6rung eingebrachten \n\n\u00c4nderungen das Bild des hochgef\u00e4hrlichen Abschie-\n\nbungsh\u00e4ftlings, in dessen Grundfreiheiten sogar noch in \n\nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bei Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4tern \n\nsowie Sicherungsverwahrten eingegriffen werden kann. \n\nSo gibt es zum Beispiel keine Regelung zur Mindestgr\u00f6\u00dfe \n\nder R\u00e4umlichkeiten. Anders sieht die Regelung in der \n\nSicherungsverwahrung aus. Nach \u00a7 11 Abs. 1 des S\u00e4chsi-\n\nschen Sicherungsverwahrungsvollzugsgesetzes erhalten \n\nUntergebrachte in der Sicherungsverwahrung Zimmer zur \n\nalleinigen Nutzung. Dort hei\u00dft es weiterhin, dass das \n\nZimmer 20 Quadratmeter gro\u00df zu sein hat. \n\nDer Besitz von Bargeld und Wertgegenst\u00e4nden ist in der \n\nAbschiebungshaft nicht erlaubt; anders im Strafvollzug \n\nund beim Vollzug der Sicherungsverwahrung. Der Besitz \n\nvon Bargeld ist zwar grunds\u00e4tzlich nicht gestattet, gesetz-\n\nlich vorgesehen ist jedoch, dass der Anstaltsleiter oder die \n\nAnstaltsleiterin Ausnahmen machen kann. Eine entspre-\n\nchende Ausnahmeregelung fehlt im vorgelegten Gesetz-\n\nentwurf ebenso wie eine genaue Definition der Zimmer-\n\ngr\u00f6\u00dfe, auf die zum Beispiel eine Familie mit Kindern oder \n\nein einzeln Untergebrachter in Abschiebehaft oder Ausrei-\n\nsegewahrsam Anspruch h\u00e4tte. \n\nDer Zugang zum Internet wird ebenso unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nstark eingeschr\u00e4nkt \u2013 eingeschr\u00e4nkt im Gegensatz \u00fcbri-\n\ngens auch zu den Regelungen f\u00fcr Strafgefangene und \n\nSicherungsverwahrte. \n\nDem massiven Grundrechtseingriff werden keinerlei \n\nempirische Daten gegen\u00fcbergestellt. Die Antwort auf die \n\nFrage, warum derart ausufernd in die Freiheitsrechte \n\neingegriffen werden soll, bleibt die Staatsregierung und \n\nbleiben die Beitr\u00e4ge der Kollegen Hartmann und Pallas \n\nweiterhin schuldig. \n\nDie Regelung zu Zwangsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der \n\nGesundheitsf\u00fcrsorge in \u00a7 13 entsprechen mitnichten den \n\nvom Bundesverfassungsgericht aufgestellten Grunds\u00e4tzen \n\nzur zwangsweisen Gabe von Medikamenten. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7008 \n\nprovoziert die Staatsregierung eine neuerliche Schelte \n\ndurch das Bundesverfassungsgericht. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die grunds\u00e4tzli-\n\nche Haltung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nist: Ein Mensch, der keine Straftaten begangen hat, darf \n\nnicht in Haft genommen werden. Stattdessen m\u00fcssen die \n\nAlternativen zur Abschiebungshaft gest\u00e4rkt werden. Das, \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir in \n\nSachsen bisher nicht erkennen. \n\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Abschiebung hat auch \n\ndie Staatsregierung genau bei dieser Frage \u2013 n\u00e4mlich, \n\nwelche Alternativen gepr\u00fcft wurden \u2013 mit erstaunlicher \n\nUnkenntnis reagiert. \u00dcber die schwierige Rechtslage beim \n\nThema Abschiebungshaft und die trotz des Richtervorbe-\n\nhalts vielen f\u00e4lschlicherweise in Haft genommenen \n\nMenschen wurde hier schon gesprochen. \n\nIch habe einen Bericht aus Hessen gefunden, der sich auf \n\ndie Abschiebehaftanstalt in Ingelheim bezieht. Kollegin \n\nNagel hat recht \u2013 und das haben Sie vielleicht auch schon \n\nin unserer Begr\u00fcndung zum Entschlie\u00dfungsantrag gelesen \n\n\u2013: Immer dann, wenn wir solche Einrichtungen schaffen, \n\nsteigen die Zahlen der in Ausreisegewahrsam oder Ab-\n\nschiebungshaft genommenen Menschen. Weil das eben \n\nauch in Ingelheim so war, haben Caritas und Diakonie in \n\ndieser Einrichtung Rechtsberatungen durchgef\u00fchrt. Dabei \n\nstellte sich heraus, dass 50 % der von ihnen beratenen \n\nAbschiebehafth\u00e4ftlinge tats\u00e4chlich zu Unrecht inhaftiert \n\nwaren. \n\nEine solche Entwicklung, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, bef\u00fcrchten wir auch in Sachsen. Deshalb lehnt \n\nmeine Fraktion den vorliegenden Gesetzentwurf ab. Auch \n\ndie nach der Anh\u00f6rung vorgenommenen \u00c4nderungen \n\nentsprechen nicht dem, was wir uns als Ultima Ratio \n\nvorstellen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offenbar nicht der Fall. Herr \n\nStaatsminister, Sie sind noch am Plaudern. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \n\nWichtige Gespr\u00e4che!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Daran k\u00f6nnen Sie sehen, wie gut die \n\nKoalition zusammenarbeitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Na ja, wie pr\u00e4sent Sie \n\nbei der Sitzung sind, kann ich daran auch sehen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSie haben nat\u00fcrlich recht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! \n\nAlles unterwirft sich der Sitzungsleitung des Pr\u00e4sidenten, \n\nnat\u00fcrlich auch ich. \n\nZuallererst gilt mein Dank allen, die an diesem Gesetz-\n\nentwurf mitgearbeitet haben. Ich wei\u00df, dass die Stand-\n\npunkte bei diesem Thema auseinandergehen, aber wir \n\nhaben zielgerichtet und konstruktiv zusammengearbeitet \n\nund letztendlich ein gutes Ergebnis erreicht. \n\nJetzt geht es an die Umsetzung. Aktuell laufen die letzten \n\nbaulichen Vorbereitungen. In den kommenden Wochen \n\nwerden die Innenanlagen und abschlie\u00dfend die Au\u00dfenan-\n\nlagen \u00fcbergeben. \n\nDie baulichen Voraussetzungen sind das eine, qualifizier-\n\ntes Personal das andere. Insgesamt 56 Vollzugsbedienstete \n\nwerden unter der Leitung der Landesdirektion Sachsen \n\ndie Abl\u00e4ufe in der Hamburger Stra\u00dfe sicherstellen. Sie \n\nsetzen sich aus 17 erfahrenen Justizvollzugsbeamten und \n\n39 Neueingestellten zusammen, die bereits ausgebildet \n\nwurden. Hinzu kommen noch f\u00fcnf Bedienstete, die \n\nallgemeine Verwaltungst\u00e4tigkeiten erledigen. Die externe \n\nObjektsicherung \u00fcbernimmt ein beauftragter Wachdienst. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade wurde lang und breit \n\n\u00fcber das F\u00fcr und Wider von Abschiebungshaft und Aus-\n\nreisegewahrsam diskutiert. F\u00fcr mich steht erst einmal fest: \n\nDas Asylrecht ist ein hohes und wichtiges Gut. Es ist eine \n\nErrungenschaft unserer christlich-humanistischen Traditi-\n\non. \n\nWenn bei uns jemand aus den verschiedensten Gr\u00fcnden \n\num Asyl bittet, dann pr\u00fcft das zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge, ob diesem Antrag stattgegeben \n\nwerden kann oder nicht. Wenn nach dieser Pr\u00fcfung eine \n\nAblehnung des Asylantrags steht, dann ist diese Entschei-\n\ndung aber zu akzeptieren \u2013 ja, sie ist nicht nur zu akzep-\n\ntieren, sie ist auch zu vollziehen. Eigentlich sollte es \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein, der Ausreisepflicht nachzukom-\n\nmen. \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df auch ich: F\u00fcr viele Betroffene ist das eine \n\nschwierige Situation. Die meisten haben sich Hoffnungen \n\ngemacht und vielleicht auch etwas anderes erwartet. \n\nWenn die Beh\u00f6rden und notfalls die Gerichte aber so \n\nentscheiden, dann ist das in einem Rechtsstaat, meine \n\nDamen und Herren, die relevante Gr\u00f6\u00dfe, nach der wir alle \n\nuns richten m\u00fcssen. Recht ist durchzusetzen. Eine Ab-\n\nschiebung ist dann nun einmal die notwendige Konse-\n\nquenz. Alles andere, das sage ich deutlich, ist klarer \n\nRechtsbruch. \n\nMeine Damen und Herren! 2017 haben wir in Sachsen \n\ninsgesamt 2 267 Abschiebungen durchgef\u00fchrt, davon 922 \n\nzwangsweise. Teilweise kam es im Vorfeld zu gro\u00dfen \n\nSchwierigkeiten. Warum das so ist, ist bekannt. Personen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7009 \n\ntauchen unter, werden nicht angetroffen, Familienmitglie-\n\nder werden versteckt, Meldeauflagen werden nicht einge-\n\nhalten. Kurz, es gibt eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden, die \n\nes als Ultima Ratio notwendig machen, die betreffenden \n\nPersonen \u2013 wir sprechen ausdr\u00fccklich von Leuten, die \n\nsich rechtswidrig verhalten \u2013 bis zu ihrer Abschiebung \n\nfestzuhalten. \n\nIch sage es noch einmal ganz deutlich: Die Betroffenen \n\nk\u00f6nnen dem Ausreisegewahrsam oder gar der Abschie-\n\nbungshaft ganz einfach dadurch entgehen, dass sie ihrer \n\nAusreisepflicht freiwillig nachkommen, was im \u00dcbrigen \n\nauch w\u00e4hrend des Vollzugs noch m\u00f6glich ist. \n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt den Entwurf \n\neines Abschiebungshaftvollzugsgesetzes sowie sonstige \n\norganisatorische und dienstrechtliche Vorschriften. Drei \n\nPunkte sind dabei von Belang: \n\nErstens. Abschiebungshaft und Ausreisegewahrsam \n\nk\u00f6nnen nur auf Anordnung eines Richters erfolgen, und \n\nzwar auch nur dann, wenn der Ausreisepflichtige ver-\n\nsucht, sich der Abschiebung zu entziehen. Der Ausreise-\n\ngewahrsam ist in rechtsstaatlicher Hinsicht also selbstver-\n\nst\u00e4ndlich abgesichert. \n\nZweitens. Die Unterbringung muss sicher sein. Dazu \n\ngeh\u00f6rt insbesondere auch, dass \u00dcbergriffe von Unterge-\n\nbrachten verhindert werden k\u00f6nnen. Die Regelungen, die \n\nder Gesetzentwurf hierzu enth\u00e4lt, sind sowohl zum Schutz \n\nder Untergebrachten untereinander als auch zum Schutz \n\ndes Personals der Einrichtung erforderlich. Wie wichtig \n\ndas ist, zeigen die Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder mit \n\nihren Abschiebungshafteinrichtungen. Das Konfliktpoten-\n\nzial dort ist n\u00e4mlich betr\u00e4chtlich, unter anderem deshalb, \n\nweil nicht wenige Untergebrachte eine kriminelle Vorge-\n\nschichte aufweisen. \n\nDrittens d\u00fcrfen Abschiebungshaft und Ausreisegewahr-\n\nsam bei alledem keinen Strafcharakter haben. Auch das \n\nhei\u00dft, rechtsstaatlich zu handeln. Es gibt deshalb gro\u00dfz\u00fc-\n\ngige Besuchsm\u00f6glichkeiten, die Freiheiten in der Einrich-\n\ntung sind gr\u00f6\u00dfer als im Strafvollzug. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, der Landtag hat \n\nauf breiter Grundlage eine Anh\u00f6rung zu dem Gesetzent-\n\nwurf durchgef\u00fchrt. Auf der Basis dieser Anh\u00f6rung emp-\n\nfiehlt der Innenausschuss, an dem Gesetzentwurf einige \n\n\u00c4nderungen vorzunehmen. Ich bef\u00fcrworte diese \u00c4nde-\n\nrungen und m\u00f6chte zwei Punkte hervorheben: \n\nZum einen sieht der \u00c4nderungsantrag eine sinnvolle \n\nBestimmung vor, wonach das Personal nicht nur eingrei-\n\nfen darf, um die Sicherheit und Ordnung in der Einrich-\n\ntung aufrechtzuerhalten, sondern auch, um Straftaten zu \n\nverhindern. Zum anderen ist die im \u00c4nderungsantrag \n\nenthaltene Vorschrift zur grunds\u00e4tzlichen Einzelunter-\n\nbringung unter dem Aspekt der Menschenw\u00fcrde ange-\n\nzeigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Zustimmung zu \n\ndem vorliegenden Gesetzestext. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Es sprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. \n\nEntsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage \n\nich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der \n\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen \n\nwurde, zu beraten und im Block abzustimmen. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch dagegen gibt, dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist Gesetz zur Regelung des Vollzugs der \n\nAbschiebungshaft und des Ausreisegewahrsams im \n\nFreistaat Sachsen, Drucksache 6/11943, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Innenausschusses, Druck-\n\nsache 6/13744. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch trage jetzt vor: \u00dcberschrift; Artikel 1, Gesetz \u00fcber den \n\nVollzug der Abschiebungshaft und des Ausreisegewahr-\n\nsams im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches Abschiebungs-\n\nhaftvollzugsgesetz; Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderrechts-Zust\u00e4ndigkeitsgesetzes; Artikel 3, \u00c4n-\n\nderung des S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes; \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes; \n\nArtikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes; \n\nArtikel 6, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenversor-\n\ngungsgesetzes; Artikel 7, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nLaufbahnverordnung; Artikel 8, \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Erschwerniszulagen- und Mehrarbeitsverg\u00fctungs-\n\nverordnung und Artikel 9, Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Gegenstimmen. \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit Zustimmung. \n\nWir stimmen \u00fcber das Gesetz in G\u00e4nze ab. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist \n\ndem Gesetz zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, am Mikrofon 1 Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Erkl\u00e4rung? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, genau. Eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich im Pr\u00e4sidium.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, wir kommen dann \n\nnoch zur Eilausfertigung, aber selbstverst\u00e4ndlich ist das \n\nan dieser Stelle m\u00f6glich. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n(Oh!-Rufe im Saal \u2013  \n\nDie Mitglieder der Fraktion DIE LINKE  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7010 \n\nziehen sich T-Shirts mit dem Aufdruck \u201eFlucht  \n\nist kein Verbrechen\u201c \u00fcber und stehen auf.) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Vielen Dank f\u00fcr die Gelegenheit der \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Einen Moment, ich \n\nunterbreche Sie jetzt, Herr Abgeordneter. Ich bitte Sie, \n\nIhren Redebeitrag zu unterbrechen, und ich bitte die \n\nKolleginnen und Kollegen, umgehend ihre Schriften zu \n\nbedecken. \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nIch erteile Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ist das  \n\ndie Fu\u00dfballmannschaft?) \n\nEinen Ordnungsruf erteile ich Frau Buddeberg, Frau \n\nSchaper, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nSolche Spr\u00fcche k\u00f6nnen Sie weglassen!) \n\nHerrn B\u00f6hme, Frau Nagel, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Die sind  \n\nwahrscheinlich aus Steuergeldern bezahlt!) \n\nFrau Feiks, Herrn Bartl, Frau K\u00f6ditz, Frau Falken, Herrn \n\nJala\u00df, Frau Junge, Frau Pfau, Herrn Kosel, Frau Meiwald, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Frau Meiwald nicht!) \n\n\u2013 Frau Meiwald nicht, Entschuldigung, das nehme ich \n\nzur\u00fcck; Herrn Schultze, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der hatte  \n\ngar keins an, der arme Kerl!) \n\n\u2013 Herr Schultze auch nicht \u2013; \n\n(Zuruf aus dem Saal: Die Gr\u00f6\u00dfe gab es nicht! \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal) \n\nHerrn Br\u00fcnler. \n\nDie Ordnungsrufe sind vermerkt. Ich entschuldige mich \n\nausdr\u00fccklich bei Frau Kollegin Meiwald und bei Herrn \n\nSchultze, dass ich sie mit in den Ordnungsruf einbezogen \n\nhabe. Die beiden nat\u00fcrlich nicht. \n\nWir setzen die Sitzung fort. Sie, Herr Kollege Stange, \n\nerkl\u00e4ren Ihr Abstimmungsverhalten. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe gegen dieses \n\nGesetz gestimmt aus tiefer \u00dcberzeugung und aus grund-\n\ns\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen heraus. Ich habe auch heute fr\u00fch \n\nin der Aktuellen Debatte bereits \u00fcber diese Grund\u00fcber-\n\nzeugung gesprochen. Ich halte es mit meiner humanisti-\n\nschen \u00dcberzeugung nicht vereinbar, Menschen, die aus \n\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden vor Krieg, Verfolgung, Not, \n\nHunger, wirtschaftlicher Krise nach Europa fliehen und in \n\nDeutschland ankommen, die nach dem hier geltenden \n\nRecht keine Bleibeperspektive haben, aus diesen Gr\u00fcnden \n\nzu inhaftieren. F\u00fcr mich ist genau das eine Inhaftierung. \n\nDas halte ich auch aus meiner eigenen Geschichte, aus \n\nunserer gemeinsamen Geschichte aus der Zeit, aus der wir \n\nkommen, vor 1989, einfach f\u00fcr unverantwortlich und f\u00fcr \n\nchristliche Grund\u00fcberzeugungen, f\u00fcr humanistische \n\nGrund\u00fcberzeugungen nicht tragbar. Aus diesem Grund \n\nhabe ich dieses Gesetz abgelehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten von Herrn Kollegen Stange. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Doch! \u2013 \n\nRen\u00e9 Jala\u00df und Marion Junge, DIE LINKE,  \n\nzeigen Widerspruch.) \n\nEntschuldigung, es gibt einigen Widerspruch. Dann \n\nm\u00fcssen wir jetzt abstimmen lassen. Wer dem Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes zustimmt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dem Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag in der Drucksache 6/13862 der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Soll er noch einge-\n\nbracht werden? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nBitte. Es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, es w\u00e4re vorhin schon \n\npassiert. Bitte, Frau Kollegin Zais. Sie bringen jetzt den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag Ihrer Fraktion ein. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst danke ich \n\nden Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion f\u00fcr \n\ndiese Aktion. Ich finde das durchaus legitim, und es \n\nverdient meinen Respekt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag folgende Bemerkungen von \n\nmeiner Seite: Der Entschlie\u00dfungsantrag liegt Ihnen vor. \n\nEs gibt eine Stelle, an der ich Kollegin Nagel widerspre-\n\nchen m\u00f6chte. Kollegin Nagel hat gesagt, sie h\u00e4lt es nicht \n\nf\u00fcr n\u00f6tig, an diesem Gesetz irgendwo noch Ver\u00e4nderun-\n\ngen vorzunehmen, weil man es grunds\u00e4tzlich ablehne. \n\nDas sieht meine Fraktion etwas anders. \n\nAuch wir lehnen das Gesetz grunds\u00e4tzlich ab und sind \n\ntrotzdem der Auffassung, dass es die Menschen, die es \n\nbetrifft \u2013 \u2013 Denen ist es egal, ob derjenige, der eine \n\nVerbesserung herbeigef\u00fchrt hat, letztlich das Gesetz \n\nabgelehnt oder es geschafft hat, eine Verbesserung durch-\n\nzusetzen. Deshalb geben wir diesem Plenum heute noch \n\neinmal die Chance, menschliche, humanit\u00e4re Verbesse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7011 \n\nrungen durchzusetzen. Das sehen Sie in dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\nDas betrifft den ersten Punkt. Dort geht es genau um die \n\nDefinition dieser schutzbed\u00fcrftigen Gruppen, also Frauen, \n\nFamilien, Kinder, Schwangere. Wir m\u00f6chten, dass die \n\nStaatsregierung hier nicht in Haft, nicht in Ausreisege-\n\nwahrsam nimmt, sondern andere Mittel findet. Wir \n\nm\u00f6chten auch \u2013 das ist das Ergebnis aus unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage \u2013, diese wirklich schreiende Unkenntnis der \n\nStaatsregierung, was die alternativen M\u00f6glichkeiten \n\nanbelangt \u2013 \u2013 Wir m\u00f6chten, dass das genauestens doku-\n\nmentiert wird, damit es einmal einen Nachweis gibt, \n\nwelche dieser milderen Mittel vorher in Anwendung \n\ngekommen sind. Wir m\u00f6chten, dass das dokumentiert \n\nwird, damit man das nachpr\u00fcfen kann. \n\nDer zweite Punkt in unserem Entschlie\u00dfungsantrag ist das \n\nThema, das heute schon eine Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich, \n\ndass wir die Staatsregierung auffordern, sich auf Bundes-\n\nebene f\u00fcr die Abschaffung des \u00a7 62 im Aufenthaltsgesetz \n\neinzusetzen. Wir brauchen Abschiebehaft nicht. Wir \n\nbrauchen Ausreisegewahrsam nicht. Das ist unsere feste \n\n\u00dcberzeugung, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nMit Blick auf die Aktuelle Debatte heute fr\u00fch m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal etwas in Richtung von Kollegen Hartmann \n\nsagen. Er hat vorhin angesprochen, dass wir, die Gegner \n\ndieses Gesetzes, es uns leicht machen und uns als mora-\n\nlisch gut und die Bef\u00fcrworter als moralisch schlecht \n\nhinstellen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Genau das machen Sie!) \n\nDarum geht es mir nicht. Aber es geht darum, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndass es in diesem Land Menschen gibt, die das genauso \n\nsehen wie wir. Ich bin ganz sicher, dass es f\u00fcr die politi-\n\nsche Kultur dieses Landes wichtig ist, dass in diesem \n\nParlament auch diese Menschen eine Stimme haben, und \n\ndaf\u00fcr stehen wir. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Ja, ja!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion die GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt geht es weiter. \n\nEs gibt eine weitere Wortmeldung. Bitte, Kollege  \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Zais, \n\ndas ist genau das Sch\u00f6ne und das Selbstverst\u00e4ndliche in \n\nder Demokratie, dass es unterschiedliche Meinungen und \n\nPerspektiven geben darf und muss. Das ist letzten Endes \n\nGrundlage daf\u00fcr, sich entscheiden zu k\u00f6nnen. Insoweit \n\nhabe ich durchaus auch Respekt vor Ihrer Position und \n\nvor den Argumenten, die vorhin vorgetragen wurden. \n\nAllerdings will ich deutlich sagen: Flucht ist kein Verbre-\n\nchen. Ja. Nur, grunds\u00e4tzlich rechtfertigen Sie doch keinen \n\nAnspruch auf eine dauerhafte Bleibeperspektive in unse-\n\nrem Land. \n\nJetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag: Ich glaube, noch einmal \n\ndeutlich sagen zu m\u00fcssen, dass jemand, der sich dazu \n\nbekennt, dass Abschiebehaft und Ausreisegewahrsam als \n\nUltima Ratio konsequente Mittel zur Vollstreckung \n\nvollziehbarer Ausreisepflicht sind, sich nicht inhuman \n\nverh\u00e4lt, sondern eine klare Position f\u00fcr ein rechtsstaatli-\n\nches Verfahren bezieht. Insoweit m\u00f6chte ich deutlich \n\nmachen, dass wir Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nzustimmen werden. Insbesondere m\u00f6chte ich deutlich \n\nmachen, dass wir bei Punkt I.2 der Auffassung sind, dass \n\nAbschiebehaft und Ausreisegewahrsam die Ultima Ratio \n\nsind; denn sie werden erst dann in Ansatz gebracht, wenn \n\nalle Ma\u00dfnahmen, die vor einer vollziehbaren Ausreise-\n\npflicht stehen, nicht gegriffen haben. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich verdeutlichen, dass wir uns \n\nausdr\u00fccklich nicht Ihrer Auffassung zu der in I.3 formu-\n\nlierten These anschlie\u00dfen \u2013 das ist zumindest die Sicht-\n\nweise meiner Fraktion \u2013, dass es im Rahmen von Ab-\n\nschiebehaftverfahren \u00fcberwiegend zu fehlerhaften Ent-\n\nscheidungen kommt. Es bliebe noch zu II. zu sagen, dass \n\nwir uns nicht dazu bereit erkl\u00e4ren, wie Sie in II.2 fordern, \n\nuns f\u00fcr die Abschaffung von Abschiebehaft und Ausreise-\n\ngewahrsam einzusetzen, da es genau die Ultima Ratio ist, \n\nnachdem alle anderen Ma\u00dfnahmen nicht gegriffen haben. \n\nWir halten sie f\u00fcr legitime Mittel, in der Konsequenz \n\nAbschiebungen vollziehen zu k\u00f6nnen und zu m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Frau Nagel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank. Ich mache das gleich von hier. \u2013 \n\nVielleicht sei vorab noch einmal darauf hingewiesen, dass \n\ndas Asylrecht nicht erst seit 1992/1993, sondern seit den \n\nAchtzigerjahren bereits unter erheblichem Druck steht, \n\nunter erheblichem Versch\u00e4rfungsdruck. Es gibt eine \n\nVersch\u00e4rfungswelle nach der anderen. Wie gesagt, das \n\nbeobachten wir nicht erst seit den letzten drei, vier Jahren. \n\nEs ist politisch produziert, dass Asylantr\u00e4ge zunehmend \n\nabgelehnt werden, dass Menschen immer weniger die \n\nChance bekommen, hier ein Aufenthaltsrecht zu generie-\n\nren. Das ist nicht vom Himmel gefallen, und das m\u00f6chten \n\nwir gern in unserer Kritik dieses Instruments der Abschie-\n\nbehaft und des Weges dorthin mitgedacht haben. Es f\u00e4llt \n\nimmer ein wenig unter den Tisch, dass das Asylrecht nicht \n\nnaturgegeben ist, sondern unter erheblichem politischem \n\nDruck steht. \n\nDem Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir teilweise zustim-\n\nmen, teilweise nicht. Darum k\u00fcndige ich hier schon \n\neinmal die Enthaltung meiner Fraktion an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7012 \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Menschen ordentlich behandelt werden. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir jetzt mit der Situation umgehen, \n\ndass es bald eine Abschiebehafteinrichtung in Dresden \n\ngibt. Nat\u00fcrlich hat auch meine Fraktion ein Interesse \n\ndaran, dass gerade Schutzbed\u00fcrftige, dass Minderj\u00e4hrige \n\ndort eine entsprechende Behandlung bekommen oder im \n\nbesten Fall aus der Inhaftierung ausgeklammert werden. \n\nNichtsdestotrotz ist es f\u00fcr uns eine ultimative Gewissens-\n\nentscheidung, Abschiebehaft grunds\u00e4tzlich als Instrument \n\nabzulehnen. Nat\u00fcrlich stehen wir zu milderen Mitteln. \n\nMildere Mittel sind eben nicht nur ordnungspolitische wie \n\nMeldeauflagen oder Passentzug, sondern eine soziale \n\nBetreuung, eine staatlich finanzierte unabh\u00e4ngige Rechts-\n\nberatung, die den Menschen vermitteln, wie das hier \n\nfunktioniert und eine Einsicht in das Asylverfahren \n\nst\u00e4rken. \n\nNichtsdestotrotz noch einmal res\u00fcmierend werden wir \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag nicht unsere Zustimmung \n\ngeben. Wir werden uns enthalten, weil wir grunds\u00e4tzlich \n\ngegen das Instrument der Abschiebehaft einstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Nagel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt geht es weiter in der \n\nRednerreihe. Kollege Pallas spricht f\u00fcr die SPD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin jetzt doch noch einmal \n\nnach vorn gegangen, weil das Abstimmungsverhalten \n\nmeiner Fraktion zum Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN \n\nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig ist. Frau Zais, Sie kommen hier vor \n\nund sagen uns, es ginge Ihnen um eine weitere Verbesse-\n\nrung einer Einrichtung, die Sie eigentlich ablehnen. So \n\nweit, so gut. \n\nDann behaupten Sie \u2013 das sage ich jetzt so hart \u2013, im \n\nPunkt 1 Ihres Antrages ginge es Ihnen um die besonders \n\nSchutzbed\u00fcrftigen. Wenn man aber einmal hineinschaut, \n\nwas Sie wirklich beantragen, geht es erstens um alle \n\nPersonen, die in die Einrichtung kommen, und Sie unter-\n\nstellen, dass es darum geht, die k\u00f6rperliche und seelische \n\nVerfassung der in Abschiebehaft oder Ausreisegewahrsam \n\nGenommenen systematisch zu verschlechtern. \n\nWenn man mal in den Duden schaut und sieht, was \n\n\u201esystematisch\u201c hei\u00dft, dann kann man lesen: \u201e... nach \n\neinem System vorgehend, einem System folgend, plan-\n\nm\u00e4\u00dfig und konsequent ...\u201c. Wenn Sie uns vorwerfen, mit \n\ndieser Einrichtung systematisch alle Untergebrachten an \n\nder Gesundheit zu benachteiligen, dann bleibt mir der \n\nAtem weg, Frau Zais, wenn ich sehe, in welche Richtung \n\nSie uns hier schieben, das muss ich Ihnen mal sagen. \n\nSchon das rechtfertigt die Ablehnung Ihres Antrages. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZu Punkt 2 ist bereits gesagt worden, dass es eine rechts-\n\nstaatliche Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass diese Ma\u00dfnah-\n\nmen die Ultima Ratio sind. Nur noch einmal kurz erkl\u00e4-\n\nrend: Die Rechtsgrundlage f\u00fcr Abschiebehaft und f\u00fcr \n\nAusreisegewahrsam liegt nicht im Landesrecht. Die \n\nRechtsgrundlage ist der \u00a7 62 des bundesdeutschen Auf-\n\nenthaltsgesetzes. Dort ist geregelt, dass Abschiebungshaft \n\nunzul\u00e4ssig ist, wenn der Zweck der Haft durch ein milde-\n\nres, ebenfalls ausreichendes anderes Mittel erreicht \n\nwerden kann. Die Inhaftnahme ist auf die k\u00fcrzeste m\u00f6gli-\n\nche Dauer zu beschr\u00e4nken. \n\nDas ist die Grundlage f\u00fcr die Richterinnen und Richter, \n\ndie dar\u00fcber zu entscheiden haben, ob sie dieses Instru-\n\nment verh\u00e4ngen oder nicht. Insofern ist es m\u00fc\u00dfig, auf \n\nLandesebene diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit immer wieder \n\neinzufordern. \n\nZu Punkt 3 bez\u00fcglich der Fehleranf\u00e4lligkeit sei gesagt, \n\ndass das eigentlich nichts mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf zu tun hat oder mit der Einrichtung, denn wir sind \n\nhier sozusagen mitten in der BAMF-Debatte, aber auf \n\nLandesebene. Es w\u00e4re fatal, wenn wir aus Angst vor \n\nbeh\u00f6rdlichem Fehlverhalten eine aus unserer Sicht leider \n\nnotwendige Ma\u00dfnahme nicht treffen; denn das w\u00e4re erst \n\nrecht die Kapitulation des Rechtsstaates, und das wollen \n\nwir nicht. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich die Grundsatzentscheidung, \n\nsich auf Bundesebene f\u00fcr die Abschaffung einzusetzen, \n\nansprechen. Ich verweise dazu auf die Rede zum Gesetz-\n\nentwurf. Wir sind nicht in der Situation, dass wir darauf \n\nverzichten k\u00f6nnen. Es gibt F\u00e4lle, in denen es zur Durch-\n\nsetzung der Ausreisepflicht notwendig ist, und es wird sie \n\nauch weiterhin geben; ob uns das passt oder nicht. \n\nWir lehnen Ihren Antrag deswegen ab. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas, \n\nSPD-Fraktion. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Dann komme ich jetzt zur \n\nAbstimmung und stelle den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache \n\n6/13744 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen, aber \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag ist damit abgelehnt. Meine \n\nDamen und Herren, damit ist der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7013 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten nach dem Sozialgesetzbuch  \n\nund zur Zust\u00e4ndigkeit des Kommunalen Sozialverbands Sachsen \n\nDrucksache 6/12419, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13703, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion. Das Wort \n\nergreift Kollege Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete des s\u00e4chsischen Parlamentes! \n\nDer Bundesgesetzgeber hat mit der Verabschiedung des \n\nBundesteilhabegesetzes normiert, dass die L\u00e4nder zu \n\ndessen angemessener Umsetzung entsprechende L\u00e4nder-\n\nausf\u00fchrungsgesetze zu erarbeiten und zu verabschieden \n\nhaben. \n\nAuch aufgrund unseres heutigen sehr umfangreichen \n\nProgrammes \u2013 wir sind beim Tagesordnungspunkt 11 von \n\n21 Tagesordnungspunkten  \u2013 m\u00f6chte ich mich kurz fassen \n\nund nur auf das Wesentliche beschr\u00e4nken. \n\nDie auf bundesgesetzlicher Ebene durch das Bundesteil-\n\nhabegesetz vollzogene Trennung zwischen existenzsi-\n\nchernden Leistungen und Fachleistungen muss auf Lan-\n\ndesebene nachvollzogen werden. Aufgabe der L\u00e4nder \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 94 Sozialgesetzbuch IX ist, die f\u00fcr die Durchf\u00fch-\n\nrung des Sozialgesetzbuches IX, Teil 2, zust\u00e4ndigen \n\nTr\u00e4ger der Eingliederungshilfe zu bestimmen. Der Frei-\n\nstaat Sachsen wird gem\u00e4\u00df \u00a7 94 Sozialgesetzbuch IX die \n\nkreisfreien St\u00e4dte, die Landkreise und den Kommunalen \n\nSozialverband als Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bestim-\n\nmen. Das gestaffelte Inkrafttreten des Bundesteilhabege-\n\nsetzes bedingt auch eine gestaffelte Aufgaben\u00fcbertragung \n\nauf die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe. Das ist wichtig, \n\num die Notwendigkeit des Gesetzes noch einmal zu \n\nunterstreichen. \n\nMit dem Bundesteilhabegesetz ist in der Behindertenpoli-\n\ntik Deutschlands ein Paradigmenwechsel eingeleitet \n\nworden. Dieses Gesetz \u2013 davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt \n\n\u2013 wird f\u00fcr die Menschen mit Behinderung eine deutliche \n\nVerbesserung ihrer Lebenslage bringen; denn es ist viel \n\nst\u00e4rker personenzentriert, das hei\u00dft, der einzelne Mensch \n\nwird in den Mittelpunkt ger\u00fcckt. \n\nNat\u00fcrlich f\u00fchrt eine solche umfassende Gesetzes\u00e4nderung \n\nbei den Betroffenen zun\u00e4chst zu einer gewissen Verunsi-\n\ncherung, zumal das Gesetzeswerk schrittweise bis zum \n\nJahr 2020 eingef\u00fchrt wird. Auch muss der Gesetzgeber \n\nbei so gravierenden Ver\u00e4nderungen in angemessener Zeit \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob das Gesetz auch die Wirkung entfaltet, die \n\nder Gesetzgeber sich vorgestellt hat. \n\nDas von mir Gesagte gilt ebenso f\u00fcr den uns heute zur \n\nEntscheidung vorliegenden Gesetzentwurf, der eine ganze \n\nReihe von \u00c4nderungen aus der Anh\u00f6rung und der parla-\n\nmentarischen Befassung des Ausgangsentwurfs enth\u00e4lt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich waren bei der Erarbeitung des Gesetz-\n\nentwurfes, seiner Anh\u00f6rung im Ausschuss und vielen \n\npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen die Menschen mit Behinderung \n\n\u00fcber die Selbsthilfeorganisationen eingebunden. Eine \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung besonders wichtige Anregung \n\nund Bitte um \u00c4nderung betraf die Einrichtung einer \n\nClearingstelle f\u00fcr die Streitf\u00e4lle, aber nicht beim KSV. \n\nDie damit verbundenen Sorgen und \u00c4ngste der Menschen \n\nmit Behinderung kann man verstehen. Die Regierungs-\n\nfraktionen haben sich mit dem Sozialministerium dazu \n\npositiv verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dieser wichtigen Bitte zu \n\nentsprechen. \n\nDie Clearingstelle wird \u2013 so steht es im Gesetzentwurf \u2013 \n\nbeim Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderung angesiedelt sein. Herr \n\nP\u00f6hler soll strittige Entscheidungen nicht etwa korrigie-\n\nren, sondern er soll koordinieren, dass die unterschiedli-\n\nchen Auffassungen durch eine gerechte Beteiligung der \n\njeweiligen Interessenvertreter m\u00f6glichst ausgeglichen \n\nwerden k\u00f6nnen. Unter seiner Federf\u00fchrung \u2013 davon bin \n\nich \u00fcberzeugt \u2013 wird das auch gelingen, aber sicherlich \n\nnicht in jedem Fall; denn das w\u00fcrde die Clearingstelle \n\n\u00fcberfordern. \n\nIn den \u00c4nderungsantr\u00e4gen ist sehr viel zum Kommunalen \n\nSozialverband zu lesen. Es ist auch viel Sorge ge\u00e4u\u00dfert \n\nworden. Ich m\u00f6chte deshalb abschlie\u00dfend zum Kommu-\n\nnalen Sozialverband nur einen Satz sagen: Er wird mir zu \n\noft zu sehr verteufelt. \n\nIm Kommunalen Sozialverband arbeiten Menschen sehr \n\nengagiert und gewissenhaft mit ihrem Direktor an der \n\nSpitze. Nat\u00fcrlich werden, wie immer, wo Menschen \n\narbeiten, auch Fehler gemacht; auch bei uns selbst. Viele \n\nJahre war ich Mitglied der Verbandsversammlung als \n\nKreisrat des Kreises Mittelsachsen, sodass ich bei diesem \n\nThema schon mitreden kann. Der Kommunale Sozialver-\n\nband wird \u00fcber den Verbandsausschuss und die Verbands-\n\nversammlung \u2013 vertreten sind alle Landkreise und die drei \n\nkreisfreien St\u00e4dte durch ihre frei gew\u00e4hlten Abgeordneten \n\n\u2013 gesteuert, ist also v\u00f6llig demokratisch. Wer den KSV \n\nschlechtredet, hat keine wirkliche Kenntnis \u00fcber seine \n\nStruktur und redet gleichzeitig auch unsere Kreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte schlecht. \n\nAber gerade weil uns die Menschen mit Behinderung \n\nwirklich wichtig sind und wir ihre Sorgen und Bedenken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7014 \n\nernst nehmen, wird zum Beispiel die Clearingstelle nicht \n\nwie im ersten Gesetzentwurf beim KSV, sondern beim \n\nBeauftragten eingerichtet. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden auch wir in einem angemesse-\n\nnen Zeitraum den heutigen Gesetzentwurf evaluieren und, \n\nwenn n\u00f6tig, Ver\u00e4nderungen dem Parlament vorschlagen. \n\nF\u00fcr heute bitte ich Sie um Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf und danke gleichzeitig f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit zu sp\u00e4ter Stunde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gernot Krasselt war das \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Wehner \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n(Das Rednerpult gibt beim Verstellen der  \n\nH\u00f6he ein quietschendes Ger\u00e4usch von sich.) \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Nur gut, dass bald die sitzungsfreie Zeit beginnt, \n\ndann kann dieses Pult etwas \u00d6l bekommen und man muss \n\nkeine Angst mehr haben, dass irgendetwas einst\u00fcrzen \n\nk\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Krasselt, ich h\u00e4tte gut \n\nLust, jetzt auf Ihre Rede zu reagieren und nicht den \n\nvorbereiteten Redebeitrag zu halten. Da f\u00e4llt mir ein \u2013 \n\nbevor ich dazu komme \u2013, ich finde es \u00e4u\u00dferst bedauerlich, \n\ndass wir im zust\u00e4ndigen Fachausschuss nicht die Gele-\n\ngenheit hatten, speziell auch zu solchen Fragen zu spre-\n\nchen, fachlichen Fragen, die Sie hier ansprechen. Wir \n\nhaben in dem Ausschuss \u2013 lieber Herr Wendt, das muss \n\nich Ihnen leider hier in dieser Runde sagen \u2013 eben nur \n\n\u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge gesprochen und keine fachli-\n\nche Debatte zu dem hier in Rede stehenden Gesetzentwurf \n\ngef\u00fchrt. Ich halte es f\u00fcr eine ganz furchtbare Entwicklung \n\nim S\u00e4chsischen Landtag, wenn Gesetzentw\u00fcrfe, auch von \n\nder Staatsregierung, eingebracht werden und keine fachli-\n\nche Debatte dazu in den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt wird. Das \n\nist einfach vertane Zeit. Heute ist es viel zu sp\u00e4t, und ich \n\nbedauere das zutiefst. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Verabschiedung des \n\nGesetzes zur St\u00e4rkung der Teilhabe und Selbstbestim-\n\nmung von Menschen mit Behinderung \u2013 kurz: dem \n\nBundesteilhabegesetz \u2013 im Deutschen Bundestag am \n\n23. Dezember 2016 fand ein langwieriges Ringen um \n\nneue rechtliche Regelungen zur Verbesserung der Situati-\n\non von Menschen mit Behinderung in Deutschland seinen \n\nvorl\u00e4ufigen Abschluss. Schon Jahre vorher war die \n\nWeiterentwicklung der Eingliederungshilfe in den Rechts-\n\nkreisen der Sozialgesetzb\u00fccher IX und XII stark in der \n\nDiskussion. Der Druck zur Auseinandersetzung wurde mit \n\nder Annahme der UN-Behindertenrechtskonvention und \n\nihrem Inkrafttreten in Deutschland seit dem 26. M\u00e4rz \n\n2009 deutlich verst\u00e4rkt. \n\nNachdem damals eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \n\nEckpunkte f\u00fcr ein sogenanntes neues Teilhaberecht \n\nerarbeitet hatte, wurden diese durch die Arbeits- und \n\nSozialministerkonferenz der L\u00e4nder im Oktober 2010 \n\nentgegengenommen. Alle Beteiligten erwarteten nun \n\nselbstverst\u00e4ndlich von der Bundesregierung, dass noch in \n\nder 17. Wahlperiode ein entsprechender Gesetzentwurf \n\nvorgelegt wird. Das kam bekanntlich nicht zustande. \n\nDas war f\u00fcr mich auch nicht verwunderlich, denn die \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ist ein \n\nsehr richtiger und gleichzeitig sehr hoher Ma\u00dfstab. Kurz \n\ngefasst bedeutet er, Menschen mit Behinderungen unserer \n\nGesellschaft nicht weiter als Objekte der F\u00fcrsorge, son-\n\ndern als Subjekte im Sinne des Menschenrechts zu behan-\n\ndeln. Herr Krasselt, insoweit haben Sie v\u00f6llig recht. \n\nDiesem Anspruch wird die deutsche Sozialgesetzgebung \n\nnach unserer Ansicht nach wie vor nicht gerecht. Damals \n\nwurde zumindest die Umgestaltung der Sozialsysteme \n\nangek\u00fcndigt und angegangen, nur waren die Grenzen von \n\nvornherein abgesteckt, oder? Denn wie, bitte, soll es \n\ngehen, wenn einerseits zwar gem\u00e4\u00df UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention Personenzentrierung und Bedarfsge-\n\nrechtigkeit als Ziel stehen, aber andererseits faktisch kein \n\nzus\u00e4tzlicher Cent daf\u00fcr aufgewendet werden soll, dies \n\ntats\u00e4chlich zu erreichen? Wie soll denn das gehen? \n\nVielleicht w\u00e4re es noch realistisch gewesen, wenn sich \n\nDeutschland schon vorher als Inklusionsweltmeister einen \n\nNamen gemacht h\u00e4tte, aber Sie und ich wissen, dass das \n\nmitnichten der Fall war und ist. Apropos Weltmeister: Das \n\nhat sich ja seit heute ohnehin erledigt, meine Damen und \n\nHerren. Hier m\u00fcssen wir uns v\u00f6llig neu aufstellen. \n\nNachdem die 17. Wahlperiode des Bundestages verstri-\n\nchen war, kam endlich am 12. August 2016 im Bundesrat \n\nund am 5. September 2016 im Bundestag der offizielle \n\nGesetzentwurf mit dem eingangs genannten Titel in den \n\nGesch\u00e4ftsgang. Bereits nach der Ver\u00f6ffentlichung des \n\nReferentenentwurfs wurde grunds\u00e4tzlich Kritik laut, die \n\nin der Zeit der parlamentarischen Behandlung immer \n\nst\u00e4rker wurde und zuletzt in Demonstrationen m\u00fcndete \u2013 \n\nso viel zu den Beteiligungsrechten, lieber Herr Krasselt \u2013, \n\nsodass wir in Deutschland in der zweiten H\u00e4lfte des \n\nJahres 2016 die seit vielen Jahren gr\u00f6\u00dften Aktionen von \n\nMenschen mit Behinderung und ihren Selbsthilfeorgani-\n\nsationen erlebten. Letztlich gaben meines Erachtens diese \n\nDemonstrationen den Ausschlag, dass am Vorabend der \n\nBeschlussfassung des Bundesteilhabegesetzes im Bundes-\n\ntag am 23. Dezember 2016 doch noch in einer Nacht- und \n\nNebelaktion zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht \n\nund best\u00e4tigt wurden, die auch Verbesserungen brachten, \n\nzweifellos. Es war ein Erfolg der Behindertenbewegung, \n\nder nur unter Aufbietung aller, wirklich aller sowieso \n\nschon beschr\u00e4nkten Kr\u00e4fte zustande kam. \n\nIch habe mir f\u00fcr diese kurze Chronologie Zeit genommen, \n\nweil dadurch eines deutlich wird: Es gibt noch gro\u00dfe \n\nDefizite in unserem politischen System, wenn es um die \n\nselbstverst\u00e4ndliche und gleichstellende Ber\u00fccksichtigung \n\nder Interessen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7015 \n\nvor allem um ihren Zugang zu den allgemeinen Men-\n\nschenrechten geht. \n\nDieser Negativerfahrung hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung mit dem heute zur Behandlung stehenden Gesetz-\n\nentwurf \u201eGesetz zur Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten nach \n\ndem Sozialgesetzbuch und zur Zust\u00e4ndigkeit des Kom-\n\nmunalen Sozialverbandes Sachsen\u201c nach unserer Auffas-\n\nsung eine weitere hinzugef\u00fcgt. Das will ich begr\u00fcnden. \n\nErstens. Wir haben es wieder mit einem Gesetz zu tun, \n\ndas versp\u00e4tet \u2013 diesmal ein halbes Jahr zu sp\u00e4t \u2013 verab-\n\nschiedet wird. Ich wei\u00df, dass es einen Beteiligungsprozess \n\nder Staatsregierung im Jahr 2017 gab, aber ich wei\u00df auch, \n\ndass mindestens ein Beratungstermin der Arbeitsgruppe \n\nabgesagt wurde. Angesichts der engen Zeitschiene von \n\nnur einem Jahr bis zur rechtlichen Wirksamkeit eines \n\nTeils der Bundesregelung ist das eigentlich undenkbar, \n\nwie ich finde. \n\nZweitens. Wir haben es wieder mit einem Gesetzentwurf \n\nzu tun, der dem Landtag in einer Fassung \u00fcbergeben \n\nwurde, die der des Referentenentwurfs sehr, sehr \u00e4hnlich \n\nwar, obwohl es zahlreiche kritische Stellungnahmen \n\nvonseiten der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die in \n\nden Arbeitsgremien des Sozialministeriums beteiligt \n\nwaren, gegeben hatte. \n\nDrittens. Wir hatten es wieder mit einem Gesetzentwurf \n\nzu tun, der wegen der \u00dcberf\u00e4lligkeit sehr schnell behan-\n\ndelt werden musste und deshalb zwischen Einreichungs-\n\ntermin der Drucksache und \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung im \n\nSozialausschuss offiziell nicht einmal gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr \n\ndie Gewinnung von Sachverst\u00e4ndigen war. Darauf, was \n\ndie Diskussion im Ausschuss betraf, hatte ich schon \n\nhingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren, eigentlich ist es ein Unding; \n\ndenn wenn Menschen im Rollstuhl mit der Bahn anreisen \n\nwollen, dann m\u00fcssen sie das vorher organisieren. Wenn \n\nMenschen auf leichte Sprache angewiesen sind, um auch \n\nverstehen zu k\u00f6nnen, was mit ihnen passieren soll, dann \n\nbrauchen sie eine entsprechende Aufbereitung, welche \n\nwiederum Zeit braucht. \n\nViertens. Wir hatten es wieder mit einem Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung zu tun, der in einer \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung eines Landtagsausschusses stark kritisiert \n\nwurde, insbesondere von denjenigen, die zum Kreis der \n\nLeistungsempf\u00e4ngerinnen und Leistungsempf\u00e4nger \n\ngeh\u00f6ren. Genau wie beim Bundesteilhabegesetz gab es \n\nimmerhin einzelne Verbesserungen durch \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge der Koalitionsfraktionen \u2013 vielen Dank daf\u00fcr! \u2013, \n\naber an einigen grunds\u00e4tzlichen Fragen haben diese \n\nNachbesserungen \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. \n\nEine dieser grunds\u00e4tzlichen Fragen ist die Rolle oder, \n\nbesser gesagt, die Nichtrolle der Staatsregierung als \n\nVerantwortungstr\u00e4ger in diesem Fall f\u00fcr die Umsetzung \n\nvon Sozialgesetzb\u00fcchern im Freistaat Sachsen. Denn in \n\ndiesem Gesetzentwurf fehlen zum Beispiel die Festlegun-\n\ngen des Sozialministeriums als Fach- und Rechtsaufsicht \n\n\u00fcber den Kommunalen Sozialverband ebenso wie die \n\nVerantwortungs\u00fcbertragung f\u00fcr die landesweite Koordi-\n\nnierung der regionalen Sozialplanungen oder f\u00fcr die \n\nEntwicklung bzw. Weiterentwicklung der Instrumente und \n\nStrukturen der Eingliederungshilfe. \n\nEs fehlen auch Festlegungen zur \u00dcberpr\u00fcfung des Geset-\n\nzes, wodurch die Staatsregierung einer weiteren hoheitli-\n\nchen Verantwortung entledigt wird, n\u00e4mlich der Analyse \n\nder Instrumentarien und Strukturen, die sie selbst vorge-\n\nschlagen hat. Ich wei\u00df, dass sich in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, zum Beispiel im Nachbarland Th\u00fcringen, die \n\nobersten Landessozialbeh\u00f6rden in solchen Fragen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich in der Verantwortung sehen, und das ist \n\nrichtig so. \n\nIch denke, das betrifft auch die Clearingstelle. So gut es \n\ngemeint ist, dass sie jetzt bei dem Behindertenbeauftrag-\n\nten \u2013 um das jetzt einmal so abzuk\u00fcrzen \u2013 angesiedelt ist; \n\nnach meinem Daf\u00fcrhalten w\u00e4re es richtiger gewesen, sie \n\nwirklich bei der Staatsregierung anzusiedeln, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie Staatsregierung und die sie tragende Regierungskoali-\n\ntion k\u00f6nnen keineswegs zufrieden sein mit diesem Ge-\n\nsetzentwurf. Es ist wahrlich kein Ruhmesblatt. Wenn-\n\ngleich es auf Betreiben der SPD noch Verbesserungen am \n\nurspr\u00fcnglichen Text gegeben hat, wie zur Ansiedlung der \n\nClearingstelle beim Beauftragten f\u00fcr die Belange von \n\nMenschen mit Behinderungen statt beim KSV oder zur \n\nSt\u00e4rkung der Interessenvertretung von Menschen mit \n\nBehinderungen, sage ich aber dennoch eindeutig: Ein \n\nGesetz, das den Bed\u00fcrfnissen von Menschen mit Behinde-\n\nrung nach gleichberechtigter und selbstbestimmter gesell-\n\nschaftlicher Teilhabe gerecht werden w\u00fcrde, s\u00e4he nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten grundlegend anders aus. \n\nAllerdings ist es nicht die Aufgabe der Opposition, die \n\nHausaufgaben der Staatsregierung zu machen, weshalb \n\nwir uns auf wesentliche \u00c4nderungsbegehren beschr\u00e4nkt \n\nhaben. Einige Versprechen aus dem Koalitionsvertrag, \n\ngerade was die Menschen mit Behinderungen betrifft, \n\nstehen ja noch aus und insofern bleibt es noch etwas \n\nspannend, was die wirkliche Teilhabe von Menschen mit \n\nBeeintr\u00e4chtigungen betrifft. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nWehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt gibt es eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 7. Bitte, Herr Kollege \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nWehner, Sie haben recht, wir haben einmal die Anh\u00f6rung \n\ngehabt im Ausschuss und dann haben wir \u00fcber die \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge im Ausschuss selbst debattiert. Aber ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass es den Fraktionen obliegt, \n\neine Fachdebatte anzusto\u00dfen, und das ist ja im Ausschuss \n\nnicht geschehen. Aufgrund dessen konnte man sich auch \n\nnicht fachlich in der Tiefe mit der Thematik besch\u00e4ftigen. \n\nDas wollte ich einfach noch einmal \u00e4u\u00dfern. \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7016 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darauf gibt es jetzt eine \n\nReaktion. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte sehr gern darauf erwidern, Sie sehen es \n\nmir nach, ich habe ja jetzt hier am Platz ein Mikrofon, \n\ndort ist es mir zu hoch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, Gott sei Dank! Gut. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Es hat jetzt der Abg. Wendt \n\ngesprochen. In meiner Debatte habe ich vorhin den \n\nAusschussvorsitzenden gemeint, weil er die Ausschusssit-\n\nzung leitet, und er sollte darauf achten, dass sie sowohl \n\nfachlich gerecht als auch inhaltlich korrekt gef\u00fchrt wird. \n\nAber hier m\u00f6chte ich nicht weiter Kritik \u00e4u\u00dfern. Als \n\nAbgeordneter steht es Ihnen frei, sich hier zu \u00e4u\u00dfern; das \n\nwar aber nicht mein Gegenstand. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Jetzt fahren wir in \n\nder Rednerreihe fort. Als N\u00e4chstes spricht Frau Kollegin \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die meisten von Ihnen waren \n\nbestimmt schon einmal im Krankenhaus, und die meisten \n\ndavon waren sehr froh, als sie es wieder verlassen durften; \n\ndenn dort haben Sie vielleicht erlebt, wie es sich anf\u00fchlt, \n\nwenn man nicht alles allein machen kann, zum Beispiel \n\nnicht aufstehen, wenn man es gern m\u00f6chte, oder nicht \n\nessen, wann man es gern m\u00f6chte, und f\u00fcr fremde Vorg\u00e4n-\n\nge klingeln, warten \u2013 auf Hilfe warten, bis man diese \n\nHilfe bekommt \u2013, kurz gesagt: wenn man fremdbestimmt \n\nist. Das schafft eine fremdbestimmte Atmosph\u00e4re und so \n\netwas nimmt einem ganz private, teilweise auch intime \n\nR\u00e4ume, und wir empfinden das zu Recht als sehr unange-\n\nnehm. \n\nStellen Sie sich nun vor, Sie br\u00e4uchten so eine Unterst\u00fct-\n\nzung jeden Tag, und stellen Sie sich vor, Sie m\u00fcssten in \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden darum bangen, ob Sie diese \n\nUnterst\u00fctzung \u00fcberhaupt bekommen; und Sie sollten \n\nimmer dankbar sein, dem\u00fctig und defensiv daf\u00fcr, dass Sie \n\ndiese Unterst\u00fctzung \u00fcberhaupt bekommen \u2013 als w\u00fcrde es \n\nIhnen Spa\u00df machen, sich nicht allein waschen oder \n\nanziehen zu k\u00f6nnen; Ihnen w\u00fcrde noch st\u00e4ndig vorge-\n\nrechnet, wie viel Geld Sie den gesunden Steuerzahler \u2013 \n\nder Sie vielleicht selbst w\u00e4ren \u2013 kosten. \n\nSolche Zust\u00e4nde gibt es im Freistaat Sachsen, und, Herr \n\nKrasselt, ich sage an dieser Stelle ganz deutlich zu Ihnen: \n\nDie gibt es auch aufgrund der Arbeit des KSV; das sehe \n\nich anders als Sie, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nobgleich die Bedingungen f\u00fcr diese Menschen inzwischen \n\nschon weitaus besser sind, als wir sie aus den 1980er-\n\nJahren kennen. Die Bedingungen in den Heimen sind zum \n\nBeispiel viel, viel besser geworden. Die Menschen haben \n\ndort inzwischen Einzelzimmer, sie haben von den R\u00e4um-\n\nlichkeiten her wirklich sehr sch\u00f6ne Bedingungen \u2013 das \n\nwill ich unbedingt anerkennen. Es gibt Freizeitm\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr Menschen mit Behinderung, Einrichtungen, \n\nTheater, Musikprojekte, Therapiem\u00f6glichkeiten. Das hat \n\nsich alles unheimlich verbessert, das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle unbedingt betonen. Aber von dem, was wir selbst-\n\nbestimmtes Leben und Teilhabe nennen, sind wir noch ein \n\ngutes St\u00fcck entfernt. \n\n\u00c4ndern sollte sich das mit dem Bundesteilhabegesetz. Es \n\nsollte der ganz gro\u00dfe Wurf werden, ein Paradigmenwech-\n\nsel \u2013 Sie haben diesen Begriff verwendet \u2013, eine Z\u00e4sur in \n\nder Sozialpolitik \u2013 nicht nur in der Sozialpolitik, sondern \n\nf\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft \u2013, denn das Leben f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung ist nicht explizit ein sozialpo-\n\nlitisches Thema. \n\nDer Gesetzentwurf des Bundes blieb aber zun\u00e4chst hinter \n\nden sehr hohen Erwartungen auch der Interessengruppen \n\nzur\u00fcck. Ich bin sehr froh, dass es Menschen mit Behinde-\n\nrung gab, die eben nicht defensiv und dankbar den Kopf \n\ngesenkt, sondern aktiv eingefordert haben, was ihr gutes \n\nRecht ist; denn Teilhabe ist ein Menschenrecht. Dank \n\nIhrer Proteste und des Einsatzes einiger Parlamentarierin-\n\nnen und Parlamentarier konnte dann in Berlin ein Teilha-\n\nbegesetz mit vielen, vielen \u00c4nderungen im parlamentari-\n\nschen Verfahren verabschiedet werden, das seinen Namen \n\ndann tats\u00e4chlich verdient hat. Es beinhaltete \u2013 das hat \n\nmein Kollege Herr Krasselt schon ausgef\u00fchrt \u2013 einen \n\npersonenzentrierten Ansatz, der dem Einzelnen und \n\nseinen Bed\u00fcrfnissen gerecht zu werden sucht. Es zieht \n\nnicht l\u00e4nger das Verm\u00f6gen von Angeh\u00f6rigen f\u00fcr Teilhabe-\n\nleistungen heran \u2013 das war eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit \u2013 \n\nund erm\u00f6glicht Menschen mit Behinderung, etwas zu \n\nsparen. \n\nDiese Stufen \u2013 f\u00fcr diejenigen, die immer daran denken, \n\nwie teuer das alles wird \u2013 sind \u00fcbrigens bereits in Kraft \n\ngetreten. Unser Sozialsystem hat es offensichtlich \u00fcber-\n\nlebt. Ich wage sogar die Prognose: Kaum jemand hat es \n\n\u00fcberhaupt bemerkt. \n\nNun hat sich der Freistaat auf den Weg gemacht, seine \n\nAusf\u00fchrungsbestimmungen zu formulieren. Ich gebe zu, \n\nich w\u00e4re bei der Lekt\u00fcre des Entwurfs das eine oder \n\nandere Mal gern \u00f6fter dem Geist des Ursprungsgesetzes \n\nbegegnet. Wir haben ihn in den Nachverhandlungen noch \n\neinmal hervorgelockt und jetzt scheint er aus einigen \n\nPassagen des \u00c4nderungs- und Entschlie\u00dfungsantrages \n\nganz freudig heraus, etwa, wenn wir beschlie\u00dfen, dass \n\nMenschen mit Behinderung k\u00fcnftig Beschwerde einlegen \n\nk\u00f6nnen, und zwar gegen Bescheide, die ihnen nicht \n\nnachvollziehbar sind. \n\nIch nenne ein Beispiel: Der Kommunale Sozialverband \n\nk\u00fcrzt bei Menschen r\u00fcckwirkend Leistungen \u2013 zum \n\nBeispiel, dass sie nicht mehr das Essen angereicht be-\n\nkommen sollen, dass sie nicht mehr gewaschen werden \n\nsollen \u2013 und bezieht sich damit \u2013 diesen Fall hatte ich \n\nk\u00fcrzlich \u2013 auf ein Gutachten des Gesundheitszustandes \n\nder jeweiligen Person aus dem Jahr 2009. Es ist eine \n\ngro\u00dfe Zumutung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen dieser Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7017 \n\noder gar f\u00fcr die Menschen selbst, f\u00fcr so einen Fall vor \n\nGericht zu ziehen. \n\nGenau deshalb haben wir jetzt die Clearingstelle. Wir \n\nhaben diese Clearingstelle nicht beim KSV angedockt, \n\nsondern beim Beauftragten f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung, und zwar nicht etwa so, dass er zus\u00e4tzlich noch \n\ndiese Arbeit damit hat \u2013 denn er hat genug Arbeit \u2013, \n\nsondern wir verkn\u00fcpfen das mit den personellen Ressour-\n\ncen, die wir daf\u00fcr brauchen werden, damit es eben nicht \n\nvon Herrn K\u00f6hler selbst, sondern von jemandem, der \n\ndann daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, bearbeitet werden kann. \n\n\u00dcber diese Errungenschaft in den Verhandlungen bin ich \n\nsehr froh und sehr dankbar und danke an dieser Stelle \n\nauch unserem Koalitionspartner f\u00fcr die Verhandlungsbe-\n\nreitschaft sowie dem Sozialministerium f\u00fcr die Expertise \n\nund \u00fcberhaupt f\u00fcr die Aufgeschlossenheit. Vielen Dank \n\ndaf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nEs hat zwar \u2013 wie du, lieber Horst Wehner, es zu Recht \n\nangemahnt hast \u2013 ein wenig gedauert, aber es war auch \n\nein guter Aushandlungsprozess, in dem wir uns die Zeit \n\ngenommen haben, uns die unterschiedlichen Positionen \n\ngegenseitig zu erkl\u00e4ren und wirklich einmal auf die \n\nSachverst\u00e4ndigenpositionen zu schauen: Was ist tats\u00e4ch-\n\nlich von vielen Menschen gesagt worden, und warum? Ich \n\nfand es sehr hilfreich und sehr lehrreich. \n\nWir haben eine sprachliche \u00c4nderung in unserem Antrag, \n\ndenn Sprache pr\u00e4gt unser Bewusstsein in der Art, wie wir \n\nMenschen betrachten. Deswegen wollen wir k\u00fcnftig nicht \n\nmehr von Leistungsempf\u00e4ngern sprechen, sondern von \n\nLeistungsberechtigten. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nIch finde das sehr, sehr wichtig, auch wenn das einigen \n\nhier vielleicht banal erscheinen mag; denn diese Men-\n\nschen sind berechtigt, eine Leistung zu erhalten. Sie \n\nhaben nicht dankbar dazustehen und diese Leistung zu \n\nempfangen; sie haben durch einen pers\u00f6nlichen Nachteil \n\nihrer Gesundheit eine Berechtigung, eine Einschr\u00e4nkung \n\nin ihrem Leben dadurch auszugleichen, und das m\u00fcssen \n\nwir verinnerlichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch freue mich sehr, dass es gelungen ist, es mit den \n\n\u00c4nderungen auf den Weg zu bringen. Der Gesetzentwurf \n\nund der Entschlie\u00dfungsantrag, den ich sp\u00e4ter einbringen \n\nwerde, stimmen mich doch optimistisch, dass wir alle \n\nzusammen in diesem Hause dem Ziel der Teilhabe ein \n\nwenig n\u00e4herkommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Es ist schon viel zum Inhalt des Gesetzent-\n\nwurfes der Staatsregierung und zum Bundesteilhabegesetz \n\ngesagt worden. Deshalb m\u00f6chte ich den Fokus auf die \n\nBetroffenen und Angeh\u00f6rigen richten. \n\nIch m\u00f6chte von einem Gespr\u00e4ch berichten, welches ich, \n\nbezogen auf den heutigen Gesetzentwurf, mit einer \n\nbetroffenen Mutter, die ihren behinderten Sohn betreut, \n\ngef\u00fchrt habe. Die Mutter berichtete, dass ihr Sohn Werk-\n\nstattg\u00e4nger sei und sie ihn ansonsten zu Hause auch \n\nmithilfe von Assistenten betreue. Sie schilderte sehr \n\neindrucksvoll, mit welchen Herausforderungen sich \n\nMenschen mit Behinderungen und ihre Angeh\u00f6rigen \n\nkonfrontiert sehen, wenn es um die Gew\u00e4hrung von \n\nLeistungen geht. Zu nennen sind die fehlenden Ansprech-\n\npartner vor Ort, zerm\u00fcrbende Klageverfahren, B\u00fcrokratie, \n\nVerschleppung bei der Antragsbearbeitung und sogar \n\ndrohende Leistungsk\u00fcrzungen bei vermeintlich fehlender \n\nMitwirkung. Sie warf dem KSV sogar vors\u00e4tzlichen \n\nRechtsbruch vor. Inwieweit jeder Punkt auch tats\u00e4chlich \n\nzutrifft, l\u00e4sst sich unsererseits nicht abschlie\u00dfend beurtei-\n\nlen. \n\nFest steht aber, der vorliegende Gesetzentwurf, der \n\nsowohl Betroffene als auch Angeh\u00f6rige besserstellen \n\nsollte, hat nicht vollumf\u00e4nglich zur Beruhigung beigetra-\n\ngen. Er verbreitet Unsicherheit und Besorgnis hinsichtlich \n\nder \u00fcbertragenen Aufgaben an den KSV und der k\u00fcnftigen \n\nBewilligungspraxis. \n\nDie eingangs genannte Mutter, die ihren Sohn gr\u00f6\u00dftenteils \n\nselbst betreut, \u00e4u\u00dferte auch Bef\u00fcrchtungen, dass alles \n\nnoch komplizierter und schwieriger werde und das Ganze \n\nauch Auswirkungen auf den Gesundheitszustand ihres \n\nSohnes haben werde. \n\nDass diese Schilderungen keinen Einzelfall darstellen, \n\nmachte nicht nur ein zweites Gespr\u00e4ch mit einer weiteren \n\nFamilie deutlich, auch die Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf \n\nbrachte ans Licht, dass es viele Betroffene gibt, die mit \n\ndem bisherigen Antragsverfahren und mit den daraus \n\nresultierenden Entscheidungen nicht zufrieden sind. \n\nViele Betroffene f\u00fchlen sich unverstanden und in eine \n\nBittstellerrolle gedr\u00e4ngt, die sie des \u00d6fteren in die Ver-\n\nzweiflung treibt. Meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren! So darf man mit Betroffenen und Angeh\u00f6rigen \n\nnat\u00fcrlich nicht umgehen. \n\nDass Leistungsverbesserungen viel Geld kosten, steht \n\nau\u00dfer Frage. Dass die Betroffenen und Angeh\u00f6rigen, die \n\neh schon stark belastet sind, zu Bittstellern werden sowie \n\nlangwierig und unter Einsatz pers\u00f6nlicher Ressourcen f\u00fcr \n\nihr Recht k\u00e4mpfen m\u00fcssen, kann nicht so einfach hinge-\n\nnommen werden. \n\nDeshalb ist es doch nicht verwunderlich, dass die anfangs \n\ngeplante Angliederung der Clearingstelle an den KSV f\u00fcr \n\nsehr viel Kritik bei den Betroffenen sorgte. Man stellte \n\nsich nachvollziehbar die Frage, wie die Clearingstelle, die \n\nbei Streitf\u00e4llen mit dem KSV vermitteln soll, unabh\u00e4ngig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7018 \n\narbeiten kann, wenn sie direkt an die Bewilligungsbeh\u00f6r-\n\nde angegliedert wird. \n\nAuch wenn die Regierungskoalition aus CDU und SPD \n\nauf Druck von Betroffenen, Angeh\u00f6rigen, diversen \n\nVerb\u00e4nden, des Beauftragten der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen \n\nund der Opposition nun mit einem \u00c4nderungsantrag die \n\nClearingstelle beim Beauftragten der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung angliedern m\u00f6chte, bleibt festzuhalten, dass der \n\nGesetzentwurf dennoch einige L\u00fccken aufweist. Auf diese \n\nwerde ich bei der Einbringung unseres \u00c4nderungsantrages \n\neingehen. \n\nIn der jetzigen Fassung werden wir Ihrem Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nHerr Kollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Mit dem ge\u00e4nderten Recht der \n\nEingliederungshilfe waren und sind gro\u00dfe und auch sehr \n\nunterschiedliche Erwartungen verbunden. Je nachdem, \n\naus welcher Perspektive die Erwartungen vorgetragen \n\nwurden, schienen sie sich sogar zu widersprechen. \n\nDie Kommunen erwarten Regelungen, die die Kostenbe-\n\nlastung gering halten. Menschen mit Unterst\u00fctzungsbe-\n\ndarf erwarten mehr Selbstbestimmung in ihrem Lebensall-\n\ntag. Das passt sp\u00e4testens dann nicht mehr zusammen, \n\nwenn fiskalische Erw\u00e4gungen den Grad der Selbstbe-\n\nstimmung und Teilhabe bestimmen. Auch deshalb war der \n\nProtest behinderter Menschen beim Gesetzgebungspro-\n\nzess so laut und intensiv. Horst Wehner hat darauf hinge-\n\nwiesen. Es k\u00e4mpfen Menschen um ihre Menschenrechte. \n\nAus heutiger Sicht muss ich sagen, dass Menschen mit \n\nUnterst\u00fctzungsbedarf und ihre Angeh\u00f6rigen, die sich an \n\nmich wenden, nach wie vor verunsichert sind und immer \n\nnoch sehr viele Fragen haben. Ihre Skepsis resultiert aus \n\nden oft schlechten Erfahrungen mit den Kostentr\u00e4gern, \n\nvor allem mit dem Kommunalen Sozialverband. Ihr \n\nVertrauen ist oft ersch\u00fcttert worden. Sie berichten zum \n\nBeispiel davon, dass es kaum m\u00f6glich ist, Assistenzper-\n\nsonen zu gewinnen, weil die Stundens\u00e4tze im Rahmen des \n\npers\u00f6nlichen Budgets so niedrig sind. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde hingegen klatschen \n\nBeifall. Sie r\u00fchmen sich \u00f6ffentlich \u2013 wir haben es in der \n\nAnh\u00f6rung erlebt und geh\u00f6rt \u2013, ohne schlechtes Gewissen \n\ndaf\u00fcr, dass Sachsen im Bundesvergleich die geringsten \n\nProkopfausgaben f\u00fcr behinderte Menschen hat. Z\u00f6gerli-\n\nche Leistungsbewilligungen und Ablehnungen werden \n\nseitens des Kommunalen Sozialverbandes mit dem hohen \n\nKostenaufwand begr\u00fcndet, den behinderte Menschen \n\nverursachten. Das, meine Damen und Herren, sind die \n\ns\u00e4chsischen Realit\u00e4ten, mit denen behinderte Menschen \n\nund ihre Angeh\u00f6rigen konfrontiert werden. \n\nIn genau dieser Atmosph\u00e4re ist das vorliegende Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz entstanden. Es atmet wirklich den Geist der \n\nvergangenen Jahrzehnte, ist wenig innovativ und Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume, die das Bundesteilhabegesetz jetzt \n\neigentlich er\u00f6ffnet, werden bei Weitem nicht genutzt. \n\nAnstatt selbst das Steuer in die Hand zu nehmen, ver-\n\nsteckt sich die Staatsregierung erneut hinter dem KSV \n\nund \u00fcberl\u00e4sst diesem weite Teile der Gestaltung der \n\nUnterst\u00fctzungsstrukturen f\u00fcr behinderte Menschen hier in \n\nSachsen. Wesentliche Forderungen der Selbstvertretung \n\nbehinderter Menschen, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und auch \n\ndes Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die Belange \n\nbehinderter Menschen werden nach wie vor ignoriert: Das \n\nBedarfsermittlungsverfahren findet nicht im Sozialraum \n\nder unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Personen statt. Ebenso \n\nwenig \u00fcberzeugen die Regelungen, die die Mitsprache \n\nbehinderter Menschen im weiteren Umsetzungsprozess \n\nsicherstellen sollen. Einer Fachaufsicht \u00fcber die Tr\u00e4ger \n\nder Eingliederungshilfe ist nach wie vor nicht vorgesehen. \n\nDie Clearingstelle soll vermitteln, aber gleichzeitig auch \n\nein Votum abgeben. Das passt nicht zusammen, meine \n\nDamen und Herren! Wir unterst\u00fctzen das Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetz erst dann, wenn es in diesen zentralen Punkten \n\nge\u00e4ndert worden ist. \n\nUnsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen die Beteiligung behin-\n\nderter Menschen im weiteren Umsetzungsprozess sicher. \n\nSie schreiben die Einrichtung von Au\u00dfenstellen des \n\nKommunalen Sozialverbandes zwingend vor. Sie stellen \n\ndie Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe unter die Fachaufsicht \n\ndes Ministeriums und sie machen die Clearingstelle zu \n\neiner wirklich unabh\u00e4ngigen neutralen Stelle. \n\nDiese Stelle muss so aufgebaut und das Clearingverfahren \n\nso ausgestaltet werden, dass es f\u00fcr Menschen mit Unter-\n\nst\u00fctzungsbedarf gewinnbringend ist, diese Stelle auch in \n\nAnspruch zu nehmen. Die Regelungen im ersten Entwurf \n\nder Staatsregierung, insbesondere die Anbindung beim \n\nKostentr\u00e4ger, waren daf\u00fcr \u00fcberhaupt nicht geeignet. Ich \n\nh\u00e4tte niemandem ernsthaft raten k\u00f6nnen, sich an eine \n\nsolche Stelle zu wenden. Aber auch die Ansiedlung beim \n\nBeauftragten der Staatsregierung f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen macht diese Stelle nicht besser; denn der \n\nFehler steckt im System. \n\nEine Stelle, die einen Vermittlungsauftrag hat \u2013 dieser \n\nwird ihr mit dem vorliegenden Entwurf zugewiesen \u2013, \n\nkann kein Votum abgeben. Sie kann allenfalls feststellen, \n\ndass die Vermittlung gelungen oder gescheitert ist \u2013 nicht \n\nmehr und nicht weniger. Gibt sie am Ende ein Votum ab \u2013 \n\ndas soll sie nach dem Willen der Staatsregierung tun \u2013, \n\ntrifft sie eine Entscheidung. Jemand, der eine Entschei-\n\ndung trifft, kann aber nicht gleichzeitig Vermittler sein. \n\nIch versuche, es nachher noch einmal zu erl\u00e4utern, wenn \n\nwir unseren \u00c4nderungsantrag einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7019 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind jetzt durch die \n\nerste Runde gekommen. Wollen wir eine weitere Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen, es gibt \n\nkeinen Redebedarf mehr aus den Fraktionen. Deshalb \n\nerteile ich der Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, mit \n\ndem Bundesteilhabegesetz hat die Bundesregierung \n\nEnde 2016 eine der gro\u00dfen sozialpolitischen Reformen \n\nangesto\u00dfen. Meine Vorredner sind, gerade Herr Wehner, \n\nsehr ausf\u00fchrlich auf diesen Prozess eingegangen. Nun \n\nm\u00f6chte ich das BTHG nicht noch einmal n\u00e4her beleuch-\n\nten. \n\nBereits in Kraft getreten sind neue Regelungen zum \n\nBudget f\u00fcr Arbeit, zum Gesamtplan und zur Bedarfser-\n\nmittlung, die bis 2020 im SGB XII verortet bleiben. Der \n\ngr\u00f6\u00dfte Teil der \u00c4nderungen tritt jedoch erst mit dem \n\nTeil 2 des SGB IX 2020 in Kraft. Dies ist auch der Teil, \n\nder die landesrechtlichen \u00c4nderungen jetzt zum Gro\u00dfteil \n\nbestimmt. F\u00fcr den Freistaat Sachsen waren zwei Rege-\n\nlungsbereiche zu gestalten, die wir nun im vorliegenden \n\nGesetzentwurf umsetzen: Zum einen werden die Tr\u00e4ger \n\nder Eingliederungshilfe neu bestimmt, zum anderen wird \n\ndie Arbeitsgruppe zum BTHG verstetigt. \n\nZun\u00e4chst zur Bestimmung der Tr\u00e4ger der Eingliederungs-\n\nhilfe. Der Tr\u00e4ger der \u00fcber\u00f6rtlichen Eingliederungshilfe \n\nwird der KSV Sachsen sein \u2013 auch darauf wurde bereits \n\nhingewiesen. Seine Aufgaben werden im Gesetz klar \n\ngeregelt. Der KSV wird zuk\u00fcnftig zust\u00e4ndig sein f\u00fcr alle \n\nLeistungen in der Tagesbetreuung und im Wohnheim f\u00fcr \n\nPersonen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben. Au\u00dfer-\n\ndem ist der KSV zust\u00e4ndig f\u00fcr alle Leistungen f\u00fcr er-\n\nwachsene Menschen mit Behinderungen, wenn sie Leis-\n\ntungen des ambulant betreuten Wohnens erhalten. Alle \n\nanderen Leistungen \u00fcbernehmen die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte. \n\nBei diesen ersten beiden Punkten wird vor allem der \n\nZust\u00e4ndigkeitsbruch bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen abge-\n\nschafft. Ich glaube, das ist wichtig. Der KSV bleibt auch \n\n\u00fcber diese Altersgrenze hinaus f\u00fcr die Eingliederungshilfe \n\nzust\u00e4ndig. \n\nWeiterhin wird der KSV zust\u00e4ndig sein f\u00fcr die Leistungen \n\nzum Besuch einer Hochschule und f\u00fcr Leistungen zur \n\nBeschaffung eines Kraftfahrzeugs sowie besonderer \n\nBedienungseinrichtungen sowie f\u00fcr die Leistungen zur \n\nTeilhabe am Arbeitsleben, f\u00fcr die Werkstatt f\u00fcr behinderte \n\nMenschen und das Budget f\u00fcr Arbeit. Aufgaben, die dann \n\neben nicht unter diese Regelungen fallen, beispielsweise \n\nLeistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Unterst\u00fctzungs- \n\nund Assistenzleistungen au\u00dferhalb des Bereiches Woh-\n\nnen, \u00fcbernehmen dann die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Eingliede-\n\nrungshilfe, und als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger sind unsere Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte verantwortlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nNichts \u00fcber uns, ohne uns. Ja, das sind die berechtigten \n\nErwartungen von Menschen mit Behinderungen auch in \n\nder Eingliederungshilfe. Um dies sicherzustellen, soll mit \n\ndem vorliegenden Entwurf eine Clearingstelle eingerich-\n\ntet werden. Auf das Thema Clearingstelle sind die Vor-\n\nredner bereits ausf\u00fchrlich eingegangen und ich danke \n\nauch Hanka Kliese, dass sie dieses Thema hier noch \n\neinmal so engagiert mit eingebracht hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Haus hat \n\nfr\u00fchzeitig Menschen mit Behinderungen und deren \n\nInteressenvertreter in das Verfahren eingebunden. Wir \n\nhaben dazu eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die den \n\nProzess der landesrechtlichen Umsetzung des BTHG in \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Sitzungen konsultativ begleitet. Diese soll \n\naber nicht nur aktuell bei den Umsetzungsfragen t\u00e4tig \n\nsein, sondern auch weiter Bestand haben, um die Struktu-\n\nren der Eingliederungshilfe zu f\u00f6rdern und auch weiterzu-\n\nentwickeln. Auch hier gilt f\u00fcr mich: Wir wollen weiter auf \n\nAugenh\u00f6he mit den Beteiligten um die besten L\u00f6sungen \n\nringen. \n\nZuk\u00fcnftig wird die Arbeitsgruppe mein Haus und die \n\nTr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bei der Entwicklung und \n\nAnwendung von geeigneten Instrumenten zur Erbringung \n\nund \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit von Leistungen bera-\n\nten. Um diese grundlegende Aufgabe der Arbeitsgemein-\n\nschaft zu unterst\u00fctzen, richtet das Sozialministerium eine \n\nGesch\u00e4ftsstelle ein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die \u00c4nderungen \n\ndes BTHG betreffen nicht nur die Tr\u00e4ger der Eingliede-\n\nrungshilfe, sondern alle Rehabilitationstr\u00e4ger. Dar\u00fcber \n\nhinaus m\u00f6chte ich auch die Leistungserbringer und die \n\nfreie Wirtschaft geradezu ermuntern, die neuen Leistungs-\n\nformen, die der Gesetzgeber entwickelt hat, zum Beispiel \n\ndas Budget f\u00fcr Arbeit, in der Praxis zu nutzen. Unser \n\nAusf\u00fchrungsgesetz zeigt: Ja, wir gehen einen konsequen-\n\nten Weg weiter zu einer inklusiven Gesellschaft. Lassen \n\nSie uns daher gemeinsam, so wie unsere Kampagne \n\ngestartet ist, \u201eBehindern verhindern\u201c. Unser Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz wird daf\u00fcr ein weiterer Baustein sein und \n\ndaf\u00fcr werde ich mich auch weiter einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \n\nzur Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten nach dem Sozialge-\n\nsetzbuch und zur Zust\u00e4ndigkeit des Kommunalen Sozial-\n\nverbands Sachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration in der \n\nDrucksache 6/13703. \n\nEs liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit dem \n\nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache \n\n6/13844, und bitte um Einbringung; Herr Abg. Zschocke, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7020 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe vorhin schon \n\nversucht, wesentliche Teile einzubringen. Ich m\u00f6chte die \n\nZeit noch nutzen, um deutlich zu machen, warum die \n\nClearingstelle, in der modifizierten Form, so wie sie jetzt \n\nformuliert ist, wirklich eine Kopfgeburt ist, wo sich erst in \n\nder Praxis zeigen muss, ob das tats\u00e4chlich so funktioniert. \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag sicherstellen, \n\ndass die Clearingstelle wirklich neutral angesiedelt ist. \n\nNeutral hei\u00dft bei einer juristischen Person des Privat-\n\nrechts. Sie darf in keiner Weise aus dem Kreis der Leis-\n\ntungserbringer und Leistungsberechtigten sein. Sie muss \n\nim Prinzip unabh\u00e4ngig sein und darf keine Entscheidun-\n\ngen treffen. Nur so kann gew\u00e4hrleistet werden, dass die \n\nClearingstelle als Vermittlerin im Streit agieren kann. \n\nWir erg\u00e4nzen mit unserem \u00c4nderungsantrag noch eine \n\nAufgabe. Die Clearingstelle soll auch Beschwerden \n\nentgegennehmen k\u00f6nnen. Erst die Kombination aus \n\nVermittlung und Beschwerdestelle erm\u00f6glicht tats\u00e4chlich \n\neinen Beitrag der Clearingstelle zur Qualit\u00e4tssicherung. \n\nDas war die urspr\u00fcngliche Intention der Staatsregierung, \n\nzumindest gem\u00e4\u00df der \u00dcberschrift des \u00a7 10 a. Einzelheiten \n\nzum Ablauf des Vermittlungsverfahrens sind im Entwurf \n\nauch nicht geregelt. Das wollen wir und haben es in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag aufgeschrieben, durch eine \n\nVerfahrensordnung sicherstellen. In dieser wollen wir \n\nRegelungen zur barrierefreien Information und Kommu-\n\nnikation sicherstellen. \n\nDer Erlass und die \u00c4nderung der Verfahrensordnung \n\nm\u00fcssen die Zustimmung des Ministeriums haben. Bevor \n\ndie Beteiligten in das Vermittlungsverfahren eintreten, \n\nund das ist recht und billig, m\u00fcssen sie dieser Verfahrens-\n\nordnung zustimmen. Wir glauben, dass die Clearingstelle \n\nmit dieser \u00c4nderung einen guten Beitrag bei der Vermitt-\n\nlung von Konflikten und auch zur Qualit\u00e4tssicherung \n\nleisten kann. So wie es jetzt ist, und ich bin froh, dass es \n\nwenigstens den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition gibt, \n\nmuss man sich das sp\u00e4ter anschauen, ob es tats\u00e4chlich \n\nfunktioniert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Ich sehe, es gibt keinen Bedarf. Dann \n\nlasse ich jetzt \u00fcber den soeben eingebrachten \u00c4nderungs-\n\nantrag abstimmen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen noch ein bisschen \n\ndurchhalten, auch wenn das Spiel schlecht war. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion auf, \n\nDrucksache 6/13852 und bitte um Einbringung. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie weit \n\nderzeit schon Anspruch und M\u00f6glichkeit auseinander-\n\nklappen habe ich in meinem Redebeitrag zum Gesetzent-\n\nwurf bereits deutlich gemacht. Deshalb m\u00f6chten wir mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag den Gesetzentwurf noch weiter \n\nverbessern. \n\nZiele des Bundesteilhabegesetzes sind unter anderem die \n\nPersonenzentrierung bei der Leistungsgew\u00e4hrung und \n\ndamit die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der pers\u00f6nlichen \n\nBed\u00fcrfnisse sowie die Ber\u00fccksichtigung individueller \n\nW\u00fcnsche bez\u00fcglich Lebensf\u00fchrung und Wohnform. Dass \n\ndas schon in der Vergangenheit nicht immer ber\u00fccksich-\n\ntigt und durch das Verwaltungshandeln in vielen F\u00e4llen \n\nausgehebelt wurde, zeigte die Anh\u00f6rung im Sozialaus-\n\nschuss sehr deutlich. Damit die genannten Leistungsver-\n\nbesserungen auch in der Praxis umgesetzt werden, fordern \n\nwir, dass neben der Rechtsaufsicht auch die Fachaufsicht \n\nvom Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz ausge\u00fcbt wird. Dies forderte \u00fcbrigens auch der \n\nBeauftragte der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die \n\nBelange von Menschen mit Behinderungen in seiner \n\nStellungnahme. \n\nDes Weiteren fordern wir, dass das SMS als fachaufsichts-\n\nf\u00fchrendes Ministerium einen Vertreter in die Clearingstel-\n\nle entsendet, wenn diese schon nicht an das Ministerium \n\nangegliedert wird, wie wir es im Ausschuss angeregt \n\nhatten. Hinzuf\u00fcgend m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt lassen, \n\ndass beim Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen \n\nmit Behinderungen in der Folge nat\u00fcrlich auch personell \n\nund finanziell nachgesteuert werden muss, damit die \n\nClearingstelle ihrer Aufgabe gerecht werden kann. Dies \n\nbeinhaltet auch die hauptamtliche Anstellung des Beauf-\n\ntragten, der derzeit noch im Ehrenamt arbeitet. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag \n\nzum Wohle der Betroffenen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Es gibt keinen weiteren Bedarf. Dann \n\nstimmen wir ab \u00fcber diesen soeben eingebrachten \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Wer erteilt seine Zustimmung? \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt drei \n\nStimmenthaltungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr; \n\ndennoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 6/13866, auf. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nDas ist bereits geschehen!) \n\nDas ist schon passiert. Wer m\u00f6chte noch zum Antrag \n\nsprechen? \u2013 Ich sehe keinen Bedarf. Dann lasse ich jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7021 \n\n\u00fcber den Antrag abstimmen: Wer erteilt seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen sowie \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nHerr Kollege Wehner, wie m\u00f6chten Sie jetzt verfahren \u2013 \n\nartikelweise Einzelabstimmung oder im Block verlesen? \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Bitte so  \n\npraktisch wie m\u00f6glich zusammenziehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne mit \n\nder \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches, Arti-\n\nkel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung \n\ndes Sozialgesetzbuches zum 1. Januar 2020, Artikel 3 \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Sozialver-\n\nband Sachsen, Artikel 4 \u00c4nderung des Landesjugendhil-\n\nfegesetzes, Artikel 5 \u00c4nderung des Gesetzes zur Durch-\n\nf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes und weiterer \n\nsozialer Entsch\u00e4digungsgesetze, Artikel 6 Bekanntma-\n\nchungserlaubnis, Artikel 7 Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und \n\neinigen Stimmenthaltungen ist diesen Artikeln mehrheit-\n\nlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe damit zur Gesamtabstimmung auf: Wer diesen \n\nArtikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num sein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf als Gesetz \n\nebenfalls mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nAuch hierzu liegt mir ein Antrag auf unverz\u00fcgliche \n\nAusfertigung dieses Gesetzes vor. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag in der \n\nDrucksache 6/13883. Wird hierzu Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Meine Damen und Herren! Ihnen \n\nliegt unser Entschlie\u00dfungsantrag in einfacher Sprache vor. \n\nDas ist ein Unterschied zu leichter Sprache: Einfache \n\nSprache ist eine Sprache, die wir als diejenigen, die den \n\nAntrag erstellt haben, um ihn der Gruppe von Menschen, \n\nf\u00fcr die dieser Antrag gemacht ist, zug\u00e4nglich zu machen. \n\nDas machen wir nicht zum ersten Mal heute so; das war \n\nauch schon beim Schulgesetz so. Wir haben die Erfahrung \n\ngemacht, dass nicht nur Menschen mit Handicap die \n\nR\u00fcckmeldung gegeben haben, dass sie es sch\u00f6n finden, \n\ndass wir einen solchen Antrag geschrieben haben. Es ist \n\njedoch nicht immer so einfach gewesen. Wer von Ihnen \n\nschon einmal in die Tiefen der Sozialgesetzgebung \n\nhinabgestiegen ist, der wei\u00df, dass es bei der einfachen \n\nSprache gewisse Barrieren gibt, die wir nach wie vor auch \n\nnicht umgehen konnten. \n\nWas besagt der Antrag inhaltlich? Wir m\u00f6chten mit \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag eine regelm\u00e4\u00dfige Berichter-\n\nstattung sichern. Das ist uns ganz wichtig, weil wir in \n\ndieser Art f\u00fcr die Gesetzgebung noch nie einen Gesetz-\n\nentwurf hatten, weil er neu ist und weil es viele neue \n\nThemen sind, beispielsweise das neue Bedarfsfeststel-\n\nlungsverfahren und \u00e4hnliche Instrumente. Daher w\u00e4re es \n\nuns ganz wichtig zu wissen, ob diese den sehr hehren \n\nAnspruch erf\u00fcllen, den wir formuliert haben. Wir m\u00f6ch-\n\nten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese neuen Ma\u00dfnahmen \n\ndort helfen, wo sie auch helfen sollen. \n\nWichtig ist uns auch, den von der Ministerin bereits \n\nangesprochenen Anspruch \u201eNichts \u00fcber uns \u2013 nichts ohne \n\nuns\u201c umzusetzen. Dieser gilt hier in dem Sinne, dass die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung von Menschen mit Behinderungen \u00fcber-\n\nnommen werden soll, die wir dazu bef\u00e4higen wollen, dass \n\nsie dieses Gesetz mit einsch\u00e4tzen d\u00fcrfen. \n\nZu guter Letzt ist eine Aufforderung darin enthalten, dass \n\nes die wichtigsten Informationen zu diesem Gesetz auch \n\nin leichter Sprache geben soll; denn das Gesetz muss vor \n\nallen Dingen von denen verstanden werden, die es nutzen \n\nsollen und f\u00fcr die es gemacht ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es hierzu \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nFraktion h\u00e4lt diesen Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr einen \n\nwirklich gelungenen Entwurf. Er ist sehr sch\u00f6n und sehr \n\ngut. Wir werden uns dazu aber dennoch nur enthalten \n\nk\u00f6nnen, weil in Punkt I.4 formuliert wird: \u201eMit dem \n\nGesetz soll das Wichtigste in den Mittelpunkt gestellt \n\nwerden \u2013 die Menschen und welche Unterst\u00fctzung sie \n\nbrauchen.\u201c Ich glaube, bei der Selbstbestimmtheit sollte \n\nes eigentlich darum gehen, den Bedarfen gerecht zu \n\nwerden, und nicht darum, welche Unterst\u00fctzung sie \n\nbrauchen. Hier ist mir der Ansatz also zu defizit\u00e4r. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \n\njetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag abstimmen: Wer \n\nm\u00f6chte seine Zustimmung erteilen? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen und keinen Gegenstimmen hat dieser Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag eine gro\u00dfe Mehrheit gefunden und ist \n\nsomit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt 11. Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7022 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nKindertagespflege als attraktives Angebot st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/13736, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Redereihenfolge in der ersten Rederunde lautet: \n\nCDU, SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Frau MdL \n\nKersten sowie die Staatsregierung, falls sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Gasse das Wort. \n\nHolger Gasse, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Bei der \n\nBetreuung in Kindertageseinrichtungen und bei der \n\nKindertagespflege handelt es sich um zwei Betreuungs-\n\nformen, die gleichwertig sind. Kindertagespflege bietet \n\nBildung, Erziehung und Betreuung in kleinen, \u00fcberschau-\n\nbaren Gruppen in einem familien\u00e4hnlichen Rahmen. Die \n\ndaraus resultierende Flexibilit\u00e4t dieser Betreuungsform \n\ner\u00f6ffnet viele Perspektiven, um die unterschiedlichen \n\nBetreuungsbedarfe von Familien abzudecken. \n\nDabei denke ich nicht nur an die Flexibilit\u00e4t hinsichtlich \n\nder Betreuungszeiten, welche nat\u00fcrlich die Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf verbessert. \n\nUns geht es vor allem darum, die strukturelle Qualit\u00e4t in \n\nder Kindertagespflege weiterzuentwickeln, und darauf, \n\nmeine Damen und Herren, zielt unser Antrag ab. Aus \n\ndiesem Grund haben wir zahlreiche Gespr\u00e4che mit Kin-\n\ndertagespflegepersonen und Fachexperten gef\u00fchrt. \n\nDa man vieles besser versteht, wenn man es praktisch \n\nerlebt hat, habe ich dar\u00fcber hinaus eine Kindertagespfle-\n\ngeperson in ihrer Tagespflege besucht, sie bei ihrer Arbeit \n\nbegleitet und dabei sehr viel gelernt. Frau Kinzel vom \n\n\u201eMusiknest am Silbersee\u201c ist Kinderkrankenschwester \n\nund gelernte Musikp\u00e4dagogin. Ihr Wissen und ihre gro\u00dfe \n\nErfahrung sp\u00fcrt man sofort bei ihrem Umgang mit den \n\nKindern. Aber Kindertagespflege hat nicht nur eine \n\np\u00e4dagogische, sondern auch eine betriebswirtschaftliche \n\nDimension. In einer angemieteten Wohnung hat sie eine \n\nkleine, aber feine Kindertagespflege mit separatem Spiel-\n\n/Schlafraum sowie K\u00fcche und Bad eingerichtet. Der \n\nzus\u00e4tzliche gro\u00dfe Bewegungsraum, mit dem sie ihr \n\nAngebot f\u00fcr die Kinder erweitert, musste extra angemietet \n\nwerden. \n\nIch will damit sagen, dass der Betrieb einer Kindertages-\n\npflege eben auch einer verl\u00e4sslichen Finanzierungspla-\n\nnung bedarf. Daf\u00fcr w\u00e4re es sinnvoll, wenn die Finanzie-\n\nrungsvereinbarungen dem Zeitraum der Bedarfsplanung \n\nentsprechen w\u00fcrden. Selbstverst\u00e4ndlich ist es auch nicht \n\nhilfreich f\u00fcr die Bereitstellung eines qualitativ hochwerti-\n\ngen Angebots, wenn es Landkreise gibt, die Kindertages-\n\npflegepersonen nicht in ihre Bedarfsplanung aufnehmen. \n\nEbenso sind gut fortgebildete Mitarbeiter in den Jugend-\n\n\u00e4mtern eine Grundvoraussetzung beispielsweise bei der \n\nBewertung der Eignung von Kita-Pflegepersonen und im \n\nBesonderen, wenn es um das Angebot inklusiver Pl\u00e4tze \n\ngeht. Ein ehemaliger B\u00e4cker oder ein Abiturient mit \n\n18 Jahren brauchen sicher eine andere Grundqualifizie-\n\nrung als ein ausgebildeter Sozialassistent oder eine \n\nKinderkrankenschwester. Der Umgang mit einem Diabe-\n\ntiker ist vermutlich einfacher zu erlernen als der Umgang \n\nmit einem Kind, das Hirnsch\u00e4den hat, pl\u00f6tzlich krampft \n\nund wenn man dann mit diesem und all den anderen \n\nKindern allein auf der Wildbahn unterwegs ist. \n\nDeshalb sollte gepr\u00fcft werden, welcher Verordnungen es \n\ndaf\u00fcr bedarf und wie die Tagespflegepersonen auch mit \n\nentsprechender Fortbildung unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeit zur Zahlung eines doppelten \n\nLandeszuschusses in diesem Fall bei der Betreuung von \n\nKindern mit Eingliederungshilfe auch in der Kindertages-\n\npflege ist uns dabei besonders wichtig. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich sagen, dass ich einen sehr guten \n\nEindruck von dieser Betreuungsform im \u201eMusiknest am \n\nSilbersee\u201c gewonnen habe. Nach meiner Meinung ist dies \n\nnat\u00fcrlich auch der sehr guten Ausbildung und Ausstattung \n\nin diesem Fall geschuldet. Damit das auch fl\u00e4chende-\n\nckend von uns so sichergestellt werden kann, m\u00fcssen wir \n\nk\u00fcnftig unseren Fokus auf eine gute Grundqualifizierung \n\nund nat\u00fcrlich auch Fortbildung legen. Aus diesem Grund \n\nbitte ich Sie recht herzlich um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nPfeil-Zabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute bereits \n\n\u00fcber die fr\u00fchkindliche Bildung gesprochen. Dabei ging es \n\num Krippen, um Kinderg\u00e4rten, um Horte. Leider werden \n\ndie Kindertagespflegestellen oft vergessen. Deshalb sind \n\nuns die Debatte und der Antrag heute umso wichtiger. \n\nZugegeben: Die Relation von circa 7 400 betreuten \n\nKindern bei den Tageseltern zu knapp 57 000 Kindern in \n\nder Krippe k\u00f6nnte dies begr\u00fcnden; aber ich glaube, dass \n\nwir uns eben umso bewusster um die Kindertagespflege-\n\nstellen k\u00fcmmern m\u00fcssen. Als sogenannte kleine Schwes-\n\nter der Kita fallen uns bei n\u00e4herer Betrachtung doch \n\neinige Unterschiede sowohl in der praktischen Arbeit als \n\nauch in der rechtlichen Ausgestaltung auf. \n\nMit einem runden Tisch Kindertagespflegestellen hat die \n\nKoalition in den letzten Monaten mit erfahrenen Tages-\n\nm\u00fcttern, Vertretern des Landesjugendamtes, des Kultus-\n\nministeriums, der Landesfachstelle sowie Vertretern der \n\nKommunen und Fachverb\u00e4nde verschiedene Probleme \n\nund Herausforderungen diskutiert. Mittels des nun vorlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7023 \n\ngenden Antrags wollen wir einige der uns am dringends-\n\nten erscheinenden Herausforderungen angehen. \n\nDie Kindertagespflege ist f\u00fcr uns eine wichtige Erg\u00e4n-\n\nzung zum regul\u00e4ren Kita-System. Gerade in Dresden und \n\nLeipzig w\u00e4re die angespannte Situation bei der Versor-\n\ngung unserer Kinder bis drei Jahre ohne die Tagesm\u00fctter \n\nund Tagesv\u00e4ter wohl kaum mehr zu stemmen. Daher zielt \n\nunser Antrag nun in drei Richtungen. \n\nErstens wollen wir mittels der Empfehlungen des Landes-\n\njugendamtes, nach denen sich die Kommunen richten, \n\nmehr Sicherheit und Planbarkeit f\u00fcr die Kindertagespfle-\n\ngepersonen erreichen. Noch immer gibt es einige Tages-\n\nm\u00fctter, die in den jeweiligen Kommunen nicht in der \n\nBedarfsplanung ber\u00fccksichtigt werden. Daf\u00fcr gibt es \n\nnat\u00fcrlich unterschiedliche Gr\u00fcnde, und wir k\u00f6nnen die \n\nKommunen auch schwerlich verpflichten, das zu tun. Die \n\nEmpfehlungen k\u00f6nnen aber gerade f\u00fcr die kleinen Kom-\n\nmunen, denen es an Erfahrung mit Kindertagespflege \n\nfehlt, helfen. F\u00fcr eine Selbstst\u00e4ndigkeit, in welcher sich \n\ndie Tagespflegepersonen befinden, sind Sicherheit wie ein \n\n\u00dcbereinstimmen der Laufzeit der Bedarfspl\u00e4ne mit der \n\njeweiligen Finanzierungsvereinbarung der Kommunen \n\nelementar. Unsere Gespr\u00e4che haben au\u00dferdem gezeigt, \n\ndass es auch einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung von Wei-\n\nterbildung der zust\u00e4ndigen Jugendamtsmitarbeiter bedarf, \n\ndie im Besonderen im Bereich Inklusion sehr individuell \n\nund sehr different die Tagespflegepersonen behandeln. \n\nZweitens wollen wir dem seit geraumer Zeit, auch juris-\n\ntisch gef\u00fchrten Streit zu landeseinheitlichen Leistungen \n\nbegegnen, indem wir das SMK beauftragen, uns aufzu-\n\nzeigen, mit welchen Kosten der Freistaat zu rechnen hat, \n\nwenn wir einheitliche Geldleistungen einf\u00fchren w\u00fcrden. \n\nDa dies sicherlich Auswirkungen auf die kommunalen \n\nFinanzbeziehungen hat, gilt es auch die Frage zum Mehr-\n\nbelastungsausgleich zu er\u00f6rtern. Die Geldleistungen \n\ndifferieren derzeit sehr stark zwischen den einzelnen \n\nKommunen. Eine einheitliche Regelung k\u00f6nnte endlich \n\n\u00e4hnliche und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen schaffen. \n\nDrittens ist uns der Bereich Inklusion, der in der Kinder-\n\ntagespflege dringend gest\u00e4rkt werden sollte, sehr wichtig. \n\nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter bieten gerade aufgrund ihrer \n\nkleinen Gruppen und famili\u00e4ren Atmosph\u00e4re eine sehr \n\ngute Betreuungsform f\u00fcr Kinder mit Beeintr\u00e4chtigungen. \n\nLeider sind diese tollen Bedingungen bislang noch nicht \n\nrechtlich abgesichert. Der Antrag sieht daher vor, dass wir \n\nk\u00fcnftig auch bei Kindertagespflegestellen einen doppelten \n\nLandeszuschuss f\u00fcr Inklusionskinder zahlen. Zudem soll \n\nf\u00fcr Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter ein Weiterbildungsange-\n\nbot zum Heilp\u00e4dagogen geschaffen werden, das sich den \n\nzeitlichen Gegebenheiten und Herausforderungen von \n\nSelbstst\u00e4ndigen anpasst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind die vielen \n\nkleinen Schritte, die unser System der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung besser machen. Daher bitte ich und wahrschein-\n\nlich auch die circa 1 650 Tagesmuttis und -vatis um Ihre \n\nZustimmung. Wir freuen uns sehr \u00fcber den Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nKoalition hat offenbar endlich erkannt, dass es im Bereich \n\nder Kindertagespflege erheblichen Regulierungsbedarf \n\ngibt. So sehen wir das auch. Es besteht seit Jahren zum \n\nBeispiel das Problem, dass im Krankheitsfall oder bei \n\nanderweitig bedingten Ausf\u00e4llen vielerorts keine wirksa-\n\nme Vertretungsregelung existiert. In der Folge arbeiten \n\nTagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter trotz Krankheit, oder die \n\nKinder k\u00f6nnen eine Zeit lang nicht betreut werden. \n\nTagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter w\u00fcnschen sich angesichts des \n\nsteigenden Bedarfs an ihren Leistungen mehr \u00f6ffentliche \n\nWertsch\u00e4tzung, eine h\u00f6here Bezahlung und bessere \n\nAbsicherung im Krankheitsfall. Derzeit bekommen sie \n\ninsgesamt 30 Tage Urlaub und Krankheit pro Jahr bezahlt. \n\nTageseltern werden in Sachsen h\u00f6chst unterschiedlich \n\nbezahlt \u2013 das hatten auch schon meine Vorrednerinnen \n\ndargestellt \u2013, weil die Gesetzeslage es zul\u00e4sst. Die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden k\u00f6nnen aufgrund ihres Selbstverwal-\n\ntungsrechts die Tageseltern unterschiedlich bezahlen. So \n\nsagt Stephan Kirsche, Sprecher beim Landesarbeitskreis \n\nKindertagespflege Sachsen: \u201eViele Tagesm\u00fctter und \n\n-v\u00e4ter arbeiten am Rande des Existenzminimums. Etliche \n\nKommunen schauen trotzdem tatenlos zu.\u201c \n\n2001 wurde die Kindertagespflege im s\u00e4chsischen Kita-\n\nGesetz verankert. Die regional festgelegten Qualit\u00e4tsstan-\n\ndards und die Rahmenbedingungen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der \n\nKindertagespflege einschlie\u00dflich der fachlichen Beglei-\n\ntung unterscheiden sich innerhalb Sachsens erheblich, so \n\nauch die Einsch\u00e4tzung des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\n\nbandes Sachsen zu den Ergebnissen der zweiten qualitati-\n\nven Untersuchung der Informations- und Koordinierungs-\n\nstelle Kindertagespflege in Sachsen. \n\nLandesweite Standards werden f\u00fcr die Kindertagespflege \n\ndringend gebraucht, sowohl hinsichtlich der Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung als auch der Verg\u00fctung. Fragen, die immer \n\nwieder aufgeworfen werden, beziehen sich auch auf den \n\nUmfang der Ausbildung der Kindertagespflege, auf die \n\ninhaltliche Arbeit, die Verl\u00e4sslichkeit, die M\u00f6glichkeit der \n\nKontrolle und die Finanzierung des Angebots. \n\nWir LINKEN fordern bundesweit ein Kita-Qualit\u00e4ts-\n\ngesetz. Eine weitere Forderung besteht darin, die Min-\n\ndestqualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die \u00f6ffentliche Kindertagesbe-\n\ntreuung deutschlandweit zu definieren und dar\u00fcber hinaus \n\nsicherzustellen, dass bestehende Qualit\u00e4t nicht abgesenkt \n\nwird. Ebenso ist ein Gestaltungsspielraum f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nchen Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe zu sichern, der \n\nden regionalen Besonderheiten und Anforderungen \n\nRechnung tr\u00e4gt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWer sind denn die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7024 \n\nDer Geltungsbereich des Gesetzes soll Kindertagesein-\n\nrichtungen und Kindertagespflege umfassen und die \n\njeweiligen Besonderheiten der Fr\u00fchf\u00f6rderungseinrichtun-\n\ngen ber\u00fccksichtigen. Die derzeit vollkommen unter-\n\nschiedlichen Verg\u00fctungsstrukturen wie auch die mangeln-\n\nde soziale Absicherung von Tagespflegepersonen sind f\u00fcr \n\nuns nicht hinnehmbar. \n\nDIE LINKE setzt sich seit Jahren f\u00fcr eine bessere Aner-\n\nkennung der T\u00e4tigkeiten und f\u00fcr eine Aufwertung von \n\nSozial- und Erziehungsberufen ein. Der vorliegende \n\nAntrag beauftragt die Staatsregierung mit Handlungsemp-\n\nfehlungen, die sowieso ihre Aufgaben sind. Gegen die \n\nFragestellung und Hinweise ist nichts einzuwenden. \n\nDer Pr\u00fcfauftrag soll die Kindertagespflege als attraktives \n\nAngebot st\u00e4rken. Ob er diesen Anspruch erf\u00fcllt, ist jedoch \n\nvon der zeitnahen Umsetzung gesetzlicher Regeln im \n\ns\u00e4chsischen Kita-Gesetz abh\u00e4ngig. Die landeseinheitliche \n\nAusgestaltung des Personalkostenansatzes ist nur ein \n\nProblem, das angepackt werden muss. \n\nDie Kindertagespflege braucht verl\u00e4ssliche und unterst\u00fct-\n\nzende Rahmenbedingungen f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung, \n\num den s\u00e4chsischen Bildungsplan umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin bedarf es der Sicherung der Kindertagespflege \n\nals Angebot zur Kindertagesbetreuung im Rahmen des \n\nWunsch- und Wahlrechts der Eltern in der Bedarfspla-\n\nnung. Die Tagespflege darf nicht \u201eKita-like\u201c sein, sondern \n\nmuss den hohen Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen der Kindertagesbe-\n\ntreuung gen\u00fcgen. Eine existenzsichernde Entlohnung der \n\nKindertagespflegekr\u00e4fte muss gesetzlich ausgestaltet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vieles wurde schon \n\ngesagt, deswegen m\u00f6chte ich mich etwas k\u00fcrzer fassen. \n\nWir haben heute noch viel vor in der Tagesordnung. \n\nDie Kindertagespflege ist wirklich ein sehr flexibles \n\nInstrumentarium, um gerade im l\u00e4ndlichen Raum au\u00dfer-\n\nhalb der klassischen \u00d6ffnungszeiten von Kindertagesein-\n\nrichtungen Bedarfe abzudecken. Das s\u00e4chsische Kita-\n\nGesetz schreibt ja im \u00a7 8 die Bedarfsplanung f\u00fcr das \n\nAngebot der Kindertageseinrichtungen und der Kinderta-\n\ngespflege vor. Die Aufnahme in den j\u00e4hrlich fortzuschrei-\n\nbenden Bedarfsplan ist die Voraussetzung f\u00fcr die staatli-\n\nche F\u00f6rderung an dieser Stelle. Darauf, warum Sie die \n\nBedarfsplanung in der Fortschreibung der Empfehlung \n\ndes Landesjugendamtes Sachsen zur Kindertagespflege \n\nverst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigen wollen, gibt Ihr Antrag keinen \n\nrichtigen Aufschluss. \n\nWoran es an der Praxis eher scheitert, sind die niedrigen \n\nKostens\u00e4tze f\u00fcr Tagesm\u00fctter. Sie variieren zwischen 500 \n\nund 700 Euro je nach Landkreis und kreisfreier Stadt. Das \n\nmacht bei f\u00fcnf Kindern, die eine Tagesmutter betreut, \n\n1 000 Euro pro Monat Unterschied. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu \n\nhoher Frustration bei den Tagesm\u00fcttern und zum Ausblu-\n\nten des l\u00e4ndlichen Raums, da die h\u00f6chsten S\u00e4tze in den \n\nkreisfreien St\u00e4dten gezahlt werden. In Sachsen gibt es \n\ndeswegen reihenweise Klagen dazu, da keine einheitli-\n\nchen Leits\u00e4tze zur Ermittlung der Kostens\u00e4tze existieren \n\nund dies in der Praxis zu rechtswidrigen Festsetzungen \n\ngef\u00fchrt hat. Eine einheitliche landesweite Vorgabe er-\n\nscheint daher sinnvoll. Das wurde bereits angesprochen. \n\nWie viel Luft nach oben ist, zeigt ein Vergleich von \n\nKrippe und Kindertagespflege. Ein Krippenplatz kostet \n\nim Landesmittel 900 Euro, ein Platz bei der Tagesmutter \n\n660 Euro. Es w\u00e4re also Luft von 240 Euro pro Kind und \n\nTagesmutter. Die Tagesm\u00fctter w\u00fcrden sich \u00fcber eine \n\nfinanzielle Verbesserung sehr freuen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einige Worte zur \n\nInklusion verlieren. \n\nKinder, f\u00fcr die Eingliederungshilfe gew\u00e4hrt wird, sind bei \n\nTagesm\u00fcttern deutlich besser aufgehoben als in einer \n\nKindertageseinrichtung. In den kleinen Gruppen k\u00f6nnen \n\ndie Tagesm\u00fctter den F\u00f6rderbedarf der Inklusivkinder \n\nbesser abdecken. Das ist in Kindertageseinrichtungen \n\nschwer m\u00f6glich und geht oft zu Lasten der anderen \n\nKinder. Das mag in anderen Bundesl\u00e4ndern mit niedrige-\n\nren Personalschl\u00fcsseln besser sein als in Sachsen. Wir als \n\nAfD lehnen aber einen bedingungslosen Ausbau der \n\nInklusion ab. \n\nDie AfD-Fraktion wird sich bei diesem Antrag enthalten, \n\nda er lediglich Berichts- und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge enth\u00e4lt und wir \n\ndavon ausgehen, dass sich hier weiterhin nichts an der \n\nSituation \u00e4ndern wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Es geht hier um rund \n\n1 700 Tagespflegepersonen. Zwischen den hier im Land-\n\ntag vorgetragenen wohlmeinenden Reden und der tats\u00e4ch-\n\nlichen Lebens- und Arbeitssituation vor Ort liegen Wel-\n\nten. \n\nAuf der einen Seite wird Kindertagespflege als familien-\n\nnahe Betreuungsform und echte Alternative zur Kinderta-\n\ngeseinrichtung gepriesen. Auf der anderen Seite verwei-\n\ngern die Staatsregierung und die Koalition aber L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze f\u00fcr die Probleme, die schon seit Jahren von der \n\nKoordinierungsstelle Kindertagespflege, vom Landesar-\n\nbeitskreis Kindertagespflege oder den Tagesm\u00fcttern und  \n\n-v\u00e4tern selbst vorgetragen werden. \n\nNun will die Koalition einige Probleme aufgreifen und in \n\nder Fortschreibung der Empfehlungen des Landesjugend-\n\namtes zur Kindertagespflege ber\u00fccksichtigen. Das unter-\n\nst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich, obwohl es bei Weitem nicht aus-\n\nreicht. Denn wieder einmal soll nur gepr\u00fcft und bewertet \n\nwerden, anstatt gleich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7025 \n\nUm es deutlich zu sagen: Kindertagespflege ist immer \n\nnoch der L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr den verschlafenen Kita-\n\nAusbau. Gerade in den Jahren kurz vor und nach der \n\nEinf\u00fchrung des Rechtsanspruchs auf Betreuung ab dem \n\nersten Lebensjahr sind viele Betreuungspl\u00e4tze in der \n\nKindertagespflege entstanden, ohne dass das intendiert \n\noder gewollt war. Das ist schlichtweg aus der Not heraus \n\npassiert. Das hei\u00dft nicht, dass es in der Kindertagespflege \n\nan Qualit\u00e4t mangelt. Aber da m\u00fcssen wir ehrlich sein. \n\nJahrelang hat man diese Entwicklung stillschweigend zur \n\nKenntnis genommen und sich dabei die eine oder andere \n\nKlage aufgrund eines fehlenden Betreuungsplatzes \n\nerspart. \n\nDie Tagespflege wurde und wird stiefm\u00fctterlich behan-\n\ndelt. Wenn der Bedarf an Kindertagesbetreuung gesichert \n\nist, geraten Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter schnell mit ihren \n\nAnliegen und Problemen wieder aus dem Blick. \n\nDass die Kindertagespflege vergessen wird, zeigt am \n\nbesten die Diskussion um die Anerkennung der Vor- und \n\nNachbereitungszeit f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in der \n\nKindertageseinrichtung. Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter brauchen \n\ndoch daf\u00fcr auch zeitliche Ressourcen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWo bleibt denn da, Herr Gasse, die viel gepriesene \n\nGleichwertigkeit der Angebote? \n\nUm es klarzustellen: F\u00fcr uns GR\u00dcNE hat die Schaffung \n\nweiterer Kita-Pl\u00e4tze nach wie vor Priorit\u00e4t. Aber es muss \n\neben eine echte Wahlfreiheit geben, meine Damen und \n\nHerren, welche Betreuungsform f\u00fcr die jeweilige Familie \n\ndie richtige ist. F\u00fcr die Kindertagespflege hei\u00dft das dann, \n\ndass mehr Planungssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten n\u00f6tig ist. \n\nDas gilt f\u00fcr die Anrechnung von Krankheit, Weiterbil-\n\ndung, Nachbereitungszeiten und Urlaub genauso wie f\u00fcr \n\nein funktionierendes Vertretungssystem, f\u00fcr ein gerechtes \n\nVerg\u00fctungssystem und nat\u00fcrlich f\u00fcr die Sicherheit bei \n\nVersicherungsfragen. \n\nWir GR\u00dcNE wollen, dass die Tagespflegepersonen eine \n\nGeldleistung erhalten, die ausk\u00f6mmlich und angemessen \n\nist, nat\u00fcrlich gern durch eine landeseinheitliche Vorgabe. \n\nDer Antrag der Koalition fordert hingegen lediglich eine \n\nBewertung der Staatsregierung zur Einf\u00fchrung eines \n\nlandeseinheitlichen Personalkostensatzes und fragt fast \n\n\u00e4ngstlich, ob damit h\u00f6here Kosten aufgrund eines Mehr-\n\nbelastungsausgleichs verbunden w\u00e4ren. Nat\u00fcrlich ist das \n\nmit h\u00f6heren Kosten verbunden! Aber Sie rechnen uns \n\ndoch hier immer stolz vor, wie viele Millionen Euro Sie \n\nf\u00fcr die Verbesserung der Kita-Betreuung bereitstellen. \n\nWollen Sie denn da die Tagespflege davon ausnehmen, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition? \n\nIn Bezug auf den letzten Punkt Ihres Antrages wird der \n\ngro\u00dfe Vorteil der Kindertagespflege deutlich, n\u00e4mlich die \n\nfamiliennahe und individuelle Betreuung. Deshalb ist es \n\nrichtig, die Kindertagespflege f\u00fcr Kinder mit besonderem \n\nUnterst\u00fctzungsbedarf zu \u00f6ffnen. Ihre Bed\u00fcrfnisse sind in \n\neiner kleinen Gruppe besonders gut aufgehoben. Aber das \n\nist nat\u00fcrlich sehr anspruchsvoll. \n\nAuch wenn das Qualifikationsniveau in der Kindertages-\n\npflege hoch ist, muss im Falle einer \u00d6ffnung f\u00fcr inklusive \n\nAngebote nat\u00fcrlich ein sehr gro\u00dfes Augenmerk auf die \n\nFortbildung gelegt werden. Zur Qualit\u00e4tssicherung muss \n\nder Schl\u00fcssel f\u00fcr die Fachberatung nicht nur empfohlen, \n\nsondern tats\u00e4chlich \u00fcberall in Sachsen umgesetzt werden. \n\nSo weit von uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Kinderta-\n\ngespflege ist in Sachsen eine anerkannte und vielfach \n\ngenutzte Betreuungsart, die vor allem den unterschiedli-\n\nchen Bed\u00fcrfnissen von Eltern im Hinblick auf die au\u00dfer-\n\nfamili\u00e4re Betreuung ihrer kleinen Kinder Rechnung tr\u00e4gt. \n\nWer nun ganz unvoreingenommen \u2013 zum Beispiel eine \n\nKindertagespflegeperson \u2013 den Titel des vorliegenden \n\nCDU/SPD-Antrags liest, wird sich freuen: Tagesm\u00fctter \n\nund -v\u00e4ter r\u00fccken in den Fokus politischen Handelns. Bei \n\nder in den vergangenen Monaten durchgef\u00fchrten Kita-\n\nUmfrage war das ganz und gar nicht so. Weder war der \n\nBereich der Kindertagespflege in die m\u00f6glichen Ma\u00df-\n\nnahmen involviert, noch waren die Tagespflegepersonen \n\nexplizit aufgefordert, sich an der Umfrage zu beteiligen. \n\nNun also soll es besser werden: \u201eKindertagespflege als \n\nattraktives Angebot st\u00e4rken\u201c, so der Titel des vorliegen-\n\nden Antrags. \n\nNeugierig w\u00fcrde der unvoreingenommene Leser die \n\neinzelnen Antragspunkte lesen und vielleicht sogar zu der \n\nEinsch\u00e4tzung gelangen, dass mit dem Inhalt des Antrags \n\nder Titel desselben untermauert wird. So lesen wir von \n\nverl\u00e4sslicher Finanzierung, von regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildun-\n\ngen, von der Einf\u00fchrung eines landeseinheitlichen Perso-\n\nnalkostensatzes oder auch von der St\u00e4rkung inklusiver \n\nAngebote in der Kindertagespflege. Nat\u00fcrlich ist das \n\nrichtig; nat\u00fcrlich klingt das gut. \n\nDoch wer wie ich und wahrscheinlich auch andere hier in \n\ndiesem Hohen Hause die Schemata der meisten \n\nCDU/SPD-Antr\u00e4ge kennt, wei\u00df, dass bei deren Antr\u00e4gen \n\nder Teufel im Detail steckt, ganz konkret bei den soge-\n\nnannten schwachen Verben. Denn es geht mitnichten um \n\ndie Umsetzung der eben von mir aufgez\u00e4hlten Forderun-\n\ngen, sondern lediglich um eine Aufforderung an die \n\nStaatsregierung, diese in verschiedenster Hinsicht zu \n\nbewerten oder zu pr\u00fcfen. Genau das ist typisch an den \n\nAntr\u00e4gen der Koalitionsfraktionen: Da soll gepr\u00fcft, \n\nbewertet und berichtet werden, aber um Himmels willen \n\nnichts Konkretes eingefordert. \n\nLediglich Ziffer 1 des Antrags kommt nicht ganz so \n\nunverbindlich daher; denn mit der Aufforderung, bei einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7026 \n\n\u00dcberarbeitung und Fortschreibung der Empfehlungen zur \n\nKindertagespflege bestimmte Aspekte zu ber\u00fccksichtigen, \n\ngeht eine konkrete Handlungsanweisung einher, die die \n\nBetreuungsart der Kindertagespflege tats\u00e4chlich st\u00e4rken \n\nk\u00f6nnte. Konsequent wird mit dieser Forderung aber nicht \n\numgegangen, denn letztlich fehlt es an einer Frist, bis zu \n\nwelcher die Fortschreibung zu erfolgen hat. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wird nichts verbessert, noch \n\nirgendein Angebot gest\u00e4rkt, aber auch nichts verschlim-\n\nmert. So bleibt uns die Hoffnung, dass die Pr\u00fcf- und \n\nBewertungsergebnisse noch vor dem Ende der Legislatur-\n\nperiode vorliegen und noch vor dem Ende der Legislatur \n\nin eine Gesetzes\u00e4nderung, in konkrete Fortbildungsange-\n\nbote oder auch in langfristige Finanzierungsvereinbarun-\n\ngen m\u00fcnden. Erst dann kann tats\u00e4chlich von einer Attrak-\n\ntivit\u00e4tssteigerung der Kindertagespflege gesprochen \n\nwerden. \n\nMit diesem Hoffnungsstrahl vor Augen werden die \n\nfraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei dem \n\nvorliegenden Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in eine \n\nzweite Runde. Herr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist schon \n\nn\u00f6tig, einige Punkte geradezur\u00fccken. Frau Kersten, \n\nanders als Sie ma\u00dfen wir uns nie an, immer schon alles zu \n\nwissen, sondern wir vertrauen da gern auf die Fachexper-\n\ntise und geben Arbeitsauftr\u00e4ge an das Ministerium, damit \n\nam Ende tats\u00e4chlich etwas herauskommt \u2013 nicht nur hei\u00dfe \n\nLuft wie bei Ihnen. Was Sie vorbringen, ist in der Regel \n\nunrealistisch, undurchf\u00fchrbar oder einfach nur falsch. Wir \n\nsetzen eher auf Qualit\u00e4t als auf Quantit\u00e4t oder Schnell-\n\nsch\u00fcsse. \n\nFrau Junge, Herr Zschocke, schauen wir uns die Situation \n\neinmal an. Ich glaube, in diesem Hohen Hause gibt es \n\neinige Personen, die sich schon seit vielen Jahren sehr f\u00fcr \n\ndie Kindertagespflege engagieren. Ich pers\u00f6nlich tue das \n\nseit 2004, als ich im Dresdner Jugendhilfeausschuss \n\ngearbeitet habe. Einige Kollegen bei mir aus der Fraktion, \n\naus der SPD, machen das sicherlich ganz genauso. Dann \n\nkann man sich die Situation anschauen und stellt fest: Ja, \n\nes ist richtig, die Kindertagespflege ist insbesondere in \n\nden Ballungszentren aus der Not heraus geboren. Kinder-\n\ntagespflege hat sich aber tats\u00e4chlich zu einem qualitativ \n\nhochwertigen Angebot entwickelt. \n\nZur Situationsbeschreibung geh\u00f6rt aber auch, dass der \n\nWert dieser Betreuungsform noch nicht in allen Kommu-\n\nnen angekommen ist bzw. dass die Kindertagespflege in \n\nder einen oder anderen Kommune mittlerweile schon \n\nwieder auf dem R\u00fcckzug ist. Das hat Gr\u00fcnde. Die Zahl \n\nder Kindertagespflegepersonen in Sachsen steigt momen-\n\ntan nicht, sondern sinkt eher. Das ist nicht nur in der \n\nDemografie begr\u00fcndet \u2013 Kindertagespflegepersonen \n\nwerden \u00e4lter und gehen in den Ruhestand, ohne dass \n\nandere nachkommen \u2013, sondern liegt tats\u00e4chlich auch \n\ndaran, dass sich Kommunen letzten Endes sogar aus der \n\nKindertagespflege zur\u00fcckziehen. \n\nIch begr\u00fcnde auch, warum. Wenn Sie aufgepasst h\u00e4tten, \n\ndann h\u00e4tten Sie mitbekommen, dass das Verwaltungsge-\n\nricht Dresden am 19. Juni 2018 drei Musterklagen abge-\n\nwiesen hat \u2013 Musterklagen von drei Tagespflegepersonen, \n\ndie f\u00fcr 66 Klagen standen, welche wiederum f\u00fcr \n\n1 500 Klagen standen. Ich sage Ihnen, weshalb das \n\nVerwaltungsgericht Dresden diese Klagen abgelehnt hat \u2013 \n\nes ging n\u00e4mlich um die Geldleistung seitens der Stadt \n\nDresden an die Tagespflegepersonen. Abgelehnt wurde \n\nunter anderem, weil sich die Personalkosten andernfalls \n\n\u201ein der N\u00e4he der Kosten f\u00fcr angestellte Erzieher\u201c bewe-\n\ngen w\u00fcrden. \n\nZum Zweiten sagt das Gericht, und der entsprechende \n\nZeitungsredakteur zieht die Conclusio daraus: Weiter \n\nsteigende Ausgaben k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass sich weite-\n\nre Kommunen auf den R\u00fcckzug aus der Kindertagespfle-\n\nge begeben. Denn f\u00fcr die Kommunen war immer ein \n\ngro\u00dfer Vorteil, dass eine Kindertagespflegestelle grund-\n\ns\u00e4tzlich nat\u00fcrlich g\u00fcnstiger ist als der Bau einer Kita und \n\ndie Entlohnung der dort t\u00e4tigen Erzieher. \n\nDas hat jetzt nichts mit Geldsparen zu tun, aber man kann \n\nsich nicht hinstellen und sagen, man wolle einheitliche \n\nRegelungen, ohne zu \u00fcberlegen, was man damit ange-\n\nsichts der unterschiedlichen Situationen vor Ort m\u00f6glich-\n\nerweise erreicht. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDas m\u00f6chte ich letzten Endes zum Anlass nehmen, dazu \n\nnoch etwas zu sagen. Frau Junge, Sie sprechen von einer \n\nexistenzsichernden Entlohnung. Fakt ist eines: Eine \n\nTagespflegeperson wei\u00df, dass sie sich grunds\u00e4tzlich \n\nselbstst\u00e4ndig macht. Sie wissen, dass es auf Bundesebene \n\nund vor Gerichten schon Debatten \u00fcber eine m\u00f6gliche \n\nScheinselbstst\u00e4ndigkeit in diesem Konstrukt gegeben hat, \n\ndenn Selbstst\u00e4ndigkeit ist nun einmal etwas anderes, als \n\nalles eins zu eins vom Staat finanziert zu bekommen. \n\nDass in der Selbstst\u00e4ndigkeit nat\u00fcrlich gewisse wirtschaft-\n\nliche Risiken begr\u00fcndet liegen, ist auch klar. \n\nAuf Bundesebene hat der Gesetzgeber in dieser Frage \n\nschon reagiert, beispielsweise was die Altersabsicherung \n\netc. angeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Falken immer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ist Ihnen \n\nbekannt, dass ein \u00e4hnliches Klageverfahren, wie Sie es \n\ngerade f\u00fcr Dresden beschrieben haben, in Leipzig zu \n\neinem Erfolg f\u00fcr die Tagespflegepersonen gef\u00fchrt hat und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7027 \n\ndass die Stadt ihnen dann wesentlich mehr Geld zur \n\nVerf\u00fcgung stellen musste, als sie es bis dahin getan hat? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, ich habe die Frage \n\nverstanden. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Die unterschiedliche \n\nBezahlung in den Kommunen f\u00fchrt dazu, dass manche \n\nnat\u00fcrlich nicht wirklich davon leben k\u00f6nnen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, ich habe Ihre \n\nFrage verstanden! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich habe sie aber noch \n\nnicht fertig ausgesprochen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, doch! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, das ist mir be-\n\nkannt. Sie werden lachen, auch in Dresden gab es erfolg-\n\nreichen Klagen von denselben Personen, von denen die \n\ndrei Klagen stammen, die jetzt gescheitert sind. Nachdem \n\nes diese Klagen gab, hat die Stadt Dresden n\u00e4mlich \n\nreagiert und hat die finanzielle Geldleistung f\u00fcr die \n\nPersonalkosten genau auf das Niveau gehoben, auf dem \n\nes jetzt ist \u2013 was von denselben Personen wieder beklagt \n\nworden ist. Daraus resultierend habe ich zitiert, dass sich \n\ndie Personalkosten \u201e... damit in der N\u00e4he der Kosten f\u00fcr \n\nangestellte Erzieher bewegen\u201c; gemeint sind die Geldleis-\n\ntungen. \n\nWenn andere Kommunen und andere Tagespflegeperso-\n\nnen diesen Weg \u00fcber Klagen gehen, weil sie eine andere \n\nEinigung nicht hinbekommen, ist das in Ordnung; das \n\nverurteile ich \u00fcberhaupt nicht. \n\nAber eines ist klar, und deswegen konzentrieren wir uns \n\nin dem Antrag auf den Personalkostenansatz: Sie haben \n\nim Freistaat Sachsen insbesondere bei den Sachkosten \n\nund bei den Betriebsausgaben, fernab von Personalkosten, \n\nkeine gleichen Verh\u00e4ltnisse. Sie haben keine gleichen \n\nVerh\u00e4ltnisse in Dresden im Vergleich zu Nordsachsen \n\noder im Erzgebirge im Vergleich zu Leipzig. \n\nDeshalb ist es ein Irrglaube zu denken, dass man damit \n\nirgendetwas erreichen k\u00f6nnte. Mit einer landeseinheitli-\n\nchen Regelung \u00fcber die Sachkosten w\u00fcrde man Tages-\n\npflegepersonen in Dresden m\u00f6glicherweise bestrafen, \n\nweil in der Regel immer ein Durchschnitt gebildet wird, \n\nwohingegen man Tagespflegepersonen in l\u00e4ndlichen \n\nGegenden damit st\u00e4rker bevorzugen w\u00fcrde, als es ange-\n\nmessen w\u00e4re. \n\nDeshalb kann es an dieser Stelle, weil es im \u00dcbrigen auch \n\nin der kommunalen Hoheit ist, keinen landeseinheitlichen \n\nSachkosteneinsatz geben. Das ist mir noch einmal wichtig \n\nzu sagen. Die Tagespflege ist in der Koalition in guten \n\nH\u00e4nden. Wir f\u00fchren st\u00e4ndig die Dialoge und werden auch \n\ndaf\u00fcr sorgen. Das ist mir wichtig. Auch in der Diskussion, \n\nHerr Zschocke, um das Thema Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass wir die Tagespflegeper-\n\nsonen im Blick haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte. Eine Kurzintervention? \u2013 Ja. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ich m\u00f6chte einfach noch \n\neinmal zu meiner hei\u00dfen Luft Stellung nehmen oder zu \n\nIhrer hei\u00dfen Luft, Herr Schreiber. Ich habe nicht gesagt, \n\ndass ich es irgendwie besser wei\u00df, und ich habe auch \n\nnicht gesagt, dass man nichts pr\u00fcfen oder bewerten darf. \n\nWas ich lediglich gesagt habe, ist, dass es, um etwas zu \n\npr\u00fcfen oder zu bewerten, nicht eines Antrages der Koali-\n\ntion bedarf, sondern ich denke, das ist ureigenes Handeln \n\nder Staatsregierung. Das k\u00f6nnte man auch auf anderem \n\nWege kl\u00e4ren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWir sind keine Staatsregierung!) \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Gut, dann frage ich noch \n\neinmal, ob es noch Redebedarf aus den Fraktionen gibt. \n\nWenn das nicht der Fall ist, Herr Staatsminister. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nIn der Debatte ist viel Wichtiges und viel Richtiges gesagt \n\nworden, insbesondere von den Vertretern der Koalitions-\n\nfraktionen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, Herr Barth, w\u00fcrden Sie sogar \n\nmeine Ausf\u00fchrungen best\u00e4tigen. \n\nIch will nur ganz deutlich machen, dass nat\u00fcrlich auch das \n\nThema Kindertagespflege im Ministerium einen wichti-\n\ngen Stellenwert hat und dass wir uns genauso, wie wir uns \n\num die Kindertagesst\u00e4tten k\u00fcmmern, auch um die Kinder-\n\ntagespflegepersonen k\u00fcmmern werden. Bevor ich jetzt \n\nmeine Rede zu Protokoll gebe, m\u00f6chte ich noch einmal \n\nausdr\u00fccklich denjenigen, die in der Kindertagespflege im \n\nFreistaat Sachsen so hervorragende und gute Arbeit \n\nmachen, danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWie gesagt, den Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch das \n\nSchlusswort auf. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus. Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache abstim-\n\nmen, wenn das in Ordnung ist. Wer der Drucksache seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen; mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7028 \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im \n\ns\u00e4chsischen Kita-Gesetz ist die Kindertagespflege als ein \n\nder Kindertageseinrichtung gleichrangiges Angebot f\u00fcr \n\ndie Bildung, Erziehung und Betreuung von Kindern \n\nverankert. Da eine Tagesmutter oder ein Tagesvater nur \n\nbis zu f\u00fcnf Kinder als feste Bezugsperson in einem \n\nfamiliennahen Umfeld betreut, ist die Kindertagespflege \n\ninsbesondere f\u00fcr Kinder unter drei Jahren sehr gut geeig-\n\nnet. Davon habe ich mich im Rahmen des Aktionstages \n\n\u201eKindertagespflege in Sachsen\u201c im April selbst \u00fcberzeugt. \n\nIn der s\u00e4chsischen Kinderbetreuungslandschaft ist die \n\nKindertagespflege ein unverzichtbarer Bestandteil und \n\neine gute Alternative zur Kindertageseinrichtung. Tagesel-\n\ntern leisten eine hervorragende Arbeit. Daf\u00fcr danke ich \n\nihnen. Es sollte deshalb unsere Aufgabe sein, die Kinder-\n\ntagespflege in Sachsen weiter zu st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Das s\u00e4chsische Kita-Gesetz \n\nl\u00e4sst den Kommunen die Freiheit, selbst zu entscheiden, \n\nob bzw. in welchem Umfang sie Kindertagespflege \n\nanbieten. Deshalb ist die s\u00e4chsische Kindertagespflege-\n\nlandschaft so heterogen. Was wir also brauchen, ist \n\nzumindest eine Orientierung oder besser noch m\u00f6glichst \n\neinheitliche Rahmenbedingungen. \n\nAus diesem Grund \u00fcberarbeitet aktuell eine Experten-\n\nArbeitsgruppe die \u201eEmpfehlung des Landesjugendamtes \n\nzu Leistungen der Kindertagespflege\u201c; mit dem Ziel, in \n\ndiesen Prozess alle relevanten Fragen einzubeziehen und \n\nfachliche Empfehlungen dazu auszusprechen. Dabei \n\nwerden auch die im Antrag benannten Punkte Beachtung \n\nfinden. \n\nMeine Damen und Herren! Die H\u00f6he der laufenden \n\nGeldleistung, auf die Kindertagespflegepersonen einen \n\nAnspruch haben, wird von den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \n\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe festgelegt. Diese Regelung des \n\nBundesrechts gilt, solange Landesrecht nichts anderes \n\nbestimmt. In Sachsen ist landesrechtlich bestimmt, dass \n\ndie H\u00f6he der laufenden Geldleistung von der Gemeinde in \n\nAbstimmung mit dem Jugendamt festgelegt wird.  \n\nMehrere Klagen zur H\u00f6he der laufenden Geldleistungen, \n\ninsbesondere zur H\u00f6he angemessenere Sachkosten und \n\nder leistungsgerechten F\u00f6rderungsleistung, haben zu einer \n\ngro\u00dfen Unsicherheit bei den Kommunen gef\u00fchrt. F\u00fcr die \n\nStadt Dresden hat das zust\u00e4ndige Verwaltungsgericht am \n\n20. Juni 2018 entschieden, dass Tagespflegepersonen in \n\nDresden inzwischen ausreichend verg\u00fctet werden. Lan-\n\ndesweit sind dennoch weitere Klagen anh\u00e4ngig. Unser \n\ngemeinsames Bestreben muss es deshalb sein, dieses \n\nThema zu befrieden. Dazu wird mein Haus pr\u00fcfen und \n\nbewerten, ob die Einf\u00fchrung eines landeseinheitlichen \n\nPersonalkostensatzes zu empfehlen ist, welche Kosten \n\ndaf\u00fcr entst\u00fcnden, und ob damit ein Mehrbelastungsaus-\n\ngleich f\u00fcr die Kommunen verbunden w\u00e4re. Ebenso \n\nwerden wir pr\u00fcfen, inwieweit inklusive Angebote in der \n\nKindertagespflege gest\u00e4rkt und unterst\u00fctzt werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nGerade weil sich das Betreuungssetting der Kindertages-\n\npflege wesentlich von dem der Kindertageseinrichtung \n\nunterscheidet, kann sie f\u00fcr einzelne Kinder mit Behinde-\n\nrung oder mit drohender Behinderung gut geeignet und \n\nf\u00f6rderlich sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nMedizinische, \u00e4rztliche und gesundheitliche Versorgung  \n\nim l\u00e4ndlichen Raum Sachsens sp\u00fcrbar ausbauen! \n\nDrucksache 6/11275, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Diskussion in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSeit etwa vier Jahren ist die CDU-/SPD-Regierung nun \n\nim Amt. Sie versprachen 2014 im Koalitionsvertrag, dass \n\nSie eine wohnortnahe medizinische Versorgung sicherstel-\n\nlen wollen. Davon sind wir nun leider immer noch weit \n\nentfernt. Um Ihnen eine weitere M\u00f6glichkeit zu geben, \n\ndie wohnortnahe medizinische Versorgung zumindest auf \n\nden Weg zu bringen, legen wir heute erneut einen Antrag \n\nvor. Die ablehnende Stellungnahme des Sozialministeri-\n\nums \u00fcberrascht mich. Dennoch muss ich einige Worte \n\ndazu verlieren. \n\nUnter Punkt 1 haben wir vorgeschlagen, mit den ma\u00dfgeb-\n\nlichen Verantwortungstr\u00e4gern im Gesundheitswesen \n\nKooperationsstrukturen aufzubauen. Sie sollen gemein-\n\nsam mit der Selbstverwaltung agieren, um die \u00e4rztliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7029 \n\nVersorgung zu verbessern. Sie lehnen das ab mit der \n\nBegr\u00fcndung, dass es daf\u00fcr keine gesetzlichen Rahmenbe-\n\ndingungen gebe, und stellen wie so oft auf die Selbstver-\n\nwaltung ab. Da frage ich mich, warum Sie \u00fcberhaupt das \n\nZiel einer wohnortnahen medizinischen Versorgung \n\nausgeben, wenn sie offenbar noch nicht einmal eine \n\nM\u00f6glichkeit sehen, mit den Betroffenen zusammenzuar-\n\nbeiten. Welche gesetzlichen Rahmenbedingungen fehlen \n\ndenn oder verhindern es, dass Sie sich mit den Verant-\n\nwortlichen des Gesundheitswesens zusammensetzen? Wer \n\nwenn nicht Sie ist f\u00fcr die Rahmenbedingungen des \n\nGesundheitssystems eigentlich verantwortlich? Mit dieser \n\nForderung sind wir \u00fcbrigens nicht allein. \n\nSo forderte beispielsweise die S\u00e4chsische Landes\u00e4rzte-\n\nkammer am letzten Samstag in einem Strategiepapier, \n\ndass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eGesundheitspolitiker gemeinsam mit \n\nallen Vertretern der Selbstverwaltung den Herausforde-\n\nrungen im medizinischen Bereich begegnen m\u00fcssen\u201c. In \n\nder \u201eLVZ\u201c vom 12.12.2017 werden auch Sie, Frau Minis-\n\nterin Klepsch, zitiert, dass Sie die Vorschl\u00e4ge aus dem \n\nThesenpapier \u201eVersorgung im Freistaat Sachsen im Jahr \n\n2030\u201c mit der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer, der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung, der Krankenhausgesell-\n\nschaft und der AOK PLUS pr\u00fcfen wollten. Weiter hei\u00dft \n\nes, gemeinsames Interesse sei es, auch in Zukunft eine \n\ngute medizinische Versorgung in Sachsen zu gew\u00e4hren. \n\nDas erfordere gemeinsame Anstrengungen und auch das \n\nBeschreiten neuer Wege. \n\nGemeinsame Anstrengungen und neue Wege \u2013 beides \n\nfinden Sie in unserem Antrag. Trotzdem werden Sie ihn \n\nwieder ablehnen. Laut dem Artikel haben Sie auch gesagt, \n\ndass sich die Selbstverwaltung und die Krankenhausge-\n\nsellschaft durch das Thesenpapier selbst mehr in die \n\nPflicht nehmen w\u00fcrden. Bei allem Respekt \u2013 ich sehe in \n\ndiesem Thesenpapier eher die Aufforderung an die Poli-\n\ntik, endlich etwas zu unternehmen. Die Organe der \n\nSelbstverwaltung haben es nach vier Jahren satt, der \n\nStaatsregierung weiter beim Rumwursteln zuzuschauen, \n\nw\u00e4hrend die medizinische Versorgung immer st\u00e4rker \n\ngef\u00e4hrdet wird. \n\nH\u00f6ren Sie doch bitte endlich auf zu behaupten, Sie w\u00fcr-\n\nden Ihre gesetzlichen Kompetenzen \u00fcberschreiten, wenn \n\nSie die Verantwortlichen aller Bereiche, aller staatlichen \n\nEbenen und aller ansonsten mit dem Thema Befassten in \n\nverbindlichen Arbeitsstrukturen zusammenholen, um die \n\nProbleme zu diskutieren und gemeinsam L\u00f6sungen \n\nanzugehen. Damit versuchen Sie nichts weiter, als sich \n\nbillig aus der Verantwortung zu stehlen. Der Staat ist und \n\nbleibt in der Verantwortung f\u00fcr die medizinische Versor-\n\ngung, auch wenn er die Leistungen daf\u00fcr selbst nicht \n\nvorh\u00e4lt. Der Staat hat die Koordinierungs- und Steue-\n\nrungsaufgabe bis hin zur Bedarfsplanung. Dass es hier \n\nklemmt, ist ja wohl unumstritten. \n\nZahlreiche K\u00f6rperschaften wie die Krankenhausgesell-\n\nschaft, die \u00c4rztekammer, die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \n\nund nicht zuletzt auch die Pflegeverb\u00e4nde und die gesun-\n\nden und erst recht die erkrankten Menschen stellen das \n\njetzt schon immer wieder fest. Die Zukunft verhei\u00dft eher \n\nnoch mehr Probleme als weniger. Allerdings glaube ich, \n\ndass das dem Kabinett Kretschmer noch weniger bewusst \n\nist als der Regierung Tillich. So ist in den Eckpunkten \n\n\u201eVielfalt leben, Zukunft sichern \u2013 Strategie der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\u201c vom \n\n27. M\u00e4rz 2018 wieder eine fein s\u00e4uberliche Trennung in \n\nstation\u00e4re und ambulante medizinische bzw. \u00e4rztliche \n\nVersorgung zu finden. Dort ist dies auch als Aufgabe des \n\nSMS vermerkt. Das f\u00e4llt sogar weit hinter die Aussagen \n\nder Koalitionsvereinbarung zur\u00fcck. Dort tauchen auf \n\nSeite 60 die Begriffe \u201eIntegrierte Versorgungskonzepte\u201c \n\noder \u201eInterdisziplin\u00e4re und fach\u00fcbergreifende intersek-\n\ntorale Leistungen\u201c wenigstens auf. Hier will die Regie-\n\nrung die Uhr r\u00fcckw\u00e4rts drehen. \n\nDann sind wir schon bei Punkt 2 unseres Antrages. Ja, \n\nauch wir sehen die starre sektorale Trennung, die sich \n\ndurch das F\u00fcnfte Sozialgesetzbuch ergibt, durch die \n\nKreativit\u00e4t der Selbstverwaltung. \u00c4rzte und Krankenh\u00e4u-\n\nser weichen das zunehmend auf. Das ist gut, verursacht \n\naber enormen b\u00fcrokratischen Aufwand. Das ist nicht im \n\nSinne der Patientinnen und Patienten und der medizini-\n\nschen Versorgung. Wenn ein F\u00fcnftel des Verwaltungsper-\n\nsonals eines Krankenhauses nur damit besch\u00e4ftigt ist, \n\nDokumentationen zu vervollst\u00e4ndigen und sich mit dem \n\nMedizinischen Dienst der Krankenkassen dar\u00fcber zu \n\nstreiten, ob eine station\u00e4re Versorgung sinnvoll war oder \n\nnicht, kann man nicht mehr von einem effizienten wirt-\n\nschaftlichen System sprechen. Da muss man als Gesetz-\n\ngeber doch erkennen, dass man \u00fcber Neuregelungen \n\nnachdenken muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn der Stellungnahme schreiben Sie aber, dass eine allum-\n\nfassende Bedarfsermittlung und eine vorausschauende \n\nGesamtplanung, die alle Bereiche der gesundheitlichen, \n\nmedizinischen und pflegerischen Versorgung erfasst, noch \n\nkeinen zus\u00e4tzlichen Nutzen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \n\nVersorgung erbringen. Ganz ehrlich, da wei\u00df man nicht, \n\nob man lachen oder weinen soll. Aber wahrscheinlich ist \n\ndieser Satz nur Ausdruck der bei der Staatsregierung \n\nvorherrschenden Phobie vor dem Wort \u201ePlanung\u201c. Sie \n\nwiederholen st\u00e4ndig, dass man die Planwirtschaft der \n\nDDR nicht zur\u00fcck will. Da kann ich Sie beruhigen. Das \n\nwollen wir auch nicht. Aber im Gegensatz zu Ihnen sind \n\nwir lernf\u00e4hig. \n\nDennoch kann man die Daseinsvorsorge nicht den freien \n\nKr\u00e4ften des Marktes \u00fcberlassen und schon gar nicht, \n\nwenn es um Gesundheit geht. Das ist in Sachsen schon \n\nviel zu lange passiert, und das r\u00e4cht sich jetzt. Auch das \n\nzeigt, wie notwendig eine landesweite Bedarfsplanung ist, \n\ndie im Austausch mit \u00fcberregionalen und regionalen \n\nAkteuren entsteht. Auch das fordern wir in unserem \n\nAntrag. Aber vielleicht haben Sie es einfach nicht verste-\n\nhen k\u00f6nnen, weil das Wort \u201ePlanung\u201c Ihren Verstand \n\ngel\u00e4hmt hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7030 \n\nKommen wir zum dritten Punkt, dem Ausbau der Medizi-\n\nnerausbildung. Hier verweisen Sie wieder komplett auf \n\ndie Universit\u00e4ten, als ob Sie als Staatsregierung nicht die \n\nRahmenbedingungen \u00e4ndern k\u00f6nnten. Wenn Gro\u00dfst\u00e4dte, \n\nKrankenh\u00e4user und Gesundheitsdienste die wenigen \n\nAbsolventen des Medizinstudiums absaugen, muss man \n\neben zu der Einsicht kommen, dass man mehr Studenten \n\nim System braucht. Wenn Sie mir schon nicht glauben, \n\nFrau Dr. Stange, dann vielleicht Ihrem Parteikollegen \u2013 in \n\ndem Fall der Parteikollege von Frau Klepsch \u2013 Er-\n\nwin R\u00fcddel, dem Vorsitzenden des Gesundheitsausschus-\n\nses des Bundestages. Der forderte auf dem 11. Gesund-\n\nheitsforum Sachsen/Th\u00fcringen am 18. Juni 2018 zus\u00e4tzli-\n\nche Medizinstudienpl\u00e4tze und verweist hier auf die \n\nGestaltungskompetenz der L\u00e4nder. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Soll er \n\ndoch einmal schauen kommen! Ich lade ihn ein!) \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch Teile des Strategiepa-\n\npiers der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer loben, das \n\nForderungen enth\u00e4lt, die wir mit unserem Antrag umset-\n\nzen k\u00f6nnten. So wird unter anderem die St\u00e4rkung des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes sowie eine ausgewogene Balance \n\nzwischen \u00d6konomie und Medizin und ein verantwor-\n\ntungsvoller Umgang mit den finanziellen und materiellen \n\nRessourcen gefordert. Das zeigt, dass die S\u00e4chsische \n\nLandes\u00e4rztekammer hier Defizite sieht \u2013 leider im Gegen-\n\nsatz zu Ihnen. \n\nZudem fordert man die Entwicklung neuer Versorgungs-\n\nstrukturen und Konzepte unter einem Dach, die Weiter-\n\nentwicklung von Krankenhausstrukturen sowie die \n\nSchaffung einer sektoren\u00fcbergreifenden Notfallversor-\n\ngung. Vielleicht unterhalten Sie sich, meine Damen und \n\nHerren, mit den Vertretern der Selbstverwaltung und \n\ndiskutieren gemeinsam sinnvolle L\u00f6sungen. Daf\u00fcr sitzen \n\nSie schlie\u00dflich in der Regierung. \n\nEs w\u00e4re an der Zeit, Scheuklappen abzulegen, neue Wege \n\nzu gehen und Visionen zu entwickeln. Die Zustimmung \n\nzu unserem Antrag w\u00fcrde sich daf\u00fcr sehr gut eignen; \n\n\u201edenn wer keine Visionen hat, vermag weder gro\u00dfe \n\nHoffnungen zu erf\u00fcllen noch gro\u00dfe Vorhaben zu verwirk-\n\nlichen\u201c \u2013 Zitat Wilson. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Wehner, Oliver \n\nWehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Pr\u00e4zisierung. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau Schaper, Sie haben beim letzten Plenum Ihre Antr\u00e4-\n\nge als besonders gut unterstrichen. Aber zur Ehrlichkeit \n\ngeh\u00f6rt auch, dass der Antrag heute eher mangelhaft ist; \n\ndenn Sie werfen alles \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSchon die Sachlichkeit muss ich infrage stellen. Aber das \n\nist eine andere Sache. \n\nBevor ich meine Rede zu Protokoll gebe, will ich zumin-\n\ndest kurz noch darauf eingehen, dass Sie in diesem Antrag \n\nalles, was Ihnen irgendwie in den letzten Jahren einmal an \n\nFormulierungen oder Fachbegriffen \u00fcber den Weg gelau-\n\nfen ist, in einen Topf geworfen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Mir l\u00e4uft das  \n\nnicht \u00fcber den Weg! Das unterscheidet uns beide!) \n\nkr\u00e4ftig umger\u00fchrt haben und dann sagen, was Sie gern \n\nwollen. Vor allen Dingen, wenn Sie das wirklich wollen, \n\ndann m\u00fcssten Sie den Kassen den Sicherstellungsauftrag \n\nwegnehmen. Was die Aufl\u00f6sung der Selbstverwaltung der \n\n\u00c4rzte bedeutet, k\u00f6nnen Sie gern einmal mit der Kassen-\n\n\u00e4rztlichen Vereinigung besprechen. \n\nAnsonsten gebe ich zu sp\u00e4ter Stunde meine Rede zu \n\nProtokoll, weil ich mir sicher bin, dass wir beim n\u00e4chsten \n\nPlenum wieder \u00fcber das Thema sprechen; denn Sie \n\nnehmen \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis, dass es in den \n\nletzten Jahren auch gro\u00dfe Fortschritte in dem Bereich gab. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist wie mit der Schule. Das haben  \n\nSie auch zehn Jahre lang erz\u00e4hlt!) \n\nVon daher werden wir an geeigneter Stelle wieder \u00fcber \n\ndas Thema sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Herr Wehner, ich wei\u00df \n\nnicht, wer hier irgendetwas nicht zur Kenntnis nimmt. \n\nWenn Sie mit Fortschritten meinen, dass mittlerweile \n\nWege zum Facharzt weit \u00fcber 170 Kilometer in Ostsach-\n\nsen und im Vogtland Standard sind \u2013 \u2013 \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das ist doch Quatsch! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, zum Beispiel beim Neurologen, da sehen Sie, wo Sie \n\nleben. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nRufen Sie doch bei der KV an! Das diskutiere ich nicht \n\nmit Ihnen, weil es einfach so ist! \n\n(Starke Unruhe) \n\nWir haben einen Fachkr\u00e4ftemangel. Wir haben zu wenige \n\n\u00c4rzte. Wir haben eine Unterbesetzung. Meinen Sie das \n\nmit gro\u00dfem Fortschritt? Wir haben immer noch eine \n\nsektorale Trennung zwischen ambulant und station\u00e4r. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7031 \n\nwursteln uns mit Modellprojekten durch. Meinen Sie das \n\nmit Fortschritt? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wehner, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, mit Verlaub, \n\naber antworten kann ich nicht; denn es war eine Kurzin-\n\ntervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, ich meine erwidern. \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, das werde ich sehr gerne tun. \n\nDie Frage war, was \u00fcberhaupt f\u00fcr die \u00c4rzte im l\u00e4ndlichen \n\nRaum getan wird. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nNein, das war nicht die Frage!) \n\nWenn Sie sich die Stipendien anschauen, wenn Sie sich \n\ndie F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten anschauen \u2013 \u2013 Nat\u00fcrlich \n\nhaben Sie gesagt, dass es zu wenige \u00c4rzte gibt. Die Frage \n\nist doch, wie die \u00c4rzte gesteuert werden. Es ist nicht \n\nrichtig, dass es zu wenige \u00c4rzte gibt, sondern die Frage \n\nist, wo die \u00c4rzte sind. Die sind in den St\u00e4dten, und sie \n\nm\u00fcssen in den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nWenn Sie sich die Zahlen anschauen \u2013 2017 sind 46 \u00c4rzte \n\ndurch den Landesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen \n\ngef\u00f6rdert worden, was die Mindestums\u00e4tze betrifft, was \n\nInvestitionen bei Praxis\u00fcbernahmen betrifft. Das sind \n\nalles Dinge, die Sie einfach weglassen. Es geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu, dass die Steuerung schon l\u00e4ngst stattfin-\n\ndet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau Abg. \n\nLang. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Argumente und Fakten \n\nwurden schon zahlreich ausgetauscht. Man hat dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass Gremien, die vorhanden sind, angeblich \n\nnicht arbeiten. Ich sehe das etwas anders und w\u00fcrde \n\ndeshalb meine Argumentation dazu und meine Rede zu \n\nProtokoll geben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weil Sie das anders \n\nsehen, geben Sie das zu Protokoll. Ich danke Ihnen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDie AfD-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. Wendt. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Einmal mehr wenden wir \n\nuns dem Thema des \u00c4rztemangels im l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu. Die Dringlichkeit des Themas wurde hinl\u00e4nglich \n\nerl\u00e4utert. Auch die AfD-Fraktion brachte diesbez\u00fcglich \n\nschon zahlreiche Initiativen ein, die von allen Fraktionen \n\nallesamt abgelehnt wurden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil sie schlecht waren!) \n\nIch erinnere beispielsweise an unsere Antr\u00e4ge zur Land-\n\narztquote, Telemedizin und Krankenhausfinanzierung. \n\nDoch die Zeit dr\u00e4ngt, und f\u00fcr ideologische Grabenk\u00e4mpfe \n\nist keine Zeit mehr. Bereits heute sind in 13 der \n\n47 Mittelbereiche in Sachsen \u00fcber die H\u00e4lfte der \u00c4rzte \n\n59 Jahre oder \u00e4lter. Bereits in 22 Planungsbereichen droht \n\nuns eine haus\u00e4rztliche Unterversorgung. Wir haben also \n\neinen \u00c4rztemangel, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\ntrotz \u00c4rzteplus von circa 25 % in den letzten zehn Jahren \n\nin Sachsen. \n\nDie Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielschichtig. Beispielhaft m\u00f6ch-\n\nte ich den steigenden Anteil von Teilzeitt\u00e4tigkeiten, \n\ninsbesondere bei jungen \u00c4rzten, und den Mehrbedarf an \n\nBehandlungszeiten wegen der Zunahme chronischer \n\nErkrankungen und Multimorbidit\u00e4t durch die zunehmende \n\nAlterung der Bev\u00f6lkerung nennen. Diesen Trend wird \n\nman nur bedingt aufhalten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber brauchen wir \n\nuns alle keine Illusionen zu machen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Gegebenheiten annehmen und \n\ninsbesondere die Landarztt\u00e4tigkeit attraktiver gestalten. \n\nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel die F\u00f6rderung von Arztanstel-\n\nlungen bei den Kommunen und flexible Besch\u00e4ftigungs-\n\nmodelle. \n\nDes Weiteren sollte in l\u00e4ndlichen Regionen die mobile \n\n\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht werden. Wie das geht, \n\nmacht uns gerade Hessen vor. Dort werden ab sofort \n\nMedibusse \u00fcbers Land rollen. Zudem m\u00fcssen \u00c4rzte, die \n\nsich im l\u00e4ndlichen Raum niederlassen, finanziell st\u00e4rker \n\ngef\u00f6rdert und das Niederlassungsrisiko minimiert werden. \n\nFachleute sagen, dass ein ausgeschiedener Arzt mittler-\n\nweile durch zwei neue ersetzt werden muss. Da ist sicher-\n\nlich etwas dran. Grunds\u00e4tzlich muss also die Anzahl der \n\n\u00c4rzte weiter erh\u00f6ht werden, auch deshalb, weil uns die \n\nDemografie dazu zwingt, da die altersbedingten Krank-\n\nheiten zunehmen und viele \u00c4rzte in den n\u00e4chsten Jahren \n\nin den Ruhestand gehen. Daher ist Ihr Antrag, werte \n\nLinksfraktion, richtig und ausnahmsweise mal kein \n\nAntrag aus der sozialistischen Mottenkiste. \n\nWas mich aber wundert, ist eine Ihre Forderungen: Sie \n\nwollen \u2013 wie wir \u00fcbrigens auch \u2013, dass der Masterplan \n\nMedizinstudium 2020 endlich umgesetzt wird, weil CDU \n\nund SPD dies in den letzten f\u00fcnf Jahren nicht auf die \n\nReihe gebracht haben. Sie wissen aber auch, was in \n\ndiesem Masterplan steht, oder? Unter anderem wird darin \n\neine Landarztquote gefordert. H\u00e4tten Sie und die anderen \n\nFraktionen unserem Antrag vom Februar 2017, der \n\nGleiches vorsah, zugestimmt, w\u00e4ren wir l\u00e4ngst einen \n\nSchritt weiter. Aber daf\u00fcr h\u00e4tte man ja einem AfD-Antrag \n\nzustimmen m\u00fcssen, und damit haben Sie ja leider Ihre \n\nProbleme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7032 \n\nZusammenfassung: Ihr Antrag ist gr\u00f6\u00dftenteils zweckm\u00e4-\n\n\u00dfig und notwendig, aber unvollst\u00e4ndig. Deshalb haben \n\nwir einen \u00c4nderungsantrag erarbeitet, der wichtige \n\nPunkte enth\u00e4lt, denen Sie unbedingt zustimmen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich bitte nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, das Wort zu ergreifen; Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wehner, ich nehme zur Kennt-\n\nnis, was wir hier machen und auch, was die Koalition \n\nmacht. Ende letzten Jahres haben wir hier einen Koaliti-\n\nonsantrag beschlossen, der die medizinische Versorgung \n\nst\u00e4rken soll. Jetzt habe ich auch den Bericht der Staatsre-\n\ngierung dazu zur Kenntnis genommen. Er enth\u00e4lt eine \n\nganze Menge \u2013 35 Seiten waren es mindestens \u2013, aber \n\neben keine Gesamtstrategie. \n\nF\u00fcr den Bericht wurden andere Staatsministerien ange-\n\nschrieben und die Verantwortungstr\u00e4ger im Gesundheits-\n\nbereich. Es folgt dann eine Auflistung verschiedener \n\nMa\u00dfnahmen, die zum Teil schon \u00fcber Jahre laufen, ohne \n\nderen Wirksamkeit \u00fcberhaupt einzuordnen. Das passiert, \n\nweil sich die Koalition in diesem Antrag bereits mit einer \n\nBestandsaufnahme zufriedengegeben hat, statt einmal \n\nkritisch zu hinterfragen und zu pr\u00fcfen, was Erfolge \n\nbewirkt und was nicht. \n\nDer Antrag der LINKEN fordert die Staatsregierung nun \n\nauf, alle Verantwortungstr\u00e4ger an einen Tisch zu holen \n\nund mit der Steuerung zu beginnen. Ja, auch wir GR\u00dc-\n\nNEN wollen, dass das Land seine Steuerungsm\u00f6glichkei-\n\nten besser nutzt. Doch die im Antrag geforderten Koope-\n\nrationsstrukturen auf Landesebene allein garantieren noch \n\nkeine Verbesserung der Versorgung. \n\nDas Landesgremium nach \u00a7 90 a ist zum Beispiel eine \n\nsolche Kooperationsstruktur. Seine Empfehlungen m\u00fcssen \n\nnur gr\u00f6\u00dfere Verbindlichkeit erhalten, meine Damen und \n\nHerren. Den Krankenkassen kann beispielsweise in \n\nunterversorgten oder von Unterversorgung bedrohten \n\nRegionen die Ausschreibung von integrierten und indika-\n\ntions\u00fcbergreifenden Versorgungsvertr\u00e4gen vorgegeben \n\nwerden. \n\nDie von der Antragstellerin geforderte landesweite Rah-\n\nmenbedarfsplanung ist sinnvoll, darf aber nicht der \n\neinzige Schritt bleiben. Sachsen braucht mehr Anreize f\u00fcr \n\neine sektoren\u00fcbergreifende Versorgung. Ohne eine ge-\n\nmeinsame Finanzierung von ambulantem und station\u00e4rem \n\nSektor wird es eben nicht zu einer sektoren\u00fcbergreifenden \n\nVersorgung kommen. Wir GR\u00dcNEN setzen uns zudem \n\ndaf\u00fcr ein, dass die Kommunen wesentlich mehr Einfluss \n\nauf die Versorgung bekommen, um die Vernetzung aller \n\nAkteure voranzutreiben. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu dem Antrag der \n\nLINKEN ist, mit Verlaub, wieder einmal der x-te Aufguss \n\nder Abwehrargumentation nach dem Prinzip: Das machen \n\nwir alles schon, das brauchen wir nicht. Der Aufbau \n\ninstitutionalisierter Kooperationsstrukturen wird als \n\nunzul\u00e4ssige Verstaatlichung gebrandmarkt und stattdessen \n\ndie Selbstverwaltung hochgehalten. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Gegensatz ist konstru-\n\niert; denn nat\u00fcrlich gibt es institutionalisierte Kooperati-\n\nonsstrukturen, in denen das Land als staatlicher Akteur \n\nund die Selbstverwaltung gemeinsam Entscheidungen \n\ntreffen, zum Beispiel das besagte Landesgremium. Au-\n\n\u00dferdem sitzen die L\u00e4nder bei den Beratungen des GBA \n\nzur Bedarfsplanung ja mit am Tisch. Das hei\u00dft, die \n\nL\u00e4nder haben weitreichende Befugnisse gegen\u00fcber der \n\nSelbstverwaltung auf Landesebene. Sie k\u00f6nnen beispiels-\n\nweise der Bedarfsplanung widersprechen oder Beschl\u00fcsse \n\nder Landesaussch\u00fcsse beanstanden. H\u00e4tte die Staatsregie-\n\nrung einen Gestaltungsanspruch in diesem Bereich, w\u00fcrde \n\nsie diese M\u00f6glichkeiten auch nutzen. \n\nNun hat die CDU im April ein Positionspapier ver\u00f6ffent-\n\nlicht, das den Anspruch erhebt, die medizinische und \n\n\u00e4rztliche Versorgung fl\u00e4chendeckend sicherzustellen. Ich \n\nmuss dazu einmal ganz deutlich sagen: Die Patientinnen \n\nund Patienten wollen solche Worth\u00fclsen einfach nicht \n\nmehr h\u00f6ren. Sie wollen einen erreichbaren Hausarzt, sie \n\nwollen einen zeitnahen Termin beim Facharzt, sie wollen \n\nim Notfall die beste fachliche Versorgung. Sie wollen auf \n\nein zuverl\u00e4ssiges und leistungsf\u00e4higes Gesundheitswesen \n\nvertrauen k\u00f6nnen, egal, wo sie wohnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nStaatsregierung und Landtag Verantwortung \u00fcbernehmen, \n\nund deshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der LINKEN. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? Ich \n\nschaue einmal ganz vorsichtig. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Nun frage ich die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, bitte \n\nsehr. Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In dem \n\nAntrag sind viele Ma\u00dfnahmen enthalten, die wir bereits \n\numsetzen. Dass man diese Ma\u00dfnahmen kleinredet, ist, \n\ndenke ich, der falsche Schritt. Ganz im Gegenteil: Man \n\nsollte die Augen daf\u00fcr \u00f6ffnen. Es wird viel getan und wir \n\nsind auf dem Weg, dies gemeinsam mit der Selbstverwal-\n\ntung zu tun. \n\nIch w\u00fcrde meine Rede gern zu Protokoll geben. Sie kann \n\ndann nachgelesen werden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zum Schlusswort. Frau Abg. \n\nSchaper, bitte sehr. Versuchen Sie das Beste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7033 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ihre \n\nArroganz der Macht ist wirklich unertr\u00e4glich, verehrte \n\nDamen und Herren von der Koalition und vom Staatsmi-\n\nnisterium. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ha, ha, ha!) \n\nSie wiederholen gebetsm\u00fchlenartig, wie gro\u00dfartig Sie \n\nsind und wie bl\u00f6d und unsachlich alle anderen, die sich \n\nmit diesem Thema auseinandersetzen, da Sie ja \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, bitte! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 die Krone der Weis-\n\nheit sind, und leugnen den aktuellen Zustand. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nSie sprechen davon und geben dann auch noch die Reden \n\nzu diesem von Ihnen propagierten wichtigen Thema zu \n\nProtokoll. Das ist ein unsachlicher und unangemessener \n\nUmgang mit diesem Thema! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Um mich bel\u00f6ffeln zu \n\nlassen? Sehr gern. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, ich bitte \n\nSie! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Bitte, sehr gerne. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Schaper, ich m\u00f6chte Sie fragen, welcher Redner Sie \n\nals bl\u00f6d bezeichnet hat. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Herr Wehner hat gesagt, \n\ndass das ein Antrag sei, der nicht in irgendeiner Form \n\nqualitativ sei, im Gegensatz zu anderen Antr\u00e4gen. Da \n\ninterpretiere ich hinein: Das ist bl\u00f6d. Er traut sich nur \n\nnicht, es so zu sagen. Das war ja einfach zu verstehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war eine leichte Frage!) \n\nSie sprechen davon \u2013 zumindest taten Sie es am \n\n16. November 2017 in Ihrer Rede zu Ihrem Antrag \u201eMe-\n\ndizinische Versorgung in Sachsen st\u00e4rken\u201c\u2013, dass dies nur \n\ngemeinsam mit der Selbstverwaltung zu bew\u00e4ltigen sei. \n\nWie ernst meinen Sie: neue Wege gehen und die Heraus-\n\nforderungen annehmen? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nSie m\u00fcssen nicht so laut sein!) \n\nDas zeigte sich heute wieder mehr als deutlich. Entweder \n\ngreifen Ihnen die Antr\u00e4ge zu kurz, oder, wie in diesem \n\nFall, Sie tun schon alles \u2013 nur, damit Sie nicht offenbaren \n\nm\u00fcssen, dass Sie dies nur aus rein ideologischen Gr\u00fcnden \n\nablehnen. Sie m\u00fcssen einfach einmal akzeptieren, dass \n\nwir in Sachsen in einer ganz besonderen Situation sind. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Leiser!) \n\nSachsen geh\u00f6rt zu den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \u2013 zumindest im \n\nOsten \u2013 mit den gr\u00f6\u00dften Unterschieden zwischen Stadt \n\nund Land. Wir stehen also eher und st\u00e4rker als andere \n\nL\u00e4nder unter dem Druck, praktikable und innovative \n\nL\u00f6sungen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, zu finden. \n\nSachsen k\u00f6nnte aufgrund seiner wirtschaftlichen M\u00f6g-\n\nlichkeiten und seiner Forschungskapazit\u00e4ten zum Vorrei-\n\nter werden. Ich wiederhole mich gern: Mit dieser Mei-\n\nnung stehen wir nicht allein da. Schauen Sie in das \n\nStrategiepapier der \u00c4rztekammer vom 23. Juni, pr\u00fcfen \n\nSie das Thesenpapier \u201eVersorgung im Freistaat Sachsen \n\nim Jahr 2030\u201c der \u00c4rztekammer, der KV und der Kran-\n\nkenhausgesellschaft sowie der AOK, oder stimmen Sie \n\ndoch einfach dem Antrag zu, der genau diese Punkte \n\naufgreift, die zur Koordinierung der Interessen der Selbst-\n\nverwaltung beauftragen, damit wir in Sachsen endlich zur \n\nL\u00f6sung kommen und die medizinische Versorgung \n\nsichern. \n\nLassen Sie sich doch nicht immer von dem Parteilogo und \n\nIhrer Verantwortung abhalten. Die Forderungen sollen \n\nModellvorhaben im Bereich der Substitution \u2013 \u2013 \n\nAlso, jetzt zu dem \u00c4nderungsantrag der AfD, dem k\u00f6nnen \n\nwir nicht zustimmen, weil Sie \u2013 \u2013 Ich habe jetzt keine Zeit \n\nmehr, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Genau! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 das zu begr\u00fcnden. Es \n\ntut mir leid. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nZu viel geschimpft! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Immer rumbr\u00fcllen! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas n\u00e4chste Mal rede ich 30 Minuten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Dann kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/11275 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Gegenruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAch herrje, Herr Wendt. Einen Moment. Jetzt habe ich \n\n\u00fcber den Antrag abstimmen lassen. Sie schreien hier so \n\nrum, dass ich das gar nicht mehr alles mitkriege, Frau \n\nSchaper. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7034 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDa kann ich nichts daf\u00fcr!) \n\nIch habe jetzt einen richtig gro\u00dfen Fehler gemacht. Es ist \n\nim Laufe der Debatte deutlich zu erkennen gewesen, dass \n\nes einen \u00c4nderungsantrag gibt. Den habe ich auch vorlie-\n\ngen. Aber ich wollte so schnell zum Ende kommen \u2013 das \n\nwar einfach zu eilig. \n\nHerr Wendt, ich bitte um Nachsicht. Sie stellen mich bitte \n\nso, als wenn ich hier noch nichts weiter gemacht habe. \n\nHerr Wendt, Sie haben das Wort. Oder wollen Sie sagen, \n\ndass der \u00c4nderungsantrag schon eingebracht ist? \n\n(Heiterkeit bei der CDU und  \n\nden fraktionslosen Abgeordneten) \n\nBitte sehr! \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Die \u00dcbung hatten wir schon mal! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die \u00dcbung hatten wir \n\nschon mal, genau. Wir bereiten uns auf das Jahresende \n\nvor, nicht? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag noch vier wichtige Dinge \n\nerg\u00e4nzen. Erstens. Sie haben richtig erkannt, dass Eigen-\n\neinrichtungen gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen. Sie fokussieren \n\naber nur auf die Eigeneinrichtungen der KVS, von denen \n\nes bislang sage und schreibe zwei Einrichtungen in \n\nSachsen gibt. Es gibt aber auch die M\u00f6glichkeit des \n\nBetreibens von Eigeneinrichtungen durch Kommunen, die \n\nsich \u00fcber die Daseinsvorsorge rechtfertigen lassen. \n\nDiese Einrichtungen sind bislang aber nur das letzte \n\nMittel und der Ausnahmefall, falls alle anderen Ma\u00dfnah-\n\nmen nicht greifen sollten. Dies gilt es zu erleichtern. \n\nZudem muss den Kommunen bei der Erstausstattung \n\nunter die Arme gegriffen werden. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Ehe- \n\nund Lebenspartner von Land\u00e4rzten eine Besch\u00e4ftigung \n\nfinden. Land\u00e4rzte werden sich wohl kaum in struktur-\n\nschwachen Regionen niederlassen, wenn der Partner auf \n\nder Strecke bleibt. Hier gibt es noch viel zu tun. \n\nDrittens. Wir m\u00f6chten die schon zahlreich in der Fl\u00e4che \n\nbefindlichen MVZ st\u00e4rker zu regionalen Gesundheitszen-\n\ntren ausbauen, das hei\u00dft, dass \u00c4rzte, Hebammen, Pflege-\n\ndienste und Therapeuten alle unter einem Dach vereint \n\nwerden sollten, damit die MVZ als zentrale Anlaufstelle \n\nf\u00fcr die l\u00e4ndliche Gesundheitsversorgung wahrgenommen \n\nwerden kann. \n\nViertens. Wir brauchen ein Modellprojekt, welches die \n\n\u00dcbertragung von einfachen heilkundlichen T\u00e4tigkeiten an \n\nbesonders ausgebildete, nicht \u00e4rztliche Heilberufe erpro-\n\nben soll. Damit k\u00f6nnte man \u00c4rzte entlasten und wichtige \n\nBehandlungszeiten freisetzen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. \u2013 Gibt es Wortmeldungen hierzu? \u2013 Frau Abg. \n\nSchaper, bitte. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Danke,  \n\nHerr Wehner, die Lautst\u00e4rke ist dieselbe!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dem \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion k\u00f6nnen wir nicht \n\nzustimmen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das war klar!) \n\nIch begr\u00fcnde es kurz: Die Forderung, der Freistaat solle \n\nModellvorhaben im Bereich der Substitution, also der \n\n\u00dcbertragung \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeiten auf Angeh\u00f6rige der \n\nPflegeberufe, initiieren, ist aus unserer Sicht rechtswidrig. \n\nDie Modellvorhaben nach \u00a7 63 Abs. 3 c SGB V k\u00f6nnen \n\nnur die Krankenkassen und ihre Verb\u00e4nde initiieren, und \n\nzwar nach den Richtlinien des Gemeinsamen Bundesaus-\n\nschusses mit der Beteiligung der Bundes\u00e4rztekammer und \n\nden Verb\u00e4nden der Pflegeberufe. Dieses Verfahren kann \n\nnicht durch die Staatsregierung ersetzt werden. \n\nIn den Punkten I bis III haben wir bewusst die W\u00f6rter \n\n\u201einsbesondere\u201c oder \u201eandere\u201c stehen, weil uns diese \n\nPunkte wichtig sind, wir aber nur m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen \n\naufz\u00e4hlen wollten, die vom Gremium durchaus erweitert \n\nwerden k\u00f6nnten. Nicht nur, aber deshalb ganz konkret \n\nlehnen wir den \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das vermag ich nicht zu \n\nerkennen. Wer der Drucksache 6/13853 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nIch denke, ich brauche jetzt nicht noch einmal den \u00c4nde-\n\nrungsantrag aufzurufen, weil: Er hat nichts erreicht. Ich \n\nkann damit den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. \n\nIch frage aber vorsichtshalber noch einmal. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich  \n\nmit dem Juristischen Dienst.) \n\nMeine rechtlichen Berater sagen: Ja. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7035 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nOliver Wehner, CDU: Der Aufbau verbindlicher, institu-\n\ntionalisierter Kooperationsstrukturen zwischen allen \n\nma\u00dfgeblichen Verantwortungstr\u00e4gern bed\u00fcrfte einer umfas-\n\nsenden \u00c4nderung der bisherigen gesetzlichen Grundlagen. \n\nZum einen ist davon auszugehen, dass dies ein langwieriger \n\nProzess ist, welcher zu Unsicherheiten und Konfliktpoten-\n\nzial zwischen den Akteuren f\u00fchrt und eher zu einer \n\nVerschlechterung denn zu einem sp\u00fcrbaren Ausbau der \n\nmedizinischen Versorgung f\u00fchrt.  \n\nZum Zweiten ist die Frage zu kl\u00e4ren, inwieweit diese \n\nForderung tats\u00e4chlich umsetzbar ist oder auf rechtliche \n\nSchwierigkeiten st\u00f6\u00dft; so wird beispielsweise diese \n\nverbindliche Kooperationsstruktur auch mit den Kranken-\n\nkassen gefordert, was in der Konsequenz auch eine entspre-\n\nchende Aufsicht \u00fcber diese bedeutet. Abgesehen von der \n\nAOK PLUS unterliegen die anderen Krankenkassen der \n\nAufsicht des Bundes (gegebenenfalls anderer L\u00e4nder), und \n\nder Freistaat kann nicht diese Bundesaufsicht wahrneh-\n\nmen. \n\nZum Dritten wird die bisherige Selbstverwaltung der \n\n\u00c4rzte mit diesem Antrag aufgenommen. Es stellt sich die \n\nFrage, ob dies rechtlich zul\u00e4ssig ist und wie die \u00c4rzte-\n\nschaft dies selbst sieht. Die Antragssteller verkennen, dass \n\nes heute bereits eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen gibt, \n\nwelche Anreize zur Aufnahme einer \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit \n\nim l\u00e4ndlichen Raum schaffen, so beispielsweise \u00fcber die \n\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung durch die Ausreichung einer \n\nF\u00f6rderpauschale oder die Gew\u00e4hrung eines Mindestum-\n\nsatzes.  \n\nGleiches ist zum bedarfsgerechten Aus- und gegebenenfalls \n\nAufbau landesweiter \u00e4rztlicher Weiterbildungsstrukturen \n\nzu sagen. So sind im Haushalt Mittel zur Schaffung und \n\nUnterst\u00fctzung von Weiterbildungsverb\u00fcnden in der Allge-\n\nmeinmedizin vorgesehen (diese gibt es auch in der Praxis), \n\nwie aber auch Zusch\u00fcsse zur Unterst\u00fctzung der Weiterbil-\n\ndung in grundversorgenden Facharztbereichen zur Sicher-\n\nstellung der medizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\nMasterplan: Der Masterplan Medizinstudium 2020 ist \n\n2017 in Kraft getreten, und mit der Verabschiedung des \n\nMasterplans ist zugleich eine Expertenkommission einge-\n\nsetzt worden, die die Auswirkungen der getroffenen \n\nMa\u00dfnahmen auf die Studienplatzsituation und die Kosten \n\nuntersucht und innerhalb eines Jahres einen Vorschlag zur \n\n\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Arzte erarbeiten \n\nsoll. Die Ergebnisse dieser Kommission liegen derzeit \n\nnoch nicht vor. Solange keine Aussagen, insbesondere zu \n\nden Kosten, vorliegen, kann eine entsprechende Umset-\n\nzung nicht vorgenommen werden. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir diesen Antrag \n\nheute ablehnen. \n\nSimone Lang, SPD: Gesundheitsgerechtigkeit ist ein \n\nsperriges Wort, und es hat viele Bedeutungen.  \n\nF\u00fcr mich als Sozialdemokratin hei\u00dft es aber vor allem, \n\ndass jeder Mensch in Deutschland das Recht hat, gesund \n\nzu sein und gesund zu bleiben, dass er das Recht hat, so \n\ngut wie m\u00f6glich behandelt zu werden und dass es egal ist, \n\nob Mann oder Frau, ob aus Leipzig, aus Gr\u00fcnhainichen \n\noder aus L\u00f6bau.  \n\nDaf\u00fcr tragen wir Politiker, die \u00c4rzteschaft, die Pflegekr\u00e4f-\n\nte, die Krankenh\u00e4user, die Kassen und alle anderen \n\nAkteure in unserem Gesundheitssystem in Deutschland \n\ngemeinsam die Verantwortung. Es ist unsere Aufgabe, uns \n\nimmer wieder damit zu besch\u00e4ftigen und zu schauen, wo \n\ndie Probleme liegen und zu pr\u00fcfen, wie diese beseitigt \n\nwerden.  \n\nWir m\u00fcssen die Zukunft der Gesundheitsversorgung \n\ngestalten und Ideen entwickeln, wie wir diese Ziele \n\nerreichen k\u00f6nnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen aus \n\nder Fraktion DIE LINKE: Den Ansatz, den Sie mit Ihrem \n\nAntrag verfolgen, kann ich prinzipiell teilen. Er sollte \n\numfassend sein und nicht nur einzelne Bereiche getrennt \n\nin den Blick nehmen. Hierbei geh\u00f6ren \u00c4rzteschaft, Pflege \n\nund Krankenh\u00e4user zusammen.  \n\nEinzelne Punkte aus Ihrem Antrag halte ich trotzdem f\u00fcr \n\nproblematisch. Deshalb k\u00f6nnen wir Sozialdemokraten \n\nihm auch nicht zustimmen. An einigen Stellen muss man \n\nklar erkennen, dass wir nach aktueller Rechtslage keinen \n\nalleinigen Einfluss haben. Ich gehe davon aus, dass die \n\nStaatsministerin darauf nachher noch eingehen wird.  \n\nAndere Punkte werden bereits mit den vorhandenen \n\nM\u00f6glichkeiten gut betrieben. Als Beispiel m\u00f6chte ich nur \n\ndas Thema \u201eWeiterbildungsverb\u00fcnde\u201c nennen. Zwischen \n\nden Zeilen des Antrags erscheint es mir, als w\u00fcrden Sie \n\nausdr\u00fccken, dass \u201egef\u00fchlt\u201c fast nichts in dem Bereich \n\ngetan wird. Ich glaube aber, es passiert schon wirklich \n\nviel \u2013 so ehrlich muss man sein. \n\nIn einigen Bereichen ist Sachsen mit urspr\u00fcnglich ver-\n\nmeintlichen Experimenten seit Jahren Vorreiter in \n\nDeutschland, etwa mit den Stipendien f\u00fcr Medizin-Stu-\n\ndierende, die daf\u00fcr dann in den l\u00e4ndlichen Raum gehen. \n\nDavon kommen jetzt die ersten Jahrg\u00e4nge endlich in \n\nArbeit. Solche Ma\u00dfnahmen brauchen Zeit; die Ausbil-\n\ndung ist viele Jahre lang und sie sind ab Ende 2019/An-\n\nfang 2020 zu erwarten.  \n\nTrotzdem: Wir brauchen mehr Nachdruck in dieser \n\nDebatte. Ich finde, dass wir alle noch mehr Willen an den \n\nTag legen m\u00fcssen. An Ideen mangelt es meiner Meinung \n\nnach nicht. Wir bekommen zurzeit regelm\u00e4\u00dfig Papiere mit \n\nvielen guten Ans\u00e4tzen aus der Selbstverwaltung. Bei nicht \n\nwenigen dieser Vorschl\u00e4ge braucht es eigentlich gar keine \n\npolitischen Entscheidungen.  \n\nUnser Problem ist jedoch, dass sich im Gesundheitsbe-\n\nreich vieles nur schwerf\u00e4llig bzw. sehr langsam ver\u00e4ndert. \n\nDoch das ist wiederum nicht durchweg schlecht; denn hin \n\nund wieder sollten wir uns darauf besinnen, dass unser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7036 \n\nGesundheitssystem im weltweiten Vergleich sehr gut ist \n\nund die Selbstverwaltung in vielen Bereichen hervorra-\n\ngend arbeitet.  \n\nAber manchmal habe ich das Gef\u00fchl, dass sich verschie-\n\ndene Akteure auf dem Weg zum gemeinsamen Ziel \n\ngegenseitig im Weg stehen. Es gibt viele Gremien, in \n\ndenen gut zusammengearbeitet wird. Beispielsweise im \n\nBereich der sektor\u00fcbergreifenden Versorgung scheint nun \n\nendlich Bewegung drin zu sein. Das freut mich wirklich \n\nsehr. Es sind zwar mit Wei\u00dfwasser und Marienberg erst \n\neinmal \u201enur\u201c zwei Modellregionen \u2013 man sollte sicherlich \n\nnicht in Euphorie ausbrechen \u2013, aber: Die benannten \n\nMa\u00dfnahmen sprechen allesamt unsere Probleme an.  \n\nAufgaben zu l\u00f6sen hei\u00dft es vor allem in folgenden Berei-\n\nchen: Modell l\u00e4ndliches Krankenhaus/l\u00e4ndliches Gesund-\n\nheitszentrum, Kooperation und Verbund in der fach\u00e4rztli-\n\nchen Weiterbildung, aktives Mitwirken der kommunalen \n\nPartner, Patientenmobilit\u00e4t bef\u00f6rdern, medizinische \n\nVersorgung von Heimbewohnern, Unterst\u00fctzung durch \n\nDelegation, Care- und Case-Management-L\u00f6sungen \n\nsowie telemedizinische Anwendungen.  \n\nDas ist die Bewegung, die ich mir w\u00fcnsche, und das ist \n\ndas Format f\u00fcr Ver\u00e4nderungen, das wir brauchen. Wir \n\nsollten die Selbstverwaltung in Zusammenarbeit mit der \n\nStaatsregierung bei der Erf\u00fcllung der komplexen Anforde-\n\nrungen st\u00e4rken und Synergien fordern, eine zukunftsf\u00e4hi-\n\nge Versorgungsstruktur in Sachsen zu manifestieren.  \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Als engagierte Vorsitzende des \n\nGemeinsamen Landesgremiums nach \u00a7 90 a Abs. 1 SGB  V \n\nhabe ich Ihren Antrag mit viel Interesse gelesen. Darin \n\nschlagen Sie erstens vor, f\u00fcr einen deutlich sp\u00fcrbaren \n\nAusbau der medizinischen, \u00e4rztlichen und gesundheitlichen \n\nVersorgung insbesondere in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen des \n\nFreistaates Sachsen die erforderlichen Aktivit\u00e4ten und \n\nInitiativen zu ergreifen. \n\nDazu sollen zweitens insbesondere gemeinsame, verbind-\n\nliche, institutionalisierte Kooperationsstrukturen zwischen \n\nallen ma\u00dfgeblichen Verantwortungstr\u00e4gern im Bereich der \n\nmedizinischen, \u00e4rztlichen und gesundheitlichen Versor-\n\ngung aufgebaut werden. Und drittens sollen die Rahmen-\n\nbedingungen zur Umsetzung innovativer Instrumente und \n\nModelle zur \u00e4rztlichen Versorgung verbessert werden. Ich \n\nbin der \u00dcberzeugung \u2013 das m\u00f6chte ich mit Verve vertre-\n\nten \u2013, dass wir in unserem Gemeinsamen Landesgremium \n\nin Sachsen alles das bereits mit viel Engagement und Herz-\n\nblut in Angriff genommen haben. \n\nDort sitzen auch die ma\u00dfgeblichen Verantwortungstr\u00e4ger \n\nim Bereich der medizinischen, \u00e4rztlichen und gesundheit-\n\nlichen Versorgung und setzen dies um. Und, \u2013 das haben \n\nSie in Ihrem Antrag vergessen \u2013 dort sitzen auch Patienten-\n\nvertreter \u2013 Herr Abg. Wehner, Sie wissen, wovon ich \n\nspreche \u2013 und bringen sich direkt ein mit Ideen und viel \n\neigenem Engagement. \n\nIch m\u00f6chte erinnern, im Gremium widmen wir uns solchen \n\nwichtigen Fragen wie der Optimierung der Notfallversor-\n\ngung oder der Entwicklung der medizinischen Versorgung \n\nmit Blick auf 2030. Ich habe Sie dar\u00fcber schon oft unter-\n\nrichtet. Ziel ist es, gemeinsam und in kooperativen Struktu-\n\nren intelligente L\u00f6sungen f\u00fcr Schnittstellenprobleme zu \n\nfinden. Denn es geht um eine zukunftsfeste und nachhal-\n\ntige medizinische Versorgung. Es geht auch um ein \n\n\u201eMehr\u201c an Leistungen oder ein \u201ePlus\u201c an Versorgung f\u00fcr \n\nunsere s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dabei beken-\n\nnen wir uns zum Prinzip der Selbstverwaltung. Das hei\u00dft, \n\ndie Selbstverwaltung ist gefordert, mit Verantwortung die \n\nL\u00f6sungen umzusetzen. Das ist ein nicht ganz einfacher \n\nProzess. \n\nDass die Rahmenbedingungen stetig zu optimieren sind, ist \n\ndoch selbstverst\u00e4ndlich. Das wissen wir, und dieser \n\nHerausforderung stellt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\ngemeinsam mit der Selbstverwaltung und allen anderen \n\nVerantwortungstr\u00e4gern schon seit vielen Jahren. Im L\u00e4n-\n\ndervergleich \u2013 und glauben Sie mir, andere Bundesl\u00e4nder \n\nstehen im l\u00e4ndlichen Raum vor vergleichbaren Problemen \n\n\u2013 m\u00fcssen wir uns damit nicht verstecken.  \n\nIn diesem Zusammenhang bin ich gespannt auf den Vorsitz, \n\nden Sachsen im kommenden Jahr in der Gesundheitsmi-\n\nnisterkonferenz innehaben wird. Diesen Vorsitz m\u00f6chte ich \n\nnutzen, um gemeinsam mit den L\u00e4nderkollegen den Weg \n\nf\u00fcr neue Versorgungsans\u00e4tze freizumachen. \n\nWir kennen den \u00c4rztebedarf, und wir arbeiten intensiv an der \n\nNachwuchsgewinnung. Dazu braucht es Ideen und Geld, \n\naber auch Geduld und einen langen Atem. Viele der im \n\nAntrag geforderten Ma\u00dfnahmen sind bereits umgesetzt \n\nworden. So hatte die S\u00e4chsische Staatsregierung bereits im \n\nAugust 2010 dem Kabinett ein 20-Punkte-Programm \n\nvorgestellt, das seither Schritt f\u00fcr Schritt abgearbeitet \n\nwurde und sichtbare Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Diese Ma\u00dfnahmen \n\nwerden derzeit weiterentwickelt; das Stichwort hei\u00dft \n\n\u201eMasterplan 2020\u201c. \n\nUm eine bedarfsgerechte medizinische Versorgung in allen \n\nRegionen Sachsens sicherzustellen, haben wir einen bunten \n\nStrau\u00df an Ma\u00dfnahmen und F\u00f6rderinstrumenten in die \n\nHand genommen. Gemeinsam mit der Selbstverwaltung \n\nhaben wir von der Anwerbung \u00fcber das Medizinstudium \n\nbis hin zur \u00e4rztlichen Weiterbildung M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nunseren \u00e4rztlichen Nachwuchs geschaffen, die rege \n\nangenommen werden. Lassen Sie mich ein paar herausgrei-\n\nfen: \n\nAngefangen beim \u201eNetzwerk \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c, das eine \n\nzentrale Informations- und Servicefunktion f\u00fcr den \n\nNachwuchs f\u00fcr eine kurative T\u00e4tigkeit in Sachsen \u00fcber-\n\nnimmt. Auch die Weiterbildung haben wir in den Blick \n\ngenommen. Die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer, die Kas-\n\nsen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen, die s\u00e4chsische Kranken-\n\nhausgesellschaft, die Deutsche Apotheker- und \u00c4rzte-\n\nbank, die S\u00e4chsische \u00c4rzteversorgung, sie alle arbeiten \n\nseit vielen Jahren zusammen, um gemeinsam mit der \n\nStaatsregierung junge \u00c4rzte im praktischen Jahr und in \n\nWeiterbildung bei der beruflichen Orientierung zu unter-\n\nst\u00fctzen und insbesondere auf dem Weg in eine haus\u00e4rztli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7037 \n\nche T\u00e4tigkeit oder auch in den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst zu begleiten.  \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die Weiterbildungsverb\u00fcnde, um \n\nunseren jungen \u00c4rzten den Weg in die Fl\u00e4che zu ebnen. \n\nWer einen Teil seiner Ausbildung in einer Landarztpraxis \n\nabsolviert, kann auch Gefallen daran finden. Deshalb \n\nwerden Studenten in Lehrpraxen auf dem Land \u2013 genau \n\nwie die l\u00e4ndlichen Lehrpraxen selbst \u2013 finanziell gef\u00f6r-\n\ndert. Ein Medizinstudium will auch finanziert werden. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt bereits seit dem Jahr 2008 \n\nMedizinstudenten finanziell, die sich verpflichten, nach \n\neiner Facharztausbildung zum Allgemeinmediziner im \n\nl\u00e4ndlichen Raum als Hausarzt t\u00e4tig zu sein. Es ist ein langer \n\nWeg vom Erstsemester bis zur Niederlassung in der Haus-\n\narztpraxis, aber die ersten unserer Stipendiaten sind bereits \n\nim Lande t\u00e4tig \u2013 und mit jedem Jahr werden es mehr. \n\nDort, wo es eng wird, helfen wir: F\u00fcr \u00c4rzte in Gebieten mit \n\nfestgestellter Unterversorgung stehen F\u00f6rderpauschalen \n\nzur Verf\u00fcgung. Neue Versorgungsideen sind gefragt: Im \n\nM\u00e4rz dieses Jahres hat das Gemeinsame Landesgremium \n\nnach \u00a7 90 a SGB V beschlossen, Ma\u00dfnahmen zur Ent-\n\nwicklung einer zukunftsfesten medizinischen Versorgung \n\n2030 in zwei ausgew\u00e4hlten Modellregionen \u2013 Wei\u00dfwasser \n\nund Marienberg \u2013 zu erproben. Dabei soll auch ein l\u00e4ndli-\n\nches Gesundheitszentrum entstehen, das sektoren\u00fcbergrei-\n\nfend, also ambulant mit station\u00e4r, arbeitet. So weit nur ein \n\nkleiner Abriss zu dem, was in den vergangenen Jahren \n\nschon auf den Weg gebracht wurde und k\u00fcnftig auf den \n\nWeg gebracht werden soll. \n\nIn unserer Antwort zum vorliegenden Antrag sind viele \n\nMa\u00dfnahmen detailliert und vollst\u00e4ndig beschrieben und \n\nauch im Bericht zum Beschluss der Regierungsfraktionen \n\nzum Thema \u201eMedizinische Versorgung in Sachsen st\u00e4r-\n\nken\u201c, Drucksache 6/11124, haben wir \u00fcber die Weiterent-\n\nwicklung im Rahmen unseres 20-Punkte-Programmes \n\nberichtet.  \n\nBei all diesen Aktivit\u00e4ten muss ber\u00fccksichtigt werden, dass \n\nf\u00fcr die Gestaltung zukunftsf\u00e4higer Versorgungsstrukturen \n\nvor allem eines notwendig ist: \u00c4rzte, die die freie Ent-\n\nscheidung treffen, sich im l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat \n\nSachsen niederzulassen und dort vertrags\u00e4rztlich t\u00e4tig zu \n\nwerden. Diese freie Entscheidung k\u00f6nnen wir durch die \n\nSchaffung weiterer staatlicher Strukturen und Institutio-\n\nnen nicht ersetzen. Aber wir k\u00f6nnen viel tun und neue \n\nWege gehen, um diese freie Entscheidung zu erleichtern und \n\nzu unterst\u00fctzen und das land\u00e4rztliche Leben attraktiver zu \n\ngestalten. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich bewusst, \n\ndass der Prozess der Weiterentwicklung und St\u00e4rkung der \n\nmedizinischen Versorgung in Sachsen gemeinsam mit der \n\nSelbstverwaltung fortgef\u00fchrt werden muss, und genau das \n\nwollen wir tun. \n\nHier braucht es eine verl\u00e4ssliche Zusammenarbeit und \n\ngleichzeitig die klare Zust\u00e4ndigkeit und Verantwortung \n\nvon der Planung bis hin zur Finanzierung. So geben wir \n\nden Patientinnen und Patienten in Sachsen die Sicherheit, \n\ndass ihnen auch zuk\u00fcnftig im gesamten Freistaat Sachsen \n\neine fl\u00e4chendeckend gute medizinische und pflegerische \n\nVersorgung zur Verf\u00fcgung steht. Gute und umsetzungsf\u00e4-\n\nhige Ideen und Vorschl\u00e4ge sind dabei jederzeit willkom-\n\nmen, sofern sich hieraus ein Mehr an Leistung und ein Plus \n\nan Versorgung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \n\nergeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nKeine Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0 \n\nDrucksache 6/13054, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge der Fraktionen: Zun\u00e4chst die AfD-\n\nFraktion, danach die CDU-Fraktion, DIE LINKE, die \n\nSPD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nFrau Wilke, ich erteile Ihnen das Wort. Bitte sehr! \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eGenossinnen und Genossen, \n\ndas Fach Staatsb\u00fcrgerkunde ist ein in seiner Bedeutung \n\nf\u00fcr die sozialistische Erziehung, f\u00fcr die Vermittlung \n\nunserer Ideologie durch nichts zu ersetzendes, ein unver-\n\nzichtbares Fach.\u201c \n\nDieses Zitat stammt von Margot Honecker vom IX. \n\nP\u00e4dagogischen Kongress der DDR im Jahr 1989. Leider \n\nwird der Geist von damals noch heute \u2013 oder besser: heute \n\nwieder \u2013 gelebt. Ein Beispiel: Am 27.09.2017, drei Tage \n\nnach der Bundestagswahl, teilte eine Dresdner Lehrerin \n\nein Arbeitsblatt mit dem Titel \u201eAfD-Wahlerfolgscocktail \n\n\u201aBlaues Wunder\u2018\u201c aus. Die Zutaten f\u00fcr diesen Cocktail, \n\ndie laut der Lehrerin im Osten preiswert und in gro\u00dfen \n\nMengen vorhanden sein sollten, waren unter anderem \n\nAngst, Terror, Hass, Weide(l)nzweig, patriotischer Stolz. \n\nHerauskommen sollte eine br\u00e4unliche L\u00f6sung. Aufgabe \n\nder Sch\u00fcler war es, die Begriffe des Cocktails zu beleuch-\n\nten und den Wahlerfolg der AfD zu erkl\u00e4ren. \n\nNach \u00dcberzeugung von Kultusminister Piwarz lag hier \n\nkein Versto\u00df gegen das \u00dcberw\u00e4ltigungs- oder auch \n\nIndoktrinierungsverbot des Beutelsbacher Konsenses vor. \n\nNach meiner \u00dcberzeugung liegt hier ein klarer Versto\u00df \n\nvor. \n\nDie Aufgabe war tendenzi\u00f6s gestellt. Die Lehrerin wollte \n\neinzig und allein Stimmung gegen die AfD machen. Eine \n\nkritische und kontroverse Diskussion \u00fcber die Wahlerfol-\n\nge der AfD war nicht gewollt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7038 \n\nDas l\u00e4sst uns an der Wirksamkeit und konsequenten \n\nAnwendung des Beutelsbacher Konsenses ernsthaft \n\nzweifeln. Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge in Heidenau und \n\nClausnitz und die Ergebnisse des Sachsenmonitors 2016 \n\nhaben die s\u00e4chsische Politik veranlasst, den Gemein-\n\nschaftskundeunterricht auszudehnen. CDU und SPD \n\nwollen ihn im kommenden Jahr bereits ab der 7. Klasse \n\neinf\u00fchren und versuchen damit die Indoktrination s\u00e4chsi-\n\nscher Sch\u00fcler, damit diese an ihre fehlgeleitete Politik \n\nglauben. \n\nAber wenn Menschen sich nicht wieder sicher f\u00fchlen und \n\nIntensivstraft\u00e4ter nicht schnellstm\u00f6glich abgeschoben \n\nwerden, dann k\u00f6nnen Sie die Gemeinschaftskunde auch in \n\ndie 1. Klasse verlegen \u2013 es wird keine Wirkung haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00e4h?! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Den Witz hat  \n\nHerr Lippmann nicht verstanden!) \n\nMeine Damen und Herren! Politische Bildung kann nur \n\ndurch Menschen wie Sie vermittelt werden, Menschen aus \n\nder Praxis, die damit t\u00e4glich zu tun haben. Das k\u00f6nnen \n\nPolitiker, aber auch Richter, Staatsanw\u00e4lte oder Wahlleiter \n\nsein. Mit Ihrem Ansatz, diese Menschen in die politische \n\nBildung einzubeziehen, haben Sie in der ganzen Debatte \n\nden einzig vern\u00fcnftigen und nachvollziehbaren Schritt \n\ngetan. Leider ist es bislang nur ein Modellprojekt. Warum \n\neigentlich? \n\nLiebe Staatsregierung, Sie k\u00f6nnten sich doch einmal als \n\nabschreckendes Beispiel vor eine Schulklasse stellen und \n\nsich rechtfertigen, warum Sie dieses Bildungschaos \n\nverursacht haben, warum Sie Lehrer ungleich bezahlen, \n\nwarum immer mehr Unterricht ausf\u00e4llt und warum fast \n\nnur noch Seiteneinsteiger eingestellt werden. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: So ein Unsinn, \n\nFrau Wilke! Schauen Sie sich doch die Zahlen an!) \n\nUnd das j\u00fcngste Verbrechen der Staatsregierung \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sie  \n\nerz\u00e4hlen einen Unsinn! Unglaublich!) \n\n\u2013 anders kann ich das nicht nennen \u2013 wurde gestern \n\nspruchreif: Die Senkung der Wochenstundenzahl, allein in \n\nder Oberschule von 31 auf 28 bis zur Klasse 10. Weniger \n\nDeutsch in der Grundschule, weniger Mathe und Sport in \n\nder Oberschule \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ein Unsinn!) \n\nund am Gymnasium und nat\u00fcrlich auch K\u00fcrzungen bei \n\nKunst und Musik, aber Hauptsache mehr Gemeinschafts-\n\nkunde. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Bei  \n\nKunst ist \u00fcberhaupt nichts gek\u00fcrzt worden!  \n\nFrau Wilke, erz\u00e4hlen Sie nicht solchen Unsinn!) \n\nWaren oder sind Sie eigentlich bei klarem Verstand? Soll \n\nSachsen in zehn, 20 Jahren ein Entwicklungsland sein? \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wo leben Sie denn!) \n\nDer Bildungswissenschaftler Prof. Hurrelmann sagte \n\nheute im Deutschlandfunk: \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nLeben Sie auf dem Mond?!) \n\n\u201eRund 20 % der 15-J\u00e4hrigen in Deutschland sind zu \n\nungebildet, um zum Beispiel einen Beruf zu erlernen.\u201c \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWenn Sie wenigstens Ahnung  \n\nh\u00e4tten von dem, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nSie schaffen es wom\u00f6glich, diese Zahl in K\u00fcrze auch f\u00fcr \n\nSachsen zu realisieren. \n\nDaher fordern wir, den Gemeinschaftskundeunterricht \n\nnicht schon ab der 7. Klasse anzubieten, sondern die \n\nbisherigen Stundentafeln beizubehalten. \n\nZu Punkt 2 unseres Antrages komme ich in der n\u00e4chsten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Fischer, CDU: \n\nBesser nicht! Besser nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Bienst. Bitte sehr, Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Frau Wilke, ich hatte vermu-\n\ntet, dass Sie in Ihrer Rede auf Ihren Antrag \u201eKeine Staats-\n\nb\u00fcrgerkunde 2.0\u201c eingehen, was Sie auch angesagt hatten. \n\nIch habe nicht vermutet, dass Sie hier wieder eine gesam-\n\nte Bildungsdiskussion mit vielen Un- und Halbwahrheiten \n\nbringen. \n\nSie sprechen von Bildungschaos, schlimmen Seitenein-\n\nsteigern und Lohnungleichheiten. Sie sprechen von einer \n\nWochenstundenzahl, interpretieren diese aber nicht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Stimmt alles f\u00fcr Sachsen!) \n\nIch denke, dass man das tun sollte. Man sollte Hinter-\n\ngr\u00fcnde aufdecken bzw. darlegen, warum bestimmte \n\nMa\u00dfnahmen notwendig sind, um das Bildungssystem \n\nqualitativ gut zu halten. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Ich m\u00f6chte den Mitgliedern der \n\nAfD-Fraktion nicht zu nahe treten oder Sie beleidigen, \n\naber bitte kl\u00e4ren Sie mich auf, wer bei Ihnen auf solch \n\neinen Stuss kommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch ma\u00dfe mir nicht an, von einem unsinnigen Antrag zu \n\nsprechen, aber der Urheber dieses Papiers kann nur \n\njemand sein, der die demokratischen Grunds\u00e4tze in \n\ndiesem Land noch nicht verstanden hat und die Schule \n\nund die damit verbundene freiheitliche demokratische \n\nBildung nicht kennt. Oder es ist jemand, der \u00fcber die \n\nDDR, den Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht absolut nicht \n\nBescheid wei\u00df bzw. diesen nicht erlebt hat. Es ist einfach \n\neine Frechheit, den Gemeinschaftskundeunterricht mit \n\ndem Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht zu vergleichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7039 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN,  \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas schlussfolgere ich aus der \u00dcberschrift Ihres Antrages \n\nund Ihrer ersten Forderung, den Gemeinschaftskundeun-\n\nterricht nicht schon in der 7. Klasse anzubieten. Im \n\n\u00dcbrigen hei\u00dft das Fach an den Oberschulen Gemein-\n\nschaftskunde/Rechtserziehung und am Gymnasium \n\nGemeinschaftskunde/Rechtserziehung/Wirtschaft. Das sei \n\nnoch einmal zur Klarstellung gesagt. \n\nBevor ich inhaltlich auf Ihren Antrag eingehen will, den \n\nich dann gleich zu Protokoll gebe, habe ich noch zwei \n\nVerst\u00e4ndnisfragen. Die eine hat sich schon ein wenig \n\ngekl\u00e4rt. Sie verlangen in Ihrem Antrag, den GK-/Rechts-\n\nunterricht nicht schon in Klasse 7 anzubieten. \u2013 Fragezei-\n\nchen? Wenn man Ihren Antrag liest, dann stellt sich die \n\nFrage: Wollen Sie den Unterricht vielleicht schon in \n\nKlasse 5 oder 6 \u2013 ich w\u00e4re nat\u00fcrlich strikt dagegen, denn \n\ndas w\u00e4re verfr\u00fcht \u2013 oder in Klasse 8 einf\u00fchren? Oder \n\nwollen Sie gar keinen Gemeinschaftskunde-/Rechts-\n\nerziehungsunterricht? Damit w\u00fcrden Sie sich selbst \n\nwidersprechen. Dazu in meiner Begr\u00fcndung sp\u00e4ter, die \n\nich dann zu Protokoll gebe. Aus Ihrem Antrag ist nicht \n\nersichtlich, was Sie eigentlich wollen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nSie schreiben in Ihrem Antrag, dass Sie gegen die Einf\u00fch-\n\nrung des GK-/Rechtsunterrichtes ab Klasse 7 sind. \n\nNun die zweite Verst\u00e4ndnisfrage: Was hat Ihre zweite \n\nForderung nach Umbenennung des Faches Sachkunde in \n\nHeimatkunde mit dem Antragstitel \u201eKeine Staatsb\u00fcrger-\n\nkunde 2.0\u201c zu tun? Wollen Sie ernsthaft den bew\u00e4hrten \n\nSachkundeunterricht, der mehr ist als reine Heimatkunde, \n\nbegrifflich in Heimatkunde umwandeln? \n\nIch bin mit meinen 61 Jahren im sozialistischen Schulsys-\n\ntem gro\u00df geworden. Als ich mich mit Ihrem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt habe, kam mir der Begriff Heimatkunde \n\nirgendwie bekannt vor. Ich habe in mein sozialistisches \n\nSchulzeugnis geschaut, und ich hatte tats\u00e4chlich das Fach \n\nHeimatkunde. Hat jemand aus Ihrer Fraktion pl\u00f6tzlich den \n\nHang zum sozialistischen Bildungssystem f\u00fcr sich er-\n\nkannt? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: So schlecht war das nicht! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da ist wenigstens  \n\nkein Unterricht ausgefallen!) \n\nZur inhaltlichen Betrachtung m\u00f6chte ich nichts weiter \n\nausf\u00fchren, denn die Zeit ist schon ziemlich fortgeschrit-\n\nten. Ich gebe meine Rede zu Protokoll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wobei Sie schon sehr \n\nviel vorgetragen haben, Herr Abg. Bienst. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der uns heute \n\nvorliegende Antrag der AfD ist ein typischer AfD-Antrag. \n\nEr hat keinerlei stichhaltige Begr\u00fcndung und er strotzt nur \n\nso vor Unterstellungen, die wir soeben im Vortrag der \n\nKollegin der AfD geh\u00f6rt haben. \n\nSie sch\u00fcren Misstrauen in die Unterrichtspraxis der \n\nSchulen, der Lehrerinnen und Lehrer. Wo ich gestutzt \n\nhabe \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013, ist: Die Landesregie-\n\nrung ger\u00e4t sogar in den Verdacht totalit\u00e4rer Bestrebungen, \n\ndie sie im Freistaat Sachsen an den Schulen aus\u00fcbt. So hat \n\nnach Ihrer Auffassung das s\u00e4chsische Kultusministerium \n\nein blindes Vertrauen in die Lehrerinnen und Lehrer und \n\nin die Schulleiterinnen und Schulleiter. Sie unterstellen \n\ndem Kultusministerium und der Verwaltung, dass es \n\nkeinerlei Kontrollen der Lehrerinnen und Lehrer gibt. Das \n\nist eine Unwissenheit schlechthin, die Sie hier darstellen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es Kontrollen von Lehrerinnen \n\nund Lehrern an den Schulen. Es gibt Beratungen f\u00fcr \n\nLehrerinnen und Lehrer an den Schulen. Es gibt sehr viele \n\nM\u00f6glichkeiten, inhaltliche Arbeit an den Schulen durch-\n\nzuf\u00fchren, und zwar nicht nur in der politischen Bildung, \n\nsondern weit dar\u00fcber hinaus. \n\nDas will ich hier ganz klar benennen: Auch ein Lehrer hat \n\neine p\u00e4dagogische Freiheit, und diese p\u00e4dagogische \n\nFreiheit wollen wir den Lehrern nicht nehmen. Wir \n\nwollen sie im Gegenteil unterst\u00fctzen, eine solche p\u00e4dago-\n\ngische Freiheit im Freistaat Sachsen auszu\u00fcben. Offen-\n\nsichtlich haben Sie davon \u00fcberhaupt noch nichts geh\u00f6rt. \n\nUnsere Positionen als LINKE zum Thema politische \n\nBildung sind klar und deutlich. Im vergangenen Jahr \n\nhaben wir hier im Hohen Haus zu diesem Thema unseren \n\nAntrag \u201ePolitische Bildung in Schulen erneuern, Gemein-\n\nschaftskunde modernisieren und ausweiten\u201c diskutiert \n\nund beraten. \n\nZwei Punkte daraus will ich benennen. Nach unserer \n\nAuffassung ist es zwingend notwendig, die politische \n\nBildung nicht erst in Klasse 7, sondern bereits in Klasse 5 \n\nals Zweistundenfach durchg\u00e4ngig zu vermitteln. \n\nUnd wir halten es f\u00fcr zwingend notwendig, Rahmenlehr-\n\npl\u00e4ne zu diesem Bereich zu erarbeiten und sie auch \n\nwirklich umzusetzen. Es geht um Erkenntnisgewinn und \n\num F\u00e4higkeiten von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, sich zu \n\nartikulieren, sich zu streiten, sich auszutauschen zu \n\naktuell-politischem Geschehen, aber nat\u00fcrlich auch zu \n\ngeschichtlichen Themen, und das halten wir f\u00fcr sehr, sehr \n\nnotwendig und wichtig. \n\nZum Thema Sachunterricht, den Sie in Heimatkundeun-\n\nterricht umbenennen wollen, muss ich Ihnen sagen, finde \n\nich das besonders kurios. Im ersten Teil Ihres Antrages \u2013 \n\ndas haben Sie gerade in Ihrem Redebeitrag noch einmal \n\nganz deutlich gemacht \u2013 r\u00fccken Sie die Politik der Lan-\n\ndesregierung in die N\u00e4he der DDR. Das finde ich schon \n\nmal spannend. Im zweiten Teil Ihres Antrages wollen Sie \n\naber genau diese Bezeichnung f\u00fcr ein Unterrichtsfach aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7040 \n\nder DDR zur\u00fcckhaben. Das ist f\u00fcr mich sehr, sehr wider-\n\nspr\u00fcchlich. \n\nInhaltlich teilen wir die Kritik des Kultusministers in \n\nseiner Stellungnahme, wo er noch einmal ganz klar \n\nbegr\u00fcndet, dass der Sachunterricht in den Grundschulen \n\nklar daf\u00fcr da ist, Inhalte aus Biologie, Psychologie, \n\nGeschichte, Physik und Geografie darzustellen, nat\u00fcrlich \n\nkindgem\u00e4\u00df und bezogen auf die Umwelt und das, was die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in ihren Bereichen erleben. \n\nInsofern ist das sinnvoll und vern\u00fcnftig. Herr Minister, \n\nich hoffe, Sie haben registriert, dass ich Sie jetzt gerade \n\ngelobt habe. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nIch habe das registriert, jawohl!) \n\nDieser Antrag ist nach unserer Auffassung eine Frechheit \n\nan sich, und Sie haben das Thema politische Bildung \n\nsowohl in der Formulierung wie auch im Inhalt \u00fcberhaupt \n\nnicht nachvollziehen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir nur ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die SPD-Fraktion ist an der Reihe, Frau Abg. \n\nFriedel. Sie haben das Wort, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u2013 Oh, noch 57 Minuten. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nMach keinen Mist, Sabine!) \n\nDer vorliegende Antrag der AfD ist von bemerkenswerter \n\nK\u00fcrze. Das gilt zum einen f\u00fcr die Anzahl der Worte und \n\nzum anderen f\u00fcr die Gedanken, die Sie aufgewendet \n\nhaben, um diese Worte zu schreiben. \n\nGefordert werden zwei Punkte, das haben wir geh\u00f6rt, \n\nerstens, der Gemeinschaftskundeunterricht soll nicht ab \n\nKlasse 7 stattfinden, und der Grund daf\u00fcr ist, dass Sie \n\nargw\u00f6hnen, dass es dann zu einem Staatsb\u00fcrgerkundeun-\n\nterricht \u00e0 la DDR kommt. Und zweitens, der Sachkunde-\n\nunterricht an Grundschulen soll wieder in \u201eHeimatkunde\u201c \n\numbenannt werden und soll damit wieder so sein, wie wir \n\nihn aus der DDR kennen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist Ihre Interpretation!) \n\nIch fange beim zweiten Punkt an, weil zum Thema \n\npolitische Bildung schon relativ viel gesagt worden ist. \n\nIch kann mich pers\u00f6nlich an meinen Heimatkundeunter-\n\nricht noch gut erinnern. Meine Mutti hat auch all die \n\ngro\u00dfen A4-Hefter aufgehoben, die wir damals beschrie-\n\nben haben. Ja, wir haben da auch etwas \u00fcber Heimat \n\ngelernt. Wir haben Pflanzen und Tiere gemalt, aber das \n\nwar der kleinere Teil. Wir haben Bilder von Baustellen \n\ngemalt und dann haben wir kurze S\u00e4tze daruntergeschrie-\n\nben und die Werkt\u00e4tigen f\u00fcr ihren gro\u00dfen Einsatz im \n\nF\u00fcnfjahresplan gelobt. \n\nDie meisten Seiten von meinem Heimatkundeheft waren \n\naber gef\u00fcllt mit Traueranzeigen. Das war die Zeit, in der \n\nich lebte. In der 1. Klasse gab es eine f\u00fcr Leonid Bre-\n\nschnew, mit einem schwarzen Rahmen drumherum, und \n\nwir haben daruntergekrakelt: ein gl\u00fchender Patriot und \n\nK\u00e4mpfer f\u00fcr den Kommunismus. Und weil mir Herr \n\nBreschnew so leid tat, habe ich dann noch ein Bl\u00fcmchen \n\ndazu gemalt. \n\nIn der 3. Klasse haben wir dann Juri Andropow einge-\n\nklebt, einen schwarzen Rahmen darum, gl\u00fchender Patriot, \n\nK\u00e4mpfer f\u00fcr den Kommunismus. \n\n(Leichte Heiterkeit und Zurufe) \n\nUnd in der 4. Klasse Konstantin Tschernenko. Dazwi-\n\nschen haben wir die Pioniergebote illustriert und \u201eHeraus \n\nzum 1. Mai!\u201c geschrieben. Das war mein Heimatkunde-\n\nunterricht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das k\u00f6nnte  \n\nfast ein Antrag der LINKEN sein!) \n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum Sie dorthin zur\u00fcck-\n\nwollen. Warum wollen Sie den Sachunterricht in Heimat-\n\nkunde umbenennen? In Ihrer Begr\u00fcndung schreiben Sie, \n\nman will den Kindern so helfen, sich mit der s\u00e4chsischen \n\nKultur zu identifizieren. Ich wei\u00df nicht, ob Sie den \n\nLehrplan f\u00fcr den Sachunterricht kennen, da geht es nicht \n\nnur um s\u00e4chsische Kultur, da geht es nicht einmal vorder-\n\ngr\u00fcndig um s\u00e4chsische Kultur. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Leider!) \n\n\u2013 Sie sagen \u201eleider\u201c, Herr Urban; dann h\u00f6ren wir einmal, \n\nworum es dort geht und warum Sie das vielleicht heraus-\n\nwerfen wollen. Im Lehrplan geht es um Wetter- und \n\nNaturph\u00e4nomene, um den eigenen K\u00f6rper und Hygiene, \n\num Tiere und Pflanzen, um den Stra\u00dfenverkehr und die \n\nUmwelt; die Uhrzeit wird gelernt. All das sind weder \n\nErrungenschaften einer spezifisch s\u00e4chsischen Kultur \n\nnoch Dinge, die es nur in unserer Heimat gibt. Die Frage \n\nist also: Wollen Sie das Fach umbenennen, obwohl die \n\nInhalte nicht passen? Da war die Idee der FDP mit der \n\nOberschule noch intelligenter. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nOder wollen Sie die Inhalte ver\u00e4ndern, damit Ihre \n\nWunschbezeichnung vom Fach dann passt? Beides halten \n\nwir f\u00fcr falsch, und deshalb gibt es zu diesem Punkt keine \n\nZustimmung von uns. \n\nNun will ich doch noch zum ersten Punkt kommen, zum \n\nThema politische Bildung. Ich m\u00f6chte einmal aus Ihrer \n\nBegr\u00fcndung zitieren. Auf der einen Seite schreiben Sie, \n\ndas hehre Ziel politischer Bildung sei der m\u00fcndige B\u00fcrger \n\n\u2013 darin sind wir vollst\u00e4ndig \u00fcberein. Dann schreiben Sie \n\naber gleichzeitig, dass Sie kein Vertrauen in die Lehrkr\u00e4f-\n\nte haben, dass dieses Ziel wirklich umgesetzt wird, und \n\nbedauern, dass man die Lehrkr\u00e4fte nicht kontrollieren \n\nk\u00f6nne. Was hat das noch mit dem Bild vom m\u00fcndigen \n\nB\u00fcrger zu tun? \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Oh, ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7041 \n\nWas sagt das \u00fcber Ihre Haltung zu Lehrkr\u00e4ften aus, wo \n\nSie sonst immer f\u00fcr Wertsch\u00e4tzung pl\u00e4dieren? \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nSie schreiben \u2013 jetzt zitiere ich \u2013: \u201eDenk- und Sprechver-\n\nbote haben sich nicht nur in der \u00d6ffentlichkeit fest etab-\n\nliert, sondern auch in den Schulen. Ergebnisoffene Dis-\n\nkussionen werden nicht mehr gef\u00fchrt. Stattdessen wird \n\ndas Ergebnis grunds\u00e4tzlich an den Anfang gestellt. Sch\u00fc-\n\nler k\u00f6nnen sich keine eigene Meinung bilden, f\u00fcr sie \n\nwerden Meinungen gebildet. Die Entm\u00fcndigung der \n\nSch\u00fcler schreitet voran.\u201c Das schreiben Sie in der Be-\n\ngr\u00fcndung Ihres Antrags. Wo leben Sie denn?! \n\n(Zurufe von der AfD: In Sachsen!) \n\nWas erz\u00e4hlen Sie da, Entschuldigung? Das ist gelogen, \n\nund das behaupte nicht nur ich; das k\u00f6nnten Sie wissen, \n\nwenn Sie einen Blick in die Lehrpl\u00e4ne werfen w\u00fcrden. \n\nDas k\u00f6nnten Ihnen 33 000 Lehrkr\u00e4fte in Sachsen sagen, \n\n400 000 Sch\u00fcler und viele Eltern, und das m\u00fcssten Sie \n\neigentlich auch wissen aus den vielen Sch\u00fclergruppen, die \n\nwir hier im Landtag empfangen und wo sehr rege, sehr \n\nintensiv und sehr breit diskutiert wird, und ich lerne die \n\nMenschen als sehr m\u00fcndige Menschen kennen. \n\nAus meiner Sicht gibt es durchaus Dinge am Gemein-\n\nschaftskundeunterricht auszusetzen. Ich halte ihn nach \n\nwie vor f\u00fcr zu Institutionen-orientiert und glaube, dass \n\nWerte dort noch nicht die Rolle spielen, die sie spielen \n\nsollten, und ich glaube, dass nicht zuletzt demokratische \n\nBildung nicht nur vom Gemeinschaftskundeunterricht \n\nabh\u00e4ngt, sondern auch von den Unterrichtsmethoden, die \n\nin den sonstigen F\u00e4chern angewendet werden. \n\nAber \u00fcber all das k\u00f6nnen wir gar nicht miteinander \n\ndiskutieren, weil Sie von einer vollst\u00e4ndig anderen \n\nSituationsanalyse ausgehen, die kontrafaktisch ist. Das \n\nwiederum tun Sie nicht aus Versehen, sondern zum \n\nZweck der Verwirrung. So bedient Ihr Antrag in bemer-\n\nkenswert frecher Weise zwei widerspr\u00fcchliche Gef\u00fchle, \n\ndie diejenigen unter uns mit Ostvergangenheit \u2013 Frau \n\nWilke, da sind wir leider verschieden \u2013 durchaus mit sich \n\nherumtragen in ihrer Haltung zur DDR: Ablehnung auf \n\nder einen Seite und Nostalgie auf der anderen \u2013 Wider-\n\nspruch und F\u00fcgung. Aber mit Gef\u00fchl einfach nur herum-\n\nzuspielen, das ist eben noch keine Politik. Wer das macht, \n\nder spielt nur mit Gef\u00fchlen herum. Das halte ich f\u00fcr \n\nverantwortungslos, und deswegen lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund ganz vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Zais. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Begr\u00fcndung zu \n\nihrem Antrag spricht die AfD davon, dass es in den \n\nSchulen keine ergebnisoffene Diskussion mehr gibt und \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sich keine eigene Meinung \n\nbilden k\u00f6nnen. Als Bildungspolitikerin erlebe ich das \n\ngenauso wie Kollegin Friedel nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich \n\nanders. Ich habe nicht 400 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nin Sachsen befragt, sondern einen: Jacob, einen 16-\n\nj\u00e4hrigen Gymnasiasten aus Westsachsen. Ich habe ihm \n\nIhren Antrag gegeben und ihn gebeten, diesen Antrag \n\neinmal mit seinen Worten zu analysieren, sich eine Mei-\n\nnung zu bilden und mir und meiner Fraktion eine Be-\n\nschlussempfehlung zu geben. \n\nZu Punkt 1 des Antrags, den GK-Unterricht nicht schon in \n\nder 7. Klasse anzubieten, schreibt Jacob: \u201ePolitische \n\nBildung in der Schule konzentriert sich stark auf den \n\nGRW-Unterricht.\u201c \u2013 Kollege Bienst, wir wissen, das ist \n\nein Gymnasiast, und das auch nur in der 9. Klasse. \u2013 \u201eDas \n\nist mehr als nur ein Mangel an politischer Bildung, das ist \n\nein Leck\u201c, schreibt Jacob. \u201eZwei weitere Jahre intensiver \n\nAuseinandersetzung mit Politik k\u00f6nnten das Leck politi-\n\nsche Bildung schlie\u00dfen. In unserer heutigen Zeit prallt \n\nman auf so viele verschiedene Sichtweisen. Schule zwingt \n\nniemandem eine auf, sondern bereitet darauf vor, sich \n\neine zu kreieren und mit anderen Sichtweisen umzuge-\n\nhen.\u201c \u2013 So viel zu Punkt 1 Ihres Antrags. \n\nZu Punkt 2 des Antrags, den Sachkundeunterricht in der \n\nGrundschule in \u201eHeimatkunde\u201c umzubenennen, sagt \n\nJacob \u2013 ich sage das mit besonderer Freude, weil er vor \n\ndem Livestream sitzt; deswegen gebe ich diese Rede auch \n\nnicht zu Protokoll \u2013: \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nLaut der AfD versperrt der Begriff Sachkunde den Sch\u00fc-\n\nlern den emotionalen Zugang zu dem damit eigentlich \n\nverbundenen Themenkomplex der eigenen Identit\u00e4t. \n\nHeimatkunde, so der Antrag der AfD-Fraktion, entspr\u00e4che \n\neher dem Wesen des Unterrichts. Heimat, schreibt Jacob, \n\ndieser Begriff werde immer etwas Beschr\u00e4nktes haben, \n\nbeschr\u00e4nkt auf die eigene Stadt, beschr\u00e4nkt auf Sachsen, \n\nbeschr\u00e4nkt auf eine bekannte Umgebung. \n\nNat\u00fcrlich spielt Heimat eine Rolle, aber der Begriffsvor-\n\nschlag kann einfach nicht die Vielfalt der angesprochenen \n\nThemen abdecken. Er ist wie die Heimat beschr\u00e4nkt. \n\nDer Lehrplan sieht in vier Jahren 280 Stunden Sachkun-\n\ndeunterricht vor. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das Ziel der Bildung ist schon \n\nerreicht bei Jacob! \u2013 Heiterkeit bei der AfD) \n\nWie l\u00e4cherlich die Namens\u00e4nderung ist, merkt man, wenn \n\nman sich einmal andere Themenkomplexe genauer \n\nansieht: Zusammenhang zwischen K\u00f6rperhygiene und \n\nGesundheit, Lebensweise von V\u00f6geln im Jahreslauf, \n\nBegegnung mit kulturellen Verschiedenheiten. Diese und \n\nviele weiteren Punkte bieten, was ein ausschlie\u00dflich \n\nheimatorientierter Unterricht ihnen verwehrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7042 \n\nNat\u00fcrlich sollte man wissen, was Sachsen ist und wie der \n\nFreistaat funktioniert, aber keine Sorge, bereits in Klasse \n\n5 stellt Geografie wieder den Heimatbezug her. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jetzt wei\u00df ich, wer  \n\nbei den GR\u00dcNEN Politik macht: Jacob! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nIn der 10. Klasse spricht man mehr als die H\u00e4lfte des \n\nJahres \u00fcber nichts anderes. Dar\u00fcber sollte man auch \n\neinmal nachdenken. \n\nJacob lehnt den Antrag der AfD-Fraktion ab. Meine \n\nFraktion schlie\u00dft sich seiner Auffassung an. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Carsten H\u00fctter und J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nSch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe an Jacob!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Herr Abg. Wurlitzer. Herr Wurlitzer, \n\nSie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kollegen! Liebe Kollegen von der AfD-\n\nFraktion! Ich habe den Antrag gelesen und kann den Sinn \n\nnicht wirklich erkennen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas Thema \u201eKeine Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0\u201c spiegelt sich \n\nin den Forderungen nicht wirklich wider. \n\nIhre erste Forderung ist, Gemeinschaftskundeunterricht \n\nnicht schon in Klasse 7 anzubieten. Warum eigentlich \n\nnicht? \n\nIn diesem Fach wird Wissen in den Bereichen Recht und \n\nWirtschaft und, ja, auch in politischer Bildung vermittelt. \n\nWas ist daran falsch? \n\nEs sind weite Felder, die hierbei bestellt werden m\u00fcssen. \n\nVor dem Hintergrund, dass wir nicht wissen k\u00f6nnen, \n\nwelche F\u00e4cher noch der Reduzierung der Stundentafel \n\ndurch Herrn Minister Piwarz zum Opfer fallen, w\u00e4re es \n\nfalsch, diese umfangreiche Wissensvermittlung auf zwei \n\nJahre zu verk\u00fcrzen. Je fr\u00fcher Kinder und Jugendliche in \n\ndiese Themenbereiche eingef\u00fchrt werden, umso eher \n\nentwickeln sie ein Bewusstsein f\u00fcr richtig und falsch in \n\nden verschiedensten Lebenslagen. \n\nPolitisches Bewusstsein kann sehr fr\u00fch gef\u00f6rdert werden. \n\nKausale Zusammenh\u00e4nge und Fakten k\u00f6nnen didaktisch \n\nund altersgerecht, gegebenenfalls auch spielerisch aufge-\n\narbeitet werden. Kinder sind nicht erst in der Klasse 9 \n\nf\u00e4hig, selbstst\u00e4ndig zu denken und Zusammenh\u00e4nge zu \n\nerkennen. \n\nSie m\u00fcssen Orientierungsm\u00f6glichkeiten erhalten und \n\nsprachliche Kompetenzen erlangen. \n\nIm Landtag gibt es unter anderem aus diesem Grund in \n\njedem Jahr das Jugendredeforum. Die Teilnehmerzahlen \n\nwerden in jedem Jahr gr\u00f6\u00dfer, was letztlich den Bedarf \n\nwiderspiegelt. \n\nIm Beutelsbacher Konsens von 1976 werden drei Prinzi-\n\npien beschrieben: erstens \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot, zweitens \n\nKontroversit\u00e4t und drittens Sch\u00fclerorientierung. Diese \n\nsollen eine Indoktrination durch politische Bildung \n\nverhindern. \n\nJa, es beruht auch auf Vertrauen gegen\u00fcber Lehrern und \n\nSchulleitungen. \n\nWenn ich in diesem Haus die pauschale Verurteilung von \n\nAndersdenkenden ablehne \u2013 wie auch heute schon ge-\n\nschehen \u2013, dann lehne ich ebenfalls eine Pauschalisierung \n\nvon Lehrern ab. \n\nEs wird den einen oder anderen geben, der seine M\u00f6g-\n\nlichkeiten ausnutzt. Es gibt aber auch eine Vielzahl von \n\nLehrern, die ihre Arbeit entsprechend allen Richtlinien gut \n\nverrichten. Alle Lehrer unter Generalsverdacht zu stellen, \n\nist definitiv falsch. \n\nBeim Thema Denk- und Sprechverbote in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit, wie in der Begr\u00fcndung geschrieben, sollte man \n\nvorsichtig sein und nicht im Glashaus mit Steinen werfen; \n\ndenn ich habe selbst AfD-Parteitage erlebt, Landes- und \n\nBundesparteitage, bei denen versucht wurde \u2013 teilweise \n\nerfolgreich \u2013, Meinungen zu unterdr\u00fccken, also Denk- \n\nund Sprechverbote. \n\n(Oh\u2013Rufe bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Also Uwe, bei aller Liebe!  \n\nDa warst du als Generalsekret\u00e4r auch kein Lieber! \n\n\u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Wenn du es genauer wissen m\u00f6chtest, dann stelle \n\neinfach die Frage. Dann kann ich dir sogar genau sagen, \n\nwelcher Parteitag es gewesen ist und wer es gemacht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nNicht an allen Schulen gibt es Denkverbote, wie hier \n\ngesagt wurde. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nAm 30. Mai gab es eine Podiumsdiskussion an der Christ-\n\nlichen Schule in Dresden mit Frau Petry, dem Staatsmi-\n\nnister Herrn Dulig, Herrn Staatsminister Piwarz und dem \n\nKollegen Lippmann. Bei dieser Diskussion gab es keine \n\nDenkverbote; im Gegenteil: Die Diskussion war sehr \n\nmunter und auch sehr offen. \n\nDie Frage an dich, liebe Karin: An wie vielen Schulen \n\nwarst du in den vergangenen Monaten und mit wie vielen \n\nLehrern und Sch\u00fclern hast du tats\u00e4chlich gesprochen? \n\nDenn seit 2013 und 2014 ist in der Tat etwas passiert und \n\nnach der Bundestagswahl hier in Sachsen definitiv. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nZur zweiten Forderung. Ich habe mit Lehrerinnen und \n\nLehrern gesprochen und habe nachgefragt, f\u00fcr wie sinn-\n\nvoll sie es erachten w\u00fcrden, wenn der Sachkundeunter-\n\nricht in \u201eHeimatkundeunterricht\u201c umbenannt w\u00fcrde. Die \n\nAussage war v\u00f6llig klar und deutlich: Es braucht diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7043 \n\nUmbenennung nicht, weil unter anderem in dem Fach \n\nauch sachbezogene Lehrinhalte vermittelt werden. \n\nEs war damals mit Sicherheit nicht sinnvoll gewesen, das \n\nFach umzubenennen. Es jetzt wieder zur\u00fcckumzubenen-\n\nnen, ist aber definitiv falsch. \n\nEin Hinweis vielleicht noch: Die \u00c4nderung des Lehrplans \n\nist keine Kompetenz irgendeines Parlaments. Es obliegt \n\nder Regierung, dem Kultusministerium, Lehrpl\u00e4ne zu \n\n\u00e4ndern, F\u00e4cher zu schaffen, abzuschaffen oder umzube-\n\nnennen. \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei werden diesen Antrag \n\nablehnen, weil er zu nichts f\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Zustimmung der Abg. Andrea Kersten  \n\nund Dr. Kirsten Muster, fraktionslos \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Klatscht trotzdem keiner!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde. Frau Abg. Wilke spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Bitte sehr. \n\nKarin Wilke, AfD: Es mag vielleicht ein Fehler gewesen \n\nsein, die Heimat f\u00fcr die zweite Runde aufzusparen, aber \n\nnun sei es drum. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich komme jetzt zum zweiten Antragspunkt, der \n\nUmbenennung des Sachunterrichts in \u201eHeimatkunde\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha!) \n\nWenn es um Heimat geht, dann werden viele von Ihnen an \n\nFolgendes denken: Mutter und Vater, Liebe, Geborgen-\n\nheit, Kindheit, Erwachsenwerden, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nVerbundenheit, Sitten, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nBr\u00e4uche und Dialekt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nHeimat verbindet gute, aber auch schlechte Erinnerungen. \n\nSie macht unsere Eigenarten aus und pr\u00e4gt unseren \n\nCharakter. Sch\u00f6n oder? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Sch\u00f6n!) \n\nDagegen deutsche Nationalspieler, die sich der National-\n\nhymne verweigern und lieber ihrem Pr\u00e4sidenten Erdogan \n\nhuldigen, \n\n(Oh-Rufe bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nDeshalb sind wir ausgeschieden!  \n\nFrank Kupfer, CDU: Wer nicht singt, fliegt raus! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\neine Frau Roth, die fordert, w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM \n\nkeine deutschen Fahnen zu schwenken, oder auch die \n\nAktion der jungen LINKEN \u201eDeutschland knicken\u201c, \n\nschwarz-rot-goldene Fahnen zur WM klauen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nzerrei\u00dfen, verbrennen, abfackeln. \n\n(Mario Pecher, SPD: Was  \n\nhat das mit Schule zu tun! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das  hat mit \n\nNationalismus zu tun, was Sie betreiben! \u2013 \n\nUnruhe) \n\n\u201eWer seine Heimat verflucht, der verzichtet auf Familie.\u201c \n\nDieses Zitat stammt vom franz\u00f6sischen Dramatiker und \n\nB\u00fchnendichter Pierre Corneille und beschreibt in aller \n\nNachdr\u00fccklichkeit die links-rot-gr\u00fcne Gedankenwelt. \n\nWir erinnern uns: Ja, einst hie\u00df der Sachunterricht noch \n\n\u201eHeimatkunde\u201c \u2013 im Westen, bis die Achtundsechziger \n\nentschieden, Heimatkunde, das ist viel zu viel Heimat und \n\nzu wenig Wissenschaft; im Osten bis zur Wende, als man \n\nsich auch hier entschied, die Weltanschauung der Altacht-\n\nundsechziger zu \u00fcbernehmen. \n\n(Simone Lang, SPD: Oh!) \n\nDie Umbenennung der Heimatkunde in \u201eSachkunde\u201c und \n\nFokussierung auf wissenschaftlich-technische Aspekte \n\nbereits in der Grundschule \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWissenschaft ist Ihnen ja fremd!) \n\nhat fatale Folgen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, das sieht man bei Ihnen sofort!) \n\nDie Sch\u00fcler verlieren den Bezug zur Heimat. Ich denke an \n\nDemotransparente wie \u201eDeutschland verrecke!\u201c oder \n\n\u201eDeutschland, du mieses St\u00fcck Schei\u00dfe!\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nverhindern wir nicht mit Heimatkunde!) \n\nDie Verbannung der Heimat aus dem Unterricht ist aber \n\nnur einseitig. Sch\u00fcler werden zu Moscheebesuchen \n\ngezwungen, feiern das Zuckerfest in Schulen \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz schlimm!) \n\nund sollen kein Schweinefleisch mehr in den Kantinen \n\nessen. \n\nKinder von Migranten wissen mehr \u00fcber das Geburtsland \n\nihrer Eltern als \u00fcber ihr eigenes. \n\nMit unserem Antrag beenden wir diese Entwicklung und \n\nbesetzen den Begriff \u201eHeimat\u201c wieder positiv. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist alles andere als positiv! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nDie Heimatkunde soll sich wie ein roter Faden durch die \n\nvermittelten Inhalte ziehen. Sie soll Grundlage und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7044 \n\nAnkn\u00fcpfungspunkt grundschulischer Bildung sein. Das \n\nwollen wir mit der Umbenennung auch verdeutlichen. \n\nGef\u00f6rdert wird damit nicht nur das Heimatgef\u00fchl, sondern \n\ndie tats\u00e4chliche Zugeh\u00f6rigkeit, die Bindung. Das w\u00fcrde \n\nauch den Kindern helfen, sich in Sachsen zurechtzufin-\n\nden, die noch nicht so lange hier sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie sollen sich disziplinieren!) \n\nMittelfristig w\u00fcrde es teure und nutzlose Integrationskur-\n\nse \u00fcberfl\u00fcssig machen. Vielleicht w\u00fcrde es dann keine \n\nFu\u00dfballspieler mehr geben, die ihrem Pr\u00e4sidenten  \n\nErdogan huldigen oder konsequent das Singen der deut-\n\nschen Nationalhymne verweigern. Daf\u00fcr bitte ich um Ihre \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Herr Abg. Bienst, Sie hatten Ihre Rede \n\nzu Protokoll gegeben. \n\nLothar Bienst, CDU: Es tut mir herzlich leid, darf ich \n\ndann nicht mehr reden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es macht ja sowieso \n\njeder, was er will, oder? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der SPD) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, eigentlich wollte ich nicht \n\nmehr ans Pult treten, aber letztendlich w\u00fcrde ich noch-\n\nmals den Gedanken von Frau Zais aufgreifen. Liebe Frau \n\nWilke, besch\u00e4ftigen Sie sich bitte mit dem Lehrplan. \n\nWenn ich hier h\u00f6re, dass man kein Schweinefleisch essen \n\nsoll, dann schauen Sie doch mal hinein, ja, es gibt auch \n\nein Kapitel \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c. Das wird auch gelehrt, \n\nda ist aber Schweinefleisch nicht ausgeschlossen. Da geht \n\nes um gesunde Ern\u00e4hrung. Also bitte noch mal! \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich sagen, in der Grundschule, \n\ngenau in diesem Fach werden die Sch\u00fcler vorbereitet auf \n\ndas, was sie dann wissenschaftlich ab der 5. Klasse im \n\nUnterricht erleben und lernen d\u00fcrfen. Das ist eine Vorlage \n\ndaf\u00fcr. Das ist notwendig und da reicht es nicht aus, nur \n\nauf Heimatkunde abzuheben. Das wollte ich noch sagen. \n\nHerzlichen Dank. Entschuldigung! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine Wortmel-\n\ndung an Mikrofon 7. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Bienst, \n\nwas ich erlebe ist wieder ein Vorbeireden am Thema \n\ndurch die CDU-Fraktion. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen nicht, dass in der Schule das Fach Sachkunde \n\nHeimatkunde hei\u00dft und finden daf\u00fcr Ausfl\u00fcchte. Niemand \n\nhat gesagt, dass wir v\u00f6llig andere Unterrichtsinhalte \n\nhaben wollen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat niemand gesagt. Wir wollen nur, dass der \n\nSchwerpunkt des Unterrichts mehr Heimatverbundenheit \n\ntransportieren soll. Das hei\u00dft nicht, dass die ganzen \n\nInhalte ausgetauscht werden sollen. Und auch im Heimat-\n\nkundefach in der DDR war nat\u00fcrlich nicht nur die reine \n\nHeimat der Unterrichtsinhalt, es waren auch Biologie, \n\nPhysik, Geografie Unterrichtsinhalte. Daran m\u00f6chte \n\nniemand etwas \u00e4ndern. Aber, wie gesagt, Schwarz-Wei\u00df-\n\nMalerei ist f\u00fcr Sie vielleicht ein Ausweg, um der Heimat-\n\nkunde nicht zuzustimmen, aber es geht an unserem Antrag \n\nv\u00f6llig vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nLothar Bienst, CDU: Wenn ich Sie richtig verstanden \n\nhabe, ist f\u00fcr Sie wichtig, dass Heimatkunde obendr\u00fcber \n\nsteht, und was untendrunter ist, spielt keine Rolle. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Falsch verstanden! \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Dann m\u00fcssen  \n\nSie es klarer darstellen, Herr Kollege!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weiteren Redebedarf in der Aus-\n\nsprache zu dem hier aufgerufenen Antrag der Fraktion \n\nAfD? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nPiwarz, bitte sehr. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben es leider \n\nGottes im S\u00e4chsischen Landtag mal wieder mit gro\u00dfer \n\nD\u00fcrftigkeit zu tun, zum einen, was den Antrag der AfD-\n\nFraktion betrifft \u2013 zwei d\u00fcrre S\u00e4tze und eine ebenso \n\nknappe Begr\u00fcndung \u2013 und zum anderen eine Argumenta-\n\ntion \u2013 Frau Wilke, deswegen habe ich auch dazwischen-\n\ngerufen \u2013, die abseits von Ihrer Meinung, die ich nicht \n\nteile, von derma\u00dfen falschen Unterstellungen gepr\u00e4gt war, \n\ndass ich mich manchmal frage, ob Sie sich eigentlich \n\nwohlf\u00fchlen bei dem, was Sie hier immer wieder vorlesen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist mal wieder diese \u00fcbliche Mischung der AfD-\n\nFraktion aus Populismus, aber vor allen Dingen Larmo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7045 \n\nyanz und einer Opferrolle, in die man sich begibt. So \n\nrichtig k\u00f6nnen Sie diese Opferrolle dann nicht begr\u00fcnden, \n\nsondern m\u00fcssen mit \u00e4u\u00dferst d\u00fcnnen Argumenten irgend-\n\nwie durch diese Debatte durchkommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eSchule ist per se ein \n\npolitischer Raum, der die Kontroversit\u00e4t, die Heterogeni-\n\nt\u00e4t und den Pluralismus in der Gesellschaft thematisieren \n\nmuss, um das Werteger\u00fcst der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung als verbindlichen Konsens sicht-, erleb- \n\nund lernbar zu machen.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nicht so viel ablesen!) \n\nHerr Urban, Sie sollten zuh\u00f6ren, bevor Sie zwischenrufen. \n\nDas ist n\u00e4mlich ein Zitat aus dem Handlungskonzept \u201eW \n\nwie Werte\u201c auf Seite 2. Dabei bezieht sich das Papier auf \n\nden Beschluss der Kultusministerkonferenz \u201eSt\u00e4rkung der \n\nDemokratieerziehung\u201c vom 6. M\u00e4rz 2009, in dem Bil-\n\ndung und Erziehung f\u00fcr die Demokratie als eine zentrale \n\nAufgabe f\u00fcr Schule und Jugendbildung genannt wird. Im \n\nSinne dieses Beschlusses stellt das Handlungskonzept \u201eW \n\nwie Werte\u201c fest, dass der Beutelsbacher Konsens nicht als \n\nBegr\u00fcndung dienen darf, um Kontroversen aus dem Weg \n\nzu gehen, sondern um Kontroversen zum Ausgangspunkt \n\npolitischer Auseinandersetzungen in der Schule zu ma-\n\nchen. \n\nDem folgend werden laut Kabinettsbeschluss vom \n\n27. Februar 2018 die 31 Handlungsempfehlungen des \n\nHandlungsprogramms umgesetzt. Dazu z\u00e4hlt insbesonde-\n\nre, den Gemeinschaftskundeunterricht in Oberschulen wie \n\nauch in Gymnasien bereits in Klassenstufe 7 anzubieten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gemeinschaftskundeun-\n\nterricht ist, wie alle Formen der politischen Bildung, seit \n\nVerabschiedung des Beutelsbacher Konsenses im Jahr \n\n1976 an das Kontroversit\u00e4tsgebot, das \u00dcberw\u00e4ltigungs-\n\nverbot und den Pluralismus gebunden. Dabei werden \n\nKritikf\u00e4higkeit und kritisches Denken explizit angestrebt \n\nmit dem Ziel eines freien und m\u00fcndigen B\u00fcrgers, der eine \n\nausgepr\u00e4gte politische Urteils- und Handlungsbef\u00e4higung \n\nbesitzt und eine positive Einstellung zur freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung entwickelt, so wie es \u00a7 1 \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag der Schule des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes fordert. \n\nDer von der AfD-Fraktion konstruierte Zusammenhang \n\nzwischen der geplanten Erweiterung des Fachs Gemein-\n\nschaftskunde und dem Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht der \n\nehemaligen DDR existiert nicht. Der Staatsb\u00fcrgerkunde-\n\nunterricht der ehemaligen DDR war von Formen der \n\nKontroversit\u00e4tsverhinderung gepr\u00e4gt. Es sollte eine \n\nsozialistische Pers\u00f6nlichkeit geformt werden, die die \n\nsozialistische Staats- und Gesellschaftsordnung bejaht \n\nund verinnerlicht. Wenn man sich das noch einmal vor \n\nAugen f\u00fchrt, dann zeigt es nur, wie absurd Ihr Vergleich \n\nist und wie niedertr\u00e4chtig der Titel Ihres Antrags ist. \n\nFrau Kollegein Friedel hat darauf hingewiesen, was mich \n\nin der Debatte schockiert hat: mit welchem Misstrauen \n\nSie den Lehrerinnen und Lehrern gegen\u00fcbertreten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein, der CDU!) \n\nSie scheren sie per se \u00fcber einen Kamm, indem Sie sagen, \n\nder Staat muss eingreifen, muss Kontroversit\u00e4t verhin-\n\ndern, weil es zum Schaden der AfD sei. Ich hoffe, dass die \n\nLehrerinnen und Lehrer diesen Antrag sehr genau lesen \n\nund auch ihre Debatten sehr genau verfolgen. An allen \n\nanderen Ecken und Enden versuchen Sie sich in mehr \n\noder weniger gekonnten Aktionen an Lehrer ranzuwan-\n\nzen. Ihr wahres Denken haben Sie jetzt offenbart und das \n\nwird aus diesem Antrag sehr, sehr deutlich. \n\nAber schauen wir einmal auf den zweiten Teil des An-\n\ntrags. Auch dazu ist schon einiges gesagt worden. Sie \n\nwollen wieder eine \u00dcberschrift haben, n\u00e4mlich die Hei-\n\nmatkunde. Ich bin mir bei Ihnen nicht sicher, ob es \n\ntats\u00e4chlich die Heimatkunde aus DDR-Zeiten ist. Man \n\nsollte schon einmal in die Geschichte dieses Fachs hinein-\n\nschauen. Sie f\u00e4ngt eben nicht in der Zeit der DDR an, \n\nsondern es gab schon fr\u00fcher das Fach Heimatkunde. \n\nWenn wir in die zw\u00f6lf dunklen Jahre Deutschlands \n\nschauen, da gab es dieses Fach genauso. Nur gab es da \n\nnoch besondere Inhalte wie den Heldengedenktag, die \n\nSonnenwendfeier oder Hitlers Geburtstag. Sie sollten \n\nganz genau \u00fcberlegen, welchem Gedankengang Sie dort \n\nfolgen. Sie sollten sich mal mit dem auseinandersetzen, \n\nwas tats\u00e4chlich an Schule passiert, was im Lehrplan des \n\nFachs Sachkunde steht und wie wichtig dieses Fach ist. \n\nDie Grundlage f\u00fcr die Bezeichnung des Fachs Sachkunde \n\nbildet der von der Gesellschaft f\u00fcr Didaktik des Sachun-\n\nterrichts erstellte, bundesweit konsensf\u00e4hige Perspektiv-\n\nrahmen, der aus fachdidaktischer Sicht Standards formu-\n\nliert. Das Lernen im Spannungsfeld zwischen den pers\u00f6n-\n\nlichen Erfahrungen der Sch\u00fcler und damit Erfahrungen \n\naus dem unmittelbaren Lebensumfeld sowie den inhaltli-\n\nchen und methodischen Angeboten der Bezugswissen-\n\nschaften wird ins Zentrum gestellt. Dar\u00fcber hinaus sind \n\ndie f\u00fcr die s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne grundlegenden Ziele, \n\nn\u00e4mlich Wissenserwerb, Kompetenzentwicklung und \n\nWerteorientierung, ebenfalls im Perspektivrahmen abge-\n\nbildet. Er ist damit auch Leitfaden f\u00fcr den Lehrplan des \n\nFachs Sachunterricht. Um die Ziele und Aufgaben des \n\nFachs Sachunterricht altersspezifisch umsetzen zu k\u00f6n-\n\nnen, ist ein kindgerechter und praxisnaher Bezug notwen-\n\ndig. \n\nDer aus dem Lehrplan zitierte Satz \u2013 h\u00f6ren Sie genau hin \n\n\u2013 \u201eHeimat hat zentrale Bedeutung f\u00fcr den Erwerb von \n\nWissen und die Anbahnung von Weltverst\u00e4ndnis\u201c hat \n\ndamit durchaus Berechtigung; denn bei der Vermittlung \n\nvon Kenntnissen stehen authentische Begegnungen, mit \n\ndenen der Sch\u00fcler sich selbst ein Bild von der Welt \n\nmachen kann, im Vordergrund. Die Inhalte des Fachs \n\ngehen jedoch weit \u00fcber die Aussage dieses Satzes hinaus, \n\ndenn der Sachunterricht kn\u00fcpft an die Lernvoraussetzun-\n\ngen im Elementarbereich an und legt zugleich den Grund-\n\nstein f\u00fcr verschiedene Themen der F\u00e4cher Biologie, \n\nPhysik, Gemeinschaftskunde, Geschichte und Geografie \n\nin den weiterf\u00fchrenden Schulen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7046 \n\nEine R\u00fcckbenennung des Fachs Sachunterricht ist schon \n\nallein aus diesen Gr\u00fcnden ausgeschlossen. Insgesamt bitte \n\nich das Hohe Haus, diesen unn\u00f6tigen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Staats-\n\nminister Piwarz. \n\nJetzt erfolgt an Mikrofon 7 noch eine Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Kollege Barth! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Staatsminister Piwarz, die \n\nSorge, die uns als Fraktion und auch mich betrifft, ist, \n\ndass Sie Gemeinschaftskunde ausbauen \u2013 unter anderem \n\nauch zulasten der MINT-F\u00e4cher. Das, was wir brauchen, \n\nsind im Hinblick auf die Digitalisierung 4.0 hochwertig \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Was hat Heimatkunde  \n\nmit Digitalisierung 4.0 zu tun? \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Hinsetzen, Herr Schreiber!) \n\nDeshalb, Herr Piwarz, sind wir auch der Meinung, dass \n\nwir die MINT-F\u00e4cher in Sachsen weiterhin st\u00e4rken m\u00fcs-\n\nsen, weil das von der Wirtschaft gef\u00f6rdert wird und auch \n\ndeshalb kommt von uns dieser Antrag. \n\n(Widerspruch bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: So ein Unfug! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Auf diese Kurzintervention reagiert jetzt der \n\nStaatsminister. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nBarth, ich bin Ihnen ja dankbar f\u00fcr diese Kurzinterventi-\n\non. Ich wundere mich aber, dass Ihre Begr\u00fcndung so gar \n\nnicht zu der passt, die vorhin Frau Wilke vorgetragen hat. \n\nSie m\u00fcssten sich schon einmal entscheiden, was Sie \n\nwirklich wollen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt sage ich Ihnen ganz ehrlich: Im Ziel sind wir uns \n\ndurchaus einig, dass wir auch und gerade die Naturwis-\n\nsenschaften in prominentem Rahmen an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen besetzen m\u00fcssen. Aber Naturwissenschaften, \n\nMathematik und Technik sind nicht alles. Wenn ich \n\nSch\u00fcler heranbilde, dann brauche ich auch jemanden, der \n\nsich in der Gesellschaft orientieren kann, der wei\u00df, wie \n\nGesellschaft funktioniert und der partizipiert und teilha-\n\nben kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich, dass man einen Ge-\n\nschichtsunterricht hat, der auf die Vergangenheit hinweist. \n\nEs geh\u00f6rt genauso dazu, dass man einen guten Geografie-\n\nunterricht und einen guten Deutschunterricht, aber eben \n\nauch einen guten Gemeinschaftskundeunterricht hat, der \n\nes m\u00f6glich macht, dass junge Leute fr\u00fch lernen, mitei-\n\nnander Streit zu f\u00fchren sowie Streit und unterschiedliche \n\nMeinungen auszuhalten. Das an dieser Stelle gegen die \n\nNaturwissenschaften auszuspielen, halte ich f\u00fcr h\u00f6chst \n\ngef\u00e4hrlich. Das steht ja aber auch so gar nicht in Ihrem \n\nAntrag; dort haben Sie wesentlich niedrigere Beweggr\u00fcn-\n\nde dargestellt. Also sollten wir vielleicht lieber dar\u00fcber \n\nreden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt das \n\nSchlusswort der einbringenden AfD-Fraktion. Bitte, Frau \n\nKollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Lieber Herr Piwarz, lieber Herr \n\nBienst, liebe Frau Friedel! An mich werden mit Sicherheit \n\nandere Dinge herangetragen als an Sie. Ich mache daher \n\nandere Erfahrungen, \u00fcber die ich hier reden m\u00f6chte. \n\nViele Sachsen sehnen sich nach Heimat, aber nicht nach \n\neiner Wiederauflage der DDR-Staatsb\u00fcrgerkunde. Beleh-\n\nrungen von CDU, SPD, LINKEN und GR\u00dcNEN, die \n\nSachsen w\u00fcrden unter einem Demokratiedefizit leiden, \n\nerniedrigen alle hart arbeitenden Menschen in unserem \n\nFreistaat und entsprechen tats\u00e4chlich nicht der Wahrheit. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nPolitische Bildung ist nicht nur eine Aufgabe der Schule, \n\nsondern vor allem auch eine Aufgabe der Gesellschaft. \n\nWenn die Sorgen und N\u00f6te konsequent \u00fcberh\u00f6rt werden \n\nund die Beteiligung der B\u00fcrger an demokratischen Pro-\n\nzessen keine Wirkung zeigt, dann denkt sich die Gesell-\n\nschaft: Ich mache nichts mehr! Die Politiker machen doch \n\neh, was sie wollen! \n\nEs ist nicht allein Aufgabe der Schule, das Demokratiede-\n\nfizit zu kurieren. Ein Mehr an Gemeinschaftskunde \n\nbek\u00e4mpft nur die Symptome, nicht aber die Ursache. In \n\nder DDR-Grundschule mussten Kinder aufstehen, die zur \n\nKirche gehen, und wurden von den Mitsch\u00fclern daf\u00fcr \n\nausgelacht. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nHeute gibt es wieder Lehrer, die sich aufgefordert f\u00fchlen, \n\neinen Feldzug gegen die AfD zu f\u00fchren \u2013 unter anderem \n\nmit Aussagen, \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der CDU: Ah!) \n\nman d\u00fcrfe Andersgl\u00e4ubigen nicht das Feld \u00fcberlassen. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nWo hat es das denn gegeben?) \n\nDie Nichteinhaltung des Beutelbacher Konsenses und die \n\nDenunzierung einer demokratisch gew\u00e4hlten Partei wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7047 \n\nder AfD sind leider kein Einzelfall an s\u00e4chsischen Schu-\n\nlen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nHer mit den Beweisen!) \n\nErst gestern berichtete mir eine sehr besorgte Mutter von \n\nder Deutschlehrerin ihres Sohnes, die nicht konforme \n\nSch\u00fcler mit subtilen Methoden identifizierte und brand-\n\nmarkte, woraufhin dieser auf dem Schulhof von den \n\nMitsch\u00fclern als \u201ebraune Hackfresse\u201c beschimpft wurde. \n\nWo bleibt hier die Meinungsfreiheit, die Demokratie oder \n\ndie Umsetzung des Beutelbacher Konsenses? \n\nWir fordern daher, erstens Gemeinschaftskunde nicht \n\nschon ab der 7. Klasse einzuf\u00fchren, daf\u00fcr aber die bishe-\n\nrigen Stundentafeln beizubehalten, sowie zweitens den \n\nSachunterricht in Heimatkunde umzubenennen, damit das \n\nHeimatgef\u00fchl wieder gest\u00e4rkt wird. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/13054 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \n\nist die Drucksache 6/13054 \u00fcberwiegend abgelehnt und \n\nnicht beschlossen. Ich schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 14. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nLothar Bienst, CDU: Doch nun eine inhaltliche Betrach-\n\ntung: Zu Ihrem Antrag \u201eUmbenennung des Sachunterrich-\n\ntes in Heimatkunde\u201c. Wie Sie bereits wissen, bildet die \n\nGrundlage f\u00fcr die Bezeichnung der Faches \u201eSachunter-\n\nricht\u201c der von der Gesellschaft f\u00fcr Didaktik des Sachun-\n\nterrichts (GDSU) erstellte Perspektivrahmen, der aus \n\nfachdidaktischer Sicht Standards formuliert. Das Lernen \n\nim Spannungsfeld zwischen den pers\u00f6nlichen Erfahrun-\n\ngen der Sch\u00fcler und damit Erfahrungen aus dem unmit-\n\ntelbaren Lebensumfeld und den inhaltlichen und methodi-\n\nschen Angeboten der Bezugswissenschaften wird ins \n\nZentrum gestellt.  \n\nIch nenne f\u00fcnf Perspektiven: Sozialwissenschaftliche \n\nPerspektive \u2013 Politik, Wirtschaft, Soziales; naturwissen-\n\nschaftliche Perspektive \u2013 belebte und unbelebte Natur; \n\ngeografische Perspektive \u2013 R\u00e4ume, Naturgrundlagen, \n\nLebenssituationen; historische Perspektive \u2013 Zeit, Wan-\n\ndel; technische Perspektive \u2013 Technik, Arbeit. \n\nDa die GDSU deutschlandweit agiert, ist es keine alleini-\n\nge s\u00e4chsische Angelegenheit. Zur Begr\u00fcndung zitiere ich \n\naus der Antwort der Staatsregierung: \u201eDie Perspektiven \n\ndes Perspektivrahmens der GDSU finden sich in den \n\nLernbereichen aller Klassenstufen der Grundschule \n\nwieder. So ist im Lehrplan Grundschule zu den Zielen und \n\nAufgaben des Faches Sachunterricht ausgef\u00fchrt: \u201aDer \n\nSachunterricht unterst\u00fctzt die Sch\u00fcler, ihr Leben und die \n\nWelt zu erschlie\u00dfen, verstehen und gestalten zu k\u00f6nnen. \n\nEr f\u00fchrt die Sch\u00fcler von kindlicher Betrachtungsweise \n\nzunehmend zu wissenschaftsnaher Sachlichkeit, indem \n\nentsprechende Denk- und Arbeitsweisen entwickelt \n\nwerden.\u2018 Unterricht in diesem Fach f\u00fchrt die Sch\u00fcler \n\ndamit altersangemessen an grundlegendes Wissen aus \n\nGesellschaft, Natur und Technik heran.\u201c \n\nUm die Ziele und Aufgaben des Faches Sachunterricht \n\naltersspezifisch umsetzen zu k\u00f6nnen, ist ein kindgerechter \n\nund praxisnaher Bezug notwendig. Der aus dem Lehrplan \n\nzitierte Satz \u201eHeimat hat zentrale Bedeutung f\u00fcr den \n\nErwerb von Wissen und die Anbahnung von Weltver-\n\nst\u00e4ndnis\u201c ist damit durchaus berechtigt.  \n\nBei der Vermittlung von Kenntnissen stehen authentische \n\nBegegnungen, mit denen der Sch\u00fcler sich selbst ein Bild \n\nvon der Welt machen kann, im Vordergrund. Die Inhalte \n\ndes Faches gehen jedoch weit \u00fcber die Aussage dieses \n\nSatzes hinaus. \n\nUnd weiter hei\u00dft es: \u201eDer Sachunterricht hat eine doppel-\n\nte Anschlussaufgabe. Er kn\u00fcpft an die Lernvoraussetzun-\n\ngen aus dem Elementarbereich an und legt den Grundstein \n\nf\u00fcr verschiedene Themen der F\u00e4cher Biologie, Physik, \n\nGeschichte und Geografie in den weiterf\u00fchrenden Schu-\n\nlend.\u201c \u2013 So viel zu Ihrer Forderung der Umbenennung. \n\nDas, was in diesem Fach gelernt wird, dient als Wissens-\n\ngrundlage bzw. als Voraussetzung f\u00fcr weiterf\u00fchrende \n\nSchulen.  \n\nZum Punkt der Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0 versus Gemein-\n\nschaftskunde: Ich bin der Meinung, dass sich alle hier im \n\nSaal, die das entsprechende Alter aufweisen, erinnern, \n\ndass der Wunsch 1989 und davor nach einer Entideologi-\n\nsierung und der Demokratisierung der Schule riesig war \n\nund dass viele Menschen in der DDR gerade den Staats-\n\nb\u00fcrgerkundeunterricht, der als das zentrale Instrument der \n\npolitisch-ideologischen Erziehung im Sinne der SED galt, \n\nablehnten.  \n\nMargot Honecker sprach noch im Juni 1989 davon, dass \n\ndas Fach Staatsb\u00fcrgerkunde als \u201eein in seiner Bedeutung \n\nf\u00fcr die sozialistische Erziehung, f\u00fcr die Vermittlung \n\nunserer Ideologie durch nichts zu ersetzendes Fach\u201c sei; \n\nja, in einer Diktatur, in dieser sozialistischen Diktatur \n\nnachvollziehbar.  \n\nMeine Damen und Herren von der AfD! Wie kommen Sie \n\ndazu, dieses Ansinnen auf unsere demokratische Gesell-\n\nschaft zu legen? Ich brauche wohl nicht noch einmal zu \n\nerw\u00e4hnen, dass der Gemeinschaftskundeunterricht, wie \n\njeder andere Unterricht \u2013 ich fokussiere nicht nur auf \n\npolitischen Bildung \u2013, seit der Verabschiedung des Beu-\n\ntelsbacher Konsenses im Jahr 1976 an das Kontroversi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7048 \n\nt\u00e4tsgebot, das \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot und den Pluralismus \n\ngebunden ist, wobei Kritikf\u00e4higkeit und kritisches Den-\n\nken in den Vordergrund ger\u00fcckt werden. \n\nDas Ziel dabei ist der freie und m\u00fcndige B\u00fcrger mit seiner \n\nausgepr\u00e4gten politischen Urteils- und Handlungsbef\u00e4hi-\n\ngung, der eine positive Einstellung zur freiheitlichen \n\ndemokratischen Werteordnung des Grundgesetzes entwi-\n\nckelt, wie es im \u00a7 1 Erziehungs- und Bildungsauftrag der \n\nSchule des S\u00e4chsischen Schulgesetzes gefordert und im \n\nLehrplan Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung detailliert \n\ndargestellt wird.  \n\nIch frage Sie, ob es denn nicht auch in Ihrem Sinne ist, \n\njunge Menschen darauf vorzubereiten, in und mit einer \n\nDemokratie zu leben. Das scheint wohl nicht so zu sein. \n\nWie k\u00f6nnen Sie unseren Lehrern unterstellen, dass sie \n\nnicht in der Lage seien, den Beutelsbacher Konsens \n\numzusetzen? Es gibt Fachberater und Fachleiter sowie \n\nSchulleiter, die ihrer Beratungs- und Aufsichtspflicht \n\nnachkommen. Das, was Sie in Ihrer Begr\u00fcndung bringen, \n\nist eine Unterstellung.  \n\nEin letztes Zitat aus einem Artikel von May Jehle \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDer Konzeption des Staatsb\u00fcrgerkundeunter-\n\nrichts wurde ein dichotomes Welt- und Gesellschaftsbild \n\nin Form eines unvereinbaren Gegensatzes von Sozialis-\n\nmus und Imperialismus beziehungsweise Kapitalismus \n\nzugrunde gelegt. Wie es 1969 als \u201aAufgabenstellung (...) \n\nder staatsb\u00fcrgerlichen Jugend\u2018 formuliert wurde, galt es, \n\ndiese\u201a \u201azur tiefen Liebe zur DDR, ihrem sozialistischen \n\nStaat, und zum leidenschaftlichen Hass gegen die impe-\n\nrialistischen Feinde unseres Volkes [zu] erziehen\u2018. Dabei \n\nwurde der Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht insbesondere \n\nhinsichtlich seiner Wirkung regelm\u00e4\u00dfig durch unter-\n\nschiedliche Institutionen und Instanzen des Parteiapparats \n\n\u00fcberpr\u00fcft. Je nach Hintergrund und Motivlage lassen sich \n\ndabei unterschiedliche Konjunkturen solcher Bestands-\n\naufnahmen beobachten. In den 1980er Jahren wurden \n\nerg\u00e4nzend dazu interne, streng geheim gehaltene Untersu-\n\nchungen des 1966 in Leipzig gegr\u00fcndeten Zentralinstituts \n\nf\u00fcr Jugendforschung (ZIJ) herangezogen.\u201c \n\nHier stellen Sie Parallelen zu unserer demokratischen \n\nSchulbildung her. Sch\u00e4men Sie sich! Wir werden diesen \n\nAntrag ablehnen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nFr\u00fchkindliche Bildung im Freistaat Sachsen: Qualit\u00e4t  \n\nlangfristig sichern und steigern \u2013 \u201eMasterplan\u201c auflegen \n\nDrucksache 6/13572, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Rederunde lautet: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als einbringende Fraktion, gefolgt \n\nvon CDU, DIE LINKE, SPD, AfD sowie die Staatsregie-\n\nrung, falls sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nDas Wort hat jetzt Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte \u00fcber die \n\nQualit\u00e4t in der Kindertagesbetreuung hat zuletzt wieder \n\nan Dynamik gewonnen. Einiges von dieser Dynamik \n\nhaben wir heute bereits in diesem Plenum erlebt. \n\nIch beziehe mich auf den Umstand, dass der Bund \n\n3,5 Milliarden Euro zur Verbesserung der Kita-Qualit\u00e4t in \n\nder Bundesrepublik Deutschland in Aussicht gestellt hat. \n\nIm kommenden Doppelhaushalt 2019/2020 sollen erst-\n\nmals zwei Stunden f\u00fcr Vor- und Nachbereitungszeit der \n\np\u00e4dagogischen Arbeit anerkannt werden. Im Rahmen des \n\nkommunalen Finanzausgleichs wird der Landeszuschuss \n\npro Kind um 300 Euro angehoben. Das sind gute und \n\nrichtige Entscheidungen. \n\nMan mag sich dennoch fragen, warum wir hier die Not-\n\nwendigkeit f\u00fcr einen \u201eMasterplan\u201c zur Steigerung der \n\nQualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung sehen. Die bisheri-\n\ngen Entscheidungen bleiben ein St\u00fcckwerk. Es fehlen \u2013 \n\ndas ist unsere feste \u00dcberzeugung \u2013 mittel- und langfristige \n\nZiele und Pl\u00e4ne f\u00fcr die Umsetzung und Finanzierung. Der \n\nBlick in die Praxis zeigt, dass neben den bisher beschlos-\n\nsenen noch weitere Schritte folgen m\u00fcssen. Das steht \n\nauch in all den Papieren, die nicht nur meiner bzw. unse-\n\nrer Fraktion, sondern auch Ihnen vorliegen, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen. Das sind die Papiere der \n\nTr\u00e4ger, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, der entsprechenden \n\nGewerkschaften oder der Initiativen von unten, wie \n\nbeispielsweise der Graswurzelinitiative. \n\nIm Gegensatz zur Staatsregierung, die sich bei diesem \n\nThema weiter von Haushalt zu Haushalt hangelt, fordern \n\nwir deshalb eine Strategie zur langfristigen und nachhalti-\n\ngen Qualit\u00e4tsverbesserung einschlie\u00dflich eines angemes-\n\nsenen Unterst\u00fctzungssystems zur Qualit\u00e4tssicherung in \n\nForm von Fachberatungen und Evaluationen. Beginnen \n\nwir mit den Ma\u00dfnahmen, die Sie, sehr geehrter Herr \n\nMinister Piwarz, im Rahmen der Kita-Umfrage zur Wahl \n\ngestellt haben: die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels, \n\ndie Anrechnung von Vor- und Nachbereitungszeit, ein \n\nfreies Budget f\u00fcr zus\u00e4tzliche Angebote und die F\u00f6rderung \n\nvon Schwerpunkt-Kitas. \n\nIch wiederhole mich gern: Jede dieser Ma\u00dfnahmen ist f\u00fcr \n\nsich genommen wichtig. Es verbietet sich, sie gegenei-\n\nnander abzuw\u00e4gen. Die Skala zur Bewertung in dieser \n\nUmfrage reichte von \u201esehr sinnvoll\u201c bis hin zu \u201egar nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7049 \n\nsinnvoll\u201c. Hier liegt nach unserer \u00dcberzeugung ein \n\ngrundlegendes Missverst\u00e4ndnis vor. \n\nDenn es kann nicht um die Sinnhaftigkeit der Ma\u00dfnahmen \n\ngehen, sondern es kann nur um die jeweilige Dringlich-\n\nkeit und die Umsetzungszeitr\u00e4ume gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Frage ist also nicht, ob die Ma\u00dfnahme umgesetzt \n\nwerden soll, sondern wann. Ich sehe Koalition und \n\nStaatsregierung durchaus in der Verantwortung, genau \n\ndaf\u00fcr die entsprechenden Vorschl\u00e4ge zu machen. \n\nMich irritiert der Satz in der Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung, in dem es hei\u00dft: \u201eDie Erarbeitung und Verab-\n\nschiedung eines Masterplans am Ende der Legislaturperi-\n\node, der eine neue Regierung in erheblichem Ma\u00dfe \n\nbinden w\u00fcrde, ist abzulehnen.\u201c Das hat mich schon ein \n\nbisschen erstaunt, zumal es ja \u00fcberhaupt der einzige \n\nErkl\u00e4rungsansatz in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung war, diesem Antrag nicht zuzustimmen. Wir machen \n\ndoch hier st\u00e4ndig Pl\u00e4ne, wir fassen Beschl\u00fcsse, wir \n\nbeschlie\u00dfen Gesetze, die doch nicht nur eine Bindungs-\n\nwirkung f\u00fcr die jeweils aktuelle Legislatur haben. \n\nIch frage mich: Wof\u00fcr machen wir denn Politik? Wir \n\nmachen doch Politik, damit sie Bindungswirkung entfal-\n\ntet, und nicht, damit sozusagen 2019 alles wieder von \n\nvorn anf\u00e4ngt. Das hei\u00dft, die Bindungswirkung in unserem \n\nAntrag ist, wie in jedem anderen Antrag der Koalition \n\nauch, gewollt. Wir machen hier nicht Politik nach dem \n\nMotto \u201eNach uns die Sintflut!\u201c Das habe ich zumindest in \n\nden vier Jahren, in denen ich in diesem Landtag sitze, \n\neigentlich auch so noch nicht festgestellt. \n\nDa sind wir tats\u00e4chlich beim Geld. Eine langfristige \n\nStrategie ist auch notwendig, um zum Beispiel die erheb-\n\nlichen Kosten auszuweisen und einzupreisen. 75 Millio-\n\nnen Euro im Jahr f\u00fcr die Anrechnung der Vor- und Nach-\n\nbereitungszeit \u2013 da sind die Bundesmittel schon einge-\n\nrechnet \u2013 reichen f\u00fcr sp\u00fcrbare Verbesserungen in den \n\nEinrichtungen tats\u00e4chlich nicht aus. Deshalb sind im \n\nHaushalt auch die entsprechenden Priorit\u00e4ten zu setzen; \n\ndazu allerdings braucht es den Willen. \n\nDer Bund stellt uns in einem tats\u00e4chlich nicht unbetr\u00e4cht-\n\nlichen Umfang langfristig Mittel und Gelder zur Verf\u00fc-\n\ngung, um genau das zu erreichen, was wir mit diesem \n\nAntrag im Sinn haben. Man kann nat\u00fcrlich Kitas in \n\nsozialen Brennpunkten mit ESF-Mitteln f\u00f6rdern oder in \n\neinem Gesetz, wie es meine Fraktion bereits in der letzten \n\nLegislaturperiode gefordert und vorgeschlagen hat, die \n\nBundesmittel aus dem Kita-Gesetz f\u00fcr die Vor- und \n\nNachbereitungszeit der Fachkr\u00e4fte aufwenden. Da sind \n\nwir dabei und haben auch unsere Zustimmung signalisiert. \n\nAber viele weitere Forderungen sind gleichfalls berechtigt \n\nund relevant: die reale Abbildung des Personalschl\u00fcssels \n\ndurch Anrechnung von Fehlzeiten des Fachpersonals, \n\ndurch Krankheit, Weiterbildung oder Urlaub ebenso wie \n\ndie Absenkung der Elternbeitr\u00e4ge und die dynamische \n\nAnpassung des Landeszuschusses. Ein Blick in die Horte \n\nzeigt, wie sehr es noch an der im Bildungsplan entspre-\n\nchenden Ausstattung in den Horten fehlt. Wir d\u00fcrfen \u2013 \n\nauch das war hier schon Thema \u2013 die Eltern und Kommu-\n\nnen mit den steigenden Kosten nicht allein lassen. \n\nIn Reaktion auf die Studie ElternZOOM der Bertelsmann-\n\nStiftung kommentierte die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c Ende \n\nMai 2018: \u201eKostenlose Betreuung oder gute?\u201c Dieses \n\nEntweder-Oder wirkt grotesk in einem reichen Land. Als \n\nebenso grotesk, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhabe ich ganz pers\u00f6nlich diese Kita-Umfrage erlebt. Ich \n\nfordere Sie deshalb auf: Denken Sie gr\u00f6\u00dfer im Interesse \n\nder Kleinen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin \u00fcberzeugt: Wer Qualit\u00e4t langfristig sichern und \n\nsteigern will, braucht Unterst\u00fctzung. Die Fachberatung ist \n\nein wesentliches Element zur Qualit\u00e4tssicherung und \n\nEntwicklung in der Kindertagesbetreuung. Die hohe \n\nNachfrage zeigt zugleich, wie ernst es den Einrichtungen \n\nmit der Umsetzung der hohen Qualit\u00e4tsstandards ist. Zu \n\noft jedoch bleiben die Stellen in der Fachberatung unbe-\n\nsetzt. Die Finanzierung erfolgt \u00fcber eine F\u00f6rderrichtlinie \n\nund ist an umfangreiche Voraussetzungen  gekn\u00fcpft. \n\nMeine Fraktion wirbt daher daf\u00fcr, die Fachberatung als \n\nfesten Bestandteil des Systems der Kindertagesbetreuung \n\nzu begreifen und gemeinsam mit den \u00f6rtlichen Jugendhil-\n\nfetr\u00e4gern auf eine verl\u00e4ssliche Grundlage zu stellen. \n\nSchlie\u00dflich \u2013 und damit komme ich zum letzten Punkt des \n\nAntrages \u2013: Wenn viel Geld flie\u00dft, und das ist hier der \n\nFall, sollte gew\u00e4hrleistet sein, dass es auch an der richti-\n\ngen Stelle ankommt. Die Verbesserung der Qualit\u00e4t der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung sollte aus unserer Sicht deshalb \n\nbegleitet und evaluiert werden. Wir haben hervorragende \n\nGrundlagen, n\u00e4mlich den S\u00e4chsischen Bildungsplan und \n\ndie s\u00e4chsischen Leitlinien f\u00fcr die \u00f6ffentlich verantwortete \n\nBildung von Kindern bis zum zehnten Lebensjahr. Was \n\nwir nicht haben, ist ein entsprechendes Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungssystem. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie kennen den \n\nAntrag, Sie kennen die Begr\u00fcndung. Ich bitte Sie, stim-\n\nmen Sie unserem Antrag zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais hat \n\nden Antrag ihrer Fraktion GR\u00dcNE eingebracht. Jetzt folgt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Kollegen von \n\nden GR\u00dcNEN! Ihr hier eingereichter und vorgestellter \n\nAntrag ist fachlich grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, da die \n\nSt\u00e4rkung der Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung auch f\u00fcr \n\ndie Koalition einen gro\u00dfen Stellenwert hat. In mehreren \n\nDiskussionsrunden und fachlichen Gespr\u00e4chen haben wir \n\ndies immer wieder betont. \n\nSchaut man sich den Antrag im Detail an, so wird erkenn-\n\nbar, dass viele Punkte davon bereits umgesetzt bzw. in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7050 \n\nUmsetzung sind, wenn vielleicht auch nicht immer in \n\ndem, was Sie als GR\u00dcNE hier gefordert haben. \n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, dass erstens die Perso-\n\nnalschl\u00fcsselverbesserung in der Kita von 1 : 13 auf 1 : 12 \n\nund in der Krippe von 1 : 6 auf 1 : 5 erfolgt, wobei der \n\nletzte Schritt zum 1. September 2018 folgt. \n\nZweitens sprechen wir uns f\u00fcr die Anerkennung der Vor- \n\nund Nachbereitungszeiten ab 2019 im Umfang von zwei \n\nStunden f\u00fcr mittelbare p\u00e4dagogische T\u00e4tigkeiten aus und \n\nwollen dies im Doppelhaushalt festschreiben. \n\nDrittens werden Projekte zur F\u00f6rderung von Kitas mit \n\nbesonderen Bedarfslagen, zum Beispiel Eltern-Kind-\n\nZentren, Willkommens-Kitas oder Sprach-Kitas, begleitet. \n\nViertens haben wir im bundesweiten Vergleich gute \n\nRegelungen zur Freistellung von Kita-Leitungen im Land. \n\nF\u00fcnftens haben wir zwar momentan keine Dynamisierung \n\ndes Landeszuschusses, aber ab dem 01.07.2019 planen \n\nwir eine weitere Erh\u00f6hung um 300 Euro pro neunst\u00fcndig \n\nbetreutem Kind auf dann 2 755 Euro \u00fcber den Doppel-\n\nhaushalt; im \u00dcbrigen ist dies so mit der kommunalen \n\nEbene, mit den Spitzenverb\u00e4nden abgesprochen und auch \n\nim FAG vereinbart. \n\nIch ziehe ein Fazit aus den genannten f\u00fcnf Punkten: Die \n\nKoalition hat, ohne es Masterplan zu nennen, bereits eine \n\nMenge getan bzw. wird es \u00fcber den n\u00e4chsten und noch zu \n\nverabschiedenden Doppelhaushalt tun. \n\nMit uns wird es keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Absenkung \n\noder Abschaffung der Elternbeitr\u00e4ge geben, nicht, weil \n\nwir die Eltern nicht entlasten wollen. Unser Ziel ist es, \n\ndiejenigen zu entlasten, die sich die Kita-Geb\u00fchren nicht \n\nleisten k\u00f6nnen, oder auch diejenigen, denen wir aus \n\nfamilienpolitischen Gr\u00fcnden unsere Unterst\u00fctzung geben \n\nwollen. Dabei denke ich vor allem an Alleinerziehende \n\noder Familien mit mehreren Kindern. Diese brauchen \n\nunsere Unterst\u00fctzung, und die genannten Gruppen sollen \n\nund m\u00fcssen auch Unterst\u00fctzung bekommen. In diesen \n\nF\u00e4llen gibt es bereits Absenkungen oder gar vollst\u00e4ndige \n\n\u00dcbernahme der Elternbeitr\u00e4ge. \n\nSicher ist Ihnen, verehrte Kollegin Zais, bekannt, dass \n\nbeispielsweise in Chemnitz, in Ihrem Wahlkreis, f\u00fcr \u00fcber \n\n30 % der betreuten Kinder die Beitr\u00e4ge anteilig oder ganz \n\n\u00fcbernommen worden sind. \n\nIch kann also feststellen, dass es bereits jetzt wirksame \n\nMechanismen gibt und dass es eines Masterplans, wie Sie \n\nihn fordern, momentan nicht bedarf. Im \u00dcbrigen haben \n\nwir in Tagesordnungspunkt 12 f\u00fcr die Kindertagespflege \n\neinen eigenen Antrag auf den Weg gebracht und in diesem \n\nHohen Hause bereits beschlossen. \n\nIch schlage Ihnen vor, gemeinsam mit der Koalition die \n\nWirksamkeit der aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, nachdem sie \n\nvolle Wirksamkeit erlangt haben, zu evaluieren, sich mit \n\nden Betroffenen zu einem Erfahrungsaustausch zusam-\n\nmenzusetzen und dann noch einmal \u00fcber einen solchen \n\nAntrag nachzudenken, ihn zu qualifizieren und dann in \n\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode dem Hohen Haus zur \n\nEntscheidung vorzulegen. Heute k\u00f6nnen wir aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden Ihrem Antrag leider nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBienst. Aber er wird jetzt gleich eine Kurzintervention \n\nerleben. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja, eine Kurzintervention, denn die \n\nletzten Worte des Kollegen Bienst haben mich etwas \n\nirritiert. Ich wei\u00df nicht, ob ich das jetzt richtig verstanden \n\nhabe. War das jetzt ein Angebot oder war das keins? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Es ist die sp\u00e4te  \n\nStunde, er hat es nicht so gemeint!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \n\nreagieren, Herr Kollege? \u2013 Nein. \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerliste und kommen zu \n\nFrau Kollegin Junge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte, \n\nFrau Kollegin. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Frakti-\n\non DIE LINKE stimmt dem Anliegen und dem Antrag \n\nvollumf\u00e4nglich zu. Ich m\u00f6chte aufgrund der Zeit meinen \n\nRedebeitrag abgeben. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Junge. Nun spricht als N\u00e4chste f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, Herr Bienst \n\nist schon sehr umf\u00e4nglich darauf eingegangen, was in den \n\nletzten Jahren und Monaten gemacht wurde, was wir alle \n\neinzeln auch heute Nachmittag schon diskutiert haben. \n\nWir stehen alle \u2013 und das wissen wir, und ich glaube, \n\ndeswegen ist die Begr\u00fcndung der Staatsregierung auch \n\nnicht so falsch \u2013 wieder vor einer Landtagswahl. Nat\u00fcr-\n\nlich werden wir alle mit unterschiedlichen Konzepten, mit \n\nForderungen wieder in die Wahl gehen. Unsere Aufgabe \n\njetzt ist es, unseren \u2013 auch schon fast so zu nennenden \u2013 \n\nMasterplan der letzten Jahre abzuarbeiten, denn wir sind \n\nja einfach noch nicht fertig. Wir haben den letzten Schritt \n\nder Schl\u00fcsselabsenkungen, und wir haben die Einf\u00fchrung \n\nder Vor- und Nachbereitungszeit. Diese Schritte sollten \n\nwir noch hinter uns bringen. \n\nWir werden dann in der Wahlauseinandersetzung nat\u00fcr-\n\nlich wieder mit eigenen Konzepten starten. Wir werden \u2013 \n\nHerr Bienst, bitte entschuldigen Sie es \u2013 mit unterschied-\n\nlichen Konzepten hineingehen, denn uns werden die \n\nElternbeitr\u00e4ge wichtig sein, Ihnen nicht. Alleine das zeigt \n\nja schon: Der neue Masterplan sollte nach der n\u00e4chsten \n\nLandtagswahl anfangen. Jetzt m\u00fcsste er abgearbeitet \n\nwerden.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7051 \n\nInhaltlich werde ich meinen Redebeitrag zu Protokoll \n\ngeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Pfeil-Zabel. Als N\u00e4chstes kommt Herr \n\nDr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion zu Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich werde nicht zu \n\nProtokoll geben, aber ich werde mich sehr kurz fassen in \n\nmeiner Begr\u00fcndung. \n\nWir sind auch daf\u00fcr, dass die Elternbeitr\u00e4ge begrenzt \n\nwerden. Wir hatten bereits 2015/2016 bei der Beratung \n\nzum Doppelhaushalt damals die Absenkung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels gefordert. Da haben Sie gegen uns ge-\n\nstimmt, liebe GR\u00dcNE. \n\nWir sind daf\u00fcr, dass die Kitas gest\u00e4rkt werden, aber wir \n\nwollen gleichzeitig, dass auch die Familien, die Eltern \n\nmitgenommen werden, die ja laut Grundgesetz f\u00fcr die \n\nPflege und Erziehung der Kinder zust\u00e4ndig sind. Wenn \n\nman sich anschaut: Das Landeserziehungsgeld liegt bei \n\nmaximal 300 Euro, wenn ich dann schon ein drittes Kind \n\nhabe. Das ist nat\u00fcrlich einkommensabh\u00e4ngig, sodass der \n\narbeitenden Mittelschicht, die die Steuergelder erwirt-\n\nschaftet, der Zugang verwehrt bleibt. Deshalb fordern wir: \n\nJedes Kind, egal, wo es betreut wird, erh\u00e4lt die gleiche \n\nstaatliche Zuwendung. Eltern, die ihre Kinder zu Hause \n\nbetreuen; erhalten ein Betreuungshonorar: Die elterliche \n\nBeziehung ist der institutionellen vorzuziehen. Das sagen \n\nnicht nur wir, sondern die Wissenschaft. Erst am 30. Mai \n\nver\u00f6ffentlichte der Verband Familienarbeit eine so lauten-\n\nde Stellungnahme, die weitere Experten mitunterzeichne-\n\nten. In dieser wird klargestellt, dass die Bindung die \n\nwichtigste Voraussetzung f\u00fcr Bildung ist. Nichts ist so \n\nstark wie die Bindung einer Mutter zu ihrem Kind. \n\nWir lehnen deswegen Ihren Antrag ab, da er nur einseitig \n\ndie Kitas f\u00f6rdert und die Eltern im Regen stehen l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Dr. \n\nWeigand, AfD. Jetzt kommt Herr Wurlitzer zum Zug. Mal \n\nsehen, was er jetzt macht. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Man k\u00f6nnte es ganz kurz \n\nmachen und sagen: Wenn wir die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung in Sachsen langfristig sichern und steigern \n\nwollen, brauchen wir mehr Personal und damit verbunden \n\ndie Senkung des Personalschl\u00fcssels. Dies wurde von allen \n\nmehrfach gesagt. Da hilft der x-te Antrag auch nicht \n\nunbedingt weiter. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Rede am 31.01. dieses \n\nJahres viel versprochen. Einiges wurde umgesetzt, ande-\n\nres ist in der Umsetzung. Deshalb hat es wenig Sinn, ohne \n\nzu wissen, wie die Qualit\u00e4t nach der Umsetzung aussieht, \n\neinen neuen Masterplan auf den Weg zu bringen. \n\nEs gibt ein gutes Konzept, den S\u00e4chsischen Bildungsplan \n\nund die Leitlinien f\u00fcr \u00f6ffentlich verantwortete Bildung \n\nvon Kindern bis zum zehnten Lebensjahr. Nach Exper-\n\ntenmeinungen ist das Konzept gut. Es wird leider Gottes \n\nnur zum Teil und unzureichend umgesetzt. \n\nWir brauchen also keinen neuen Masterplan, sondern \n\nvielmehr eine Evaluation, um festzustellen, wo es \n\nklemmt, um gegebenenfalls gegensteuern zu k\u00f6nnen. \n\nDabei will ich es belassen. Viel Wichtiges ist im Vorfeld \n\nvon meinen Vorrednern schon gesagt worden. Die Abge-\n\nordneten der blauen Partei werden sich bei diesem Antrag \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wurlitzer. \n\nJetzt h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte \n\nmich jetzt auf eine l\u00e4ngere Rede vorbereitet, habe auch \n\nnoch eine Stunde und 22 Minuten Redezeit. Aber da wir \n\nheute schon intensiv \u00fcber das Thema fr\u00fchkindliche \n\nBildung diskutiert haben und die Staatsregierung eine \n\numfangreiche Stellungnahme abgegeben hat, werde ich \n\nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung, Herr Staatsminister Piwarz. \n\nIch komme jetzt zum Schlusswort. Das h\u00e4tte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcrde angesichts der gro\u00dfen Unruhe im Saal und der \n\nerwartungsvollen Haltung auf das Ende dieses Plenums \n\nauf ein Schlusswort verzichten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Zais. Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich \n\nstelle die Drucksache 6/13572 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/13572 nicht beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7052 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Das Kindertagesbetreu-\n\nungssystem Sachsens ist dringend reparatur- und erneue-\n\nrungsbed\u00fcrftig. Einst war es das beste und leistungsf\u00e4-\n\nhigste in Deutschland, aber davon sind wir heute weit \n\nentfernt. Heute ist es schon schwer zu entscheiden, an \n\nwelcher Stelle mit den Reparaturarbeiten begonnen \n\nwerden muss, so zahlreich sind die Defekte. Anfangen \n\nvon Betreuungsschl\u00fcsseln, die weit hinter den heute \n\nanzusetzenden Ma\u00dfst\u00e4ben zur\u00fcckbleiben; \u00fcber die \n\nschlechten Arbeitsbedingungen f\u00fcr Erzieherinnen und \n\nErzieher, wobei die fehlenden Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeiten nur an prominentester Stelle stehen; bis zur \u00dcber-\n\nforderung finanzschwacher Kommunen.  \n\nDas System ist, unbeschadet guter Einzelbeispiele, \n\n\u00fcberfordert mit der Inklusion gehandicapter Kinder, mit \n\nder Integration von Kindern mit Migrationsgeschichte \n\noder mit der besonderen F\u00f6rderung von Kindern in \n\nBrennpunkten sozialer Benachteiligung. Das liegt daran, \n\nweil es manchmal am guten Willen, oft an ermutigenden \n\nRahmenbedingungen, fast immer an den notwendigen \n\npersonellen und finanziellen Ressourcen fehlt. Der Man-\n\ngel an Fachkr\u00e4ften ist der n\u00e4chste Defekt an unserem \n\nfr\u00fchkindlichen Bildungssystem. Bereits bei den gegen-\n\nw\u00e4rtigen Betreuungsschl\u00fcsseln haben die Kitas mit \n\npersonellen Engp\u00e4ssen zu k\u00e4mpfen. Mit der notwendigen \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels steuern wir auf \n\nein absolutes Fachkr\u00e4ftedefizit zu. Eine Ausbildungsof-\n\nfensive w\u00e4re f\u00fcr diesen Bereich dringend vonn\u00f6ten.  \n\nGerade DIE LINKE hat in der Vergangenheit zahlreiche \n\nVorst\u00f6\u00dfe gemacht, die Probleme endlich anzupacken. \n\nLeider sind wir bei der regierenden Mehrheit nur auf \n\nIgnoranz gesto\u00dfen, zuletzt erst heute wieder bei der \n\nAblehnung unseres Gesetzentwurfes zur schrittweisen \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels. Stattdessen hat \n\ndie Staatsregierung in ihrer Hilflosigkeit die Rettung in \n\neiner h\u00f6chst zweifelhaften Umfrage gesucht, um unter \n\nlauter dr\u00e4ngenden Problemen dasjenige auszumachen, bei \n\nwelchem man mit viel zu wenig Geld \u2013 weniger als ein \n\nEuro pro Kind und Tag \u2013 eine kleine symbolische Verbes-\n\nserung hinbekommt. Mit einem komplexen und vernetz-\n\nten Herangehen ist die Staatsregierung offensichtlich \n\n\u00fcberfordert. Ich bef\u00fcrchte, daran wird auch dieser von den \n\nGR\u00dcNEN in Antragsform gekleidete Appell wirklich \n\nnichts \u00e4ndern.  \n\nGleichwohl ist er in der Sache richtig und deshalb stim-\n\nmen wir zu. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Das gesprochene Wort von \n\nheute Nachmittag gilt auch weiterhin: Wir d\u00fcrfen, wenn \n\nwir \u00fcber Sachsens Kinderg\u00e4rten sprechen, nicht den \n\nFehler machen, nur die eine Seite der Medaille zu be-\n\ntrachten, indem wir ausschlie\u00dflich \u00fcber Qualit\u00e4t sprechen. \n\nNur, wenn wir Kinder, Erzieherinnen, Eltern und Kom-\n\nmunen im Blick haben, k\u00f6nnen wir unserer Verantwor-\n\ntung gerecht werden und beide Seiten dieser Medaille \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nIn einem so komplexen System \u2013 in welchem Qualit\u00e4t, \n\nFachlichkeit, Familienfreundlichkeit, Arbeitsbedingun-\n\ngen, Finanzierungsanteile der Kommunen sowie Eltern \n\nund allen voran unsere Kinder in Sachsen betrachtet \n\nwerden m\u00fcssen \u2013 werden wir komplexe Antworten finden \n\nm\u00fcssen. \n\nAmbitioniert am GR\u00dcNEN-Antrag ist die kurze Frist zur \n\nErstellung: Bis Oktober 2018 einen solchen Masterplan \n\nzu erarbeiten erachten wir als zu kurzfristig. Vielmehr \n\nmuss Zeit f\u00fcr einen Dialog bestehen, der mit den Fach-\n\nverb\u00e4nden sowie Kommunen gef\u00fchrt wird.  \n\nMit der Kita-Umfrage gibt es erste Tendenzen, an wel-\n\nchen Punkten intensiver diskutiert werden muss. Das \n\nMaterial kann Grundlage f\u00fcr einen Dialog und die Erar-\n\nbeitung eines Masterplans sein. Es bleibt jedoch dabei, \n\ndass der Fortgang der Debatte auch mit der Landtagswahl \n\neine Richtungsentscheidung erhalten wird. Der Druck, \n\nden Kollegin Zais in der Debatte zum Kita-Gesetzentwurf \n\nder LINKEN anf\u00fchrte, d\u00fcrfte weiterhin ein guter R\u00fc-\n\nckenwind sind. In diesem Sinne wird sich meine Fraktion \n\nweiterhin mit dem Thema besch\u00e4ftigen, jetzt erst einmal \n\nden Masterplan f\u00fcr diese Legislaturperiode umsetzen und \n\ndem vorliegenden Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen.  \n\nChristian Piwarz Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die \n\nQualit\u00e4tsverbesserung in der fr\u00fchkindlichen Bildung ist \n\nder Staatsregierung ein wichtiges Anliegen. Viele der im \n\nAntrag vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung \n\nder Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kindertagesbetreuung im \n\nFreistaat Sachsen wurden oder werden bereits umgesetzt. \n\nDokumentiert wird die Qualit\u00e4tsverbesserung durch die in \n\ndieser Legislaturperiode erfolgte schrittweise Verbesse-\n\nrung des Personalschl\u00fcssels in Kindergarten und Kinder-\n\nkrippe. Ich habe dazu heute bereits gesprochen. \n\nEinschlie\u00dflich der letzten Stufe, der Verbesserung des \n\nSchl\u00fcssels in der Krippe, die ab September 2018 erfolgen \n\nwird, werden damit insgesamt etwa 2 360 Vollzeitperso-\n\nnalstellen mehr im Arbeitsfeld Kindertagesbetreuung in \n\nSachsen zur Verf\u00fcgung stehen. Um diese Ma\u00dfnahme \n\numzusetzen, investiert die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nzus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 108 Millionen Euro. \n\nEin weiterer Schritt \u2013 auch diesen habe ich heute bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013 ergibt sich mit der Umsetzung der Ergebnisse \n\nder Kita-Umfrage. Ab 2019 werden den Fachkr\u00e4ften in \n\nKinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten zwei Stunden \n\nVor- und Nachbereitungszeiten pro Woche gew\u00e4hrt. \n\nAus dem Ergebnis der Umfrage wurde deutlich, dass die \n\nEltern, ebenso wie die Staatsregierung, der Qualit\u00e4tsver-\n\nbesserung eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung einr\u00e4umen als der \n\nAbsenkung der Kita-Beitr\u00e4ge. Dar\u00fcber hinaus haben bzw. \n\nwidmen wir uns auch den anderen im Antrag benannten \n\nForderungen. So sind beispielsweise die Freistellungsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7053 \n\ngelungen f\u00fcr die Leiterinnen und Leiter gesetzlich gere-\n\ngelt und geh\u00f6ren deutschlandweit zu den gro\u00dfz\u00fcgigsten. \n\nDie Erh\u00f6hung des Kita-Landeszuschusses ab dem 1. Juli \n\n2019 ist im Rahmen der FAG-Verhandlungen zwischen \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden und dem Finanzministeri-\n\num vereinbart. Die Kindertageseinrichtungen in Ortsteilen \n\nmit besonderen Problemlagen werden seit 2016 \u00fcber das \n\nESF-gef\u00f6rderte Programm \u201eKinder st\u00e4rken\u201c mit zus\u00e4tzli-\n\nchem Personal unterst\u00fctzt.  \n\nUm zu entscheiden, inwieweit das Qualit\u00e4tsentwicklungs-\n\ngesetz des Bundes, das \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c, die k\u00fcnftige \n\nQualit\u00e4tsentwicklung im Freistaat Sachsen unterst\u00fctzen \n\nkann, muss das Gesetz zun\u00e4chst beschlossen werden. Der \n\naktuell vorliegende Referentenentwurf gibt zwar eine \n\nOrientierung, ist aber noch keine hinreichende Arbeits-\n\ngrundlage.  \n\nDie Staatsregierung hat bereits wesentliche der im Antrag \n\ngenannten Anliegen aufgegriffen. F\u00fcr weitere Schritte \n\ngibt es durchaus fachliche Gr\u00fcnde. Einen Masterplan am \n\nEnde der Legislaturperiode zu erarbeiten und zu verab-\n\nschieden, halte ich jedoch f\u00fcr einen Vorgriff, der eine \n\nneue Regierung \u00fcber die Ma\u00dfen binden w\u00fcrde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nPr\u00fcfbericht der S\u00e4chsischen Staatskanzlei betreffend die  \n\nDrucksachen 6/9553 und 6/6341 zu dem Thema:  \n\n\u201eUnterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Wesentliche \n\nErgebnisse der Pr\u00fcfung der Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der \n\nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien (SLM)\u201c \n\nDrucksache 6/13218, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatskanzlei \n\nDrucksache 6/13721, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nSodann, das Wort? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksache \n\n6/13721 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung  des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien, Drucksache 6/13721, zuge-\n\nstimmt. \n\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nBitte, Herr Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nmein Stimmverhalten zu diesem Tagesordnungspunkt \n\nerkl\u00e4ren. Ich habe zugestimmt, weil der Rechnungshofbe-\n\nricht in weiten Teilen, n\u00e4mlich zum Beispiel in den \n\nPunkten 2.3 Medienforschung, 2.4 Medienkompetenz, \n\nrein fachliche Gesichtspunkte beinhaltete, w\u00e4hrenddessen \n\nweite Teile des Rechnungshofberichtes identisch sind mit \n\ndem Rechnungshofbericht von 2008. \n\nDie Zu- und Umst\u00e4nde, die in der Landesmedienanstalt \n\nherrschen, sind skandal\u00f6s. Ich betrachte es als eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung auch f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur, entwe-\n\nder gesetzlich oder grunds\u00e4tzlich bei der SLM aufzur\u00e4u-\n\nmen. So wird \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Staatskanzlei gebeten, \n\nauf die Einhaltung der Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit \n\nund Sparsamkeit bei der SLM hinzuwirken\u201c. Wenn man \n\nsich \u00fcberlegt, dass Repr\u00e4sentanten der s\u00e4chsischen Lan-\n\ndesmedienanstalt, die hier in diesem Hause gew\u00e4hlt \n\nworden sind, bei Abstimmungen, die den Freistaat Sach-\n\nsen betreffen, nicht zugegen sind, dann ist es h\u00f6chste Zeit, \n\nsich hier in diesem Hause um die s\u00e4chsische Landesmedi-\n\nenanstalt zu k\u00fcmmern. \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7054 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/13678, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/13761, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen; das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter \n\ndes Ausschusses, unser Kollege Jens Michel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWunderbar. Meine Damen und Herren, wir stimmen nun \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses, Drucksache 6/13761, ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch!) \n\n\u2013 Doch, Entschuldigung. Einige Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltun-\n\ngen. Trotzdem ist damit der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 6/13761, \n\nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nErster Nachhaltigkeitsbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\nund Fortschreibung Nachhaltigkeitsstrategie \n\nDrucksache 6/6716, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/13762, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nDr. Pinka, das Wort? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 6/13762, ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Drucksache 6/13762, zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nBericht und Ma\u00dfnahmenplan zum Programm  \n\n\u201eBiologische Vielfalt 2020\u201c (vom Oktober 2017) \n\nDrucksache 6/12857, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/13763, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nDr. Pinka, das Wort? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 6/13763, ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7055 \n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Drucksache 6/13763, zugestimmt. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/13764 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/13765 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Es liegt kein Verlangen nach Aus-\n\nsprache vor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktion und \n\nwelche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen mit \n\nder genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich zu \n\nden Beschlussempfehlungen hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n74. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist \u2013 eigentlich \n\nfr\u00fcher, als ich gedacht habe \u2013 abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 75. Sitzung auf Donnerstag, \n\n28. Juni 2018, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 74. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:47 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 27. Juni 2018 \n\n 7056 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}