{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-09-10T08:08:42Z",
        "Last-Modified": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "Last-Save-Date": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "369",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-09-10T08:08:42Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-09-10T08:08:42Z",
        "dcterms:modified": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-09-10T08:08:42Z",
        "meta:save-date": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "modified": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1828",
            "5293",
            "5708",
            "5589",
            "5584",
            "5240",
            "4842",
            "5521",
            "5221",
            "5424",
            "5123",
            "5098",
            "4028",
            "4561",
            "5934",
            "5689",
            "5795",
            "5715",
            "5630",
            "5676",
            "5226",
            "5191",
            "5316",
            "5346",
            "5477",
            "5563",
            "5581",
            "5095",
            "5043",
            "5635",
            "5728",
            "5511",
            "5857",
            "5635",
            "5721",
            "5566",
            "5548",
            "5754",
            "5344",
            "5125",
            "4709",
            "5714",
            "5238",
            "5365",
            "5622",
            "5139",
            "2120"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-09-10T08:08:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-09-16T07:01:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_18_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:09fd43d1-af17-45ff-a55b-946067a08c8a",
        "xmpTPg:NPages": "47"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/18 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n18. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 1. September 2015, Plenarsaal Schluss: 14:28 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1379 \n\n Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung 1379 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1379 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1381 \n\n Frank Kupfer, CDU 1383 \n\n Dirk Panter, SPD 1385 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1387 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1388 \n\n1 \u2013 Fachregierungserkl\u00e4rung des \n\nStaatsministers des Innern und der \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration beim Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz zum Thema \u201eGesamtaufgabe \n\nAsyl \u2013 gemeinsam f\u00fcr Unterbrin-\n\ngung, Sicherheit und Integration\u201c \n \n\n2 \u2013 \u201eKonzept der Staatsregierung zur \n\nGew\u00e4hrleistung menschenw\u00fcrdiger \n\nAufnahme sowie verl\u00e4sslicher  \n\nTeilhabe-, Bleibe- und  \n\nZukunftsperspektiven f\u00fcr  \n\nFl\u00fcchtlinge in Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 6/2500, Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1391 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1391 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 1395 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1398 \n\n Christian Hartmann, CDU 1400 \n\n \n\n \n\n \n\nAlbrecht Pallas, SPD 1403 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1406 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1408 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1409 \n\n Jens Michel, CDU 1411 \n\n Henning Homann, SPD 1413 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1414 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1416 \n\n Christian Hartmann, CDU 1417 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1417 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1418 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1420 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 1420 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1421 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 1421 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/2581 1422 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1422 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1423 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1423 \n\n \nAbstimmungen und Zustimmungen \n\n1423 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/2500 1424 \n\n \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1424 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1379 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 18. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Lehmann und Frau Raether-Lordieck. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 77 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags habe ich die \n\n18. Sitzung f\u00fcr den heutigen Tag einberufen. Anlass dazu \n\nist zum einen der als erster eingegangene Antrag der \n\nStaatsregierung zu einer gemeinsamen Regierungserkl\u00e4-\n\nrung des Staatsministers des Innern und der Staatsministe-\n\nrin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zu dem Thema \n\n\u201eGesamtaufgabe Asyl \u2013 gemeinsam f\u00fcr Unterbringung, \n\nSicherheit und Integration\u201c. \n\nWeiterhin liegt mir ein Antrag von Abgeordneten der \n\nFraktion DIE LINKE und der Fraktion GR\u00dcNE auf \n\nEinberufung einer Sondersitzung nach \u00a7 77 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung vor. Der Antrag tr\u00e4gt die nach dieser \n\nVorschrift erforderliche Anzahl an Unterschriften. Bera-\n\ntungsgegenstand ist der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nund der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 6/2500 zu \n\ndem Thema \u201eKonzept der Staatsregierung zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung menschenw\u00fcrdiger Aufnahme sowie verl\u00e4sslicher \n\nTeilhabe-, Bleibe- und Zukunftsperspektiven f\u00fcr Fl\u00fccht-\n\nlinge in Sachsen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Tagesord-\n\nnung eintreten, w\u00fcnscht der Ministerpr\u00e4sident das Wort \n\nzu einer Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung. Nach \n\n\u00a7 86 Abs. 1 und 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist dies ohne \n\nWeiteres m\u00f6glich. Ich erteile daher zun\u00e4chst dem Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, Stanislaw Tillich, das Wort zu dieser \n\nErkl\u00e4rung. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich mich \n\nmit dieser Erkl\u00e4rung an Sie, an die B\u00fcrger im Land und \n\nalle Menschen, die auf Sachsen schauen, wenden. \n\n\u201eEin Willkommen ist nicht zu viel verlangt\u201c \u2013 mit diesen \n\nWorten dr\u00fcckt J\u00fcrgen Opitz aus, was doch eigentlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein sollte: ein Mindestma\u00df an Mensch-\n\nlichkeit. \n\nMenschlichkeit zeichnet die \u00fcberragende Mehrheit der \n\nSachsen aus. Aber eine enthemmte Minderheit besudelt \n\nund besch\u00e4mt unser ganzes Land in einer Art und in \n\neinem Ausma\u00df, die ich mir nicht habe vorstellen k\u00f6nnen. \n\nSie haben Mitmenschen angegriffen, terrorisiert und \n\nver\u00e4ngstigt. Hier erheben sich Menschen \u00fcber Menschen, \n\nohne sich auch nur irgendwie f\u00fcr deren Leben und deren \n\nSchicksale zu interessieren. Gewaltt\u00e4tige Extremisten und \n\nalle, die sie haben gew\u00e4hren lassen, die sie unterst\u00fctzt \n\nhaben, die \u2013 ich kann das nicht verstehen \u2013 auch mit \n\nKindern hinter ihnen hergezogen sind, haben vor der \n\nUnterkunft in Freital und an dem Wochenende von \n\nHeidenau unsere Grundordnung verlassen und unseren \n\ngesellschaftlichen Frieden bedroht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDiese Personen haben sich au\u00dferhalb der s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerschaft gestellt. Sie haben ihre hasserf\u00fcllten Gedan-\n\nken durch konkrete Gewalt ausgelebt. Das macht mich \n\nsprachlos. Sie haben einen gef\u00e4hrlichen Schatten auf die \n\nWeltoffenheit Sachsens geworfen, die Weltoffenheit, von \n\nder unser aller Zukunft abh\u00e4ngt. Daf\u00fcr gibt es kein Ver-\n\nst\u00e4ndnis, keine Toleranz. Dagegen muss es den Aufstand \n\naller in unserem Land geben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch selbst werde gesellschaftliche Gruppen einladen, um \n\ndie St\u00e4rke der s\u00e4chsischen Demokratie mit ihnen zu \n\nbesprechen. Gemeinsam mit Arbeitnehmervertretern, dem \n\nKultursenat bis hin zum Landessportbund und der Wohl-\n\nfahrt will ich f\u00fcr den Zusammenhalt unserer Gesellschaft \n\nnicht nur werben, sondern auch arbeiten. Das liegt mir am \n\nHerzen. \n\nWas mir ein besonderes Anliegen ist: Ich m\u00f6chte Lehrer \n\neinladen, um mit ihnen zu diskutieren: Wie gut bilden \n\nunsere Schulen in Demokratie und gesellschaftlichem \n\nZusammenhalt aus? Unser Ziel muss es doch sein, dass \n\nalle Sch\u00fcler \u00fcberzeugte s\u00e4chsische Staats- und Weltb\u00fcrger \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN  \n\nsowie Beifall bei der Staatsregierung) \n\nFeinde der Demokratie und Rassisten haben das Funda-\n\nment des zivilisierten Miteinanders in Deutschland \n\nverlassen. Sie haben versucht zu zerst\u00f6ren, was Tausende \n\nSachsen Tag f\u00fcr Tag verteidigen und mit Leben erf\u00fcllen: \n\nunsere Werte von Humanismus und N\u00e4chstenliebe, \n\nToleranz und Gewaltfreiheit. Diese Werte sollten von \n\nallen eingehalten werden und m\u00fcssen gegen\u00fcber allen \n\nMenschen gelten, auch gegen\u00fcber Kommunalpolitikern \n\nund gegen\u00fcber Mitgliedern der Staatsregierung. Man \n\nkann Politik kritisieren, man kann anderer Meinung sein. \n\nAber das Minimum ist doch Respekt \u2013 vor dem Amt, aber \n\nauch vor der Person im Amt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN, vereinzelt bei den LINKEN und  \n\nder AfD sowie Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte J\u00fcrgen Opitz, dem B\u00fcrgermeister von Heiden-\n\nau, auch hier, im S\u00e4chsischen Landtag, nochmals danken \n\n\u2013 f\u00fcr seinen Mut, seine Courage, seine klare Haltung. Er \n\nhat nach den unertr\u00e4glichen und verst\u00f6renden Ereignissen \n\nin seiner Stadt Stellung bezogen und deutlich gemacht: Es \n\nwurden nicht verhandelbare Grenzen \u00fcberschritten. Eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1380 \n\nMinderheit besch\u00e4digt einen Ort, der doch anders ist. \n\nViele Heidenauer helfen den Fl\u00fcchtlingen. Sie leben \n\nunsere Werte \u2013 wie Mitmenschlichkeit \u2013 durch ganz \n\npraktisches Handeln. J\u00fcrgen Opitz und sein Handeln \u2013 das \n\nist unser Sachsen. Das ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr Sachsen. Er \n\nsteht f\u00fcr viele B\u00fcrgermeister in unserem Land. Er ist \n\nVorbild f\u00fcr diejenigen, die k\u00fcnftig Asylbewerber in ihrer \n\nStadt willkommen hei\u00dfen werden. Das ist J\u00fcrgen Opitz. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Heute ist Weltfriedenstag. \n\nHass zerst\u00f6rt Frieden. Hass zerst\u00f6rt Freiheit. Hass zerst\u00f6rt \n\nDemokratie und Gemeinschaft. Hass zerst\u00f6rt Wohlstand. \n\nHass macht einsam und arm. Die \u201egeballte Wut\u201c, wie es \n\ndie Protestierer selbst nennen, schl\u00e4gt der Politik in \n\nunserem Staat entgegen zu einer Zeit, in der es unserem \n\nLand und dem Durchschnitt der Menschen gut geht. Wir \n\nhaben in Sachsen 40 Jahre SED-Diktatur hinter uns \n\ngelassen. Wir begehen den 70. Jahrestag des Kriegsendes. \n\nSollte es uns nicht auch heute noch gl\u00fccklich machen, in \n\nFreiheit, Frieden und Selbstbestimmung zu leben? \n\nWir Sachsen haben seit 1989 viel Hilfe durch Westdeut-\n\nsche erfahren. Wir k\u00f6nnen doch nicht vergessen haben, \n\ndass wir unseren Wohlstand gerade auch der Unterst\u00fct-\n\nzung und Solidarit\u00e4t anderer verdanken, einer Solidarit\u00e4t, \n\ndie uns auch in schweren Stunden \u2013 wie in den Fluten \u2013 \n\nnie alleingelassen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch rufe uns alle hier im Parlament, aber auch Kirchen, \n\nArbeitgeber, Gewerkschaften, Vereine und Verb\u00e4nde \u2013 \n\nalle B\u00fcrger unseres Freistaates \u2013 auf: Schauen wir auf \n\nunser Land und bekennen wir uns noch deutlicher zu \n\neinem Sachsen mit Herz! Der Herzschlag ist da. Leipzig \n\nwehrt sich gegen dumpfe Demonstrationen. Annaberg-\n\nBuchholz freut sich \u00fcber Fl\u00fcchtlinge. An vielen Orten \n\nwerden sie willkommen gehei\u00dfen. Abertausende Sachsen \n\nspenden, helfen, engagieren sich. Ich m\u00f6chte, dass dieser \n\nHerzschlag st\u00e4rker zu sp\u00fcren ist. Er soll nicht zu \u00fcberh\u00f6-\n\nren sein. \n\nFl\u00fcchtlinge sind Menschen, die zu uns kommen, denen \n\nwir helfen m\u00fcssen. Wenn sie bleiben d\u00fcrfen, sollten wir in \n\nihnen noch mehr sehen. Machen wir aus den Fl\u00fcchtlingen \n\nunseren Nachbarn, unseren Kollegen, unseren Sportkame-\n\nraden. Jedem Fl\u00fcchtling, der nach einem Asylverfahren \n\nbei uns bleiben darf, sage ich: Lernen Sie unsere Sprache, \n\nfinden Sie eine ausk\u00f6mmliche Arbeit bei uns, erleben Sie \n\nunsere Kultur und bereichern sie diese. Teilen Sie unsere \n\nWerte und werden Sie ein B\u00fcrger im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nUm diese Herausforderung der vielen Asylbewerber zu \n\nbew\u00e4ltigen, braucht es in unserem Land einen sp\u00fcrbaren \n\nRuck der Barmherzigkeit, wie es der neue Landesbischof, \n\nDr. Rentzing, am Samstag von uns gefordert hat. Es ist \n\nunsere humanit\u00e4re Pflicht, den Menschen zun\u00e4chst ein \n\nDach \u00fcber dem Kopf zu geben, und das ist nicht die \n\nPflicht der Regierung und des Staates allein. Es geht uns \n\nalle an, wenn Menschen in unser Land kommen und Hilfe \n\nbrauchen. \n\nDie Staatsregierung ist zun\u00e4chst auf die Zusammenarbeit \n\nmit unserer kommunalen Familie angewiesen, denn dort \n\nleben dann die Asylbewerber. Morgen werden Martin \n\nDulig und ich uns wieder mit Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeis-\n\ntern zusammensetzen und den weiteren Weg besprechen. \n\nDie St\u00e4dte und Gemeinden k\u00f6nnen sich auf unsere Unter-\n\nst\u00fctzung verlassen. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich der Stadt Chemnitz und ihren \n\nB\u00fcrgern. In dieser s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadt wird seit Jahren \n\nGro\u00dfartiges f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen geleistet. \n\nIch danke auch der Stadt Schneeberg, in der es nach den \n\nschweren Protesten von 2013 eine breite Welle der Soli-\n\ndarit\u00e4t und Unterst\u00fctzung gibt. Ich danke B\u00f6hlen, G\u00f6rlitz, \n\nMei\u00dfen, Perba \u2013 allen Orten in Sachsen und allen B\u00fcr-\n\ngern, die sich der Verantwortung stellen. \n\nIch bitte darum, dass sich alle der Verantwortung stellen: \n\nEigent\u00fcmer m\u00f6glicher Immobilien, wenn wir um Unter-\n\nkunft bitten, und auch die Nutzer von Turnhallen, Nach-\n\nbarn einer Asylunterkunft, die Gesellschaft der Stadt, in \n\nder wir Fl\u00fcchtlinge unterbringen m\u00fcssen. Die neuen \n\nZahlen des BAMF haben eines ganz deutlich gemacht: \n\nWir stehen vor einer ungeahnt gro\u00dfen Aufgabe. Wir \n\nstehen vor einer Aufgabe, die Land und Kommunen nur \n\nim gemeinsamen Schulterschluss auch mit dem Bund \n\nschaffen k\u00f6nnen. \n\nAber wir werden das schaffen, meine Damen und Herren. \n\nDavon bin ich \u00fcberzeugt. Wir werden an dieser Heraus-\n\nforderung wachsen m\u00fcssen. Auch da sage ich: Auch das \n\nschaffen wir. Daf\u00fcr sind aus meiner Sicht drei Dinge \n\nwichtig: \n\nErstens. Es ist jetzt die Zeit, in der wir uns um die beste \n\nL\u00f6sung k\u00fcmmern m\u00fcssen. Aber gewinnen wir bitte mehr \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcreinander! Ich w\u00fcnsche mir weniger Vor-\n\nw\u00fcrfe und mehr Zusammenhalt. Kommunikationszeiten, \n\nEntscheidungswege werden sich st\u00e4ndig den neuen \n\nBedingungen anpassen m\u00fcssen. Es ist \u2013 das haben die \n\nBundeskanzlerin und auch ich mehrfach gesagt \u2013 kein \n\nNormalbetrieb, in dem wir uns gegenw\u00e4rtig befinden. \n\nMenschen brauchen schnelle Hilfe. Wir brauchen schnelle \n\nEntscheidungen, ob die Menschen bleiben d\u00fcrfen oder \n\nnicht, und schnelle Entscheidungen, wo wir die Menschen \n\nunterbringen. \n\nZweitens. Wir k\u00f6nnen diese Herausforderungen nur \n\nbestehen, wenn wir die St\u00e4rken unseres Landes erhalten. \n\nZu diesen St\u00e4rken geh\u00f6rt die Rechtsstaatlichkeit. Daher: \n\nNeben der Demokratie gilt es auch, unseren Rechtsstaat \n\nzu verteidigen. Extremisten und Gewaltt\u00e4ter m\u00fcssen \n\nverfolgt werden. Straftaten vor, aber auch in Asylbewer-\n\nberheimen m\u00fcssen konsequent geahndet und Asylverfah-\n\nren schneller entschieden werden, und die Entscheidung \n\nmuss konsequent und z\u00fcgig umgesetzt werden. Nicht \n\njeder, der zu uns kommt, hat ein Recht, auch hier zu \n\nbleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1381 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZum Erhalt der St\u00e4rken geh\u00f6rt auch: Es sind wegen der \n\nKosten f\u00fcr Unterbringung und Betreuung keine Abstriche \n\nin anderen Politikbereichen geplant. \n\nDrittens. Die Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen hei\u00dft auch, dass \n\nsie nicht nur ein Dach \u00fcber dem Kopf haben, sondern sie \n\nwerden auch Teil unserer Gesellschaft. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir zum einen die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nernstnehmen und Antworten geben. Ich erhalte viele \n\nBriefe. Viele B\u00fcrger erkl\u00e4ren mir in ganz ruhiger und \n\nsachlicher Art, womit sie gerade hadern. Das respektiere \n\nich, und wir m\u00fcssen es in unserer Politik beachten. Ich \n\nwill eine Gesellschaft, die zusammenh\u00e4lt, nicht nur in \n\nHochwasserkatastrophen, sondern immer. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schaue besonders auch auf \n\ndie Menschen, die in diesen Wochen enorm gefordert \n\nsind, weil sie bei der Aufnahme, der medizinischen \n\nBetreuung, der Bearbeitung von Antr\u00e4gen, der Unterbrin-\n\ngung oder der allgemeinen Unterst\u00fctzung ihren Dienst \n\nverrichten. Das alles schaffen wir heute, das schaffen wir \n\nmorgen, das schaffen wir noch im kommenden Jahr. Aber \n\nauf Dauer werden wir es kaum in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nschaffen. Dabei geht es nicht um das Geld in unserem \n\nrelativ reichen Land. Es geht auch nicht allein darum, wie \n\nviele Ausl\u00e4nder wir aufnehmen k\u00f6nnen. Die Herausforde-\n\nrung ist, dass die vielen Menschen, die zu uns kommen, \n\nviele helfende H\u00e4nde brauchen. Die Unterbringung und \n\nBetreuung von Asylbewerbern wird uns an die Grenzen \n\nf\u00fchren, Grenzen der Einsatzf\u00e4higkeit von Menschen, an \n\nGrenzen der Beschaffung von Materialien, wie Contai-\n\nnern und Sanit\u00e4reinrichtungen. \n\nIch sage Ihnen das nach Gespr\u00e4chen mit Einsatzleitern, \n\ndie 30-Stunden-Schichten haben, Mitarbeitern, die Tag f\u00fcr \n\nTag von 6 bis 23 Uhr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, \u00c4rzten, die \n\nzusammen 200 Untersuchungen am Tag bearbeiten, \n\nPolizisten, die f\u00fcr den Schutz ihren Kopf hinhalten und \n\nverletzt werden, Kommunalpolitikern, die bedroht wer-\n\nden, und Ehrenamtlichen, die sich jede freie Minute f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge und deren Zusammenhalt in unserem Land \n\nengagieren. Diese Menschen haben ein gro\u00dfes Herz, eine \n\nunglaubliche Leistungskraft und einen unb\u00e4ndigen Willen \n\nzu helfen. Ich denke, ich spreche auch in Ihrem Namen, \n\nwenn ich diesen Menschen an dieser Stelle herzlich \n\ndanke. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch f\u00fchle mich auch f\u00fcr diese Menschen verantwortlich, \n\ndie mir deutlich sagen: Irgendwann k\u00f6nnen wir nicht \n\nmehr. Ich begr\u00fc\u00dfe daher, dass wir heute diese Sondersit-\n\nzung haben und der Landtag eine Debatte \u00fcber die Zu-\n\nkunft unserer Asylpolitik begonnen hat. F\u00fchren wir sie \n\nsachlich und mit humanit\u00e4rer Perspektive! F\u00fchren wir sie \n\nmit Herz! Wir brauchen diese Debatte, und wir m\u00fcssen \n\nmit Sicherheit noch weitere Schritte gehen, Schritte hin zu \n\neiner wirklichen europ\u00e4ischen Asylpolitik mit sicheren \n\nGrenzen, fairer Verteilung und effizienten Verfahren. \n\nDas Verhalten Ungarns hat es deutlich gemacht: Wir \n\nm\u00fcssen schneller an L\u00f6sungen arbeiten, die die Situation \n\nf\u00fcr alle entspannen und Schritte hin zu einer erfolgreichen \n\nIntegration der Menschen, die bei uns in Sachsen bleiben, \n\ngehen. Aber es gilt: ein Schritt nach dem anderen. Zuerst \n\nm\u00fcssen wir die W\u00fcrde aller Menschen sichern, die zu uns \n\nkommen, und ihnen ein Dach \u00fcber dem Kopf sichern. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt hasserf\u00fcllte Menschen, \n\naber es gibt so viel mehr B\u00fcrger, die uneigenn\u00fctzig an-\n\npacken und Menschlichkeit ganz konkret werden lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden Gr\u00fcnen und der Staatsregierung) \n\nDazu geh\u00f6ren Sachsen in den Erstaufnahmeeinrichtungen, \n\ndie in unseren St\u00e4dten und Gemeinden zu ihrer Verant-\n\nwortung stehen. Dazu geh\u00f6ren Sachsen, die ihren Dienst \n\nbeim DRK, den Maltesern, den Johannitern, dem THW \n\nund anderen Hilfsorganisationen leisten. Und es sind die \n\nvielen ehrenamtlichen Sachsen, die hinsehen, die helfen, \n\nsich f\u00fcr eine menschliche Gesellschaft einzusetzen. Sie \n\nalle machen unser Sachsen zu einem Sachsen mit Herz. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir: F\u00fchren wir heute und \n\nzuk\u00fcnftig die Debatte um die richtige Asylpolitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden Gr\u00fcnen und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. Von den Fraktionen wurde nach \u00a7 86 \n\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Aussprache \u00fcber die \n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00fcnscht. Ich schlage \n\ndaf\u00fcr die von den PGFs abgesprochene Redezeit von \n\n10 Minuten je Fraktion in der Reihenfolge vor: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE. Da ich keinen Wider-\n\nspruch sehe, verfahren wir so. Die Rednerrunde er\u00f6ffnet \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister-\n\npr\u00e4sident! Vielen Dank f\u00fcr die ehrlichen und zum Teil \n\nauch klaren Worte. Sie kommen aus tiefstem Herzen, und \n\nich h\u00f6re neue T\u00f6ne an Nachdenklichkeit in einer Zeit, die \n\nvor allen Dingen von Verantwortungstr\u00e4gern t\u00e4glich neue \n\nLageeinsch\u00e4tzungen, Schlussfolgerungen und Entschei-\n\ndungen abverlangt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, das ist eine Grundlage, die ge-\n\nmeinsames Handeln erm\u00f6glicht. \n\nWahrscheinlich glaubten Sie nach Ihrer letzten Rede \n\nnicht, dass es Steigerungen gibt. Doch dann kam der \n\nSommer und die Zeltstadt in Dresden, und wir mussten \n\nHeidenau erleben. In Dresden wurden erstmalig Helferin-\n\nnen und Helfer von Hilfsorganisationen attackiert. Men-\n\nschen, die Menschen in Not helfen \u2013 egal, welche Haut-\n\nfarbe sie haben, welcher Nationalit\u00e4t sie angeh\u00f6ren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1382 \n\nwelchem Gott sie sich anvertrauen oder welchen politi-\n\nschen Schattierungen man sich zugeh\u00f6rig f\u00fchlt \u2013, solche \n\nHelferinnen und Helfer zu attackieren, ist eine Schande. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDann die fremdenfeindlichen Angriffe der Rechtsextre-\n\nmen in Heidenau, erst auf die Unterkunft und die Busse \n\nund dann die direkte Auseinandersetzung mit dem Staat, \n\nin dem Falle der Polizei. Deutschland und ein Teil der \n\nWelt blickte nach Heidenau und sprach vom \u201eTal der \n\nAnf\u00e4lligen\u201c, wie der \u201eTagesspiegel\u201c. F\u00fcr s\u00e4chsische \n\nVerh\u00e4ltnisse hat die Staatsregierung schnell reagiert, \n\nerstmalig gemeinsam als Regierungskoalition. Das nenne \n\nich Fortschritt. Jedoch sollten wir beim Kampf gegen \n\nRechtsextremismus Grenzen \u00fcberschreiten. Ich habe mit \n\nder CDU und insbesondere mit der s\u00e4chsischen CDU \n\nganz viele Meinungsverschiedenheiten. Aber bei diesem \n\nThema m\u00fcssen wir gemeinsam etwas dagegen tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, dann haben Sie wieder so einen \n\nSatz gesagt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas ist nicht unser Sachsen.\u201c Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, leider ist das auch Sachsen \u2013 nicht nur, \n\naber eben auch. Die Mischung aus einem organisierten \n\nNazikern und b\u00fcrgerlichen Mitl\u00e4ufern mit ganz viel Hang \n\nzu rassistischen \u00c4u\u00dferungen und Denkans\u00e4tzen haben wir \n\nja nicht erst seit Freital oder Heidenau. Das Muster \n\nersch\u00fctterte uns ja schon vor Jahren, unter anderem in \n\nSchneeberg. Es brachte uns \u2013 Herr Tillich, Sie wissen das \n\n\u2013 selbst in Phasen des hei\u00dfen Wahlkampfes zu partei\u00fcber-\n\ngreifenden praktischen Gemeinsamkeiten. \n\nIch denke, bei Ihnen und auch bei vielen Mitgliedern der \n\nRegierung sowie der CDU-Landtagsfraktion ist der \n\nWunsch nach den lieben, dankbaren Landeskindern stark \n\nausgepr\u00e4gt. Nur so kann ich mir erkl\u00e4ren, warum Sie so \n\nlange an der Imagekampagne \u201eSo geht S\u00e4chsisch\u201c festge-\n\nhalten haben. Sie und die Kanzlerin haben am Mittwoch \n\nin Heidenau selbst erleben m\u00fcssen, wie es um die politi-\n\nsche Kommunikationskultur in unserem Freistaat bestellt \n\nist. Meine Kolleginnen und Kollegen und ich erleben das \n\nseit vielen Monaten, einige schon seit vielen Jahren. \n\nEine Kollegin aus meiner Fraktion, die im M\u00e4rz einen Tag \n\nauf dem Theaterplatz bei dem von vielen hier im Hohen \n\nHaus kritisierten Fl\u00fcchtlingscamp stand, schickte mir am \n\nfr\u00fchen Nachmittag eine SMS, in der stand: \u201eMir bluten \n\ndie Ohren, hol mich hier raus!\u201c \n\nIch bleibe dabei: Wir schaffen den Neustart f\u00fcr Sachsen \n\nnur gemeinsam oder gar nicht. Sachsen ist immer noch \n\neine starke Marke f\u00fcr technologische Innovation. Umso \n\nbedauerlicher ist, dass wir beim sozialen Zukunftsmodell \n\nals Freistaat so kl\u00e4glich versagen. \n\nIm Moment erweckt Sachsen den fatalen Eindruck, es \n\nsteuere auf einen B\u00fcrgerkrieg im Kampf der Kulturen zu, \n\nund das nicht erst in den letzten Tagen und Wochen. An \n\ndessen Ende werden alle Menschen in Sachsen Verlierer \n\nsein. Suchen wir stattdessen gemeinsam einen Weg, der \n\nalle zu Gewinnern macht. Dazu geh\u00f6rt als Basis strikte \n\nGewaltfreiheit \u2013 logisch \u2013, \u00fcbrigens auch verbal. Dieses \n\nhysterische Niederschreien von Gespr\u00e4chspartnern, deren \n\nvermeintlich fehlende Gespr\u00e4chsbereitschaft vorher \n\nbeklagt worden ist, kann keine Basis f\u00fcr die Kommunika-\n\ntion sein, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Merkt es euch nur!) \n\negal, ob gegen\u00fcber der Kanzlerin, dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, einem Minister, den Abgeordneten, einer B\u00fcrgermeis-\n\nterin oder einem Kreis-, Stadt- oder Gemeinderat, auch \n\nnicht gegen\u00fcber Menschen, die sich f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \n\neinsetzen. \n\nWas wir auch nicht brauchen, sind Brandanschl\u00e4ge und \n\nSachbesch\u00e4digungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften \n\noder Zerst\u00f6rungswut an politischen B\u00fcros, egal welcher \n\npolitischer Couleur. Was wir auch nicht brauchen, sind die \n\nungez\u00fcgelten Hasstiraden in sozialen Netzwerken, in \n\nBlogeintr\u00e4gen, bei den Medien. Auch sie vergiften das \n\nKlima ins Unertr\u00e4gliche. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Merkt es euch nur!) \n\nWir bieten Ihnen an: Lassen Sie uns gemeinsam einen \n\nAsylgipfel der Zivilgesellschaft machen. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam vor Ort Runde Tische zum Thema Integration \n\nund Fl\u00fcchtlinge organisieren. Wir brauchen einen Krisen-\n\nstab in der Staatskanzlei, der b\u00fcrokratische Hindernisse \n\naus dem Weg schafft, an denen viele ehrenamtliche \n\nHelferinnen und Helfer derzeit zu verzweifeln drohen. \n\nIch sage es Ihnen hier noch einmal \u00f6ffentlich: Wir werden \n\nnicht kleinkariert nach irgendwelchen Verwaltungsfehlern \n\nsuchen. Jedoch ist das kein Persilschein oder Freibrief f\u00fcr \n\nPolitik- oder Beh\u00f6rdenversagen. \n\nIch habe im aktuellen \u201eSpiegel\u201c gelesen: \u201eDie Ankunft \n\nder Fl\u00fcchtlinge wird pragmatische, unkonventionelle, \n\nschnelle L\u00f6sungen unausweichlich machen.\u201c Bisher gilt: \n\nEs muss alles seine deutsche Ordnung und Regel haben. \n\nDer \u201eSpiegel\u201c schreibt weiter: \u201eSie\u201c \u2013 gemeint sind die \n\nGefl\u00fcchteten \u2013 \u201ezwingen das Land, weltoffener zu wer-\n\nden, gro\u00dfz\u00fcgiger und ein bisschen chaotischer.\u201c Ich sage: \n\nEs ist egal, ob das Elfriede, Paul, Mandy oder Mike \n\ngef\u00e4llt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1990 wurde die Bundesrepublik um das Territorium der \n\nDDR gr\u00f6\u00dfer. F\u00fcr die Menschen im Osten des Landes \n\n\u00e4nderte sich von einem auf den anderen Tag alles. Das \n\nErfolgsmodell Bundesrepublik wurde \u00fcbernommen. Die \n\nMenschen in den alten L\u00e4ndern fremdeln bis zum heuti-\n\ngen Tag mit der f\u00fcr sie dramatischen Ver\u00e4nderung der \n\nEinf\u00fchrung des gr\u00fcnen Pfeils an wenigen Ampeln. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nJetzt, mit der wachsenden Zahl der bei uns Zuflucht \n\nSuchenden, wird sich die gesamte Bundesrepublik ver\u00e4n-\n\ndern. Keiner hat daf\u00fcr ein fertiges Rezept oder einen \n\nfertigen Plan. Wir m\u00fcssen ausprobieren. Wir werden \n\nErfolge und Misserfolge haben. Die Gefl\u00fcchteten sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1383 \n\nkeine Belastung, sondern eine Herausforderung f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft. Sie sind in erster Linie eine Anfrage an \n\nunsere Menschlichkeit, aber auch an unseren Mut. \n\nWir haben jetzt die Chance, uns als Sachsen an die Spitze \n\ndieser Bewegung zu setzen. Leisten wir uns also die \n\nK\u00fchnheit \u2013 ganz in der Tradition eines jahrhundertealten \n\ns\u00e4chsischen Pioniergeistes \u2013, beim Umgang und der \n\nIntegration mit Gefl\u00fcchteten bundes- und europaweit die \n\nUnb\u00fcrokratischsten und Pragmatischsten zu sein! Ich \n\nhabe die Hoffnung, dass wir das gemeinsam hinbekom-\n\nmen. Setzen wir einfach einmal unsere eigenen Rituale \n\neine Weile au\u00dfer Kraft! \n\nIch habe Ihnen angeboten, in meiner alten Heimat daf\u00fcr \n\nzu werben, dass in Schneeberg mehr Menschen in Erst-\n\naufnahmeeinrichtungen untergebracht werden, als ver-\n\nsprochen wurde oder in dem neuen Unterbringungskon-\n\nzept stehen. Diese Menschen sollen nicht in Zelten \n\nhausen. Es n\u00fctzt nichts, dass wir uns an jedem Standort \n\nwechselseitig vorrechnen, welche Zahl verkraftbar sei \n\noder nicht. \n\nEines muss klar sein, liebe Staatsregierung und liebe \n\nCDU-Fraktion: Wir als Fraktion sind nur bereit, mit Profis \n\nzusammenzuarbeiten. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nEin irrsinniges dreit\u00e4giges Totalverbot aller Versammlun-\n\ngen, dem beinahe ein Willkommensfest f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in \n\nHeidenau zum Opfer gefallen w\u00e4re, geh\u00f6rt nicht dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs bescherte Sachsen eine f\u00fcrchterliche Blamage, wie \n\neine Zeitungskommentatorin zutreffend feststellte. Die \n\nGerichte, einschlie\u00dflich Bundesverfassungsgericht, haben \n\nSchadensbegrenzung betrieben, die wir ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Ich wei\u00df, dass sich der Innenminister im \n\nVorfeld der Verwaltungsgerichtsentscheidung am Freitag \n\npers\u00f6nlich darum bem\u00fcht hat, dass das Willkommensfest \n\nnoch stattfinden kann. Ich finde es auch pers\u00f6nlich nicht \n\nrichtig, wie einige wenige Demonstranten mit Herrn \n\nUlbig in Heidenau umgegangen sind. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen Integration in allen Richtungen. Das ist in \n\nerster Linie eine Frage der Kultur und des Umgangs \n\nmiteinander. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es war richtig und wichtig, dass \n\nSie heute hier bei der Sondersitzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags als Erster das Wort ergriffen haben. Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, m\u00fcssen die lauteste und deutlichste \n\nStimme sein, wenn es um die W\u00fcrde der Menschen in \n\nunserem Land geht. Daf\u00fcr haben Sie meine volle Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion folgt jetzt Herr Kollege Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen \n\nsp\u00e4testens seit Juli dieses Jahres vor einer gro\u00dfen Heraus-\n\nforderung. Wenn Sie sich die Zahlen der ankommenden \n\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge und Asylbewerber anschauen, so \n\nlagen wir im ersten Halbjahr noch weit unter 2 000 pro \n\nMonat. Im Juli waren es 4 000 und im August sogar \n\n5 200. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass die Zahl min-\n\ndestens in dieser H\u00f6he bleibt. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist, f\u00fcr diese Menschen eine \n\nordentliche Unterkunft zu finden. Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen sind zu schaffen. Der Freistaat Sachsen, das \n\nKabinett, die Staatsregierung haben sich als Aufgabe \n\ngestellt, 13 500 Erstaufnahmepl\u00e4tze zu schaffen. Das ist \n\neine gewaltige Herausforderung f\u00fcr die Staatsregierung, \n\nf\u00fcr die Verwaltung, aber auch eine Herausforderung f\u00fcr \n\ndie Menschen in den betroffenen Orten. \n\nWir wissen, dass sich die Begeisterung in Grenzen h\u00e4lt, \n\nwenn die SIB kommt und sich Geb\u00e4ude anschaut, in \n\ndenen eine Erstaufnahmeeinrichtung etabliert werden soll. \n\nWarum h\u00e4lt sich die Begeisterung in Grenzen? Sind das \n\nalles Rechtsextreme? \u2013 Nein, das sind sie nicht. Es sind \n\nganz normale B\u00fcrger, die eigene Probleme, aber auch \n\nFragen haben: Was sind das f\u00fcr Menschen? Wo kommen \n\ndie her? Warum kommen die zu uns? Es sind Menschen, \n\ndie auch Fragen zur Religion dieser Fl\u00fcchtlinge haben, \n\ndie zu uns kommen. Die muslimische Religion ist keine \n\nReligion, die hier in Sachsen ihre Heimat hat. Es ist eine \n\nReligion, die vieles anders betrachtet, als wir das mit \n\nunserer christlichen Tradition tun. Dass sie kein Schwei-\n\nnefleisch essen und keinen Alkohol trinken, kann man ja \n\nnoch tolerieren, das ist ja sogar gesund. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh, Mann!) \n\nAber dass die T\u00f6chter oft nicht freiwillig ihren Lebens-\n\npartner suchen k\u00f6nnen, sondern zwangsverheiratet wer-\n\nden, das sind Fragen, und diese muss man beantworten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Entschuldigung! Sie haben sicherlich Ihre Erfahrun-\n\ngen. Bei Ihnen ist alles in Ordnung. Ich habe meine \n\nErfahrungen, diese gebe ich hier wieder, und das m\u00fcssen \n\nSie mir bitte gestatten. Wenn Sie sich einmal mit dem \n\nmuslimischen Glauben besch\u00e4ftigen, dann werden Sie \n\ngenau das best\u00e4tigt finden, was ich Ihnen jetzt gerade \n\ngesagt habe. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs gibt also Fragen von ganz normalen B\u00fcrgern. Das sind \n\nkeine Rechtsextremen, sondern ganz normale B\u00fcrger, die \n\nganz normale Fragen haben; und diese Fragen gilt es zu \n\nbeantworten. \n\nMeine Damen und Herren, wer kommt zu uns? Das sind \n\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, Asylsuchende und auch Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1384 \n\nschen, die keinen Anspruch darauf haben, auf Dauer in \n\nDeutschland zu bleiben. Auch das ist eine Wahrheit, \u00fcber \n\ndie man sprechen muss, und das unterscheidet uns von \n\nden LINKEN und vielen anderen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Gott sei Dank!) \n\nIhr sagt: die T\u00fcren auf, kommt alle nach Deutschland, wir \n\nk\u00fcmmern uns um euch! \u2013 Das, meine Damen und Herren, \n\nakzeptiert der B\u00fcrger nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Das  \n\nnennt man Menschlichkeit!) \n\nUnser Ansatz ist, die B\u00fcrger mit ihren Sorgen ernst zu \n\nnehmen und nicht zu versuchen, sie zu erziehen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was? \u2013  \n\nWeiterer Zuruf von den LINKEN) \n\nDaneben gibt es nicht nur die einfachen B\u00fcrger, die \n\nFragen haben, sondern es gibt auch die Rechtsextremen; \n\nauch das will ich nicht besch\u00f6nigen. Es gibt ein rechtsex-\n\ntremes Problem, und der Staat muss mit aller Gewalt \n\ngegen diese rechtsextremen Ausschreitungen vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass diese rechtsextremen Aus-\n\nschreitungen eine neue Qualit\u00e4t gewonnen haben. Das, \n\nwas man sonst von den Linksextremen kennt, dass sie \n\ngegen den Staat und gegen \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Was? \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Jawohl! Genau! \u2013  \n\nEmp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\ndie Polizei vorgehen, findet man jetzt auch zunehmend \n\nbei den Rechtsextremen. Auch das, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN, ist eine Wahrheit. Ich stelle \n\nmich nicht hierhin und sage: Das, was die Rechten ge-\n\nmacht haben, ist suboptimal, so wie Sie von den LINKEN \n\ndas getan haben. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?) \n\nIch verurteile das, ich verurteile sowohl Links- als auch \n\nRechtsextremismus. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer B\u00fcrger m\u00f6chte, dass die Politik handelt; und die \n\nPolitik wird handeln. Die Politik muss auf den verschie-\n\ndenen Ebenen handeln. Sowohl wir im Freistaat als auch \n\ndie Europ\u00e4ische Union und der Bund m\u00fcssen handeln. \n\nWir brauchen eine europ\u00e4ische Verantwortung, wenn die \n\nFl\u00fcchtlingsstr\u00f6me in dieser hohen Zahl weiter auf Europa \n\nzukommen. Es kann nicht sein, dass Deutschland und \n\nSchweden die Hauptlast tragen. Wir brauchen eine ge-\n\nsamteurop\u00e4ische Verantwortung. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich auch, dass wir europ\u00e4ische Standards \n\ndefinieren m\u00fcssen, sowohl was die Unterbringung als \n\nauch was die Versorgung betrifft. Das ist ebenfalls eine \n\nWahrheit, die die Menschen erkennen; sie sind doch nicht \n\ndumm. Sie sehen doch, dass die Sozialstandards in \n\nDeutschland im Vergleich zu den anderen europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern am h\u00f6chsten sind, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nund nat\u00fcrlich kommen dann die Fl\u00fcchtlinge lieber nach \n\nDeutschland, als dass sie woandershin gehen. Dort eine \n\nGerechtigkeit herzustellen ist eine Aufgabe, der sich die \n\nEurop\u00e4ische Union stellen muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine gerechte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge wird keinen \n\nStaat \u00fcberfordern. Wir brauchen aus meiner Sicht auch \n\neine gemeinsame europ\u00e4ische Definition der sicheren \n\nHerkunftsl\u00e4nder. Auch dort darf es keine Unterschiede \n\ngeben, und jene, die aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern \n\nkommen, m\u00fcssen auch sofort und schnell wieder in diese \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nZur bundespolitischen Verantwortung: Die L\u00e4nder und \n\nKommunen d\u00fcrfen vom Bund nicht alleingelassen wer-\n\nden. Wir haben es letztlich auszubaden. Die Au\u00dfenpolitik \n\nmacht der Bund, nicht der Freistaat Sachsen. \n\nAuch der Abbau von Abschiebehindernissen ist eine \n\nForderung, die ich an den Bund stelle. Die Beschleuni-\n\ngung von Asylverfahren ist ein weiteres Thema, und \n\nAu\u00dfenstellen der BAMF in Dresden und Leipzig zu \n\nschaffen ist eine Forderung. Wir m\u00fcssen auch Integrati-\n\nonshemmnisse beseitigen. Ich kenne Asylsuchende, die \n\nhier die deutsche Sprache lernen, aber ihrer noch nicht \n\nm\u00e4chtig sind; und ich kenne Arbeitgeber, die sagen: Wir \n\nw\u00fcrden Sie ja gern einstellen, aber mit diesen geringen \n\nSprachkenntnissen kann ich Ihnen keine 8,50 Euro \n\nMindestlohn zahlen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Also nein!) \n\nAuch das ist ein Integrationshemmnis, \u00fcber das wir \n\nsprechen m\u00fcssen. Aber auch wir im Freistaat Sachsen \n\nhaben unsere Verantwortung. \n\n(Unruhe bei der Fraktion DIE LINKE) \n\n\u2013 Leute, ihr m\u00fcsst euch einmal ein wenig an der Realit\u00e4t \n\norientieren und aufh\u00f6ren zu tr\u00e4umen. \n\nDie Schaffung der Erstaufnahmeeinrichtungen ist eine \n\nRiesenherausforderung, sowohl f\u00fcr die Exekutive als auch \n\nf\u00fcr die Legislative. Wir wollen Ma\u00dfnahmen zur schnellen \n\nIntegration treffen. Das ist ein wichtiger Bestandteil, \n\ndeshalb ist es mir auch wichtig, dass jene, die hier ein \n\nBleiberecht haben, schnell integriert werden und jene, die \n\nkein Bleiberecht haben, eben schnell wieder zur\u00fcckgehen, \n\ndamit wir uns auf diejenigen konzentrieren k\u00f6nnen, die in \n\nDeutschland langfristig ihre Heimat finden und hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1385 \n\narbeiten k\u00f6nnen, an unserem Wohlstand partizipieren \n\nk\u00f6nnen und \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\ndiesen auch \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre weiter mit aufbauen. \n\nDas fordere ich auch von Asylbewerbern, die hier ein \n\nlanges Bleiberecht haben. \n\nDas Erlernen der deutschen Sprache und eines Berufes ist \n\ndas Wichtigste. Ich bin der Initiative der Handwerkskam-\n\nmern in Sachsen au\u00dferordentlich dankbar, die sich ganz \n\nbewusst um Fl\u00fcchtlinge k\u00fcmmern wollen und ihnen \n\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen wollen, um sie \n\nhier zu integrieren. Es gibt also auf den verschiedenen \n\npolitischen Ebenen genug, was wir tun k\u00f6nnen. Wir \n\nwerden das in unserer Verantwortung auch tun \u2013 mit \n\neinem realistischen Blick. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der CDU-\n\nFraktion, f\u00fcr die Kollege Kupfer sprach, kommt nun die \n\nSPD-Fraktion zu Wort. Bitte, Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! W\u00e4re die Welt ein besserer \n\nOrt, dann m\u00fcssten wir heute nicht zu einer Sondersitzung \n\ndieses Plenums zusammenkommen, dann g\u00e4be es keine \n\nKriege, keine Not und keine Flucht. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSo ist es aber nicht, und wenn die Zust\u00e4nde im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag etwas einfacher w\u00e4ren, dann w\u00fcrde ich \n\njetzt am Beginn meiner Rede nicht nur daf\u00fcr danken, dass \n\nwir dieses Sonderplenum im Konsens aller Fraktionen \n\neinberufen haben. Dann w\u00fcrde ich mich vielleicht auch \n\ndar\u00fcber freuen, dass wir gemeinsam einen Ma\u00dfnahmen-\n\nkatalog auf den Weg bringen w\u00fcrden, dar\u00fcber, dass wir \n\nvielleicht in den letzten Wochen die \u00fcblichen ritualisierten \n\nSpielchen gelassen h\u00e4tten und uns den Aufgaben, die vor \n\nuns stehen bzw. in denen wir uns mittendrin befinden, \n\ngemeinsam widmen w\u00fcrden. Ich w\u00fcrde auch daf\u00fcr dan-\n\nken, dass wir einen an der Sache orientierten Konsens \n\ngesucht h\u00e4tten. Die Dinge, bei denen wir keinen Konsens \n\nherstellen k\u00f6nnten, h\u00e4tten wir beiseitegeschoben; die \n\nkl\u00e4ren sich sp\u00e4ter. Wir h\u00e4tten erst einmal das Gemeinsame \n\ngesucht. Wir h\u00e4tten es auch gefunden und w\u00fcrden es dann \n\ngemeinsam umsetzen. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df, dass es \n\nso nicht ist. Ich w\u00fcnsche mir, dass sich unsere Zusam-\n\nmenarbeit im Landtag stetig verbessert. Ich bin Realist, \n\naber ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht aufh\u00f6ren zu tr\u00e4u-\n\nmen. Wir m\u00fcssen uns alle der Verantwortung bewusst \n\nwerden, die wir als S\u00e4chsischer Landtag haben. Daf\u00fcr \n\nlohnt es auch, dass wir ideologische Scheuklappen able-\n\ngen und am Gemeinsamen arbeiten. Ich hoffe, dass wir \n\ndas in zwei, drei Jahren besser hinbekommen werden. \n\nDaf\u00fcr werde ich mich mit ganzer Kraft einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber ganz gleich, ob wir nun im Landtag besser oder \n\nschlechter zusammenarbeiten: Wir haben wirklich gro\u00dfe \n\nProbleme gemeinsam zu l\u00f6sen. \n\nSeit langer Zeit nehmen Krisen und Konflikte in der Welt \n\nimmer mehr zu und mittlerweile ist es so, dass wir in \n\nSachsen, was die Weltpolitik angeht, nicht mehr nur \n\nZuschauer sind, sondern wir sind mittlerweile auch ein \n\nFreistaat, der die Auswirkungen sp\u00fcrt. \n\nViele Menschen verlassen ihre Heimat, kommen zu uns \n\nund suchen Schutz. Dieser Herausforderung m\u00fcssen wir \n\nuns stellen. Dabei sind f\u00fcr Deutschland Flucht und Ver-\n\ntreibung kein neues Thema. Vor 70 Jahren, am Ende des \n\nZweiten Weltkrieges, hat unser Land 12 Millionen Men-\n\nschen aufgenommen, und das in einer Zeit, in der alles in \n\nTr\u00fcmmern lag, in einer Zeit, in der es nichts zu geben \n\ngab. Deshalb habe ich unglaublichen Respekt vor den \n\nMenschen, die das vor 70 Jahren geschafft haben. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nHeute, 70 Jahre sp\u00e4ter, sind wir ein anderes Land. Wir \n\nleben in Frieden, und wir leben in Wohlstand. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass uns unsere Enkel in 70 Jahren Respekt \n\nzollen. Ich w\u00fcnsche mir, dass sie uns Respekt zollen f\u00fcr \n\ndie Art und Weise, wie wir mit Menschen, die gefl\u00fcchtet \n\nsind, mit Menschen in Not in unserem Land umgegangen \n\nsind und wie wir sie integriert haben. \n\nUnsere Verantwortung gegen\u00fcber unseren Gro\u00dfeltern, \n\naber auch gegen\u00fcber unseren Enkeln ist es, Frieden und \n\nWohlstand f\u00fcr die Menschen in unserem Land und f\u00fcr die \n\nMenschen, die zu uns kommen, zu bewahren. Das ist die \n\nAufgabe unserer Generation. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch eingestehen, dass wir die \n\nHerausforderungen untersch\u00e4tzt haben. Punkt. Wir m\u00fcs-\n\nsen f\u00fcr die Zukunft daraus lernen und m\u00fcssen es besser \n\nmachen. F\u00fcr uns Sozialdemokraten gibt es diesbez\u00fcglich \n\ndrei wichtige Punkte: Zum einen wollen wir, dass alle \n\nMenschen in diesem Land in Sicherheit leben k\u00f6nnen, \n\nzum Zweiten wollen wir, dass alle Menschen hier ein \n\nanst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen, und zum Dritten \n\nwollen wir ein zukunftsf\u00e4higes Sachsen. Wir wollen, dass \n\nZuwanderung ein Gewinn f\u00fcr diesen Freistaat ist. \n\nWo sind wir heute in Sachsen beim Thema Sicherheit? \n\nDerzeit f\u00fchlen sich nicht alle Menschen in unserem Land \n\nsicher. Die Ereignisse in Heidenau, in Freital, in Dresden, \n\nin D\u00f6beln, in Leipzig und an vielen anderen Orten in \n\nunserem Land sind besch\u00e4mend. Wie muss sich jemand \n\nf\u00fchlen, der vor Bomben, vor Granaten, vor Sch\u00fcssen und \n\nHetzjagden geflohen ist und jetzt bei uns mit Sprengk\u00f6r-\n\npern und Hasstiraden empfangen wird? Jeder, der nur \n\neinen Funken Anstand in sich tr\u00e4gt, muss wissen, dass das \n\neine Schande f\u00fcr unser Land ist. Wir k\u00f6nnen das besser! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df, dass einige, die rechts von mir sitzen, jetzt \n\ndenken: Na ja, bei den richtigen Kriegsfl\u00fcchtlingen haben \n\nwir gar nichts dagegen, wir meinen nur die falschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1386 \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge, die vom Balkan oder aus Afrika. \n\nTja, es ist richtig: Wer aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden zu \n\nuns kommt, hat kein Anrecht auf Asyl. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nEr muss auch z\u00fcgig zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, nicht zu fr\u00fch zu klatschen, weil: \n\nWer sind wir, dass wir Richter spielen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Daf\u00fcr haben wir ja Richter! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWie k\u00f6nnen wir Menschen verbieten, das Beste f\u00fcr sich \n\nund ihre Kinder zu suchen? Ich denke, an dieser Stelle \n\nund in der heutigen Zeit wird klarer, dass wir in diesem \n\nLand ganz dringend ein ordentliches, ein transparentes \n\nEinwanderungsgesetz brauchen. \n\n(Bravo! von der AfD \u2013 Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZur\u00fcck zum Thema Sicherheit. Es sind nicht nur Fl\u00fccht-\n\nlinge, die hier Angst haben. In unserem Land gab es in \n\nden letzten Monaten eine unglaubliche Welle der Hilfsbe-\n\nreitschaft. Viele Frauen und M\u00e4nner, viele Jugendliche \n\nund viele Rentner haben sich intensiv in Willkommensini-\n\ntiativen engagiert. Sie geben Sprachkurse, spenden \n\nBekleidung, Spielzeug, Geld und spenden auch Trost. \n\nDaf\u00fcr gilt ihnen an dieser Stelle ein ganz gro\u00dfer Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAber auch viele dieser Menschen haben mittlerweile \n\nAngst. Sie haben Angst, dass sie als \u201eGutmenschen\u201c \n\nbeschimpft werden, sie haben Angst, dass sie zur Ziel-\n\nscheibe von Neonnazis werden. Wo sind wir hingekom-\n\nmen in diesem Land, wenn das Wort \u201eGutmensch\u201c, also \n\nguter Mensch, ein Schimpfwort ist?! \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt Beifall  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben gemeinsam die Aufgabe, f\u00fcr mehr Sicherheit in \n\nunserem Land zu sorgen. \n\nIch m\u00f6chte an dieer Stelle \u2013 es ist bereits angesprochen \n\nworden \u2013 ganz kurz auf die Ereignisse in Heidenau \n\neingehen, die ich wirklich f\u00fcr unw\u00fcrdig halte. Wenn eine \n\nBundeskanzlerin von einem rechten Mob aufs \u00dcbelste \n\nbeschimpft wird, dann geht das nicht, genauso wenig, wie \n\nein Innenminister von der Antifa angep\u00f6belt und vom Hof \n\ngejagt werden kann. Das ist f\u00fcr diesen Staat unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnsere gemeinsame Aufgabe ist es, die Dinge konkret zu \n\nver\u00e4ndern; und wir packen diese Aufgabe an. Wir haben \n\nden Einstellungskorridor bei der Polizei erh\u00f6ht. Wir \n\nwerden alsbald das Thema Wachpolizei angehen und \n\nmehr Stellen zur Verf\u00fcgung stellen. Wir haben ehrenamt-\n\nliches Engagement auf strukturell bessere Beine gestellt. \n\nWir werden uns um die Erstaufnahme k\u00fcmmern, damit \n\nauch sicherer Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht. \n\nNun ist Sicherheit eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass \n\nMenschen ein anst\u00e4ndiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Aber das \n\nallein reicht nicht. Damit bin ich bei meinem zweiten \n\nPunkt. F\u00fcr ein anst\u00e4ndiges, integriertes Leben braucht es \n\nmehr. Zu Integration geh\u00f6ren Sprache, Bildung, Arbeit, \n\nund es geh\u00f6rt auch Teilhabe dazu, also Teil unserer \n\nGesellschaft zu werden. \n\nEs sind viele unserer Ideen in der Koalitionsvereinbarung \n\nfestgehalten, und wir haben daf\u00fcr die Mittel im Haushalt \n\ngemeinsam eingestellt. Jetzt gibt es auch Mittel f\u00fcr \n\nVereine f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung, f\u00fcr ehrenamtliches Enga-\n\ngement und f\u00fcr Integration. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich noch einmal die Menschen in \n\nunserem Land bem\u00fchen, die in den Vereinen, in den \n\nKommunen, in den Kammern, in den Unternehmen und in \n\nden Initiativen ganz wichtige Arbeit leisten. Ich bin fest \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir das als Staat nicht allein \n\nschaffen k\u00f6nnen, diese Aufgaben zu meistern. \n\nDeshalb sind wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemo-\n\nkraten sehr froh, dass wir mit Petra K\u00f6pping eine Integra-\n\ntionsministerin haben, die diese Idee von Integration, die \n\nwir als Koalition haben, umsetzt. Daf\u00fcr vielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nDer dritte Punkt ist mir auch sehr wichtig. Ich m\u00f6chte ihn \n\nmal \u201eUnser Sachsen f\u00fcr morgen\u201c nennen. Die Politik im \n\nFreistaat Sachsen hat sich nicht immer nur nach einer \n\nLinie gerichtet. Es mag auch sein, dass man manchmal \n\nnicht von der Wand bis zur Tapete gedacht hat, aber in \n\neinem Punkt macht uns niemand etwas vor: Das ist der \n\nPunkt Demografie. Wir haben zwei Jahrzehnte dar\u00fcber \n\ngesprochen, wie wir m\u00f6glichst ordentlich schrumpfen \n\nk\u00f6nnen. Jetzt m\u00fcssen wir umdenken, weil wir mit der \n\nErnsthaftigkeit, mit der wir langfristig Demografie als \n\nSchrumpfung definiert haben, jetzt akzeptieren m\u00fcssen, \n\ndass Deutschland ein Zuwanderungsland und Sachsen \n\nTeil dieses Zuwanderungslandes ist. \n\n(Beifall bei der SPD, bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nDirk Panter, SPD: Ja. \u2013 Vieles von dem, was wir heute \n\nals Problem wahrnehmen, ist eigentlich eine Chance. Das, \n\ndenke ich, m\u00fcssen wir akzeptieren. \n\nIch komme zum Schluss. Es ist vorhin schon erw\u00e4hnt \n\nworden: Heute ist der 1. September und Weltfriedenstag. \n\nW\u00e4re die Welt ein besserer Ort, dann g\u00e4be es keine \n\nKriege, keine Not und keine Flucht. Aber so ist es eben \n\nnicht. Wir brauchen eine ganz andere Friedenspolitik in \n\nder Welt. Aber das besch\u00e4ftigt uns nicht hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Wof\u00fcr wir in Sachsen zust\u00e4ndig sind, das \n\nist der kleine, der innere Frieden in unserem Land. Den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1387 \n\nm\u00fcssen wir herstellen, den m\u00fcssen wir bewahren und \n\njeden Tag erneuern: mit einer guten Politik, mit Sicher-\n\nheit, mit Integration, mit Zukunftsf\u00e4higkeit und vor allem \n\nmit dem menschlichen Anstand, den wir alle in uns haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Panter sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt schlie\u00dft sich Frau Kollegin Dr. \n\nPetry f\u00fcr die AfD an. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir treffen uns heute, am \n\n1. September, zu einer Sondersitzung, und, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, Ihre Sandmannrede hat wieder einmal den \n\nB\u00fcrgern Sand in die Augen gestreut und nicht die wahren \n\nProbleme adressiert. Es ist eigentlich f\u00fcr eine Sondersit-\n\nzung eine Schande, und ich m\u00f6chte das Wort ganz be-\n\nwusst benutzen, weil immer wieder so viel von \u201eSchande\u201c \n\ngesprochen wird, wenn es um die B\u00fcrger geht, die sich \n\nangeblich oder tats\u00e4chlich falsch verhalten haben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nJa, wir befinden uns in einer brenzligen Situation, und ja, \n\nder gesellschaftliche Frieden ger\u00e4t in Gefahr. Aber warum \n\nist das der Fall, meine Damen und Herren? Das ist unter \n\nanderem deswegen der Fall, weil seit Monaten \u2013 genau \n\ngenommen seit Jahren \u2013 au\u00dfer Acht gelassen wird, dass \n\nEuropa auf eine derartige Entwicklung zul\u00e4uft, weil man \n\nachtlos Gesetzes ge\u00e4ndert, achtlos Anreize geschaffen und \n\nauch achtlos das abgebaut hat, was Rechtsstaaten, was \n\nRechtsordnungen und, ja, auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\nSelbstbestimmung gesch\u00fctzt hat. Ich rede unter anderem \n\nvon kontrollierten Grenzen \u2013 nicht nur innerhalb der EU, \n\nsondern auch an den Au\u00dfengrenzen der EU. \n\nWenn wir jetzt Symptombek\u00e4mpfung betreiben m\u00fcssen \u2013 \n\nund diese m\u00fcssen wir betreiben, weil wir in der Tat \n\nmenschlich gefordert sind, mit den Asylbewerbern, die \n\nbereits hier sind, menschlich umzugehen \u2013, dann greift \n\ndoch all dies viel zu kurz. Wir werden dieses politische \n\nProblem, diese politische Aufgabe nur dann in den Griff \n\nbekommen, wenn wir auf mehreren Ebenen agieren. Ja, \n\nich habe die Verweise auf Europa geh\u00f6rt. Herr Kupfer hat \n\nes etwas deutlicher gemacht als andere. Dennoch bleibt \n\nbestehen, dass gerade auf der europ\u00e4ischen und der \n\nnationalen Ebene in den vergangenen Monaten und \n\nJahren viel zu wenig passiert ist. \n\nEs reicht nicht, Herrn Juncker dazu aufzufordern, eine \n\ngerechtere Verteilung vorzunehmen, wenn einige L\u00e4nder \n\nvon vornherein davon ausgeschlossen sind und wenn wir \n\nals Deutsche uns damit wieder einmal zufriedengeben. \n\nNein, dann m\u00fcssen auch h\u00e4rtere Gangarten gegangen \n\nwerden. Es ist unverst\u00e4ndlich, dass Herr de Maizi\u00e8re die \n\nUmsetzung von Schengen kritisiert, wir uns dar\u00fcber im \n\nKlaren sind, dass die Dublin-Abkommen schon lange \n\nnicht mehr eingehalten werden, und wir dennoch nichts \n\ntun. Das sch\u00fctzt gerade nicht unser Recht auf Selbstbe-\n\nstimmung, das sch\u00fctzt nicht den Rechtsstaat und das \n\nsch\u00fctzt auch nicht die deutschen B\u00fcrger. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist auch zuallererst Ihre Aufgabe als \n\nRegierung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs f\u00e4ngt meist mit der Sprache an, und ich habe es in \n\ndiversen vorangegangenen Reden schon gesagt: Nein, wir \n\nreden nicht per se nur \u00fcber Fl\u00fcchtlinge. \u00dcber die m\u00fcssen \n\nwir auch reden, aber sie machen laut offizieller BAMF-\n\nStatistik gerade einmal ein reichliches Drittel aus. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber reden, dass unter dem Etikett eines v\u00f6llig \n\nanders verstandenen und geschaffenen Asylrechts Asyl-\n\nbewerber differenziert werden m\u00fcssen nach tats\u00e4chlich \n\npolitisch Verfolgten \u2013 gerade einmal 1 % laut BAMF-Sta-\n\ntistik \u2013, Kriegsfl\u00fcchtlingen und einer gro\u00dfen Anzahl von \n\nMigranten, Einwanderungswilligen oder wie wir sie auch \n\nimmer bezeichnen m\u00f6chten. Deren Ansinnen ist zwar \n\nverst\u00e4ndlich, aber unter dem Asylverfahren nicht mit \n\nunserer Gesetzeslage vereinbar. Deswegen kann das \n\nAsylrecht nicht dazu geeignet sein, V\u00f6lkerwanderung zu \n\nbew\u00e4ltigen. Genau das scheint derzeit unsere Aufgabe zu \n\nsein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFalsche Anreize wurden bereits 2012 gesetzt, als das \n\nBundesverfassungsgericht entschieden hat, dass es un-\n\nmenschlich ist, Leistungen nach dem Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz dem Hartz-IV-Niveau anzupassen. Das war \n\nfalsch. Das war ein falscher Anreiz und hat nicht allein, \n\naber unter anderem zu der heutigen Situation gef\u00fchrt. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nEinwanderung kann nur nach Regeln, nach Qualifikation \n\nerfolgen. Wenn anfangs immer davon geredet wurde, dass \n\ndiese Art der \u2013 nach dem Asylrecht \u2013 erfolgten Einwande-\n\nrung uns doch allen beim Fachkr\u00e4ftemangel hilft, dann \n\nwissen wir schon lange, dass es damals schon gelogen \n\nwar und heute auch noch; denn die meisten der Asylbe-\n\nwerber, die zu uns kommen, sind eben keine Fachkr\u00e4fte \u2013 \n\nwir k\u00f6nnen das gern statistisch erheben \u2013, sie sprechen \n\nnoch nicht einmal unsere Sprache. Wie sollen sie dann als \n\nFachkr\u00e4fte kurzfristig eingesetzt werden? \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nHerr Panter, ich bin ganz mit Ihnen einer Meinung, wenn \n\nSie die Leistungen der Deutschen nach dem Zweiten \n\nWeltkrieg im Rahmen von Flucht und Vertreibung w\u00fcrdi-\n\ngen. Aber bitte werfen Sie doch nicht Flucht und Vertrei-\n\nbung aus deutschen Gebieten nach dem Zweiten Welt-\n\nkrieg in einen Topf mit der V\u00f6lkerwanderung, die wir \n\njetzt erleben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch von der SPD) \n\nNoch ein Wort \n\n(Unruhe im Saal) \n\nzu den guten und den angeblich schlechten Menschen. Ja, \n\nes ist in der Tat kein Zeichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1388 \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nvon qualitativ hochwertiger Politik, wenn wir von guten \n\nMenschen und anderen reden. Das beweist aber nur, dass \n\ndie Politik der letzten Monate und Jahre es v\u00f6llig ver-\n\ns\u00e4umt hat, sich mit Recht zu befassen. Man kann die \n\nMoral nicht \u00fcber das Recht stellen und auch nicht umge-\n\nkehrt. Sie sind zwei v\u00f6llig unterschiedliche Kategorien, \n\nund wir als Politiker m\u00fcssen in einem Rechtsstaat \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u00fcber die Einhaltung von Recht reden und daf\u00fcr sorgen, \n\ndass es auch in der Praxis angewandt wird. Genau das tun \n\nall diejenigen nicht, die die Rechtskomponente immer \n\nwieder ausblenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir kurzfristig handeln. Wir m\u00fcssen \n\nillegale Grenz\u00fcbertritte verhindern. Das geht nur \u00fcber \n\neine permanente Kontrolle der Au\u00dfengrenzen. Das hei\u00dft \n\nde facto, dass wir auf eine Aussetzung von Schengen \n\nzulaufen m\u00fcssen, wenn sich unsere Vertragspartnerstaaten \n\nnicht an die Dublin-Verfahren halten. Wir m\u00fcssen den \n\nZustrom von Asylbewerbern in Europa begrenzen. Es ist \n\nnicht mit den 800 000 in diesem Jahr in Deutschland \n\ngetan. Fragen Sie doch die Kollegen des EU-Parlamentes, \n\nwie viele Millionen Menschen, zum Beispiel in Libyen, \n\nauf gepackten Koffern sitzen. 20 Millionen! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nErkl\u00e4ren Sie den B\u00fcrgern, wie die in Europa unterzubrin-\n\ngen sind! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs wird auch mittelfristig Gesetzes\u00e4nderungen geben \n\nm\u00fcssen, ob das die Umwandlung von Geldleistungen in \n\nSachleistungen oder ob es weitere Anpassungen sind oder \n\nob wir auch \u00fcber eine Modifizierung der Asylgesetze \n\ninsgesamt nachdenken m\u00fcssen. Parallel dazu haben wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Aufgabe, uns um die Menschen zu \n\nk\u00fcmmern, die bereits in Deutschland sind. Aber das kann \n\nnicht die alleinige Aufgabe sein; denn das verkl\u00e4rt den \n\nBlick darauf, dass das Problem in Europa noch lange \n\nnicht gel\u00f6st ist. \n\nHerr Tillich, dass Sie dieses Problem endlich anpacken, \n\nzusammen mit der Bundesregierung, zusammen mit der \n\nEU-Kommission, dazu fordere ich Sie auf. Denn das \n\nhaben Sie in Ihrer Rede leider \u00fcberhaupt nicht erkl\u00e4ren \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Petry, ein Journa-\n\nlist hat diese Rhetorik, die Sie heute hier wieder gew\u00e4hlt \n\nhaben, einmal sehr treffend als \u201eLunte legen und abwar-\n\nten\u201c beschrieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ist klar!) \n\nGenau diese Rhetorik brauchen wir nicht in der Situation, \n\nin der sich Sachsen gerade befindet. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Men-\n\nschen, die derzeit zu uns kommen und zu einem gro\u00dfen \n\nProzentsatz auch hier bleiben werden, werden unser Land \n\nver\u00e4ndern. Sachsen steht jetzt am Scheideweg, Ja zu \n\ndieser gro\u00dfen Herausforderung zu sagen und diese ge-\n\nmeinsam offen und positiv zu gestalten, auch zu den \n\nSchwierigkeiten und Konflikten, die damit verbunden \n\nsind, oder mit Fremdenfeindlichkeit, Abwehr, \u201eNein- \n\nzum-Heim\u201c-Initiativen und mit rassistischen Angriffen \n\ndas Bundesland Sachsen so ins Abseits zu dr\u00e4ngen, dass \n\nMigranten, Unternehmen, Fachkr\u00e4fte oder Touristen am \n\nliebsten einen gro\u00dfen Bogen herum machen w\u00fcrden. \n\nHerr Tillich, Ihr Appell an die Herzen der Sachsen, an das \n\ngemeinsame Helfen, an die Barmherzigkeit, an die ge-\n\nmeinsame Anstrengung f\u00fcr mehr Mitmenschlichkeit \n\nklingt richtig gut. Doch dieser Appell hat unmittelbare \n\nKonsequenzen f\u00fcr das Handeln der s\u00e4chsischen Regie-\n\nrungskoalition in ihrer Gesamtheit. \n\nDie erste Konsequenz, meine Damen und Herren, hei\u00dft \n\nUmschalten vom hektischen Reagieren, von Ad-hoc-\n\nUnterbringung ohne vorherige Ank\u00fcndigung hin zu \n\nvorausschauendem, planvollem Handeln f\u00fcr eine men-\n\nschenw\u00fcrdige Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSeit Jahren ist sichtbar, dass weltweite Fluchtbewegungen \n\nzunehmen. Jeder wusste, dass die BAMF-Prognosen \n\ndurch die Realit\u00e4t immer weit \u00fcbertroffen wurden. Seit \n\n\u00fcber einem Jahr mahnen wir an, dass sich Sachsen endlich \n\ndarauf einstellt. \n\nAber mal ehrlich, die Staatsregierung hat noch immer \n\nkeinen wirklichen Plan. Die k\u00fcrzlich vorgestellten Kapa-\n\nzit\u00e4ten zur Erstaufnahme enthalten zwar endlich eine \n\nKapazit\u00e4tsreserve, doch sie greifen fr\u00fchestens 2017. \n\nMomentan befinden sich 80 % der Fl\u00fcchtlinge zur Erst-\n\naufnahme in provisorischen Notunterk\u00fcnften, zum Teil \n\nunter unw\u00fcrdigen Bedingungen, und der Winter steht \n\nbevor. \n\nAn dieser Planlosigkeit haben Ihre wohlklingenden, \n\nrichtigen und klaren Worte, Herr Tillich, zun\u00e4chst wenig \n\nge\u00e4ndert. Ich hoffe wirklich, dass mancher B\u00fcrgermeister \n\ndiese Worte in dieser Situation nicht als Hohn empfindet, \n\nund ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie morgen, wenn Sie mit \n\nden Kommunen sprechen, auch zuh\u00f6ren. Vor allem \n\nzuh\u00f6ren, denn alle Bem\u00fchungen der Kommunen um \n\nsensible Standortauswahl, um rechtzeitige B\u00fcrgerinforma-\n\ntion werden mit einem Schlag zerst\u00f6rt, wenn nach wie vor \n\nMassenunterk\u00fcnfte angemietet werden, ohne den Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1389 \n\nmunen auch nur eine Chance zu geben, sich trotz des \n\nhohen Handlungsdruckes \u2013 das sehen wir alle ein \u2013 auf \n\ndiese Situation vorzubereiten, wie erst jetzt wieder in \n\nChemnitz und in Mittweida geschehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir alle k\u00f6nnen wirklich dankbar und heilfroh sein, dass \n\ndie Bev\u00f6lkerung in Sachsen die Folgen diese kontrapro-\n\nduktiven Managements mit so gro\u00dfer spontaner Hilfsbe-\n\nreitschaft zu kompensieren versucht. Nicht viele Fl\u00fccht-\n\nlinge, sondern Intransparenz und unabgestimmtes Vorge-\n\nhen sind derzeit die gr\u00f6\u00dften Belastungen f\u00fcr die Kommu-\n\nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nDie zweite Konsequenz hei\u00dft \u2013 das sage ich ganz deutlich \n\n\u2013: Schluss mit Pegida-Verst\u00e4ndnis und Schluss mit der \n\nVerharmlosung von Rechtsextremismus! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas vorletzte Wochenende in Heidenau war der H\u00f6he-\n\npunkt einer Serie von rassistischer Gewalt gegen Men-\n\nschen. Da ist ein Damm gebrochen, v\u00f6llig entgrenzter \n\nHass hat sich dort Bahn gebrochen \u2013 regelrechte Sturm-\n\nangriffe mit Flaschen, B\u00f6llern und Steinen. \n\nIch gebe Ihnen recht, Herr Tillich: Wer dabei immer noch \n\nvon besorgten B\u00fcrgern oder Asylkritikern spricht, der hat \n\ndie gro\u00dfe Gefahr nicht verstanden. Da sind Menschen \n\nunterwegs, die keine Institution mehr akzeptieren, die sich \n\nauf ein Selbstverteidigungsrecht gegen Staat und Politik \n\nberufen, die den B\u00fcrgerkrieg ausrufen und auch zur \n\nSelbstbewaffnung schreiten. Eine regelrechte Pogrom-\n\nstimmung zieht da auf, und wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, \n\nPogrome zu verhindern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wer heizt jetzt das Feuer an?) \n\nDie Ursachen f\u00fcr diese Eskalation sind offensichtlich: zu \n\nlange Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Pegida, zu lange Sch\u00f6nreden relati-\n\nvieren oder ignorieren, zu lange Schweigen der Mehrheit. \n\nWer rassistische Stimmung und entfesselten Hass nicht in \n\nseiner Stadt haben will, der muss sich jetzt laut und \n\nsichtbar dagegenstellen und Solidarit\u00e4t mit Fl\u00fcchtlingen \n\nzeigen. \n\nHerr Kupfer, ja, die vielen Fragen der B\u00fcrger m\u00fcssen \n\ngestellt und beantwortet werden. Ja, die Kommunen \n\nsollten auch weiter darauf bestehen, eher und besser \n\ninformiert zu werden. Aber niemand sollte Rassisten und \n\nNazis in seiner Stadt gew\u00e4hren lassen oder gar Beifall \n\nklatschen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nAlle, die 1989 mit auf der Stra\u00dfe waren, d\u00fcrfen nicht \n\nl\u00e4nger hinnehmen, dass sich die rechten \u201eWir-sind-das-\n\nVolk!\u201c-Schreih\u00e4lse auf diesen zentralen Demoruf von \n\ndamals beziehen; denn mit jeder Gr\u00f6lparade vor einer \n\nFl\u00fcchtlingsunterkunft zerst\u00f6ren sie ein St\u00fcck der Gesell-\n\nschaft, f\u00fcr die wir 1989 gek\u00e4mpft haben, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU,  \n\nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nDie dritte Konsequenz hei\u00dft, die Ausgrenzungs- und \n\nAbschottungsrhetorik beenden; denn Willkommenskultur \n\nbeginnt bei der Sprache der politisch Verantwortlichen. \n\nAlle Aussagen zum Asyl haben derzeit eine enorme \n\n\u00f6ffentliche Wirkung. \n\nHerr Kupfer hat heute wieder ein sehr einseitiges, negati-\n\nves Bild vom Islam gezeichnet. Vorschl\u00e4ge wie Taschen-\n\ngeldk\u00fcrzungen, Abschiebelager, Grenzkontrollen, Ge-\n\nf\u00e4ngnisaufenthalte f\u00fcr Menschen ohne Dokumente oder \n\nSondereinheiten gegen kriminelle Asylbewerber, auch die \n\nAussage, der Islam geh\u00f6re nicht zu Sachsen, wirken \n\nunabh\u00e4ngig von ihrem inhaltlichen Gehalt ab- und aus-\n\ngrenzend. Sie verst\u00e4rken Ressentiments und sie treiben \n\ndie Menschen in die Arme von Pegida. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nHerr Tillich, Sie sprechen zwar inzwischen eine Will-\n\nkommenssprache, aber die CDU-Fraktion hier im Landtag \n\nsendet nach wie vor Signale, Fl\u00fcchtlinge von Sachsen \n\nfernzuhalten, sie nicht l\u00e4nger mit hohen Standards nach \n\nSachsen zu locken. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie sind willkommen!) \n\nIch frage Sie ganz klar, Herr Kupfer: Welche hohen \n\nStandards meinen Sie denn, wenn Sie sich die Zeltstadt in \n\nDresden anschauen? Sie schrecken nicht einmal vor der \n\nIdee zur\u00fcck, zum Zwecke der konsequenten Abschiebung \n\nFl\u00fcchtlingsfamilien auseinanderzurei\u00dfen. Herr Tillich, Sie \n\nhaben ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem, \n\n(Zuruf von der CDU: Hat er nicht!) \n\nwenn einige CDU-Funktion\u00e4re weiter kr\u00e4ftig in das Horn \n\ndes Pegida-Populismus blasen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWir brauchen eine Sprache aller Verantwortlichen, die die \n\nenormen Herausforderungen ernst nimmt, aber dabei \n\nkeine \u00c4ngste und Ablehnung sch\u00fcrt. \n\nDie vierte Konsequenz hei\u00dft: keine Kapitulation vor \n\nGewaltt\u00e4tern! Es ist schlimm genug, wenn Menschen, die \n\nvor brutalem islamistischem Terror fliehen, hier als Erstes \n\nvon gewaltbereiten Nazis begr\u00fc\u00dft werden. Unertr\u00e4glich, \n\nwenn dann der Rechtsstaat vor diesen Gewaltt\u00e4tern \n\nkapituliert. Auch hier sind Ihre klaren Worte deutlich, \n\nHerr Tillich. Nach den Ausschreitungen in Heidenau \n\nk\u00fcndigte die Staatsregierung ein starkes Zeichen des \n\nRechtsstaates an. Kurz darauf den polizeilichen Notstand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1390 \n\nauszurufen war das Gegenteil von einem starken Zeichen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und  \n\nBeifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch war bei den Ausschreitungen in Heidenau vor Ort und \n\nbin nach wie vor schockiert, wie so wenige Polizeibeamte \n\ndort regelrecht ins Feuer geschickt wurden. Im Einsatz sei \n\naber alles gewesen, was zusammengekratzt werden \n\nkonnte, sagt Polizeipr\u00e4sident Kroll. Diese Sicherheitsge-\n\nf\u00e4hrdung durch den fortgesetzten Stellenabbau bei der \n\nPolizei verantworten auch Sie, Herr Tillich. Ausbaden \n\nm\u00fcssen es die Beamten, die angegriffen und verletzt \n\nwurden; und das sind wirklich alles andere als \u201everd\u00e4chtig \n\ngute Jobs\u201c. Der Versuch, im Zuge dieses verantwortungs-\n\nlosen Stellenabbaus jetzt auch noch die Versammlungs-\n\nfreiheit zu opfern, ist v\u00f6llig inakzeptabel. Herr Tillich, \n\nwenn Sie \u00fcber die St\u00e4rke der s\u00e4chsischen Demokratie \n\nreden wollen, d\u00fcrfen Sie die fundamentale Schw\u00e4chung \n\neines zentralen Elements der Demokratie \u2013 und nichts \n\nanderes ist die Versammlungsfreiheit \u2013 nicht hinnehmen. \n\nDie Demokratie und ihre Grundwerte m\u00fcssen st\u00e4rker \n\nbleiben als gewaltbereite Neonazis, sonst haben wir \n\nverloren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Tillich, Sie sind als Regierungschef in der vollen \n\nVerantwortung f\u00fcr das Handeln Ihrer Staatsregierung. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Ihnen zu Ihrem Innenminister noch \n\netwas sagen. \n\nIch habe Herrn Ulbig vor vielen Jahren kennengelernt; er \n\nsprach damals als B\u00fcrgermeister auf unserem Parteitag in \n\nPirna. Sein couragiertes Auftreten gegen die Neonazisze-\n\nne in der S\u00e4chsischen Schweiz hat damals nicht nur mich \n\nsehr beeindruckt. Als Innenminister ist sein Ruf inzwi-\n\nschen erheblich ramponiert; seine \u00f6ffentliche Akzeptanz \n\nist gesunken. Beim Willkommensfest in Heidenau erlebte \n\nich, wie er \u00e4u\u00dferst aggressiv beschimpft und beleidigt \n\nwurde, wie er ausgebr\u00fcllt und \u2013 das m\u00f6chte ich in aller \n\nDeutlichkeit sagen \u2013 auf v\u00f6llig inakzeptable Weise regel-\n\nrecht vertrieben wurde. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben Sie sich \n\ndagegengestellt? \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nDiese Situation, meine Damen und Herren, \n\n(Weitere Zurufe und  \n\nanhaltende Unruhe bei der CDU) \n\nzeichnet aber auch ein bedenkliches Bild vom Zustand der \n\nKoalition. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Also bitte! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Eine Frechheit!) \n\nDie Regierung Tillich/Dulig \u00fcbt den \u00f6ffentlichen Schul-\n\nterschluss \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 und h\u00e4lt gleichzeitig \n\neinen Innenminister, der eigentlich nichts mehr zu sagen \n\nhat, auf den aber jedes neue Desaster abgeladen werden \n\nkann und dessen Scheitern alle Welt besichtigen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege! \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nGanz schnell wieder hinsetzen!) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Tillich und Herr \n\nDulig, Sie m\u00fcssen aufpassen, dass das Innenministerium \n\nnicht weiter zum Buhmann Sachsens verkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Die Rednerreihenfolge ist abgearbeitet; die \n\nAussprache zur Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt kommen wir zur Tages-\n\nordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung, die Ihnen vorliegt. \n\nDie parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen \n\nhaben sich darauf verst\u00e4ndigt, beide Tagesordnungspunk-\n\nte gemeinsam zu behandeln. Dies ist nach \u00a7 79 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6glich. \u2013 Ich sehe \n\nkeinen Widerspruch, also verfahren wir so. \n\nF\u00fcr die gemeinsame Behandlung der Tagesordnungspunk-\n\nte 1 und 2 stehen damit folgende Redezeiten zur Verf\u00fc-\n\ngung: CDU 48 Minuten, DIE LINKE 34 Minuten, SPD \n\n24 Minuten, AfD 21 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten und \n\ndie Staatsregierung hat 55 Minuten. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung; die Tagesordnung \n\nder 18. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1391 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n\u2013 Fachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern und  \n\nder Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz  \n\nzum Thema \u201eGesamtaufgabe Asyl \u2013 gemeinsam  \n\nf\u00fcr Unterbringung, Sicherheit und Integration\u201c \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n\u2013 \u201eKonzept der Staatsregierung zur Gew\u00e4hrleistung  \n\nmenschenw\u00fcrdiger Aufnahme sowie verl\u00e4sslicher Teilhabe-,  \n\nBleibe- und Zukunftsperspektiven f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Sachsen\u201c \n\nDrucksache 6/2500, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir beginnen mit der Fachregierungserkl\u00e4rung, und ich \n\n\u00fcbergebe zun\u00e4chst das Wort an den Staatsminister des \n\nInnern, Herrn Kollegen Markus Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wie gerade geh\u00f6rt, teilen wir uns diese \n\nFachregierungserkl\u00e4rung, und ich werde mit dem ersten \n\nTeil beginnen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich betonen, dass ich sehr froh bin, dass \n\nwir am vergangenen Wochenende Bilder gesehen haben, \n\ndie ein anderes Sachsen zeigen. Es gab ein Willkommens-\n\nfest, es gab friedliche Demonstrationen in Dresden, es gab \n\nviele Aktionen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, und es gab wieder Tausen-\n\nde Helfer, die tatkr\u00e4ftig angepackt haben. Gerade ihnen \n\ngilt unser Dank. Was wir derzeit in Sachsen an ehrenamt-\n\nlichem Einsatz sehen, das ist wahrlich ermutigend. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIm Vorfeld des angesprochenen Willkommensfestes hat es \n\nja viele Diskussionen gegeben. Ich habe pers\u00f6nlich sehr \n\nviele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, unter anderem auch mit Herrn \n\nGebhardt und Herrn \u00d6zdemir, weil f\u00fcr mich von Anfang \n\nan und zu jeder Zeit klar war: \n\nWir wollten Bilder, die dieses Fest letztendlich auch \n\ngezeigt hat \u2013 mit einer Ausnahme, dar\u00fcber ist gerade \n\ngesprochen worden \u2013, in jedem Fall erm\u00f6glichen. Bilder \n\nwie am 21. und 22. August galt es zu verhindern. So \n\netwas ist nicht zu akzeptieren. Deshalb m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle den Einsatzbeamten ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n sagen. Denjenigen, die verletzt worden sind, \n\nw\u00fcnsche ich gute Genesung. Ich m\u00f6chte klar und deutlich \n\nerkl\u00e4ren: Die Strafverfolgung l\u00e4uft auf Hochtouren. Wir \n\nwerden konsequent gegen diesen braunen Mob vorgehen, \n\nund wir werden dieses auch zur Anklage bringen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Bravo!) \n\nNun noch zum vergangenen Wochenende: Tatsache ist, \n\nam vergangenen Wochenende hatten wir in Sachsen 16 \n\nHundertschaften im Einsatz. Bei 13 Hundertschaften \n\nhandelte es sich um Kr\u00e4fte aus Sachsen; diese waren \n\nteilweise mehrfach eingesetzt. Es waren Beamte dabei, \n\ndie auf ihren freien Tag verzichtet haben, und sogar \n\neinige, die ihren Urlaub nicht antreten konnten. Was die \n\nKollegen der s\u00e4chsischen Polizei an diesem Wochenende \n\nwieder geleistet haben, mit wie viel Aufwand sie diese \n\nvielen Aufgaben bew\u00e4ltigt haben, das war wieder einmal \n\nganz stark. Im Namen der gesamten Staatsregierung \n\nbedanke ich mich noch einmal daf\u00fcr; denn unsere Polizei \n\nhat ein weiteres Mal f\u00fcr Ruhe und Ordnung im Freistaat \n\ngesorgt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD; der AfD und der Staatsregierung) \n\nEs war im Vorfeld nicht ganz so abzusehen; denn neben \n\nden routinem\u00e4\u00dfigen Abfragen f\u00fcr andere Kr\u00e4fte habe ich \n\nmich auch pers\u00f6nlich um Verst\u00e4rkung bem\u00fcht. Eines ist \n\ndabei sichtbar geworden: Die Polizei ist momentan in \n\nganz Deutschland \u00fcber die Ma\u00dfen gefordert. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, die Belastung f\u00fcr unsere \n\nBeamten ist nun schon sehr lange enorm hoch. Seit mehr \n\nals einem halben Jahr haben wir eine deutliche Zunahme \n\nder vielen Aufgaben im Freistaat. Denken Sie an die \n\nvielen Demonstrationen in Leipzig und Dresden. Zum \n\nTeil waren es sehr aufwendige Einsatzlagen. Hinzu \n\nkommen jetzt die stetig steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen, es \n\nm\u00fcssen Demonstrationen abgesichert und auch Heime \n\ngesch\u00fctzt werden. All das erh\u00f6ht das Pensum unserer \n\nPolizei, vor allem der Bereitschaftspolizei. \n\nDeshalb gilt es auf der einen Seite, jetzt langfristig die \n\nrichtigen Entscheidungen zu treffen. Die Expertenkom-\n\nmission zur Stellen\u00fcberpr\u00fcfung, die eingesetzt worden ist, \n\nwird aus dieser Lage die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. Ich \n\nhabe pers\u00f6nlich mit den Mitgliedern dieser Experten-\n\nkommission gesprochen und  ihnen die Sicht des Minis-\n\nters aufgrund der ver\u00e4nderten Aufgabensituation deutlich \n\ngemacht. Ich werde der Expertenkommission nicht \n\nvorgreifen, aber ich habe deutlich gemacht, dass ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1392 \n\nkurzfristig Ergebnisse erwarte, damit die notwendigen \n\nAnpassungen in der s\u00e4chsischen Polizei erfolgen k\u00f6nnen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nEin St\u00fcck dieses Weges sind wir bereits gegangen. Ich \n\ndenke dabei an die Erh\u00f6hung des Einstellungskorridores. \n\nGerade heute werden in Schneeberg wieder 100 zus\u00e4tzli-\n\nche Polizeianw\u00e4rter am neuen Polizeischulstandort des \n\nFreistaates vereidigt. Ich denke an die Zulagen f\u00fcr die \n\nBereitschaftspolizisten, die im Koalitionsvertrag veran-\n\nkert sind und die noch in diesem Jahr gelten werden. Auf \n\nder anderen Seite m\u00fcssen wir kurzfristig Mittel in Be-\n\ntracht ziehen, um die Verf\u00fcgbarkeit der Polizei zu erh\u00f6-\n\nhen. \n\nViele Kolleginnen und Kollegen \u2013 gerade im Bereich der \n\nBereitschaftspolizei, aber auch andere Kollegen \u2013 haben \n\nmittlerweile enorm viele \u00dcberstunden anh\u00e4ufen m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr sie gibt es derzeit kaum eine M\u00f6glichkeit, diesen Berg \n\nabzutragen. Die Auszahlung ist deshalb ein Ausweg, der \n\nschnell Erleichterung bringt und den Kolleginnen und \n\nKollegen auch entgegenkommt. Ich wei\u00df, Geld ersetzt \n\nnicht die verlorene Freizeit, aber es ist durchaus eine \n\nAnerkennung der Leistung. \n\nWir werden andererseits z\u00fcgig ein Anreizsystem schaffen, \n\nwelches Beamte dazu animiert, ihren Ruhestand, auf den \n\nsie sich eigentlich gefreut haben, hinauszuschieben. \n\nNat\u00fcrlich ist die Freude auf den Ruhestand nach einem \n\nharten Polizeiberufsleben gro\u00df. Aber wenn wir es schaf-\n\nfen, dass die erfahrenen Beamten \u2013 beispielsweise durch \n\nVersorgungszuschl\u00e4ge oder andere finanzielle Anreize \u2013 \n\nbleiben, dann h\u00e4tten wir auch dabei viel gewonnen. \n\nSchlussendlich m\u00f6chte ich noch die Einrichtung einer \n\nWachpolizei ansprechen. Ohne dabei dem Gesetzgeber \n\nvorzugreifen, m\u00f6chte ich sagen: Im Innenministerium \n\nbereiten wir uns darauf vor, dass der entsprechende \n\nGesetzentwurf vorgelegt wird, und wir ergreifen parallel \n\ndazu die notwendigen Ma\u00dfnahmen. Von einer solchen \n\nWachpolizei erwarten wir uns kurzfristig Entlastungs-\n\nma\u00dfnahmen bzw. Entlastungseffekte f\u00fcr die Polizei. \n\nNun zur Entwicklung der Zahlen der Asylbewerber in \n\ndiesem Jahr, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nVielleicht kann sich der eine oder andere von Ihnen noch \n\nerinnern: Am 18. Februar 2015 prognostizierten die \n\nExperten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\n250 000 Asylbewerber. Schon am 7. Mai sind es 400 000, \n\nam 19. August lagen wir schlie\u00dflich bei 800 000. Dreimal \n\ninnerhalb eines halben Jahres ist diese Prognose nach \n\noben korrigiert worden. Diese Zahlen zeigen eine Ent-\n\nwicklung, die mittlerweile als wirklich gr\u00f6\u00dfte nationale \n\nHerausforderung angesehen werden muss. Es ist eine \n\nEntwicklung, von der wir alle \u00fcberholt worden sind: \n\nEuropa, der Bund, das Land und auch die Kommunen. \n\nSeit \u00fcber einer Woche wissen wir nun \u2013 zumindest nach \n\nden derzeitigen Prognosen und bis zum Ende des Jahres \u2013, \n\ndass etwa 40 000 Menschen zu uns nach Sachsen kom-\n\nmen, die untergebracht werden m\u00fcssen. Wir haben es also \n\nmit einer Dimension zu tun, die alles \u2013 zumindest das, \n\nwas wir nach der Wiedervereinigung kannten \u2013 \u00fcbersteigt. \n\nNoch im Februar sind wir von knapp 2 400 Unterkunfts-\n\npl\u00e4tzen in unseren Erstaufnahmeeinrichtungen ausgegan-\n\ngen. Inzwischen rechnen wir mit einem Bedarf von \n\n10 000 plus 3 500 Pl\u00e4tzen als Reservekapazit\u00e4t, also mit \n\n13 500 Pl\u00e4tzen. Das bedeutet, um die Dimensionen noch \n\neinmal deutlich zu machen, dass wir in unserem Land bis \n\nzum Erreichen dieser Zielzahl in jeder Woche eine Ein-\n\nrichtung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von circa 500 Pl\u00e4tzen \u2013 \n\nwenn ich es etwas untechnisch sagen darf \u2013 \u201eans Netz \n\nbringen\u201c m\u00fcssen und werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese dramati-\n\nsche Entwicklung ist der eigentliche Grund, weshalb die \n\nPlanungen der Staatsregierung st\u00e4ndig angepasst werden \n\nmussten. F\u00fcr uns ist es eine Situation, in der wir immer \n\naufs Neue reagieren mussten und auch reagiert haben, \n\nindem wir unsere Konzepte st\u00e4ndig anpassen. \n\nDas ist nur m\u00f6glich, weil wir im Kabinett geschlossen \n\nund abgestimmt vorgehen, weil viele Kollegen in den \n\nH\u00e4usern \u2013 an dieser Stelle m\u00f6chte ich auch den Kollegen \n\nin der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und beim SIB herzlich \n\nDanke sagen \u2013 eine sehr gute Arbeit leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr uns alle ist in dieser Situation klar: Niemand will in \n\nSachsen Bilder wie in Calais oder Budapest sehen. Des-\n\nhalb ist und bleibt es unser vorrangiges Ziel, die Men-\n\nschen vern\u00fcnftig unterzubringen. Kurzfristig hei\u00dft das: \n\nBis Ende Oktober sollen alle heraus aus den Zelten und in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung bzw. an verschiedenen \n\nInterimsstandorten untergebracht sein \u2013 mit einem festen \n\nDach \u00fcber dem Kopf. An dieser Stelle will ich mich bei \n\nKollegen Unland bedanken, der eine neue Struktur f\u00fcr die \n\nVerf\u00fcgung der betreffenden Liegenschaften erm\u00f6glicht \n\nhat. \n\nLangfristig gilt es, unser Drei-Standorte-Konzept auszu-\n\nbauen. In Chemnitz, Leipzig und Dresden sowie in den \n\nAu\u00dfenstellen Schneeberg, Zwickau und gegebenenfalls \n\nBorna werden wir Platz f\u00fcr insgesamt 13 500 Menschen \n\nbereithalten. Unser Anspruch dabei ist eine menschen-\n\nw\u00fcrdige Unterbringung f\u00fcr alle, die in Sachsen Asyl \n\nbeantragen. Und wir erwarten \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle noch einmal klar als Erwartungshaltung formulie-\n\nren \u2013, dass auch in Dresden und Leipzig z\u00fcgig Au\u00dfenstel-\n\nlen des BAMF eingerichtet werden, damit kurze Wege \n\nund kurze Bearbeitungszeiten sichergestellt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich auch den Betreibern der Einrichtungen ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n sagen, den Mitarbeitern von DRK, \n\nMaltesern, Johannitern, aber auch dem THW und vielen \n\nanderen Hilfsorganisationen. Ich sage ganz klar: Sie \n\nleisten gro\u00dfartige Arbeit. Ich sage auch: Wir werden sie in \n\nZukunft weiter brauchen. Wie mir in der Besprechung mit \n\nallen Vertretern der entsprechenden Hilfsorganisationen \n\nbest\u00e4tigt wurde, gibt es die Bereitschaft, auch die Aufga-\n\nben, die vor uns liegen, gemeinsam anzupacken. Ich habe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1393 \n\neinen gro\u00dfen Schulterschluss bei den Hilfsorganisationen \n\nfestgestellt. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\nAuch beim Thema \u201eSicherheit in den Objekten\u201c sind wir \n\nauf gute Zusammenarbeit angewiesen. Unsere Polizei ist \n\ndort gem\u00e4\u00df unserem Sicherheitskonzept eingebunden. \n\nDaneben braucht es nat\u00fcrlich gut ausgebildetes und \n\nzuverl\u00e4ssiges Sicherheitspersonal. Daher ist \u2013 auch im \n\nHinblick auf die Erfahrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\neine Zertifizierung der Mitarbeiter wichtig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vern\u00fcnftige \n\nUnterbringung ist nur ein Teil unserer Anstrengungen. \n\nWas wir jetzt vor allem brauchen, ist Zusammenhalt \u2013 in \n\nder Gesellschaft, zwischen den beh\u00f6rdlichen Ebenen, in \n\nEU, Bund, Land und Kommunen sowie zwischen den \n\nEntscheidungstr\u00e4gern. Auch aus diesem Grund gehen \n\nmeine Kabinettskollegen und alle Ressorts die Herausfor-\n\nderung \u201eAsyl\u201c gemeinsam an. Es geht um Arbeit, Schule, \n\nGesundheit, Integration; zu Letzterem wird Kollegin \n\nK\u00f6pping gleich etwas sagen. \n\nDiese Sprache spricht auch unser Kabinettsbeschluss. Ich \n\nhabe es bereits angesprochen: In einer Sondersitzung hat \n\ndas Kabinett vor anderthalb Wochen \u2013 einen Tag, nach-\n\ndem die neue BAMF-Prognose vorgelegt wurde \u2013 reagiert \n\nund ein umfassendes Ma\u00dfnahmenkonzept vorgeschlagen. \n\nWir b\u00fcndeln darin Kompetenz und Manpower der zust\u00e4n-\n\ndigen Stellen. \n\nEin Schwerpunkt ist nat\u00fcrlich die St\u00e4rkung der Personal-\n\ndecke. Wenn die Aufgaben wachsen, braucht es Leute, die \n\nsie bew\u00e4ltigen. Das ist eine Grundvoraussetzung, um \n\nAsylverfahren zu beschleunigen \u2013 nicht nur beim BAMF. \n\nDringender Bedarf besteht vor allem bei der Zentralen \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde. Urspr\u00fcnglich war die Beh\u00f6rde auf \n\n10 000 ankommende Asylbewerber ausgelegt; jetzt \n\nwerden es 40 000 sein. Hier werden wir deutlich aufsto-\n\ncken. Den ersten Schritt haben wir heute getan und die \n\nZAB um fast 60 Mitarbeiter vergr\u00f6\u00dfert; weitere werden \n\nz\u00fcgig folgen. Alle Ressorts sind auf der Suche nach \n\ngeeigneten Leuten. Alle Ressorts werden bei k\u00fcrzlich in \n\nden Ruhestand getretenen Besch\u00e4ftigten bzw. Angestell-\n\nten f\u00fcr befristete T\u00e4tigkeiten werben. \n\nDer Anstieg der Zahlen ist aber auch eine personelle \n\nHerausforderung f\u00fcr den Bereich, der sich um die R\u00fcck-\n\nf\u00fchrung abgelehnter Asylbewerber zu k\u00fcmmern hat. Auch \n\nhier braucht es mehr Manpower, weil klar ist: Je mehr \n\nMenschen zu uns kommen, desto gr\u00f6\u00dfer werden auch die \n\nAnstrengungen, die Ausreisepflicht derer, die abgelehnt \n\nworden sind, durchzusetzen. \n\nWenn wir uns die Zahlen genauer anschauen, dann zeigt \n\nsich: Ein Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge kommt aus Kriegsge-\n\nbieten. Die Anerkennungsquote bei Menschen aus Syrien \n\nliegt bei nahezu 100 %. Ein anderer Teil, vor allem aus \n\nden Balkanstaaten, wird jedoch in nahezu allen F\u00e4llen \n\nabgelehnt. Insgesamt liegt die Ablehnungsquote bei \u00fcber \n\n60 %. Meine sehr verehrten Damen und Herren, hier \n\nm\u00fcssen wir unsere Anstrengungen weiter forcieren. Ein \n\ngerechtes System braucht die Balance aus Humanit\u00e4t und \n\nOrdnungspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nGeltendes Recht muss durchgesetzt werden, auch weil wir \n\nwissen: Solidarit\u00e4t f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge steht und f\u00e4llt damit, \n\ndass am Ende der Staat, dass am Ende wir dar\u00fcber ent-\n\nscheiden, wer die Hilfe in Anspruch nehmen kann und \n\nwie schnell mit abgelehnten Ersuchen verfahren wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein wichtiges \n\nStichwort in diesem Zusammenhang ist das Thema \n\n\u201eInformation und Kommunikation\u201c. Informationen sind \n\ndie wichtigste Waffe gegen Vorurteile. Sie helfen, Diskus-\n\nsionen auf einer sachlichen Ebene zu f\u00fchren. Nicht erst \n\nseit unserem Unterbringungs- und Kommunikationskon-\n\nzept vor \u00fcber einem Jahr haben wir ganz bewusst An-\n\nstrengungen unternommen, um Zahlen und Fakten rund \n\num das Thema \u201eAsyl\u201c f\u00fcr die Menschen im Lande bereit-\n\nzustellen. \n\nKlar ist: Es gibt nichts, was man nicht noch besser ma-\n\nchen k\u00f6nnte. Aber mittlerweile haben wir auf vielen \n\nKan\u00e4len unser Informationsangebot ausgebaut. Wir sind \n\nvielerorts aktiv und im Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern. Hier bleiben wir nicht stehen. Auf unserer neuen \n\nSeite \u201eAsylinfo der LDS\u201c auf \u201esachsen.de\u201c findet sich \n\nschon eine Vielzahl an relevanten Informationen zum \n\nThema, zusammengetragen von allen Ressorts. Diese \n\nInformationen werden st\u00e4ndig aktualisiert und erweitert. \n\nIch kann auch sagen: Dieses Angebot wird zunehmend \n\ngenutzt. \n\nAuf der anderen Seite ist gute Kommunikation auch ein \n\nwichtiges Stichwort in Sachen \u201eZusammenarbeit mit \n\nunseren Kommunen\u201c. Zurzeit h\u00f6rt man \u00fcberall den \n\nVorwurf, der Freistaat kommuniziere nicht ausreichend \n\nund nicht schnell genug. Sicherlich gibt es auch insoweit \n\nnoch Verbesserungspotenzial. Man muss dabei aber \n\nber\u00fccksichtigen, dass man mit Kommunikation nur \n\ndiejenigen erreicht, die auch erreicht werden wollen; denn \n\nFakt ist: Wir stehen jeden Tag vor Neuem, vor der Aufga-\n\nbe, die vielen Neuank\u00f6mmlinge schnell unterzubringen. \n\nIch denke, wir sind uns alle einig: Wenn es darum geht, \n\nObdachlosigkeit zu verhindern, ist schnelles Handeln \n\ngefragt. Dann ist manchmal die Zeitspanne im Vorfeld \n\nnicht allzu gro\u00df. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere wich-\n\ntigsten Partner in Sachen Asyl sind unsere Kommunen. \n\nSie sorgen f\u00fcr die Unterbringung nach der Erstaufnahme \n\nund stemmen daf\u00fcr eine gro\u00dfe Last. F\u00fcr uns ist klar: Ohne \n\ndie tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung des Landes ist das f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene auf Dauer nicht machbar. Aus diesem \n\nGrunde stellen wir den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten in diesem und im n\u00e4chsten Jahr zus\u00e4tzlich zu \n\ndem, was vereinbart worden ist, pauschal jeweils \n\n30 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Wir haben zudem die \n\nAnpassung der Unterbringungspauschale mit Wirkung f\u00fcr \n\n2016 eingeplant. Au\u00dferdem werden wir den allgemeinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1394 \n\nInvestitionsbedarf der Kommunen aktiv unterst\u00fctzen. Wir \n\nhaben auch unsere St\u00e4dtebauf\u00f6rderrichtlinien angepasst. \n\nWie schon unser Ministerpr\u00e4sident am vergangenen \n\nDonnerstag gesagt hat, wiederhole ich an dieser Stelle \u2013 \n\ndieses Wort gilt \u2013: Die Erh\u00f6hung der Mittel geht nicht \n\nzulasten von Kitas, Schulen und anderen Dingen. Wir \n\nwerden daf\u00fcr keine fest eingeplanten Posten angreifen. \n\nUnsere Kommunen verdienen diese Unterst\u00fctzung. Sie \n\nkommen ihrer rechtlichen Verpflichtung, ihrer Aufgabe \n\nder Weiterverteilung nach. Den engagierten Machern vor \n\nOrt gilt unser Dank. Sie haben bislang gezeigt, auf sie ist \n\nvielerorts Verlass. Klar, die Herausforderung wird jetzt \n\nnicht kleiner, sie wird gr\u00f6\u00dfer. \n\nDas ist die eindringliche und deutliche Botschaft der \n\nneuen BAMF-Prognose; denn das, was wir derzeit in \n\nunseren Erstaufnahmeeinrichtungen haben, kommt \n\nphasenverschoben bei der kommunalen Ebene an. Derzeit \n\nl\u00e4uft die Information, in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung sich die \n\nAbverteilung aufgrund der aktuellen Entwicklung auf der \n\nkommunalen Ebene \u00e4ndern wird. F\u00fcr uns ist es deshalb \n\nwichtig, die Zusammenarbeit mit der kommunalen Ebene \n\nweiter auszubauen. Dazu geh\u00f6rt die finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung, dazu geh\u00f6rt aber auch Verst\u00e4ndnis. Wir sind Partner \n\n\u2013 miteinander, statt gegeneinander. Das sieht die kommu-\n\nnale Ebene auch so. Viele Gemeinder\u00e4te, B\u00fcrgermeister \n\nund andere Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort nehmen die \n\nLeute mit, so wie j\u00fcngst der B\u00fcrgermeister von Heidenau, \n\nJ\u00fcrgen Opitz. \n\nVerantwortliche wie er zeigen: Wir packen das. Wir \n\nsorgen daf\u00fcr, dass einerseits Fremdenfeindlichkeit aktiv \n\nentgegengetreten wird und andererseits die Unterbringung \n\nfunktionieren kann. Dass Leute wie er daf\u00fcr Anfeindun-\n\ngen erdulden m\u00fcssen, dass sie offen bedroht werden, \n\nverurteilen wir auf das Sch\u00e4rfste, und wir gehen konse-\n\nquent gegen diese Straft\u00e4ter vor. Wir geben den Menschen \n\nden daf\u00fcr notwendigen Schutz, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nIch habe gesagt, den Kommunen und Landkreisen wird \n\nUnterst\u00fctzung zuteil, die Zusammenarbeit wird weiter \n\nintensiviert. Unsere Bitte ist au\u00dferdem, dass die Kommu-\n\nnen gemeinsam mit uns die Forderungen in Richtung \n\nBund erarbeiten, um beim kommenden Asylgipfel am \n\n9. September mit einer starken Stimme zu sprechen. Denn \n\nklar bleibt eines: Die aktuelle Situation, die wirklich \n\ngro\u00dfe nationale Herausforderung seit Jahren, macht die \n\nDeutlichkeit f\u00fcr uns alle bewusst. \n\nEs ist eine Herausforderung, die alle, wirklich alle angeht; \n\nzuerst die internationale Ebene, wo die Vereinten Natio-\n\nnen, wo die F\u00fchrungsm\u00e4chte dieser Welt neue Wege \n\nbeschreiten m\u00fcssen, wo der Zusammenhalt unserer \n\nEurop\u00e4ischen Union auf dem Pr\u00fcfstand steht. Es stimmt, \n\nder Bund hat einige Anstrengungen unternommen, L\u00e4nder \n\nund Kommunen zu unterst\u00fctzen. Erst k\u00fcrzlich wurde \n\nbeschlossen, dass die Kommunen 2015 mit einer Milliar-\n\nde Euro zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt werden. Aber ich will ganz \n\nklar und deutlich sagen: Das wird nicht reichen. Hier \n\nk\u00f6nnen wir nicht stehenbleiben. Wachsende Herausforde-\n\nrung bedarf auch wachsender Solidarit\u00e4t und wachsender \n\nMitverantwortung des Bundes, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeutschland leistet viel, weil es viel leisten kann. Auch \n\nSachsen hat sich in den letzten 25 Jahren durch harte \n\nArbeit gut entwickelt. Wir sind ein Land, in dem die \n\nMenschen anpacken. Wir sind ein solidarisches Land; \n\naber wir wissen alle: Diese Leistungsf\u00e4higkeit hat auch \n\nGrenzen. Weitermachen wie bisher \u2013 das wird nicht auf \n\nDauer m\u00f6glich sein. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir \u00fcber Wege nachdenken, wie wir mit \n\neiner Fl\u00fcchtlingsbewegung umgehen, deren Ausma\u00df auf \n\nabsehbare Zeit nicht geringer werden wird. Das gebieten \n\npragmatische Sachzw\u00e4nge, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Das gebietet aber durchaus auch der Respekt \n\nvor der Grenze der Belastbarkeit unserer B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Klar ist: Je schneller Asylverfahren laufen, umso \n\neher kommen wir vor die Lage. Daf\u00fcr habe ich mich \n\nschon vor zwei Jahren starkgemacht. Die Beschleunigung \n\nder Asylverfahren ist seitdem eine s\u00e4chsische Kernforde-\n\nrung und steht im \u00dcbrigen auch im Koalitionsvertrag. \n\nNach wie vor ist hier meine \u00dcberzeugung, Asylverfahren \n\nd\u00fcrfen nicht l\u00e4nger als drei Monate dauern, dann m\u00fcssen \n\nalle Beteiligten Klarheit haben. Das w\u00e4re im Sinne der \n\nAsylbewerber, aber auch im Sinne aller. \n\nHier ist der Bund ganz klar in der Pflicht; denn f\u00fcr die \n\nDauer der Asylverfahren ist bekannterma\u00dfen das BAMF \n\nhauptverantwortlich. Da kann es nur hei\u00dfen: Personal, \n\nPersonal und noch einmal Personal f\u00fcr die Beh\u00f6rden. \n\nAu\u00dferdem besteht noch Potenzial, um die Verfahren zu \n\noptimieren. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel der Einsatz techni-\n\nscher Hilfsmittel, zum Beispiel solcher Dinge wie Finger-\n\nabdruckscanner und eine M\u00f6glichkeit des Abgleiches zum \n\npolizeilichen System. \n\nMeine Damen und Herren! Klar ist und bleibt aber auch: \n\nWir werden in der momentanten Situation keine Univer-\n\nsall\u00f6sung finden. Wir m\u00fcssen stattdessen weiter an \n\nzahlreichen Stellschrauben drehen. Dazu geh\u00f6ren die \n\nSenkung von baulichen Standards und die Ver\u00e4nderungen \n\nim Planungsrecht und bei Vergabeverfahren. Die \u00f6ffentli-\n\nche Debatte zeigt, dass wir auch \u00fcber die Ausweitung \n\nsicherer Herkunftsstaaten nachdenken m\u00fcssen. Ein \n\nsolcher Schritt kann ein Mittel sein, dass sich Menschen \n\naus den betreffenden L\u00e4ndern gar nicht erst auf den \n\nbeschwerlichen und gefahrvollen Weg zu uns machen. Ich \n\nerinnere daran: In triftigen Gr\u00fcnden, also wenn wirklich \n\nVerfolgung vorliegt, kann auch in diesen F\u00e4llen und aus \n\ndiesen L\u00e4ndern Asyl beantragt und bewilligt werden. \n\nAuch die Minimierung von finanziellen Anreizen, die \n\nmanch einen dazu bewegen, Asyl zu beantragen, muss \n\ngenau gepr\u00fcft werden. Klar ist dabei, dass wir bis an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1395 \n\nverfassungsrechtliche Grenze gehen und schauen, inwie-\n\nweit auch die Wiedereinf\u00fchrung des Sachleistungsprin-\n\nzips sinnvoll und rechtlich m\u00f6glich ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollegin \n\nK\u00f6pping wird gleich das Thema Integration in den Fokus \n\nr\u00fccken. Dazu noch folgender Gedanke im Vorgriff: Was \n\nIntegrationshilfen f\u00fcr angenommene Asylbewerber in \n\nDeutschland sind, sollten auch Starthilfen f\u00fcr abgelehnte \n\nAsylbewerber in deren Heimatl\u00e4ndern sein; denn Ent-\n\nwicklung in den Heimatl\u00e4ndern ist das wirksamste Mittel \n\ngegen Armutsmigration. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier sind in meinen Augen s\u00e4mtliche Akteure der Ent-\n\nwicklungspolitik gefragt, neue Wege zu gehen, um Armut \n\ngerade in Europa wirksam zu bek\u00e4mpfen. Hilfe f\u00fcr andere \n\nL\u00e4nder darf nicht in B\u00fcrokratieapparaten versanden, \n\nsondern muss direkt bei den Menschen ankommen. \n\nVergangene Woche hat UN-Kommissar Ant\u00f3nio Guterres \n\neine wichtige Botschaft gesagt. Es sei nicht tragbar, dass \n\nDeutschland (mit allein 40 %) und Schweden mit der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen derma\u00dfen belastet werden. \n\nFakt ist nicht erst seitdem \u2013 und das will ich noch deutlich \n\nansprechen\u2013: Wir brauchen in der EU mehr Solidarit\u00e4t. \n\nPunkt. Hier braucht es eine klare Position f\u00fcr ein Europa \n\nder Zusammenarbeit, und das nicht nur in finanzieller \n\nHinsicht. Ein Steuerungskonzept, das Fl\u00fcchtlinge unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Gr\u00f6\u00dfe eines Staates, seiner Ein-\n\nwohnerzahl und der Wirtschaftskraft verteilt, muss \n\nschnellstm\u00f6glich etabliert und von allen Mitgliedsstaaten \n\nmitgetragen werden. Uns ist bewusst, das ist ein steiniger \n\nWeg. Aber nach meinem Verst\u00e4ndnis ist er alternativlos. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Herausfor-\n\nderungen, vor denen wir stehen, sind Herausforderungen \n\nf\u00fcr die Menschen im Lande, eine ganz neue Situation f\u00fcr \n\nuns alle. Wir d\u00fcrfen und wir werden uns dabei nicht von \n\nden rechtsextremen Agitatoren im Netz und auf der Stra\u00dfe \n\ntreiben lassen. Ich sage es in aller Deutlichkeit: Fremden-\n\nfeindlichkeit und Rassismus haben bei uns in Sachsen \n\nnichts verloren. Gewaltt\u00e4ter werden konsequent verfolgt. \n\nDie Polizei insgesamt, aber auch unser Operatives Ab-\n\nwehrzentrum leisten hier eine gute Arbeit. Gerade bei den \n\nAngriffen gegen Mandatstr\u00e4ger ist eine ganze Menge \n\nTatverd\u00e4chtiger ermittelt worden. Ich erwarte, dass es dort \n\nschnell die entsprechenden Verfahren gibt. Die Zusam-\n\nmenarbeit zwischen Justiz und Polizei werden wir weiter \n\nintensivieren. Das sind wir uns und der Demokratie \n\nschuldig. Das sind wir den Menschen schuldig, die bei \n\nuns Zuflucht vor Krieg und Vertreibung suchen. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang auch an unsere \n\nhumanit\u00e4re Verantwortung. Diese Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen, eine Verantwortung, der sich jeder mit ein \n\nbisschen Geschichtswissen bewusst ist, das ist keine \n\nFloskel, sondern das ist meine tiefe \u00dcberzeugung. Ich bin \n\ndeshalb stolz darauf, dass Deutschland seiner Rolle in \n\nEuropa bislang so beispiellos gerecht wird und nicht \n\nwegsieht, sondern anpackt. Gerade in den letzten Tagen \n\nist es wieder deutlich geworden: Auch hier bei uns im \n\nLande packen viele Menschen an. Sie haben die Arme \n\nge\u00f6ffnet, sie helfen mit unglaublich gro\u00dfem Engagement. \n\nMan muss ganz klar sagen: Die vielen Ehrenamtlichen \n\nsind eine riesige Unterst\u00fctzung der Zust\u00e4ndigen vor Ort. \n\nDaf\u00fcr auch noch einmal ein ganz, ganz gro\u00dfes Danke-\n\nsch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nVor allem zeigen aber diese Menschen, dass es in Sachsen \n\nsehr wohl Weltoffenheit gibt. Sie zeigen: Wir wollen und \n\nwerden alles daf\u00fcr tun, Fl\u00fcchtlinge vern\u00fcnftig unterzu-\n\nbringen und Menschen mit offenen Armen willkommen \n\nzu hei\u00dfen. Diese Haltung braucht es \u00fcberall. Dann ist die \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen bei uns sogar eine Chance f\u00fcr \n\nunser Land. Das hat unser Ministerpr\u00e4sident ja auch \n\ngerade noch einmal deutlich gemacht. Wer bei uns als \n\nAsylbewerber einen Aufenthaltstitel bekommt, den wollen \n\nwir dazu ermuntern, auch Sachse zu werden, sich in \n\nunsere Gesellschaft einzubringen, um vom Wohlstand zu \n\nprofitieren, ihn aber auch zu vermehren und unsere Kultur \n\nzu bereichern. Es gilt, jetzt zusammenzustehen und die \n\nHerausforderungen aktiv zu bew\u00e4ltigen, das hei\u00dft, ohne \n\npolitische Grabenk\u00e4mpfe, daf\u00fcr gemeinsam mit unseren \n\nKommunen und mit allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nSachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. Es folgt die Erkl\u00e4rung der Staatsministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration beim Staatsministerium \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Petra K\u00f6pping. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \u201eGemeinsam\u201c \n\nist das Motto dieser Regierungserkl\u00e4rung. Deswegen \n\nstehen wir, Kollege Ulbig und ich, auch heute beide vor \n\nIhnen; denn die Themen Asyl und Integration m\u00fcssen wir \n\nauch stets zusammen denken. In der jetzigen Situation \n\nsollten wir sie auch gemeinsam angehen. Nur in dieser \n\nGemeinsamkeit liegt die Chance zur Verbesserung der \n\nSituation. \n\nAlle, die eine Verantwortung f\u00fcr die Gesamtaufgabe Asyl \n\nsehen, sind mit der derzeitigen Lage, mit dem derzeitigen \n\nUmgang mit den Gefl\u00fcchteten, mit den fremdenfeindli-\n\nchen Ausf\u00e4llen und \u00dcbergriffen und dem damit verbunde-\n\nnen Bild Sachsens in der \u00d6ffentlichkeit ziemlich unzu-\n\nfrieden. Doch diese Unzufriedenen sagen auch: Fragen \n\nSie nicht nur, was andere nicht tun, sondern fragen Sie \n\nsich, was Sie selbst bewegen und in welcher Verantwor-\n\ntung Sie etwas bewegen k\u00f6nnen. \n\nDie Analyse unserer derzeitigen Lage k\u00f6nnen wir meiner \n\nAnsicht nach sehr kurz halten. Das Weltgeschehen er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1396 \n\nreicht uns nicht mehr nur im Fernsehen, sondern kommt \n\ngerade in unseren Gemeinden, Stadtvierteln und Nachbar-\n\nschaften an. Genau darauf waren wir nicht gut vorbereitet \n\nund m\u00fcssen das nun alles schnellstens nachholen. Deshalb \n\nlassen Sie uns jetzt, wo es um das integrationspolitische \n\n\u201eWie weiter?\u201c geht, offen \u00fcber das eben genannte \u201eWir\u201c \n\nsprechen. \n\nKollege Ulbig hat unsere Forderungen und Erwartungen \n\nan Europa und den Bund schon erl\u00e4utert. Das ist richtig. \n\nSolidarit\u00e4t muss auch innerhalb der EU gelten. Der Bund \n\nhat richtigerweise drei gro\u00dfe Aufgaben: Information \u00fcber \n\ndas deutsche Asylrecht im Ausland, Beschleunigung der \n\nAntragsverfahren und Bereitstellung von mehr Mitteln \n\nzum Gelingen der gesellschaftlichen Teilhabe der An-\n\nkommenden. \n\nWer die Eckpfeiler unserer s\u00e4chsischen Integrationspolitik \n\nkennen m\u00f6chte, der m\u00f6ge einfach in unseren Koalitions-\n\nvertrag schauen. Schon im Herbst letzten Jahres \u2013 keiner \n\nkannte islamophobe Abk\u00fcrzungen und nur wenige erahn-\n\nten die Fl\u00fcchtlingszahlen \u2013 hat sich diese Koalition in \n\nihrem Koalitionsvertrag auf ein progressives und verbes-\n\nsertes Verst\u00e4ndnis von Teilhabe f\u00fcr unsere zugewanderten \n\nMenschen geeinigt. Dieser Abschnitt im Koalitionsvertrag \n\nist \u00fcbrigens ein \u00fcber die Grenzen von Sachsen hinaus viel \n\ngelobtes Kapitel. Genau das setzen wir jetzt um und \n\nmachen damit unsere integrationspolitischen Hausaufga-\n\nben. \n\nUnser erstes Augenmerk galt der sozialen Betreuung der \n\nFl\u00fcchtlinge. Mit einer neu geschaffenen F\u00f6rderrichtlinie \n\ngeben wir den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\n4,6 Millionen Euro in diesem Jahr in die Hand, um ihre \n\nkommunale Fl\u00fcchtlingssozialarbeit verbessern zu k\u00f6nnen. \n\nIm kommenden Jahr ist ebenfalls so viel vorgesehen. \n\nDamit verbessern wir nicht nur die Lage der Fl\u00fcchtlinge, \n\nsondern es entsteht ein Netzwerk aus engagierten und vor \n\nOrt gut vernetzten Aktiven, die zu den Motoren von \n\nAustausch und Begegnung in unseren St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden werden. \n\nDen zweiten Blick haben wir auf die vielf\u00e4ltigen Integra-\n\ntionsprojekte in diesem Land geworfen. Erstmals f\u00f6rdert \n\nder Freistaat in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mit einer eigenen \n\nF\u00f6rderrichtlinie die wunderbare und notwendige Integra-\n\ntionsarbeit von Vereinen, Kirchen, freien Tr\u00e4gern und \n\nKommunen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3,5 Millionen Euro stehen daf\u00fcr in diesem Jahr und \n\n4,5 Millionen Euro im n\u00e4chsten Jahr zur Verf\u00fcgung. \n\nDamit stehen Mittel f\u00fcr Patenschaften, ehrenamtliche \n\nSprachkurse, Beratungsprojekte und die vielen kleinen \n\nund gro\u00dfen Aktivit\u00e4ten vor Ort bereit. Auch den Bereich \n\nder psychosozialen Beratung und Begleitung von Ge-\n\nfl\u00fcchteten k\u00f6nnen wir im Rahmen dieser Richtlinie \n\nf\u00f6rdern. \n\nIch bin sehr froh, dass wir als Land hier in eine so um-\n\nfangreiche Unterst\u00fctzung unserer haupt- und ehrenamtli-\n\nchen Aktiven einsteigen. Wir reden hier \u00fcber nichts \n\nanderes als \u00fcber das Fundament, auf dem wir alle weite-\n\nren Bem\u00fchungen aufbauen. \n\nWenn wir den sozialen Frieden und das Engagement vor \n\nOrt ausgleichen und bewahren k\u00f6nnen, ist uns ein gro\u00dfer \n\nSchritt zu einem weltoffenen Land gelungen. \n\nEine Idee anderer Bundesl\u00e4nder greifen wir ebenfalls auf: \n\nWir werden den Asylsuchenden schon in den ersten \n\nWochen nach ihrer Ankunft in Sachsen eine erste Orien-\n\ntierung \u00fcber die Bandbreite unseres Zusammenlebens \n\nvermitteln. Wir werden von unseren gesellschaftlichen \n\nGrundwerten bis hin zur Funktionsweise unserer Ticket-\n\nautomaten informieren. Es geh\u00f6ren erste Sprachkenntnis-\n\nse dazu. Wir erstellen dazu mit den Volkshochschulen ein \n\neigenes s\u00e4chsisches Wegweiserkonzept und starten in \n\nK\u00fcrze dazu ein Pilotprojekt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJa, je eher wir die Menschen auf ihren Aufenthalt bei uns \n\nvorbereiten, desto weniger Konflikte werden entstehen. \n\nEbenfalls sehr umfangreich in unserem Koalitionsvertrag \n\nbeschrieben findet sich die Verbesserung der Integration \n\nvon Zugewanderten in den Arbeitsmarkt. Hierzu wird es \n\nEnde des Monats auf Einladung des s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaftsministers Dulig und mir eine Fachtagung mit allen \n\nArbeitsmarktakteuren geben. Dort wollen wir zeigen und \n\nbeschreiben, wo und wie die guten Beispiele funktionie-\n\nren und an welchen Stellen noch H\u00fcrden und Hindernisse \n\nexistieren. Es ist der H\u00f6hepunkt gelingender Integration, \n\nwenn wir freie Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze mit Mi-\n\ngrantinnen und Migranten besetzen k\u00f6nnen. \n\nEin Thema, das ebenfalls im Koalitionsvertrag mit einem \n\ngrundlegenden Satz verankert ist, ist nat\u00fcrlich der Zugang \n\nzum Spracherwerb. Wir stehen heute immer noch vor der \n\nSituation, dass erst diejenigen einen Zugang in die Inte-\n\ngrationskurse des Bundes erhalten, die einen Aufenthalts-\n\ntitel haben. Angesichts der Zugangszahlen und der hohen \n\nSchutzquote f\u00fcr viele L\u00e4nder reicht dieses Kriterium f\u00fcr \n\neine fr\u00fche sprachliche Integration in unser gesellschaftli-\n\nches Zusammenleben nicht mehr aus. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas hat im Laufe des Jahres auch der Bund bemerkt und \n\nsteuert nach. Wir als Freistaat werden erg\u00e4nzend zu den \n\nM\u00f6glichkeiten der Bundesregierung einen weiteren \n\nZugang zum Erwerb der deutschen Sprache schaffen. So \n\nsteht es im Koalitionsvertrag. \n\nWir bemerken gerade an vielen Stellen, dass es mit Geld \n\nund Projekten allein nicht getan ist. Wir ben\u00f6tigen auch \n\ndie daf\u00fcr ausgebildeten Menschen, die Dozentinnen und \n\nDozenten, Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter, Betreu-\n\nerinnen und Betreuer. Wir setzen gro\u00dfe Hoffnungen in \n\nderen Arbeit und verbinden damit gro\u00dfe Erwartungen. \n\nDoch wie finden wir all diese Menschen? In unserem \n\nLand leben viele gut ausgebildete und engagierte Migran-\n\ntinnen und Migranten. Sie sind der beste Br\u00fcckenbauer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1397 \n\nf\u00fcr beide Seiten, sowohl f\u00fcr die Neuzuwanderer als auch \n\nf\u00fcr die Mehrheitsgesellschaft. Sie besitzen Kompetenzen, \n\ndie wir heute an vielen Stellen dringend ben\u00f6tigen \u2013 von \n\nder Sprache bis hin zum Wissen, wie sich das interkultu-\n\nrelle Zusammenleben am besten gestalten l\u00e4sst. Diesen \n\nSchatz sollten wir gemeinsam heben. Hier sollten wir alle \n\ndemn\u00e4chst gemeinsam weiterdenken und entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen festlegen. \n\nUm auch in der Staatsregierung immer wieder gemeinsa-\n\nme Wege zu finden, haben wir seit Ende 2014 zwei \n\nGremien installiert: einen monatlich tagenden Lenkungs-\n\nausschuss, der alle Ressorts und die Kommunen an einen \n\nTisch bringt, und ein Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch, das f\u00fcr einen \n\nlandesweiten Austausch mit den Vereinen und Verb\u00e4nden \n\nsorgt. Gerade den Lenkungsausschuss gilt es meiner \n\nMeinung nach noch einmal kr\u00e4ftig zu st\u00e4rken; denn wir \n\nals Staatsregierung m\u00fcssen uns einig sein und immer \n\nwieder unter Beweis stellen, dass die aktuelle Frage der \n\nh\u00f6heren Fl\u00fcchtlingszahlen keine einfache fachpolitische \n\nFrage des Inneren oder der Integration ist, sondern alle \n\nRessorts betrifft. \n\nVon der Verwaltung der Liegenschaften durch das Fi-\n\nnanzministerium \u00fcber den Umgang mit den unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen im Sozialministerium bis hin \n\nzu den DaZ-Klassen im Kultusministerium hat jedes \n\nRessort seine eigenen Anstrengungen zu unternehmen. Im \n\nLenkungsausschuss sind ebenso unsere s\u00e4chsischen \n\nKommunen vertreten, und ich m\u00f6chte offen sagen: Wir \n\nhaben die Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden ebenfalls als \n\nIntegrationsakteure wahrzunehmen, und wenn wir sie mit \n\ndiesem Blick betrachten und ernst nehmen, dann k\u00f6nnen \n\nwir sie auch unterst\u00fctzen: bei der sozialen Betreuung, bei \n\nder Schaffung von Arbeitsgelegenheiten, beim Aufbau \n\nvon Integrationsnetzwerken und bei vielen weiteren \n\nMa\u00dfnahmen. Wir brauchen ein solidarisches Gemeinsam. \n\nDas rege ich auch in meinen zahlreichen Vor-Ort-\n\nTerminen immer wieder an. \n\nUm all dies zusammenzutragen, die Verantwortung aller \n\nVerantwortungstr\u00e4ger zu verdeutlichen und das Bild des \n\nvernunftvollen Landes Sachsen zu st\u00e4rken, rege ich einen \n\nlandesweiten Integrationsgipfel an, der das gemeinsame \n\nVorgehen all jener, die an einem konstruktiven Austausch \n\n\u00fcber das Wie des Umgangs mit Gefl\u00fcchteten interessiert \n\nsind, in den Vordergrund stellt. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGerade als langj\u00e4hrige B\u00fcrgermeisterin, Landr\u00e4tin und \n\nLandtagsabgeordnete sage ich Ihnen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen: Auf der Tagesordnung steht nicht die \n\nFrage, ob wir die Menschen unterbringen wollen, sondern \n\nwie wir Ihnen schnellst- und bestm\u00f6glich in unseren \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden eine \u2013 wenn auch manchmal nur \n\nvor\u00fcbergehend \u2013 neue Heimat geben. Daf\u00fcr hat jeder und \n\njede Abgeordnete seine landespolitische Verantwortung \n\nzu tragen, und es darf weder ein Verhindern von Umz\u00fcgen \n\nan gewissen Aufnahmestandorten geben noch eine Dis-\n\nkussion, wenn das Boot zu voll ist. Hier gilt es einzig und \n\nallein, Haltung f\u00fcr das Grundrecht auf Asyl einzunehmen \n\nund sich f\u00fcr eine gelingende Unterbringung und Integrati-\n\non der Menschen bei uns in Sachsen einzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung) \n\nNach \u00fcber 170 landesweiten Veranstaltungen allein im \n\nletzten Dreivierteljahr kann ich Ihnen nur sagen, dass jede \n\neinzelne Diskussion vor Ort gewinnbringend und sinnvoll \n\nwar. Genau dies erachte ich als unsere verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nPflicht, und es macht zudem in den allermeisten F\u00e4llen \n\nwahre Freude, mit den Menschen die Fragen von Integra-\n\ntion zu diskutieren. Lassen Sie uns dabei sauber unter-\n\nscheiden: Einerseits sprechen wir \u00fcber den kurzfristigen, \n\nakuten Umgang mit den gestiegenen Fl\u00fcchtlingszahlen. \n\nAndererseits sprechen wir \u00fcber die langfristige Teilhabe \n\nderer, die zu uns kommen, am gesellschaftlichen, wirt-\n\nschaftlichen, kulturellen und letztendlich auch politischen \n\nLeben in Sachsen. Genau f\u00fcr diese langfristige Perspekti-\n\nve, die eine enorme gesamtgesellschaftliche Aufgabe \n\ndarstellt \u2013 n\u00e4mlich mit dem Blick auf den Arbeitsmarkt, \n\ndie Demokratie, das interreligi\u00f6se Miteinander, die \n\nschulische Bildung, den Ausbildungsmarkt, unsere Wirt-\n\nschaft \u2013, f\u00fcr diese Zukunft m\u00fcssen wir uns erst noch \n\nrichtig fit machen. \n\nWir stehen ganz am Anfang, wenn wir \u00fcber interkulturelle \n\nKompetenz in den Amtsstuben sprechen, \u00fcber Trainings \n\nund Austausche f\u00fcr unsere Beamtinnen und Beamten, \n\n\u00fcber den Ansatz von Diversity Management, letztlich \u00fcber \n\ndie wirklich gelebte Willkommenskultur in all unseren \n\n\u00c4mtern und Beh\u00f6rden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist eine Konsequenz von Integration, und es ist das \n\nZiel und gleichzeitig die gro\u00dfe Chance f\u00fcr den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag und die Staatsregierung sowie f\u00fcr unser \n\nLand. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in jedem Vor-Ort-\n\nGespr\u00e4ch wird deutlich: Ohne Ehrenamt st\u00f6\u00dft hauptamtli-\n\ncher Einsatz an seine Grenzen. Die vielen engagierten \n\nMenschen im Land \u00fcbersetzen, begleiten, erkl\u00e4ren, \n\nlehren, f\u00fchren zusammen, beschwichtigen, beraten, \n\nmotivieren und st\u00e4rken mit einem Einsatzwillen, der \n\neinem teilweise \u00fcbermenschlich vorkommt. Ohne dieses \n\nzivilgesellschaftliche Umfeld f\u00e4llt es auch den Maltesern, \n\nden Johannitern, dem DRK \u2013 um nur einige Akteure zu \n\nnennen \u2013 schwer, die ihnen \u00fcbertragene Herausforderung \n\nzu meistern. An dieser Stelle m\u00f6chte auch ich noch \n\neinmal ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an alle Engagierten aus-\n\ndr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie schlie\u00dfen im Moment nicht nur viele L\u00fccken. Nein, \n\nihnen gelingt auch, was einem Sprachkurs oder einer \n\npolitischen Entscheidung nie m\u00f6glich w\u00e4re: Sie nehmen \n\ndie Menschen mit. Sie begleiten und unterst\u00fctzen sie als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1398 \n\nMitmenschen und Mitglieder unserer Gesellschaft, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, wie lange sie bleiben werden. Daf\u00fcr \n\ngeb\u00fchrt ihnen der ausdr\u00fcckliche Dank der gesamten \n\nStaatsregierung, und ich sage deutlich: Wer dieses Enga-\n\ngement nicht aufbringen kann oder m\u00f6chte, den soll man \n\nnicht zwingen, aber er verpasst etwas Wunderbares: ein \n\noffenherziges Miteinander und eine enorme Dankbarkeit. \n\nWer dieses Engagement allerdings behindert, verun-\n\nglimpft oder die Engagierten gar angreift, der stellt sich \n\nau\u00dferhalb unserer Gesellschaft und erntet meine Verach-\n\ntung. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nJa, wir Sachsen liefern gerade in der Au\u00dfenwirkung ein \n\ndenkbar schlechtes Bild ab. Aber wir Sachsen \u2013 wir alle \u2013 \n\nhaben es genauso in der Hand, unser Bild durch kluges \n\nund gemeinsames Handeln wieder zu verbessern; denn es \n\ngibt eine Welle der Hilfsbereitschaft, der Solidarit\u00e4t, der \n\nVernunft, und noch nie war sie so gro\u00df. Wir alle sollten \n\ndieses Engagement unterst\u00fctzen. Wir sollten Teil dieses \n\nEngagements sein und sogar mit gutem Beispiel vorange-\n\nhen. Ich hoffe, wir haben Sie hierbei an unserer Seite. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, ich danke Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping und noch einmal Herrn Staatsminister Ulbig. \u2013 \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde ist geplant: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Am Ende der \n\nDebatte hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Wort gebe-\n\nten. Ich erteile nun der Fraktion DIE LINKE das Wort; \n\nbitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor 70 Jahren endete \n\nder Zweite Weltkrieg, den Deutschland am 1. September \n\n1939 mit dem Angriff auf Polen entfesselte und der \n\nmillionenfachen Tod und unfassbares Leid \u00fcber die \n\nMenschen in Europa und in der Welt brachte. Dieser Tag \n\n\u2013 der Ministerpr\u00e4sident erinnerte in seiner Rede ebenfalls \n\ndaran \u2013 soll uns immerw\u00e4hrende Mahnung sein, dass \n\nKrieg immer nur Leid, Tod und Zerst\u00f6rung \u00fcber die \n\nMenschen bringt. \n\nGerade in Zeiten wie diesen ist es wichtig, sich nicht nur \n\nam heutigen Tag an den Werten des Friedens zu orientie-\n\nren. Weltweit sind so viele Menschen auf der Flucht wie \n\nseit 1945 nicht mehr. Nur wenige finden den Weg nach \n\nEuropa und nach Deutschland \u2013 trotz der aktuellen Sch\u00e4t-\n\nzungen von 800 000 Menschen in diesem Jahr. Die \n\nallermeisten Menschen, die auf der Flucht sind, fliehen \n\nvor Krieg, Terror und Verfolgung. \n\nRechtspopulistische, neofaschistische Parteien und \n\nOrganisationen, aber auch viele Unorganisierte, oft \n\nf\u00e4lschlicherweise \u201ebesorgte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c \n\noder \u201eAsylkritiker\u201c genannt, hetzen gerade auch in \n\nSachsen gegen Fl\u00fcchtlinge und ihre Unterbringung. \n\nDiesem Hass gegen Gefl\u00fcchtete m\u00fcssen wir als Gesell-\n\nschaft begegnen, indem wir dem Hass und dem Rassis-\n\nmus widersprechen, Gesicht zeigen, den Humanismus auf \n\ndie Stra\u00dfe tragen, aber auch ganz konkret, indem wir \n\nFl\u00fcchtlinge willkommen hei\u00dfen, uns engagieren und \n\neinbringen. \n\nViele Menschen im Freistaat Sachsen tun genau das seit \n\nvielen Monaten. Auch ihre Arbeit gilt es zu w\u00fcrdigen. \n\nIhnen allen gilt mein aufrichtiger Dank und ihnen geb\u00fchrt \n\nunser allergr\u00f6\u00dfter Respekt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeutschland ist nicht isoliert in der Welt. Viele in der \n\nBundesregierung wollen mehr Verantwortung in der Welt \n\nwahrnehmen und schwatzen mal ganz schnell von \u201emili-\n\nt\u00e4rischer Verantwortung\u201c. Ich sage: Wenn Deutschland \n\nVerantwortung in der Europa- und Weltpolitik \u00fcberneh-\n\nmen will, dann bitte bei der Solidarit\u00e4t und Hilfe f\u00fcr \n\nGefl\u00fcchtete, aber auch bei der Bek\u00e4mpfung der Fluchtur-\n\nsachen. \n\nOb in der Ukraine, in der arabischen Welt, in Afrika \u2013 \n\nweltweit gab es in den letzten Jahren mehr Krisenherde \n\nals je zuvor in der Geschichte. Wir brauchen ein entschie-\n\ndenes Eintreten f\u00fcr den Frieden, aber auch gegen weltwei-\n\nte Armut, Hunger und Umweltzerst\u00f6rung. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn fast alle Kriegs- und Krisenherde, aus denen sich die \n\nMenschen in Richtung Deutschland aufmachen, hat die \n\nsogenannte westliche Welt, also wir, massiv eingegriffen \n\nund da mitgemischt. Die Ergebnisse sind zum Davonlau-\n\nfen. Das kann man den Menschen, die genau das jetzt tun, \n\nnicht vorwerfen. \n\nWir brauchen ein radikales Umdenken in der europ\u00e4i-\n\nschen Fl\u00fcchtlingspolitik. Statt Unsummen in die Abschot-\n\ntung der Festung Europa zu investieren, m\u00fcssen wir \n\nlegale Wege nach Europa schaffen. Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, \n\ndurch Waffenexporte auch noch an den Konflikten in \n\ndieser Welt mitzuverdienen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie denken, wir h\u00e4tten damit im Freistaat Sachsen nichts \n\nzu tun? \u2013 Doch! Wir als Politikerinnen und Politiker sind \n\ndanach gefragt, und die Menschen lassen sich nicht mehr \n\nmit Ausreden abspeisen wie: Das entscheiden nur \u201edie da\u201c \n\nin Br\u00fcssel oder in Berlin. \n\nDie CDU-Fraktion ist auch der Meinung, wir k\u00f6nnten mit \n\neinem Beschluss im S\u00e4chsischen Landtag die Br\u00fcsseler \n\nBeh\u00f6rden dazu bewegen, Deutsch als gleichwertige \n\nArbeitssprache in der Europ\u00e4ischen Union weiter zu \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sehr gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1399 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, Sie wissen, \n\ndass nicht alle Asylbewerber und Asylbewerberinnen hier \n\nin Sachsen bleiben. Ein Gro\u00dfteil der Asylsuchenden \n\nverl\u00e4sst uns nach der Anerkennung in Richtung West-\n\ndeutschland und Berlin, weil dort bereits Familienangeh\u00f6-\n\nrige leben, weil man dort leichter Arbeit zu bekommen \n\nscheint, und ja, auch wohl, weil dort die Stimmung \n\nFremden gegen\u00fcber offener wirkt. Wir haben neben aller \n\nHumanit\u00e4t ein Eigeninteresse daran, dass der syrische \n\nArzt zum Beispiel in Bautzen bleibt, obwohl er famili\u00e4re \n\nBindungen nach Bremen hat. \n\nDen Freistaat Sachsen haben in den vergangengen \n\n25 Jahren 800 000 Menschen verlassen. Ich will die Zahl \n\nwiederholen: 32 000 Menschen haben uns j\u00e4hrlich \n\n25 Jahre lang verlassen. Es sollte also nicht an Platz f\u00fcr \n\nNeuank\u00f6mmlinge mangeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident hat am vergangenen Dienstag im \n\nLandtag zwei Ausstellungen vom Bund der Vertriebenen \n\ner\u00f6ffnet. Die eine Ausstellung besch\u00e4ftigt sich mit der \n\nBesiedlung durch deutsche Auswanderer in ost- und \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ischen Gegenden. Auf einer Tafel \u2013 jeder kann \n\ndas nachlesen \u2013 werden Gr\u00fcnde f\u00fcr die Auswanderung \n\ngenannt: Hunger, Arbeitslosigkeit, \u00dcberbev\u00f6lkerung und \n\nKrieg, um nur vier Gr\u00fcnde zu nennen. \n\nAuf der Homepage des Landtages kann man dazu nach-\n\nfolgenden Satz lesen: \u201eGezeigt werden wirtschaftliche, \n\nsoziale und kulturelle Entwicklungen, die zu Einwande-\n\nrungsreizen gef\u00fchrt haben.\u201c \n\nIch w\u00fcnschte mir, dass wir beim Umgang mit der derzei-\n\ntigen Fluchtbewegung eine vergleichbare Differenziert-\n\nheit an den Tag legen w\u00fcrden; denn dann h\u00e4tten wir schon \n\nlange einen Schritt in die richtige Richtung gemeinsam \n\ngetan. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeisterin hat festgestellt, \n\nSachsen habe keinen Plan in der Asylpolitik \u2013 und recht \n\nhat sie. \u00c4hnliches ist von der Stadtspitze aus Dresden und \n\nLeipzig zu h\u00f6ren. Wenn k\u00fcnftig der Schwerpunkt der \n\nErstaufnahme im Bereich der drei s\u00e4chsischen Metropo-\n\nlen liegen soll \u2013 der Innenminister sprach gerade davon, \n\nwas wir auch unterst\u00fctzen \u2013, dann m\u00fcssen solche Stim-\n\nmen ernst genommen werden und zu praktischen Konse-\n\nquenzen f\u00fchren. Wegschauen und Wegverwalten geht \n\nnicht mehr. \n\nJa, unsere Gesellschaft wird sich durch die Fl\u00fcchtlinge \n\nver\u00e4ndern, in Deutschland sowieso und in Sachsen erst \n\nrecht. Wir sind sozusagen nicht mehr unter uns. \n\nNun feiern wir in wenigen Wochen 25 Jahre Freistaat \n\nSachsen. Der Freistaat Sachsen ist die Frucht eines \n\n\u00d6ffnungsprozesses, der mit der Mauer\u00f6ffnung im Herbst \n\n1989 begann. Diese \u00d6ffnung haben die Sachsen mit \n\nherbeidemonstriert. Viele Sachsen haben sie durch ihre \n\neigene Flucht beschleunigt. Wir erinnern uns an die \n\nSzenen an der Prager Botschaft und an die Z\u00fcge, die \u00fcber \n\nDresden gefahren sind. Sie alle kennen diese Bilder. \n\nDiese \u00d6ffnung hat unsere Gesellschaft in Sachsen nach-\n\nhaltig ver\u00e4ndert. Es kam nicht nur die D-Mark, sondern es \n\nkamen auch viele Neub\u00fcrger zu uns \u2013 zun\u00e4chst vor allem \n\nwestdeutsche. Auch die Zusammensetzung dieses Land-\n\ntags w\u00e4re ohne diese Migrationsbewegung eine andere. Es \n\nkamen auch Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, mehr als \n\nvorher da waren. Aber insgesamt blieb der Anteil ein \n\nVierteljahrhundert lang verschwindend gering. \n\nNun will ich niemanden vor die Entscheidung stellen, \n\nsagen zu m\u00fcssen, wer schwieriger zu integrieren ist: ein \n\nWessi oder ein Syrier? Das ist sowieso Ansichtssache. \n\nWenn aber beispielsweise die Stadt Bautzen dank Asylsu-\n\nchenden wieder mehr als 40 000 Einwohner hat, wenn \n\nSchulen \u2013 auch abseits der Metropolen \u2013 wieder mehr \n\nKinder haben, dann ist das doch ein Grund zur Freude. \n\nSo, wie wir viele der l\u00e4ngst kulturell eingeb\u00fcrgerten \n\nNeusachsen mit westdeutschem Migrationshintergrund \u2013 \n\nHerr Panter! \u2013 nicht mehr missen wollen, werden wir uns \n\nauch an diese Neusachsen gew\u00f6hnen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Danke f\u00fcr diese G\u00fcte!) \n\nMan kann mir auch nicht mit dem Argument daherkom-\n\nmen: Nun k\u00e4men alle, vor allen Dingen Muslime. Wir \n\nhaben es gerade von Herrn Kupfer geh\u00f6rt. Es kommen \n\naber gerade die Muslime, die dem Islamismus entflohen \n\nsind. Es sind die in ihrem Herkunftsland eher Liberalen, \n\ndie zu uns kommen, und nicht die Fundamentalisten. \n\nNat\u00fcrlich ist ihre Liberalit\u00e4t nicht identisch mit dem, was \n\nwir hierzulande als freiz\u00fcgig bezeichnen. Aber wir ertra-\n\ngen ja schlie\u00dflich auch einen Landesbischof mit homo-\n\nphoben Ansichten, \n\n(Starker Widerspruch bei der CDU) \n\nund Medienbeobachter rechnen es ihm schon als \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ihre Aufregung ehrt nur mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMedienbeobachter rechnen es dem Bischof schon als \n\nPluspunkt an, dass er innerkirchliche Leute mit anderen \n\nAnsichten nicht offensiv verfolgt. \n\n(Zuruf von der CDU: Geht\u2019s noch?! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Christine Clau\u00df  \n\nund Marko Schiemann, CDU) \n\nMir pers\u00f6nlich ist Religion etwas vollkommen Fremdes. \n\nAber ich bedauere den Weggang von Herrn Koch aus \n\nSachsen zutiefst, weil er zu den leuchtenden Beispielen \n\nuniversaler Menschenfreundlichkeit geh\u00f6rt, die wir jetzt \n\nso dringend in Sachsen brauchen. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nDas ist genau der Punkt, wenn man  \n\nReligion nicht richtig bewerten kann!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1400 \n\nJa, wir werden uns alle ver\u00e4ndern, Herr Schiemann, auch \n\nSie, auch der Landtag, die Fraktionen, die Parteien, die \n\nVereine und gesellschaftliche Gruppen. \n\n(Zurufe des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie sich so aufregen, Herr \n\nSchiemann. \n\nDass Sachsen heute auf fast ein Jahrtausend erfolgreicher \n\nTradition von Erfindergeist zur\u00fcckblicken kann, liegt \n\ndaran, dass sich dieses Land immer wieder zu ver\u00e4ndern \n\nverstand. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJa, es kommen nicht nur \u00c4rzte, Wissenschaftler und \n\nHandwerker, sondern es kommen auch Analphabeten. Na \n\nund? Doch auch sie sind doch hoch spannende Menschen \n\nmit vielen Talenten, deren unkonventionelle Erschlie\u00dfung \n\nuns vielleicht zu neuen Wegen im Umgang mit deutschen \n\nSchulabbrechern f\u00fchrt, von denen wir in Sachsen be-\n\nkanntlich \u00fcberdurchschnittlich viele haben. \n\nEs kommen nicht zuletzt viele Menschen mit zuvorkom-\n\nmender Art im zwischenmenschlichen Umgang, von \n\ndenen wir vielleicht viel lernen k\u00f6nnen. Nach der Unter-\n\nbringung, die uns gerade vollst\u00e4ndig zu \u00fcberfordern \n\nscheint, beginnt erst die eigentliche Aufgabe, n\u00e4mlich die \n\nder Integration in die Kita, in die Schule, in die Berufs-\n\nausbildung, in die Arbeits- und in die Lebenswelt bei uns \n\nin Sachsen. Dazu brauchen wir die notwendigen struktu-\n\nrellen und personellen Voraussetzungen: Erzieherinnen \n\nund Erzieher, Lehrerinnen und Lehrer, Sozialarbeiterinnen \n\nund Sozialarbeiter, Dolmetscherinnen und Dolmetscher, \n\num nur einige zu nennen. Wir brauchen sie nicht befristet, \n\nsondern wir werden sie dauerhaft ben\u00f6tigen. \n\nMachen Sie nicht den Fehler und denken: Es wird morgen \n\nvorbei sein. Wir brauchen diese Frauen und M\u00e4nner nicht \n\nnur wegen zu uns kommender Menschen, sondern auch \n\nf\u00fcr die Einheimischen. Denken wir immer daran: Was wir \n\ntun, tun wir f\u00fcr die ganze Gesellschaft. Nur so k\u00f6nnen \n\nIntegration und Inklusion funktionieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDem dient der Antrag der LINKEN und der GR\u00dcNEN, \n\nden wir gemeinsam zu dieser Sondersitzung eingebracht \n\nhaben. Es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass ich daf\u00fcr bei \n\nIhnen um Zustimmung werbe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist eine \n\ndurchaus interessante und belebte Debatte, die wir seit \n\n10 Uhr erlebt haben, und ich glaube, dass ich aus Sicht \n\nder CDU-Fraktion dazu noch einiges erg\u00e4nzend beitragen \n\nkann. \n\nAm Anfang sei vorangestellt und klar und deutlich formu-\n\nliert: Wir bekennen uns zum Grundrecht auf Asyl und zu \n\nden UN-Fl\u00fcchtlingskonventionen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir werden Menschen, die auf der Flucht vor politischer \n\nVerfolgung, Krieg und Terror sind, in unserem Land nicht \n\nnur Schutz geben, sondern auch f\u00fcr deren Aufnahme und \n\ngute Betreuung sorgen. Wir sind in diesem Zusammen-\n\nhang sehr dankbar und voller Anerkennung f\u00fcr das Enga-\n\ngement der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der staatli-\n\nchen Beh\u00f6rden, der Polizei, der kommunalen Vertreter, \n\nder Hilfsdienste, Kirchen und Initiativen, aber eben auch \n\nder vielen Menschen vor Ort, die das Engagement zeigen, \n\nHilfe leisten, sich einbringen und in der Verantwortung \n\nf\u00fcr eine gute Asylpolitik, f\u00fcr einen angemessenen Um-\n\ngang mit Fl\u00fcchtlingsfragen stehen, f\u00fcr gelebte Solidarit\u00e4t \n\nund Hilfsbereitschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein Bild, \n\ndas Sachsen zeichnet, und ich m\u00f6chte das auch noch \n\nerg\u00e4nzen; denn es lohnt sich in diesem Zusammenhang \n\nauch der Blick auf andere Bundesl\u00e4nder. Wenn auch der \n\ngesamte Fokus offensichtlich aller Berichtenden auf \n\nSachsen liegt, so ist doch zu konstatieren, dass wir im \n\nRahmen der Unterbringung, der Steuerung dieses Prozes-\n\nses, aber eben auch in der Trennung der beiden Seiten ein \n\nund derselben Medaille, n\u00e4mlich derer, die den Anspruch \n\nnicht haben, konsequent handeln. Im Gegensatz zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern haben wir bisher auch noch jede \n\nPerson jeden Abend unterbringen k\u00f6nnen und nicht unter \n\nB\u00e4umen schlafen lassen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\nDar\u00fcber hinaus sei gesagt: Ja, wir haben gerade ein \n\nProblem, und auf das, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, werde ich eingehen. Das ist die Frage, wie auf \n\nAggression, auf Gewalt gegen Fl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlingsun-\n\nterk\u00fcnfte und den Staat reagiert wird. Aber es ist wie bei \n\nallem: zwei Seiten ein und derselben Medaille. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fremdenfeind-\n\nlichkeit, menschenverachtende \u00c4u\u00dferungen werden und \n\nd\u00fcrfen keinen Platz in unserer Gesellschaft haben. Auch \n\ndas Internet mit seinen sozialen Netzwerken ist kein \n\nrechtsfreier Raum, in dem rassistische P\u00f6beleien und \n\nHetze gegen Fremde ungeahndet und ohne Strafverfol-\n\ngung geduldet werden. \n\n(Beifall der Abg. Hanka Kliese, SPD,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Meinungsfreiheit, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist ein sehr hohes Gut unserer Demokratie. Dort, \n\nwo sie missbraucht wird, um die W\u00fcrde derjenigen zu \n\nverletzen, die Schutz bei uns suchen, muss der Staat \n\nentschieden gegen diese vorgehen. Freiheit sollte niemals \n\nmissbraucht werden, um die Freiheit und pers\u00f6nliche \n\nUnversehrtheit anderer zu verletzen. \n\nVersammlungsrecht, Versammlungsfreiheit geh\u00f6rten zu \n\neinem weiteren Kern unseres gesellschaftlichen Zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1401 \n\nmenlebens, zu einem der elementaren Grundrechte. Das \n\nVersammlungsrecht ist genauso wie die Versammlungs-\n\nfreiheit zu gew\u00e4hren. Das Rechtsstaatsprinzip gilt an \n\ndieser Stelle f\u00fcr jeden Beteiligten und jedermann, solange \n\ner sich an die staatlichen Normen und die Rechte anderer \n\nh\u00e4lt. Deswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nob es der einen oder der anderen Seite passt oder nicht: \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen sind von allen Seiten in einer \n\nDemokratie zu akzeptieren. Sie finden dort ihre Grenzen, \n\nwo sie rechtsstaatliche Ebenen verlassen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nMit Blick auf die Ereignisse in Heidenau muss deutlich \n\ngesagt werden: Hier wurde eine Grenze klar \u00fcberschritten, \n\ndie durch keinen Demokraten und vor allem nicht durch \n\nden Staat toleriert werden kann. Gewalt, egal in welcher \n\nForm, kann niemals legitim sein. Sie ist kein Mittel der \n\npolitischen Auseinandersetzung. Wer aus Angst und Sorge \n\nvor Gewalt und \u00dcberfremdung selbst zum Gewaltt\u00e4ter \n\nwird, hat nicht nur jegliches Recht auf Geh\u00f6r f\u00fcr seine \n\neigene Position verloren, sondern ihm ist konsequent mit \n\ndem gesamten entschiedenen Handeln der staatlichen \n\nAutorit\u00e4t entgegenzutreten und jegliche Ma\u00dfnahmen des \n\nRechtsstaates sind zu ergreifen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMenschenverachtende Hetze, Hass und Gewalt gegen \n\nAsylsuchende, gegen Helfer und engagierte B\u00fcrger, aber \n\nauch gegen die Polizei, gegen den Staat k\u00f6nnen nicht \n\nakzeptiert werden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals \n\nden Beamten der s\u00e4chsischen Polizei herzlich danken, die \n\nin Heidenau f\u00fcr Recht und Ordnung gesorgt haben und \u2013 \n\ndas will ich auch deutlich sagen \u2013 das zentrale Schutzziel \n\nauch unter Verlust ihrer eigenen k\u00f6rperlichen Unversehrt-\n\nheit, n\u00e4mlich den Schutz des Asylbewerberheimes und der \n\nAsylbewerber, gesichert haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir erleben an \n\ndieser Stelle eine neue Qualit\u00e4t von Hass und Gewalt. Wir \n\nhaben sie in diesem Jahr schon einmal erlebt bei den \n\nVorg\u00e4ngen um Leipzig. Wir erleben sie jetzt wiederum. \n\nSie erreichen eine neue Qualit\u00e4t. Auch zwei Hundert-\n\nschaften mehr h\u00e4tten diese Aggressivit\u00e4t nicht unterbun-\n\nden. Deswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ngeht es an dieser Stelle nicht nur um konsequente Repres-\n\nsionsma\u00dfnahmen der Polizei, sondern in der Folge auch \n\num ein konsequentes Handeln der Justiz, um eine schnelle \n\nStrafverfolgung dieser T\u00e4ter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Lektion der \n\nletzten Monate zeigt: Es ist wenig zielf\u00fchrend, immer zu \n\nsagen: Daran war der Stellenabbau schuld. Ich muss \n\nIhnen deutlich sagen: Die Sicherheitsarchitektur, die \n\nSicherheitssituation \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern in der \n\ngesamten Bundesrepublik \u2013 hat sich in den letzten Mona-\n\nten signifikant ver\u00e4ndert, und auch das Solidarprinzip der \n\nL\u00e4nder, n\u00e4mlich \u00fcber die Bereitschaftspolizeien, ein-\n\nschlie\u00dflich der Verantwortung des Bundes f\u00fcr Bereit-\n\nschaftshundertschaften des Bundes, haben sich ver\u00e4ndert. \n\nDarauf werden wir uns einstellen m\u00fcssen. Es ist kein \n\nGeheimnis, wenn ich Ihnen klar sage: Die aktuelle Ent-\n\nwicklung \u2013 das ist eine zentrale Forderung der CDU \u2013 \n\nbesteht jetzt auch in einer zentralen Anpassung der Poli-\n\nzeistruktur an diese ver\u00e4nderte Sicherheitslage. Einen \n\nersten Schritt haben wir mit der Initiative zur Wachpolizei \n\ngestartet. Das ist nicht die L\u00f6sung, aber ein Baustein f\u00fcr \n\ndie Reaktion auf die aktuelle Entwicklung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIn diesem Zusammenhang finde ich es befremdlich \u2013 das \n\nwill ich an dieser Stelle auch sagen \u2013, wenn linke Politi-\n\nker zu zivilem Ungehorsam gegen Asylpolitik in Sachsen \n\naufrufen, wie es in den letzten Wochen in der Tat gesche-\n\nhen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas halte ich, gelinde gesagt, nicht nur f\u00fcr un\u00fcberlegt, \n\nsondern in der jetzigen Situation hei\u00dft das, \u00d6l ins Feuer \n\nzu gie\u00dfen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein \n\njanusk\u00f6pfiger Politikstil. Es waren nicht nur rechte \n\nSchl\u00e4ger, sondern auch linke, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\ndie die Situation in Heidenau zum Eskalieren gebracht \n\nhaben, und insoweit muss ich mich an dieser Stelle nicht \n\nnur auf rechts, sondern ganz klar auf Gewaltt\u00e4ter, auf \n\nExtremisten beider R\u00e4nder beziehen, die die staatliche \n\nOrdnung infrage stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nNoch weniger kann ich solche \u00c4u\u00dferungen verstehen, \n\nHerr Gebhardt, wenn Sie einen praktischen, humanit\u00e4ren \n\nKonsens in der Asylpolitik in Sachsen einfordern. Sie \n\nsollten sich also einig werden, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?!) \n\nob Sie Ihrer Verantwortung gerecht werden wollen, \n\nkonstruktive und tragf\u00e4hige L\u00f6sungen in der Asylpolitik \n\nzu suchen oder nicht. Dabei gilt es, nicht nur eine Seite \n\nder Asylpolitik zu bedienen, sondern beide Seiten ein und \n\nderselben Medaille zu diskutieren. \n\nAbschlie\u00dfend sei angemerkt: Sie d\u00fcrfen mit Ihren Forde-\n\nrungen den Staat und unsere Gesellschaft auch nicht \n\n\u00fcberfordern. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEine deutliche Positionierung zu Markus Ulbig: Ich fand \n\ndas, was wir in der letzten Woche erlebt haben, inakzep-\n\ntabel, \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Dagmar \n\nNeukirch, SPD, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1402 \n\nwie ich im \u00dcbrigen auch, so manche \u00c4u\u00dferung und \n\nForderung der letzten Tage f\u00fcr sehr inakzeptabel gehalten \n\nhabe, die sich gegen den s\u00e4chsischen Innenminister \n\ngerichtet haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMarkus Ulbig ist Staatsminister des Innern. Er tr\u00e4gt aber \n\nf\u00fcr diese Entwicklung, die \u2013 wie wir immer alle betonen \u2013 \n\neine gesamtgesellschaftliche Herausforderung und eine \n\nGesamtherausforderung f\u00fcr die Staatsregierung und \n\ndieses Hohe Haus ist, eben nicht allein die Verantwortung. \n\nWir tragen sie gemeinsam. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist einfach nicht zielf\u00fchrend, einen Einzelnen hierf\u00fcr in \n\nHaftung zu nehmen. Ich darf deutlich sagen: Ich und die \n\nCDU-Fraktion stehen geschlossen nicht nur hinter Markus \n\nUlbig, sondern wir unterst\u00fctzen ihn auch in der Wahr-\n\nnehmung seiner Aufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die aktuelle \n\nEntwicklung in der Asylfrage stellt die Bundesrepublik \n\nDeutschland und auch Sachsen vor besondere Aufgaben, \n\ndie wir nur gemeinsam mit der B\u00fcrgergesellschaft, den \n\nBeh\u00f6rden und der Politik l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die prognosti-\n\nzierten Zahlen von 800 000 Menschen, die in diesem Jahr \n\nwegen politischer oder religi\u00f6ser Verfolgung, Flucht vor \n\nKrieg und Gewalt in ihren Heimatl\u00e4ndern Zuflucht bei \n\nuns suchen, aber eben auch einen Ausweg aus der wirt-\n\nschaftlichen Situation in ihren Heimatl\u00e4ndern, fordern uns \n\n\u2013 das Land und die B\u00fcrgerschaft \u2013 heraus. \n\nIm Freistaat erwarten wir bis Jahresende 40 000 Men-\n\nschen, die wir ganz klar \u2013 diese Botschaft haben wir \n\nschon immer gesendet, \u2013 unterbringen werden, die wir \n\nhuman behandeln werden und f\u00fcr deren Unterbringung \n\nund Verpflegung wir sorgen werden. Einerseits gilt es, \n\ndass wir als politische Verantwortungstr\u00e4ger gemeinsam \n\nmit staatlichen Beh\u00f6rden schnell zu ad\u00e4quaten L\u00f6sungen \n\nkommen, mit denen all jenen geholfen wird, die in Notla-\n\ngen zu uns kommen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch eine umfassende Integrationspolitik, \n\nderen Ziele wir formulieren m\u00fcssen. Am Anfang geht es \n\ndarum, Menschen den Rahmen unserer gesellschaftlichen \n\nNormen zu vermitteln, um eine Integration in unsere \n\nGesellschaft zu erm\u00f6glichen und gleichzeitig auch unsere \n\nB\u00fcrgerschaft zu bef\u00e4higen, zu akzeptieren, dass andere \n\nKulturkreise eine Bereicherung, ein Bestandteil unserer \n\nGesellschaft werden k\u00f6nnen. \n\nAber Integration ist keine Einbahnstra\u00dfe, sie muss, von \n\nvorn gedacht, auch die Frage einer regel- und wertenor-\n\nmierten Zielsetzung beinhalten. Ich bin Frau Staatsminis-\n\nterin K\u00f6pping sehr dankbar f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die sie in \n\nden letzten Wochen ergriffen hat. \n\nAber es geh\u00f6rt auch eine ernsthafte Auseinandersetzung \n\nmit dem Islam dazu. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt sie dazu, und zwar \n\nnicht in Klischees und in Vorverurteilung, aber es geht \n\ndarum, dass auch eine Religion, die sich in vielen L\u00e4n-\n\ndern als Staatsreligion definiert, bei der eine Einheitlich-\n\nkeit zwischen politischen und ideologischen Fragen zu \n\nvernehmen ist, erkennen muss \u2013 die Grenzen m\u00fcssen klar \n\ndefiniert werden \u2013, und dass in unserem Land eine Glau-\n\nbensfreiheit nicht die staatliche Autorit\u00e4t infrage stellt. \n\nDazu geh\u00f6rt eben auch, bestimmte Fragen zu kl\u00e4ren \u2013 das \n\nist keine Generalschelte, sondern eine Diskussion, die wir \n\nmiteinander f\u00fchren m\u00fcssen \u2013 und sich zum Beispiel mit \n\nFragen auseinanderzusetzen wie: Was ist eine Ehe mit \n\neinem Partner? Wie gehen wir beispielsweise mit Gewalt \n\nin Familien um?  \n\nDamit will ich nicht den Islam diskreditieren, sondern \n\ndeutlich machen, dass unterschiedliche Kulturkreise, \n\nwenn sie zusammengef\u00fchrt werden, auch in Regeln \n\nzusammenleben m\u00fcssen \u2013 genauso wie man erwarten \n\ndarf, wenn wir in diese L\u00e4nder kommen, dass wir uns an \n\ndie Regeln dort halten, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGewalt ist keine Frage des Islam!) \n\nAndererseits m\u00fcssen wir einen gesellschaftlichen Diskurs \n\ndar\u00fcber f\u00fchren, wie wir in Deutschland langfristig mit \n\ndem Thema Migration und Asyl umgehen. Es braucht \n\nIdeen und Konzepte, die ein Bild davon zeichnen, wie \n\nsich Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren gesellschaftlich \n\nentwickeln soll. Dazu geh\u00f6rt auch eine Trennung der \n\neinzelnen Begrifflichkeiten. Nat\u00fcrlich haben wir Fl\u00fccht-\n\nlingen aus Kriegsgebieten \u2013 dabei brauchen wir nicht \u00fcber \n\nZahlen zu reden \u2013 Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, und das \n\nwollen wir. F\u00fcr die Zeit, in der sie unter Verfolgung \n\nleiden, sollen sie auch menschenw\u00fcrdige Bedingungen \n\nfinden.  \n\nEine andere Frage ist nat\u00fcrlich das berechtigte Interesse \n\neines Menschen aus schlechten wirtschaftlichen Bedin-\n\ngungen, eine neue Perspektive zu suchen. Das ist doch \n\nauch legitim. Die Frage ist, wie unsere Gesellschaft mit \n\ndiesem Thema umgeht. Dazu muss man doch deutlich \n\nsagen, dass es eine Grenze dessen gibt, was unsere Ge-\n\nsellschaft \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Doch, das muss man sagen, weil es die Ehrlichkeit der \n\nDiskussion in sich gebietet.  \n\nEine v\u00f6llig andere Frage \u2013 und die k\u00f6nnen Sie davon \n\ntrennen \u2013 ist die Frage von Arbeitsmarktmigration und die \n\nM\u00f6glichkeit von Zuwanderung in unseren Arbeitsmarkt \n\neinschlie\u00dflich der Frage, was wir als Gesellschaft dazu \n\nbeitragen k\u00f6nnen, mit Qualifizierung und entsprechenden \n\nIntegrationsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu werden. \n\nAber das sind zwei v\u00f6llig getrennte Paar Schuhe, die Sie \n\nbitte auch so diskutieren m\u00fcssen, statt so zu tun, als ob \n\njeder Asylbewerber, der zu uns kommt, eine Bereicherung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1403 \n\nunserer Gesellschaft sei. Es ist eine Herausforderung f\u00fcr \n\nunser Land, der wir uns stellen m\u00fcssen und bei der wir \n\nChancen und Risiken abw\u00e4gen sollten und m\u00fcssen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nMit welchem Ergebnis denn?) \n\nDiesen Prozess zu initiieren und zu steuern ist Aufgabe \n\ndes politischen Handelns. Wir stehen vor einer gro\u00dfen \n\nHerausforderung \u2013 man kann auch sagen: vor einer \n\ngesellschaftlichen Ver\u00e4nderung. Diese ist nur zu bew\u00e4lti-\n\ngen, wenn der Bund, die Staatsregierung, die Kommunen, \n\ndie Parlamente, aber auch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde und \n\nInitiativen, die Zivilgesellschaft sowie die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger unseres Landes zusammenarbeiten und sich \n\ninsbesondere auch der Diskussion stellen, wie das im \n\nKontext einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Politik m\u00f6glich \n\nist. \n\nInsbesondere die vielen ehrenamtlich engagierten Men-\n\nschen und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der \n\nVerwaltung und in den Hilfsorganisationen, die sich schon \n\nbisher engagiert haben, m\u00fcssen wir in der weiteren Arbeit \n\nund in der Zukunft noch zielgerichteter und st\u00e4rker \n\nunterst\u00fctzen.  \n\nAus unserer Sicht geht es um einen Gleichklang der \n\neurop\u00e4ischen L\u00f6sung einer Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \n\nbis hin zu der Frage der Umsetzung von Schengen und \n\nDublin III. Das muss offen und ehrlich diskutiert werden. \n\nDazu geh\u00f6rt die Formulierung einheitlicher europ\u00e4ischer \n\nFl\u00fcchtlings- und Asylstrategien und die Diskussion \u00fcber \n\nm\u00f6gliche einheitliche europ\u00e4ische Standards. Es geh\u00f6rt \n\nauf der Bundesebene eine Verantwortung der Verfahrens-\n\nbeschleunigung dazu, um Anspruchsberechtigte und \n\nNichtanspruchsberechtigte sehr schnell zu kl\u00e4ren und \n\ndar\u00fcber hinaus zu steuern, welche entsprechenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr eine Integration bis hin zur Bef\u00e4higung auf \n\ndem Arbeitsmarkt gegeben sind. Es geh\u00f6rt auch ganz klar \n\neine Kostenbeteiligung des Bundes dazu.  \n\nWir als Freistaat werden uns verst\u00e4rkt der Unterbringung, \n\nder Steuerung der Prozesse und der Integrationsma\u00dfnah-\n\nmen gemeinsam mit den Kommunen widmen m\u00fcssen. \n\nLetzten Endes kann ich nur einfordern: eine Beendigung \n\neiner pauschal gef\u00fchrten Debatte \u2013 sowohl was die Frage \n\nder Zust\u00e4ndigkeit von Ebenen als auch die Differenzie-\n\nrung der Asylsuchenden bis hin zur Zielformulierung der \n\nIntegration betrifft. Pauschalisierungen werden uns in der \n\nDiskussion nicht weiterf\u00fchren, sondern eine offene, \n\ntransparente Diskussion, die die Facetten darstellt. Es \n\nentzieht auch den Extremisten die argumentative Grund-\n\nlage, wenn wir die anstehenden Herausforderungen in \n\neiner offenen, transparenten Diskussion l\u00f6sen wollen. \n\nMit dem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag \u201eGesamt-\n\naufgabe Asyl \u2013 gemeinsam f\u00fcr Unterbringung, Sicherheit \n\nund Integration\u201c von CDU- und SPD-Fraktion wollen wir \n\numfassende Informationen zur aktualisierten Lage einho-\n\nlen, um den nun anstehenden Umsetzungs- und Weiter-\n\nentwicklungsprozess in der Asylpolitik intensiv parlamen-\n\ntarisch begleiten und unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Dieser \n\nAntrag hat in einem Kompromiss zwischen zwei politi-\n\nschen Partnern die Ziele formuliert, die aus unserer Sicht \n\nf\u00fcr beide Seiten der Medaille wichtig sind und die einen \n\nForderungskatalog erster Ma\u00dfnahmen formulieren und \n\nmit den Fragestellungen erweiterte Informationen einho-\n\nlen sollen, aus denen sich auch weitere Ma\u00dfnahmen \n\nableiten k\u00f6nnen.  \n\nEs wird uns darum gehen, gemeinsam in der Koalition, \n\ngemeinsam mit der Staatsregierung, gemeinsam mit den \n\nEbenen die anstehenden Herausforderungen zu diskutie-\n\nren und L\u00f6sungen zu erarbeiten. Dazu muss man sich \n\nauch etwas Zeit nehmen, um tragf\u00e4hige Konzepte und \n\nL\u00f6sungen zu entwickeln. Gleichwohl laden wir auch Sie \n\nein, sich diesem Prozess anzuschlie\u00dfen. \n\nGemeinsames Ziel muss es sein, f\u00fcr alle Asylsuchenden \n\neine menschenw\u00fcrdige Unterbringung zu gew\u00e4hrleisten, \n\ndie Verfahrensdauer deutlich zu verk\u00fcrzen, die Integration \n\nauf allen Ebenen des gesellschaftlichen Zusammenlebens \n\nzu verbessern, aber eben auch den, der keinen Anspruch \n\nhat, konsequent zur\u00fcckzuf\u00fchren.  \n\nIch schlie\u00dfe mit der Feststellung: Verantwortung wahr-\n\nnehmen, beide Seiten der gleichen Medaille gleicherma-\n\n\u00dfen ber\u00fccksichtigen und konsequent handeln. Ich lade Sie \n\nein: Tun Sie mit! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es ausdr\u00fccklich gut \n\nund wichtig, dass sich der S\u00e4chsische Landtag heute zu \n\neiner Sondersitzung ausschlie\u00dflich mit den Themen Asyl \n\nund Integration befasst. Das Hohe Haus unterstreicht \n\ndamit einmal mehr, wie wichtig dieses Thema ist.  \n\nBereits im Juli haben wir uns im Rahmen einer Aktuellen \n\nDebatte dazu intensiv ausgetauscht; doch die letzten \n\nereignisreichen Wochen waren eben unter anderem von \n\nder h\u00f6heren Prognose des Bundesamtes f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge gekennzeichnet, von den Er\u00f6ffnungen von \n\nNotunterk\u00fcnften in Zelten und Turnhallen und zuletzt von \n\nden rechtsmotivierten Gewaltexzessen gegen die Asylun-\n\nterkunft und Polizeibeamte in Heidenau. \n\nWir k\u00f6nnen heute ein wichtiges und notwendiges Signal \n\nin das Land senden: Die Herausforderungen der Aufnah-\n\nme und Integration von Asylsuchenden sind eine gemein-\n\nsame Aufgabe aller staatlichen und nicht staatlichen, aller \n\nhaupt- und ehrenamtlichen Akteure. Wir alle, die gesamte \n\nGesellschaft, stehen in der gemeinsamen Verantwortung, \n\ndiese gro\u00dfe und wichtige Aufgabe zu meistern. Und, \n\nmeine Damen und Herren, das wichtigste Signal heute \n\nmuss es sein: Wir schaffen das, wir werden die Heraus-\n\nforderungen meistern.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1404 \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Diskussion beim Thema Asyl geh\u00f6rt aber auch, die \n\nreale Entwicklung der Zahlen anzuerkennen. Leider \n\nkonnte in den letzten Monaten in Sachsen nur auf die \n\njeweilige Erh\u00f6hung reagiert werden. Klar ist aber auch: \n\nInsbesondere bei der Aufnahme und Unterbringung von \n\nAsylsuchenden ist dabei nicht alles rundgelaufen; andern-\n\nfalls w\u00e4ren Zeltunterk\u00fcnfte gar nicht erst notwendig \n\ngewesen.  \n\nDie Regierung und die Koalitionsfraktionen haben aber \n\nerkannt, dass hier weiterer Handlungsbedarf besteht \u2013 und \n\nwir werden handeln. Unser gemeinsames Ziel muss sein: \n\nDie Regierung, das Parlament, die Verwaltung, aber auch \n\ndie Gesellschaft d\u00fcrfen nicht nur reagieren; wir m\u00fcssen \n\nund wir werden agieren. \n\nDeshalb ist es auch richtig und wichtig, dass das Kabinett \n\nanl\u00e4sslich der Pr\u00e4sentation der erh\u00f6hten Prognose des \n\nBAMF zu einer Sondersitzung zusammenkam und ein \n\nMa\u00dfnahmenpaket geschn\u00fcrt hat. Das war ein erster \n\nwichtiger Schritt, dem weitere Schritte folgen m\u00fcssen. \n\nEiner dieser weiteren Schritte ist der heute von CDU- und \n\nSPD-Fraktion vorgelegte Entschlie\u00dfungsantrag zu den \n\nbeiden Fachregierungserkl\u00e4rungen. Wir setzen dabei an \n\ndem Kabinettsbeschluss von Mitte August an. Es ist \n\nwichtig, dass dieses Ma\u00dfnahmenpaket schnell konkreti-\n\nsiert und vervollst\u00e4ndigt wird. \n\nUns sind aber auch weitere Ma\u00dfnahmen wichtig, bei \n\ndenen die Koalitionsfraktionen die Regierung parlamenta-\n\nrisch unterst\u00fctzen werden. Deshalb fordern wir umfassen-\n\nde Informationen ein. \n\nSchlie\u00dflich zeigen wir mit konkreten Handlungsauftr\u00e4gen \n\nan die Regierung, welche Ma\u00dfnahmen in Sachsen, im \n\nBund oder in der Europ\u00e4ischen Union notwendig sind, um \n\nf\u00fcr alle Asylsuchenden eine menschenw\u00fcrdige Unterbrin-\n\ngung zu gew\u00e4hrleisten, die Verfahrensdauer zu verk\u00fcrzen \n\nund die Integration auf allen Ebenen des gesellschaftli-\n\nchen Zusammenlebens zu verbessern. \n\nDazu geh\u00f6rt eine weitere Untersetzung des Unterbrin-\n\ngungskonzepts. Das Wichtigste dabei ist, dass wir einen \n\n\u201ezeltfreien\u201c Winter haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen mittelfristig auch alle anderen \n\nNotunterk\u00fcnfte zur\u00fcckgefahren werden k\u00f6nnen. Insge-\n\nsamt werden \u2013 das wurde heute schon angesprochen \u2013 \n\n13 500 Pl\u00e4tze in den Erstaufnahmeeinrichtungen geschaf-\n\nfen. Die Erfahrung der letzten Monate zeigt auch: Es ist \n\nwichtig, fr\u00fchzeitig \u2013 so zeitig, wie es nur m\u00f6glich ist \u2013 die \n\njeweiligen Kommunen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndar\u00fcber zu informieren, wo genau die jeweiligen Au\u00dfen-\n\nstellen der drei Hauptstandorte \u2013 Dresden, Chemnitz, \n\nLeipzig \u2013 sein werden, damit sich alle darauf einstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass die jeweiligen Einrichtungen \n\n\u2013 auch wenn es Notunterk\u00fcnfte sind \u2013 menschenw\u00fcrdig \n\nausgestattet sind, das hei\u00dft, dass dort menschenw\u00fcrdige \n\nBedingungen herrschen. Dazu z\u00e4hlen funktionierende \n\nSanit\u00e4ranlagen in ausreichender Zahl genauso wie die \n\nBeachtung der besonderen Situation von Familien mit \n\nKindern in diesen Einrichtungen. Aber nicht nur Kinder, \n\nsondern alle Personen sind bereits w\u00e4hrend der Erstauf-\n\nnahmezeit zu betreuen. Auch daf\u00fcr ist es wichtig, die \n\nehrenamtlichen Initiativen, die schon in fast allen Orten \n\nSachsens existieren, weiter zu st\u00e4rken. Diese zarten \n\nPfl\u00e4nzchen sind zu hegen und zu pflegen. Es ist daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass sie in die Betreibung der Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen und \u2013 sp\u00e4ter \u2013 in die Betreuung der kommunal \n\nuntergebrachten Fl\u00fcchtlinge besser eingebunden werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir d\u00fcrfen dabei nicht vergessen, dass die in den Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen lebenden Menschen sp\u00e4testens nach \n\ndrei Monaten alle in die Kommunen gehen. Nicht ohne \n\nGrund haben CDU und SPD bereits in ihrem Koalitions-\n\nvertrag vereinbart, die Pro-Kopf-Pauschale f\u00fcr die Unter-\n\nbringung und Betreuung der Fl\u00fcchtlinge regelm\u00e4\u00dfig auf \n\nAusk\u00f6mmlichkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das Kabinett hat \n\neine solche Untersuchung in Auftrag gegeben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEine Anpassung w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\nUns ist es besonders wichtig, dass wir die Zwischener-\n\ngebnisse und die Endergebnisse so schnell wie m\u00f6glich \n\nzur Kenntnis bekommen, damit wir gegebenenfalls \n\nreagieren k\u00f6nnen, Herr Scheel. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEine Anpassung \u2013 so schnell wie m\u00f6glich!) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen erst die Ergebnisse kennen; dann k\u00f6nnen \n\nwir gegebenenfalls anpassen, Herr Scheel. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist die Beschleunigung der \n\nAsylverfahren. Vor wenigen Wochen wurde festgestellt, \n\ndass in Sachsen die Verfahren im bundesweiten Vergleich \n\nam drittl\u00e4ngsten dauern. Daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde, die nicht \n\nnur beim Bundesamt liegen. Nat\u00fcrlich ist das BAMF f\u00fcr \n\ndie Asylverfahren zust\u00e4ndig. Aber offenkundig gibt es auf \n\nLandesebene M\u00f6glichkeiten, das Amt bei seiner Arbeit zu \n\nunterst\u00fctzen. Das geht bei der Unterst\u00fctzung durch \n\nLandespersonal los, geht mit dem Einfordern einer \n\nschnelleren Er\u00f6ffnung der beiden weiteren Au\u00dfenstellen \n\ndes BAMF weiter und h\u00f6rt beim Abbau von Doppelstruk-\n\nturen zwischen dem Bundesamt und der Zentralen Aus-\n\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht auf. \n\nDas wichtigste Ziel ist, dass insbesondere bei Nationalit\u00e4-\n\nten mit besonders hoher oder besonders niedriger Chance \n\nauf ein Bleiberecht die Verfahrensdauer auf l\u00e4ngstens \n\neinen Monat verk\u00fcrzt wird. Einerseits hilft uns das bei der \n\nAufnahmekapazit\u00e4t; andererseits bringt es den Betroffe-\n\nnen schnell Klarheit \u00fcber ihre Perspektive. \n\nKlar ist dabei auch: Der gesetzliche Rahmen f\u00fcr unsere \n\nAsylpolitik wird weitgehend von der Bundesebene und \n\nder Europ\u00e4ischen Union bestimmt. Auch insoweit gibt es \n\ndurchaus gro\u00dfen Diskussionsbedarf. Dabei geht es bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1405 \n\nspielsweise um die Frage der \u00dcbernahme von Unter-\n\nkunftskosten durch den Bund. Dabei geht es um eine \n\neinheitliche europ\u00e4ische Migrations- und Asylpolitik, die \n\nwir dringend brauchen. Es geht aber auch darum, die \n\nAsylsuchenden fair zwischen den europ\u00e4ischen Mit-\n\ngliedsstaaten zu verteilen. Dazu muss europ\u00e4isches Recht \n\nweiterentwickelt werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch wenn es lange dauert \u2013 wir m\u00fcssen das tun. \n\nDie Entwicklung in den vergangenen Monaten hat aber \n\nauch gezeigt, dass wir insbesondere f\u00fcr Nationalit\u00e4ten mit \n\nbesonders geringen Chancen auf ein Bleiberecht \u00fcber \n\nlegale Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten reden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nDas geht aus der Sicht der SPD nur \u00fcber die Schaffung \n\neines Zuwanderungsgesetzes. Bis dahin gilt aber, meine \n\nDamen und Herren: Jeder Mensch darf in Deutschland \n\neinen Asylantrag stellen. Jeder hat das Recht auf ein faires \n\nund rechtsstaatlich einwandfreies Verfahren. Das ist kein \n\nAsylmissbrauch! \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDieser Begriff leitet in die Irre und sch\u00fcrt Angst und Hass \n\nbei einem Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Das gilt \n\nebenso f\u00fcr das Gerede von \u201eguten Fl\u00fcchtlingen\u201c und \n\n\u201eschlechten Fl\u00fcchtlingen\u201c. Es gibt Menschen, die vor der \n\ntrostlosen wirtschaftlichen Situation in ihrem Heimatland \n\nund aus Armut fliehen. Das sind Armutsfl\u00fcchtlinge. \n\nGerade ihnen w\u00fcrde ein modernes Zuwanderungsgesetz \n\nhelfen, in dem Anreize realistisch gesetzt werden. \n\nWas das Thema \u201eAnreize\u201c angeht, so m\u00f6chte ich noch \n\nganz kurz auf Frau Petry reagieren. Sie hat sich heute \n\nVormittag auf die Entscheidung des Bundesverfassungs-\n\ngerichts zum Sachleistungsprinzip bezogen. Um eines \n\nklarzustellen: Das Bundesverfassungsgericht trifft keine \n\npolitischen Entscheidungen, Frau Petry. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nEs wacht \u00fcber die Einhaltung der Grund- und Menschen-\n\nrechte in der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese sind in der Bundesrepublik Deutschland unteilbar \n\nund nicht verhandelbar. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIn ebendieser Entscheidung hat das Bundesverfassungsge-\n\nricht festgestellt, dass mit dem Sachleistungsprinzip \n\ngegen die Menschenw\u00fcrde versto\u00dfen wurde. Damit ist \n\nauch das nicht verhandelbar. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMoral und Recht sind \u2013 im Gegensatz zu dem, was Sie \n\ngesagt haben \u2013 keine Gegens\u00e4tze; sie geh\u00f6ren untrennbar \n\nzusammen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Eine \u201eErosion der Moral\u201c \n\nerleben wir in Sachsen tats\u00e4chlich seit einigen Monaten, \n\nseit fast einem Jahr. Daraus wurde Hass, daraus wurde \n\nauch Gewalt. \n\nEs begann mit den Brandstiftern im Nadelstreifenanzug \n\nvon \u201ePegida\u201c und den vielen \u201e-gida\u201c-Ablegern im gesam-\n\nten Freistaat Sachsen. Flankiert von dem enthemmten \n\nInternet-Mob entstanden daraus nicht selten rechts ge-\n\nsteuerte Initiativen gegen Asyleinrichtungen. Den vorl\u00e4u-\n\nfigen H\u00f6hepunkt erlebten wir am vorletzten Wochenende \n\nin Heidenau. \n\nDeshalb ist das wichtigste Ziel dieser gesamten Debatte \n\nund der Schritte, die wir in den n\u00e4chsten Monaten gehen \n\nwerden: Wir m\u00fcssen die Sicherheit der Asylsuchenden, \n\nihrer Unterk\u00fcnfte sowie der hauptamtlichen und der \n\nehrenamtlichen Helferinnen und Helfer gew\u00e4hrleisten. \n\nDabei d\u00fcrfen auch Polizeibeamte keinen unn\u00f6tigen \n\nGefahren ausgesetzt werden. \n\nGenauso d\u00fcrfen wir die hemmungslose Hetze im Internet \n\nnicht hinnehmen. Was sich dort seit Monaten Bahn bricht, \n\nist der N\u00e4hrboden f\u00fcr Heidenau. Diesen N\u00e4hrboden \n\nm\u00fcssen wir austrocknen. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der LINKEN \n\nund Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nNicht nur die Gewaltt\u00e4ter, auch die Hetzer im Internet und \n\nvor Asylsuchenden-Unterk\u00fcnften m\u00fcssen schnell zur \n\nRechenschaft gezogen werden k\u00f6nnen. Deshalb ist es \n\nwichtig, die Kompetenzen in der Polizei in Bezug auf das \n\nInternet und soziale Medien zu b\u00fcndeln, um beispielswei-\n\nse in einer Sondereinheit \u201eHass im Internet\u201c auf solche \n\nEntwicklungen schneller reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen aber auch die Stellensituation in den Staats-\n\nanwaltschaften und bei Gericht beleuchten \u2013 so, wie es in \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag steht. \n\nAuch wenn die Fachkommission \u201ePolizei\u201c in ein paar \n\nMonaten ihre Ergebnisse zum Stellenbedarf bei der \n\nPolizei vorlegen wird, m\u00fcssen wir \u00fcber tats\u00e4chliche \n\nM\u00f6glichkeiten reden, die Kolleginnen und Kollegen der \n\ns\u00e4chsischen Polizei schnell zu entlasten. Ich verrate kein \n\nGeheimnis, wenn ich feststelle, dass insbesondere die \n\nKollegen der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei seit Mona-\n\nten fast nicht aus den Stiefeln kommen. Es sind die \n\nVersammlungslagen, die seit Monaten das Geschehen \n\nbestimmen, und es ist der erh\u00f6hte Bedarf des Objekt-\n\nschutzes rund um sensible Objekte, auch rund um Objek-\n\nte, in denen Asylsuchende untergebracht sind. \n\nEs wurde heute schon angesprochen: Es gibt einen kon-\n\nkreten Vorschlag, um in der akuten Situation zu helfen. \n\nDieser besteht darin, eine Idee aus dem Jahr 2002 zu \n\nreaktivieren und in Sachsen wieder eine Wachpolizei \u2013 f\u00fcr \n\neinen beschr\u00e4nkten Zeitraum \u2013 zu schaffen, um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1406 \n\nPolizei von der Aufgabe des Objektschutzes zumindest \n\nf\u00fcr die n\u00e4chste Zeit zu entlasten; denn auch die Kollegin-\n\nnen und Kolleginnen d\u00fcrfen auf ihrer Arbeit keine men-\n\nschenunw\u00fcrdigen Bedingungen haben. \n\nJedem von uns ist sicherlich klar, dass die Politik \u2013 im \n\nGrunde genommen die gesamte Gesellschaft \u2013 vor noch \n\nviel gr\u00f6\u00dfere Probleme gestellt wird, wenn wir die Heraus-\n\nforderungen rund um die Themen Asyl und Integration \n\nnicht meistern. Aber ich bin mir sicher, wir werden sie \n\nmeistern. Die gesamte Regierung und die Regierungsfrak-\n\ntionen haben diese Aufgabe angenommen und erste \n\nwichtige Schritte eingeleitet; weitere werden folgen. \n\nDie CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion haben anl\u00e4ss-\n\nlich der Regierungserkl\u00e4rungen von Herrn Staatsminister \n\nUlbig und Frau Staatsministerin K\u00f6pping einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag eingebracht. Damit begleiten und \n\nunterst\u00fctzen wir die Arbeit der Staatsregierung beim \n\nThema Asyl. \n\nWir gehen mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag durchaus \n\n\u00fcber den Antrag von LINKEN und GR\u00dcNEN hinaus; das \n\nist auch v\u00f6llig in Ordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir  \n\nh\u00e4tten gemeinsam einen einbringen k\u00f6nnen!) \n\nDeshalb lade ich die Oppositionsfraktionen ein, unse-\n\nrem \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir h\u00e4tten ein \n\ngemeinsames Signal setzen k\u00f6nnen, wenn wir \n\neinen gemeinsamen Antrag eingebracht h\u00e4tten!) \n\n\u2013 Herr Scheel, p\u00f6beln Sie nicht herum, sondern h\u00f6ren Sie \n\nmir zu! Sie k\u00f6nnen dann auch noch sprechen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDann k\u00f6nnen Sie etwas lernen!) \n\nIch lade die Oppositionsfraktionen ein, unseren Antrag zu \n\nunterst\u00fctzen. Wir w\u00fcrden ein starkes, gemeinsames \n\nZeichen des gesamten Landtags der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nRegierung senden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir h\u00e4tten ein \n\nstarkes gemeinsames Zeichen setzen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Herr Scheel, zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass ein ver-\n\nmeintliches Angebot der Zusammenarbeit dann nicht \n\nfunktioniert, wenn es nur \u00fcber die Presse gespielt wird \n\nund weder vorher noch hinterher andere Fraktionen \n\neinbezogen werden. Das ist die Wahrheit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie wissen  \n\ndoch gar nicht, was es vorher f\u00fcr Gespr\u00e4che  \n\ngab! Erz\u00e4hlen Sie nicht solchen Unsinn!) \n\nIch erneuere meine Einladung, dass Sie unserem Antrag \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden mit diesem Signal der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung deutlich zeigen, dass Parlament \n\nund Regierung willens und in der Lage sind, die Heraus-\n\nforderung anzunehmen und die Aufgaben zu l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Ich hoffe, das heutige \n\nSonderplenum wird am Ende nicht nur der Selbstdarstel-\n\nlung aller Beteiligten gedient haben, sondern dass die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung dieses Plenum zum Anlass \n\nnimmt, um endlich die Probleme der massenhaften \n\nillegalen Einwanderung aktiv und vorausschauend anzu-\n\ngehen.  \n\nWie ist die Situation? Deutschland und damit auch Sach-\n\nsen sind mit einer expotenziell anwachsenden Anzahl an \n\nAsylbewerbern konfrontiert. Waren es 2008 noch 28 000 \n\nAsylbewerber in Gesamtdeutschland, so waren es 2012 \n\nbereits 78 000, 2014 bereits 203 000. Als die AfD-Frak-\n\ntion zu Beginn dieses Jahres darauf hinwies, dass wir in \n\n2015 mit 500 000 illegalen Einwanderern und Fl\u00fcchtlin-\n\ngen rechnen m\u00fcssen, wurde das hier im Landtag als \n\nPanikmache abgetan. Die Wirklichkeit hat auch unsere \n\nSch\u00e4tzung l\u00e4ngst \u00fcbertroffen. Es gibt inzwischen Sch\u00e4t-\n\nzungen von bis zu einer Million illegalen Einwanderern \n\nund Fl\u00fcchtlingen f\u00fcr das laufende Jahr, auf welches im \n\nfolgenden Jahr eine weitere Million folgen d\u00fcrfte.  \n\nGleichzeitig ist seit Langem bekannt, dass circa 70 % der \n\nillegalen Einwanderer keinen Rechtsanspruch auf Asyl in \n\nDeutschland haben und dass diese Antr\u00e4ge negativ be-\n\nschieden werden. Im Kontrast dazu ist die Zahl der \n\nrealisierten Abschiebungen von 2013 auf 2014 sogar \n\ngesunken, obwohl die Anzahl der abgelehnten Asylantr\u00e4-\n\nge weiter steigt. \n\nDer Ansturm von Migranten verursacht inzwischen \n\nmassive Probleme bei der Unterbringung. Die Landkreise \n\nund Kommunen, aber auch die B\u00fcrger sind mit der Suche \n\nnach immer neuen Standorten \u00fcberfordert. Die Ablehnung \n\nvon \u00fcberraschend bekannt gemachten Heimstandorten in \n\nder Nachbarschaft w\u00e4chst. \n\nBekannt ist auch, dass \u00fcber 60 % der illegal Einreisenden \n\njunge M\u00e4nner zwischen 15 und 35 Jahren sind. Frauen, \n\nKinder und Alte, die wirklich Hilfe ben\u00f6tigen, sind die \n\nMinderheit der Asylantragsteller. Die \u00fcberwiegende \n\nMehrheit der illegalen Einwanderer, deren Asylantr\u00e4ge \n\nabgelehnt wurden und werden und die eigentlich unser \n\nLand verlassen m\u00fcssten, blockiert unser Asylsystem. \n\nDiese Mehrheit blockiert die Gerichte, und diese Mehrheit \n\nblockiert die menschenw\u00fcrdige Unterbringung von \n\nAsylsuchenden.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre abwartende und unentschlossene Politik, Herr Tillich \n\nund Herr Dulig, ist verantwortlich daf\u00fcr, dass in Sachsen \n\nKinder, Frauen und Alte in \u00fcberf\u00fcllten Zelten auf Schot-\n\nterstandorten kampieren m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1407 \n\nParallel zum rasanten Anstieg der Asylbewerberzahlen \n\nh\u00e4ufen sich auch die Berichte \u00fcber Drogenkriminalit\u00e4t, \n\nDiebst\u00e4hle und sexuelle \u00dcbergriffe. Ich verweise nur \n\nexemplarisch auf die neu etablierte Diebstahl- und Dro-\n\ngenszene am Wiener Platz in Dresden oder auf die Bel\u00e4s-\n\ntigung von Sch\u00fclerinnen im Schulbus nach Altenberg.  \n\nNicht nur im Ruhrgebiet und in Berlin gibt es inzwischen \n\nsogenannte No-go-Areas, vor denen die Polizei warnt. Es \n\ngibt sie inzwischen auch in Leipzig und in Mei\u00dfen, Herr \n\nUlbig. \n\nDemonstrationen und Gewalt von rechts und links im \n\nZusammenhang mit der Asylpolitik \u00fcberfordern inzwi-\n\nschen unsere Polizei. Heidenau steht inzwischen nicht nur \n\nals h\u00e4ssliches Beispiel f\u00fcr rechtsextreme Gewalt. Laut \n\nHeidenaus B\u00fcrgermeister J\u00fcrgen Opitz sind \u201eextern \n\nangereiste linksradikale Demotouristen\u201c f\u00fcr die Eskalati-\n\non der Gewalt verantwortlich, die sich ausschlie\u00dflich \n\ngegen die Polizei richtete.  \n\nWas aber tut Ihre Regierung? Der Antrag der AfD auf die \n\nAussetzung der Polizeireform 2020 und die Einstellung \n\nzus\u00e4tzlicher Polizeibeamter wurde auch von den Regie-\n\nrungsfraktionen abgelehnt. Der Antrag der AfD zur \n\npersonellen Unterst\u00fctzung des Bundesamtes f\u00fcr Migration \n\nund Fl\u00fcchtlinge durch den Freistaat wurde von den \n\nRegierungsfraktionen abgelehnt. Der Antrag der AfD zur \n\nSchaffung zus\u00e4tzlicher Richterstellen wurde von den \n\nRegierungsfraktionen abgelehnt.  \n\nNachdem Ihnen nun die Probleme \u00fcber den Kopf wach-\n\nsen, bringen Ihre Fraktionen \u00e4hnliche Antr\u00e4ge in den \n\nLandtag ein. Vorausschauende Politik, meine Herren, \n\nsieht anders aus. \n\nWie geht die s\u00e4chsische Regierung mit ihren B\u00fcrgern um, \n\ndie aus Protest gegen Ihre unentschlossene Asylpolitik auf \n\ndie Stra\u00dfe gehen? Diese B\u00fcrger, die gewaltfrei ihr verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfiges Demonstrationsrecht wahrnehmen, werden \n\nals rechte Hetzer und Rassisten diffamiert. Ihnen wird \n\nmangelnde Willkommenskultur und mangelnde Weltof-\n\nfenheit vorgeworfen \u2013 von Ihnen, Herr Tillich, und \n\nnat\u00fcrlich von Ihrem Koalitionspartner, der SPD, die sich \n\nimmer mehr zur P\u00f6blerpartei entwickelt.  \n\n(Zurufe von der SPD: Oh!) \n\nSie beschimpfen die \u00dcberbringer der schlechten Nach-\n\nricht, um von Ihrem eigenen Versagen abzulenken.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie gehen unsere Partnerl\u00e4nder mit der wachsenden \n\nillegalen Einwanderung um? Vielleicht k\u00f6nnte sich die \n\ns\u00e4chsische Regierung und Ihr Ministerium, Herr Ulbig, \n\ndie eine oder andere Anregung holen. Griechenland, \n\nBulgarien, Ungarn und jetzt auch England sichern ihre \n\nGrenzen mit baulichen Ma\u00dfnahmen. Tschechien erw\u00e4gt \n\nden Einsatz der Armee zur Grenzsicherung. D\u00e4nemark \n\nf\u00fchrt verst\u00e4rkte Grenzkontrollen ein. In Italien gibt es fast \n\nausschlie\u00dflich Sachleistungen f\u00fcr Asylbewerber und nur \n\nminimale Geldleistungen. Polen und die baltischen \n\nStaaten nehmen grunds\u00e4tzlich sehr wenige Asylsuchende \n\nauf und wenn, dann nur Christen. Australien f\u00fchrt s\u00e4mtli-\n\nche Asylverfahren in Nachbarl\u00e4ndern durch. Illegal \n\nEingereiste werden dorthin ausgeflogen.  \n\nSind diese L\u00e4nder rassistisch? Sind es rechtlose Diktatu-\n\nren? Oder sind die B\u00fcrger und Politiker dieser L\u00e4nder \n\nherzlose rechte Hetzer ohne Weltoffenheit und mit K\u00e4lte \n\nund Hass im Herzen? Nein, diese L\u00e4nder sind unsere \n\nPartner, Demokratien und Rechtsstaaten, mit denen wir \n\npolitisch, wirtschaftlich und auch milit\u00e4risch zusammen-\n\narbeiten. Der einzige Unterschied zu Deutschland d\u00fcrfte \n\nsein, dass die Politiker dort nicht warten, bis das Kind in \n\nden Brunnen gefallen ist, sondern schnell und beherzt \n\nreagieren.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie bisherige Asylpolitik in Deutschland bestand aus \n\noffenen Grenzen und Duldung f\u00fcr die meisten der illegal \n\nEingereisten. Diese Politik hat Anreize zur Armutsmigra-\n\ntion gesetzt. Sie ist mit verantwortlich f\u00fcr den derzeitigen \n\nMigrationssturm.  \n\nDass es so nicht weitergehen kann, verstehen inzwischen \n\nauch eingefleischte Asylfanatiker. Selbst Rupert Neudeck, \n\ndas Gesicht von Cap Anamur, begreift: \u201eAber wir k\u00f6nnen \n\nnicht alle armen Menschen der Welt aufnehmen.\u201c Auch \n\nWinfried Kretschmann, der Gr\u00fcne-Ministerpr\u00e4sident von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, spricht die harte Wahrheit aus: \u201eEs \n\nkommen Menschen zu uns, die vor Armut und Perspektiv-\n\nlosigkeit fliehen und dennoch nicht bleiben k\u00f6nnen.\u201c \n\nWenn die Lage nicht so ernst w\u00e4re, k\u00f6nnte man sich \n\nfreuen, dass die Realit\u00e4t nun auch diese hartn\u00e4ckigen \n\nRealit\u00e4tsverweigerer eingeholt hat. \n\nDie Integration asylberechtigter Fl\u00fcchtlinge in unsere \n\nGesellschaft ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Aber sie ist nicht das \n\neigentliche Problem. Diese Integration ist leistbar, wenn \n\nwir das Hauptproblem l\u00f6sen, die massenhafte illegale \n\nEinwanderung von Menschen ohne wirkliche Asylgr\u00fcnde.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas erwarten die B\u00fcrger von der Regierung? In allerers-\n\nter Linie erwarten die B\u00fcrger klare und ehrliche Zielset-\n\nzungen der Regierung. Sie wollen wissen, wohin die \n\nRegierung das Schiff steuert. Will Ihre Regierung tats\u00e4ch-\n\nlich die Zuwanderung von Armuts- und Wirtschaftsfl\u00fccht-\n\nlingen in unsere Sozialsysteme? Wo sollen im Jahr 2016 \n\ndie 40 000 zus\u00e4tzlichen Einwanderer untergebracht \n\nwerden und wo die weiteren 40 000 Neub\u00fcrger im Jahr \n\n2017? Wo sollen die zus\u00e4tzlichen 40 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nentstehen und wo weitere 40 000 Arbeitspl\u00e4tze im Jahr \n\n2017? Wie sieht Ihr Plan aus, und was ist Ihr Plan, wenn \n\nes nicht 40 000 sind, sondern wenn es 60 000, 80 000 \n\noder 100 000 Neub\u00fcrger werden? \n\nOder wollen Sie das, was die th\u00fcringische CDU fordert? \n\nIch zitiere: \u201eDie Landesregierung ist in der Pflicht, \n\ngesetzestreu zu handeln und abgelehnte Asylbewerber in \n\nihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren.\u201c Wollen Sie, Herr \n\nUlbig, die Abschiebung von j\u00e4hrlich 25 000 bis 30 000 \n\nunberechtigten Emigranten organisieren, und wie wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1408 \n\nSie das organisieren? Die B\u00fcrger wollen glaubhafte \n\nAntworten. Sie sind bisher diese Antworten schuldig \n\ngeblieben. Ihren Ausf\u00fchrungen konnte ich weder eine \n\nklare Aussage in die eine noch in die andere Richtung \n\nentnehmen. Ihr aktuelles Ma\u00dfnahmenpaket Asylpolitik \n\nbleibt eine Ansammlung von Einzelma\u00dfnahmen, die den \n\nProblemen hinterherl\u00e4uft. Wie sagte Ihr einstiger Partei-\n\nfreund Uwe Greve vor 20 Jahren so treffend \u00fcber die \n\nverh\u00e4ngnisvolle Politik der CDU? Ich zitiere: \u201eSie agieren \n\nnicht, sie reagieren. Wer aber nur reagiert, ist f\u00fcr die \n\nStaatsf\u00fchrung auf Dauer nicht qualifiziert.\u201c  \n\nDie Fraktion der AfD hat viele Vorschl\u00e4ge zur L\u00f6sung der \n\nAsylproblematik gemacht. Die Regierungsfraktionen \n\nhaben einige \u00fcbernommen. \u00dcbernehmen Sie auch die \n\nrestlichen. Kehren Sie zum Sachleistungsprinzip zur\u00fcck. \n\nSchaffen Sie funktionierende Abschiebekorridore und \n\nsetzen Sie Schengen au\u00dfer Kraft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD und viele W\u00e4hler \u2013 Ihre und unsere \u2013 erwarten \n\nvon der Regierung ein klares, zeitlich umrissenes Kon-\n\nzept, wie die ungebremste Armutsmigration in unser Land \n\ngestoppt werden soll, im Interesse der wirklich bed\u00fcrfti-\n\ngen Fl\u00fcchtlinge und im Interesse der s\u00e4chsischen B\u00fcrger. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bitte, Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir zu \n\nBeginn meiner Rede etwas Pers\u00f6nliches. Ich freue mich, \n\ndass Sie noch hier sitzen, Herr Ministerpr\u00e4sident. Ich habe \n\nmich auch dar\u00fcber gefreut, dass Sie heute in Ihrem \n\nStatement den Dank an die Menschen ausgesprochen \n\nhaben, die sich seit Langem und unaufgeregt f\u00fcr das \n\nThema Asyl engagieren. Ich bin Chemnitzerin, und es \n\nfreut mich, dass Sie nach Ihrem Besuch in Chemnitz \n\nheute erneut auch meine Heimatstadt Chemnitz als so ein \n\nBeispiel dargestellt haben. Das, was die Chemnitzer \n\nStadtgesellschaft seit vielen Jahren unaufgeregt leistet, \n\nwenn es um den menschenw\u00fcrdigen Umgang mit Ge-\n\nfl\u00fcchteten geht, ist nicht hoch genug anzuerkennen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDie mit einer Zeltstadt verbundenen Probleme kennt \n\nChemnitz seit Jahren. Mediale \u00d6ffentlichkeit und politi-\n\nsche Reaktionen in der Landespolitik allerdings gibt es \n\nerst, seitdem auch in Dresden eine Zeltstadt steht.  \n\nIch m\u00f6chte einige Bemerkungen zu dem machen, was \n\nKollege Hartmann, der leider nicht mehr im Saal ist, in \n\nseinem Redebeitrag gesagt hat. \n\nIch hatte eigentlich gehofft, dass die heutige Debatte, \n\nabgesehen von der AfD, frei bleibt von politischen Relati-\n\nvierungen, die so manche Debatte zum Thema Asyl in \n\ndieser Legislatur gepr\u00e4gt haben. Leider ist es dem Meister \n\nder politischen Relativierung, Herrn Kollegen Hartmann, \n\nnicht gelungen, die Debatte davon freizuhalten. Ich \n\nm\u00f6chte das nur an einem einzigen Punkt festmachen. \n\nHerr Hartmann hat darauf verwiesen, dass es laut Staats-\n\nregierung keine Asylsuchenden geben w\u00fcrde, die unter \n\nB\u00e4umen schlafen, wie das in anderen L\u00e4ndern der Fall \n\nsei. Ich vermute einmal, dass er zum Beispiel auf die \n\nZust\u00e4nde in Berlin abstellt. Ich muss Ihnen sagen, verehr-\n\nte Kolleginnen und Kollegen: In der Nacht vom 23. zum \n\n24. Juli war ich vor der Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nChemnitz. Ich musste erleben, wie eine Gruppe von circa \n\n30 Leuten, Familien, Frauen, M\u00e4nner und Kinder, auf der \n\nStra\u00dfe vor der Erstaufnahmeeinrichtung bis fr\u00fch 6 Uhr \n\n\u00fcbernachten musste. In benachbarten Wiesen lagen \n\nMenschen, f\u00fcr die wir noch Decken organisiert haben, \n\nweil die Erstaufnahmeeinrichtung nicht bereit war, f\u00fcr \n\ndiese Nacht ihre Tore zu \u00f6ffnen. Auch das ist \u2013 das \n\nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen \u2013 s\u00e4chsische Realit\u00e4t. \n\nDen Antr\u00e4gen und Redebeitr\u00e4gen ist zu entnehmen, dass \n\ndie Staatsregierung die Frage von Flucht und Asyl als \n\ngemeinsame Aufgabe von Politik, Verwaltung und Bev\u00f6l-\n\nkerung begreift. Aus der Sicht der GR\u00dcNEN ist das eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Allerdings ist festzustellen, dass \n\ndie Realit\u00e4t leider noch anders aussieht. Weder findet der \n\npolitische Diskurs, der heute mehrfach angek\u00fcndigt \n\nwurde, statt, noch ist es so, dass die Hilferufe aus den \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen, die uns in den letzten Wochen \n\nund Monaten andauernd erreicht haben, aufh\u00f6ren. Auch \n\nheute ist es noch so, dass vor allem das unkoordinierte \n\nHandeln der oberen Unterbringungsbeh\u00f6rde in den \n\nKommunen und Landkreisen, die sich f\u00fcr die dezentrale \n\nUnterbringung der ihnen zugewiesenen Asylsuchenden \n\neinsetzen, erhebliche Schwierigkeiten bereitet. \n\nWir haben zurzeit die Situation \u2013 und hier spreche ich von \n\nChemnitz \u2013, dass Vertreter von Immobilienfonds mit leer \n\nstehenden Gewerbefl\u00e4chen im Portfolio durch die St\u00e4dte \n\nund Landkreise ziehen und ihre Schrottimmobilien \n\nanbieten. Wollen die nicht, zieht man weiter zum Land. \n\nJa, die Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeisterin hat recht: Alles, \n\nwas ein Dach hat, wird zurzeit vom Freistaat angemietet. \n\nSo, verehrte Kolleginnen und Kollegen, kann keine \n\nkoordinierte Unterbringung gelingen.  \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben heute mit Ihrer \n\nFachregierungserkl\u00e4rung auch nicht unbedingt zur Auf-\n\nhellung der Frage beigetragen, was Sie in dieser Bezie-\n\nhung k\u00fcnftig besser machen wollen. Ich bin viel im Land \n\nunterwegs und kann Ihnen sagen, dass es um das Vertrau-\n\nensverh\u00e4ltnis zum Innenminister in den kommunalen \n\nVerwaltungen Sachsens nicht gerade gut bestellt ist.  \n\nAuch wenn Frau K\u00f6pping den Lenkungsausschuss, in \n\ndem die Vertreter der St\u00e4dte und Landkreise sitzen, lobt, \n\nmuss man doch konstatieren, dass er keine wirkliche \n\nDurchsetzungskraft hat, von Handlungsvollmacht ganz zu \n\nschweigen. Insofern nehmen wir positiv zur Kenntnis, \n\ndass im Entschlie\u00dfungsantrag der Regierungskoalition \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1409 \n\n\u00fcber den Lenkungsausschuss nachgedacht wird. Das ist \n\nnach unserer Auffassung dringend notwendig. \n\nDer Handlungsbedarf beim Thema Unterbringung der \n\nAsylsuchenden ist offensichtlich. Ich will mich nur auf \n\nwenige S\u00e4tze beschr\u00e4nken. Der Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nKoalition und der Antrag der LINKEN und der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beschreiben den dringends-\n\nten Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas brauchen wir? Wir brauchen eine Optimierung der \n\nAbl\u00e4ufe. Die katastrophalen Bedingungen in den Zeltst\u00e4d-\n\nten, Turnhallen und sonstigen Notunterk\u00fcnften m\u00fcssen \n\nbeendet werden. Ab Oktober \u2013 und nicht erst ab Novem-\n\nber, wie wir heute von Minister Ulbig h\u00f6ren konnten \u2013, \n\nbrauchen wir winterfeste Unterk\u00fcnfte. Es sagen alle \n\nHilfsorganisationen, dass bei uns im Oktober Schneeein-\n\nbr\u00fcche m\u00f6glich sind. Es ist nicht zu akzeptieren, dass der \n\nNovember als Frist f\u00fcr die Abschaffung der Zeltst\u00e4dte \n\ngesetzt wird.  \n\nDas allein, verehrte Kolleginnen und Kollegen, reicht \n\nnicht. Wie schaffen wir es, zu einer Logistik der Abl\u00e4ufe \n\nin der Erstaufnahme zu kommen, die einen schnelleren \n\nAuszug aus den Unterk\u00fcnften bef\u00f6rdert? Wie kann dann \n\ndie Integration gelingen? \n\nJa, Kollegin K\u00f6pping, da gebe ich Ihnen recht: Bei der \n\nganzen Frage und Diskussion um das Thema Asyl d\u00fcrfen \n\nwir nicht vergessen, dass auch die Frage der Integration \n\nderjenigen, die bei uns bleiben, wichtig ist.  \n\nIch habe in Bautzen das Spreehotel besucht. Viele von \n\nIhnen werden es kennen. Das ist eine Unterkunft f\u00fcr \u00fcber \n\n100 Asylsuchende. Da warten Fl\u00fcchtlinge monatelang auf \n\ndie Bearbeitung ihrer Antr\u00e4ge. Drei Monate Bearbei-\n\ntungszeit in der Erstaufnahmeeinrichtung \u2013 wo ist das \n\ntats\u00e4chlich der Fall? Allen ist klar, dass diese Fl\u00fcchtlinge \n\nam Ende des Verfahrens ein Bleiberecht haben werden. \n\nAber monatelang ist es f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge nicht m\u00f6glich, \n\neinen Sprachkurs zu besuchen. Sie k\u00f6nnen sich keine \n\nWohnung suchen, keiner Arbeit nachgehen. Auch der \n\nFamiliennachzug verz\u00f6gert sich weiter. \n\nStatt st\u00e4ndig populistisch nach mehr Abschiebung und \n\nLeistungsk\u00fcrzung zu rufen, sollte sich Sachsen daf\u00fcr \n\neinsetzen, diese offensichtlich b\u00fcrokratischen und lebens-\n\nfremden H\u00fcrden beim Zugang zu Sprachkursen, Arbeit \n\nund Wohnung abzubauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDort passiert nach Auffassung der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einfach noch zu wenig. Es wird \n\ngeredet. Wir erwarten, dass gehandelt wird. \n\nWelche staatsgef\u00e4hrdende Wirkung, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, h\u00e4tte eine unabh\u00e4ngige Asylverfahrensbe-\n\nratung? Bis heute erschlie\u00dft sich uns nicht, warum die \n\nKoalition ablehnt, was in anderen L\u00e4ndern erfolgreich \n\npraktiziert wird und tats\u00e4chlich zur Beschleunigung und \n\nnicht zur Verl\u00e4ngerung der Abl\u00e4ufe beitr\u00e4gt. Gleiches \n\ntrifft auf die Arbeit des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrates zu. \n\nWenn Sie es heute mit der gesamtgesellschaftlichen \n\nAnsprache ernst meinen, dann sollten Sie auch mit der \n\nStigmatisierung und Kriminalisierung der engagierten \n\nArbeit von s\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingshilfsorganisationen \n\nSchluss machen. \n\nHinsichtlich der Kommunikation in die Bev\u00f6lkerung \u2013 \n\nhier spreche ich Sie, Herr Innenminister, direkt an \u2013 \n\nbrauchen wir einen ehrlichen Umgang mit den Fakten. \n\nSie, Herr Ulbig, begr\u00fcnden einen Gro\u00dfteil Ihrer \u2013 aus \n\nunserer Sicht inakzeptablen \u2013 Vorschl\u00e4ge bez\u00fcglich des \n\nAsylrechts mit dem Verweis darauf \u2013 dies haben Sie heute \n\nerneut getan \u2013, dass zwei Drittel aller Asylantr\u00e4ge abge-\n\nlehnt werden. Ich wei\u00df nicht, woher Sie diese Zahl haben. \n\nDie bereinigte Schutzquote liegt derzeit in Deutschland \n\nbei 47,8 %. Das hei\u00dft, jeder Zweite erh\u00e4lt bereits im \n\nbeh\u00f6rdlichen Verfahren eine Aufenthaltserlaubnis. Dazu \n\nkommen die abgelehnten Asylsuchenden, zum Beispiel \n\naus Afghanistan, die in Deutschland geduldet werden und \n\nsp\u00e4ter, zum Beispiel aufgrund ihrer Integrationsleistun-\n\ngen, ein Bleiberecht erhalten. Circa 10 % Erfolgsquote \u2013 \n\nauch das geh\u00f6rt zur Information \u2013 im Klageverfahren \n\nerh\u00f6hten die Schutzquote auf derzeit \u00fcber 50 %. Diese \n\nZahlen m\u00fcssen wir doch zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Schutzquote wird sich weiter erh\u00f6hen. Sie als Innen-\n\nminister k\u00f6nnen sich doch nicht die Argumente derer zu \n\neigen machen, die die Abwehr von Fl\u00fcchtlingen statt der \n\nDurchsetzung des Grundrechts auf Asyl und Einhaltung \n\nder v\u00f6lkerrechtlichen und humanit\u00e4ren Verpflichtungen \n\nDeutschlands wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Ulbig, sind daf\u00fcr da, den Rechtsstaat zu vertei-\n\ndigen. Das ist Ihr Job, und diesen sollten Sie ausf\u00fcllen; \n\ndenn die Frage, wer bleiben darf, wird nicht am Stamm-\n\ntisch oder auf der Stra\u00dfe entschieden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen in die zweite Runde, und ich rufe \n\nwiederum die Linksfraktion auf; Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte verbliebene Kolleginnen und Kollegen! \n\nEin hei\u00dfer Sommer liegt hinter uns, und eine Beruhigung \n\nder Situation ist kaum in Sicht. Mit brachialer H\u00e4rte \n\nartikulierten sich dieser Tage, Wochen, ja Monate rassisti-\n\nsche Einstellungen aus der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Es \n\nvergeht keine Woche, in der nicht mindestens ein Angriff \n\nauf eine Unterkunft von gefl\u00fcchteten Menschen ge-\n\nschieht, in der nicht Hassparolen in den \u00f6ffentlichen oder \n\nden digitalen Raum getragen werden. Ja, die Zahl der \n\nMenschen, die vor Krieg, Verfolgung und auch aus \n\nPerspektivlosigkeit aus ihren L\u00e4ndern fliehen, w\u00e4chst. \n\nDamit wachsen auch Unsicherheit und Skepsis in Teilen \n\nder ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1410 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nDoch die Schuld \u2013 das m\u00fcssen wir ganz deutlich sagen \u2013 \n\ntragen nicht die Gefl\u00fcchteten, sondern jene, die Hass \n\nsch\u00fcren, anstatt sich den eigenen Vorurteilen zu stellen \n\nund diese infrage zu stellen. Das Problem ist und bleibt \n\nRassismus. Das ist auch an Herrn Kupfer gerichtet, der \n\ngerade nicht im Raum ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun ist der Anstieg der Zahlen von Asylsuchenden seit \n\nlanger Zeit gewiss. Es gen\u00fcgt ein Blick in die Medienbe-\n\nrichterstattung oder auf die Beobachtungen und Erhebun-\n\ngen des Fl\u00fcchtlingshilfswerks der Vereinten Nationen. \n\nSeit letztem Herbst appellieren wir an die Staatsregierung, \n\nvor diesem Hintergrund ein Konzept vorzulegen, mit dem \n\nErstaufnahme, Unterbringung, Versorgung und Teilhabe \n\nder Gefl\u00fcchteten neu organisiert werden. Wichtig dabei \n\nwaren und sind uns immer die echte Beteiligung und \n\nEinbeziehung der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, \n\naber auch der Zivilgesellschaft, der Initiativen, Kirchen, \n\nGewerkschaften und Wohlfahrtsverb\u00e4nde gewesen, \n\nsprich: der eigentlichen Experten in der Sache. \n\nDiese unsere Forderungen nach einem planm\u00e4\u00dfigen und \n\npartizipativen Handeln wurden jedes Mal abgeb\u00fcgelt und \n\nvon den Regierungsfraktionen abgelehnt. Dass heute von \n\neinem Integrationsgipfel die Rede ist, freut uns sehr. Das \n\nist eine Forderung, die wir im Sommer erhoben haben und \n\ndie wir auch f\u00fcr dringend notwendig halten; und wir \n\nhoffen sehr, dass aus dem Integrationsgipfel auch langfris-\n\ntige Beteiligungsm\u00f6glichkeiten erwachsen und dies nicht \n\nnur eine einmalige Veranstaltung werden soll. \n\nDas Resultat der parteipolitisch motivierten Weigerung, \n\nunsere Hand anzunehmen, k\u00f6nnen Sie landauf, landab \n\nsehen. Nicht einmal die Basics, also die Basis, scheinen \n\nzu funktionieren. Der eigens zur Kommunikation mit den \n\nKommunen eingef\u00fchrte Lenkungsausschuss ist nicht in \n\nder Lage, seine Aufgaben zu erf\u00fcllen. So stellt es sich uns \n\njedenfalls dar, auch nach Kommunikation mit kommuna-\n\nlen Vertretern. Erz\u00fcrnte Reaktionen von Landr\u00e4ten und \n\nOberb\u00fcrgermeister(inne)n zeigen diese Kritik, die wir \n\nerheben. Das letzte Beispiel ist Mittweida. \u00dcber die \n\nEinrichtung eines Erstaufnahme-Interims wurde der \n\nOberb\u00fcrgermeister einen Tag vor Bezug der Hochschul-\n\nsporthalle, am Freitagabend letzter Woche, informiert. Die \n\nBeispiele lassen sich fortsetzen: B\u00f6hlen, Borna, Chem-\n\nnitz, Heidenau, Leipzig. \n\nSehr geehrter Herr Innenminister, das ist ein Kommunika-\n\ntionsdesaster, und dieses ist keine Sache des Sommers, \n\nden wir jetzt hinter uns lassen, sondern es begleitet uns \n\nseit Anfang des Jahres. Anstatt kollektiv und kommunika-\n\ntiv nach L\u00f6sungen f\u00fcr die selbst verschuldete Notsituation \n\nzu suchen, zerschlagen Sie weiter und weiter Porzellan \n\nund tragen damit Mitverantwortung daf\u00fcr, dass sich die \n\nfeindliche Stimmung an zahlreichen Orten erst richtig \n\naufschwingen kann. \n\nEin fairer Informationsverlauf und ein funktionierendes \n\nKommunikationskonzept k\u00f6nnten dazu beitragen, dass \n\nvor Ort vor allem von jenen Vorbereitungen getroffen \n\nwerden k\u00f6nnen, die der Unterst\u00fctzung von zuflucht- und \n\nschutzsuchenden Menschen positiv bzw. offen gegen\u00fcber-\n\nstehen; und nicht nur das: Mit einem kooperativen und \n\ntransparenten Ansatz k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise auch \n\nbessere Unterbringungsvarianten gefunden werden, als \n\nwir sie jetzt im gesamten Land aus dem Boden schie\u00dfen \n\nsehen; denn was wir mit Blick auf die Zust\u00e4nde in den \n\nErstaufnahme-Interims wahrnehmen m\u00fcssen, macht \n\nbetroffen und w\u00fctend. Wir haben uns das im Sommer \n\nverschiedentlich angesehen. \n\nZu teilweise mehreren Hundert Menschen m\u00fcssen die \n\nGefl\u00fcchteten in Zelten, Turnhallen und leer stehenden \n\nBaum\u00e4rkten hausen, unter fragw\u00fcrdigen hygienischen \n\nBedingungen, ohne ad\u00e4quate medizinische Versorgung, \n\nohne notwendige soziale oder psychologische Betreuung, \n\nderer viele von ihnen bed\u00fcrfen, und hinzu kommt: ohne \n\nInformation und Orientierung, was eigentlich in den \n\nfolgenden Tagen und Wochen mit ihrem Asylantrag \n\ngeschieht, was eigentlich in Deutschland geschieht und \n\nwie das hier funktioniert. Das ist eine Situation, in die die \n\nMenschen geraten, die wirklich nicht beneidenswert ist. \n\nZu allem \u00dcberfluss wird die reine Notbetreuung der \n\nInterims \u2013 ich kann aus Leipzig ein Lied davon singen \u2013 \n\nzu einem nicht unwesentlichen Teil ehrenamtlich geleis-\n\ntet, auch wenn sp\u00e4ter Vertr\u00e4ge kommen, bei den Johanni-\n\ntern jetzt nach ungef\u00e4hr einem Monat. Vor dem Hinter-\n\ngrund dieser fatalen Situation \u2013 man muss auch einmal \n\ndie Perspektive der Menschen einnehmen, die dort auf \n\nden Feldbetten nebeneinanderliegen \u2013 und des Unsicher-\n\nheitsgef\u00fchls, das im Hinblick auf Heidenau in den Men-\n\nschen schwelt, halte ich \u2013 dies ist auch an Herrn Hart-\n\nmann gerichtet \u2013 zivilen Ungehorsam von 50 Gefl\u00fcchte-\n\nten, wie es in Leipzig geschehen ist, f\u00fcr mehr als berech-\n\ntigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nSehr geehrte Herren Ministerpr\u00e4sident und Innenminister! \n\nDiese Zust\u00e4nde wollen wir nicht l\u00e4nger dulden. Wir \n\nf\u00f6rdern Sie nachdr\u00fccklich auf, f\u00fcr geregelte und die \n\nMenschenw\u00fcrde respektierende Aufnahmebedingungen \n\nund Abl\u00e4ufe zu sorgen. Die Menschen, um die es hier \n\ngeht, sind keine reine Verschiebemasse. Sie sind keine \n\nreinen Zahlen, die man von Zelten in Chemnitz in eine \n\nRiesenturnhalle in Leipzig oder einen Baumarkt nach \n\nHeidenau und wieder zur\u00fcck nach Chemnitz hin und her \n\nschieben kann. Es sind individuelle Menschen mit indivi-\n\nduellen Geschichten und Bed\u00fcrfnissen. Viele davon sind \n\nschutzbed\u00fcrftig. \n\nWenn wir beispielsweise auf unserer Willkommenstour, \n\ndie wir als Linksfraktion seit M\u00e4rz 2015 durch das Land \n\nmachen, in einer Unterkunft im Erzgebirge auf einen \n\njungen Mann auf Syrien treffen, der gehbehindert ist und \n\nohne Rollstuhl und ohne Vermerk der ZAB f\u00fcr den \n\nLandkreis in eine nicht barrierefreie Einrichtung kommt, \n\noder in Schneeberg in einer Au\u00dfenstelle von Chemnitz \n\neiner Familie mit einem behinderten Kind begegnen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1411 \n\nbereits seit einem Jahr in Schneeberg wohnen muss, ohne \n\ndass ihre Zukunft klar ist und ohne dass mit ihnen ausrei-\n\nchend kommuniziert wird, dann wird das beh\u00f6rdliche \n\nVersagen sehr plastisch. \n\nUm zu unserem Antrag zu kommen: Wir danken nat\u00fcrlich \n\nauch den vielen Ehrenamtlichen; dar\u00fcber sind heute \n\nberechtigterweise bereits viele Worte verloren worden. \n\nAber, meine Damen und Herren, eine Willkommenskultur \n\nzeigt sich nicht nur an der ehrenamtlichen Hilfe, der \n\nSpendenbereitschaft oder an Demonstrationen, sondern \n\ndaran, wie wir den betroffenen Menschen auch institutio-\n\nnell Wege und M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, hier anzukommen \n\nund dann auch an dieser Gesellschaft teilzuhaben. Dies ist \n\nnicht nur eine Frage von Rechten und Gesetzen. Sie sind \n\nwichtig, aber es ist auch eine Frage der Haltung in den \n\nBeh\u00f6rden. \n\nWenn einem traumatisierten jungen Mann aus Syrien die \n\npsychologische Behandlung verwehrt wird, weil sie ihm \n\nnach Asylbewerberleistungsgesetz nicht unbedingt zu-\n\nsteht, und die Sachbearbeiterin im zust\u00e4ndigen Sozialamt \n\nihm einen \u00dcberweisungsschein verwehrt; wenn ein \n\nIngenieur aus dem Nordirak, nachdem er sich via Internet \n\nselbst Deutsch beigebracht hat, ein freiwilliges Praktikum \n\nabsolviert hat und bei einer Maschinenbaufirma aufgrund \n\nder Vorrangpr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und die \n\nArbeitsagentur keine Chance hat, angenommen zu wer-\n\nden; wenn eine werdende junge Mutter ohnm\u00e4chtig die \n\nAbschiebung ihres Freundes und Kindsvaters miterleben \n\nmuss, weil es keine Asylverfahrensberatung gibt und das \n\nGeld nicht f\u00fcr einen Rechtsanwalt reicht, wenn der \n\nSchulbesuch unm\u00f6glich ist, weil es an DaZ-Lehrer(inne)n \n\nmangelt, oder wenn der Zugang zur Kita verwehrt wird, \n\nweil die Familie angeblich eine unsichere Aufenthaltsper-\n\nspektive hat, dann haben wir es mit einem Gemisch aus \n\ninstitutioneller Diskriminierung, Fehlplanung und Ressen-\n\ntiments in den Beh\u00f6rden zu tun. Dieses Gemisch bekom-\n\nmen gefl\u00fcchtete Menschen in Sachsen tagt\u00e4glich zu \n\nsp\u00fcren. \n\nWir sagen klar und deutlich: Das muss ein Ende haben. \n\nWir werben daf\u00fcr, unsere s\u00e4chsische Gesellschaft so \n\neinzurichten, dass sich Zuflucht suchende Menschen hier \n\nein neues Leben aufbauen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind mehr als \n\nWorte n\u00f6tig. Wir haben viel vor uns, um unsere Struktu-\n\nren neu auszurichten. Wir werden asylsuchende Men-\n\nschen als Chance f\u00fcr dieses Land verstehen. \n\nEs wurde von meinen Vorredner(inne)n bereits angespro-\n\nchen: Erst j\u00fcngst verlautbarte die Bertelsmann Stiftung, \n\ndass die Bev\u00f6lkerung Sachsens bis zum Jahr 2030 um \n\n6 % schrumpfen wird. In den letzten 15 Jahren ging die \n\nBev\u00f6lkerung um fast eine halbe Million Menschen \n\nzur\u00fcck. Was sind dagegen 12 000 Asylsuchende im \n\nletzten Jahr oder 40 000 Asylsuchende in diesem Jahr und \n\nin den folgenden Jahren auf diesem Niveau oder etwas \n\nh\u00f6her? Von denen kann und will sowieso nur ein Teil \n\nbleiben. Wir haben die Chance, sie in unserer Gesellschaft \n\naufzunehmen und damit sozusagen unsere L\u00fccken zu \n\nf\u00fcllen. \n\nSachsen belegt in Bezug auf den Anteil von Migranten an \n\nder Bev\u00f6lkerung bundesweit Platz 12. Der Gro\u00dfteil von \n\nMigranten ohne deutschen Pass stammt aus Staaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union. So oder so sind wir quasi ein Ent-\n\nwicklungsland, was die \u00d6ffnung in die Welt betrifft. \n\nDa wir heute bereits zu unserer Haltung \u2013 wir wollten \n\njeden nehmen \u2013 belehrt wurden, kann ich nur sagen: Ja, \n\nwir haben einen grundlegenden Dissens. Ich schaue vor \n\nallem zur CDU, aber auch zur AfD. \n\nWir kritisieren die bestehende Asylgesetzgebung, weil sie \n\nAsyl nur noch f\u00fcr einen verschwindend geringen Teil der \n\nGeflohenen m\u00f6glich macht, zum Beispiel nicht f\u00fcr die \n\ndiskriminierten Minderheiten aus den Westbalkanstaaten. \n\nWir als LINKE stehen f\u00fcr eine Wiederherstellung des \n\nAsylrechts und daf\u00fcr, dass alternative niedrigschwellige \n\nZugangswege nach Deutschland geschaffen werden, und \n\nzwar nicht nur f\u00fcr Eliten, sondern auch f\u00fcr Bildung, \n\nAusbildung und Arbeitsm\u00f6glichkeiten auf einem anderen \n\nNiveau, als es zum Beispiel die Blue Card vorsieht. \n\nWelcher rationale Grund steht diesem Ansatz entgegen? \n\nWas wollen Sie bewahren? Wovor haben Sie Angst? Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, die Zeit der Abschottung \n\nmuss vorbei sein! \n\nMit unserem Antrag wollen wir die aktuelle Situation vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen bzw. dazu beitragen, dies zu \n\ntun. Wir wollen ein Gesamtkonzept, das Aufnahme-, \n\nUnterbringungs- sowie Asylverfahrens- und Kommunika-\n\ntionsabl\u00e4ufe genauso umfasst wie die Sicherung der \n\nMenschenw\u00fcrde und die Teilhabe der gefl\u00fcchteten Men-\n\nschen. Es geht um eine ausk\u00f6mmliche Ausstattung der \n\nKommunen, um diese Aufgabe zu erf\u00fcllen \u2013 wir haben es \n\nbereits in den Haushaltsberatungen angesprochen \u2013 sowie \n\nlast, but not least um ein entschlossenes gemeinsames \n\nVorgehen gegen Rassismus \u2013 und das nicht nur mit \n\nWorten in diesem Hohen Haus. \n\nAbschlie\u00dfend noch eines: Wir wollen keine Sonderbe-\n\nhandlung f\u00fcr geflohene und Asyl suchende Menschen. \n\nWir wollen, dass diese Menschen hier ein gleichberech-\n\ntigtes und sicheres Leben inmitten unserer Gesellschaft \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werden wir einstehen \u2013 in diesem \n\nHohen Hause, im Alltag und auf der Stra\u00dfe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Aus \n\nguten Gr\u00fcnden debattieren wir heute \u00fcber die Gesamtauf-\n\ngabe Asyl. Die Bezeichnung \u201eGesamtaufgabe\u201c verdeut-\n\nlicht auch die Breite der vielen Bereiche und die Breite \n\nder vielf\u00e4ltigen Herausforderungen, die auf uns zukom-\n\nmen. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Bei allen Anstrengungen steht zuerst \n\ndie humanit\u00e4re Hilfe und die existenzielle Grundversor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1412 \n\ngung der zu uns Kommenden im Vordergrund. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich den Dank der CDU-Fraktion sowohl \n\nden ehrenamtlichen Helfern als auch den Mitarbeitern der \n\nStaatsverwaltung f\u00fcr ihren Einsatz \u00fcbermitteln. Besonders \n\nbedanken m\u00f6chte ich mich auch bei den Mitarbeitern im \n\nFinanzministerium und des S\u00e4chsischen Immobilien- und \n\nBaumanagements; denn sie haben es im Moment beson-\n\nders schwer beim Aufbau der Erstaufnahmeeinrichtungen.  \n\nEgal, wo sie hinkommen: Selbst wenn sie nach Unter-\n\nbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die neuen Polizeisch\u00fcler \n\nsuchen \u2013 in der Phase der allgemeinen Aufgeregtheit \n\nwerden sie vor Ort mit den vielf\u00e4ltigsten Fragen und \n\nablehnenden Haltungen konfrontiert. Diesbez\u00fcglich \n\nw\u00fcnsche ich mir von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nwirklich mehr Gelassenheit. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben die Menschen in Sachsen \n\ngegenw\u00e4rtig viele Fragen. Es beginnt mit dem Punkt, ob \n\ndie Erstaufnahmeeinrichtung in ihrer Nachbarschaft \n\ngebaut wird, und geht bis zur Frage, wie lange und in \n\nwelcher Heftigkeit der Zustrom der Hilfesuchenden nach \n\nDeutschland und nach Sachsen anh\u00e4lt. \n\nWir alle werden akzeptieren m\u00fcssen, dass nicht alles von \n\nheute auf morgen zu regeln ist und dass es Phasen der \n\nL\u00f6sungsfindung gibt. Letztendlich kulminiert alles immer \n\nwieder in der Frage, wer die Kosten tr\u00e4gt und wie lange es \n\ndurchzuhalten ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber Geld wird \n\nbei humanit\u00e4ren Fragen nicht zuerst gesprochen. Men-\n\nschenw\u00fcrde darf nicht vom Geld abh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDoch ist es auch legitim, wenn Menschen nach den \n\nKosten fragen. Es muss uns als Politiker gelingen, daf\u00fcr \n\nAkzeptanz herzustellen. Die Akzeptanz in der Bev\u00f6lke-\n\nrung f\u00fcr die Unterbringung der Hilfesuchenden insgesamt \n\nh\u00e4ngt auch von dem Umgang mit der Frage nach den \n\nKosten ab. \n\nAuch dabei sind wir als Legislative momentan nicht \n\nzuvorderst im Fokus. Hier sind die Entscheider auf allen \n\nEbenen der Exekutive nicht zu beneiden. Einerseits sind \n\nausreichend Mittel zur Fl\u00fcchtlingsunterbringung und zur \n\nGew\u00e4hrleistung der Sicherheit bereitzustellen, anderer-\n\nseits ist trotzdem auf eine Kostenstruktur zu achten. \n\nAuch wenn momentan eher die Stunde der Exekutive \n\nschl\u00e4gt: Uns kommt als Kommunikatoren im Land eine \n\nwichtige Rolle zu. Diese bitte ich ernsthaft mit auszuf\u00fcl-\n\nlen. Deshalb, meine Damen und Herren, schauen wir uns \n\neinmal die Faktenlage an: \n\nFakt ist, dass der Haushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2015/2016 \n\nmit der Planungsgrundlage von 15 300 neuen Fl\u00fcchtlin-\n\ngen vor einem Jahr verabschiedet wurde. Im Haushalts-\n\nplan sind das bisher 1,3 % der Ausgaben f\u00fcr Asyl. \n\nDie j\u00fcngste BAMF-Prognose f\u00fcr Sachsen geht nunmehr \n\nvon mehr als 40 000 Fl\u00fcchtlingen aus, ganz abgesehen \n\nvon den Beschl\u00fcssen des Kabinetts zur Schaffung weite-\n\nrer Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Erstaufnahmeeinrichtungen, deren \n\nBetrieb von Leistungen nach dem Fl\u00fcAG-Gesetz an die \n\nKommunen. Die Ausgaben werden also anteilig steigen. \n\nWas erwartet uns insgesamt in finanzieller Hinsicht? Die \n\nStaatsregierung ermittelt noch die genaue Prognose. Die \n\n\u201eFAZ\u201c schreibt am 20.08.: pauschal f\u00fcr Deutschland \n\nAsylbewerberkosten bis zu 10 Milliarden Euro. So hoch, \n\nwie die Zeitung die Ausgaben sch\u00e4tzt mit einer Multipli-\n\nkation aus Pauschalen und Prognosen, kommt man mit \n\ndem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel f\u00fcr Sachsen auf rund \n\n500 Millionen Euro. Noch nicht enthalten sind in dieser \n\nSumme die Ausgaben f\u00fcr Integration, f\u00fcr die Errichtung \n\nvon Erstaufnahmeeinrichtungen und die Ausgaben f\u00fcr \n\nunbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder. \n\nIch pers\u00f6nlich sch\u00e4tze allein aus der Hochrechnung der \n\nSteigerung der Fl\u00fcchtlingszahlen, der dementsprechend \n\nh\u00f6heren Anspr\u00fcche der Kommunen aus dem Fl\u00fcAG, dass \n\nSachsen mindestens 3 % seines Haushaltsvolumens in \n\nH\u00f6he von 17 Milliarden Euro f\u00fcr dieses Thema aufwen-\n\nden muss. Das ist aus meiner Sicht in den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern auch nicht anders; die Tendenz ist eher stei-\n\ngend. \n\nDas kann der Freistaat Sachsen aufgrund der organisatori-\n\nschen Verantwortungsstruktur, was eigentlich dem Bund \n\nanzulastende Kosten sind, vorfinanzieren und dabei \n\ntrotzdem die im Haushalt 2015/2016 festgeschriebenen \n\nAusgabenvorhaben unbeeintr\u00e4chtigt fortsetzen. Es ist \n\nunsere Aufgabe, das zu kommunizieren. \n\nEs ist aber auch unsere Aufgabe, den Bund mit in die \n\nPflicht zu nehmen. Wer f\u00fcr Europa und f\u00fcr Au\u00dfenpolitik \n\nsowie f\u00fcr Asylverfahren zust\u00e4ndig ist, muss auch die \n\nfinanziellen Lasten tragen. Dem Bund ist dabei zu emp-\n\nfehlen, sich zeitnah mit der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nauseinanderzusetzen; denn die EU kann sich nicht nur f\u00fcr \n\ndie Kr\u00fcmmung von Gurken und f\u00fcr Gl\u00fchbirnen zust\u00e4ndig \n\nf\u00fchlen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Soweit mir \n\nbekannt ist, wird sich Ende des Monats der entscheidende \n\nBund-L\u00e4nder-Gipfel zum Thema Asyl zusammenfinden. \n\nAus meiner Sicht ist es abzulehnen, dass die gegenw\u00e4rtig \n\ndiskutierte \u00c4nderung des Grundgesetzes und die Einf\u00fch-\n\nrung der Direktzahlung des Bundes an die Kommunen \n\neine Mehrheit findet. Hier will sich der Bund aus der \n\nVerantwortung stehlen; denn die Bundesl\u00e4nder und die \n\nKommunen sind eine Einheit, weil die Kostenstruktur von \n\nder Erstaufnahme bis hin zur Aufnahme in Schulen und \n\nUniversit\u00e4ten reicht. \n\nGerade weil Land und Kommunen eine Einheit bilden, \n\nhat die Staatsregierung unmittelbar nach der neuen \n\nPrognose der Bundesregierung zur Anzahl der Fl\u00fcchtlinge \n\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden ein Sofortpro-\n\ngramm in H\u00f6he von 60 Millionen Euro vereinbart. Neben \n\nder Erh\u00f6hung der Fl\u00fcAG-Pauschale nach dem gemeinsa-\n\nmen Gutachten und der erh\u00f6hten Investitionspauschale \n\nneben weiteren Punkten zur kommunalen Unterst\u00fctzung \n\nkommt dies hinzu. Deshalb sind wir mit der kommunalen \n\nFamilie st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch, wie es auch der Minister-\n\npr\u00e4sident vorhin schon ausgef\u00fchrt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1413 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schlie\u00dflich ein \n\npaar Worte zu der Frage, ob ein Nachtragshaushalt not-\n\nwendig wird. Aus meiner Sicht ist das zum jetzigen \n\nZeitpunkt nicht angezeigt. Die entsprechenden Haushalts-\n\ntitel sind in der Regel schon vorhanden. In Artikel 96 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ist vorgesehen, dass im Falle \n\nunvorhergesehener und unabweisbarer Bed\u00fcrfnisse die \n\nStaatsregierung \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben und \n\nVerpflichtungen t\u00e4tigen darf. Im \u00dcbrigen regelt \u00a7 37 \n\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung, dass es eines Nachtrags-\n\nhaushaltes nicht bedarf, wenn Rechtsverpflichtungen zu \n\nerf\u00fcllen sind. Asylrecht und Fl\u00fcAG bilden die Rechtsver-\n\npflichtungen. \n\nAus diesem Grund bin ich der Meinung, grunds\u00e4tzlich ist \n\ndas Handwerkszeug f\u00fcr die L\u00f6sung der vor uns stehenden \n\nAufgaben im Haushaltsvollzug vorhanden. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag muss die Ausgaben dann aber nachtr\u00e4glich \n\ngenehmigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir bis zum Einsetzen der Hilfe des \n\nBundes durch haushaltswirtschaftliche Steuerungsma\u00df-\n\nnahmen in der gebotenen Kurzfristigkeit die Mehrausga-\n\nben f\u00fcr eine \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung t\u00e4tigen k\u00f6nnen, \n\nohne dass die laufenden Projekte und Investitionsma\u00df-\n\nnahmen oder die Einstellung von Lehrern beeintr\u00e4chtigt \n\nwerden. Auch das ist ein Ergebnis der bisherigen guten \n\ns\u00e4chsischen Finanzpolitik. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \n\ndeshalb alle gemeinsam diese gro\u00dfe Gesamtaufgabe so \n\nmeistern, dass sowohl im Heute als auch im Morgen f\u00fcr \n\nalteingesessene Sachsen und neu hinzukommende Sach-\n\nsen gute Perspektiven bestehen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als am Freitag, \n\ndem 21. August, mein Handy klingelte, war ich gerade auf \n\ndem R\u00fcckweg vom letzten Termin meiner Sommertour. \n\nIch hatte mir mit Absicht ein ganzes Wochenende freige-\n\nnommen, um vor dem Start ins neue Parlamentsjahr noch \n\neinmal durchzuatmen. \n\nEin Bekannter erz\u00e4hlte mir, dass er in Heidenau sei und \n\ndort eine Demonstration mit Tausend Teilnehmern der \n\nNPD stattgefunden habe, von der sich der gr\u00f6\u00dfte Teil zur \n\nErstaufnahmeeinrichtung aufgemacht h\u00e4tte. Erste Steine \n\nund B\u00f6ller w\u00fcrden auf die Polizei fliegen und eine Mi-\n\nschung aus Neonazis und sogenannten besorgten B\u00fcrgern \n\nw\u00fcrde versuchen, die Stra\u00dfe zu der neu geschaffenen \n\nErstaufnahmeeinrichtung zu blockieren. Die Polizei sei \n\nnur mit 100 Einsatzkr\u00e4ften vor Ort und k\u00f6nne die Sicher-\n\nheit weder vor Ort noch bei der Abreise gew\u00e4hrleisten. \n\nIch habe mich dann auf den Weg nach Heidenau gemacht. \n\nUm ehrlich zu sein, der Tag war sowieso schon nicht so \n\ngut. Deshalb habe ich gedacht: Fahren wir nach Heidenau. \n\nIch musste unmittelbar miterleben, wie aus einer Gruppe \n\nvon 600 bis 700 Menschen \u2013 darunter eindeutige Neona-\n\nzis, auch aus dem Umfeld der fr\u00fcheren SSS, aber auch \n\nnormal erscheinende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Familien \n\nmit Kindern, Seniorinnen und Senioren \u2013 die Polizei um \n\n22 Uhr angegriffen wurde. Mit Steinen, Flaschen, Kn\u00fcp-\n\npeln, Sprengk\u00f6rpern haben sie die Verletzungen der \n\nPolizei nicht nur in Kauf genommen, nein, sie wollten sie \n\nbewusst herbeif\u00fchren. Viele der Neonazis waren noch \n\nschwerer bewaffnet. Ich habe selbst gesehen, wie ein \n\nPolizist einem Neonazi ein fast 20 Zentimeter langes \n\nMesser abgenommen hat. \n\nDas Ziel dieser Gruppe, dieses Mobs \u2013 wie man es auch \n\nimmer nennen mag \u2013 war klar: Sie wollten mit aller \n\nMacht den Einzug der Asylsuchenden in die Erstaufnah-\n\nmeeinrichtung verhindern und Angst und Schrecken \n\nverbreiten. Ich habe eine solche Wut, einen solchen Hass \n\nschon seit Mitte der Neunzigerjahre nicht mehr erlebt. Die \n\nPolizistinnen und Polizisten, die dort in der ersten Reihe \n\nim Einsatz waren, haben ihre Gesundheit aufs Spiel \n\nsetzen m\u00fcssen. Dass \u00fcber 30 Polizisten bei diesem Ein-\n\nsatz verletzt wurden, zeigt den enormen Hass und die \n\nenorme Gewalt. \n\nIch wei\u00df, dass Landtagsabgeordnete, die genauer hin-\n\nschauen, manchmal bei Polizeieins\u00e4tzen auch im Weg \n\nstehen k\u00f6nnen. Ich war aber froh, an diesem Tag dort zu \n\nsein. Den Beamtinnen und Beamten, die an diesem \n\nWochenende im Einsatz waren, aber insbesondere denen, \n\ndie dort an diesem Freitag, um es auf Deutsch zu sagen, \n\nden Arsch hingehalten haben \u2013 entschuldigen Sie, Frau \n\nPr\u00e4sidentin \u2013, m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal ganz \n\nherzlich danken. An diesem Abend wurde ein wichtiger \n\nBeitrag daf\u00fcr geleistet, dass es nicht noch schlimmer \n\ngekommen ist, denn das w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Ziel der Neonazis geht aber \u00fcber Heidenau hinaus. Es \n\ngeht darum, das Gewaltmonopol des Staates infrage zu \n\nstellen, ein Klima der Angst f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu schaf-\n\nfen und auch die Helferinnen und Helfer einzusch\u00fcchtern. \n\nDiese Konzepte sind nicht neu. Das alles war schon \n\nformuliert im Konzept der national befreiten Zonen, das \n\nin den Neunzigerjahren durchgesetzt werden sollte. Auch \n\nhier wird wieder mit der Hilfe brutalster Gewalt versucht, \n\nein gesellschaftliches Klima zu pr\u00e4gen, das R\u00fcckzugs-\n\nr\u00e4ume und Handlungsr\u00e4ume f\u00fcr Neonazis schafft, und \n\njene einzusch\u00fcchtern, die gegen sie vorgehen und sich \n\ndieser Herausforderung stellen wollen. \n\nWir m\u00fcssen hier dagegenhalten. Das Gewaltmonopol des \n\nStaates darf nicht zur Debatte stehen. Wir d\u00fcrfen es nicht \n\nzulassen, dass ein Klima der Angst entsteht; denn genau \n\ndas ist das Ziel, das die Neonazis mit ihren Aktionen \n\nverfolgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1414 \n\nDeshalb war das Willkommensfest in Heidenau am \n\nletzten Freitag ein wichtiges Zeichen. Ich bedanke mich \n\nbei allen, die dabei geholfen haben, dass es stattfinden \n\nkonnte. In diesen Dank schlie\u00dfe ich den Innenminister \n\nausdr\u00fccklich ein. Dieses Willkommensfest war in vielerlei \n\nHinsicht ein wichtiges Zeichen. \n\nAls Erstes war es wichtig, weil man feststellen konnte, \n\ndass unser Rechtsstaat funktioniert. Zum Zweiten war es \n\nein Zeichen nach au\u00dfen, an die Menschen in unserem \n\nLand, dass es auch ein Sachsen gibt, dass es ein Heidenau \n\ngibt, das Fl\u00fcchtlinge willkommen hei\u00dft. Drittens war es \n\nein Zeichen nach innen, und das war, wie ich finde, das \n\nWichtigste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs war ein Zeichen an die Fl\u00fcchtlinge in dieser Unter-\n\nkunft, die ein Wochenende lang drau\u00dfen gewaltt\u00e4tige \n\nSzenen miterlebt haben, wobei ihnen nicht entgangen sein \n\nkonnte, dass sie damit gemeint sind. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir gegen \n\ndiese Neonazis entschieden vorgehen. Ich bin mir sicher, \n\ndass wir mit diesem Antrag einen wichtigen Meilenstein \n\nnehmen, um mehr bei Polizei, Staatsanwaltschaft und \n\nRichtern zu machen, aber wir m\u00fcssen uns auch auf das \n\nkonzentrieren, was ebenso wichtig ist: Das ist die Auf-\n\nnahme und Integration von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchen-\n\nden in Sachsen. \n\nDie ersten Schritte dazu haben wir gemacht, im Parla-\n\nment, im Haushalt, im Kabinett. Die Staatsregierung hat \n\nden Ausbau der Erstaufnahmeeinrichtungen beschlossen. \n\nDas ist sehr wichtig, denn eigentlich h\u00e4tte es die Zeltst\u00e4d-\n\nte nie geben d\u00fcrfen. Aber jetzt sind sie da. Es ist unsere \n\ngemeinsame Verantwortung, dass sp\u00e4testens im Oktober \n\ndiese Zeltst\u00e4dte aufgel\u00f6st werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Punkt hinzuf\u00fcgen: Wir \n\nd\u00fcrfen unsere Augen nicht nur auf das richten, was vor \n\nden Einrichtungen stattfindet, sondern auch auf das, was \n\nin den Einrichtungen stattfindet; denn da leben Menschen. \n\nDas sind Menschen wie Helin, ein achtj\u00e4hriges M\u00e4dchen \n\naus Syrien, das \u00fcber drei Monate lang mit ihren Eltern \n\nund ihrem Onkel vor dem schrecklichen B\u00fcrgerkrieg aus \n\nihrer Heimat in Syrien geflohen ist. An der Grenze zwi-\n\nschen dem Nordirak und der T\u00fcrkei hat sie ihre Eltern \n\nverloren; sie sind verschollen, ihr Schicksal ist ungekl\u00e4rt. \n\nSo bleibt ihr lediglich ihr Onkel. Helin lebt seit \u00fcber einer \n\nWoche in der Erstaufnahmeeinrichtung in Heidenau, in \n\neinem Saal mit 600 anderen Menschen. Sie kann nicht \n\nschlafen, denn sie hat Angst vor der angespannten Situati-\n\non in dem Saal. Sie kann nicht schlafen, denn sie f\u00fchlt \n\nsich nicht sicher aufgrund der Aggression und der unsi-\n\ncheren Lage vor der Einrichtung. \n\nHelin ist nur eines von mindestens 50 Kindern in der \n\nErstaufnahmeeinrichtung in Heidenau und wahrscheinlich \n\neines von Hunderten in den Erstaufnahmeeinrichtungen in \n\nganz Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bitte lassen Sie uns alles \n\ndaf\u00fcr tun, dass zumindest die Kinder und Familien so \n\nschnell wie m\u00f6glich aus diesen Massenunterk\u00fcnften \n\nherausgeholt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit diesem \n\nAppell m\u00f6chte ich schlie\u00dfen, auch wenn ich eigentlich \n\nnoch viel auf dem Zettel habe, aber ich habe meiner \n\nNachrednerin schon jetzt viel von ihrer Zeit weggenom-\n\nmen. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Drei Viertel \n\naller Deutschen sind grunds\u00e4tzlich bereit, Fl\u00fcchtlinge in \n\nDeutschland aufzunehmen. Zwei Drittel der Deutschen \n\nsind jedoch zuk\u00fcnftig nicht bereit, weitere Wirtschafts-\n\nfl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Ich gebe zu, diese Unterschei-\n\ndung, die hier in der Umfrage getroffen wird, ist relativ \n\nundifferenziert und gibt den grunds\u00e4tzlichen Sachverhalt \n\nnicht aufschlussreich wieder. \n\nMeine Damen und Herren von GR\u00dcNEN und LINKEN, \n\nIhr Antrag kennt diese Unterscheidung ebenfalls nicht und \n\nist in dieser Hinsicht bereits als undifferenziert abzu-\n\nlehnen. Doch schauen wir uns Ihren Antrag im Detail an. \n\nUnter Punkt 1 fordern Sie eine bessere Struktur und \n\n\u201eoptimalere\u201c Abl\u00e4ufe. Mit dieser Zielrichtung hatte die \n\nAfD-Fraktion im Dezember-Plenum 2014 einen Antrag \n\neingebracht \u2013 Herr Urban hatte dies schon ausgef\u00fchrt \u2013, \n\ndie Personalstellen beim BAMF um 20 Vollzeitstellen zu \n\nerh\u00f6hen und 12 zus\u00e4tzliche Richterstellen an den Verwal-\n\ntungsgerichten zu schaffen, um die Asylverfahren schnel-\n\nler bearbeiten zu k\u00f6nnen. In der Plenarsitzung wehte uns \n\nein Sturm der Entr\u00fcstung entgegen. Herr Schollbach \n\nnannte mich einen \u201eBrandstifter Biedermann\u201c, wenn ich \n\nmich noch recht erinnere, und der Antrag sei ohnehin \n\npopulistisch und unn\u00f6tig sowieso. \n\nIch habe heute hier an anderer Stelle geh\u00f6rt, es sind \n\nFehler gemacht worden hinsichtlich der Prognosen. Ich \n\nm\u00f6chte darauf jetzt nicht weiter eingehen. \n\nAm 7. Juli dieses Jahres erreichte die Mitglieder des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses ein Schreiben des \n\nFinanzministers. Die Staatsregierung plante darin die \n\nEinrichtung von 50 neuen Stellen bei der Landesverwal-\n\ntung des BAMF sowie von 20 neuen Richter- und sechs \n\nJustizsekret\u00e4rsstellen an den Verwaltungsgerichten. \n\nInteressant an diesem Schreiben war eine Anlage des \n\nJustizministeriums, aus der sich auf Seite 3 entnehmen \n\nlie\u00df, dass die Staatsregierung sozusagen still und leise seit \n\nMai 2014 bereits zehn Richterstellen durch Umsetzung \n\nbeim Verwaltungsgericht geschaffen hatte. Wortw\u00f6rtlich \n\nhei\u00dft es dort, \u201eindem Richter und Staatsanw\u00e4lte von \n\nunterbesetzten Gerichten abgeordnet\u201c worden seien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1415 \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, meine Damen und Herren, \n\nliebe CDU! Von der AfD lernen hei\u00dft siegen lernen! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Allgemeines  \n\nRaunen und leichte Heiterkeit) \n\nMan nehme einen Antrag der AfD-Fraktion, warte sieben \n\nMonate, verdopple die Zahlen \u2013 so macht die Koalition \n\nerfolgreiche Politik im Freistaat. \n\nDas alles h\u00e4tten Sie auch deutlich eher haben k\u00f6nnen, \n\nwenn Sie im Dezember unserem Antrag zugestimmt \n\nh\u00e4tten. Der Antragsstau in Sachsen h\u00e4tte dann etwas \n\ngeringere Ausma\u00dfe angenommen. \n\nMeine Damen und Herren von der s\u00e4chsischen CDU, uns \n\nist ja bewusst, dass einige von Ihnen gern anders w\u00fcrden, \n\nwenn sie denn d\u00fcrften. Der Koalitionsfrieden verbietet \n\nIhnen das aber offensichtlich. \n\nIn Punkt 2 des Antrages fordern LINKE und GR\u00dcNE \n\ngute Unterbringung, gesundheitliche Versorgung und \n\nindividuelle Betreuung von Asylsuchenden. \n\nMeine Damen und Herren, all das w\u00e4re finanziell und \n\nlogistisch problemlos m\u00f6glich, wenn abgelehnte Asylbe-\n\nwerber im Freistaat konsequent abgeschoben w\u00fcrden. Die \n\nBetroffenheitsrhetorik und Forderungen nach einem \n\nBleiberecht f\u00fcr alle sind dabei kontraproduktiv. Die lasche \n\nAbschiebepraxis vor allem in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nStichwort: Winterabschiebestopp \u2013, aber auch in Sachsen \n\n\u2013 Abschiebungen 2013 1 209 und 2014 1 039; ich kann \n\ndie Zahlen nicht oft genug wiederholen \u2013 f\u00fchrt dazu, dass \n\ndie finanziellen, logistischen und personellen Ressourcen \n\nf\u00fcr diejenigen fehlen, die wirklich Hilfe ben\u00f6tigen. \n\nMeine Damen und Herren, halten Sie sich einmal vor \n\nAugen: Mehr als 4 500 abgelehnte Asylbewerber leben in \n\nSachsen. Rein mathematisch k\u00f6nnte man also die Zelt-\n\nstadt an der Bremer Stra\u00dfe viermal r\u00e4umen und die \n\nAsylbewerber in feste Unterk\u00fcnfte verbringen. \n\nIn Punkt 3 fordern Sie faire und z\u00fcgige Asylverfahren bei \n\ngleichzeitiger Vereinbarung von Bleiberechtsregelungen. \n\nIm Klartext: Das Asylverfahren soll fair und schnell sein, \n\naber es sollen alle bleiben d\u00fcrfen. Frau Nagel erw\u00e4hnte \n\ndies vorhin. \n\nEntweder, meine Damen und Herren, wir f\u00fchren die \n\nVerfahren fair durch, halten uns also an Recht und Gesetz \n\n\u2013 dann kann es aber auch kein Bleiberecht f\u00fcr alle geben \n\n\u2013; oder aber wir r\u00e4umen allen Antragstellern ein Bleibe-\n\nrecht ein \u2013 dann kann von keinem fairen Asylverfahren \n\nmehr die Rede sein. Die AfD-Fraktion sagt klar, dass wir \n\nf\u00fcr faire und m\u00f6glichst schnelle Asylverfahren sind. Das \n\nbeinhaltet aber auch den Vollzug bei negativem Bescheid \n\ndes Asylantrages, denn ein Rechtsstaat, der nicht mehr \n\nvollzieht, ist kein Rechtsstaat mehr. Nur so k\u00f6nnen wir \n\ngarantieren, dass unsere Ressourcen ausreichen, um den \n\nwirklich berechtigten Asylbewerbern zu helfen. \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung schreiben Sie einerseits von \n\nAsylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen und gebrauchen in \n\ndemselben Gedankengut das Wort des \u201eEinwanderungs-\n\nlandes\u201c, um schlie\u00dflich von \u201eWeltoffenheit, Toleranz und \n\nIntegration\u201c zu sprechen. Dass einige B\u00fcrger nicht in der \n\nLage sind, zwischen Asylbewerbern, Fl\u00fcchtlingen und \n\nEinwanderern klar zu unterscheiden, liegt auch daran, \n\ndass die Medien diesen Unterschied nicht transportieren \n\nund alles in einen Topf werfen. \n\nWenn aber Politiker, die sich in der Materie auskennen \n\nsollten, ebenfalls nicht differenzieren \u2013 wie Sie, meine \n\nDamen und Herren, in Ihrem Antrag \u2013, dann tun sie das \n\nganz bewusst. Zu einer sachorientierten Debatte tragen \n\nSie somit nicht bei \u2013 zu einer L\u00f6sung des Problems erst \n\nrecht nicht. \n\nSie sprechen weiter von einem friedlichen und von \n\ngegenseitiger Achtung gepr\u00e4gten Miteinander. Die AfD-\n\nFraktion verurteilt auch klar und in aller Deutlichkeit \n\nGewalttaten gegen Asylbewerber und Sachbesch\u00e4digung \n\nan Asylbewerberheimen. Wir verwahren uns jedoch \n\ngleichzeitig dagegen, Gewaltt\u00e4ter und friedlich demonst-\n\nrierende B\u00fcrger in einen Topf zu werfen und pauschal als \n\n\u201ePack\u201c zu bezeichnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was ist mit  \n\ndenen, die klatschen, wenn einer B\u00f6ller wirft?!) \n\nSo sieht ein von gegenseitiger Achtung gepr\u00e4gtes Mitei-\n\nnander aus unserer Sicht nicht aus. Wir bekennen uns \n\nauch klar zum Grundrecht auf Versammlungsfreiheit. Ich \n\npers\u00f6nlich habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jeden B\u00fcrger, der dieses \n\nRecht wahrnimmt. Aus Sicht der AfD-Fraktion ist der \n\nProtest vor den Unterk\u00fcnften der Asylbewerber jedoch an \n\nder falschen Stelle. Wichtiger w\u00e4re es, den Protest vor die \n\nInstitutionen zu tragen, die die verfehlte Asylpolitik zu \n\nverantworten haben \u2013 so wie es die AfD mit ihrer De-\n\nmonstration vor der Staatskanzlei getan hat. Das, meine \n\nDamen und Herren, rechtfertigt jedoch noch lange nicht, \n\ndass sich die Demonstranten beschimpfen lassen m\u00fcssen. \n\nSie schreiben weiter von Solidarit\u00e4t zwischen den EU-\n\nMitgliedsstaaten \u2013 ein sehr guter Vorschlag. Wenn Polen \n\nin einem Jahr etwa so viele Fl\u00fcchtlinge aufnimmt wie die \n\nLandeshauptstadt Dresden monatlich, w\u00e4hrend in Heide-\n\nnau derzeit mehr Fl\u00fcchtlinge leben als in der gesamten \n\nTschechischen Republik, kann aber von Solidarit\u00e4t \n\nzwischen den Staaten keine Rede mehr sein. \n\nHier muss auf europ\u00e4ischer Ebene \u2013 wie heute bereits \n\nmehrfach angesprochen \u2013 nachgebessert werden. Es ist \n\nder Bev\u00f6lkerung nicht mehr zu vermitteln, dass Deutsch-\n\nland die Hauptlast in Europa tr\u00e4gt, w\u00e4hrend die Slowakei \n\nbeispielsweise ablehnt, weitere islamische Asylbewerber \n\naufzunehmen, und die sonstige Aufnahmekapazit\u00e4t auf \n\ninsgesamt 200 beschr\u00e4nkt hat. Angesichts der Vorkomm-\n\nnisse in Suhl, als ein Afghane wegen seines Glaubens \n\nunter aller Allah akhbar-Rufen von Muslimen angegriffen \n\nwurde, ist es nicht weiter verwunderlich, dass die Skepsis \n\nin der Bev\u00f6lkerung steigt. \n\nWas passiert, meine Damen und Herren, wenn genau \n\ndiese Asylbewerber dann die zentrale Erstaufnahmeein-\n\nrichtung verlassen und dezentral untergebracht werden? \n\nWerden dann in der Zukunft die Christen in Deutschland \n\nauch wegen ihres Glaubens verfolgt werden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1416 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Jetzt  \n\nreicht es aber! Wo leben Sie denn?) \n\nMeine Damen und Herren! Was wir beim Asyl brauchen, \n\nist eine offene Debatte, die strikte Umsetzung von Recht \n\nund Gesetz. Was wir nicht brauchen, sind Stigmatisierun-\n\ngen, Beschneidungen der Diskussionskultur und Antr\u00e4ge \n\nwie von den GR\u00dcNEN und LINKEN. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne \n\nmeinen Redebeitrag zu den Sicherheitsaspekten mit einem \n\nDank an Sie, Herr Innenminister, mit einem Dank daf\u00fcr, \n\ndass Sie in Ihrer Erkl\u00e4rung vorhin das Willkommensfest \n\nund die friedlichen Demonstrationen am Wochenende \n\nausdr\u00fccklich gelobt haben. Sie loben damit jene Organisa-\n\ntoren und Organisationen in Sachsen, die teilweise \u00fcber \n\nJahre hinweg kriminalisiert und verunglimpft wurden und \n\nnun das Willkommensfest und die Demo am Samstag \n\nausgerichtet haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein deutliches Zeichen Ihrerseits, vielleicht ein \n\nZeichen der sp\u00e4ten Einsicht, aber auch ein Zeichen, wie \n\ngro\u00df die Herausforderungen sind, vor denen wir hier \n\nstehen. Herr Staatsminister, wenn ich Sie h\u00f6re, ist mir \n\nklar, dass Sie derzeit mit Ihrem Ministerium mit dem \n\nR\u00fccken zur Wand stehen. In Ihr Ressort f\u00e4llt die gro\u00dfe \n\nAufgabe, Tausende von Fl\u00fcchtlingen in Sachsen men-\n\nschenw\u00fcrdig unterzubringen und zu versorgen. Keiner ist \n\nder Meinung, dass das eine leichte Aufgabe ist. In Ihr \n\nRessort f\u00e4llt aber auch, sich um die Sicherheit der Fl\u00fccht-\n\nlinge zu k\u00fcmmern und diese zu gew\u00e4hrleisten. In diesem \n\nPunkt, Herr Minister, erleben wir allerdings ein umfas-\n\nsendes Versagen. \n\nDie ureigenste Aufgabe des Staates und seine eigentliche \n\nOrdnungsbegr\u00fcndung ist der Schutz von Mensch und \n\nEigentum. Ein Staat, der diese Aufgabe nicht mehr voll-\n\numf\u00e4nglich erf\u00fcllen kann, versagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir waren diesem Versagen in den letzten Wochen n\u00e4her, \n\nals wir dachten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir befinden uns in Sachsen \n\nnach meiner Auffassung mittlerweile in einem Endspiel \n\num das staatliche Gewaltmonopol. Das klingt hart, aber \n\nals nichts anderes l\u00e4sst es sich beschreiben, wenn es nicht \n\nmehr gelingt, Ausschreitungen marodierender Neonazis \n\nsofort zu unterbinden, die T\u00e4ter festzunehmen und zur \n\nVerantwortung zu ziehen, weil nicht ausreichend Polizei-\n\nkr\u00e4fte akquiriert werden konnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAls nichts anderes l\u00e4sst es sich beschreiben, wenn in \n\nSachsen aufgrund unzureichender Polizeikr\u00e4fte zum \n\nzweiten Mal innerhalb von nur sechs Monaten ein umfas-\n\nsendes Versammlungsverbot erlassen werden muss. Es \n\ngilt leider zu konstatieren: Durch den jahrelang fortge-\n\nsetzten Stellenabbau bei der Polizei wurde nicht nur die \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen gef\u00e4hrdet, sondern fak-\n\ntisch auch der Rechtsstaat zu Tode gespart. Das ist die \n\nbittere Erkenntnis der letzten Wochen. An dieser Stelle, \n\nHerr Minister, h\u00e4tte ich mir heute hier ein paar deutlichere \n\nBotschaften von Ihnen erwartet. \n\nUnsere Kritik richtet sich nicht gegen einzelne Polizeibe-\n\ndienstete. Diese haben sich vorletzte Woche in Heidenau \n\nin deutlicher Unterzahl rechten Gewaltt\u00e4tern entgegenge-\n\nstellt und teils erhebliche Verletzungen davongetragen. \n\nIhnen gilt mein ausdr\u00fccklicher Dank f\u00fcr ihren Einsatz und \n\nden Verletzten meine besten Genesungsw\u00fcnsche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kritik gilt einzig und allein Ihnen, Herr Innenminis-\n\nter, und der CDU, die eine solche Situation \u00fcber Jahre \n\nhinweg erst herbeigef\u00fchrt haben, durch den Stellenabbau \n\nbei der Polizei und durch ein falsch gemeintes Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr vermeintlich besorgte B\u00fcrger, die dann eine Symbiose \n\nmit gewaltt\u00e4tigen Neonazis in Heidenau eingegangen \n\nsind. Herr Hartmann, ich widerspreche Ihnen dezidiert: \n\nDie Probleme sind hausgemacht. Das gilt es zu konstatie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister, ich finde es ein klein wenig unredlich, \n\nwenn Sie heute so tun, als w\u00e4ren Sie der wei\u00dfe Ritter \n\ngewesen, der das Willkommensfest erst erm\u00f6glicht hat. \n\nIhren pers\u00f6nlichen Einsatz in der Frage m\u00f6chte ich nicht \n\nschm\u00e4lern und ihm durchaus Respekt zollen. Die Grund-\n\nlage des Verbotes war aber die Gefahrenprognose und die \n\nErkl\u00e4rung eines Notstandes durch die s\u00e4chsische Polizei, \n\ndie meines Wissens immer noch Ihrem Haus untersteht. \n\nOhne den polizeilichen Notstand h\u00e4tte es keiner Rettung \n\ndes Willkommensfestes bedurft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Versammlungsrecht ist kein Sch\u00f6nwettergrundrecht, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, und mit der alleinigen \n\nDurchf\u00fchrung des Willkommensfestes ist diese Debatte \n\nf\u00fcr uns nicht erledigt. Hier ist es zu einer erneuten massi-\n\nven Grundrechtseinschr\u00e4nkung im Freistaat gekommen, \n\nund der Skandal einer erneuten Deklaration eines polizei-\n\nlichen Notstandes in Sachsen bedarf einer umfassenden \n\nAufarbeitung. Die schon mehrfach angesprochene Ent-\n\nscheidung des Bundesverfassungsgerichtes war eine \n\nBlamage par excellence mit Ansage f\u00fcr den Freistaat. \n\nWir brauchen jetzt nach unserer \u00dcberzeugung eine drin-\n\ngende gemeinsame politische Diskussion \u00fcber die Ein-\n\nsatzf\u00e4higkeit der Polizei, und ich meine wirklich eine \n\npolitische, weshalb ich mich auch nicht mit erneuten \n\nVerweisen auf die Fachkommission abspeisen lasse. Dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1417 \n\ngeh\u00f6rt ebenso eine Diskussion \u00fcber Priorit\u00e4ten bei Ein-\n\nsatzlagen im Bundesgebiet, Stichwort: Fu\u00dfball. Eine \n\nsolche Diskussion zu f\u00fchren, Herr Minister, daf\u00fcr h\u00e4tten \n\nSie unsere vollste Unterst\u00fctzung. Und so traurig dies in \n\neinem demokratischen Rechtsstaat klingen mag: Wir \n\nbrauchen unverz\u00fcglich ein Konzept zum vollst\u00e4ndigen \n\nSchutz der Versammlungsfreiheit in Sachsen. \n\nNeben der Polizei gilt es, sich auch mit einer anderen \n\nBeh\u00f6rde im Wirkungsbereich des Staatsministeriums des \n\nInnern auseinanderzusetzen. Wo war eigentlich in den \n\nletzten Monaten das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nUns gern von der CDU als gro\u00dfe Monstranz vor sich \n\nhertragend als Notwendigkeit eines Elements der wehr-\n\nhaften Demokratie dargestellt, konnten wir es in den \n\nletzten Wochen faktisch nicht vernehmen. Oder k\u00f6nnen \n\nSie mir erkl\u00e4ren, wieso die Beh\u00f6rde, die ein Fr\u00fchwarnsys-\n\ntem sein soll, offenbar erst aufwacht, wenn die B\u00f6llerw\u00fcr-\n\nfe von Heidenau selbst in der Neul\u00e4nder Stra\u00dfe in Dres-\n\nden nicht mehr zu \u00fcberh\u00f6ren sein d\u00fcrften? Diese Disfunk-\n\ntionalit\u00e4t hat die Beh\u00f6rde wieder einmal eindrucksvoll \n\nbewiesen. \n\nKommen wir zum Thema Sicherung der Unterk\u00fcnfte: \n\nUnseren Antrag zur Sicherung von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnf-\n\nten haben Sie, werte Koalition, im letzten Plenum abge-\n\nb\u00fcgelt und abgelehnt. Herr Minister, Sie sagten damals, \n\nwir sind auf alle Eventualit\u00e4ten hier vorbereitet. Er w\u00e4re \n\nunn\u00f6tig. Nur wenige Wochen sp\u00e4ter, nach Freital, nach \n\nden Ausschreitungen vor dem Zeltlager in Dresden und \n\nnach Heidenau, hoffe ich, dass so mancher Politiker in der \n\nKoalition seine Ablehnung von damals \u00fcberdenkt. Wir \n\nbleiben dabei: Es braucht ein umfassendes Sicherheits-\n\nkonzept f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in Sachsen, vor allem \n\nunmittelbar im Zusammenhang mit der Er\u00f6ffnung dersel-\n\nben. Das hat Heidenau noch einmal eindrucksvoll gezeigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist jetzt an der Zeit, dar\u00fcber gemeinsam in diesem \n\nHohen Haus noch einmal nachzudenken. \n\nSie, werte Koalition, schlagen nun die Wiedereinf\u00fchrung \n\nder Wachpolizei als m\u00f6gliche L\u00f6sung vor. Immerhin ein \n\nVorschlag, wenn auch aus unserer Sicht kein guter. \n\n(Zuruf von der CDU: Warum?) \n\nDenken Sie ernsthaft, dass es eine gute Idee ist, Polizisten \n\nmit einer dreimonatigen Ausbildung ohne nennenswerte \n\nDemonstrationserfahrung in dieser brenzligen Situation \n\nvor Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zu stellen? Ich halte das f\u00fcr \n\nmehr als gewagt. Zudem wissen Sie selbst, dass der erste \n\nWachpolizist in circa einem Jahr einsatzf\u00e4hig sein d\u00fcrfte, \n\nwenn ich das normale parlamentarische Verfahren unter-\n\nstelle. Wir haben aber jetzt hier die Probleme, die es zu \n\nl\u00f6sen gilt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Alternativen, bitte!) \n\nF\u00fcr uns ist klar, wir brauchen jetzt L\u00f6sungen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Welche?) \n\nWir brauchen jetzt, Herr Minister, eine deutschlandweite \n\nVerst\u00e4ndigung unter den Innenministern, wie man zuk\u00fcnf-\n\ntig auch im Rahmen der Einsatzlagen imstande ist, \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und die Bew\u00e4ltigung des Ver-\n\nsammlungsgeschehens in diesem Zusammenhang sicher-\n\nzustellen. Wenn wir diese Diskussion f\u00fchren, haben Sie \n\ndaf\u00fcr, das sagte ich schon, Herr Minister, meine volle \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herzlichen Dank, Herr Kollege. F\u00fcr mich \n\nergibt sich eine Fragestellung. Erstens. Nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass wir in der Umsetzung der s\u00e4chsischen \n\nWachpolizei zwischen 2002 und 2006 schon praktische \n\nErfahrungen gesammelt haben? \n\nZweitens. Sie haben die Staatsregierung und die Koalition \n\nhinsichtlich des kurzfristigen polizeilichen Kr\u00e4fteeinsat-\n\nzes kritisiert. Ich w\u00e4re dankbar, von Ihnen jetzt die kon-\n\nstruktiven umsetzbaren Vorschl\u00e4ge zu h\u00f6ren, \u2013 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eine Frage! Eine Frage!) \n\n\u2013 die kurzfristig dazu notwendig sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Hartmann, h\u00e4tten \n\nSie mir zugeh\u00f6rt, dann h\u00e4tten Sie der Rede zwei Elemen-\n\nte, die wir momentan als L\u00f6sung sehen, entnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nFass doch mal zusammen!) \n\nWir brauchen eine bundesweite Debatte, und ich m\u00f6chte, \n\ndass wir sie vor allen Dingen vonseiten des Freistaates \n\nSachsen f\u00fchren. \n\nIch bin ja bei Ihnen, dass wir momentan nicht Polizisten \n\nvon der Stra\u00dfe rekrutieren und das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDa bin ich bei Ihnen. Wir brauchen eine bundesweite \n\nDebatte \u00fcber die Priorisierung von Einsatzlagen in \n\nDeutschland mit allen Bundesl\u00e4ndern. Es ist damit zu \n\nrechnen, dass wir in Sachsen nicht die Einzigen sein \n\nwerden, die mittelfristig dieses Problem haben werden. \n\nVon daher bin ich bereit, dass wir gemeinsam hier eine \n\nsolche Debatte f\u00fchren, um zuk\u00fcnftig auch zu sagen: Es ist \n\ndann wieder leichter. Da muss man sich auch die Frage \n\nstellen: Womit ist die Bundespolizei momentan besch\u00e4f-\n\ntigt? Wie sind Kr\u00e4fte aus anderen Bundesl\u00e4ndern auch \n\nkurzfristig zu akquirieren? Ich halte das f\u00fcr die ehrlichere \n\nund schnellere Antwort, als jetzt auf Wachpolizisten zu \n\nsetzen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1418 \n\n\u2013 Das ist eine Diskussion, die relativ schnell gehen d\u00fcrfte. \n\nDie Wachpolizei braucht ein Jahr, Herr Minister. \n\nLassen Sie mich zum Schluss deutlich sagen: Unser aller \n\nZiel muss es sein, dass wir die Ereignisse wie in Heidenau \n\nvorletztes Wochenende, aber auch ein weiteres umfassen-\n\ndes Versammlungsverbot in Sachsen nicht wieder erleben \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Es beginnt wieder die Linksfraktion, Herr \n\nAbg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen \n\nSie mich eingangs etwas sagen, was mir pers\u00f6nlich auf \n\nder Seele brennt. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nWenn der Herr Urban von der AfD hier ein Bild zeichnet \n\nvon syrischen Fl\u00fcchtlingen, jungen M\u00e4nnern \u2013 wenn ich \n\ndas mal \u00fcbersetzen darf, was er gesagt hat \u2013, dann handelt \n\nes sich \u00fcberwiegend um jugendliche, sp\u00e4tpubertierende, \n\nklauende, Drogen vertickende, vergewaltigende Musel-\n\nm\u00e4nner. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat er nicht gesagt!) \n\nWenn man das \u00fcbersetzt \u2013 k\u00f6nnen Sie zuh\u00f6ren? \u2013, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann ist  \n\nIhre \u00dcbersetzung v\u00f6llig daneben!) \n\nwenn man das so \u00fcbersetzt, dann werden Sie Ihrer Rolle, \n\ndie Sie in der Gesellschaft einnehmen wollen, tats\u00e4chlich \n\ngerecht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wer  \n\nist denn jetzt der Hetzer?) \n\nSie sind keine Sauberm\u00e4nner der AfD, sondern Sie sind \n\nBrandstifter in Nadelstreifen, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wunderbar!) \n\ndie Demonstrationen fordern und sich gegen den Rechts-\n\nstaat, gegen Gewaltlosigkeit und gegen eine aufnahmef\u00e4-\n\nhige Gesellschaft richten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: K\u00fcmmern Sie sich  \n\nmal um den verl\u00e4ngerten Arm Ihrer Partei!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00c4u\u00dferte sich \n\ndieser Hass bis vor einem Jahr eher unter der Hand und \n\nnur in besonders radikalisierten Kreisen der extremen \n\nRechten, so bricht sich in den letzten Tagen dieser Hass \n\nnahezu ungez\u00fcgelt Bahn. Aber so neu ist das alles auch \n\nnicht. Lichtell\u00e4ufe 2013 in Schneeberg, die BI \u201eHeidenau \n\nh\u00f6rt zu\u201c im Herbst 2014, diese beiden Wegmarken zeigen, \n\ndass es wesentlich fr\u00fcher Handlungsbedarf in dieser \n\nGesellschaft und mithin in unserem Staat gegeben h\u00e4tte. \n\nMit dem Entstehen von Pegida, Legida und Co. hat die \n\nInnenministerkonferenz vor einer Instrumentalisierung \n\nder \u00c4ngste der B\u00fcrger durch das rechtspopulistische und \n\nrechtsextremistische Spektrum gewarnt. Aber noch immer \n\ngeht das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz von falschen \n\nTatsachen aus, bewusst oder unbewusst. \n\nLassen Sie uns heute, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent \u2013 vorhin war er noch da \u2013, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, zum zweiten Mal klare Worte sagen und \n\nKlarheit zu einem Umstand vereinbaren. Sprechen wir \n\nk\u00fcnftig bei jenen, die Asylsuchende und Gefl\u00fcchtete der \n\nMenschenw\u00fcrde durch Hetze und Gewalt zu berauben \n\nversuchen und sie vertreiben wollen, nicht von Asylkriti-\n\nkern und besorgten B\u00fcrgern, sondern von fremdenfeindli-\n\nchen, rassistischen und extremistischen Menschen in \n\ndiesem Land, denn das sind sie. \n\nHerr Kupfer, lassen Sie mich eins ins Stammbuch schrei-\n\nben. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nWenn Sie von ganz normalen Menschen sprechen, dann \n\nsage ich, ohne die, die Sie meinen, stigmatisieren zu \n\nwollen: In den Jahren von 1933 bis 1945 und auch danach \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sehr sch\u00f6n!) \n\nist man gemeinhin \u00fcberrascht gewesen, was ganz normale \n\nliebevolle Familienv\u00e4ter und -m\u00fctter in den Lagern der \n\nHolocaustmaschinerie angestellt haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Was hat denn das  \n\njetzt damit zu tun? \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch will es ganz klar sagen: H\u00fcten wir uns davor, als ganz \n\nnormale B\u00fcrger zu bezeichnen, wer dem rasenden Mob \n\nschreiend, johlend und applaudierend hinterherl\u00e4uft. Auch \n\ndas sei ganz klar und deutlich gesagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wer ist  \n\njetzt hier der Brandstifter?) \n\nDie Eskalation in Heidenau ging nicht auf das Konto von \n\nLinksautonomen. Es war doch wohl eindeutig, wer den \n\nRechtsstaat herausgefordert hat. Da gibt es nichts zu \n\ndeuteln. \n\nKommen wir zum Thema Polizei. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, die Polizei ist eigent-\n\nlich das Organ, das das Gewaltmonopol des Staates \n\ninnehat. Sie haben gestern Abend bei \u201eFakt ist\u201c und heute \n\nhier gesagt, die Aufgaben der Polizei h\u00e4tten sich ge\u00e4ndert. \n\nDer Laie staunt, der Kenner wundert sich, denn die \n\nAufgaben zur Aufrechterhaltung von Ordnung und Si-\n\ncherheit \u2013 was Ordnung in diesem Zusammenhang auch \n\nimmer sein soll \u2013 haben sich nicht ge\u00e4ndert. Es sind \n\nweder die vielen Demos, Fu\u00dfballspiele oder anderen \n\nGro\u00dfereignisse noch die Asylsuchenden und Gefl\u00fcchte-\n\nten, die die Polizei bis zur Handlungsunf\u00e4higkeit getrie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1419 \n\nben haben. Das scheint nur vordergr\u00fcndig so. Es ist der \n\nStellen- und Personalabbau der letzten Jahre, den Sie bis \n\nheute nicht gestoppt haben. Wenn Sie gestern Abend in \n\nbesagter Sendung \u201eFakt ist\u201c tats\u00e4chlich davon gesprochen \n\nhaben, dass beim Personalabbau nunmehr ein Nullstand \n\nerreicht sei, dann war eher der Wunsch der Vater des \n\nGedanken. \n\nKollege Hartmann, mit 2 000 Beamten mehr, also dem \n\nStand vor dem Abbau, h\u00e4tten wir ganz anders dagestan-\n\nden als jetzt. Auch das geh\u00f6rt der Ehrlichkeit wegen dazu. \n\nSollten Sie den Einstellungskorridor f\u00fcr den Polizeivoll-\n\nzugsdienst nicht weiter \u00f6ffnen, werden Sie den Personal-\n\nbestand von jetzt knapp 10 900 Beamten im Vollzugs-\n\ndienst \u00fcber einen kleinen Bauch von 11 190 im Jahr 2020 \n\nbis 2025 auf 11 090 entwickeln. Das sind gerade einmal \n\n200 mehr als jetzt. Innerhalb von zehn Jahren ist das eine \n\nrichtig tolle Leistung. \n\nNach meiner Auffassung sollten Sie die Versuche been-\n\nden, in der \u00d6ffentlichkeit als Kenner und K\u00f6nner zu \n\ngelten. Sie haben mit dem Stellenabbau von 2 400 Stellen \n\nbei der S\u00e4chsischen Polizei diese in den Kollaps getrie-\n\nben. Sie sind damit verantwortlich. \n\nSie k\u00f6nnen endlich den Ausweg nehmen. Sie m\u00fcssen \n\nnicht auf das Ergebnis der Fachkommission warten. Mit \n\nder Schnapsidee, 300 Wachpolizisten in zw\u00f6lf Wochen \n\nAusbildung \u201eschnellzubesohlen\u201c und danach hoheitlich \n\neinzusetzen, haben Sie auch nicht auf die Fachkommissi-\n\non gewartet, sondern auf Frank Kupfer. F\u00fcr die Ausbil-\n\ndung dieser 300 Leute brauchen Sie Kapazit\u00e4ten. Die \n\nschicken Sie schlie\u00dflich nicht zur Volkshochschule zu \n\nH\u00e4kel- oder Deutschkursen. Bilden Sie doch gleich 300 \n\nwirkliche Polizisten aus. Das w\u00e4re die Antwort, die wir \n\nhier heute brauchen. \n\nWer davon ausgeht, dass wir diese 300 Polizisten nur \n\nkurzfristig brauchen, sie also befristet einstellen, der irrt. \n\nSie werden beim Personalbestand, den Sie brauchen, \n\nwenn Sie nicht deutlich den Korridor nach oben \u00f6ffnen, \n\nwie wir es seit einigen Monaten deutlich artikulieren, \n\nfr\u00fchestens vielleicht nach 2025 dahin kommen, die n\u00f6tige \n\nZahl an Polizisten zu haben. Das ist aber Unsinn. Wir \n\nbrauchen diese L\u00f6sung jetzt. Deshalb w\u00e4re es angebracht, \n\nden Korridor jetzt zu \u00f6ffnen. Wenn Kollege Michel recht \n\nhat, brauchen wir dazu nicht einmal einen Nachtragshaus-\n\nhalt. Wir brauchen nur den politischen Willen und das Ja \n\nvom in sich ruhenden Finanzminister Unland, der fast alle \n\nMinister hier am langen Arm verhungern l\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Noch einen Satz zu Heidenau. \n\nWichtig w\u00e4re gewesen, dass man nach dem ersten Tag in \n\nHeidenau die Polizei nicht alleinl\u00e4sst und in den zweiten \n\nTag hineinjagt, ohne ein sinnvolles Konzept zu haben. \n\nWenn die Angabe stimmt, dass sogar die Technik da \n\ngewesen ist, dann frage ich mich, warum man sie nicht \n\nzum Einsatz gebracht hat. Das ist verantwortungslos. An \n\ndieser Stelle m\u00fcssen Konsequenzen folgen, bin ich der \n\nAuffassung. Es kann nicht sein, dass die Polizei hier \n\nv\u00f6llig alleingelassen wird und der Inspekteur die Kolle-\n\ngen v\u00f6llig alleinl\u00e4sst, zur allgemeinen Verf\u00fcgung. \n\nJa, wenn sich Sachsen blamiert, dann \u2013 Kollege Bartl hat \n\nes mir einmal so gesagt \u2013, tut es dies gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber \n\nfast alle Gewalten hinweg, und man k\u00f6nnte, wenn man es \n\nwohlwollend verstehen will, ja sagen, das Oberverwal-\n\ntungsgericht hat im Grunde so entschieden, um den Weg \n\nzum Bundesverfassungsgericht freizumachen. Das w\u00e4re ja \n\nnoch eine Sichtweise der Ehrenrettung. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nFakt ist: Das Landratsamt S\u00e4chsische Schweiz-Osterz-\n\ngebirge und das Oberverwaltungsgericht k\u00f6nnen in ihrem \n\nEifer nach dem S\u00fcndenfall der Allgemeinverf\u00fcgung zur \n\nUntersagung aller Versammlungen und Aufz\u00fcge am \n\n19. Januar in Dresden nun die Grenzen weiter austesten \n\nund die Freiheit und Demokratie \u2013 so ihre Vorstellung \u2013, \n\ndie freiheitliche demokratische Grundordnung in Sachsen \n\neinzud\u00e4mmen versuchen. Nur werden sie eben Gott sei \n\nDank durch das h\u00f6chste deutsche Gericht gestoppt. Nicht \n\nnur, dass das Landratsamt leichtfertig Hand an die Verfas-\n\nsung legt; offenbar sekundiert dabei auch gegen den \n\nerkl\u00e4rten Willen des Innenministers die Polizeispitze der \n\nPolizeidirektion Dresden. In der Anh\u00f6rung des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses zu Dresden r\u00e4umte Poli-\n\nzeipr\u00e4sident Kroll damals offenherzig ein, dass er jeder-\n\nzeit wieder so handeln w\u00fcrde. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Guter Mann!) \n\nAls der Ministerpr\u00e4sident und der Innenminister gemein-\n\nsam gr\u00fcbelten, wie das Willkommensfest gesichert \n\nwerden kann, arbeiteten Landratsamt und Polizeidirektion \n\ndaran, die Allgemeinverf\u00fcgung beim OVG durchzusetzen \n\nund inhaltlich zu unterf\u00fcttern. Deutlicher kann man der \n\nLandesspitze nicht in den R\u00fccken fallen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIn der Sackgasse noch Gas gegeben!) \n\nDieser Befund wiegt schwer, auch wenn genau diese \n\nLandesspitze zugleich in den vergangenen Jahren alles \n\ngetan hat, um die s\u00e4chsische Polizei an den Rand der \n\nHandlungsf\u00e4higkeit zu treiben. Eine andere Vermutung, \n\nals dass man Ihnen in den R\u00fccken gefallen ist, w\u00e4re \n\nskandal\u00f6s, meine Damen und Herren, deshalb will ich sie \n\nauch gar nicht aussprechen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Oh!) \n\nWer Sicherheit f\u00fcr alle hier lebenden Menschen organisie-\n\nren will, der darf eben nicht nur auf die Sicherheit durch \n\ndas staatliche Gewaltmonopol setzen. Sicherheit braucht \n\nvor allem Freiheit und die freie Entfaltungsm\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr jeden. Freiheit ist die Voraussetzung f\u00fcr Sicherheit, \n\nund die gesellschaftliche Verst\u00e4ndigung auf die freiheit-\n\nlich-demokratische Grundordnung ist ihre Grundlage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Denn diese Grundlage \n\nbesteht aus dem Konsens der Achtung der Menschenw\u00fcr-\n\nde und der Gewaltlosigkeit sowie in der Aus\u00fcbung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1420 \n\nGrundrechte durch das Verb\u00fcrgen der Grundrechte f\u00fcr \n\njeden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Stange, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich beende an dieser Stelle. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde gern eine pers\u00f6nliche \n\nErkl\u00e4rung abgeben. Ich wurde von Herrn Stange ange-\n\nsprochen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nach  \n\nAbschluss des Tagesordnungspunktes!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie zum \n\nEnde des Tagesordnungspunktes tun. Sie h\u00e4tten jetzt die \n\nGelegenheit, eine Kurzintervention zu geben. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann w\u00fcrde ich jetzt gern die Kurzin-\n\ntervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Stange, Sie haben versucht, \n\nmeine Worte zu verdrehen. Sie haben mir mit diesem \n\nVersuch Rassismus und Fremdenfeindlichkeit unterstellt. \n\nIch bin noch in der DDR zur Schule gegangen. Wir hatten \n\ndas Fach Staatsb\u00fcrgerkunde. Auch dort hatten wir Lehrer, \n\ndie uns vorschreiben wollten, wie bestimmte Dinge \n\nangesprochen werden, und sie haben uns mit schlechten \n\nNoten und Direktorenbesuchen \u201egeehrt\u201c, wenn wir nicht \n\nmitgespielt haben. Die DDR war ein Staat, der seine \n\nB\u00fcrger eingesperrt und drangsaliert hat, wenn sie nicht \n\nden vorgegebenen Definitionen des kommunistischen \n\nRegimes gefolgt sind. Herr Stange, in der DDR w\u00e4ren Sie \n\nein guter Staatsb\u00fcrgerkundelehrer gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention des Abg. Urban. \u2013 Herr Stange, Sie m\u00f6chten nicht \n\nerwidern. \u2013 Wir setzen die Aussprache fort. Herr Abg. \n\nKiesewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kaum ein \n\nanderes Thema bewegt die Menschen derzeit so wie die \n\naktuelle Fl\u00fcchtlingskrise und die Frage, wie wir Men-\n\nschen, die in unserem Land Schutz suchen, aufnehmen, \n\nversorgen und integrieren. Allein in diesem Jahr hat der \n\nFreistaat Sachsen mit \u00fcber 40 000 Asylbewerbern zu \n\nrechnen. Viele davon bleiben f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit oder sogar \n\nf\u00fcr immer, ob als anerkannte Asylberechtigte oder Gedul-\n\ndete. Bereits die Zahlen machen deutlich, dass Bund, \n\nL\u00e4nder und Kommunen vor einer der gr\u00f6\u00dften Herausfor-\n\nderungen seit der Wiedervereinigung stehen. Unser \n\nBundesfinanzminister Dr. Sch\u00e4uble hat es mit einem Satz \n\nauf den Punkt gebracht \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Art und Weise, wie \n\nwir diese Aufgabe meistern, wird unser Land f\u00fcr die \n\nZukunft pr\u00e4gen.\u201c \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich es nicht vers\u00e4umen, den \n\nzahlreichen Helfern, Hilfsdiensten, Initiativen, Kirchen, \n\nVereinen und Verb\u00e4nden, der Polizei sowie den Mitarbei-\n\ntern der staatlichen und kommunalen Beh\u00f6rden f\u00fcr ihr \n\nt\u00e4gliches Engagement und die bisher geleistete Arbeit \n\nDank und Anerkennung auszusprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Herausforderungen, vor denen wir stehen, sind \n\ngewaltig. Nur gemeinsam k\u00f6nnen B\u00fcrgerschaft, \u00f6ffentli-\n\nche Verwaltung und Politik die Aufgaben l\u00f6sen. N\u00f6tig \n\nsind Mut und Ausdauer, pragmatisches Denken und eine \n\nfeste Entschlossenheit, die bereit ist, die Situation zu \n\nmeistern. Gestatten Sie mir, dass ich mich bei meinen \n\nweiteren Ausf\u00fchrungen auf zwei ausgew\u00e4hlte Themen im \n\nBereich Integration beschr\u00e4nke, die neben den bereits \n\nvielfach diskutierten wichtigen Fragen der Unterbringung, \n\nSicherheit, Kommunikation und Finanzierung ebenfalls \n\nim Blick zu behalten sind. \n\nEin zentrales Integrationsthema ist f\u00fcr mich der Zugang \n\nzu Ausbildung und Besch\u00e4ftigung. Die aktive Teilnahme \n\nam Arbeitsleben erm\u00f6glicht eine eigenst\u00e4ndige, aus-\n\nk\u00f6mmliche Lebensf\u00fchrung. Sie befreit aus der sozialen \n\nIsolation und f\u00f6rdert die Integration. Durch den Bundes-\n\ngesetzgeber wurden bereits Ende 2014 arbeitsmarktzu-\n\ngangsrechtliche Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Asylbewerber und \n\nGeduldete gelockert. Dar\u00fcber hinaus wurden mit dem \n\nzum 1. August 2015 in Kraft getretenen Gesetz zur \n\nNeubestimmung des Bleiberechts weitere Verbesserungen \n\nerreicht. Es ist deshalb auch folgerichtig und konsequent, \n\ndie schnelle berufliche Eingliederung von Asylbewerbern \n\nmit guten Bleibeperspektiven auch auf Landesebene \n\nvoranzutreiben. Das SMWA pr\u00fcft gegenw\u00e4rtig Ma\u00dfnah-\n\nmen zur F\u00f6rderung der Arbeitsmarktintegration und zur \n\nExistenzgr\u00fcndung. Frau Staatsministerin K\u00f6pping hat in \n\nihren Ausf\u00fchrungen bereits auf entsprechende Aktivit\u00e4ten \n\nhingewiesen. \n\nJedoch sind ohne Kenntnis der deutschen Sprache die \n\nChancen von Fl\u00fcchtlingen auf dem Arbeitsmarkt sehr \n\ngering, deshalb m\u00fcssen wir alle Anstrengungen unter-\n\nnehmen, damit auch Asylbewerber und Geduldete mit \n\neiner Bleibeperspektive so zeitig wie m\u00f6glich Anspruch \n\nauf einen Sprachkurs erhalten. Mit dem Bestreben nach \n\neiner eigenen, das Bundesrecht erg\u00e4nzenden s\u00e4chsischen \n\nRegelung zur Sprachf\u00f6rderung sehe ich uns im Bereich \n\nder Integration auf einem guten Weg; denn werden die f\u00fcr \n\nden Spracherwerb sinnvollen und notwendigen Grundin-\n\nvestitionen nicht get\u00e4tigt, droht ein Vielfaches an Folge-\n\nkosten, wenn die Integration in den Arbeitsmarkt und die \n\nGesellschaft nicht gelingt. \n\nDer zweite f\u00fcr mich wichtige Aspekt ist folgender: In-\n\ntegration ist keine Einbahnstra\u00dfe. Hier sind alle Beteilig-\n\nten gefordert, diesen Prozess aktiv gemeinsam zu gestal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1421 \n\nten. Ziel muss es sein, die Integration und gleichberech-\n\ntigte Teilhabe aller Bereiche des Lebens zu verbessern \n\nund den Zusammenhalt in der Gesellschaft zu st\u00e4rken. \n\nDar\u00fcber hinaus sind die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nbei aktuellen Herausforderungen in der Integrationsarbeit \n\nvor Ort zu st\u00e4rken. Die neue Richtlinie \u201eIntegrative \n\nMa\u00dfnahmen\u201c greift genau diese Zielstellungen auf. Die \n\nerst k\u00fcrzlich verabschiedete Richtlinie \u201eSoziale Betreu-\n\nung\u201c flankiert die Arbeit vor Ort. \n\nIch denke, wir sind mit den angeschobenen integrativen \n\nMa\u00dfnahmen auf einem richtigen Weg. Gleichwohl besteht \n\nfortlaufender Evaluierungs- und Handlungsbedarf. Wich-\n\ntig ist und bleibt, dass bei der Umsetzung immer ein enger \n\nSchulterschluss mit der kommunalen Ebene ge\u00fcbt werden \n\nmuss. Wir werden die Staatsregierung bei der Umsetzung \n\nund Weiterentwicklung ihres vorgelegten Ma\u00dfnahmenka-\n\ntaloges umfassend begleiten und unterst\u00fctzen. Das Thema \n\nAsyl ist und bleibt eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nEs geht bei Unterbringung, Sicherheit und Integration nur \n\ngemeinsam. Das ist das Gebot der Stunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Pfeil f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Herr Pr\u00e4sident!  Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Gerade in der momentanen Stimmungsla-\n\nge, in der Rassismus, Fremdenhass und Intoleranz Alltag \n\nim \u00f6ffentlichen und im digitalen Leben sind, reicht es \n\neben nicht nur, klar und deutlich diesen zu verurteilen. \n\nHeute m\u00fcssen wir mehr denn je denjenigen, die Tag f\u00fcr \n\nTag zeigen, dass Sachsen sehr wohl in der Lage ist, \n\nFl\u00fcchtlinge herzlich willkommen zu hei\u00dfen, unsere \n\nUnterst\u00fctzung zusagen, aber auch denjenigen, die Spen-\n\nden sammeln, die Willkommenskaffees organisieren oder \n\nBabypartys veranstalten, und denjenigen, die Zivilcourage \n\nzeigen und sich Hass und Aggression entgegenstellen. \n\nDiesen Menschen m\u00fcssen wir endlich die Unterst\u00fctzung \n\nund die Achtung entgegenbringen, die sie verdienen. \n\nSo hei\u00dft Unterst\u00fctzung zum Ersten, ausreichend F\u00f6rder-\n\nmittel bereitzustellen, Kollege Kiesewetter hat es eben \n\nangesprochen. Eine schnelle Anpassung an die neue \n\nFl\u00fcchtlingslage muss daher z\u00fcgig erfolgen, und wir \n\nm\u00fcssen auch die Kontinuit\u00e4t der Arbeit gew\u00e4hrleisten. Es \n\nbedarf einer dauerhaften und langfristigen F\u00f6rderung der \n\nProjekte und Initiativen. \n\nDass das Ehrenamt kreativ ist, sehen wir jeden Tag. Wir \n\nfinden es im Gro\u00dfen beim THW, beim DRK und auch im \n\nKleinen in den Stadtteilen, in Patenschaften und in einfa-\n\nchen Gesten. Daher hei\u00dft Unterst\u00fctzung auch Strukturen \n\nst\u00e4rken und Vernetzungen schaffen, als Mittler fungieren. \n\nSo zeigt uns die aktuelle Lage, dass wir alle pers\u00f6nlich \n\ngefordert sind, \u00fcber die Grenzen in unseren K\u00f6pfen \n\nhinwegzuschauen, seien es nun kulturelle, politische oder \n\nreligi\u00f6se. \n\nUnterst\u00fctzung hei\u00dft weiterhin, Personal bereitzustellen, \n\ndas Ehrenamt darf nicht alleingelassen werden. Es ist mit \n\ndem Hauptamt in Einklang zu bringen. Eine Koordinie-\n\nrung der strukturellen, der organisatorischen und der \n\nfinanziellen Unterst\u00fctzungen muss erm\u00f6glicht werden. \n\nUnterst\u00fctzung hei\u00dft auch, eine offene und aktive Kom-\n\nmunikationsstruktur zu gew\u00e4hrleisten. Das darf nicht nur \n\ndie Kommunen betreffen, sondern auch die ehrenamtli-\n\nchen Helfer, denn auch sie brauchen Zeit f\u00fcr Vorberei-\n\ntung, zur Aufkl\u00e4rung und zur Sensibilisierung in unserer \n\nGesellschaft. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Unter-\n\nst\u00fctzung ist nur ehrlich mit gen\u00fcgend Achtung; Achtung \n\nf\u00fcr die Zivilcourage, f\u00fcr die Offenheit, ja, auch f\u00fcr den \n\nMut, sich Hass und Anfeindungen entgegenzustellen und \n\nuneigenn\u00fctzig den Menschen zu helfen, die bei uns \n\nSchutz, Hilfe und eine Perspektive suchen. Wir sind auf \n\ndie vielen Ehrenamtlichen angewiesen. Nur mit ihnen \n\nkann Integration gelingen, nur mit ihnen k\u00f6nnen die \n\nFl\u00fcchtlinge in unseren Kommunen wirklich ankommen. \n\nSind wir doch mal ehrlich: Ohne dieses starke Ehrenamt \n\nw\u00e4re der braune Dunst \u00fcber Sachsen noch viel undurch-\n\nsichtiger. \n\nSie sind diejenigen, die Haltung zeigen, die selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u00fcber Glauben, Nationalit\u00e4t, Fluchtgr\u00fcnde, \n\nBleibedauer, Vorurteile und gesch\u00fcrte \u00c4ngste hinweg-\n\nschauen. Ihnen geh\u00f6rt mehr als der heute oft genannte \n\nDank, ihnen geh\u00f6rt auch unser Respekt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Bis auf die CDU-Fraktion haben die Fraktionen \n\nihre Redezeiten aufgebraucht. M\u00f6chte aus den Reihen der \n\nCDU-Fraktion noch jemand sprechen? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viel haben wir denn noch?) \n\n\u2013 Noch 13 Minuten! \u2013 Nein, Herr Piwarz? \u2013 Vielen Dank. \n\nDann erteile ich jetzt dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten Herrn Abg. Mackenroth das Wort. Bitte sehr, Herr \n\nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch habe die heutige Debatte in weiten Teilen, besonders \n\nheute Vormittag, als wohltuend empfunden. Ich m\u00f6chte \n\nnur kurz f\u00fcnf kleine Punkte erg\u00e4nzen. \n\nF\u00fcr die in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder w\u00fcnsche ich mir \n\nausdr\u00fccklich ein \u00fcberparteiliches Handeln. Die aktuellen \n\nAngebote, die heute ausgesprochen worden sind, begr\u00fc\u00dfe \n\nich. Lassen Sie uns in diesen Punkten m\u00f6glichst bald \n\nkonkret werden. \n\nErster Punkt. Tatsache ist: Auch wir im Freistaat stehen \n\nvor einer menschlichen, wirtschaftlichen und kulturellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1422 \n\nHerausforderung von vielleicht historischer Dimension. \n\nDie Menschen, die hier sind, wollen und werden wir \n\nunabh\u00e4ngig von ihrem Asylstatus anst\u00e4ndig behandeln. \n\nDas steht nicht nur Disposition. \n\nMenschenw\u00fcrde ist kein migrationspolitisches Instrument \n\noder, wie unser neuer Landesbischof so sch\u00f6n formuliert \n\nhat: \u201eW\u00fcrde ist kein Konjunktiv!\u201c Wir werden diese \n\nMenschen sch\u00fctzen, ihre Sicherheit gew\u00e4hrleisten und sie \n\ngemessen versorgen. \n\nZweiter Punkt. Die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me werden unseren \n\nFreistaat ver\u00e4ndern. Manchen macht das Angst. Manche \n\ninstrumentalisieren gar die Furcht der Menschen. Ich habe \n\nkeine Angst vor Ver\u00e4nderung, sondern erkenne die Chan-\n\ncen entsprechend dem wunderbaren Zitat: \u201eWenn wir \n\ndenn wollen, dass alles so bleibt, wie es ist, dann m\u00fcssen \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass sich alles ver\u00e4ndert.\u201c \n\nDritter Punkt. Aber, meine Damen und Herren, wir \n\nradikalisieren uns nicht nur in der Sprache, aber auch in \n\nder Sprache. Das verbale Aufr\u00fcsten auch seitens einiger \n\nPolitiker gef\u00e4hrdet den gesellschaftlichen Frieden. Ich \n\nfinde dies wenig hilfreich. Herr Hartmann hat darauf \n\nhingewiesen. Nicht akzeptabel ist es, wenn unserem \n\nInnenminister der Zugang zu einem Willkommensfest \n\nverwehrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, r\u00fcsten jedenfalls wir ab, \n\nvielleicht, Herr Kollege Stange, auch hier im Parlament. \n\nN\u00e4chster Punkt. Wir erleben in diesen Tagen unertr\u00e4gliche \n\nmenschenfeindliche Grenz\u00fcberschreitungen derjenigen, \n\ndie unsere humanit\u00e4ren Grunds\u00e4tze nicht teilen. Wo das \n\nmit Gewalt verbunden wird, ist das \u2013 das versteht sich \n\nvon selbst \u2013 v\u00f6llig inakzeptabel. Gewalt ist nie ein politi-\n\nsches Mittel, und sie wird auch nicht durch eine wie auch \n\nimmer geartete moralische Erh\u00f6hung legitimiert. Straft\u00e4-\n\nter werden wir mit aller H\u00e4rte unseres wehrhaften Rechts-\n\nstaates verfolgen. Auch menschenfeindliche \u00c4u\u00dferungen, \n\ndie mittlerweile unseren Alltag durchziehen, k\u00f6nnen wir \n\nnicht tolerieren. Ich denke hierbei an das Internet, die \n\nStadien, die B\u00fcrgerversammlungen \u2013 wir finden sie auf \n\nder Stra\u00dfe in Heidenau oder anderswo. \n\nN\u00e4chster Punkt. Sorgf\u00e4ltig beobachten m\u00fcssen wir wiede-\n\nrum die NPD, die sich derzeit neu zu erfinden versucht \n\nund \u00fcber ihre regionalen Mandatstr\u00e4ger fremdenfeindli-\n\nche Aktionen initiiert. Nach Informationen, die mir aus \n\nseri\u00f6ser Quelle zugegangen sind, ist es so, dass der NPD \n\nin ihrem verzweifelten Kampf gegen den Fall in die \n\nBedeutungslosigkeit jedes Mittel recht ist. Das ist das \n\nProblem: Sie heizen, wie in Heidenau, die Stimmung an, \n\ngeben dort vorher Alkohol aus und sorgen daf\u00fcr, dass sich \n\nauch Menschen mit kleinen Kindern zum sogenannten \n\nAbendspaziergang einfinden. Genau denen muss man nun \n\nsagen: Lasst das! Mitgegangen, mitgefangen, mitgehan-\n\ngen! Vorsicht, da sind Gewaltt\u00e4ter am Werk, die euch \n\nmissbrauchen! Wer dort mitl\u00e4uft und mitbr\u00fcllt, verl\u00e4sst \n\nden Boden unseres Grundgesetzes und hat unser Ver-\n\nst\u00e4ndnis verspielt. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nN\u00e4chster Punkt. Wer Daten und Fakten kennt, l\u00e4sst sich \n\nnicht f\u00fcr Menschenfeindlichkeit missbrauchen. Wir \n\nm\u00fcssen, meine Damen und Herren, mehr informieren. \n\nDas bedingt aber, dass man zuh\u00f6rt. Dialog ist keine \n\nEinbahnstra\u00dfe. Wer, von welcher Seite auch immer, br\u00fcllt, \n\nder will nicht zuh\u00f6ren. Er kann jedenfalls mit meiner \n\nZuwendung nicht mehr rechnen. \n\nKommunikation und Information sind eine Bringschuld \n\nder Politik, Entscheidungen m\u00fcssen transparent und \n\nnachvollziehbar sein. Wo immer das m\u00f6glich ist, soll sie \n\nunter fr\u00fchzeitiger B\u00fcrgerbeteiligung erfolgen, und Kom-\n\nmunikation, meine Damen und Herren, ist Chefsache auf \n\nallen Ebenen. Die Zeiten, in denen sich Verwaltungsspit-\n\nzen erfolgreich wegducken konnten, sind vorbei. Ich \n\nw\u00fcnsche mir in allen unseren Kommunen und Landkrei-\n\nsen mutige Spitzen, mutige Landr\u00e4te, mutige B\u00fcrgermeis-\n\nter, mutige Oberb\u00fcrgermeister. Das ist f\u00fcr mich ein sehr \n\nwichtiger Punkt. \n\nBerechtigte Fragen unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nm\u00fcssen wir beantworten. Nicht jeder besorgte B\u00fcrger ist \n\nein Rechtsextremist und nicht jeder Asylkritiker ist ein \n\nNeonazi. Anlass zur Kritik gibt es genug. Wir m\u00fcssen \n\ninsgesamt in dieser Thematik besser werden und zeitnah \n\nL\u00f6sungen finden. Hausaufgaben \u2013 Kollege Hartmann hat \n\nes angesprochen \u2013 warten auf allen Ebenen: in Br\u00fcssel, im \n\nBund, in Sachsen und in unseren Kommunen. Ich muss \n\ndas nicht wiederholen. \n\nInsgesamt ist es meine feste \u00dcberzeugung: Sachsen ist \n\nbesser als sein Ruf. Gemeinsam wollen und k\u00f6nnen wir \n\nzeigen, dass unsere Gesellschaft im Herzen offen, tole-\n\nrant, lernf\u00e4hig und menschenfreundlich ist oder, wie es \n\nunsere Bundeskanzlerin gestern gesagt hat: \u201eWir werden \n\ndas schaffen!\u201c \n\nAllen, die jetzt schon haupt- oder ehrenamtlich ihren \n\nBeitrag dazu leisten, geb\u00fchrt aufrichtiger Dank, hohe \n\nAnerkennung. Allen, die jetzt vielleicht noch schweigen \n\noder z\u00f6gern, kann man nur zurufen: Bekennen wir uns! \n\nSetzen wir uns alle zusammen ein f\u00fcr ein anst\u00e4ndiges, ein \n\nmenschliches Sachsen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nsowie zum Antrag in Drucksache 6/2500 ist beendet. \n\nZur Fachregierungserkl\u00e4rung liegt ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD in Drucksache 6/2581 \n\nvor. Dieser liegt Ihnen vor. Wird hierzu Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand dazu \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Frau Abg. Nagel; bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde \n\nschon in dem kurzen Schlagabtausch angedeutet: Uns \n\nw\u00e4re es nat\u00fcrlich lieb gewesen, wenn wir zu einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1423 \n\ngemeinsamen Antrag gekommen w\u00e4ren. Das w\u00e4re auch \n\nm\u00f6glich gewesen, wenn der Wille da gewesen w\u00e4re. \n\nIch m\u00f6chte kurz etwas zu unserem Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren. Punkt I ist unbenommen. Das ist auch das \n\nResultat der heutigen Debatte. Aus fast keiner Fraktion \n\nkam eine Absage daf\u00fcr, dass Rassismus zu \u00e4chten ist. Es \n\nist auch wichtig, dass wir hier zusammenstehen. Dem \n\nwerden wir zustimmen. \n\nEbenfalls unbenommen sind die Berichtspunkte in II. und \n\nIII. Transparenz \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die eingeleitet \n\nwurden, w\u00fcnschen wir uns sehr, und es w\u00e4re auch n\u00f6tig, \n\ndass das ohne einen spezifischen Berichtsantrag regelm\u00e4-\n\n\u00dfig geschehen w\u00fcrde. Aber wir freuen uns auf die Aussa-\n\ngen der Staatsregierung zu diesen Berichtsantragspunkten. \n\nWie gesagt, die notwendige Transparenz kann damit \n\nhergestellt werden. \n\nBeim Punkt IV werden wir uns allerdings enthalten. Hier \n\nsind Punkte enthalten, die wir politisch nicht mittragen \n\nk\u00f6nnen. Ich nenne nur kurz das Sachleistungsprinzip, \n\nauch wenn Sie hier den Pr\u00fcfpassus in Anschlag bringen, \n\nob das derzeit vom Bundesinnenminister und anderen \n\nPolitikern ins Gespr\u00e4ch gebrachte Umsteuern hin zum \n\nSachleistungsprinzip gepr\u00fcft werden k\u00f6nnte. Dem geben \n\nwir eine klare Absage. Die Debatte hatten wir bereits hier \n\nim Landtag. Geldleistungen geh\u00f6ren f\u00fcr uns zu einer \n\nmenschenw\u00fcrdigen Behandlung von Asylsuchenden. Wir \n\nwollen in diesem Punkt auf keinen Fall einen Schritt \n\nzur\u00fcckgehen. \n\nEbenso verh\u00e4lt es sich mit der Frage des Dublin-Systems; \n\nSie beobachten das sicher \u00fcber die Medien. In der letzten \n\nWoche hat die Bundesregierung zumindest Leitlinien \n\nerlassen, nachdem Dublin-Regelungen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus \n\nSyrien au\u00dfer Kraft gesetzt werden. Das hat vielen Be-\n\ntroffenen, die auch hier harren, Erleichterung verschafft. \n\nWir stellen das Dublin-System an sich infrage. Diese \n\nDebatte k\u00f6nnen und wollen wir jetzt hier nicht f\u00fchren. \n\nEbenso ist es mit den Schengen-Regelungen, die Sie auch \n\nin Punkt IV ansprechen. Menschen werden sich ihre \n\nFluchtwege immer suchen, und wir stehen f\u00fcr sichere \n\nFluchtwege und nicht f\u00fcr die Abschottung und Hochr\u00fcs-\n\ntung von Grenzen. \n\nInsofern w\u00fcnschen wir eine punktweise Abstimmung und \n\nwerden uns dem Punkt IV nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNagel. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte das Abstimmungsverhalten unserer Fraktion kurz \n\nerkl\u00e4ren. Wir sind der Auffassung, dass beide Antr\u00e4ge \n\nsinnvoll sind. Sie widersprechen sich nicht. Insofern \n\nbeabsichtigt unsere Fraktion, dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzuzustimmen. Sollte die punktweise Abstimmung durch-\n\ngehen \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir ja noch abstimmen; \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAuf Verlangen der Fraktion!) \n\nauf Verlangen der Fraktion, danke, Herr Scheel \u2013, dann \n\nw\u00fcrden wir uns ebenso wie DIE LINKE beim Punkt IV \n\nenthalten. Es gibt \u00e4hnliche Positionen zum Dublin-\n\nSystem. Insbesondere m\u00f6chten wir darauf verweisen, dass \n\ndieser Antrag aus unserer Perspektive die deutliche \n\nHandschrift der SPD tr\u00e4gt. Der Antrag ist frei von den \n\nsonst \u00fcblichen Relativierungen. Insofern f\u00e4llt es uns \n\nleicht, den gemeinsamen Weg mit den Parteien der Regie-\n\nrungskoalition zu gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Zais. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wurlitzer; bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Frau Ministerin K\u00f6pping sprach \n\nvorhin von Scheindiskussionen. Die haben wir heute \n\nreichlich erlebt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nScheinheilige Diskussion!) \n\nDazu passt auch dieser Antrag ganz gut ins Plenum. Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Regierung wirklich agieren w\u00fcrde, \n\nanstatt immer nur zu reagieren. \n\nDieser Antrag wird wieder nichts \u00e4ndern. Es gibt wenig \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge. Es gibt eine ganze Reihe von Antr\u00e4-\n\ngen anderer Parteien, die bereits abgelehnt wurden, und \n\neinige schwammige Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung und \n\nihre Kollegen. \n\nWo war denn die wehrhafte demokratische Gesellschaft, \n\nals linke Chaoten und aufgebrachte Asylsuchende unseren \n\nInnenminister vom Hof gejagt haben? Was ist das f\u00fcr ein \n\nRechtsstaat, in dem ein Innenminister wie ein gepr\u00fcgelter \n\nHund den R\u00fcckzug antreten muss? Die Hilfsbereitschaft \n\nund Gastfreundschaft des deutschen Staates darf nicht als \n\nSchw\u00e4che oder Feigheit ausgelegt werden. Wenn Sie \n\nRassismus und Hetze verurteilen \u2013 wie wir es auch tun \u2013, \n\nso m\u00fcssen Sie auch die Taten von Linksextremisten \n\nverurteilen, die \u201eDeutschland, verrecke!, Schei\u00dfdeutsch-\n\nland!\u201c skandieren und Brandanschl\u00e4ge ver\u00fcben. \n\nDie AfD wird diesem Antrag nicht zustimmen. Wir \n\nwerden nicht legitimieren, dass das Asylrecht ausgeh\u00f6hlt \n\nwird, und wir werden nicht unterst\u00fctzen, dass Sie sich ein \n\ngutes Gewissen schaffen, ohne wirklich etwas zu bewe-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/2581. Frau Nagel, habe ich Sie richtig verstanden, \n\ndass ich \u00fcber die Punkte I bis III en bloc abstimmen \n\nlassen darf und \u00fcber Punkt IV gesondert? \u2013 Ja. Meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 1. September 2015 \n\n 1424 \n\nDamen und Herren! Wer den Punkten I bis III der Druck-\n\nsache 6/2581 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmen \n\ndagegen ist den Punkten I bis III mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nentsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt IV der Drucksa-\n\nche 6/2581. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist \n\nder Punkt IV mehrheitlich angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache 6/2581. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmen dagegen und zahl-\n\nreichen Stimmenthaltungen ist die Drucksache 6/2581 \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Schlusswort zum Antrag, \n\nDrucksache 6/2500, haben nun die Fraktionen B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE. Soll das \n\nSchlusswort gehalten werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann lasse ich \u00fcber die Drucksache 6/2500 abstimmen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache 6/2500 nicht \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n18. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 19. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 16. September 2015, 10 Uhr, festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung gehen Ihnen recht-\n\nzeitig zu. \n\nDie 18. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\ngeschlossen. Meine Damen und Herren, kommen Sie gut \n\nnach Hause. Bis demn\u00e4chst! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 14:28 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}