{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-09-24T09:04:12Z",
        "Last-Modified": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "Last-Save-Date": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "741",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-09-24T09:04:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-09-24T09:04:12Z",
        "dcterms:modified": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-09-24T09:04:12Z",
        "meta:save-date": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "modified": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1688",
            "2774",
            "1354",
            "4554",
            "3815",
            "5710",
            "5876",
            "5468",
            "5726",
            "5683",
            "5856",
            "5709",
            "5483",
            "5589",
            "5612",
            "5038",
            "5512",
            "5365",
            "5396",
            "5497",
            "5696",
            "5760",
            "5783",
            "5736",
            "5612",
            "5729",
            "5965",
            "5665",
            "3474",
            "5718",
            "5476",
            "5272",
            "5216",
            "5175",
            "4793",
            "4879",
            "5243",
            "4847",
            "5690",
            "5244",
            "5741",
            "4488",
            "4920",
            "5568",
            "5398",
            "5638",
            "5240",
            "4805",
            "4607",
            "4432",
            "4954",
            "5302",
            "4956",
            "5809",
            "5835",
            "5450",
            "5719",
            "4964",
            "5237",
            "5734",
            "5326",
            "5222",
            "5473",
            "5629",
            "5625",
            "5709",
            "5292",
            "4684",
            "5513",
            "5511",
            "5096",
            "5365",
            "4694",
            "6009",
            "5304",
            "5602",
            "4604",
            "5077",
            "5302",
            "4495",
            "5588",
            "5594",
            "5598",
            "5960",
            "5663",
            "5653",
            "4421",
            "3443",
            "2305"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-09-24T09:04:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-09-24T13:44:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_19_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:572404b6-446f-4869-a9b6-8be6d0e9afb1",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/19 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n19. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 16. September 2015, Plenarsaal Schluss: 18:01 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1425 \n\n Verpflichtung der Abg. Karin Wilke, \n\nAfD, und Katja Meier, GR\u00dcNE 1425 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1425 \n\n1 Wahl der Mitglieder und stellvertre-\n\ntenden Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags in den Stiftungsrat der \n\nS\u00e4chsischen Landesstiftung Natur \n\nund Umwelt gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung  \n\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt  \n\n Drucksache 6/2146, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 1425 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1425 \n\n2 Wahl eines stellvertretenden stimm-\n\nberechtigten Mitglieds f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des \n\nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/2630, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 1426 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1426 \n\n \n\n \n\n \n\n3 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \u201eWir schaffen  \n\ndas moderne Sachsen\u201c 1426 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1426 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1434 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1434 \n\n Andreas Nowak, CDU 1437 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1437 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 1437 \n\n Thomas Baum, SPD 1439 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1441 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1444 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1446 \n\n Frank Heidan, CDU 1447 \n\n Henning Homann, SPD 1449 \n\n4 Aktuelle Stunde 1450 \n\n \n1. Aktuelle Debatte  \n\n Nationale Aufgabe Asyl  \n\ngemeinsam meistern \u2013 Europ\u00e4ische \n\nMigrationsagenda voranbringen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1450 \n\n Christian Hartmann, CDU 1450 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1451 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1452 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1453 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1454 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n \n Andr\u00e9 Barth, AfD 1455 \n\n Marko Schiemann, CDU 1455 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1456 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1457 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1459 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1459 \n\n Christian Hartmann, CDU 1459 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1461 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1462 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Alle Jahre wieder: Das  \n\nM\u00e4rchen vom reibungslosen  \n\nStart ins neue Schuljahr  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1463 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1463 \n\n Lothar Bienst, CDU 1465 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1465 \n\n Andrea Kersten, AfD 1466 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1467 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1468 \n\n Lothar Bienst, CDU 1469 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1469 \n\n Lothar Bienst, CDU 1469 \n\n Andrea Kersten, AfD 1470 \n\n Lothar Bienst, CDU 1470 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1470 \n\n Andrea Kersten, AfD 1470 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1471 \n\n Andrea Kersten, AfD 1471 \n\n Lothar Bienst, CDU 1471 \n\n Andrea Kersten, AfD 1471 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1472 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1472 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1473 \n\n Andrea Kersten, AfD 1473 \n\n5 Mehrgenerationenh\u00e4user  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1270, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1474 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 1474 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1475 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1476 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1477 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1477 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1478 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 1479 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1479 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1479 \n\n \n\n \n\n6 Keine weitere Aush\u00f6hlung des  \n\nVersammlungsrechts durch zuneh-\n\nmende fl\u00e4chendeckende pr\u00e4ventive \n\nVersammlungsverbote im Freistaat \n\nSachsen per Allgemeinverf\u00fcgung  \n\n Drucksache 6/2601, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1480 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1480 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1481 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1482 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1482 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1483 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1483 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1484 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1484 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1486 \n\n Christian Hartmann, CDU 1487 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1488 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1489 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1489 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1490 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1491 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1491 \n\n7 Forderung von Kreistagen  \n\nim Freistaat Sachsen nach  \n\nder 10H-Regelung  \n\n Drucksache 6/2659,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1492 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1492 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1493 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1493 \n\n Gunter Wild, AfD 1494 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1494 \n\n Gunter Wild, AfD 1494 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1494 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1496 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1497 \n\n Gunter Wild, AfD 1498 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1499 \n\n Gunter Wild, AfD 1499 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1500 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1500 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1501 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n8 Ambulante Geburtshilfe und  \n\nHebammenversorgung in  \n\nSachsen sicherstellen  \n\n Drucksache 6/1874, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1501 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1501 \n\n Oliver Wehner, CDU 1502 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 1503 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 1504 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1506 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1507 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1507 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1508 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/2686 1508 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1508 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1508 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/1874 1508 \n\n9 Vergabebericht 2013/2014 der  \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/2063, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/2587, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1509 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1509 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/2667 1509 \n\n Zustimmung 1509 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/2668 1509 \n\n Gunter Wild, AfD 1509 \n\n Ines Springer, CDU 1510 \n\n Gunter Wild, AfD 1510 \n\n Zustimmung 1510 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1510 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1425 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 19. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn der heutigen Sitzung ist etwas Formales \n\nzu erledigen: Herr Dr. Stefan Dreher hat mit Ablauf des \n\n31. August 2015 sein Mandat als Abgeordneter des \n\nS\u00e4chsischen Landtags niedergelegt. Mit Ablauf des \n\n11. September 2015 hat Frau Eva J\u00e4hnigen ebenfalls ihr \n\nMandat als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags \n\nniedergelegt. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung habe ich veranlasst. Der Landeswahl-\n\nleiter hat mir mitgeteilt, dass Frau Karin Wilke als Listen-\n\nnachfolgerin f\u00fcr Herrn Dr. Stefan Dreher und dass Frau \n\nKatja Meier als Listennachfolgerin f\u00fcr Frau Eva J\u00e4hnigen \n\nnunmehr Mitglieder des Landtags sind. Auch f\u00fcr sie gilt \n\nalso zuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nformulierte Verpflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \n\n\u201eDie Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor \n\ndem Lande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des \n\nVolkes im Freistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen \n\nmehren, Schaden von ihm abwenden, die Verfassung und \n\ndie Gesetze achten, die \u00fcbernommene Pflicht und Ver-\n\nantwortung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und \n\nin Gerechtigkeit gegen jedermann dem Frieden dienen \n\nwerden.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen. Ich bitte daher \n\nFrau Karin Wilke und Frau Katja Meier zu mir nach vorn. \n\nDie \u00dcbrigen bitte ich, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler verpflichtet  \n\nKarin Wilke, AfD, und Katja Meier, GR\u00dcNE, \n\ndurch Handschlag. \u2013 Allgemeiner Beifall) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige \n\nSitzung entschuldigt: Herr Gemkow, Frau Dr. Stange und \n\nHerr Mann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 60 Minuten, DIE LINKE 40 Minuten, \n\nSPD 32 Minuten, AfD 28 Minuten, GR\u00dcNE 20 Minuten, \n\nStaatsregierung 40 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 19. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber die  \n\nErrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt \n\nDrucksache 6/2146, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDas Gesetz zur Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstif-\n\ntung Natur und Umwelt schreibt in \u00a7 8 Abs. 2 in Verbin-\n\ndung mit \u00a7 4 Abs. 2 und 3 der Satzung der S\u00e4chsischen \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt vor, dass durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag zwei Mitglieder und zwei stellver-\n\ntretende Mitglieder f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt gew\u00e4hlt werden. \n\nNach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr \n\ndie Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzu-\n\nnehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses \n\nder Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren \n\nnach d\u2018Hondt zugrunde zu legen. Das Vorschlagsrecht \n\nsteht damit f\u00fcr beide Mitglieder und beide stellvertreten-\n\nden Mitglieder der Fraktion der CDU zu. Die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksache 6/2146 vor. Als \n\nMitglieder im Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt werden die Abgeordneten Andreas \n\nHeinz und Wolfram G\u00fcnther vorgeschlagen und als \n\nstellvertretende Mitglieder die Abgeordneten Jan Hippold \n\nund Dr. Gerd Lippold. \n\nMeine Damen und Herren! Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl \n\nvon zwei Mitgliedern und zwei stellvertretenden Mitglie-\n\ndern f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt durch Handzeichen abgestimmt wird. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen die zwei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1426 \n\nMitglieder und die zwei stellvertretenden Mitglieder f\u00fcr \n\nden Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur \n\nund Umwelt w\u00e4hlen. Ich frage Sie allerdings noch, ob \n\n\u00fcber einen der Kandidaten getrennte Wahl verlangt wird. \n\n\u2013 Dies ist nicht der Fall. Deshalb k\u00f6nnen wir \u00fcber den \n\nWahlvorschlag gemeinsam abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass alle vorgeschlagenen Kandidaten als \n\nMitglieder und stellvertretende Mitglieder f\u00fcr den Stif-\n\ntungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und \n\nUmwelt gew\u00e4hlt werden, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit sind als Mitglieder im Stiftungsrat Herr \n\nAndreas Heinz und Herr Wolfram G\u00fcnther und als stell-\n\nvertretende Mitglieder Herr Jan Hippold und Herr \n\nDr. Gerd Lippold gew\u00e4hlt. \n\nIch frage der Einfachheit halber, ob einer der Gew\u00e4hlten \n\ndie Wahl nicht annimmt. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit sind alle gew\u00e4hlt. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer \n\nWahl. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den Tagesordnungs-\n\npunkt \u2013 \u2013 \n\n(Beifall) \n\n\u2013 Ja, noch ein kurzer Beifall. Die Begeisterung \u00fcber diese \n\nWahl schlug hoch. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas kennen wir hier anders, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch rufe trotzdem nun auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden stimmberechtigten  \n\nMitglieds f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/2630, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMit Schreiben vom 1. September dieses Jahres hat die \n\nAbg. Frau Anja Klotzb\u00fccher ihren Verzicht auf die stell-\n\nvertretende Mitgliedschaft im Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss erkl\u00e4rt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 3 des Landesjugendhil-\n\nfegesetzes hat der S\u00e4chsische Landtag bei Ausscheiden \n\naus dem Landesjugendhilfeausschuss f\u00fcr die verbleibende \n\nAmtsperiode ein Ersatzmitglied zu w\u00e4hlen. Deshalb ist \n\nheute eine Neuwahl erforderlich. \n\nHierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/2630 ein Wahlvor-\n\nschlag der Fraktion DIE LINKE vor. Vorgeschlagen zur \n\nWahl als stellvertretendes stimmberechtigtes Mitglied im \n\nLandesjugendhilfeausschuss ist die Abg. Frau Juliane \n\nNagel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden, wie vorher \n\nschon ausgef\u00fchrt, nach den Bestimmungen unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn niemand wider-\n\nspricht. Ich frage jetzt, ob jemand widerspricht, dass die \n\nWahl offen durchgef\u00fchrt werden kann. \u2013 Es widerspricht \n\nniemand. Wir k\u00f6nnen die Wahl offen durchf\u00fchren und \n\ndurch Handzeichen das stellvertretende Mitglied f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss w\u00e4hlen. \n\nWer daf\u00fcr ist, Frau Juliane Nagel als stellvertretendes \n\nstimmberechtigtes Mitglied f\u00fcr den Landesjugend-\n\nhilfeausschuss zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist trotz vieler Gegenstimmen \n\n(Unruhe) \n\nFrau Nagel als stellvertretendes stimmberechtigtes Mit-\n\nglied im Landesjugendhilfeausschuss gew\u00e4hlt. Ich frage \n\nFrau Nagel, ob sie die Wahl annimmt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Ja! \u2013 Beifall  \n\nbei den LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wahl und schlie\u00dfe diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \u201eWir schaffen das moderne Sachsen\u201c \n\nWie es bei Fachregierungserkl\u00e4rungen der Fall ist, \u00fcber-\n\ngebe ich das Wort sofort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Martin Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Als Minister dieser Staats-\n\nregierung sehe ich mich in einer besonderen Verantwor-\n\ntung, mich f\u00fcr eine gute Zukunft Sachsens mit Herz und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1427 \n\nVerstand zu engagieren. Das Haus, dem ich seit Ende des \n\nletzten Jahres vorstehe, ist in vielf\u00e4ltiger Weise mit \n\nZukunftsthemen befasst. Diese m\u00fcssen gestaltet, ange-\n\nschoben, administriert und, nicht zu vergessen, den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vermittelt werden. Die wich-\n\ntigsten Vorhaben, die wir f\u00fcr die laufende Legislaturperi-\n\node planen, werde ich in dieser Regierungserkl\u00e4rung \n\nansprechen und erl\u00e4utern. \n\nIch will mich aber nicht dem Verdacht aussetzen, \u00fcber \n\neine sch\u00f6ne Zukunft zu sprechen und unsch\u00f6ne Seiten der \n\nGegenwart auszublenden; denn um die Zukunft zu ge-\n\nwinnen, m\u00fcssen wir die Probleme und Herausforderun-\n\ngen, die jetzt anstehen, ohne Angst und ohne Illusionen in \n\nBlick nehmen und jetzt die L\u00f6sungen finden. \n\nWas derzeit zu Recht alle Menschen nicht nur in Sachsen \n\numtreibt, ist die Frage, wie wir mit den vielen Fl\u00fcchtlin-\n\ngen umgehen, die in diesem Jahr und wohl auch dar\u00fcber \n\nhinaus zu uns kommen werden. Wir erleben im Moment \n\neine gro\u00dfe Welle der Hilfsbereitschaft, aber besch\u00e4-\n\nmenderweise auch fremdenfeindliche Demonstrationen \n\nund Hetze bis hin zu rechtem Terror gegen Fl\u00fcchtlinge, \n\nHelfer und Politiker. \n\nDass ich jede Form von Fremdenfeindlichkeit und Ras-\n\nsismus verurteile und Gewalt gegen Fl\u00fcchtlinge verab-\n\nscheue, wei\u00df jede und jeder, die und der mich und meinen \n\npolitischen Werdegang auch nur ein wenig kennt. Ich will \n\ndiese Regierungserkl\u00e4rung deshalb nicht dazu nutzen, um \n\nlediglich meiner moralischen Emp\u00f6rung auch von dieser \n\nStelle aus erneut Ausdruck zu geben. Ich bin froh, dass \n\nviele Menschen in Deutschland meine Emp\u00f6rung nicht \n\nnur teilen, sondern sich vielerorts in vielf\u00e4ltiger Weise f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge engagieren. Das ist gut! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas ist gut, und ich danke den vielen stillen Helden. Ich \n\nwei\u00df aber auch, das wird nicht reichen, um die Probleme \n\nzu l\u00f6sen, die sich hinter dem verharmlosenden Begriff \n\n\u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c verbergen. Nach meiner \u00dcberzeugung \n\nhaben wir es nicht mit einer vor\u00fcbergehenden Krise zu \n\ntun. Vielmehr bin ich mir sicher, dass wir vor einer Z\u00e4sur \n\nstehen, die unser Land nachhaltig ver\u00e4ndern wird. Darauf \n\nm\u00fcssen wir uns einstellen. Einstellen hei\u00dft, dass jetzt die \n\nnotwendigen politischen Entscheidungen getroffen \n\nwerden m\u00fcssen, um die vielen Menschen, die in ihrer Not \n\nzu uns gekommen sind, nicht nur freundlich zu begr\u00fc\u00dfen, \n\nsondern auch dauerhaft bei uns zu integrieren. Das ist die \n\ngro\u00dfe gesellschaftliche Herausforderung, vor der wir \n\nstehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jenseits ihrer \n\nmoralischen Dimensionen hat die L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlings-\n\nfrage eine sehr konkrete, die Zukunft des Freistaates \n\nunmittelbar betreffende Bedeutung. Um es zugespitzt zu \n\nformulieren: Nur ein neugieriges, vielf\u00e4ltiges, kulturell \n\noffenes Sachsen wird eine gute Zukunft haben. Rassismus \n\nist eine fatale Zukunftsbarriere. Er gef\u00e4hrdet nicht nur das \n\nMitmenschliche, sondern auch den Wirtschaftsstandort \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um es aber \n\nauch zu sagen: Wir d\u00fcrfen uns nicht der Gefahr aussetzen \n\nzu behaupten, als w\u00fcrde es nur um ein Thema gehen, als \n\nw\u00fcrden wir Geld nur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge haben. Wir stehen \n\nvor der Herausforderung, die Alltagsherausforderungen \n\ngenauso weiter zu bearbeiten und in den Blick zu nehmen. \n\nDas ist unsere Aufgabe in der Staatsregierung und in den \n\nVerwaltungen. Unsere Aufgaben m\u00fcssen erledigt werden. \n\nEs geht nicht um eine Aufgabe, sondern darum, dass \n\nunsere Aufgaben gr\u00f6\u00dfer geworden sind. Darin liegt auch \n\neine gro\u00dfe Chance. \n\nDas Sachsen der Zukunft, an dem wir bauen wollen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, verf\u00fcgt \u00fcber ein \n\nsolides wirtschaftliches Fundament. Das ist eine gute \n\nBotschaft, die ich mit einigen wenigen Daten illustrieren \n\nwill. Die s\u00e4chsische Wirtschaft ist im vergangenen Jahr \n\num 1,9 % gewachsen. Das Ifo-Institut sagt uns f\u00fcr dieses \n\nund n\u00e4chstes Jahr Wachstumsraten von 2,0 bzw. 1,8 % \n\nvoraus. Damit liegt Sachsen \u00fcber dem ostdeutschen \n\nDurchschnitt. \n\nDer wirtschaftliche Erfolg spiegelt sich erfreulicherweise \n\nauch auf dem Arbeitsmarkt wider. Die Arbeitslosenquote \n\nverzeichnete im August mit 7,9 % den niedrigsten Wert in \n\neinem August seit dem Jahr 1994. \n\nAuch langfristig gesehen hat sich die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft gut entwickelt. Die Industrie erreicht hierzulande \n\nseit dem Jahr 2000 mit 61 % das zweitst\u00e4rkste Wachstum \n\naller Bundesl\u00e4nder. Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen hat sich \n\nin der s\u00e4chsischen Industrie gegen\u00fcber einem sinkenden \n\nwestdeutschen Trend, minus 6,1 %, im gleichen Zeitraum \n\num 9,4 % erh\u00f6ht. Die Handwerksdichte ist mit 14,7 \n\nBetrieben pro 1 000 Einwohnern au\u00dfergew\u00f6hnlich hoch \n\nund liegt klar \u00fcber dem deutschen Durchschnitt. Rund \n\n43 % des gesamten Exports der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\n\nder stammt aus Sachsen. Bei den Patentanmeldungen \n\nkonnten wir gegen\u00fcber dem Jahr 2005 mit einem Plus von \n\n20 % den h\u00f6chsten Zuwachs aller L\u00e4nder verzeichnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das sind alles \n\nwohlklingende Zahlen, die jede Landesregierung gern in \n\nder jeweils aktuellen Variante vortr\u00e4gt. Nur, was sind \n\ndiese Erfolgsmeldungen, diese tollen Zahlen wert? \u2013 \n\nNichts. Ich wiederhole, diese Zahlen bedeuten nichts, \n\nwenn wir sie nicht als Ansporn f\u00fcr einen neuen Schwung \n\nverstehen und nutzen. Wir brauchen jetzt den zweiten \n\nSchwung, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben ein solides Fundament geschaffen, das uns \n\nbef\u00e4higt, die gro\u00dfen Herausforderungen der Gegenwart \n\nerfolgreich zu bestehen. Ich bin mir sicher, wir haben alle \n\nChancen, gemeinsam das moderne Sachsen zu schaffen. \n\nDas wird aber nur dann gelingen, wenn wir uns auf unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1428 \n\neigenen St\u00e4rken besinnen, wenn wir mutig und neugierig \n\nbleiben, wenn wir kraftvoll handeln und uns nicht selbst \n\ngen\u00fcgen. \n\nDie Aufnahme von Zehntausenden Fl\u00fcchtlingen und die \n\nanstehende Integration von Menschen aus anderen Kultu-\n\nren in unsere Gesellschaft wird unser Land nachhaltig \n\nver\u00e4ndern. Vieles, was bislang f\u00fcr uns als gegeben galt, \n\nwird nun infrage gestellt. Die Bev\u00f6lkerungszahl wird \n\nwohl nicht, wie vorhergesagt, abnehmen. Sie wird sich \n\nstabilisieren oder gar steigen. Das wird auch den Alltag in \n\nSachsen ver\u00e4ndern. Wir w\u00fcrden mehr Schulen ben\u00f6tigen. \n\nStatt \u00fcber den Abriss w\u00fcrden wir \u00fcber den Bau neuer \n\nWohnungen sprechen. Wir w\u00fcrden f\u00fcr eine wachsende \n\nBev\u00f6lkerungszahl eine andere Infrastruktur im Verkehr, \n\nim Gesundheitswesen, bei der Versorgung ben\u00f6tigen. Wir \n\nw\u00fcrden dann auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, was dies alles \n\nf\u00fcr Polizei, Justiz, Bildung, Soziales und unsere Verwal-\n\ntung bedeutet. Es gibt viel zu tun. Wir d\u00fcrfen keine Zeit \n\nverlieren. Die Zukunft wartet nicht auf uns, sie hat bereits \n\nun\u00fcbersehbar begonnen. \n\nDie Grundlagen f\u00fcr unsere Zukunft in Freiheit und Wohl-\n\nstand in einem modernen Sachsen \u2013 die schaffen wir jetzt \n\noder nie! Dabei ist unser Ziel, dass alle am gesellschaftli-\n\nchen Wohlstand teilhaben k\u00f6nnen. Das ist sozial gerecht \n\nund wirtschaftlich vern\u00fcnftig, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nMein Konzept dazu hei\u00dft: AIDA. Ich m\u00f6chte Sie hier \n\nnicht auf eine Urlaubs- und Vergn\u00fcgungsreise mitnehmen \n\noder mit Ihnen in eine Verdi-Oper gehen; daf\u00fcr ist die \n\nSituation zu ernst. AIDA steht f\u00fcr vier zentrale Elemente \n\nunseres wirtschaftspolitischen Kurses: A wie Arbeit, I wie \n\nInnovation, D wie Digitalisierung und schlie\u00dflich A wie \n\nAu\u00dfenwirtschaft. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! A wie Arbeit. \n\nZukunft braucht Arbeit als Voraussetzung f\u00fcr die Teilhabe \n\naller am Wohlstand. Eine aktive, auf Integrationsfort-\n\nschritte ausgerichtete Arbeitsmarktpolitik leistet dazu \n\neinen wichtigen Beitrag. Das Grundprinzip ist ebenso \n\nschlicht wie \u00fcberzeugend: Statt Arbeitslosigkeit zu finan-\n\nzieren, investieren wir in die Verbesserung der Arbeitsf\u00e4-\n\nhigkeit benachteiligter Menschen: Langzeitarbeitslose, \n\nGeringqualifizierte, \u00c4ltere und Jugendliche in struktur-\n\nschwachen Regionen ebenso wie Menschen mit pers\u00f6nli-\n\nchen Problemen wie Sucht, Schulden oder psychosozialen \n\nErkrankungen. \n\nMit dem neuen ESF-Programm \u201eJobperspektive Sachsen\u201c \n\nunterst\u00fctzen wir diese Personengruppen, ihre individuel-\n\nlen Problemlagen zu \u00fcberwinden, und er\u00f6ffnen ihnen eine \n\nChance auf sozialversicherungspflichtige und tariflich \n\nbezahlte Arbeit. In den n\u00e4chsten Jahren werden wir damit \n\n\u00fcber 8 300 Menschen passgenaue Angebote f\u00fcr Ma\u00dfnah-\n\nmen der Qualifizierung unterbreiten. Es ist aus meiner \n\nSicht eine beispielhafte Zukunftsinvestition, die wir mit \n\nindividuellen Betreuungs- und Coachingangeboten \n\nausbauen werden. Jugendliche, die bisher keinen Ab-\n\nschluss erworben haben, sollen die Chance erhalten, einen \n\nBerufsabschluss zu erwerben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war vor Kurzem bei \n\nBMW und habe drei \u201eJoblinge\u201c kennengelernt. Das waren \n\ndrei junge M\u00e4nner, die mir erz\u00e4hlt haben, was sie in den \n\nletzten vier Jahren gemacht haben. Vor mir standen drei \n\nselbstbewusste Menschen, die stolz waren, ihre Ausbil-\n\ndung abgeschlossen zu haben, und auf einmal Zukunfts-\n\npl\u00e4ne hatten. Vor mir standen drei selbstbewusste junge \n\nM\u00e4nner, die vor vier Jahren keine Chancen gesehen \n\nhaben, sich eigentlich schon aufgegeben hatten. Als sie so \n\nvor mir standen und ihre Geschichte erz\u00e4hlt und die \n\nChancen genannt haben, die sie durch dieses Programm \n\n\u201eJoblinge\u201c bekommen haben, hat mich das einfach durch \n\nihren Auftritt schon einmal \u00fcberzeugt. \n\nDas hat mich ber\u00fchrt \u2013 genauso wie die junge Frau, die \n\nich bei VW kennengelernt habe, bei der Betriebsver-\n\nsammlung, die im Rahmen des Projektes \u201ePerspektiv-\n\nwechsel\u201c ihre Geschichte erz\u00e4hlt hat. Sie hat allen Mut \n\nzusammengenommen, vor dreieinhalbtausend Besch\u00e4ftig-\n\nten von VW Mosel zu sprechen. Sie war nun keine gro\u00dfe \n\nRednerin, aber es war absolute Ruhe im Raum, weil alle \n\nihr geglaubt haben, als sie von ihrer Geschichte erz\u00e4hlt \n\nhat und welche Chancen sie auch darin sieht, jetzt dort \n\neine Ausbildung zu machen, und wie sie durch das Pro-\n\ngramm \u201ePerspektivwechsel\u201c auch herangef\u00fchrt wurde. \n\nAber es sind halt nicht nur die gro\u00dfen Konzerne, die mit \n\nihren finanziellen Ressourcen beispielhafte Projekte \n\ninitiieren und so benachteiligten Menschen den Zugang \n\nzum Erwerbsleben verschaffen. Gerade in den kleineren \n\nBetrieben und vor allem im Handwerk ist es oftmals der \n\nInhaber selbst, der \u00fcber pers\u00f6nlichen Kontakt und mit viel \n\nHingabe Leistungsschw\u00e4chere zu Leistungstr\u00e4gern in \n\nseinem Unternehmen entwickelt. \n\nEntscheidend ist letztlich, die Potenziale der jungen \n\nMenschen zu erkennen und zu f\u00f6rdern. Wir schaffen den \n\njungen Menschen damit die Grundlage f\u00fcr Selbstbestim-\n\nmung und Anerkennung in unserer Gesellschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere gesellschaftli-\n\nche und wirtschaftliche Entwicklung wird in erheblichem \n\nMa\u00dfe vom demografischen Wandel bestimmt. Wo einst \n\nder Lehrstellenmangel bek\u00e4mpft wurde, k\u00e4mpfen Unter-\n\nnehmen heute um Azubis und Fachkr\u00e4fte. Gegenw\u00e4rtig \n\nsind Fachkr\u00e4ftebedarf und Menschen ohne Besch\u00e4ftigung \n\njedoch nicht gleichm\u00e4\u00dfig verteilt. Auf der einen Seite \n\nfehlen in einigen Regionen Fachkr\u00e4fte wie Ingenieure, \n\nFacharbeiterinnen und Facharbeiter, Lehrer, \u00c4rztinnen \n\nund \u00c4rzte oder Pflegekr\u00e4fte. Auf der anderen Seite gibt es \n\nin Sachsen noch immer viel zu viele Menschen ohne \n\nArbeit. Das kann uns doch nicht zufriedenstellen, und mir \n\ngen\u00fcgt es auch nicht. \n\nWir werden das Paradoxon nur aufl\u00f6sen, indem wir den \n\ndemografischen Wandel und den Arbeitsmarkt aktiv \n\ngestalten. Im Rahmen der Kampagne \u201eGute Arbeit f\u00fcr \n\nSachsen\u201c holen wir die Sozialpartner und Experten an \n\neinen Tisch. Wir wollen und werden kein Talent zur\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1429 \n\nlassen, seien es Arbeitslose, \u00c4ltere oder leistungsschw\u00e4-\n\nchere Jugendliche. \n\nEs gilt zugleich, alle potenziellen Ressourcen an Fach-\n\nkr\u00e4ften zu nutzen \u2013 ohne das jetzt nur auf den N\u00fctzlich-\n\nkeitsgedanken zu reduzieren. Trotzdem: Es hilft der \n\nWirtschaft und nutzt den Menschen. Ich denke hier an die \n\nvielen, vielen gut qualifizierten und leistungsbereiten \n\nFrauen. Ich denke auch an die vielen Migrantinnen und \n\nMigranten mit ihren F\u00e4higkeiten und ihrer Energie. Wir \n\nzeigen gemeinsam L\u00f6sungen auf, L\u00f6sungen, die in einer \n\nsich ver\u00e4ndernden Arbeitswelt funktionieren, in der \n\nIndividualisierung, Digitalisierung und Flexibilisierung \n\ndie Arbeit pr\u00e4gen. \n\nDer Start der Kampagne ist gelungen. Die Auftaktveran-\n\nstaltung \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c am 3. September 2015 \n\nfand mit \u00fcber 300 Teilnehmerinnen und Teilnehmern \n\ngro\u00dfen Anklang. Nachhaltige Besch\u00e4ftigung, die Verbes-\n\nserung der Aus- und Weiterbildung sowie die F\u00f6rderung \n\nsozialer Inklusion sind wesentliche Elemente von guter \n\nArbeit f\u00fcr Sachsen. \n\nAus ESF-Mitteln stehen f\u00fcr entsprechende und weiterge-\n\nhende Ma\u00dfnahmen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren mehr als \n\n660 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Die ESF-Programme \n\ndes F\u00f6rderzeitraums 2014 bis 2020 sind bereits erfolg-\n\nreich angelaufen. Zentrale Foren der Kampagnen werden \n\neine Fachkr\u00e4fteallianz, die Arbeitsschutzallianz sowie ein \n\nneuer Sozialpartnerdialog sein. Dort werden aktuelle \n\nThemen wie die Fachkr\u00e4ftesicherung, St\u00e4rkung des \n\nbetrieblichen Gesundheits- und Arbeitsschutzes, Bek\u00e4mp-\n\nfung der Langzeitarbeitslosigkeit, bessere Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf sowie flexiblere Arbeitszeitmodel-\n\nle behandelt. \n\nOhne Fachkr\u00e4fte kein Wachstum. Deshalb werden wir im \n\nHerbst die Fachkr\u00e4fteallianz ins Leben rufen. Dabei sollen \n\nsich alle beteiligten Partner auf verbindliche Ziele und \n\nSchwerpunkte einigen und deren Umsetzung effektiv \n\nvoranbringen. Neben der landesweiten Fachkr\u00e4fteallianz \n\nwerden ab 2016 auch regionale Vorhaben der Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung unterst\u00fctzt. Daf\u00fcr stellen wir bis 2019 \n\n22 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Fachkr\u00e4ftegewinnung beginnt vielfach mit der dualen \n\nBerufsausbildung. Sie ist nicht einfach ein Baustein \n\nerfolgreicher Wirtschaftspolitik, sie ist mir eine ganz \n\npers\u00f6nliche Herzensangelegenheit. Eine erfolgreiche \n\nAusbildung ist ein stolzes Werk. Sie schult Kopf und \n\nH\u00e4nde, schafft Berufsidentit\u00e4t und sichere Zukunftsper-\n\nspektiven. Sie schult die Praktikerinnen und Praktiker von \n\nmorgen. \n\nDie duale berufliche Weiterbildung ist bis zum h\u00f6chsten \n\nQualifikationsniveau auszubauen. Nur so kann sie neben \n\nakademischen Bildungsg\u00e4ngen wie Bachelor und Master \n\nals attraktiver Bildungsweg k\u00fcnftig bestehen. Dazu gilt \n\nes, einen durchg\u00e4ngig dualen Bildungsweg zu etablieren \n\nund nachhaltige Berufe zu schaffen. \n\nAuf der Suche nach wirksamen und modernen arbeitspoli-\n\ntischen Modellen schauen wir auch \u00fcber den s\u00e4chsischen \n\nTellerrand hinaus. Nach dem Vorbild von Hamburg \n\nwerden wir auch in Sachsen fl\u00e4chendeckend die erfolgrei-\n\nchen Jugendberufsagenturen einf\u00fchren. So k\u00f6nnen junge \n\nMenschen bei der Berufswahl aktiver betreut und beglei-\n\ntet werden. \u00dcber eine intensivere Berufsorientierung ab \n\nKlasse 7 wollen wir die Quote der Schul-, Ausbildungs- \n\nund Studienabbr\u00fcche deutlich senken. \n\nZu unserem langzeitlichen Arbeitsmarktkonzept geh\u00f6rt \n\nauch, dass wir bew\u00e4hrte F\u00f6rderinstrumente wie das \n\nProgramm \u201eWeiterbildungsscheck\u201c im Rahmen der \n\nberuflichen Bildung fortf\u00fchren und st\u00e4rken werden. \n\nHierzu geh\u00f6rt auch die Fortf\u00fchrung und Weiterentwick-\n\nlung des von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanzierten \n\nsogenannten Meister-BAf\u00f6G. \n\nIm Wettbewerb um geeignete Fachkr\u00e4fte wird k\u00fcnftig \n\nentscheidend sein, wie gut neben der Entlohnung auch die \n\nArbeitsbedingungen insgesamt sind. Umfragen zeigen, \n\ndass gerade junge Menschen nicht nur gut bezahlte \n\nArbeitspl\u00e4tze suchen; sie legen zunehmend Wert auf \n\nfamilienfreundliche und gesundheitsf\u00f6rdernde Arbeitsbe-\n\ndingungen. \n\nGesundheit, Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit der \n\nBesch\u00e4ftigten haben einen wesentlichen Einfluss auf den \n\nwirtschaftlichen Erfolg von Unternehmen. Deshalb \n\nwerden wir wieder die s\u00e4chsische Arbeitsschutzallianz ins \n\nLeben rufen, die sich verst\u00e4rkt der betrieblichen Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung annimmt. \n\nWenn wir \u00fcber faire Entlohnung und Arbeitsbedingungen \n\nreden, m\u00fcssen wir auch Zeit- und Leiharbeit thematisie-\n\nren. Eine Mahnung m\u00f6chte ich besonders den gr\u00f6\u00dferen \n\nUnternehmen an dieser Stelle mit auf den Weg geben: \n\nSetzen Sie Leih- und Zeitarbeit, aber auch Werkvertr\u00e4ge \n\nnur f\u00fcr ihren eigentlichen Zweck, die Abfederung von \n\nAuftragsspitzen, ein! Zeit- und Leiharbeit d\u00fcrfen keine \n\nDauereinrichtung sein und keinesfalls zu Lohndumping \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nBetriebliche Mitbestimmung und Tarifbindung sind \n\nwesentliche Elemente zur Gestaltung eines modernen \n\nSachsen. In den letzten Jahren ist Sachsen im bundeswei-\n\nten Vergleich leider zum Schlusslicht bei der Tarifbindung \n\ngeworden. In keinem anderen Land hat ein so geringer \n\nAnteil der Betriebe einen Tarifvertrag. In keinem anderen \n\nLand kommen so wenige Besch\u00e4ftigte in den Genuss von \n\nTarifvertr\u00e4gen. Tarifautonomie und Tarifpartnerschaft \n\nhaben einen gro\u00dfen Anteil am Erfolg wirtschaftlich \n\nstarker Bundesl\u00e4nder. Darum sollten wir diese rote Later-\n\nne z\u00fcgig wieder abgeben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch werbe deshalb f\u00fcr eine gemeinsame Kampagne zur \n\nErh\u00f6hung der Tarifbindung und der betrieblichen Mitbe-\n\nstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1430 \n\nZur Teilhabe geh\u00f6rt in einem wirtschaftlich starken und \n\nkultivierten Sachsen ohne Frage auch die Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen. Eine w\u00fcrdige Unterbringung, Gesundheits-\n\nvorsorge sowie Bildungs- und Ausbildungsangebote sind \n\nGrundvoraussetzungen f\u00fcr ihre Teilhabe am gesellschaft-\n\nlichen Leben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist nicht nur eine Frage des Anstandes, sondern auch \n\ndes Verstandes. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nInvestitionen in eine bessere Teilhabe von Fl\u00fcchtlingen \n\nbieten uns mittel- und langfristig eine neue wirtschafts- \n\nund sozialpolitische Chance. Die erwarteten Fachkr\u00e4f-\n\nteengp\u00e4sse lassen sich durch das Potenzial j\u00fcngerer \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer abfedern. Durch \n\ndie demografische Alterung entstehen Schieflagen in den \n\nsozialen Sicherungssystemen. Die Zuwanderer tragen \n\ndazu bei, diese auszugleichen. Voraussetzungen sind aber \n\ndie schnelle Aufnahme und Integration von Asylsuchen-\n\nden und Zuwanderern in unserer Gesellschaft. \n\nWir haben uns deshalb im SMWA intensiv dem Thema \n\nIntegration von Migrantinnen und Migranten in den \n\nArbeitsmarkt zugewandt. Es gilt die Voraussetzungen zu \n\nschaffen und Angebote auszubauen, um Zuwanderer in \n\nden Arbeitsmarkt zu integrieren. Menschen, egal woher, \n\naus Syrien, Tunesien, Libyen, Eritrea oder Afghanistan, \n\nm\u00fcssen zu Kolleginnen und Kollegen werden. Diese \n\nAufgabe l\u00e4sst sich aber nur gemeinsam mit der Ar-\n\nbeitsagentur, Kammern und Unternehmen bew\u00e4ltigen. \n\nDazu erarbeiten wir konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Pro-\n\ngramm zur F\u00f6rderung der Arbeitsmarktintegration ge-\n\nfl\u00fcchteter Menschen. Zudem geht es um Beratungs- und \n\nFinanzierungsangebote im Bereich der Existenzgr\u00fcn-\n\ndungsf\u00f6rderung. Geplant sind au\u00dferdem Fachveranstal-\n\ntungen zur verbesserten Integration von Fl\u00fcchtlingen in \n\nArbeit und Ausbildung. Dabei soll das Augenmerk vor \n\nallem auf der Zusammenarbeit der arbeitsmarktrelevanten \n\nAkteure auf regionaler und kommunaler Ebene liegen. \n\nDie Aufgabe der Integration von Migrantinnen und \n\nMigranten ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nLassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass sich Mig-\n\nrantinnen und Migranten hier sicher f\u00fchlen und eine neue \n\nHeimat finden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eI\u201c wie Innova-\n\ntion \u2013 Innovation ist mehr als technologischer Fortschritt. \n\nSie entsteht aus dem Zusammenspiel der technologischen, \n\nbetriebswirtschaftlichen, \u00e4sthetischen und organisatori-\n\nschen F\u00e4higkeiten. In der Zukunft wird deshalb Themen \n\nwie Innovationskultur, Innovationsmanagement, Produkt-\n\ndesign und Gesch\u00e4ftsmodellinnovationen gro\u00dfe Bedeu-\n\ntung zukommen. \n\nDie Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft in den \n\nvergangenen Jahren war relativ gut, aber seien wir ehr-\n\nlich: Es gibt noch einen erheblichen Nachholbedarf \n\ngegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern. Produktivit\u00e4t und \n\nL\u00f6hne sind noch immer geringer. Die Unternehmens-\n\nstruktur ist kleinteilig. Wir haben noch zu wenige interna-\n\ntional agierende Gro\u00dfunternehmen mit Sitz in Sachsen. \n\nUm bei der Produktivit\u00e4t aufzuholen, ben\u00f6tigen wir \n\ngr\u00f6\u00dfere Unternehmen. Ziel unserer Wirtschaftspolitik ist \n\nes, unseren Unternehmen beim Wachsen zu helfen. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Potenzial sehe ich dabei in der St\u00e4rkung des \n\nbetrieblichen Innovationsgeschehens. Innovative Unter-\n\nnehmen wachsen im Schnitt st\u00e4rker als andere. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir jetzt die stabile wirtschaftliche und finanzielle \n\nLage nutzen, um mit den richtigen Konzepten und geziel-\n\nten Investitionen die Weichen f\u00fcr die Zukunft zu stellen. \n\nSachsen soll bis zum Jahr 2020 zu den wirtschaftlich und \n\nwissenschaftlich starken Regionen in Europa geh\u00f6ren. \n\nMit vier Universit\u00e4ten, f\u00fcnf Hochschulen und einer \n\ngro\u00dfen Dichte von au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen verf\u00fcgen wir bereits \u00fcber eine hervorragende \n\nHochschul- und Forschungslandschaft. Qualit\u00e4t und \n\nIntensit\u00e4t kontinuierlich betriebener Forschung und \n\nEntwicklung haben einen wesentlichen Einfluss auf die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit von Regionen. Deshalb sind wei-\n\nterhin gemeinsame Anstrengungen von Wissenschaft, \n\nWirtschaft und Politik erforderlich. \n\nZuletzt lagen die Aufwendungen f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung mit 2,74 % des Bruttoinlandsprodukts knapp \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. Das kann sich zwar \n\ntrotzdem sehen lassen, aber der staatliche Anteil ist \n\nderzeit noch \u00fcberdurchschnittlich hoch. In den Unterneh-\n\nmen m\u00fcssen mehr Forschung und Entwicklung f\u00fcr mehr \n\nInnovation stattfinden. Dabei bleibt eine branchen- und \n\ntechnologieoffene F\u00f6rderung der Innovationsf\u00e4higkeit ein \n\nwichtiger Schwerpunkt unserer Wirtschaftspolitik. \n\nEntscheidend f\u00fcr die Umsetzung der Innovation am Markt \n\nist schlie\u00dflich die Verbindung von wissenschaftlicher \n\nExzellenz und unternehmerischem Sp\u00fcrsinn. Dieser \n\nTransfer kann nicht zuletzt durch neue Unternehmen \n\nerfolgen, die neue Wege gehen. Wir werden die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr innovative Gr\u00fcndungen in Sachsen weiter \n\nverbessern. Deshalb haben wir die Angebote f\u00fcr High-\n\ntech-Gr\u00fcnder in der aktuellen F\u00f6rderperiode weiter \n\nverbessert und ausgebaut. Wir st\u00e4rken das Bewusstsein \n\nf\u00fcr innovative Start-ups \u00fcber die Innovationsplattform \n\nfutureSAX. Unser Ziel ist es, ihnen den Zugang zu \n\ninternationalen Investoren und M\u00e4rkten zu erleichtern. \n\nWir setzen auf einen neuen Gr\u00fcndergeist, der besonders \n\njungen Menschen Mut macht, etwas zu riskieren. Dieser \n\nneue Spirit setzt viel fr\u00fcher an als im Studium oder Beruf, \n\nn\u00e4mlich bereits in den Schulen. Wir brauchen \u2013 das mag \n\nf\u00fcr manchen ein irritierender Begriff sein \u2013 eine Kultur \n\ndes Scheiterns. Wir m\u00fcssen jungen Menschen nicht nur \n\nfr\u00fch vermitteln, wie vielseitig und interessant Unterneh-\n\nmertum ist; wir m\u00fcssen ihnen auch den Mut zum Risiko \n\nmit auf den Weg geben. Das gelingt in einer Schule, in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1431 \n\ngelehrt wird, aus Fehlern zu lernen. Wer das nicht gelernt \n\nhat, wird weder ein guter Forscher noch eine gute Unter-\n\nnehmerin. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMit der Fokussierung auf zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr FuE- \n\nund Transferaufgaben wollen wir eine neue Dynamik im \n\nbetrieblichen Innovationsgeschehen bewirken. Mit den \n\nAnfang des Jahres beschlossenen Richtlinien zur ESF- \n\nund EFRE-Technologief\u00f6rderung 2014 bis 2020 bleibt \n\nBew\u00e4hrtes erhalten und neue Instrumente kommen hinzu. \n\nHierzu geh\u00f6ren der Transferassistent oder der InnoMana-\n\nger und die InnoTeams. All diese ESF-kofinanzierten \n\nMa\u00dfnahmen st\u00e4rken die personellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den \n\nWissens- und Technologietransfer zwischen Wirtschaft \n\nund Wissenschaft. Denn es sind immer Menschen, die \n\nForschungsergebnisse in neue Produkte oder Verfahren \n\n\u00fcberf\u00fchren. \n\nEin weiteres Ziel unserer Innovationsstrategie ist es, \n\nneues Wissen zu generieren und in marktf\u00e4hige Produkte \n\nund Dienstleistungen umzusetzen. Deshalb haben wir \n\nEnde Juli die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Pilotlinien auf \n\ndem Gebiet der Schl\u00fcsseltechnologien, den sogenannten \n\nKey-Enabling-Technologies, kurz KETs, in Kraft gesetzt. \n\nSie unterst\u00fctzt insbesondere auch kleinere innovative \n\nUnternehmen beim Transfer technologischer Forschungs-\n\nergebnisse in eine wirtschaftliche Produktion. Wir sehen \n\nhier besondere Potenziale in Bereichen wie Leichtbau, \n\nEnergiespeicherung sowie Mikroelektronik und Mikro-\n\nsystemtechnik. Weil Pilotlinien die L\u00fccke zu einer wirt-\n\nschaftlichen Verwertung schlie\u00dfen k\u00f6nnen, f\u00f6rdern wir \n\nderen Aufbau und Betrieb mit bis zu 70 Millionen Euro \n\naus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung. \n\nUm die Innovationskraft weiter zu st\u00e4rken, setzen wir \n\ngezielt auf Zukunftsthemen. Das sind neue Werkstoffe, \n\ntechnische Textilien, Leichtbau, intelligent veredelte \n\nOberfl\u00e4chen, Supraleitung, Digitalisierung oder intelli-\n\ngente Sensoren. Durch das Crossing von Branchen und \n\nTechnologien sowie das Trendwissen an den Schnittstel-\n\nlen werden sich neue Wachstumsfelder herauskristallisie-\n\nren. Wir werden die Innovationspolitik in Richtung dieser \n\nSchnittstellen lenken. \n\nF\u00fcr eine erfolgreiche Innovationspolitik brauchen wir den \n\nMittelstand und gr\u00f6\u00dfere Unternehmen. Wir brauchen \n\nHandwerk und Industrie. \n\nMa\u00dfgeblich gepr\u00e4gt wird der Mittelstand durch das \n\nHandwerk mit seinen rund 59 000 Betrieben und mehr als \n\n320 000 Besch\u00e4ftigten. Zu Recht bezeichnet sich das \n\nHandwerk in einer Imagekampagne selbst als \u201edie Wirt-\n\nschaftsmacht von nebenan\u201c. Handwerk ist anspruchsvoll, \n\nvielseitig und modern. Wir setzen uns weiterhin daf\u00fcr ein, \n\ndass der Meisterbrief Qualit\u00e4tsmerkmal bleibt und Leis-\n\ntung und Ausbildung sichert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir unterst\u00fctzen zudem, dass die Handwerksbetriebe die \n\nvielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung k\u00fcnftig \n\nnoch besser nutzen. Hierzu z\u00e4hlt der Onlineshop einer \n\nLandmetzgerei genauso wie die digitalen Wertsch\u00f6p-\n\nfungsm\u00f6glichkeiten eines international agierenden Kfz-\n\nZulieferers. \n\nIn den vergangenen Jahren hat die s\u00e4chsische Industrie als \n\nWachstumsmotor ma\u00dfgeblich zum wirtschaftlichen \n\nAufholprozess beigetragen. Sachsens Ingenieurinnen und \n\nIngenieure sind findig und gewissenhaft. Unsere Kapazi-\n\nt\u00e4ten f\u00fcr Forschung und Entwicklung, eine solide und \n\nhochwertige Ausbildungslandschaft an den Hochschulen \n\nbilden die Basis des Erfolgs. In den kommenden Jahren \n\nwird es darauf ankommen, die Verbindung dieser Fakto-\n\nren bei der Gestaltung von \u201eIndustrie 4.0\u201c sinnvoll zu \n\nnutzen. \n\nDamit komme ich zu \u201eD\u201c wie Digitalisierung: Wer die \n\nZukunft aktiv gestalten will, muss auch bereit sein, \n\nRisiken einzugehen und neues Terrain zu betreten. Dies \n\ngilt in besonderem Ma\u00dfe, wenn wir die Chancen der \n\nzunehmenden Digitalisierung nutzen wollen. Noch \n\nk\u00f6nnen wir diese Potenziale nur erahnen. Aber wenn wir \n\nuns jetzt nicht damit auseinandersetzen, machen es \n\nandere. Wir werden die s\u00e4chsische Industrie und das \n\nHandwerk dabei begleiten, diese Potenziale optimal zu \n\nerschlie\u00dfen. Mit der aktuell ausgeschriebenen \u201eStrategie-\n\nwerkstatt Industrie der Zukunft\u201c schaffen wir deshalb eine \n\nPlattform zur Diskussion der wettbewerblichen, technolo-\n\ngischen und sozialen Herausforderungen. \n\nMomentan erstellen wir die konzeptionelle Grundlage in \n\nForm der Digitalisierungsstrategie \u201eSachsen digital\u201c und \n\neiner begleitenden Strategie f\u00fcr den Breitbandausbau. Ich \n\nm\u00f6chte, dass wir die Digitalisierung in einem Gesamtver-\n\nst\u00e4ndnis verstehen. Sie ist die Schnittstelle von Breitband-\n\ninfrastruktur und der innovativen Dienste, die auf diesen \n\nDatenautobahnen angeboten werden. Erst im Zusammen-\n\nspiel dieser Bereiche wird sich die hohe Qualit\u00e4t und \n\nAttraktivit\u00e4t von digitalen Angeboten einstellen. \n\nDie zentrale Voraussetzung f\u00fcr viele dieser Bereiche ist \n\naber der fl\u00e4chendeckende Ausbau eines Netzes f\u00fcr Hoch-\n\ngeschwindigkeitsbreitband. Wir unterst\u00fctzen das bundes-\n\nweite Ziel einer fl\u00e4chendeckenden Breitbandversorgung \n\nmit mindestens 50 Mbit/s bis zum Jahr 2018. Nur interna-\n\ntional sind wir damit noch auf den hinteren Pl\u00e4tzen. \n\nDeshalb streben wir dar\u00fcber hinaus eine deutlich h\u00f6here \n\nDaten\u00fcbertragungsrate f\u00fcr Sachsen an. Dabei sind uns \n\nStadt und Land gleich wichtig. Das ist unser politischer \n\nAnspruch f\u00fcr ein modernes Sachsen. \n\nAn erster Stelle sind die Telekommunikationsunterneh-\n\nmen gefragt, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den \n\nUnternehmen in Sachsen ein Angebot zu machen. Das \n\nstarke Engagement des Freistaates bei der Unterst\u00fctzung \n\nin unwirtschaftlichen Bereichen kann nur gemeinsam mit \n\ndiesen und den Initiativen der Kommunen vor Ort zum \n\nErfolg f\u00fchren. \n\nUm bei \u201eIndustrie 4.0\u201c von Anfang an vorn dabei zu sein, \n\nbrauchen wir eine gute digitale Infrastruktur und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1432 \n\nbesten Fachkr\u00e4fte. Wieder wird es dabei von vielen \n\nklugen K\u00f6pfen, egal welcher Herkunft, abh\u00e4ngen, ob wir \n\ndiese Entwicklung erfolgreich gestalten. Dieser Entwick-\n\nlung werden wir nicht nachlaufen. Nein, wir wollen von \n\nAnfang an dabei sein. Das ist ein sehr hoher Anspruch, \n\nder auf g\u00fcnstigen Voraussetzungen beruht \u2013 dem Know-\n\nhow im Anlagen- und Automobilbau, schnellem Mobil-\n\nfunk der f\u00fcnften Generation sowie der Kombination von \n\nMaterialforschung und Mikroelektronik und Software. \n\nWir haben das R\u00fcstzeug f\u00fcr diese Zukunftstechnologien \n\nvor Ort. Dar\u00fcber hinaus werden unsere zahlreichen \n\nForschungseinrichtungen diesen Prozess weiter nach vorn \n\nbringen. Im Rahmen unserer \u201eStrategiewerkstatt Industrie \n\nder Zukunft\u201c werden wir diese Bausteine nutzen und \n\nzusammenf\u00fcgen. Wir werden die Unternehmen dabei \n\nbegleiten, ihre spezifischen Bed\u00fcrfnisse zu identifizieren, \n\nmit anderen Betroffenen zu diskutieren und zielgerichtete \n\nL\u00f6sungen zu erarbeiten. \n\nDie Gestaltung von \u201eIndustrie 4.0\u201c ist aber nicht nur eine \n\ntechnische und \u00f6konomische Herausforderung. Sie geht \n\neinher mit dem Umbau der Arbeitswelt und dem Einfluss \n\nauf unseren Alltag. \u201eArbeit 4.0\u201c wird daher gleicherma-\n\n\u00dfen ein Thema mit hoher gesellschaftspolitischer Bedeu-\n\ntung sein. Arbeitspl\u00e4tze verlagern sich von dem Produkti-\n\nonsbereich in den Dienstleistungsbereich. So kann es sein, \n\ndass der Lkw-Fahrer von heute morgen seinen Lkw vom \n\nLogistik-Center aus steuert. Wir werden die Menschen auf \n\ndie Auswirkungen der technischen Vernetzung und die \n\nsich beschleunigende Digitalisierung vorbereiten m\u00fcssen. \n\nWir werden die Digitalisierung unserer Wirtschaft \u00f6ko-\n\nnomisch erfolgreich und human gestalten. Fest steht, die \n\nArbeitswelt wird sich durch den digitalen Wandel massiv \n\nver\u00e4ndern. Jeder Arbeitsschritt, der sich digitalisieren oder \n\nautomatisieren l\u00e4sst, wird zuk\u00fcnftig auch digitalisiert oder \n\nautomatisiert werden. \n\nNur, meine sehr verehrten Damen und Herren, das macht \n\nden Menschen auch Angst; Angst, keinen Platz mehr zu \n\nfinden in dieser neuen schnellen Arbeitswelt bzw. ihr \n\nnicht gewachsen zu sein. Laut einer Studie der Bundesre-\n\ngierung k\u00f6nnten in den n\u00e4chsten 10 bis 20 Jahren 12 % \n\nder bestehenden Arbeitspl\u00e4tze wegfallen. Nur m\u00fcssen wir \n\ndeshalb in jedem Fall einen massiven Abbau von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen bef\u00fcrchten? Ich glaube nicht. \n\nUnsere Arbeitswelt war schon immer von Innovationen \n\ngepr\u00e4gt. Denken Sie nur an den Buchdruck, die Dampf-\n\nmaschine, das Flie\u00dfband oder den Computer. In bestimm-\n\nten Bereichen haben die Innovationen auch tats\u00e4chlich zu \n\nArbeitsplatzverlusten gef\u00fchrt. Gleichzeitig wurden aber \n\nmit jeder Entwicklung neue Jobs geschaffen. Auch die \n\n\u201eFabrik 4.0\u201c wird nicht menschenleer sein. Es werden \n\ndort qualifizierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ge-\n\nbraucht, die komplexe Prozesse planen, steuern und \n\n\u00fcberwachen. F\u00fcr Unternehmen und Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter werden dabei Weiterbildung und Qualifizie-\n\nrung von zentraler Bedeutung sein. \n\n\u00c4ndern werden sich auch die Arbeitsbedingungen. \n\nSchwankende Produktionsgr\u00f6\u00dfen und kurze Lieferfristen \n\nwerden die Unternehmen zu immer gr\u00f6\u00dferer Flexibilit\u00e4t \n\nzwingen. Auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nwerden dann flexibler arbeiten m\u00fcssen. Gleichzeitig \n\nwerden sie nach Arbeitszeitmodellen verlangen, die ihrer \n\nLebensplanung entsprechen. Vielleicht werden die Men-\n\nschen weniger Stunden arbeiten. Vielleicht werden sie die \n\nStunden auf Wochen- und Lebensarbeitszeit verteilen \n\nwollen. All dies ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Aber mit \n\nder neuen Technik wird auch viel Neues m\u00f6glich, wenn es \n\ngut l\u00e4uft. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir gemeinsam den Rahmen schaffen. \n\nK\u00f6nnen Unternehmen und Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter gleicherma\u00dfen von diesen neuen flexiblen M\u00f6glichkei-\n\nten profitieren? Der Rahmen f\u00fcr gute digitale Arbeit \n\nbesteht aus intensiver Aus- und Weiterbildung sowie \n\nneuen Standards zur sozialen Sicherheit und Planbarkeit. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir einen angepassten modernen \n\nArbeits- und Gesundheitsschutz sowie neue Modelle der \n\nMitbestimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eA\u201c wie  \n\nAu\u00dfenwirtschaft: Der weltweite Austausch von Waren \n\nund Dienstleistungen bietet unseren Unternehmen erheb-\n\nliche Chancen zur Steigerung ihres Wachstums und ihrer \n\nProduktivit\u00e4t. Letztlich entstehen dadurch neue Arbeits-\n\npl\u00e4tze. Auch wenn die Zukunft vieler s\u00e4chsischer Unter-\n\nnehmen im Export liegt, bin ich Realist genug zu wissen, \n\ndass der Weg ins Ausland f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\n\nnehmen oft eine gro\u00dfe H\u00fcrde ist. \n\nWir werden uns ganz besonders um Exporteinsteiger, \n\nStart-ups, Existenzgr\u00fcnder und andere junge Unterneh-\n\nmen k\u00fcmmern. Wir wollen dem Gr\u00fcndergeist internatio-\n\nnale Fl\u00fcgel verleihen. Mit gezielten Angeboten unterst\u00fct-\n\nzen wir sie daher gemeinsam mit den in der \u201eAu\u00dfenwirt-\n\nschaftsinitiative Sachsen\u201c zusammengeschlossenen \n\nKammern und Verb\u00e4nden. Dazu geh\u00f6ren die finanzielle \n\nF\u00f6rderung au\u00dfenwirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten mit dem \n\nSchwerpunkt Messef\u00f6rderung ebenso wie Angebote zur \n\nMarkterschlie\u00dfung, zu dem das Landesmesseprogramm \n\nund Unternehmerreisen geh\u00f6ren. \n\nDer Erfolg der s\u00e4chsischen Wirtschaft, zahlreiche Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze, Einkommen und damit Lebensstandard der \n\nSachsen sind erheblich von unserem Erfolg auf den \n\ninternationalen M\u00e4rkten abh\u00e4ngig. Etwa ein Drittel der \n\nWirtschaftsleistung erzielen wir bereits im Export. Unser \n\nZiel ist es, die Internationalisierung unserer Wirtschaft \n\nvoranzutreiben. Wir wollen den noch immer bestehenden \n\nR\u00fcckstand im Export zu den westlichen Bundesl\u00e4ndern \n\naufholen. Voraussetzung daf\u00fcr ist aber auch eine offene \n\ns\u00e4chsische Gesellschaft. Internationalit\u00e4t und Neugier \n\npr\u00e4gen nicht nur Kunst, Kultur und Wissenschaft in \n\nSachsen. Sie sind auch unverzichtbar f\u00fcr unseren wirt-\n\nschaftlichen Erfolg. Ohne Internationalit\u00e4t l\u00e4sst sich kein \n\nmodernes, wirtschaftlich starkes Sachsen schaffen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1433 \n\nLassen Sie mich noch einmal das Bild des Schiffes \n\naufgreifen. Wie ein Schiff auf hoher See Orientierung, \n\nAntrieb und eine gute Crew braucht, so braucht eine \n\nstarke moderne Wirtschaft eine hervorragende Infrastruk-\n\ntur, Mobilit\u00e4t und Logistik. Sie braucht Energie, und sie \n\nbraucht eine handlungsf\u00e4hige Verwaltung. Was hei\u00dft das \n\nnun f\u00fcr Infrastruktur, Mobilit\u00e4t und Logistik? \n\nWir befinden uns weltweit in einem harten Standortwett-\n\nbewerb um Direkt- und Erweiterungsinvestitionen. Zu \n\nden Gewinnern geh\u00f6ren die Regionen, die sich klar \n\npositionieren und spezifische Differenzierungs- und \n\nAlleinstellungsmerkmale herausarbeiten k\u00f6nnen. In der \n\nVergangenheit ist uns das in vielen Regionen gut gelun-\n\ngen. Dass die Wirtschaft in vielen Bereichen gut dasteht, \n\nist auch Ergebnis einer konsequenten s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\n\npolitik. Mit den Mitteln der Bund-L\u00e4nder-Gemein-\n\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschafts-\n\nstruktur\u201c wurden bei den Unternehmen in den Jahren \n\n2010 bis 2014 im Freistaat Sachsen fast 20 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze neu geschaffen und viermal so viel gesichert, \n\ndavon etwa die H\u00e4lfte in kleineren und mittleren Unter-\n\nnehmen. \n\nWir setzen dieses F\u00f6rderprogramm fort und werden dabei \n\ndie mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Zukunft noch \n\nst\u00e4rker in den Fokus der F\u00f6rderung r\u00fccken. So werden \n\nregionales Wachstum und Besch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert und \n\nnachhaltig verankert. Flankierend k\u00f6nnen Investitionen in \n\ndie wirtschaftsnahen Infrastrukturen der Kommunen \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nMit der Ver\u00e4nderung der Richtlinie zum 1. August 2015 \n\nk\u00f6nnen F\u00f6rders\u00e4tze mit bis zu 75 % in der kreisfreien \n\nStadt Dresden, bis zu 90 % in den Landkreisen Nordsach-\n\nsen und G\u00f6rlitz und bis zu 85 % in den \u00fcbrigen Gebieten \n\ngew\u00e4hrt werden. Insbesondere Gewerbegebiete und \n\nVerkehrsanbindungen k\u00f6nnen davon profitieren. Die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, aber auch die Eigenverantwort-\n\nlichkeit der Regionen wird dadurch gest\u00e4rkt. \n\nAufgrund seiner guten geografischen Lage ist Sachsen \n\nauch ein optimaler Logistikstandort f\u00fcr europaweite \n\nDistribution. Sachsen hat zwei Flugh\u00e4fen und eine sehr \n\ngute Anbindung im Fernstra\u00dfennetz. In Dresden, Leipzig \n\nund Glauchau bestehen leistungsf\u00e4hige G\u00fcterverkehrszen-\n\ntren mit Potenzial. Sachsen ist f\u00fcr Hamburg begehrtes \n\nHinterland mit Knoten- und Verteilfunktionen nach S\u00fcd- \n\nund Osteuropa. Zu einem modernen Sachsen geh\u00f6rt, dass \n\nwir wie in der Vergangenheit auf den Ruf unserer traditio-\n\nnell starken Branchen aufbauen. Diese Reputation einer \n\nstarken und zuverl\u00e4ssigen s\u00e4chsischen Wirtschaft wollen \n\nwir national und international weiter mehren. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr unsere Energiepolitik? Ohne Energie \n\nsetzt sich kein Schiff in Bewegung. Auch f\u00fcr eine nach-\n\nhaltige wirtschaftliche Entwicklung ist eine bedarfsge-\n\nrechte, klimavertr\u00e4gliche, bezahlbare und sichere Ener-\n\ngieversorgung zentrale Voraussetzung. Die Gestaltung der \n\nk\u00fcnftigen Energieversorgung ist deshalb zu Recht zu einer \n\nzentralen Debatte in Politik und Gesellschaft geworden. \n\nBisher war Sachsen hinsichtlich des Ausbaus der erneuer-\n\nbaren Energien eher abwartend. Mein Vorg\u00e4nger im Amt \n\nhat den Ausbau der Windenergie sogar aktiv blockiert. \n\nBeim Anteil der erneuerbaren Energien am Bruttostrom-\n\nverbrauch ist Sachsen ostdeutsches Schlusslicht und liegt \n\nbundesweit im hinteren Drittel. Das werden wir \u00e4ndern. \n\nWir haben uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, das \n\nEnergie- und Klimaprogramm zu \u00fcberarbeiten und den \n\nAusbau der erneuerbaren Energien in Sachsen voranzu-\n\nbringen. Wir wollen dabei nicht hinter den Ausbaupl\u00e4nen \n\ndes Bundes zur\u00fcckstehen. Eine wichtige Rolle f\u00fcr die \n\nfl\u00e4chenschonende und preiswerte Stromerzeugung wird \n\nder Windkraft zukommen. Das ist naheliegend, weil \n\nFotovoltaik und Bioenergie ihre \u00f6konomischen und \n\n\u00f6kologischen Grenzen erreichen. Andere regenerative \n\nEnergiequellen brauchen noch Zeit bis zur Wirtschaftlich-\n\nkeit, w\u00e4hrend der Ausbau der Windenergien in den letzten \n\nJahren politisch gewollt stagnierte. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass Sonne und Wind, die \n\nan guten Tagen das Land vollst\u00e4ndig mit Strom versorgen \n\nk\u00f6nnen, noch ein St\u00fcck weit davon entfernt sind, die \n\ngewohnte und f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort notwendige \n\nVersorgungssicherheit zu garantieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDaher ist in Deutschland momentan ein Energiemix \n\nvern\u00fcnftig, in dem auch die s\u00e4chsische Braunkohle mit \n\nihren modernen, effizienten Kraftwerken ihren Platz hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie heimische Braunkohle versorgt uns nicht nur sicher \n\nmit Energie; Braunkohle ist zugleich ein wertvoller \n\nRohstoff. Wir werden auch in Zukunft \u00fcber die stoffliche \n\nNutzung reden und diese weiterentwickeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSachsen kann auf eine wertvolle Rohstoffstrategie setzen. \n\nDas passt zu unserem Industrieland. Denn wie hei\u00dft es so \n\nsch\u00f6n? Alles kommt vom Bergwerk her. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Braunkohle ist Strukturkern ganzer Regionen. Im \n\nmitteldeutschen Braunkohlerevier um Leipzig und in der \n\nLausitz sind es 3 300 Arbeitspl\u00e4tze, die direkt von der \n\nBraunkohle abh\u00e4ngig sind. \u00dcber 10 000 Menschen und \n\nihre Familien leben von der Braunkohle. Wir tragen \n\ngemeinsam die soziale Verantwortung f\u00fcr die Menschen \n\nund die regionale Weiterentwicklung der Braunkohleregi-\n\non. Durch Erhalt oder Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \n\nArbeit in den betroffenen Regionen zu sichern hat f\u00fcr uns \n\noberste Priorit\u00e4t. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung? Eine starke \n\nWirtschaft braucht einen starken Staat. Eine erfolgreiche \n\nWirtschaft braucht eine stabile Gesellschaft und einen \n\nstarken Staat. Ein starker Staat ist weder ein autorit\u00e4rer \n\nStaat noch ein Staat der Regelungswut. Es ist ein Staat, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1434 \n\nder Freiheit sichert, der angemessene Rahmen setzt und \n\nklug reguliert. Es ist ein Staat, der Kreativit\u00e4t f\u00f6rdert und \n\nnicht hemmt. Es ist ein Staat, der die Schwachen sch\u00fctzt. \n\nSo ein Staat braucht Geld und bestes Personal. So wie ein \n\nSchiff nur Kurs mit einer guten Crew halten kann, so \n\nben\u00f6tigen Investoren eine verl\u00e4ssliche und flexible \n\nVerwaltung. Aber auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nverlangen nach einer handlungsf\u00e4higen Verwaltung, die \n\nihren Bed\u00fcrfnissen in den unterschiedlichsten Lebensla-\n\ngen gerecht wird. \n\nDer Druck auf die Verwaltung zu mehr Agilit\u00e4t und \n\nSchnelligkeit, um auf ver\u00e4nderte wirtschaftliche, rechtli-\n\nche und soziale Zusammenh\u00e4nge zu reagieren, ist dabei \n\nmerklich gestiegen. Nicht zuletzt entscheidet daher die \n\nAusstattung, Motivation und Kompetenz des Personals \n\n\u00fcber den Gesamterfolg einer effizienten Verwaltung. So \n\neine Verwaltung ist dann auch selbst innovativ, etwa wenn \n\nsie die Ausschreibungen nicht nur nach dem Prinzip der \n\nkurzfristigen Wirtschaftlichkeit vornimmt, sondern vom \n\nAuftragnehmer innovative L\u00f6sungen abfordert. \n\nDie Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes haben in den \n\nvergangenen Jahren wesentlich dazu beigetragen, die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte zu entlasten. Dies gilt f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Beamtinnen und \n\nBeamte gleicherma\u00dfen. Aber auch in Zeiten von Spar-\n\nsamkeit und Schuldenbremse m\u00fcssen Personal und \n\nAusstattung des \u00f6ffentlichen Dienstes stimmen. Eine \n\nweitsichtige Personalpolitik, egal ob in Verwaltung oder \n\nUnternehmen, richtet sich deshalb vor allem nach dem \n\ntats\u00e4chlichen Bedarf und den Aufgaben. Nicht ohne \n\nGrund haben viele Unternehmen auch in der vergangenen \n\nKrisenzeit am Fachpersonal festgehalten. F\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Verwaltung ist es wichtig, wieder klug in die Zukunft \n\nzu investieren und die Personalstruktur bedarfsgerecht \n\nweiterzuentwickeln. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb haben wir eine eigene Kommission eingesetzt, \n\ndie die Grundlagen daf\u00fcr schaffen wird. \n\nWir stehen in Sachsen vor sehr spezifischen Herausforde-\n\nrungen. Diese h\u00e4ngen zusammen mit unserer besonderen \n\ndemografischen Entwicklung, der geografischen Lage und \n\nden strukturellen Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft und Ge-\n\nsellschaft, aber sie h\u00e4ngen auch vom technologischen \n\nWandel und der Zuwanderung ab. Wir m\u00fcssen unsere \n\nSpielr\u00e4ume auch zur St\u00e4rkung des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nnutzen. Wir wollen, nein, wir m\u00fcssen die Attraktivit\u00e4t des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr gut qualifizierte Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter deutlich steigern. Andernfalls wird es \n\nschwer, das Schiff auf Kurs zu halten. Die \u00f6ffentliche \n\nVerwaltung wird k\u00fcnftig st\u00e4rker mit der Privatwirtschaft \n\num geeignetes Personal konkurrieren. Dies kann nicht \n\nallein \u00fcber die Lohnh\u00f6he erfolgen. Man wird Alleinstel-\n\nlungsmerkmale wie attraktive Arbeitsbedingungen und \n\nSicherheit betonen m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gro\u00dfe Herausforderun-\n\ngen stehen vor uns. Mit einer wahrhaftigen sozialen \n\nMarktwirtschaft, einer starken Demokratie und in einem \n\ngro\u00dfen Miteinander von Politik und Gesellschaft k\u00f6nnen \n\nwir sie meistern. Wir schaffen das moderne Sachsen. Wir, \n\ndas ist nicht allein die Staatsregierung. Es ist ein einla-\n\ndendes Wir. Die gro\u00dfe Aufgabe k\u00f6nnen wir nur gemein-\n\nsam l\u00f6sen, jede und jeder an seinem Platz, die Unterneh-\n\nmer, die Besch\u00e4ftigten, die Vereine, Kirchen, Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nde, Gewerkschaften, die K\u00fcnstler und Kulturschaf-\n\nfenden, die Politik, die Regierung, die Verwaltung, wir \n\nalle hier in Sachsen. \n\nWir schaffen das! Das ist zwar eine Aussage, die wir in \n\nden letzten Tagen h\u00e4ufiger geh\u00f6rt haben, wobei wir damit \n\nim wahrsten Sinne des Wortes an unsere Grenzen ge-\n\nkommen sind. Aber es ist unsere Haltung, unsere Motiva-\n\ntion, das Mutmachen vor der gro\u00dfen Aufgabe. \n\nWir schaffen das moderne Sachsen, ein modernes Sach-\n\nsen, das Tradition und Innovation verbindet, das unsere \n\nIndustrie in \u201eIndustrie 4.0\u201c und unsere gesamte Wirtschaft \n\nin das digitale Zeitalter \u00fcberf\u00fchrt und dabei die Teilhabe \n\nam gesellschaftlichen Wohlstand f\u00fcr alle gew\u00e4hrleisten \n\nwill. Wir schaffen das moderne Sachsen. Wir holen den \n\nzweiten Schwung. Packen wir es an! \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die Fachregierungserkl\u00e4rung des Staats-\n\nministers f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin \n\nDulig. Die Staatsregierung kann so lange reden, wie sie \n\nwill. Allerdings bin ich nach \u00a7 86 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung verpflichtet, darauf hinzuweisen, dass die Redezeit \n\num eine Minute und 36 Sekunden \u00fcberzogen worden ist. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnten, so sie den Antrag stellen, ihre \n\nRedezeit entsprechend verl\u00e4ngern. Ich sehe, Herr Kollege \n\nScheel, Sie wollen das. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident, f\u00fcr den freundlichen Hinweis. Wir w\u00fcrden gern \n\nvon dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit erh\u00e4lt jede \n\nFraktion eine Minute und 36 Sekunden zus\u00e4tzliche \n\nRedezeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir w\u00fcrden verzichten!) \n\nWir treten jetzt in die Aussprache zur Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung ein. Das Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Sie hatten f\u00fcr heute eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung mit dem dynamisch wirkenden \n\nTitel \u201eWir schaffen das moderne Sachsen\u201c angek\u00fcndigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1435 \n\nDamit haben Sie es geschafft, den Spannungsbogen zu \n\nhalten \u2013 ist doch das Thema hinreichend unkonkret \u2013, \n\nsodass jeder hineininterpretieren kann, was er oder sie \n\nmag. \n\nFolgt man dem Duden, so ist modern, was dem aktuellen \n\nZeitgeist, der aktuellen Mode entspricht. Heute sind wir \n\nschlauer, was in Ihren Augen modern ist: Es ist AIDA. Sie \n\nhaben zu Beginn gesagt, Sie meinen damit nicht die \n\nKreuzfahrtflotte, also muss Ihre Inspiration wohl die \n\nversklavte \u00e4thiopische K\u00f6nigstochter sein, \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\ndie sich zum Ende des St\u00fcckes als Verzweiflungstat bei \n\nlebendigem Leibe in einem unterirdischen Gew\u00f6lbe \n\neinmauern l\u00e4sst. \n\n(Zuruf von der CDU: Das gibt es  \n\nauch noch als Marketingkonzept!) \n\nBei solchen Zukunftsperspektiven gehen unsere Vorstel-\n\nlungen von \u201emodern\u201c irgendwie auseinander; aber sei es \n\ndrum! Feststellen muss man allerdings, dass zu Moderni-\n\nt\u00e4t in Ihren Augen \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nauch eine geh\u00f6rige Portion Marketing geh\u00f6rt, \n\n(Zuruf von der CDU: AIDA!) \n\nwahrscheinlich in der Hoffnung, dass niemand hinter die \n\nFassade schaut, wenn sie nur imposant ausgeleuchtet ist \n\nund gut genug klingt. Das ist ja dann irgendwie doch \n\nwieder gro\u00dfe Oper, und insofern passt AIDA auch. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie bei Ihnen!) \n\nMeine Damen und Herren, ohne Frage ist die derzeitige \n\ngute Konjunkturlage in Deutschland auch in Sachsen \n\nsp\u00fcrbar. Das freut alle hier im Hohen Hause. Ein Grund \n\nzur Selbstzufriedenheit ist das allerdings nicht, ist doch \n\ndiese Entwicklung auch nach Einsch\u00e4tzung des Konjunk-\n\nturmonitors der Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg bzw. \n\nihrer nunmehrigen Tochter, der Sachsen Bank, vorrangig \n\nder gesamtdeutschen Konjunkturentwicklung geschuldet. \n\nSpezifisch s\u00e4chsische Impulse verm\u00f6gen zumindest die \n\nWirtschaftsforscher nicht zu erkennen. Anders formuliert: \n\nDer Anteil der Politik an der derzeitigen Entwicklung ist \n\neher \u00fcberschaubar, oder, weniger wohlwollend ausge-\n\ndr\u00fcckt: Nichts zu tun und ohne Konzept zu sein schafft \n\nkein modernes Sachsen, ganz gleich, was immer man nun \n\nunter \u201emodern\u201c verstehen mag. Daran \u00e4ndern auch \n\nst\u00e4ndige neue Fachallianzen und Gespr\u00e4chsgruppen \n\nnichts, wenn unterm Strich nichts dabei herauskommt. Im \n\nGegenteil, wenn ich Ihnen, Herr Staatsminister, so zuh\u00f6re, \n\ndann f\u00e4llt mir der alte Kalauer ein: \u201eWenn du nicht mehr \n\nweiter wei\u00dft, dann gr\u00fcnde einen Arbeitskreis\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, der derzeit gr\u00f6\u00dfte Marketing-\n\ngag der Staatsregierung ist die Geschichte von Sachsen \n\nals Pionier der digitalen Transformation. Hie\u00df es ur-\n\nspr\u00fcnglich, Sachsen br\u00e4uchte seine eigene digitale Agen-\n\nda, da die Ziele der Bundesregierung in dieser Frage nicht \n\nausreichend seien, so wird der Freistaat nunmehr mit \n\nSicherheit diese Ziele klar verfehlen. Sachsen kommt \n\nderzeit bei dem bis 2018 festgesetzten Mindeststandard \n\neiner Breitbandanbindung von 50 Mbit auf eine Haus-\n\nhaltsabdeckung von deutlich unter 50 %. Das liegt um \n\n20 % unter dem Bundesschnitt. Hinzu kommt ein starkes \n\nStadt-Land-Gef\u00e4lle, wobei der Ausbau der Infrastruktur \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum deutlich langsamer voran-\n\nschreitet als im Rest der Bundesrepublik \u2013 vom selbst \n\nernannten Vorreiter zum Anw\u00e4rter auf die rote Laterne. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nStatt sich damit auseinanderzusetzen, feiert die Staatsre-\n\ngierung ein bisher komplett wirkungsloses Programm zur \n\nEinrichtung kostenloser WLAN-Hotspots an touristisch \n\nrelevanten Orten als alles entscheidenden Wurf. Das n\u00fctzt \n\nnur niemandem, wenn es vor Ort \u00fcberhaupt keine digitale \n\nInfrastruktur gibt, auf der die Hotspots aufsetzen k\u00f6nnten. \n\nDieser Totalausfall wird auch in einem anderen Punkt \n\ndeutlich: Auf mehrere Kleine Anfragen zum Ausbaustand \n\nder Breitbandverbindungen und der damit zur Daten\u00fcber-\n\ntragung verwendeten Technologien lautete die Antwort \n\nentweder, davon wisse man nichts, das fiele nicht in den \n\neigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich, oder es wurde sich, um \n\ndas Thema zu umschiffen, auf die in den EU-Dokumenten \n\nhierzu festgeschriebene Technologieneutralit\u00e4t zur\u00fcckge-\n\nzogen. Dumm nur, dass die Physik das mit der Technolo-\n\ngieneutralit\u00e4t anders sieht und die einzige derzeit verf\u00fcg-\n\nbare zuverl\u00e4ssige L\u00f6sung photonische Datenverbindungen \n\nsind, die zumindest bis zum Grundst\u00fcck bzw. Geb\u00e4ude \n\nanliegen. \n\nNach Aussage des Bundesverkehrsministeriums k\u00f6nnen \n\nin Sachsen derzeit lediglich 4,3 % aller Haushalte und \n\nUnternehmen auf solche superschnellen Glasfaserleitun-\n\ngen zugreifen, die Downloadraten von 50 MBit je Sekun-\n\nde und mehr garantieren. Die Bundesregierung wei\u00df \n\noffenbar genauer, was hier im Freistaat vorgeht; denn, wie \n\ngesagt, die Staatsregierung konnte oder wollte hierzu \n\nkeine Auskunft geben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nInzwischen liegt die Hoffnung auf schneller zu realisie-\n\nrenden Mobilfunkl\u00f6sungen. Zwar d\u00fcmpelt Sachsen auch \n\nhier im hinteren Drittel der Bundesl\u00e4nder herum, und LTE \n\nist, technologisch bedingt, auch kein vollwertiger Ersatz \n\nf\u00fcr leitungsgebundene Anschl\u00fcsse, aber es geht eigentlich \n\nnur noch darum, wenigstens halbwegs Gesicht wahrend \n\ndavonzukommen; denn spitze ist Sachsen durchaus \u2013 \n\nallerdings erst am unteren Ende der Skala. Rund ein \n\nDrittel aller Anschl\u00fcsse in Sachsen verf\u00fcgt nicht einmal \n\n\u00fcber eine Downloadrate von 16 MBit je Sekunde, was so \n\nziemlich der Grenzwert f\u00fcr das ist, was noch als schnelles \n\nInternet durchgeht. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, Sie haben es selbst \n\ngesagt: Diese digitale Infrastruktur ist Grundvorausset-\n\nzung, um bei Zukunftsthemen wie \u201eIndustrie 4.0\u201c dabei \n\nzu sein. Momentan sieht es ganz danach aus, als rutsche \n\nSachsen immer weiter zur\u00fcck \u2013 bemerkenswert f\u00fcr einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1436 \n\nBereich, der laut Koalitionsvertrag eines der Kernelemen-\n\nte Ihrer Wirtschaftspolitik sein soll und zu dem Sie \n\nfortlaufend blumige Worte finden! \n\nWir haben in der Regierungserkl\u00e4rung auch von guter \n\nArbeit als Schwerpunktthema geh\u00f6rt. Das nehmen wir als \n\nLINKE mit Freude und Genugtuung zur Kenntnis, entde-\n\ncken wir doch hier in der Tat einen l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen \n\nParadigmenwechsel. Dabei sind wir gern bereit, Sie zu \n\nunterst\u00fctzen, hat Sachsen doch besonders viel aufzuholen. \n\nDer Freistaat belegt den letzten Platz bei der betrieblichen \n\nMitbestimmung und ist daf\u00fcr Spitzenreiter beim Niedrig-\n\nlohn. In keinem anderen Bundesland erhalten mehr \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte und Hochschulabsolventen \n\nlediglich Mindestlohn. Ebenso geht der Aufschwung an \n\nLangzeitarbeitslosen und Menschen mit multiplen Ver-\n\nmittlungshindernissen bisher vorbei. Dass sich hier etwas \n\n\u00e4ndern muss, darin sind wir uns einig; aber Grund zu \n\n\u00fcberbordender Freude besteht trotz allem nicht, ist doch \n\nauch hier viel Marketing und wenig Substanz im Spiel. \n\nEin eigenes, in sich konsistentes und auf die s\u00e4chsischen \n\nBed\u00fcrfnisse abgestimmtes Landesarbeitsmarktprogramm \n\nsucht man vergeblich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gen\u00fcgt nicht, die von Gro\u00dfkonzernen der Automobil-\n\nindustrie selbst ins Leben gerufenen Musterprojekte \n\naufzuz\u00e4hlen, und es gen\u00fcgt auch nicht, die \u2013 noch dazu \n\nr\u00fcckl\u00e4ufigen \u2013 Gelder des Europ\u00e4ischen Sozialfonds \n\neinfach durchzureichen und dann das Kampagnenlabel \n\n\u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c draufzukleben. Die angek\u00fcn-\n\ndigte Neuorientierung ist bisher weder materiell \u2013 mit \n\neigenen Mitteln \u2013 noch wirklich konzeptionell ausrei-\n\nchend untersetzt. \n\nWenn Sie es ernst meinen, dann handeln Sie doch ein-\n\nfach! Es reicht nicht aus, auf Dauer ausgerichtete Zeit- \n\nund Leiharbeit oder den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen \n\nzum Zwecke des Lohndumpings zu kritisieren und dann \n\nnichts Wirksames dagegen zu unternehmen. Binden Sie \n\nendlich \u00f6ffentliche Gelder zur Wirtschaftsf\u00f6rderung an \n\ndie entsprechenden Kriterien, damit dauerhaft regul\u00e4re \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse statt Leiharbeit geschaffen werden! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Gegensatz zu Sachsen gelten \u00e4hnliche Regelungen \n\nbereits heute in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern und \n\nhaben sich dort auch in der Praxis bew\u00e4hrt: Tarifbindung, \n\nder steuerliche Hauptsitz des gef\u00f6rderten Unternehmens \n\nvor Ort, die strukturelle Bevorzugung von Kleinunter-\n\nnehmern bei der Gew\u00e4hrung \u00f6ffentlicher Gelder \u2013 alles \n\nkeine weltfremden Vorschl\u00e4ge, sondern bereits gelebte \n\nPraxis in unserem Nachbarland Sachsen-Anhalt, hier \n\n\u00fcbrigens eingef\u00fchrt von einer CDU/SPD-Regierung. \n\nSie haben die Rolle des Arbeitsschutzes f\u00fcr die Gesund-\n\nheit der Menschen genannt. Warum statten Sie ihn dann \n\nnicht endlich wieder mit den Mitteln aus, die notwendig \n\nsind? Ihre Arbeitsschutzallianz verkommt zur Makulatur; \n\ndenn trotz vollmundiger Worte gibt es bisher keine \n\nUmkehr im Kaputtsparen der s\u00e4chsischen Arbeitsschutz-\n\nverwaltung. Und was ist eigentlich aus Ihrem versproche-\n\nnen Mindestlohnmonitoring geworden? \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, Sie haben davon \n\ngesprochen, die Menschen, die auf der Flucht vor Krieg \n\nund Not nach Sachsen kommen, als Chance f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft und unseren Arbeitsmarkt zu begreifen und \n\nihre schnelle Integration zu erm\u00f6glichen. Dabei haben Sie \n\nuns auf Ihrer Seite. Eine Einteilung in n\u00fctzliche und \n\nl\u00e4stige Migranten, wie sie die AfD und Teile der CDU \n\nregelm\u00e4\u00dfig vornehmen, machen wir nicht mit! \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Problem ist aber auch hier: Au\u00dfer Ihrer Vision von \n\neinem wachsenden Sachsen und vagen Absichtserkl\u00e4run-\n\ngen haben Sie bisher nichts Greifbares anzubieten. Wie \n\nsieht es denn konkret mit der Abschaffung der Vorrang-\n\npr\u00fcfung aus, ohne die f\u00fcr einen Asylbewerber die Arbeits-\n\naufnahme nahezu unm\u00f6glich ist? \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nWas ist mit der Anerkennung erworbener Qualifikationen \n\nmit systematischen Orientierungs- und langfristigen \n\nSprachkursen? Sie fordern uns auf, gemeinsam daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass sich Zuwanderer und Fl\u00fcchtlinge hier sicher \n\nf\u00fchlen und eine neue Heimat finden. Das w\u00fcrden wir gern \n\ntun. Dazu m\u00fcssen Sie aber auch handeln und nicht weiter \n\nim reinen Ank\u00fcndigungsmodus bleiben. \n\nIm Ank\u00fcndigungsmodus, sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter, sind Sie bisher auch in der Strukturpolitik h\u00e4ngen \n\ngeblieben. Sachsens Wirtschaft ist kleinteilig. Sie haben \n\nes positiv verklausuliert und von der hohen Bedeutung \n\ndes Handwerks gesprochen. Fakt ist: Im verarbeitenden \n\nGewerbe besch\u00e4ftigt ein durchschnittliches s\u00e4chsisches \n\nUnternehmen 86 Mitarbeiter. Das ist nicht nur deutlich \n\nweniger als der Bundesschnitt, sondern auch im ostdeut-\n\nschen Vergleich sind s\u00e4chsische Unternehmen klein. \n\nSie haben es selbst erkannt: Um bei der Produktivit\u00e4t \n\naufzuholen, um aus eigener Kraft in Forschung und \n\nEntwicklung zu investieren, ist es notwendig, dass Unter-\n\nnehmen wachsen. Nun frage ich Sie: Wenn Sie das \n\nwissen, warum gibt es den im Doppelhaushalt bereits \n\nfinanziell untersetzen Fusionsfonds noch nicht, obwohl \n\nauch seitens der Kammern immer wieder darauf gedr\u00e4ngt \n\nwird? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Gleiche betrifft \u00fcbrigens die Fortsetzung des Pro-\n\ngrammes \u201eRegionales Wachstum\u201c. Auch hierf\u00fcr ist \n\nBedarf vorhanden. \n\nSachsen wird nur dann zu einen selbsttragenden Auf-\n\nschwung kommen und nachhaltig wirtschaftlich wachsen, \n\nwenn hier Innovationen entstehen und diese von lokalen \n\nUnternehmen umgesetzt werden. Es werden vor allem \n\ndiese innovativen Betriebe sein, die es schaffen, Vorrei-\n\nterpositionen einzunehmen, sich neue Marktfelder zu \n\nerschlie\u00dfen und dadurch Wachstum zu generieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1437 \n\nAber hier schlie\u00dft sich der Kreis zum eingangs Gesagten: \n\nEin Land, welches zwar in Sonntagsreden von \u201eIndust-\n\nrie 4.0\u201c und vom Internet der Dinge tr\u00e4umt, aber bereits \n\nbei der Sicherung einer leistungsf\u00e4higen digitalen Infra-\n\nstruktur nicht mithalten kann, ein solches Land ver-\n\nschlechtert die Ausgangsbedingungen f\u00fcr die eigene \n\nWirtschaft und vertreibt gerade junge und flexible Start-\n\nups gleich ganz. \n\nIm Fr\u00fchjahr dieses Jahres wurde die von der Bundesregie-\n\nrung initiierte Plattform \u201eIndustrie 4.0\u201c ins Leben geru-\n\nfen. Ziel ist es, das Thema auf eine breitere politische und \n\ngesellschaftliche Basis zu stellen. Es geht um Fragen der \n\nSicherheit vernetzter Systeme, der Standardisierung und \n\nNormung, der Forschung und Innovation sowie unter dem \n\nSchlagwort \u201eArbeit 4.0\u201c um Probleme der Aus- und \n\nWeiterbildung und der Arbeitswelt im digitalen Zeitalter. \n\nKurz gesagt: Es geht um Fragen der Zukunft. \n\nWelche Rolle spielt dabei Sachsen? \u2013 Von offizieller Seite \n\ngar keine. W\u00e4hrend Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg sich \n\naktiv einbringen, hat das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr auf Nachfrage noch nicht einmal \n\nAhnung, wer seitens der s\u00e4chsischen Wirtschaft, der \n\nWissenschaft und der zivilgesellschaftlichen Verb\u00e4nde \n\nhier eingebunden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch auf einen Punkt eingehen, der auch zu einer moder-\n\nnen Wirtschaftsstruktur geh\u00f6rt \u2013 ein Punkt, bei dem man \n\nder Staatsregierung nicht Nichtstun vorwerfen kann, \n\nsondern bei dem Sie voller Stolz im Bremserh\u00e4uschen \n\nsitzen. Zwar haben wir heute etwas von erneuerbaren \n\nEnergien geh\u00f6rt, aber im n\u00e4chsten Satz fiel sofort wieder \n\ndie Unverzichtbarkeit der Braunkohle. \n\nSie bauen einen Popanz auf, wonach der Ausstieg aus der \n\nKohleverstromung dem Ende ganzer Regionen gleich-\n\nkommt. Nur um nicht handeln zu m\u00fcssen, werden Ar-\n\nbeitsplatzverluste in irrwitziger Gr\u00f6\u00dfenordnung prognos-\n\ntiziert und neue Chancen durch regenerative Energien \n\nnegiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ist Ihnen bekannt, welche \n\nPosition die Regierung des Landes Brandenburg, der auch \n\nIhre Partei angeh\u00f6rt, in dieser Frage hat? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Das ist mir bekannt, und Sie \n\nwissen genau, dass wir hier eine andere Position haben \n\nund diese durchaus gut begr\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Der Grund ist ja nur, weil Sie \n\nnicht regieren! Das ist der Grund! \u2013  \n\nGegenruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wollen Sie damit sagen, dass die SPD regelm\u00e4\u00dfig, wenn \n\nsie regiert, ihre Position \u00fcber Bord wirft und umf\u00e4llt? \n\nHabe ich Sie da richtig verstanden? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Wahrheit unterm Strich ist einfach: Sachsen hat den \n\nStrukturwandel schlicht verschlafen, und der Wirt-\n\nschaftsminister sitzt nun wie das Kaninchen vor der \n\nSchlange. F\u00fcr ein Strukturwandelprogramm f\u00fcr das \n\nLausitzer und das Mitteldeutsche Kohlerevier fehlen \n\nsowohl der Wille als auch die notwendige Kreativit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Man wird zum Schluss doch \n\nwieder an den Stoff der Oper \u201eAida\u201c erinnert: Sie sitzen \n\nschicksalergeben eingemauert in Ihrer Kohlegruft und \n\nkommen nicht mehr heraus. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, f\u00fcr ein modernes \n\nSachsen m\u00fcssen Sie endlich anfangen zu handeln, und das \n\nist nach rund einem Jahr im Amt sicher nicht zu viel \n\nverlangt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\nwohl wahr! \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n (Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es schlie\u00dft sich f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Prof. W\u00f6ller an. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nheutige Diskussion \u201eWir schaffen das moderne Sachsen\u201c \n\nsteht im Zeichen eines weltpolitischen Konjunkturumfel-\n\ndes, wie es g\u00fcnstiger nicht sein k\u00f6nnte. \n\nWir haben niedrige Zinsen \u2013 das wird wohl eine Zeit lang \n\nnoch so bleiben \u2013, die die Unternehmen und die Investiti-\n\nonen beg\u00fcnstigen, aber nicht g\u00e4nzlich unproblematisch \n\nsind. Wenn wir auf die flei\u00dfigen Sparerinnen und Sparer \n\nin unserem Land sehen, dann bleibt ihnen nichts davon. \n\nDes Weiteren haben wir einen Eurowechselkurs, der auch \n\nseinen Tiefstand erreicht hat. Das beg\u00fcnstigt die deutsche \n\nExportkonjunktur, an der auch die s\u00e4chsische h\u00e4ngt. Auch \n\ndas muss nicht so bleiben. \n\nFerner haben wir \u2013 wir sprachen soeben \u00fcber Energie \u2013 \n\neinen \u00d6lpreis, der sich im Tieffall befindet. Auch das \n\nbeg\u00fcnstigt unsere Industrie, die im Wesentlichen auf \u00d6l \n\nbasiert. \n\nDas ist kein Naturzustand, worauf heute fr\u00fch auch Bun-\n\ndesbankpr\u00e4sident Weidmann hingewiesen hat; denn der \n\nMarkt kennt nicht nur die Entwicklungsrichtung nach \n\noben, sondern auch nach unten. Die ersten Wolken am \n\nKonjunkturhorizont \u2013 Russland oder China \u2013 sind sicht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1438 \n\nbar. Deshalb m\u00fcssen wir uns darauf einstellen, dass es \n\nauch einmal anders werden kann. \n\nVon der Konjunktur zur Struktur, meine Damen und \n\nHerren. Die s\u00e4chsische Geschichte seit 1990 ist eine \n\nErfolgsgeschichte. Das betrifft auch die Transformation \n\nund \u00dcberf\u00fchrung eines maroden Wirtschaftssystems in \n\neine funktionsf\u00e4hige und offene Marktwirtschaft. Die \n\nArbeitslosenzahlen sind genannt worden; sie haben auch \n\nihren historischen Tiefstand erreicht. \n\nDennoch ist auch wahr: Die Arbeitslosenquote in Sachsen \n\nliegt circa 50 % \u00fcber dem Schnitt der westlichen Bundes-\n\nl\u00e4nder. Sie ist gesunken \u2013 das hat auch mit dem Besch\u00e4f-\n\ntigungsaufbau in den letzten Jahren dank der F\u00f6rderpoli-\n\ntik zu tun \u2013, aber zur anderen H\u00e4lfte ist sie auch darauf \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, dass wir einen demografischen Wandel \n\nhatten. Wir hatten die Abwanderung der 25- bis 35-\n\nJ\u00e4hrigen und wir hatten einen Geburtenknick \u2013 das macht \n\nsich als Schleifspuren auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nbemerkbar. \n\nWir haben also eine komplette Trendumkehr in Sachsen \n\nzu verzeichnen. Fr\u00fcher hatten wir reichlich F\u00f6rdergeld \n\nund Massenarbeitslosigkeit. Heute haben wir weniger \n\nF\u00f6rdergeld und noch weniger nach 2019 und schon jetzt \n\neinen sich abzeichnenden Fachkr\u00e4ftebedarf. Darauf \n\nm\u00fcssen wir reagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas alte Motto \u201eViel hilft viel\u201c wird nicht mehr funktio-\n\nnieren. Das hei\u00dft, nicht mehr Geld ist das Thema, sondern \n\nGeist, Ideen, Konzepte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir von einer notwen-\n\ndigen Arbeitsmarktpolitik reden \u2013 die ich auch f\u00fcr richtig \n\nhalte \u2013, dann muss man sagen: Die beste Arbeitsmarktpo-\n\nlitik sind funktionierende Unternehmen, denen es gut \n\ngeht. Sie schaffen hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, denn die \n\nGewinne von heute sind die Investitionen von morgen \n\nund die Arbeitspl\u00e4tze von \u00fcbermorgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIn der F\u00f6rderstrategie hei\u00dft es umzusteuern. Wir m\u00fcssen \n\nuns auf die Situation einstellen. Erstens, die Exportf\u00f6rde-\n\nrung: Daran arbeitet die Regierung, und dort m\u00fcssen wir \n\nnoch besser werden. Zweitens brauchen wir die F\u00f6rde-\n\nrung von Produktivit\u00e4t und hochwertige Arbeitspl\u00e4tze. Es \n\nkann nicht mehr wie in der Vergangenheit sein, dass wir \n\nArbeitspl\u00e4tze, egal welcher Art, direkt f\u00f6rdern oder unsere \n\nF\u00f6rderung direkt davon abh\u00e4ngig machen \u2013 dann f\u00f6rdern \n\nwir nur noch einen Verdr\u00e4ngungswettbewerb \u2013, sondern \n\nwir m\u00fcssen Produktivit\u00e4t f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen Innovation f\u00f6rdern und Produkte, die welt-\n\nmarktf\u00e4hig sind. Dann entstehen die entsprechenden \n\nArbeitspl\u00e4tze. Das hei\u00dft auch \u2013 dem stimme ich ausdr\u00fcck-\n\nlich zu \u2013: Die Aufwendungen, die Anstrengungen f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung m\u00fcssen sich deutlich erh\u00f6-\n\nhen. Wir brauchen niedrigschwellige Angebote, gerade f\u00fcr \n\ndie kleinen und mittleren Unternehmen, damit sie hier \n\nvorankommen. \n\nDer dritte Bereich, meine Damen und Herren \u2013 neben der \n\nKonjunktur und der Struktur \u2013, ist der Bereich des Ver-\n\nkehrs, den ich in so einer wichtigen Debatte nicht unter \n\nden Tisch fallen lassen m\u00f6chte. Verkehr sorgt f\u00fcr Leben. \n\nJa, wir sind in einer g\u00fcnstigen geografischen Lage in \n\nEuropa, aber wir sind verkehrspolitisch im Windschatten, \n\nund das betrifft insbesondere den Eisenbahnverkehr. \n\nDer Bundesverkehrsminister hat 2,7 Milliarden Euro \n\nzus\u00e4tzlich f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan lockerge-\n\nmacht. Wenn man sich die Listen anschaut und verzwei-\n\nfelt nach s\u00e4chsischen Vorhaben sucht, dann ist dort nur \n\neines verzeichnet: die Ortsumfahrung in Hoyerswerda mit \n\n14 Millionen Euro. Das ist sch\u00f6n f\u00fcr Hoyerswerda, aber \n\nansonsten findet Sachsen nicht statt. Von 2,7 Milliar-\n\nden Euro nur 14 Millionen Euro \u2013 das sind 0,5-Prozent-\n\npunkte, und wer den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel kennt mit gut \n\n5 %, der wei\u00df, dass Sachsen um das Zehnfache das \n\nNachsehen hat. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, brauchen wir \n\nfertige Planungen. Wir m\u00fcssen vorbereitet sein f\u00fcr zus\u00e4tz-\n\nliches Geld vom Bund und auch von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD, der AfD und der Staatsregierung) \n\nSachsen hat es in der Vergangenheit gezeigt, wir hatten \n\ndie Planungen. Wo w\u00e4re es denn sonst m\u00f6glich gewesen, \n\neine Flughafenlandebahn in Leipzig und Halle neu zu \n\nbauen \u2013 3 600 Meter gedreht, damit der Anflug nicht \u00fcber \n\ndie beiden St\u00e4dte l\u00e4uft. Mit jeder Tonnage k\u00f6nnen Sie \n\ndort fast zu jeder Tages- und Nachtzeit starten und landen. \n\nDas betrifft nicht nur die beiden Antonows, die startbereit \n\nan der Landebahn stehen, nicht nur die \u201eTouristenbom-\n\nber\u201c, sondern auch Frachtflugzeuge. \n\nDeswegen ist DHL von Br\u00fcssel nach Leipzig gekommen \n\n\u2013 mit hochwertiger Technologie, mit hochwertiger Logis-\n\ntik und den entsprechenden Arbeitspl\u00e4tzen. Das ist s\u00e4chsi-\n\nsche Verkehrspolitik, die wir in diesem Land brauchen \u2013 \n\nkeine kleinteiligen L\u00f6sungen, sondern gro\u00dfer Entwurf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ein Thema, das mich sehr \n\numtreibt \u2013 Sie hatten es in Ihrer Rede angesprochen, Herr \n\nDulig \u2013: Wir profitieren nat\u00fcrlich auch von den Seeh\u00e4fen \n\nHamburg und Bremen, aber wir sind bei der Eisenbahn-\n\nverbindung abgeschnitten. Die Deutsche Bahn denkt \u00fcber \n\neinen neuen Eisenbahnkorridor nach; Hannover \u2013 Kassel \n\ndurch die Mitte Deutschlands ist der bestehende. \n\nWir brauchen eine Anbindung nach S\u00fcdeuropa und \n\nS\u00fcdosteuropa. Hierf\u00fcr bietet sich Sachsen geradezu an. \n\nWir brauchen also eine Verbindung zwischen der Ostsee \n\nund Adria \u2013 genauer gesagt zwischen Berlin und Prag \u2013, \n\nund in der Mitte zwischen Berlin und Prag liegt Dresden. \n\nHier brauchen wir mehr Anstrengungen vom Land, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1439 \n\nn\u00e4mlich eine deutliche Initiative in Richtung Planung des \n\nTunnels durch das Erzgebirge von Heidenau bis auf die \n\ntschechische Seite. Das w\u00fcrde auch Verkehrsstr\u00f6me ins \n\nLand lenken, und zwar nicht auf der Autobahn, sondern \n\nauf der Schiene, die umweltfreundlich ist. Wir w\u00e4ren \n\ngeopolitisch in ein Hochgeschwindigkeitsnetz in Europa \n\neingebunden. Wir w\u00fcrden f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmerin-\n\nnen und Unternehmer Auftr\u00e4ge akquirieren k\u00f6nnen und \n\ngleichzeitig noch den L\u00e4rm aus dem Schienenverkehr aus \n\ndem Elbtal holen. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen Planungsanstrengungen und \n\neigenes Landesgeld, um das voranzutreiben, den Bund \n\nund die Europ\u00e4ische Union zu dr\u00e4ngen, hier einzusteigen. \n\nDas ist eine strategische Aufgabe, die wir jetzt anpacken \n\nm\u00fcssen, damit Sachsen im verkehrspolitischen Verbund in \n\nder Eisenbahn nicht weiter abgeh\u00e4ngt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD, der AfD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, wir schaffen das moderne \n\nSachsen. Das wirft die Frage auf: Wie sieht das moderne \n\nSachsen aus und wie schaffen wir es, dort hinzukommen? \n\nAus meiner Sicht \u2013 und da ist die Innovations\u00f6konomie \n\nangesprochen \u2013 gibt es drei Punkte. \n\nDer erste Punkt ist Technologie. Die haben wir in Sach-\n\nsen, wir haben auch die Ideen. Manchmal m\u00fcssen wir uns \n\nfragen, ob nicht die Vermarktung, der Absatz und das \n\nMarketing dazugeh\u00f6ren. \n\nDer zweite Punkt sind Talente. Auch die haben wir. Aber \n\ndie Demografie zeigt uns: Das Erwerbspersonenpotenzial \n\nsinkt schneller als die Bev\u00f6lkerung; es wird zu einem \n\nknappen Gut werden. \n\nTechnologie haben wir, Talente haben wir. Aber ein drittes \n\n\u201eT\u201c ist die Toleranz. Herr Dulig, Sie haben es angespro-\n\nchen: Ohne Sachsen als weltoffenes Land, ohne eine \n\nKultur, die hier Spitzenkr\u00e4fte und Talente weltweit an-\n\nzieht und ihnen ein Zuhause bietet, n\u00fctzt die beste Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nUnser Land hat Schaden im Image genommen, und zwar \n\nnachhaltig \u2013 nicht nur national, sondern auch internatio-\n\nnal. Wir m\u00fcssen alles tun, damit wir wieder weltoffen \n\nwerden \u2013 nicht nur f\u00fcr die Wirtschaftseliten, sondern auch \n\nf\u00fcr die Wissenschaftseliten, die wir dringend nicht nur in \n\nDresden, sondern in ganz Sachsen brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nWir brauchen eine Neuausrichtung der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen. Wir brauchen eine moderne Verkehrspo-\n\nlitik, die insbesondere bei der Eisenbahn die Magistralen \n\nin Europa \u2013 Ostsee, Adria \u2013 nicht aus dem Blick verliert, \n\nund wir brauchen vor allem wieder den Mut zu gro\u00dfen \n\nL\u00f6sungen. Wir brauchen Mut zu gro\u00dfen Projekten, so wie \n\nin der Vergangenheit. Bei allen kleinteiligen Einzelprojek-\n\nten, die f\u00fcr sich genommen richtig sind, brauchen wir \n\naber kein Sammelsurium von kleinen Ma\u00dfnahmen, \n\nsondern wir brauchen wieder den gro\u00dfen Wurf in Sach-\n\nsen. Den m\u00f6chte ich in den n\u00e4chsten Jahren vorantreiben. \n\nNur so kommen wir wieder in die Modernit\u00e4t und werden \n\nmodern und attraktiv werden auch f\u00fcr andere Nationen \n\nund andere L\u00e4nder. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Prof. W\u00f6ller. Jetzt schlie\u00dft sich mit \n\nHerrn Kollegen Baum die SPD-Fraktion an. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig und wir heute dar\u00fcber sprechen, dass wir das \n\nSachsen von morgen schaffen, dann m\u00f6chte ich im \n\nFolgenden st\u00e4rker darauf eingehen, dass wir damit auch \n\nzwangsl\u00e4ufig intensiv \u00fcber das Thema Strukturwandel \n\nsprechen \u2013 eigentlich f\u00fcr die Lausitz \u2013; Strukturwandel \n\n2.0. \n\nDie Botschaft muss doch konkret f\u00fcr diese Region \u2013 \n\ndarauf konzentriert sich mein Redebeitrag \u2013 lauten: Die \n\nLausitz als eine vom ersten Strukturwandel und seit \u00fcber \n\n25 Jahren am st\u00e4rksten betroffene Region stellt sich den \n\nHerausforderungen und sieht f\u00fcr sich Chancen im Ergeb-\n\nnis einer klugen Wirtschafts- und Verkehrspolitik. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir aber gemeinsam heute die Weichen f\u00fcr \n\nmorgen stellen. \n\nMit Blick auf die Lausitz sieht man doch ganz deutlich, \n\ndass ein Strukturwandel nicht von heute auf morgen \n\ngeschehen kann, sondern mit Augenma\u00df und Sensibilit\u00e4t \n\nf\u00fcr die Menschen und f\u00fcr die Region. Die Braunkohlen-\n\nnutzung wird so lange erforderlich sein, bis die erneuerba-\n\nren Energien und die dazugeh\u00f6rigen Speicher und Strom-\n\nnetze in der Lage sind, die Versorgungssicherheit in \n\ngleichem Ma\u00dfe zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nUns und auch mir ist klar, dass die Braunkohlenverstro-\n\nmung in Zukunft zur\u00fcckgehen wird, auch weil wir uns f\u00fcr \n\nden Ausbau der erneuerbaren Energien klar ausgespro-\n\nchen haben und Sachsen die Energiewende zum Erfolg \n\nf\u00fchren will. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir m\u00fcssen also \n\ndas eine tun \u2013 die erneuerbaren Energien ausbauen \u2013, \n\nohne das andere zu lassen \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze \n\nin der Lausitz zu k\u00e4mpfen. \n\nUnser Ziel ist es, mit einer klugen und vorausschauenden \n\nPolitik Alternativen f\u00fcr die Zeit nach der Braunkohlenver-\n\nstromung zu entwickeln. Gute Beispiele hierf\u00fcr gibt es \n\nbereits, wie Kollege Vieweg und ich erst in der vergange-\n\nnen Woche bei unserem Besuch in Nordrhein-Westfalen \n\nerfahren durften, oder wie mit der Gr\u00fcndung des Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1440 \n\nschen Kohlenstofftransformationszentrums im branden-\n\nburgischen Senftenberg im August zu erleben war. \n\nHerr Kollege Br\u00fcnler, viele Tausend Arbeitspl\u00e4tze in  \n\nder Braunkohle und in der Energiewirtschaft sind kein \n\n\u201ePopanz\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung sowie \n\nvereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Es kommt darauf an, wie viele!) \n\nIn Nordrhein-Westfalen schafft man bereits seit circa zwei \n\nJahren die Voraussetzungen f\u00fcr den Strukturwandel in der \n\ndortigen Braunkohlenregion westlich von K\u00f6ln. Es gab \n\ndazu eine Enquete-Kommission und im Ergebnis dessen \n\nliegt auch ein Enquete-Bericht mit Handlungsempfehlun-\n\ngen vor \u2013 dem \u00fcbrigens alle Fraktionen im D\u00fcsseldorfer \n\nLandtag zugestimmt haben. Die nun in Nordrhein-\n\nWestfalen gebildete Innovationsregion Rheinisches \n\nRevier \u2013 kurz: IRR \u2013 ist beispielgebend f\u00fcr uns. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, meinen gesch\u00e4tzten \n\nNRW-Kollegen Guido van den Berg zu zitieren, der vor \n\neiniger Zeit folgende absolut zutreffende Aussage gepr\u00e4gt \n\nhat: \u201eMan kann durchaus aus der Braunkohle Intelligente-\n\nres als nur Wasser warm machen und eine Turbine anwer-\n\nfen. Wir wollen die Kohle aus dem Feuer holen und \n\nsetzen damit die Braunkohle nicht in CO2 um, sondern \n\nwollen den Kohlenstoff im Produkt binden.\u201c Unser \n\ngemeinsames Ziel muss es also sein, die stoffliche Nut-\n\nzung der Braunkohle voranzutreiben. Wir gehen damit auf \n\neinen Weg, den Rot-Gr\u00fcn in Nordrhein-Westfalen und \n\nRot-Rot in Brandenburg \u2013 jeweils mit breiter Unterst\u00fct-\n\nzung durch die jeweiligen CDU-Fraktionen \u2013 bereits \n\neingeschlagen haben. Dieser Weg wird kein leichter sein. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber er k\u00f6nnte Arbeitspl\u00e4tze in Gr\u00f6\u00dfenordnungen erhal-\n\nten oder schaffen \u2013 bei gleichzeitiger Verbesserung der \n\nKlimabilanz; denn der CO2-Aussto\u00df w\u00fcrde sich deutlich \n\nverringern. \n\nMit unserer klugen Wirtschaftspolitik unterst\u00fctzen wir \n\nalso L\u00f6sungen f\u00fcr den Strukturwandel. Die GRW-\n\nF\u00f6rderung f\u00fcr regionales Wachstum wollen wir damit als \n\nInstrument nutzen. Hierf\u00fcr haben wir im aktuellen Dop-\n\npelhaushalt j\u00e4hrlich 10 Millionen Euro bereitgestellt, auch \n\num regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe noch gezielter unter-\n\nst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch die Fusionsfonds sind ein Instrument unserer \n\nWirtschaftspolitik, welches helfen soll, sowohl die zum \n\nTeil schwierige Suche nach Unternehmensnachfolgen zu \n\nunterst\u00fctzen als auch gezielt Hilfe anzubieten, wenn \n\nmehrere Unternehmen sich zusammenschlie\u00dfen wollen, \n\num ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erhalten und auszubau-\n\nen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gilt \n\nes, auch weiterhin den Tourismus zu entwickeln. Ich \n\nnenne nur das Stichwort Tourismusf\u00f6rderung und das \n\nStichwort \u201eTourismuskonzept 2020\u201c. Nicht nur die \n\nBergbaufolgelandschaften mit ihren vielen Seen sollen \n\nnach und nach ihr touristisches Potenzial entwickeln. \n\nNaherholung und Erlebnistourismus werden immer \n\nst\u00e4rker nachgefragt. Hier muss eine Tourismusf\u00f6rderung \n\nansetzen und gezielt Destinationen au\u00dferhalb der gro\u00dfen \n\nBallungszentren unterst\u00fctzen. \n\nAber auch der Kulturtourismus muss weiter gest\u00e4rkt \n\nwerden; denn es gibt eben nicht nur die Semperoper und \n\nden Zwinger hier in Dresden, sondern zum Beispiel auch \n\n\u2013 bei mir zu Hause \u2013 den F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park in Bad \n\nMuskau, ein bedeutendes Kulturdenkmal, das zu Recht \n\nden Titel \u201eUNESCO-Weltkulturerbe\u201c tr\u00e4gt. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDas ist \u00fcbrigens immer noch das einzige in ganz Sachsen. \n\nThema \u201eBreitbandausbau/Digitale Offensive\u201c: Hier gibt \n\nes vor allem in den peripheren R\u00e4umen \u2013 wie in der \n\nLausitz \u2013 noch gro\u00dfen Nachholbedarf, ja. Deshalb fahren \n\nwir eine Doppelstrategie: Einerseits m\u00fcssen wir die \n\nwei\u00dfen Flecke, also die Orte, in denen noch \u00fcberhaupt \n\nkein schnelles Internet verf\u00fcgbar ist, endlich auch f\u00fcr die \n\nInternetnutzung erschlie\u00dfen. Andererseits haben wir uns \n\nvorgenommen, bis 2018 eine fl\u00e4chendeckende Versorgung \n\nmit 50 Megabit pro Sekunde zu erreichen. Ja, das ist eine \n\nMammutaufgabe. Aber, meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir packen sie an! \n\nStaatssekret\u00e4r Brangs hat zum Beispiel vorgestern den \n\nF\u00f6rdermittelbescheid zum Breitbandausbau an die kleine \n\nGemeinde Rietschen im Landkreis G\u00f6rlitz \u00fcbergeben. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir feststellen, Herr Kollege Br\u00fcnler: Es \n\ntut sich auch etwas. Es wird gehandelt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWelche Leistungsf\u00e4higkeit?) \n\nThema \u201eVerkehrspolitik f\u00fcr morgen\u201c: Hier gilt es, nach-\n\nhaltig zu bauen und klug zu steuern. In der Verkehrspoli-\n\ntik hei\u00dft die Devise aber auch, ehrlich zu sein und nichts \n\nmehr zu versprechen, was nicht auch sicher umsetzbar ist. \n\nStaatsminister Dulig hat hier bereits im Fr\u00fchjahr von \n\nneuer Ehrlichkeit gesprochen. Dieser Weg ist richtig: sich \n\nauf das Machbare zu konzentrieren. Versprechungen \n\nhelfen weder uns noch irgendjemandem in der Region \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit Blick auf die Lausitz hei\u00dft unsere \u2013 und meine \u2013 \n\nAgenda: Mehr Bahnverkehr! Die Ank\u00fcndigung von \n\nletzter Woche, den Bahnverkehr zwischen Dresden und \n\nBreslau demn\u00e4chst wieder aufzunehmen, ist eine sehr \n\ngute Nachricht f\u00fcr die Region \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\u2013 genau \u2013, zeigt dies doch auch, was wir gemeinsam mit \n\nunseren polnischen Nachbarn erreichen k\u00f6nnen, wenn alle \n\nBeteiligten das gleiche Ziel verfolgen. Darauf m\u00fcssen wir \n\naufbauen, um noch mehr Bahnverkehr f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr \n\ndie Region zu erreichen. Wir m\u00fcssen uns also einerseits \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass der Verkehr rollt. Auf der anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1441 \n\nSeite wollen wir unsere Kraft daransetzen, die infrastruk-\n\nturellen Voraussetzungen zu verbessern. Auch daran \n\nwerden wir in der Koalition arbeiten. \n\nAuf Bundesebene l\u00e4uft derzeit die Aufstellung f\u00fcr den \n\nBundesverkehrswegeplan. Wir haben die Elektrifizierung \n\nder Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz bis zur Grenze zu einem \n\nunserer wichtigsten Anliegen gemacht und hoffen auf die \n\nEinordnung in den vordringlichen Bedarf. \n\nHerr Kollege W\u00f6ller, ich unterst\u00fctze auf jeden Fall auch \n\ndie Ambitionen zum Ausbau bzw. Neubau der Strecke \n\nDresden \u2013 Prag; ich meine den Erzgebirgstunnel. Ich halte \n\ndas auch aus fachlicher Sicht f\u00fcr zwingend notwendig. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber auch hier in Sachsen stellen wir nat\u00fcrlich Mittel \n\nbereit, um die Elektrifizierung der Strecke Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz voranzutreiben. Insgesamt stehen im aktuellen \n\nDoppelhaushalt f\u00fcr 2015/2016 bekanntlich 2 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. Damit sollen Projekte und \n\nInitiativen unterst\u00fctzt werden, die der Verbesserung des \n\nEisenbahnverkehrs in Ostsachsen dienen. Dazu z\u00e4hlen \n\nunter anderem nat\u00fcrlich auch Betriebs- und Marktstudien \n\nsowie Vorplanungen, zum Beispiel f\u00fcr den sukzessiven \n\nAusbau und die Elektrifizierungsma\u00dfnahmen auf dieser \n\nAchse einschlie\u00dflich Anschubfinanzierung. \n\nBei einer Aufnahme des Projektes Dresden \u2013 G\u00f6rlitz in \n\nden Bundesverkehrswegeplan und in den Bedarfsplan \n\n\u201eSchiene\u201c des Bundesschienenwegeausbaugesetzes \n\nstellen wir 2015 und 2016 jeweils weitere 4 Millionen \n\nEuro zur Verf\u00fcgung. Die Elektrifizierung der Strecke ist \n\nalso eine wichtige Voraussetzung, um Ostsachsen sowohl \n\nin Richtung Westen als auch nach Osten an den Fernver-\n\nkehr anzubinden. \n\nAber auch den Radverkehr wollen wir st\u00e4rken. Auch hier \n\ngilt: Wir wollen nicht nur die St\u00e4dte unterst\u00fctzen, sondern \n\nauch den l\u00e4ndlichen Raum. Wir wollen den Radverkehr so \n\nentwickeln, dass immer mehr Menschen nicht nur im \n\nAlltag, sondern auch in ihrer Freizeit das Fahrrad nutzen. \n\nDaher haben wir die Mittel f\u00fcr den Bau von Radverkehrs-\n\nanlagen und eine sachsenweit einheitliche Beschilderung \n\nmassiv aufgestockt; denn auch hier gibt es noch diversen \n\nNachholbedarf. \n\nAu\u00dferdem sind wir der Ansicht \u2013 denn viele Bundesl\u00e4n-\n\nder machen es uns ja schon vor \u2013, dass wir mehr Zusam-\n\nmenarbeit beim Thema \u201eRadverkehr\u201c brauchen. So \n\nk\u00f6nnte zum Beispiel eine Stadt wie G\u00f6rlitz stark von \n\nmehr interkommunaler Zusammenarbeit profitieren, zum \n\nBeispiel wenn es um den Informationsaustausch geht oder \n\nauch bei der Entwicklung gemeinsamer Marketing- oder \n\nPR-Konzepte. \n\nWir haben im Doppelhaushalt deshalb die Voraussetzung \n\nf\u00fcr die Gr\u00fcndung einer Arbeitsgemeinschaft \u201eFahrrad-\n\nfreundliche St\u00e4dte und Gemeinden\u201c geschaffen. Nun liegt \n\nes an den Kommunen; sie m\u00fcssen nur noch zugreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dies sind nur \n\neinige Beispiele daf\u00fcr, wie es uns mit einer klugen Wirt-\n\nschafts- und Verkehrspolitik gelingen kann, sowohl die \n\nBallungsr\u00e4ume als auch die vordergr\u00fcndig etwas abseits \n\ngelegenen Regionen Sachsens fit f\u00fcr die Zukunft zu \n\nmachen. Wir schaffen mit unserer Wirtschaftspolitik also \n\ndie Voraussetzungen, damit auch der Strukturwandel in \n\nder Lausitz gelingen kann. \n\nLiebe Kollegen von der LINKEN, lieber Herr Br\u00fcnler, die \n\nFrage muss erlaubt sein: Leben Sie noch in der Staats-\n\nwirtschaft? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir werden den Strukturwandel auch nicht in einer \n\nLegislaturperiode abschlie\u00dfen. Im Gegenteil, wie auch \n\nandere Regionen in Deutschland werden wir dies als \n\nl\u00e4ngerfristige Aufgabe betrachten m\u00fcssen. Aber dazu \n\nstellen wir heute die Weichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unsere SPD-\n\nFraktion mit Herrn Kollegen Baum. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Petry hier vorn am Pult \n\ndas Wort. Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Minister Dulig, \n\nSie haben \u00fcber 40 Minuten \u2013 und \u00fcber 41 Seiten \u2013 eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben. Leider war der fachliche \n\nInhalt allenfalls in hom\u00f6opathischen Dosen zu finden. \n\nStattdessen haben wir eine \u00dcberdosis an Worth\u00fclsen \n\nerlebt. Meine Damen und Herren, das ist genau der \n\nGrund, warum die meisten B\u00fcrger Politikern nicht mehr \n\nzuh\u00f6ren und vor allen Dingen nicht mehr glauben wollen; \n\ndenn sie erfahren von ihnen nichts Neues mehr. Sie \n\nerfahren keine Konzepte, sie erhalten keine Fakten pr\u00e4-\n\nsentiert. Vor allen Dingen h\u00f6ren sie nichts, woran sich die \n\nArbeit von Politikern am Ende messen lassen k\u00f6nnte. \n\nSie haben ein sogenanntes AIDA-Konzept vorgestellt, in \n\ndem ich auch wenig Neues erkennen konnte. \n\nVor allem konnte ich nicht erkennen, wo Sie in Ihrer \n\nArbeit, die Sie vor einigen Monaten begonnen haben, \n\nbereits stehen. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich es nicht \n\nvers\u00e4umen, nach den Zipfeln an Inhalt zu suchen und \n\ndiese aus unserer Sicht zu bewerten. \n\nSie haben lange dar\u00fcber gesprochen, dass Arbeit, Qualifi-\n\nzierung und Integration wichtige Bestandteile Ihrer \n\nWirtschaftspolitik seien. Das ist zweifelsohne richtig. Das \n\nist auch nicht erst richtig, seitdem wir in Sachsen mehrere \n\nZehntausend Asylbewerber zu beherbergen haben und \n\neinige von ihnen sicherlich auch integrieren wollen und \n\nm\u00fcssen. Ihre Rede aber unter diesen gesamten Komplex \n\nzu stellen, offenbart f\u00fcr mich, dass es hier mitnichten um \n\nIhre Wirtschaftspolitik ging, sondern darum, glauben zu \n\nmachen, dass man mit den Asylbewerbern unsere wirt-\n\nschaftlichen Herausforderungen und Probleme l\u00f6sen \n\nkann. Wir alle wissen, dass das nicht der Fall ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1442 \n\nVielleicht darf ich Sie an einigen Stellen zitieren: \u201eNur \n\nein neugieriges, vielf\u00e4ltiges, kulturell offenes Sachsen \n\nwird eine gute Zukunft haben.\u201c \u2013 Das k\u00f6nnen wir alle \n\nunterschreiben. Das hat aber prim\u00e4r nichts mit der aktuel-\n\nlen Lage zu tun. Das war schon immer so. Sachsen war \n\nschon immer weltoffen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ist klar!) \n\nund deshalb \u00fcber Jahrhunderte wirtschaftlich erfolgreich, \n\nweil Sachsen progressiv war, weil Sachsen schon immer \n\nviele Besucher und viele Wirtschaftsbeziehungen in der \n\nganzen Welt hatte. \n\nHerr Dulig, die allerwenigsten s\u00e4chsischen B\u00fcrger sind \n\nrassistisch. Das Problem in der Diskussion besteht viel-\n\nmehr darin, dass berechtigte Kritik an einer chaotischen \n\nAsylpolitik des Bundes und auch des Landes sofort als \n\nRassismus bezeichnet wird. Lassen Sie sich einmal die \n\nDefinition auf der Zunge zergehen. Sie sagen, wir m\u00fcssen \n\nFl\u00fcchtlinge dauerhaft integrieren. Schauen Sie sich die \n\nGesetzeslage an, dann steht unter dem Thema \u201eAsyl und \n\nFl\u00fcchtlinge\u201c, dass wir die tempor\u00e4re Aufnahme der \n\nVerfolgten gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen und selbstverst\u00e4ndlich \n\nw\u00e4hrend dieser Phase diese Menschen willkommen \n\nhei\u00dfen und ihnen helfen sollen, sich hier wohlzuf\u00fchlen. \n\nSie ziehen die falschen Schl\u00fcsse, Herr Dulig, aus dem, \n\nwas Sie als weltoffen und tolerant bezeichnen. Das ist das \n\nProblem Ihrer gesamten Politik. \n\nSchauen wir auf die vermutlich 60 000 Asylbewerber, die \n\nbis Ende des Jahres nach Sachsen kommen werden. Sogar \n\nIhre Bundesministerin hat inzwischen eingesehen, dass \n\nnicht jeder Fl\u00fcchtling die Qualifikation eines syrischen \n\nArztes hat. Sie hat bereits angemeldet, weitere 4 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr Hartz-IV-Leistungen haben zu wollen. Bis \n\nvor Kurzem haben Sie uns allen noch erz\u00e4hlt, dass wir \n\nunseren Fachkr\u00e4ftemangel \u00fcber die Asylbewerber decken \n\nk\u00f6nnen. Sie selbst haben erkannt, dass dies nicht stimmt. \n\nSie sind aber immer noch nicht mutig genug, dies gegen-\n\n\u00fcber dem B\u00fcrger zuzugeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie sagen, wir m\u00fcssen integrieren, was zweifelsoh-\n\nne richtig ist, f\u00fcr jeden, der dauerhaft in Deutschland \n\nbleiben darf und bleiben m\u00f6chte, dann m\u00f6chte ich von \n\nIhnen wissen, wie lange Sie einen solchen Integrations-\n\nzeitraum planen: drei Jahre, f\u00fcnf Jahre, zehn Jahre? Ich \n\nmeine, man muss Herrn Kohl, den Altkanzler, nicht \n\nm\u00f6gen, aber er hat sich zumindest festgelegt, als er zur \n\nWende sagte, in 20 Jahren wird es im Osten bl\u00fchende \n\nLandschaften geben. Wir wissen, er hat nicht recht ge-\n\nhabt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Doch, doch!) \n\nEs hat l\u00e4nger als 20 Jahre gedauert, und es wird l\u00e4nger \n\ndauern. Sie legen sich aber nicht einmal fest. Ich h\u00e4tte von \n\nIhnen erwartet, dass Sie uns sagen, wie viele von den \n\n60 000 Asylbewerbern in Sachsen integriert werden \n\nm\u00fcssen, wie viele nicht bleiben, wie viele in die Schule \n\ngehen m\u00fcssen und wie viele eine Ausbildung und vorher \n\neinen Deutschkurs oder mehrere Deutschkurse brauchen. \n\nWelche Infrastruktur brauchen wir daf\u00fcr, wie viele Lehrer, \n\nwie viele Berufsschullehrer, wie viele Kapazit\u00e4ten an \n\nUniversit\u00e4ten oder Unternehmen? Welche Ma\u00dfnahmen \n\nwollen Sie f\u00fcr alle anderen 180 000 Arbeitslosen ergrei-\n\nfen, die es in Sachsen sowieso schon gibt? Wie wollen Sie \n\neine Gleichbehandlung zwischen diesen gew\u00e4hrleisten \n\noder eben welche Sonderma\u00dfnahmen wollen Sie ergrei-\n\nfen? Wie wollen Sie diese den B\u00fcrgern erkl\u00e4ren? Dazu \n\nhabe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. Es fehlen im Ganzen \n\nFakten, Zahlen und Pl\u00e4ne. Die sind in Ihrer Regierungser-\n\nkl\u00e4rung eine komplette Fehlanzeige. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie sagen, Sie wollen die Meister st\u00e4rken. Ja, das haben \n\nSie schon \u00f6fter gesagt. Vielleicht erinnern Sie sich aber, \n\nwas Herr Ermer erst gestern Abend beim Parlamentari-\n\nschen Abend des Deutschen Handwerkstages gesagt hat. \n\nEs hakt mit dem Meisterbonus. Es geht gar nicht so voran, \n\nwie Sie es versprochen haben. Tun Sie bitte das, was Sie \n\nschon vor Monaten gesagt haben. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass \n\ndas Handwerk gest\u00fctzt wird. \n\nVielleicht noch eins. Wenn Sie das Handwerk st\u00fctzen \n\nwollen, dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass nicht permanent \n\nBaumaschinen und anderes Ger\u00e4t vom Hof gestohlen \n\nwerden und dass Versicherungspr\u00e4mien nicht mehr zu \n\nbezahlen oder nicht mehr zu erhalten sind. Das sind echte \n\nWirtschaftshemmnisse, um die Sie sich zu k\u00fcmmern \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie erw\u00e4hnten zu Recht die diversen EU-F\u00f6rder-\n\nprogramme, an denen auch Sachsen teilhat. Das ist \n\nrichtig. Diese werden auch im neuen Rahmenprogramm \n\nwieder neu aufgelegt. Vergessen Sie aber bitte nicht, dass \n\ndie 26 Milliarden Euro, die Deutschland einzahlt, 23 % \n\nder Einzahlungen auf EU-Ebene ausmachen, dass \n\nDeutschland das genau genommen vorab \u00fcber Steuergel-\n\nder finanziert hat. Das hei\u00dft, wir bezahlen diese Struktur-\n\nf\u00f6rderma\u00dfnahmen selbstverst\u00e4ndlich, zumindest deutsch-\n\nlandweit gesehen, teilweise selbst. Es ist sch\u00f6n, dass \n\nSachsen davon profitiert, aber zu glauben, dass wir damit \n\ndie Integrations- und Qualifikationsprobleme l\u00f6sen, die \n\nwir haben, ist haneb\u00fcchen. Schauen Sie auf die Zahlen. \n\nWir reden \u00fcber 180 000 Arbeitslose jetzt schon plus \n\nweitere Asylbewerber. Sie reden davon, Qualifikations-\n\nma\u00dfnahmen f\u00fcr 8 300 Personen anbieten zu k\u00f6nnen. Um \n\nzu wissen, dass das nicht reicht, braucht man kein Abitur. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Digitalisierung liegt Ihnen am Herzen. Bis zum Jahr \n\n2018 wollen Sie erreichen, dass Sachsen mit einem \n\nBreitbandausbau mit einer Abdeckung von 50 Megabit \n\npro Sekunde befriedigt wird. Tatsache ist, das haben Sie \n\nleider nicht gesagt, dass derzeit 30 % der s\u00e4chsischen \n\nHaushalte eine Versorgung von weniger als 16 Megabit \n\npro Sekunde haben und 47 % in der Fl\u00e4che den von Ihnen \n\nangestrebten Ausbau nur begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. In Mittelsach-\n\nsen ist die Zahl besonders niedrig. Nur 16 % haben dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1443 \n\neine Breitbandabdeckung. Der Netzausbau geht zu lang-\n\nsam, vielleicht auch, weil die Verteilung der F\u00f6rderauftr\u00e4-\n\nge an die gro\u00dfen Unternehmen wie die Telekom nicht \n\nzum Erfolg f\u00fchrt, weil eine Monopolstellung nach wie vor \n\ngegeben ist. Ich erwarte von Ihnen Konzepte, wie Sie \n\ndezentral, regional Firmen f\u00f6rdern k\u00f6nnen, die dies \n\nvielleicht schneller umsetzen k\u00f6nnen. \n\nBeim Thema Au\u00dfenwirtschaft und Verkehr habe ich leider \n\nauch nichts Neues entdecken k\u00f6nnen. H\u00e4tten Sie doch \n\nwenigstens zugegeben, dass die Landeshauptstadt eine \n\nmiserable Anbindung innerhalb Deutschlands hat, was die \n\nBahnanbindung angeht. Zwei Stunden braucht man von \n\nDresden nach Berlin. Das ist viel zu langsam. Die Anbin-\n\ndung an wirtschaftsnahe Standorte zum Beispiel in Polen \n\nist, das wissen wir alle, in den vergangenen Jahren auch \n\ngekappt worden. \n\nWas g\u00e4nzlich fehlt, sind intelligente L\u00f6sungen f\u00fcr Anbin-\n\ndungen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, in dem nach wie vor circa die H\u00e4lfte aller \n\nSachsen wohnen und aus dem sie weggehen, wenn \n\nInfrastruktur nicht erhalten bleibt, sondern weiter abge-\n\nbaut wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun zur Energiepolitik. Ich beneide Sie nicht, Herr Dulig, \n\ndass Sie dar\u00fcber reden m\u00fcssen, weil Ihre Partei bei der \n\nEnergiepolitik einen sagenhaften Schlingerkurs hinlegt. \n\nWenn Sie davon reden, dass wir noch ein St\u00fcck weit \n\ndavon entfernt sind, die erneuerbaren Energien mehr zu \n\nnutzen, dann nennen wir das Kind doch beim Namen: \n\nWissen Sie, wie lange wir Energie in Deutschland spei-\n\nchern k\u00f6nnen? \u2013 24 Minuten. Wenn das ein St\u00fcck weit ist, \n\ndann, glaube ich, sollten wir \u00fcber die Dimensionen \n\nsprechen. Wir sind \u00fcberhaupt nicht in der Lage, in unse-\n\nrem Hochindustrieland Energie aus erneuerbaren Quellen \n\nso zu speichern, wie es ann\u00e4herungsweise n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nDeswegen bejahen Sie doch endlich eine Braunkohlenin-\n\ndustrie, die wir brauchen, auf die wir derzeit nicht ver-\n\nzichten k\u00f6nnen, bei der wir gern \u00fcber andere Innovatio-\n\nnen reden k\u00f6nnen, aber nicht dar\u00fcber, sie, wie die GR\u00dc-\n\nNEN oder die LINKEN fordern, abzubauen und durch \n\nerneuerbare Energien zu ersetzen. Das ist kopflos. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt komme ich zu den vielen L\u00f6chern in Ihrer Rede; \n\nleider waren davon sehr viele enthalten. Sie haben nicht \n\ndar\u00fcber gesprochen, wie Sie der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nhelfen wollen, die fatalen Folgen der Russlandsanktionen \n\nzu bek\u00e4mpfen. Auf jedem Zusammentreffen von Wirt-\n\nschaftstreibenden in Sachsen h\u00f6ren Sie, wie die Russ-\n\nlandsanktionen die s\u00e4chsische Wirtschaft und die deutsche \n\nWirtschaft insgesamt sch\u00e4digen. Bei Ihnen ist aber Fehl-\n\nanzeige. Dieses Problem kommt offenbar im Wirt-\n\nschaftsministerium, zumindest in Ihrer Rede nicht vor. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nHaben Sie heute Zeitung gelesen?) \n\nDie Bodenmarktpolitik, Herr Dulig. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Lesen bildet!) \n\nWir haben auch in Sachsen das Problem, dass wir bei \n\nlandwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen massive Preisanstie-\n\nge zu verzeichnen haben, die darauf zur\u00fcckgehen, dass \n\nimmer mehr nicht landwirtschaftliche Investoren und \n\nAgrarholdings versuchen, auf diese Fl\u00e4chen zuzugreifen, \n\nund damit b\u00e4uerliches Leben mehr und mehr zur\u00fcckgeht. \n\nWir fordern Sie auf, ein Agrarstrukturgesetz f\u00fcr Sachsen \n\nvorzulegen, damit wir eine Grundlage f\u00fcr einen ordentli-\n\nchen Grundst\u00fccksverkehr in Sachsen erhalten, damit es \n\naufh\u00f6rt, dass wir Landk\u00e4ufe und Pachten zu \u00fcberh\u00f6hten \n\nPreisen zu genehmigen haben. Wir erwarten von Ihnen \n\nm\u00f6glicherweise die Pr\u00fcfung einer Genehmigungspflicht \n\nf\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferung von Gesellschaftsanteilen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie h\u00e4tten sich besser vorbereiten sollen!) \n\nEin Faktor, den Sie \u00fcberhaupt nicht beleuchtet haben, der \n\nauch schmerzlich ist, weil Sie selbst daf\u00fcr verantwortlich \n\nsind, dass die Zahl der Polizeikr\u00e4fte in Sachsen weiter \n\nabgebaut wurde, ist das Problem der inneren Sicherheit. \n\nF\u00fcr Wirtschaftstreibende ist es wichtig, dass sie sich \n\ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihre wirtschaftliche T\u00e4tig-\n\nkeit durch den Rechtsstaat gesch\u00fctzt ist. Das ist in Sach-\n\nsen nicht mehr \u00fcberall der Fall. Nicht nur Anschl\u00e4ge, die \n\nwir zu verzeichnen haben, nein, vor allem die ansteigende \n\nKriminalit\u00e4t auch im grenznahen Bereich f\u00fchrt dazu, dass \n\nsich Unternehmen gerade dort nicht mehr ansiedeln \n\nwollen. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die innere Sicherheit in \n\nSachsen wieder einen h\u00f6heren Stellenwert gewinnt und \n\ndass die Kriminalit\u00e4t wirksam bek\u00e4mpft wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin letzter Aspekt, der Ihnen mit Sicherheit pers\u00f6nlich am \n\nHerzen liegt, ist die Familie; denn wir wissen, dass eine \n\nordentliche Familienpolitik eben auch eine wichtige \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine funktionierende Wirtschaft ist. Die \n\nkam in Ihrer Rede aber \u00fcberhaupt nicht vor. Stattdessen \n\nglauben Sie, dass wir in der Lage sind, mit Zuwanderung \n\noder, sagen wir lieber, mit unkoordinierter Einwanderung \n\ndie Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, die wir in Deutschland und \n\nin Sachsen dringend ben\u00f6tigen. \n\nWas wir brauchen, ist vielmehr ein Ansatz, der auf die \n\nn\u00e4chsten Generationen abzielt und daf\u00fcr sorgt, dass in \n\nSachsen wieder mehr Kinder geboren werden als bisher. \n\nJa, es gab einen kleinen Anstieg, aber der reicht bei \n\nWeitem nicht aus, damit diese Familien auf dem Land und \n\nin den St\u00e4dten gehalten werden k\u00f6nnen, um zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, dass Sachsen weiterhin wirtschaftlich erfolgreich \n\nist. \n\nHerr Dulig, ich m\u00f6chte von Ihnen, dass Sie einen Plan \n\nvorlegen \u2013 denn Ihre Regierungskl\u00e4rung verdient diesen \n\nNamen nicht \u2013, in dem Sie uns erkl\u00e4ren, wie eine bessere \n\nBildung, eine verbesserte innere Sicherheit, ein Verkehrs-\n\nkonzept f\u00fcr Stadt und Land aussehen k\u00f6nnten, damit die \n\nAttraktivit\u00e4t des Wirtschaftsraumes Sachsen tats\u00e4chlich \n\ndauerhaft gew\u00e4hrleistet ist. Und lassen Sie sich bitte an \n\nZahlen messen. Das mag schiefgehen, wenn die Verspre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1444 \n\nchen nicht erf\u00fcllt werden, aber es tut auch einem Minister \n\nnicht weh, dann Fehler zuzugeben. \n\nIn Erwartung dieser hoffentlich dann substanziellen \n\nRegierungserkl\u00e4rung danke ich Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Dr. Petry \n\nsprach f\u00fcr die AfD. Jetzt ergreift Herr Kollege Zschocke \n\ndas Wort. Er spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Lieber Martin Dulig! Vielen Dank f\u00fcr \n\nden Bericht aus dem Wirtschaftsministerium. Dass ein \n\nsozialdemokratischer Arbeitsminister flei\u00dfig arbeitet, \n\ndaran habe ich keinen Zweifel. Doch allein mit Flei\u00df und \n\nT\u00fcchtigkeit, mit anspornenden Erkl\u00e4rungen schaffen wir \n\ndas moderne Sachsen eben noch nicht. \n\nDer 25. Jahrestag der Wiedervereinigung steht unter dem \n\nMotto \u201eGrenzen \u00fcberwinden\u201c. Auf dem Weg zu einem \n\nmodernen Sachsen, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \n\nnoch einige Grenzen \u00fcberwunden werden. Ich bin mir \n\nnicht ganz sicher, ob die Regierungskoalition in ihrer \n\nGesamtheit wirklich dazu bereit ist. Viele dieser Grenzen \n\nsind im Kopf: Vorbehalte, alte Gewohnheiten. Einige \n\nGrenzen sind real \u2013 dazu wurde schon einiges gesagt \u2013: \n\nfehlende oder nicht leistungsf\u00e4hige Infrastruktur, Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel, Demografie. \n\nNach wie vor werden in unserer Gesellschaft aber auch \n\nMenschen ausgegrenzt, nicht nur wegen ihrer Herkunft, \n\nihres Geschlechts, sondern auch wegen der sexuellen \n\nOrientierung und wegen ihrer sozialen Herkunft. Grenzen \n\nerwachsen auch aus \u00c4ngsten. Die Fremdenfurcht ist in \n\nSachsen \u00fcberdurchschnittlich hoch. Sie zieht als Prozessi-\n\non der Angstmacher und Angsthasen hier jeden Montag \n\ndurch die Stadt. Deshalb m\u00f6chte ich eines ganz deutlich \n\nvoranstellen: Ausgrenzung, Angst vor dem Fremden, \n\nAngst vor Ver\u00e4nderung sowie Abschottung f\u00fchren nicht \n\nzu einem modernen Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Unternehmen in Sachsen haben das l\u00e4ngst erkannt. \n\nDa steht zum Beispiel auf einem gro\u00dfen Banner an der \n\nNomos Uhrenmanufaktur in Glash\u00fctte: \u201eWir ticken \n\ninternational. Nein zu rechtem Gedankengut. Ja zu Tole-\n\nranz und Weltoffenheit \u2013 und Menschen, die jetzt unsere \n\nHilfe brauchen\u201c. Glash\u00fctte, da sind Freital und Heidenau \n\nnahe, und da ist es gut, dass Unternehmen dort Flagge \n\nzeigen gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeindlich-\n\nkeit. Denn wenn ganze Regionen zu Tabuzonen f\u00fcr \n\ndringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte werden, dann kommen \n\nexistenzielle Probleme auf die Firmen zu. Weltoffen zu \n\nsein ist eben auch \u00fcberlebensnotwendig f\u00fcr unsere kleine \n\ns\u00e4chsische Welt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVielen Dank, Herr Dulig, dass Sie den Blick auf die gro\u00dfe \n\nHilfsbereitschaft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Sachsen lenken. Eine \n\nAussage ist mir allerdings unklar geblieben. Sie wollen \n\npolitische Entscheidungen, um die vielen Menschen \n\ndauerhaft bei uns zu integrieren. Unterst\u00fctzen Sie hier nun \n\ndie Fraktionsvorsitzenden von CDU und CSU, den \n\nZustrom von Fl\u00fcchtlingen auf ein sogenanntes integrati-\n\nonsf\u00e4higes Ma\u00df zu begrenzen, oder halten Sie es mit Frau \n\nMerkel, dass das Grundrecht auf Asyl keine Obergrenzen \n\nkennt? Die Frage, was nun gilt, m\u00fcssen nicht nur Sie, \n\nsondern muss auch Ihr Koalitionspartner beantworten. \n\nWas sind wir eigentlich bereit zu tun, dass die Menschen \n\naus Syrien, Tunesien, Libyen, Eritrea, woher auch immer, \n\nvon denen Sie gesprochen haben, auch unsere Kollegin-\n\nnen und Kollegen werden wollen und nicht nach dem \n\nAsylverfahren sofort die Koffer packen, um so schnell \n\nwie m\u00f6glich wieder aus Sachsen zu verschwinden? Ein \n\ngro\u00dfes Volksfest, auf dem die Sachsen sich vor allem \n\nselbst feiern, hilft da nicht weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht, meine Damen und Herren, feiern wir stattdes-\n\nsen n\u00e4chstes Jahr in Limbach-Oberfrohna mal ein interna-\n\ntionales Begegnungsfest. \u00d6ffentliche Diskurse \u00fcber \n\nPatriotismus, \u00fcber Heimat, \u00fcber Nation oder nationale \n\nIdentit\u00e4t, wie sie sich besonders bei der s\u00e4chsischen CDU \n\nnach wie vor gro\u00dfer Beliebtheit erfreuen, helfen da auch \n\nnicht weiter. Im Gegenteil: Solange Sachsen die Statistik \n\nfremdenfeindlicher Gewalt anf\u00fchrt, solange Sachsen \n\nWohlf\u00fchlort f\u00fcr Fremdenfeinde bleibt, solange Pegida \n\nweiter die Touristen vergrault und Sachsens Ruf als \n\nWirtschafts- und Wissenschaftsstandort besch\u00e4digt, so \n\nlange bleibt Sachsen ein schwieriges Pflaster f\u00fcr Unter-\n\nnehmensansiedlung, f\u00fcr die Anwerbung von Talenten und \n\nkreativen K\u00f6pfen. Hier liegt es wirklich an uns allen, die \n\nGrenzen der s\u00e4chsischen Introvertiertheit zu \u00fcberwinden: \n\nweniger selbstverliebter Sachsenstolz, mehr Offenheit und \n\nNeugier auf die Welt und die Menschen, die bei uns \n\nbleiben wollen, weniger \u00e4ngstliche Nabelschau, mehr \n\nBlick \u00fcber den Tellerrand, weniger trotziges Freistaatsge-\n\nbahren, mehr Selbstbewusstsein als europ\u00e4ische Region \n\nund weniger eitles \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c und mehr \u201eWill-\n\nkommen in Sachsen\u201c, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf dem Weg zu einem modernen Sachsen m\u00fcssen wir \n\neine weitere Grenze \u00fcberwinden: Das ist der immer noch \n\nauch hier im Parlament verbreitete Irrglaube, dass \u00d6ko-\n\nnomie, \u00d6kologie und Gerechtigkeit widerstreitende Kr\u00e4fte \n\nseien. Das Gegenteil ist aber der Fall. Die \u00f6kologische \n\nModernisierung von Industrie und Gesellschaft ist Grund-\n\nlage k\u00fcnftiger Wertsch\u00f6pfung. Nicht umsonst beschreibt \n\ndie S\u00e4chsische Innovationsstrategie Umwelt, Kreislauf-\n\nwirtschaft, Bodensanierung, nachhaltige Wasserwirt-\n\nschaft, Rohstoff- und Energieeffizienz oder auch Intermo-\n\ndalit\u00e4t, neuartige Verkehrsnetze als die zentralen Zu-\n\nkunftsfelder f\u00fcr innovationsgetriebenes Wachstum. \n\nUm aber eine nachhaltige Wirtschaftsweise zu erreichen, \n\nmeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir viel ver\u00e4ndern, \n\nangefangen bei der Energieerzeugung, bei der Mobilit\u00e4t in \n\nder Industrie, auch bei den Produkten. Diese Ver\u00e4nderun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1445 \n\ngen verlangen den Menschen oft einiges ab. Nicht alle \n\nsind sofort bereit, sich umzugew\u00f6hnen oder zum Beispiel \n\nneue Industrieanlagen zu akzeptieren, wie Windkraftwer-\n\nke. Es macht wenig Sinn, diese B\u00fcrger als Querulanten \n\nund Verhinderer zu diskreditieren. Denn sobald es neben \n\nbef\u00fcrchteten und realen Nachteilen auch Vorteile und \n\nNutzen f\u00fcr den Einzelnen gibt, gibt es auch mehr Unter-\n\nst\u00fctzung. Lasten und Nutzen des \u00f6kologischen Wandels \n\nm\u00fcssen gerecht verteilt werden. Ohne soziale Gerechtig-\n\nkeit wird es keine Mehrheiten f\u00fcr den Umbau geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese H\u00fcrde zu \u00fcberwinden ist nicht leicht. Aber es gibt \n\nda Verfahren und Methoden. Die enviaM zum Beispiel \n\nhat richtungsweisende Konzepte entwickelt, wie B\u00fcrger \n\nfr\u00fchzeitig, zum Beispiel beim Netzausbau, beteiligt \n\nwerden. Entscheidend wird sein, ob die Koalitionspartner \n\nden gemeinsamen politischen Willen haben, die Men-\n\nschen f\u00fcr den Umbau zu gewinnen, oder ob sie lieber aus \n\nder Furcht vor Ver\u00e4nderung politisches Kapital schlagen \n\nwollen. Beispiele daf\u00fcr gibt es leider genug. Ich sage es \n\nganz deutlich: Wer \u00d6kologie, \u00d6konomie und Gerechtig-\n\nkeit immer noch gegeneinander ausspielt, wird keinen \n\nWeg zu einem modernen Sachsen finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Beim Parlamentarischen \n\nAbend des MDR hat Dr. R\u00f6\u00dfler erneut leidenschaftlich \n\ndie trimediale Strategie unserer Rundfunkanstalt bewor-\n\nben. Ich finde das richtig gut. Ja, so schaffen wir das \n\nmoderne Sachsen f\u00fcr alle Generationen in einer Welt, in \n\nder sich Informationen immer schneller und komplexer \n\nverbreiten. Ich finde das gut, weil ich in der Stadt wohne. \n\nWer in Sachsen aber auf dem Land wohnt, der kann von \n\nschnellem Internet wirklich oft nur tr\u00e4umen. Nicht einmal \n\ndie H\u00e4lfte der Haushalte ist, wie schon gesagt wurde, mit \n\n16 MBit-Leitungen versorgt. Versuchen Sie da einmal \n\nhalbwegs fl\u00fcssig zum Beispiel einen Beitrag aus der \n\nMediathek zu streamen! \n\nDiese digitale Kluft zwischen Stadt und Land stellt \n\nwirklich eine gro\u00dfe Grenze bei der Modernisierung aller \n\ns\u00e4chsischen Regionen dar. Hier h\u00f6re ich Ihre Worte, Herr \n\nDulig, sehr wohl, allein, mir fehlt derzeit wirklich der \n\nGlaube an fl\u00e4chendeckend 50 MBit im Jahr 2018. Sach-\n\nsen muss aber den fundamentalen Wandel zur digitalen \n\nGesellschaft in den n\u00e4chsten Jahren schaffen. Sonst \n\nverlieren wir den Anschluss. Die Verf\u00fcgbarkeit und die \n\nzunehmende Vernetzung immer gr\u00f6\u00dferer Datenmengen \n\nbringen tief greifende Ver\u00e4nderungen in fast allen Le-\n\nbensbereichen mit sich. Hier h\u00e4nge ich jetzt die Messlatte \n\nauch einmal hoch, Herr Dulig. \n\nIn einem modernen Sachsen geh\u00f6rt die Bereitstellung \n\neines Breitbandanschlusses \u00fcberall zur Daseinsvorsorge. \n\nIn einem modernen Sachsen ist \u201eIndustrie 4.0\u201c konse-\n\nquent verkn\u00fcpft mit Ressourcen- und Energieeffizienz, \n\nweil \u00f6konomischer Erfolg und \u00f6kologische Nachhaltig-\n\nkeit eben untrennbar sind. \n\nIn einem modernen Sachsen gelten in einer digitalen \n\nArbeitswelt etablierte Standards f\u00fcr Arbeitsschutz, f\u00fcr \n\nMitbestimmung. In einem modernen Sachsen f\u00fchrt \n\ndigitale Vernetzung aber auch zu einer besseren Beteili-\n\ngungskultur und st\u00e4rkt die B\u00fcrgergesellschaft. In einem \n\nmodernen Sachsen werden Medien- und Informations-\n\nkompetenz aller Generationen gest\u00e4rkt, ebenso die digita-\n\nle Mitbestimmung und die B\u00fcrger- und Verbraucherrech-\n\nte. Nur wenn wir die Digitalisierung demokratisch gestal-\n\nten, er\u00f6ffnet sie f\u00fcr Sachsen gro\u00dfe wirtschaftliche und \n\ngesellschaftliche Chancen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nHerr Dulig, es tut mir leid, aber auf dem Weg zu einem \n\nmodernen Sachsen m\u00fcssen wir auch die Braunkohlever-\n\nstromung schrittweise \u00fcberwinden. Andere Technologien \n\nder Energieerzeugung stehen zur Verf\u00fcgung, das haben \n\nSie selbst ausgef\u00fchrt. \n\nWenn Sie den Wertstoff Kohle nutzen wollen, d\u00fcrfen Sie \n\nihn nicht dauerhaft verbrennen. Das krampfhafte Festhal-\n\nten an einer unmodernen, r\u00fcckst\u00e4ndigen Technologie \n\nverhindert die Entwicklung der s\u00e4chsischen Kohlereviere \n\nzu modernen Energieregionen, die auch international \n\nwettbewerbsf\u00e4hig werden. Die Kompetenzen daf\u00fcr sind \n\ndort n\u00e4mlich vorhanden: Mit Universit\u00e4ten, Forschungs-\n\neinrichtungen und innovativen Unternehmen, mit dem \n\nvorhandenen Know-how und den Fachkr\u00e4ften kann nicht \n\nnur die Sanierung und Rekultivierung ehemaliger Tage-\n\nbaue gelingen, sondern auch der Ausbau erneuerbarer \n\nEnergien. Das schafft langfristig Arbeit und f\u00fchrt zu \n\nnachhaltiger regionaler Wertsch\u00f6pfung. Das lokale \n\nHandwerk und die Kommunen profitieren. Die Energie-\n\nagenturen in den Kreisen G\u00f6rlitz und Bautzen k\u00f6nnten \n\nzentrale Akteure dieser Entwicklung werden. \n\nIn Kamenz schlummern gro\u00dfe Potenziale bei der wirt-\n\nschaftlichen Nutzung und Umsetzung von Speichertech-\n\nnologien und damit f\u00fcr k\u00fcnftige Energiesicherheit und das \n\nFunktionieren der Energiewende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin modernes Sachsen f\u00f6rdert Modellregionen der Ener-\n\ngiewende mit dezentralen Erzeugern, mit Speichern und \n\nintelligenten Verteilnetzen. Ein modernes Sachsen unter-\n\nst\u00fctzt Kommunen und B\u00fcrger, die die Energieerzeugung \n\nselbst in die Hand nehmen. Hundert Prozent erneuerbare \n\nEnergien \u2013 das ist der Motor f\u00fcr eine nachhaltige Regio-\n\nnalentwicklung. Die Wirtschaftskraft im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwird davon profitieren. \n\nIch bin dankbar, dass Sie, Martin Dulig, nicht nur die \n\nhoch qualifizierten Fachkr\u00e4fte im Blick haben, sondern \n\nauch Langzeitarbeitslose, gering Qualifizierte, Menschen \n\nmit Erkrankung oder Behinderung. Auf dem Weg in ein \n\nmodernes Sachsen brauchen wir eben all die Ma\u00dfnahmen, \n\ndie den bisher Ausgeschlossenen einen Weg in den Ar-\n\nbeitsmarkt er\u00f6ffnen. Beispielsweise gilt ein Drittel der \n\nLangzeitarbeitslosen als dauerhaft nicht mehr vermittel-\n\nbar. Wir d\u00fcrfen solche Grenzen nicht akzeptieren und vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1446 \n\nsolchen Grenzen nicht kapitulieren, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWenn \u201emodernes Sachsen\u201c bedeutet, dass diejenigen, die \n\nmit der Modernisierung nicht mithalten k\u00f6nnen, aussor-\n\ntiert werden, dann will ich diese Moderne nicht. Vielmehr \n\ngeh\u00f6ren zu einem modernen Sachsen Rahmenbedingun-\n\ngen, die alle Menschen, die hier bei uns leben oder auch \n\nneu zu uns kommen, bef\u00e4higen, ihre Potenziale ganz zu \n\nentfalten. \n\nZu einem modernen Sachsen geh\u00f6rt dann aber auch der \n\nIslam und jede andere Religion, die Menschen hier \n\nfriedlich leben m\u00f6chten. Zu einem modernen Sachsen \n\ngeh\u00f6rt auch der schwule Organist, der wegen seiner \n\nsexuellen Orientierung nicht bei der Stellenvergabe in \n\neinem kirchlichen Betrieb ausgeschlossen werden darf. \n\nHier gibt es in den K\u00f6pfen wirklich noch viele Grenzen \n\nund Barrieren, vor allem bei Bildungs- und Karrierewe-\n\ngen. \n\nVielfalt, meine Damen und Herren, ist eine Chance. \n\nVielfalt tr\u00e4gt zur Verbesserung der Unternehmensleistung \n\nbei. Vielfalt und interkulturelle Kompetenz und Toleranz \n\nverbessern das Klima in unserer Gesellschaft. Sachsen \n\nbraucht diese Vielfalt dringender denn je. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nun h\u00f6ren wir ein \n\nweiteres Mal, dass das moderne Sachsen geschaffen \n\nwerde oder sogar, dass Sie, die gro\u00dfe Koalition, genau das \n\nschaffen werden. Herr Dulig, Sie sprachen hier als Wirt-\n\nschaftsminister; da ist es selbstverst\u00e4ndlich, danach zu \n\nfragen, wie es der Wirtschaft denn geht. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass der Prozess der Angleichung \n\nSachsens an das bundesdeutsche Durchschnittsniveau in \n\nsolchen Parametern wie Produktivit\u00e4t, Wertsch\u00f6pfung und \n\nWohlstand stagniert. Das wurde erst k\u00fcrzlich wieder \n\neinmal bemerkt, als sich am 7. Juli die Vereinigung der \n\nS\u00e4chsischen Wirtschaft, der Verband Sachsenmetall und \n\ndie CDU Sachsen mit einem 5-Punkte-Katalog an die \n\n\u00d6ffentlichkeit wandten. Darin wurde die Stagnation \n\nebenfalls konstatiert. Das kann man auch bei der Bundes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, Iris Gleicke, in einem \n\nInterview vom 31. August dieses Jahres nachlesen. \n\nWas sind denn nun die Schwierigkeiten, die Unternehmen \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern haben, also auch in Sachsen? \n\nDa kommt das besagte 5-Punkte-Papier zu folgenden \n\nAntworten: die Kleinteiligkeit der s\u00e4chsischen Betriebe, \n\ndie geringe Ausstattung mit Eigenkapital und \u2013 damit \n\nverbunden \u2013 geringe Forschungsaufwendungen. So \n\nhinken die Produktivit\u00e4t um ein Drittel und die L\u00f6hne um \n\n28 % hinterher. \n\nWenn wir \u00fcber fehlendes Eigenkapital sprechen, was \n\nzweifelsohne richtig ist, gilt es dringend, vor allem die \n\nSparkassen an ihre Pflicht zu erinnern, ihrer Aufgabe \n\nnachzukommen. \n\nDie Bundesbeauftragte Iris Gleicke verweist in ihrem \n\nInterview ebenfalls auf die Kleinteiligkeit der Wirtschaft \n\nim Osten. Wenn ich noch aus einem anderen Text zitieren \n\ndarf: \u201eDie kleinteilige Struktur der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nerweist sich als eine Barriere auf dem Weg zu einer \n\nselbsttragenden Entwicklung.\u201c Und: \u201eDie Kleinteiligkeit \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaftsstruktur f\u00fchrt dazu, dass im \n\nFreistaat kaum gro\u00dfe Unternehmen ans\u00e4ssig sind, die im \n\nDienste der Innovation Forschungsleistungen nachfragen \n\nk\u00f6nnten.\u201c Letzteres stammt allerdings aus dem Wahlpro-\n\ngramm der LINKEN in Sachsen. \n\nNun zwei Beispiele zur Kleinteiligkeit: 90,7 % aller \n\nUnternehmen in Sachsen haben weniger als zehn Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter. Von 2000 bis 2013 stieg die \n\nZahl der Unternehmen ohne angestellte Mitarbeiter von \n\n79 400 auf 127 900. So richtig neu sind diese Erkenntnis-\n\nse demnach also nicht. \n\nWenn man sich die f\u00fcnf Punkte des 5-Punkte-Katalogs \u2013 \n\nlustigerweise spricht die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom \n\n13. Juli 2015 von einem \u201eStrategiepapier\u201c \u2013 durchliest, \n\ndie \u201ezum weiteren Wachstum von Wertsch\u00f6pfung und \n\nWohlstand in Sachsen einen entscheidenden Beitrag \n\nleisten k\u00f6nnen\u201c, dann fragt man sich, was dort so Neues \n\ndrinstehen soll, das nicht zum Beispiel auch schon im \n\nKoalitionsvertrag steht. Was, Herr Staatsminister Dulig, \n\nist nun so innovativ und neu an Ihrem \u201eWir schaffen das \n\nmoderne Sachsen\u201c? \n\nDie Orientierung auf den Export \u2013 auch wenn Sie sagen, \n\ndass Sie sich der H\u00fcrden f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\n\nnehmen bewusst sind, Herr Dulig \u2013 ist trotzdem proble-\n\nmatisch. Grunds\u00e4tzlich kann man sagen: Der deutsche \n\nExport\u00fcberschuss bedeutet das Defizit anderer L\u00e4nder. \n\nDer dadurch erzielte Reichtum Deutschlands bedeutet \n\neben auch Armut in anderen L\u00e4ndern. Armut ist eine \n\nwesentliche Fluchtursache. \n\nDie Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften bedeutet die Abwan-\n\nderung von Fachkr\u00e4ften aus anderen L\u00e4ndern, die dort \n\nfehlen, obwohl sie dort ausgebildet wurden. Wenn wir in \n\nSachsen \u00fcber Tausende Unternehmen sprechen, die \n\nweniger als zehn Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben, \n\ndann scheint Ihr Anspruch leider ein wenig illusorisch. \n\nWas uns in den letzten Tagen und Wochen, gar Monaten, \n\nsicher alle sehr umgetrieben hat \u2013 dazu haben Sie, Herr \n\nStaatsminister Dulig, viel Richtiges gesagt \u2013, ist die Lage \n\nder Fl\u00fcchtenden aus Syrien und anderen Kriegs- und \n\nKrisengebieten dieser Welt. Eine gewisse Anzahl der \n\nFl\u00fcchtenden ist dabei auch in Sachsen angekommen und \n\nkommt weiterhin an. Nat\u00fcrlich geht es zuerst darum, dass \n\nsie hier in Sicherheit sind und zur Ruhe kommen. Wenn \n\nsie aber nicht besch\u00e4ftigungslos sein sollen, sollen sie \n\nnat\u00fcrlich ihren Platz bei der Arbeit oder in einer Ausbil-\n\ndung finden. Letzteres scheint aber wohl nicht so einfach \n\nzu sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1447 \n\nIm Rahmen meiner Sommertour war ich auch im Ausbil-\n\ndungszentrum in Borsdorf und habe mich mit dem neuen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Handwerkskammer Leipzig unterhal-\n\nten. Herr Lux sprach davon, dass ein Treffen mit Ober-\n\nb\u00fcrgermeister Jung am 4. Januar 2015 Motivation war, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, wie man Gefl\u00fcchtete in Ausbil-\n\ndung und Qualifizierung integrieren kann. \n\nAm 12. Januar 2015 kam es zur Angebots\u00fcbergabe an \n\nOberb\u00fcrgermeister Jung. Die Handwerkskammer hat dann \n\nmit allen gesprochen, die dabei Partner sein k\u00f6nnten, mit \n\nBundestagsabgeordneten, mit der Migrationsministerin \u2013 \n\nnein, der Integrationsministerin Frau K\u00f6pping \u2013 und mit \n\nIhnen, Herr Dulig. Passiert sei nichts, so seine Aussage. \n\nDeshalb wurde das Angebot erweitert. Angeboten wurden \n\nnunmehr zur Ausbildung die Unterbringung im Internat \n\nund die Mitgliedschaft in einem Sportverein. Noch immer \n\nist nicht ein einziger Gefl\u00fcchteter dort. Das Ausbildungs-\n\nzentrum k\u00f6nnte sogar Deutschkurse anbieten. Die Hand-\n\nwerkskammer hat diesbez\u00fcglich im Juni ein Angebot an \n\ndie BfA und an Frau K\u00f6pping gemacht. Das Problem ist, \n\ndass das Ausbildungszentrum zwar Kapazit\u00e4ten vorhalten \n\nkann, nicht aber weitere Ressourcen wie Lehrende, \n\nMaterialien etc. Das Hauptproblem schon bei der Sprach-\n\nausbildung ist der fehlende Kostentr\u00e4ger. \n\nDie Handwerkskammer hat Erfahrung in der Ausbildung \n\nvon Jugendlichen aus der EU. Bei Fl\u00fcchtlingen kommt \n\naber ein Problem hinzu: Die Handwerkskammer braucht \n\nf\u00fcr die Auszubildenden irgendeinen halbwegs sicheren \n\nAufenthaltstitel. Die Dauer des Aufenthalts darf sich nicht \n\nnur nach der Dauer der Ausbildung richten, denn die \n\nBetriebe, die ausbilden, wollen verst\u00e4ndlicherweise \n\nsichergehen, dass sie die Ausgebildeten danach \u00fcberneh-\n\nmen k\u00f6nnen. \n\nDer Chef der Handwerkskammer Chemnitz sagt dazu in \n\nder \u201eFreien Presse\u201c vom 28.08. dieses Jahres: \u201eWir \n\nfordern deshalb f\u00fcr ausbildungsbereite Fl\u00fcchtlinge Titel \n\nvon zwei bis drei Jahren L\u00e4nge.\u201c Eigentlich bedarf es zur \n\nL\u00f6sung dieses Problems eines gro\u00dfen Konzeptes f\u00fcr \n\nZehntausende. Das ist mit Regelma\u00dfnahmen nie zu \n\nschaffen. Hier bedarf es besonderer Ma\u00dfnahmen. Auch \n\ndas hat Herr Lux gesagt. Aber schon bei der Kosten\u00fcber-\n\nnahme scheint die Bundesebene die Landesebene zu \n\nbelauern und umgekehrt, und die Staatsregierung verharrt \n\nnoch in Unterbringungsproblemen und scheitert schon da \n\nan Stellen. \n\nLassen Sie mich deutlich wiederholen: F\u00fcr die LINKEN \n\nsind Menschen, die vor Krieg und Hunger fliehen, zual-\n\nlererst Menschen, die ihr Recht auf Leben einfordern. Ob \n\nsie f\u00fcr den Arbeits- und Ausbildungsmarkt wichtig sind, \n\nist zweitrangig. Dennoch ist es so, dass das Handwerk \n\nfehlende Azubis beklagt. Die Zahl ausl\u00e4ndischer Azubis \n\nist in Sachsen \u2013 von insgesamt 57 000 \u2013 auf 955 gestie-\n\ngen. Das sind 1,6 %. Demnach ist noch Luft nach oben. \n\nMit au\u00dferordentlichen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte hier auch \n\ndieser Seite geholfen werden. \n\nLassen Sie mich auf den Anfang meiner Rede zur\u00fcck-\n\nkommen. Sachsens Wirtschaft leidet an ihrer Kleinteilig-\n\nkeit, mangelnder Eigenkapitalausstattung und unterentwi-\n\nckelter Infrastruktur. Das trifft auch und gerade die \n\nBetriebe in der Tourismusbranche. Im Rahmen meiner \n\nTourismustour habe ich mich mit zwei Dutzend Verb\u00e4n-\n\nden, Vereinen und Unternehmen unterhalten. Aufgabe der \n\nPolitik w\u00e4re es hier, ihre Vernetzung untereinander zu \n\nf\u00f6rdern und f\u00fcr leistungsf\u00e4higes WLAN \u2013 dazu haben Sie \n\netwas gesagt \u2013 zu sorgen. Es gibt in den Fl\u00e4chenlandkrei-\n\nsen Kommunen, in denen au\u00dfer Tourismus wirtschaftlich \n\nkaum mehr etwas geschieht. Wenn diese Kommunen \n\ngezielt als touristische Gebiete gef\u00f6rdert werden sollen, \n\nbraucht es auch hier schnell umsetzbare Konzepte und vor \n\nallem neue Ideen, die die Politik unterst\u00fctzen kann; denn \n\nden derzeitigen Erfolg, wenn es diesen gibt, erzielen \n\nUnternehmen leider trotz Politik und nicht wegen ihr. \n\nKurzum, Ihre Rede, Herr Staatsminister Dulig, ist eine \n\nAnsage f\u00fcr viele Vorhaben, eine gro\u00dfe Ank\u00fcndigung. \n\nViele Ihrer Vorhaben und Vorgaben finden auch die \n\nUnterst\u00fctzung meiner Fraktion. Denken Sie vor allem \n\naber bitte an die Kleinen und Kleinsten auch unter den \n\nUnternehmen. Sie, Herr Dulig, sind erst ein Jahr im Amt. \n\nAn Ihren gro\u00dfen Koalitionspartner m\u00fcssten wir allerdings \n\ndie Frage stellen, wie lange er sich mit Ank\u00fcndigungen \n\nzufriedengeben will, denn er hatte nun wirklich viel Zeit. \n\nIn diesem Vierteljahrhundert ist einiges passiert, aber \n\nauch f\u00fcr die letzten Jahre der Stagnation hatte die CDU \n\neben keine Antwort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Dulig! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung und f\u00fcr die \n\nsehr positiven Beispiele aus Sachsen. \n\nDer Zustrom von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern aus \n\nden unterschiedlichsten Krisenregionen in dieser Welt ist \n\nzurzeit das dominierende Thema. Neben der Bew\u00e4ltigung \n\nder aktuellen Anforderungen bildet die langfristige In-\n\ntegration derer, die bei uns bleiben, eine Daueraufgabe. \n\nAber angez\u00fcndete Asylheime sind in Sachsen genauso \n\nnicht zu akzeptieren, wie dies in Niedersachsen der Fall \n\nwar. Wir als Wirtschaftsstandort brauchen solche Wer-\n\nbung nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDie Asylpolitik ist ein wichtiges Thema. Aber dar\u00fcber \n\ndarf nicht die wirtschaftliche Entwicklung des Freistaates \n\nvernachl\u00e4ssigt werden. Es gilt nach wie vor, dass Sachsen \n\nein Industrieland ist. Nur eine dynamische wirtschaftliche \n\nEntwicklung schafft die Grundlage f\u00fcr solide Staatsfinan-\n\nzen, niedrige Arbeitslosigkeit und eben ein hohes Integra-\n\ntionspotenzial. \n\nEs ist richtig, dass Staatsminister Dulig eine aktive Ar-\n\nbeitsmarktpolitik vorantreiben will. Wir haben bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1448 \n\neinen Fragenkatalog aus dem Arbeitskreis zur weiteren \n\nAbarbeitung erstellt, und die Ma\u00dfnahmen zur Integration \n\nm\u00fcssen auch an deren Nachhaltigkeit gemessen werden. \n\nDas Beispiel der Handwerkskammer Leipzig, das gerade \n\ndie Kollegin von der Linksfraktion genannt hatte, ist ja \n\nein gutes Beispiel. Wir konnten uns gestern zum Parla-\n\nmentarischen Abend davon \u00fcberzeugen, dass alle anderen \n\nHandwerkskammern dazu auch zur Verf\u00fcgung stehen. Ich \n\nzitiere Pr\u00e4sident Claus Gr\u00f6hn von der Handwerkskammer \n\nzu Leipzig: \u201eWir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass die Men-\n\nschen, die aus ihrer Heimat kommen, \u00fcber Monate unt\u00e4tig \n\nsind. Einerseits werden Chancen vergeben, andererseits \n\nwird Integration verhindert.\u201c Jetzt aber der Nachsatz: \n\n\u201eAllerdings muss die Politik die Bedingungen f\u00fcr eine \n\nschnelle Umsetzung schaffen.\u201c Auch das ist richtig. \n\nIch glaube auch, die berufsst\u00e4ndischen Vereinigungen, ob \n\ndas Handwerkskammer oder IHK in Sachsen sind, stehen \n\nf\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Unsere \n\nWirtschaft braucht Fachkr\u00e4fte und Spezialisten aller \n\nFachrichtungen, und sie ist dabei offen f\u00fcr Bewerber aus \n\nanderen L\u00e4ndern und Kulturkreisen. Unsere Wirtschaft \n\nprofitiert auch von den Mitarbeitern mit Migrationshin-\n\ntergrund. Selbst wenn sie nicht bei uns bleiben sollten, \n\nsind sie Botschafter unserer Werte und sicherlich auch \n\nsp\u00e4ter gute Kunden unserer deutschen Wertarbeit. Auch \n\ndas dient Sachsen, meine Damen und Herren. \n\nNach wie vor betr\u00e4gt die Wertsch\u00f6pfung in Sachsen nur \n\n74 %. Wir haben das schon heute bei einigen Redebeitr\u00e4-\n\ngen geh\u00f6rt. Rund 50 % unseres 17-Milliarden-Haushaltes \n\nwerden aber nur durch eigene Einnahmen und Steuern \n\ngedeckt. Deshalb ist es richtig, die Zielmarke einer \n\nselbsttragenden Einnahmesituation zu schaffen. Bis dahin \n\nist es ein arbeitsreicher Weg, der nur gelingen kann, wenn \n\nwir stabile Staatsfinanzen und eine wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung mit Wachstumsraten oberhalb der alten Bundes-\n\nl\u00e4nder realisieren, meine Damen und Herren. Das ist dazu \n\nwichtig. \n\nStaatsminister Dulig hat richtig erkannt, dass Wachstum \n\nvor allem aus Innovation heraus resultieren muss. Wir \n\nhaben dank einer gezielten Struktur- und F\u00f6rderpolitik \n\nseit der Wiedervereinigung eine breite Hochschulland-\n\nschaft in Sachsen. Wir haben zahlreiche Forschungsein-\n\nrichtungen des Bundes, industrienahe Forschungsinstitute, \n\nFachhochschulen und Berufsakademien, die hervorragend \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte bereitstellen. Sie schaffen aber \n\nauch Produkte und Verfahren, die der Treibstoff f\u00fcr eine \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft sind. \u201eIndustrie 4.0\u201c, das \n\nInternet der Dinge oder andere Schlagworte sind nicht \n\nzun\u00e4chst nur globale Worth\u00fclsen; aber in der realen \n\nWirtschaft stellen sie eine rasante Entwicklung dar, die \n\nviele Bereiche v\u00f6llig ver\u00e4ndern wird. Das gilt f\u00fcr den \n\nKapitalaufwand, die Einsatzbereiche und die Arbeitszei-\n\nten der Mitarbeiter, die Anforderungen an ihre fachliche \n\nQualifikation, aber auch f\u00fcr Fragen der Vernetzung und \n\ndigitalen Sicherheit. \n\nDie \u00dcberleitung von Ergebnissen der Forschung in ein \n\nmarktf\u00e4higes Produkt beschreibt eine Schnittstelle, f\u00fcr die \n\nim Bereich der F\u00f6rderung bereits vieles getan wird. Aber \n\nwie bei jeder guten Sache gibt es auch hier noch Verbes-\n\nserungen. Insbesondere die Fragen, welcher Anteil der \n\nknappen F\u00f6rdermittel in Gro\u00dfprojekten gebunden wird \u2013 \n\ndazu habe ich in der vergangenen Legislaturperiode schon \n\neinmal eine Kleine Anfrage gestellt \u2013, welche b\u00fcrokrati-\n\nschen Hemmnisse junge Start-ups zu bew\u00e4ltigen haben \n\noder wie die intensive F\u00f6rderung industrienaher For-\n\nschungseinrichtungen erfolgen wird, m\u00fcssen z\u00fcgig \n\nbearbeitet und vor allem im Interesse der jungen Unter-\n\nnehmen und Investoren gekl\u00e4rt werden. Neben der Ver-\n\nf\u00fcgbarkeit einer technologischen Entwicklung, den \n\ngeeigneten Fachkr\u00e4ften, einer Finanzierung usw. bedarf es \n\naber auch einer weiteren und in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\n\non leider v\u00f6llig aus dem Blickfeld verschwundenen \n\nVoraussetzung: Es muss auch Unternehmer geben, meine \n\nDamen und Herren, die dies tun. Dieses Unternehmertum \n\nm\u00fcssen wir in Sachsen weiter voranbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs muss Unternehmer geben, die bereit sind, das Risiko \n\nauf sich zu nehmen, Verantwortung zu tragen und die \n\nM\u00fchen einer Unternehmensgr\u00fcndung zu bew\u00e4ltigen. \n\nLeider ist es viel einfacher, \u00fcber Unternehmer zu reden, \n\nals selbst einer zu sein. Gerade von der Linksfraktion hier \n\nin diesem Haus werden gerne Unternehmer diskreditiert \n\nund so dargestellt, als w\u00e4ren sie \u2013 \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, LINKE: Wir  \n\nhaben Unternehmerinnen in den Reihen!) \n\n\u2013 Ja, die Rede habe ich schon geh\u00f6rt, aber ich habe noch \n\nnicht richtig vernommen, dass es so ist, dass sie f\u00fcr \n\nUnternehmertum steht. \n\nBereits im Rahmen der Ausbildung wird der Grundstein \n\nf\u00fcr eine sp\u00e4tere Selbstst\u00e4ndigkeit gelegt. Unverzichtbare \n\nGrundlage ist dabei unsere duale Ausbildung. Die an-\n\nschlie\u00dfende Qualifikation zum Meister, zum Techniker \n\noder zum Ingenieur erfordert Engagement und Einsatz. \n\nDas wollen wir mit dem Meisterbonus honorieren und \n\nhaben es auch in unser Parteiprogramm geschrieben. Ich \n\ngehe davon aus, dass das SMWA seine \u00dcberlegungen \n\nhierzu kurzfristig zum Abschluss bringen wird, weil die \n\nn\u00e4chsten Meisterfeiern schon vor der T\u00fcr stehen. \n\nHerr Staatsminister Dulig hat in seiner Rede davon \n\ngesprochen, dass die Aufgabenwahrnehmung der \u00f6ffentli-\n\nchen Verwaltung in zentralen Lebensbereichen f\u00fcr die \n\ngesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung wichtig \n\nist. Das ist richtig. Eine modern aufgestellte und neutrale \n\nVerwaltung ist f\u00fcr eine moderne Gesellschaft unverzicht-\n\nbar. Wenn sich aber Anzeichen ergeben, dass sich die \n\nVerwaltung vom Schmierstoff einer Gesellschaft zur \n\nBremse wandelt, indem sie \u00fcberzogene Vorschriften, \n\nPr\u00fcfungen, Auflagen usw. durchsetzt, dann muss man das \n\nkritisch hinterfragen. Gerechterweise muss man sagen, \n\ndass Standards letztendlich von der Politik gesetzt wer-\n\nden, die Verwaltung vor Ort oft nur noch wenig Ermes-\n\nsensspielraum hat und damit ungerechterweise zum \n\nPrellbock wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1449 \n\nDas Wort \u201eStandortabbau\u201c muss mit Leben erf\u00fcllt wer-\n\nden. Standortabbau tr\u00e4gt zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit bei, ist \n\nin einigen F\u00e4llen sogar Voraussetzung daf\u00fcr. Ich rede hier \n\nvon ganz praktischen Beispielen. Oder sehen Sie es zum \n\nBeispiel f\u00fcr notwendig und richtig an, den weiteren \n\nFl\u00e4chenverbrauch im Stra\u00dfenbau mit Ausgleichsma\u00dfnah-\n\nmen zu generieren, wo wir Streuobstwiesen anlegen? \n\nW\u00e4re es nicht vielleicht besser, dass wir eher alte Bruch-\n\nbuden verschwinden lassen und dort wieder Fl\u00e4chen \n\ngewinnen? Nat\u00fcrlich ist das teurer, ein gr\u00f6\u00dferer Aufwand \n\nund muss auch bezahlt werden. Aber sinnvoller ist es aus \n\nmeiner Sicht allemal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAusbaustandards sind aus meiner Sicht deutlich zu \n\nhinterfragen. Kompetente Entscheidungen vor Ort wieder \n\nmehr zu erm\u00f6glichen und zuzulassen w\u00e4re eine Alternati-\n\nve dazu, meine Damen und Herren. \n\nUm es gleich zu sagen: Ich rede hier nicht der Regellosig-\n\nkeit das Wort, wohl aber Ma\u00df und Vernunft. Grunds\u00e4tz-\n\nlich gilt das Prinzip der Eins-zu-eins-Umsetzung der \n\neurop\u00e4ischen und der Bundesvorgaben. Daran wird sich \n\nauch die Staatsregierung messen lassen m\u00fcssen. \n\nZum Schluss komme ich noch auf die angesprochenen \n\ntarifvertraglichen Vereinbarungen. Der theoretische \n\nAnsatz von Staatsminister Dulig ist aus meiner Sicht \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Nur stellt sich f\u00fcr mich die Frage, warum \n\nsich gerade in Sachsen auffallend viele Unternehmer dem \n\nverweigern. Hier sehe ich die Tarifpartner in einer hohen \n\nVerantwortung, die s\u00e4chsischen Gegebenheiten und deren \n\nLeistungskraft deutlich mehr zu ber\u00fccksichtigen. Wenn \n\ndies st\u00e4rker beachtet wird, haben wir auch starke Tarif-\n\npartnerschaften, die gleichberechtigt die Wirtschaftskraft \n\nSachsens widerspiegeln. Wir brauchen f\u00fcr das Wirt-\n\nschaftsland Sachsen erfolgreiche Unternehmer und \n\nArbeitnehmer, die mit ihrem Flei\u00df, ihrem K\u00f6nnen und \n\nihrer Qualifizierung diesen Weg weiter kraftvoll mitge-\n\nstalten und davon am Ende auch partizipieren. Das ist \n\nSachsen, und wir stehen f\u00fcr ein modernes Sachsen zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eWir schaffen \n\ndas moderne Sachsen\u201c \u2013 so lautet der Titel der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung von Staatsminister Martin Dulig, und er \n\nist richtig. Sachsen steht in seiner Entwicklung an einem \n\nwichtigen Punkt. Es geht darum, die Fragen zu kl\u00e4ren, \n\nwelche Entscheidungen, welche Weichen wir heute stellen \n\nm\u00fcssen, damit wir morgen und \u00fcbermorgen in Wohlstand \n\nleben k\u00f6nnen. \n\nNeben der Bildungspolitik, einer soliden Haushaltspolitik \n\nund Investitionen in Infrastruktur m\u00fcssen wir ein Thema \n\nin den Mittelpunkt stellen, das der Minister angesprochen \n\nhat. Das ist das Thema \u201egute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c. Dabei \n\nk\u00f6nnen wir grunds\u00e4tzlich einen positiven Blick auf die \n\nZahlen werfen. Die Arbeitslosigkeit in Sachsen sinkt. \n\nAktuell liegt die Zahl bei 7,9 %. Das ist der niedrigste \n\nWert seit 1990. Das ist nicht nur das Ergebnis einer \n\ndemografischen Entwicklung. Es zeigt, dass gleichzeitig \n\ndie Besch\u00e4ftigungsrate in Sachsen gestiegen ist. \n\nDas ist ein gemeinsamer Erfolg. Er bedeutet aber nicht, \n\ndass wir in Sachsen keine Herausforderungen im Bereich \n\nder Arbeitsmarktpolitik mehr zu bew\u00e4ltigen h\u00e4tten. Wir \n\nstehen nach wie vor vor gro\u00dfen Herausforderungen. Es \n\ngeht nicht nur darum, die 168 000 Menschen in Arbeit zu \n\nbringen, sondern auch darum, sich noch einmal die \n\nstrukturellen Probleme auf dem Arbeitsmarkt anzuschau-\n\nen. \n\nNeben der richtigerweise von Martin Dulig betonten \n\nInitiative zur Erh\u00f6hung der Tarifbindung sehe ich drei \n\nzentrale Herausforderungen: \n\nErstens. In keinem anderen Bundesland ist der Anteil der \n\nBesch\u00e4ftigten, die den von uns eingef\u00fchrten Mindestlohn \n\nerhalten, so gro\u00df wie in Sachsen. Besonders besorgniser-\n\nregend ist der Anteil der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer mit Berufsausbildung und Hochschul-\n\nabschluss unter den Mindestlohnempf\u00e4ngern. Das zeigt, \n\ndass der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt auch von einem gro\u00dfen \n\nNiedriglohnsektor gepr\u00e4gt ist. Niedrigl\u00f6hne sind aber in \n\neiner Situation des Fachkr\u00e4ftebedarfs kein Wettbewerbs-\n\nvorteil, sondern ein Wettbewerbsnachteil. Deshalb ist es \n\nrichtig, dass die Regierungspolitik entschieden hat, die \n\nNiedriglohnstrategie in Sachsen zu beenden. \n\nZweitens. Die Zahl der Langzeitarbeitslosen ist trotz \n\npositiver Entwicklung am Arbeitsmarkt nahezu konstant. \n\nAktuell sind 39,6 % der Arbeitslosen bereits l\u00e4nger als ein \n\nJahr arbeitslos. Angesichts der positiven Situation auf \n\ndem Arbeitsmarkt muss hier ein Schwerpunkt unserer \n\nAnstrengungen liegen. Der Arbeitsmarkt ist aufnahmef\u00e4-\n\nhig. Das er\u00f6ffnet uns enorme Chancen auch bei der \n\nReduzierung der Langzeitarbeitslosen. Diese Menschen \n\nbrauchen dazu allerdings unsere besondere Unterst\u00fctzung. \n\nDas regelt nicht der Markt, auch nicht der Arbeitsmarkt. \n\nUm die Langzeitarbeitslosigkeit abzubauen, brauchen wir \n\nin Sachsen eine aktive Arbeitsmarktpolitik. Deshalb \n\ndanke ich dem Staatsminister ausdr\u00fccklich f\u00fcr die begon-\n\nnenen Anstrengungen. Die Ans\u00e4tze sind richtig. Wir in \n\nSachsen investieren in Zukunft in die Verbesserung der \n\nArbeitsf\u00e4higkeit benachteiligter Menschen, anstatt deren \n\nArbeitslosigkeit zu finanzieren. \n\nEine dritte Herausforderung sind die atypischen Besch\u00e4f-\n\ntigungen von Frauen. Die Spaltung des Arbeitsmarkts \n\nverl\u00e4uft in Sachsen auch zwischen M\u00e4nnern und Frauen. \n\n52 % der Frauen am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt sind \n\natypisch besch\u00e4ftigt. Deshalb wollen wir die Arbeits-\n\nmarktf\u00f6rderung st\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen der Frauen \n\nund Familien und aufgrund ihrer h\u00e4ufig unterbrochenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1450 \n\nErwerbsbiografien ausrichten. Dabei liegt der Ball aber \n\nnicht nur im Feld der Politik. Es darf nicht darum gehen, \n\nnur die Kinderbetreuung f\u00fcr den Wiedereinstieg ins \n\nBerufsleben zu erleichtern. Wir m\u00fcssen bei den Unter-\n\nnehmern auch daf\u00fcr werben, dass diese mehr R\u00fccksicht \n\nauf die Bed\u00fcrfnisse von Familien nehmen. \n\nWir sehen: Die Tendenz in Sachsen stimmt, aber es sind \n\nnoch viele weitere Schritte n\u00f6tig. Nat\u00fcrlich geht es uns als \n\nSPD dabei um Gerechtigkeit auf dem Arbeitsmarkt. Wenn \n\nwir \u00fcber gute Arbeit sprechen, sprechen wir vor allem \n\nauch \u00fcber Zukunft. Ein Arbeitsmarkt, der auf Niedrigl\u00f6h-\n\nne und befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse setzt, ist nicht nur \n\nnicht gerecht, er hat vor allem auch keine Zukunft. Ein \n\nArbeitsmarkt, der Beruf und Familie nicht miteinander \n\nvereinbart, ist nicht nur nicht gerecht, sondern er hat auch \n\nkeine Zukunft. Ein Arbeitsmarkt, der nicht jedem jungen \n\nMenschen eine Perspektive er\u00f6ffnet, ist nicht nur nicht \n\ngerecht, sondern er schafft auch keine Perspektive f\u00fcr \n\nSachsen. Deshalb ist die Initiative von Staatsminister \n\nMartin Dulig an dieser Stelle zu begr\u00fc\u00dfen und hat die \n\nausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung der SPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal einen kurzen Satz zu Herrn \n\nBr\u00fcnler sagen. Ihr Redebeitrag hat mich etwas verwun-\n\ndert. Sie werfen dem Minister Worth\u00fclsen vor und schwa-\n\nfeln hier vorn selbst \u00fcber Opern. Sie beklagen mangelnde \n\nErgebnisse. Aber Ihre Fraktion sitzt selbst in den Arbeits-\n\nkreisen und Arbeitsgruppen zu \u00d6PNV, zu \u201egute Arbeit\u201c \n\nund Digitalisierung. Das hei\u00dft, auch Sie selbst schaffen \n\nkeine Ergebnisse. \n\nDie Wahrheit ist, dass Herr Dulig die Probleme klar \n\nangesprochen hat. Ihre Konstruktion der Probleme aller-\n\ndings geht an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nLetzter Satz: Eine neue politische Kultur ist an dieser \n\nStelle keine Einbahnstra\u00dfe. Staatsminister Dulig bezieht \n\nnicht nur die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern auch die \n\nOpposition ausdr\u00fccklich ein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ein Satz, haben \n\nSie gesagt. \n\nHenning Homann, SPD: Jede Idee ist willkommen. Aber \n\nes geh\u00f6rt eben auch dazu, wenn man mit dabei sitzt, hier \n\nvorn differenzierte Redebeitr\u00e4ge zu leisten. Ihre Kollegin \n\nhat Ihnen das meiner Meinung nach vorgemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Frau Dr. Petry? \u2013 \n\nFraktion GR\u00dcNE? \u2013 Gibt es jetzt weitere W\u00fcnsche aus \n\nden Fraktionen, hier vorn zu reden? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Meine Damen und Herren! Damit ist die \n\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung beendet. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Nationale Aufgabe Asyl gemeinsam meistern \u2013 \n\nEurop\u00e4ische Migrationsagenda voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Alle Jahre wieder:  \n\nDas M\u00e4rchen vom reibungslosen Start ins neue Schuljahr \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNationale Aufgabe Asyl gemeinsam meistern  \n\n\u2013 Europ\u00e4ische Migrationsagenda voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \u201eNatio-\n\nnale Aufgabe Asyl gemeinsam meistern \u2013 Europ\u00e4ische \n\nMigrationsagenda gemeinsam gestalten\u201c \u2013 das ist die \n\nHerausforderung, vor der wir letzten Endes in diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1451 \n\nLand stehen. Lassen Sie mich an den aktuellen Zahlen \n\ndeutlich machen, was die Herausforderung ist. \n\n2008 kamen 226 000 Asylsuchende in die Europ\u00e4ische \n\nUnion, davon 26 945 nach Deutschland.  Das hei\u00dft, circa \n\n12 % aller Asylsuchenden in der Europ\u00e4ischen Union \n\nhaben in unserem Land Aufnahme gefunden. Im Jahr \n\n2015 wird derzeit prognostiziert, dass 800 000 Asyl-\n\nsuchende nach Deutschland kommen \u2013 bei 1,9 Millionen, \n\ndie Aufnahme in der Europ\u00e4ischen Union finden. Das \n\nsind nunmehr 42 % aller Asylsuchenden, die in die \n\nEurop\u00e4ische Union kommen. Da, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, steht schon die Europ\u00e4ische Migrati-\n\nonsagenda auf der Tagesordnung. Au\u00dferdem geht es um \n\ndie Frage, ob die Europ\u00e4ische Union eine Solidargemein-\n\nschaft oder eine Gemeinbedarfschaft ist. Insoweit ist diese \n\nFrage in den Mittelpunkt zu setzen. \n\nGleichwohl steht auch die Frage: Welcher Verantwortung \n\nstellen wir uns hier in unserem Land, in Deutschland? Ein \n\ngro\u00dfer Zustrom von Asylsuchenden, von Fl\u00fcchtlingen, \n\nkommt in unser Land, ein gro\u00dfer Teil aus Regionen, in \n\ndenen B\u00fcrgerkrieg herrscht, wie Syrien, aus staatlichen \n\nVerfallsstrukturen, aus B\u00fcrgerkriegsstrukturen wie Eritrea \n\noder S\u00fcdsudan, aber eben auch aus Regionen wie Afgha-\n\nnistan, in denen es durch Banden, Mafia und Warlords \n\ngepr\u00e4gte Strukturen gibt. Diese Menschen brauchen \n\nunsere Hilfe, sie brauchen unsere Unterst\u00fctzung und \n\nhaben unser Mitgef\u00fchl. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns auch denen stellen, \n\ndie wegen der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen \n\nversuchen, aus ihren Heimatl\u00e4ndern zu gehen und hier \n\neine neue Perspektive zu finden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nMa\u00dfst\u00e4be definieren. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist die Verantwortung, die die Politik zu \n\ntragen hat. Wir brauchen L\u00f6sungen f\u00fcr die anstehenden \n\nAufgaben. Wir brauchen klare Regeln. Wir brauchen \n\nStrukturen und die Solidarit\u00e4t der Gesellschaft zur Politik, \n\naber eben auch die Solidarit\u00e4t zwischen Kommunen, \n\nL\u00e4ndern, Bund und \u2013 damit schlie\u00dft sich meine Einleitung \n\n\u2013 vor allen Dingen auch der Europ\u00e4ischen Union. \n\nRegeln m\u00fcssen definieren, wer kommen darf und soll. Es \n\nmuss gekl\u00e4rt werden, wie die Integration, die Einbindung \n\nin unsere Gesellschaft erfolgt. Zur Integration geh\u00f6rt \n\ndabei auch die Frage einer Regel- und Wertevermittlung. \n\nEs geht nicht um Assimilation. Es geht auch darum, dass \n\nMenschen, die hierher kommen, ihre eigene Kultur leben \n\nk\u00f6nnen. Aber es gilt der Grundsatz, zu Gast zu sein. Da \n\nhat man auch die Spielregeln zu beachten. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nZu den Regeln geh\u00f6rt, dass es f\u00fcr den, der keinen An-\n\nspruch hat, schnelle Verfahren geben muss, um Klarheit \n\nzu schaffen. Es darf keine Leistungsanreize geben. Es \n\nmuss aber eine angemessene Unterbringung und Versor-\n\ngung und letztendlich eine schnelle und konsequente \n\nR\u00fcckf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet werden. Das muss \u2013 das sei \n\nf\u00fcr all jene, die diese Diskussion f\u00fchren, gesagt \u2013 geset-\n\nzeskonform und rechtsstaatlich erfolgen. \n\nWir brauchen Strukturen f\u00fcr den Abbau von Verfah-\n\nrenshindernissen, sowohl bei der Ablehnung von Asylbe-\n\nwerbern als auch bei der Frage der Anerkennung und der \n\nIntegration. \n\nWir brauchen die Solidarit\u00e4t in unserem Land, in den \n\nLandkreisen mit und zwischen ihren Kommunen, im \n\nFreistaat mit und zwischen den Landkreisen und den \n\nkreisfreien St\u00e4dten. Sachsen sind wir alle gemeinsam. Die \n\nProbleme der Kommunen sind die Probleme des Freistaa-\n\ntes. Die Probleme des Freistaates sind die Probleme der \n\nKommunen. Es geht nur gemeinsam. Deswegen ist es \n\nauch zu kurz gesprungen, wenn man sagt, dass man aus \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen in die Kommunen und \n\nLandkreise verlagert. Die Herausforderung bleibt f\u00fcr uns \n\nals politische Verantwortungstr\u00e4ger an jeder Stelle gleich. \n\nWir brauchen die Verantwortung des Bundes. Die Grenz-\n\nschlie\u00dfung \u2013 das will ich kritisch anmerken \u2013 ist eine \n\nkurzfristige Ma\u00dfnahme, um den Prozess wieder zu struk-\n\nturieren. Sie ist sicherlich durch das Handeln der Bundes-\n\nregierung mit verursacht worden. Aber der Blick muss \n\nnach vorn gerichtet werden. Die Frage ist jetzt: Wie \n\nunterst\u00fctzt der Bund die L\u00e4nder und die Kommunen \u00fcber \n\ndie L\u00e4nder und wie gestalten wir diesen Prozess erfolg-\n\nreich? \n\nDas wollte ich als Impuls in diese Debatte einbringen. In \n\nder zweiten Runde wird f\u00fcr uns Marko Schiemann etwas \n\nzur Frage der europ\u00e4ischen Herausforderungen sagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas spricht \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die letzten Tage \n\nwaren gepr\u00e4gt von einer gro\u00dfen Dynamik bei der Anzahl \n\nder Fl\u00fcchtlinge, die die Europ\u00e4ische Union erreicht \n\nhaben. Dabei m\u00f6chte ich feststellen, dass nicht die Anzahl \n\nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, Deutschland oder Sachsen das \n\neigentliche Problem darstellt. Das Problem war hier die \n\nZeit. \n\nIn der Reaktion auf diese Entwicklung haben die Bundes-\n\nverwaltung und die Bundespolitik die Grenzkontrollen an \n\nden deutsch-\u00f6sterreichischen und deutsch-tschechischen \n\nGrenzen wieder eingef\u00fchrt. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr alle \n\nEurop\u00e4er ein schmerzlicher Schritt. Aber man muss zur \n\nKenntnis nehmen, dass die Verwaltungen in Deutschland \n\nund unser Aufnahmesystem in den L\u00e4ndern in dem \n\nMoment einfach \u00fcberlastet waren. Wenn innerhalb von \n\n24 Stunden 30 000 Menschen nach M\u00fcnchen kommen, \n\ndann f\u00fchrt uns das an unsere Grenzen. In diesem Kontext \n\nkann ich diese Ma\u00dfnahme zumindest nachvollziehen. \n\nAuf der anderen Seite gibt das Schengener Durchf\u00fch-\n\nrungs\u00fcbereinkommen die M\u00f6glichkeit, bei bestimmten \n\nNotsituationen Grenzkontrollen f\u00fcr einen beschr\u00e4nkten \n\nZeitraum wieder einzuf\u00fchren. Aber \u2013 auch das m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1452 \n\nwir zur Kenntnis nehmen \u2013 das hat konkrete Folgen, wie \n\nman an den kaskadenartigen Wirkungen sieht. Man sieht \n\ndie Folgen an den Grenzen in Ungarn, \u00d6sterreich und \n\nSerbien. Das ist umso schmerzlicher. \n\nEs sollte deshalb f\u00fcr uns alle eine Verpflichtung sein, \n\numso mehr diese Atempause zu nutzen, um unsere Auf-\n\nnahmesysteme zu verbessern, damit wir die Grenzen, so \n\nschnell wie es irgend geht, wieder komplett \u00f6ffnen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDas Problem ist eigentlich nicht Schengen und damit der \n\nfreie Personenverkehr. Das Problem liegt bei dem fehlen-\n\nden Verteilungsmechanismus von Fl\u00fcchtlingen zwischen \n\nden europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten. Da m\u00fcssen wir eine \n\nL\u00f6sung finden, und zwar eine L\u00f6sung, die f\u00fcr die nach \n\nEuropa kommenden Menschen humanit\u00e4r ist, eine L\u00f6-\n\nsung, die f\u00fcr die europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten akzepta-\n\nbel ist und niemanden \u00fcberfordert. Derzeit haben wir \n\nleider etwas anderes. Wir haben einen Abwehrkampf \n\neiniger EU-Mitgliedsstaaten gegen die Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen. Es kann aber nicht sein, dass viele Staaten \n\nauf der einen Seite Strukturhilfe der Europ\u00e4ischen Union \n\ngern entgegennehmen, auf der anderen Seite aber der \n\nUnion nicht helfen wollen, eine gro\u00dfe Herausforderung zu \n\nl\u00f6sen. Das ist keine europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDie EU muss jetzt Verantwortung \u00fcbernehmen und sich \n\nzu ihren Werten bekennen. Wir brauchen eine grundhafte \n\nNeuregelung der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf die \n\neurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nDublin und nicht Schengen weiterentwickeln. \n\nKlar ist aber auch, dass das nicht alles sein kann. Wir \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich immer noch die Fl\u00fcchtlinge im Blick \n\nbehalten und vor Ort Hilfe leisten. \n\nDas gilt sowohl f\u00fcr die Heimatl\u00e4nder und f\u00fcr die Flucht-\n\nrouten, als auch f\u00fcr die Situationen an den Grenzen der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nBei der notwendigen Diskussion dar\u00fcber und \u00fcber die \n\nMigrationspolitik in der Europ\u00e4ischen Union d\u00fcrfen wir \n\neines nicht vergessen: Es gibt nach wie vor eine sehr, sehr \n\ngro\u00dfe Hilfsbereitschaft der Menschen in Deutschland, in \n\nSachsen, in unseren St\u00e4dten und auf dem Land. Sehr viele \n\nInstitutionen und Einzelpersonen \u00fcbernehmen derzeit \n\nkonkrete Verantwortung f\u00fcr die Menschen, die als Fl\u00fccht-\n\nlinge zu uns kommen, und wir werden und k\u00f6nnen \n\nweitere Unterst\u00fctzung bekommen, wenn diese Wertsch\u00e4t-\n\nzung und Hilfe an die Hand bekommen. \n\nDas will auch die Regierungskoalition aus CDU und SPD, \n\nund wir tun es bereits. Nur beispielhaft m\u00f6chte ich die \n\nF\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr integrative Ma\u00dfnahmen oder die \n\nEhrenamtsf\u00f6rderung des Integrationsministeriums anf\u00fch-\n\nren, f\u00fcr die der S\u00e4chsische Landtag, insbesondere die \n\nRegierungsfraktionen, die notwendigen Mittel im Rahmen \n\ndes Haushalts bereitgestellt haben. Das zielt genau auf die \n\nSt\u00e4rkung der haupt- und ehrenamtlichen Integrationsar-\n\nbeit ab, die wir so dringend brauchen. \n\nAber auch wir Politiker, wir alle k\u00f6nnen und m\u00fcssen \n\nmehr machen. Wir m\u00fcssen noch st\u00e4rker \u00f6ffentlich f\u00fcr \n\nhumanit\u00e4re Hilfe und gelingende Integration eintreten. \n\nWir m\u00fcssen mit den Menschen im Dialog bleiben. Wir \n\nm\u00fcssen vor Ort die Aktiven in der Fl\u00fcchtlings- und \n\nIntegrationsarbeit politisch, aber auch pers\u00f6nlich unter-\n\nst\u00fctzen. Ich wei\u00df, viele von Ihnen machen das bereits, \n\naber hier und da geht dabei noch etwas mehr. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns gemeinsam \n\ndaf\u00fcr eintreten, dass wir die derzeitigen Herausforderun-\n\ngen meistern. Lassen Sie uns f\u00fcr mehr Solidarit\u00e4t in der \n\nEurop\u00e4ischen Union genauso k\u00e4mpfen wie f\u00fcr einen \n\nfairen und nachhaltigen Verteilungsmechanismus in der \n\nUnion. Lassen Sie uns die Atempause nutzen, um unser \n\nAufnahmesystem zu ordnen, damit die Grenzen wieder \n\nvollst\u00e4ndig ge\u00f6ffnet werden. Lassen Sie uns weiterhin \n\nalles daf\u00fcr tun, die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft aufrechtzuer-\n\nhalten und weiter zu steigern; denn dann schaffen wir das, \n\nmeine Damen und Herren! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \n\nBitte, Herr Gebhardt; danach die AfD. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen \n\nDebatte lautet: \u201eNationale Aufgabe Asyl gemeinsam \n\nmeistern \u2013 Europ\u00e4ische Migrationsagenda voranbringen\u201c. \n\nGing es nicht eine Nummer kleiner, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der Koalition \u2013 zum Beispiel die \n\nChaoswochen beim Asyl in Sachsen beenden? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es um Waren geht, dann hei\u00dft das Motto \u201eGrenzen \n\nauf!\u201c \u2013 egal, ob es um europ\u00e4ischen \u2013 wie damals unter \n\nHelmut Kohl \u2013 oder jetzt \u2013 unter Angela Merkel \u2013 um \n\ntransatlantischen Freihandel geht. F\u00fcr TTIP-Fans ist klar: \n\nJegliche regionale Regulierung ist Teufelszeug. Auch \n\ninnerhalb der EU herrscht seit Langem das Dogma: Alles, \n\nwas dem v\u00f6llig freien Markt bis in den letzten Winkel des \n\nKontinentes n\u00fctzt und ihn garantiert, muss benutzt wer-\n\nden. \n\nWenn es aber um Menschen geht, hei\u00dft es pl\u00f6tzlich: \n\nGrenzen zu! Die sogenannte Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, \n\ndie wir in der EU bereits eine ganze Weile diskutiert \n\nhatten, wurde erst nach jahrelangem Gezerre Realit\u00e4t. Bis \n\nzum heutigen Tag wird Freiz\u00fcgigkeit von B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern immer wieder infrage gestellt, wenn diese \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen angeh\u00f6ren, die f\u00fcr uns unerw\u00fcnscht \n\nsind. \n\nDoch pl\u00f6tzlich fordert die Bundesregierung \u2013 gerade habe \n\nich es auch von der Koalition geh\u00f6rt \u2013 Solidarit\u00e4t von den \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Nur, liebe Kolleginnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1453 \n\nund Kollegen: Die Europ\u00e4ische Union wurde nicht aus \n\nSolidarit\u00e4t oder aus sozialer und kultureller Verantwor-\n\ntung, sondern als Wirtschaftsunion gegr\u00fcndet, und darin \n\nkommen Menschen eben nur als Kunden vor. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir reden \u00fcber heute!) \n\n\u2013 Ja, das Heute ist aber Ihr Problem, weil Sie in dieser \n\nEurop\u00e4ischen Union niemals f\u00fcr Solidarit\u00e4t gesorgt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u201eDer Mensch steht im Mittelpunkt aller Bem\u00fchungen. \n\nViele Menschen sind weltweit auf der Flucht. Die gro\u00dfe \n\nHerausforderung besteht darin, jedem Einzelnen gerecht \n\nzu werden. Die wirksamsten Ma\u00dfnahmen gegen die \n\nGefahren auf der Flucht bestehen in legalen Zugangswe-\n\ngen nach Europa. Wir fordern deshalb legale Wege f\u00fcr \n\nSchutzsuchende\u201c \u2013 das ist nicht etwa aus dem Beschluss \n\ndes Landesparteitages der LINKEN vom Wochenende, \n\nsondern das haben die leitenden Geistlichen der Evangeli-\n\nschen Landeskirchen Deutschlands gerade ver\u00f6ffentlicht. \n\nAuch der Landesbischof, Herr Rentzing, hat daf\u00fcr meinen \n\nRespekt verdient. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDas Motto des 25. Jahrestages der Deutschen Einheit \n\nhei\u00dft richtigerweise \u201eGrenzen \u00fcberwinden\u201c. Es ist also \n\neine Kampfansage an alle Versuche, Menschen einzu-\n\nmauern. Wie zum Hohn f\u00fchrt aber Deutschland nun \u2013 \n\ngerade im Jahr nach dem 25. Jahrestag des Mauerfalls \u2013 \n\ngenau diese Grenzkontrollen wieder ein. \n\nIch als Kind der DDR glaube nicht mehr an Mauern. \n\nMillionen Menschen haben vor dem Mauerbau, trotz \n\nversch\u00e4rftem Grenzregime, das Land verlassen. Zwischen \n\n1961 und 1988 haben 600 000 Menschen die DDR \n\nverlassen, seit 1989 waren es Millionen, die gen Westen \n\ngezogen sind. Der Westen jubelte, als Ungarn 1989 den \n\nEisernen Vorhang \u00f6ffnete. Derselbe Westen jubelt wieder, \n\nweil die Ungarn einen neuen europ\u00e4ischen Vorhang \n\ngeschaffen haben. Ich nenne so etwas zynisch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs wird Ihnen nichts helfen, wenn Sie jetzt eine Vertei-\n\nlungsquote f\u00fcr Gefl\u00fcchtete wollen oder davon tr\u00e4umen \n\nund andere L\u00e4nder auffordern, das zu tun. Menschen \n\nwerden sich auf Knopfdruck nicht dort hinbewegen, \n\nwohin es sich irgendwelche B\u00fcrokraten ausdenken. Wir \n\nunterst\u00fctzen, dass es eine finanzielle Beteiligung aller \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder gibt, wenn es um die Kosten der \n\nUnterbringung der Gefl\u00fcchteten in Europa geht. \n\nEines aber d\u00fcrfen wir nie vergessen: Deutschland ist das \n\nmit Abstand bev\u00f6lkerungs- und wirtschaftsst\u00e4rkste Land \n\nin Europa. Auch deshalb sollte unser Beitrag zur Solidari-\n\nt\u00e4t mit Fl\u00fcchtlingen selbstverst\u00e4ndlich sein. Wir liegen \n\nnun einmal in der Mitte von Europa. Deswegen darf es \n\nnie wieder Grenzen mit Grenzkontrollen geben. Sie \n\nn\u00fctzen niemandem, und sie werden auch niemanden \n\nabhalten, zu uns zu kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kollegen Abgeordnete! Einmal mehr besch\u00e4ftigt \n\nuns am heutige Tag das Asylthema. Meine Damen und \n\nHerren, die Geschichte der Bew\u00e4ltigung der aktuellen \n\nFl\u00fcchtlingskrise ist eine Aneinanderreihung des Versagens \n\nund von Fehlentscheidungen der verantwortlichen Politi-\n\nker auf allen Ebenen. \n\nSchauen wir zun\u00e4chst nach Europa, auf die europ\u00e4ische \n\nMigrationsagenda: Diese kann man getrost als gescheitert \n\nbetrachten. Anreize zur illegalen Einwanderung sind \n\nbisher nicht abgebaut worden. EURODAC funktioniert \n\nauch nicht mehr vollumf\u00e4nglich. Das Dublin-III-\n\nAbkommen ist de facto ausgeh\u00f6hlt, weil nach diesem \n\nAbkommen \u2013 streng genommen \u2013 eigentlich nur ganz \n\nwenige Fl\u00fcchtlinge in Deutschland einen Asylantrag \n\nstellen k\u00f6nnten, weil Deutschland von sicheren Drittstaa-\n\nten umgeben ist. \n\nDieser Umgang mit europ\u00e4ischem Recht ist auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene ganz typisch. Zuerst schafft man rechtliche \n\nGrundlagen, und bei der erstbesten Gelegenheit werden \n\ndiese aufgestellten Regeln wieder gebrochen \u2013 so bereits \n\ngeschehen mit der sogenannten No-Bailout-Klausel in der \n\nEurofrage und nunmehr auch bei den Regelungen in \n\neurop\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingsfragen. \n\nHerr Gebhardt hatte gesagt, das Wichtigste in der Asyl-\n\nfrage sei, legale Einwanderungswege nach Europa zu \n\nschaffen. Herr Gebhardt, ich sage: Das absolut Wichtigste \n\nist es, Hilfe vor Ort zu schaffen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen \n\nein Beispiel nennen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: In Syrien?!) \n\nEin Beispiel \u2013 vielleicht kennen Sie es auch \u2013 ist das \n\nFl\u00fcchtlingslager Domiz im kurdischen Teil in Nordirak. \n\nDieses Fl\u00fcchtlingslager beherbergt etwa 600 000, gr\u00f6\u00df-\n\ntenteils syrische, Fl\u00fcchtlinge \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013, die \n\nschnellstm\u00f6glich wieder nach Hause, nach Syrien wollen, \n\nsobald sie dort nicht mehr bedroht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich bin noch nicht fertig, die Schlussfolgerung kommt \n\njetzt: Das UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk \u2013 vielleicht wissen Sie \n\ndas auch \u2013 zahlte bisher monatlich 31 US-Dollar je \n\nFl\u00fcchtling. Infolge der gestiegenen Fl\u00fcchtlingszahlen \n\nmusste das UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk diese Zahlung je \n\nFl\u00fcchtling und Monat auf 9 US-Dollar reduzieren. Was \n\npassiert, meine Damen und Herren? Die Folge ist, dass \n\ndiese Fl\u00fcchtlinge, die eigentlich wieder nach Hause \n\nwollten, nunmehr \u00fcberlegen, nach Europa weiterzureisen, \n\nweil ihnen ein \u00dcberleben in diesem Fl\u00fcchtlingslager \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1454 \n\nzuk\u00fcnftig als unm\u00f6glich erscheint. Rund 158 Millionen \n\nUS-Dollar w\u00fcrde es kosten, diesen Differenzbeitrag \n\naufzubringen. Diesen k\u00f6nnte die Europ\u00e4ische Gemein-\n\nschaft aus Sicht meiner Fraktion problemlos leisten. \n\nZum Vergleich: Die Bundesrepublik hat mehrere EU-\n\nRettungsprojekte mit mehreren Milliarden Euro Kapital \n\nausgestattet. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Also mehr Geld \n\nf\u00fcr die EU! Habe ich das richtig verstanden?) \n\nWas wir brauchen, meine Damen und Herren, ist Ent-\n\nwicklungshilfe als Hilfe zur Selbsthilfe, also dort, wo sie \n\ngebraucht wird, n\u00e4mlich zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursa-\n\nchen und als finanzielle Hilfe f\u00fcr Auffanglager in den \n\nsicheren Nachbarl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Der Irak ist ein sicheres Land, oder?! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nEs geht weiter, h\u00f6ren Sie weiter zu. Schauen wir jetzt \n\nnach Deutschland. Eine weitere BAMF-Au\u00dfenstelle soll \n\nam 02.11.2015 in Leipzig er\u00f6ffnet werden. Eine Au\u00dfen-\n\nstelle in Dresden soll es nach derzeitigem Kenntnisstand \n\nerst im Jahr 2016 geben. M\u00fcssen so lange die Asylbewer-\n\nber nach Chemnitz gefahren werden und unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Staatshaushalt weiter belasten? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein, Leipzig ist \n\nauch noch da, wenn Sie richtig gelesen haben!) \n\nDie Entscheidung, die Fl\u00fcchtlinge aus Ungarn unkontrol-\n\nliert und teilweise unregistriert ins Land zu lassen, ist eine \n\nbeispiellose politische Fehlleistung der Bundesregierung, \n\ndie verheerende Sp\u00e4tfolgen haben kann. Zun\u00e4chst l\u00e4dt \n\nunsere Bundeskanzlerin alle Fl\u00fcchtlinge dieser Welt nach \n\nDeutschland ein, indem sie erkl\u00e4rt, dass Grundrecht auf \n\nAsyl kenne keine Obergrenze. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nKennt es ja auch nicht!) \n\nDas gelte f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge, die vor einem B\u00fcrgerkrieg \n\nfliehen. Das ist eine Einladung an s\u00e4mtliche B\u00fcrgerkriegs-\n\nfl\u00fcchtlinge der Welt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist eine Tatsache!) \n\nnach Deutschland zu kommen, und vor dem Hintergrund \n\nvon 60 Millionen Fl\u00fcchtlingen weltweit ist das schlicht \n\nund einfach unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMittlerweile scheint jedoch der Bundesregierung aufge-\n\ngangen zu sein, dass die Lage langsam au\u00dfer Kontrolle \n\nger\u00e4t. Weiteres dann in der n\u00e4chsten Rederunde. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh nee!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Barth, wer mit \n\nNazis und Rechtsextremen zusammen marschiert, wie Sie \n\nzum Beispiel in Freital, und gegen die weitere Er\u00f6ffnung \n\neiner Erstaufnahmeeinrichtung protestiert, der ist hier \n\nv\u00f6llig fehl am Platz, wenn wir in diesem Landtag dar\u00fcber \n\ndiskutieren und gemeinsam nach konstruktiven L\u00f6sungen \n\nbez\u00fcglich Asyl und europ\u00e4ischer Migration suchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, was ist unter \n\ndieser nationalen Aufgabe Asyl tats\u00e4chlich zu verstehen? \n\nIn den letzten Wochen und Monaten haben wir in diesem \n\nLandtag dar\u00fcber aus s\u00e4chsischer Perspektive des \u00d6fteren \n\ndiskutiert, was auch dringend n\u00f6tig gewesen ist. \n\nKollege Hartmann, wir kennen die Zahlen, die Sie heute \n\nerneut vorgetragen haben. Wir kennen die Problemlagen, \n\ndas haben Sie mehrfach erl\u00e4utert. Wir GR\u00dcNE sagen: \n\nNicht l\u00e4nger reden, sondern machen, machen! \n\nKollege Pallas, auch zu Ihnen eine Bemerkung: Wir \n\nhaben keine Atempause, um das desolate System der \n\nErstaufnahme, der Unterbringung, in Sachsen in Ordnung \n\nzu bringen. Wir schieben die Probleme seit Wochen und \n\nMonaten wie eine unendliche Bugwelle vor uns her. \n\nAus gr\u00fcner Sicht m\u00f6chte ich hier ein paar Punkte benen-\n\nnen, bei denen wir dringenden Handlungsbedarf sehen. \n\nDas sagen wir hier auch nicht zum ersten Mal. Die Erst-\n\naufnahme- und Unterbringungskapazit\u00e4ten sind nach wie \n\nvor unzureichend. Hierzu muss mehr kommen und es \n\nmuss schneller gehandelt werden. Es geht um die Versor-\n\ngung der Fl\u00fcchtlinge. Damit meine ich nicht nur, dass sie \n\netwas zu essen und zu trinken bekommen, sondern es geht \n\nauch um die gesundheitliche Versorgung. \n\nHierbei ein gro\u00dfes Lob an Frau Klepsch, die daf\u00fcr gesorgt \n\nhat, dass zumindest in Dresden die erste Arztpraxis \n\ner\u00f6ffnet wurde, die mit der Untersuchung von Gefl\u00fcchte-\n\nten begonnen hat. Wir w\u00fcnschen uns ein z\u00fcgiges Nachge-\n\nhen in Leipzig und in Chemnitz. \n\nWenn wir das Thema Asyl als nationale Aufgabe diskutie-\n\nren, ist es wichtig zu kl\u00e4ren, wie und in welchem Umfang \n\ndie L\u00e4nder und die Kommunen finanziell entlastet wer-\n\nden. Die Stadt Chemnitz wird n\u00e4chste Woche erneut ein \n\nfinanzielles Paket auflegen m\u00fcssen. F\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung der Gefl\u00fcchteten wird zus\u00e4tzlich 1 Million Euro \n\nhinzukommen. Hier ist dringender Handlungsbedarf \n\ngeboten, und auch hier sagen wir GR\u00dcNE: Machen und \n\nnicht reden! \n\nWir brauchen eine Verst\u00e4rkung der Integration. Darauf \n\nhabe ich in der Sondersitzung des Landtages bereits \n\nhingewiesen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das System \n\nnicht nur gef\u00fcllt wird, sondern dass wir auch Luft be-\n\nkommen und anerkannte Gefl\u00fcchtete aus dem System \n\nwieder herauskommen. Dabei geht es zum Beispiel um \n\ndie Frage der Arbeitsmigration. Auch hier wird nach wie \n\nvor zu viel geredet. Es gibt zu wenig konkrete Ergebnisse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1455 \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. \n\nAuch hierbei bekleckert sich Sachsen \u2013 das muss man \n\neinmal so sagen \u2013 nicht gerade mit Ruhm, wenn ich nur \n\nan den s\u00e4chsischen Beitrag f\u00fcr das \u201eURA-Programm\u201c im \n\nWestbalkan denke, an diese minimale kleine f\u00fcnfstellige \n\nSumme, die im Doppelhaushalt eingestellt wurde. Dazu \n\nkann ich nur sagen: besch\u00e4mend! \n\nWas brauchen wir weiter? Wir haben das akute Problem \n\nder Altf\u00e4lle, das wir st\u00e4rker in den Mittelpunkt der Debat-\n\nten im Landtag stellen m\u00fcssen. Wenn wir bundesweit \n\ndavon ausgehen, dass es allein 280 000 unbearbeitete \n\nAsylantr\u00e4ge gibt, dann sage ich: Einstellen von ausrei-\n\nchenden Personen beim BAMF und in den zentralen \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden! \u2013 Nicht nur reden, sondern machen! \n\nMittlerweise erreichen mich \u2013 das wird vielen Kollegin-\n\nnen und Kollegen \u00e4hnlich gehen \u2013 t\u00e4glich F\u00e4lle von \n\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus L\u00e4ndern, von denen wir \n\nwissen, dass es eine sichere Bleiberechtsperspektive gibt. \n\nTrotzdem warten diese oft \u00fcber ein Jahr, und es tut sich \n\nnichts. Deswegen sagen wir GR\u00dcNE: Hier gibt es drin-\n\ngenden Handlungsbedarf. \n\nGenauso, wie immer wieder gefordert wird, schnell \n\nabzuschieben, sagen wir, dass eine Entb\u00fcrokratisierung \n\ndes Verfahrens notwendig ist, insbesondere f\u00fcr die Grup-\n\npe von Gefl\u00fcchteten, bei denen klar ist, dass sie eine \n\nBleiberechtsperspektive haben. Ich m\u00f6chte hierzu nur \n\nSyrien, den Iran oder Afghanistan nennen. \n\nDanke. Ich spreche dann noch einmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen jetzt \n\nmit der zweiten Runde. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie wollen erst noch eine Kurzintervention machen? \u2013 \n\nBitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Zais, bitte nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass es sich in Freital um eine AfD-Demonstra-\n\ntion anl\u00e4sslich des Besuches des Innenministers gehandelt \n\nhat. Ich war der Anmelder, was ich bereits erkl\u00e4rt hatte. \n\nEs waren mehrere Landtagsabgeordnete dabei. Anschlie-\n\n\u00dfend hat sich ungeplant und unangemeldet eine B\u00fcrger-\n\nbewegung aus Freital dazugesellt. Ich verwahre mich \n\ngegen Ihren Ausdruck, dass ich gemeinsam mit Neonazis \n\ndemonstriert h\u00e4tte. \u2013 Sch\u00f6nen Dank. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aber gemacht haben Sie \n\nauch nichts dagegen, Herr Barth! \u2013 Zuruf von den \n\nGR\u00dcNEN: Haben Sie etwas dagegen gemacht? \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Was soll er dagegen machen? \n\n\u2013 Zuruf von den LINKEN: Wegschicken! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ihr schickt ja die  \n\nAntifa auch immer weg, wenn es brennt?!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen jetzt \n\nmit der zweiten Runde. Herr Abg. Schiemann f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\ndie Aufgabe viel zu gro\u00df ist, als dass man sich in ideolo-\n\ngischen Scharm\u00fctzeln die Zeit stehlen muss. Ich glaube, \n\ndass viele in unserem Land noch nicht begriffen haben, \n\nwie schwer diese nationale Aufgabe ist. Diese hat keinen \n\nRaum f\u00fcr ideologische Auseinandersetzungen, die von \n\nden R\u00e4ndern im linken und rechten Spektrum beeinflusst \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vor allen  \n\nDingen von der CDU muss das jemand sagen! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Hervorragend!) \n\nIn unserem Land helfen viele Menschen den Fl\u00fcchtlingen. \n\nWenn man Menschen helfen will, ist das unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob sie Christen, Nichtchristen oder Juden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie helfen den Menschen, die in ihren Heimatl\u00e4ndern \n\nvielleicht durch andere verfolgt wurden, weil sie zum \n\nBeispiel, wie in Syrien, eine andere Religion haben. Diese \n\nMenschen tun es in Sachsen und in Deutschland teilweise \n\nbis an die Grenze ihrer Belastbarkeit. Ich kann dar\u00fcber \n\nberichten aus meiner eigenen Heimatstadt Baut-\n\nzen/Budy\u0161in. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja,  \n\nweil das Innenministerium versagt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europ\u00e4ische \n\nMigrationsagenda voranzubringen bedeutet, st\u00e4rker die \n\nLebensrealit\u00e4t in die Entscheidungen einzubinden. Das \n\nmuss schnell geschehen. Die Entscheider m\u00fcssen endlich \n\nbegreifen, welche brutalen Ver\u00e4nderungen in Nordafrika \n\nstattgefunden haben. Ein R\u00fcckschritt in die brutalste \n\nBarbarei hat dort stattgefunden. Vor Jahren haben die \n\nLeute noch von Revolution gesprochen. Es ist brutalste \n\nBarbarei. Dort werden Menschen gek\u00f6pft, hingerichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist von einigen noch bejubelt worden. \n\nIch kann nicht erkennen \u2013 das ist das Kritische \u2013, dass die \n\nEU und die Nationalstaaten bisher ihren Gestaltungsspiel-\n\nraum zur L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsfragen vollst\u00e4ndig \n\ngenutzt haben, obwohl Italien und Griechenland immer \n\nwieder auf das Problem hingewiesen haben. \n\nWir haben in den letzten zwei Jahren eine Erosion des \n\nRechts in Europa erlebt. Das Schengen-System mit all \n\nseinen Verpflichtungen \u2013 nicht nur Rechten, sondern auch \n\nVerpflichtungen \u2013 wurde nur auf den Flugh\u00e4fen vollst\u00e4n-\n\ndig umgesetzt. Die schwierig zustande gekommene \n\nDublin-Vereinbarung mit Verbleib in den sicheren Dritt-\n\nstaaten funktioniert schon aufgrund des Wohlstandsgef\u00e4l-\n\nles nicht mehr so, wie es von den Staaten geplant war. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas war von Anfang an eine Farce!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1456 \n\nDas ist nicht weiter hinnehmbar. Wenn die europ\u00e4ischen \n\nRegeln nicht eingehalten werden, dann ist es legitim, \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\ndass der Nationalstaat handelt, und die Bundesrepublik \n\nDeutschland hat gehandelt, und das ist richtig so. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSolidarit\u00e4t leisten die Menschen in Deutschland, wenn sie \n\n800 000 Menschen aufgenommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nNiemand hat in Europa so vielen Menschen Zuflucht \n\ngegeben, wie es die Bundesrepublik Deutschland getan \n\nhat. Jede Nation, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nhat aber auch ein Recht darauf, eigene Sicherheitsinteres-\n\nsen umzusetzen. Jede Nation regelt im Aufenthaltsrecht \n\nden Aufenthalt von B\u00fcrgern in ihrem Staatsgebiet. Das ist \n\nlegitim, das ist Hoheitsrecht, das ist in den arabischen \n\nStaaten genauso, wie wir das f\u00fcr uns in Anspruch neh-\n\nmen. Deshalb sind Grenzkontrollen legitim und waren \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nWir brauchen eine \u00c4nderung der Dublin-Vereinbarung, \n\nwir brauchen keine neuen Regelungen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Warum haben wir \n\ndie Grenzen aufgemacht, Herr Schiemann?) \n\nVielmehr muss ein Signal in die Herkunftsl\u00e4nder und in \n\ndie Staaten mit Fl\u00fcchtlingen in Nordafrika gesendet \n\nwerden. Vier Millionen Menschen befinden sich dort in \n\nden Fl\u00fcchtlingscamps, die versorgt werden m\u00fcssen. Sie \n\nbrauchen ein Signal, dass Europa ihnen vor Ort helfen \n\nwird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Islamisten in den B\u00fcrgerkriegsl\u00e4ndern m\u00fcssen ver-\n\ntrieben werden. Syrien braucht einen Friedensplan, damit \n\ndie Fluchtgr\u00fcnde endlich beendet werden. Europa muss \n\ndort die Energie einsetzen, damit die Menschen wieder in \n\nihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, damit sie sich auch in \n\nihrer Heimat wieder engagieren und die Kriegsfolgen \n\nwieder beseitigen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa muss \n\nsich auf ein neues verl\u00e4ssliches Dublin-Abkommen \n\nverst\u00e4ndigen. Wenn es zu einer Quotenregelung kommt, \n\ndie alle fordern, dann werden die Fl\u00fcchtlinge in den \n\neurop\u00e4ischen Staaten zugewiesen. Sie werden den L\u00e4n-\n\ndern in Quoten zugeteilt. Das bedeutet, dass die Fl\u00fccht-\n\nlinge nicht selbst entscheiden k\u00f6nnen, in welchem Staat \n\nsie verbleiben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die werden aber \n\nauch nicht dort bleiben, Herr Schiemann!) \n\nWir brauchen ein konsequentes Vorgehen gegen Schlep-\n\nper, wir brauchen eine sehr starke Entwicklungshilfe, die \n\nden nordafrikanischen L\u00e4ndern hilft. Wir brauchen eine \n\nehrliche \u2013 das sage ich aus fester \u00dcberzeugung als einer, \n\nder sich mit anderen ein Jahr lang um das Wohl der \n\nFl\u00fcchtlinge gek\u00fcmmert hat \u2013 und offene Diskussion zum \n\nThema Asyl. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Denkverbote zur Bew\u00e4ltigung \n\ndieser riesigen und schwierigen Aufgabe sind falsch. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wir erwarten von allen, die bei uns \n\nZuflucht finden, dass sie die Regeln, die es in Deutsch-\n\nland und in Sachsen gibt, einhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas bedeutet, dass Frauen auch die gleichen Rechte haben \n\nm\u00fcssen wie M\u00e4nner. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich bin am Schluss, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich hoffe, dass wir uns noch einmal die \n\nEinwanderungsregelungen von Kanada anschauen. Dort \n\nist es auch die Pflicht des Migranten, mehr f\u00fcr die In-\n\ntegration zu tun. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 Zuruf von \n\nder AfD: Herr Schiemann, herzlichen Dank!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nhat jetzt das Wort. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Nachdem wir eine gro\u00dfe Kontroverse hatten, \n\nm\u00f6chte ich \u2013 um das vielleicht wieder etwas einzufangen \n\n\u2013 zun\u00e4chst meinen Dank an all diejenigen richten, die in \n\nden letzten Monaten als ehrenamtliche Helfer aus Bund, \n\nL\u00e4ndern und Gemeinden in der Lage waren, so viele \n\nFl\u00fcchtlinge aufzunehmen und das vielleicht auch in den \n\nn\u00e4chsten Monaten weiterhin tun werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, das ist ein extrem gutes Signal, auch ein gutes \n\nSignal hier in Sachsen. Da wir in den vergangenen Wo-\n\nchen und Monaten ganz andere Signale aus Sachsen \n\nvernommen haben und Sachsen im Moment in der \u00f6ffent-\n\nlichen Wahrnehmung noch f\u00fcr etwas anderes steht, finde \n\nich es positiv, dass auch dieses aus Sachsen kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine Ausnahmesi-\n\ntuation, die auf Sicht der n\u00e4chsten Monate andauern und \n\nhoffentlich nicht zur Regel wird. Die Herausforderungen \n\nf\u00fcr uns alle werden bleiben und unsere Kr\u00e4fte fordern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1457 \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die Probleme, die \n\nsich aktuell stellen, pragmatisch l\u00f6sen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir zugleich den Blick darauf richten, wie sich \n\ndie Situation \u00fcber den Tag hinaus verbessern l\u00e4sst, wie \n\nsich die Lasten fair verteilen, wie sie sich international \n\nmindern lassen. F\u00fcr diese Ver\u00e4nderungen ist Europa \n\nunentbehrlich. Herr Kollege Schiemann hat dazu eben \n\nsehr viel gesagt. \n\nIch habe es allerdings so verstanden, dass die aktuellen \n\nGrenzkontrollen, die wir jetzt in Deutschland wieder \n\nhaben, zwar eine Atempause sind \u2013 so wie es im Moment \n\ngenannt wird \u2013, aber auch in Zukunft erforderlich sein \n\nwerden und vor allen Dingen an den Au\u00dfengrenzen der \n\nEU stattfinden und besser organisiert werden m\u00fcssen. Das \n\nsehe ich in der Tat auch so. \n\nVor allem m\u00fcssen wir darauf achten, dass die Staaten, die \n\nsich an den Au\u00dfengrenzen der EU befinden, endlich die \n\nnotwendige Hilfe erhalten, die sie schon so lange einge-\n\nfordert haben. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist besch\u00e4mend, wenn \n\neinige europ\u00e4ische Innenminister offensichtlich nicht \n\nbereit sind, sich auf gemeinsame Regeln und Quoten f\u00fcr \n\ndie Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu einigen. Das m\u00f6chte \n\nich einmal ausdr\u00fccklich festhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie scheinen nicht zu erkennen, dass ein solches Verhalten \n\nnicht nur geeignet ist, die europ\u00e4ische Asyl- und Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik zu behindern, sondern auch geeignet sein \n\nkann, den Zusammenhalt innerhalb der EU insgesamt zu \n\ngef\u00e4hrden. \n\nBeruhigend ist, dass eine L\u00f6sung \u2013 oder zumindest \n\nwesentliche Schritte hin zu einer L\u00f6sung \u2013 nicht erst im \n\nOktober zu erwarten sind, sondern, wie wir ja gestern den \n\nNachrichten entnehmen konnten, m\u00f6glicherweise bei \n\neinem Sondergipfel der Staats- und Regierungschefs \n\nbereits in der kommenden Woche in Angriff genommen \n\nwerden. \n\nDie Regeln, \u00fcber die gesprochen werden muss und die im \n\nRahmen einer europ\u00e4ischen Migrationsagenda neu zu \n\nfassen sind, bed\u00fcrfen angesichts der gro\u00dfen Zahl von \n\nFl\u00fcchtlingen, die im Moment nach Europa str\u00f6men, in der \n\nTat einer \u00dcberpr\u00fcfung. Daher, Kollege Barth, kann ich \n\nIhren Vorwurf, Europa halte sich nie an eigene Regeln, so \n\nnicht stehen lassen. Wenn Sie schon vor Jahren gewusst \n\nhaben, dass wir in Europa Millionen Fl\u00fcchtlinge und in \n\nDeutschland circa 800 000 Fl\u00fcchtlinge zu erwarten haben, \n\ndann h\u00e4tten Sie schon fr\u00fcher Vorschl\u00e4ge dazu machen \n\nk\u00f6nnen, wie sich Europa und wie sich Deutschland auf \n\ndie Aufnahme solcher Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me h\u00e4tte vorbereiten \n\nk\u00f6nnen, wie es im Grundgesetz und in der Europ\u00e4ischen \n\nVerfassung steht. Solche Vorschl\u00e4ge h\u00e4tte ich von Ihnen, \n\nehrlich gesagt, nicht erwartet \u2013 das will ich gern konze-\n\ndieren \u2013, aber diese w\u00e4ren dann angemessen gewesen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die gab es, die Vorschl\u00e4ge!) \n\nIch denke, wir werden in den n\u00e4chsten Tagen weiterhin \n\nhinnehmen m\u00fcssen, dass den Fl\u00fcchtlingen Hindernisse \n\nbereitet werden. Die Hindernisse, vor allen Dingen an der \n\nungarisch-serbischen Grenze, halte ich f\u00fcr ein gro\u00dfes \n\nProblem, weil sie letztendlich nichts bewirken. Sie besei-\n\ntigen keine Barrieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sie werden das Prob-\n\nlem lediglich verschieben. Es ist eine gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung der L\u00e4nder und Gemeinden, so viele Menschen \n\naufzunehmen. \n\nWas mich nachdenklich macht, ist, dass offensichtlich die \n\nGrenzkontrollen von allen Ministerpr\u00e4sidenten partei-\n\n\u00fcbergreifend wohl gutgehei\u00dfen werden. Jedenfalls konnte \n\nman das der Berichterstattung \u00fcber das gestrige Gipfel-\n\ntreffen bei der Kanzlerin nicht entnehmen, dass \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich bin sofort fertig, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Meine Damen und Herren! Europa \n\nbraucht eine neue Migrationsagenda. Die Aufgabe der EU \n\nist ausgesprochen schwierig. Wir brauchen eine langfris-\n\ntige Strategie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss Sie jetzt \n\nnochmals bitten, Sie haben schon \u00fcber eine Minute \n\n\u00fcberzogen! \n\n(Zurufe: Oh!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das alles kann Europa \n\nnur gemeinsam bewirken. Ich m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend \n\nauffordern, daran mitzuwirken, dass wir diese Aufgaben \n\nbew\u00e4ltigt bekommen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommt die \n\nLinksfraktion, bitte. Frau Abg. Nagel \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt geht\u2019s los!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nSchiemann, die gr\u00f6\u00dften Kritiker der Ideologen sind \n\nscheinbar selbst Ideologen. Das muss man zu Ihrem \n\nBeitrag vorab sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch komme zum Thema. Es ist nicht wegzureden, dass \n\nsich einzelne EU-Staaten der Aufgabe entziehen, Schutz-\n\nsuchenden Zuflucht zu gew\u00e4hren. Hieran zeigt sich, wie \n\nprek\u00e4r der Solidarit\u00e4tsgedanke innerhalb der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ist; das wurde hier schon verschiedentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1458 \n\ngesagt. Deutschland \u2013 auch daran muss man erinnern \u2013 \n\nhat sich in den letzten Jahrzehnten eher abgeschottet als \n\nsich zu \u00f6ffnen. Dass die Dublin-Vereinbarung nicht \n\nfunktioniert, ist nicht erst seit gestern bekannt, und dass \n\nwir dringend \u00fcber eine Harmonisierung der Asylsysteme \n\nauf einem hohen Qualit\u00e4tsniveau sprechen m\u00fcssen, \n\nebenfalls nicht. \n\nEs wird nicht funktionieren, Menschen auszuschlie\u00dfen. \n\nAuch wenn es abgedroschen klingt: Sie werden sich ihre \n\nWege suchen. Schlepper werden mehr Gesch\u00e4ftsfelder \n\nfinden. Migration wird f\u00fcr die Menschen, die diesen \n\nSchutz brauchen, riskanter. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalition! Was Sie \n\nbzw. Ihre Verantwortungstr\u00e4ger auf Bundesebene mit der \n\nWiedereinf\u00fchrung von Grenzkontrollen auch hier in \n\nSachsen tun, ist Politik auf dem R\u00fccken von gefl\u00fcchteten \n\nMenschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist Politik auf dem R\u00fccken kleiner armer Staaten im \n\nVorhof der EU, wo sich echte humanit\u00e4re Katastrophen \n\nanbahnen. Ich verweise auf S\u00fcdosteuropa bzw. auf den \n\nVorhof davon. \n\nDiese politische Linie \u2013 auch das muss man einmal ins \n\nVisier nehmen \u2013 kommt nicht von ungef\u00e4hr. Die lichten \n\nMomente der Bundeskanzlerin, die hier sogar noch \n\nkritisiert werden, wie die Aufhebung des Dublin-\n\nVerfahrens f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge und die spontane \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Ungarn, werden auf dem \n\nFu\u00df folgend von Hiobsbotschaften \u00fcberdeckt. Dar\u00fcber \n\nspricht kaum jemand. \n\nSie, sehr geehrte Damen und Herren der SPD, haben in \n\nder Sondersitzung am 1. September 2015 zum Thema \n\nAsyl noch dar\u00fcber gesprochen, dass Sie die Fl\u00fcchtlinge \n\nnicht in gute und schlechte unterteilen werden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das hat doch  \n\nnichts mit guten oder schlechten zu tun!) \n\nVor gut einer Woche haben Sie mit der CDU auf Bundes-\n\nebene ein Programm vorgelegt, mit dem genau dies getan \n\nwird. Weitere Staaten sollen zu sicheren Herkunftsstaaten \n\nerkl\u00e4rt werden. Wir wissen, dass das Konstrukt der \n\nsicheren Herkunftsstaaten nichts anderes ist als ein \n\npolitisches Instrument, um Asyl zu beschr\u00e4nken. Doch \n\ndamit nicht genug. Um das noch auszuweiten, sollen auch \n\nGeldleistungen f\u00fcr Asylsuchende in Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen g\u00e4nzlich gestrichen werden. Menschen sollen noch \n\nl\u00e4nger in \u00fcberf\u00fcllten Erstaufnahmeeinrichtungen verbrin-\n\ngen, statt drei dann sechs Monate, und es sollen Abschie-\n\nbelager f\u00fcr bestimmte Asylsuchende, die hierherkommen, \n\neingef\u00fchrt werden. Nicht zuletzt soll die Laufzeit von \n\nDuldungen verk\u00fcrzt werden. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie humanit\u00e4re Show-Politik wird so durch knallharte \n\nRegelungen, die wir zum Teil f\u00fcr verfassungswidrig \n\nhalten, relativiert. Sie, sehr geehrte Damen und Herren \n\nder Gro\u00dfen Koalition, wollen ein Asylbeschr\u00e4nkungspro-\n\ngramm statt offene T\u00fcren f\u00fcr Menschen in Not. Das ist \n\nmit uns nicht zu machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWerfen wir einen Blick auf Sachsen. Wir kommen nicht \n\nheraus aus der Politik der Interime. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal betonen: Nicht die Menschen, die hierherkommen \n\nwollen, sind das Problem, sondern die Missst\u00e4nde der \n\nVorjahre. Dass die Erstaufnahmeunterbringungskapazit\u00e4-\n\nten knapp werden, deutete sich sp\u00e4testens im letzten Jahr \n\nan. Im letzten Jahr wurden bis zu 2 000 Gefl\u00fcchtete aus \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen ohne Registrierung des \n\nBAMF den Kommunen zugewiesen. Die Situation der \n\nmedizinischen Erstuntersuchung war seinerzeit auch \n\nschon prek\u00e4r, die Finanzausstattung der Kommunen war \n\nes ebenfalls. \n\nDie Informationspolitik des Freistaates war und ist frag-\n\nw\u00fcrdig. Dort, wo Strukturen und Prozesse grundlegend \n\nschlecht aufgestellt sind \u2013 das waren sie in Sachsen \u2013 \n\nkann auch in Ausnahmesituationen nicht ad\u00e4quat reagiert \n\nwerden. Sprich: Die Probleme bei der Unterbringung, der \n\nVersorgung und der Betreuung der Fl\u00fcchtlinge in Sachsen \n\nsind ein hausgemachtes Problem und haben auch etwas \n\nmit der Einstellung zu tun, die hier zum Teil in diesem \n\nHohen Haus herrscht. \n\nBlicken wir jetzt nach Dresden, Heidenau, Leipzig, \n\nChemnitz, B\u00f6hlen, um ein paar der 27 \u2013 Stand: letzte \n\nWoche \u2013 Erstaufnahme-Interims zu benennen, kann von \n\neinem gemeinsamen Meistern der nationalen Aufgabe \n\nAsyl wohl kaum die Rede sein. Wenn Sie sagen, dass wir \n\nfroh sein sollen, dass die Menschen ein Dach \u00fcber dem \n\nKopf haben, dann verweisen wir auf die Proteste von \n\nFl\u00fcchtlingen in Heidenau, auf den Hungerstreik in B\u00f6h-\n\nlen, auf die Proteste in Leipzig, in Dresden usw. usf. \n\nDie Verzweiflung in einigen der Interims ist sehr gro\u00df. \n\nDabei geht es nicht nur um die mangelnde Privatsph\u00e4re, \n\nunter Hunderten von Menschen keine Ruhe zu finden, \n\nAngst zu haben usw. Es geht um eine prek\u00e4re medizini-\n\nsche Versorgung, um die Ungewissheit, in welcher die \n\nMenschen bez\u00fcglich ihres Asylverfahrens gelassen \n\nwerden, um Bewegungsfreiheit, um den Schutz vor \n\nAnfeindungen etc. \n\nDie nationale Aufgabe zu meistern, besteht vor allem \n\ndarin \u2013 der \u00dcberzeugung bin ich \u2013, den Menschen zuzu-\n\nh\u00f6ren, die Sie hier so sehr herbeischw\u00f6ren, die Hilfe \n\nleisten, um zu erkennen, wo es wirklich klemmt. Es \n\nklemmt an ganz vielen Stellen. Es kommt nur in diesem \n\nHaus nicht an. Es ist wichtig, sich den Menschen zu \n\nwidmen, die in den Erstaufnahmeeinrichtungen wohnen, \n\nund deren Rechte in Bezug auf ihre Asylverfahren zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1459 \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Die Aufgabe besteht darin, \n\nnicht nur das N\u00f6tigste zu tun, sondern das M\u00f6glichste. \n\nDas erwarten wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend \u2013 \n\ndie Redezeit ist nicht mehr allzu lang \u2013 aus unserer Sicht \n\nnur noch einen kleinen Blick auf Sachsen werfen. Wir \n\nwissen alle, 20 000 Fl\u00fcchtlinge sind aus Ungarn durch \n\nunsere Bundeskanzlerin nach Deutschland eingeladen \n\nworden. Verteilerzentrum war der Hauptbahnhof M\u00fcn-\n\nchen. Der Freistaat Sachsen hat auch 250 Fl\u00fcchtlinge im \n\nRahmen dieser Sonderverteilung aufgenommen. Sie \n\nwurden an einem Sonntag in der Heeresschule Dresden \n\nuntergebracht. \n\nAm darauffolgenden Montag waren 200 dieser Asylbe-\n\nwerber nicht mehr auffindbar. Sie sind weder registriert \n\nnoch sind sie einer medizinischen Erstuntersuchung \n\nunterzogen worden. Das muss man sich einfach mal auf \n\nder Zunge zergehen lassen. So funktioniert in Sachsen \n\nderzeit unser Asylsystem. Es verschwinden 200 Asyl-\n\nbewerber. Niemand wei\u00df, wo sie sind. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nSind sie weitergereist!) \n\nDie Antwort auf eine meiner Kleinen Anfragen ergab, \n\ndass trotz steigender Fl\u00fcchtlingszahlen bis zum 31. Juli in \n\nSachsen lediglich 678 Asylbewerber abgeschoben worden \n\nsind. Gleichzeitig leben in Sachsen nunmehr 5 654 Asyl-\n\nbewerber, die nachweisbar ausreisepflichtig sind und von \n\ndenen 2 266 einen Duldungsstatus haben. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wundern Sie sich angesichts \n\ndieser Zahlen nicht, wenn die Akzeptanz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \n\nund Asylbewerber in der Bev\u00f6lkerung weiter zur\u00fcckgeht. \n\nDie AfD-Fraktion bejaht das Grundrecht auf Asyl in \n\njedem Fall f\u00fcr wirklich politisch Verfolgte und f\u00fcr B\u00fcr-\n\ngerkriegsfl\u00fcchtlinge. Wenn in der Gesellschaft allerdings \n\naufgrund Ihres politischen Versagens die Skepsis oder gar \n\ndie Ablehnung gegen\u00fcber den wirklich Asylberechtigten \n\nsinkt, ist das auch ein Teil Ihrer Verantwortung. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Zais f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nNoch ein Blick nach Europa. Wer sich heute hinstellt \u2013 \n\ndas macht eine ganze Reihe von deutschen Politikerinnen \n\nund Politikern \u2013 und eine solidarische L\u00f6sung, was die \n\nAufnahme und die Verteilung von Fl\u00fcchtlingen betrifft, \n\nverlangt, sollte nicht vergessen \u2013 daran m\u00f6chte ich hier \n\nnoch einmal erinnern \u2013, welche Rolle Deutschland bei \n\nden Dublin-III-Verhandlungen, die im Jahr 2013 abge-\n\nschlossen wurden, eingenommen hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nAlle Forderungen des Europaparlaments und der Kom-\n\nmission nach einem Solidarit\u00e4tsmechanismus hat \n\nDeutschland abgeblockt. Warum? Weil Deutschland ein \n\nbesonderer Profiteur der Dublin-III-Regelungen war, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ja, richtig!) \n\nw\u00e4hrend von vornherein klar gewesen ist, dass L\u00e4nder \n\nwie Malta, Griechenland, Italien oder Ungarn die Haupt-\n\nlast von Dublin III tragen werden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nDeshalb sagen wir GR\u00dcNEN: Die Dubin-III-Verordnung \n\nist ein unsolidarisches, untaugliches und menschenfeind-\n\nliches Instrument der Regulierung von Flucht, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nund sie f\u00fchrt letztlich auch dazu, dass es ein florierendes \n\nGesch\u00e4ft ist, die Rechtsverordnung zu umgehen. Ich \n\ndenke hier zum Beispiel an Bulgarien, wo es gang und \n\ng\u00e4be ist, Geld daf\u00fcr zu nehmen, beispielsweise Fingerab-\n\ndr\u00fccke nicht abgeben zu m\u00fcssen. Deshalb ist die Abschaf-\n\nfung der Dublin-III-Verordnung f\u00fcr uns besonders wich-\n\ntig. \n\nEin Wort noch zu Ungarn: Ungarn, Herr Baumann-\n\nHasske, will keine Hilfe. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na ja!) \n\nAuch dies geh\u00f6rt zur Wahrheit. Ungarn will keine Fl\u00fccht-\n\nlinge, und \u2013 das wissen wir seit Jahren \u2013 Ungarn hat eine \n\nundemokratische Regierung, \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\neine Regierung, die die Meinungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt \n\nund rassistische und antisemitische Hetze betrieben hat. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch einmal Herrn Orb\u00e1n \n\nzitieren. Er bezeichnete in diesem Sommer die Massen \n\nillegaler Einwanderer als Bedrohung f\u00fcr die kulturelle \n\nIdentit\u00e4t Europas, und er vertrat die Ansicht, Europa solle \n\nweiter den Europ\u00e4ern bleiben. Das ist Ungarn, und die \n\nFrage zu solchen Entwicklungen in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion wird nach Auffassung der GR\u00dcNEN auch zur \n\nNagelprobe in der europ\u00e4ischen Asyl- und Integrationspo-\n\nlitik werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: V\u00f6lliger K\u00e4se!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen nun in eine neue Runde. Es beginnt \n\nwieder die CDU; Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eine sehr interessante \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1460 \n\nBetrachtung, die wir da geh\u00f6rt haben. Frau Zais, es mag \n\nIhnen ja nicht gefallen, was die ungarische Regierung tut \n\n\u2013 mir gef\u00e4llt vielleicht auch nicht alles \u2013, aber sie als \n\n\u201eundemokratisch\u201c zu definieren, damit w\u00e4re ich vorsich-\n\ntig. Aber das ist nicht Thema unserer Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch habe mir einiges sehr Interessante angeh\u00f6rt und \n\nm\u00f6chte es an Zahlen deutlich machen. Die Europ\u00e4ische \n\nUnion hat 500 Millionen Einwohner, davon etwas \u00fcber \n\n80 Millionen in Deutschland, also circa 16 % aller Euro-\n\np\u00e4er in der Europ\u00e4ischen Union sind Deutsche. Um das \n\neinmal ins Verh\u00e4ltnis zu setzen, auch zu der Verantwor-\n\ntung, \u00fcber die wir in einem europ\u00e4ischen Kontext zu einer \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen, und zu der Frage, \n\nwie sich das Thema entwickelt hat: 202 000 Asylbewerber \n\nim vergangenen Jahr mit einer Prognose von 250 000 f\u00fcr \n\ndieses Jahr, einer Korrektur auf 450 000 im Mai und \n\n800 000 im August und einem Aufwuchs, den wir in den \n\nletzten Tagen verzeichnen konnten: 3 000 kamen allein in \n\nder vergangenen Woche nach Sachsen. \n\nNun h\u00f6re ich wohl Ihre Worte von der LINKEN und der \n\nAfD und vernehme, was Sie alles beklagen und kritisieren \n\n\u2013 mit unterschiedlichem Fokus. Mir f\u00e4llt dann immer der \n\nVergleich mit der M\u00fcnze ein, die zwei Seiten hat; aber je \n\nnachdem, wo man sitzt, sieht man halt nur die eine Seite, \n\nund eigentlich ist die Verantwortung, sie mal zu drehen, \n\nn\u00e4mlich die Verantwortung gegen\u00fcber Asylsuchenden und \n\nFl\u00fcchtlingen auf der einen und dem eigenen Land und den \n\nMenschen, die hier leben, auf der anderen Seite. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Sie widersprechen mir!) \n\nDas ist ein und dieselbe M\u00fcnze \u2013 mit unterschiedlichen \n\nPerspektiven. Und dann kommen Sie und kritisieren, was \n\nhier so alles nicht geworden ist. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen \n\nschon einiges sagen: Wenn Sie sich offenen Auges und \n\nbewusst anschauen \u2013 das passt im \u00dcbrigen auch zu der \n\nFrage der bl\u00fchenden Landschaften, der Frage, was Sie \n\ndefinieren \u2013: Die erfolgreiche Entwicklung unseres \n\nLandes war vernehmbar. Wenn Sie nun auf die Asylthe-\n\nmatik schauen, dann steht diese Staatsregierung wie der \n\nBund und alle Bundesl\u00e4nder vor der Herausforderung, \n\npermanent neue Unterbringungsm\u00f6glichkeiten zu schaf-\n\nfen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm einmal ein Bewusstsein zu definieren: Wir haben im \n\nAugust gesagt \u2013 das war das angepasste Unterbringungs-\n\nkonzept; das vom Sommer stand noch bei 5 000 Pl\u00e4tzen \n\nund war weiland mehr als die im vergangenen Jahr \n\ndefinierten 2 000 \u2013, wir wollen 13 500 Pl\u00e4tze schaffen. \n\nDie Staatsregierung hat mittlerweile 15 000 Pl\u00e4tze ge-\n\nschaffen, und in einigen anderen Bundesl\u00e4ndern kapitulie-\n\nren mittlerweile die Landesregierungen, weil sie die \n\nUnterbringung nicht mehr gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, unter \n\nanderem im Land Berlin. Dabei m\u00f6chte ich nicht mit dem \n\nFinger auf irgendjemanden zeigen; aber daran wird \n\ndeutlich, welche Herausforderungen vor uns stehen. \n\nIch kann Ihnen sagen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von den LINKEN: Schaffen Sie in Th\u00fcringen, \n\ndem Land, in dem Sie Verantwortung tragen, doch das \n\nTraumland. Zeigen Sie doch, wie das Ganze funktioniert, \n\nund kommen Sie dann aber bitte nicht auf die Idee, nur zu \n\nsagen: Der Bund muss bezahlen. Frau Zais, das beklage \n\nich auch an Ihren Vorstellungen zur Frage der Finanzier-\n\nbarkeit. Zum Schluss ist es alles Geld des deutschen \n\nSteuerzahlers. Es ist Geld, das Menschen und Unterneh-\n\nmen in diesem Land erwirtschaften, das wir einnehmen \n\nund verteilen. Es ist ein schlechter Stil zu sagen, es \n\nm\u00fcssten mal die Kommunen unterst\u00fctzt werden, denn die \n\nbrauchen es. Ja, sie brauchen es. Aber der Freistaat zahlt. \n\nDas ist ein Unterschied zu anderen Bundesl\u00e4ndern ein-\n\nschlie\u00dflich jenen, in denen auch die GR\u00dcNEN in der \n\nVerantwortung stehen, Frau Zais. Hier \u00fcbernimmt der \n\nFreistaat eine gro\u00dfe Verantwortung: allein 7 600 Euro \n\nPauschale pro Jahr pro Asylbewerber, dar\u00fcber hinaus \n\nerhebliche Investitionskosten, und wenn wir uns die \n\nHaushaltszahlen sowie die Verweildauer anschauen, so \n\nhat Sachsen neben Hessen die l\u00e4ngste Verweildauer in \n\nErstaufnahmeeinrichtungen. Zur Entlastung schickt man \n\nin Nordrhein-Westfalen die Menschen schon nach weni-\n\ngen Tagen weiter. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWir tragen hier eine Verantwortung, und dieser m\u00fcssen \n\nwir im Ausgleich miteinander gerecht werden. Dabei hilft \n\nes nicht, sich nur hier hinzustellen und zu beklagen, was \n\nalles besser sein k\u00f6nnte, und Zeitschienen, Verantwor-\n\ntungsbereiche und die Gesamtmatrix v\u00f6llig aus dem Auge \n\nzu verlieren. Sie machen sich an dieser Stelle des Ver-\n\ndachts schuldig, dass es dann doch eher politischer \n\nKlamauk als Verantwortung ist, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDamit bin ich am Schluss meiner Ausf\u00fchrungen. Worum \n\nes geht, ist, dass wir unserer Verantwortung gerecht \n\nwerden, Kommunen und Landkreise und Freistaat zu-\n\nsammen, und wenn sich der Bund dieser Verantwortung \n\nklar wird und wir gemeinsam an die Steuerung gehen. \n\nAber neben der Steuerung der jetzigen Herausforderungen \n\ngeht es um die Frage, wie wir die Asylpolitik \u00fcberhaupt \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene kl\u00e4ren k\u00f6nnen \u2013 die Europ\u00e4ische \n\nMigrationsagenda \u2013, weil wir ohne Antwort auf die Frage, \n\nwie die Rahmenbedingungen gestellt sind, nicht in die \n\nZukunft gehen. \n\nIch schlie\u00dfe mit einem Blick auf die AfD: Vor-Ort-Hilfe: \n\nja. Dort, wo sie m\u00f6glich ist, werden auch wir sie wahr-\n\nnehmen. Aber schauen Sie: Wie leisten Sie Vor-Ort-Hilfe \n\nin Krisen- und Kriegsgebieten, und was ist eigentlich \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 mit der Solidarit\u00e4t im \n\nNahen Osten? Ich denke, Saudi-Arabien und auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1461 \n\nEmirate h\u00e4tten mehr Potenzial, als nur Moscheen zu \n\nschaffen, sondern auch Unterk\u00fcnfte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Linksfraktion, bitte; Frau Klotzb\u00fccher. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie systematische Krise, in der sich die EU momentan \n\nbefindet, muss ich Ihnen nicht beschreiben. Heute sind die \n\nZeiten der politischen Akklamationen l\u00e4ngst vorbei. Die \n\naktuelle Situation erfordert \u2013 ja, darin stimme ich Ihnen \n\ngr\u00f6\u00dftenteils zu \u2013 zwingend Ver\u00e4nderungen, auch im \n\nbisherigen Regieren, und vor allem innovatives Herange-\n\nhen auf allen Ebenen. Ein \u201ebusiness as usual\u201c bringt uns \n\nheute nicht mehr weiter. \n\nDeshalb teilt auch die Fraktion DIE LINKE den grundle-\n\ngenden Ansatz, Asyl und Migration als europ\u00e4ische \n\nAufgabe voranzubringen. Auch teilen wir die Feststellung \n\ndes S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Sachsen m\u00fcsse \n\nalles daf\u00fcr tun, die zust\u00e4ndigen Stellen zum Handeln zu \n\nbewegen, und sich um eine Neu- und Ausgestaltung der \n\nEurop\u00e4ischen Migrationsagenda bem\u00fchen. Nat\u00fcrlich kann \n\nSachsen weder die Europ\u00e4ische Kommission noch den \n\nRat ersetzen. Dennoch muss es seine Zur\u00fcckhaltung und \n\nseine Beobachterrolle aufgeben und nach tats\u00e4chlichen \n\nWegen der Einflussnahme suchen. \n\nF\u00fcr jene, die immer noch glauben, dass Sachsen erst auf \n\neine \u00c4nderung des Prim\u00e4rrechtes warten m\u00fcsse, bevor es \n\naktiv werden k\u00f6nne, m\u00f6chte ich hier drei Ebenen der \n\nEinflussnahme aufzeigen, mit denen Sachsen vielleicht \n\nauch beispielhaft f\u00fcr andere Regionen in Europa wirken \n\nk\u00f6nnte. \n\nErstens. Die Debatte um die Migrationsagenda muss \n\nkonkret gef\u00fchrt werden. Die Regionen in Europa, auch \n\nSachsen, haben positive Erfahrungen und kritische \n\nSchlussfolgerungen entwickelt, die offensiv in eine \n\nDebatte und auch in Konsultationen in der EU einge-\n\nbracht werden m\u00fcssen. Auch unser immer noch im \n\nEuropaausschuss anh\u00e4ngiger Antrag zum gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Asylsystem zielt genau darauf ab und w\u00e4re, \n\nwie vom Ausl\u00e4nderbeauftragten gefordert, eine hervorra-\n\ngende M\u00f6glichkeit, eine Initiative in Richtung EU zu \n\nstarten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen dem Egoismus der EU-\n\nMitgliedsstaaten in Verteilungsfragen etwas entgegenset-\n\nzen. Herr Tillich, machen Sie doch endlich Ihre engen \n\nBeziehungen zu Polen und Tschechien geltend und \n\n\u00fcberzeugen Sie sie, sich in der Fl\u00fcchtlingsfrage solidari-\n\nscher zu zeigen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas w\u00e4re mal eine Idee!) \n\nAuch sollten wir unsere Verbindungsb\u00fcros in Prag und \n\nWroc\u0142aw ersuchen, sich als Europ\u00e4er aus Sachsen einzu-\n\nbringen und vor Ort \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten. Wenn \n\ndas nicht hilft, k\u00f6nnte man auch Papst Franziskus ersu-\n\nchen, Einfluss auf die katholische Kirche in Polen und \n\nTschechien zu nehmen. Stellen Sie sich einmal vor, der \n\nPapst w\u00fcrde an alle Pfarreien, religi\u00f6sen Gemeinschaften, \n\nKl\u00f6ster und Wallfahrtsorte Europas appellieren, auch nur \n\neine Fl\u00fcchtlingsfamilie aufzunehmen. Das Problem der \n\nUnterbringung w\u00e4re so gut wie gel\u00f6st. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU:  \n\nDas hat der schon gemacht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDrittens. Auch Sachsen muss nat\u00fcrlich dazu beitragen, \n\nFluchtursachen zu vermindern. Laut einer Studie der \n\nUniversit\u00e4t Maastricht belegt Deutschland einen Spitzen-\n\nrang bei der unternehmerischen Ausbeutung und Beteili-\n\ngung an Menschenrechtsverletzungen im Ausland. Sach-\n\nsen ist dabei leider keine Ausnahme. Hierf\u00fcr sei beispiel-\n\nhaft die Herstellung der s\u00e4chsischen Polizeiuniformen \n\ngenannt, welche zum Hungerlohn von mazedonischen \n\nN\u00e4herinnen gefertigt werden. \n\nWas unternimmt Sachsen also, um sicherzustellen, dass \n\nMenschenrechte und Mindeststandards an sozialen und \n\nArbeitsrechten eingehalten werden? Wie steht es mit den \n\nim Zusammenhang mit Fluchtursachen gestellten Forde-\n\nrungen nach fairem Handel oder der Verpflichtung von \n\nUnternehmen zu einer Sozialcharta? Die Politik kann hier \n\nverbindliche Regelungen einf\u00fchren. Also, worauf warten \n\nwir noch? \n\nNoch immer sterben t\u00e4glich zahlreiche Menschen auf \n\nlebensgef\u00e4hrlichen Fluchtrouten, die sie nur deshalb \n\ngew\u00e4hlt haben, weil ihnen die Abschottungspolitik Euro-\n\npas keine andere Wahl l\u00e4sst. \n\nEbenso verlogen ist die Schlepperdebatte. Das Agieren \n\nEuropas hat diesen Berufszweig \u00fcberhaupt erst hervorge-\n\nbracht. Auch nicht vergessen d\u00fcrfen wir deutsche Waffen-\n\nexporte, die Zerst\u00f6rung ausl\u00e4ndischer M\u00e4rkte und die \n\nSanierung der europ\u00e4ischen \u00d6konomie zulasten der \n\nSchw\u00e4chsten. \n\nAuch wir, auch unsere Politik tragen Schuld daran, dass \n\nmomentan so viele Menschen auf der Flucht sind. Wir \n\nm\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, Europa unabh\u00e4ngig von den \n\njetzigen Fl\u00fcchtlingsbewegungen zu betrachten. Wir \n\nm\u00fcssen die Flie\u00dfbandproduktion von Fluchtursachen \n\nbeenden. Wir m\u00fcssen die haarstr\u00e4ubende Dreistigkeit \n\nbeenden, die jetzigen Ereignisse zu Paradebeispielen \n\ndeutscher Hilfsbereitschaft umzudichten. So einfach ist \n\ndas Ganze nicht. \n\nBem\u00fchen wir uns gemeinsam um eine Weiterentwicklung \n\nder Europ\u00e4ischen Migrationsagenda, und gestehen wir \n\nuns endlich ein, dass das Vorgehen der EU und deren \n\nAbschottungspolitik nicht Teil der L\u00f6sung, sondern Teil \n\ndes Problems sind. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1462 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die AfD \n\nnoch einmal das Wort nehmen? \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE? \n\n\u2013 M\u00f6chte noch jemand von den Fraktionen zur Debatte \n\nreden? \u2013 Das ist nicht der Fall, meine Damen und Herren. \n\nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Die  \n\nStaatsregierung m\u00f6chte noch etwas sagen!) \n\n\u2013 Oh, die Staatsregierung. Ich glaube, es ist schon das \n\nzweite Mal, dass ich Sie vergessen habe. Herr Minister, \n\nEntschuldigung! \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Bei diesem Thema ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\nich f\u00fcr die Staatsregierung das Wort ergreife. Die Aktuelle \n\nDebatte spannt ja diesmal den Rahmen f\u00fcr das Thema \n\nAsyl deutlich weiter. \n\nIch denke, es ist gut und richtig, dass wir auch auf die \n\neurop\u00e4ische Ebene und auf die Bundesebene bei diesem \n\nThema blicken \u2013 nicht um von den aktuellen Herausforde-\n\nrungen im Freistaat Sachsen ablenken zu wollen, sondern \n\num deutlich zu machen: Wir werden diese Aufgabe nur \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wenn es gelingt, auf europ\u00e4ischer \n\nEbene und auf nationaler Ebene solidarisch voranzugehen \n\nund gemeinsame Antworten zu finden. \n\nJean-Claude Juncker hat in der vergangenen Woche \n\ngesagt: \u201eEs fehlt an Europa und es fehlt an Union.\u201c Es \n\nwaren aus meiner Sicht richtige Worte zu einem richtigen \n\nZeitpunkt, denn das Thema Mangel an Solidarit\u00e4t in einer \n\nStaatengemeinschaft, deren Grundprinzip die Solidarit\u00e4t \n\neigentlich sein sollte, war angezeigt. Jean-Claude Juncker \n\nhat es nicht bei der Kritik belassen, sondern er hat auch \n\nlobende Worte f\u00fcr das deutsche Engagement gefunden, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Das deutsche \n\nEngagement innerhalb Europas ist derzeit bemerkenswert, \n\nund das trotz der geltenden Regelungen. Er hat sich klar \n\npositioniert f\u00fcr ein Quotensystem, das eine gerechtere \n\nVerteilung der Fl\u00fcchtlinge bedeuten w\u00fcrde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit dieser Zeit \n\nist einiges passiert. Jeden Tag kommen mehr Menschen \n\nals je zuvor bei uns an, in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland insgesamt, in allen L\u00e4ndern und auch im Freistaat \n\nSachsen. Es sind zwischen 500 und teilweise 700 pro Tag, \n\num die Dimension noch einmal deutlich zu machen. \n\nEinerseits sind es diejenigen, die regul\u00e4r zu uns kommen, \n\nund andererseits diejenigen, die aus M\u00fcnchen, aus Bayern \n\nim Sinne der entsprechenden Verteilung zu uns geschickt \n\nworden sind. \n\nEines hat sich in der vergangenen Woche auch klar und \n\ndeutlich gezeigt: S\u00e4mtliche Bundesl\u00e4nder sind an die \n\nGrenzen ihrer Aufnahmekapazit\u00e4t gekommen. Deutsch-\n\nland hat deshalb tempor\u00e4r \u2013 ich will es an dieser Stelle \n\nnoch einmal deutlich sagen \u2013 innerhalb des bestehenden \n\nSchengen-Kodexes Grenzkontrollen wieder eingef\u00fchrt. \n\nIch wiederhole es: Das war aus meiner Sicht eine richtige, \n\nklare Entscheidung, die uns eine Atempause verschafft, \n\naber eben auch nicht mehr, meine Damen und Herren. \n\nAuch in Sachsen wird derzeit durch die Bundespolizei \n\nsporadisch an der Grenze kontrolliert, und wenn es die \n\nSituation erfordert, wird das Kontrollsystem entsprechend \n\nausgeweitet. Nat\u00fcrlich ist klar, dass das keine Dauerl\u00f6-\n\nsung sein kann und wird, denn die Reisefreiheit ist ein \n\nhohes Gut, und insbesondere wir im Osten wissen dies \n\nentsprechend zu sch\u00e4tzen. \n\nUmso wichtiger ist es, dass auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nendlich solidarisch angepackt wird und dass wir als \n\nEurop\u00e4er gemeinsam eine L\u00f6sung finden, um den Schutz-\n\nsuchenden zu helfen und unsere eigenen Werte zu sch\u00fct-\n\nzen. Es gibt jetzt vern\u00fcnftige Ans\u00e4tze und Vorschl\u00e4ge, \n\nauch jene des Koalitionsausschusses in der letzten Woche. \n\nDabei geht es um Unterst\u00fctzung vor Ort und um Auswei-\n\ntung der europ\u00e4ischen Entwicklungshilfe. Es geht um \n\nKrisenpr\u00e4vention und die Verst\u00e4rkung der Visastellen in \n\nden entsprechenden Auslandsvertretungen. Es geht aber \n\nauch um Aufnahme- und Registrierungseinrichtungen \u2013 \n\nsogenannte Hotspots \u2013 in Europa, um eine gemeinsame \n\nListe sicherer Herkunftsl\u00e4nder und um ein entsprechendes \n\nVerteilsystem. \n\nAlles das sind wichtige Ma\u00dfnahmen, aber den Worten \n\nm\u00fcssen nun endlich Taten folgen. Worth\u00fclsen, wie wir sie \n\nvom ersten Treffen der Innenminister geh\u00f6rt haben, \n\nn\u00fctzen f\u00fcr die L\u00f6sung dieses Problemes nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDeshalb unterst\u00fctze ich den Bundesinnenminister, der \n\njetzt klare Worte gefunden und eine deutliche Erwar-\n\ntungshaltung formuliert hat; denn es muss auch innerhalb \n\ndes europ\u00e4ischen Systems dar\u00fcber nachgedacht werden, \n\nwelche Sanktionsma\u00dfnahmen angewandt und in Gang \n\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Wenn es mehrheitsf\u00e4hig ist, \n\n160 000 Menschen verpflichtend zu verteilen, dann muss \n\ndas die Mehrheit entsprechend durchsetzen und es muss \n\nkonsequent gehandelt werden. \n\nAuch in Bezug auf die Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder und \n\nKommunen hat sich einiges bewegt und es ist deutlich \n\ngeworden, dass es eine gemeinsame Aufgabe ist. Deshalb \n\nist die Finanzierungszusage richtig. Ob sie ausreichend \n\nist, werden wir in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen noch \n\nsehen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass dieses Paket, welches am \n\n24. September beschlossen wird, jetzt immer klarer \n\nsichtbar wird. Die Taskforce zur Beschleunigung der \n\nVerfahren \u2013 alle haben es angesprochen, aber es ist \n\nnotwendig, dass es jetzt umgesetzt wird. Es geht um die \n\nBereitstellung von Bundesliegenschaften. Ja, dabei hat \n\nsich auch etwas getan, auch in Sachsen. Wir sind in der \n\nOffiziersschule des Heeres. Es wird \u00fcber weitere milit\u00e4ri-\n\nsche Liegenschaften nicht nur gesprochen, sondern sie \n\nwerden vorbereitet \u2013 zum Beispiel Frankenberg \u2013, weil es \n\nnotwendig ist. 40 000 sollen jetzt in vom Bund betriebe-\n\nnen Aufnahmeeinrichtungen untergebracht werden. Das \n\nwird mit Sicherheit einen gewissen Puffer bringen. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1463 \n\nsind zweimal 5 000 Warter\u00e4ume vorgesehen, gerade im \n\nS\u00fcden, wo es im Moment nottut, dass die Menschen \n\nregistriert und danach entsprechend verteilt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, es \n\nist richtig, dass die entsprechenden Ma\u00dfnahmen auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene und auf Bundesebene nicht nur \n\nbesprochen, sondern umgesetzt werden. \n\nWir bei uns im Freistaat Sachsen arbeiten konzentriert \n\nund in der Staatsregierung gemeinsam als Team. Herr \n\nHartmann hat es angesprochen: Wir sind derzeit dabei \u2013 \n\nwir haben es noch nicht erreicht \u2013, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, die Erstaufnahmeeinrichtungskapazi-\n\nt\u00e4ten bis in eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 15 000 Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungspl\u00e4tzen auszubauen. Das ist wirklich eine \n\nDimension, die man sich vor wenigen Wochen noch nicht \n\nh\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. Da kann man kritisieren, wie man \n\nwill, aber die 5 000 zur Jahresmitte waren eigentlich \n\nurspr\u00fcnglich eine realistische Zahl, und jetzt sind wir \n\ndabei, eine dreimal so gro\u00dfe Kapazit\u00e4t zu schaffen. \n\nDeshalb bitte ich nach wie vor um Unterst\u00fctzung auch an \n\nallen Stellen bei uns im Freistaat Sachsen, weil weiterhin \n\ndie klare Forderung gilt: Sie m\u00fcssen auch vor Ort an \n\nStellen untergebracht werden. Man kann sich bei diesem \n\nThema nicht hinstellen und sagen, wir sind daf\u00fcr, aber \n\nwenn es bei mir \u2013 in meiner Umgebung, in meinem \n\nWahlbereich, in meiner Heimatstadt \u2013 darum geht, dass es \n\ndort passiert, dann habe ich aber ein Problem damit. So \n\nwird es nicht funktionieren, und das will ich an dieser \n\nStelle noch einmal klar und deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nAls letzter Punkt \u2013 auch das ist mir wichtig, weil es \n\nimmer wieder durcheinandergebracht wird \u2013: Wir haben \n\nderzeit eine ganze Menge an Erstaufnahmeeinrichtungen, \n\ndie tempor\u00e4r sind. Kollege Unland arbeitet daran, dass wir \n\nuns auf die drei Standorte in den gro\u00dfen St\u00e4dten mit den \n\nbekannten Au\u00dfenstellen konzentrieren. Und wir arbeiten \n\ndaran \u2013 da bin ich auch Kollegin Klepsch dankbar \u2013, dass \n\nwir in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten vollwertige Standorte \n\nbekommen. Das betrifft einerseits die Gesundheitsstrecke, \n\nandererseits die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und auch das \n\nBAMF, um die auch f\u00fcr uns m\u00fchsamen Transporte im \n\nLande deutlich zu reduzieren. \n\nNachdem wir in der vergangenen Woche in Dresden die \n\nGesundheitsstrecke angefahren haben, ist die Entschei-\n\ndung auch im Leipziger Raum gefallen. Auch dort wird es \n\neine solche geben, die in den n\u00e4chsten Tagen aufgebaut \n\nund ans Netz genommen werden wird, sodass wir auch \n\ndort die Erstuntersuchung durchf\u00fchren k\u00f6nnen und uns \n\ndamit dem Ziel, an drei Standorten einen Vollservice \n\nhinzubekommen, ann\u00e4hern. \n\nIch will meine Rede beenden, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Es gibt eine ganze Menge zu tun. Auf \n\nallen Ebenen wird gearbeitet, aber eines will ich klar und \n\ndeutlich sagen: Ich bin \u00fcberzeugt davon, wir werden es \n\nnur in einem entsprechenden Rahmen bew\u00e4ltigen, wenn \n\nes auch auf europ\u00e4ischer Ebene eine Solidarit\u00e4t, eine \n\nMitwirkung gibt und die Europ\u00e4ische Union sich als \n\nGesamtheit verst\u00e4ndigt, an diesem Thema mitzuwirken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf die \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAlle Jahre wieder: Das M\u00e4rchen vom reibungslosen Start ins neue Schuljahr \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit der einreichenden Fraktion. Es folgen \n\ndanach CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Falken, Sie haben das \n\nWort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt  \n\nbeginnen wieder die Falken-Festspiele!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem \n\nGeschichtenerz\u00e4hlen haben Sie schon t\u00fcchtig angefangen \n\nmit Ihrer Ministerin, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie hat  \n\ndoch noch gar nicht gesprochen!) \n\nund ich m\u00f6chte die Geschichten, die bisher in der Presse \n\ndargestellt worden sind, schon noch einmal aufkl\u00e4ren, \n\nweil die Unterrichtsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen rapide \n\nabnimmt. \n\nWo liegen die Probleme? Wo liegt das gr\u00f6\u00dfte Problem? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist  \n\ndas die Rede vom letzten Jahr?) \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem liegt darin, dass die Staatsregierung \n\nund auch das Kultusministerium und die Ministerin nicht \n\nbereit sind, die Situation, die wir im Freistaat Sachsen \n\nzurzeit an den Schulen haben, \u00fcberhaupt zu erkennen \u2013 \n\noder sie wollen sie nicht erkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1464 \n\nDie verfehlte Personalpolitik im Freistaat Sachsen \u00fcber \n\nzwei Jahrzehnte f\u00fchrt dazu, dass die Probleme an den \n\nSchulen im Freistaat Sachsen immer gr\u00f6\u00dfer werden. Ich \n\nfrage Sie, werte Kollegen der CDU und der SPD: In der \n\nKoalitionsvereinbarung haben Sie festgeschrieben, dass in \n\ndiesem Jahr das Personalentwicklungskonzept, das seit \n\nvielen Jahren hier in diesem Hohen Hause gefordert wird \n\n\u2013 von meiner Fraktion, von meiner Partei \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vor allem von Ihnen, \n\nFrau Falken, das m\u00fcssen Sie herausstellen!) \n\nbisher immer noch nicht vorhanden ist. Das Schuljahr \n\nsch\u00f6nreden \u2013 das bringt es wirklich nicht. \n\n(Fortw\u00e4hrende Zurufe des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nRealistisch anschauen \u2013 \u2013 \n\nHerr Piwarz, wenn Sie eine Frage stellen wollen ... \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, ich rufe \n\ndazwischen, das darf ich n\u00e4mlich!) \n\n\u2013 Sie haben gar keine Ahnung, deshalb k\u00f6nnen Sie gar \n\nkeine Frage stellen; insofern sollten Sie vielleicht einmal \n\nden Mund halten. H\u00f6ren Sie erst einmal zu, dann werden \n\nSie vielleicht das eine oder andere sogar verstehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDen Schuljahresbeginn sch\u00f6nzureden \u2013 reibungsloser \n\nStart, vor jeder Klasse steht ein Lehrer \u2013 bringt es nicht. \n\n20 % der eingestellten Lehrerinnen und Lehrer sind \n\nschulartfremd eingestellt worden \u2013 das sind knapp \n\n200 Lehrerinnen und Lehrer. 20 % sind Seiteneinsteiger \u2013 \n\nauch knapp 200 Lehrerinnen und Lehrer, die zurzeit sofort \n\nin eine Fortbildung gehen m\u00fcssten, um den Anforderun-\n\ngen, die im Freistaat Sachsen an den Schulen gestellt \n\nwerden, wirklich gerecht zu werden. \n\nWas passiert? Einen Kurs gibt es bisher im Freistaat \n\nSachsen mit 25 Lehrerinnen und Lehrern, die ihre Ausbil-\n\ndung begonnen haben, und dabei ist der gr\u00f6\u00dfte Anteil \n\nnoch aus dem vergangenen Schuljahr, die zum Teil noch \n\nkeine Ausbildungen als P\u00e4dagogen hatten. \n\nWir wollen uns einmal anschauen, wie es mit den Einstel-\n\nlungszahlen aussieht. Die Ministerin hat verk\u00fcndet, dass \n\n964 Lehrerinnen und Lehrer unbefristet eingestellt wor-\n\nden sind \u2013 positiv, sehr gut, keine Frage. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na also!) \n\n755 Lehrerinnen und Lehrer sind ausgeschieden. Als wir \n\nhier im Hohen Hause \u00fcber den Haushalt debattiert haben, \n\nist uns klar zugesagt worden: Alle, die ausscheiden, \n\nwerden wieder ersetzt. Dar\u00fcber hinaus stehen uns noch \n\nStellen im Ma\u00dfe von 385 unbefristeten Einstellungen zur \n\nVerf\u00fcgung. Wenn ich eine Differenz bilde zu dem einge-\n\nstellten Personal und dem, das uns im Haushalt zur \n\nVerf\u00fcgung steht, haben Sie im Moment 176 Stellen nicht \n\nbesetzt, die unbefristet besetzt werden k\u00f6nnten. \n\nJetzt frage ich Sie \u2013 aber vielleicht muss ich Sie gar nicht \n\nfragen, Frau Kurth, sondern eher Herrn Unland \u2013: Herr \n\nUnland, sind das schon die ersten Stellen, die wir wieder \n\neinsparen, weil Sie sich nicht so viele Lehrer leisten \n\nwollen, oder wann werden denn diese Lehrer unbefristet \n\neingestellt? Denn die Belastung der Lehrerinnen und \n\nLehrer ist extrem, sehr extrem. \n\nEs gibt ein Schreiben, einen offenen Brief von Grund-\n\nschullehrern \u2013 Sie haben es alle bekommen, denke ich, \n\nzumindest die bildungspolitischen Sprecher \u2013, von der \n\nGEW, in dem es einen gro\u00dfen Hilferuf gibt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wann denn? \n\nWahrscheinlich wieder nur bei Ihnen!) \n\n\u2013 Die Ministerin hat ihn bekommen; es ist ein offener \n\nBrief an die Ministerin, schauen Sie ihn sich einmal an. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nWir haben in diesem Schuljahr 6 000 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler zus\u00e4tzlich. Allein daf\u00fcr brauchen wir in unserem \n\nSchulsystem 270 Lehrerinnen und Lehrer zus\u00e4tzlich. Wie \n\nsieht es zu Beginn des Schuljahres aus: Drei Wochen lang \n\nwurde zu Beginn des Schuljahres an Grundschulen nur \n\nKlassenleiterunterricht durchgef\u00fchrt, keine klassische \n\nStundentafel; die hat bis vor drei Wochen an vielen \n\nSchulen noch \u00fcberhaupt nicht existiert, um einen planm\u00e4-\n\n\u00dfigen Unterricht durchzuf\u00fchren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nEs gibt zunehmend aus dem ganzen Land \u2013 von Eltern, \n\nSch\u00fclern, auch von Schulleitern \u2013 Anfragen bez\u00fcglich der \n\nUnterrichtsversorgung. Es gibt Klassen, die noch nicht \n\neine Stunde Biologie, noch nicht eine Stunde Chemie \n\nhatten. Die Stundentafelk\u00fcrzung ist schon zu Beginn \u2013 \u2013 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Sie \u00fcbertreiben ma\u00dflos!) \n\n\u2013 Ich finde es toll, wie Sie reagieren; das muss unheimlich \n\ntreffen, was wir hier sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unertr\u00e4glich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen bitte \n\nzum Ende kommen, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Die Stundentafel ist \n\nschon zu Beginn des Schuljahres extrem gek\u00fcrzt. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat schon zur Haushaltsdebatte \n\ngesagt: So viele Lehrer, wie gebraucht werden, so viele \n\nStellen stehen auch zur Verf\u00fcgung. Dies fordern wir hier \n\nund heute ein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das machen wir auch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Bienst, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1465 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt sind  \n\nwir gespannt, Herr Bienst, was Sie uns  \n\nsagen! Eigentlich stimmt das alles nicht,  \n\nwas Frau Falken gesagt hat, oder?!) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich auf das linke \n\nM\u00e4rchen reagiere, m\u00f6chte ich eine Sachstandsanalyse \n\ndurchf\u00fchren. Ich glaube, hier im Hohen Hause kennt jeder \n\nden Film von Harold Ramis mit Bill Murray \u201eUnd t\u00e4glich \n\ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch einmal kurz den Sachverhalt schil-\n\ndern; aber das w\u00fcrde nicht viel zur Sache beitragen. Im \n\nKern geht es darum, dass der TV-Moderator jeden Tag \n\nnach dem Aufwachen immer wieder das Gleiche erf\u00e4hrt. \n\nIch w\u00fcrde den Titel dieses Films gern abwandeln in \u201eUnd \n\nj\u00e4hrlich gr\u00fc\u00dft DIE LINKE mit Bildungshorrorszenarien\u201c. \n\nIch m\u00f6chte das nat\u00fcrlich belegen und gehe vier Jahre \n\nzur\u00fcck. Im Jahr 2011 lautete der Titel des Antrags der \n\nFraktion DIE LINKE \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich zitiere \u2013: \n\n\u201eGeisterfahrt des Kultusministers beim Einsatz von \n\nLehrkr\u00e4ften zum Schuljahresbeginn beenden!\u201c, im Jahr \n\n2012: \u201eSachsen wehrt sich gegen die Schulpolitik der \n\nKultusministerin und die Diffamierung der Lehrerinnen \n\nund Lehrer \u2026\u201c, im Jahr 2013: \u201eMotiviert oder streikend \n\nins neue Schuljahr? \u2013 Forderungen der Lehrerinnen und \n\nLehrer erf\u00fcllen!\u201c, im Jahr 2014, vor der Sommerpause: \n\n\u201eStaatsregierung akut versetzungsgef\u00e4hrdet \u2013 Chaos zum \n\nSchuljahresbeginn rechtzeitig abwenden!\u201c Und heute: \n\n\u201eAlle Jahre wieder: Das M\u00e4rchen vom reibungslosen Start \n\nins neue Schuljahr\u201c. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Immer dasselbe! \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nIst nicht zwischendurch ein  \n\nKultusminister zur\u00fcckgetreten?) \n\nLiebe Kollegin Falken, ich frage mich: Wo haben Sie die \n\nvon Ihnen gerade genannten Informationen her? Ich \n\ndenke, dass gerade die Unterrichtsqualit\u00e4t im Freistaat \n\nSachsen nicht st\u00e4ndig abnimmt. Wir haben eine Schul-\n\nlandschaft mit hoher Qualit\u00e4t organisiert und werden sie \n\nauf diesem Niveau halten. Ich habe keine Schreiben, von \n\ndenen Sie gerade berichtet haben, zu verfehlter Personal-\n\npolitik und verfehltem Personaleinsatz erhalten. Nach \n\nIhrer Darstellung werden die Probleme immer gr\u00f6\u00dfer. Ich \n\nwei\u00df nicht, woher Sie diese Kenntnis haben. \n\nDass wir ein Personalentwicklungskonzept vorlegen, steht \n\nin der Koalitionsvereinbarung. Ich glaube, darin steht \n\nauch ein Termin: bis Ende des Jahres 2015. Nun schreiben \n\nwir den Monat September. Ich kann also nicht nachvoll-\n\nziehen, warum wir schon im September dieses Personal-\n\nentwicklungskonzept vorlegen sollen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es zu einem Schuljahresbeginn auch \n\nProbleme, das will ich \u00fcberhaupt nicht bestreiten. Denken \n\nSie nur daran, dass wir in Sachsen 385 000 Sch\u00fcler an \n\n\u00f6ffentlichen Schulen haben und dass dort circa 29 500 \n\nLehrerinnen und Lehrer besch\u00e4ftigt sind. Wenn ich beide \n\nZahlen addiere, komme ich auf 414 500 Menschen in \n\ndiesem System. Nat\u00fcrlich treten bei denjenigen, die \n\ninnerhalb dieses Systems wirken, also sowohl bei den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern als auch bei den Lehrerinnen \n\nund Lehrern, Krankheiten und Ausf\u00e4lle auf. Das ist nicht \n\nanders als in einem Konzern mit einer knappen halben \n\nMillion Mitarbeiter, also eine ganz normale Erscheinung. \n\nDie Behauptung, eine Stundentafel liege nicht vor oder \n\neine klassische Stundentafel werde nicht erf\u00fcllt, wage ich \n\nzu bezweifeln. Das m\u00fcssten Sie mir bitte an dieser Stelle \n\nbeweisen. \n\nGenauso m\u00fcssten Sie mir beweisen, dass aufgrund plan-\n\nm\u00e4\u00dfiger Stundenzahlk\u00fcrzung ein planm\u00e4\u00dfiger Unter-\n\nrichtsausfall entstehe. Wir haben in unserem Fachaus-\n\nschuss unser klassisches \u201eHerbstlaub\u201c. F\u00fcr die anderen \n\nKollegen zum Verst\u00e4ndnis: Das ist eine Excel-Tabelle, in \n\nder auf die Stunde und den Lehrer genau aufgeschl\u00fcsselt \n\nwird, wie und wo Schule hier in Sachsen passiert. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAuf den Lehrer genau?) \n\nDiese Excel-Tabelle haben wir eben noch nicht vorliegen. \n\nAber Sie behaupten hier, dass im Schulbereich in Sachsen \n\nalles schieflaufe. Ich habe bisher noch kein entsprechen-\n\ndes Signal geh\u00f6rt. Es gibt nur wenige Ausnahmen, wo \n\ngenau das eingetreten ist, was ich gerade erl\u00e4utert habe: \n\nStundenausfall infolge von Krankheit. \n\nNennen Sie uns bitte Beispiele, Frau Falken! Sollte es \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten geben, dann werden wir diese beseiti-\n\ngen. Aber wir brauchen, wie gesagt, Beispiele. Dazu will \n\nich in der n\u00e4chsten Runde mehr sagen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Raether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, vielen Dank! Meine Damen und Herren! Auch \n\nwenn der Titel des Antrags es nahelegt: Nein, ich werde \n\nvor diesem Hohen Haus keine M\u00e4rchen erz\u00e4hlen. Viel-\n\nmehr werde ich bei der Wirklichkeit und bei den Fakten \n\nbleiben. Zu diesen geh\u00f6rt, dass wir jede Lehrkraft, die \n\neine unserer s\u00e4chsischen Schulen verlassen hat, eins zu \n\neins durch neu \u2013 und unbefristet! \u2013 eingestellte P\u00e4dagogen \n\nund P\u00e4dagoginnen ersetzt haben. \n\nDar\u00fcber hinaus sind \u00fcber 250 zus\u00e4tzliche Lehrerinnen \n\nund Lehrer eingestellt worden, die wir nat\u00fcrlich aufgrund \n\ndes Anstiegs der Sch\u00fclerzahlen dringend brauchen; das \n\ngeben wir gern zu. \n\nIch erz\u00e4hle auch kein M\u00e4rchen, wenn ich darauf hinweise, \n\ndass es bisher nicht so war. Noch 2012 wurden trotz \n\nsteigender Sch\u00fclerzahlen Lehrerstellen abgebaut. Diese \n\nPraxis haben wir in unserer Koalition \u00fcberwunden. Bei \n\nuns stehen keine Stellenk\u00fcrzungen mehr auf der Tages-\n\nordnung. Vielmehr werden wir auch in den kommenden \n\nJahren f\u00fcr stetige Neueinstellungen von Lehrerinnen und \n\nLehrern sorgen, um die Kolleginnen und Kollegen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1466 \n\nersetzen, die aus Altersgr\u00fcnden in ihren wohlverdienten \n\nRuhestand wechseln. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt es zur Wahrheit dazu, auch Probleme zu \n\nbenennen. Angesichts von 20 % Quereinsteigern und \n\nweiteren 20 % schulartfremd besch\u00e4ftigten Lehrkr\u00e4ften \n\nm\u00fcssen wir uns die Frage nach der Lehrerrekrutierung \n\nund letztlich nach der Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs bei \n\nuns in Sachsen stellen. \n\nAuch im l\u00e4ndlichen Raum werden wir neue Lehrer \n\nbrauchen. Das d\u00fcrfen f\u00fcr unsere Grundsch\u00fcler eben nicht \n\nGymnasial- und Berufsschullehrer sein; das ist langfristig \n\nkeine L\u00f6sung. \n\nSicher ist auch, dass ein reibungsloser Schulstart nicht \n\nerfolgt ist. Mir pers\u00f6nlich ist eine Schule in Chemnitz \n\nbekannt, wo am ersten Schultag nicht vor jeder Klasse der \n\nLehrer oder die Lehrerin stand. \n\nBei einem derart komplexen System aus \u00fcber 1 700 \n\nSchulen, knapp 30 000 Besch\u00e4ftigten und mehr als \n\n450 000 Sch\u00fclern und Sch\u00fclerinnen kann ein System \n\nnicht reibungsfrei an den Start gehen. Das m\u00fcssen wir \n\nakzeptieren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: In all den Jahren \n\nkonnte keine Verbesserung erreicht werden?) \n\nDas Kultusministerium und nat\u00fcrlich auch die Bildungs-\n\nagentur sind gefordert, diese Reibungen schnell abzubau-\n\nen und L\u00f6sungen zu finden. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir sicherlich auch auf \n\ndie Lehrerbedarfe eingehen; auch Sie sind darauf einge-\n\ngangen. Die Altersabg\u00e4nge, die wir zu verzeichnen haben, \n\nlagen deutlich oberhalb der Prognosezahlen, die wir vom \n\nKultusministerium bekommen hatten. Auch insofern ist \n\ndie Vorlage des Lehrerpersonalbedarfskonzeptes dring-\n\nlich. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich auf die Integration minderj\u00e4hriger \n\nAsylsuchender eingehen. Ich m\u00f6chte das nicht zu sehr \n\nstrapazieren; wir haben \u00fcber dieses Thema vorhin schon \n\nausf\u00fchrlich diskutiert. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich der Frau Kultusministerin \n\ndanken, dass sie die Vorbereitungskurse f\u00fcr genau die \n\nSch\u00fcler, die kein oder kaum Deutsch sprechen, deutlich \n\naufgestockt hat, um sie m\u00f6glichst schnell und reibungslos \n\nin die Regelschulklasse \u00fcberf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Denn das \n\nLernen der Sprache im gemeinsamen Miteinander ist der \n\nSchl\u00fcssel, die Basis f\u00fcr gelingende Integration. Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass alle, aber auch alle Anspruch \n\nauf bestm\u00f6gliche Bildung erhalten. \n\nZu guter Letzt \u2013 die Zeit habe ich noch \u2013 m\u00f6chte ich auf \n\neinen Artikel in der Zeitschrift \u201eErziehung & Wissen-\n\nschaft\u201c der GEW Sachsen, Ausgabe Juli/August, einge-\n\nhen. Frau Falken, ich zitiere Sie: Sie sagen in Bezug auf \n\ndie Lehrkr\u00e4fte, dass die Staatsministerin Brunhild Kurth \n\nder \u00d6ffentlichkeit stets vorgaukle, \u201esie habe alles im \n\nGriff\u201c. Und weiter: \u201eDie offiziellen Zahlen suggerieren \n\nein falsches Bild. Nach wie vor scheiden mehr Lehrkr\u00e4fte \n\naus, als eingestellt werden.\u201c \n\nFrau Falken, wer erz\u00e4hlt hier M\u00e4rchen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Heute befassen wir uns \n\nalso mit M\u00e4rchen. M\u00e4rchen enden meistens gut. Dass uns \n\ndas am Ende dieser Debatte gelungen sein wird, ist \n\nschwerlich vorstellbar. Aber M\u00e4rchen hin, M\u00e4rchen her, \n\nTatsache ist, als reibungslos kann der Schulstart tats\u00e4ch-\n\nlich nicht bezeichnet werden. \n\nEin Beispiel: Allein in den ersten beiden Schulwochen \n\nsind bei meinem \u00e4lteren Sohn zehn Stunden ausgefallen, \n\nbei meinem j\u00fcngeren Sohn sechs Stunden. Den beiden \n\nKlassen wurde auch gleich mitgeteilt, dass dieser Stun-\n\ndenausfall mindestens bis zu den Weihnachtsferien \n\nanhalten werde, und das, obwohl bereits vor den Ferien \n\nbekannt war, dass die Lehrerin, die f\u00fcr den Unterrichts-\n\nausfall verantwortlich zeichnet, f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit ausfallen \n\nwird. Auf Nachfrage bei der Bildungsagentur wurde \n\nmitgeteilt, dass kein Ersatzlehrer gestellt werden k\u00f6nne. \n\nGanz \u00c4hnliches passierte am Riesaer Heisenberg-\n\nGymnasium. Dort fallen in den n\u00e4chsten sechs bis sieben \n\nWochen bei einer 10. Klasse 33 % des Biologieunterrichts \n\naus. Derweil lesen wir in den Medien die Aussage von \n\nFrau Ministerin Kurth, das Schuljahr k\u00f6nne reibungslos \n\nstarten. Vor jeder Klasse werde ein Lehrer stehen. Das \n\nmag erst einmal richtig sein, aber, ich denke, es fehlt der \n\nzweite Halbsatz, n\u00e4mlich der, dass nur vor den Klassen \n\nein Lehrer steht, die auch tats\u00e4chlich Unterricht haben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nVor den Klassen, die nach Hause geschickt werden, wie \n\nes bei meinen Kindern der Fall ist, steht eben kein Lehrer, \n\nund dort wird auch bis zum Jahresende kein Lehrer \n\nstehen. \n\nIm Ausschuss wurde uns mitgeteilt, dass es gro\u00dfe Schwie-\n\nrigkeiten bei Neueinstellungen von Lehrern gebe. Viele \n\nder Bewerber wollten nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten unterrich-\n\nten. Ja, meine Damen und Herren, hierauf m\u00fcssen wir \n\njetzt flexibel reagieren, und vor allem schnell. Es bedarf \n\nalternativer Angebote. Wir m\u00fcssen Anreize schaffen, \n\ndamit diese Situation ge\u00e4ndert werden kann. Beispiele \n\nk\u00f6nnen sein: finanzielle Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Lehrer, die aufs \n\nLand gehen, Einstellungsgarantien, m\u00f6glicherweise auch \n\nVerbeamtungen, flexible Arbeitsorte, also teilweise \n\nEinsatz in st\u00e4dtischen Schulen und in Schulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und mit dem Blick in die Zukunft Stipendien \n\nf\u00fcr Lehramtsstudenten, die bei einem verpflichtenden \n\nEinsatz im l\u00e4ndlichen Raum gezahlt werden k\u00f6nnen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Machen wir doch schon!) \n\nUnser Augenmerk muss aber auch den 40 % Seitenein-\n\nsteigern und schulartfremd eingesetzten Lehrern gelten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1467 \n\nDurch deren Einsatz wird der Lehrermangel derzeit \n\nkaschiert. Das kann sich aber schnell \u00e4ndern, n\u00e4mlich \n\ndann, wenn von den genannten 40 % ein Gro\u00dfteil den \n\nSchuldienst m\u00f6glicherweise wieder quittiert, weil sie sich \n\nder Aufgabe nicht gewachsen sehen oder andere Vorstel-\n\nlungen von ihrem beruflichen Werdegang haben. Ein \n\nweiteres Beispiel: An einer Dresdner F\u00f6rderschule hat \n\nnach genau einem Arbeitstag eine Seiteneinsteigerin aus \n\nobengenannten Gr\u00fcnden das Handtuch geworfen. \n\nSensibilisieren m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang \n\nauch f\u00fcr Folgendes: Uns liegen \u2013 vereinzelt \u2013 nur Infor-\n\nmationen vor, dass Quereinsteiger vom angestammten \n\nLehrk\u00f6rper nicht anerkannt werden, dass Unterst\u00fctzung \n\nausbleibt. Das k\u00f6nnen Einzelf\u00e4lle sein. Hoffentlich bleibt \n\nes so. Es kann aber nat\u00fcrlich auch anders kommen. Liebes \n\nKultusministerium, ich bitte um einen achtsamen Blick \n\nauf Seiteneinsteiger. Kommunizieren Sie mit Ihnen! \n\nFragen Sie nach, wie sie zurechtkommen, nicht dass uns \n\ndieses dringend ben\u00f6tigte Personal abhandenkommt. \n\nKritik gibt es auch in anderen Bereichen zum Schulstart. \n\nNach wie vor gibt es vor allem bei Eltern Ver\u00e4rgerung im \n\nBereich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Extrem lange Wartezei-\n\nten werden kritisiert und auch die territoriale Begrenzung \n\nder Sch\u00fclertickets, die eine tats\u00e4chlich freie Schulwahl \n\nmassiv einschr\u00e4nken. Wir brauchen das sachsenweit \n\ng\u00fcltige Bildungsticket. \n\nAuch zum Bereich Lernmittelfreiheit will ich noch kurz \n\nausf\u00fchren. Es gibt kein einheitliches Vorgehen bei den \n\nSchulen gerade in Bezug auf Taschenrechner. Die einen \n\nvermieten sie an die Sch\u00fcler, die anderen stellen sie den \n\nSch\u00fclern kostenlos zur Verf\u00fcgung. Wieder andere Schulen \n\npl\u00e4dieren f\u00fcr das h\u00f6herwertige Ger\u00e4t mit dem CAS, mit \n\ndem dann letztlich auch die Lehrer arbeiten. Die Eltern \n\nsind nat\u00fcrlich gen\u00f6tigt, das h\u00f6herwertige Ger\u00e4t zu kaufen, \n\num ihren Kindern keinen Nachteil zukommen zu lassen. \n\nDadurch fallen schnell 60 Euro an. \n\nWeiteres in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. Frau Zais, Sie haben das Wort. \n\nFrau Zais, 3 Minuten und 5 Sekunden. Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Bez\u00fcglich des \n\nSchulstarts muss man sagen, dass es sicherlich auf die \n\nPerspektive ankommt. Aus der Perspektive meiner sieben-\n\nj\u00e4hrigen Enkelin, die dieses Jahr in die 2. Klasse gekom-\n\nmen ist, ist dieser Schulstart hervorragend gewesen. Die \n\nLehrerinnen und Lehrer sind hoch motiviert. Meine \n\nEnkelin spricht mittlerweile die vietnamesischen und \n\nindischen Namen ihrer Mitsch\u00fclerinnen und Mitsch\u00fcler \n\nbesser aus, als ich es je konnte, und sie hat auch schon \n\nihre erste Zensur bekommen, eine 1 minus in Mathe. Ich \n\nbin erstaunt, mit welcher Freude sie darauf reagierte und \n\nsogar noch gestern Abend relativ sp\u00e4t damit anfing, f\u00fcr \n\ndas demn\u00e4chst anstehende Diktat zu \u00fcben. \n\nIch sage Ihnen das Beispiel, weil ich immer wieder \n\nerstaunt bin, wenn ich sehe, mit welchem gro\u00dfen Enga-\n\ngement Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen ihren Job \n\nmachen, mit welchen Idealen und mit welchem hohen \n\np\u00e4dagogischen Bildungsniveau sie sozusagen an die \n\nBef\u00e4higung unserer Kinder und Jugendlichen gehen, um \n\nsie auf das Leben vorzubereiten und ihnen nicht nur das \n\nN\u00f6tigste, sondern das Notwendige f\u00fcr das Leben heute zu \n\nlehren. Das ist die eine Seite. \n\nDie andere Seite, eine andere Perspektive ist die ihrer \n\nFreundinnen, die an eine andere Chemnitzer Grundschule \n\ngehen. Dort gab es bereits in der ersten Wochenstunde \n\nAusfall, planm\u00e4\u00dfigen Ausfall. Es gibt eine ganze Reihe \n\nvon Chemnitzer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Grund-\n\nschulbereich, insbesondere in der 2. Klasse, wo das \n\nSchwimmen bis auf Weiteres ausf\u00e4llt, weil die Hallenka-\n\npazit\u00e4ten nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Auch das sind \n\nBeispiele, wo ich sage: Ganz so rosig ist es mit dem \n\nreibungslosen Schulstart tats\u00e4chlich nicht. \n\nAus gr\u00fcner Perspektive m\u00f6chte ich aber trotzdem noch \n\nhinzuf\u00fcgen, wenn wir auf das s\u00e4chsische Bildungssystem \n\nschauen, dann ist nat\u00fcrlich nicht nur die Frage zu stellen, \n\nwie der Schulstart ist, sondern man muss auch fragen, was \n\nam Ende herauskommt. Der Schulstart kann tats\u00e4chlich \n\nholprig sein, aber die Frage ist: Wie bekommt man es \n\ntats\u00e4chlich gebacken und was kommt dabei heraus. \n\nDie Frage, was kommt dabei heraus, wird immer wieder \n\nunter anderem mit dem Verweis auf bestimmte Monito-\n\nringverfahren beantwortet. Dabei haben wir den soge-\n\nnannten Bildungsmonitor 2015 herangezogen. Der ist \n\nganz frisch und aktuell. Der wurde von unserer Staatsmi-\n\nnisterin mit den Worten zitiert: \u201eSachsen hat das beste \n\nBildungssystem Deutschlands.\u201c Das ist \u00fcbrigens \u2013 Herr \n\nKollege Bienst, und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier \u2013 \n\ndieselbe \u00dcberschrift wie die der Pressemitteilung aus dem \n\nvorangegangenen Jahr. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das ist doch aber so!) \n\n\u2013 Das ist nicht ganz so. Wenn man sich das System \n\ntats\u00e4chlich einmal anschaut, dann muss man sagen, dass \n\ndas s\u00e4chsische Schulsystem deutliche Schw\u00e4chen hat. Auf \n\ndie Altersstruktur, Seiteneinsteiger und schulartfremdes \n\nLehrpersonal sind die Vorrednerinnen schon eingegangen. \n\nIch finde, man muss genau hinschauen, inwieweit die \n\nQualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Bildung dadurch tats\u00e4chlich \n\nauf Dauer gesichert werden kann. Ich finde, die Kritik der \n\nGEW zu diesem Thema besteht zu Recht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Es r\u00e4cht sich, dass die Attraktivit\u00e4t \n\ndes Lehrerberufs \u00fcber Jahre vernachl\u00e4ssigt wurde. \n\nSachsen hat hohe Abbrecherquoten; insbesondere sollte es \n\nuns tats\u00e4chlich vorsichtig stimmen, dass die Abbrecher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1468 \n\nquote gerade bei ausl\u00e4ndischen Schulabsolventinnen \n\nsteigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, die Redezeit \n\nist abgelaufen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wir haben heute fr\u00fch \u00fcber das \n\nThema Herausforderungen beim Thema Asyl diskutiert. \n\nWir GR\u00dcNE sehen entsprechende \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das  \n\nMikrofon der Rednerin ab.) \n\nHerausforderungen, auf die wir noch eingehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, ich hatte Sie \n\ndarauf hingewiesen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Es gab heute  \n\nschon einmal eine Minute l\u00e4nger!) \n\n\u2013 Das kann schon sein. Ich bin ich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Es \n\ngibt noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde aus den \n\nReihen der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Falken, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, solan-\n\nge Sie in Ihrer Fraktion nicht begreifen, wie brisant die \n\nLage zurzeit ist oder in den n\u00e4chsten Jahren sein wird, \n\nsolange werden Sie von uns immer wieder \u00fcber Aktuelle \n\nDebatten oder \u00fcber Antr\u00e4ge in diesem Parlament mit \n\ndiesem Thema konfrontiert werden, weil: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil Ihnen  \n\nnichts Besseres einf\u00e4llt, Frau Falken!) \n\nEs sind keine Einzelf\u00e4lle. Es sind \u00fcberhaupt keine Einzel-\n\nf\u00e4lle. Ich mache Ihnen das an dem Beispiel der F\u00f6rder-\n\nschulen im Bereich der Bildungsagentur Leipzig fest. Das \n\nist f\u00fcr Sie nicht neu, ich habe das im Bildungsausschuss \n\nschon getan. Der Bereich der Bildungsagentur Leipzig \n\ngeht bis Torgau hoch und dar\u00fcber hinaus. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist Ihr Gewerkschaftsgebiet!) \n\nEs ist also nicht nur die Stadt Leipzig. In dieser Bildungs-\n\nagentur ist nicht ein einziger F\u00f6rderschullehrer eingestellt \n\nworden, obwohl weit mehr als 30 F\u00f6rderschullehrer \n\nausgeschieden sind \u2013 Frau Raether-Lordieck, um das \n\nklarzustellen. Von wegen, jeder F\u00f6rderschullehrer wird \n\nersetzt. Das war \u00fcberhaupt nicht der Fall, dass jeder \n\nersetzt wurde. \n\nWas ist passiert? Es war als Druckmittel gedacht, dass die \n\njungen Lehrer im F\u00f6rderschulbereich aufs Land gehen. \n\nRichtung Torgau ist auch schon Land, aber das lasse ich \n\njetzt einmal weg. Es sind ganze zwei von den Bewerbern \n\naufs Land gegangen. Alle anderen sind in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder gegangen oder sind zurzeit arbeitslos. Drei, die ich \n\nbetreue, sind im Moment arbeitslos. Aber an den F\u00f6rder-\n\nschulen in der Bildungsagentur Leipzig, insbesondere in \n\nLeipzig, ist der Bedarf extrem hoch. Da sind Stundenta-\n\nfeln gek\u00fcrzt worden \u2013 also von Anfang an planm\u00e4\u00dfiger \n\nUnterrichtsausfall, und zwar nicht an einer Schule, son-\n\ndern an allen F\u00f6rderschulen in der Bildungsagentur \n\nLeipzig. Es sind die Gutachtenstunden gestrichen worden, \n\ndie notwendig sind, um weitere Integrationsverfahren \n\ndurchf\u00fchren zu k\u00f6nnen usw. usf. Ich habe nicht so viel \n\nZeit, ich kann das gar nicht alles aufz\u00e4hlen. Das ist kein \n\nEinzelfall, das ist fl\u00e4chendeckend im ganzen Freistaat \n\nSachsen so. \n\nFrau Raether-Lordieck, Ersetzen ist nat\u00fcrlich eine feine \n\nGeschichte. Wir haben zum Haushalt geh\u00f6rt, dass es 150 \n\nzus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Integration gibt. Wo sind denn die? \n\nIntegrationsstunden im F\u00f6rderschulbereich sind gestri-\n\nchen worden. Integrationsstunden werden sofort ver-\n\nwandt, wenn der Unterrichtsausfall an den Schulen \n\nstattfindet. Schauen Sie sich mal an \u2013 nehmen Sie einzel-\n\nne Schulen, Sie k\u00f6nnen gehen, in welche Schulart Sie \n\nwollen \u2013, wie viele Integrationsstunden wirklich ernsthaft \n\nvorliegen. Nichts, gar nichts! \n\nDie zus\u00e4tzlichen Einstellungen, die Sie durchgef\u00fchrt \n\nhaben, brauchen Sie zu 100 % und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr die \n\nzus\u00e4tzlichen Sch\u00fcler, die da sind. Das hei\u00dft, dies eins zu \n\neins zu ersetzen mag zwar auf dem Papier rechnerisch \n\nfunktionieren, aber in der Realit\u00e4t leiden darunter die \n\nQualit\u00e4t des Unterrichtes und die individuelle F\u00f6rderung \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Das k\u00f6nnen Sie mir auf \n\nkeinen Fall ausreden, das m\u00f6chte  ich noch einmal ganz \n\nklar betonen. \n\nIch m\u00f6chte aber weitere Folgendes betonen, weil ich \n\nglaube, dass es wichtig ist \u2013 das kommt erst richtig auf \n\nuns zu \u2013:  Wir haben bisher nur die ersten Dinge dazu \n\ngeh\u00f6rt; die Ministerin hat verk\u00fcndet, dass es im ersten \n\nAsylpaket 50 befristete Einstellungen gibt f\u00fcr die Klassen \n\nDeutsch als Zweitsprache (DaZ). Dann war klar, dass dies \n\nnicht reichen wird. Weitere 150 Einstellungen hat das \n\nKabinett beschlossen, und zwar aus dem Verf\u00fcgungs-\n\nfonds, also nicht aus dem Haushalt des Kultusministeri-\n\nums \u2013 wieder nur befristete Einstellungen. \n\nIch frage Sie, welches Signal gibt denn das nach drau\u00dfen? \n\nWelches Signal gibt denn das den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern des Freistaates Sachsen, den Schulen, den Leh-\n\nrern, den Eltern? Das ist doch das klare Signal: Ihr m\u00fcsst \n\neuch keine Sorgen machen, das dauert sowieso nur ein \n\nJahr, die sind f\u00fcr ein Jahr befristet, dann hat sich das \n\nerledigt. \n\nIch bitte Sie: Stellen Sie diese Lehrer umgehend unbefris-\n\ntet ein, um deutlich zu machen, dass wir uns mit dieser \n\nSituation l\u00e4nger besch\u00e4ftigen m\u00fcssen und auch wollen. \n\nDas ist die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn in dieser Situation mit den Fl\u00fcchtlingskindern, mit \n\nden Asylkindern liegt f\u00fcr uns im Bildungsbereich und f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft eine riesengro\u00dfe Chance. Aber was \n\nmachen Sie denn mit den 150 Einstellungen? Was passiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1469 \n\ndenn da? Haben Sie sich das einmal angeguckt? Sie \n\nstecken sie zurzeit in die L\u00f6cher, die in der Schule vor-\n\nhanden sind. Sie bereiten sie nicht auf die DaZ-Klassen \n\nvor, die Sie in den n\u00e4chsten Tagen brauchen. Sie f\u00fcllen \n\ndamit die L\u00f6cher in den Schulen bzw. bei den Lehrern, \n\ndie wir eigentlich f\u00fcr die klassische Stundentafel brau-\n\nchen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch  \n\nQuatsch, das ist doch nicht wahr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das wahr; schauen Sie es sich doch an! Es \n\nhandelt sich hier um Gymnasiallehrer und in der Regel \n\nnicht um DaZ-Lehrer, die daf\u00fcr ausgebildet worden sind. \n\nDie m\u00fcssten Sie eigentlich sofort in die Fortbildung \n\nschicken. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Kaffeesatzleserei!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: W\u00fcrden Sie bitte zum \n\nSchluss kommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wenn Sie eine solche \n\nFortbildung nicht hinkriegen, dann m\u00fcssten Sie sie \n\nwenigstens als Zweitlehrer in die Klassen geben, in denen \n\nbereits erfahrene DaZ-Lehrer unterrichten. Schauen Sie es \n\nsich an, wir fordern Sie auf \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, die \n\nRedezeit ist vorbei! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Einen Satz noch. Wir \n\nfordern Sie auf, auch DaZ-Klassen an den Gymnasien \n\neinzurichten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, ich habe \n\nhier f\u00fcr Gleichbehandlung zu sorgen! \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Frau Falken, bitte h\u00f6ren Sie auf, mich in \n\nmeinem Amt zu kritisieren. Sonst muss ich von der \n\nM\u00f6glichkeit, einen Ordnungsruf gegen Sie zu verh\u00e4ngen, \n\nGebrauch machen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nEntschuldigen Sie!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen die Aussprache fort. Herr Abg. Bienst \n\nhat f\u00fcr die Fraktion der CDU das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich w\u00fcrde die Opposition und insbe-\n\nsondere Frau Falken bitten, nicht diese Einzelf\u00e4lle, die Sie \n\nhier genannt haben, einfach auf das s\u00e4chsische Schulsys-\n\ntem aufzulegen. \n\n(Zuruf von den LINKE:  \n\nDas sind zu viele Einzelf\u00e4lle!) \n\nDiese Einzelf\u00e4lle haben Sie hier weder mit Namen noch \n\nmit Adresse benannt. Das sage ich auch in Richtung der \n\nAfD. Deshalb w\u00fcrde ich in Zukunft darum bitten, wenn \n\nSie sagen, wir w\u00fcrden L\u00f6cher mit DaZ-Lehrern stopfen, \n\nzu sagen, an welcher Stelle das passiert. Das hatte ich \n\nbereits in der vorigen Runde gesagt. Dann kann man auch \n\ngenau diesen F\u00e4llen nachgehen und hinterfragen, warum \n\nes so ist, wie es ist. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht vor Ihnen stehen, um Sie zu beleh-\n\nren. Aber eines ist doch Fakt. Wir m\u00fcssen schon unter-\n\nscheiden \u2013 ich hatte vorhin darauf hingewiesen \u2013, wann \n\nwir von einem planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall und wann \n\nwir von einem au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall \n\nsprechen. Diese Unterscheidung m\u00fcssen wir treffen. \n\nPlanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall ist, dass Stundentafeln \n\nlaut Lehrplan nicht erf\u00fcllt werden. Wenn Sie solche \n\nBeispiele bringen, dann gehen wir gern diesen Beispielen \n\nnach. \n\nUnsere Schullandschaft hat mehrere Schularten. Wir \n\nsprechen von der Grundschule, der Mittelschule, der \n\nOberschule, vom gymnasialen Bereich, vom Berufsschul-\n\nbereich und auch vom F\u00f6rderschulbereich. Wenn Sie den \n\nF\u00f6rderschulbereich hier anf\u00fchren, von dem wir wissen, \n\ndass wir dort teilweise auch planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsaus-\n\nfall haben, dann hei\u00dft das noch lange nicht, dass f\u00fcr das \n\ngesamte s\u00e4chsische Schulsystem dieser Ausfall zu definie-\n\nren ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Bienst, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Herr Bienst. Zu \n\nder Problematik planm\u00e4\u00dfiger und unplanm\u00e4\u00dfiger Unter-\n\nrichtsausfall h\u00e4tte ich noch eine Frage. Ist es denn f\u00fcr Sie \n\nein planm\u00e4\u00dfiger oder ein unplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsaus-\n\nfall, wenn das Schuljahr beginnt, in der ersten Woche die \n\nbeiden Lehrerinnen an der Schule noch da sind, sie aber \n\nschon im Juli angezeigt haben, dass eine zur Kur f\u00e4hrt, \n\neine Operation hat, ein halbes Jahr ausfallen wird und \n\ndass die zweite Kollegin in die Elternzeit geht? Ist das \n\njetzt planm\u00e4\u00dfiger Ausfall, kann man da schon Vertretun-\n\ngen planen, oder kann man das noch nicht tun? Ist das \n\nplanm\u00e4\u00dfiger oder unplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist ange-\n\nkommen? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, die Frage ist angekommen, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nIch definiere: Planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall entsteht \n\ndurch Stundentafelk\u00fcrzung. Das ist ein planm\u00e4\u00dfiger \n\nUnterrichtsausfall, das wissen Sie aber auch, liebe Kolle-\n\ngin Falken. Wenn also ein Lehrermangel vorherrscht, \n\ndann ist es ein planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall. \n\nIn dem genannten konkreten Fall ist es ein au\u00dferplanm\u00e4-\n\n\u00dfiger Unterrichtsausfall, weil die Kolleginnen entweder in \n\nden Schwangerschaftsurlaub gehen oder krank sind. Dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1470 \n\nm\u00fcssen wir aus dem Lehrerpool diesen Unterrichtausfall \n\nabdecken. Das ist laut Definition der Unterschied zwi-\n\nschen planm\u00e4\u00dfigem und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigem Unterrichts-\n\nausfall. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Herr Bienst, Sie hatten vorhin \n\nangemahnt, wir sollten konkrete Beispiele nennen. Ich \n\nfrage Sie: Hatten Sie die konkreten Beispiele, die ich in \n\nmeinem Redebeitrag genannt habe, vernommen? Ich hatte \n\ndas Heisenberg Gymnasium in Riesa genannt, und die \n\nzweite Schule ist das St\u00e4dtische Gymnasium in Mittwei-\n\nda. \n\nLothar Bienst, CDU: Das Gymnasium in Mittweida \n\nhatten Sie in Ihrer Rede nicht genannt. \n\nAndrea Kersten, AfD: Es ist das Gymnasium meiner \n\nKinder. \n\nLothar Bienst, CDU: Der Fall Heisenberg-Gymnasium \n\nwird gepr\u00fcft. Das war vorhin auch mein Beispiel. Das \n\nzweite Beispiel, dass Sie hier genannt haben, werden wir \n\npr\u00fcfen. \u2013 Danke. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Noch ein Irrtum, den ich hier aus dem \n\nWeg r\u00e4umen m\u00f6chte. Die jungen Menschen wollen gern \n\nin Sachsen Lehrer werden. Die Zahl der Lehramtsanw\u00e4r-\n\nter steigt stetig in Sachsen. Nur so viel zur gesamten \n\nWahrheit. \n\nLetztlich m\u00f6chte ich noch vier Sachen anbringen. Ich \n\nzitiere jetzt den Direktor der Bildungsakademie, Herrn \n\nBelafi. Er hat gesagt: \u201eDer Schuljahresbeginn war rei-\n\nbungslos \u2013 und ohne gro\u00dfe Probleme zu verzeichnen.\u201c \n\nDas ist die Aussage von Herrn Belafi. Ich denke, ihm \n\nkann man auch glauben.  \n\nZweitens \u2013 ich m\u00f6chte noch einmal das Bildungsmonito-\n\nring nennen \u2013 liegen wir im Bildungsmonitoring ungef\u00e4hr \n\n8 % vor dem zweiten Platz. Den zweiten Platz hat Th\u00fc-\n\nringen, auch durch die CDU \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das sind alles \n\nDaten, die Sie bereits vor acht Jahren erhoben \n\nhaben! Das sind keine neuen Daten!) \n\n\u2013 Liebe Kollegin Falken, das m\u00fcssen Sie aber einfach \n\nakzeptieren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDiese Daten nehmen Sie noch  \n\neinmal zehn Jahre lang, oder wie?) \n\nAuf dem dritten Platz ist der \u2013 auch von der CDU regierte \n\n\u2013 Freistaat Bayern. So viel zur gesamten Wahrheit. \n\nEinen dritten Fakt, den ich auch schon genannt habe: Wir \n\nwerden in diesem Jahr das Lehrerpersonalentwicklungs-\n\nkonzept 2020 gemeinsam in der Koalition vorlegen. \n\nDaran arbeiten wir momentan. Lassen Sie uns die Zeit. \n\nWir werden das mit gro\u00dfer Akribie tun. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWas Sie vielleicht noch ganz vergessen haben: Wir sind \n\nauch in Vorbereitung eines neuen S\u00e4chsischen Schulge-\n\nsetzes, ein Schulgesetz, welches Wirkung f\u00fcr die Zukunft \n\nentfalten soll. Lassen Sie uns an diesem Entwurf mit \n\nAkribie arbeiten und dieses Gesetz letztendlich auch zum \n\nErfolg f\u00fchren. Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, wie \n\nSchule in Sachsen in Zukunft aufgestellt ist und wie wir \n\nSchule in Sachsen meistern werden. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nWir f\u00fchren unsere jungen Menschen weiterhin mit hoher \n\nQualit\u00e4t und vor allem mit viel Elan an Bildung heran. \n\nDaf\u00fcr noch einmal meinen herzlichsten Dank an alle \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen hier im Freistaat. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion hat noch 48 Sekunden Rede-\n\nzeit. Sollen diese Sekunden noch genutzt werden, Frau \n\nRaether-Lordieck? \n\n(Iris Raether-Lordieck, SPD: Vielleicht  \n\ngehe ich nur ans Saalmikrofon!) \n\n\u2013 Nein, bitte kommen Sie ruhig nach vorne, damit alle im \n\nFreistaat Sachsen, die die Sitzung verfolgen, Sie sehen \n\nk\u00f6nnen. Die Zeit beginnt auch erst dann zu laufen, wenn \n\nSie am Rednerpult sind. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Diese 48 Sekunden werde \n\nich ganz schnell nutzen, indem ich sage: Ich bin begeis-\n\ntert, wie sehr Sie k\u00e4mpfen, Frau Falken, aber bitte bleiben \n\nSie bei der Wahrheit. Das Zitat, das vorhin gebracht \n\nwurde \u2013 wonach mehr Lehrkr\u00e4fte ausscheiden als einstei-\n\ngen \u2013, ist einfach nicht wahr. Sie schaden Ihrer Argumen-\n\ntation selbst. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann die AfD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Kersten, Sie haben noch etwas \u00fcber 2 Minuten \n\nRedezeit. Bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In meiner noch verblei-\n\nbenden Zeit m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Bienst, noch ein \n\nkonkretes Beispiel nennen. Ich m\u00f6chte einige Passagen \n\naus einem Elternbrief vortragen. Es geht um das Goethe-\n\nGymnasium in Reichenbach im Vogtland. \n\nDort wurde tats\u00e4chlich in einer Abiturklasse ein Deutsch-\n\nLeistungskurs gestrichen \u2013 in Klasse 12: \u201eAm Donners-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1471 \n\ntag, dem 03.09., wurden die Sch\u00fcler und Eltern offiziell \n\ndar\u00fcber informiert: Ab Montag sollen die \u00c4nderungen in \n\nKraft treten. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden seit \n\nder 11. Klasse in Containern unterrichtet, haben zudem \n\nein sehr kurzes Schuljahr in Klasse 12. Sie schreiben die \n\nPr\u00fcfungen au\u00dferhalb des Schulgeb\u00e4udes, und einige \n\nSch\u00fcler mussten zum Schulbeginn der 12. Klasse bereits \n\nden Englischkurs wechseln und bekamen teilweise bis zu \n\nsieben neue Lehrer. Eine Lehrerin, die in Reichenbach \n\nausgeholfen hat, muss nach Rodewisch zur\u00fcck. Ihre \n\nKlasse soll Herr \u2026 \u00fcbernehmen, der bislang den gestri-\n\nchenen Leistungskurs leitete. Die Lehrerinnen der beiden \n\nverbliebenen Deutschkurse erkl\u00e4rten sich bereit, den \n\nUnterricht in der Klasse 8 zu \u00fcbernehmen, und das in \n\nihrer Freizeit und unentgeltlich. Damit h\u00e4tte Herr \u2026 \n\nseinen Kurs zum Abitur f\u00fchren k\u00f6nnen. Die Regionalstel-\n\nle Zwickau der Bildungsagentur schmetterte den Vor-\n\nschlag ab und beharrte auf der Aufl\u00f6sung des Kurses. F\u00fcr \n\nsie sind die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nur Zahlen auf dem \n\nPapier, wie eine Sch\u00fclerin so passend sagte.\u201c \n\nWeiter unten steht: \u201eEine Frage, die mich noch besch\u00e4f-\n\ntigt, ist die: Man erkl\u00e4rt den betroffenen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, dass es einen Lehrermangel in Sachsen gibt und \n\neine Kurszusammenlegung f\u00fcr sie notwendig ist. Dann \n\nerscheint in der \u201eFreien Presse\u201c ein gro\u00dfer Artikel, in dem \n\n\u2013 \u2013\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Geht das von meiner Zeit ab? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zeit wird angehal-\n\nten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, war \n\nHerr Wild bei der Veranstaltung anwesend? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Die haben alle \n\nrausgeschickt, sie durften nicht anwesend sein! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Ging die Frage an Sie?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, haben \n\nSie die Frage verstanden? \n\nAndrea Kersten, AfD: Ich habe gerade nicht von einer \n\nVeranstaltung gesprochen. Ich wei\u00df nicht, welche Veran-\n\nstaltung Sie meinen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nWelche Veranstaltung denn jetzt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, okay. \n\nAndrea Kersten, AfD: Der Brief liegt mir vor. Ich trage \n\nja aus diesem Brief vor. \n\nGut. Man erkl\u00e4rt den betroffenen Sch\u00fclern also, dass es in \n\nSachsen einen Lehrermangel gebe und dass eine Kurszu-\n\nsammenlegung notwendig sei. Dann erscheint in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c ein gro\u00dfer Artikel, in dem das Kultusmi-\n\nnisterium mitteilt, dass im August 150 neue Lehrer \n\neingestellt w\u00fcrden und weitere 150 einen befristeten \n\nVertrag erhalten, um Fl\u00fcchtlingen in Sachsen Deutschun-\n\nterricht zu geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, gestatten \n\nSie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Jetzt will ich erst noch schnell zu \n\nEnde lesen. Es sind noch drei S\u00e4tze. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also: Ja oder nein? \n\nAndrea Kersten, AfD: Gut. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie entscheiden das \n\nselbst. \u2013 Bitte, Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Recht \n\nvielen Dank, Frau Kersten, dass Sie mir die Zwischenfra-\n\nge gestatten. Ich habe eine Verst\u00e4ndnisfrage: Wurde der \n\nLeistungskurs gestrichen oder wurde er zusammengelegt? \n\nDiese Frage m\u00fcssen Sie mir beantworten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Der dritte Kurs wurde gestrichen \n\nund die Sch\u00fcler auf die beiden verbleibenden Kurse \n\naufgeteilt. \n\nLothar Bienst, CDU: Also ist der Leistungskurs nicht \n\ngestrichen, sondern zusammengelegt worden? \n\nAndrea Kersten, AfD: Das ist doch Wortklauberei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, Sie haben \n\nIhre Frage gestellt und eine Antwort erhalten. Frau  \n\nKersten kann jetzt fortfahren. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Ein gro\u00dfer  \n\nUnterschied ist das n\u00e4mlich! Der  \n\nLeistungskurs wurde nicht gestrichen!) \n\nFrau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Also: steigt der Bedarf weiter, \n\nsind wir darauf vorbereitet \u2013 so Ministeriumssprecherin \n\nMeerheim. Keinesfalls gehe das zulasten anderer Sch\u00fcler. \n\n\u201eWir haben gen\u00fcgend Lehrer eingestellt.\u201c Wie soll man \n\ndas den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern erkl\u00e4ren, die am \n\nMontag in einen neuen Kurs wechseln m\u00fcssen? \u2013 Ja, \n\nmeine Damen und Herren, wie beantworten wir diese \n\nFrage? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich sehe eine Wortmeldung an Mikrofon 5. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ist  \n\nIhnen bekannt, dass der Elternsprecher \u2013 \u2013) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1472 \n\n\u2013 Was ist Ihr Wunsch? \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Ist das bekannt \u2013 \u2013) \n\n\u2013 Hallo, Sie m\u00fcssen jetzt erst einmal mit mir reden. Was \n\nm\u00f6chten Sie? \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Bitte sehr. Dann machen Sie von dieser Kurzinterventi-\n\non Gebrauch. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: In dieser Veranstaltung ist vom \n\nElternvertreter explizit gesagt worden, dass er es bef\u00fcr-\n\nworte, wenn es so stattfinde, wie es angek\u00fcndigt worden \n\nsei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. H\u00f6sl. Frau Kersten m\u00f6chten Sie \n\ndarauf erwidern? \u2013 Frau Kersten, sind Sie noch dabei? \n\nM\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Nein. \n\nOkay. Meine Damen und Herren, die 2. Aktuelle Debatte \n\nist damit abgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch) \n\n\u2013 Nein, er ist noch nicht abgeschlossen. Um Gottes willen \n\n\u2013 ich bitte um Vergebung. Ja, in dieser Situation kann man \n\nauch manchmal sein, dass man ein Ende herbeisehnt. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Staatsmi-\n\nnisterin, auch die Gelegenheit geben, in dieser Aktuellen \n\nDebatte das Wort zu ergreifen. Ich erteile es Ihnen hier-\n\nmit. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte das System Schule in Sachsen \n\nzu Beginn noch einmal mit ein paar Zahlen untersetzen, \n\ndie dann auch der rote Faden meiner Ausf\u00fchrungen sein \n\nsollen. Bei uns in Sachsen, und da beziehe ich ausdr\u00fcck-\n\nlich alle Schulen des Freistaates Sachsen mit ein, werden \n\nin mehr als 1 700 Schulen 450 000 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler von rund 34 000 Lehrerinnen und Lehrern unter-\n\nrichtet. Das ist das System Schule bei uns im Freistaat \u2013 \n\nein sehr gro\u00dfes System, bei dem es auch einmal Reibun-\n\ngen geben kann. \n\nLehrer, das wurde bereits ausgef\u00fchrt, werden auch einmal \n\nkrank, Unterricht f\u00e4llt aus. Ja, das ist so. Eine Arbeitsge-\n\nmeinschaft kann nicht angeboten werden. Das ist, meine \n\nDamen und Herren, f\u00fcr die einzelne Schule, die Schullei-\n\ntung, die Lehrerinnen und Lehrer, die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler und ihre Eltern schwer verst\u00e4ndlich. Ich habe \n\nauch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn das angesprochen wird. \n\nWir m\u00fcssen jetzt bitte aber einmal diese einzelnen Teilas-\n\npekte zu einem Gro\u00dfen und Ganzen zusammenf\u00fcgen und \n\ndas Bild des Systems Schule im Freistaat Sachsen insge-\n\nsamt zeichnen. Dieses System Schule im Freistaat Sach-\n\nsen \u2013 das kann ich als derzeitige Pr\u00e4sidentin der Kultus-\n\nministerkonferenz einsch\u00e4tzen \u2013 funktioniert gut. Wir \n\nhaben im Freistaat Sachsen einen gelungenen Schuljah-\n\nresstart gehabt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst ausf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Sie geben mir \n\ndann ein Zeichen, wenn Sie die Zwischenfrage gestatten \n\nwollen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank.  \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Diesen Schuljahres-\n\nstart als \u201eM\u00e4rchen\u201c zu bezeichnen, ist nicht nur falsch, \n\ndas ist unfair, das ist diffamierend gegen\u00fcber denjenigen \n\nPersonen, die sich f\u00fcr das System Schule einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu Schuljahresbeginn hat vor jeder Klasse ein Klassen-\n\nlehrer gestanden. Das ist selbstverst\u00e4ndlich, werden Sie \n\nsagen. Aber dass vor jeder Klasse ein Lehrer vor Schul-\n\njahresbeginn gestanden hat und bis auf die Ausf\u00e4lle, die \n\nvorkommen, auch heute noch steht, das war ein sehr \n\nhartes St\u00fcck Arbeit f\u00fcr die S\u00e4chsische Bildungsagentur, \n\ndie bis zum Schluss f\u00fcr jeden einzelnen Bewerber f\u00fcr die \n\nletzte offene Stelle gek\u00e4mpft und sich bem\u00fcht hat. An \n\ndieser Stelle gilt es auch einmal, den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern der S\u00e4chsischen Bildungsagentur ein Danke-\n\nsch\u00f6n zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFrau Falken, ich komme jetzt noch einmal zur Mathema-\n\ntik und m\u00f6chte vorher betonen, dass es beim L\u00f6sungfin-\n\nden einer mathematischen Aufgabe immer auf die Formel \n\nankommt \u2013 ich bin Naturwissenschaftlerin \u2013 und auf die \n\neinzelnen Glieder der Formel, die man zur L\u00f6sung ver-\n\nwendet, um zum richtigen Ergebnis zu kommen. \n\n964 neue unbefristete Einstellungen haben wir vorge-\n\nnommen. Das ist das gr\u00f6\u00dfte Einstellungsprogramm seit \n\n1990, ein gutes Drittel davon an den Grundschulen, ein \n\nknappes Drittel an den Oberschulen. Wir haben \n\n50 Einstellungen f\u00fcr DaZ vorgenommen; das haben Sie \n\nerw\u00e4hnt. 755 Personen sind im Schuljahr 2014/2015 \n\nausgeschieden. Ja, wir haben inzwischen 259 Lehrerinnen \n\nund Lehrer mehr im neuen Schuljahr eingestellt als \n\nausgeschieden sind. \n\nJetzt komme ich zur Formel und den einzelnen Aspekten. \n\nDas Einstellungsprogramm ist nicht abgeschlossen. Ja, \n\nwir haben von \u00fcber 300 Lehrerinnen und Lehrern zus\u00e4tz-\n\nlich im System gesprochen. Wir haben im Februar den \n\nn\u00e4chsten Einstellungstermin. Unser Einstellungspro-\n\ngramm l\u00e4uft. Bitte, sagen Sie die gesamte Wahrheit und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1473 \n\nwenden Sie die richtige Formel an, um die mathematische \n\nAufgabe zur L\u00f6sung zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDrei Aspekte sind beim diesj\u00e4hrigen Einstellungsverfah-\n\nren sehr deutlich geworden. Die meisten Bewerber, \n\nn\u00e4mlich etwa zwei Drittel von unseren 1 600 Bewerberin-\n\nnen und Bewerbern, wollten nur ans Gymnasium und am \n\nbesten an einer Schule in Dresden oder Leipzig arbeiten. \n\nDas ist der erste Aspekt. \n\nDer zweite Aspekt: 20 %, vor allem Gymnasial- und \n\nBerufsschullehrer, sind schulartfremd eingesetzt. Das \n\ngef\u00e4llt uns nicht, aber mir ist es wichtig, die Stellen zu \n\nbesetzen. Diese schulartfremd eingestellten Lehrerinnen \n\nund Lehrer haben ein Starterpaket vor Schuljahresbeginn \n\nnach Hause gesendet bekommen, das Fortbildungsange-\n\nbote, berufsbegleitende Ma\u00dfnahmen, Zertifizierungskurse \n\nund Schriftgut enth\u00e4lt, anhand dieser sie sich die n\u00f6tigen \n\nKompetenzen erwerben konnten. \n\nDer dritte Aspekt: Weitere 20 % sind Seiteneinsteiger. Sie \n\nwerden von den Regionalstellen der Bildungsagentur und \n\nden Fachberatern ihrer Schule betreut. Das ist auch \n\nerforderlich. Sie holen ihre wissenschaftliche Ausbildung \n\nin einem Zweitfach und in der Bildungswissenschaft an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig nach, die eine sehr gute Arbeit auf \n\ndiesem Gebiet leistet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\neine Frage stellen. W\u00e4re es besser gewesen, als Alternati-\n\nve zu den schulartfremden Einstellungen und den Seiten-\n\neinsteigern keine Einstellungen vorzunehmen, wie in \n\nunseren Nachbarbundesl\u00e4ndern, und ganze Schulen zum \n\nSchuljahresstart geschlossen zu lassen? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDarf ich dazu Stellung nehmen?) \n\nIch kann und werde das nicht verantworten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stehe hier vor Ihnen, den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, als verantwort-\n\nliche Ministerin, und ich wei\u00df, dass unser Schulsystem \n\ngut funktioniert. Ich wei\u00df, dass unsere Lehrerinnen und \n\nLehrer sehr motiviert sind. Frau Zais, das sind Worte, die \n\nunseren Lehrerinnen und Lehrern guttun. Ich wei\u00df, dass \n\nunsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gern zur Schule gehen \n\nund gern lernen. Nat\u00fcrlich kann es in einem so gro\u00dfen \n\nSystem, wie es das Schulsystem darstellt, zu Unvorherge-\n\nsehenem kommen. In diesen F\u00e4llen sorgen wir \u00fcber das \n\nProgramm Unterrichtsversorgung f\u00fcr Ersatz, nat\u00fcrlich \n\nnicht nach ein oder zwei Tagen oder nach einer Woche, \n\naber nach einer angemessenen Zeit, Frau Kersten, auch in \n\nden von Ihnen genannten Beispielen. Ich finde es schon \n\nmutig, wenn Sie voraussagen, dass bis Weihnachten \n\nUnterricht ausf\u00e4llt. Dann sind Sie sicher Aushilfskraft an \n\nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur gewesen, um das \n\nbehaupten zu k\u00f6nnen. \n\nIch werde, meine Damen und Herren, deshalb nicht \n\nschlechtreden, was nicht schlecht ist. Ich werde anpacken \n\nund setze dabei auf Ihre Unterst\u00fctzung. Die Herausforde-\n\nrungen, die wir alle gemeinsam gerade in der heutigen \n\nZeit zu bew\u00e4ltigen haben \u2013 Unterrichtsabsicherung, \n\nLehrereinstellung, Integration \u2013, werden wir nicht stem-\n\nmen, wenn wir uns immer wieder sagen, was nicht l\u00e4uft. \n\nSie lassen sich nur stemmen, wenn wir gemeinsam \n\nanpacken, wenn die Schulleiterinnen und Schulleiter und \n\nLehrerinnen und Lehrer, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie \n\nEltern wissen, dass wir Probleme nicht nur benennen und \n\nmiteinander diskutieren, sondern dass wir Probleme \n\nanpacken, dass wir sie l\u00f6sen, dass wir Lehrerinnen und \n\nLehrer einstellen, dass wir zus\u00e4tzliche Lehrer einstellen, \n\ndass wir unsere Asyl- und Fl\u00fcchtlingskinder in unseren \n\nVorbereitungsklassen beschulen, sie integrieren, denn \n\nSchulen sind Orte der Willkommenskultur. Daf\u00fcr geb\u00fchrt \n\nallen ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n, die sich daf\u00fcr \n\neinsetzen, die daran mitwirken, und das ist meine Verant-\n\nwortung, meine sehr geehrten Damen und Herren Abge-\n\nordneten. Dieser Verantwortung m\u00f6chte ich gerecht \n\nwerden und werde ich gerecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken?  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Eine Frage kann ich \n\nleider offensichtlich doch nicht stellen. Die Ministerin ist \n\nanscheinend nicht bereit, die Frage zu beantworten. Daher \n\nm\u00f6chte ich gern eine Kurzintervention w\u00e4hlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\ndas, was Sie gerade ausgef\u00fchrt haben, dass Sie noch \n\nst\u00e4ndig dabei sind, Einstellungen durchzuf\u00fchren, ist ja \n\nl\u00f6blich. Aber eigentlich geht das gar nicht. Das wissen Sie \n\nauch. Das Einstellungsverfahren ist bereits beendet, der \n\nEinstellungserlass ist nach meinem Erkenntnisstand \n\nabgeschlossen, es sei denn, Sie haben einen neuen auf die \n\nWege gebracht. Der Einstellungserlass hatte ein Datum \n\nmit einem Enddatum, das l\u00e4ngst vorbei ist. Also hier zu \n\nerkl\u00e4ren, wir machen ja alles noch sch\u00f6n weiter, so \n\neinfach geht das nicht, denke ich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Abg. Falken. Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Nein. Es gibt noch einen weite-\n\nren Redebedarf. Am Mikrofon 7 Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Ich habe auch eine Kurzinterven-\n\ntion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank. Frau Staatsministe-\n\nrin, ich m\u00f6chte Sie dahin gehend korrigieren, dass diese \n\nEinsch\u00e4tzung, dass der Unterricht bis zu den Weihnachts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1474 \n\nferien ausfallen wird, keine Einsch\u00e4tzung von mir ist, \n\nsondern das bekamen die Sch\u00fcler von ihrem Klassenleh-\n\nrer zu Beginn des Schuljahres mitgeteilt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie hierauf erwidern? \u2013 Auch nicht. Damit ist die \n\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nMehrgenerationenh\u00e4user im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1270, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Die CDU-\n\nFraktion ist aufgerufen. F\u00fcr die Fraktion spricht die Abg. \n\nFrau Dietzschold. Sie er\u00f6ffnen die Aussprache. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte zu unserem Antrag Mehrgenerationenh\u00e4user im \n\nFreistaat Sachsen sprechen. Kommunen und Zivilgesell-\n\nschaft werden durch die demografische Entwicklung, die \n\nver\u00e4nderten Familienstrukturen, aber auch durch aktuelle \n\nHerausforderungen vor neue Aufgaben gestellt. Die \n\nMehrgenerationenh\u00e4user leisten einen bedeutenden \n\nBeitrag, um dieser Entwicklung zu begegnen. Sie setzen \n\nwichtige Gestaltungsimpulse, die zur Sicherung der \n\nsozialen Infrastruktur und zum sozialen Zusammenhalt, \n\nman kann auch sagen Generationenzusammenhalt, in den \n\nKommunen beitragen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich in der Vergangenheit \n\nwiederholt mit dieser Thematik besch\u00e4ftigt, mit den \n\nMehrgenerationenh\u00e4usern auseinandergesetzt und deren \n\nWichtigkeit betont. F\u00fcr uns war und ist es au\u00dferdem \n\nwichtig, dass die Finanzierung aller beteiligten Mehrgene-\n\nrationenh\u00e4user fortgeschrieben und gesichert wird. Daher \n\nfreut es mich, dass auf der diesj\u00e4hrigen Jugend- und \n\nFamilienministerkonferenz eine Rahmenvereinbarung zur \n\nnachhaltigen Sicherung und Weiterentwicklung der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user unterzeichnet wurde. \n\nDer wesentliche Inhalt der Rahmenvereinbarung besteht \n\ndarin, dass sich die Beteiligten hierin erstmals zu einem \n\ngemeinsamen Engagement f\u00fcr die Verstetigung der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user bekennen. Die Vereinbarung \n\nenth\u00e4lt Aussagen zur Weiterentwicklung der Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user, der Begleitstruktur und \u2013 vorbehaltlich der \n\nEntscheidung der Haushaltsgesetzgeber \u2013 der Beteiligung \n\nvon Bund, L\u00e4ndern und Kommunen an einer F\u00f6rderung \n\nder bereits im Rahmen der Bundesprogramme etablierten \n\nMehrgenerationenh\u00e4user. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde ein Pr\u00fcfauftrag an die Vereinba-\n\nrungspartner dahingehend formuliert, ob ein weiterer \n\nAusbau entsprechender quartier- oder sozialraumorien-\n\ntierter Angebote je nach regionalen Bedarfslagen erforder-\n\nlich ist und wie dieser gemeinsam realisiert werden kann. \n\nDas Bundesfamilienministerium plant vor diesem Hinter-\n\ngrund, bis Ende des Jahres 2016 die Voraussetzung f\u00fcr die \n\nAbsicherung der Arbeit der Mehrgenerationenh\u00e4user ab \n\ndem Jahr 2017 zu schaffen. Um einen m\u00f6glichst nahtlo-\n\nsen Anschluss gestalten zu k\u00f6nnen, ist daher zun\u00e4chst \n\neine Verl\u00e4ngerung der Arbeit aller derzeit gef\u00f6rderten \n\nMehrgenerationenh\u00e4user im Jahr 2016 vorgesehen. Im \n\nBundeshaushalt 2016 sind derzeit 14 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndas kommende Jahr und 17 Millionen Euro als Verpflich-\n\ntungsmittel f\u00fcr das Jahr 2017 vorgesehen. Das ist ein \n\nwichtiger Schritt f\u00fcr uns, und das soll die heutige Befas-\n\nsung des Antrags mit sich f\u00fchren, denn es geht uns um die \n\nAbsicherung danach. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag sieht \n\ndaneben noch weitere Schwerpunkte vor. So soll zum \n\neinen \u00fcber die Ergebnisse des Landesmodellprojektes \n\n\u201eFamilien profitieren von Generationen\u201c, welches in \n\n16 Mehrgenerationenh\u00e4usern des Freistaates Sachsen im \n\nZeitraum 2012 bis 2014 durchgef\u00fchrt wurde, berichtet \n\nund dargelegt werden, welche Schlussfolgerungen daraus \n\nf\u00fcr eine k\u00fcnftige Entwicklung der H\u00e4user gezogen wer-\n\nden. \n\nIch selbst war Mitglied im Projektbeirat, und unser \n\nLandtagspr\u00e4sident, Dr. R\u00f6\u00dfler, war Vorsitzender des \n\nBeirats. Wir haben uns in mehreren H\u00e4usern informiert \n\nund waren davon beeindruckt, was die H\u00e4user leisten. Ich \n\nm\u00f6chte hier einmal einen Dank an die Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4user und an die Ehrenamtlichen f\u00fcr die Arbeit ausspre-\n\nchen, die sie dort leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und der AfD) \n\nMit dem Aktionsprogramm II des Bundesfamilienministe-\n\nriums zur F\u00f6rderung der Mehrgenerationenh\u00e4user wurden \n\nvier Schwerpunkte genannt: Alter, Pflege und unter \n\nanderem auch das wichtige Thema Integration und Bil-\n\ndung. Dazu fand im ersten Quartal dieses Jahres eine \n\nUmfrage in den H\u00e4usern statt. Im Punkt 3 unseres Antrags \n\nbitten wir die Staatsregierung zu berichten, welche Be-\n\ngegnungsangebote f\u00fcr Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund bestehen und wie diese genutzt werden. Unter \n\nPunkt 4 unseres Antrags m\u00f6chten wir erfahren, ob eine \n\nTeilnahme von Menschen mit Behinderung an den Ange-\n\nboten m\u00f6glich ist und wenn nicht, welche Voraussetzun-\n\ngen geschaffen werden m\u00fcssen, um diese zu erm\u00f6glichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1475 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Antrag \n\nmacht deutlich: Die Mehrgenerationenh\u00e4user sind ein \n\nwichtiger Partner in den Kommunen. Sie sind zentrale \n\nOrte, die passgenaue Angebote f\u00fcr alle Altersgruppen \n\nnach dem lokalen Bedarf organisieren. Sie sind Orte der \n\nBegegnung, an denen das Miteinander der Generationen \n\naktiv gelebt wird. Das Zusammenspiel der Generationen \n\nbewahrt Alltagskompetenzen sowie Erfahrungswissen, \n\nf\u00f6rdert die Integration und st\u00e4rkt den Zusammenhalt \n\nzwischen den Menschen. \n\nAktuell gibt es im Freistaat 40 Einrichtungen, von denen \n\n16 an dem Landesmodellprojekt beteiligt waren. Diese \n\nverl\u00e4ssliche Grundstruktur gilt es zu erhalten und weiter-\n\nzuentwickeln. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Pfeil. Sie haben das Wort, Frau Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! In unseren \n\nMehrgenerationenh\u00e4usern in Sachsen wird ein wichtiger \n\nBeitrag f\u00fcr das Miteinander der Generationen vor Ort \n\ngeleistet. Durch vielf\u00e4ltige Ver\u00e4nderungen unserer immer \n\n\u00e4lter und bunter werdenden Gesellschaft werden generati-\n\nonen\u00fcbergreifende Orte immer bedeutender. Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user sind somit auch \u2013 Frau Dietzschold sagte es \n\neben \u2013 eine Antwort auf die Herausforderungen des \n\ndemografischen Wandels im Freistaat. \n\nAuch im Koalitionsvertrag haben sich CDU und SPD das \n\nZiel gesetzt, die Mehrgenerationenh\u00e4user im Freistaat zu \n\nsichern und mit Angeboten der Familienbildung und \n\nanderer Leistungen f\u00fcr Familien vor Ort zu b\u00fcndeln. \n\nNat\u00fcrlich muss dazu stets die Frage der Finanzierung \n\ngekl\u00e4rt sein. \n\nAls die Bundesregierung im Jahr 2006 das Aktionspro-\n\ngramm \u201eMehrgenerationenh\u00e4user\u201c aufgelegt hat, wurden \n\ndabei zwei Ziele verfolgt: das Miteinander der Generatio-\n\nnen zu beleben und Orte der Begegnung f\u00fcr Menschen zu \n\nschaffen. Nahezu in jedem Landkreis und jeder kreis-\n\nfreien Stadt in Deutschland gibt es ein Mehrgenerationen-\n\nhaus. Bundesweit sind es rund 450 Standorte. \n\nVor dem Hintergrund, dass das entsprechende Aktions-\n\nprogramm auslaufen soll, hat das Bundeskabinett am \n\n2. Juli den Entwurf f\u00fcr den Bundeshaushalt 2015 be-\n\nschlossen und dabei auch die Weiterf\u00fchrung der Finanzie-\n\nrung der Mehrgenerationenh\u00e4user. Geplant ist, vor diesem \n\nHintergrund bis Ende 2016 die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nl\u00e4ngerfristige Arbeit der Mehrgenerationenh\u00e4user zu \n\nschaffen. Die genaue Ausgestaltung der Modalit\u00e4ten zur \n\nl\u00e4ngerfristigen F\u00f6rderung von Mehrgenerationenh\u00e4usern \n\nsoll nun unter Ber\u00fccksichtigung der Anregungen aus der \n\nRahmenvereinbarung in enger Zusammenarbeit des \n\nBundes mit den L\u00e4ndern und den kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nden besprochen werden. Auf konkrete Finanzie-\n\nrungszusagen m\u00fcssen wir daher wohl noch warten, und \n\nwiederum warten damit die Mehrgenerationenh\u00e4user in \n\nSachsen auf eine Zusage zur Fortf\u00fchrung ihrer Arbeit. \n\nAber die Finanzierung der Mehrgenerationenh\u00e4user \n\nerfolgt nur zum Teil \u00fcber Mittel des Bundes, zum Teil \n\n\u00fcber Projektmittel, \u00fcber die Finanzierung aus Landesmit-\n\nteln, Landkreismitteln und Zusch\u00fcsse der Kommunen. \n\nIm Endbericht der Studie zur Einbindung der Mehrgene-\n\nrationenh\u00e4user in die soziale Infrastruktur des Freistaates \n\nSachsen wurde ein Verst\u00e4ndigungsprozess hinsichtlich der \n\nfinanziellen Absicherung zwischen allen finanziell Betei-\n\nligten empfohlen. Als wichtigster Schritt der Zukunftssi-\n\ncherung wurde dabei die Verst\u00e4ndigung auf Planungs-\n\nkennzahlen und die Einbindung in die lokale und regional \n\nintegrierte Sozialplanung angeregt. \n\nDiese Anregung wurde im aktuellen Doppelhaushalt \n\naufgenommen und ein Modellprojekt \u201eIntegrierte Sozial-\n\nplanung\u201c verankert. Daf\u00fcr stehen im Jahr 2015 \n\n80 000 Euro und im Jahr 2016 100 000 Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung. Im Rahmen dieses Modellprojekts sollen in der \n\nPraxis verschiedene M\u00f6glichkeiten erprobt werden, wie \n\nMehrgenerationenh\u00e4user eine integrierte Sozialplanung in \n\nder Kommune unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Geplant ist, das \n\nModellprojekt in zwei Landkreisen durchzuf\u00fchren. Der \n\nStart des Projektes ist f\u00fcr Oktober avisiert. \n\nEs lohnt sich, einmal einen tieferen Blick in die Arbeit der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user zu werfen. Die Koalition m\u00f6chte \n\nmit diesem Antrag einen Ansto\u00df f\u00fcr die Weiterentwick-\n\nlung der Mehrgenerationenh\u00e4user geben und zugleich \n\neine St\u00e4rkung der Infrastruktur im Bereich Inklusion und \n\nIntegration erm\u00f6glichen. Die durch den Bund geschaffene \n\nInfrastruktur der Mehrgenerationenh\u00e4user ist f\u00fcr den \n\nFreistaat eine wichtige Ressource. Schaut man die Arbeit \n\nn\u00e4her an, kann man das auch in Zahlen ausdr\u00fccken; denn \n\nim Benchmarking der s\u00e4chsischen Mehrgenerationenh\u00e4u-\n\nser vom Dezember 2014 findet man eine sehr gute \u00dcber-\n\nsicht. \n\nSo wird 2014 ausgef\u00fchrt, dass 3 172 Menschen t\u00e4glich die \n\nH\u00e4user nutzen, dass es 2 605 Kooperationspartner aus \n\nWirtschaft, Kommune, Bildung und Beratung gibt und \n\ndass sich 804 freiwillig Engagierte in die H\u00e4user einbin-\n\nden. Das sind durchschnittlich 25 in jedem Haus. \u00dcber \n\n1 280 Ehrenamtsstunden pro Tag werden geleistet. T\u00e4g-\n\nlich werden sachsenweit 1 780 Angebote f\u00fcr alle Genera-\n\ntionen angeboten. 59 % der Arbeit werden durch Freiwil-\n\nlige geleistet. Auch hier zeigt sich wieder, wie wichtig die \n\nSt\u00e4rkung des Ehrenamtes ist. 62 % der H\u00e4user arbeiten \n\nmit dem gro\u00dfen demografischen Wandel in l\u00e4ndlichen \n\nGebieten, nur 38 % in mittelgro\u00dfen St\u00e4dten oder Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten. Die zentralen Orte sind f\u00fcr durchschnittlich \n\n47 Stunden pro Woche ge\u00f6ffnet. Das ist ein wichtiger \n\nBeitrag, gerade in unseren l\u00e4ndlichen Regionen f\u00fcr einen \n\nwirklichen Ort der Begegnung zu sorgen. \n\nFrau Dietzschold hat vorhin bereits ausgef\u00fchrt, dass es \n\nAnfang des Jahres eine Befragung der Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4user gab. Damals hat man angegeben, dass elf der \n\n34 H\u00e4user bereits mit Fl\u00fcchtlingen zusammenarbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1476 \n\nAuf Nachfrage beim Vorstand des Interessenverbandes \n\ngab man mir an, dass nun fast alle der 34 Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user aktiv in der Fl\u00fcchtlingsarbeit sind, sei es mit \n\nSprachkursen, mit niedrigschwelliger Beratung, mit \n\nLogistik, zum Beispiel Spendensammlungen oder Paten-\n\nprojekten. F\u00fcr die durch den Freistaat angedachten Integ-\n\nrationsma\u00dfnahmen bieten sich die Mehrgenerationenh\u00e4u-\n\nser besonders an, weil sie als niedrigschwellige Anlauf-\n\nstelle mit breitem Angebot und einer implementierten \n\nWillkommenskultur bereits grundlegende Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die kommende Arbeit haben. \n\nMit diesem Antrag stellen wir auch Anspr\u00fcche an die \n\nH\u00e4user in Sachsen. Um diese Anspr\u00fcche zu erf\u00fcllen, muss \n\nzun\u00e4chst gepr\u00fcft werden, welche Voraussetzungen ge-\n\nschaffen werden, wie etwa die Barrierefreiheit beim \n\nThema Inklusion oder die Sprachbarrieren beim Thema \n\nIntegration. \n\nUnser Ziel ist es, die Mehrgenerationenh\u00e4user als zentrale \n\nAnlaufstelle zu st\u00e4rken, ihre Vielf\u00e4ltigkeit zu nutzen und \n\nsie in ihrer Vernetzung vor Ort weiter zu unterst\u00fctzen. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Scha-\n\nper. Bitte sehr, Frau Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich denke, wir sind uns alle einig \u2013 das \n\nhaben die Vorredner auch schon best\u00e4tigt und das macht \n\nauch der vorliegende Antrag der Regierungskoalition \n\ndeutlich \u2013, dass Mehrgenerationenh\u00e4user einen wichtigen \n\nAnteil in der sozialen Infrastruktur der Kommunen \n\neinnehmen k\u00f6nnen. \n\nGegenw\u00e4rtig gibt es im Freistaat rund 32 Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user, die im Interessenverbund S\u00e4chsische \n\nMehrgenerationenh\u00e4user zusammengeschlossen sind. Sie \n\nleisten einen wertvollen Beitrag, um das Miteinander der \n\nGenerationen aktiv leben zu k\u00f6nnen. Das Mehrgeneratio-\n\nnenhaus ist Treffpunkt f\u00fcr alle Generationen und f\u00fcr jeden \n\nMenschen zug\u00e4nglich, unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht, \n\nHerkunft, sozialem Status und Lebenslage. Das macht sie \n\nso besonders. Sie sind ein Ort, an dem J\u00fcngere und \u00c4ltere \n\ngenerations\u00fcbergreifend und generationsverbindend \n\nagieren.  \n\nIn dem k\u00fcrzlich vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz in Auftrag gegebenen \n\nEndbericht zur Einbindung der Mehrgenerationenh\u00e4user \n\nin die soziale Infrastruktur des Freistaates wurden 121 \n\numfangreiche Erhebungsergebnisse dokumentiert.  \n\nNebenbei bemerkt w\u00fcnsche ich mir pers\u00f6nlich in sozialen \n\nBelangen des \u00d6fteren ein solches Engagement seitens der \n\nStaatsregierung und vor allem auch solche Auskunftsbe-\n\nreitschaft wie in diesem Bericht. Das Ergebnis des Endbe-\n\nrichts macht deutlich, dass ohne eine nachhaltige Versteti-\n\ngung der Finanzierung auf l\u00e4ngere Zeit die Zukunft der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user ungewiss ist. Es darf kein \n\nZustand sein, dass f\u00fcr solche Einrichtungen erst kurz vor \n\nEnde einer F\u00f6rderung eine neue gefunden wird, wie es in \n\nder Vergangenheit der Fall war. So wurde zum Beispiel \n\ndas Aktionsprogramm II kurz vor Ablauf der bestehenden \n\nF\u00f6rderung um das Jahr 2015 verl\u00e4ngert, um die Mehrge-\n\nnerationenh\u00e4user zu sichern.  \n\nBei aller Freude dar\u00fcber, dass die finanziellen Mittel dann \n\nschlie\u00dflich doch vom Bund bereitgestellt wurden, muss \n\nman ganz klar kritisieren, dass solche auf der Kippe \n\nstehenden Programme mit Ablaufdatum alles andere als \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr die sozialversicherungspflichtig \n\nBesch\u00e4ftigten, Ehrenamtlichen und Nutzenden der Mehr-\n\ngenerationenh\u00e4user bedeuten. Im Bundeshaushalt sollen \n\ncirca 14 Millionen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung von Modell-\n\nprojekten zur Einrichtung von Mehrgenerationenh\u00e4usern \n\neingestellt werden, die Kofinanzierung durch L\u00e4nder und \n\nKommunen ist wie bisher geplant. Was danach passieren \n\nsoll, ist leider im Moment ungewiss. \n\nVor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir die Forderung \n\neiner langfristigen Verstetigung der Finanzierung der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user nachdr\u00fccklich. Das schafft \n\ndringend notwendige Planungssicherheit f\u00fcr die Einrich-\n\ntungen und deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, wohl \n\nwissend, dass aber langfristig knapp 36 000 Euro pro Jahr \n\nund Haus nicht ausreichend sind und aufgestockt werden \n\nm\u00fcssen, um die Angebote und das Personal in solchen \n\nEinrichtungen auszubauen und Mehrgenerationenh\u00e4user \n\nin Deutschland zu etablieren. \n\nZu den Punkten 2 und 3 unter II m\u00f6chte ich noch anmer-\n\nken, dass Mehrgenerationenh\u00e4user ein guter Anlaufpunkt \n\nf\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund sein k\u00f6nnen, \n\nauch um sich besser zu integrieren. Wir sehen die Chance, \n\ndass sich auch Menschen mit Migrationshintergrund aktiv \n\nin die Arbeit dieser Mehrgenerationenh\u00e4user einbringen \n\nk\u00f6nnen. Aber wir m\u00f6chten darauf aufmerksam machen, \n\ndass daf\u00fcr zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel gebraucht wer-\n\nden. Mit den 14 Millionen Euro, die bisher vom Bund \n\ngeplant sind, wird das vermutlich nicht zu schaffen sein. \n\nDie Teilnahme von Menschen mit Behinderungen an den \n\nAngeboten der Mehrgenerationenh\u00e4user setzt voraus, dass \n\ndie Einrichtungen barrierefrei zu erreichen und zu nutzen \n\nsind. Daher unterst\u00fctzen wir die Forderungen im Antrag, \n\nweisen aber darauf hin, dass die Kommunen von der \n\nStaatsregierung finanzielle Unterst\u00fctzung brauchen \n\nwerden, um die Barrierefreiheit bei den Einrichtungen zu \n\nrealisieren. Lieblingspl\u00e4tze allein tun es hier nicht. Die \n\nMittel sollten bei Bedarf z\u00fcgig und ohne gro\u00dfen Amts-\n\nschimmel bereitgestellt werden. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen, weil die Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user in Sachsen einen wichtigen Beitrag f\u00fcr den \n\ngenerations\u00fcbergreifenden sozialen Zusammenhalt leisten \n\nk\u00f6nnen und dies nur m\u00f6glich ist, wenn sich die Einrich-\n\ntungen auf eine dauerhafte Planungssicherheit verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDiesen Antrag h\u00e4tte es vielleicht auch schon in der ver-\n\ngangenen Legislaturperiode gebraucht. Aber wahrschein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1477 \n\nlich hat es erst der Denkanst\u00f6\u00dfe durch die SPD bedurft, \n\nbis man die Notwendigkeit dazu gesehen hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr diesen Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Spangenberg. Sie haben das \n\nWort, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Unter einem Mehrgenerationenhaus \n\nversteht man laut Definition, dass Gro\u00dffamilien im Sinne \n\nvergangener Generationen zusammengef\u00fchrt werden. So \n\nist es hier nicht gemeint. Aber wir sehen auch, dass es \n\nwichtig ist, Aktivit\u00e4ten zwischen Jung und Alt zu f\u00f6rdern. \n\nWir sehen nat\u00fcrlich auch, dass ich daf\u00fcr eine vern\u00fcnftige \n\nPlanung haben muss. \n\nWir schlagen eine getrennte Abstimmung vor. Wir wollen \n\nden Punkt I der Vorlage mit der Nummer 1 von Punkt II \n\nals einen Block abstimmen und die Nummern 2, 3 und 4 \n\nvon Punkt II als den anderen Block. Wir sind erstens der \n\nMeinung, dass Sie erst einmal die Auskunft der Staatsre-\n\ngierung abwarten sollten, ehe Sie Forderungen stellen. \n\nZweitens sind viele Unklarheiten im Text der Nummern 2, \n\n3 und 4. Darauf m\u00f6chte ich kurz eingehen. \n\nSie verlangen zum Beispiel unter Nummer 2 des Blo-\n\nckes II einen verbesserten Zugang zu den Mehrgeneratio-\n\nnenh\u00e4usern f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund. Was \n\nist das f\u00fcr eine Forderung? Sind diese bisher behindert \n\nworden? Was soll das hei\u00dfen? Was hei\u00dft Migrationshin-\n\ntergrund? Hat jemand, der in der dritten Generation als \n\nEnkel hier ist, Probleme, so ein Haus zu besuchen? Das \n\nkann ich nicht erkennen. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich gern eine \n\nErkl\u00e4rung haben. Oder meinen Sie damit, dass dort mehr \n\nIntegrationsaktiviti\u00e4ten erfolgen sollten? Dann h\u00e4tten wir \n\ndie Bedenken, dass Ehrenamtliche das in dieser Form \n\nnicht leisten k\u00f6nnten. Da brauchten wir, wie eben schon \n\ngesagt, mehr ausgebildete Kr\u00e4fte und vielleicht h\u00f6here \n\nMittel. Das w\u00e4ren die Bemerkungen zu Nummer 2. \n\nZu Nummer 3 w\u00fcnschen Sie einen verbesserten Zugang \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Wie ist das gemeint \u2013 \n\nbautechnisch, Fahrstuhl oder Rampe? Dann w\u00e4re das kein \n\nMehrgenerationenhaus, denn das sind Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr. Oder Sie meinen das wie unter Nummer 2, dass Sie \n\ndie Themen und Projekte daf\u00fcr ausrichten. Dann k\u00f6nnen \n\ndas die Ehrenamtlichen auch nicht leisten. Da w\u00fcrde der \n\ngleiche Fall eintreten \u2013 mehr Geld, ausgebildete Kr\u00e4fte \u2013, \n\nsonst k\u00f6nnen Sie das nicht durchf\u00fchren. Sie w\u00fcnschen \n\nhier etwas, was Sie nicht schl\u00fcssig begr\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\nDie Studie, auf die Sie sich beziehen, hei\u00dft: \u201eEinbindung \n\nder Mehrgenerationenh\u00e4user in die soziale Infrastruktur \n\ndes Freistaates Sachsen\u201c. Nun wird auf Seite 15 dieser \n\nStudie bereits festgestellt, dass der Begriff gar nicht \n\nstimmt. In der Studie wird das als Familientreff, als \n\nB\u00fcrgertreff, als gemeinsames Haus der Begegnung, aber \n\nnicht als Mehrgenerationenhaus bezeichnet. Ich will \n\neinmal ketzerisch sagen, nach der Definition, wie Sie sie \n\nverwenden, w\u00e4re auch eine Volkshochschule ein Mehrge-\n\nnerationenhaus. Unten malen die Senioren Bilder, und \n\noben macht jemand das Abitur nach. Das ist ja wohl damit \n\nnicht gemeint. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch denke, Sie sollten den Begriff noch einmal klar \n\ndefinieren. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung wollen Sie auf Seite 3, Absatz 3 \n\nIntegration und Inklusion. Ich denke, damit sind die \n\nMitarbeiter in den H\u00e4usern total \u00fcberfordert. Sehen Sie \n\nsich diese doch einmal an. Inklusion w\u00fcrde bedeuten, dass \n\ndie Menschen, die sowieso schon benachteiligt sind, dort \n\nvon ehrenamtlichen Kr\u00e4ften betreut werden. Das halte ich \n\nf\u00fcr viel zu wenig Sorgfalt auf diesem Gebiet. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAu\u00dferdem ist die AfD der Meinung, dass diese Menschen \n\nsowieso besonders und viel umfangreicher betreut werden \n\nm\u00fcssen, um ihren Platz in der Gesellschaft zu erhalten. \n\nSie sollten dort nicht einfach mit hineingestopft werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt hierbei noch ein \n\nProblem, n\u00e4mlich die \u00d6ffnungszeiten dieser H\u00e4user, die \n\neigentlich f\u00fcr alle da sein sollen. Sie sind aber kurioser-\n\nweise am Wochenende alle geschlossen. Ich habe ein paar \n\nProben gemacht, freitags ist Schluss dort. Die Menschen \n\nsind aber gerade am Wochenende einsam. \n\nDie Kinder gehen nicht in die Schule und die Eltern \n\nbrauchen vielleicht Unterst\u00fctzung. Die \u00e4lteren Menschen \n\nhaben vielleicht keine Freunde, keine Bekannten; und \n\ndann sind die Einrichtungen nur von Montag bis Freitag \n\nge\u00f6ffnet. Das halten wir f\u00fcr nicht ausreichend. Denken \n\nSie bitte dar\u00fcber nach.  \n\nIch bitte darum, dass Sie unseren Antrag unterst\u00fctzen, \n\ngetrennt abzustimmen. Dem Block 1 w\u00fcrden wir zustim-\n\nmen und auch der Nr. 1 des Blocks II; den Nummern 2, 3 \n\nund 4 nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Spangen-\n\nberg f\u00fcr die AfD-Fraktion. Herr Spangenberg, wenn wir \n\ndann bei der Abstimmung sind, frage ich Sie noch einmal. \n\nIch habe jetzt nicht genau verstanden, was Sie wollen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wir auch nicht!) \n\nWir kommen zur Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Pfeil sagte es: Es steht alles \n\nschon in Ihrer Koalitionsbibel, sage ich einmal. Sie haben \n\nsich dort darauf verst\u00e4ndigt, die Mehrgenerationenh\u00e4user \n\nauch \u00fcber das Jahr 2016 hinaus zu unterst\u00fctzen. Sie haben \n\nsich klar dazu bekannt. Unsere Fraktion unterst\u00fctzt dieses \n\nAnliegen. Ich kann es also sehr kurz machen. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1478 \n\nauch in der letzten Legislaturperiode mit mehreren eige-\n\nnen Antr\u00e4gen deutlich gemacht, dass wir diese Angebote \n\nf\u00fcr sehr wichtig und ausbauf\u00e4hig halten. \n\nDer Freistaat muss sein Interesse am Fortbestand der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user und an der Weiterentwicklung \n\nder Angebote deutlich machen, weil die generations\u00fcber-\n\ngreifende und -verbindende Gemeinwesenarbeit sehr \n\nwichtig ist. Das sind Begegnungsr\u00e4ume in den Stadtteilen, \n\ndas sind Bildungsorte. Sie erm\u00f6glichen und f\u00f6rdern \n\nEngagement. Es sind inzwischen \u2013 die 32 H\u00e4user sind \n\nangesprochen worden \u2013 zentrale Anlaufpunkte f\u00fcr B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger geworden, die Hilfe suchen und sich \n\nauch selbst engagieren und besch\u00e4ftigen m\u00f6chten. All das \n\nunterst\u00fctzen wir. \n\nWenn man die Rahmenvereinbarung zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern sowie den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden liest, \n\ndie Sie, Frau Klepsch, im Mai 2015 unterschrieben haben, \n\nso macht dies auch ein wenig Hoffnung, dass das Fortbe-\n\nstehen der Mehrgenerationenh\u00e4user als eine gemeinsame \n\nAufgabe betrachtet wird. Es ist wichtig und richtig, dass \n\nder Freistaat die Angebote in den H\u00e4usern weiterentwi-\n\nckelt, indem mehr Angebote f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung geschaffen werden und auch der Zugang f\u00fcr Migran-\n\nten verbessert wird. Das haben Sie in Ihrem Antrag \n\nformuliert. \n\nDie Handlungsempfehlung der j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten \n\nStudie aus dem Staatsministerium \u2013 Frau Schaper wies \n\ndarauf hin \u2013 soll nat\u00fcrlich ebenfalls ber\u00fccksichtigt wer-\n\nden, zum Beispiel, dass die Mehrgenerationenh\u00e4user auch \n\nnoch mehr in Regionen hineinwirken, insbesondere, was \n\ndie Anbindung an den \u00f6ffentlichen Verkehr sowie in den \n\nSozialraum hinein betrifft, also die ganzen mobilen \n\nAngebote, sowie die Anbindung der l\u00e4ndlichen Ortsteile. \n\nWir sind sehr gespannt auf den Bericht der Staatsregie-\n\nrung und stimmen nat\u00fcrlich zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Jetzt vergesse ich die Staatsre-\n\ngierung nicht: W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\ndenke, aus den Beitr\u00e4gen der Vorredner(innen) ist deutlich \n\ngeworden, dass unsere s\u00e4chsischen Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4user f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen eine wichtige und \n\nunverzichtbare gesellschaftspolitische Arbeit leisten. Sie \n\nbieten eine Vielzahl von Angeboten f\u00fcr alle Generationen \n\nund verkn\u00fcpfen das Ehrenamt zum einen mit dem Thema \n\nSelbsthilfe zum anderen. Sie verfolgen das Ziel, die \n\nLebensqualit\u00e4t einzelner Menschen, aber auch jene von \n\nFamilien zu verbessern. Kommunikation und Interaktion \n\ninnerhalb des Gemeinwesens werden in den Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4usern gest\u00e4rkt. \n\nGrunds\u00e4tzlich kann man sagen, dass unsere Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user eine Plattform bieten, auf der sich das \n\nWissen der \u00e4lteren und der j\u00fcngeren Generation bei allen \n\nallt\u00e4glichen Herausforderungen trifft und hilft, und ich \n\nmeine, es ist auch sehr wichtig, dass die j\u00fcngere die \u00e4ltere \n\nGeneration unterst\u00fctzt und dies in den Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4usern wahrlich keine Einbahnstra\u00dfe darstellt. \n\nMit unserem s\u00e4chsischen Modellprojekt \u201eFamilien profi-\n\ntieren von Generationen\u201c ist uns noch etwas anderes \n\ngelungen: Wir erreichen Familien, die der klassischen \n\nFamilienbildung sonst wohl eher etwas skeptisch gegen-\n\n\u00fcberstehen, und nat\u00fcrlich \u2013 auch dies ist von den Vorred-\n\nnern angesprochen worden \u2013 stehen unsere Mehrgenerati-\n\nonenh\u00e4user und ihre Angebote f\u00fcr Menschen mit Behin-\n\nderungen und Menschen mit Migrationshintergrund offen. \n\nLassen Sie mich ein Beispiel anf\u00fchren: Im Mehrgenerati-\n\nonenhaus in Grimma gibt es Deutschkurse, die von \n\nehemaligen Teilnehmern dieser Kurse gegeben werden. \n\nDas schafft schnell eine gemeinsame Ebene. Fl\u00fcchtlinge \n\nwerden dar\u00fcber hinaus auch bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen oder \n\nArztbesuchen unterst\u00fctzt. Gerade vor diesem Hintergrund \n\nder steigenden Asylbewerberzahlen m\u00fcssen wir auch \n\ndieses Gebiet, weiter ausbauen. Das neue Bundespro-\n\ngramm \u201eWillkommen bei Freunden\u201c er\u00f6ffnet uns hierbei \n\nneue M\u00f6glichkeiten, die perspektivisch f\u00fcr die Mehrgene-\n\nrationenh\u00e4user sicher eine willkommene und wichtige \n\nUnterst\u00fctzung und Entlastung sein k\u00f6nnen. \n\nJa, wir haben \u2013 auch diese Zahl wurde bereits mehrfach \n\ngenannt \u2013 32 Mehrgenerationenh\u00e4user, die \u00fcber das \n\nAktionsprogramm II des Bundes gef\u00f6rdert werden. Zur \n\nFinanzierung der Arbeit \u2013 auch dies sei noch einmal \n\nerw\u00e4hnt \u2013 erhalten die Mehrgenerationenh\u00e4user \n\n30 000 Euro vom Bund und noch einmal 10 000 Euro von \n\nder Standortkommune, die sich zum Standort des Mehr-\n\ngenerationenhauses in ihrem Ort bekennen muss. Damit \n\naber auch k\u00fcnftig generationen\u00fcbergreifende Projekte \n\nverwirklicht werden k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen die Mehrgenerati-\n\nonenh\u00e4user gesicherte finanzielle Rahmenbedingungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHier arbeiten L\u00e4nder, Kommunen und das Bundesfamili-\n\nenministerium gemeinsam in einer Kooperationsgruppe \n\nan Strategien, um die dauerhafte Finanzierung und Siche-\n\nrung der Mehrgenerationenh\u00e4user zu verbinden und zu \n\nvereinbaren. Die Rahmenvereinbarung wurde ebenfalls \n\nbereits angesprochen. Ja, im Mai konnten wir auf der \n\nJFMK eine Rahmenvereinbarung gemeinsam mit Bund, \n\nL\u00e4ndern und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden unterzeich-\n\nnen. Darin bekennen wir uns zur Angebotsform der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user und vor allem zur Weiterent-\n\nwicklung. \n\nAuf diesem Wege ist es gelungen, die Arbeit der Mehrge-\n\nnerationenh\u00e4user f\u00fcr 2016 im Bundeshaushalt zu veran-\n\nkern. Nach der Rahmenvereinbarung soll auch der genera-\n\ntionen\u00fcbergreifende Ansatz in die soziale Arbeit vor Ort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1479 \n\nintegriert und regional bedarfsorientiert weiterentwickelt \n\nwerden. Deshalb sollen die Mehrgenerationenh\u00e4user in \n\ndie landesspezifischen und kommunalen Infrastrukturpla-\n\nnungen eingebettet werden. Diese Aspekte sind uns in \n\nSachsen nicht neu. Sie sind uns wichtig, daher wurde \n\nbereits im Jahr 2013 eine Studie in Auftrag gegeben, die \n\ndie Standortbestimmung der Mehrgenerationenh\u00e4user in \n\ndie s\u00e4chsische Sozialwissenschaft vornehmen und Emp-\n\nfehlungen zu deren Profilierung und Etablierung vorlegen \n\nsollte. \n\nDas Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik emp-\n\nfiehlt in seiner Studie \u2013 auch diese wurde bereits zitiert \u2013, \n\neine landesweite integrierte Sozialplanung anzustreben, \n\ndie auch die Mehrgenerationenh\u00e4user und deren Angebote \n\nber\u00fccksichtigt. In Umsetzung der Ergebnisse der Studie \n\nwird ein Modellprojekt zur Einbindung der Mehrgenerati-\n\nonenh\u00e4user in die soziale Infrastruktur des Freistaates \n\nSachsen durchgef\u00fchrt. Daf\u00fcr stehen im Doppelhaushalt \n\ninsgesamt 180 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Ein Antrag liegt \n\nebenfalls bereits beim KSV vor. Mit diesem Modellpro-\n\njekt soll exemplarisch im Landkreis G\u00f6rlitz und in der \n\nStadt Chemnitz erprobt werden, wie die Mehrgeneratio-\n\nnenh\u00e4user Eingang in die sozialr\u00e4umliche Planung finden \n\nk\u00f6nnen. Das Projekt soll zum 1. Oktober 2015 starten und \n\nbis Ende 2016 laufen. \n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss noch einmal aus \n\nder Sicht der Staatsregierung: Wir halten die Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user als Orte der Begegnung aller Generationen \u2013 \n\ngerade auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 f\u00fcr ein sehr \n\nwichtiges Angebot. Wir stehen zu den Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4usern, und wir wollen, dass die Finanzierung und der \n\nErhalt der Mehrgerationenh\u00e4user auch langfristig gesi-\n\nchert sind. \n\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir diesen Antrag und unterst\u00fctzen ihn \n\nvollumf\u00e4nglich. Ich danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kom-\n\nmen zum Schlusswort. Wer h\u00e4lt das Schlusswort? \u2013 Frau \n\nAbg. Dietzschold. Bitte sehr, Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Alle \n\nRedner haben heute hier betont, wie wichtig die Mehrge-\n\nnerationenh\u00e4user im Freistaat Sachsen sind und dass sie \n\neine wichtige Anlaufstelle f\u00fcr Menschen aller Generatio-\n\nnen sind. Durch ihre vielf\u00e4ltigen, am lokalen Bedarf \n\nausgerichteten Angebote schaffen sie es, den unterschied-\n\nlichen Bed\u00fcrfnissen von Familien, J\u00fcngeren und \u00c4lteren \n\nRechnung zu tragen und f\u00fcr ein Miteinander durch ehren-\n\namtliches Engagement mitzuhelfen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich in der Vergangenheit \n\nwiederholt zur Wichtigkeit der Mehrgenerationenh\u00e4user \n\npositioniert, und ich danke Frau Ministerin Klepsch, dass \n\nsie das jetzt noch einmal so deutlich gesagt hat. Wir \n\nwollen, dass wir uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nF\u00f6rderung im Bundeshaushalt so eingestellt wird, und \n\ndeshalb haben wir auch diesen Antrag gemeinsam mit der \n\nKoalitionsfraktion eingereicht, um die H\u00e4user weiter \n\ndauerhaft zu etablieren und das erfolgreiche Konzept der \n\nMehrgenerationenh\u00e4user weiterzuentwickeln und die \n\nFinanzierung zu verstetigen. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/1270. Punktweise \n\nAbstimmung ist begehrt. \n\nHerr Spangenberg, ich versuche jetzt wiederzugeben, was \n\nich verstanden habe. Sie w\u00fcnschen die Abstimmung in \n\nzwei Bl\u00f6cken: in dem ersten Block die Abstimmung zu \n\nPunkt I bis II, 1 und dann eine zweite Abstimmung II, 2 \n\nbis 4. Habe ich das richtig verstanden? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das ist korrekt. Wenn das \n\nnicht m\u00f6glich ist, dann bitte nur die Abstimmung \u00fcber \n\nBlock 1 und 2. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es \u00e4ndert ja nichts. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIch lasse jetzt so abstimmen, wie es im Protokoll steht. \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst die Abstimmung \n\n\u00fcber Punkt I und Punkt II, Ziffer 1 der Drucksa-\n\nche 6/1270. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist Einstimmigkeit festzustellen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Punkt II, Ziffern \n\n2 bis 4 der genannten Drucksache. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, Stimmen dagegen ist \n\ndem Punkt II, Ziffern 2 bis 4 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden, meine Damen und Herren. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/1270. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist die Drucksa-\n\nche 6/1270 beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1480 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKeine weitere Aush\u00f6hlung des Versammlungsrechts durch  \n\nzunehmende fl\u00e4chendeckende pr\u00e4ventive Versammlungsverbote  \n\nim Freistaat Sachsen per Allgemeinverf\u00fcgung \n\nDrucksache 6/2601, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Inzwischen wird \n\nuns allen hier im Hohen Haus bewusst sein, dass sich \n\ndiese Republik \u2013 und auch der Freistaat Sachsen \u2013 in einer \n\nSituation befindet, die ganz zweifellos zu den anspruchs-\n\nvollsten und kompliziertesten der letzten Jahrzehnte z\u00e4hlt. \n\nDass t\u00e4glich Tausende Menschen nach Deutschland \n\nkommen, die ihre Heimat wegen Krieg, Not und Verfol-\n\ngung verlassen m\u00fcssen und deshalb eine Bleibe und ein \n\nmenschenw\u00fcrdiges Leben, bevorzugt in Deutschland, \n\nfinden wollen, f\u00fchrt objektiv zu gewaltigen Umbr\u00fcchen, \n\ndie uns auch vor grunds\u00e4tzliche und in ihrer Wirkung \n\nnachhaltige Entscheidungen stellen. \n\nAllenthalben wird in dieser Situation danach gerufen, \n\npragmatische L\u00f6sungen zu ergreifen, zu entformalisieren \n\nusw. Das alles ist ein St\u00fcck weit berechtigt und richtig, \n\ndarf aber um Himmels Willen nicht bedeuten und darauf \n\nhinauslaufen, dass wir elementare Grundrechte, die im \n\nKern die Verfasstheit dieser Republik ausmachen, aufge-\n\nben oder nur partiell zur Disposition stellen. Das betrifft \n\nnicht zuletzt das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit als \n\neines der essenziellsten verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundrechte \n\n\u00fcberhaupt. \n\nDer Antrag, den wir heute zur Behandlung aufrufen, ist \n\ndeshalb \u00fcberhaupt nicht geeignet, aufeinander einzuschla-\n\ngen. Pragmatisch gesehen, vermag es durchaus Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr gegeben haben, dass zun\u00e4chst der Polizeipr\u00e4sident \n\nvon Dresden, Dieter Kroll, mit einer am 18. Januar 2015, \n\n12 Uhr, erlassenen sogenannten Allgemeinverf\u00fcgung in \n\nEilzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den 19. Januar 2015, 0 bis 24 Uhr, \n\nalle \u00f6ffentlichen Versammlungen unter freiem Himmel \n\nund Aufz\u00fcge innerhalb der Ortsgrenzen der Landeshaupt-\n\nstadt Dresden untersagt hat. \n\nEinfach handlungsorientiert k\u00f6nnte man auch das als \n\nverkappte Allgemeinverf\u00fcgung daherkommende, vom \n\nLandratsamt S\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge f\u00fcr \n\nFreitag, den 30.07.2015, 16 Uhr bis Mitternacht, verh\u00e4ng-\n\nte Demonstrationsverbot im Umkreis der Fl\u00fcchtlingsun-\n\nterkunft in Freital nach Ank\u00fcndigung gewaltiger Ausei-\n\nnandersetzungen in sozialen Netzwerken rechtfertigen. \n\nKeiner behauptet \u2013 auch wir nicht \u2013, dass die Polizeidi-\n\nrektion Dresden bzw. das Landratsamt S\u00e4chsische \n\nSchweiz\u2013Osterzgebirge in Pirna leichten Fu\u00dfes per \n\nweiterer  \n\n\u201eAllgemeinverf\u00fcgung anl\u00e4sslich der aktuellen Gef\u00e4hr-\n\ndungslage f\u00fcr Versammlungen in Heidenau\u201c vom \n\n28. August 2015, 14 Uhr, bis 31. August 2015, 6 Uhr \u2013 \n\nmithin \u00fcber 64 Stunden \u2013, ein Verbot aller \u00f6ffentlichen \n\nVersammlungen und Aufz\u00fcge unter freiem Himmel f\u00fcr \n\ndas gesamte Gebiet der Stadt Heidenau verh\u00e4ngte und die \n\nsofortige Vollziehung im vermeintlichen \u00f6ffentlichen \n\nInteresse anordnete. \n\nAus pragmatischer Sicht nach dem Prinzip der vermeint-\n\nlichen Zweckm\u00e4\u00dfigkeit sind alle drei F\u00e4lle auch f\u00fcr \n\nmanche B\u00fcrgerin und manchen B\u00fcrger, insbesondere den \n\nsogenannten Anliegern im Bereich potenzieller Versamm-\n\nlungsorte, durchaus nachvollziehbar. Aber nicht nur im \n\nLichte des 25. Jahrestages der Wiederherstellung der \n\nstaatlichen Einheit Deutschlands und jenes Aufbruchs von \n\n1989 in den ostdeutschen L\u00e4ndern, sondern auch aus \n\nSicht der gesamten Demokratieentwicklung in der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland seit 1949 ist der eingeschlagene \n\nWeg geh\u00e4ufter Totalsuspendierungen der Versammlungs-\n\nfreiheit v\u00f6llig unannehmbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn einer freiheitlichen demokratischen Verfassungsord-\n\nnung ist das Versammlungs- und Demonstrationsrecht ein \n\naktives Statusrecht. Es er\u00f6ffnet eine wesentliche M\u00f6g-\n\nlichkeit zur Teilnahme am komplexen Prozess der politi-\n\nschen Willensbildung. Es macht Demokratie sichtbar und \n\nglaubw\u00fcrdig, Volkssouver\u00e4nit\u00e4t praktizierbar. Es beseitigt \n\ndas Gef\u00fchl, anonymer oder staatlicher Macht ausgeliefert \n\nzu sein. Das alles sind Attribute, die man in einschl\u00e4gigen \n\nKommentaren zum Versammlungsgesetz bereits in der \n\nEinleitung nachlesen kann. Das Versammlungsrecht ist, \n\nwie es ein fr\u00fcherer Verfassungsrechtler ausdr\u00fcckte, die \n\nLuftr\u00f6hre der Demokratie. \n\nUnsere Fraktion sowie die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN hatten schon nach dem sogenannten \n\npr\u00e4ventiven Versammlungsverbot f\u00fcr die Landeshaupt-\n\nstadt am 19. Januar 2015 in jeweiligen Antr\u00e4gen gefordert \n\n\u2013 auch vor dem Hintergrund der bundesweiten Kritik an \n\ndiesem Vorgehen \u2013, zur uneingeschr\u00e4nkten Garantie und \n\nzum wirkungsvollen Schutz des in Artikel 8 des Grundge-\n\nsetzes bzw. in Artikel 23 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nverankerten Grundrechts auf Versammlungsfreiheit \n\nzur\u00fcckzukehren. \n\nIn Behandlung der beiden Antr\u00e4ge zu Drucksache 6/773 \n\nund 6/774 f\u00fchrte der Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\nunter Teilnahme des mitberatenden Innenausschusses am \n\n20. Mai 2015 eine \u00f6ffentliche Expertenanh\u00f6rung durch, \n\ndie nicht nur hoch spannend und sachbezogen war, weil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1481 \n\nneben vier ausgewiesenen Verfassungsrechtswissenschaft-\n\nlern auch konkrete Praxisanwender \u2013 wie der Polizeipr\u00e4-\n\nsident von Dresden, Dieter Kroll, selbst \u2013 den Abgeordne-\n\nten Rede und Antwort standen. \n\nIm Ergebnis \u2013 nachzulesen im mit Anlagen 98 Seiten \n\numfassenden Protokoll vom 4. Juni 2015 \u2013 warnten \n\nnahezu alle Sachverst\u00e4ndigen, soweit sie diese polizeili-\n\nche Allgemeinverf\u00fcgung nicht f\u00fcr grunds\u00e4tzlich verfas-\n\nsungswidrig erkl\u00e4rten, zumindest nachdr\u00fccklich davor, \n\nder Versuchung, mittels allgemeiner Verbotsverf\u00fcgungen \n\nin das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit zu gr\u00e4tschen, \n\nweiterhin nachzugeben. \n\nAllein, dieser Ruf aus dem Verhandlungsgang des Parla-\n\nments blieb ungeh\u00f6rt. Noch bevor der Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss bzw. der Innenausschuss die abschlie-\n\n\u00dfenden Behandlungen zu jenen Antr\u00e4gen von Ende \n\nJanuar 2015 vorgenommen und ihre Beschlussempfeh-\n\nlungen dem Landtagsplenum vorgelegt haben, hat sich \n\ninzwischen in wenigstens zwei F\u00e4llen die Verh\u00e4ngung \n\npr\u00e4ventiver Versammlungsverbote wiederholt \u2013 zuletzt \n\nEnde August, nachdem das B\u00fcndnis \u201eDresden Nazifrei\u201c \n\nin Begegnung auf die bundesweit und international \n\ndebattierten Ausschreitungen und Krawalle neonazisti-\n\nscher und ausl\u00e4nderfeindlicher Kr\u00e4fte in Heidenau f\u00fcr den \n\n28. August eine Versammlung in Gestalt eines sogenann-\n\nten Willkommensfestes f\u00fcr die in der Sammelunterkunft \n\nin Heidenau untergebrachten Gefl\u00fcchteten angemeldet \n\nhat. \n\nDass das S\u00e4chsische Verwaltungsgericht Dresden in \n\nEntscheidung \u00fcber einen gegen diese Verbotsverf\u00fcgung \n\ngerichteten Eilantrag eines potenziellen Versammlungs-\n\nteilnehmers mit Beschluss vom 28. August 2015 den \n\nBescheid des Landratsamtes Pirna aufhob, war gut und \n\nwar richtig. Auch gut war, dass das Bundesverfassungsge-\n\nricht mit Beschluss vom 29. August 2015 den am Vortag \n\nergangenen Beschluss des S\u00e4chsischen Oberverwaltungs-\n\ngerichtes aufgehoben hat, der in Entscheidung \u00fcber eine \n\nBeschwerde des Landratsamtes S\u00e4chsische Schweiz in \n\nHeidenau das verh\u00e4ngte allgemeine Verbot zur Durchf\u00fch-\n\nrung von Versammlungen wieder in Kraft setzte. \n\nSomit konnten am besagten Wochenende die angemelde-\n\nten Versammlungen in Heidenau nach Ma\u00dfgabe des \n\nallgemeinen Versammlungsrechts stattfinden, wobei \n\nkeineswegs verschwiegen oder unbeachtet bleiben soll, \n\ndass noch w\u00e4hrend der Verbotsgeltung unter Teilhabe des \n\ns\u00e4chsischen Innenministeriums das untersagte Willkom-\n\nmensfest f\u00fcr die betreuten Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glich wurde. \n\nEs ist jetzt nicht mal so entscheidend, dass das Bundes-\n\nverfassungsgericht ausweislich der Beschlussbegr\u00fcndung \n\neinen polizeilichen Notstand, auf welchem die allgemeine \n\nVerbotsverf\u00fcgung gest\u00fctzt war, weder f\u00fcr die Veranstal-\n\ntung unter dem Motto \u201eDresden Nazifrei\u201c noch allgemein \n\nfeststellen konnte. W\u00f6rtlich das Verfassungsgericht: \n\n\u201eDaf\u00fcr, dass auch unter Ber\u00fccksichtigung von polizeili-\n\ncher Unterst\u00fctzung durch die anderen L\u00e4nder und den \n\nBund, deren Bereitstellung, soweit ersichtlich, nicht \n\ninfrage gestellt wird, jede Durchf\u00fchrung von Versamm-\n\nlungen in Heidenau f\u00fcr das ganze Wochenende zu einem \n\nnicht beherrschbaren Notstand f\u00fchrt, ist auch sonst \n\nsubstantiiert nichts erkennbar.\u201c \u2013 Feststellung Verfas-\n\nsungsgericht. \n\nDas Ma\u00dfgebliche ist f\u00fcr uns, dass das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in seinen Entscheidungsgr\u00fcnden nochmals \n\neindeutig klargezogen hat, dass bei Abw\u00e4gung vermeint-\n\nlicher Sicherheitsinteressen zum einen und der Reichweite \n\nder Grund- und Freiheitsrechte zum anderen im Zweifels-\n\nfall immer die Freiheitsrechte den Vorrang haben. Die \n\nnochmalige Botschaft dieser Entscheidung, die wir nun \n\nendlich ins Stammbuch aller Entscheidungstr\u00e4ger im \n\nUmgang mit dem Versammlungsrecht im Freistaat Sach-\n\nsen geschrieben wissen wollen, ist: Das Versammlungs- \n\nund Demonstrationsrecht muss im Sinne der allgemeinen \n\nFreiheitsvermutung, die nach dem Grundgesetz und der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung herrscht, interpretiert werden. \n\nDas muss das Herangehen bei der Entscheidung sein. \n\nNochmals mit den Worten aus der Einleitung des fr\u00fcheren \n\nKommentars zum Versammlungsrecht, erschienen 1968: \n\n\u201eVersammlungen und Demonstrationen zum Zeichen \n\neiner demokratischen Gesellschaft sind ein dynamisches \n\nElement. Nicht Ruhe und Ordnung sind der Ma\u00dfstab, an \n\ndem sie zu werten sind, sondern ihr Einfluss auf das \n\nNeudurchdenken von Problemen. Eine Gesellschaft, die \n\nProbleme offen diskutiert, bleibt imstande, sie zu l\u00f6sen.\u201c \n\n\u2013 Zitat aus einem Versammlungsgesetzkommentar vom \n\nSeptember 1968. Seinerzeit in der Situation zugespitzter \n\ngesellschaftlicher Konflikte und Probleme wurden gerade \n\ndie Wahrung und die Unantastbarkeit der Grund- und \n\nFreiheitsrechte angemahnt und letzten Endes durchge-\n\nsetzt. \n\nEs darf heute bei der L\u00f6sung der immensen Problemla-\n\ngen, unter denen die Bundesrepublik Deutschland und der \n\nFreistaat Sachsen jetzt stehen, keine andere Richtung und \n\nGrundsatzentscheidung geben. Deswegen muss dieses \n\nHohe Haus heute ein Zeichen setzen, und deshalb erbitten \n\nwir die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Modschiedler, \n\nSie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Bartl, das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hat in seiner Entscheidung v\u00f6llig zu Recht \n\ndas grunds\u00e4tzlich in Artikel 8 Abs. 1 und in der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung in Artikel 23 verbriefte Recht, eine \n\nVersammlung unter freiem Himmel ohne Waffen durchzu-\n\nf\u00fchren und daran teilzunehmen, verteidigt. Es ist ganz \n\nsachlich in diesem Hohen Hause festzuhalten \u2013 und das \n\nist mir pers\u00f6nlich als rechtspolitischer Sprecher der CDU-\n\nFraktion besonders wichtig \u2013, dass das Grundgesetz hier \n\nin Sachsen seit fast 25 Jahren verl\u00e4ssliche Gew\u00e4hr der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1482 \n\nGrundrechte bietet, die staatlichen Beh\u00f6rden ihr Handeln \n\ndaran ausrichten und die unabh\u00e4ngige Justiz die Gew\u00e4h-\n\nrung dieser Rechte ohne Wenn und Aber verantwortungs-\n\nvoll sch\u00fctzt. \n\nDie Entscheidung zum Erlass des umfassenden Demons-\n\ntrationsverbotes in Heidenau hat die Bedeutung und die \n\nWeite des Grundrechtes der Versammlungsfreiheit nicht \n\nausreichend beachtet, und deshalb hat das Bundesverfas-\n\nsungsgericht das Versammlungsverbot auch aufgehoben. \n\nAllerdings sind wir es im Rahmen einer hier auf Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE und von Herrn Bartl begr\u00fcndet \n\nzu f\u00fchrenden Debatte den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nschuldig, die rechtlichen und auch die verfassungsrechtli-\n\nchen Hintergr\u00fcnde so darzustellen, dass nicht der Ein-\n\ndruck entsteht, als w\u00fcrden wir in Sachsen in einem Staat \n\nleben, in welchem Grundrechte, insbesondere das Recht \n\nauf Versammlungsfreiheit, sozusagen willk\u00fcrlich einge-\n\nschr\u00e4nkt w\u00fcrden. Dem ist nicht so. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Na,  \n\nes ist nicht das erste Mal gewesen!) \n\nHaben die Gerichte entschieden? Haben wir unabh\u00e4ngige \n\nGerichte? \u2013 Sie haben entschieden, und deswegen ist hier \n\nkeine Willk\u00fcr im Gange. \n\nMeine Damen und Herren, eine Versammlung unter \n\nfreiem Himmel ohne Waffen durchzuf\u00fchren und an dieser \n\nteilzunehmen ist im Grundgesetz und in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verbrieftes Recht. Jedoch ist dieses Recht \n\nnicht grenzenlos; es unterliegt klaren Schranken. Es ist \n\nnotwendig, weil es andere Rechte der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gibt, welche ebenfalls Geltung erlangen m\u00fcssen \n\nund welche sozusagen mit dem Recht, sich zu versam-\n\nmeln, konkurrieren. Deshalb ist in Artikel 8 Grundgesetz \n\nund in Artikel 23 der S\u00e4chsischen Verfassung festge-\n\nschrieben \u2013 davon h\u00f6ren wir jetzt h\u00e4ufiger \u2013, dass f\u00fcr \n\nVersammlungen unter freiem Himmel dieses Recht \n\ndurchgesetzt und aufgrund eines Gesetzes beschr\u00e4nkt \n\nwerden kann. \n\nIn Sachsen finden sich im S\u00e4chsischen Versammlungsge-\n\nsetz die Gr\u00fcnde, bei deren Vorliegen die zust\u00e4ndige \n\nBeh\u00f6rde Versammlungen verbieten kann und sogar muss. \n\nIn jedem Fall aber hat die zust\u00e4ndige Versammlungsbe-\n\nh\u00f6rde vor einem Verbot zu entscheiden, ob solche Um-\n\nst\u00e4nde vorliegen. Ein polizeilicher Notstand kann tats\u00e4ch-\n\nlich ein solcher Umstand sein; das d\u00fcrfen wir nicht \n\nvergessen. Aus Sicht der Versammlungsbeh\u00f6rde \u2013 der \n\nBetrachtungsbeh\u00f6rde der Versammlungsbeh\u00f6rde vor Ort \u2013 \n\nlag ein dies begr\u00fcndender polizeilicher Notstand vor. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Einsch\u00e4tzung hielt \n\nvor dem Bundesverfassungsgericht nicht stand. Diese \n\nEinsch\u00e4tzung war jedoch nicht aus der Luft gegriffen, wie \n\nimmer behauptet wird, sondern es lagen Ereignisse vor, \n\nwelche die Versammlungsbeh\u00f6rde zu dieser Einsch\u00e4tzung \n\nkommen lie\u00df. Es war gerade nicht so, dass die Versamm-\n\nlungsbeh\u00f6rde mutwillig und ohne Abw\u00e4gung der Rechts-\n\ng\u00fcter ein Versammlungsverbot durch eine Allgemeinver-\n\nf\u00fcgung erlassen hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie haben doch  \n\nin Dresden die B\u00fcchse der Pandora er\u00f6ffnet!) \n\nSie hat eine Abw\u00e4gung getroffen und diese Allgemeinver-\n\nf\u00fcgung nach dieser Abw\u00e4gung erlassen. Keine der Ge-\n\nrichtsentscheidungen beinhaltet n\u00e4mlich den Vorwurf, \n\ndass die Versammlungsbeh\u00f6rde ohne Abw\u00e4gung ent-\n\nschieden h\u00e4tte. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Doch!) \n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes stellt \n\nvielmehr deutlich dar \u2013 das muss man auch lesen, Herr \n\nBartl \u2013, dass die Abw\u00e4gung st\u00e4rker erfolgen muss und \n\nEingriffe in das Versammlungsrecht tiefer zu begr\u00fcnden \n\nsind, wenn ein polizeilicher Notstand vorliegen sollte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Eine  \n\ngr\u00f6\u00dfere Klatsche kann es doch nicht geben!) \n\nDas ist eine Ermessensvoraussetzung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Kollege Bartl, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte; die \n\nZwischenfrage ist gestattet. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege Modschiedler. Geben Sie mir \n\nrecht, dass das zun\u00e4chst erste Versammlungsverbot der \n\nLandeshauptstadt Dresden per Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr \n\n24 Stunden bundesweit deshalb so arg debattiert worden \n\nist, weil es in der BRD noch nie vorgekommen war, dass \n\nper polizeilicher Allgemeinverf\u00fcgung so lange \u00fcber so \n\neine Fl\u00e4che ein allgemeines Versammlungsverbot ver-\n\nh\u00e4ngt worden ist? Geben Sie mir darin recht? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein, darin gebe ich Ihnen \n\nnicht recht, weil das Problem, weshalb es dazu gef\u00fchrt \n\nhat, die Frage war, wer dies entschieden haben soll, und \n\ndass die Zust\u00e4ndigkeiten durchbrochen worden sind. Am \n\nRande wurde \u00fcbrigens \u2013 da haben Sie recht \u2013 die Frage \n\ndiskutiert, ob der Zeitraum der Allgemeinverf\u00fcgung zu \n\ngro\u00df sei. Aber selbst das habe ich gesagt; man kann \n\ndazulernen. Die Beh\u00f6rden, die es zu entscheiden haben, \n\ndie die Allgemeinverf\u00fcgung zu treffen haben, werden \n\nsp\u00e4ter ex post \u2013 wie sagte man in der Anh\u00f6rung? \u2013 am \n\nTisch bei einer Tasse Kaffee und einem St\u00fcck Kuchen \n\ner\u00f6rtern, wie man es h\u00e4tte anders machen k\u00f6nnen. \n\nHier war die Frage \u2013 am 19. Januar gab es ein spezielles \n\nProblem \u2013, wie zu entscheiden sei, was von Freitag bis \n\nSonntag, also an einem Wochenende, zu geschehen habe. \n\nAuf dieser Grundlage wurde diese Allgemeinverf\u00fcgung \n\nerlassen. Ob sie ermessensrichtig war oder nicht, hat das \n\nGericht sp\u00e4ter entschieden. Insoweit w\u00fcrde ich Ihnen \n\ndann recht geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1483 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine weitere Frage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Kollege. \u2013 Ist es \n\ndann f\u00fcr Sie tats\u00e4chlich nicht der Diskussion im Parla-\n\nment wert, wenn wir drei Monate sp\u00e4ter das noch einmal \n\ntoppen, indem wir gleich f\u00fcr 64 Stunden und f\u00fcr eine \n\nganze Stadt per Allgemeinverf\u00fcgung das Verbot verh\u00e4n-\n\ngen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nochmals: Wir haben \n\nGerichte, die unabh\u00e4ngig sind. Solche Entscheidungen, \n\nwenn sie auf einem Ermessen beruhen, das eine Ver-\n\nsammlungsbeh\u00f6rde vor Ort aus\u00fcbt \u2013 wir reden davon, \n\ndass in Heidenau eine Beh\u00f6rde und nicht ein Gericht \n\nentschieden hat \u2013, k\u00f6nnen \u00fcberpr\u00fcft werden. Dass wir \n\ndar\u00fcber reden, halte ich f\u00fcr v\u00f6llig richtig. Aber ich habe \n\nschon gesagt, dass ich dazu noch ausf\u00fchren werde. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag, das Versammlungsrecht \n\n\u201enicht weiter auszuh\u00f6hlen\u201c. Dieses Recht wurde von uns \n\nnie ausgeh\u00f6hlt und wird von uns nie ausgeh\u00f6hlt werden. \n\nDazu werde ich auch noch einmal Stellung nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Albrecht Pallas, SPD:  \n\nWir k\u00f6nnen es auch gar nicht aush\u00f6hlen!) \n\n\u2013 Herzlichen Dank f\u00fcr den Hinweis, dass wir es nicht \n\naush\u00f6hlen k\u00f6nnen. Denn es gibt unabh\u00e4ngige Gerichte. \n\nDiese werden sp\u00e4ter, falls von der Beh\u00f6rde willk\u00fcrlich \n\neine Entscheidung getroffen wurde \u2013 ich sage nicht, dass \n\nes bei uns so war \u2013, eingreifen und sagen: Das gibt es \n\nnicht! \n\nDas OVG hat \u00fcbrigens \u2013 Herr Bartl, vergessen Sie es \n\nnicht! \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich setze fort, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIm Gegensatz zu der antragstellenden Fraktion sehe ich \n\ndas Versammlungsrecht auch nicht als gef\u00e4hrdet an. Ich \n\nsehe mich vielmehr in meiner Einsch\u00e4tzung best\u00e4tigt, dass \n\nauf der einen Seite die Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen bei \n\nihren Entscheidungen die Rechtsg\u00fcter im Lichte der \n\nVerfassung abw\u00e4gen. Dazu habe ich in der Antwort auf \n\ndie Zwischenfrage schon ausgef\u00fchrt. \n\nZum anderen sehe ich ich mich darin best\u00e4tigt, dass es gut \n\nund wichtig ist, ebendiese funktionierende Justiz als \n\nunabh\u00e4ngige Kontrollinstanz zu haben. Die Beh\u00f6rdenent-\n\nscheidungen werden n\u00e4mlich hinterfragt und gegebenen-\n\nfalls korrigiert. Also k\u00f6nnen wir das Versammlungsrecht \n\nnicht wirklich aush\u00f6hlen. \n\nWeil dem so ist, leben wir hier in Sachsen \u2013 f\u00fcr mich \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 in einem Rechtsstaat. Ich sehe hier \n\nnicht die Gefahr einer \u2013 wie auch immer gearteten \u2013 \n\nAush\u00f6hlung des Versammlungsrechts. Wer etwas anderes \n\nbehauptet, der vermittelt damit bewusst ein falsches Bild \n\nvon unserem Rechtsstaat hier in Sachsen, da er dessen \n\nInstitutionen, die Institutionen der Justiz \u00f6ffentlich in ein \n\nfalsches Licht r\u00fcckt. Das verbitte ich mir wiederum. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWarum immer wieder Sachsen?  \n\nBeantworten Sie doch einmal die Frage!) \n\n\u2013 Ich antworte gerade. \u2013 Eine Konsequenz aus der An-\n\nnahme Ihres Antrags w\u00e4re m\u00f6glicherweise noch mehr \n\nPolitikverdrossenheit. Den Extremisten \u2013 sowohl denen \n\nvon links als auch denen von rechts; insoweit brauchen \n\nwir keinen Unterschied zu machen \u2013 w\u00fcrde dies in die \n\nH\u00e4nde spielen: \u201eDas bringt doch eh nichts!\u201c, \u201eDie ma-\n\nchen doch, was sie wollen!\u201c Sie kennen die Spr\u00fcche. Sie \n\nsind auch deshalb zu h\u00f6ren, weil behauptet wird, wir \n\nh\u00f6hlten dieses Grundrecht weiter aus Fakt ist: Wir haben \n\nes nicht getan. \n\nGerade hier in Sachsen ist es 25 Jahre nach der Wieder-\n\nvereinigung Deutschlands wichtig, dass wir uns dies \n\neinmal vor Augen f\u00fchren. Seit 25 Jahren haben wir das \n\nGl\u00fcck, dass auch hier in Sachsen ein demokratischer \n\nRechtsstaat funktioniert, dass es auch hier in Sachsen \n\nGrundrechte gibt und unabh\u00e4ngige Gerichte Recht spre-\n\nchen. Das war vor 1990 eben nicht der Fall. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aus meiner Sicht das Thema \n\ndieses Antrags wirklich kritisieren: Es werden in Sachsen \n\nkeine Grundrechte ausgeh\u00f6hlt, und das bleibt auch so! \n\nInsoweit wiederhole ich mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Versammlungsrecht und das Grundrecht auf freie \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung stehen f\u00fcr uns alle \u2013 darin sind wir \n\nuns einig \u2013 nicht zur Disposition. Sie bestehen in Sachsen \n\nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Rechte werden \n\ndurch die Staatsregierung, die Beh\u00f6rden und die unab-\n\nh\u00e4ngigen Gerichte gesch\u00fctzt und eben auch durchgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sich unsere \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden nach dem Urteil \u2013 ich komme \n\nwieder zu Ihnen, Herr Bartl \u2013 fragen lassen, wie sie sich \n\nin die Lage versetzen, das verfassungsrechtlich verbriefte \n\nRecht, Versammlungen durchzuf\u00fchren, zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAuch in dieser Frage kann man lernf\u00e4hig sein, also \n\ndazulernen. \n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts macht \n\nn\u00e4mlich uneingeschr\u00e4nkt deutlich \u2013 darauf lege ich \n\ngro\u00dfen Wert \u2013, welch hohen Stellenwert das Grundrecht \n\nauf Versammlungsfreiheit hat. Es ist als Lehre f\u00fcr die \n\nZukunft wichtig, sachgerechte polizeiliche Einsatzstrate-\n\ngien unter Beteiligung von Einsatzkr\u00e4ften der L\u00e4nder und \n\ndes Bundes zu entwickeln. Diese Einsatzstrategien sollen \n\nsicherstellen, dass genau dieses Recht von den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern in Anspruch genommen werden kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei  \n\nder CDU und den LINKEN) \n\n\u2013 Herzlichen Dank. Darin sind wir d\u2018accord. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1484 \n\nUnsere demokratische Rechtsordnung braucht diesen \n\nDiskurs der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung. Gewichtige M\u00f6g-\n\nlichkeiten, dieser Meinung \u00f6ffentlich Geh\u00f6r zu verschaf-\n\nfen, sind die Durchf\u00fchrung von Demonstrationen und \n\nauch die Teilnahme an solchen. \n\nAber der Antrag der LINKEN entspricht schon inhaltlich \n\n\u00fcberhaupt nicht der Wahrheit. Deswegen werden wir ihn \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Bitte sehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nModschiedler hat, wie nicht anders zu erwarten war, \n\nvieles von dem vorweggenommen, was auch ich sagen \n\nwollte. Wir sollten uns besser abstimmen, Herr Mod-\n\nschiedler. Aber kein Problem! \n\nHerr Bartl, Ihre Begr\u00fcndung des Antrags hat mir insge-\n\nsamt eigentlich ganz gut gefallen. In der Sache fand ich \n\ndas sehr sch\u00f6n und sehr sachlich, aber eben auch deutlich \n\nsachlicher als Ihren Antrag. Dieser ist meines Erachtens \n\nrecht polemisch. \n\nHerr Bartl, Sie haben mehrfach nachgefragt, ob wir diese \n\nVorg\u00e4nge f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig in diesem Hohen Hause \n\nhalten Dazu kann ich nur sagen: Nat\u00fcrlich. Es ist v\u00f6llig \n\nklar, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen. \n\nWenn Verf\u00fcgungen, zum Beispiel von kommunalen \n\nBeh\u00f6rden, vom Bundesverfassungsgericht aufgehoben \n\nwerden, dann sollte man in diesem Hohen Hause dar\u00fcber \n\nsprechen. Das finde ich v\u00f6llig in Ordnung. Insofern bin \n\nich Ihnen f\u00fcr die Gelegenheit zur Debatte grunds\u00e4tzlich \n\nsogar dankbar. Das finde ich hervorragend. \n\nIch sehe allerdings nicht die Tendenz zu einer zunehmen-\n\nden oder gar inflation\u00e4ren Verh\u00e4ngung pr\u00e4ventiver Ver-\n\nsammlungsverbote. Diese Vermutung aber transportieren \n\nSie mit diesem Antrag. Dem, denke ich, kann man auf gar \n\nkeinen Fall folgen. \n\nEs ist in der Tat Anfang des Jahres so gewesen, dass es \n\neine Allgemeinverf\u00fcgung gegeben hat. Diese Allgemein-\n\nverf\u00fcgung ist dann in diesem Hohen Hause auch in einer \n\nAnh\u00f6rung ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert worden. Ich glaube, dass \n\nsich alle Beteiligten hinterher dar\u00fcber im Klaren waren, \n\ndass an solche Verf\u00fcgungen extrem hohe Anforderungen \n\nzu stellen sind. Wo die Meinungen auseinandergehen bzw. \n\nauseinandergingen, betrifft die Frage, ob diese Anforde-\n\nrungen tats\u00e4chlich vorlagen. Aber ich bin, ehrlich gesagt, \n\nganz froh, dass wir das noch einmal deutlich herausgear-\n\nbeitet haben. \n\nWas wir j\u00fcngst in Heidenau erlebt haben, ist die Verf\u00fc-\n\ngung eines Landratsamtes. Das Landratsamt war in einer \n\nbestimmten Situation. Es hatte eine Woche vorher gewalt-\n\nsame Ausschreitungen in Heidenau gegeben. Vor Ort \n\nbestand die Bef\u00fcrchtung, dass sich das wiederholen \n\nk\u00f6nnte. Offensichtlich bestand auch die Bef\u00fcrchtung, dass \n\nsie dessen nicht w\u00fcrden Herr werden k\u00f6nnen, auch nicht \n\nmit polizeilicher Unterst\u00fctzung. \n\nDar\u00fcber kann man trefflich streiten. Ich kann Ihnen  ganz \n\noffen sagen: Ich kann den Verantwortlichen nicht so \n\nrichtig folgen, wenn es um die Frage geht, welche Erw\u00e4-\n\ngungen f\u00fcr die Entscheidung zugrunde gelegt wurden. \n\nInsoweit gebe ich Ihnen recht. Aber die Beh\u00f6rde hat das \n\nin dieser Situation so entschieden. \n\nDas ist immer noch kein fl\u00e4chendeckender Erlass von \n\nAllgemeinverf\u00fcgungen, sondern es geht um die Bew\u00e4lti-\n\ngung einer spezifischen Notsituation. Dass die Situation \n\nnach den vorangegangenen Ereignissen f\u00fcr das Landrats-\n\namt bedrohlich erschien, kann man, glaube ich, nachvoll-\n\nziehen. Wohl auch aus Ihrer Fraktion sind Personen in der \n\nWoche vorher dort anwesend gewesen. Sie wissen, was in \n\nHeidenau passiert ist. Von uns waren zwei Kollegen dort. \n\nIch kann schon verstehen, dass sie das ziemlich ungem\u00fct-\n\nlich fanden. \n\nV\u00f6llig unstreitig ist: Das berechtigte sie nicht, die Ver-\n\nsammlungsfreiheit in unangemessener oder sogar verfas-\n\nsungswidriger Weise einzuschr\u00e4nken. Das ist so. Dazu hat \n\ndas Bundesverfassungsgericht eine Entscheidung getrof-\n\nfen. Ich bin, ehrlich gesagt, ganz froh, dass zuvor schon \n\ndas Verwaltungsgericht Dresden, also die s\u00e4chsische \n\nJustiz, klar festgestellt hatte, dass das so nicht gehe. Der \n\nHinweis auf einen polizeilichen Notstand reiche als \n\nsolches nicht aus. Dass er vorliege, bed\u00fcrfe der ausf\u00fchrli-\n\nchen Begr\u00fcndung. Verzichte man darauf, dann k\u00f6nne man \n\nsolche Verf\u00fcgungen nicht treffen. \n\nIch meine, wir sollten aus der ganzen Angelegenheit den \n\nSchluss ziehen, dass die Verfahrensweise unserer Ver-\n\nsammlungsbeh\u00f6rden gerade nach der Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichts noch einmal \u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nEs gilt, sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen und mit den Beamtinnen \n\nund Beamten in den verantwortungsvollen Positionen \n\nnoch einmal zu sprechen. Wir haben im Moment in \n\nSachsen eine angespannte Situation. Deswegen sollte man \n\ndas Ganze noch einmal sehr sorgf\u00e4ltig mit den Leuten \n\nbesprechen. \n\nAber wenn jetzt gefordert wird, fl\u00e4chendeckende Weite-\n\nrungen einer angeblichen Aush\u00f6hlung eines Grundrechts \n\nzu verhindern, ist das nur Polemik. Ich verstehe gut, dass \n\ndie Opposition das so sieht, dass also ein solcher Be-\n\nschluss gefasst werden m\u00fcsse. Aber dann m\u00fcssen Sie \n\nauch verstehen, dass wir diesen Antrag ablehnen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. \n\nH\u00fctter. Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es besteht kein \n\nZweifel daran, dass das in Artikel 23 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung geregelte Recht auf Versammlungsfreiheit ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1485 \n\nhohes und sch\u00fctzenswertes Gut ist. In Abs. 1 ist festge-\n\nlegt, dass sich alle ohne Anmeldung, ohne Erlaubnis, \n\nfriedlich und ohne Waffen versammeln d\u00fcrfen. Die \n\nVersammlungsfreiheit ist eine der Grundfesten unserer \n\nDemokratie. Wir alle sind aufgerufen, uns daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass dieses Recht f\u00fcr alle gew\u00e4hrleistet ist. Deshalb \n\nwar es richtig, dass das Bundesverfassungsgericht das \n\nVerbot von Versammlungen im gesamten Gebiet der Stadt \n\nHeidenau in diesem Einzelfall f\u00fcr nicht rechtens erkl\u00e4rt \n\nhat. Richtig ist das vor allem deshalb, weil, wie in der \n\nUrteilsbegr\u00fcndung zu lesen, f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger das arbeitsfreie Wochenende oftmals die einzige \n\nM\u00f6glichkeit ist, sich am Prozess der \u00f6ffentlichen Mei-\n\nnungsbildung zu beteiligen. \n\nEs stellt sich jetzt die Frage, ob wir, wie im Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE zu lesen, von \u201ewiederholt in kurzer \n\nZeit erfolgten verfassungswidrigen Eingriffen in das \n\nGrundrecht der Versammlungsfreiheit\u201c und auch von \n\neiner Aush\u00f6hlung derselben sprechen m\u00fcssen. Meine \n\nAntwort ist ein klares Nein. Ich stelle fest, dass davon \n\nkeine Rede sein kann. \n\nAuch argumentiert die Fraktion DIE LINKE in der An-\n\ntragsbegr\u00fcndung mit dem Versammlungsverbot von \n\nPegida und Gegnern im Januar, also mit einem Versamm-\n\nlungsverbot, das noch Gegenstand von Untersuchungen \n\nist. Die Begr\u00fcndung zu dem Antrag schie\u00dft \u00fcber das Ziel \n\nhinaus. \n\nUnstrittig ist aber auch, dass es gute Argumente daf\u00fcr \n\ngibt, wegen derer dem Artikel 23 ein zweiter Absatz \n\nhinzugef\u00fcgt worden ist, der regelt, dass das Recht auf \n\nVersammlung durch ein Gesetz oder aufgrund eines \n\nGesetzes beschr\u00e4nkt werden kann. Ein Grund ist \u2013 ich \n\ndenke, dar\u00fcber gibt es im S\u00e4chsischen Landtag einen \n\nKonsens \u2013, dass das Versammlungsrecht dann einge-\n\nschr\u00e4nkt werden muss, wenn die \u00f6ffentliche Sicherheit \n\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. \n\nUnstrittig ist auch, dass es in den letzten Wochen oft \n\ngenug Aktionen linksextremistischer Gewaltt\u00e4ter waren \u2013 \n\nseien es Blockaden oder \u00dcbergriffe \u2013, die daf\u00fcr gesorgt \n\nhaben, die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Dazu \n\ngeh\u00f6ren auch Attacken auf Bahneinrichtungen, die das \n\nAnreisen von Teilnehmern zu genehmigten Versammlun-\n\ngen verhindern sollten. Dass diese Haltung durch Aktio-\n\nnen von hochrangigen Politikern wie dem GR\u00dcNEN \n\nCem \u00d6zdemir, der sich \u00fcber das zun\u00e4chst erlassene \n\nVersammlungsverbot unger\u00fchrt hinwegsetzte und nach \n\nHeidenau anreiste, noch angeheizt wird, steht au\u00dfer \n\nFrage. \n\nPolitiker sind Vorbilder und haben sich an Recht und \n\nGesetz zu halten. Es ist nicht zu akzeptieren, wenn sie \n\ndarauf pfeifen und ihre pers\u00f6nlichen politischen Ziele \n\n\u00fcber geltendes Recht stellen. Das ist ein fatales und \n\ngef\u00e4hrliches Signal. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nEs gibt ein politisches Recht!) \n\nEs ist ein Fakt, dass es im linken Spektrum Personen gibt, \n\ndenen das in Artikel 23 genannte Wort \u201efriedlich\u201c v\u00f6llig \n\negal ist. Der Glaubw\u00fcrdigkeit des Antrags der Fraktion \n\nDIE LINKE w\u00fcrde es guttun, wenn sich die Partei von \n\nsolchen gewaltt\u00e4tigen Aktionen aus dem ihr nahestehen-\n\nden Spektrum deutlich abgrenzen w\u00fcrde. Man muss auch \n\nfeststellen, dass das Nichtverurteilen dieser Aktionen dazu \n\nf\u00fchrt, dass sich die linken Chaoten von einer demokra-\n\ntisch gew\u00e4hlten Partei berechtigt f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Verfassung des Freistaats Sachsen, mithin auch \n\nArtikel 23, gilt f\u00fcr alle Personen. Sie ist, wie schon \n\nerw\u00e4hnt, ein hohes und sch\u00fctzenswertes Gut. Sie dient \n\nnicht dazu, sich parteipolitisch zu profilieren. Das aber \n\nversucht die Fraktion DIE LINKE mit dem vorliegenden \n\nAntrag. Anders ist es nicht zu erkl\u00e4ren, dass Mitglieder \n\ngenannter Partei immer schnell dabei sind, wenn es darum \n\ngeht, Demonstrationen oder Versammlungen st\u00f6ren zu \n\nlassen, deren Inhalte nicht vollumf\u00e4nglich ihrem Gedan-\n\nkengut entsprechen, im umgekehrten Fall aber die Unter-\n\nsagungen immer wieder verteufeln. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es m\u00fcsste \n\nallen Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags Warnung \n\ngenug sein, wenn, wie in Heidenau, das Landratsamt des \n\nLandkreises SOE von einem polizeilichen Notstand \n\nspricht, egal wie der Sachverhalt anschlie\u00dfend juristisch \n\nbewertet wird. Offensichtlich haben sich die Verantwortli-\n\nchen gesorgt, dass die \u00f6ffentliche Sicherheit in Gefahr ist. \n\nEin politisch motiviertes Handeln ist den Entscheidungs-\n\ntr\u00e4gern ganz sicher nicht zu unterstellen, ein polizeilicher \n\nNotstand, der die \u00f6ffentliche Sicherheit gef\u00e4hrdet, eine \n\nSituation, die in den letzten Wochen oft thematisiert \n\nwurde. \n\nEs w\u00fcrde den Rahmen meiner Redezeit sprengen, w\u00fcrde \n\nich die zahllosen Hilferufe der Polizeigewerkschaft \n\nzitieren, in denen immer wieder mehr Personal und eine \n\nbessere Ausstattung gefordert werden, weil man sich \n\nkaum noch in der Lage sieht, die Sicherheit in Sachsen zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Die Beamten sind im Dauereinsatz, schie-\n\nben \u00dcberstunden, werden krank, sind demotiviert. Ha-\n\ngen Husgen, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gewerkschaft der \n\nPolizei \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Vorsitzender, bitte!) \n\n\u2013 entschuldigen Sie bitte; der Vorsitzende der Gewerk-\n\nschaft der Polizei \u2013, sagt, die Menschen f\u00fchlten sich in \n\nSachsen nicht mehr sicher. Ich erg\u00e4nze: Schon jetzt \n\nbleiben viel zu viele Straftaten in Sachsen unaufgekl\u00e4rt. \n\nWas tut die Staatsregierung? \u2013 Anstatt schnell und sofort \n\nzu handeln, wird lange evaluiert, was nichts anderes hei\u00dft, \n\nals dass man sich der Sache in Seelenruhe annimmt und \n\nwenig tut. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich von einer \n\npermanenten \u00dcberforderung der Polizei spreche, dann soll \n\ndas nicht als Kritik an der Polizei gelten, nein, das ganz \n\nsicher nicht. Es ist die Schuld der Politik, dass die Beam-\n\nten \u00dcberstunden schieben, dass sich der Krankenstand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1486 \n\nstetig erh\u00f6ht, dass die Kollegen ausgebrannt sind und sich \n\nvon der Politik im Stich gelassen f\u00fchlen. Gerade wegen \n\nder durch politische Fehler verursachten \u00dcberforderung \n\nder s\u00e4chsischen Polizei ist im Einzelfall immer abzuw\u00e4-\n\ngen, ob eine Versammlung durchgef\u00fchrt werden kann \n\noder aufgrund der Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit \n\neben nicht. Zum Artikel 23 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\ngeh\u00f6rt eben auch der Abs. 2. \n\nDes Antrags der Fraktion der LINKEN bedarf es nicht. \n\nDie AfD-Fraktion wird den Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lippmann. Bitte \n\nsehr, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie \n\nmir, dass ich meinen Redebeitrag etwas mehr auf die \n\nUrsachen fokussiere und weniger auf die Frage der \n\ngerichtlichen Auswertung. \n\nZugrunde lag in Heidenau ein erkl\u00e4rter polizeilicher \n\nNotstand, deklariert durch die Polizei, die gegen\u00fcber der \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde erkl\u00e4rt hat, dass sie das Versamm-\n\nlungsgeschehen nicht mit ausreichenden Kr\u00e4ften begleiten \n\nk\u00f6nne, und deswegen der Versammlungsbeh\u00f6rde empfoh-\n\nlen hat, Ma\u00dfnahmen zu treffen. Jetzt so zu tun, als h\u00e4tte \n\ndie Polizei damit nichts zu tun und es w\u00e4re Sache der \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde, l\u00e4uft insoweit fehl, als dass dies \n\nGrundlage dieser Entscheidung war. Ich hatte bislang den \n\nEindruck, dass das nicht ganz im Hinterkopf ist. \n\nWir erleben gerade im Freistaat Sachsen, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr ausufernd und vielf\u00e4l-\n\ntig von ihrem Versammlungsrecht Gebrauch machen. Das \n\nist gut so; denn das Versammlungsrecht gilt nun einmal \n\nals eines der h\u00f6chsten Grundrechte in einer Demokratie, \n\nwas es auch stets zu wahren gilt. Das gilt auch f\u00fcr Ver-\n\nsammlungen von Neonazis und Rassisten, die genauso zu \n\nsch\u00fctzen sind. Genau deswegen fand ich die Debatte in \n\nHeidenau etwas schr\u00e4g, dass man darauf fokussiert hat, \n\nman m\u00f6chte das Willkommensfest durchf\u00fchren, aber an \n\nder Allgemeinverf\u00fcgung festhalten. Das ist eine Symbol-\n\npolitik im Versammlungsrecht, die vollkommen fehll\u00e4uft, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nZu den bitteren Erkenntnissen der letzten Monate geh\u00f6rt \n\ntats\u00e4chlich, dass das Versammlungsrecht im Freistaat \n\nSachsen faktisch der vollst\u00e4ndigen Disposition durch \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden unterliegt, n\u00e4mlich aufgrund der \n\nGefahrenprognosen und der darauf erfolgenden Deklara-\n\ntion polizeilicher Notst\u00e4nde. Das Versammlungsverbot am \n\n19. Januar ist heute schon mehrfach artikuliert worden. Es \n\nfolgten das Versammlungsverbot am 9. Februar in Leipzig \n\n\u2013 polizeilicher Notstand \u2013 und nun die versammlungs-\n\nrechtliche Allgemeinverf\u00fcgung in Heidenau. \n\nEs l\u00e4uft doch etwas gewaltig schief, wenn ausgerechnet \n\neines der zentralen Abwehrrechte der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gegen den Staat und damit auch gegen die Staats-\n\ngewalt unter dem permanenten Damoklesschwert der \n\nfaktischen Disposition durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nsteht, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich das terrorgefahrinduzierte Versammlungsverbot \n\nin Dresden au\u00dfen vor lasse \u2013 zwei Versammlungsverbote \n\naufgrund eines polizeilichen Notstands innerhalb von \n\nsechs Monaten. W\u00fcrde das in anderen L\u00e4ndern stattfin-\n\nden, ich glaube, hier h\u00e4tten sich schon Kolleginnen und \n\nKollegen gefunden, die in diesem Zusammenhang an der \n\nRechtsstaatlichkeit in diesen gezweifelt h\u00e4tten. Das \n\nProblem ist allerdings, wir sind im Freistaat Sachsen, in \n\ndem offensichtlich die Rechtsfigur des polizeilichen \n\nNotstands augenscheinlich nicht mehr die absolute und \n\nletzte Ausnahme ist. Ich pers\u00f6nlich bleibe dabei, zwei \n\nErkl\u00e4rungen eines polizeilichen Notstands innerhalb von \n\nsechs Monaten sind ernst zu nehmen. Es gilt, endlich zu \n\nhandeln und auch aus der meines Erachtens Blamage mit \n\nAnsage vor dem Bundesverfassungsgericht die notwendi-\n\ngen Konsequenzen zu ziehen. Darauf rekurriert der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir erleben eine \n\nPolizei, die in Anbetracht der vielen Aufgaben, die sie \n\ngerade zu bew\u00e4ltigen hat, logischerweise in solchen \n\nSituationen vollkommen \u00fcberfordert sein muss. Ich kann \n\nmir konkret durchaus vorstellen, dass in Heidenau \u2013 auch \n\nausweislich des Geschehens vom Wochenende zuvor \u2013 \n\nnicht ausreichend Kr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung standen. Seit \n\nJahren wird die Polizei in Sachsen kaputtgespart, erst der \n\nStellenabbau unter Schwarz-Rot, dann unter Schwarz-\n\nGelb, und auch die Makulatur, die man unter der jetzigen \n\nschwarz-roten Koalition betrieben hat, hat das Ganze \n\nnicht ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. \n\nWir sind mittlerweile in einer Situation, in der wir selbst \n\nvermeintlich allt\u00e4gliches Versammlungsgeschehen, wie \n\ndrei angemeldete Versammlungen an zwei Tagen an \n\neinem Ort, eben nicht mehr absichern k\u00f6nnen. \n\nMit dieser Politik wurde die Grundlage daf\u00fcr gelegt, dass \n\nwir hier und heute \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung des Versamm-\n\nlungsrechts debattieren m\u00fcssen. Daher kommen wir zu \n\nder Frage: Wie k\u00f6nnen wir k\u00fcnftig der Gew\u00e4hrleistung \n\ndes Versammlungsrechts im Freistaat Sachsen zur Gel-\n\ntung verhelfen? Meines Erachtens und auch dem Erachten \n\nunserer Fraktion nach \u2013 damit deckt sich das mit dem \n\nAntrag der LINKEN \u2013 brauchen wir ein Konzept zur \n\nGew\u00e4hrleistung der Versammlungsfreiheit in Sachsen. So \n\netwas in einem demokratischen Rechtsstaat fordern zu \n\nm\u00fcssen verbietet sich eigentlich, scheint aber aufgrund \n\nder momentanen Situation notwendig zu sein. \n\nIn diesem Konzept muss die Frage er\u00f6rtert werden, wie \n\nwir ausreichend Polizeikr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung gestellt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1487 \n\nbekommen, um die Versammlungslagen im Freistaat \n\nSachsen \u2013 gegebenenfalls auch unter Mithilfe anderer \n\nL\u00e4nder \u2013 absichern zu k\u00f6nnen. Fakt ist doch momentan \u2013 \n\ndas hat Heidenau auch noch mal gezeigt \u2013, dass das \n\nSystem des bundesweiten Kr\u00e4fteaustauschs bei der Polizei \n\nfaktisch in sich zusammengebrochen ist. Deswegen \n\nbraucht es jetzt eine bundesweite Vereinbarung \u00fcber \n\npriorit\u00e4re Einsatzlagen. \n\nAls ich dies im letzten Plenum schon einmal vorgetragen \n\nhabe, hat der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident von der \n\nSeite gerufen, dass man f\u00fcr so etwas jetzt keine Zeit habe. \n\nIch habe am Wochenende erfahren d\u00fcrfen, dass der \n\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen da doch deut-\n\nlich offener ist, jetzt eine Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie \n\nwir Polizeikr\u00e4fte \u201efreigeschaufelt\u201c bekommen, die wir f\u00fcr \n\nVersammlungslagen einsetzen k\u00f6nnen. \n\nDabei muss man sicherlich auch die Frage Fu\u00dfball und \n\ndie Frage, wie viel Polizei bei Fu\u00dfballspielen eingesetzt \n\nwird, stellen. Das ist eine schmerzliche Debatte, aber wir \n\nm\u00fcssen sie vor dem Hintergrund des Schutzes eines \n\nGrundrechts tats\u00e4chlich f\u00fchren. \n\nHerr Innenminister, ich wende mich jetzt an Sie in Ihrer \n\nEigenschaft als Versammlungsminister. Vor diesem \n\nHintergrund finde ich es aber reichlich absurd, dass Sie \n\ndie Einschr\u00e4nkung der Versammlungsfreiheit dann nicht \n\nin dem Ma\u00dfe kritisieren, die faktisch dadurch entstehen \n\nkann, dass Sie Grenzkontrollen bef\u00fcrworten. Was haben \n\nwir denn jetzt faktischerweise? Die komplette Bundespo-\n\nlizei in Deutschland ist faktisch mit Grenzsicherungsma\u00df-\n\nnahmen besch\u00e4ftigt \u2013 das hat auch der Vorsitzende der \n\nDeutschen Polizeigewerkschaft deutlich ausgef\u00fchrt \u2013, \n\nwas, wenn dieser Zustand l\u00e4nger anh\u00e4lt, unweigerlich \n\ndazu f\u00fchren muss, dass Versammlungen, Fu\u00dfballspiele \n\noder Gro\u00dfereignisse abgesagt werden m\u00fcssen. \n\nWenn Sie den Schutz des Grundrechts auf Versammlungs-\n\nfreiheit ernst nehmen wollen, dann h\u00e4tte ich erwartet, dass \n\nSie als Versammlungsminister dort deutliche Worte der \n\nKritik finden; denn wir laufen hier in die n\u00e4chste Kata-\n\nstrophe mit Ansage in Bezug auf das Versammlungsrecht \n\nhinein, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nKurzum, wir haben ein Problem bei der polizeilichen \n\nBereitstellung von Kr\u00e4ften und damit auch eine polizei-\n\nseitige Problematik bei der Gew\u00e4hrleistung des Versamm-\n\nlungsrechts und nicht eine gerichtsseitige Problematik, \n\nweswegen ich auf diesen Teil noch einmal fokussieren \n\nm\u00f6chte. Deswegen werde wir dem Antrag der LINKEN \n\nauch zustimmen. Wir selbst haben einen Antrag im \n\nGesch\u00e4ftsgang, zu dem wir eine Stellungnahme der \n\nStaatsregierung beantragt haben. Ich erhoffe mir dort \n\nKlarheit \u00fcber die tats\u00e4chlichen Hintergr\u00fcnde der ver-\n\nsammlungsrechtlichen Allgemeinverf\u00fcgung in Heidenau. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde, Herr Bartl? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion? \n\n\u2013 Herr Abg. Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich mache \n\nes in aller gebotenen K\u00fcrze. Es ist die Stunde der Rechts-\n\npolitiker. Ich m\u00f6chte nur eines deutlich machen: Wenn Sie \n\nvor Ort eine Versammlungsbeh\u00f6rde haben, die auf Grund-\n\nlage der allgemeinen Voraussetzungen eine Entscheidung \n\nzu treffen hat, das im Rahmen der bestehenden Sicher-\n\nheitsarchitektur beurteilt und bei einer besonderen Belas-\n\ntungssituation die Frage aufwirft, wie die \u00f6ffentliche \n\nOrdnung und Sicherheit gesichert werden kann, und diese \n\nFragen auf Grundlage der erheblichen Einsatzbelastungen \n\nzum aktuellen Zeitpunkt nicht abschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren \n\nsind, dann handeln Sie verantwortungslos, ohne entspre-\n\nchende Sicherungsma\u00dfnahmen hier aufzutreten. \n\nInsoweit ist die Kernfrage, wie ich die entsprechende \n\nSicherheitsarchitektur schaffe, und wir sind dabei in zwei \n\nBereichen: \n\nErstens. Trennen Sie bitte die besondere Belastungssitua-\n\ntion, in der wir uns derzeit befinden \u2013 im \u00dcbrigen kein \n\ns\u00e4chsischen Alleinstellungsmerkmal \u2013; denn insbesondere \n\nstehen wir vor der Herausforderung, dass mit der \u00dcber-\n\ntragung der Aufgaben des Bundesgrenzschutzes auf die \n\nBundespolizei eine erhebliche Reduktion der Kr\u00e4fte der \n\nBundespolizei, insbesondere der geschlossenen Einheiten, \n\nim Weiteren aber auch in 15 anderen Bundesl\u00e4ndern die \n\nReduzierung von Polizeikr\u00e4ften, insbesondere der Bereit-\n\nschaftspolizei, stattgefunden hat, bis dahin, dass es \n\nBundesl\u00e4nder ohne Strukturen der Bereitschaftspolizei \n\ngibt. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass sie in Zeiten, in denen sich in allen \n\nBundesl\u00e4ndern auf Grundlage der besonderen Herausfor-\n\nderung der sicheren Unterbringung der Asylbewerber, der \n\nGro\u00dfdemonstrationen, aber eben auch der Spezifik von \n\nentsprechenden Aggressionen linker und rechter R\u00e4nder \n\nzus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, nicht mehr jede Einsatzlage \n\naktuell abbilden k\u00f6nnen und insbesondere die Fragen der \n\nPriorit\u00e4ten stellen m\u00fcssen, welche Ma\u00dfnahmen sie derzeit \n\ngarantieren. \n\nDamit sind wir beim Kern dessen, worum es jetzt geht, \n\nn\u00e4mlich nicht um die Debatte, die sich rechtstheoretisch \n\nsicher f\u00fchren l\u00e4sst und wo ich gar keinen Widerspruch im \n\nKern feststellen kann, sondern um die Frage der prakti-\n\nschen Umsetzung. Dann sind wir bei der Frage, der \n\nver\u00e4nderten Sicherheitsarchitektur Rechnung zu tragen \n\nund in Anbetracht der h\u00f6heren Einsatzbelastung der \n\nPolizei in Erkenntnis dessen, was wir gerade in den \n\nletzten Wochen und Monaten erlebt haben, den Blick \n\ndarauf zu richten, wie die Polizeist\u00e4rke anzupassen ist. \n\nHierbei sind wir uns in der Koalition, glaube ich, der \n\nVerantwortung sehr bewusst, neben dem Thema der \n\nWachpolizei, das wir jetzt auf der Agenda haben, auch \n\nunmittelbar das Thema Kr\u00e4fteeinsatz der s\u00e4chsischen \n\nPolizei anzugehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1488 \n\nInsofern, glaube ich, ist das der Kern der Diskussion: dass \n\ndie Versammlungsbeh\u00f6rden, die vor Ort zu entscheiden \n\nhaben, und nicht das S\u00e4chsische Staatsministerium des \n\nInnern, das die entsprechende Sicherheitsarchitektur \n\nerg\u00e4nzend zur Verf\u00fcgung stellt, in diesem Rahmen ihre \n\nArbeit zu leisten haben. Wenn es eine gesamtdeutsche \n\nHerausforderung an dieser Stelle gibt, dann ist es diese. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei CDU und SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Wird dennoch das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Pallas, SPD-Fraktion, bitte; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde gern an das \n\nankn\u00fcpfen, was Kollege Hartmann gerade begonnen hat, \n\nund der rechtspolitischen Betrachtung weitere innenpoliti-\n\nsche Aspekte hinzuf\u00fcgen; denn ich glaube, dass das die \n\neigentlichen Punkte sind, \u00fcber die wir bei dieser Ge-\n\nsamtthematik reden m\u00fcssen. \n\nDer Darstellung der versammlungs- und verfassungs-\n\nrechtlichen Situation ist aus meiner Sicht nichts hinzuzu-\n\nf\u00fcgen. Das haben insbesondere die Kollegen Modschied-\n\nler und Baumann-Hasske in hervorragender Art und \n\nWeise, wie ich finde, getan. Aber ich m\u00f6chte noch einmal \n\nunterstreichen, dass ich es f\u00fcr eine merkw\u00fcrdige Befas-\n\nsung mit diesem Thema halte, wenn die Fraktion DIE \n\nLINKE schon in der \u00dcberschrift sozusagen unterstellt, \n\ndass die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden die Absicht h\u00e4tten, dass \n\ndie Staatsregierung die Absicht h\u00e4tte, das Versammlungs-\n\nrecht in Sachsen auszuh\u00f6hlen. Das ist so absurd, dass man \n\nschon deswegen, ohne den Antrag zu lesen, den Antrag \n\nablehnen m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei SPD und CDU) \n\nAber wir haben uns damit befasst. Sie wollen uns vorf\u00fch-\n\nren, das ist Ihr Recht. Mehr braucht man eigentlich an \n\ndieser Stelle auch nicht zu sagen. \n\nDennoch kurz zu den Anl\u00e4ssen, auf die Sie sich auch \n\nbeziehen. Sie haben zu Recht angef\u00fchrt, dass anl\u00e4sslich \n\ndes Versammlungsverbots in Dresden im Innen- und im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss eine Anh\u00f6rung stattge-\n\nfunden hatte. Dabei waren Sachverst\u00e4ndige, die sich klar \n\npositioniert haben. Aber es waren eben auch einige dabei \n\n\u2013 und diese waren f\u00fcr mich an dieser Stelle die entschei-\n\ndenderen Sachverst\u00e4ndigen \u2013, die gesagt haben: Ohne \n\numfassende Kenntnis \u00fcber die Grundlagen der Entschei-\n\ndungen zu haben \u2013 sprich: ohne alle Informationen zu \n\nkennen, die zu dieser Entscheidung f\u00fchrten \u2013, kann man \n\nauch als Sachverst\u00e4ndiger unm\u00f6glich zu diesem Zeitpunkt \n\neinsch\u00e4tzen, ob die Entscheidung rechtm\u00e4\u00dfig oder nicht \n\nrechtm\u00e4\u00dfig war. \n\n(Beifall bei SPD und CDU) \n\nZweitens \u2013 Heidenau: Das Ergebnis des Prozesses gibt \n\nden Kritikern in der Sache recht, dass diese Entscheidung \n\nrechtswidrig war. So weit, so gut. Aber es zeigt auch, dass \n\nunser System funktioniert. Es gab eine Entscheidung der \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde, und es gab eine Anfechtung \n\ndieser Entscheidung. Es ging durch die Instanzen bis zum \n\nBundesverfassungsgericht, und das Gericht hat die Be-\n\nh\u00f6rde nicht nur kontrolliert, sie hat diese Entscheidung \n\nrevidiert. Damit ist deutlich, dass das Prinzip der Gewal-\n\ntenteilung auch in diesem Fall funktioniert hat. Auch hier \n\nzu unterstellen, wir w\u00fcrden das System, das Versamm-\n\nlungsrecht und die Regierung aush\u00f6hlen wollen, ist \n\nabsurd. \n\nEs zeigt aber auch, dass in konkreten und teils akuten \n\nSituationen Versammlungsbeh\u00f6rden Entscheidungen \n\ntreffen m\u00fcssen, sei es nun in Form eines Polizeibeamten, \n\nder in wenigen Sekunden eine Entscheidung \u00fcber einen \n\nGrundrechtseingriff bei einem Adressaten der polizeili-\n\nchen Ma\u00dfnahme zu treffen hat, oder aber Versammlungs-\n\nbeh\u00f6rden, die, wenn es hart auf hart kommt, innerhalb \n\nweniger Stunden oder Minuten \u00fcber die Ank\u00fcndigung \n\neiner Versammlung entscheiden m\u00fcssen. \n\nIn diesem Fall wurden ihnen Informationen durch die \n\nPolizei zuteil, was die Absicherung der geplanten Ver-\n\nsammlungen anging, und sie haben entschieden. So weit, \n\nso gut. Zum Weiteren habe ich ausgef\u00fchrt: Das System \n\nhat funktioniert. Das hei\u00dft aber nicht \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nHat keiner einen Fehler gemacht?) \n\n\u2013 Nein, darum geht es nicht. Es geht um den Vorwurf der \n\nfl\u00e4chendeckenden Aush\u00f6hlung. \n\nDass das Bundesverfassungsgericht so entschieden hat, \n\nhei\u00dft nicht, dass es keine Grundlage f\u00fcr die Entscheidung \n\nder Versammlungsbeh\u00f6rde gab. Denn die haben ja im \n\nGrunde nur gesagt, dass die Begr\u00fcndung f\u00fcr den polizeili-\n\nchen Notstand nicht ausreichend war. Aber in der Sache \u2013 \n\noder umfassender \u2013 ist da eigentlich gar nichts entschie-\n\nden worden, wenn man es jetzt einmal als Laie, wie ich \n\neiner bin, auf den Punkt bringen m\u00f6chte. \n\n \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIst gar kein Fehler gemacht worden? \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDa f\u00e4llt mir nichts mehr ein! \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\nWas war vorher in Heidenau passiert, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen insbesondere von der Fraktion DIE LIN-\n\nKE? Was ist denn vorher passiert? Am Wochenende \n\nvorher gab es an zwei Tagen in Folge einen rassistischen \n\nMob, der die Unterkunft in Heidenau angreifen wollte \n\nund sich aber an den Polizeibeamten abgearbeitet hat. \n\nUnd Sie waren, glaube ich, die sch\u00e4rfsten Kritiker und \n\n\u00e4u\u00dferten, dass nicht genug Polizei vor Ort gewesen sei, \n\num das abzusichern, insbesondere am zweiten Tag. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Berechtigt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1489 \n\nDa kamen ganz viele Vorw\u00fcrfe, es habe zu wenig Polizei \n\ngegeben. Eine Woche sp\u00e4ter, unter dem Eindruck des \n\nErlebten, angesichts der angek\u00fcndigten Versammlungen \n\nund den sonstiger Einsatzanl\u00e4sse \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Damit  \n\ngenau das nicht mehr passiert, Herr Pallas! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Wollen Sie uns  \n\ndie Schuld in die Schuhe schieben? Das ist ja  \n\nwohl eine Frechheit! Dieser Innenminister \n\nbekommt es nicht auf die Reihe! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Scheel, sagen Sie das einmal den Kollegen der \n\nPolizei, die seit Monaten Woche f\u00fcr Woche bei zahlrei-\n\nchen Versammlungen \u201eihren Arsch hinhalten\u201c und die in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen verletzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nLebhafte Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas ist doch klar, dass Beh\u00f6rden das in ihre Entscheidun-\n\ngen einbeziehen m\u00fcssen, Herr Scheel, m\u00fcssen! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas eigentliche Problem haben Herr Kollege Hartmann \n\nund auch Herr Kollege Lippmann angesprochen: die \n\nmomentane Entwicklung bei Einsatzanl\u00e4ssen f\u00fcr die \n\nPolizei, das Versammlungsgeschehen, die Rahmenbedin-\n\ngungen an der Grenze etc. Als Koalition haben wir uns \n\nschon vor L\u00e4ngerem auf den Weg gemacht, grunds\u00e4tzlich \n\nden Stellenbedarf zu evaluieren; aber wir m\u00fcssen nat\u00fcr-\n\nlich auch zur Kenntnis nehmen, dass es dar\u00fcber hinaus \n\neine Entwicklung gegeben hat. Deswegen werden wir \n\nauch reagieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das erz\u00e4hlen  \n\nSie uns schon ein halbes Jahr! Die Reaktion  \n\nist, dass Sie Veranstaltungen absagen!) \n\nIch bin froh, dass die Fachkommission Polizei ihre \n\nErgebnisse in wenigen Monaten vorlegen wird \u2013 Ende \n\ndieses Jahres. Herr Kollege Hartmann hat es ebenfalls \n\ngesagt: Wir als Koalition werden auch kurzfristig handeln, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, kurzfristig!) \n\ndurch Einf\u00fchrung der Wachpolizei, wir werden f\u00fcr eine \n\nkurzfristige Entlastung bei der Polizei sorgen. Das ist das \n\neigentliche Problem bei der gesamten Gemengelage, aber \n\nnicht dieser Popanz, den Sie hier aufgebaut haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr sagt:  \n\n\u201eWir haben alles richtig gemacht\u201c!  \n\nMerkt ihr eigentlich nichts? \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse Sie sich erst einmal alle beruhigen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch glaube nicht, dass Sie eine Pause haben wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nHerr Gebhardt br\u00e4uchte mal eine!) \n\nGut, ich frage jetzt erst noch die Fraktion der AfD, die an \n\nder Reihe ist. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. H\u00fctter. Danach \n\nfolgt die Fraktion GR\u00dcNE, und anschlie\u00dfend hat Herr \n\nAbg. Bartl noch einmal das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal ganz kurz auf die Thematik des Polizeiein-\n\nsatzkr\u00e4ftemangels zur\u00fcckkommen. Am 6. August habe ich \n\nin einer Sitzung des Innenausschusses die Staatsregierung \n\nund die anwesenden Vertreter der Polizei gefragt, ob sie in \n\nSachsen die Sicherheit von Asylbewerbern und Einwoh-\n\nnern gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jetzt: Vorsicht!) \n\nDie Antwort war ein klares Ja, das sogar noch von einem \n\ns\u00fcffisanten L\u00e4cheln unterlegt war, das dokumentieren \n\nsollte, f\u00fcr wie abwegig man meine Frage hielt. In der \n\ngleichen Sitzung hat \u00fcbrigens auch der Kollege Christian \n\nHartmann von der CDU-Fraktion eine \u00e4hnlich gelagerte \n\nFrage gestellt. Die Antwort war im Tenor die gleiche: \n\nEine m\u00f6gliche personelle Verst\u00e4rkung der Polizei wurde \n\nals nicht notwendig erachtet. Man werde das \u2013 wie auch \n\nin der Vergangenheit \u2013 schon stemmen. \n\nDie Realit\u00e4t in Heidenau, in Leipzig und andernorts zeigt, \n\ndass diese Einsch\u00e4tzung ein Fehler ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Herr \n\nFraktionsvorsitzender? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nNein, wir w\u00fcnschen das Wort nicht!) \n\n\u2013 Gut. Dann Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! F\u00fcr das Protokoll noch \n\neinmal etwas sortierter wiedergegeben, als es mein \n\nFraktionsvorsitzender eingeworfen hat: Die ganze Bun-\n\ndesrepublik spricht dar\u00fcber und regt sich dar\u00fcber auf, \n\ndass in Sachsen qua Allgemeinverf\u00fcgung, qua Verbotsver-\n\nf\u00fcgung der Polizei bzw. der Ordnungsbeh\u00f6rde Versamm-\n\nlungsrecht suspendiert wird. Dar\u00fcber debattiert man in \n\nBerlin, in Brandenburg, in Th\u00fcringen, \u00fcberall. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann  \n\nlassen Sie sie doch debattieren!) \n\nUnd wir gehen leichten Fu\u00dfes dar\u00fcber hinweg. Wir \n\nerkl\u00e4ren nur kurzerhand, wir d\u00fcrften uns doch nicht \u00fcber \n\ndie Polizisten aufregen, die \u201ehielten nur ihren Arsch hin\u201c. \n\nRichtig! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1490 \n\nDaf\u00fcr, dass sie das tun m\u00fcssen, ist ein St\u00fcck weit auch das \n\nParlament zust\u00e4ndig. Hier liegt letzten Endes die Verant-\n\nwortung. Durch den Personalabbau ist genau diese Situa-\n\ntion entstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie L\u00f6sung des Problems, dass das auf Kosten der Poli-\n\nzeibeamten geht, funktioniert aber nicht durch die Aus-\n\nh\u00f6hlung des Versammlungsrechts. Das geht so nicht. Hier \n\ngeht es um eine prinzipielle Verst\u00e4ndigung. Artikel 23 \n\nkommt aus diesem Haus. Wenn Artikel 23 der Verfassung \n\nzur Disposition gestellt zu sein scheint, wenn auch nur \n\ndieser Anschein besteht, dann muss dieses Haus zualler-\n\nerst hintreten und muss sagen: Nein, Herrschaften \u2013 \n\nExekutive, Ministerielle und dergleichen mehr \u2013, die \n\nVerfassung ist von dieser Seite zu lesen. Zuerst kommen \n\ndie Freiheitsrechte und Grundrechte und dann das Grund-\n\nrecht auf Sicherheit. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Das ist Quatsch!) \n\nGenau das Problem bleibt. Herr Kollege Pallas, bei allem \n\nRespekt und aller Kollegialit\u00e4t: Wenn Sie mir erkl\u00e4ren: \n\nWenn ich schon die \u00dcberschrift lese, dann brauche ich \n\nden Antrag gar nicht mehr zu lesen \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das stimmt! Das  \n\ngeht uns aber bei Ihren Antr\u00e4gen oft so!) \n\nWenn ich bei dieser Problematik der Zuspitzung also \n\nschon nicht mehr aus dem Parlament heraus auf das \n\nProblem aufmerksam machen kann \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Ja, das glaube ich Ihnen ja auch, aber selbst bei aller \n\nRhetorik: Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir \n\nin den Augen der Bundesrepublik Deutschland, in den \n\nAugen der anderen L\u00e4nder dabei sind, in einer Art und \n\nWeise mit dem Versammlungsrecht umzugehen, dass man \n\nsagt: Um Gottes willen, nur nicht in Sachsen auftreffen \n\nund dort hineingeraten. Das kann so nicht sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktionen haben alle gesprochen. Jetzt bitte \n\nich die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Als Vertreter der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich zuallererst einmal deutlich klarstellen: Ver-\n\nsammlungsfreiheit ist f\u00fcr uns als Staatsregierung ein \n\nhohes Gut, das wir nicht durch irgendwelche Demonstra-\n\ntionsverbote leichtfertig aufs Spiel setzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben Sie uns \n\nim Fr\u00fchjahr auch schon gesagt, Herr Minister!) \n\nHerr Bartl, ich will anerkennen, dass der Antrag so, wie \n\nSie ihn eingebracht haben, deutlich moderater gewesen ist \n\n\u2013 so habe ich es wahrgenommen \u2013, als er in Schriftform \n\nvorgelegen hat. Das will ich anerkennen. Die Debatte hat \n\nsich nat\u00fcrlich an der einen oder anderen Stelle zugespitzt, \n\nweil n\u00e4mlich wirklich suggeriert wird, die Staatsregierung \n\nw\u00fcrde \u2013 sozusagen als Staatsregierung \u2013 daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Versammlungsverbote erlassen werden, und das sei \n\nsozusagen das Grundprinzip. Dem will ich konsequent \n\nentgegentreten. Dem ist nicht so. Daf\u00fcr gibt es auch keine \n\nGrundlage. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJa, es hat Entscheidungen gegeben. Die Allgemeinverf\u00fc-\n\ngung im Januar: Dar\u00fcber haben wir diskutiert, dar\u00fcber \n\nhaben wir auch hier im Hohen Hause debattiert. Ich habe \n\nwahrgenommen, dass bei dieser Entscheidung nicht alle \n\ngejubelt haben, aber die konkrete Gefahr im Kern doch \n\ndeutlich geworden ist und dass man in gewisser Weise \n\nzumindest Verst\u00e4ndnis gehabt hat. Das will ich aus meiner \n\nSicht so sagen. Denn aus meiner Sicht w\u00e4re es verantwor-\n\ntungslos gewesen, beim Vorliegen einer konkreten Gefahr \n\nanders zu handeln. \n\nIm \u00dcbrigen hat es im Nachgang auch in anderen L\u00e4ndern \n\n\u2013 ich erinnere an den Rosenmontag in Braunschweig und \n\nan den Frankfurter Henningerturm \u2013 auch au\u00dferhalb \n\nSachsens Entscheidungen von Polizeipr\u00e4sidenten gege-\n\nben, die sich auf einer vergleichbaren Grundlage beweg-\n\nten. Sie haben gleicherma\u00dfen aufgrund des Vorliegens \n\neiner konkreten Gefahr entschieden. \n\nNun zur neuerlichen Verf\u00fcgung. Dazu hat Polizeipr\u00e4si-\n\ndent Kroll im Innenausschuss schon erste Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht. Es sind dazu Antr\u00e4ge und Kleine Anfragen \n\ngestellt worden, deswegen will ich den Sachverhalt hier \n\nnicht vertiefen. Nur so viel: Das Bundesverfassungsge-\n\nricht hat nicht etwa gesagt, dass die Allgemeinverf\u00fcgung \n\nfalsch war, sondern es hat lediglich in der Folgenabw\u00e4-\n\ngung gegen die Entscheidung der Versammlungsbeh\u00f6rde \n\ngesprochen und betont, dass der zugrunde liegende \n\nNotstand nicht ausreichend begr\u00fcndet wurde. Das hei\u00dft, \n\nman h\u00e4tte gr\u00fcndlicher abw\u00e4gen und darlegen m\u00fcssen, \n\nwelche Gefahrenlage f\u00fcr die Polizei und die Versamm-\n\nlungsteilnehmer bestand und welche Indizienwirkung die \n\nAusschreitungen des Vorwochenendes f\u00fcr die bevorste-\n\nhende Lage hatten. \n\nDaher mag die Entscheidung vor Ort aus der heutigen \n\nPerspektive und mit etwas Abstand durchaus diskussi-\n\nonsw\u00fcrdig bleiben. Wir haben das auch mit den Ver-\n\nsammlungsbeh\u00f6rden ausgewertet. Wir haben auch mit den \n\nPolizeibeh\u00f6rden dazu noch einmal gesprochen. Aber \n\ndamals schien sie \u2013 jedenfalls der Polizeif\u00fchrung \u2013 \n\naufgrund der Lageanalyse geboten, und es ist richtig, auch \n\ndas will ich klar sagen. Die Polizei hat die Basis f\u00fcr die \n\nEntscheidung der Versammlungsbeh\u00f6rde geliefert \u2013 auch \n\ndas, um es noch einmal klar und deutlich auszusprechen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eins m\u00f6chte \n\nich in dieser Diskussion zu diesem Antrag noch einmal \n\ndeutlich machen und ein St\u00fcck weit auf den Kern eines \n\nanderen Problems hinweisen: Die Versammlungsfreiheit \n\nsch\u00fctzt ausschlie\u00dflich friedliche Versammlungen \u2013 Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1491 \n\nModschiedler hat darauf hingewiesen \u2013, nicht Gewaltaus-\n\nbr\u00fcche, auf welcher Seite des politischen Spektrums diese \n\nauch immer stattfinden m\u00f6gen. \n\nDort, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben wir \n\ndurchaus ein Kernproblem, weil sich n\u00e4mlich in der \n\nletzten Zeit viele Demonstrationslagen genau in eine \n\nsolche Richtung auswachsen. Da wird teilweise schon im \n\nVorfeld Stimmung gemacht, gezielt Gewalt gegen Men-\n\nschen, gegen Polizeibeamte oder gegen den politischen \n\nGegner in Aussicht gestellt, so wie es die Polizeif\u00fchrung \n\ndann im konkreten Fall bei ihrer Lageanalyse zugrunde \n\ngelegt hat. \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren: \n\nGewalt und das gegenseitige Streitigmachen der Ver-\n\nsammlungsfreiheit hat eben nichts mit friedlichem Ver-\n\nsammeln oder Demonstrieren zu tun und schon gar nicht \n\nmit einer freien Meinungs\u00e4u\u00dferung. Hier geht es um \n\nEskalation. Da gilt es dann, an dieser Stelle auch klar und \n\ndeutlich Grenzen zu ziehen. Das gilt es auch f\u00fcr die \n\nZukunft. Dabei wird von uns nat\u00fcrlich auch nicht zwi-\n\nschen der einen, der guten, und zwischen der anderen, der \n\nschlechten Meinungs\u00e4u\u00dferung und unerw\u00fcnschter Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung unterschieden. Das d\u00fcrfen wir gar nicht. \n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen: Die Grenze \n\nbildet hier die strafrechtliche Relevanz und nicht die \n\ndahinterstehende Gesinnung. Deshalb verkennen der \n\nAntrag und ein Teil der Diskussion dieses Kernproblem. \n\nDie Staatsregierung und die Versammlungsbeh\u00f6rden \n\ngef\u00e4hrden doch nicht das Versammlungsrecht. Das Ver-\n\nsammlungsrecht wird durch diejenigen gef\u00e4hrdet, die es \n\nals Deckmantel f\u00fcr eine Gewalteskalation missbrauchen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund dem gilt es sich entsprechend entgegenzustellen. \n\nWenn uns das gelingt, dann wird es auch in Zukunft \n\nunproblematisch sein, eine ungehinderte Grundrechtsaus-\n\n\u00fcbung weiter im Freistaat Sachsen durchzuf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Was wollen wir denn mit \n\nunserem Antrag? Lassen wir einmal die \u00dcberschrift weg \n\nund sehen uns Ziffer 1 und Ziffer 2 an. Da sagt Ziffer 1 \n\nnicht mehr und nicht weniger: Wir wollen, dass vor dem \n\nParlament der Vorgang um das Allgemeinverbot in Hei-\n\ndenau und in Freital, der Vorl\u00e4ufer, einfach evaluiert wird. \n\nWir m\u00f6chten vor dem Parlament mit Nachvollziehbarkeit \n\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit dargelegt bekommen, in diesem Fall \n\nauch nicht in einer geschlossenen Ausschusssitzung, was \n\ndenn von wem zu welchem Zeitpunkt zur Problematik der \n\nVerbotsverf\u00fcgung, der dritten in diesem Jahr, geschehen \n\nist. Das wollten wir vom Parlament haben. \n\nEs ist v\u00f6llig unverf\u00e4nglich, wenn sich herausstellt, dass es \n\nnur ein Fehler in der Entscheidung der Versammlungsbe-\n\nh\u00f6rde oder eine zu gro\u00dfe Gewichtung von Sicherheitsas-\n\npekten durch die Polizeidirektion war. Gut. Aber wenn \n\nwir zum dritten Mal die H\u00e4ufung haben, muss das Parla-\n\nment einmal fragen, wie es eigentlich dazu gekommen ist, \n\nwer beteiligt war und wer denn das, was das Verfassungs-\n\ngericht als nicht substanziiert betreffs polizeilichem \n\nNotstand kennzeichnet, anders bewertet und anders \n\nhineingeschrieben hat. \u2013 Das zu Ziffer 1. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZiffer 2 sagt, dass dann unter dem Aspekt der Entschei-\n\ndung des Beschlusses des Bundesverfassungsgerichtes, \n\nmit dem wir zum Gl\u00fcck nicht alle Tage mit einem Verfas-\n\nsungsproblem umgehen, dass im Ma\u00dfstab dieser Ent-\n\nscheidungen und der Hinweise der Richter \u00fcberlegt wird, \n\nwie Vorkehrungen getroffen werden k\u00f6nnen, damit \n\nk\u00fcnftig der Abw\u00e4gungsvorgang bedachter geschieht, dass \n\nwir nicht als Freistaat Sachsen in den Verdacht geraten, \n\nmit dem Versammlungsrecht leichtfertig umzugehen und \n\nwir der Sicherheit den Vorrang gegen\u00fcber Freiheitsrech-\n\nten geben. Das will der Antrag zu Ziffer 2. Wo ist denn da \n\nirgendetwas, das gegen Partei und Regierung schimpft? \n\nWir wollen, dass das einfach einmal eingerastet ist, dass \n\nso mit dem Versammlungsrecht, mit der Versammlungs-\n\nfreiheit, mit dem Grundrecht aus dem Artikel 23 in \n\nSachsen nicht umgegangen werden kann und, wenn es im \n\nEinzelfall passiert, sich das Parlament darum k\u00fcmmert. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Warum  \n\nsagen Sie es nicht gleich im Antrag?) \n\n\u2013 Das steht doch im Antrag Ziffer 1 und 2. Sie sind bei \n\nder \u00dcberschrift h\u00e4ngengeblieben, Kollege Modschiedler, \n\nwas doch eh Ihre Art ist. Es steht in den Ziffern 1 und 2. \n\n(Zuruf von der CDU: Die Begr\u00fcndung?) \n\n\u2013 Ach, jetzt ist die Begr\u00fcndung schuld? \n\nSie k\u00f6nnen sich drehen und wenden, wie Sie wollen. Es \n\nist mir v\u00f6llig klar. Eher schneit es nach oben, bevor jetzt \n\ndie Koalition dem Antrag zustimmt. Das ist mir auch klar. \n\nWir k\u00f6nnen uns alle, wie wir hier sitzen, davor nicht in \n\nSchutz bringen. Es ist irgendwann einmal der Punkt \n\ngekommen, wo wir als Sachsen den Ruf erhalten haben, \n\ndass hier die Uhren in puncto Gew\u00e4hrung von Rechts-\n\nstaatlichkeit, von Sicherheits- und Grundrechten anders \n\ngehen als in anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik. Wenn \n\ndas im Kontext mit solchen Umbr\u00fcchen, die sich bei uns \n\njetzt vollziehen, auch nicht ausger\u00e4umt wird, werden wir \n\nin der n\u00e4chsten Zeit neben allen Sorgen und N\u00f6ten, die \n\nnoch zus\u00e4tzlich dazukommen, in allzu vielen F\u00e4llen dann \n\nauch verfassungswidrige Eingriffe in H\u00e4ufung haben, und \n\ngenau das wollten wir nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/2601 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1492 \n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nForderung von Kreistagen im Freistaat Sachsen nach der 10H-Regelung \n\nDrucksache 6/2659, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Urban, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Mit dem \n\nheutigen Antrag fordert die AfD die s\u00e4chsische Regierung \n\naus CDU und SPD zu dem auf, was eigentlich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich sein sollte. Die Regierung soll sich f\u00fcr das \n\nWohlergehen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger einsetzen, f\u00fcr das \n\ngesundheitliche Wohlergehen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger und \n\nauch f\u00fcr das wirtschaftliche Wohlergehen seiner B\u00fcrger. \n\nSeit in Sachsen mit dem Bau von Windkraftanlagen \n\nbegonnen wurde, wehren sich die betroffenen B\u00fcrger \n\ngegen die Zerst\u00f6rung ihrer heimatlichen Landschaft und \n\ngegen die Beeintr\u00e4chtigung ihrer Lebensqualit\u00e4t. Die Zahl \n\nvon B\u00fcrgerinitiativen gegen Windkraftanlagen, in denen \n\nsich die betroffenen B\u00fcrger organisieren, ist auf derzeit 50 \n\nInitiativen angewachsen, die etwa 50 000 s\u00e4chsische \n\nB\u00fcrger vertreten. Dem Willen dieser B\u00fcrger folgend, \n\nhaben die Ministerpr\u00e4sidenten Sachsens und Bayerns, \n\nHerr Tillich und Herr Seehofer, im vergangenen Jahr auf \n\nBundesebene die sogenannte L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\ndurchgesetzt. Einzelne Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen nun gesetz-\n\nliche Mindestabstandsregelungen zwischen Wohnbebau-\n\nung und Windr\u00e4dern festlegen und damit die planerische \n\nBesserstellung von Windkraftanlagen gegen\u00fcber anderen \n\nBauten wieder einschr\u00e4nken. \n\nW\u00e4hrend Bayern das Begonnene zu Ende brachte und \n\neinen Mindestabstand von der zehnfachen H\u00f6he eines \n\nWindrades im Landesgesetz verankerte, tritt die s\u00e4chsi-\n\nsche CDU versch\u00e4mt auf der Stelle. Man kann sich des \n\nEindrucks nicht erwehren, dass der kleinere s\u00e4chsische \n\nKoalitionspartner auf seiner ideologisch gepr\u00e4gten Ener-\n\ngiepolitik besteht und die CDU sich dem unterordnet. \n\nWarum fordern B\u00fcrgerinitiativen seit Jahren die 10H-\n\nRegelung? Warum fordern jetzt auch die Kreistage diese \n\nAbstandsregelung? In allererster Linie soll dieser Min-\n\ndestabstand die Gesundheit derer sch\u00fctzen, die den \n\nEmissionen der Windr\u00e4der t\u00e4glich und dauerhaft ausge-\n\nsetzt sind. Die warnenden Stellungnahmen verschiedener \n\n\u00c4rzteverb\u00e4nde d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger ignoriert werden. \n\nZweitens dient eine verbindliche Abstandsregelung, die \n\nsich an den konkreten Anlageh\u00f6hen bemisst, der Gleich-\n\nbehandlung aller Betroffenen. Es kann nicht sein, dass in \n\neiner Region Windr\u00e4der einen Mindestabstand von \n\n1 000 Meter zur Wohnbebauung haben m\u00fcssen und in \n\neiner anderen Region nur 500 Meter. \n\nAu\u00dferdem sollte die 10H-Regelung auch konsequent auf \n\nW\u00e4lder und Naturschutzgebiete angewendet werden. \n\nWildtiere leiden ebenso wie Menschen unter dem Dauer-\n\nstress der Emissionen von Windr\u00e4dern. Zudem haben \n\nunsere W\u00e4lder f\u00fcr den Tourismus und f\u00fcr die Freizeitakti-\n\nvit\u00e4ten eine hohe Bedeutung. Eine weitere Entwertung der \n\ns\u00e4chsischen Landschaften im Bereich der Waldfl\u00e4chen \n\nsteht in keinem akzeptablen Verh\u00e4ltnis zum gesellschaftli-\n\nchen Nutzen der Windenergie. \n\nWof\u00fcr zerst\u00f6ren wir eigentlich unsere Landschaft? Wof\u00fcr \n\nnehmen wir die gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr \n\nMensch und Tier in Kauf? Die politisch verordneten \n\nKlimaschutzziele f\u00fchren nicht zu den erwarteten Ergeb-\n\nnissen. Der politisch verordnete ungebremste Windener-\n\ngieausbau f\u00fchrt zu riesigen Strom\u00fcbersch\u00fcssen, f\u00fcr die es \n\nkeine Speicherm\u00f6glichkeiten gibt. Stromkunden bezahlen \n\ninzwischen f\u00fcr den Gewinnausfall von Windr\u00e4dern, die \n\nregelm\u00e4\u00dfig vom \u00fcberlasteten Netz abgeschaltet werden \n\nm\u00fcssen. Unsere Nachbarl\u00e4nder wehren sich mit neuen \n\nUmspannwerken gegen die \u00dcberlastung ihrer Netze durch \n\ndeutsche Strom\u00fcbersch\u00fcsse. \n\nHiesige Politiker schm\u00fccken sich mit angeblichen CO2-\n\nEinsparungen und verschweigen geflissentlich, dass zur \n\nGrundversorgung Atomstrom und Kohlestrom aus dem \n\nAusland notwendig sein werden. \n\nVon dezentraler Energieversorgung, einem Hauptargu-\n\nment aus den Anfangsjahren der Energiewende, ist schon \n\nlange keine Rede mehr. Die Entscheidungsgewalt \u00fcber die \n\ngro\u00dfen Windparks liegt inzwischen wieder bei Monopo-\n\nlisten wie E.ON. Mit neuen Megastromtrassen durch \n\nDeutschland und Europa, finanziert mit Milliarden von \n\nSteuergeldern, soll die Energieversorgung zentralistischer \n\nwerden, als sie es jemals war. \n\nPolitische Zielvorgaben, wie sie zum Beispiel das \u201eEner-\n\ngie- und Klimaprogramm Sachsen\u201c macht, ignorieren \n\nwirtschaftliche und \u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge. \n\nPolitische und ideologische Zielvorgaben schaffen inzwi-\n\nschen wesentlich mehr Probleme, als sie in Zukunft l\u00f6sen \n\nwollen. \n\nWir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, ihren \n\nSchlingerkurs zu beenden und das Wohl der B\u00fcrger h\u00f6her \n\nzu w\u00fcrdigen als ideologische Planwirtschaft. Planwirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1493 \n\nschaft hatten wir hier vor \u00fcber 25 Jahren, und wir wissen, \n\nwohin das gef\u00fchrt hat. Kreistage in ganz Sachsen haben \n\ndie Bedenken der B\u00fcrger aufgegriffen. Aktuell fordern \n\nvier s\u00e4chsische Landkreise den Landtag und die Staatsre-\n\ngierung auf, die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel in Anspruch zu \n\nnehmen und damit insbesondere auch die 10H-Abstands-\n\nregelung im s\u00e4chsischen Recht zu verankern. Die Be-\n\nschl\u00fcsse erfolgten dabei zumeist partei\u00fcbergreifend \u00fcber \n\npolitische Meinungsverschiedenheiten hinweg. Es ist \n\nbekannt, dass weitere Landkreise diesem Beispiel und \n\ndamit dem Willen der B\u00fcrger folgen werden. Daher fragt \n\ndie AfD-Fraktion die Staatsregierung, wie sie mit diesen \n\nAufforderungen der Landkreise umgehen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion. Herr Abg. Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLassen Sie mich zu Beginn meines Redebeitrags deutlich \n\nsagen, dass die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \n\ndie Schutzbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung beim Thema \n\nWindenergie sehr ernst nimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIhr Antrag ist dabei jedoch entbehrlich, und ich m\u00f6chte \n\nkurz begr\u00fcnden, warum. Herr Urban, gestatten Sie mir \n\nvielleicht gleich zu Anfang einmal den Hinweis: Wenn \n\nSie hier eine Generaldebatte zum Thema Sinn oder \n\nUnsinn der Windenergie f\u00fchren wollen, w\u00fcrde ich Sie \n\nbitten, einen anderen Antrag zu schreiben, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nder Ihre eigentliche Zielrichtung deutlich macht, und nicht \n\nzu versuchen, \u00fcber eine planerische Festlegung diese \n\nDebatte hier anzusto\u00dfen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass die Kreistage in ihren \n\nBeschl\u00fcssen frei sind. Sie k\u00f6nnen also auch Beschl\u00fcsse \n\nzur Einf\u00fchrung von Mindestabstandsregelungen f\u00fcr \n\nWindkraftanlagen fassen, im vorliegenden Fall einer \n\nZehnmal-Nabenh\u00f6he-Regelung. Diese Beschl\u00fcsse entfal-\n\nten jedoch keine unmittelbare Bindungswirkung. Aber ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass Sie jenen Kreisr\u00e4ten eine \n\nEmpfehlung mit auf den Weg geben, welche als stimmbe-\n\nrechtigte Mitglieder in die Verbandsversammlung der \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde entsandt sind. Dort und \n\ninsbesondere auch im Planungsausschuss des regionalen \n\nPlanungsverbandes k\u00f6nnen sie sich f\u00fcr eine Abstandsre-\n\ngelung einsetzen und f\u00fcr entsprechende Mehrheiten \n\nwerben. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Landesplanungsgesetzes sind \n\ndie regionalen Planungsverb\u00e4nde f\u00fcr die Aufstellung der \n\nRegionalpl\u00e4ne verantwortlich. Sie sind damit ma\u00dfgeblich \n\ndaf\u00fcr verantwortlich, die \u00fcbergeordneten Planungsziele \n\nauf der Grundlage einer Bewertung des Zustands von \n\nNatur und Landschaft, des regionalen Leitbildes sowie der \n\nRaumentwicklung r\u00e4umlich und sachlich auszuformen. \n\nZu dieser Aufgabe bekennen sich die regionalen Pla-\n\nnungsverb\u00e4nde in ihren Verbandssatzungen ausdr\u00fccklich. \n\nEinfacher formuliert: Es geht darum, die unterschiedli-\n\nchen Interessen einer Region \u2013 beispielsweise auch \n\nSchutzinteressen \u2013 mit \u00fcbergeordneten Planungszielen \u2013 \n\nbeispielsweise den Ausbauzielen f\u00fcr erneuerbare Energien \n\n\u2013 in Einklang zu bringen. \n\nEs ist nicht die Aufgabe der regionalen Planungsverb\u00e4nde, \n\nEnergiepolitik zu betreiben, und gerade beim Thema der \n\nAbstandsregelung ist der Grat zwischen Steuerung und \n\nVerhinderung mitunter nur sehr schmal. Die regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde stellen wie benannt in umfangreichen \n\nmehrstufigen Verfahren Regionalpl\u00e4ne auf. Momentan \n\nl\u00e4uft in allen vier Planungsregionen die Gesamtfortschrei-\n\nbung der Regionalpl\u00e4ne. \n\nDabei gibt es ein eigenes Kapitel f\u00fcr das Thema der \n\nWindenergienutzung. Im Kern werden auf der Basis \n\nzahlreicher vom Planungsverband benannter Kriterien \n\nVorrang- und Eignungsgebiete f\u00fcr die Windenergie \n\nfestgelegt. Der Abstand zur Wohnbebauung stellt bei der \n\nPlanung ein wesentliches, aber eben nicht das einzige \n\nStandort- und Ausschlusskriterium dar. Die Verbandsver-\n\nsammlung des Planungsverbandes entscheidet im Rahmen \n\neiner Gesamtabw\u00e4gung \u00fcber die konkrete Ausgestaltung. \n\nDie Beteiligung der Kreistage und der kreisfreien St\u00e4dte \n\nist damit gew\u00e4hrleistet. \n\nDie Konzentrationswirkung der Vorrang- und Eignungs-\n\ngebiete verhindert eine Verspargelung der Landschaft, da \n\ndie Ausweisung geeigneter Standorte den Ausschluss von \n\nWindenergie im restlichen Gebiet nach sich zieht. Es ist \n\ndas Ziel der Koalition, die regionalen Planungsverb\u00e4nde \n\nauf dem Weg der Fortschreibung zu unterst\u00fctzen und in \n\neinem geregelten und z\u00fcgigen Verfahrensablauf einen \n\nrechtskr\u00e4ftigen und auch rechtssicheren Beschluss des \n\nRegionalplanes zu erm\u00f6glichen; \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndenn nur dies schafft Rechtssicherheit bei der Steuerung \n\nder Windenergienutzung. F\u00fcr uns ist es wichtig, gemein-\n\nsam mit den regionalen Planungsverb\u00e4nden dar\u00fcber zu \n\nberaten, wie die B\u00fcrgerinteressen in besonderem Ma\u00dfe \n\nBer\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen und wie auf der lokalen \n\nEbene ein gerechter Interessensausgleich gelingen kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \n\nFrau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nUrban! Drei oder vier Landkreise sind noch nicht fl\u00e4-\n\nchendeckend Sachsen, w\u00fcrde jetzt die Naturwissenschaft-\n\nlerin sagen. Bis zu 100 % fehlt hier noch ein wenig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1494 \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag: Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nbereits im Dezember 2014 einen Antrag mit dem Titel \n\n\u201eEnergiewende voranbringen \u2013 L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\nnicht in Anspruch nehmen\u201c, Drucksache 6/466, in den \n\nGesch\u00e4ftsgang eingebracht. Wir haben diesen am \n\n27. Februar im Umweltausschuss mit Sachverst\u00e4ndigen \n\nanh\u00f6ren lassen. Daher haben wir alle zusammen \u2013 auch \n\ndie AfD hat an dieser Anh\u00f6rung teilgenommen \u2013 einen \n\ngewissen Wissensvorsprung. Diese Anh\u00f6rung ergab, dass \n\ndie Umsetzung der sogenannten 10H-Regelung wie in \n\nBayern die Energiewende in Sachsen zum Stillstand \n\nbringen w\u00fcrde. Aber das ist offensichtlich Ihr Ziel f\u00fcr \n\nDeutschland. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja!) \n\nPrima Alternative, kann ich da nur sagen. \n\nAuch ich wei\u00df aus Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, dass viele Menschen Bedenken haben, wenn sie \n\nh\u00f6ren, dass neue Windenergieanlagen bei ihnen gebaut \n\nwerden sollen. Es geht darum, dass gewohnte Blickbezie-\n\nhungen verstellt werden, es geht um Infraschall, und es \n\ngeht nat\u00fcrlich auch um Vogelschredderargumentation. Ich \n\nwill diese Probleme auch nicht kleinreden oder l\u00e4cherlich \n\nmachen; gro\u00dfe Windr\u00e4der in n\u00e4chster N\u00e4he haben eine \n\nerdr\u00fcckende Wirkung. Es gibt Menschen, die tats\u00e4chlich \n\nanf\u00e4llig f\u00fcr Infraschall sein k\u00f6nnen und nicht schlafen \n\nk\u00f6nnen. Hier muss es ohne Zweifel Untersuchungen \n\ngeben. \n\nEs kann auch nicht sein, dass Tiere besser besch\u00fctzt \n\nwerden m\u00fcssen als Menschen. Mich st\u00f6rt aber, dass sich \n\npl\u00f6tzlich Leute als Vogelkundler ausgeben, wenn eine \n\nWindpotenzialfl\u00e4che bei ihnen in der N\u00e4he auftaucht. \n\nMich st\u00f6rt das Klein-Klein der Diskussion, wenn es nur \n\num die n\u00e4chste Umgebung geht und sich die Leute f\u00fcr \n\ndieselben Probleme drei Orte weiter \u00fcberhaupt nicht mehr \n\ninteressieren. Aber auch das ist menschlich und nachvoll-\n\nziehbar. \n\nEs ist vieles m\u00f6glich, denkbar und sinnvoll. Ein von allen \n\nSeiten mit Windr\u00e4dern eingekreistes Dorf sollte vorab \n\nplanerisch verhindert werden. Bei bestimmten Sonnen-\n\nst\u00e4nden sollten Windr\u00e4der abgeschaltet werden, wenn sie \n\neinen Schlagschatten verursachen. Auch aus Gr\u00fcnden des \n\nFledermaus- und des Vogelschutzes k\u00f6nnen solche Anla-\n\ngen an bestimmten Standorten zu bestimmten Zeiten oder \n\nWetterlagen abgeschaltet oder gar nicht errichtet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nGunter Wild, AfD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrte Kollegin, Sie haben eben ausgef\u00fchrt, dass \n\nInfraschall ein Problem ist und untersucht werden m\u00fcsste. \n\nK\u00f6nnen Sie mir bitte einmal beantworten, warum Sie \n\ndann letztens unseren Antrag zur Untersuchung von \n\nInfraschall als Fraktion komplett abgelehnt haben? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er hat  \n\nnicht zugeh\u00f6rt, was du gesagt hast!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie haben mir wahr-\n\nscheinlich wirklich nicht zugeh\u00f6rt. Ich kann gern noch \n\neinmal zur\u00fcckspulen. Ich habe gesagt, dass ich schon der \n\nMeinung bin, dass wir solche Untersuchungen brauchen. \n\nAber wir m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich standortkonkret durchf\u00fch-\n\nren. Da n\u00fctzt eine pauschale Aussage, wie Sie sie hier im \n\nAntrag treffen, gar nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Wir hatten einen Antrag auf ein \n\nMoratorium, also zu einer Untersuchung zu Infraschall \n\ngestellt. Sie stehen jetzt hier im Plenum \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Frage!) \n\nund sagen: Infraschall muss untersucht werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\ndie Frage. \n\nGunter Wild, AfD: Sie haben gerade v\u00f6llig daneben \n\ngeantwortet. Bitte gehen Sie auf meine Frage ein. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich gehe gerade auf Ihre \n\nFrage ein. Ein Moratorium ist durchaus etwas anderes als \n\neine standortkonkrete Untersuchung von Infraschall. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin Moratorium bedeutet f\u00fcr mich die Verhinderung eines \n\ngesamten Gebietes, also sachsenweit. Das ist ein Morato-\n\nrium. \n\nJetzt m\u00f6chte ich bitte weitermachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich  \n\nglaube, er hat es noch nicht ganz verstanden!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 Das k\u00f6nnen wir dann \n\nsp\u00e4ter kl\u00e4ren. \n\nIch war dabei stehengeblieben, dass wir Abschaltzeiten \n\nbrauchen und dass es Ma\u00dfnahmen gibt, die man ohne \n\nWeiteres festlegen kann. Diese m\u00fcssen bei der Anlagen-\n\ngenehmigung festgelegt und dann \u00fcberwacht werden. \n\nEinige der Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung \n\ngesagt, dass durch eine 10H-Regelung die Spielr\u00e4ume f\u00fcr \n\ndie erneuerbaren Energien zu klein w\u00fcrden. Ich gebe \n\ndaher Ausz\u00fcge aus dem Statement von Dr. Uhlig vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1495 \n\nPlanungsverband Chemnitz wieder. Er sagte, unter An-\n\nnahme eines Abstandes von der Siedlung bis zur Wind-\n\nkraftanlage blieben ihm nach Abzug sogenannter harter \n\nTabuzonen, also Zonen, die er \u00fcberhaupt nicht \u00fcberplanen \n\nkann, zum Beispiel Siedlungen, oder wo er Abst\u00e4nde \n\neinhalten muss, wie Autobahnen, Hochspannungsleitun-\n\ngen usw., 7 % seiner regionalen Planungsfl\u00e4che. Dann \n\nber\u00fccksichtigt er weiche Tabuzonen, zum Beispiel Berei-\n\nche in der N\u00e4he pr\u00e4gender Kulturlandschaften. Da blieb \n\nihm noch 1 % seines Potenzialgebietes \u00fcbrig. Da wird es \n\nschon eng, aber es w\u00fcrde dem Grundsatz, Windkraft \n\nsubstanziell Raum zu geben, noch entsprechen. Dann ging \n\ner in seinen Ausf\u00fchrungen darauf ein, was die Umsetzung \n\neiner gesetzlichen Bindung in der Baugesetzgebung und \n\ndie Einf\u00fchrung einer 10H-Regelung f\u00fcr ihn bedeuten \n\nw\u00fcrde. Das w\u00e4re ein zus\u00e4tzliches hartes Tabukriterium, \n\nn\u00e4mlich ein gesetzliches. Damit k\u00f6nnte er kein Windener-\n\ngiekonzept f\u00fcr seinen Planungsverband mehr umsetzen. \n\nWichtig ist der Grundsatz, dass das Ziel erreicht werden \n\nmuss. Wir brauchen einen bestimmten Anteil erneuerbarer \n\nEnergien im Netz, und das m\u00f6glichst schnell. Planungs-\n\ngrundlage hierf\u00fcr sind die allesamt zu geringen Ausbau-\n\nziele f\u00fcr die erneuerbaren Energien in Sachsen. Wenn \n\nnicht einmal diese erreicht werden k\u00f6nnen, dann hat die \n\nStaatsregierung ihren Job schlecht gemacht. \n\nFest steht, dass eine Landschaft mit erneuerbaren Ener-\n\ngien anders aussieht. Fest steht, dass dies mit den aktuel-\n\nlen Sehgewohnheiten kollidiert. Aber der sprichw\u00f6rtliche \n\nKampf gegen die Windm\u00fchlen ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass \n\nsich Gewohnheiten \u2013 hier Sehgewohnheiten \u2013 \u00e4ndern \n\nm\u00fcssen. Die in der Landschaft sichtbare Energiegewin-\n\nnung zeigt uns immer wieder neu, mit welchem Aufwand \n\nund unter welchen Schmerzen Energiegewinnung statt-\n\nfindet. Da werden nicht mehr irgendwo in der Lausitz \n\ngleich einmal 1 800 Hektar f\u00fcr 300 Millionen Tonnen \n\nKohle am St\u00fcck umgepfl\u00fcgt, sondern wir selbst sind \n\npl\u00f6tzlich betroffen. Der Strom kommt nicht mehr aus der \n\nSteckdose, sondern vom Windrad um die Ecke. \n\nIch will jetzt nicht Diskussionen provozieren, wie viele \n\nMenschen von dem einen Windrad versorgt werden und \n\nwas ist, wenn Windstille herrscht. Es geht mir darum zu \n\nzeigen, wie sich die Landschaft ver\u00e4ndern wird, wenn \n\nsich die Energiequellen vor unserer Haust\u00fcr \u00e4ndern. Hier \n\ngeht es um Akzeptanz. Wann sind die Windr\u00e4der, die \n\nBiogasanlage, die Fotovoltaikanlage bei mir um die Ecke \n\nakzeptabel? Sie sind es in erster Linie wohl, wenn ich \n\nselbst einen Vorteil davon habe, wenn ich an ein Nah-\n\nw\u00e4rmenetz angeschlossen bin oder g\u00fcnstiger als vom \n\neigenen Gaskessel Heizung und Warmwasser bekomme, \n\nwenn mein Kind oder Enkel in der Kindertagesst\u00e4tte \n\ndurch ein gemeindeeigenes Windrad das Mittagessen \n\nsubventioniert bekommt usw. \n\nMit der eigenen Beteiligung an Erneuerbare-Energien-\n\nAnlagen sieht es wegen der schlechten privaten Finanzla-\n\nge in Sachsen wohl eher mau aus. Aber auch da gibt es \n\nM\u00f6glichkeiten, wenn ein politischer Wille mit der gen\u00fc-\n\ngenden Kreativit\u00e4t gekoppelt wird. \n\nMit den sperrigen Planungsprozessen in Endlosrunden, \n\ndie wir derzeit haben, in denen nicht zusammen ein Ziel \n\ngestaltet, sondern gegeneinander argumentiert wird und in \n\ndenen selbst einige B\u00fcrgermeister nur widerwillig die von \n\nder Staatsregierung gesteckten Ziele umsetzen, ist das \n\nkaum zu machen. \n\nDie Energiewende ist eine Aufgabe, die nur gelingen \n\nkann, wenn m\u00f6glichst viele sehen, dass es sich dabei um \n\nein wichtiges Projekt handelt. Das gelingt nicht, wenn \n\nwiderwillig \u00fcber irgendwelche nicht verstandenen Papier-\n\nberge abgestimmt werden muss und sich die Mehrheit \n\nirgendwie \u00fcber den Tisch gezogen f\u00fchlt. Hier ist viel zu \n\ntun, wozu die Staatsregierung bis jetzt offenbar noch \n\nkeine richtige Lust hat oder wof\u00fcr sie noch zu tr\u00e4ge ist. \n\nVielleicht braucht der Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich gar \n\nkeine 10H-Regelung mehr, um die eigenen Ziele zu \n\nverfehlen. Seltsame Verteilungsschl\u00fcssel im Landesent-\n\nwicklungsplan und eine rigide Ablehnungspolitik in den \n\nLandesdirektionen f\u00fchren dazu, dass keine Windenergie-\n\nanlagen mehr errichtet werden k\u00f6nnen. Hier wird nichts \n\nmehr erm\u00f6glicht oder kooperativ gel\u00f6st, sondern nur noch \n\nverhindert. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der Antrag der energie-\n\n\u00f6kologischen Modellstadt Ostritz, die Standorte f\u00fcr \n\nweitere Windenergieanlagen zum Repowering beantragen \n\nwollte. Der Stadtrat hatte bereits 2012 daf\u00fcr einstimmig \n\nvotiert. Der regionale Planungsverband begr\u00fc\u00dfte das \n\nVorhaben ausdr\u00fccklich und sah seine eigenen Planungen \n\nnicht behindert. Dennoch lehnte die Landesdirektion ab. \n\nDie Stadt hatte auch mit einem Widerspruch keinen \n\nErfolg. Es gibt weitere Beispiele, bei denen die Staatsre-\n\ngierung selbst vor Ort gewollte Projekte unterbindet. \n\nDer Stillstand bei der Energiewende ist das eine. Das \n\nandere ist die Frage, inwiefern eine solche Regelung \n\n\u00fcberhaupt Bestand h\u00e4tte. In der eingangs erw\u00e4hnten \n\nAnh\u00f6rung zum Antrag sprachen neben den Experten von \n\nden Planungsverb\u00e4nden und vom Landschaftsschutz \n\nJuristen, ein Stadtwerke-Chef und Wissenschaftler. Einen \n\nbreiten Raum nahm die Diskussion ein, inwieweit eine \n\nVergr\u00f6\u00dferung des Abstandes zwischen Windkraftanlage \n\nund Wohnbebauung \u00fcberhaupt m\u00f6glich sein k\u00f6nnte und \n\nrechtlich Bestand h\u00e4tte. Die 10H-Regelung l\u00f6st n\u00e4mlich \n\nkeine Probleme, sondern schafft neue. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD-\n\nFraktion meint, der Anwalt der kommunalen Ebene in der \n\nFrage der Windkraftnutzung zu sein. Es w\u00e4re sinnvoller \n\ngewesen, in den Planungsregionen aufgrund des Wissens \n\naus der Anh\u00f6rung aufkl\u00e4rend unterwegs zu sein; denn die \n\nPrivilegierung der Windkraft im Au\u00dfenbereich h\u00e4tte auch \n\ndurch die Einf\u00fchrung einer 10H-L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel in \n\nder Baugesetzgebung Bestand. Eine Verhinderungspla-\n\nnung durch Kommunen und regionale Planungstr\u00e4ger \n\nmittels Regionalplan w\u00e4re wie bisher rechtswidrig. Sie \n\nw\u00fcrde nur neue Rechtsstreitigkeiten hervorrufen und \n\ndennoch am Ende hinten herunterfallen. Damit w\u00e4re, \n\nglaube ich, niemandem geholfen. \n\nVon daher lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1496 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Was soll man zu \n\nso einem Antrag der AfD eigentlich noch sagen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Hinsetzen!) \n\nEs sieht so aus, lieber Kollege Urban, dass Sie noch \n\neiniges \u00fcber parlamentarische Gepflogenheiten lernen \n\nsollten. Ich wei\u00df, Sie lehnen genau diese parlamentari-\n\nschen Gepflogenheiten ab. Sei es drum. Ich wundere mich \n\ntrotzdem. Wir haben hier im Hohen Haus schon viele \n\nAntr\u00e4ge in dieser Legislatur beraten, und Sie sind auch \n\nschon seit einem Jahr dabei. \n\nNormalerweise ist es eigentlich ganz einfach, wie man \n\neinen solchen Antrag aufbaut: Es gibt einen Antragstext, \n\ndarin gibt es einen Berichtsteil; und in einem anderen \n\nBereich kann man die Staatsregierung auffordern. Man \n\nsollte aber zumindest die politische Ebene treffen. So viel \n\nSorgfalt sollte man schon noch in die Antr\u00e4ge hineinlegen \n\nund dies zumindest schaffen. In der Begr\u00fcndung kann \n\nman es noch etwas sch\u00e4rfen und genauer erl\u00e4utern. \n\nWenn ich mir Ihren Antrag so anschaue, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der AfD-Fraktion, so sieht das \n\ndarin etwas anders aus. Zu Punkt 1: Ihr Antragstext ist in \n\nder Tat die Einforderung eines Berichtes, aber \u2013 hier \n\nkomme ich zur ersten formalen Frage \u2013 die Ebene sollten \n\nSie schon treffen. Warum sollte bzw. k\u00f6nnte die Staatsre-\n\ngierung \u00fcber Beschl\u00fcsse von Kreistagen berichten? Es ist \n\ndoch vielmehr so, dass es Aufgabe der Kreistage ist, \n\nselbst \u00fcber getroffene Beschl\u00fcsse zu berichten, also: \n\nkommunale Ebene \u2013 Landesebene. \n\n(Gunter Wild, AfD: Danke!) \n\nZu Punkt 2 Ihres Antrages: Das ist eine irgendwie in eine \n\nBerichtsform gepackte Forderung, und ich muss zugeben, \n\nes ist genauso gerissen wie listig und plump; denn Sie \n\ngehen hier wie selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass die \n\nStaatsregierung vorh\u00e4tte, in irgendeiner Form eine Ab-\n\nstandsregelung, eine 10H-Regelung, einzuf\u00fchren. Ich sage \n\nIhnen noch einmal in aller Deutlichkeit: Es wird in \n\nSachsen keine 10H-Regelung geben, das k\u00f6nnen Sie sich \n\naufschreiben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDas bestimmen doch nicht Sie!) \n\nEs gibt in Sachsen keine 10H-Regelung, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInsofern hat die Staatsregierung zu Punkt 2 auch \u00fcber-\n\nhaupt nichts zu berichten. Schon allein deshalb werden \n\nwir Ihren Antrag ablehnen. Zu Punkt 1 ist er formell \n\nfragw\u00fcrdig, Ebene nicht getroffen. Zu Punkt 2 ist er \n\nvollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nKommen wir nun zur Begr\u00fcndung Ihres Antrages. Auch \n\nhier wundere ich mich; denn in der Begr\u00fcndung, finde \n\nich, versuchen Sie mit ganz billiger Polemik, genau \n\ndieselbe Stimmung zu machen, wie wir das auch schon im \n\nletzten Monat zu einem fast \u201ebaugleichen\u201c Thema, zum \n\nThema Windkraft, hatten. Oder wie sonst soll ich Ihre \n\nAusdr\u00fccke von \u201eblinder Technikgl\u00e4ubigkeit\u201c oder \u201epoliti-\n\nschem Schlingerkurs\u201c verstehen? Ihr Antrag \u2013 nun erwar-\n\nte ich Ihren Applaus \u2013 ist, genau wie jener im letzten \n\nPlenum, ganz billiger Populismus. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD:  \n\nWunderbar! Das hat mir gefehlt!) \n\nLassen Sie mich klarmachen: Die SPD und die CDU \n\nhaben sich im Koalitionsvertrag ganz klar zum Ausbau \n\nder Windkraft bekannt. Wir folgen hier keiner blinden \n\nTechnikgl\u00e4ubigkeit, wie Sie das behaupten. Wir folgen \n\nganz einfach einer \u00f6konomischen Tatsache, die sagt: \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \u00d6kologisch! \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWindkraft onshore, die Windkraftnutzung an Land, ist seit \n\nLangem die g\u00fcnstigste Form, erneuerbare Energien zu \n\nerzeugen. Hierin sehe ich keinen Schlingerkurs. Wir \n\nwollen die Windkraft in Sachsen voranbringen, wir \n\nwollen neue Industriearbeitspl\u00e4tze und neue Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten schaffen. Das ist f\u00fcr uns kein Schlingerkurs, \n\nsondern kluge Wirtschaftspolitik und gute Energiepolitik \n\nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnd ganz nebenbei: Die 10H-Regelung \u2013 mein Vorredner, \n\nKollege Fritzsche, hat das in seiner ruhigen Art noch \n\neinmal gut dargelegt; lieber Kollege Fritzsche, ich benei-\n\nde Sie darum, ich kann das nicht immer so ruhig \u2013 w\u00fcrde \n\nbedeuten, dass in Sachsen kein einziges Windrad mehr \n\ngebaut werden kann. Sachsen w\u00fcrde in der Energiewende \n\nabgeh\u00e4ngt. Wir haben im Moment in den erneuerbaren \n\nEnergien knapp 12 000 Arbeitspl\u00e4tze. Wir w\u00fcrden diese \n\ngef\u00e4hrden, und das kann niemand ernsthaft wollen. \n\nIn der letzten Woche war ich mit meinem Kollegen Baum \n\nim rheinischen Revier, und wir haben uns dort ange-\n\nschaut, wie erneuerbare und konventionelle Energiewirt-\n\nschaft zusammengehen. Wir haben gemerkt, wie dort \n\ngeforscht wird und dass dort eine Gr\u00fcnderstimmung, eine \n\nregelrechte Aufbruchstimmung herrscht. Eine solche \n\nAufbruch- und Gr\u00fcnderstimmung w\u00fcnschen wir uns auch \n\nf\u00fcr die erneuerbaren sowie die konventionellen Energien \n\nin Sachsen. Wenn wir diese Gr\u00fcnderstimmung, diese \n\nAufbruchstimmung erzeugen, dann ist mir pers\u00f6nlich \n\nnicht bange um die Energiewende in Sachsen. \n\nKlar ist aber auch \u2013 das gilt gerade f\u00fcr das Thema Wind \u2013: \n\nWir m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitnehmen. Wir \n\nk\u00f6nnen die Energiewende nur gemeinsam mit den Pla-\n\nnungsverb\u00e4nden und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\ngestalten. Aus diesem Grund machen wir uns f\u00fcr flexible \n\nAbstandsregelungen stark, und ich predige Ihnen das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1497 \n\nMantra gern auch noch ein n\u00e4chstes und ein \u00fcbern\u00e4chstes \n\nMal: Flexible Abstandsregelungen, Planungsverb\u00e4nde und \n\nmehr B\u00fcrgerbeteiligung sind f\u00fcr uns der Schl\u00fcssel zur \n\nEnergiewende. So steht es im Koalitionsvertrag und so \n\nwird es die Koalition auch umsetzen. \n\nAn der B\u00fcrgerbeteiligung m\u00fcssen wir arbeiten, keine \n\nFrage. Wir m\u00fcssen die Sorgen und N\u00f6te ernst nehmen. \n\nWir m\u00fcssen an der Akzeptanz der erneuerbaren Energien \n\narbeiten. Das gilt ganz besonders f\u00fcr das Thema Wind-\n\nkraft. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wer soll das glauben?) \n\nWir wollen hier noch st\u00e4rker auf die Beteiligung setzen. \n\nEs gibt in Sachsen bereits viele gute Beispiele. Es muss \n\nnicht immer B\u00fcrgerwindkraft sein. Es kann sicherlich \n\nauch eine andere Form sein, aber klar muss sein: Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen an der Wertsch\u00f6pfung, \n\nan den Gewinnen beteiligt werden. Genau darum geht es. \n\nAuch dies ist ein weiterer Schl\u00fcssel f\u00fcr die erneuerbaren \n\nEnergien. \n\nIch komme zum Schluss. Wir wollen erm\u00f6glichen, wir \n\nwollen nicht verhindern. Wir wollen, dass die Energie-\n\nwende in Sachsen ein Erfolg wird. Wir wollen neue \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tze schaffen und neue Wertsch\u00f6pfungs-\n\nketten erm\u00f6glichen. Wir tun das f\u00fcr die Umwelt, f\u00fcr das \n\nKlima, aber in allererster Linie f\u00fcr die Wirtschaft und die \n\nMenschen in Sachsen. Deshalb wird es keine festen \n\nAbstandsregelungen geben, und daher wird es von meiner \n\nFraktion genauso wenig eine Zustimmung zu Ihrem \n\nAntrag geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion GR\u00dcNE; \n\nHerr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vor der Sommerpause woll-\n\nten Sie der Windenergie mit der Forderung nach einem \n\nMoratorium noch einen wuchtigen Schlag versetzen, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD. Heute sind Sie \n\nwieder bei den pauschalen Mindestabst\u00e4nden gelandet. \n\nDiese fordern Sie nicht einmal selbst, sondern Sie fordern \n\ndie Staatsregierung auf, sich mit Kreistagsbeschl\u00fcssen zu \n\nbefassen, die das fordern. \n\nNun w\u00e4re es jedoch weit gefehlt, dies f\u00fcr ein Zur\u00fcckru-\n\ndern zu halten; denn beide Antr\u00e4ge zielen nat\u00fcrlich auf \n\ndasselbe Ergebnis: den weiteren Ausbau der Windener-\n\ngienutzung in Sachsen grunds\u00e4tzlich zu verhindern. Denn \n\neines sollte in der Anh\u00f6rung zur L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\nauf Antrag der LINKEN im Februar im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft auch jenen glasklar gewor-\n\nden sein, die sich bis dahin nicht damit besch\u00e4ftigt hatten: \n\nWenn man eine 10H-Regelung in Sachsen umsetzt \u2013 hier \n\nzitiere ich Herrn Prof. Bergner \u2013, \u201esinken die Spielr\u00e4ume \n\nzugunsten von energetischer Windnutzung gegen null.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eWenn man die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel, \n\num die es in der Anh\u00f6rung geht, nach \u00a7 249 Abs. 3 \n\nBaugesetzbuch anwenden w\u00fcrde \u2013 man muss sie nicht \n\nanwenden \u2013, so w\u00fcrde dieser Fall eintreten, und insofern \n\nkann ich aus regionalplanerischer Sicht die Anwendung \n\nnicht empfehlen.\u201c \n\nAuch die s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichte sehen die \n\nVersuche zur planerischen Verhinderung von Windener-\n\ngienutzung durchaus kritisch. Das S\u00e4chsische Oberver-\n\nwaltungsgericht in Bautzen hat erst k\u00fcrzlich endg\u00fcltig den \n\nRegionalplan Chemnitz\u2013Erzgebirge und die Teilfort-\n\nschreibung der Plans\u00e4tze Windenergie gekippt. Der \n\nGrund: Es war dort nicht hinreichend zwischen harten und \n\nweichen Tabuzonen unterschieden worden, und somit \n\nwurden zu viele harte Tabuzonen ausgewiesen, insbeson-\n\ndere auch aus Abstandsgr\u00fcnden. \n\nNiemand, meine Damen und Herren, tut ge\u00e4u\u00dferte Be-\n\ndenken leichtfertig ab. Genau deshalb setzen wir uns auch \n\nf\u00fcr transparente Planungs- und Genehmigungsverfahren, \n\nf\u00fcr fr\u00fchzeitige B\u00fcrgerbeteiligung und f\u00fcr Rahmenbedin-\n\ngungen ein, die B\u00fcrgerenergieprojekte st\u00e4rken. In der \n\nBundesrepublik Deutschland, der viertgr\u00f6\u00dften Volkswirt-\n\nschaft der Welt, gibt es Hunderttausende Industrieanlagen. \n\nDass dies so ist, ist das sichtbare Ergebnis eines etablier-\n\nten und bew\u00e4hrten Verfahrens f\u00fcr die Genehmigung \n\nsolcher Anlagen, das umfangreiche Pr\u00fcfungen und Abw\u00e4-\n\ngungen zu Interessen des Immissionsschutzes, des Um-\n\nweltschutzes sowie des Natur- und Gesundheitsschutzes \n\nbeinhaltet. Die zugrunde liegenden Einzelfestlegungen \n\nm\u00fcssen st\u00e4ndig weiterentwickelt und die Grenzwerte \n\nangepasst werden. \n\nDas Grundprinzip einer einzelfallbezogenen Pr\u00fcfung hat \n\nsich jedoch bew\u00e4hrt, und Sie kommen uns nun hier mit \n\neinem Antrag, der nahelegt, das alles sei eigentlich irrele-\n\nvant angesichts der von Ihnen ins Feld gef\u00fchrten besorg-\n\nten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wie auch in anderen Politik-\n\nbereichen lassen Sie keine M\u00f6glichkeit aus, Sorgen und \n\n\u00c4ngste zu n\u00e4hren, um sie dann als Volkes Wille zu inter-\n\npretieren. In Ihrer Antragsbegr\u00fcndung schreiben Sie: \u201eDie \n\nB\u00fcrger dagegen folgen dem politischen Schlingerkurs \n\nnicht, sondern lassen menschliche Vernunft walten und \n\nnehmen partei\u00fcbergreifend politische Verantwortung in \n\nihren Kommunen und Landkreisen wahr.\u201c \n\nIhr Eindruck t\u00e4uscht nicht, meine Damen und Herren, nur \n\ndas Bild ist ein anderes, als sie es malen. 73,4 % der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen sind trotz der jahre-\n\nlangen Blockadeversuche in Sachsen klar f\u00fcr den Ausbau \n\nder Windenergienutzung, und nur 13% lehnen sie ab. Und \n\ninteressanterweise nehmen Unsicherheit und Ablehnung \n\noffenbar ganz signifikant ab, wenn die Menschen wesent-\n\nlich mehr unmittelbare Erfahrungen mit Windenergienut-\n\nzung haben. \n\nSo sinkt die Ablehnungsquote zum Beispiel in Sachsen-\n\nAnhalt auf 5,7 % und in Mecklenburg-Vorpommern auf \n\n2,8 % und damit noch unter den bundesweiten Durch-\n\nschnitt von 5,6 %. Das sind \u00fcbrigens Zahlen aus einer \n\nganz aktuellen Studie des Rheinisch-Westf\u00e4lischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1498 \n\nInstituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Essen, das wohl \u00fcber \n\njeden Verdacht einer energiewendefreundlichen Bericht-\n\nerstattung erhaben sein d\u00fcrfte. \n\nDie Beschl\u00fcsse der Kreistage zeigen vor allem eines: Es \n\nherrscht viel Unsicherheit und es existiert erheblicher \n\nnachbarschaftlicher Druck durch Anti-Windkraft-\n\nKampagnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen sich die Staatsregierung und \n\ndie Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags darum \n\nk\u00fcmmern. Was gebraucht wird, sind sachliche Informati-\n\nonen und vor allem eine unmissverst\u00e4ndliche Positionie-\n\nrung der Koalition zu ihrem eigenen Koalitionsvertrag \u2013 \n\nwas wir dankenswerterweise von Ihnen, Herr Kollege \n\nVieweg, soeben vernommen haben. \n\nWenn wir \u00fcber die Zielkonflikte zwischen dem Ausbau \n\nder erneuerbaren Energien und Natur- und Umweltschutz \n\nreden, dann geht es uns um die bestm\u00f6gliche G\u00fcterabw\u00e4-\n\ngung und die Minimierung von Auswirkungen. Es geht \n\nuns um das Wie dieses Ausbaus. Sie dagegen wollen ihn \n\neinfach verhindern, weil die damit einhergehenden \n\nrasanten Ver\u00e4nderungen in vielen Bereichen unserer \n\nGesellschaft Ihr statisches Weltbild sprengen. \n\nDas, was Sie, meine Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion, hier fordern, fordern Sie in Umsetzung Ihrer \n\nFundamentalablehnung und Ihrer populistischen Strate-\n\ngie. Das hilft diesen Landkreisen kein St\u00fcck weiter und ist \n\nuntauglich f\u00fcr Sachsen. \n\nDeshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Wild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ich erspare mir jetzt, auf die Vor-\n\nredner, wie Herrn Vieweg, und den teilweisen Unsinn, der \n\nhier erz\u00e4hlt wurde, einzugehen; denn uns fehlt leider die \n\nZeit dazu, dies ausf\u00fchrlich darlegen zu k\u00f6nnen. \n\nMan kann es nicht oft genug wiederholen: Die breite \n\nMasse der Menschen auf dem Land und die kommunalpo-\n\nlitischen Mandatstr\u00e4ger vor Ort und in den Landkreisen \n\nund Gemeinden sind sich partei\u00fcbergreifend weitgehend \n\neinig: Sie wollen eine 10H-Regelung. Deshalb haben sie \n\ndort diese Beschl\u00fcsse gefasst \u2013 au\u00dfer B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die SPD, die ganz eisern weiter den Kurs \n\nder Windkraftlobby gehen. So haben zum Beispiel im \n\nVogtlandkreis alle anderen mehrheitlich dem Appell einer \n\nForderung nach 10H, wie es in Bayern umgesetzt wurde, \n\nzugestimmt. Demgegen\u00fcber stemmt sich die Fraktion der \n\nLinkspartei hier im Landtag vehement gegen die Forde-\n\nrung ihrer eigenen Parteibasis. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nWir haben es im Kreistag auch abgelehnt!) \n\n\u2013 Dann schauen Sie mal auf diesen Beschluss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa, aber es gibt zehn Landkreise!) \n\nAuch die CDU \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAu\u00dferhalb des Vogtlandes gibt es neun!) \n\n\u2013 Ich habe jetzt vom Vogtland gesprochen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas muss man dazusagen!) \n\n\u2013 Das habe ich dazu gesagt; Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Da hilft: Ohren auf!) \n\nAuch die CDU bekleckert sich leider nicht mit Ruhm, \n\nwenn sie aufgrund ihrer Koalitionszugeh\u00f6rigkeit den \n\nBeschluss ihrer eigenen CDU in den von ihr gef\u00fchrten \n\nLandkreisen, in denen die CDU regiert, hier ignoriert. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist schon bemerkenswert, wie sich eine Partei \u2013 das \n\nmuss jetzt mal gesagt werden \u2013, die knapp eine absolute \n\nMehrheit verfehlt hat, von dem kleinen Koalitionspartner \n\nhier derma\u00dfen vorf\u00fchren l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn der letzten Legislaturperiode haben Sie noch f\u00fcr die \n\n10H-Regelung gek\u00e4mpft, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nund jetzt werden Sie von 18 Personen daran gehindert, \n\ndas durchzusetzen, was Sie in der letzten Legislaturperio-\n\nde machen wollten. Offensichtlich ist es weder bei Ihnen \n\nnoch bei der SPD angekommen, dass Politik \u2013 so sei es \n\nhoffentlich auch in der Koalition \u2013 aus Kompromissen \n\nbesteht. \n\n(Oliver Fritzsche, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Nein. \u2013 Wenn es so ist, dass Sie \n\nkompromiss- und alternativlose Koalitionspolitik machen, \n\ndann eiern Sie hier nicht rum und sagen Sie den Men-\n\nschen drau\u00dfen im Land, dass es Ihnen v\u00f6llig egal ist, was \n\ndie dort wollen. Sie machen hier Politik f\u00fcr die Koalition \n\nund nicht f\u00fcr die B\u00fcrger drau\u00dfen. \n\nNun zum Inhalt. Sie sind gegen 10H, weil Sie behaupten, \n\ndass sich damit die Arbeit der Regionalplaner erledigen \n\nw\u00fcrde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt doch!) \n\nDas habe ich heute mehrfach geh\u00f6rt. Dem ist aber nicht \n\nso. Mit einer 10H-Regelung k\u00f6nnte man zum Beispiel mit \n\n500 Metern Abstand durchaus 50 Meter hohe Anlagen \n\nerrichten. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1499 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Nein. \u2013 Oder mit einem Kilometer \n\nAbstand k\u00f6nnte man 100 Meter hohe Anlagen errichten. \n\nDas bringt mich jetzt dazu, dass selbst die SPD gefordert \n\nhat: Wir brauchen flexible und keine starren Abstandsre-\n\ngelungen. Liebe SPD-Fraktion, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nda bin ich ganz bei Ihnen. Wir brauchen flexible Ab-\n\nstandsregelungen; \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndenn eine Abstandsregelung, die einerseits an der H\u00f6he \n\nausgerichtet ist und andererseits Ausnahmen bei der \n\nZustimmung der Anlieger zul\u00e4sst, ist durchaus flexibel. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden k\u00fcrze ich jetzt ab, denn wir haben leider \n\nso wenig Zeit. Zur m\u00f6glichen Gegensteuerung zur gro\u00dfen \n\nFl\u00e4chennutzung bei der Bev\u00f6lkerungsakzeptanz will ich \n\nIhnen ein Beispiel geben. Es w\u00e4re machbar durch einen \n\nKreistagsbeschluss, in dem wir das hier in etwa so ma-\n\nchen wie in Nordwest-Mecklenburg. Vom Abstand kann \n\nabgewichen werden, \u201ewenn die kommunalen Vertretun-\n\ngen der an ein Windkraftgebiet angrenzenden Gemeinde \n\neinem geringeren Abstand zustimmen und dies im Bebau-\n\nungsplan regeln\u201c. Ganz toll \u2013 k\u00f6nnen wir doch machen! \n\nSind wir voll dabei! \n\nSie alle wissen, dass wir als AfD \u2013 das haben Sie uns \n\nheute wieder gesagt \u2013 die Windkraft wegen ihrer vielen \n\nNachteile, vor allem wegen des gesundheitlichen Risikos \n\ninsgesamt, ablehnen. Aber wir als AfD sind jetzt und hier \n\nauch bereit entgegenzukommen und dem kleineren \u00dcbel \n\nzuzustimmen. Eine 10H-Regelung mit \u00d6ffnungsklausel \n\nf\u00fcr die Kommunen ist das Mindeste, was den betroffenen \n\nMenschen vor Ort aus unserer Sicht zugemutet werden \n\nkann. \n\nDeshalb appelliere ich ganz im Sinne der Landkreise und \n\nB\u00fcrger, die diese Forderung aufstellen: Springen Sie \u00fcber \n\nIhren eigenen parteipolitischen Schatten und stimmen Sie \n\ndem Antrag zum Wohl der Menschen, die mit diesen \n\nWindkraftanlagen t\u00e4glich leben m\u00fcssen, zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In dieser zweiten \n\nRederunde sprach f\u00fcr die einbringende Fraktion der AfD \n\nHerr Kollege Wild. Jetzt sehe ich am Mikrofon 6 Bedarf \n\nan einer Kurzintervention; Herr Kollege Voigt, bitte. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Kollege Wild, ich denke, wir \n\nsind uns alle in diesem hohen Haus dar\u00fcber einig, dass \n\nder Schutz der Bev\u00f6lkerung das h\u00f6chste Gut ist, wof\u00fcr \n\nwir hier arbeiten und nach L\u00f6sungen suchen, die rechtssi-\n\ncher sind, die den Bedingungen der Gesetzlichkeiten \n\nRechnung tragen, die Entwicklung erm\u00f6glichen und \n\ndenen wir trotzdem eine Form geben m\u00fcssen, die wir \n\nauch vertreten k\u00f6nnen. \n\nHerr Wild, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie alles, was \n\nSie hier vorgetragen haben, mit der Landkreisverwaltung \n\nim Vogtland besprochen h\u00e4tten, dass Sie mit dem regiona-\n\nlen Planungsverband \u00fcber Ihre Ideen gesprochen h\u00e4tten \n\nund dies einfach reflektieren. Denn ich kann die Idee, die \n\nhinter Ihrem Nebelkerzenantrag steht, durchaus nachvoll-\n\nziehen, nur bringt er uns in der Sache keinen Schritt \n\nweiter. \n\nIch habe die Arbeit in diesem Hohen Haus so verstanden, \n\ndass wir hier Antr\u00e4ge beraten und nach L\u00f6sungen suchen, \n\ndie den Menschen in der Sache wirklich dienen und nicht \n\ndazu f\u00fchren, \n\n(Demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\ndass wir eine Regelung beschlie\u00dfen, die landesweit \n\ngesetzlich gekippt wird und wir danach Vetos haben. \n\nDaf\u00fcr werde ich nicht antreten. Ich werde meine Hand \n\ndaf\u00fcr heben, hier eine L\u00f6sung zu finden, die rechtssicher \n\nist. Das w\u00fcrde ich Ihnen auch empfehlen, denn das ist \n\nnachhaltige Politik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Voigt, CDU-Fraktion. Jetzt, \n\nHerr Wild, k\u00f6nnen Sie darauf reagieren, so Sie denn \n\nm\u00f6chten. \n\nGunter Wild, AfD: Ich m\u00f6chte ganz gerne darauf reagie-\n\nren. Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Voigt, es waren ja schon ein paar Wahrhei-\n\nten drin in dem, was Sie sagen. Aber bei den paar Wahr-\n\nheiten h\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich auch unserem Antrag aus dem \n\nletzten Plenum zum Infraschall zustimmen m\u00fcssen, weil \n\nes dort um die Gesundheit der Menschen ging \u2013 den \n\nhaben Sie alle abgelehnt. \n\nZum Zweiten geht es auch noch um die Wahrheiten. Das \n\nist flexibel, was ich vorgeschlagen habe. Wer sagt denn, \n\ndass ein Windkraftrad 200 oder 300 Meter hoch sein \n\nmuss? Man kann auch 50 Meter hohe Windkraftr\u00e4der \n\nbauen, und dann ist die Regionalplanung durchaus in \n\nOrdnung und durchaus daf\u00fcr da. Man muss nur die \n\nB\u00fcrger \u2013 auch gesetzlich \u2013 davor sch\u00fctzen, dass sie \n\nirgendwann in 1 000 Meter Abstand ein 400 Meter hohes \n\nWindrad haben. Denn wenn die Technologie und die \n\nEntwicklung so weitergeht, dann haben wir das irgend-\n\nwann. Deshalb ist dieser Antrag hier genau der richtige. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Wild auf die Kurzintervention von Herrn Voigt. \n\nGibt es jetzt in dieser zweiten Rederunde weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. Die Staatsregierung ergreift jetzt das Wort. Das Wort \n\nhat unser Staatsminister der Finanzen, Herr Kollege \n\nProf. Unland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1500 \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Bei Kollegin  \n\nPinka l\u00f6st das gro\u00dfe Begeisterung aus!) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Keine Sorge, ich werde jetzt keine \n\nPhysikvorlesung halten. \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nDas w\u00e4re vielleicht mal n\u00f6tig!) \n\nDas w\u00fcrde ich allerdings gern mal machen, aber nicht in \n\ndiesem Rahmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDa finden wir schon eine L\u00f6sung!) \n\n\u2013 Gern. \u2013 Sie alle wissen, Sachsen hat sich mit dem \n\nEnergie- und Klimaprogramm 2012 ehrgeizige klima- und \n\nenergiepolitische Ziele gesetzt. Der Ausbau der Wind-\n\nenergie spielt dabei eine wichtige Rolle. Dies funktioniert \n\nallerdings nur mit vorlaufender Planung, insbesondere zur \n\nOptimierung der Standorte, um einen Wildwuchs von \n\nWindenergieanlagen zu vermeiden. \n\nDiese wichtige Aufgabe obliegt im Freistaat Sachsen den \n\nvier regionalen Planungsverb\u00e4nden. Dieses planerische \n\nVorgehen hat sich bisher klima- und energiepolitisch \n\nbew\u00e4hrt. Auch der Koalitionsvertrag spricht von einer \n\nregionalen Steuerung der Windkraftnutzung durch die \n\nRegionalplanung. Eine starre 10H-Regelung w\u00fcrde dem \n\nentgegenstehen \u2013 nicht zuletzt deshalb, weil die 10H-\n\nRegelung zu einem Bauverbot neuer, ertragreicherer \n\nAnlagen als Ersatz alter Anlagen f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde das bestehende Planungssystem grund-\n\nlegend ge\u00e4ndert \u2013 was viele Anpassungen und Verz\u00f6ge-\n\nrungen nach sich ziehen w\u00fcrde. Mit der neuen Regional-\n\nplanungsgeneration w\u00e4re dann nicht schon 2016/2017, \n\nalso im n\u00e4chsten Jahr, zu rechnen, sondern erst erheblich \n\nsp\u00e4ter. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnten erst erheblich sp\u00e4ter not-\n\nwendige \u00c4nderungen umsetzen. Das muss man bedenken. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Ihr L\u00e4nderver-\n\ngleich \u2013 Sie sprechen ja nur vom Freistaat Bayern \u2013 ist \n\nunvollst\u00e4ndig; denn alle anderen Bundesl\u00e4nder beabsich-\n\ntigen aktuell nicht, von der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Ge-\n\nbrauch zu machen oder gar eine 10H-Abstandsregelung \n\neinzuf\u00fchren. Richtig ist, dass sich Sachsen mit Bayern \n\n2013 beim Bund daf\u00fcr eingesetzt hat, den L\u00e4ndern bei der \n\nAbstandsregelung Spielr\u00e4ume zu schaffen. Diesem \n\nWunsch ist gefolgt worden. \n\nNach gegenw\u00e4rtigem Stand der Pr\u00fcfung haben wir keine \n\nAnhaltspunkte, die Anlass geben w\u00fcrden, vom bestehen-\n\nden System abzuweichen. Das hei\u00dft, Konzentration statt \n\nder viel zitierten Verspargelung der Landschaft. Damit \n\nwird der Situation im Freistaat Sachsen bestm\u00f6glich \n\nRechnung getragen. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Sie sagen es ja \n\nselbst: Gute Politik beachtet die teils sehr heterogenen \n\nRealit\u00e4ten vor Ort, und genau wegen solcher regionalen \n\nUnterschiede ist es sinnvoll, in einem gesetzten Rahmen \n\nvor Ort nach optimalen L\u00f6sungen bei der Standortaus-\n\nwahl von Windenergieanlagen zu suchen. \n\nDaf\u00fcr gibt es die mehrstufigen regionalen Planungsver-\n\nfahren mit direkter Mitwirkungsm\u00f6glichkeit der Bev\u00f6lke-\n\nrung. Zugegebenerma\u00dfen ist dies kein einfacher Prozess; \n\ndenn das Thema der Windenergienutzung bewegt aktuell \n\nsehr viele Menschen in unserem Land, wie die Vielzahl \n\nvon B\u00fcrgerschreiben und letztlich auch die im Antrag \n\ngenannten Kreistagsbeschl\u00fcsse zeigen. \n\nAus Sicht der Staatsregierung ist es aber ein notwendiger \n\nund auch lohnender Weg, die unterschiedlichsten Interes-\n\nsen unter einen Hut zu bringen. Kurz: Das bisherige \n\nPlanungssystem der Steuerung der Windenergienutzung in \n\nSachsen hat sich bew\u00e4hrt. Die Staatsregierung empfiehlt \n\ndaher, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Prof. Unland, der f\u00fcr die Staatsregierung sprach. \u2013 \n\nDas Schlusswort hat jetzt f\u00fcr die einbringende AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Herr \n\nFritzsche, Frau Dr. Pinka, man kann die Debatte um die \n\nAbstandsregelungen nicht von der Debatte um den Sinn \n\nund Unsinn der Energiewende und den Ausbau der \n\nWindenergie trennen. Genau deswegen f\u00fchren wir diese \n\nDebatte, weil wir wissen \u2013 das sagen Sie ja selbst und das \n\nsagen auch die Planungsverb\u00e4nde \u2013, dass ein weiterer \n\nAusbau der Windkraft mit einer Abstandsregelung nicht \n\nm\u00f6glich w\u00e4re. Es geht also darum: Haben wir Platz f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger, um im l\u00e4ndlichen Raum leben zu k\u00f6nnen, \n\noder haben wir Platz f\u00fcr die Windkraft, um Geld zu \n\nverdienen? Das l\u00e4sst sich nicht voneinander trennen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, eben!) \n\nEs ist auch kein Wunder, dass die AfD zum zweiten Mal \n\nin diesem Jahr mit einem Antrag, betreffend die Abstands-\n\nregelungen bzw. den weiteren Ausbau der Windkraft, hier \n\nvorstellig wird, weil die Frist f\u00fcr die Nutzung der L\u00e4nder-\n\n\u00f6ffnungsklausel das Jahresende 2015 ist; auch das wissen \n\nSie. \n\nDie viel beschworene B\u00fcrgerbeteiligung, die immer \n\nwieder angesprochen wird, ist bei den derzeitigen Pla-\n\nnungsverfahren nur ein Alibi. Der B\u00fcrger, die Gemeinde \n\nkann es am Ende, wenn sie die Windkraft nicht will, nicht \n\ndurchsetzen, sondern sie bekommt die Anlage vor die \n\nNase gesetzt. \n\n\u00dcber 50 B\u00fcrgerinitiativen in Sachsen setzen sich f\u00fcr eine \n\nflexible, bauh\u00f6henabh\u00e4ngige 10H-Abstandsregelung ein. \n\nAngesichts der Unt\u00e4tigkeit der regierenden Parteien haben \n\nbereits vier Kreistage die Staatsregierung aufgefordert, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1501 \n\ndie 10H-Abstandsregelung einzuf\u00fchren. Weitere Kreista-\n\nge werden folgen; wir wissen das. \n\nDer bisherige Ausbau der Windkraft in Sachsen hat nicht \n\ndazu beigetragen, dass erhebliche CO2-Mengen eingespart \n\nwurden. Damit entf\u00e4llt die einzige Begr\u00fcndung f\u00fcr den \n\nsubventionierten Ausbau der Windkraft. \n\nAuf der anderen Seite sind die Sch\u00e4den offensichtlich. \n\nDie s\u00e4chsischen Windkraftanlagen haben inzwischen \n\nTausende V\u00f6gel und Zehntausende Flederm\u00e4use get\u00f6tet. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: In  \n\n50 Metern H\u00f6he werden sie geschreddert!) \n\nSie haben die heimatliche Landschaft Zehntausender \n\nB\u00fcrger in Sachsen nachhaltig gesch\u00e4digt und mindern \n\npermanent deren Lebensqualit\u00e4t. Die Windkraftanlagen \n\nhaben zu einer signifikanten Verteuerung der Stromver-\n\nsorgung der Verbraucher gef\u00fchrt, und sie haben einige \n\nwenige reich gemacht \u2013 ja, das stimmt. \n\nLiebe Kollegen von den LINKEN, Ihre Partei wird auch \n\ndeshalb gew\u00e4hlt, weil Sie die sozial Schw\u00e4cheren vertre-\n\nten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das  \n\nkann man von Ihrer Partei nicht sagen!) \n\nSch\u00fctzen Sie Ihre W\u00e4hler in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nSachsens vor den Interessen der wenigen Profiteure der \n\nWindkraft. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, Umweltschutz ist \n\nnicht nur Klimaschutz. Sie wissen, dass CO2-Ein-\n\nsparungen in Deutschland, wenn sie denn \u00fcberhaupt \n\nstattfinden, kaum Einfluss auf das Weltklima haben \n\nk\u00f6nnen. Sch\u00fctzen Sie deshalb Mensch und Tier nicht nur \n\nvor Stra\u00dfenl\u00e4rm und Gentechnik. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, Sie haben im Bundesrat die \n\nL\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel durchgesetzt. Ihre W\u00e4hler erwar-\n\nten von Ihnen die Einl\u00f6sung Ihrer Wahlversprechen. Sie \n\nerwarten von Ihnen nicht, dass Sie den Ausbau der Wind-\n\nkraft mit allen m\u00f6glichen Mitteln durchsetzen. Sie erwar-\n\nten von Ihnen verbindliche Abstandsregelungen f\u00fcr \n\nWindkraftanlagen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags, \n\nh\u00f6ren Sie auf die Stimmen der betroffenen s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion von Herrn Kollegen \n\nUrban. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/2659 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einzelne Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist diese Drucksache nicht beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAmbulante Geburtshilfe und Hebammenversorgung in Sachsen sicherstellen \n\nDrucksache 6/1874, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der Fraktion GR\u00dcNE als Einreicherin das \n\nWort. Es ergreift Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Haftpflichtproblematik freiberuf-\n\nlicher Hebammen wird in den letzten Jahren heftig auf \n\nBundesebene diskutiert. Zum Internationalen Hebammen-\n\ntag am 5. Mai gingen auch in diesem Jahr deutschland-\n\nweit wieder Tausende Hebammen und Eltern auf die \n\nStra\u00dfe. Sie fordern eine schnelle L\u00f6sung, auch vonseiten \n\nder Politik. \n\nWir bringen heute diesen Antrag ein, um klarzumachen: \n\nDer Freistaat darf nicht zuschauen, wie die letzten Heb-\n\nammen hier in Sachsen aufgrund der hohen Haftpflicht-\n\npr\u00e4mien gezwungen sind, ihren Beruf aufzugeben. \n\nZum Problem selbst: Die Hebammen sind gesetzlich \n\nverpflichtet, sich \u00fcber eine Berufshaftpflichtversicherung \n\nabzusichern. Die Schadensf\u00e4lle sind in den letzten Jahren \n\nleicht zur\u00fcckgegangen, aber die Kosten pro Fall steigen \n\ndrastisch an. Immer weniger Versicherer wollen dieses \n\nRisiko absichern. So sind die Beitr\u00e4ge seit 2009 um \u00fcber \n\n50 % angestiegen. F\u00fcr die ambulante Geburtshilfe m\u00fcssen \n\nfreiberufliche Hebammen nun knapp 6 300 Euro im Jahr \n\nzahlen; im Jahr 2009 waren es noch 2 300 Euro. \n\nDiese kaum bezahlbaren Beitr\u00e4ge haben auch in Sachsen \n\nzu gro\u00dffl\u00e4chigen Hebammenverlusten gef\u00fchrt. Der \n\nDeutsche Hebammenverband geht davon aus, dass in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren ein Viertel der freiberuflichen Heb-\n\nammen gezwungen war, ihren Beruf aufzugeben. In \n\nSachsen liegt die Zahl noch h\u00f6her. Der S\u00e4chsische Heb-\n\nammenverband sch\u00e4tzt ein, dass hier fast jede dritte \n\nfreiberufliche Hebamme betroffen ist. Es gibt keine \n\ngenauen Zahlen, aber die letzten etwa 70 Hebammen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1502 \n\n\u00fcberhaupt noch ambulante Geburtshilfe hier im Freistaat \n\nanbieten, sind akut in ihrer Existenz bedroht. \n\nEine verbindliche politische L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem \n\nauf Bundesebene gibt es nach wie vor nicht. Zu lange \n\nwurden die steigenden Haftpflichtpr\u00e4mien vom Bundes-\n\ngesundheitsministerium ignoriert. Auch die geplante \n\nfinanzielle Entlastung freiberuflicher Hebammen durch \n\neinen Sicherstellungszuschlag zum 1. Juli 2015 zeigt \n\n\u00fcberhaupt keine Wirkung, weil n\u00e4mlich die Verhandlun-\n\ngen zwischen dem GKV-Spitzenverband und dem Deut-\n\nschen Hebammenverband in dieser Frage gescheitert sind. \n\nDie Schiedsstelle ist angerufen worden; das Verfahren \n\ndauert an. Wie lange es noch geht, ist v\u00f6llig unklar. \n\nWir fordern in unserem Antrag, dass die Staatsregierung \n\nsich zun\u00e4chst auf Bundesebene f\u00fcr eine schnelle L\u00f6sung \n\nder Haftpflichtproblematik einsetzt. Wir schlagen zur \n\nEntlastung der Beitr\u00e4ge eine Berufshaftpflicht f\u00fcr alle \n\nGesundheitsberufe vor. \n\nEines ist aber auch ganz klar: Wenn der Freistaat jetzt, in \n\ndieser schwierigen Situation, nicht auch vor Ort dieser \n\nEntwicklung gegensteuert, wird es bald keine Geburts-\n\nh\u00e4user, keine ausreichende Zahl an Hebammen und damit \n\nkeine ambulanten Geburten hier in Sachsen mehr geben. \n\nDas ist mir im Juli dieses Jahres bei Besuchen bei Heb-\n\nammen und in Geburtsh\u00e4usern \u00fcberall in Sachsen sehr \n\ndramatisch klar geworden. In den Gespr\u00e4chen wurde \n\ndeutlich, dass die Arbeits- und Einkommenssituation der \n\nfreiberuflichen Hebammen immer schlechter wird. Durch \n\ndie hohen Pr\u00e4mien bleibt immer weniger Einkommen \n\n\u00fcbrig. So berichtete mir eine Hebamme in Kitzscher, dass \n\nsie sich in ihrem Geburtshaus mit zwei Angestellten nur \n\nnoch \u00fcber Wasser halten kann, weil sie einen Kredit \n\naufgenommen hat. Es ist das letzte Geburtshaus, Herr von \n\nBreitenbuch, im Landkreis Leipzig. Der besorgte B\u00fcr-\n\ngermeister hat an unserem Gespr\u00e4ch teilgenommen. \n\nMehrere Hebammen haben mir ganz offen gesagt, dass \n\nihr reales Einkommen inzwischen weit unter Mindest-\n\nlohnniveau gefallen ist. \n\nDurch diesen Hebammenmangel nimmt aber auch die \n\nArbeitsbelastung zu. Oft gibt es keine Vertretung. Es gibt \n\nkaum Urlaub. Krankheitsf\u00e4lle k\u00f6nnen nicht ausgeglichen \n\nwerden.Viele Hebammen sehen sich gezwungen, den \n\nBeruf aufzugeben, wenn es nicht schnellstm\u00f6glich zu \n\neiner Entlastung kommt. \n\nDie Situation ist aber nicht nur f\u00fcr die Hebammen eine \n\nZumutung. Auch f\u00fcr Schwangere wird es immer schwe-\n\nrer, eine pers\u00f6nliche Hebamme zu finden. Viele Frauen \n\nerhalten eine Absage. Zehn Frauen pro Woche, manchmal \n\nauch 15, so haben es mir die Hebammen mitgeteilt, \n\nwerden einfach weggeschickt. Das ist ein echtes Problem; \n\ndenn Hebammen leisten eben nicht nur die Geburtshilfe. \n\nSie bieten Schwangerenvorsorge, Geburtsvorbereitung, \n\nWochenbettbetreuung und Stillberatung an. Wenn die \n\nGeburtsh\u00e4user schlie\u00dfen, fallen eben auch viele dieser \n\nAngebote der Vor- und Nachsorge f\u00fcr Mutter und Kind \n\nweg. \n\nIn vielen Regionen hier in Sachsen ist die Wahlfreiheit in \n\nBezug auf den Geburtsort schon lange nicht mehr gege-\n\nben. Damit wird den M\u00fcttern und den Familien auch ein \n\nGrundrecht verwehrt, das im Sozialgesetzbuch festge-\n\nschrieben ist. Die Konsequenzen dieser Grundrechtsver-\n\nwehrung sind alarmierend. Die Hebammen beschreiben \n\njetzt schon die Gefahr, dass unbegleitete Alleingeburten \n\nauch in Sachsen zunehmen werden. Die realen Zahlen der \n\nambulanten Geburtshilfe m\u00fcssen deshalb jetzt endlich auf \n\nden Tisch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege, geht zu Ende. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Wir haben auch vorge-\n\nschlagen, dass ein Runder Tisch eingerichtet wird, um die \n\nMa\u00dfnahmen zur Sicherstellung vorzubereiten und zu \n\nerarbeiten. Zudem schlagen wir einen Notfonds vor, um \n\nkurzfristig die einzelnen Hebammen vor dem Existenz-\n\nverlust zu retten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringerin, die \n\nFraktion GR\u00dcNE, war hier durch Herrn Kollegen Zscho-\n\ncke vertreten. Jetzt ergreift Herr Kollege Wehner f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Zschocke, ich kann zun\u00e4chst einmal feststellen, dass \n\nwir uns in folgender Einsch\u00e4tzung einig sind: Die Heb-\n\nammen in Sachsen machen einen guten Job. Sie leisten \n\neine wichtige Arbeit. Hebammen sind so wichtig wie \n\nkaum eine andere Gruppe, die sich mit dem noch ungebo-\n\nrenen und dann dem geborenen Kind besch\u00e4ftigt. \n\nHebammen geben den M\u00fcttern und den V\u00e4tern auch einen \n\nbesonderen Halt. Denn angesichts der Vielzahl an M\u00f6g-\n\nlichkeiten, das Kind bereits vor der Geburt zu untersu-\n\nchen, und der daraus resultierenden Prognosen sind die \n\nEltern verunsichert. Auch insofern ist die Erfahrung, die \n\ndie Hebammen mitbringen, von unsch\u00e4tzbarem Wert. Ich \n\nbin sehr dankbar daf\u00fcr, dass werdende Eltern diese \n\nErfahrung nutzen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen im Freistaat \n\nSachsen \u2013 unabh\u00e4ngig von dem Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 \n\ndarauf schauen, dass es Hebammen auch in Zukunft noch \n\nin dieser Qualit\u00e4t gibt. \n\nAllerdings muss man darauf hinweisen, dass das Risiko, \n\neine Geburt zu Hause durchzuf\u00fchren, h\u00f6her ist. Wenn das \n\nRisiko h\u00f6her ist, sind die Kosten h\u00f6her. Entsprechend \n\nsteigen die Pr\u00e4mien der Haftpflichtversicherung, die es ja \n\ngibt. Wir bewegen uns in einem Spannungsfeld: Wenn ein \n\nKind zu Hause geboren wird und es Komplikationen gibt, \n\nmuss das Kind ins Krankenhaus, oder es gibt sogar \n\nFolgesch\u00e4den. F\u00fcr diese muss irgendjemand aufkommen. \n\nDas ist im Zweifel die Gesellschaft, wenn die Versiche-\n\nrungspr\u00e4mien umgelegt und letztlich vom Steuerzahler \n\nbezahlt werden. Ich will diesen Ansatz nicht von vornhe-\n\nrein abtun; aber dar\u00fcber sollten wir intensiv diskutieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1503 \n\nDa wir uns in einem Spannungsfeld bewegen, m\u00fcssen wir \n\nmit besonderer Sorgfalt herangehen. \n\nDer Bund hat sich des Themas angenommen. In Parla-\n\nmentsdebatten ist dar\u00fcber gesprochen, entsprechende \n\nKleine Anfragen sind beantwortet worden. Mich verwun-\n\ndert, dass wir jetzt im Landtag noch einmal so einen \n\ngrunds\u00e4tzlichen Anlauf nehmen sollen. Das Verfahren ist \n\nweit vorangeschritten. \n\nAn dieser Stelle sage ich etwas zu den Verhandlungen mit \n\nden Krankenkassen. Verhandlungspartner sind der Heb-\n\nammenverband und der Spitzenverband der Gesetzlichen \n\nKrankenversicherung. Die beiden haben noch keine \n\nendg\u00fcltige Einigung erzielt. Falls es doch noch dazu k\u00e4me \n\n\u2013 es ist momentan beim Schiedsgericht \u2013, dann g\u00e4be es \n\nnach jetzigem Verhandlungsstand f\u00fcr die Hebammen eine \n\nh\u00f6here Verg\u00fctung, konkret: 15 % mehr. Ferner w\u00fcrden \n\nzus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Geburtshilfe bereitgestellt. \n\nZudem w\u00fcrde der dauerhafte Sicherstellungsauftrag, \n\nbezogen auf die Geburtshilfe, festgeschrieben. Schlie\u00dflich \n\nw\u00fcrde auf Regressforderungen verzichtet. \n\nAngesichts dessen bitte ich alle Beteiligten \u2013 das kann \n\ndurchaus die Botschaft des heutigen Tages sein, unabh\u00e4n-\n\ngig von dem vorliegenden Antrag \u2013, ein St\u00fcck weit \n\naufeinander zuzugehen. Es geht im Wesentlichen darum, \n\nob die Ausschlusskriterien f\u00fcr eine Hausgeburt berechtigt \n\noder willk\u00fcrlich sind. Falls alle Ausschlusskriterien zu \n\nRecht best\u00fcnden, w\u00fcrde jede Hausgeburt ausgeschlossen, \n\ndas hei\u00dft, die werdende Mutter m\u00fcsste immer ins Kran-\n\nkenhaus. Die Frage, wie die Ausschlusskriterien zu \n\nbewerten sind, m\u00fcssen beide Parteien f\u00fcr sich beantwor-\n\nten. Insoweit kann der S\u00e4chsische Landtag erst einmal \n\nnicht helfen. Auch ich kann das schlecht beurteilen, weil \n\nich solche Ausschlusskriterien im Zweifel nicht analysie-\n\nren kann. \n\nWenn die Schiedsstelle aber schnell etwas macht, wenn \n\ndort ein Ergebnis zustande kommt, dann bin ich optimis-\n\ntisch, dass der Bund zu seiner Verantwortung steht und \n\nden Hebammen erm\u00f6glicht, dass sie ihre Arbeit machen \n\nk\u00f6nnen, und dass das Problem der Pr\u00e4mien gel\u00f6st wird. \n\nSie sind jetzt wirklich horrend und zu teuer, und das ist \n\nauch nicht hinnehmbar. \n\nIch will noch auf den Punkt eingehen, eine Statistik f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen zu machen. Das halte ich, ehrlich \n\ngesagt, f\u00fcr schwierig. Wir haben dann nat\u00fcrlich noch \n\neinmal eine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie, die Erwartungshal-\n\ntungen weckt. Es ist traurig, wenn dabei am Ende des \n\nTages nichts herauskommt. \n\nMeine Kollegin Dagmar Neukirch von der SPD wird \n\nheute noch einmal darauf eingehen. Ich kann mir schon \n\nvorstellen, dass wir miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen, \n\nauch intensiver ins Gespr\u00e4ch kommen, und vielleicht auch \n\nmit den Hebammen und der Gesetzlichen Krankenversi-\n\ncherung hier in Sachsen zusammenkommen. Das w\u00e4re \n\ndann ein Punkt, sodass jeder seine Argumente auch noch \n\neinmal vorbringen kann. Ich glaube, das ist in diesem \n\nProzess dann auch wichtig. Jetzt parallel etwas zu ma-\n\nchen, das w\u00fcrde ich aber ablehnen. \n\nVielleicht ganz zum Schluss: Wir haben uns als Koalition \n\nim Koalitionsvertrag ganz klar positioniert, dass wir die \n\nFamilienhebammen unterst\u00fctzen wollen. Auch wenn der \n\nBund sein Engagement zur\u00fcckf\u00e4hrt, stehen wir dazu. Wir \n\nhaben dazu einen eigenen Antrag. Ich denke, das wird ein \n\nwichtiger Schritt f\u00fcr die Hebammen in Sachsen sein. Von \n\ndaher, Herr Zschocke, auch wenn wir Ihren Antrag heute \n\nablehnen: Beobachten Sie es gern. Begleiten Sie uns. Ich \n\nglaube, in der Sache sind die Familienhebammen und \n\nnat\u00fcrlich alle Hebammen eine sehr gro\u00dfe Bereicherung \n\nund ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Versorgung in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Kollegen \n\nWehner folgt jetzt Frau Kollegin Lauterbach f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE hier vorn am Rednerpult. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Es sollte der sch\u00f6nste Beruf der Welt \n\nsein \u2013 Fragezeichen. Erlauben Sie mir einen Blick zur\u00fcck, \n\num den Punkt 1 in dem Antrag der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN zu unterstreichen. \n\nIm Jahr 2004 r\u00fcckte die Arbeit der Hebammen und \n\nEntbindungspfleger erstmals in den Fokus der Parla-\n\nmentsarbeit. \n\nIm Jahr 2009 gab es die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion \n\nDIE LINKE zur Situation der Hebammen in Sachsen. \n\nAufgrund fehlender Statistiken konnten viele Fragen nur \n\nsehr ungen\u00fcgend oder gar nicht beantwortet werden. \n\nR\u00fcckfragen beim S\u00e4chsischen Hebammenverband h\u00e4tten \n\ndiese M\u00e4ngel leicht beheben k\u00f6nnen. \n\nIn den Jahren 2010 und 2012 gab es Forderungen nach \n\neiner ausk\u00f6mmlichen Entlohnung der ambulanten Ge-\n\nburtshilfe. Die Erh\u00f6hung der finanziellen Hilfen f\u00fcr die \n\nHaftpflichtversicherung durch die Bundesebene war \n\nnotwendig, wurde aber eins zu eins an die Versicherungen \n\ndurchgereicht. Das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nHebammengesetzes war wichtig, brachte \u00c4nderungen bei \n\nder Aufbewahrungsfrist, der Fortbildung und \u00c4hnlichem, \n\n\u00e4nderte jedoch nichts an der Einkommenssituation. \n\nIm Jahr 2013 besch\u00e4ftigten uns die Familienhebammen, \n\neine gute Sache und dringend notwendig. Fr\u00fche Hilfen, \n\nKinderschutznetzwerke und Familienhebammen haben \n\nuns seitdem nicht mehr losgelassen. \n\nSchon sind wir in der Gegenwart. Herr Wehner sagte es \n\nbereits: Seit dem 1. Juli sollte es einen Sicherstellungszu-\n\nschlag geben. Es w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung \n\ngewesen. Der GKV-Spitzenverband hat jedoch die \n\nSchiedsstelle angerufen. Das bedeutet, dass der Sicher-\n\nstellungszuschlag weiter auf Eis liegt. Die Hebammen \n\nsind die Leidtragenden. Die Koalition hier im Landtag \n\nschaut nach oben, auf die Bundesebene, und wartet ab, \n\nwas andere tun. Der Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN ist \n\nmeines Erachtens folgerichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1504 \n\nSie sehen an dem kurzen R\u00fcckblick, dass es schon not-\n\nwendig ist, eine zeitnahe Neustrukturierung der Haft-\n\npflichtversicherung zu fordern; denn zeitnah sieht anders \n\naus. \n\nDer Punkt 2 des Antrags, eine Statistik zur Hebam-\n\nmenversorgung, ist notwendig; merken wir doch, wenn \n\nauch nur gef\u00fchlt aufgrund der mangelnden Statistik, dass \n\nin einigen Regionen wie zum Beispiel dem Erzgebirge zu \n\nwenige Hebammen t\u00e4tig sind und Chemnitzer Hebammen \n\nseit Jahren auch in Reitzenhain Kindern auf die Welt \n\nhelfen, M\u00fctter betreuen und Familien begleiten. \n\nZur Einkommenssituation und zur Arbeitsbelastung \n\nk\u00f6nnen Sie keine Aussagen auf Sachsenebene machen. \n\nSie wollen es auch nicht tun. Das Sozialministerium hat \n\nFamilienhebammen ausgebildet. Sie wissen jedoch nicht, \n\nob das Geld gut angelegt ist. Sie wissen nicht, wann und \n\nwo die Familienhebammen t\u00e4tig sind, welche Strukturen \n\nsie haben und wie die Finanzierung sichergestellt ist. \n\nZu Punkt 3: Ein runder Tisch ist notwendig, weil die \n\nFinanzierung nicht stimmt, und deshalb stimmen wir auch \n\ndem Antrag in diesem Punkt zu. Die bisherigen Arbeits-\n\nstrukturen in den Landkreisen zu belassen w\u00e4re die \n\nbessere L\u00f6sung, aber daf\u00fcr m\u00fcssen die Rahmenbedingun-\n\ngen stimmen. \n\nDer \u00c4nderungsantrag ist nicht wirklich ausgereift, liebe \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Aus unserer Sicht \n\nist ein staatlich finanzierter Fonds notwendig, um das \n\nHaftpflichtrisiko abzufedern. Die Gesch\u00e4digten m\u00fcssen \n\nUnterst\u00fctzung bekommen. Das ist richtig und unstrittig. \n\nDie Berufsgruppe der Hebammen kann jedoch das Haft-\n\npflichtrisiko nicht allein tragen. Es ist eine gro\u00dfe Forde-\n\nrung, die Sie damit aufmachen: eine Hilfe f\u00fcr die Heb-\n\nammen, die unverschuldet in Not geraten sind, ja, aber \n\ndabei sind noch viel zu viele Fragen offen: wann wer was \n\nbekommen soll oder wo Sie das Geld daf\u00fcr hernehmen. \n\nDeswegen werden wir uns zu diesem Punkt des Antrags \n\nder Stimme enthalten. \n\nWerte Koalition! Ich bin der Meinung, Hebammen im \n\nSpannungsfeld von Gesundheits- und Familienpolitik \n\nerfahren nicht die entsprechende Wertsch\u00e4tzung und \n\nW\u00fcrdigung ihrer wertvollen Arbeit in der Gesellschaft. \n\nDie beste Wertsch\u00e4tzung der Politik ist immer noch die \n\nSchaffung von guten Rahmenbedingungen f\u00fcr Hebammen \n\nund Entbindungspfleger hier in Sachsen, und das ist in \n\nSachsen nicht gesichert. Deshalb stimmen wir dem Antrag \n\nzu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Lauter-\n\nbach sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es folgt nun \n\nFrau Kollegin Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hebammen leisten \n\naktive, pr\u00e4ventive Gesundheitsf\u00fcrsorge f\u00fcr Frauen, \n\nKinder und Familien. Sie st\u00fctzen und st\u00e4rken Frauen in \n\neiner Lebenssituation, die f\u00fcr jede eine besondere Heraus-\n\nforderung darstellt, \u00fcbrigens auch unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nes das erste Kind ist oder nicht. Neue Fragen, andere \n\nLebenssituationen, andere gesundheitliche Umst\u00e4nde \n\nmachen jede Schwangerschaft einzigartig. Hebammen \n\nleisten damit einen unverzichtbaren Beitrag, dass sich die \n\nmeisten Frauen gern an diese Zeit erinnern. Damit werden \n\nnicht zuletzt innerfamili\u00e4re Bindungen und Beziehungen \n\nenorm gest\u00e4rkt. \n\nDie Anerkennung f\u00fcr diese Arbeit erhalten die Hebammen \n\nin erster Linie nat\u00fcrlich von den Frauen und Familien. Ich \n\ndenke, zu dieser Anerkennung geh\u00f6rt auch, dass wir hier \n\nim Landtag die Debatte \u00fcber die Rahmenbedingungen der \n\nArbeit von Hebammen in Sachsen sachlich und respekt-\n\nvoll f\u00fchren, wie es bisher auch der Fall gewesen ist, dass \n\nwir aber auch die vorhandenen Probleme benennen; denn \n\nauch durch das Ernstnehmen von Problemen zeigt man \n\nAnerkennung und Respekt f\u00fcr die Arbeit der Hebammen. \n\nAuch wenn diese Anerkennung aus der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung zum vorliegenden Antrag nicht ganz \n\nso deutlich wird, gehe ich fest davon aus, dass auch die \n\nMinisterin nachher in ihrer Rede ebenfalls auf die wichti-\n\nge Rolle der s\u00e4chsischen Hebammen f\u00fcr die medizinische, \n\naber auch f\u00fcr eine gewisse soziale Versorgung in Sachsen \n\neingeht. \n\nGenau diesen respektvollen Umgang will die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN mit ihrem Antrag bewirken. Allerdings ist das \n\nTiming f\u00fcr solche Beschl\u00fcsse gerade einmal ein paar \n\nWochen nach Inkrafttreten einer neuen gesetzlichen \n\nRegelung im SGB V aus meiner Sicht nicht ganz so gut, \n\nweil \u2013 es ist schon erw\u00e4hnt worden \u2013 die Schiedsstelle der \n\nSelbstverwaltung arbeitet; sie ist angerufen worden und \n\nder Verhandlungsprozess zwischen den GKV-Spitzen-\n\nverb\u00e4nden und den Hebammenverb\u00e4nden unterbrochen. \n\nDamit ist der Weg der Selbstverwaltung zur Ausgestal-\n\ntung des gesetzlichen Rahmens noch nicht am Ende. \n\nMich beunruhigt \u2013 das gebe ich gern zu \u2013, wie diese \n\nVerhandlungen scheinbar gef\u00fchrt werden, welche Infor-\n\nmationen nach au\u00dfen dringen. Das ist zum Teil viel \n\nVorwurf und wenig Sachlichkeit. Dies ist, finde ich, dem \n\nProblem leider nicht angemessen. Daher ist wiederum das \n\nTiming dieser Debatte sehr gut, weil wir hier aus dem \n\nLandtag heraus deutlich machen k\u00f6nnen: Das Ziel der \n\n\u00c4nderung des Bundesgesetzgebers war, die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige und verantwortungsvolle \n\nL\u00f6sung daf\u00fcr zu schaffen, dass Hebammen in Deutsch-\n\nland und damit auch in Sachsen gut und verl\u00e4sslich \n\narbeiten und f\u00fcr Frauen und Familien da sein k\u00f6nnen. \n\nDie Selbstverwaltung ist jetzt verpflichtet, diesen Rahmen \n\nverantwortungsvoll umzusetzen. Ich weise darauf hin, \n\ndass Politik auch immer wieder von Selbstverwaltung in \n\ndie Schranken gewiesen wird, wenn es darum geht, \n\ngesetzliche Rahmen umzusetzen; denn genau daf\u00fcr ist die \n\nSelbstverwaltung da und verantwortlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1505 \n\nIch will aber auch ganz kurz auf die Ursachen eingehen, \n\nauf das, was Herr Zschocke hier genannt hat. \n\nDer Hebammenberuf unterliegt gesellschaftlichen und \n\nzum Teil auch wirtschaftlichen \u00c4nderungsprozessen. So \n\nhaben wir in den vergangenen Jahren Ver\u00e4nderungen im \n\nBereich der station\u00e4ren Geburtshilfe erlebt, auch darin, \n\nwas f\u00fcr einen Geburtsort Frauen w\u00e4hlen. Andererseits \n\nbleiben Frauen auch im Krankenhaus nicht mehr so lange \n\nnach einer Entbindung oder entbinden sogar ambulant, \n\nentbinden zu Hause oder in Geburtsh\u00e4usern. Dadurch \n\nentsteht ein gr\u00f6\u00dferer Nachsorgebedarf und ein gr\u00f6\u00dferer \n\nBedarf f\u00fcr Hebammen im h\u00e4uslichen Umfeld, im ambu-\n\nlanten Bereich. \n\nZum anderen haben viele Krankenh\u00e4user durch den \n\ndemografisch bedingten R\u00fcckgang von Entbindungen \n\numstrukturiert, entweder in Belegsysteme, oder sie haben \n\ndie Geburtshilfe zum Teil auch ganz eingestellt. Es bedarf \n\nalso unterm Strich eigentlich mehr freiberuflich t\u00e4tiger \n\nHebammen, um auf diese ver\u00e4nderten Bedingungen \n\neingehen zu k\u00f6nnen, und nicht, wie wir gerade erleben, \n\neines R\u00fcckgangs der freiberuflich t\u00e4tigen Hebammen. \n\nAuch gibt es immer mehr wei\u00dfe Fl\u00e4chen oder zu wenig \n\nAngebot in der Fl\u00e4che, sodass ein Gutachten des Bundes-\n\ngesundheitsministeriums zu dem Schluss kommt, dass die \n\nfl\u00e4chendeckende Versorgung der Geburtshilfe nur noch \n\nunter Einbeziehung des station\u00e4ren Bereichs sichergestellt \n\nwird, und das bei eigentlich steigenden ambulanten \n\nBedarfen. Das ist paradox. \n\nEine Ursache daf\u00fcr sind die bereits von meinen Vorred-\n\nnern angesprochenen Haftpflichtversicherungsbeitr\u00e4ge, \n\ndie neben Hebammen auch die freiberuflich t\u00e4tigen oder \n\ndie Beleggyn\u00e4kologen betreffen. Diese Beitr\u00e4ge sind \n\nstetig gestiegen, und sie projizieren Risiken in die Zu-\n\nkunft, sodass es f\u00fcr freiberuflich t\u00e4tige Hebammen \n\nscheinbar mittlerweile unkalkulierbar ist, mit welchen \n\nBeitr\u00e4gen sie in Zukunft zu rechnen haben. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf einige Punkte in dem Antrag \n\neingehen. Zu Punkt 1 habe ich bereits erw\u00e4hnt: Das \n\nTiming dieses Beschlusses kurz nach Inkrafttreten eines \n\nneuen SGB V sollte vielleicht noch einmal abgewartet \n\nwerden. Der Weg der Selbstverwaltung sollte weiter \n\nbeschritten werden. Ich richte hier einen Appell an die \n\nVerhandlungspartner, diese Verantwortung ernst zu \n\nnehmen. Ob es f\u00fcr weitere Berufsgruppen notwendig \n\nwerden sollte, auch eine solche Regelung vorzusehen, das \n\nmuss man kritisch beobachten. Wie gesagt, bei Gyn\u00e4ko-\n\nlogen ist eine \u00e4hnliche Tendenz festzustellen. \n\nIm Punkt 2 finden sich einige gute Vorschl\u00e4ge, \u00fcber die \n\nman nachdenken kann. Allerdings gleich auf einmal und \n\nzu einem Zeitpunkt einen ganzen Katalog an Ma\u00dfnahmen \n\ndurchzuf\u00fchren ist auch nicht unbedingt eine ausgewogene \n\nReaktion auf die Probleme, die wir jetzt haben. Einiges \n\ngeh\u00f6rt auch eingebettet in andere Debatten. Zum Beispiel \n\nist die Versorgungssituation im Gesundheits- und Pflege-\n\nbereich, was Fachkr\u00e4fte angeht, ein Thema, das uns in den \n\nunterschiedlichsten Bereichen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnoch besch\u00e4ftigen wird. \n\nIch selbst hatte einmal ein Pflegemonitoring vorgeschla-\n\ngen. Es ist abgelehnt worden. Ich habe mich danach sehr \n\nmit Fachkr\u00e4ftestrategien besch\u00e4ftigt. Da der Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel viele Branchen betreffen wird, ist es aus meiner \n\nSicht sinnvoll, die Gesundheits- und Sozialberufe st\u00e4rker \n\nin diese Fachkr\u00e4ftestrategie allgemein einzubeziehen. \n\nDazu hat auch Minister Dulig heute in seiner Fachminis-\n\ntererkl\u00e4rung einiges gesagt. \n\nVersorgungsforschung und Grundlagen f\u00fcr bessere Daten \n\nsind ebenfalls im Gutachten der Bundesregierung genannt \n\nworden. Auch da gibt es auf Bund-L\u00e4nder-Ebene Arbeits-\n\ngruppen, die versuchen, die statistischen M\u00f6glichkeiten, \n\ndie derzeit bestehen, f\u00fcr die L\u00e4nder so nutzbar zu machen, \n\ndass auch wir hier f\u00fcr unsere Erkenntnisse damit weiter-\n\nkommen. \n\nZum Thema der Familienhebammen haben wir als Koali-\n\ntionsfraktionen einen eigenen Antrag in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang gebracht, weil sich das Thema an der Schnittstelle \n\nzwischen gesundheitlicher Versorgung und sozialer \n\nBetreuung, zwischen den kommunalen, den Landes- und \n\nden Bundesverantwortlichkeiten nicht so einfach durch \n\neinen Satz im Koalitionsvertrag abarbeiten l\u00e4sst. Das ist \n\nuns klar, und deshalb haben wir einen Antrag gestellt, der \n\nuns die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, das Thema im Ausschuss \n\ndetailliert noch einmal zu besprechen. \n\nAls Initiatorin eines eigenen runden Tisches zum Thema \n\nPflege finde ich nat\u00fcrlich die Idee in Punkt 3 ganz interes-\n\nsant. Ich kann Ihnen aber auch gleich weitere Themen \n\nnennen, denen wir einen staatlich organisierten runden \n\nTisch zur Seite stellen m\u00fcssten \u2013 ich beginne nur einmal \n\nmit dem Stichwort Not\u00e4rzteversorgung \u2013, sodass ich nicht \n\nwei\u00df, ob uns dabei wirklich ein staatlich organisierter \n\nrunder Tisch voranbringt. \n\nZu Punkt 4, einen Fonds einzurichten, wie es im \u00c4nde-\n\nrungsantrag verlangt wird, w\u00e4hrend das Verfahren der \n\nSelbstverwaltung noch l\u00e4uft, habe ich schon etwas gesagt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an Folgendes erinnern: Der \n\nBundesgesetzgeber hat sich intensiv und ohne Vorbehalte \n\nmit dem Problem der Hebammen besch\u00e4ftigt, hat Gutach-\n\nten in Auftrag gegeben und eine interministerielle Ar-\n\nbeitsgruppe besch\u00e4ftigt. Er hat ein klares Bekenntnis zu \n\nden Hebammen abgegeben. Er hat darauf hingewiesen, \n\ndass die Sicherstellung von besonderer Bedeutung ist. Er \n\nhat L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vorgegeben, innerhalb der \n\nSolidargemeinschaft, weil er festgestellt hat, dass die \n\nRisiken der modernen Gesellschaft, des medizinischen \n\nFortschritts nicht bei der kleinen Berufsgruppe der Heb-\n\nammen abzuladen sind. Er hat deshalb auch gesagt, dass \n\n\u00fcber den Sicherstellungszuschlag zus\u00e4tzliche Ressourcen \n\nins System m\u00fcssen. Die klare Verpflichtung liegt nun \n\nwirklich bei den Verhandlungspartnern der Selbstverwal-\n\ntung. \n\nWir als Koalitionsfraktionen \u2013 da m\u00f6chte ich noch einmal \n\nauf meinen Vorredner Oliver Wehner eingehen \u2013 werden \n\ndas Gespr\u00e4ch auch noch einmal suchen, um hier eventuell \n\nProblemen vorzubeugen. Den Antrag, so wie er jetzt \n\nvorliegt, werden wir ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1506 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Neukirch \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt schlie\u00dft sich Frau Dr. Petry f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion an. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN zur Hebammenversorgung in Sachsen ist f\u00fcr \n\nuns von besonderer Priorit\u00e4t. \n\nWir stellen fest, dass der Hebammenberuf, der in den \n\nSiebziger- bis Neunzigerjahren bereits fast ausgestorben \n\nwar, Gott sei Dank wieder an Bedeutung gewonnen hat, \n\nwenn wir auch feststellen, dass die Problematik der \n\nR\u00fcckversicherung, der Versicherung f\u00fcr die Hebammen, \n\nwieder an Schwierigkeit zunimmt und die Hebammen, \n\nwie wir geh\u00f6rt haben, bis zu einem Drittel in Sachsen ihre \n\nKernarbeit aufgeben, auf Geburtsvorbereitungskurse \n\nausweichen m\u00fcssen, also begleitende Ma\u00dfnahmen ausf\u00fch-\n\nren und das Eigentliche, die direkte Geburtsbegleitung, \n\naufgrund der ver\u00e4nderten Risikolage nicht mehr aus\u00fcben \n\nk\u00f6nnen. \n\nTats\u00e4chlich ist es gar keine ver\u00e4nderte Risikolage, son-\n\ndern wir wissen, dass es im Kern um erh\u00f6hte Schadenser-\n\nsatzforderungen geht. Die tats\u00e4chlichen Risiko- oder \n\nSchadensf\u00e4lle bei Geburten sind nicht gestiegen. Dabei \n\nwird h\u00e4ufig au\u00dfer Acht gelassen, dass die Begleitung \n\ndurch Hebammen bei der Geburt durchaus f\u00fcr das staatli-\n\nche Gesundheitssystem finanzielle Vorteile birgt, \u00fcber die \n\nin diesem Hohen Hause bisher nicht berichtet wurde. \n\nW\u00e4hrend Klinikgeburten bei Kosten von 2 000 bis \n\n3 000 Euro h\u00e4ufig mit einem Betrag bis zu 11 000 Euro \n\nabgerechnet werden, Kaiserschnitte h\u00e4ufig noch dar\u00fcber, \n\nkosten Hausgeburten gerade einmal eine knappe vierstel-\n\nlige Summe, 1 000 bis 2 000 Euro. Dies sind Kosten, die \n\ndas Gesundheitssystem zu tragen hat, und obwohl Herr \n\nWehner von der CDU-Fraktion gesagt hat, es sei klar, \n\ndass bei Hausgeburten ein h\u00f6heres Risiko vorliege, \n\nm\u00f6chte ich ihn darin korrigieren. Herr Wehner, das ist \n\nnicht richtig. Wenn Sie sich die Studien aus Frankreich, \n\nEngland, Deutschland, Holland und anderen europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern anschauen, werden Sie feststellen, dass bei \n\nbereinigter Datenlage und vergleichbarer Risikovorsorge \n\nkein erh\u00f6htes Risiko besteht, ein Kind au\u00dferklinisch zu \n\ngeb\u00e4ren. \n\nHerr Wehner, ich m\u00f6chte Sie auch in einem weiteren \n\nPunkt korrigieren. Die Hebamme ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\ndas neugeborene Kind, aber prim\u00e4r f\u00fcr die Frauen wich-\n\ntig. Der Hebammenberuf ist seit alters her ein Frauenbe-\n\nruf, der auch in Frauenhand bleiben sollte und der eben \n\ngerade nicht davon betroffen sein sollte, in Kliniken \n\nausgelagert zu werden. \n\nBei der ganzen Diskussion um die Hebammenleistungen \n\nsehen wir also den tats\u00e4chlichen, auch finanziellen Nutzen \n\nf\u00fcr das Gesundheitssystem bei gew\u00e4hrleisteter Risikovor-\n\nsorge gef\u00e4hrdet. Die Frage, warum sich Hebammen in \n\neinem Versicherungsmarkt bew\u00e4hren m\u00fcssen, w\u00e4hrend es \n\nf\u00fcr angestellte \u00c4rzte und Geburtshelfer in Krankenh\u00e4u-\n\nsern selbstverst\u00e4ndlich ist, dass das Haus die Versiche-\n\nrungsleistung tr\u00e4gt, ist mir nicht klarzumachen. Ich denke, \n\nwir sollten uns daf\u00fcr einsetzen, dass auch freiberufliche \n\nHebammen, die ja im Rahmen der Reform des Gesund-\n\nheitsmarktes dazu gedr\u00e4ngt wurden, freiberuflich t\u00e4tig zu \n\nsein, nicht schlechtergestellt werden als \u00c4rzte und Kran-\n\nkenschwestern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen uns f\u00fcr den Antrag \n\nder GR\u00dcNEN ein, auch wenn wir nicht in allen Punkten \n\nmit ihnen einig sind. Wir unterst\u00fctzen sehr wohl ihre \n\nForderung nach einer staatlich gef\u00f6rderten Versicherung. \n\nWir haben bereits im Jahr 2014 in unserem eigenen \n\nWahlprogramm zur Landtagswahl das Modell einer \n\nR\u00fcckversicherung f\u00fcr Hebammen vorgeschlagen, was \n\nnicht genau das ist, was Sie m\u00f6chten, aber wir glauben, \n\ndass hier der politische Wille, die politische Aussage, den \n\nHebammenberuf zu unterst\u00fctzen, das Entscheidende ist. \n\nMit Ihren restlichen Antragspunkten k\u00f6nnen wir nur \n\nteilweise konform gehen. Ja, wir sind der Meinung, dass \n\neine Situationserhebung f\u00fcr die Hebammen in Sachsen \n\nerfolgen sollte. Nicht jede Statistik ist notwendig, aber ich \n\ndenke, wir sollten wissen, wie es um den tats\u00e4chlichen \n\nBerufsalltag von Hebammen in Sachsen bestellt ist, um \n\nihre Einkommens- und Arbeitssituation und die Versor-\n\ngungssituation. Das Beispiel aus Kitzscher in meinem \n\nLandkreis macht ja deutlich, dass wir auf eine Unterver-\n\nsorgung mit Hebammen hinauslaufen und dass, wie \n\ngerade schon erw\u00e4hnt, die Hauptt\u00e4tigkeit der Hebammen, \n\ndie Geburtshilfe, nicht mehr in dem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet \n\nist wie vor einigen Jahren. \n\nZur CDU m\u00f6chte ich feststellen, dass Sie prim\u00e4r Lippen-\n\nbekenntnisse abliefern, wenn Sie sagen, dass Sie den \n\nHebammenberuf f\u00f6rdern wollen. T\u00e4ten Sie dies, w\u00fcrden \n\nSie sich auch auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, den \n\nHebammenberuf besser zu sch\u00fctzen. Wenn Sie mit dem \n\nS\u00e4chsischen Hebammenverband reden, dann werden Sie \n\nfeststellen, dass dieser sich von der Politik, also insbeson-\n\ndere auch von Ihnen, von der Koalition \u2013 auch von Ihnen, \n\nFrau Neukirch \u2013 alleingelassen f\u00fchlt. \n\nLiebe Fraktion GR\u00dcNE, wenn Sie Ihren politischen \n\nWillen ernst meinen und f\u00fcr Hebammen sorgen wollen, \n\ndann gilt auch an dieser Stelle die Einladung, dies mit der \n\nAfD auch auf Bundesebene gemeinsam zu tun. Wir \n\nwerden uns daf\u00fcr einsetzen, dass der Hebammenberuf \n\nweiter gesch\u00fctzt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Sitzen Sie jetzt schon im Bundestag?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Petry hat \n\ndie erste Rederunde jetzt ihren Abschluss erreicht. Wir \n\nk\u00f6nnten eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen, so denn Rede-\n\nbedarf best\u00fcnde. Allerdings hat die einbringende Fraktion \n\nkeine Sekunde Redezeit mehr. Gibt es andere Fraktionen, \n\ndie noch das Wort ergreifen wollen? \u2013 Das ist nicht der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1507 \n\nFall. Damit k\u00f6nnte die Staatsregierung das Wort ergreifen. \n\nSie tut dies auch. Bitte, Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, es ist \n\nmir als Sozialministerin ein Anliegen, die fl\u00e4chendecken-\n\nde Versorgung mit Hebammenhilfe sicherzustellen und \n\ndamit letztlich auch die Wahlfreiheit des Geburtsortes. \n\nNach den aktuellen Angaben des GKV-Spitzenverbandes \n\nwerden 98 % aller Kinder in Kliniken geboren. Knapp \n\n2 % der Neugeborenen erblicken au\u00dferhalb der Klinik das \n\nLicht der Welt, davon sind rund 0,5 % Hausgeburten. \n\nIch denke, bei den Vorrednern ist deutlich geworden, dass \n\ndie Versorgung insbesondere mit freiberuflicher Hebam-\n\nmenhilfe ein sehr vielschichtiges und ein sehr komplexes \n\nThema ist. Wir m\u00fcssen die gesetzlichen Gegebenheiten \n\nmit den verst\u00e4ndlichen Forderungen der Hebammen in \n\nEinklang bringen. Das erfordert Augenma\u00df und an eini-\n\ngen Stellen \u2013 f\u00fcr die Hebammen sicherlich nicht zufrie-\n\ndenstellend \u2013 auch etwas Geduld. \n\nEin Beispiel dazu: Die Hebammen haben es geschafft, \n\nbundesweit Aufmerksamkeit zu erlangen. So hat der \n\nBundesgesetzgeber ja erst k\u00fcrzlich mit dem GKV-\n\nVersorgungsst\u00e4rkungsgesetz darauf reagiert. Durch dieses \n\nGesetz wurde ein Regressausschluss in das SGB V \n\naufgenommen, ein Regressausschluss der Kranken- und \n\nPflegekassen f\u00fcr nicht grob schuldhaft verursachte Be-\n\nhandlungsfehler in der Geburtshilfe. Dadurch wird das zu \n\nversichernde Risiko reduziert. \n\nIn der Praxis muss das freilich bedeuten, dass die  \n\nVersicherungspr\u00e4mien nachhaltig stabilisiert und die \n\nBerufshaftpflichtversicherungen f\u00fcr die freiberuflichen \n\nHebammen dadurch g\u00fcnstiger werden. Zudem wird die \n\nBegrenzung der Haftung die Kalkulationsgrundlage f\u00fcr \n\ndiesen Versicherungsbereich ebenfalls verbessern. Aber \n\ndie Versicherungen m\u00fcssen nachziehen und die Beitr\u00e4ge \n\ndaraufhin anpassen. Wir werden dies genau beobachten. \n\nAn diesem Punkt m\u00fcssen wir wohl etwas Geduld aufbrin-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren, auch der Pr\u00fcfauftrag an die \n\nBundesregierung zu einer gemeinsamen Berufshaft-\n\npflichtversicherung f\u00fcr alle Gesundheitsberufe ist aus \n\nSicht der Hebammen nachvollziehbar. Aber der Bundes-\n\ngesetzgeber hat dieser Forderung bereits im Rahmen des \n\nGesetzgebungsverfahrens zum GKV-Versorgungsgesetz \n\neine deutliche Absage erteilt. Ich glaube, es ist wenig \n\nzielf\u00fchrend, wenn wir Versprechungen machen, die wir \n\nnicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass wir die Hebammen mit den \n\nMitteln unterst\u00fctzen, die eben zur Verf\u00fcgung stehen. Ich \n\nbin froh, dass im Rahmen des Bundeskinderschutzgeset-\n\nzes die Finanzierung unserer Familienhebammen auch \n\nweiterhin gesichert ist. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auch zu Ihren \n\nweiteren Forderungen noch ganz kurz Stellung nehmen. \n\nF\u00fcr die l\u00fcckenlose Erfassung der Versorgung mit Heb-\n\nammenhilfe w\u00fcrden wir nach dem S\u00e4chsischen Statistik-\n\ngesetz eine gesetzliche Grundlage brauchen. Diese gesetz-\n\nliche Grundlage haben wir nicht. Auch das S\u00e4chsische \n\nGesundheitsdienstgesetz sieht eine Meldepflicht von \n\nHebammen und Entbindungspflegern nicht vor. Wir \n\nsprechen auch hier vor diesem Hohen Haus h\u00e4ufig von \n\nDeregulierung. Wenn wir schwangere M\u00fctter oder Heb-\n\nammen zu weiteren Angaben verpflichten, sollten wir im \n\nVorfeld den Nutzen f\u00fcr uns genau abw\u00e4gen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Haus und \n\nauch ich pers\u00f6nlich pflegen einen sehr intensiven, guten \n\nKontakt mit Hebammen und deren Berufsverb\u00e4nden. Wir \n\nsch\u00e4tzen die Arbeit der Hebammen sehr und wissen um \n\ndie Notwendigkeit der medizinischen Betreuung. Daher \n\nwerden wir auch auf Bundesebene die Forderungen der \n\nHebammen nach unseren M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzen und \n\nunseren Einfluss auch in Zukunft im Rahmen unserer \n\nM\u00f6glichkeiten geltend machen, dessen k\u00f6nnen Sie sich \n\nsicher sein. Sehr gern bin ich auch weiterhin bereit, Herr \n\nZschocke, gemeinsam an L\u00f6sungen zu arbeiten und \n\nweitere Gespr\u00e4che mit den Verb\u00e4nden, den Hebammen \n\nund den Abgeordneten zu f\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Wir kommen \n\njetzt zum Schlusswort. Das Schlusswort zu diesem Antrag \n\nwird f\u00fcr die einbringende Fraktion von Herrn Zschocke \n\nvorgetragen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wehner, hohe Haftpflichtpr\u00e4-\n\nmien treffen die Kliniken genauso, nur wirken sie dort \n\nnicht so erdrosselnd wie bei freiberuflichen Hebammen. \n\nFrau Neukirch, Sie w\u00fcnschen sich mehr freiberufliche \n\nHebammen. Ja, sch\u00f6n, aber wenn wir weiterhin nur \u00fcber \n\ndas Problem reden und jetzt nicht handeln, dann gibt es in \n\nSachsen bald gar keine freiberuflichen Hebammen und \n\nauch keine Geburtsh\u00e4user mehr. \n\nSie haben auch gesagt, wir k\u00f6nnten die Debatte hier im \n\nLandtag sachlich wertsch\u00e4tzend f\u00fchren, und es sei not-\n\nwendig, dass wir das auch tun. Da sage ich einmal ganz \n\nklar: Wie wollen Sie denn die Debatte f\u00fchren, wenn Sie \n\ndie Daten nicht kennen? Wie wollen wir zu einem zielf\u00fch-\n\nrenden Handeln kommen, wenn wir die realen Zahlen der \n\nambulanten Geburtshilfe \u00fcberhaupt nicht kennen, wenn \n\ndie Angebote der Hebammenhilfe, die Einkommens- und \n\nArbeitssituation und auch die Nachfrage nach Hebam-\n\nmenleistungen nicht erfasst sind? Frau Klepsch, mit \n\nAugenma\u00df zu handeln erfordert eben auch die Kenntnis \n\ndieser Daten. Wir brauchen einen h\u00f6heren Wissensstand. \n\nDeswegen ist unser Vorschlag im Hinblick auf eine \n\nStatistik richtig. \n\nDas ist aber eben kein Selbstzweck, sondern diese Daten \n\nm\u00fcssen dann nat\u00fcrlich ausgewertet werden. Dazu haben \n\nwir einen Runden Tisch vorgeschlagen, damit, ausgehend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1508 \n\nvon dieser Analyse, konkrete Ma\u00dfnahmen zur Sicherung \n\neiner fl\u00e4chendeckenden und am Bedarf orientierten \n\nHebammenversorgung in Sachsen erarbeitet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nJetzt haben Sie in Ihren Beitr\u00e4gen und Stellungnahmen oft \n\num Geduld geworben. Ich glaube, die Hebammen in \n\nDeutschland und insbesondere in Sachsen haben in den \n\nletzten Jahren sehr, sehr viel Geduld gehabt. Frau \n\nKlepsch, Sie wollten selbst einmal Hebamme werden. \n\nFassen Sie sich ein Herz. Suchen Sie jetzt eine L\u00f6sung, \n\nauch wenn Sie mit unseren Vorschl\u00e4gen nicht zurecht-\n\nkommen und sie in Ihrer Stellungnahme ablehnen. F\u00fchlen \n\nSie sich in der Verantwortung und finden Sie einen Weg \n\nf\u00fcr die Hebammen, f\u00fcr die Eltern und f\u00fcr die Kinder. Wir \n\nm\u00fcssen auf Landesebene handeln. Die Hebammenversor-\n\ngung darf eben nicht weiter nur Verhandlungssache \n\nzwischen den gesetzlichen Krankenkassen und dem \n\nDeutschen Hebammenverband bleiben. Das ist eben auch \n\neine politische Aufgabe. Da m\u00f6chte ich dezidiert wider-\n\nsprechen. \n\nDie L\u00e4nder haben auch Gestaltungsspielr\u00e4ume. Th\u00fcringen \n\nmacht es zum Beispiel vor: In Th\u00fcringen wird ein Runder \n\nTisch zur Versorgungsleistung vorbereitet und auch \n\nangek\u00fcndigt. Auch dort gibt es eine Studie zur Hebam-\n\nmenversorgung, die kurz vor der Ver\u00f6ffentlichung steht. \n\nDiese wurde \u00fcbrigens von Ihren Kollegen in Th\u00fcringen, \n\nvom Sozialministerium in Auftrag gegeben. Deswegen \n\nganz klar mein Appell: Verschlie\u00dfen Sie sich diesen \n\nProblemen nicht. Die Haftpflichtproblematik trifft eben \n\nnicht nur die freiberuflichen Hebammen, sie trifft vor \n\nallem die Familien in Sachsen besonders, die M\u00fctter und \n\nKinder. Vielleicht trifft es auch jemanden von Ihnen. \n\nSachsen braucht Hebammen. Deswegen bitte ich Sie um \n\nUnterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort, \n\nvorgetragen f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN von Herrn \n\nKollegen Zschocke, kommen wir nun zur Abstimmung \n\nund beginnen zun\u00e4chst mit dem Ihnen in der Drucksa-\n\nche 6/2686 vorliegenden \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wollen Sie ihn noch einmal einbringen? \u2013 Bitte. Gleich \n\nvon Mikrofon 3? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja, ich mache es kurz. Ich \n\nkonnte vorhin aufgrund der begrenzten Redezeit nicht \n\ndarauf eingehen. Mit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\nwollen wir wirklich einen wichtigen Punkt erg\u00e4nzen, der \n\nbei der Erstellung des Antrages hier noch nicht von uns \n\nvorbereitet wurde, weil der Handlungsbedarf dringender \n\nist, als er auch hier im Landtag und in der Landespolitik \n\n\u00fcberhaupt wahrgenommen wird. Hier geht es eben nicht \n\nnur um drohende Versorgungsengp\u00e4sse. Hier geht es \n\nwirklich inzwischen darum, dass die ambulante Geburts-\n\nhilfe in Sachsen vor dem drohenden Ende steht, und damit \n\nist auch gesundheitliche Vor- und Nachsorge akut in \n\nGefahr. Mit diesem Fonds, den wir hier vorschlagen, \n\nwollen wir verhindern, dass weitere Hebammen jetzt \n\nkurzfristig aufgeben. So schnell wie m\u00f6glich soll er \n\neingerichtet werden. Er soll auch nur \u00fcbergangsweise \n\nHilfe erm\u00f6glichen. Das Land soll den in der ambulanten \n\nGeburtshilfe t\u00e4tigen Hebammen auf Antrag mit einem Teil \n\nder Haftpflichtpr\u00e4mie unterst\u00fctzend zur Seite stehen, aber \n\nwirklich nur so lange, bis eine verbindliche Entlastung bei \n\nder Haftpflichtpr\u00e4mie f\u00fcr freiberufliche Hebammen auf \n\nBundesebene erreicht ist. \n\nAndere L\u00e4nder planen ebenfalls solch eine L\u00f6sung. \n\nTh\u00fcringen beispielsweise will auch pr\u00fcfen, ob das Land \n\nVersicherungsleistungen f\u00fcr Hebammen und Geburtshel-\n\nfer \u00fcbernehmen kann. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich dazu \n\nauch noch einmal l\u00e4nder\u00fcbergreifend austauschen. Ich \n\nbitte um Ihre Unterst\u00fctzung, dass wir eine kurzfristige \n\nL\u00f6sung in Sachsen vereinbaren. Wenn wir bis 2017 \n\nwarten, denke ich, wird es noch mehr Hebammen geben, \n\ndie dann kapituliert haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag eingebracht. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Viele \n\nStimmenthaltungen, aber der \u00c4nderungsantrag ist mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/1874 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keiner. Damit ist die Drucksache 6/1874 nicht be-\n\nschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1509 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVergabebericht 2013/2014 der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nDrucksache 6/2063, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/2587, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nKollege Tischendorf, das Wort? \u2013 Auch nicht. Meine \n\nDamen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses in der Drucksache 6/2587 \n\nab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Gegenstimmen, \n\nStimmenthaltungen keine. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr in Drucksache 6/2587 zugestimmt. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/2667 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/2668 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nHerr Kollege Wild, Sie m\u00f6chten das Wort ergreifen? \u2013 \n\nBitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte hier \n\ndie M\u00f6glichkeit nutzen und unsere abweichende Meinung \n\nzur Beschlussempfehlung dieser Sammeldrucksache der \n\nPetitionen begr\u00fcnden. \n\nEs geht in den beiden abweichenden Meinungen jeweils \n\num das Thema Abwasser. Die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\nwerden kurzfristig von Planungs\u00e4nderungen von ihren \n\nZweckverb\u00e4nden informiert, dass sie jetzt als dezentral \n\neingestuft sind. Das bedeutet, wenn die einen bis zu zehn \n\nJahre Zeit haben zu reagieren, sollen andere jetzt durch \n\ndie kurzfristigen Planungs\u00e4nderungen in wenigen Mona-\n\nten auf eigene Kosten eine vollbiologische Kl\u00e4ranlage \n\nbauen. Man muss sich das einmal in der Realit\u00e4t vor \n\nAugen halten. \n\nDie Beseitigung von Abwasser ist eine kommunale \n\nPflichtaufgabe. Darin sind wir uns einig. Wenn jetzt den \n\nf\u00fcr diese Aufgabenbew\u00e4ltigung beauftragten Zweckver-\n\nb\u00e4nden \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 die Finan-\n\nzierungsm\u00f6glichkeiten ausgehen, dann planen diese neu \n\nnach ihrer neuen M\u00f6glichkeit. Die Folge daraus ist, dass \n\ndie Investitionen, die eigentlich die Zweckverb\u00e4nde \n\nt\u00e4tigen m\u00fcssten, jetzt auf die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\nabgew\u00e4lzt werden. Bei denen fragt dann keiner mehr, ob \n\ndiese Investition finanzierbar ist oder nicht. Im Zweifel \n\nwird der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer dadurch sein Eigentum \n\nverlieren k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt noch, dass f\u00fcr die Umsetzungen in \u00f6ffentli-\n\ncher Entsorgung bis 2018 und dar\u00fcber hinaus Planungen \n\nvorliegen, der Privatmann aber die Richtlinie bis zum \n\n31.12. dieses Jahres umgesetzt haben soll. Hier ist drin-\n\ngend Handlungsbedarf der Staatsregierung notwendig. \n\nDeshalb sind nach unserer Meinung, der AfD, die genann-\n\nten Petitionen abweichend von der Beschlussvorlage der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 16. September 2015 \n\n 1510 \n\nStaatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung zu \u00fcbergeben, um \n\ndiesem Missstand ein Ende zu setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Wild?  \n\nGunter Wild, AfD: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nInes Springer, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass die Staats-\n\nregierung Vorsorge getroffen hat, dass f\u00fcr diese Einzelf\u00e4l-\n\nle, die es in einem Verbandsgebiet gibt, bereits entspre-\n\nchende Wege eingeleitet worden sind und dass genau \n\ndiese F\u00e4lle, die Sie hier geschildert haben, nicht eintreten? \n\nGunter Wild, AfD: Das ist mir bekannt. Das betrifft aber \n\nnicht das Verbandsgebiet, das Sie jetzt nennen, sondern \n\ndas betrifft diese beiden Petitionen. Dort ist es definitiv \n\nso, dass dem Zweckverband das Geld ausgegangen ist, er \n\nkeine Kredite mehr bekommt und deshalb neu geplant \n\nhat. Im September 2014 haben die Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmer erfahren, dass sie innerhalb eines Jahres eine vollbio-\n\nlogische Kl\u00e4ranlage bauen m\u00fcssen. Das ist das, was \n\nmeiner Meinung nach beendet werden muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWild. Meine Damen und Herren, gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Den sehe ich jetzt nicht mehr. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktion und welche Beschlussemp-\n\nfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten Druck-\n\nsache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n19. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 20. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 17. September 2015, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \n\nIhnen vor. Die 19. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:01 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}