{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-11-21T13:16:07Z",
        "Last-Modified": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "Last-Save-Date": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "206",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-11-21T13:16:07Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-11-21T13:16:07Z",
        "dcterms:modified": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-11-21T13:16:07Z",
        "meta:save-date": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "modified": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1823",
            "1959",
            "3930",
            "3316",
            "5922",
            "5794",
            "5657",
            "5819",
            "5302",
            "5801",
            "5553",
            "5242",
            "5421",
            "5379",
            "5415",
            "5468",
            "5562",
            "3784",
            "4107",
            "4493",
            "4319",
            "2409"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-11-21T13:16:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-11-24T06:39:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_2_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:231e743e-dd3c-4182-a1f6-c76444ba1620",
        "xmpTPg:NPages": "22"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/2 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n2. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 12. November 2014, Plenarsaal Schluss: 15:45 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung   9 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE   9 \n\n Verpflichtung des Abg.  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU   9 \n\n1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten   9 \n\n Thomas Colditz, CDU   9 \n\n Wahlergebnis 10 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 10 \n\n2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten 10 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 10 \n\n3 Aussprache und Beschlussfassung \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 6/222, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 10 \n\n Christian Piwarz, CDU 11 \n\n Stefan Brangs, SPD 12 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 13 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 15 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 15 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 17 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/240 17 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 17 \n\n Christian Piwarz, CDU 17 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 18 \n\n Abstimmung und Ablehnung 18 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/241 18 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 18 \n\n Stefan Brangs, SPD 18 \n\n Abstimmung und Ablehnung 19 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/242 19 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 19 \n\n Christian Piwarz, CDU 19 \n\n Abstimmung und Ablehnung 20 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/243 20 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 20 \n\n Christian Piwarz, CDU 20 \n\n Abstimmung und Ablehnung 20 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/244 21 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 21 \n\n Christian Piwarz, CDU 21 \n\n Abstimmung und Ablehnung 21 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/247 21 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 21 \n\n Stefan Brangs, SPD 21 \n\n Abstimmung und Ablehnung 21 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/248 21 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 21 \n\n Stefan Brangs, SPD 22 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 22 \n\n Abstimmung und Ablehnung 22 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung 22 \n\n4 Wahl des 1. Vizepr\u00e4sidenten 24 \n\n Thomas Colditz, CDU 24 \n\n Wahlergebnis 24 \n\n Andrea Dombois, CDU 24 \n\n5 Wahl des 2. Vizepr\u00e4sidenten  \n\n Thomas Colditz, CDU 25 \n\n Wahlergebnis 25 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 25 \n\n6 Tagesordnungspunkt 6, Wahl des  \n\n3. Vizepr\u00e4sidenten, entf\u00e4llt durch \n\nInkraftsetzung der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes 6. S\u00e4chsischen Landtages 25 \n\n7 Bestimmung der Anzahl und  \n\nWahl der Schriftf\u00fchrer  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nDrucksache 5/245 25 \n\n Abstimmung und Zustimmung 25 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/207 25 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/208 25 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/209 25 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU, \n\nDrucksache 5/210 25 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion SPD, \n\nDrucksache 5/211 25 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 26 \n\n8 Bildung und St\u00e4rke  \n\nder st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nDrucksache 5/239 26 \n\n Abstimmung und Zustimmung 26 \n\n9 Wahl der Mitglieder und Stell-\n\nvertreter sowie der beratenden \n\nMitglieder des Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 45  \n\nS\u00e4chsische Verfassung,  \n\n\u00a7 3 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz 26 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion CDU, \n\nDrucksache 5/228 26 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/231 26 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion SPD, \n\nDrucksache 5/229 26 \n\n Wahlvorschlag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/230 26 \n\n Thomas Colditz, CDU 27 \n\n Wahlergebnis 27 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2  \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 28 \n\n10 Generelle Genehmigung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags zur  \n\nStrafverfolgung 28 \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nDrucksache 5/246 28 \n\n Christian Piwarz, CDU 28 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 28 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 9 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 2. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nIch freue mich sehr, als Ehreng\u00e4ste unserer heutigen 2. \n\nPlenarsitzung unseren langj\u00e4hrigen Pr\u00e4sidenten Erich \n\nIltgen, Vertreter des Konsularischen Korps, des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes, der Kirchen und Religionsgemein-\n\nschaften und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nZum Geburtstag gratuliere ich Frau Falken ganz herzlich. \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall) \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden neu in \n\nden Landtag eintretende Abgeordnete in der ihrer Beru-\n\nfung folgenden Sitzung des Landtags durch Handschlag \n\nverpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr \n\nherzlich Herrn Peter Wilhelm Patt, CDU-Fraktion. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU: Hey!) \n\nHerr Abg. Patt, ich bitte Sie, zu mir zu kommen, damit \n\nIhre Verpflichtung durch Handschlag erfolgen kann. \n\n(Verpflichtung des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \n\n\u2013 Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nEntschuldigungen f\u00fcr die heutige Sitzung liegen keine \n\nvor. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen allerdings vor. Gibt es \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Ich sehe keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur oder gar Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 2. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf bereits \n\nan dieser Stelle darauf hinweisen, dass wir nach Tages-\n\nordnungspunkt 2 die Sitzung f\u00fcr einige Minuten unterbre-\n\nchen werden, um Gelegenheit zur Gratulation zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen wird der Ministerpr\u00e4sident vom Landtag ohne \n\nAussprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit seiner \n\nMitglieder gew\u00e4hlt. Falls die danach erforderliche Anzahl \n\nder Stimmen \u2013 das sind 64 \u2013 nicht erreicht wird, gen\u00fcgt \n\nnach Artikel 60 Abs. 2 der Verfassung in einem zweiten \n\nWahlgang die Mehrheit der abgegebenen Stimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt zur Wahl des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten in der Drucksache 6/223 der gemein-\n\nsame Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und der \n\nSPD vor. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren! Wir treten in die Wahlhandlung ein. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass ich dieselbe Wahlkommission \n\nberufe, die auch die Wahl des Pr\u00e4sidenten in der konstitu-\n\nierenden Sitzung geleitet hat. Zu Mitgliedern der Wahl-\n\nkommission berufe ich daher die Abg. Herrn Thomas \n\nColditz \u2013 bew\u00e4hrt \u2013 als Leiter, Herrn Falk Neubert, Frau \n\nIris Raether-Lordieck, Herrn Carsten H\u00fctter und Frau Eva \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nDer Leiter der Wahlkommission, Herr Kollege Colditz, \n\nkommt nach vorn. \n\nMeine Damen und Herren, bitte begeben Sie sich nach \n\nAufruf Ihres Namens zu den Wahlkabinen. Sie erhalten \n\ndort den Stimmschein. Sie haben eine Stimme und k\u00f6nnen \n\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, \n\nNein oder Enthaltung stimmen. \n\nDen Namensaufruf wird jetzt Herr Kollege Colditz \n\nvornehmen, nachdem die Mitglieder unserer Wahlkom-\n\nmission ihre jeweiligen Positionen bezogen haben. \u2013 \n\nUnser Wahlleiter geht jetzt zum Mikrofon und wird die \n\nNamen aufrufen. Bitte, Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \n\nbeginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich jemand im Saal, \n\nder Mitglied des Landtages ist und nicht aufgerufen \n\nwurde? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich wiederhole die Frage von Herrn Kollegen \n\nColditz: Sind Abgeordnete im Saal, die noch nicht ge-\n\nw\u00e4hlt haben? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\n\nkommission, jetzt die Stimmen auszuz\u00e4hlen. Ich schlage \n\nIhnen vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung \n\nau\u00dferhalb des Plenarsaales in Saal 2 vornimmt und wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 10 \n\nauf das Ergebnis warten. Ich sehe keinen Widerspruch, \n\nalso k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis der Wahl des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten liegt mir nunmehr vor. An der Wahl \n\nhaben sich 125 Abgeordnete beteiligt. Es gab keine un-\n\ng\u00fcltigen Stimmscheine. F\u00fcr den Wahlvorschlag stimmten \n\n74 Abgeordnete. \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall  \n\nbei der CDU und der SPD) \n\nGegen den Wahlvorschlag stimmten 50 Abgeordnete. Der \n\nStimme enthielt sich ein Abgeordneter. Damit ist  \n\nStanislaw Tillich als Ministerpr\u00e4sident des Freistaates \n\nSachsen gew\u00e4hlt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Tillich, ich frage Sie, ob Sie \n\ndie Wahl annehmen. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch nehme die Wahl an und bedanke mich f\u00fcr das Vertrau-\n\nen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch danke Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, und spreche \n\nIhnen im Namen des Landtages und auch pers\u00f6nlich die \n\nallerherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche aus. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\nin Ihrem verantwortungsvollen Amt viel Erfolg und \n\nGottes Segen. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung bei Amtsantritt \n\nvor dem Landtag den Amtseid. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich darf Sie bitten, zu mir nach \n\nvorn zu kommen. \n\n(Der Ministerpr\u00e4sident begibt sich nach vorn. \u2013 \n\nDie Abgeordneten erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nDie Vertreter der Presse stellen sich  \n\nim Halbkreis vor dem Mikrofon auf.) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich bitte Sie, mir nun den folgen-\n\nden Amtseid nachzusprechen, wobei Sie hinzuf\u00fcgen \n\nk\u00f6nnen: \u201eSo wahr mir Gott helfe.\u201c \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Verfassung und Recht \n\nwahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft \n\nerf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Ich schw\u00f6re, dass \n\nich meine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, seinen \n\nNutzen mehren, Verfassung und Recht wahren und \n\nverteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und \n\nGerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir \n\nGott helfe. Z bo\u017eej pomocu. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, der AfD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \u00fcberreicht \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich einen \n\nBlumenstrau\u00df. \u2013 \u00dcbergabe von Blumen  \n\ndurch Frank Kupfer, CDU, Martin Dulig, SPD, \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE, Dr. Frauke Petry, \n\nAfD, und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Der Tagesordnungspunkt 2 ist beendet. Ich \n\nunterbreche die Sitzung f\u00fcr die Gratulation f\u00fcr zehn \n\nMinuten. \n\n(Unterbrechung von 10:34 bis 10:49 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir treten \n\nwieder in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAussprache und Beschlussfassung zur  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 6/222, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs findet zun\u00e4chst eine allgemeine Aussprache statt. \n\nFolgende Redezeiten wurden vereinbart: CDU 20 Minu-\n\nten, DIE LINKE 15 Minuten, SPD 13 Minuten, AfD \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 11 \n\nF\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge gilt eine Redezeit von 3 Minuten \n\npro Antrag und Fraktion. F\u00fcr die Gegenrede gilt das \n\nEntsprechende. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Den kann ich nicht \n\nfeststellen. Wir kommen damit zur ersten Runde, begin-\n\nnend mit der CDU und der SPD als Einreicher. Es folgen \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einreichende CDU-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal freue ich \n\nmich, dass offensichtlich die nahezu ungeteilte Aufmerk-\n\nsamkeit jetzt wieder der Debatte hier im Hohen Hause \n\ngeh\u00f6rt; denn es ist eine wichtige Debatte, die wir heute \n\nf\u00fchren. Wir geben uns mit der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr die \n\nkommenden f\u00fcnf Jahre quasi eine Art Verfassung, die \n\nregelt, wie wir miteinander arbeiten wollen. \n\nIch m\u00f6chte in der n\u00f6tigen K\u00fcrze skizzieren, was uns bei \n\nder Erarbeitung dieser Gesch\u00e4ftsordnung wichtig gewesen \n\nist. Es war ein sehr intensiver Erarbeitungsprozess, den \n\nwir in den letzten Wochen miteinander bew\u00e4ltigt haben. \n\nIch m\u00f6chte da alle Fraktionen einschlie\u00dfen, die sich in \n\ndiesen Prozess sehr intensiv, sehr konstruktiv eingebracht \n\nhaben. Der CDU-Fraktion, aber ich glaube ebenso der \n\nSPD-Fraktion war wichtig, dass wir einerseits die bisheri-\n\nge Gesch\u00e4ftsordnung fortschreiben, weil sie sich in vielen \n\nPunkten und \u00fcber viele Jahre bew\u00e4hrt hat, dass wir aber \n\nauch neue Elemente hineinbringen. \n\nWas ist aus unserer Sicht das Bew\u00e4hrte? Wir stehen daf\u00fcr, \n\ndass wir eine stringente, eine schnelle Abarbeitung insbe-\n\nsondere der Gesetzesvorhaben im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Eine 1. Lesung findet nur dann \n\nstatt, wenn sie gew\u00fcnscht ist. Wir wollen direkt in die \n\nAusschussbearbeitung hineingehen und dann schnell mit \n\nder 2. Lesung ins Plenum kommen. Das wird auch wei-\n\nterhin der Fall sein. Wir werden uns weiterhin gemeinsam \n\nbem\u00fchen, unsere Tagesordnung so zu straffen, dass wir \n\nregelm\u00e4\u00dfig an zwei Plenartagen alle Punkte abarbeiten \n\nk\u00f6nnen, die uns aufgegeben wurden. \n\nWir haben in der letzten Legislaturperiode die Kurzinter-\n\nvention als belebendes Element \u2013 damit erw\u00e4hne ich \n\ndiesen Begriff, der uns alle eint, als Erster \u2013 \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\neingef\u00fchrt. Die Kurzintervention hat sich bew\u00e4hrt, und \n\nwir halten sie auch in dieser Gesch\u00e4ftsordnung weiterhin \n\nf\u00fcr sinnvoll und notwendig. Die freie Rede in Aktuellen \n\nDebatten \u2013 das freut unseren Pr\u00e4sidenten sicherlich am \n\nmeisten \u2013 ist selbstverst\u00e4ndlich Pflicht. Auch den Auftrag \n\nan uns alle, auch andere Debatten in freier Rede zu \n\nf\u00fchren, haben wir in der Gesch\u00e4ftsordnung festgehalten. \n\nWas gibt es Neues? Ich m\u00f6chte auf die zwei aus unserer \n\nSicht zentralen Punkte eingehen; der Kollege Brangs wird \n\nweitere Punkte aus Sicht der SPD beisteuern. \n\nZum einen m\u00f6chten wir als S\u00e4chsischer Landtag konse-\n\nquent den Weg in die elektronische Vorgangsbearbeitung \n\ngehen. Wir haben uns eine kurze \u00dcbergangsfrist von \n\nsechs Monaten gegeben, aber sp\u00e4testens danach m\u00f6chten \n\nwir im S\u00e4chsischen Landtag ausschlie\u00dflich elektronische \n\nund digital signierte Dokumente bearbeiten. Wir wollen \n\ndie Papierflut, die uns alle in den letzten Jahren immer \n\nwieder vermeintlich erschlagen hat, eind\u00e4mmen. Wir \n\nm\u00f6chten das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis umkehren. War \n\nes bislang so, dass man alles in Papierform bekommen hat \n\nund nur im Ausnahmefall per E-Mail, wird sich das \n\nk\u00fcnftig umdrehen: Im Regelfall werden es E-Mails mit \n\nentsprechenden Dokumenten im PDF-Format sein, und \n\nnur derjenige, der es zus\u00e4tzlich w\u00fcnscht, wird die Doku-\n\nmente auch in Papierform bekommen. Die gesamte \n\nVerarbeitung von der Einreichung bis zur Bearbeitung in \n\nden Aussch\u00fcssen sowie auch Einladungen zu Aussch\u00fcs-\n\nsen und Plenartagungen werden zuk\u00fcnftig elektronisch \n\nerfolgen. Damit wollen wir hier im \u00f6ffentlichen Bereich \n\nganz klar Vorreiter sein. Das ist, glaube ich, ein wichtiges \n\nSignal, das wir als S\u00e4chsischer Landtag aussenden. \n\nDer zweite Punkt, der uns wichtig ist: Wir m\u00f6chten das \n\nFragerecht der Abgeordneten einerseits zwar st\u00e4rken, aber \n\ndie etwas in die Jahre gekommene Fragestunde, die wir \n\nalle miteinander immer wieder erleben durften, aufwerten, \n\nverbessern, lebhafter gestalten und an eine etwas promi-\n\nnentere Stelle in der Tagesordnung setzen. Deswegen \n\nwird es zuk\u00fcnftig eine Befragung der Staatsregierung mit \n\neiner Dauer von 45 Minuten geben, jeweils am zweiten \n\nPlenartag in der Mittagszeit. \n\nBei unserem Modell haben wir uns f\u00fcr eine Mischung aus \n\ndem entschieden, was der Bayerische Landtag gemacht \n\nhat, und dem, was der Deutsche Bundestag aktuell tut. \n\nEinerseits wird es f\u00fcr die Staatsregierung die M\u00f6glichkeit \n\ngeben, ein Thema zu benennen, in das der jeweilige \n\nFachminister jeweils 10 Minuten lang einf\u00fchrt. Anschlie-\n\n\u00dfend besteht weitere 35 Minuten lang die M\u00f6glichkeit, zu \n\ndiesem Thema Fragen zu stellen. Als Zweites \u2013 das ist \n\nsozusagen das bayerische Element in unserer Regelung \u2013 \n\nsteht jeder Fraktion abwechselnd die M\u00f6glichkeit zu, ein \n\nweiteres Thema zu benennen, zu dem ebenfalls Fragen \n\ngestellt werden k\u00f6nnen. \n\nDie klassische Fragestunde bleibt erhalten; wir haben sie \n\nallerdings auf 30 Minuten reduziert. Nach den Erfahrun-\n\ngen der letzten Jahre sollte das ausreichend sein. \n\nWir denken, dass wir mit dieser Befragung der Staatsre-\n\ngierung eine Belebung der Debatte und der Diskussion \n\nzwischen Parlament und Staatsregierung bewerkstelligen \n\nk\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr einen sehr guten Vorschlag, auf \n\nden wir uns geeinigt haben. \n\nWeitere Punkte m\u00f6chte ich nur kurz anrei\u00dfen. Wir haben \n\nbeispielsweise geregelt, dass neben dem Datenschutzbe-\n\nauftragten und dem Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofs \n\nzuk\u00fcnftig auch der Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen \n\nder Staatssicherheitsbeh\u00f6rden ein Zutrittsrecht zu den \n\nAusschusssitzungen bekommt. Damit werden wir eine \n\nGleichstellung einf\u00fchren. \n\nAuch wenn es deklaratorischer Art ist \u2013 es war uns trotz-\n\ndem wichtig \u2013, haben wir die Rechte des Rates f\u00fcr sorbi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 12 \n\nsche Angelegenheiten nun auch in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeregelt. Hinzu kommen viele kleinere Punkte, die wir im \n\nKonsens miteinander besprechen konnten. Sie werden den \n\nParlamentsbetrieb vereinfachen. An Punkten, bei denen \n\nwir in den letzten f\u00fcnf Jahren gemerkt haben, dass es \n\nvielleicht kleinere Reibereien gegeben hat, konnten wir \n\nEinigung erzielen, sodass einiges besser wird. Auf die \n\nDetails m\u00f6chte ich jetzt nicht eingehen. \n\nAuch wenn wir diesen Punkt jetzt nicht zusammen mit \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen, m\u00f6chte ich \u2013 da dann \n\nkeine Aussprache vorgesehen ist \u2013 noch darauf hinweisen, \n\ndass wir im S\u00e4chsischen Landtag einen Europaausschuss \n\neinrichten werden. Damit machen wir deutlich, dass wir \n\ndas Thema Europa auch in unserer Arbeit als Landespar-\n\nlament deutlich st\u00e4rker gewichten wollen. Das halten wir \n\nf\u00fcr einen wichtigen Vorschlag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nGanz zum Schluss \u2013 ich werde meine Redezeit bei Wei-\n\ntem nicht ausreizen \u2013 m\u00f6chte ich Danke sagen. Ich danke \n\nall denjenigen, die sich bei der Erarbeitung dieser Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung eingebracht haben, zuallererst der Land-\n\ntagsverwaltung, die einen ersten Entwurf vorgelegt hat, \n\nmit dem wir uns kritisch-konstruktiv auseinandersetzen \n\nkonnten. Herzlichen Dank an unseren Koalitionspartner, \n\ndie SPD, mit dem wir lange gemeinsam gesessen, disku-\n\ntiert und Inhalte erarbeitet haben. Einen ausdr\u00fccklichen \n\nDank m\u00f6chte ich aber auch an die anderen Fraktionen \n\nhier in diesem Hohen Haus richten, die sich ebenso \n\nkonstruktiv und fair in diese Debatte eingebracht haben. \n\nEs liegt ein Ergebnis vor, das einen klassischen Kompro-\n\nmiss darstellt. Nicht alle W\u00fcnsche und Forderungen jeder \n\nFraktion finden sich in diesem Entwurf der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung. Jeder musste an der einen oder anderen Stelle \n\nnachgeben, auch wir. Nicht jeder wird zu 100 % zufrieden \n\nsein, aber jeder findet sich in diesem Entwurf der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung in dem einen oder anderen Punkt wieder. \n\nIch denke, es w\u00e4re ein wichtiges Zeichen und eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre, wenn wir mit \n\n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit dieser Gesch\u00e4ftsordnung, quasi \n\nunserer \u201eVerfassung\u201c, des Landtages f\u00fcr die kommenden \n\nf\u00fcnf Jahre zustimmen k\u00f6nnten. \n\nDaf\u00fcr werbe ich und danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Piwarz \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt schreitet \n\nKollege Brangs zum Rednerpult. Er spricht f\u00fcr die ein-\n\nbringende SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich kann nahtlos dort anschlie\u00dfen, wo \n\nmein Kollege Piwarz geendet hat. Ich denke, dass wir mit \n\nder Debatte um die Gesch\u00e4ftsordnung bereits gezeigt \n\nhaben, dass wir darum bem\u00fcht waren, als neue Koalition \n\neine neue Kultur im Umgang miteinander zu pflegen. Wir \n\nsind dabei sehr transparent miteinander zu Werke gegan-\n\ngen. Das war f\u00fcr den einen oder anderen vielleicht etwas \n\nNeuland, aber ich glaube, das ist der richtige Weg, und \n\nwir sollten auch weiter auf diesem Weg bleiben. \n\nIch denke auch, dass es richtig war, dass wir sehr fr\u00fch alle \n\ngemeinsam versucht haben, dar\u00fcber nachzudenken, wie \n\nwir eine lebendigere Debattenkultur im Landtag etablie-\n\nren k\u00f6nnen. Das Problem ist aber: Das ist nicht so ein-\n\nfach, weil wir wahrscheinlich nicht die Ersten sind, die \n\nsich \u00fcber die Bedingungen, die wir hier vorfinden \u2013 \n\nsowohl die rechtlichen als auch die Frage, was man \n\n\u00fcberhaupt noch ausgestalten kann \u2013, Gedanken gemacht \n\nhaben, und wir werden auch nicht die Letzten sein, die \n\ndas tun. Viele andere Landesparlamente haben \u00e4hnliche \n\nDebatten gef\u00fchrt, und es ist nun einmal nicht so einfach, \n\nam Ende einen Weg, ein neues Element zu finden. Mein \n\nKollege hat schon zwei, drei dieser Punkte genannt, die \n\nsich in dieser Gesch\u00e4ftsordnung neu wiederfinden, und \n\nich denke, dass das richtig und gut so ist. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei, drei andere Punkte anf\u00fchren. Ich \n\nmeine, dass es gut und richtig ist, dass wir mit dem Mittel \n\neines priorit\u00e4ren Antrages nach einer Aktuellen Debatte \n\ndazu beitragen werden, dass man ein wenig lebendiger \n\nund aktueller diskutieren kann. Dadurch werden der \n\ngesamte Tagesordnungspunkt \u201eAktuelle Debatte\u201c und im \n\nAnschluss noch ein Antrag, der priorit\u00e4r ist, dazu f\u00fchren \u2013 \n\ndas hoffe ich zumindest \u2013, dass auch die \u00d6ffentlichkeit \n\nst\u00e4rker von unseren Debatten Notiz nimmt. Ich hoffe \n\nauch, dass wir durch diese M\u00f6glichkeit eines zus\u00e4tzlichen \n\nAntrages dazu beitragen, dass wir uns hier miteinander \n\nganz aktuell \u00fcber Probleme auseinandersetzen, die das \n\nLand bewegen. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus eine Regelung gefunden, die \n\nsich aus unserer Sicht ebenfalls mit dem demokratischen \n\nGrundverst\u00e4ndnis sowie dem politischen Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis besch\u00e4ftigt, das wir in diesem Hause haben sollten. \n\nDas ist die Frage, wie wir mit der Position der Vizepr\u00e4si-\n\ndenten umgehen. Wir haben als Koalition damit ein \n\ndeutliches Zeichen gesetzt, dass wir gesagt haben, dass \n\ndie zweitst\u00e4rkste Fraktion einen Anspruch darauf erh\u00e4lt. \n\nDas ist, denke ich, gut und richtig so, und ich hoffe, dass \n\nes dazu beitr\u00e4gt, dass die Gesamtw\u00fcrdigung dieses \n\nvorliegenden Vorschlages im Kontext all dieser Punkte \n\ngesehen wird, die wir ver\u00e4ndert haben, und es nicht dazu \n\nkommt, dass man einzelne Punkte herausgreift, die man \n\nnicht umsetzen konnte, und das zum Anlass nimmt, der \n\nGesch\u00e4ftsordnung dann vielleicht doch nicht seine Zu-\n\nstimmung zu geben. \n\nIch wei\u00df, es gibt eine Vielzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4gen. \n\nDiese sind alle in den Runden mit den Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern diskutiert worden, an denen auch die \n\nVerwaltung teilgenommen hat. Deshalb m\u00f6chte ich mich \n\nan dieser Stelle anschlie\u00dfen und bedanke mich bei meinen \n\nKolleginnen und Kollegen f\u00fcr die gute Atmosph\u00e4re, die \n\nwir in den Gespr\u00e4chen hatten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 13 \n\nWir haben, was die Vizepr\u00e4sidenten betrifft, nat\u00fcrlich \n\nauch hier die Gelegenheit, noch einmal darauf hinzuwei-\n\nsen, dass wir 2004 einen Sonderfall hatten: Wir hatten \n\nsechs Fraktionen in diesem Landtag, und wir sollten \n\ndaraus lernen, dass man, wenn sich die Fraktionsanzahl \n\nverkleinert, auch \u00fcber die Aufgaben sprechen muss, ob \n\nsich deren Umfang ebenfalls verkleinert, sodass es dann \n\nnicht nur noch zwei Repr\u00e4sentanten unseres Hauses gibt, \n\nsondern zwei Vizepr\u00e4sidenten und den Pr\u00e4sidenten, der \n\nnat\u00fcrlich unbestritten ohnehin der Erste Mann im Staate \n\nist. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir eine Regelung gefunden, was \n\ndas Thema Ausl\u00e4nder- bzw. Integrationsbeauftragte(r) \n\nbetrifft. Wir haben dort bereits das Thema Integrationsbe-\n\nauftragte(r) eingef\u00fchrt. Das ist uns wichtig. Es ist ein \n\nAnliegen, das wir auch im Koalitionsvertrag formuliert \n\nhaben, und ich will deutlich sagen: Das ist keine Gering-\n\nsch\u00e4tzung und keine Abkehr von der bisherigen Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, ganz im Gegenteil. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich mich herzlich beim Kollegen Dr. Gillo \n\nf\u00fcr die geleistete Arbeit als Ausl\u00e4nderbeauftragter bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden das Gesetz anfassen und dazu \u00fcbergehen, \n\ndass wir aus dem Ausl\u00e4nderbeauftragten einen Integrati-\n\nonsbeauftragten machen; damit ist die Gesch\u00e4ftsordnung \n\nschon auf diesen Fall eingestellt. Deshalb haben wir \n\ndiesen Weg gew\u00e4hlt, und ich denke auch, dass es richtig \n\nist, dass wir ihn so gehen, zumal wir mit der neuen \n\nZuordnung der Staatsministerien beim Thema Gleichstel-\n\nlung und Integration einen Staatsminister/eine Staatsmi-\n\nnisterin haben werden. Wir sind hier das Parlament, das \n\nist die erste Gewalt, dr\u00fcben ist die zweite Gewalt, und \n\ndiese m\u00fcssen miteinander ein so wichtiges Thema bear-\n\nbeiten. Ich denke, das ist eines der wesentlichen Zukunfts-\n\nthemen, auch f\u00fcr Sachsen. Wir m\u00fcssen alle gemeinsam \n\nein Interesse daran haben, dass wir in diesem Land eine \n\nWillkommenskultur schaffen, die Menschen hier will-\n\nkommen hei\u00dfen und das Thema Integration f\u00fcr uns ein \n\nZukunftsthema sein sollte. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJetzt wird es darum gehen, das sowohl von meinem \n\nKollegen als auch von mir Gesagte mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nIch fordere Sie alle herzlich auf, dazu beizutragen, dass es \n\nhier etwas lebendiger wird, und ich hoffe, dass wir mit \n\ndiesem Vorschlag der Koalition einen Beitrag dazu leisten \n\nkonnten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Brangs \n\nsprach f\u00fcr die einreichende SPD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nGesch\u00e4ftsordnungsfragen sind Machtfragen, so hei\u00dft es, \n\nund heute haben wir mit der Drucksachennummer 6/222 \n\neine Gesch\u00e4ftsordnung vorgelegt bekommen, die das \n\nBinnenrecht des Parlamentes regeln soll, damit alles, was \n\nVerfahren betrifft, geregelt wird \u2013 ich komme gleich dazu, \n\nwarum Machtfragen \u2013, da mit einer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnat\u00fcrlich Verh\u00e4ltnisse gekl\u00e4rt werden: Verh\u00e4ltnisse des \n\nParlamentes zur Staatsregierung, Verh\u00e4ltnisse auch \n\nzwischen den Fraktionen, am Ende nat\u00fcrlich auch Ver-\n\nh\u00e4ltnisse dar\u00fcber, wie eine Mehrheit im Hause mit einer \n\nMinderheit im Hause umgeht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sagt eine Gesch\u00e4ftsordnung und die \n\nRegelungen, die darin getroffen werden, viel \u00fcber das \n\nVerh\u00e4ltnis bzw. vor allem das Verst\u00e4ndnis aus, das Frakti-\n\nonen in der Frage mitbringen, wie wir im Parlament \n\nmiteinander umgehen wollen. Insofern m\u00f6chte ich zuerst \n\nals \u201eGr\u00fcn-Botschaften\u201c die positiven Aspekte hervorhe-\n\nben: dass es gelungen ist, mit den Koalitionsfraktionen in \n\neinem gemeinsamen Verfahren einige Neuerungen \u2013 \n\nmeines Erachtens Verbesserungen \u2013 einzubringen. \n\nZuerst genannt sei, wie auch schon von meinem Vorred-\n\nner, die Frage des Priorit\u00e4tenblockes \u2013 f\u00fcr uns eine sehr \n\nwichtige und vern\u00fcnftige Anregung von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, die in das Beratungsverfahren bzw. den Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungsentwurf aufgenommen wurde. Ich denke, \n\nes kann diese Debatte nur beleben und verbessern, wenn \n\nzu vern\u00fcnftigen Zeitpunkten wichtige Antr\u00e4ge durch die \n\nFraktionen auf die Tagesordnung gesetzt werden. \n\nEine zweite Frage, die im Gesch\u00e4ftsordnungsentwurf \n\nstand, war der Wegfall der Fragestunde. Es ist gelungen, \n\ndie Fragestunde zu erhalten und damit die verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigen Rechte der Abgeordneten zu wahren sowie \n\ndar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit einer Ministerbefragung \n\nzu geben. \n\nWir h\u00e4tten uns dort noch weitergehende Regelungen \n\nvorstellen k\u00f6nnen, aber eine solche Regelung \u00fcberhaupt \n\nerst einmal zu finden, dass wir in einem freien Dialog mit \n\nder Staatsregierung sprechen k\u00f6nnen \u2013 es wurde von \n\nBelebung gesprochen, dass wir ein neues Element gefun-\n\nden haben \u2013, das begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Wir halten es auch \n\nf\u00fcr sehr wichtig und f\u00fcr einen Erfolg, dass es gelungen ist, \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, \u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Drucksa-\n\nchen nicht davon abh\u00e4ngig zu machen, ob der Einreicher \n\nw\u00fcnscht, dass \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgestimmt wird, \n\nsondern jede Fraktion die M\u00f6glichkeit hat, von diesem \n\nMittel Gebrauch zu machen. Dar\u00fcber hinaus ist aber das \n\nInstrument Alternativantr\u00e4ge, das wir wieder und wieder \n\ndiskutieren, eben nicht so praktikabel und hat deshalb \n\nkeinen Eingang in die Gesch\u00e4ftsordnung gefunden. \n\nIch m\u00f6chte auch deutlich machen, dass ich sehr froh bin, \n\ndass wir auch weiterhin f\u00fcr die Fraktionen bei Antr\u00e4gen \n\noder Gro\u00dfen und Kleinen Anfragen eine sehr kurze \n\nReaktionszeit f\u00fcr die Staatsregierung mit aufgenommen \n\nhaben. Ich wei\u00df, dass es eine gewisse Belastung f\u00fcr die \n\nStaatsministerien ist, mit den Fragen konfrontiert zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 14 \n\nwerden \u2013 teilweise umfangreich, teilweise weniger \n\numfangreich. Aber ich denke, es ist gut und richtig, dass \n\nwir relativ schnell auf dr\u00e4ngende Fragen und Probleme \n\nAntwort von der Staatsregierung bekommen. Insofern \n\nsind dies alles sehr, sehr positive Aspekte, die wir auch \n\nguthei\u00dfen. \n\nAber nat\u00fcrlich ist eine Mehrheit, die eine Macht darstellt, \n\ndie St\u00e4rke hat, Entscheidungen nach ihrem Willen zu \n\nbeeinflussen, immer auch geneigt, diese Macht zu nutzen, \n\num Entscheidungen in ihrem Sinne durchzusetzen. Dabei \n\nm\u00f6chte ich nicht verhehlen, dass die Frage der \u00d6ffent-\n\nlichkeit von Ausschusssitzungen f\u00fcr uns seit 1990 eine \n\nwichtige und notwendige Frage ist, da in vielen Debatten, \n\ndie im Landtag gef\u00fchrt werden, immer darauf verwiesen \n\nwird: Die eigentliche Fachdebatte findet doch im Aus-\n\nschuss statt. Nur kann leider niemand diese Fachdebatten \n\nin den Aussch\u00fcssen nachvollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb w\u00e4re es wichtig, und es w\u00e4re auch gut gewesen, \n\ndiesen mutigen Schritt hin in die \u00d6ffentlichkeit, hin zu \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern drau\u00dfen im Lande zu gehen \n\nund diesen Weg zu er\u00f6ffnen, damit sie die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, an den inhaltlichen Auseinandersetzungen in den \n\nAussch\u00fcssen teilhaben zu k\u00f6nnen, wie es andere Parla-\n\nmente \u2013 nicht nur in Nordrhein-Westfalen, sondern auch \n\nin Bayern \u2013 bisher geschafft haben. Deren Arbeitsweise \n\nhat darunter nicht gelitten, sondern meines Erachtens war \n\nes eher ein Fortschritt, die \u00d6ffentlichkeit von Aussch\u00fcssen \n\nherzustellen. Deshalb haben Sie auch den gemeinsam mit \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verfassten Antrag vorlie-\n\ngen. Vielleicht k\u00f6nnen wir noch einen Weg hinein finden. \n\nIch denke, es w\u00fcrde uns auch in der Debatte guttun, wenn \n\nwir diese \u00d6ffentlichkeit herstellen k\u00f6nnten. \n\nZweitens stellt sich die Frage bei den Machtverh\u00e4ltnissen, \n\nwie weit man auf den Wunsch nach ge\u00e4nderten Z\u00e4hlver-\n\nfahren eingeht. Das h\u00f6rt sich technisch an. Am Ende sagt \n\nes vor allem eines aus: Wer hat hier den Zugriff auf \n\nbestimmte Sitze in den Aussch\u00fcssen, in den Gremien, \n\nVorsitze usw.? Es w\u00e4re unseres Erachtens wichtig gewe-\n\nsen, die Frage des Z\u00e4hlverfahrens in die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung positiv aufzunehmen, um gerade den kleineren \n\nFraktionen, den Minderheiten, im Parlament mehr Raum \n\nund die M\u00f6glichkeit zu geben, in bestimmten Gremien \n\nmitreden zu k\u00f6nnen. \n\nDer Bundestag hat es vorgemacht: Im Bundestag ist schon \n\nseit vielen Jahren von d\u2019Hondt abgegangen worden, weil \n\nes nicht oder nur unzureichend \u00e4quivalent die St\u00e4rkever-\n\nh\u00e4ltnisse im Parlament widerspiegelt. \n\nEin weiteres Thema ist die Enquete-Kommission. Sie ist \n\n2004 als richtiges Element eingef\u00fchrt worden, damit sich \n\ndas Parlament mit Sach- und Fachfragen auseinanderset-\n\nzen kann. 2009 hat eine Mehrheitsfraktion die Erfahrung \n\ngemacht, dass es nicht so g\u00fcnstig ist, wenn der Sachver-\n\nstand auch noch mitbestimmen kann. Es kam dann die \n\nRegelung: Wenn dem so ist, dass der Sachverstand letzt-\n\nendlich daf\u00fcr sorgt, dass nicht die Meinung der Mehrheit \n\ndurchgesetzt wird, dann m\u00fcssen wir dem Sachverstand \n\ndas Votumsrecht, das Mitbestimmungsrecht, wegnehmen. \n\nIch denke, es w\u00e4re gut gewesen, in der Enquete-\n\nKommission, einem richtigen Instrument, dem Sachver-\n\nstand die Stimme \u2013 und zwar als Stimmrecht und nicht \n\nnur als Rederecht \u2013 zur\u00fcckzugeben. Auch dort hinein \n\nf\u00fchrte leider kein Weg. Das ist aus unserer Sicht bedauer-\n\nlich. \n\nDamit ich jetzt nicht zu viele negative Aspekte anspreche, \n\nm\u00f6chte ich auf die Frage der Vizepr\u00e4sidenten eingehen. \n\nWir hatten ein sehr langwieriges Verfahren, und auch wir \n\nh\u00e4tten uns eine andere L\u00f6sung vorstellen k\u00f6nnen. Aber \n\naus unserer Sicht \u2013 ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass es den \n\nKoalitionsfraktionen mit dem Vorschlag gelungen ist, eine \n\nL\u00f6sung zu finden \u2013 ist es f\u00fcr ein Parlament nicht gut, dass \n\nalle Repr\u00e4sentanten eines Parlamentes in der Tendenz nur \n\nvon Koalitionsfraktionen bestimmt werden k\u00f6nnen. Damit \n\nist die Regelung, die Sie jetzt gefunden haben und die wir \n\nunterst\u00fctzen \u2013 dass auch ein Vertreter der Opposition das \n\nParlament mit repr\u00e4sentieren soll \u2013, eine richtige und \n\nwichtige Entscheidung. Ich darf mich bei den Verhand-\n\nlungsf\u00fchrern, die das miteinander verhandelt haben, f\u00fcr \n\ndas Verst\u00e4ndnis bedanken; denn es sagt auch etwas \u00fcber \n\ndas Verst\u00e4ndnis von Mehrheiten in diesem Haus aus. Das \n\nist aus unserer Sicht eine richtige Entscheidung. \n\nIch komme zum Verfahren. Wir haben zum ersten Mal \n\ngeprobt, ob wir in einem Parlament, in dem viele Fraktio-\n\nnen miteinander arbeiten sollen \u2013 und zwar frei gew\u00e4hlte \n\nAbgeordnete, die sich in Fraktionen zusammenschlie\u00dfen \n\n\u2013, vielleicht gemeinsam dieses Binnenrecht, unsere \n\nVerfahrensregeln, miteinander bestimmen k\u00f6nnen. Ich \n\nfinde, dass wir ein gutes Exempel daf\u00fcr abgeliefert haben, \n\nwie ein solches Verfahren stattfinden kann, und ich w\u00fcrde \n\nmir nat\u00fcrlich w\u00fcnschen, dass wir in Zukunft in diese \n\nDebatte nicht so hineinstolpern m\u00fcssen. \n\nIch erinnere daran, wie wir zu der vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4fts-\n\nordnung gekommen sind und dass dadurch andere verfas-\n\nsungsrechtliche Problematiken entstehen konnten. Wir \n\nm\u00fcssten uns die Zeit nehmen \u2013 es ist noch lange bis \n\ndahin, vielleicht am Ende dieser Legislaturperiode \u2013, uns \n\ndar\u00fcber Gedanken zu machen, was sich bew\u00e4hrt hat, was \n\nverbesserungsw\u00fcrdig, ver\u00e4nderungsbed\u00fcrftig ist, um \n\nvielleicht ein solches Verfahren miteinander zu vereinba-\n\nren. Damit k\u00f6nnten wir dann in dieser Gemeinsamkeit, \n\ndie hier so beschrieben und auf die sich berufen wurde, \n\ndie Belebung des Parlamentes, aber vor allem die Stellung \n\ndes Parlamentes in der \u00d6ffentlichkeit, auch als Politiker, \n\ndie Demokratie st\u00e4rken. \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir zumindest \n\ndas Verfahren und die positiven Aspekte durch differen-\n\nziertes Abstimmungsverhalten honorieren werden. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE \u2013 Heiterkeit bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 15 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Herr Kollege Scheel. Als N\u00e4chste bitte \n\nich Frau Kollegin Petry f\u00fcr die AfD-Fraktion zum Red-\n\nnerpult. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD ist zweifelsoh-\n\nne der Neuling in diesem Landtag und als dieser Neuling \n\nhatten wir uns auch in die Prozesse der Gesch\u00e4ftsordnung \n\neinzuarbeiten. Das war f\u00fcr uns durchaus ein Lernprozess. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich betonen, dass wir versucht \n\nhaben, von den Fraktionen zu lernen. Ich denke, das steht \n\neinem Neuling gut zu Gesicht. Selbstverst\u00e4ndlich haben \n\nwir auch einige Punkte in dieser Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr \n\nkritisch gehalten und teilen auch Meinungen anderer \n\nOppositionsfraktionen. \n\nWir haben uns ebenfalls daf\u00fcr eingesetzt, dass die Frage-\n\nstunde nicht abgeschafft wird. Als eine der kleinen Oppo-\n\nsitionsfraktionen m\u00f6chten wir daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nMinderheitenrechte in diesem Parlament weiter gest\u00e4rkt \n\nbleiben. Nichtsdestotrotz geben wir zu, dass wir einige \n\nFragen nicht umfassend beurteilen konnten, weil uns die \n\nErfahrungen der letzten Legislaturperioden fehlen. Des-\n\nhalb haben wir uns erlaubt, bei einigen Themen uns einer \n\nMeinung zu enthalten und vom Parlament, das wesentlich \n\nmehr Erfahrungen hat als wir, zu lernen. \n\nZu zwei Punkten m\u00f6chte ich dennoch etwas ausf\u00fchren. \n\nWir finden es richtig, dass es den 3. Vizepr\u00e4sidenten nicht \n\nmehr gibt. Wir finden es schade und falsch, dass wir \n\nweiterhin bei dem d\u2019Hondt-Verteilungsverfahren bleiben, \n\nwenn es so beschlossen wird. Wir denken, dass eine \n\nRegelung, wie sie in vielen deutschen Landtagen prakti-\n\nziert wird \u2013 dass die st\u00e4rkste Fraktion den Pr\u00e4sidenten \n\nstellt und die zweit- und drittst\u00e4rksten Fraktionen jeweils \n\nden 1. und 2. Vizepr\u00e4sidenten stellen \u2013, wesentlich ange-\n\nmessener w\u00e4re. Deshalb bringen wir zu diesem Punkt \n\neinen eigenen Antrag ein. \n\nZu \u00a7 79 m\u00f6chte ich anmerken: Wir halten es ebenfalls f\u00fcr \n\nnicht angebracht, dass wichtige parlamentarische Elemen-\n\nte wie die Fragestunde an das sp\u00e4te Ende des zweiten \n\nPlenartages verortet werden, wenn die Aufmerksamkeit \n\nder Abgeordneten naturgem\u00e4\u00df nachlassen muss. Deshalb \n\nsetzen wir uns wie DIE LINKE f\u00fcr einen dritten Plenartag \n\nein und werben f\u00fcr diesen Vorschlag um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Petry sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Lippmann \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn man \n\ndas Sprichwort \u201eWas lange w\u00e4hrt, wird richtig gut\u201c ernst \n\nnehmen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde sich der heutige Landtag \n\nzweieinhalb Monate nach der Landtagswahl wohl eine der \n\ninnovativsten Gesch\u00e4ftsordnungen geben, die es jemals \n\nim deutschen Bundesgebiet gegeben hat. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist unserer Auffassung nach nicht ganz so. Dar\u00fcber \n\nm\u00f6chte ich sp\u00e4ter ein paar Worte verlieren. Lassen Sie \n\nmich zun\u00e4chst einen Blick auf das bisherige Verfahren \n\nwerfen. \n\nDass der Landtag die Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr diese Legisla-\n\nturperiode erst heute beschlie\u00dfen kann, ist leider nicht \n\nallein den sicherlich guten und umfassenden Verhandlun-\n\ngen der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und der \n\nFraktionen geschuldet, sondern es ist eine Folge dessen, \n\ndass zu Beginn der Legislaturperiode die Frage des \n\nBinnenrechtes des Parlamentes der Frage der Bildung \n\neiner Regierungsmehrheit untergeordnet wurde. \n\nEs ist und bleibt ein nahezu einmaliger Vorgang, dass wir \n\nin der konstituierenden Sitzung keine Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbeschlie\u00dfen konnten, sondern dass das Verh\u00e4ltnis von \n\nParlament zu Regierung faktisch umgedreht wurde und \n\nsich der Landtag in seiner Arbeitsf\u00e4higkeit und in seinem \n\nwichtigsten Instrument in der Folge der Regierungsbil-\n\ndung unterordnen musste. Darunter hat in den letzten \n\nWochen die Arbeitsf\u00e4higkeit dieses Parlamentes massiv \n\ngelitten. \n\nIch denke, auch der Koalition \u2013 zumindest in Teilen \u2013 ist \n\nbewusst geworden, dass die Absetzung der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung von der Tagesordnung der konstituierenden Sitzung \n\nzumindest in der Folge mit einigen Problemen behaftet \n\nwar, die gel\u00f6st werden mussten. \n\nWir als GR\u00dcNE haben in der konstituierenden Sitzung \n\nder \u00fcbergangsweisen Inkraftsetzung der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung zugestimmt in der Hoffnung und in dem Glauben, \n\ndass wir in gemeinsamen Verhandlungen eine Gesch\u00e4fts-\n\nordnung beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, die eine transparentere \n\nArbeit des Landtages und eine Belebung des Parlaments-\n\nbetriebes erm\u00f6glicht. \n\nMit Blick auf diese Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen wir konsta-\n\ntieren: Ja, diese Gesch\u00e4ftsordnung ist ein deutlicher \n\nFortschritt im Vergleich zur Gesch\u00e4ftsordnung der 5. Le-\n\ngislaturperiode. Der Landtag erh\u00e4lt wichtige und neue \n\nInstrumente in der Tagesordnung, die hoffentlich in \n\nZukunft eine weitere Belebung des Parlamentsbetriebes \n\nzur Folge haben. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Einf\u00fchrung einer tats\u00e4ch-\n\nlichen Regierungsbefragung, die sich hoffentlich von \n\nlangatmigen Frage- und Antwortrunden der bisherigen \n\nFragestunde abheben soll \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas liegt aber auch an den Fragen!) \n\n\u2013 Sicherlich kommt es auch auf die Fragen an, aber auch \n\nauf die Antworten. \n\n\u2013 und die auch dazu dienen wird, dass der Landtag seine \n\nFunktion als Kontrollorgan gegen\u00fcber der Staatsregierung \n\nnoch deutlicher wahrnehmen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 16 \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ebenfalls ausdr\u00fccklich die Einf\u00fchrung des \n\nvon uns geforderten Priorit\u00e4tenantrags, der es erm\u00f6glicht, \n\nzuk\u00fcnftig die sehr starre Abfolge der Antr\u00e4ge im Plenar-\n\ngesch\u00e4ft aufzubrechen, und es auch zuk\u00fcnftig kleinen \n\nFraktionen erm\u00f6glicht, dass zu einer \u00f6ffentlich wirksame-\n\nren Zeit die entsprechenden Antr\u00e4ge behandelt werden. \n\nWichtige Punkte sind ebenfalls in die Gesch\u00e4ftsordnung \n\naufgenommen worden. Ich m\u00f6chte insbesondere auf das \n\nFragerecht in den Aussch\u00fcssen, das jetzt einer generellen \n\nKodifizierung und Vereinheitlichung unterzogen wird, \n\nverweisen. \n\nEin sehr wichtiger Aspekt, der uns als GR\u00dcNE sehr am \n\nHerzen lag: Lobenswert ist, dass es zuk\u00fcnftig eine Ver-\n\nbindlichkeit sowohl zur Einreichung von barrierefreien \n\nDokumenten als auch die Ankerformulierung f\u00fcr den \n\nEinsatz von Geb\u00e4rdensprachdolmetschern bei Ausschuss-\n\nanh\u00f6rungen und im Plenum gibt. Hier \u00fcbernimmt der \n\nLandtag unseres Erachtens eine Vorbildwirkung, die \n\ndeutlich macht, dass politische Partizipation f\u00fcr alle und \n\nf\u00fcr jeden m\u00f6glich sein muss. Daf\u00fcr sind wir als GR\u00dcNE \n\ndurchaus dankbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs wird jedoch an den \u00c4nderungsantr\u00e4gen deutlich, dass \n\nin dieser Gesch\u00e4ftsordnung noch Luft nach oben gewesen \n\nw\u00e4re. Ein Punkt, n\u00e4mlich die deutliche Verbesserung der \n\nTransparenz, w\u00e4re ein wirklicher Gradmesser f\u00fcr die \n\nVerbesserung von Transparenz, aber auch f\u00fcr einen \n\nfortschrittlichen Parlamentarismus gewesen. Die \u00d6ffent-\n\nlichkeit von Ausschusssitzungen, wie es in anderen \n\nLandtagen bereits praktiziert wird, war leider nicht \n\nverhandelbar; sie h\u00e4tten aber dem Landtag als ein Signal \n\nin Richtung \u00d6ffentlichkeit, Offenheit und Transparenz \n\ndurchaus gut zu Gesicht gestanden. \n\nDie Frage, wie transparent und offen ein Landtag sein \n\nkann und muss, ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE keine Frage einer \n\nPetitesse oder des Verfahrens. Immerhin geht es hier um \n\ndie gew\u00e4hlte Volksvertretung, und an der Frage, wie offen \n\nund transparent sie agiert, l\u00e4sst sich vielleicht einmal \n\nmehr ablesen, wie wichtig es der jeweiligen Parlaments-\n\nmehrheit mit dem Anspruch an staatliche Transparenz \n\ntats\u00e4chlich ist. Andere Landtage machen vor, dass auch \n\ndurch die \u00d6ffentlichkeit von Ausschusssitzungen die \n\nPlenarbehandlung und das parlamentarische Gesch\u00e4ft \n\nnicht im Chaos m\u00fcnden. Wir h\u00e4tten uns da mehr Offen-\n\nheit gew\u00fcnscht. \n\nWas wir aber sehr kritisieren m\u00fcssen, sind zwei Punkte, \n\ndie aus offensichtlich dogmatischen Gr\u00fcnden grunds\u00e4tz-\n\nlich nicht verhandelbar waren. Das eine: Der totgerittene \n\nGaul des d'hondtschen H\u00f6chstzahlverfahrens, wie gerade \n\nangesprochen, gilt in Sachsen, solange die CDU regiert, \n\noffensichtlich immer noch als avantgardistisches Renn-\n\npferd. Warum k\u00f6nnen wir uns hier nicht einmal der \n\nVielzahl anderer Landtage anschlie\u00dfen, \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\num endlich zu einem gerechteren Sitzzuteilungsverfahren \n\nzu kommen? Das ist und bleibt meiner Fraktion nach wie \n\nvor ein R\u00e4tsel. Ebenfalls ein R\u00e4tsel bleibt uns, warum \n\njene Fraktionen, die der Landtag hier mit der Mehrheit \n\ndes Hauses w\u00e4hlt \u2013 die Rede ist von den Beauftragten \u2013, \n\nkein Rederecht bei ihren regelm\u00e4\u00dfigen Berichten im \n\nPlenum erhalten sollen. Warum man diese M\u00f6glichkeit \n\nnicht gibt, obwohl man ihnen eine Verantwortung und \n\nAufgabe auch vonseiten dieses Hohen Hauses \u00fcbertr\u00e4gt, \n\nentbehrt aus unserer Sicht jedweder Logik. \n\nEine Bewegung in den beiden vorgenannten Punkten \n\nh\u00e4tte uns zumindest erm\u00f6glicht, hier eine breite Zustim-\n\nmung auch unsererseits zu erzeugen \u2013 doch dieser Sprung \n\nist dann der Koalition nicht gelungen. Unter normalen \n\nUmst\u00e4nden h\u00e4tte sich mit Blick auf die vorliegende \n\nGesch\u00e4ftsordnung meine Fraktion heute in G\u00e4nze enthal-\n\nten. Durch den mehr als ungl\u00fccklichen Start in Bezug auf \n\ndie Frage der Gesch\u00e4ftsordnung und die dadurch entstan-\n\ndene rechtliche Unklarheit \u00fcber die Frage, welches \n\nQuorum hier zum rechtssicheren Beschluss notwendig ist, \n\nist es auch in unserer Fraktion zum Entschluss gekom-\n\nmen, durch die deutlichen Verbesserungen, die diese \n\nGesch\u00e4ftsordnung beinhaltet, vor allem im Vergleich zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung der letzten Legislatur, und um auch \n\neinen Schaden von diesem Haus abzuwenden, wenn die \n\nheutige Gesch\u00e4ftsordnung an der Frage der Zweidrittel-\n\nmehrheit scheitern w\u00fcrde, dass auch die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ihren Beitrag dazu leisten \n\nwird, dass wir heute eine rechtskr\u00e4ftige Gesch\u00e4ftsordnung \n\nin Kraft setzen k\u00f6nnen, die hoffentlich in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahren eine gute Arbeitsf\u00e4higkeit f\u00fcr diesen Landtag \n\nerm\u00f6glicht. Ich betone nochmals: Unter normalen Um-\n\nst\u00e4nden h\u00e4tten wir uns enthalten; Teile meiner Fraktion \n\nwerden allerdings dem Vorschlag heute zustimmen, um \n\ndie notwendige Mehrheit sicherzustellen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir danken herzlich!) \n\nDennoch sollten wir aus dem bisherigen Verfahren einige \n\nPunkte mitnehmen. Es w\u00e4re sicherlich f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nGesch\u00e4ftsordnungen hilfreich und zur Aufrechterhaltung \n\neines reibungslosen Parlamentsbetriebes mehr als sinn-\n\nvoll, die Abstimmung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung viel-\n\nleicht zuk\u00fcnftig \u2013 Kollege Scheel hat das schon angespro-\n\nchen \u2013 nicht mehr in dem Ma\u00dfe von der Bildung einer \n\nRegierung abh\u00e4ngig zu machen, sondern weiter im \n\nVorfeld daf\u00fcr zu sorgen, mit den anderen Fraktionen ins \n\nGespr\u00e4ch zu kommen und unabh\u00e4ngig von der Frage \n\neiner Regierungsbildung eine Gesch\u00e4ftsordnung auszu-\n\nhandeln. \n\nEin starkes Parlament entsteht schlicht aus einem Selbst-\n\nbewusstsein als starkes Legislativorgan. Vor diesem \n\nHintergrund w\u00fcrde es f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag sicher \n\nhilfreich sein, sich nicht mehr prim\u00e4r von der Regie-\n\nrungsbildung in Fragen der Gesch\u00e4ftsordnung, was die \n\nZeitpunkte angeht, abh\u00e4ngig zu machen. Zum anderen \n\nhoffe ich, dass die offene Debatte unter den Parlamentari-\n\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und den Fraktionen zur Frage \n\ndieser Gesch\u00e4ftsordnung, die sehr fruchtbar und in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 17 \n\nletzten Wochen auch sehr umfassend war, nicht nur dem \n\nUmstand geschuldet ist, dass aufgrund der Problematik \n\nmit der Inkraftsetzung die entsprechenden Mehrheitsver-\n\nh\u00e4ltnisse entstanden sind, sondern dass sie tats\u00e4chlich \n\nMa\u00dfst\u00e4be f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Umgang miteinander und \n\nf\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Umgang mit der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nsetzt. \n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die Zusammenarbeit \n\nin den kommenden Jahren, und ich hoffe, dass der auch \n\nh\u00e4ufig in diesem Zusammenhang mit der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung beschworene neue Geist der Koalition Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nLippmann, der f\u00fcr die GR\u00dcNEN sprach, sind wir am \n\nEnde der ersten Rederunde angekommen. Meine Frage: \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Sollen \n\nwir eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDamit k\u00f6nnen wir die Aussprache beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt eine ganze Reihe \n\nvon \u00c4nderungsantr\u00e4gen in der Reihenfolge ihres Ein-\n\ngangs vor. Es sind insgesamt sieben. Ich schlage Ihnen \n\nvor, dass wir in entsprechender Anwendung des \u00a7 46 \n\nAbs. 4 Satz 1 \u00fcber diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Reihen-\n\nfolge ihres Eingangs abstimmen sollten. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nk\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nIch rufe nochmals die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags auf. Wir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Frak-\n\ntionen CDU und SPD, Drucksache 6/222. Wir stimmen \n\njetzt \u00fcber die vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der \n\nReihenfolge ihres Eingangs ab. \n\nIch rufe zuerst auf die Drucksache 6/240, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE und der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDieser \u00c4nderungsantrag w\u00e4re jetzt einzubringen. Ich \n\nsehe, dass Sie das tun werden, Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Das Thema d'Hondt \n\nund Z\u00e4hlverfahren ist bereits in den Reden des Kollegen \n\nScheel und in meiner Rede angesprochen worden. Der \n\njetzt vorliegende \u00c4nderungsantrag hat zum Ziel, zuk\u00fcnf-\n\ntig ein anderes Sitzzuteilungsverfahren f\u00fcr die Besetzung \n\nder Gremien hier im Landtag zu etablieren. Aus unserer \n\nSicht ist das d'hondtsche H\u00f6chstzahlverfahren mehr als \n\nantiquiert. Der Bundestag verwendet nunmehr seit ge-\n\nraumer Zeit ein anderes Verfahren. \n\nDas d'hondtsche H\u00f6chstzahlverfahren ist daf\u00fcr bekannt, \n\ndass es insbesondere bei starken Gr\u00f6\u00dfenunterschieden \n\nzwischen den Fraktionen in hohem Ma\u00dfe verzerrend \n\nwirkt und nicht in der Lage ist, tats\u00e4chlich eine ad\u00e4quate \n\nAbbildung der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in den Gremien zu \n\nvollziehen. So m\u00fcssen als Nebeneffekt, um die Mindest-\n\nvertretung von Fraktionen in den Gremien zu gew\u00e4hrleis-\n\nten, die Gremiengr\u00f6\u00dfen deutlich erh\u00f6ht werden. Dies ist \n\naus unserer Sicht ein enormer Nachteil, der sich aus dem \n\nd\u2019hondtschen H\u00f6chstzahlverfahren ergibt. \n\nSachsen befindet sich mittlerweile mit der Bezugnahme \n\nauf das d'hondtsche H\u00f6chstzahlverfahren auch im bun-\n\ndesweiten Vergleich zu anderen Landtagen in einer \n\nMinderheitenposition. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der \n\nanderen Landtage hat sich vom d\u2019hondtschen H\u00f6chstzahl-\n\nverfahren verabschiedet. Das hat seine Gr\u00fcnde. Es ist \n\nunverst\u00e4ndlich, warum wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nnach wie vor daran festhalten wollen, obwohl dieses \n\nZ\u00e4hlverfahren im Wesentlichen nur dazu f\u00fchrt, dass sich \n\nein enorm verzerrtes Bild bei der Besetzung von Aus-\n\nsch\u00fcssen und Gremien ergibt, und \u00fcberdies dadurch \n\nunn\u00f6tig gro\u00dfe Gremien geschaffen werden, was durch das \n\nhier vorgeschlagene und vom Bundestag praktizierte \n\nsowie auch in vielen Wahlrechten praktizierte System \n\nnach Sainte-Lagu\u00eb/Schepers ohne Probleme aufzul\u00f6sen \n\nw\u00e4re. \n\nDeswegen beantragen wir die \u00c4nderung des \u00a7 15 Abs. 2. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. Das war die Einbringung. Jetzt \n\nergreift vom Mikrofon 5 aus der Kollege Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nErlauben Sie mir, die Entgegnung gleich vom Saalmikro-\n\nfon aus zu machen; das spart etwas Zeit. \n\nEs ist ein immer wiederkehrendes Thema, welches Z\u00e4hl-\n\nverfahren wir anwenden. Wir haben dar\u00fcber auch lange \n\nmit den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern diskutiert. \n\nFakt ist: D'Hondt ist ein anerkanntes Z\u00e4hlverfahren in \n\nDeutschland, das nicht nur in Sachsen, sondern auch in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern angewandt wird. Es lohnt sich ein \n\nBlick nach Niedersachsen, wo die GR\u00dcNEN in der \n\nRegierung sind \u2013 dort wird d'Hondt angewandt. Was in \n\nNiedersachsen funktioniert, kann ja eigentlich aus Sicht \n\nder GR\u00dcNEN in Sachsen nicht falsch sein. Insofern \n\nhalten wir aus guten Gr\u00fcnden an diesem Verfahren fest. \n\nIch will noch eine Anmerkung machen, weil Kollege \n\nLippmann hier den Eindruck erweckt hat, als ob dann \n\nteilweise kleinere Fraktionen nicht mehr hinreichend \n\nbeteiligt w\u00e4ren. Das hat mich etwas verwundert, weil in \n\nden Beratungen beispielsweise zum Thema St\u00e4rke der \n\nAussch\u00fcsse die Situation aufkam, dass dort, wo es m\u00f6g-\n\nlich gewesen w\u00e4re, zus\u00e4tzliche Aussch\u00fcsse zu besetzen, \n\neher eine Einvernehmungsregelung hergestellt wurde, \n\nweniger Ausschusssitze vorzusehen, damit die Arbeitsbe-\n\nlastung f\u00fcr die kleineren Fraktionen nicht zu gro\u00df wird. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke, Frau J\u00e4hnigen. Dass Sie jetzt hineinschreien, das \n\nhat mir gerade noch gefehlt f\u00fcr diesen Tag! \u2013 Man muss \n\nschon klar bei einer Linie bleiben: entweder das eine \n\nwirklich durchziehen und sagen, wir wollen die Arbeits-\n\nbelastung so halten, dass wir sie als kleine Fraktion \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, oder nach den Redezeiten der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 18 \n\ngro\u00dfen Fraktionen schreien, dann m\u00fcsste man die Arbeit \n\naber auch leisten. Das ist ein Widerspruch. \n\nAuch aus diesem Grund bleiben wir bei d'Hondt als \n\nZ\u00e4hlverfahren und lehnen diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Kollege Piwarz. \n\nJetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege Scheel \n\nvom Mikrofon 1 aus das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Widerspruch gilt \n\nes ja produktiv zu machen, Kollege Piwarz. Ich kann \n\nmich nicht erinnern, dass wir eine ausufernde Debatte zu \n\nder Frage hatten, weil es eigentlich nicht verhandelbar \n\nwar. Es geht aber um eine Grundsatzfrage. \n\nNat\u00fcrlich ist d'Hondt ein anerkanntes Z\u00e4hlverfahren; das \n\nwill niemand in Abrede stellen. Die Frage, die eigentlich \n\ndurch die Fachwelt klar war, ist, dass es Ungerechtigkei-\n\nten produziert, weil der einfache Teiler gr\u00f6\u00dfere Fraktio-\n\nnen bevorteilt. Nun kann ich sagen, wir geh\u00f6ren ja auch \n\nzu einer der gr\u00f6\u00dferen \u2013 insofern habe ich nicht einmal das \n\nProblem. Ich finde aber, grunds\u00e4tzlich sollte man sich die \n\nFrage stellen, ob man die eigene St\u00e4rke durch ein Z\u00e4hl-\n\nverfahren noch mehr unterst\u00fctzen m\u00f6chte. Das ist die \n\nFrage, vor der Sie stehen \u2013 am Ende auch vor der Gewis-\n\nsensfrage \u2013: ob Sie bereit sind, eine kleine \u00c4nderung im \n\nZ\u00e4hlverfahren vorzunehmen. Sie vergeben sich dadurch \n\nnichts, wenn Sie kleineren Fraktionen auch personell \n\nmehr M\u00f6glichkeiten der Einbringung ihrer Vorstellungen \n\ngeben. Das ist die einzige kleine Frage, die Sie f\u00fcr sich zu \n\nbeantworten haben. \n\nMachen wir den Widerspruch produktiv, Kollege! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist f\u00fcr mich  \n\nkeine Gewissensfrage, Herr Scheel!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Scheel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Gibt es weitere Wortmeldungen \n\nzu diesem Antrag? \u2013 Ich kann keine weiteren erkennen. \n\nWir kommen zur Abstimmung und ich stelle die Drucksa-\n\nche 6/240, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE und \n\nder Fraktion GR\u00dcNE, zur Abstimmung. Wer diesem \n\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. \n\n(Zuruf \u2013 in Richtung SPD: Umdenken! \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit) \n\nDamit ist dieser \u00c4nderungsantrag Drucksache 6/240 bei \n\nvielen Jastimmen mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zur Drucksache 6/241, zu einem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE und der Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Zur Orientierung: Es geht um die \u00d6ffentlichkeit \n\nder Aussch\u00fcsse. Ich bitte um Begr\u00fcndung und Einbrin-\n\ngung. \u2013 Bitte, Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Verehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dieser wun-\n\nderbare Gesch\u00e4ftsordnungs-Paragraf ist \u00fcberschrieben mit \n\n\u201e\u00d6ffentlichkeit der Aussch\u00fcsse\u201c. Der Inhalt dieses Para-\n\ngrafen ist allerdings die Nicht\u00f6ffentlichkeit der Aussch\u00fcs-\n\nse. Das ist auch ein Widerspruch, den es aufzul\u00f6sen gilt, \n\nund wir stellen deshalb hier den Vorschlag zur Debatte, ob \n\nes nicht m\u00f6glich ist, grunds\u00e4tzlich in \u00f6ffentlicher Aus-\n\nsprache \u2013 transparent, vor dem Volk, vor den Menschen, \n\ndie uns gew\u00e4hlt haben \u2013 Beratungen durchzuf\u00fchren. \n\nIch denke nicht \u2013 weil das immer gern entgegnet wird \u2013, \n\ndass das zu Schaufensterdebatten f\u00fchren w\u00fcrde. Ich habe \n\nin den letzten Jahren eher die Erfahrung gemacht, dass \n\nerst dann \u00fcberhaupt Debatten gef\u00fchrt werden. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nAber ich habe vernommen, dass ein neuer Geist durch den \n\nLandtag weht. Wir wollen Belebung, wir wollen wirklich \n\nden Diskurs auch in den Aussch\u00fcssen suchen. Vielleicht \n\nw\u00e4re es die Frage der \u00d6ffentlichkeit, uns direkt vor den \n\nB\u00fcrgern die Debatte in den Aussch\u00fcssen zu liefern. \n\nVielleicht w\u00e4re das ein erster Schritt, um diese Belebung \n\nherzustellen, und vielleicht k\u00f6nnen Sie sich \u00fcberwinden, \n\ndem zuzustimmen. \n\nIch kann nur noch einmal darauf verweisen: Es sind nicht \n\nnur die Roten in Nordrhein-Westfalen, es sind auch die \n\nSchwarzen \u2013 Ihre Kollegen \u2013 in Bayern, die den Mut \n\naufgebracht haben, sich mit dem Gesicht zum Volke in \n\n\u00f6ffentlichen Ausschusssitzungen Debatten zu liefern. \n\nDaran ist bisher noch kein Parlament zugrunde gegangen, \n\nsondern unseres Erachtens ist die Zeit von Geheimkam-\n\nmern, von Geheimgremien, in denen man hinter ver-\n\nschlossenen T\u00fcren die Debatten f\u00fchrt, eigentlich vorbei. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich \u00fcberwinden, durch die Herstel-\n\nlung der \u00d6ffentlichkeit der \u00dcberschrift des \u00a7 33 den \n\nentsprechenden Sinngehalt zu geben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung des \u00c4nderungsantrages durch Herrn Kollegen \n\nScheel, Linksfraktion. Jetzt kommt an Mikrofon 3 Herr \n\nKollege Brangs, SPD-Fraktion \u2013 ich vermute, mit einer \n\nGegenrede. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Kollege Scheel, wenn man eine neue \n\nDebattenkultur haben m\u00f6chte, dann sollte man sich \n\n\u00fcberlegen, wie man diese erreichen kann. Ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen sie eher dadurch erreichen, dass wir in den Aus-\n\nsch\u00fcssen alle eine wirkliche Debatte \u00fcber die Argumente \n\nf\u00fchren, dass wir uns dort die Zeit dazu nehmen, uns \n\nauszutauschen, dass wir dort nicht so agieren, dass es \n\nMehrheit und Minderheit gibt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas muss man erst einmal \u00fcben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 19 \n\nIch denke, wenn wir einen Schritt in diese Richtung gehen \n\nund uns jetzt alle gemeinsam vornehmen, in den Aus-\n\nsch\u00fcssen eine andere Debattenkultur herzustellen und f\u00fcr \n\neinen anderen Umgang miteinander zu sorgen, dann ist \n\ndie Frage, ob das \u00f6ffentlich stattfinden muss oder nicht. \n\nDar\u00fcber gibt es unterschiedliche Auffassungen, auch in \n\nmeiner Fraktion. Es gibt im \u00dcbrigen auch unterschiedli-\n\nche Auffassungen mit den Erfahrungen in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern dazu, ob es so gl\u00fccklich ist, dass man zweimal \n\ndiese Schaufensterdebatten h\u00e4lt. \n\nDeshalb ist die Frage, ob wir das jetzt zum Gegenstand \n\neiner Gewissensentscheidung machen m\u00fcssen \u2013 davon \n\nwurde ja heute schon gesprochen \u2013, oder ob wir sagen, \n\nwir wollen eine praktikable L\u00f6sung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung. Wir sollten dazu \u00fcbergehen, uns alle gemeinsam \n\nvorzunehmen, eine andere Debattenkultur in den Aus-\n\nsch\u00fcssen zu pflegen, und dar\u00fcber nachdenken, ob wir \n\ndiesen Weg gemeinsam gehen k\u00f6nnen. Zum jetzigen \n\nZeitpunkt halten wir daran fest, dass es aus gutem Grund \n\n\u00f6ffentliche und nicht \u00f6ffentliche Sitzungen gibt. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir bei der jetzigen Regelung bleiben \n\nund den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Brangs sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf zum \n\neingebrachten \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nIch stelle damit die Drucksache 6/241, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE und der Fraktion GR\u00dcNE, zur \n\nAbstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Damit ist dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag bei vielen Jastimmen und einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch darf jetzt die Drucksache 6/242 aufrufen, \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE. Zur Orientierung: Es \n\ngeht um das Stimmrecht der externen Sachverst\u00e4ndigen in \n\nder Enquete-Kommission. Wer m\u00f6chte den Antrag ein-\n\nbringen und begr\u00fcnden? \u2013 Wiederum Herr Kollege Scheel \n\nan Mikrofon 1. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Meine verehrten Da-\n\nmen, meine Herren! Ich habe schon in meinem Einstiegs-\n\nstatement kurz auf den Sachverhalt hingewiesen. Wir \n\nhaben seit 2004 die M\u00f6glichkeit, vor Entscheidungsfin-\n\ndungen im Landtag sogenannte Enquete-Kommissionen \n\neinzusetzen, die sich mit klar umrissenen Themenfeldern \n\nauseinandersetzen. Bisher hatten wir zwei davon. Um es \n\nverk\u00fcrzt zu sagen: Die eine hat sich mit Fragen der \n\nDemografie auseinandergesetzt, die andere mit Fragen der \n\nTechnologie. \n\nMit dem Instrument der Enquete-Kommission haben wir \n\ngute Erfahrungen gemacht, vor allen Dingen im Jahr \n\n2004, als es darum ging, im Sinne der Sache richtige \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die vorparlamentarische Befassung zu \n\nunterbreiten. Die Ergebnisse gerade der Enquete-\n\nKommission zur Demografie \u2013 den Bericht kann ich nur \n\njeder und jedem ans Herz legen \u2013 fanden weit \u00fcber \n\nParteigrenzen hinweg Anerkennung. Wir haben wirklich \n\nwichtige Debatten gef\u00fchrt und zentrale Fragen aufgewor-\n\nfen. \n\nDie Ergebnisse kamen nicht etwa deshalb zustande, weil \n\nein klares Schwarz-Wei\u00df-Verh\u00e4ltnis \u2013 in diesem Fall: \n\nSchwarz-Rot-Verh\u00e4ltnis \u2013 dagewesen w\u00e4re, sondern weil \n\nentlang der Sachfragen debattiert wurde und entsprechen-\n\nde Entscheidungen gef\u00e4llt wurden. Insofern vertraten \n\nteilweise auch Sachverst\u00e4ndige, die von den Koalitions-\n\nfraktionen bestellt worden waren, Positionen, die in \n\ndiesen nicht unbedingt mehrheitsf\u00e4hig waren. Aber die \n\nSachverst\u00e4ndigen haben gesagt: Wir k\u00f6nnen \u2013 als Sach-\n\nverst\u00e4ndige \u2013 diese Position mittragen. \n\nAus dieser Erfahrung heraus ist im Jahr 2009 eine \u00c4nde-\n\nrung der Gesch\u00e4ftsordnung vorgenommen worden. Dann \n\nhie\u00df es sinngem\u00e4\u00df: Die Sachverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen gern \n\nherkommen und uns etwas erz\u00e4hlen. Aber wenn es um die \n\nAbstimmung geht, dann wollen wir schon gern unsere \n\nMehrheit sichern. \n\nSie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zuzustimmen und zu der Variante \u201eVorrang der \n\nSachdebatte vor der politischen Mehrheitsmeinung\u201c \n\nzur\u00fcckzukehren. Damit w\u00fcrden Sie den Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der Enquete-Kommission dasselbe Stimmrecht geben, \n\ndas die Abgeordneten besitzen, und die Arbeit der Kom-\n\nmission aufwerten. Dann m\u00fcssen wir hoffentlich nicht \n\nmehr ein hundertseitiges Minderheitenvotum \u2013 wie im \n\nZusammenhang mit der Enquete-Kommission zur Tech-\n\nnologiefrage \u2013 \u00fcber uns ergehen lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung und Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel begr\u00fcn-\n\ndete den Antrag f\u00fcr die einbringende Fraktion. Jetzt rufe \n\nich Herrn Kollegen Piwarz auf, der am Mikrofon 5 \n\nsprechen wird. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nEines vorweg: Auch uns ist die Arbeit der Enquete-\n\nKommissionen wichtig. Wir haben sie sch\u00e4tzen gelernt, \n\nauch hinsichtlich der Ergebnisse. Die Demografie-\n\nEnquete und die Technologie-Enquete haben sehr gute, \n\nunser Land weiterf\u00fchrende Ergebnisse gebracht. Deswe-\n\ngen ist es gut und richtig, dass wir auf dieses Instrument \n\nvertrauen. \n\nAber es ist ein besonderes Instrument, das die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung vorsieht; es unterscheidet sich in wesentlichen \n\nPunkten von dem, was wir ansonsten als Grundlage \n\nunserer Arbeit haben. Darauf sollten wir auch bei der \n\nAusgestaltung von Enquete-Kommissionen R\u00fccksicht \n\nnehmen. \n\nAus guten Gr\u00fcnden \u2013 ich werde das Argument auch in der \n\nDebatte zu einem anderen \u00c4nderungsantrag anf\u00fchren \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 20 \n\nhaben im Hohen Hause diejenigen das Stimmrecht, die \n\ndirekt vom Volk gew\u00e4hlt, das hei\u00dft als Volksvertreter \n\nhierher entsandt worden sind. Wir sind f\u00fcr das, was wir \n\ntun, verantwortlich. Wir stehen unseren W\u00e4hlern, bezogen \n\nauf das, was wir tun, Rede und Antwort. Vor diesem \n\nHintergrund und mit dieser Begr\u00fcndung kann ich gut \n\nargumentieren, dass ein externer Sachverst\u00e4ndiger, dessen \n\nwissenschaftlich-fachlicher Rat mir sehr, sehr wichtig ist, \n\nnicht mit einem Abgeordneten gleichzusetzen ist und \n\ndeshalb nicht die M\u00f6glichkeit haben kann, mit Stimm-\n\nrecht in der Enquete-Kommission zu arbeiten. \n\nDass diejenigen, die mit ihrer fachlichen Expertise in den \n\nEnquete-Kommissionen arbeiten, sehr wesentlichen \n\nEinfluss darauf nehmen, was als Ergebnis herauskommt, \n\nhaben wir bei allen Enquete-Kommissionen erlebt. Von \n\ndaher meine ich, dass es Ihres \u00c4nderungsantrags hier \n\nnicht bedarf. Wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Kollege \n\nPiwarz sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weitere \n\nWortmeldungen zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nIch stelle also den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, vorliegend in der Drucksache 6/242, zur Ab-\n\nstimmung und bitte Sie bei Zustimmung zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthal-\n\ntungen. Dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nin der Drucksache 6/242 ist nicht zugestimmt worden, \n\nsondern er ist \u2013 bei doch allerhand Jastimmen und einigen \n\nStimmenthaltungen \u2013 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE und der Fraktion DIE LINKE in der \n\nDrucksache 6/243 auf und bitte darum, ihn einzubringen. \n\nDas tut jetzt Herr Kollege Lippmann vom Mikrofon 4 aus. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie bereits \n\nin der Rede gerade angesprochen und auch von Herrn \n\nPiwarz angedeutet, geht es in diesem \u00c4nderungsantrag \n\num die Frage, ob Personen mit institutionellen Rechten \n\ndas Rederecht hier im Plenum gew\u00e4hrt werden soll. Der \n\nDatenschutzbeauftragte, der Pr\u00e4sident des Rechnungsho-\n\nfes und auch der Stasi-Unterlagen-Beauftragte werden \n\nvom Landtag gew\u00e4hlt; sie erhalten vom Landtag Aufga-\n\nben \u00fcbertragen. Aus unserer Sicht ist es unverst\u00e4ndlich, \n\nwarum sich die Genannten zu ihren regelm\u00e4\u00dfigen Berich-\n\nten lediglich im Rahmen der Ausschussdebatten \u00e4u\u00dfern \n\nd\u00fcrfen. Wir m\u00f6chten es erm\u00f6glichen, dass sie sich auch \n\ndann, wenn \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Berichte im Plenum \n\ndiskutiert wird, hier \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen. \n\nWir hatten bereits im Jahr 2009 einen entsprechenden \n\nAntrag gemeinsam mit den LINKEN und der SPD ge-\n\nstellt. Damals war es allen unverst\u00e4ndlich, warum diese \n\nFrage nicht gekl\u00e4rt, das hei\u00dft, das Rederecht hier nicht \n\ngew\u00e4hrt wurde. Es geht, wohlgemerkt, um ein Rederecht \n\nund nicht, wie in dem \u00c4nderungsantrag zur Enquete-\n\nKommission, um ein Stimmrecht. Von daher sind wir der \n\nMeinung, das Rederecht sollte man ihnen gew\u00e4hren. Ich \n\nkann den Ausf\u00fchrungen von vor f\u00fcnf Jahren nur beipflich-\n\nten: Es ist schlicht unverst\u00e4ndlich, dass die Genannten \n\nhier nicht reden d\u00fcrfen. Das ist ein Unding. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. Das Wort hat jetzt Herr Kollege \n\nPiwarz. Er spricht von Mikrofon 5 aus. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nDas ist ein Punkt, bei dem von unserer Seite aus die \n\ngleiche Argumentation wie vorhin greift. Nat\u00fcrlich achten \n\nwir die Arbeit des Datenschutzbeauftragten, des Pr\u00e4siden-\n\nten des Rechnungshofes und des Stasi-Unterlagen-\n\nBeauftragten. Gerade aus diesem Grund haben wir in die \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine klarstellende Regelung aufge-\n\nnommen, die das Zutrittsrecht, das Rederecht und die \n\nM\u00f6glichkeit der Beteiligung der Genannten an den Aus-\n\nschussdebatten regelt. \n\nAber wir sind auch bei dieser Frage der Auffassung, dass \n\nim Plenarsaal des Hohen Hauses nur diejenigen sprechen \n\nsollten, die direkt vom Volk hierher entsandt wurden. Ich \n\nwill das mit einer Erg\u00e4nzung begr\u00fcnden, die die Stringenz \n\nder Systematik verdeutlicht: K\u00fcnftig soll es m\u00f6glich sein \n\n\u2013 das ist ein weiterer kleiner \u00c4nderungspunkt \u2013, dass \n\nVertreter von Volksantr\u00e4gen hier ihren Volksantrag vor-\n\nstellen. Auch das sind quasi Volksvertreter; ihnen werden \n\nwir die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, ihr Anliegen hier vorzu-\n\ntragen. Aber auch wir sind Volksvertreter und k\u00f6nnen \n\nunsere Anliegen im Hohen Hause vortragen und dar\u00fcber \n\ndiskutieren. Bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Beauftragten: \n\nDiese Voraussetzung erf\u00fcllen sie nicht. \n\nDeshalb meinen wir, dass es dabei bleiben sollte: volles \n\nRede- bzw. Diskussionsrecht in den Aussch\u00fcssen, aber \n\nkein Rederecht im Plenum. Wir werden den \u00c4nderungs-\n\nantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nPiwarz. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Diesen kann ich \n\nnicht erkennen. \n\nIch stelle den in der Drucksache 6/243 vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE und der Fraktion \n\nDIE LINKE zur Abstimmung. Wer ihm zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Holger Mann, SPD, gestikuliert.) \n\n\u2013 War das eine Stimmenthaltung, Kollege Mann? \n\n(Holger Mann, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Entschuldigung! \n\nDamit ist der in der Drucksache 6/243 vorliegende \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 21 \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \n\nDrucksache 6/244 auf. Ich bitte um Einbringung und \n\nBegr\u00fcndung. Bitte, Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In diesem \u00c4nderungsantrag \n\ngeht es um die Frage des Umgangs mit den Protokollen \n\nvon Untersuchungsaussch\u00fcssen. Wir beantragen, dass \n\ndiese zuk\u00fcnftig auch im Internet ver\u00f6ffentlicht und \n\ndementsprechend dort eingesehen werden k\u00f6nnen. Unse-\n\nrer Auffassung nach regelt das Untersuchungsausschuss-\n\ngesetz, dass diese Protokolle grunds\u00e4tzlich von jedermann \n\neingesehen werden k\u00f6nnen. Eine \u00e4hnliche Rechtsgrundla-\n\nge ergibt sich aus Anlage 4 der Gesch\u00e4ftsordnung, die wir \n\nheute beschlie\u00dfen werden, zu dem Punkt der Online-\n\nVer\u00f6ffentlichung von Protokollen der Sitzungen. \n\nVon daher ist es uns unverst\u00e4ndlich, warum man in Bezug \n\nauf die Protokolle von Untersuchungsaussch\u00fcssen eine \n\nEinschr\u00e4nkung trifft, zumal es uns nur um die Protokolle \n\nder \u00f6ffentlichen Sitzungsteile geht. Wir haben in den \n\n\u00c4nderungsantrag zudem explizit die Formulierung aufge-\n\nnommen, dass die Ver\u00f6ffentlichung erst nach Fertigung \n\ndes Abschlussberichts erfolgen soll, um den Bedenken \n\nRechnung zu tragen, dass sich Personen anhand der \n\nProtokolle eventuell auf zuk\u00fcnftige Zeugenbefragungen \n\nvorbereiten k\u00f6nnen. \n\nWir bitten um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. Das Wort ergreift zur Gegenrede Herr \n\nKollege Piwarz am Mikrofon 5. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir hatten das Thema im Rahmen der PGF-\n\nBeratung, und der Juristische Dienst hat dazu eine Stel-\n\nlungnahme gefertigt, der wir uns anschlie\u00dfen. Das Prob-\n\nlem liegt darin, dass das Untersuchungsausschussgesetz, \n\ndas expressis verbis vorschreibt, dass zwar eine M\u00f6glich-\n\nkeit zur Einsichtnahme vorgesehen wird, dies aber eine \n\nEinzelfallentscheidung darstellt und eine generelle Ver\u00f6f-\n\nfentlichung im Internet logischerweise dem entgegensteht. \n\nVor diesem Hintergrund, vor dieser gesetzlichen Schran-\n\nke, der wir an der Stelle unterliegen, k\u00f6nnen wir diesem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag ? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. \n\nIch kann also den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nin der Drucksache 6/244 zur Abstimmung bringen. Wer \n\nihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, aber \n\ndamit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \n\nDrucksache 6/244 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt die Drucksa-\n\nche 6/247, ein \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, auf. Er \n\nwird eingebracht und begr\u00fcndet durch Frau Kollegin \n\nPetry am Mikrofon 7. Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Wir haben bereits begr\u00fc\u00dft, dass die \n\nAnzahl der Vizepr\u00e4sidenten von drei auf zwei reduziert \n\nwerden soll. Allerdings sind wir nicht zufrieden damit, \n\nwie die Zusammensetzung festgelegt wurde. Wir pl\u00e4die-\n\nren daf\u00fcr, dass Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sidenten gewisser-\n\nma\u00dfen als Kollegium die drei st\u00e4rksten Fraktionen dieses \n\nHohen Hauses repr\u00e4sentieren sollten, und m\u00f6chten daher \n\nvorschlagen, dass \u2013 anders als bisher vorgesehen \u2013 der \n\n1. Vizepr\u00e4sident von der zweitst\u00e4rksten und der 2. Vize-\n\npr\u00e4sident von der drittst\u00e4rksten Fraktion gestellt wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Petry. Damit ist der Antrag eingebracht. Die \n\nErwiderung kommt von Mikrofon 3 durch Kollegen \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Dahinter verbirgt sich eine andere Heran-\n\ngehensweise und eine Entkopplung der bisherigen Praxis. \n\nDas ist klar. Dahinter verbirgt sich auch die Debatte zu \n\nd'Hondt oder nicht d'Hondt, die wir gerade gef\u00fchrt haben. \n\nAuch das ist klar. Wir haben uns entschieden, bei den \n\nVizepr\u00e4sidenten einen anderen Weg zu gehen. Sie m\u00fcssen \n\nuns zugestehen, dass es eine \u00c4nderung in der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung gegen\u00fcber der bisherigen gibt. Das ist ein erster \n\nSchritt. Deshalb bleiben wir bei der von uns vorgeschla-\n\ngenen Regelung und konterkarieren diese nicht, indem \n\nwir Ihre jetzt annehmen. Deshalb lehnen wir Ihren Vor-\n\nschlag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Brangs. Gibt es weiteren Redebedarf zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch stelle also die Drucksache 6/247, \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion, zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen, trotzdem ist der in der Drucksa-\n\nche 6/247 vorliegende \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum letzten \u00c4nderungsantrag, vorliegend in \n\nder Drucksache 6/248, ebenfalls ein \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion. Ich bitte Sie, Frau Kollegin Petry, um \n\nEinbringung des Antrages. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Unser \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 79 \n\nAbs. 1 betrifft die viel diskutierte und hoffentlich gewollte \n\nBelebung der parlamentarischen Debatte. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, dass die beiden Sitzungstage meist sehr vollge-\n\npackt waren und deshalb sehr lange dauerten. Deswegen \n\nsind wichtige parlamentarische Elemente, wie die Frage-\n\nstunde, ins Hintertreffen geraten und konnten nicht die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 22 \n\nerforderliche Aufmerksamkeit finden. Aus diesem Grund \n\nhaben wir uns gefreut, dass auch in der Debatte mit den \n\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \u00fcber einen dritten \n\nPlenumstag diskutiert wurde. Deswegen m\u00f6chten wir \n\ndiesen Antrag einbringen, obwohl wir wissen, dass er \n\nnicht auf Zustimmung sto\u00dfen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nEinbringung. Es erwidert Herr Kollege Brangs, SPD-\n\nFraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Frau Petry, ich muss Ihnen \n\nehrlicherweise sagen, dass ich ein wenig \u00fcberrascht \n\nwegen dieses Antrags war. Wenn ich gesehen und geh\u00f6rt \n\nhabe, wie Sie im Wahlkampf agiert und \u00fcber den Landtag \n\ngeurteilt haben, ohne dass Sie Mitglied dieses Landtags \n\nwaren, indem Sie der Auffassung waren, dass er zu gro\u00df \n\nw\u00e4re, zu viel Geld kosten w\u00fcrde und zu viele Posten \n\nvergeben werden, dann war es \u00fcberraschend, nachdem \n\nwir schon die Anzahl der Vizepr\u00e4sidenten reduzieren, dass \n\nSie f\u00fcr eine Ausweitung der Plenartage sind \u2013 was h\u00f6here \n\nKosten bedeutet. \n\nDieses Unterfangen ist schon ein bisschen seltsam. Das \n\nliegt vielleicht daran \u2013 das haben Sie selbst einger\u00e4umt \u2013, \n\ndass Sie manche Abl\u00e4ufe noch nicht kennen und selbst \n\ndarauf hingewiesen haben, dass Sie sich als Neuling erst \n\neinmal hier einarbeiten. Sie sollten aber auch Ihre grund-\n\ns\u00e4tzliche Haltung \u00fcberpr\u00fcfen. Ich hoffe, auch da gibt es \n\nein wenig Bewegung. Vielleicht haben Sie nach f\u00fcnf \n\nJahren ein anderes Bild. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Brangs \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Scheel \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Ja, es gab die \n\nDebatte, aber in einem Kontext. Wir hatten Debatten \u00fcber \n\nneuere und noch mehr Instrumente, vielleicht auch mehr \n\nTagesordnungspunkte, n\u00e4mlich, mehr Antr\u00e4ge oder Gro\u00dfe \n\nAnfragen auf die Tagesordnung setzen zu k\u00f6nnen, aber \n\nauch zum Gesamtverfahren 1. Lesung. Dies h\u00e4tte aus \n\nunserer Sicht der Debattenkultur gutgetan. Ein dritter Tag \n\nw\u00e4re sinnvoll gewesen, wenn diese Instrumente vorhan-\n\nden w\u00e4ren. Da sie aber nicht vorhanden sind, macht der \n\ndritte Tag relativ wenig Sinn, weil wir nicht w\u00fcssten, wie \n\nwir ihn f\u00fcllen sollen. Das bringt uns dazu, dass wir uns in \n\ndieser Frage enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Scheel. Gibt es zu diesem \u00c4nderungsantrag \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch stelle damit die Drucksache 6/248, \u00c4nderungsantrag \n\nder AfD-Fraktion, zur Abstimmung und bitte Sie bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nViele Stimmenthaltungen, aber der in der Drucksa-\n\nche 6/248 vorliegende \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nist mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben somit \u00fcber alle \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge abgestimmt und kommen zur Be-\n\nschlussfassung. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Entwurf \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung abschnittsweise zu beraten und \n\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden \n\nwir so verfahren. \u2013 Widerspruch gibt es nicht. \n\nIch rufe zun\u00e4chst die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages in der Drucksache 6/222, Antrag der Fraktio-\n\nnen der CDU und der SPD, nochmals auf und lasse zuerst \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift dieser Gesch\u00e4ftsordnung abstimmen. \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 wer dazu \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch stelle die Inhalts\u00fcbersicht zur Abstimmung. Wer \n\ndieser seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Wenige \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Inhalts\u00fcbersicht zugestimmt. \n\nIch stelle den Abschnitt I \u2013 Konstituierung \u2013  zur Ab-\n\nstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013  \n\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist dem Abschnitt I \u2013 Konsti-\n\ntuierung \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch stelle den Abschnitt II \u2013 Pr\u00e4sident, Pr\u00e4sidium, Schrift-\n\nf\u00fchrer, Sitzungsvorstand \u2013 zur Abstimmung. Wer dem \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist dem Abschnitt II \u2013 Pr\u00e4sident, Pr\u00e4sidium, Schriftf\u00fchrer, \n\nSitzungsvorstand \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch stelle Abschnitt III \u2013 Mitglieder des Landtags \u2013 zur \n\nAbstimmung. Wer diesem Abschnitt seine Abstimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist dem Abschnitt III \u2013 Mitglieder des Landtags \u2013 zuge-\n\nstimmt worden. \n\nZur Abstimmung steht der Abschnitt IV, Fraktionen. Wer \n\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen?  \u2013 Einige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist dem Abschnitt IV \u2013 Fraktionen \u2013 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Abschnitt V \u2013 Vorlagen. Wer dem seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist Abschnitt V \u2013 Vorlagen \u2013 mit gro\u00dfer \n\nMehrheit gestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 23 \n\nIch rufe Abschnitt VI \u2013 Aussch\u00fcsse \u2013 auf. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nEinige Gegenstimmen. Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit Abschnitt VI \u2013 \n\nAussch\u00fcsse \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Abschnitt VII \u2013 Gesetzgebungsverfahren \u2013 auf. \n\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt VII \u2013 Gesetzge-\n\nbungsverfahren \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wor-\n\nden. \n\nIch rufe Abschnitt VIII \u2013 Antr\u00e4ge \u2013 auf. Wer dem seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist Ab-\n\nschnitt VIII \u2013 Antr\u00e4ge \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe Abschnitt IX \u2013 Befragung der Staatsminister, \n\nAnfragen, Aktuelle Stunde \u2013 auf. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nAbschnitt IX mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Abschnitt X \u2013 Petitionen. Wer dem seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt X \u2013 Petitionen \u2013 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Abschnitt XI \u2013 Besondere Beratungsgegenst\u00e4nde \n\n\u2013 auf. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt XI \u2013 \n\nbesondere Beratungsgegenst\u00e4nde \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe Abschnitt XII \u2013 Tagungen des Landtags - auf. \n\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt XII \u2013 Tagungen \n\ndes Landtags \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Abschnitt XIII \u2013 Abstimmungen \u2013 auf. Wer \n\ndiesem Abschnitt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt XIII \u2013 Abstim-\n\nmungen \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Abschnitt XIV \u2013 Plenarprotokolle und Drucksa-\n\nchen \u2013 auf. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Vielen Dank. Damit \n\nist Abschnitt XIV \u2013 Plenarprotokolle und Drucksachen \u2013 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zu Abschnitt XV, Gesch\u00e4ftsordnungs-\n\nfragen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist Abschnitt XV \u2013 Gesch\u00e4ftsordnungs-\n\nfragen \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Abschnitt XVI, Schlussbestimmungen. \n\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Abschnitt XVI \u2013 Schluss-\n\nbestimmungen \u2013 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wor-\n\nden. \n\nIch komme jetzt zu den Anlagen zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nIch rufe Anlage 1,Verhaltensregeln f\u00fcr Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, auf. Wer Anlage 1 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nAnlage 1 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Anlage 2, Geheimschutzordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, auf. Wer Anlage 2 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einzelne Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nAnlage 2 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Anlage 3, Regeln \u00fcber die Teilnahme von Frakti-\n\nonsmitarbeitern an Ausschusssitzungen, auf. Wer dieser \n\nAnlage 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Wenige \n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist Anlage 3 mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Anlage 4, Richtlinie zur Einsichtnahme in Proto-\n\nkolle, auf. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch einige Stimmenthaltungen. Damit ist Anlage 4 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Anlage 5, Richtlinie f\u00fcr die Fragestunde, auf. Wer \n\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist Anlage 5 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Anlage 6, Richtlinie in Immunit\u00e4tsangelegenhei-\n\nten, auf. Wer dieser Anlage 6 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. \n\nGegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Damit ist \n\nAnlage 6 ebenfalls mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages, Drucksa-\n\nche 6/222, als Ganzes und ihre Anlagen zur Abstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 24 \n\nIch weise darauf hin, dass nach Artikel 46 Abs. 4 der \n\nVerfassung der Entwurf der Gesch\u00e4ftsordnung als be-\n\nschlossen gilt, wenn die Mehrheit von zwei Dritteln der \n\nanwesenden Abgeordneten daf\u00fcr stimmt. Wer dem Ent-\n\nwurf der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. \n\nIch stelle fest, dass die Mehrheit von zwei Dritteln der \n\nanwesenden Abgeordneten ganz offensichtlich erreicht \n\nwurde. Die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nist damit beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \n\nAfD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nSie tritt mit sofortiger Wirkung in Kraft. Die 2. Sitzung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages wird damit auf dieser Grund-\n\nlage fortgesetzt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den n\u00e4chsten \n\nTagesordnungspunkt aufrufe, weise ich darauf hin, dass \n\ndurch die soeben in Kraft gesetzte Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnunmehr zwei Vizepr\u00e4sidenten zu w\u00e4hlen sind. Der \n\nbisherige Tagesordnungspunkt 6, Wahl eines 3. Vizepr\u00e4si-\n\ndenten, entf\u00e4llt damit. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl des 1. Vizepr\u00e4sidenten \n\nDie Vizepr\u00e4sidenten werden nach \u00a7 3 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nach demselben Verfahren wie der Land-\n\ntagspr\u00e4sident gew\u00e4hlt. Im ersten Wahlgang ist demnach \n\ngew\u00e4hlt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder \n\ndes Landtages \u2013 das sind 64 oder mehr \u2013 erh\u00e4lt. \n\n\u00a7 3 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages bestimmt, dass durch geheime Abstimmung \n\ngew\u00e4hlt wird. Ich berufe dazu dieselbe Wahlkommission, \n\ndie auch die Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten geleitet hat. \n\nBegeben Sie sich bitte nach Aufruf Ihres Namens zu den \n\nWahlkabinen. Sie erhalten dort den Stimmschein f\u00fcr die \n\nWahl der 1. Vizepr\u00e4sidentin. \n\nIch bitte unsere bew\u00e4hrte Mannschaft nach vorn. Der \n\nLeiter der Wahlkommission, Kollege Colditz, hat schon \n\ndie entsprechenden Unterlagen erhalten. Bitte, Herr \n\nKollege Colditz, beginnen Sie mit dem Namensaufruf. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Auf \n\nein Neues, ehe die Mittagsm\u00fcdigkeit einsetzt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \n\nund bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nIch gehe davon aus, dass wir die Ausz\u00e4hlung auch bei \n\ndieser Wahl in Saal 2 vornehmen und hier auf das Ergeb-\n\nnis warten. Da ich keinen Widerspruch sehe, verfahren \n\nwir so. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf Sie bitten, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, Ihre Pl\u00e4tze wieder \n\neinzunehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Wahlergeb-\n\nnis liegt mir nun vor. Ich gebe es wie folgt bekannt: An \n\nder Wahl des 1. Vizepr\u00e4sidenten haben sich 125 Abgeord-\n\nnete beteiligt. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. F\u00fcr Frau \n\nAndrea Dombois haben sich 91 Abgeordnete entschieden. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMit Nein haben 30 Abgeordnete gestimmt, vier Abgeord-\n\nnete haben sich der Stimme enthalten. Damit ist Andrea \n\nDombois mit der Mehrheit der Mitglieder des Landtages \n\nzur 1. Vizepr\u00e4sidentin gew\u00e4hlt. \n\nIch frage nun, liebe Frau Kollegin, liebe Andrea Dombois, \n\nnehmen Sie die Wahl an? \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich nehme die Wahl an und \n\nw\u00fcnsche mir eine gute Zusammenarbeit mit allen Frakti-\n\nonen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen und \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche Sie ganz herzlich. Ich bitte Sie, zu mir \n\nzu kommen, verehrte Frau Kollegin. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\n\u00dcbergabe von Blumen an die 1. Vizepr\u00e4sidentin \n\nund Gl\u00fcckw\u00fcnsche des Pr\u00e4sidenten,  \n\nder Fraktionsvorsitzenden der CDU, der LINKEN, \n\nder SPD, der AfD, der GR\u00dcNEN und des \n\nLandtagsdirektors Dr. Christopher Metz) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Tagesordnungs-\n\npunkt 4 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 25 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl des 2. Vizepr\u00e4sidenten \n\nIhnen liegt mit Drucksache 6/225 ein Vorschlag der \n\nFraktion DIE LINKE zur Wahl des 2. Vizepr\u00e4sidenten \n\nvor. Die Vizepr\u00e4sidenten werden nach \u00a7 3 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nach demselben Verfahren wie der Land-\n\ntagspr\u00e4sident gew\u00e4hlt. Im ersten Wahlgang ist demnach \n\ngew\u00e4hlt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder \n\ndes Landtages \u2013 das sind 64 oder mehr \u2013 erh\u00e4lt. \n\n\u00a7 3 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges bestimmt, dass durch geheime Abstimmung gew\u00e4hlt \n\nwird. Ich berufe dazu wiederum unsere Wahlkommission, \n\ndie auch die vorhergehenden Wahlen geleitet hat, ein. Ich \n\nbitte Sie, sich nach dem Aufruf Ihres Namens zu den \n\nWahlkabinen zu begeben. Dort erhalten Sie den Stimm-\n\nschein f\u00fcr die Wahl des 2. Vizepr\u00e4sidenten. \n\nIch bitte unseren Kollegen Colditz, den Namensaufruf \n\nvorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ist noch jemand im \n\nSaal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit m\u00fcssten alle gew\u00e4hlt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \n\nab und bitte die Wahlkommission, das Wahlergebnis \n\nfestzustellen. Das erfolgt im Saal 2, und wir warten auf \n\ndas Ergebnis, so sich denn kein Widerspruch erhebt. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Wahlergebnis liegt nun \n\nvor. Ich gebe es wie folgt bekannt: An der Wahl des \n\n2. Vizepr\u00e4sidenten haben sich 125 Abgeordnete beteiligt. \n\nUng\u00fcltig war kein Stimmschein. F\u00fcr Herrn Horst Wehner \n\nhaben sich 87 Abgeordnete entschieden. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMit Nein haben 24 Abgeordnete gestimmt. 14 Abgeordne-\n\nte haben sich der Stimme enthalten. Damit ist Herr Horst \n\nWehner mit der Mehrheit der Mitglieder des Landtages \n\nzum 2. Vizepr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt worden. \n\nIch frage Sie, Herr Wehner, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich nehme die Wahl sehr gern an und bedanke mich \n\nf\u00fcr die gegebenen Stimmen. Ich sichere Ihnen eine faire \n\nArbeit zu und freue mich schon jetzt auf die Zusammen-\n\narbeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen, be-\n\ngl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wahl und komme jetzt mit einem \n\nBlumenstrau\u00df zu Ihnen. \n\n(Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \u00fcberreicht dem \n\n2. Vizepr\u00e4sidenten einen Blumenstrau\u00df \u2013 \n\n\u00dcbergabe von Blumen und Gratulation durch \n\nFrank Kupfer, CDU, Martin Dulig, SPD,  \n\nDirektor Dr. Christopher Metz \u2013 Gratulation durch \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich, \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE, Andrea Dombois, \n\nCDU, und Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Tagesordnungspunkt 6, Wahl des 3. Vize-\n\npr\u00e4sidenten, entf\u00e4llt durch Inkraftsetzung der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des 6. S\u00e4chsischen Landtages) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBestimmung der Anzahl und Wahl der Schriftf\u00fchrer \n\nIn der Drucksache 6/245 liegt Ihnen ein gemeinsamer \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD zur Bestimmung \n\nder Anzahl der Schriftf\u00fchrer vor. Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6 /245 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine. Damit ist die Drucksache 6/245 beschlos-\n\nsen. \n\nNach \u00a7 7 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 15 Abs. 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag nach den Vorschl\u00e4gen \n\nder Fraktionen entsprechend dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der \n\nFraktionen die Schriftf\u00fchrer. Daraus ergibt sich bei der \n\neben beschlossenen Anzahl von 29 Schriftf\u00fchrern folgen-\n\nde Zusammensetzung: Fraktion der CDU 14 Schriftf\u00fchrer, \n\nFraktion DIE LINKE sechs Schriftf\u00fchrer, Fraktion der \n\nSPD vier Schriftf\u00fchrer, Fraktion der AfD drei Schriftf\u00fch-\n\nrer und Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zwei \n\nSchriftf\u00fchrer. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen in den \n\nDrucksachen 6/207 bis 6/211 vor. Ich weise darauf hin, \n\ndass der Wahlvorschlag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/209, in Neufassung vorliegt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung ist derjenige \n\ngew\u00e4hlt, der mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Da hierf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 26 \n\nkeine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur Wahl. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber \n\ndie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen durch Handzeichen \n\nabgestimmt werden, sofern kein Mitglied des Landtags \n\nwiderspricht. Ich frage daher, ob jemand widerspricht, \n\ndass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Da es keinen Widerspruch gegeben hat, \n\nkann ich durch Handzeichen abstimmen lassen. Ich \n\nschlage Ihnen vor, \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktio-\n\nnen insgesamt abzustimmen. Wenn es diesbez\u00fcglich \n\nkeinen Widerspruch gibt, dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \u2013 \n\nEs gibt keinen Widerspruch. \n\nWer den Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist den Wahlvorschl\u00e4gen zugestimmt worden. \n\nIch frage, ob von den Gew\u00e4hlten jemand die Wahl nicht \n\nannehmen m\u00f6chte? \u2013 Das ist offenbar nicht der Fall. \n\nDamit sind die in den Wahlvorschl\u00e4gen genannten \n\nSchriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. Ich gratuliere den Abgeordneten \n\nganz herzlich zu ihrer Wahl als Schriftf\u00fchrer. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBildung und St\u00e4rke der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bildet der Landtag zur Vorbereitung \n\nseiner Sitzungen st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer der \n\nWahlperiode. Gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nlegt der Landtag die Zahl der Mitglieder eines jeden \n\nAusschusses fest. \n\nIn der Drucksache 6/239 liegt Ihnen der gemeinsame \n\nVorschlag der Fraktionen CDU und SPD f\u00fcr die Bildung \n\nder Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode und die \n\nFestlegung der Zahl ihrer Mitglieder vor: \u201eBildung und \n\nSt\u00e4rke der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags in der 6. Legislaturperiode\u201c. Es wurden durch das \n\nPr\u00e4sidium keine Redezeiten f\u00fcr diesen Tagesordnungs-\n\npunkt vorgeschlagen. Ich frage dennoch, ob es Redebe-\n\ndarf gibt. \u2013 Ich stelle fest, dass das nicht der Fall ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Antrag der Fraktionen CDU und SPD in der \n\nDrucksache 6/239. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit sind die Aussch\u00fcsse des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode gebildet und die \n\nZahl ihrer Mitglieder ist festgelegt. Der Tagesordnungs-\n\npunkt 8 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter sowie der beratenden Mitglieder  \n\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 45 S\u00e4chsische Verfassung,  \n\n\u00a7 3 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Pr\u00fcfung der \n\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \u2013 S\u00e4chsisches Wahl-\n\npr\u00fcfungsgesetz \u2013 besteht der Wahlpr\u00fcfungsausschuss aus \n\nsieben Abgeordneten als ordentliche Mitglieder, sieben \n\nStellvertretern und je einem st\u00e4ndigen beratenden Mit-\n\nglied der Fraktionen, die in ihm nicht als ordentliche \n\nMitglieder vertreten sind. Der Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nwird vom Landtag f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode ge-\n\nw\u00e4hlt. \n\nGem\u00e4\u00df der Verteilung der Sitze nach d\u2019Hondt ergibt sich \n\nf\u00fcr die Fraktionen Folgendes: CDU-Fraktion vier Sitze \n\nf\u00fcr ordentliche Mitglieder und vier Sitze f\u00fcr Stellvertreter, \n\ndie Fraktion DIE LINKE, die SPD-Fraktion und die AfD-\n\nFraktion erhalten je einen Sitz f\u00fcr ein ordentliches Mit-\n\nglied und je einen Sitz f\u00fcr einen Stellvertreter. Die CDU-\n\nFraktion schl\u00e4gt zur Wahl eines ordentlichen Mitglieds \n\nsowie eines Stellvertreters jeweils auch ein Mitglied der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Sofern diesen \n\nWahlvorschl\u00e4gen entsprochen wird, entf\u00e4llt das st\u00e4ndige \n\nberatende Mitglied im Wahlpr\u00fcfungsausschuss. Der \n\nWahlpr\u00fcfungsausschuss wird vom Landtag f\u00fcr die Dauer \n\nder Legislaturperiode gew\u00e4hlt. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen f\u00fcr die Wahl der \n\nMitglieder und der Stellvertreter sowie der beratenden \n\nMitglieder des Wahlpr\u00fcfungsausschusses liegen Ihnen vor \n\nin der Drucksache 6/228 f\u00fcr die CDU-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/231 f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Drucksache 6/229 \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion und Drucksache 6/230 f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nDa keine Debatten vorgesehen sind, kommen wir zur \n\nWahl. Die Wahl findet nach den Bestimmungen unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdes-\n\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 27 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE, meldet sich.) \n\n\u2013 Sie widersprechen, Frau Falken? \u2013 Damit m\u00fcssen wir \n\nzur geheimen Wahl kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat Widerspruch zur \n\nAbstimmung durch Handzeichen gegeben. Daher kom-\n\nmen wir zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl der Mit-\n\nglieder, der Stellvertreter und der beratenden Mitglieder \n\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses auf der Grundlage der \n\nWahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen. Ich schlage Ihnen vor, \n\ndass ich hierf\u00fcr dieselbe Wahlkommission berufe, die \n\nauch die bisherigen Wahlen geleitet hat. \u2013 Ich sehe hierzu \n\nkeinen Widerspruch. \n\nWir kommen jetzt zur Wahlhandlung. Ich gebe nunmehr \n\ndem Leiter der Wahlkommission, Herrn Abg. Colditz, das \n\nWort. \n\nThomas Colditz, CDU: \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Befindet sich noch jemand von \n\nIhnen im Saal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Zumindest diejenigen, die im Saal sind, haben \n\ngew\u00e4hlt oder sind bei ihrer Wahl. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nWir schlie\u00dfen jetzt die Wahlhandlung, und die Wahlkom-\n\nmission wird wiederum in Saal 2 ausz\u00e4hlen. Ich bitte Sie \n\num etwas Geduld; es handelt sich um unsere letzte Aus-\n\nz\u00e4hlung. \n\nWir unterbrechen jetzt f\u00fcr 30 Minuten und finden uns \n\ndann hier wieder zusammen, damit wir das Ergebnis \n\nverk\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\n(Unterbrechung von 13:33 bis 15:36 Uhr) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt jetzt das \n\nWahlergebnis vor, und ich greife gleich vor. Die freudige \n\nBotschaft zuerst: Alle in den Wahlvorschl\u00e4gen der Frakti-\n\nonen genannten Abgeordneten als Mitglieder und Stell-\n\nvertreter des Wahlpr\u00fcfungsausschusses sind gew\u00e4hlt. \n\nIch trage Ihnen jetzt die Stimmergebnisse vor: \n\nSebastian Fischer 98 Ja,14 Nein, 13 Enthaltungen \n\nChristian Piwarz 108 Ja, 9 Nein, 8 Enthaltungen \n\nMarko Schiemann 107 Ja, 10 Nein, 8 Enthaltungen \n\nEva J\u00e4hnigen 99 Ja, 17 Nein, 9 Enthaltungen \n\nKlaus Bartl 64 Ja, 50 Nein, 11 Enthaltungen \n\nJ\u00f6rg Vieweg 115 Ja, 3 Nein, 7 Enthaltungen \n\nDr. Kirsten Muster 72 Ja, 30 Nein, 23 Enthaltungen \n\nIch komme jetzt zu den Stellvertretern: \n\nSvend-Gunnar Kirmes 107 Ja, 7 Nein, 11 Enthaltungen \n\nAloysius Mikwauschk 108 Ja, 7 Nein, 10 Enthaltungen \n\nMartin Modschiedler 108 Ja, 6 Nein, 11 Enthaltungen \n\nValentin Lippmann 97 Ja, 18 Nein, 10 Enthaltungen \n\nAndr\u00e9 Schollbach 64 Ja, 49 Nein, 12 Enthaltungen \n\nHarald Baumann-Hasske 117 Ja, 2 Nein, 6 Enthaltungen \n\nAndr\u00e9 Barth 68 Ja, 32 Nein, 25 Enthaltungen \n\nMeine Damen und Herren! Das waren alle in diesem Fall \n\nGew\u00e4hlten. Ich frage jetzt, ob einer der Kandidaten die \n\nWahl nicht annimmt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\ngratuliere ich den Abgeordneten herzlich zu ihrer Wahl als \n\nMitglieder und Stellvertreter des Wahlpr\u00fcfungsausschus-\n\nses. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich in unseren letzten \n\nTagesordnungspunkt eintrete, rufe ich nochmals Tages-\n\nordnungspunkt 2, Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nauf. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates leisten die \n\nMitglieder der Staatsregierung beim Amtsantritt vor dem \n\nLandtag den Amtseid. Dieser ist in unserer Landesverfas-\n\nsung verankert. Wo Menschen sind, passieren nat\u00fcrlich \n\nauch Fehler. Wir haben aber erst jetzt den Mitschriften \n\nunserer Stenografen entnommen, dass ich als Vortragen-\n\nder des Amtseides vier W\u00f6rtchen vergessen hatte. \n\nNun sagte der gro\u00dfe amerikanische Pr\u00e4sident Thomas \n\nJefferson, einer der V\u00e4ter der amerikanischen Verfassung, \n\ndass kritische Freunde ganz entscheidend sind, weil sie \n\nsolche Fehler schnell zeigen. Deshalb geht mein Dank \n\nnoch einmal an unsere Stenografen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch habe mir schon berichten lassen, dass Derartiges auch \n\nschon bei der Vereidigung amerikanischer Pr\u00e4sidenten der \n\nFall gewesen sei. Ich schlage Ihnen vor, damit ich als \n\nLandtagspr\u00e4sident absolute, einhundertprozentige Rechts-\n\nsicherheit schaffe, dass wir ganz einfach die Vereidigung \n\nnoch einmal wiederholen und auf jedes Wort dieses \n\nwichtigen Amtseides achten, damit wir beim n\u00e4chsten \n\nMal alle ganz bewusst mith\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, nach vorn und mir \n\nden folgenden Amtseid nachzusprechen \u2013 wobei Sie dann \n\nhinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen: So wahr mir Gott helfe \u2013 auf Deutsch \n\nund Sorbisch \u2013: \u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem \n\nWohl des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 12. November 2014 \n\n 28 \n\nden von ihm wenden, Verfassung und Recht wahren und \n\nverteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und \n\nGerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Ich schw\u00f6re, dass \n\nich meine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, seinen \n\nNutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Verfassung \n\nund Recht wahren und verteidigen, meine Pflichten \n\ngewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \n\n\u00fcben werde. \n\nSo wahr mir Gott helfe. Z bo\u017eej pomocu. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich er\u00f6ffne den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGenerelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtags zur Strafverfolgung \n\nDazu liegt Ihnen die Drucksache 6/246, Antrag der CDU \n\nund der SPD, Generelle Genehmigung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags zur Strafverfolgung, gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung vor. Das Wort hat jetzt Herr Kollege \n\nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Eigentlich k\u00f6nnten wir zum Geburtstag der \n\nKollegin Falken noch etwas l\u00e4nger hierbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will es aber etwas abk\u00fcrzen, auch in Absprache mit \n\nden anderen Fraktionen. Wir bitten um Absetzung dieses \n\nTagesordnungspunktes von der heutigen Tagesordnung \n\nund um \u00dcberweisung in den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nPiwarz. Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer mit der \n\n\u00dcberweisung der Drucksache 6/246 in den Ausschuss f\u00fcr \n\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten ein-\n\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/246 in den Ausschuss \u00fcberwiesen, und das mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\n\nnung der 2. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n3. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 13. Novem-\n\nber 2014, 10 Uhr, festgelegt. Einladung und Tagesord-\n\nnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 2. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\nAuf Wiedersehen! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:45 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}