{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "Last-Modified": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "Last-Save-Date": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1123",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "dcterms:modified": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "meta:save-date": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "modified": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2199",
            "3266",
            "3094",
            "2694",
            "4321",
            "4086",
            "3384",
            "5407",
            "5415",
            "5441",
            "5610",
            "4908",
            "4792",
            "5326",
            "5411",
            "5028",
            "5187",
            "5150",
            "5503",
            "4843",
            "4971",
            "5658",
            "4758",
            "5033",
            "5810",
            "4673",
            "5661",
            "5076",
            "4061",
            "4983",
            "5792",
            "5748",
            "5503",
            "5687",
            "5445",
            "5492",
            "5691",
            "5543",
            "5656",
            "5770",
            "5021",
            "5325",
            "5403",
            "5566",
            "5373",
            "4233",
            "5343",
            "5815",
            "5441",
            "5473",
            "5673",
            "5477",
            "5672",
            "4535",
            "4036",
            "4511",
            "5601",
            "4973",
            "5477",
            "4692",
            "4538",
            "5815",
            "5724",
            "5536",
            "5297",
            "5844",
            "5604",
            "5331",
            "5306",
            "5229",
            "5055",
            "5502",
            "5344",
            "5376",
            "5443",
            "4238",
            "5521",
            "5412",
            "5306",
            "5844",
            "5535",
            "3754",
            "5542",
            "5688",
            "5567",
            "5677",
            "5522",
            "5491",
            "5993",
            "5800",
            "5472",
            "4734",
            "5717",
            "5859",
            "5647",
            "5751",
            "5626",
            "4617",
            "5794",
            "5099",
            "5285",
            "5607",
            "5153",
            "5718",
            "5452",
            "5490",
            "4608",
            "5448",
            "5955",
            "5278",
            "5454",
            "5243",
            "5154",
            "5260",
            "5292",
            "4145",
            "4983",
            "5562",
            "5584",
            "5785",
            "5318",
            "5460",
            "5373",
            "4226",
            "5209",
            "5048",
            "5492",
            "5288",
            "4623",
            "4243",
            "1235",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-01-17T09:13:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_64_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "132"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/64 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n64. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 13. Dezember 2017, Plenarsaal Schluss: 22:21 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5801 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5801 \n\n1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 60 Absatz 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen 5801 \n\n Thomas Colditz, CDU 5802 \n\n Geheime Wahl 5802 \n\n Wahlergebnis 5802 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 5802 \n\n2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten 5802 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 5802 \n\n3 Aktuelle Stunde 5803 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Siemens-Standorte in Sachsen  \n\nsichern; Industriestandorte  \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig in eine  \n\nsichere Zukunft f\u00fchren!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5803 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 5803 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5804 \n\n Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer 5804 \n\n Octavian Ursu, CDU 5805 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5805 \n\n Octavian Ursu, CDU 5806 \n\n Thomas Baum, SPD 5806 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5807 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5808 \n\n Henning Homann, SPD 5808 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5809 \n\n Octavian Ursu, CDU 5809 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5809 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5810 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 5811 \n\n Jan Hippold, CDU 5811 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5812 \n\n Jan Hippold, CDU 5812 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5812 \n\n Jan Hippold, CDU 5812 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5812 \n\n Jan Hippold, CDU 5812 \n\n Henning Homann, SPD 5813 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5814 \n\n Henning Homann, SPD 5814 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 5814 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5815 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5816 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5817 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5818 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5818 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Wohnungslose in Sachsen \u2013  \n\nOpfer von K\u00e4lte, Gewalt und  \n\nstaatlichem Desinteresse  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5819 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5819 \n\n Oliver Wehner, CDU 5820 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5821 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5822 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5822 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5822 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5822 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5823 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5824 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5824 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5825 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5825 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nZweites Gesetz zur Fortentwicklung \n\ndes Kommunalrechts  \n\n Drucksache 6/10367, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11427, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5826 \n\n Christian Hartmann, CDU 5826 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 5828 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5831 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5833 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5833 \n\n Christian Hartmann, CDU 5834 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 5837 \n\n Christian Hartmann, CDU 5837 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5838 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5839 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/11507 5840 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5840 \n\n Christian Hartmann, CDU 5840 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5841 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5841 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/11529 5841 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5841 \n\n Christian Hartmann, CDU 5841 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5842 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5842 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5842 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nkommunalen Selbstverwaltung und \n\nder Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der \n\nehrenamtlichen Gemeinde- und \n\nKreisr\u00e4te sowie zur Erleichterung \n\nder Verfahren zur Beteiligung von \n\nEinwohnerinnen und Einwohnern  \n\nan den lokalen Entscheidungen  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10385, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/11428, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5842 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 5842 \n\n Christian Hartmann, CDU 5843 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5845 \n\n Christian Hartmann, CDU 5845 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5846 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5847 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5847 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 5848 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5849 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5850 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes Kommunalwahlgesetzes  \n\n Drucksache 6/5137, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/11425, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5850 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5850 \n\n Christian Piwarz, CDU 5851 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5851 \n\n Rico Anton, CDU 5853 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 5854 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5854 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5854 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5855 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5855 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5856 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/5137  \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5856 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5856 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5856 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber  \n\ndie Errichtung eines Gemeinsamen \n\nKompetenz- und Dienstleistungs-\n\nzentrums der Polizeien der L\u00e4nder \n\nBerlin, Brandenburg, Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen  \n\nauf dem Gebiet der polizeilichen \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung \n\nals rechtsf\u00e4hige Anstalt  \n\n\u00f6ffentlichen Rechts  \n\n Drucksache 6/10271, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11426, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5857 \n\n Christian Hartmann, CDU 5857 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5858 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5859 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5861 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5862 \n\n Christian Hartmann, CDU 5863 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5864 \n\n Christian Hartmann, CDU 5864 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5865 \n\n Christian Hartmann, CDU 5865 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5865 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5866 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5866 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5868 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5868 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5868 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5869 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/11492 5869 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5869 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5870 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5870 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/11496 5870 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5870 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5871 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5871 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/11534 5871 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5871 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5872 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Studienakkreditierungs-\n\nstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/10869, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11364,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 5872 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5872 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5873 \n\n Holger Mann, SPD 5874 \n\n Karin Wilke, AfD 5875 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5875 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5876 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5877 \n\n9 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Aus-\n\nf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches  \n\n Drucksache 6/10657, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11377, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 5878 \n\n Abstimmung und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5878 \n\n10 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Reform der Lehreraus-\n\nbildung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9508,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/11365, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 5878 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5878 \n\n Aline Fiedler, CDU 5880 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5881 \n\n Holger Mann, SPD 5881 \n\n Karin Wilke, AfD 5882 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5883 \n\n Sabine Friedel, SPD 5884 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5885 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5887 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/11533 5887 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5887 \n\n Aline Fiedler, CDU 5887 \n\n Holger Mann, SPD 5887 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5888 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5888 \n\n11 Fit f\u00fcr die Zukunft \u2013 Digitalisierung \n\nvon Archivg\u00fctern und langfristige \n\nArchivierung elektronischer  \n\nUnterlagen  \n\n Drucksache 6/11347, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5888 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5888 \n\n Hanka Kliese, SPD 5889 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5890 \n\n Karin Wilke, AfD 5891 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5892 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 5893 \n\n Hanka Kliese, SPD 5894 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5894 \n\n12 Kinderrechte endlich im  \n\nGrundgesetz verankern!  \n\n Drucksache 6/11397, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5894 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5894 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5896 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5896 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5896 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5897 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5897 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5898 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5898 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5899 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 5900 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5900 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5902 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5903 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5903 \n\n13 Embargopolitik gegen Russland \u2013 \n\nWirkungen der Ma\u00dfnahmen und \n\nGegenma\u00dfnahmen auf die  \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft  \n\n Drucksache 6/8922, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 5903 \n\n Mario Beger, AfD 5903 \n\n Andreas Nowak, CDU 5904 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5906 \n\n Andreas Nowak, CDU 5906 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5906 \n\n Thomas Baum, SPD 5907 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5908 \n\n Thomas Baum, SPD 5909 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5909 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5909 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5910 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5910 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5910 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5911 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5911 \n\n Mario Beger, AfD 5912 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5912 \n\n14 Best\u00e4nde des bisher in Trebsen \n\nbestehenden Bergelagers f\u00fcr  \n\nhistorische Baustoffe und des  \n\nS\u00e4chsischen Bauteilarchivs sichern  \n\n Drucksache 6/10962,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5913 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5913 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5914 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5915 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5915 \n\n Karin Wilke, AfD 5916 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5917 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5918 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5918 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5918 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll \n5919 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5919 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 5919 \n\n15 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit \n\nbesonderen Mitteln sowie mit techni-\n\nschen Mitteln zur mobilen automati-\n\nsierten Kennzeichenerfassung durch \n\ndie s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2016  \n\n Drucksache 6/11327,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/11431, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5920 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5920 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/11451 5921 \n\n Silke Grimm, AfD 5921 \n\n Jan Hippold, CDU 5922 \n\n Silke Grimm, AfD 5922 \n\n Frank Heidan, CDU 5922 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5923 \n\n Silke Grimm, AfD 5923 \n\n Holger Mann, SPD 5924 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5924 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5925 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5925 \n\n Holger Mann, SPD 5925 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5925 \n\n17 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/11452 5927 \n\n Zustimmung 5927 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5927 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5801 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 64. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nIch freue mich sehr, als G\u00e4ste der heutigen Sitzung die \n\nPr\u00e4sidentin des Verfassungsgerichtshofes, Frau Birgit \n\nMunz, und als ehemalige Repr\u00e4sentanten unserer h\u00f6chs-\n\nten Verfassungsorgane unseren ehemaligen Pr\u00e4sidenten, \n\nHerrn Erich Iltgen, und Herrn VGH-Pr\u00e4sidenten a. D. \n\nKlaus Budewig begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall) \n\nEbenso herzlich begr\u00fc\u00dfe ich die Vertreter des Konsulari-\n\nschen Korps, der Kirchen, der kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde, des Verfassungsgerichtshofes sowie ehemalige \n\nMitglieder unseres Landesparlaments. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Vor Eintritt in die Tagesord-\n\nnung m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, dass gestern \n\nHerr Stanislaw Tillich mir gegen\u00fcber in einem Schreiben \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 68 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und mit Ablauf des 12. Dezember 2017 seinen \n\nR\u00fccktritt vom Amt des Ministerpr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist in unse-\n\nrer parlamentarischen Demokratie das gute Recht eines \n\nAmtsinhabers, den Amtsverzicht zu erkl\u00e4ren. Es ist dann \n\ndie vornehme Pflicht des Landtags, einen Nachfolger im \n\nAmt zu w\u00e4hlen. \n\nEs ist mir ein gro\u00dfes pers\u00f6nliches Anliegen, dem schei-\n\ndenden Ministerpr\u00e4sidenten Dank auszusprechen. \n\n(Lebhafter Beifall) \n\nVerehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, lieber Stanislaw Tillich! \n\nDu hast in diesem verantwortungsvollen Amt \u00fcber neun \n\nJahre lang die Geschicke des Freistaates Sachsen mit viel \n\nFachkompetenz und einem gro\u00dfen Herz f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Heimat gelenkt. Du hast unser Land besonnen durch \n\nunruhige Zeiten gef\u00fchrt und es zukunftsfest gestaltet. Du \n\nhast den Freistaat Sachsen auf Bundesebene und auf der \n\ninternationalen B\u00fchne souver\u00e4n als das repr\u00e4sentiert, was \n\ner heute ist: ein starkes wie innovatives Land im Herzen \n\nEuropas. Daf\u00fcr danke ich dir im Namen der Abgeordne-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie vereinzelt bei \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcnsche dir, dass du ein angesehenes und \u2013 nicht zu \n\nvergessen \u2013 ein gern gesehenes Mitglied dieses Hohen \n\nHauses bleibst. Alles erdenklich Gute f\u00fcr deine k\u00fcnftigen \n\nWege! Ich w\u00fcnsche dir Gesundheit und Kraft f\u00fcr neue \n\nHerausforderungen sowie \u2013 von beidem kann man ja nie \n\ngenug haben \u2013 Gl\u00fcck und Gottes Segen. Danke sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, vereinzelt bei  \n\nden GR\u00dcNEN sowie der Abg. Heiko Kosel  \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. Wir fahren nun fort in unserer Plenarsit-\n\nzung. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klotzb\u00fccher, Herr Horst Wehner und \n\nHerr Wurlitzer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 8 und 10 bis 14 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 150 Minuten, DIE LINKE \n\n100 Minuten, SPD 80 Minuten, AfD 50 Minuten, GR\u00dc-\n\nNE 50 Minuten, fraktionslose MdL je 6,5 Minuten und \n\nStaatsregierung 100 Minuten. Die Redezeiten der Frakti-\n\nonen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n64. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 60 Absatz 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs. 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen wird der Ministerpr\u00e4-\n\nsident vom Landtag ohne Aussprache in geheimer Wahl \n\nmit der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. Falls die \n\ndanach erforderliche Anzahl der Stimmen \u2013 das sind 64 \u2013 \n\nnicht erreicht wird, gen\u00fcgt nach Artikel 60 Abs. 2 der \n\nVerfassung in einem zweiten Wahlgang die Mehrheit der \n\nabgegebenen Stimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt zur Wahl des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten in der Drucksache 6/11513 der \n\ngemeinsame Wahlvorschlag der Fraktionen CDU und \n\nSPD vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist Herr Michael \n\nKretschmer. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Wahlhand-\n\nlung ein. Hierzu berufe ich eine Wahlkommission mit \n\nHerrn Colditz, CDU, als Leiter, Frau Junge, DIE LINKE, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5802 \n\nFrau Raether-Lordieck, SPD, Herrn Wendt, AfD, und \n\nFrau Meier, GR\u00dcNE. \n\nMeine Damen und Herren, bitte begeben Sie sich nach \n\nAufruf Ihres Namens zu den Wahlkabinen. Sie erhalten \n\ndort den Stimmschein. Sie haben eine Stimme und k\u00f6nnen \n\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, \n\nNein oder Enthaltung stimmen. \n\nEs erfolgt jetzt der Namensaufruf durch den Leiter der \n\nWahlkommission. Bitte, Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \n\nwiederhole es zur Sicherheit: Die Abgeordneten werden \n\nin alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten \n\neinen Stimmschein, auf dem sie entsprechend der angege-\n\nbenen Drucksache \u00fcber den Wahlvorschlag abstimmen. \n\nSie k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen in dem entsprechenden \n\nFeld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der \n\nKandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die Stimmen der Mehrheit \n\nder Mitglieder des Landtags erreicht; das sind mindestens \n\n64 Jastimmen. \n\nIch beginne mit dem Namensaufruf. Wir beginnen mit der \n\nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Raum, der wahlberechtigt ist und \n\nnicht aufgerufen wurde? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Sind Abgeordnete im Saal, die noch nicht ge-\n\nw\u00e4hlt haben? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\n\nkommission, die Stimmen auszuz\u00e4hlen. Ich schlage Ihnen \n\nvor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb \n\ndes Plenarsaales im Saal 2 vornimmt und wir das Ergeb-\n\nnis erwarten. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Also verfah-\n\nren wir so. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, wieder Platz zu \n\nnehmen. \n\nDas Ergebnis der Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten liegt mir \n\nnunmehr vor. An der Wahl haben sich 122 Abgeordnete \n\nbeteiligt. Ung\u00fcltig waren drei Stimmscheine. F\u00fcr Michael \n\nKretschmer haben sich 69 Abgeordnete entschieden. \n\n(Lang anhaltender, lebhafter Beifall  \n\nbei der CDU und der SPD) \n\nMit Nein haben 48 Abgeordnete gestimmt. Der Stimme \n\nenthalten haben sich zwei Abgeordnete. Damit ist Michael \n\nKretschmer als Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen \n\ngew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, ich frage Sie, ob Sie die Wahl anneh-\n\nmen. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, ich nehme die Wahl an und danke Ihnen allen f\u00fcr \n\ndas Vertrauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen und \n\nspreche Ihnen im Namen des Landtags und pers\u00f6nlich die \n\nallerherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zur Wahl als Ministerpr\u00e4-\n\nsident aus. Ich w\u00fcnsche Ihnen in dem verantwortungsvol-\n\nlen Amt Erfolg und Gottes Segen. \n\nIch darf Sie jetzt zum Tagesordnungspunkt 2 zu mir in \n\nden Plenarsaal bitten und beende zugleich den Tagesord-\n\nnungspunkt 1. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Vereidigung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten. Nach Artikel 61 der Verfassung \n\ndes Freistaates leisten die Mitglieder der Staatsregierung \n\nbei Amtsantritt vor dem Landtag den Amtseid. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich darf Sie bitten, in die Mitte \n\ndes Plenarsaals zu treten. Die Anwesenden haben sich \n\nbereits von den Pl\u00e4tzen erhoben. \n\n(Der Ministerpr\u00e4sident begibt sich nach vorn. \u2013 \n\nDie Vertreter der Presse stellen sich im  \n\nHalbkreis vor dem Mikrofon auf.) \n\nIch bitte Sie, mir nun den folgenden Amtseid nachzuspre-\n\nchen, wobei Sie hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen: \u201eSo wahr mir Gott \n\nhelfe.\u201c \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\n\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\n\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: \u201eIch schw\u00f6re, \n\ndass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, \n\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Verfas-\n\nsung und Recht wahren und verteidigen, meine Pflichten \n\ngewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \n\n\u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.\u201c \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \u00fcberreicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5803 \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer einen \n\nBlumenstrau\u00df. \u2013 \u00dcbergabe von Blumen und \n\nGeschenken durch Frank Kupfer, CDU, Dirk \n\nPanter, SPD, Rico Gebhardt, DIE LINKE, Volkmar \n\nZschocke, GR\u00dcNE, und J\u00f6rg Urban, AfD. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos, gratuliert \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer.) \n\n \n\n \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 2 beendet. Sie \n\nhaben jetzt die Gelegenheit, dem Ministerpr\u00e4sidenten in \n\nder Lobby zu gratulieren. Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr \n\n30 Minuten. \n\n(Unterbrechung von 10:39 bis 11:11 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Siemens-Standorte in Sachsen sichern; \n\nIndustriestandorte G\u00f6rlitz und Leipzig in eine sichere Zukunft f\u00fchren! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Wohnungslose in Sachsen \u2013  \n\nOpfer von K\u00e4lte, Gewalt und staatlichem Desinteresse \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 12 Minuten, fraktionslose Abgeordnete je \n\n1,5 Minuten. Die Staatsregierung hat zweimal 10 Minu-\n\nten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nSiemens-Standorte in Sachsen sichern; Industriestandorte  \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig in eine sichere Zukunft f\u00fchren! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nMir ist angezeigt worden, dass unser neu gew\u00e4hlter \n\nMinisterpr\u00e4sident zun\u00e4chst in dieser Debatte das Wort \n\nergreifen m\u00f6chte, was ihm nach \u00a7 86 Abs. 1 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung selbstverst\u00e4ndlich zusteht. Bitte, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das aktuelle Beispiel \n\nSiemens in Leipzig und in G\u00f6rlitz zeigt uns auf dramati-\n\nsche Weise, wie wichtig es ist, eine handlungsf\u00e4hige \n\nRegierung zu haben. Ich bin froh dar\u00fcber, dass es gelun-\n\ngen ist, hier im Freistaat Sachsen diese Handlungsf\u00e4hig-\n\nkeit zu beweisen und diese Regierung und damit die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit Sachsens zu sichern. \n\nDass das in Berlin derzeit nicht der Fall ist, betr\u00fcbt mich. \n\nIch halte das f\u00fcr keine gute Entwicklung. Ich w\u00fcnsche mir \n\nsehr, dass es dort m\u00f6glichst z\u00fcgig dazu kommen m\u00f6ge, \n\ndass es eine Bundesregierung gibt, die bei solchen The-\n\nmen wie Siemens und bei anderen wichtigen politischen \n\nEntscheidungen in Wirtschaft und Gesellschaft eingreifen \n\nund im Sinne der Menschen handeln kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Land, die Bundesrepublik Deutschland, braucht \n\neine handlungsf\u00e4hige Regierung, und zwar z\u00fcgig, meine \n\nDamen und Herren. Wir brauchen diese Regierung vor \n\ndem Hintergrund der Probleme, die wir im Land haben, \n\naber auch, um unserer internationalen Verantwortung \n\ngerecht zu werden. \n\nWir haben heute vor dem Hohen Haus, aber auch hier auf \n\nder Trib\u00fcne Vertreter des Unternehmens, Betriebsr\u00e4te, \n\nMitarbeiter. Das sind Menschen, die sich Sorgen machen \n\num ihre Zukunft, um ihren Arbeitsplatz. Ich m\u00f6chte ihnen \n\nversichern, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung und \u2013  so \n\ndenke ich \u2013 auch der S\u00e4chsische Landtag, also wir ge-\n\nmeinsam, an ihrer Seite stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWeder die Art noch das Anliegen an sich sind akzeptabel. \n\nDie Mitarbeiter nicht direkt zu informieren, keine Gespr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5804 \n\nche mit dem Betriebsrat oder den Gewerkschaften \u00fcber \n\nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen zu f\u00fchren, die man sich vor-\n\nnimmt, sondern das Ganze \u00fcber Zeitungen und \u00c4hnliches \n\nzu transportieren, ist unw\u00fcrdig. \n\nMeine Damen und Herren! Wer genau hinschaut, wird \n\nfeststellen, dass wir sowohl in Leipzig als auch in G\u00f6rlitz \n\nhoch motivierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben, \n\ndie Produkte herstellen, die durchaus konkurrenzf\u00e4hig \n\nsind. Deshalb werden wir mit der Unternehmensleitung in \n\nein intensives Gespr\u00e4ch treten. Wir sind dankbar daf\u00fcr, \n\ndass sich auch die Bundeswirtschaftsministerin einge-\n\nschaltet hat, um zu erreichen, dass hier erst einmal eine \n\nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber stattfindet, was die eigentlichen \n\nHintergr\u00fcnde, was die Fakten, wie wirklich die wirt-\n\nschaftlichen Zahlen sind, bevor man mit solch einem \n\nErgebnis in die \u00d6ffentlichkeit geht, meine Damen und \n\nHerren. \n\nEs muss am Ende so sein, dass man, wenn ein Produkt \n\nnicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig ist oder droht, die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit zu verlieren, wie jeder andere mittelst\u00e4n-\n\ndische Unternehmer mit neuen Ideen, mit Forschung und \n\nEntwicklung angreift und versucht, sich wieder einen \n\nWettbewerbsvorteil zu erk\u00e4mpfen. Es kann doch nicht \n\nsein, dass man in einer Zeit wie heute, in der das wich-\n\ntigste Gut die Fachkr\u00e4fte sind, einfach ein Werk schlie\u00dft, \n\nsich vom Acker macht und meint: Hinter mir die Sintflut. \n\nDas k\u00f6nnen wir uns nicht bieten lassen, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich sind alle unsere Gedanken bei den Besch\u00e4ftig-\n\nten und bei ihren Familien, die sich jetzt unmittelbar vor \n\nWeihnachten in einer gro\u00dfen Unsicherheit befinden. Wir \n\ndenken auch an diejenigen, die bei den Zulieferern arbei-\n\nten. Es ist wahrscheinlich in der Summe noch einmal eine \n\ngenauso gro\u00dfe Zahl von Besch\u00e4ftigten bei den Zuliefe-\n\nrern, die um ihre Zukunft bangen. Sie sollen wissen, dass \n\nwir alles daf\u00fcr tun werden, dass die jetzt auf dem Tisch \n\nliegenden Pl\u00e4ne keine Realit\u00e4t werden. Wir werden alle \n\nM\u00f6glichkeiten nutzen, um im Gespr\u00e4ch, aber auch \u00fcber \n\nForschung und Entwicklung neue Impulse zu setzen. \n\nWir wollen den Industriestandort Deutschland und Sach-\n\nsen st\u00e4rken. Internationale Konzerne, zum Beispiel \n\nSiemens, haben eine Verantwortung und k\u00f6nnen sich aus \n\ndieser nicht so einfach herausstehlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die gro\u00dfe Zustimmung und die gro\u00dfe \n\nSolidarit\u00e4t bei diesem Thema. Lassen Sie uns gemeinsam \n\ndar\u00fcber diskutieren und an der Seite der Besch\u00e4ftigten, \n\ndes Betriebsrates und der Gewerkschaft stehen, damit wir \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze erhalten k\u00f6nnen und auch f\u00fcr die Zulie-\n\nferer in eine gute Zukunft gehen. \n\nDanke. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhielt der neu gew\u00e4hlte Ministerpr\u00e4sident Michael  \n\nKretschmer seine erste Rede. \n\nBevor wir in die weitere Rederunde einsteigen mit den \n\neinbringenden Fraktionen CDU und SPD, den LINKEN, \n\nder AfD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht, sehe ich jetzt am Mikrofon 1 eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Frau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident. Wenn es gestattet ist, auf die erste Rede \n\nunseres neuen Ministerpr\u00e4sidenten eine Kurzintervention \n\nabzuhalten, w\u00fcrde ich das gern tun. Ich finde es schon \n\nsehr interessant, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident jetzt ans \n\nPult tritt und diese Aktuelle Debatte mit einer ersten Rede \n\ner\u00f6ffnet. \n\nIch glaube, er muss noch st\u00e4rker die Dinge im Blick \n\nhaben, die wir in den letzten Jahren geleistet haben. Wir \n\nhatten hier im Landtag eine Enquete-Kommission, die \n\nsich insbesondere mit der Innovationspolitik im Freistaat \n\nSachsen befasst hat. Wir m\u00fcssen die Dinge verfolgen, die \n\nwir dort im Mehrheitsvotum, aber auch im Minderheits-\n\nvotum festgehalten haben. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie \n\nw\u00fcrden sich mit dieser wichtigen Unterlage, die jetzt \n\nschon fast in die Jahre gekommen ist, besch\u00e4ftigen und \n\nIhre Sicht der Dinge st\u00e4rker in die Koalitionsfraktionen \n\nhineintragen, damit wir das, was wir vereinbart haben, \n\nauch umsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das hat mit dem Thema nichts zu tun!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Dr. Pinka. Auf diese kann man \n\nreagieren. Dies tut unser neu gew\u00e4hlter Ministerpr\u00e4sident \n\nnun von hier vorn aus. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Frau \n\nDr. Pinka, ich bin in den letzten 15 Jahren intensiv mit der \n\nBildungs- und Forschungspolitik besch\u00e4ftigt gewesen und \n\nwei\u00df daher, dass dieses Land, der Freistaat Sachsen, eine \n\nder ausgekl\u00fcgeltsten und umfassendsten Strategien f\u00fcr \n\nForschung, Entwicklung und Wissenschaft hat. Das hat \n\nauch sehr viel damit zu tun, dass wir immer Ministerinnen \n\nund Minister hatten, denen das besonders wichtig war, \n\naber nat\u00fcrlich auch Ministerpr\u00e4sidenten, die das unter-\n\nst\u00fctzt haben. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur Folgendes sagen: Zu dem Thema \n\nSiemens \u2013 sowohl in Leipzig als auch in G\u00f6rlitz \u2013 wird \n\nderzeit so viel Unfug erz\u00e4hlt, dass man nur froh sein kann, \n\ndass auch in dieser Debatte einmal mehr die Fakten auf \n\nden Tisch kommen k\u00f6nnen und man am Ende klarer sieht, \n\nwas hier Sache ist. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass deut-\n\nlich wird, dass dieses Produkt, das gerade auch in G\u00f6rlitz \n\nhergestellt wird, nichts mit der Kraftwerkssparte zu tun \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5805 \n\nhat, sondern ein internationales Produkt ist, das in G\u00f6rlitz \n\nselbst, auch vom Engineering, von der Entwicklung her \n\nbetrieben wird. \n\n(J\u00f6rg Urban und Andr\u00e9 Barth, AfD: Na ja!) \n\nG\u00f6rlitz ist das Leitwerk. Dieses Thema ist ein Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie Forschung und Entwicklung funktioniert haben \n\nund dass wir ein Headquarter, von dem viel die Rede war, \n\nin den neuen L\u00e4ndern haben. Deshalb, meine Damen und \n\nHerren, es ist auch so wichtig, dass man darum k\u00e4mpft \n\nund die Erfolge dort nicht einfach so kaputtgehen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention \u2013 ein ganz interessantes und \n\neigentlich auch wirkm\u00e4chtiges parlamentarisches Instru-\n\nment, das wir sehr h\u00e4ufig anwenden. \u2013 Nun kommen wir \n\nzur einbringenden CDU-Fraktion. Das Wort ergreift \n\nKollege Octavian Ursu. Bitte, Herr Kollege, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Um es von \n\nAnfang an klarzustellen: Unsere Fraktion setzt sich f\u00fcr \n\neine solide soziale Marktwirtschaft in Sachsen und in \n\nDeutschland ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass ein Konzern, in dem einzelne \n\nManager aufgrund fragw\u00fcrdiger wirtschaftlicher Analysen \n\ndabei sind, falsche Entscheidungen zu treffen, einfach so \n\nin Sachsen Standorte schlie\u00dfen kann. Unabh\u00e4ngig von der \n\nbesonderen gesellschaftlichen Verantwortung eines \n\ndeutschen Konzerns in Deutschland stellt sich an dieser \n\nStelle die Frage der wirtschaftlichen Kompetenz derjeni-\n\ngen Manager, die solche Ma\u00dfnahmen auf den Weg brin-\n\ngen. Es liegt uns fern, gut \u00fcberlegte wirtschaftliche \n\nEntscheidungen, auch wenn sie sich manchmal als \n\nschwierig erweisen, infrage zu stellen. Es geht uns auch \n\nnicht um Gut und B\u00f6se: die kleinen flei\u00dfigen Arbeiter \n\neinerseits und der gro\u00dfe b\u00f6se Konzern andererseits; aber \n\nim Falle des Siemens-Werkes in G\u00f6rlitz ist die geplante \n\nSchlie\u00dfung schlicht und einfach nicht nachvollziehbar. \n\nHerr Kaeser, wo sind die legend\u00e4ren Tugenden des \n\nSiemens-Konzerns, die weltweit gesch\u00e4tzt werden? Wo \n\nsind die Fachkompetenz und die gesellschaftliche Ver-\n\nantwortung geblieben? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBei der Produktion von Industrieturbinen wirkt im Ge-\n\nsch\u00e4ftsjahr 2017 eine Marge von 5 % niedrig. Diese hat \n\nsich im Vergleich zum Vorjahr allerdings verdoppelt und \n\nweist auf einen deutlich wachsenden Gesch\u00e4ftsbereich \n\nhin, und genau \u00fcber diesen sprechen wir, wenn wir uns \n\ndas Siemens-Werk in G\u00f6rlitz mit seiner mehr als 100-\n\nj\u00e4hrigen Tradition, seiner hohen Innovationskraft und \n\nseiner leistungsf\u00e4higen Fachkompetenz anschauen. \n\nHier werden unter modernsten technischen Bedingungen \n\nkleine bis mittelgro\u00dfe Dampfturbinen hergestellt, bei-\n\nspielsweise f\u00fcr die chemische Industrie, die Lebensmittel- \n\nund Metallindustrie, die sich gro\u00dfer Nachfrage erfreuen. \n\nDie Nutzung erneuerbarer Energien und die Tendenz zu \n\ndezentralen L\u00f6sungen lassen diese Technologie in den \n\nVordergrund r\u00fccken. So ist G\u00f6rlitz aktuell Weltmarktf\u00fch-\n\nrer in der Ausr\u00fcstung dezentraler Biomassekraftwerke mit \n\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung und solarthermischer Kraftwer-\n\nke. \n\nDie immer weniger gefragten Gro\u00dfturbinen f\u00fcr Kraftwer-\n\nke werden \u00fcbrigens in M\u00fclheim, Nordrhein-Westfalen, \n\nproduziert. Dorthin m\u00f6chte der Siemens-Konzern mit der \n\nangek\u00fcndigten Standortschlie\u00dfung des zukunftstr\u00e4chtigen \n\nG\u00f6rlitzer Werkes die Produktion der Industrieturbinen \n\nverlegen, und er argumentiert unter anderem mit der \n\ndeutschen Energiewende. Auch dieses Argument ist bei \n\nn\u00e4herer Betrachtung nicht haltbar; denn weltweit gibt es \n\nbereits seit einiger Zeit eine schw\u00e4cher werdende Nach-\n\nfrage nach Gro\u00dfturbinen. Diese werden aber in M\u00fclheim \n\nund nicht in G\u00f6rlitz produziert. Die geplante Schlie\u00dfung \n\ndes Siemens-Werkes setzt \u00fcber 700 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr hoch \n\nqualifizierte und motivierte Fachkr\u00e4fte aufs Spiel. \n\nDazu kommen zahlreiche Stellen bei rund 200 Zuliefe-\n\nrern, Speditionsunternehmen und Dienstleistern allein in \n\nder Region Ostsachsen. Diese Region ist bereits seit 1990 \n\nin besonderer Weise von einer negativen demografischen \n\nEntwicklung und ihren Folgen f\u00fcr die Infrastruktur \n\nbetroffen. Anders als in Ballungszentren wie M\u00fclheim \n\noder Erlangen ist der hiesige Arbeitsmarkt nicht in der \n\nLage, die freigesetzten Arbeitskr\u00e4fte wieder aufzuneh-\n\nmen. Ich bin mir sicher, dass wir uns alle einig sind, dass \n\ndie geplanten Schlie\u00dfungen inakzeptabel sind und wir \n\nalternative, zukunftsf\u00e4hige Konzepte seitens des Konzerns \n\nerwarten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir glauben, dass es im Siemens-Konzern auch f\u00e4higere \n\nManager gibt als jene, die solch wirtschaftlich fragw\u00fcrdi-\n\nge L\u00f6sungen vorgeschlagen haben. Herr Kaeser, setzen \n\nSie bitte die richtigen Leute ein, die mit Fachkompetenz \n\ntragf\u00e4hige Alternativen erarbeiten k\u00f6nnen! Lassen Sie die \n\nhistorisch gewachsene gesellschaftliche Verantwortung \n\ndes Siemens-Konzerns wieder zur Geltung kommen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Octavian Ursu \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Nun gibt es \n\neine Kurzintervention von Herrn Urban, AfD-Fraktion, \n\nvon Mikrofon 7. Sie wollen gleich von hier vorn reagie-\n\nren, Herr Kollege? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Ursu! Ich muss Ihnen widersprechen. Sie \n\nsagten, der weltweite Trend bei Gro\u00dfkraftwerken gehe in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5806 \n\neine andere Richtung. 2012 waren weltweit noch \n\n120 Kohlekraftwerke im Bau oder geplant, 2017 sind es \n\nbereits 190 Kohlekraftwerke, die im Bau oder geplant \n\nsind. Der weltweite Trend geht in Richtung Gro\u00dfkraft-\n\nwerke. In Europa ist dieser Trend nicht so. Ich glaube, Sie \n\nmachen es sich sehr einfach, wenn Sie sagen, das Werk in \n\nG\u00f6rlitz k\u00f6nnte funktionieren, weil der Turbinentyp ein \n\nanderer sei. Das ist ein gro\u00dfer Gesamtkonzern, und die \n\nWerke in G\u00f6rlitz und Leipzig geh\u00f6ren zur Kraftwerks-\n\nsparte von Siemens, und Siemens baut in dieser Sparte ab \n\nund verlegt Produktion. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nAber das Produkt, das in G\u00f6rlitz gebaut wird!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Ursu erwidert. \n\nOctavian Ursu, CDU: Wir wissen, dass es in G\u00f6rlitz eine \n\nganz moderne Produktion mit kleinen und mittelgro\u00dfen \n\nTurbinen gibt. Das sind nicht die Turbinen, die f\u00fcr Kohle-\n\nkraftwerke benutzt werden. Sie werden, wie ich vorhin \n\nerw\u00e4hnt habe, in ganz anderen Industrien und Bereichen \n\nbenutzt, deshalb ist das nach unserer Information m\u00f6g-\n\nlich. Wir brauchen andere Konzepte, und der Siemens-\n\nKonzern ist f\u00e4hig, andere Konzepte zu erarbeiten. Er ist \n\nf\u00e4hig, er muss nur wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren eine Kurzin-\n\ntervention und die Reaktion darauf. Die Kurzintervention \n\nbezieht sich ja immer auf den vorangegangenen Redebei-\n\ntrag. Sie war also korrekt. \u2013 Wir setzen in der Rednerreihe \n\nfort. Kollege Thomas Baum ergreift nun f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun, die Fakten und \n\nZahlen zu den Siemens-Schlie\u00dfungsabsichten bez\u00fcglich \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig sind, denke ich, hinl\u00e4nglich bekannt \n\nund ich will darauf jetzt nicht im Detail eingehen. \n\nWir, die SPD-Fraktion und ich ganz pers\u00f6nlich, haben \n\n\u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass der Siemens-\n\nVorstand bei einem Jahresgewinn von 6,2 Milliarden Euro \n\nSchlie\u00dfungspl\u00e4ne \u00fcberhaupt entwickelt hat und gewillt \n\nist, diese auch durchzupeitschen. \n\nUm einmal mit falschen Behauptungen aufzur\u00e4umen: In \n\nden von der Schlie\u00dfung betroffenen Werken in G\u00f6rlitz \n\nund in Leipzig werden Produkte hergestellt, die von der \n\nEnergiewende explizit nicht betroffen sind. Es gibt kein \n\nExportverbot der Bundesregierung f\u00fcr Dampfturbinen aus \n\nG\u00f6rlitz. Dieses Werk ist auch nicht von den Russland-\n\nSanktionen betroffen. \n\nKlar ist auch, dass der R\u00fcckgang bei Power and Gas \n\nnichts direkt mit den Werken in Leipzig und G\u00f6rlitz zu \n\ntun hat. Deren Auftragsb\u00fccher sind gut gef\u00fcllt, weil sie in \n\nihren Segmenten nun einmal zu den Weltmarktf\u00fchrern \n\ngeh\u00f6ren. Klar ist auch, dass wir f\u00fcr den Erhalt aller \n\nStandorte k\u00e4mpfen, nicht nur f\u00fcr die in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit Blick auf den \n\nStandort G\u00f6rlitz w\u00e4ren die Auswirkungen in der Tat \n\nbesonders schwierig. Dort sind neue Perspektiven f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten nur schwer zu finden. Eine Siemens-\n\nSchlie\u00dfung von G\u00f6rlitz h\u00e4tte gravierende Folgen f\u00fcr die \n\ngesamte Oberlausitz wegen der bestehenden Struktur-\n\nschw\u00e4che.  \n\nApropos Strukturschw\u00e4che: Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Zitate \n\naus den vergangenen Wochen und Tagen vorlesen. Erstes \n\nZitat: \u201eEs scheitert ja h\u00e4ufig nicht am Geld, sondern es \n\nscheitert daran, dass man entsprechendes Personal hat und \n\nauch Ideen hat. In weiten Teilen dieser ostdeutschen \n\nRegionen\u201c \u2013 gemeint ist die Oberlausitz \u2013 \u201eist es so, dass \n\nin der Vergangenheit die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe abgewandert \n\nsind, und wenn die fehlen und andere bleiben, die es nicht \n\ndrauf haben, ist das auch negativ f\u00fcr die gesellschaftliche \n\nEntwicklung in so einer Region.\u201c \n\n\u00dcbersetzt hei\u00dft das f\u00fcr mich: Die Klugen sind alle weg, \n\nund nur die weniger Klugen sind noch da. Der Mann setzt \n\nnoch einen drauf: \u201eDas muss man\u201c \u2013 also die Politik \u2013 \n\n\u201eden Leuten dann auch sagen. Ihr werdet hier auf lange \n\nSicht eine strukturschwache Region sein.\u201c \n\nGesagt hat das der allseits bekannte Prof. Ragnitz vom \n\nIfo-Institut Dresden in der ARD-Sendung \u201eKontraste\u201c am \n\n07.12. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, macht mich \n\nw\u00fctend! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte ein zweites Zitat bringen. Die hier im Haus \n\nbekannte ehemalige Ex-GR\u00dcNE Frontfrau Antje  \n\nHermenau, jetzt Strategieberaterin beim BVMW, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, wer es glaubt!) \n\nmachte es im MDR-Interview vom 17.11. nicht besser: \n\nWir sollen aufh\u00f6ren, immer zu jammern, wenn wieder ein \n\nGro\u00dfkonzern eine verl\u00e4ngerte Werkbank bei uns zuge-\n\nmacht hat. Sie meinte damit, der s\u00e4chsische Mittelstand \n\nsei stark genug, die in G\u00f6rlitz wegbrechenden Arbeits-\n\npl\u00e4tze dann an andere Orte zu verlagern. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDas kann so sein, aber f\u00fcr G\u00f6rlitz und die Oberlausitz \n\ntrifft das eben nicht zu. \n\nVielleicht, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollte sich \n\ndeshalb mancher Oberschlaue einmal in die Oberlausitz \n\nbegeben. Dort gibt es n\u00e4mlich viele kluge K\u00f6pfe. Dort \n\nleben viele flei\u00dfige Menschen, die gern dort arbeiten und \n\ndie ihre Heimat trotz der bestehenden Strukturschw\u00e4che \n\nauch nicht verlassen wollen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir in der Region \u2013 auch dank der Hoch-\n\nschule Zittau-G\u00f6rlitz \u2013 in den letzten Jahren viele kluge \n\nK\u00f6pfe dazubekommen. Und \u2013 das ist ganz wichtig \u2013 im \n\nGegensatz zu Prof. Ragnitz wollen und werden wir in der \n\nKoalition und mit der Staatsregierung die Oberlausitz in \n\nihrer jetzigen Strukturschw\u00e4che nicht belassen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5807 \n\nm\u00fcssen uns aber auch selbst in Verantwortung begeben \n\nund uns dieser stellen, denn diese regionale Struktur-\n\nschw\u00e4che ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. \n\nWir m\u00fcssen handeln, und zwar gemeinsam, f\u00fcr eine \n\nbessere Erreichbarkeit, f\u00fcr eine bessere Verkehrsinfra-\n\nstruktur, f\u00fcr einen l\u00e4ndlichen Raum, in dem Familien gern \n\nleben. Unsere Fraktion hat dazu im Juni ein Strategiepa-\n\npier zur Oberlausitz beschlossen. \n\nEs ist Zeit zum Handeln f\u00fcr uns alle, sowohl in der Politik \n\nals auch in den Unternehmen wie Siemens und Bombar-\n\ndier. Die Botschaft lautet daher: Wir geben die Oberlau-\n\nsitz nicht auf! Wir geben Siemens und wir geben Bom-\n\nbardier nicht auf! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Thomas Baum \n\nsprach f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte \n\nauch ich sagen: Ich halte es f\u00fcr ein wichtiges und gutes \n\nSignal, dass wir hier heute \u2013 ich denke geschlossen \u2013 als \n\nParlament unsere Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern von Siemens in Sachsen und auch \n\ngegen\u00fcber den Betriebsr\u00e4ten, die f\u00fcr den Erhalt ihrer \n\nArbeitskr\u00e4fte k\u00e4mpfen, zum Ausdruck bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon fast ein zynischer \n\nWitz, wenn der Siemens-Vorstand Kaeser unmittelbar \n\nnach der Bundestagswahl sagt: Na ja, das Ergebnis k\u00f6nne \n\nja auch damit zu tun haben, dass wir hier ein Versagen der \n\nWirtschaftseliten haben, denn es m\u00f6gen m\u00f6glichst alle \n\nMenschen von einer florierenden Wirtschaft profitieren. \n\nWas passiert nur wenige Wochen sp\u00e4ter? Der gleiche \n\nMann meldet einen Gewinnsprung von 11 % auf ein \n\nRekordergebnis von 6,2 Milliarden Euro und verk\u00fcndet \n\ngleichzeitig die Streichung von 7 000 Arbeitspl\u00e4tzen und \n\nWerkschlie\u00dfungen vor allem in Ostdeutschland. Er stellt \n\ng\u00fcltige Vereinbarungen mit dem Betriebsrat und der IG \n\nMetall infrage, wonach betriebsbedingte K\u00fcndigungen \n\nauch als Massenk\u00fcndigungen in Deutschland in Zukunft \n\nwieder denkbar w\u00e4ren. \n\nDer Konzern sagt ganz lapidar: Diese Einschnitte sind \n\nnotwendig, um unser Know-how bei der Kraftwerkstech-\n\nnologie, bei Generatoren und bei gro\u00dfen elektrischen \n\nMotoren wettbewerbsf\u00e4hig halten zu k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr schlie\u00dfen wir das Motorenwerk in Leipzig und das \n\nG\u00f6rlitzer Werk, welches Leitwerk im Bereich Industrie-\n\nturbinen ist? Hier ist das Know-how zu Hause, meine \n\nDamen und Herren. Das Werk in G\u00f6rlitz ist voll ausgelas-\n\ntet. Das Werk in G\u00f6rlitz erwirtschaftet eine Umsatzrendite \n\nvon knapp \u00fcber 10 %! Aber das scheint den Rendite-\n\nErwartungen der Anteilseigner nicht zu gen\u00fcgen. Dazu \n\nmuss man aber auch sagen: Den Rekordgewinn von \n\n6,2 Milliarden Euro haben nicht die Anteilseigner erwirt-\n\nschaftet, sondern den haben die Siemens-Mitarbeiter \n\nerwirtschaftet, die jeden Tag zur Schicht gegangen sind, \n\nauch hier in Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\nVor allen Dingen haben ihn die Siemens-Mitarbeiter \n\nerwirtschaftet, die in den Krisenjahren Einschnitte hinge-\n\nnommen und zu ihrem Unternehmen gestanden haben, \n\nw\u00e4hrend der Vorstand mit Korruptions- und Schmier-\n\ngeldskandalen besch\u00e4ftigt war. So interpretiert der Sie-\n\nmens-Vorstand gesellschaftliche Verantwortung und \n\nVerantwortung gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern. \n\nUmgekehrt ist man gro\u00dfz\u00fcgiger. So hat Siemens \u2013 auf \n\nKosten der Steuerzahler, wenn man so will \u2013 in den \n\nletzten vier Jahren allein aus Bundesmitteln Auftr\u00e4ge und \n\nF\u00f6rderzusagen in H\u00f6he von 275 Millionen Euro und \n\nExportgarantien von fast 5,1 Milliarden Euro bekommen. \n\nWeitere 3 Milliarden Euro sind bereits in Aussicht gestellt \n\nworden. \u00dcber weitere 6,1 Milliarden Euro an Exportga-\n\nrantien wird derzeit mit der Bundesregierung verhandelt. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die Kehrseite des \n\nGanzen. \n\nLassen Sie mich kurz noch auf einen anderen Aspekt zu \n\nsprechen kommen. Es ist vor rund einem Monat eine \n\nStudie der Bundesregierung \u00fcber die Arbeit der Treu-\n\nhandgesellschaft in den Neunzigerjahren \u00f6ffentlich \n\ngemacht worden. Dabei kam es nicht ganz \u00fcberraschend: \n\nDas Bild der Arbeit der Treuhandgesellschaft wird von \n\nvielen in Ostdeutschland vor allem mit Deindustrialisie-\n\nrung ganzer Landstriche in Verbindung gebracht und ist \n\ndurchaus negativ besetzt. Wir hatten in vielen Regionen \n\ntrotz Massenabwanderung, vor allem der jungen Genera-\n\ntion, \u00fcber Jahrzehnte hinweg eine verfestigte Arbeitslo-\n\nsigkeit von \u00fcber 20 %. Das hat bis heute Auswirkungen. \n\nIch erinnere nur an das, was wir immer als demografi-\n\nschen Wandel besprechen. \n\nSie fragen sich vielleicht, warum ich das an dieser Stelle \n\nsage. Was hat das mit den aktuellen Profitmaximierungs-\n\npl\u00e4nen bei Siemens zu tun? Ganz einfach: Die pers\u00f6nliche \n\nSituation ist f\u00fcr alle Siemensianer, die von der Entlassung \n\nbetroffen sind, hart und es ist vollkommen egal, ob in \n\nLeipzig, in G\u00f6rlitz, in Erfurt oder auch in M\u00fclheim an der \n\nRuhr. Aber es gibt Regionen in Ostdeutschland, die vor \n\neiner erneuten Deindustrialisierung stehen. Wenn man \n\nsich die Lausitz und speziell G\u00f6rlitz anschaut, wo es nicht \n\nnur um Siemens geht, sondern wo auch die Situation bei \n\nBombardier nach wir vor eine \u00e4u\u00dferst kritische ist, dann \n\nsteuert man hier im Extremfall auf eine Arbeitslosigkeit \n\nvon \u00fcber 25 % in einer ganzen Region zu. Das m\u00fcssen Sie \n\nsich einmal \u00fcberlegen: \u00fcber 25 % Arbeitslosigkeit in \n\nDeutschland in einer Region in dieser Zeit. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr viele Menschen? F\u00fcr viele Menschen ist \n\ndas ein Erlebnis Treuhand 2.0. Nun kann man sagen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5808 \n\ngesellschaftlichen Rahmenbedingungen sind andere. Aber \n\ndie pers\u00f6nliche Auswirkung ist die gleiche geblieben. \n\nMarktwirtschaft hei\u00dft f\u00fcr viele im Lande eben schlicht, \n\ndass sie vom allerorts beschworenen Wirtschaftsauf-\n\nschwung als Letzte profitieren, dass sie wom\u00f6glich heute \n\ngut verdienen, aber schon morgen um ihre Existenz \n\nf\u00fcrchten m\u00fcssen, weil sie Manager mit f\u00fcr sie nicht \n\nnachvollziehbaren Argumenten einfach aussortieren. \n\n\u00dcber die konkrete Situation vor Ort wird in einer zweiten \n\nRunde mein Kollege Schultze noch genauer eingehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler hat \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE gesprochen. F\u00fcr die \n\nAfD spricht jetzt Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wieder einmal \n\ndebattieren wir \u00fcber den R\u00fcckzug eines gro\u00dfen Unter-\n\nnehmens weg aus Sachsen. Wieder einmal stehen Tausen-\n\nde Arbeitspl\u00e4tze hier in Sachsen auf dem Spiel \u2013 zuerst \n\nVattenfall, danach Bombardier und jetzt Siemens. Geht \n\nmorgen vielleicht Volkswagen aus Sachsen weg? \n\nDer Erhalt und die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen ist eben \n\nnicht Aufgabe eines Unternehmens. Ein Unternehmen soll \n\nneue Produkte auf den Markt bringen und Gewinn erwirt-\n\nschaften, und das tut Siemens sogar vorbildlich. Ob \n\nSiemens f\u00fcr diesen Zweck Roboter einsetzt oder ob die \n\nProduktionsst\u00e4tte in Polen, in China oder in Sachsen ist, \n\ndas ist f\u00fcr den Unternehmenszweck zweitrangig. \n\nDer Erhalt und die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen ist \n\nAufgabe der Politik. Was tut unser ehemaliger Minister-\n\npr\u00e4sident Herr Tillich? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUnd was tut unser Wirtschaftsminister Herr Dulig? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie wollen  \n\nzur\u00fcck zur DDR! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nSie k\u00fcndigen wieder einmal politischen Druck an, auch \n\nvor dem Siemens-Werk in G\u00f6rlitz am 11. September. Ich \n\nzitiere: \u201eIhr seid nicht allein. Ich stehe hier auch f\u00fcr \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Baum, SPD) \n\n\u201eGemeinsam werden wir Druck entwickeln, damit Sie-\n\nmens als gr\u00f6\u00dftes Industrieunternehmen der Republik \n\nseiner sozialen Verantwortung gerecht wird.\u201c \n\nAuch unser neuer Ministerpr\u00e4sident, Herr Kretschmer, \n\nspricht hier schon wie ein sozialdemokratischer Gewerk-\n\nschaftsfunktion\u00e4r. \n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nWie sieht der Druck denn aus, den CDU und SPD auf \n\nUnternehmen wie Siemens aus\u00fcben? \n\n(Ines Springer, CDU: Was hatten Sie denn \n\n im Kaffee heute fr\u00fch? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nAusstieg aus der Kernkraft, Ausstieg aus der Kohlever-\n\nstromung und eine \u00dcberlastung der europ\u00e4ischen Netze \n\nmit \u00dcberschutzstrom aus Solar- und Windkraft aus \n\nDeutschland, \u00fcbrigens hochsubventioniert vom deutschen \n\nSteuerzahler. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Bundestag! Bundestag!) \n\nCDU und SPD zerst\u00f6ren den europ\u00e4ischen Markt f\u00fcr \n\nDampf- und Gasturbinen in Europa. Das ist Ihr politischer \n\nDruck. Exportverbote f\u00fcr Turbinen oder f\u00fcr Kraftwerks-\n\ntechnik in den Wachstumsmarkt Russland \u2013 das ist der \n\nDruck, den Sie aus\u00fcben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Davon sind G\u00f6rlitz  \n\nund Leipzig \u00fcberhaupt nicht betroffen!  \n\nHaben Sie vorhin nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nPolitischen Druck bauen die Staatsregierung und insbe-\n\nsondere CDU und SPD nur in eine Richtung auf: auf die \n\ns\u00e4chsischen Arbeitspl\u00e4tze. Ihre industriefeindliche Wirt-\n\nschaftspolitik, liebe CDU und liebe SPD, f\u00fchrt perspekti-\n\nvisch zu der Deindustrialisierung von Sachsen. Sie f\u00fchrt \n\nzu Unternehmensentscheidungen, wie sie gestern Vatten-\n\nfall und heute Siemens getroffen haben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: So ein Pfeffer!) \n\nVersuchen Sie nicht den Schwarzen Peter der sozialen \n\nVerantwortung den Unternehmen zuzuschieben! Tun Sie \n\nals politisch Verantwortliche etwas f\u00fcr den Industrie-\n\nstandort Sachsen! Machen Sie endlich eine industrie-\n\nfreundliche Politik! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Applaus der  \n\nAfD f\u00fcr die Verstaatlichung in Sachsen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt gibt es eine Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Kollege Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nAn dieser Stelle kann man ein paar Dinge nicht unwider-\n\nsprochen im Raum stehen lassen, die hier von der AfD \n\nvorgetragen wurden. Ich m\u00f6chte deutlich widersprechen; \n\ndenn ich finde, es ist die Aufgabe von Politikerinnen und \n\nPolitikern und insbesondere von Ministerinnen und \n\nMinistern, da zu sein, wenn es irgendwo Probleme gibt, \n\nund sich nicht zu dr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte deshalb ausdr\u00fccklich das Engagement der \n\nangesprochenen Ministerinnen und Minister loben. \n\nDas Zweite ist: Das Ziel der AfD in dieser Debatte ist es, \n\ndie Verantwortung f\u00fcr die Situation bei Siemens nicht mit \n\ndem Unternehmen zu kl\u00e4ren, sondern daf\u00fcr der Politik \u2013 \n\nalso \u201edenen da oben\u201c \u2013 die Schuld zuzuschieben. An \n\ndieser Stelle haben Sie die Br\u00fccke gew\u00e4hlt zu behaupten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5809 \n\ndass die Russland-Sanktionen eine der Ursachen f\u00fcr die \n\nKrisen \u2013 die vermeintlichen Krisen \u2013 w\u00e4ren. \n\nDazu muss man klar und deutlich feststellen \u2013 das hat der \n\nAbg. Baum auch getan und deshalb haben Sie das wider \n\nbesseres Wissen hier behauptet \u2013, dass der Export von \n\nGasturbinen durch die Russland-Sanktionen eben nicht \n\nverboten ist. An dieser Stelle wird noch einmal klar, wie \n\nSie versuchen, mit Unwahrheiten \u2013 man k\u00f6nnte es auch \n\nL\u00fcgen nennen \u2013 diese Debatte zu vergiften. Ich denke, \n\ndas wird der schwierigen Situation der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer in G\u00f6rlitz und in Leipzig nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nHomann, ich muss Ihnen widersprechen. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nIch habe nichts dagegen, dass wir als Politiker da sind und \n\nden Leuten unsere Solidarit\u00e4t und Sympathie bekunden, \n\nwenn sie in einer schwierigen Situation sind. Sie aber \n\nversuchen die Verantwortung, die Sie f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze \n\nim Land haben, bei den Unternehmen abzuliefern. Unter-\n\nnehmen erwirtschaften Gewinn, und wenn sie gut sind, \n\ndann entstehen dabei auch Arbeitspl\u00e4tze. Sie, Ihre SPD-\n\nFraktion, und auch die CDU vertreiben die Unternehmen \n\naus Sachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie eigene \n\nVorschl\u00e4ge? Das ist ein gro\u00dfer Haufen Nichts! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas habe ich gesagt, und bei der Verantwortung hole ich \n\nSie ab. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas klarstellen. Sie m\u00fcssen es auch \n\nschaffen, \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand hinaus zu \n\nschauen. Sie wissen, dass G\u00f6rlitz nicht alleine ist. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nG\u00f6rlitz geh\u00f6rt zu einem gro\u00dfen Konzern, und Sie wissen, \n\ndass die Kraftwerkssparte sowohl unter den Exportbe-\n\nschr\u00e4nkungen nach Russland leidet als auch unter dem \n\neingebrochenen europ\u00e4ischen Kraftwerksmarkt. Denken \n\nSie bitte nicht nur im Klein-Klein, sondern es ist ein \n\ngro\u00dfer Konzern. Sie wissen, es soll nach M\u00fclheim verla-\n\ngert werden, und das ist der Hintergrund, warum wir diese \n\nArbeitsplatzverluste in G\u00f6rlitz haben werden. \n\nAlso, bitte, denken Sie gro\u00df. Wir sind nicht nur in Sach-\n\nsen. Die Welt ist gro\u00df und vernetzt, und das wissen Sie. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Das \n\nm\u00fcssen Sie mal bedenken, dass die Welt gro\u00df ist! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir in der Rede-\n\nrunde fortfahren, sehe ich eine weitere Kurzintervention \n\nvon Octavian Ursu, CDU-Fraktion. Bitte, Herr Kollege. \n\nOctavian Ursu, CDU: Das Sch\u00f6ne an der AfD ist, dass \n\nsie beratungsresistent ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie verstehen auch nicht \u2013 das wurde hier mehrmals \n\ngesagt \u2013: In G\u00f6rlitz werden keine Gro\u00dfturbinen produ-\n\nziert. Es werden kleine bis mittelgro\u00dfe Turbinen f\u00fcr ganz \n\nspezielle Industriezweige produziert. Das hat mit dem \n\nThema, das Sie hier die ganze Zeit ansprechen, nichts zu \n\ntun. Aber Sie wollen es nicht verstehen. Sie tun so, als \n\nw\u00fcrden Sie es nicht verstehen, und vielleicht verstehen \n\nSie es auch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollen reagie-\n\nren; bitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nUrsu, ich sage es auch f\u00fcr Sie noch einmal \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie gerade zugeh\u00f6rt haben \u2013: Wir alle wissen, \n\ndass es in G\u00f6rlitz darum geht, dass die Produktion aus \n\nG\u00f6rlitz eventuell nach M\u00fclheim verlagert wird. Der \n\nGrund daf\u00fcr ist, dass die Kraftwerkssparte bei Siemens \n\nunter Druck steht. Ich bitte Sie noch einmal als kleiner \n\nRegionalpolitiker: Versuchen Sie nicht kl\u00fcger zu sein als \n\nein Unternehmen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSiemens wirtschaftet sehr gut. Wir haben es geh\u00f6rt. \n\nSiemens hat einen Rekordgewinn eingefahren. Sie m\u00fcs-\n\nsen nicht die Siemens-Manager belehren. Sie sind ein \n\nkleiner Regionalpolitiker. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \u00dcberlegen Sie  \n\ndoch mal, wo die Sozialpl\u00e4ne billiger sind! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN \u2013 Anhaltende Unruhe \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nWenn ein Unternehmen, das gut wirtschaftet, sich f\u00fcr \n\neinen neuen Standort entscheidet, \n\n(Christian Piwarz, CDU:Was  \n\nsind Ihre Vorschl\u00e4ge, Herr Urban?! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\ndann d\u00fcrfen Sie nicht \u00fcber das Unternehmen schimpfen. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00f6rg Kiesewetter  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDann sollten Sie sich am Kopf kratzen und fragen, was \n\nSie als Politiker, die f\u00fcr dieses Land verantwortlich sind, \n\nfalsch gemacht haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo sind  \n\ndenn Ihre Inhalte, Herr Urban?  \n\nErz\u00e4hlen Sie doch mal was dazu!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich keine \n\nweiteren Kurzinterventionen, und wir m\u00fcssen auch nicht \n\nweiter reagieren. Es geht weiter in der Rederunde. Herr \n\nDr. Lippold, Sie haben f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5810 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Heute ist er 201. Ge-\n\nburtstag des Werner von Siemens, eines Mannes, der nicht \n\nnur Technikpionier war, sondern f\u00fcr ein nachhaltiges und \n\nzukunftsf\u00e4higes Unternehmertum stand. \n\nSiemensstadt und andere Werkssiedlungen, soziale \n\nEinrichtungen und Instrumente sind Beleg daf\u00fcr, dass \n\nman vor 100 Jahren im Siemens-Management sehr wohl \n\nwusste, dass man das eigene sozio\u00f6konomische Umfeld \n\nim besonderen Ma\u00dfe pflegen muss, um den gr\u00f6\u00dften \n\nSchatz, eine loyale, qualifizierte und engagierte Beleg-\n\nschaft, f\u00fcr das Unternehmen zu bewahren. Das Unter-\n\nnehmen k\u00fcmmerte sich mit viel Geld um sein soziales \n\nUmfeld, und das zu einer Zeit, als Wettbewerber nicht im \n\nTraum daran dachten, daf\u00fcr Gewinne zu schm\u00e4lern. \n\nMan k\u00f6nnte meinen, das Unternehmen h\u00e4tte sich damit \n\neinen Wettbewerbsnachteil auferlegt. Doch das Gegenteil \n\nist der Fall. Genau das entwickelte sich zu einem Wettbe-\n\nwerbsvorteil und wurde zu einer Voraussetzung f\u00fcr die \n\nEntwicklung zu einem weltweit f\u00fchrenden Unternehmen. \n\nDas hat Spuren hinterlassen. Corporate Citizenship \u2013 \n\ngesellschaftliches Engagement \u2013 bezeichnet Siemens \n\nheute als integralen Bestandteil seiner Unternehmensstra-\n\ntegie. \n\nNachhaltigkeit bedeutet f\u00fcr das Unternehmen, verantwor-\n\ntungsvoll zu sein im Umgang mit den Mitarbeitern, dem \n\nsozialen Umfeld und den nat\u00fcrlichen Ressourcen; im \n\nSinne zuk\u00fcnftiger Generationen verantwortungsvoll zu \n\nhandeln und bei Zielkonflikten den Anspruch zu erheben, \n\ndiese transparent zu machen und die bestm\u00f6glichen \n\nL\u00f6sungen zu finden. \n\nNun denn, meine Damen und Herren im Siemens-\n\nManagement, messen Sie Ihr Tun auch in G\u00f6rlitz und \n\nLeipzig an diesen selbst gesetzten Ma\u00dfst\u00e4ben! \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nIn einer Aktiengesellschaft wie Siemens muss der Vor-\n\nstand im Interesse der Aktion\u00e4re handeln; das ist ganz \n\nklar. Aktion\u00e4re interessieren oft nur Zahlen mit W\u00e4h-\n\nrungseinheiten hintendran. Doch auch dann ist es m\u00f6g-\n\nlich, die Verantwortung f\u00fcr das Umfeld mit einzupreisen, \n\nwenn man den Betrachtungshorizont erweitert. \n\nPolitische, soziale Stabilit\u00e4t ist das Substrat am Heimat-\n\nstandort, auf dem Unternehmen wachsen und global \n\nerfolgreich werden k\u00f6nnen. Auch in Deutschland ist diese \n\nGrundlage nicht automatisch gegeben. Der gesellschaftli-\n\nche Grundkonsens, die stabile Basis bedarf t\u00e4glicher, \n\nst\u00e4ndiger Erneuerung. In der Demokratie, meine Damen \n\nund Herren, k\u00f6nnen n\u00e4mlich andere, wesentlich unfreund-\n\nlichere wirtschaftliche Rahmenbedingungen durch Mehr-\n\nheitsentscheidung herbeigef\u00fchrt werden. Das ist nicht nur \n\nTheorie. Der Schock, der nach der Brexit-Abstimmung \n\ndurch die britische und weltweite Unternehmensland-\n\nschaft ging, sollte doch heilsam gewesen sein. \n\nDass die wichtigsten US-Unternehmen unisono und \n\neindringlich vor Protektionismus und Beschr\u00e4nkungen im \n\nWaren- und Personenverkehr gewarnt haben und ein per \n\nWahlentscheidung an die Macht gekommener Pr\u00e4sident \n\ndies dennoch zu ignorieren gedenkt, ist eine weitere \n\nErkenntnis. \n\nUnd bei uns? Wenn auch nur ein Bruchteil der Vorstellun-\n\ngen, die auch hier im Hause unter dem Etikett einer \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland vertreten werden, zur Umset-\n\nzung k\u00e4me, so w\u00e4re das ein Nackenschlag sondergleichen \n\nf\u00fcr global agierende europ\u00e4ische Unternehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Differenzieren  \n\nund nicht pauschalisieren!) \n\nDass so etwas nicht undenkbar ist, hat soeben die noch \n\nst\u00e4rkste Kraft in diesem Parlament, die sich auch als \n\nWirtschaftspartei sieht, zu sp\u00fcren bekommen. Das hat sie \n\nn\u00e4mlich den Wahlkreis G\u00f6rlitz gekostet \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein, ich m\u00f6chte jetzt keine \n\nZwischenfrage beantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfrage. \n\nBitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das hat sie den Wahlkreis \n\nG\u00f6rlitz gekostet und den soeben gew\u00e4hlten Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten sein Direktmandat im Bundestag. \n\nWenn Ihre Aktion\u00e4re wirklich nur Zahlen mit W\u00e4hrungs-\n\neinheiten verstehen, meine Damen und Herren im Sie-\n\nmens-Vorstand, so analysieren Sie die drohenden finanzi-\n\nellen Risiken aus politischer Instabilit\u00e4t, aus unberechen-\n\nbaren Ver\u00e4nderungen des politischen Handlungsrahmens \n\nf\u00fcr das Unternehmen \u2013 so etwas kann man mittlerweile \n\netwa \u00fcber Brexit-Szenarien absch\u00e4tzen \u2013, und dann \n\nschauen Sie sich an, wann die nach einer Wahl drohen \n\nk\u00f6nnten: Je unverantwortlicher man selbst als gro\u00dfer \n\nArbeitgeber handelt, desto fr\u00fcher. Und dann machen Sie \n\neine Abzinsungsrechnung, und schon k\u00f6nnen Sie in Geld \n\nbemessen, wie viel Sie sich heute nicht aussch\u00fctten, \n\nsondern zur\u00fccklegen m\u00fcssen, um an den k\u00fcnftig bef\u00fcrch-\n\nteten Verlusten nicht zugrunde zu gehen. \n\nDas sollte jedes gro\u00dfe Unternehmen heute machen. Wenn \n\nman dies tut und die Folgen des eigenen Handelns auch \n\nf\u00fcr die Gesellschaft als Ganzes und f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des \n\neigenen Umfeldes wirklich einpreist, dann, so bin ich \n\n\u00fcberzeugt, kommen an vielen Stellen ganz andere Ent-\n\nscheidungen heraus. Dann erscheint eine Standortent-\n\nscheidung, die mikro\u00f6konomisch im Konzern zun\u00e4chst \n\ndie kosteng\u00fcnstigste zu sein scheint, m\u00f6glicherweise als \n\nunbezahlbar teuer. Diese Sprache verstehen dann auch \n\nAktion\u00e4re. \n\nIch fordere die Staatsregierung auf: Sprechen Sie mit dem \n\nSiemens-Management mit gro\u00dfer politischer Klarheit \n\nauch \u00fcber solche Risiken! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5811 \n\nDas Siemens-Management fordere ich auf: \u00dcberdenken \n\nSie Ihre Entscheidung auch im Lichte dieser Erkenntnis! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Lippold \n\nsprach f\u00fcr seine Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt hat die fraktions-\n\nlose Abg. Frau Dr. Petry um das Wort gebeten. Bitte, das \n\nPult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Siemens-\n\nStandorte sichern \u2013 einige Ihrer Politikervertreter wie der \n\nneue Parteivorsitzende haben bereits ausgesprochen, was \n\ntats\u00e4chlich ist. Wir k\u00f6nnen als Politiker allein durch \n\nReden nicht daf\u00fcr sorgen, dass Siemens seine Entschei-\n\ndung r\u00fcckg\u00e4ngig macht. So muss die Frage gestellt \n\nwerden: Was k\u00f6nnen wir tun, um zuk\u00fcnftig daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass Regionen wie die Oberlausitz oder andere \n\nnicht von solchen Unternehmen wie Siemens allein \n\nabh\u00e4ngig sind. \n\nDamit kommen wir zu der Frage, wie die Wirtschaftspoli-\n\ntik in diesem Freistaat allgemein gestaltet werden sollte. \n\nDie Frage der Strategie entscheidet dar\u00fcber, und wir \n\nstellen fest: Gro\u00dfunternehmen allein zu bef\u00f6rdern und den \n\nMittelstand immer wieder zu benachteiligen funktioniert \n\nam Ende nicht; denn es sind die gro\u00dfen Unternehmen, die \n\ndann, wenn sie gehen \u2013 wenn meist die Subventionen \n\nnicht mehr ausreichend flie\u00dfen \u2013, eben auch die gr\u00f6\u00dften \n\nL\u00f6cher rei\u00dfen. \n\nSo kann es kurz und knapp auf den Nenner hinauslaufen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich tragen Wirtschaft und Politik Verant-\n\nwortung f\u00fcr den Standort, aber die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nInvestitionen m\u00fcssen nun einmal von der Politik geschaf-\n\nfen werden. Das hei\u00dft gute Bildung, gute, \u00fcbersichtliche, \n\ntransparente Abgaben- und Steuersysteme sowie infra-\n\nstrukturelle Voraussetzungen, bei denen wir Sachsen \n\nwissen, dass wir nachzubessern haben \u2013 ob es Breitband \n\nist, Verkehrswegeplanung, Bahnanbindung oder \u00c4hnli-\n\nches. Das muss die Aufgabenstellung f\u00fcr die Zukunft sein. \n\nEs klingt banal, weil es immer das Gleiche ist, aber nur \n\ngenau hier k\u00f6nnen wir ankn\u00fcpfen, um daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass wir eine Vielfalt an Wirtschaftsstandorten auch in der \n\nOberlausitz und anderswo bekommen. Anders wird sich \n\ndas Problem nicht l\u00f6sen lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Petry sind \n\nwir am Ende der ersten Runde angekommen. Es geht \n\ngleich weiter mit einer zweiten Runde. Die einbringende \n\nCDU-Fraktion beginnt diese. Das Wort ergreift unser \n\nKollege Jan Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! In den letzten Wochen mussten wir uns, \n\n\u00fcber Siemens hinaus, immer wieder mit Entscheidungen \n\nvon Konzernen zum Stellenabbau in Sachsen und in den \n\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern auseinandersetzen. \n\nWenn man sich dabei die Gr\u00fcnde anschaut, dann m\u00fcssen \n\nwir feststellen, dass bei Ver\u00e4nderungen in Techniksparten \n\ndie Konzerne immer wieder \u2013 zumindest gef\u00fchlt \u2013 nach \n\nvier unterschiedlichen Prinzipien verfahren: Zum einen ist \n\nda die Verlustminimierung \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: die \n\nGewinnsteigerung \u2013 durch Schlie\u00dfung oder Verlagerung \n\nzu nennen. Dar\u00fcber hinaus ist ein Trend zu sehen \u2013 und \n\nden finden wir schon sehr bedenklich \u2013, dass die Bewe-\n\ngung der Konzerne weg aus den neuen Bundesl\u00e4ndern, \n\nhin zu den alten Bundesl\u00e4ndern erfolgt. Des Weiteren \n\nwird \u2013 das hat Kollege Baum schon angesprochen, und \n\nich finde es besonders bitter \u2013 keine Differenzierung nach \n\nstrukturstarken und strukturschwachen Regionen vorge-\n\nnommen. Das vierte Prinzip, das immer wieder angewen-\n\ndet wird, ist die Bewertung einer Standortschlie\u00dfung \n\naufgrund der H\u00f6he der Abfindung. \n\nBesonders bemerkenswert finde ich, dass Gro\u00dfkonzerne, \n\nzum Beispiel Siemens und General Electric, die mit guten \n\nund vor allem auch hohen Auftr\u00e4gen versehenen Sparten \n\ngewinnbringender Gesch\u00e4ftsfelder in der Prozess- und \n\nAntriebsindustrie aufgeben. Die daraus resultierenden \n\nFolgen werden klar deutlich: In Kraftwerks- und An-\n\ntriebssparten sollen bei Siemens weltweit 6 900 Stellen \n\nabgebaut werden \u2013 davon in Deutschland rund 50 % \u2013 \n\nund bei General Electric dar\u00fcber hinaus weitere 1 000 \n\nStellen. \n\nBesonders bitter ist \u2013 das ist ja auch der Inhalt unserer \n\nheutigen Debatte \u2013, dass in Sachsen \u2013 in G\u00f6rlitz und \n\nLeipzig zusammen \u2013 920 Arbeitspl\u00e4tze betroffen sind. \n\nDagegen haben Besch\u00e4ftigte in anderen Werken, zum \n\nBeispiel in M\u00fclheim an der Ruhr, durch einen milliarden-\n\nschweren Rekordauftrag aus \u00c4gypten erst einmal Ruhe \n\nvor Standortdiskussionen. Der \u00c4gypten-Auftrag umfasst \n\ndrei schl\u00fcsselfertige Gas- und Dampfkraftwerke und in \n\ndiesem Auftrag sind 12 Dampfturbinen und 20 Generato-\n\nren gebunden. Interessant finde ich pers\u00f6nlich hierbei, \n\ndass Kollegen aus Duisburg, Essen, G\u00f6rlitz und Erfurt \n\nnach M\u00fclheim gekommen sind, um bei der Auftragserle-\n\ndigung zu helfen. \n\nHier dr\u00e4ngt sich nun die Frage auf, warum nicht zuguns-\n\nten strukturschw\u00e4cherer Regionen umstrukturiert wird \n\nbzw. Auftr\u00e4ge in Konzernen anders verteilt werden. Wir \n\nfordern insbesondere unter Verweis auf die eben genann-\n\nten Sachverhalte Siemens auf, die Standorte nicht aufzu-\n\ngeben, sondern zumindest eine Umstrukturierung einzu-\n\nleiten, die eine Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Standorte \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig sicherstellt, damit die Region die \n\nwertvollen Industriearbeitspl\u00e4tze und das sehr gute \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5812 \n\nJan Hippold, CDU: Ganz kleinen Moment, ich m\u00f6chte \n\nden Satz gern zu Ende bringen: \u2013 und das sehr gut ausge-\n\nbildete Fachkr\u00e4ftepotenzial in der Region erh\u00e4lt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Hippold, \n\nSie hatten darauf hingewiesen, dass nicht nur Siemens, \n\nsondern auch General Elektric \u2013 also gro\u00dfe Konzerne mit \n\neiner Kraftwerkssparte \u2013 sehr viele Stellen abbauen, sehr \n\nviele davon in Europa und auch sehr viele in Deutschland. \n\nWas glauben Sie, woran es liegt, dass diese Konzerne \n\ngerade in Deutschland und in Europa den Stellenabbau \n\nbetreiben? \n\nJan Hippold, CDU: Das hat vielschichtige Gr\u00fcnde. Zum \n\neinen sind es nat\u00fcrlich wirtschaftliche Gr\u00fcnde, die dazu \n\nf\u00fchren, dass der Stellenabbau in Europa und in Deutsch-\n\nland und damit auch in Sachsen und den anderen neuen \n\nBundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt wird. Einen einzelnen Grund \n\nzu benennen \u2013 ich habe auch ausgef\u00fchrt, was die vier \n\nPrinzipien sind, auf deren Basis entschieden wird \u2013 ist \n\nunglaublich schwierig; das ist sehr unterschiedlich je nach \n\nKonzern. \n\nIch denke, im Vordergrund der Entscheidung steht \u2013 auch \n\nSie haben es angesprochen \u2013 der wirtschaftliche Aspekt. \n\nWenn Konzerne allerdings \u2013 das habe ich soeben ange-\n\nsprochen \u2013 unter wirtschaftsethischen Aspekten Entschei-\n\ndungen treffen, dann m\u00fcssen die Mitarbeiter einbezogen \n\nwerden. Das Kapital, das ein Unternehmen hat, sind die \n\nMitarbeiter. Ohne diese Mitarbeiter kann ein Unterneh-\n\nmen nicht bestehen. Ob der Gewinn hoch oder besonders \n\nhoch ist, spielt an dieser Stelle \u00fcberhaupt keine Rolle. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Darf ich eine Nachfrage stellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Frage? \n\nJan Hippold, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich frage noch einmal sehr speziell \n\nnach. Nat\u00fcrlich hat das Unternehmen auch eine Verant-\n\nwortung f\u00fcr seine Mitarbeiter. Aber wenn ein Unterneh-\n\nmen eine Sparte abwickelt, die defizit\u00e4r ist, dann sollte \n\ndas doch nachvollziehbar sein. Glauben Sie nicht, dass in \n\nEuropa diese Sparten defizit\u00e4r sind? Glauben Sie nicht, \n\ndass sie deshalb defizit\u00e4r sind, weil wir hier eine Ener-\n\ngiewende haben und weil wir hier einen Klimaplan haben, \n\nder mittlerweile ganz Europa betrifft? \n\nJan Hippold, CDU: Sicherlich kann man \u00fcber die Inhalte \n\nund die Auswirkungen der Energiewende in Deutschland \n\nsehr intensiv diskutieren. Dar\u00fcber sind wir auch regelm\u00e4-\n\n\u00dfig unterschiedlicher Auffassung. Ich glaube aber, zu \n\nAnfang meiner Rede relativ klar gesagt zu haben, dass \n\ngenau die Sparte, \u00fcber die wir heute debattieren, nicht \n\ndefizit\u00e4r ist \u2013 weshalb die Entscheidung zulasten von \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig nicht deshalb gefallen ist, weil dort \n\netwa defizit\u00e4re Sparten des Konzerns angesiedelt sind \u2013, \n\nsondern dass die Entscheidung auf der Basis anderer \n\nGr\u00fcnde getroffen worden ist. \n\nUm Ihre Frage zu beantworten: Ich glaube, hier treffen \n\nKonzerne Entscheidungen zulasten ihrer Mitarbeiter; \n\ndiese Darstellung ist vollkommen richtig. Genau dort \n\nm\u00fcssen wir hinschauen. Solche Entscheidungen von \n\ngro\u00dfen Konzernen m\u00fcssen wir hinterfragen, um zu \n\nerreichen, dass der wirtschaftsethische Aspekt im Blick \n\nbleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, diesmal vom Kollegen Br\u00fcnler? \n\nJan Hippold, CDU: Dort oben? Habe ich gar nicht \n\ngesehen. Herr Br\u00fcnler, gern. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Eine ganz einfache und \n\nkurze Frage, Herr Kollege: Ist Ihnen \u2013 im Gegensatz zu \n\ndem Herrn Kollegen von der AfD \u2013 bekannt, dass das \n\nG\u00f6rlitzer Siemens-Werk eine Umsatzrendite von 10 % \n\nerwirtschaftet? \n\nJan Hippold, CDU: Das ist mir bekannt, und zwar \n\ndeswegen, weil der Hinweis auf die Rendite von 10 % \n\nheute in der Debatte schon gefallen ist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist allen  \n\nbekannt! Das wissen wir alle! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Warum stellen  \n\nSie dann eine solche Zwischenfrage?  \n\nWarum behaupten Sie dann das Gegenteil?) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ja \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie unseren \n\nRedner bitte fortfahren! \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas geht nicht von der Redezeit ab!) \n\nJan Hippold, CDU: Doch! Wie ich sehe, geht es leider \n\nvon meiner Redezeit ab. Aber man ist ja geduldig. \n\nUnser neu gew\u00e4hlter Ministerpr\u00e4sident hat heute schon \n\nangek\u00fcndigt, dass wir intensive Aufkl\u00e4rung zu den \n\nGr\u00fcnden dieser Entscheidung von Siemens herbeif\u00fchren \n\nwollen. Genau aus diesem Grund habe ich als Ausschuss-\n\nvorsitzender in der letzten Woche \u2013 ich habe das Einver-\n\nst\u00e4ndnis der Ausschussmitglieder vorausgesetzt \u2013 Kontakt \n\nzum Gesamtbetriebsratsvorsitzenden von Siemens aufge-\n\nnommen. Ich habe Frau Steinborn angesprochen und sie \n\ngefragt, ob die M\u00f6glichkeit best\u00fcnde, zu einer unserer \n\nn\u00e4chsten Ausschusssitzungen zu kommen und dort zur \n\nAufkl\u00e4rung \u00fcber die Gr\u00fcnde beizutragen. \n\nOb Frau Steinborn selbst erscheinen kann, konnte sie \n\nnoch nicht best\u00e4tigen. Der Gesamtbetriebsrat hat zuge-\n\nsagt, dass am 16. Januar die M\u00f6glichkeit besteht. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5813 \n\nwerde heute, sp\u00e4testens morgen auf die Obleute zugehen \n\nund die Einladung abstimmen. Schon an dieser Stelle \n\nhabe ich die Bitte, dass wir uns auf diesen Termin intensiv \n\nvorbereiten und Fragen formulieren, um mit der Person, \n\nwelche an unserer Ausschusssitzung am 16. Januar \n\nteilnimmt, in die Diskussion zu kommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nzu Ende. \n\nJan Hippold, CDU: Ich hoffe, dass wir gemeinsam \u00fcber \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zum Erhalt der Siemens-Standorte in \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig diskutieren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich bin jetzt fertig mit \n\nmeiner Rede. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nunser Kollege Jan Hippold. Er hat f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion die zweite Runde er\u00f6ffnet. Die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion wird jetzt durch unseren Kollegen \n\nHomann vertreten. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der am 16. November 2017 verk\u00fcn-\n\ndete Abbau von weltweit 6 900 Stellen ist kein normaler \n\nVorgang der Unternehmenskonsolidierung. Die Werke in \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig sind gut aufgestellt. Die Auftragsb\u00fc-\n\ncher sind voll. In manchen Aspekten sind sie Weltmarkt-\n\nf\u00fchrer. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter leisten \n\nhervorragende Arbeit. \n\nDeshalb ist es mir wichtig, Folgendes noch einmal ganz \n\nklar zu sagen: Erst 6,2 Milliarden Euro Gewinn machen \n\nund dann 6 900 Stellen abbauen \u2013 das geht nicht, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWer so agiert, verh\u00e4lt sich respektlos gegen\u00fcber seinen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern \u2013 die entscheidend sind \n\nf\u00fcr die Rekordergebnisse des Konzerns! Wer so agiert, \n\nverh\u00e4lt sich unverantwortlich gegen\u00fcber der Region. Ich \n\nfinde, Siemens verh\u00e4lt sich auch unangemessen und \n\nverantwortungslos gegen\u00fcber den eigenen unternehmeri-\n\nschen Werten, f\u00fcr die das Unternehmen seit vielen Jahr-\n\nzehnten steht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Siemens schloss \n\n2013 mit dem Betriebsrat das sogenannte Radolfzell-II-\n\nAbkommen. Es legt fest, dass es in Deutschland nicht zu \n\nStandortschlie\u00dfungen und nicht zu K\u00fcndigungen kommen \n\nsoll. Dieses Abkommen wurde vom Siemens-Vorstand \n\nnun einseitig aufgek\u00fcndigt. Das ist ein Schlag gegen alle \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Konzerns. Dieser \n\nVorgang zeigt: Der Konflikt um den Stellenabbau ist nicht \n\nnur eine Auseinandersetzung um 6 900 Arbeitspl\u00e4tze; \n\nSiemens greift damit auch die Sozialpartnerschaft im \n\neigenen Unternehmen frontal an. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, steht \n\nhier auch die Frage im Raum, inwiefern wir es zulassen \n\nwollen, dass eine Unternehmensf\u00fchrung Vereinbarungen, \n\ndie sie mit dem Gesamtbetriebsrat zum Wohl des Kon-\n\nzerns geschlossen hat, einfach einseitig aufk\u00fcndigt. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe jedes Engagement f\u00fcr den Erhalt der Arbeits-\n\npl\u00e4tze \u2013 das Engagement unseres neuen Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, das Engagement des Staatsministers Dulig, das \n\nEngagement der Bundesministerin Zypries. Meine Hoff-\n\nnung liegt aber auch und vor allem auf der Arbeit des \n\nGesamtbetriebsrates; denn die Kolleginnen und Kollegen \n\ndort haben \u00fcber ihre Arbeit im Aufsichtsrat den gr\u00f6\u00dften \n\nEinfluss auf die unternehmerischen Entscheidungen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Das Verhalten des \n\nGesamtbetriebsrates n\u00f6tigt mir sehr gro\u00dfen Respekt ab. \n\nWenn man sich das Gesamtunternehmen Siemens an-\n\nschaut \u2013 auch in Deutschland \u2013 und sieht, wie klein im \n\nVergleich die Standorte in Leipzig und G\u00f6rlitz sind, dann \n\nk\u00f6nnten die Kolleginnen und Kollegen auch sagen: Die \n\nMehrheit im Unternehmen gehen diese Entscheidungen \n\nnichts an. Aber die Kolleginnen und Kollegen verhalten \n\nsich eben nicht so. Alle Kolleginnen und Kollegen von \n\nSiemens erkl\u00e4ren sich solidarisch mit den betroffenen \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in Sachsen. Das \n\nist ein gro\u00dfartiges Zeichen der Solidarit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN sowie  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas zeigt uns, dass wir in unseren Bem\u00fchungen auch \n\nnicht unsolidarisch sein d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich k\u00e4mpfen wir als \n\nAllererstes f\u00fcr die Standorte in G\u00f6rlitz und Leipzig. Wir \n\nk\u00e4mpfen aber auch mit den Kolleginnen und Kollegen in \n\nBerlin. Wir k\u00e4mpfen auch mit den Kolleginnen und \n\nKollegen in Offenbach. Wir k\u00e4mpfen auch mit den \n\nKolleginnen und Kollegen in Erfurt. Und ich sage hier: \n\nWir k\u00e4mpfen auch mit den Kolleginnen und Kollegen in \n\nCharlotte in den USA. Das sind die Betroffenen dieser \n\nPolitik, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nAuf der einen Seite d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich nicht suggerieren \n\n\u2013 wir d\u00fcrfen auch nicht zulassen, dass dieser Eindruck \n\nentsteht \u2013, die Politik habe die alleinige Verantwortung \n\noder k\u00f6nne solche Entscheidungen generell verhindern. \n\nAber wir stehen an dieser Stelle schon auch in der Ver-\n\nantwortung, unseren Teil beizutragen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ich glaube, Sie haben durch Ihr \n\nAuftreten heute \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also keine? \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 dem Ansinnen der Solidarit\u00e4t \n\nmit den Siemens-Mitarbeitern schon genug Schaden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5814 \n\nzugef\u00fcgt. Deshalb m\u00f6chte ich keine Zwischenfrage von \n\nIhnen zulassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch war bei dem Punkt \u201eEigene Verantwortung wahrneh-\n\nmen!\u201c Das Erste ist: Es liegt auch in unserer Verantwor-\n\ntung, Herrn Kaeser an seine Worte zu erinnern. Er hat bei \n\nseinem Amtsantritt gesagt: Es ist keine unternehmerische \n\nLeistung, m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze zu vernichten. \u2013 \n\nHerr Kaeser hat recht! Diese Entscheidung ist keine gro\u00dfe \n\nunternehmerische Leistung. Herr Kaeser, wir nehmen Sie \n\nan dieser Stelle beim Wort. \n\nDas Zweite ist: Wir gemeinsam, Politik und Siemens, \n\nm\u00fcssen ein klares Bekenntnis zum Industriestandort \n\nDeutschland, zum Industriestandort Sachsen und damit \n\nauch zu den Arbeitspl\u00e4tzen in der Region abgeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Alle Beteiligten hier sind \n\nbereit, ihren Teil zu einem gelingenden Konzept zum \n\nErhalt und zur Weiterentwicklung der Arbeitspl\u00e4tze in \n\nDeutschland beizutragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHomann, SPD-Fraktion. Jetzt spricht, wie bereits \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Kurzintervention? \u2013 Eine zweite Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nHomann, es ist bedauerlich, dass Sie etwas feige die \n\nZwischenfrage weggedr\u00fcckt haben, deswegen ergreife ich \n\ndas Instrument der Kurzintervention. \n\nIch habe in Ihrem Redebeitrag jetzt au\u00dfer den wieder \n\naufgew\u00e4rmten Solidarit\u00e4tsbekundungen, f\u00fcr die sich \n\nniemand etwas kaufen kann, und angek\u00fcndigten Initiati-\n\nven ohne Inhalt nichts geh\u00f6rt. Was wollen Sie denn \n\nkonkret machen, damit die Rahmenbedingungen hier bei \n\nuns in Sachsen f\u00fcr Unternehmen besser werden, damit \n\nUnternehmen hier bleiben und damit sie auch wieder neu \n\nkommen? Sie haben dazu nichts gesagt. Au\u00dfer warmer \n\nLuft und einem feuchten H\u00e4ndedruck f\u00fcr die Siemens-\n\nArbeiter habe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non durch Herrn Kollegen Homann auf diese Kurzinter-\n\nvention. \n\nHenning Homann, SPD: Herr Urban, an dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich sagen, ich habe Ihre Zwischenfrage nicht feige \n\nweggedr\u00fcckt, sondern in diesem Hohen Haus und auch an \n\nden Fernsehern sitzen Leute, die an dieser Stelle eine \n\nverantwortliche Politik erwarten. Ich habe genau vier \n\nFraktionen gesehen, die dieser Verantwortung nachge-\n\nkommen sind, und eine Fraktion, die, vertreten durch Sie, \n\ndieser Verantwortung nicht nachgekommen ist, und \n\ndeshalb wollte ich das Hohe Haus in der \u00f6ffentlichen \n\nDarstellung vor Ihnen sch\u00fctzen, muss ich ganz ehrlich \n\nsagen. \n\nDas Zweite ist selbstverst\u00e4ndlich. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass \n\nwir uns als Politik an der Stelle ehrlich machen und \n\nsagen: Wir haben eine Verantwortung, aber wir k\u00f6nnen \n\ndieses Problem nicht alleine l\u00f6sen. Sie sagen, die Politik \n\nist schuld und kann das verhindern. Das ist aber falsch. \n\nSie erwecken eine falsche Erwartungshaltung. Ich habe an \n\ndieser Stelle klar gesagt, es gibt die M\u00f6glichkeit, dass sich \n\neine Landesregierung mit der Bundesregierung, dem \n\nGesamtbetriebsrat und der Unternehmensleitung zusam-\n\nmensetzt, um zu schauen, wie man durch Investitionen in \n\nlangfristige Innovationsstrategien Standorte erhalten \n\nkann. \n\nWenn Sie nicht zugeh\u00f6rt haben, dann tut mir das sehr leid. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Reaktion \n\nvon Herrn Homann, aber jetzt geht es wirklich weiter in \n\nder Rederunde. Herr Kollege Schultze, Sie waren bereits \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE angek\u00fcndigt. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte \n\neigentlich mit etwas anderem anfangen, aber ich stelle in \n\nder Debatte fest, dass bis auf die AfD-Fraktion niemand in \n\ndiesem Raum Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat, was Siemens tut, und \n\ndas ist auch gut so. Denn das, was Siemens hier tut, ist \n\nunverst\u00e4ndlich. \n\nIch m\u00f6chte das aus einer anderen, n\u00e4mlich nicht der Sicht \n\neines Wirtschaftspolitikers sehen, sondern aus der Sicht \n\nvon jemandem, der aus G\u00f6rlitz kommt und den eine ganze \n\nMenge mit diesem Werk verbindet. Mein Opa, mein \n\nVater, meine Mutter, meine Schwester, mein Onkel, meine \n\nTante haben in diesem Werk gearbeitet bzw. arbeiten noch \n\ndort. Ich selbst habe dort meine ersten praktischen Erfah-\n\nrungen bei der Ferienarbeit gemacht, bin da essen gegan-\n\ngen, bin acht Mal im Kinderferienlager gewesen \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nund habe sp\u00e4ter als Baufacharbeiter den Umbau der \n\nHallen von Siemens begleiten d\u00fcrfen. \n\nSolche Geschichten werden Ihnen ganz viele G\u00f6rlitzerin-\n\nnen und G\u00f6rlitzer erz\u00e4hlen. Dieses Werk ist n\u00e4mlich nicht \n\nnur Arbeitgeber, dieses Werk ist imagepr\u00e4gend f\u00fcr diese \n\nStadt. Dieses Werk ist das Grundrauschen, das diese Stadt \n\nbraucht, um Innovationskraft f\u00fcr eine ganze Region zu \n\nentwickeln. Es ist ja nicht so, dass wir in der Oberlausitz \n\nkeine innovativen Kr\u00e4fte h\u00e4tten, dass wir keine neuen \n\nIdeen oder Ansiedlungen h\u00e4tten. Daran haben 27 Jahre \n\nBilliglohnpolitik nichts ge\u00e4ndert. Es gibt in G\u00f6rlitz und in \n\nder gesamten Umgebung Menschen, die sich aufgemacht \n\nhaben. Sie haben Pensionen gegr\u00fcndet, haben Ideen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5815 \n\ngehabt, haben kleine Handwerksunternehmen oder L\u00e4den \n\ngegr\u00fcndet, um ihr wirtschaftliches Auskommen zu haben. \n\nAuch f\u00fcr die ist es wichtig, dass ein Werk wie Siemens \n\nstabil produziert. Genauso ist es \u00fcbrigens bei Bombardier \n\nin G\u00f6rlitz. \n\nWenn alle sagen, 8,2 % Rendite m\u00fcssen doch reichen, \n\ndann sage ich, das muss auch reichen. Einem Unterneh-\n\nmen, das gewinnbringend produziert und dann sagt, jetzt \n\nmache ich mal den Standort zu, dem m\u00fcssen wir in die \n\nArme fallen. Ich habe dazu heute schon ganz viel geh\u00f6rt. \n\nIch bin auch tats\u00e4chlich erstaunt. Als Mitglied einer \n\nPartei, die sich den Kapitalismus durchaus als ein \u00fcber-\n\nwindbares Konstrukt vorstellen kann und darauf hinarbei-\n\ntet, bin ich ziemlich erstaunt dar\u00fcber, wie viele antikapita-\n\nlistische Reden ich heute schon geh\u00f6rt habe. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch zu dieser Erkenntnis! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Richtig!) \n\nMir ist an dieser Stelle wichtig zu sagen, dass das \u00dcberle-\n\nben von Siemens nicht nur mit den Arbeitspl\u00e4tzen der \n\nSiemensianerinnen und Siemensianer zusammenh\u00e4ngt. \n\nDas ist es auch, aber die Putzfrau, die Pension in der \n\nN\u00e4he, der Mittelstand, die Kneipen, das Lebensgef\u00fchl in \n\nder Oberlausitz sind sehr davon gepr\u00e4gt, ob wir die \n\nArbeitspl\u00e4tze haben. \n\nUnd wenn mir jemand sagt, die Politik kann nix machen, \n\ndann erinnere ich mich mal an etwas anderes. Seit \n\n27 Jahren erleben wir Niedriglohn, Deindustrialisierung, \n\nLeuchtturmpolitik und wie trotzdem Kreativit\u00e4t und \n\nIdeenreichtum leben. Ich habe erlebt, dass mein Vater \n\nseine \u201eeigene\u201c Gie\u00dferei bei Siemens abrei\u00dfen musste und \n\nkurz nach der Wende aus dem Betrieb \u2013 ich sage es mal \n\nganz vorsichtig \u2013 eher ausgespuckt als gehen gelassen \n\nwurde. Da ist viel zerbrochen und trotzdem hat er immer \n\nstolz hinter seiner Produktionsst\u00e4tte gestanden. \n\nDie Leute haben versucht es wieder aufzubauen und zu \n\neinem der innovativsten Unternehmen zu machen. Das \n\nhaben sie nicht nur f\u00fcr sich getan, das haben sie f\u00fcr die \n\nganze Region getan. Das haben sie getan, damit die Leute, \n\nwenn sie an dem Backsteinbau auf der Melanchthonstra\u00dfe \n\nvorbeifahren, sagen k\u00f6nnen, das ist unser Werk, das haben \n\nwir sozusagen geschaffen durch alle geschichtlichen \n\nZeitr\u00e4ume hindurch. \n\nUnd nun kommt die Unternehmensspitze und sagt, wir \n\nmachen das einfach mal dicht. Dann sagen viele, die \n\nPolitik kann nichts machen. Ich sage, doch \u2013 sie kann. \n\nErinnern Sie sich an solche Kapitel wie die Bankenret-\n\ntung? In der Nacht haben wir Millionen in Bewegung \n\ngesetzt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Milliarden!) \n\nWir haben die Commerzbank teilverstaatlicht und andere \n\nDinge getan. Wir haben als Politik reagieren k\u00f6nnen. Ich \n\nerwarte, wenn es um die Millionen geht, die Aktion\u00e4re \n\nbekommen, wenn es um die Millionen von Banken und \n\nBoni geht, dass jetzt mit der gleichen Energie die Arbeits-\n\npl\u00e4tze bei Siemens gerettet werden, mit der gleichen \n\nEnergie und dem gleichen Engagement wie Siemens-\n\nArbeiter, die diese Werte \u00fcberhaupt erst geschaffen haben. \n\nIch erwarte, dass jetzt ihre Produktionsst\u00e4tte f\u00fcr die \n\nOberlausitz und das Land gesichert wird und wir ganz \n\nklar sagen, das Problem mag hier zwar Kapitalismus \n\nhei\u00dfen, aber in erster Linie haben wir sicherzustellen, dass \n\nAktiengewinne hier nicht vor Menschen gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schultze sprach \n\ngerade f\u00fcr die Linksfraktion. Jetzt ist die AfD-Fraktion an \n\nder Reihe. Herr Kollege Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Es \n\nist mir wichtig, dass ich als G\u00f6rlitzer Landtagsabgeordne-\n\nter in dieser Debatte sprechen kann. Ich stelle mir in den \n\nTagen vor, wie ein Familienvater mit seinen zwei Kindern \n\nund seiner Frau am Abendbrottisch sitzt und gr\u00fcbelt. Er \n\nfragt sich: Was wird aus mir? Da ist gar nicht der Punkt, \n\nob er als Ingenieur oder als Zerspanungsmechaniker bei \n\nSiemens arbeitet. Er wird sich fragen: Was wird aus mir \n\nnach 2023? Werde ich entlassen oder muss ich genauso \n\nwie viele andere, die aus der Oberlausitz oder aus Nieder-\n\nschlesien sich andere Arbeit suchen mussten, vielleicht \n\nauch in den Westen pendeln und mich Sonntagabend auf \n\n\u00fcberf\u00fcllte Autobahnen schmei\u00dfen? \n\nEr wird sich fragen: Was habe ich falsch gemacht? Ich \n\narbeite in einem Werk und wir bauen hochinnovative \n\nProdukte, mit denen wir teilweise Weltmarktf\u00fchrer sind. \n\nWir haben uns im Team zusammengefunden und haben \n\nalle Forderungen des Konzerns, der Sparte PG bei Sie-\n\nmens erf\u00fcllt. Und er fragt sich: Was habe ich falsch \n\ngemacht. Was muss ich anders machen? Wie wird es \n\nweitergehen? Werde ich mein Haus abbezahlen k\u00f6nnen? \n\nSeine Frau arbeitet vielleicht bei einem Discounter an der \n\nKasse und er wei\u00df, es wird nicht reichen. M\u00fcssen die \n\nKinder die Schule wechseln? \n\nDas alles sind wichtige Fragen, die sich die Leute letzten \n\nEndes stellen. Und nicht nur unserem Familienvater geht \n\nes so, sondern diese Frage werden sich um die 920 Mitar-\n\nbeiter stellen und auch etliche Leute in Zulieferbetrieben. \n\nAuch wenn Sie nicht gleich pleitegehen, so werden sie \n\ndoch ihr Personal anpassen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen als AfD f\u00fcr soziale \n\nMarktwirtschaft. Im Zuge der Marktwirtschaft ist es auch \n\nlegitim, dass Konzerne Milliardengewinne machen, von \n\nmir aus auch 6,2 Milliarden, wie es Siemens gemacht hat. \n\nDas spricht daf\u00fcr, dass der Konzern wirklich etwas \n\ndraufhat. \n\nAber: Wir m\u00fcssen auch das Soziale einfordern, das \n\nSoziale gegen\u00fcber den Arbeitern und das Soziale gegen-\n\n\u00fcber einer ganzen Region; denn Eigentum verpflichtet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5816 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warum hat  \n\ndas Herr Urban vorhin nicht gesagt?) \n\n\u2013 Herr Urban hat das \u00e4hnlich gesagt, aber Sie k\u00f6nnen gern \n\neine Zwischenfrage stellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Reden Sie  \n\neigentlich noch miteinander in der Fraktion?) \n\n\u2013 Wir reden heute \u00fcber Siemens in G\u00f6rlitz und \u00fcber \n\nSiemens in Leipzig, \u00fcber die ostdeutschen Werke. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00e4tten Sie doch  \n\nzuerst gesprochen, es w\u00e4re besser gewesen!) \n\nEs k\u00f6nnte auch eine Verlagerung der Produktion in \n\nRichtung Indien oder Tschechien geben und vielleicht \n\nauch eines Teils nach M\u00fclheim. \n\nEines sage ich aber auch: Diejenigen, die sich jetzt in \n\nM\u00fclheim freuen, dass sie die Produktion von G\u00f6rlitz \n\n\u00fcberstellt bekommen, damit die Defizite ausgeglichen \n\nwerden k\u00f6nnen, die entstanden sind \u2013 wegen Ihrer fal-\n\nschen Politik, das hat Herr Urban n\u00e4mlich gesagt \u2013, \n\nwerden vielleicht auch nicht unbedingt ewig lachen; denn \n\nirgendwann wird die Karawane weiterziehen. Die Kara-\n\nwane wird weiterziehen in Richtung Tschechien. Die sind \n\nn\u00e4mlich auch nicht doof. Die schlafen nicht auf dem \n\nBaum. Die werden in Zukunft auch besser produzieren, \n\noder es wird nach Indien weitergehen. Dann haben wir die \n\ngleichen Diskussionen in Deutschland noch einmal. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe, wie meine Heimat \n\nein St\u00fcck weit industriell vor die Hunde geht. Das m\u00f6chte \n\nich nicht. Ich sehe, wie sich die LEAG Gedanken dar\u00fcber \n\nmacht, wie die Zukunft aussehen wird, wenn wir jetzt \n\nauch noch aus der Braunkohle aussteigen und alles \n\nzumachen. Ich sehe, wie Bombardier wackelt. Ich sehe, \n\nwie Siemens wackelt. Ich sehe, wie durch die Russland-\n\nSanktionen von CDU und SPD \u2013 und von Ihnen allen, \n\nvon den LINKEN und von den GR\u00dcNEN auch mitgetra-\n\ngen \u2013, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Hallo! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nwie durch diese falsche Politik letzten Endes auch die \n\nGewinne und die Margen bei anderen Unternehmen in der \n\nRegion einbrechen. \n\nMachen Sie Schluss mit dieser Politik! Machen Sie \n\nSchluss mit dieser Deindustrialisierungspolitik! Wir sind \n\nals Deutschland Industriestandort. Wir m\u00fcssen innovativ \n\nsein k\u00f6nnen. \n\nSorgen wir als Politik daf\u00fcr, dass die Rahmenbedingun-\n\ngen daf\u00fcr da sind, dass endlich diese B 178n, dieses \n\nTrauerspiel aus dem SPD-Ministerium, fertig gebaut wird. \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass G\u00f6rlitz endlich wieder in die Mitte \n\nEuropas kommt, damit wir auch schnelle Zugverbindun-\n\ngen zwischen Dresden und Breslau haben. Sorgen wir \n\ndaf\u00fcr, dass wir auch schnelle Verbindungen nach Berlin \n\nhaben. Das ist alles Zeit, die wir in der Form heute gar \n\nnicht haben. Wir waren vor 100 Jahren schneller gewesen. \n\nDas ist nicht unbedingt eine Auszeichnung f\u00fcr Ihre \n\nPolitik. Das muss sich \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nerneut Herr Dr. Lippold zu Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Noch ein paar Worte zu \n\nSiemens und zur deutschen Energiewende, Herr Urban. \n\nSiemens agiert als Weltkonzern in einer globalen Ener-\n\ngiewende. Allein in den Schwellenl\u00e4ndern wurde im Jahr \n\n2016 etwa dreimal so viel Umsatz gemacht wie in \n\nDeutschland. \n\nDie Energiewelt geht durch eine Transformation, weil \n\nSonne und Wind mittlerweile an vielen Stellen der Welt \n\ndie mit Abstand kosteng\u00fcnstigsten Energiequellen gewor-\n\nden sind. So geht es f\u00fcr Siemens etwa im Dampfturbinen-\n\ngesch\u00e4ft eben nicht um die deutsche Kohleausstiegsdebat-\n\nte. \n\nDer Siemens-Gesch\u00e4ftsbericht benennt die anhaltende \n\nVerschiebung von Kohle zu Gas in den USA und den \n\nR\u00fcckgang der Nachfrage nach Kohlekraftwerkstechnik in \n\nChina als ma\u00dfgebliche Einfl\u00fcsse. \n\nDas Riesenschiff Siemens setzt sich sp\u00e4t in Fahrt, um das \n\nglobal l\u00e4ngst gestartete Rennen aufzunehmen, wer als \n\nErster das Neuland erreicht und f\u00fcr sich nutzbar macht. \n\nDerweil allerdings d\u00fcmpelt der Kahn der Staatsregierung \n\nnoch immer im Hafen. Der Ausguck ist nicht besetzt. Der \n\nK\u00e4pt\u2018n schaut in die falsche Richtung und die Mannschaft \n\nputzt die goldene Glocke. Guten Morgen deshalb auch an \n\ndie Damen und Herren von der Koalition. Willkommen \n\nim 21. Jahrhundert! \n\nWenn wir alle miteinander nicht ganz schnell die Kurve in \n\ndie neue Energiewelt kriegen, dann wird es Sachsen \n\nk\u00fcnftig Standorte, dann Wahlen und dann weitere Stand-\n\norte kosten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich bin gerade fertig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nDr. Lippold. Er beendete mit seinem Redebeitrag die \n\nzweite Runde. Wollen wir jetzt eine dritte Runde er\u00f6ffnen \n\nzu dieser ersten Aktuellen Debatte? \n\n(Sebastian Wippel, AfD, meldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Es gibt noch Redebedarf aus einer Fraktion, \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, meldet sich zu Wort.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5817 \n\naber auch aus anderen Fraktionen. Also gehen wir es \n\ngleich durch: CDU-Fraktion, dritte Runde? \u2013 SPD-\n\nFraktion? \u2013 Aber Kollege Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ja, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin nun \n\ndoch noch einmal verleitet, hier f\u00fcr eine dritte Runde an \n\ndas Podium zu gehen. \n\nWir haben in der Debatte sehr viel \u00fcber soziale Markt-\n\nwirtschaft und die soziale Verantwortung von Unterneh-\n\nmen geh\u00f6rt. \n\nHerr Kollege Baum, ich glaube, Sie waren es, der vorhin \n\ngesagt hat, es rege Sie auf, was Herr Prof. Ragnitz vom \n\nIfo-Institut zur Zukunft von bestimmten Regionen in \n\nSachsen erz\u00e4hlt habe. \n\nEs hat mich auch pers\u00f6nlich ein St\u00fcck weit aufgeregt, was \n\nProf. Ragnitz vor wenigen Tagen in einer MDR-Talkshow \n\ngenau zu dem Problem Siemens gesagt hat. Wenn man es \n\nsich aber einmal ganz genau und ganz n\u00fcchtern \u00fcberlegt \u2013 \n\ndazu muss man kein Freund von Prof. Ragnitz sein \u2013, \n\ndann hat er schlichtweg beschrieben, wie Kapitalismus \n\nfunktioniert. Er hat schlichtweg darauf hingewiesen, wie \n\nkapitalistische Unternehmen arbeiten, wie sie funktionie-\n\nren. \n\nUnter diesem Aspekt hat Siemens f\u00fcr sich schlichtweg aus \n\nbetriebswirtschaftlichem Kalk\u00fcl eine Entscheidung \n\ngetroffen, wie es seine Profite maximieren kann. Dabei ist \n\nes Siemens vollkommen egal, was aus den Mitarbeitern \n\nwird. Dabei ist es Siemens vollkommen egal, was aus der \n\nRegion wird. \n\nIch finde das nicht gut. Ich kann auch diese Entscheidun-\n\ngen nicht nachvollziehen. Nichtsdestotrotz ist das aber \n\nleider ein normales Verhalten einer kapitalmarktorientier-\n\nten Aktiengesellschaft, die sich in einem kapitalistischen \n\nWirtschaftssystem befindet. \n\nIch wei\u00df nicht, wer von Ihnen hier in einer s\u00e4chsischen \n\nHochschule einmal Betriebswirtschaftslehre studiert hat. \n\nDa bekommt man gelehrt: Es gibt einen Unternehmens-\n\nzweck \u2013 das w\u00e4re bei Siemens in G\u00f6rlitz zum Beispiel der \n\nBau der Industrieturbinen \u2013 und es gibt ein Unterneh-\n\nmensziel und ein Unternehmensoberziel, und das ist \n\nGewinnmaximierung. Dem hat sich der Unternehmens-\n\nzweck und alles andere unterzuordnen. Das ist das, was \n\nhier letztlich gelehrt wird. \n\nWenn Sie sich Wirtschaftsnachrichten anschauen: Worum \n\ngeht es in Wirtschaftsnachrichten? Wann haben Sie in \n\nWirtschaftsnachrichten tats\u00e4chlich das letzte Mal irgend-\n\netwas \u00fcber Prozessinnovationen geh\u00f6rt? Wann haben Sie \n\nirgendwann einmal etwas \u00fcber Mitarbeiter und deren \n\nSchicksale geh\u00f6rt? \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nJeden Tag!) \n\nOder wann haben Sie etwas \u00fcber die Entwicklung von \n\nAktienkursen geh\u00f6rt? Das ist etwas, wor\u00fcber wir uns in \n\nden Wirtschaftsnachrichten unterhalten. Das zu sagen \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte auch gern den letzten DDR-Minister-\n\npr\u00e4sidenten Lothar de Maizi\u00e8re, immerhin CDU-Mitglied, \n\nzitieren. Ich glaube, er ist des Klassenkampfes bei Weitem \n\nnicht verd\u00e4chtig. Er brachte es auf den Punkt, als er sagte: \n\nEs reicht eben nicht, wenn sich Unternehmen in Sonn-\n\ntagsreden auf die soziale Marktwirtschaft berufen und \n\nsich im Alltag dann aber genauso benehmen, wie man es \n\nfr\u00fcher in DDR-Zeiten im Marxismus/Leninismus-\n\nUnterricht von einem Konzern geh\u00f6rt hat. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, meldet sich zu Wort.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, Herr Urban hat \n\ninzwischen die gleiche Frage zwanzigmal gestellt. Das \n\nreicht. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nMan muss sich unter dem Strich doch ganz einfach \n\nfragen: Ist die Gesellschaft ein Teilsystem der Wirtschaft \n\nund hat der Wirtschaft zu dienen oder ist die Wirtschaft \n\nvielmehr ein Teil der Gesellschaft? \n\nWenn wir von sozialer Marktwirtschaft reden, dann \n\nkommt das nicht von ungef\u00e4hr. Der Sozialstaat ist eben \n\nnicht die automatische Erscheinungsform des freien \n\nMarktes. Nein, der Sozialstaat wurde dem Markt durch \n\nArbeitsk\u00e4mpfe von Gewerkschaften abgetrotzt und durch \n\nRegeln, welche die Politik gesetzt hat, letztlich erst \n\nerm\u00f6glicht. Dabei kann die Politik tats\u00e4chlich etwas tun. \n\nMeine Damen und Herren, auch von der Staatsregierung \n\nhier in Sachsen, ich fordere Sie in der Tat auf, etwas zu \n\ntun. Es gibt etwas ganz Konkretes, was Sie tun k\u00f6nnen. \n\nDer Freistaat Th\u00fcringen hat eine Bundesratsinitiative auf \n\nden Weg gebracht, nach der es Unternehmen, die Gewin-\n\nne machen, verboten sein soll, zu Massenentlassungen \n\nund Werksschlie\u00dfungen zu greifen. Schlie\u00dfen Sie sich \n\ndoch einfach dieser Initiative an. Dann k\u00f6nnen Sie etwas \n\nganz Konkretes tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sozialismus pur! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist Sozialismus pur!) \n\nWenn Sie das nicht von selbst tun, dann werden wir noch \n\neinmal mit einem konkreten Antrag in dieser Sache \n\nnachhelfen. \n\nWenn wir eine soziale Marktwirtschaft wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir f\u00fcr das Soziale auch in der Tat jedes Mal \n\nk\u00e4mpfen. \n\nWenn der freie Markt hier zu solchen Ausw\u00fcchsen gereift, \n\ndann m\u00fcssen wir dagegenhalten und entsprechende \n\nGegenma\u00dfnahmen treffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5818 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Br\u00fcnler folgt \n\njetzt Herr Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Angesprochen wurde \n\nheute schon Herr Kaeser. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\neinfach die Gelegenheit nutzen \u2013 vielleicht h\u00f6rt er es ja \u2013, \n\nzwei Fragen zu stellen. Die erste ist: Wenn Siemens in \n\nG\u00f6rlitz keine Turbinen mehr produzieren sollte, was ist \n\nder Siemens-Konzern geneigt, dann in G\u00f6rlitz produzie-\n\nren zu lassen? \n\nDie zweite Frage, die ich gern beantwortet haben m\u00f6chte \n\nund die sicherlich auch der Familienvater aus dem ersten \n\nBeispiel beantwortet haben m\u00f6chte, lautet: Was muss er \n\ntun, damit der Siemens-Standort G\u00f6rlitz erhalten bleibt? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nWippel, AfD-Fraktion. \u2013 Gibt es jetzt aus der Fraktion \n\nGR\u00dcNE noch Redebedarf in dieser dritten Runde? \u2013 \n\nM\u00f6chte jemand eine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Dann hat jetzt die Staatsregierung \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Was ist wichtiger: Mensch oder \n\nMarge? Diese Frage haben sich die Kolleginnen und \n\nKollegen bei Siemens in G\u00f6rlitz und in Leipzig gestellt. \n\nUnmittelbar nachdem das Konzernergebnis ver\u00f6ffentlicht \n\nund Milliardengewinne verk\u00fcndet worden waren, wurde \n\nauch klargemacht, dass die Marge abgesunken ist, aller-\n\ndings lediglich von 11 auf 10 %. Angesichts der Wahl des \n\nZeitpunkts, genau dann mit einer derartigen Entscheidung \n\nkonfrontiert zu werden, stellt sich nicht nur den Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern die Frage, sondern auch mir: \n\nWas ist wichtiger, Mensch oder Marge? \n\nNun k\u00f6nnen wir es uns so einfach nicht machen, weil das \n\nKonzernergebnis wirklich ausweist, dass bei Power and \n\nGas ein R\u00fcckgang im Ergebnis um 40 % und ein Auf-\n\ntragsr\u00fcckgang von 31 % zu konstatieren ist. Deshalb geht \n\nes durchaus darum, wie wir die Debatte mit Siemens \n\nf\u00fchren, damit ein fairer Ausgleich passiert. Die Kollegin-\n\nnen und Kollegen, die jetzt fragen, was sie falsch gemacht \n\nhaben, haben zu Recht eine Antwort verdient \u2013 und zwar \n\nkeine Erkl\u00e4rung, warum sie abgebaut werden, sondern \n\neine Antwort, welche Zukunft sie haben. \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich \n\neines hier einmal deutlich sagen: Niemand wird in eine \n\nRegion investieren, die selbst nicht an sich glaubt oder die \n\nin Selbstmitleid vergeht. Ich sage auch einmal ganz \n\ndeutlich: Ich glaube an die Kraft der Region. Ich glaube \n\nan die Kraft der Lausitz. Ich glaube auch an die Kraft der \n\nMenschen in dieser Region. Das zeigt eben auch, dass in \n\nden letzten Monaten einiges Positives passiert ist. \n\nWir m\u00fcssen auch aufpassen, dass wir die Angst nicht \n\nkultivieren. Horrorszenarien, Herr Br\u00fcnler, mit 25 % \n\nArbeitslosigkeit sind unverantwortlich. Ebenso ist es \n\nschlichtweg unverantwortlich, die eine oder andere \n\nSchlie\u00dfung von Unternehmen hier schon zu verk\u00fcnden, \n\ndenn das Gegenteil ist der Fall. Vattenfall wurde an die \n\nLEAG verkauft. Ich vertraue auch Bombardier, dass sie \n\nsich darum k\u00fcmmern, dass der Standort G\u00f6rlitz eine \n\nPerspektive hat. So ist es vereinbart. Wir haben Ansied-\n\nlungen und Ansiedlungsank\u00fcndigungen. Das sind positive \n\nNachrichten f\u00fcr eine Region, und darauf m\u00fcssen wir auch \n\nbauen. \n\nIch appelliere an Siemens, den Standort gerade in G\u00f6rlitz \n\nzu erhalten \u2013 nicht aus Mitleid heraus, sondern weil die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die dort arbeiten, es \n\nwert sind, weil sie gute Arbeit leisten. Die dortigen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter bauen auch Produkte, \n\ndie mit der Energiewende nichts zu tun haben, sondern sie \n\nbauen Industrieanlagen, die innovativ sind. \n\nDie Kolleginnen und Kollegen in Leipzig, die in Plagwitz \n\narbeiten, in der Region, wo sich tats\u00e4chlich viele Krea-\n\ntivwirtschaftler angesiedelt haben, wo Innovation w\u00e4chst, \n\nk\u00f6nnen Teil von Innovation sein: Das ist die Botschaft, \n\ndie wir senden. Wir m\u00fcssen aus der St\u00e4rke heraus argu-\n\nmentieren und nicht vor dem Hintergrund, dass wir aus \n\nMitleid Unterst\u00fctzung wollen. Nein, es geht hier um einen \n\nindustriellen Standort, den wir retten wollen, weil die \n\nMenschen es verdient haben und weil es um die Indust-\n\nriepolitik generell geht. Das muss bei Siemens ankom-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs geht auch um die Zuliefererindustrie. Deshalb haben \n\nwir Verantwortung. Wir bauen Druck auf, weil wir es \n\nnicht zulassen, dass alleine im stillen K\u00e4mmerlein ir-\n\ngendwelche Leute bei Siemens entscheiden. Der Druck ist \n\nangekommen. Siemens h\u00e4tte mit dieser Gegenwehr der \n\nKolleginnen und Kollegen und aus der Politik nicht \n\ngerechnet. Dann hei\u00dft es aber auch, dass Siemens jetzt ins \n\nUmdenken kommt und konstruktive L\u00f6sungen erarbeiten \n\nmuss. Die H\u00e4nde der Gewerkschaften, der Landesregie-\n\nrung, der Bundesregierung sind ausgestreckt, an L\u00f6sun-\n\ngen zu arbeiten. Siemens muss sie aber auch ergreifen \n\nwollen. Das ist jetzt die Verantwortung, die Siemens an \n\ndieser Stelle hat. \n\nIch freue mich auch, dass auf einmal mehr nach dem Staat \n\ngerufen wird. Auch wir mussten uns immer daf\u00fcr recht-\n\nfertigen, und man hatte uns erkl\u00e4rt, dass die Wirtschaft \n\nbitte frei von politischen Einfl\u00fcssen zu sein hat. Gerade \n\nbei Siemens wird deutlich, wie wichtig die Sozialpartner-\n\nschaft ist, wie wichtig es ist, auch starke Gewerkschaften \n\nund Betriebsr\u00e4te zu haben. Ich finde es auch gut, dass sie \n\njetzt diese R\u00fcckendeckung von uns allen bekommen. Sie \n\nsind die wichtigsten Partner in diesem Prozess, weil es in \n\ndem getroffenen Radolfzeller Abkommen II hei\u00dft, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5819 \n\nkeine Standortschlie\u00dfungen und kein Stellenanbau ohne \n\nZustimmung vorgenommen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, \n\nman muss diese Hand jetzt nehmen und verhandeln, um \n\ntats\u00e4chlich eine L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen zu erhalten und f\u00fcr \n\ndie Standorte einen fairen Ausgleich zu erreichen. \n\nAuch ich zitiere Herrn Kaeser, der aufgrund des Wahler-\n\ngebnisses der Bundestagswahl sagte: \u201eDas ist eine Nie-\n\nderlage der Eliten in Deutschland. Es muss die Aufgabe \n\nvon uns allen sein, Menschen, die sich zur\u00fcckgesetzt \n\nf\u00fchlen, einzubinden und ihnen eine Perspektive zu ge-\n\nben.\u201c \u2013 Ja, Herr Kaeser! \n\nIm ersten Brief des Apostels Johannes steht: \u201eAn ihren \n\nTaten sollt ihr sie erkennen.\u201c \u2013 Es ist jetzt Ihre Aufgabe. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Das war die \n\nStaatsregierung. Das war Herr Kollege Dulig, unser \n\nStaatsminister. Er hat mit einem Paulus-Zitat um drei oder \n\nvier Sekunden \u00fcberzogen, kurz vor der Weihnachtszeit; \n\naber ich hoffe nicht \u2013 ich sage es so ehrlich \u2013, dass irgend-\n\njemand den Antrag stellt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Doch, ich! \u2013  \n\nVereinzelt Heiterkeit) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nWir sind am Ende der ersten Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen, und wir er\u00f6ffnen jetzt eine zweite Aktuelle \n\nDebatte, nachdem ich die erste abgeschlossen habe. \n\nSie ist beantragt von der Fraktion DIE LINKE zum \n\nThema \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWohnungslose in Sachsen \u2013  \n\nOpfer von K\u00e4lte, Gewalt und staatlichem Desinteresse \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragsstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE  \n\nLINKE das Wort. Das Wort ergreift Frau Kollegin Scha-\n\nper f\u00fcr die einbringende Fraktion. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was \n\nsind das f\u00fcr Zeiten, in denen, wie in der letzten Woche in \n\nder Zeitung zu lesen war, Obdachlose in Altpapiercontai-\n\nnern \u00fcbernachten m\u00fcssen, um vor K\u00e4lte zu fliehen, sie \n\ndann von der M\u00fcllabfuhr im Container entleert werden \n\nund sich in schwerster Weise verletzen? Es sind ver-\n\ndammt kalte Zeiten, die Ergebnis einer gesellschaftlichen \n\nEntwicklung sind. Davor darf sich keiner der hier Anwe-\n\nsenden aus der Verantwortung schleichen. Wir d\u00fcrfen die \n\nmittlerweile \u00fcber 3 500 Menschen in Sachsen, die sich im \n\nJahr 2016 in Wohnungsnot befanden, weder ignorieren \n\nnoch im Stich lassen. \n\nDie Diakonie Sachsen, die sich im Gegensatz zu anderen \n\nauf ihre christlichen Werte besinnt, fordert zu Recht: \n\nSchaut endlich hin! Eine Gesellschaft ist nur so stark wie \n\nihr schw\u00e4chstes Mitglied. Nicht nur der Genosse Br\u00fcnler \n\nkann ehemalige schwergewichtige CDU-Mitglieder \n\nzitieren, sondern auch ich m\u00f6chte das tun: \u201eDie Mensch-\n\nlichkeit einer Gesellschaft zeigt sich nicht zuletzt daran, \n\nwie sie mit den schw\u00e4chsten Mitgliedern umgeht.\u201c Das \n\nsagte kein Minderer als Helmut Kohl. \n\nVon Ihrem Desinteresse werden die Zahlen der Betroffe-\n\nnen leider nicht kleiner. Allein eine Sozialberichterstat-\n\ntung, die schon f\u00fcr 2016 von Ihnen angek\u00fcndigt war und \n\nan der jetzt, 2017, doch schon gearbeitet wird, wird an der \n\nSituation recht wenig \u00e4ndern. Auch wenn Sie \u00fcberlegen, \n\ndie Wohnungslosen und die von Wohnungslosigkeit \n\nbedrohten Menschen einzubeziehen \u2013 von einem blo\u00dfen \n\nAuff\u00fchren der Zahlen in einem Bericht wird sich kein \n\neinziger Wohnungsnotfall kl\u00e4ren lassen und kein einziger \n\nObdachloser ins Warme bringen lassen. \n\nWir m\u00fcssen die Ursachen kennen, um effektiv und aktiv \n\netwas dagegen unternehmen zu k\u00f6nnen. Eine Verweige-\n\nrung des Lebenslagenreports sowie einer Wohnungsnot-\n\nfallberichterstattung entbehrt daher jeglicher Vernunft, \n\nund angesichts der stetig steigenden Zahlen, die sich in \n\nden letzten 13 Jahren verdoppelt haben, ist es schlichtweg \n\nverantwortungslos, so etwas nicht als Anlass f\u00fcr politi-\n\nsches Handeln zu nehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn den letzten 26 Jahren sind fast 300 Wohnungslose in \n\nganz Deutschland erfroren. Brauchen wir erst einen \n\nsolchen Fall in Sachsen, damit endlich offensiv etwas \n\ngetan wird? \n\nMein Dank gilt an dieser Stelle ganz besonders der \n\nDiakonie und allen Einrichtungen, die dies bislang in \n\nSachsen verhinderten und sich ehren- sowie hauptamtlich \n\nder Menschen angenommen haben, ihnen vor Ort mit \n\nUnterkunft, Sachspenden, Essen und anderweitig helfen \n\nund dazu beitragen, deren Leid zu mindern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Diakonie sei deshalb namentlich erw\u00e4hnt, weil sie \n\nsich immer wieder die Arbeit macht, die Zahlen und die \n\nUrsachen \u00fcbersichtlich aufzuarbeiten. Diese reichen von \n\npers\u00f6nlichen Lebenskrisen wie Krankheiten und Todesf\u00e4l-\n\nlen, \u00dcberschuldung durch beispielsweise krankhaftes \n\nSuchtverhalten bis hin zu Mietschulden durch Vollsankti-\n\nonierung von Sozialleistungen. Doch eines haben alle \n\nF\u00e4lle gemeinsam: Sie rutschen durch das soziale Netz, \n\nverbunden mit dem Verlust der eigenen vier W\u00e4nde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5820 \n\nBesonders erschreckend ist zudem, dass unter diesen \n\n3 533 Wohnungsnotf\u00e4llen in Sachsen 566 Kinder unter \n\n18 Jahren waren. In einem der reichsten L\u00e4nder der Welt \n\nsind Kinder von Wohnungsnot bedroht, weil der Sozial-\n\nstaat nicht mehr funktioniert, weil niemanden zu interes-\n\nsieren scheint, ob das soziale Netz an dieser Stelle L\u00fccken \n\nhat oder nicht. \n\nAuch ohne hellseherische F\u00e4higkeiten wei\u00df ich jetzt \n\nschon, dass die Gazetten und Medien morgen fast nur \n\n\u00fcber die Neubesteigung des s\u00e4chsischen Throns berichten \n\nwerden. Dennoch ist es uns ein besonderes Anliegen, das \n\ngerade heute in unserer Aktuellen Debatte zum Thema zu \n\nmachen und die Menschen, die von Wohnungsnot betrof-\n\nfen sind, in den Fokus zu r\u00fccken, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde; danke. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 die Opfer von schwe-\n\nren Schicksalsschl\u00e4gen, von sozialer K\u00e4lte, Gewalt und \n\nstaatlicher Ignoranz geworden sind. Hinsichtlich des \n\nWiegenfestes sollten wir nicht weiter die Augen davor \n\nverschlie\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das ist sehr schade, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen noch einmal \n\nsprechen. Sie haben noch genug Redezeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion DIE LINKE. Sie er\u00f6ffnete diese Aktuelle \n\nDebatte. Als N\u00e4chstes kommt die CDU-Fraktion zum \n\nZuge, Kollege Oliver Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Schaper, \n\nso d\u00fcster, wie Sie das Bild malen, so d\u00fcster ist es in \n\nWirklichkeit nicht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein?!) \n\nUm ein, zwei Dinge aus Ihrer Rede herauszugreifen: Das \n\neine ist neben dem Zitat von Helmut Kohl das Lob an die \n\nVerb\u00e4nde, die eine wichtige und hervorragende Arbeit \n\nmachen, was die Betreuung von Wohnungslosen, aber \n\nauch Obdachlosen hier vor Ort betrifft. Neben der Diako-\n\nnie sind auch das Deutsche Rote Kreuz oder der ASB und \n\nviele andere gemeinn\u00fctzige Arbeiten zu nennen. \n\nIch will \u2013 um auf Ihren Beitrag einzugehen \u2013 einmal zwei \n\nPunkte herausnehmen. Das sind die Sozialpolitik und die \n\nWohnungspolitik. Was die Sozialpolitik betrifft, w\u00fcrde ich \n\ndrei Stufen beleuchten. Zum einen: Wie viele Chancen hat \n\nman \u00fcberhaupt in Deutschland? \u2013 Das sollte vorangestellt \n\nwerden. Welche Hilfen gibt es bei schwierigen Lebensla-\n\ngen, und welche Hilfen gibt es beim Fall der Obdachlo-\n\nsigkeit? \n\nZum Ersten, was die Chancen betrifft: Wenn Sie in \n\nDeutschland leben, haben Sie die M\u00f6glichkeit, eine \n\nBerufsausbildung oder ein Studium zu absolvieren. Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, mit Flei\u00df und guter, harter Arbeit \n\neinen Arbeitsplatz zu bekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSie haben dar\u00fcber hinausgehend noch die M\u00f6glichkeit, \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen des Staates in Anspruch zu nehmen. \n\nDiese sind f\u00fcr Familien, f\u00fcr Menschen mit Behinderung, \n\naber auch f\u00fcr viele andere. Das ist der erste Aspekt. Also \n\nnehmen Sie Ihr Leben in die Hand und machen Sie etwas \n\ndaraus. \n\nAber es gibt auch schwierige Lebenslagen. Das ist ganz \n\nklar. Bei diesen Lebenslagen \u2013 damit komme ich zum \n\nzweiten Punkt \u2013 hilft der Staat, zum Beispiel bei Arbeits-\n\nlosigkeit oder schwerer Krankheit. Wenn Sie sich die \n\nZahlen anschauen \u2013 das will ich auch noch einmal ins \n\nPlenum f\u00fchren \u2013, gibt es bei der schwierigen Lebenslage, \n\nbei Arbeitslosigkeit f\u00fcr einen Alleinstehenden Hartz IV \n\naktuell einen Betrag von 416 Euro, den der Staat \u00fcber-\n\nweist und mit dem er unterst\u00fctzt, und ein zus\u00e4tzliches \n\nWohngeld von 390 Euro. Hier wird den Menschen erst \n\neinmal geholfen. \n\nWenn Sie sich die Armutsquote anschauen \u2013 Sie haben \n\nauch Statistiken bem\u00fcht \u2013, haben Sie von 2010, als wir \n\nnoch 430 000 Menschen mit SGB-II-Bezug hatten \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Wehner, CDU: Ich m\u00f6chte erst einmal ausf\u00fchren. \n\nWir kommen in der zweiten Runde sicherlich noch dazu. \n\n2010 hatten wir 430 000 Menschen, die auf diese Leis-\n\ntungen angewiesen waren, und 2015 nur noch 335 000. \n\nHier ist die Armutsquote r\u00fcckl\u00e4ufig. Das hei\u00dft, wir haben \n\nin unserem Staat gute Bedingungen. \n\nDer dritte Punkt ist die Frage der Hilfe bei Obdachlosig-\n\nkeit. Hier sind die Kommunen in der Pflicht, den Men-\n\nschen, die ein Obdach ben\u00f6tigen, entsprechend zu helfen. \n\nDas hei\u00dft, wir haben verschiedene Angebote. Sie haben \n\ndie Diakonie angef\u00fchrt. Ich kann von meinem Wahlkreis \n\ndas DRK anf\u00fchren, bei dem ich ehrenamtlich engagiert \n\nbin. Dort werden neben den Angeboten f\u00fcr die eigentliche \n\nWohnung, die kurzzeitige oder langzeitige Unterbringung, \n\nentsprechende Angebote zur Wiedereingliederung, zur \n\nIntegration gemacht. Auch das ist besonders wichtig; denn \n\nsie haben bei den Hilfebed\u00fcrftigen andere einhergehende \n\nProbleme, was zum Beispiel die Drogenproblematik, \n\nAlkoholkonsum etc. betrifft. Da ist nat\u00fcrlich Hilfe not-\n\nwendig. \n\nAn dem Vorschlag der Diakonie in ihrer Stellungnahme, \n\nn\u00e4mlich die Verbesserung der Zusammenarbeit der Akteu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5821 \n\nre vor Ort \u2013 zum Beispiel das Jobcenter, das Landratsamt \n\noder die Kommune an sich \u2013, ist etwas dran. Das kann \n\nman schon verbessern. Das ist eine Frage, die vor Ort \n\nunterschiedlich beantwortet werden muss. \n\nAuf den zweiten Punkt, den wohnungspolitischen Aspekt, \n\ngehe ich nur kurz ein. Der Freistaat hat mehrere F\u00f6rder-\n\nrichtlinien, wenn Sie zum Beispiel an die F\u00f6rderrichtlinie \n\nvon 2016 denken, gebundener Mietwohnraum. Das \n\nbedeutet, von 2016 bis 2019 sind 140 Millionen Euro in \n\ndie gef\u00f6rderten Wohnungen gegangen. Das sind \u00fcber \n\n4 000 mietpreisgebundene Wohnungen. Auch hier ist es \n\nwichtig, dass der Staat Anreize setzt, dass Wohnungen \n\ng\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung stehen. Der Staat hilft, wo Hilfe \n\nnotwendig ist, aber unser erkl\u00e4rtes Ziel ist Hilfe zur \n\nSelbsthilfe. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wehner sprach \n\ngerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. Frau Dagmar Neukirch \n\nspricht jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte, Frau Kollegin, \n\nSie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Wohnungs-\n\nnot, Wohnungslosigkeit, Obdachlosigkeit betrifft leider \n\nimmer mehr Menschen in Deutschland und auch in \n\nSachsen. Das ist besorgniserregend. Die Zahlen wurden \n\ngenannt. Insbesondere die Entwicklung bei jungen Men-\n\nschen, bei Familien und die Zunahme bei Frauen sollte \n\nuns hier ein Auftrag sein, uns n\u00e4her damit zu besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nDie Diakonie versucht, weiterhin landesweit f\u00fcr Sachsen \n\nZahlen zu erheben, und beschreibt, dass sich in den \n\nvergangenen zehn bis 13 Jahren die Zahl der Hilfesu-\n\nchenden in den Beratungsstellen fast verdoppelt hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein Mensch, der in einer \n\nBeratungsstelle Hilfe sucht, ein Mensch, der seine Woh-\n\nnung verliert, hat meist einen sehr langen Leidensweg mit \n\nsozialen oder famili\u00e4ren Einschnitten, mit gesundheitli-\n\nchen Einschr\u00e4nkungen oder psychischen Erkrankungen \n\nhinter sich. Meist kommen hier mehrere Faktoren zu-\n\nsammen: Arbeitslosigkeit, Trennung, Verschuldung, \n\nSucht, physische und psychische Erkrankungen. \n\nNeben diesen individuellen Ursachen gibt es seit einigen \n\nJahren ein grunds\u00e4tzlich bedeutsames Problem f\u00fcr diesen \n\nBereich: die Entwicklung des Wohnungsmarktes. Stei-\n\ngende Immobilienpreise, Privatisierung, Deregulierung \n\nf\u00fchren zu steigenden Mieten, mittlerweile nicht mehr nur \n\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten. Das macht bezahlbaren Wohnraum \n\nmittlerweile auch f\u00fcr Mittelschichten zur Mangelware, \n\nund das nicht nur in gro\u00dfen St\u00e4dten. Allerdings besteht \n\nauch hier das Problem der Deregulierung und Privatisie-\n\nrung. Die Entscheidungen der vergangenen Jahre sind \n\nnicht einfach einmal so eben innerhalb kurzer Zeit zu \n\nkorrigieren. \n\nDer pr\u00e4ventive Blick, der in der Vergangenheit fehlte, \n\nmuss nun m\u00fchsam durch politische Entscheidungen in \n\nverschiedenen Bereichen wieder gehoben werden. Was \n\nuns noch fehlt, ist eine strategische Verkn\u00fcpfung der \n\nAuswirkungen dieser Marktentwicklung im Bereich \n\nWohnung mit den Bereichen Soziales und Teilhabe, die \n\nsich vor allen Dingen in gemeinsamen Strategien kom-\n\nmunaler und Landesebene zur Armutsvermeidung wieder-\n\nfinden. Hier brauchen wir wirksame Instrumente, um \n\nKorrekturen vornehmen, um diese Entwicklung m\u00f6glichst \n\neind\u00e4mmen und ein gewisses Grundniveau an Wohnungs-\n\nsicherheit in Sachsen f\u00fcr alle Menschen bieten zu k\u00f6nnen. \n\nNeben diesem Blick zum Wohnungsmarkt m\u00f6chte ich \n\nauch einen kleinen kritischen Blick auf die derzeitige \n\nGestaltung des Sozialstaates hier in Sachsen werfen. Ich \n\nhabe schon erw\u00e4hnt: Ein Mensch, der seine Wohnung \n\nverliert, hat zumeist eine lange Leidensgeschichte hinter \n\nsich und ist h\u00e4ufig durch das Raster unseres eigentlich \n\nsehr gut aufgestellten und breit angelegten Sozialstaates \n\ngefallen. Da stellt sich doch wirklich die Frage: Warum ist \n\ndas so und wie kann das passieren? \n\nFrau Schaper, ich glaube nicht, dass es an einer allgemei-\n\nnen \u201eIst-mir-egal\u201c-Stimmung, einer allgemeinen Ignoranz \n\nder Verantwortlichen liegt. Ich glaube einfach, dass wir \n\nuns hier und da zu sehr in Sicherheit damit wiegen, dass \n\nwir Schuldnerberatungen, Suchtberatungen, Familienbe-\n\nratungen, Sozialberatungen haben. Jeder k\u00fcmmert sich \n\num irgendein individuelles Problem. Was ein bisschen aus \n\ndem Blick ger\u00e4t, ist, diese Einrichtungen alle so auszustat-\n\nten, dass sie auch den Menschen, die Familie als Ganzes \n\nin den Blick nehmen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, hier sind wir bei \n\ndem wirklich grunds\u00e4tzlichen Ansatz von sozialer Arbeit, \n\nf\u00fcr den wir wieder die Rahmenbedingungen so gestalten \n\nm\u00fcssen, dass die pr\u00e4ventive Aufgabe vom Sozialstaat, die \n\ndarin besteht, Resilienzen aufzubauen, Kinder und Ju-\n\ngendliche zu bef\u00e4higen, auch ihrer Selbstverantwortung, \n\ndie Herr Wehner beschrieben hat, nachzukommen. \n\nDiese Aufgabe muss wieder in den Vordergrund r\u00fccken. \n\nDazu brauchen die Beratungsstellen \u2013 die Diakonie ist \n\ngenannt worden \u2013 gen\u00fcgend Ressourcen, um \u00fcber den \n\nganz engen Aufgabenspielraum im Konkreten hinaus-\n\nschauen zu k\u00f6nnen. Die Sozialarbeiterinnen und Sozialar-\n\nbeiter in Sachsen brauchen Platz und Zeit, um sich dem \n\nMenschen und der Familie als Ganzes widmen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDieser Blick ist leider in den letzten zehn bis 15 Jahren \n\nverloren gegangen, und zwar durch die Klage \u00fcber zu \n\nhohe Kosten, durch die Angst vor zu vielen Strukturen \n\nauch und gerade hier in Sachsen. \n\nIch werbe daher immer wieder f\u00fcr drei Ma\u00dfnahmen, die \n\nauch im Koalitionsvertrag stehen. Das sind die Wiederein-\n\nf\u00fchrung einer landesweiten Statistik auch im Rahmen der \n\nSozialberichterstattung, die Erarbeitung eines Leitbildes \n\nf\u00fcr einen aktiven und pr\u00e4ventiven Sozialstaat und bessere \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die soziale Arbeit in Sachsen. \n\nIch will kurz noch etwas erw\u00e4hnen, auch wenn das \n\nvielleicht die Redezeit sprengt. Der Sch\u00fcler Leonhard \n\nSchmidt, ein Neuntkl\u00e4ssler aus Dresden, der sich im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5822 \n\nRahmen eines Praktikums bei uns mit dem Thema be-\n\nsch\u00e4ftigte, hat geschrieben: \u201eViele Wohnungslose lehnen \n\nHilfen ab. Dieses Neinsagen muss verhindert werden. \n\nMan muss erreichen, dass Menschen Ja sagen und Hilfe \n\nannehmen. Das meint nicht nur, dass die Betroffenen die \n\nHilfe annehmen, sondern auch, dass der Staat diese Hilfen \n\nzur Verf\u00fcgung stellt.\u201c \u2013 Genau das ist richtig! \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD spricht jetzt \n\nHerr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch der AfD-Fraktion ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich grunds\u00e4tzlich bewusst, wie dramatisch \n\ndieses Problem in Deutschland ist. Deswegen haben wir \n\nAnfang dieses Jahres durch die AfD-Fraktion das Thema \n\nObdachlose hier im Plenum eingebracht. Damals kam \n\n\u00fcbrigens von Ihnen der Vorwurf, die AfD wolle mit dieser \n\nThematik nur Stimmung machen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWenn DIE LINKE das Thema Wohnungslose/Obdachlose \n\neinbringt, dann ist das selbstverst\u00e4ndlich ein ganz anderer \n\nFakt. \n\nDer gesamte Problemkomplex inklusive der beklagens-\n\nwerten K\u00e4ltetoten wurde bereits von Frau Sabine Zim-\n\nmermann im Januar 2017 im Deutschen Bundestag \n\nvorgetragen. Nun soll es am richtigen Ort debattiert \n\nwerden, auf Landesebene. \n\nDie Wohnungslosigkeit spitzt sich zu. Daf\u00fcr gibt es \n\nverschiedene Gr\u00fcnde. Insbesondere sind das der Mangel \n\nan preiswertem Wohnraum in den Ballungsr\u00e4umen und \n\ndie starke Zunahme der Zahl von Asylbewerbern und \n\nZuwanderern. Genau hier ist DIE LINKE Teil des Prob-\n\nlems. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was?) \n\nDenn Ihre Forderungen zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme und zum \n\nFamiliennachzug versch\u00e4rfen letztendlich das Problem \n\nder Wohnungslosigkeit. Gesch\u00e4tzt sind 50 % der Woh-\n\nnungslosen in Deutschland anerkannte Fl\u00fcchtlinge. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDiese Zahlen sind von der BAG Wohnungslosenhilfe. \n\nDementsprechend halte ich diese Zahlen f\u00fcr realistisch. \n\nDie Situation mit Gewalt, K\u00e4lte und teilweisem staatli-\n\nchen Desinteresse bei der Thematik ist klar anzuprangern. \n\nDas sehen wir genauso. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sind Sie der Meinung, \n\ndass Fl\u00fcchtlinge kein Obdach brauchen? Meinen Sie mit \n\nIhrer Hilfestellung f\u00fcr Obdachlose Ihren sinnlosen An-\n\ntrag, bei dem Sie hier WLAN f\u00fcr Obdachlose gefordert \n\nhaben, um damit das Thema irgendwie zu besetzen? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die Problematik ist letztendlich \n\neine ganz andere. Die Problematik ist zum Beispiel, dass \n\nfast 50 % der Sozialwohnungen fehlbelegt sind. Das ist \n\nzum Beispiel ein Problem, bei dem die Politik einschrei-\n\nten muss. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sind Sie der Meinung, \n\nFl\u00fcchtlinge sind keine Menschen? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Letztendlich geht es um die Prob-\n\nlematik, dass wir Fl\u00fcchtlinge haben, die abgeschoben \n\nwerden m\u00fcssen. Auch dadurch wird Wohnraum frei. Das \n\nmuss man ganz klar benennen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Brauchen Fl\u00fcchtlinge \n\nkein Obdach? Sind Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr Sie keine Menschen? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das habe ich doch mit keinem \n\neinzigen Wort behauptet. Was erz\u00e4hlen Sie denn hier? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das ist eine Frage. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich f\u00fchre weiter fort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte hier keine Dialoge. \n\nBitte keine weiteren Zwischenfragen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist interessant, \u2026 wirklich!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Unsere L\u00f6sungsans\u00e4tze sehen vor \n\nallem gute L\u00f6hne f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben vor, \n\ndazu die Unterst\u00fctzung des l\u00e4ndlichen Raumes, Verringe-\n\nrung von Baukosten, Beendigung der fehlgeleiteten \n\nAsylpolitik und der Politik der offenen Grenzen, wodurch \n\nmehr Wohnraum durch die Abschiebung von mehr als \n\n10 000 ausreisepflichtigen Asylbewerbern allein hier in \n\nSachsen entsteht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Schwache  \n\ngegen Schwache ausspielen, das k\u00f6nnen Sie!) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Sie \n\nkommen mit Fakten nicht klar, das ist Ihr Problem! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich m\u00f6chte Sie noch \n\neinmal auf das Instrument der Kurzintervention verwei-\n\nsen. Dann k\u00f6nnten Sie auf den Redebeitrag reagieren. \u2013 \n\nKeine Kurzintervention. Dann machen wir weiter. Herr \n\nKollege Zschocke, Sie sprechen jetzt f\u00fcr die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! In der Tat ist die zuneh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5823 \n\nmende Zahl alarmierend. Deshalb ist es gut, dass die \n\nLinksfraktion heute hier den Blick darauf lenkt. \n\n(Beifall der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nGerade im Winter spitzt sich die Situation f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen zu. Sie d\u00fcrfen nicht Opfer von K\u00e4lte werden. Da \n\nist eine Vielfalt an Angeboten wichtig: Tagestreffs, Unter-\n\nk\u00fcnfte. Ich war erst am Montag in einer Chemnitzer \n\nEinrichtung und habe dort mit den Bewohnern gespro-\n\nchen. Mobile K\u00e4ltehilfen sind wichtig, warme Getr\u00e4nke, \n\nEssen an den Treffpunkten, zus\u00e4tzliche Schlafpl\u00e4tze. \n\nIn den Wintermonaten, meine Damen und Herren, sind \n\nviele Haupt- und Ehrenamtliche im Einsatz, um zu helfen, \n\nweil niemand gezwungen sein soll, auf der Stra\u00dfe zu \n\nschlafen. Es gibt einen Rechtsanspruch auf Hilfe zur \n\n\u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten. \n\nF\u00fcr die Bereitstellung solcher Hilfen sind zun\u00e4chst die \n\nKommunen verantwortlich. Trotzdem ist es richtig, dass \n\nwir hier im Landtag dar\u00fcber sprechen, meine Damen und \n\nHerren. Der Freistaat kann und darf sich hier nicht aus der \n\nVerantwortung ziehen. Wenn wir uns die Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\nWohnungslosigkeit anschauen, dann werden wir feststel-\n\nlen, dass sie sehr vielf\u00e4ltig sind und viele Menschen in \n\nihrem Leben treffen k\u00f6nnen. Das ist zum Beispiel ein \n\ngeringes Einkommen, das nicht mehr f\u00fcr die Miete reicht. \n\nVor allem in den Ballungsr\u00e4umen steigen die Mieten auch \n\nin Sachsen. Zu den Gr\u00fcnden z\u00e4hlen auch der Arbeits-\n\nplatzverlust, Schulden, Krankheiten, k\u00f6rperliche Krank-\n\nheiten genauso wie psychische, Lebenskrisen wie Tren-\n\nnung und Scheidung, auch Diskriminierung, zum Beispiel \n\nvon Migrantinnen und Migranten auf dem Wohnungs-\n\nmarkt. Vieles von den Ursachen bleibt allerdings im \n\nDunkeln, da Personen mit unbekanntem Wohnsitz aus \n\ndem Meldesystem fallen und schnell vergessen werden. \n\nDie Diakonie hat aus ihrer Arbeit mit Wohnungslosen in \n\nSachsen sehr umfassend berichtet. Sie informierte, dass \n\ndie Zahlen steigen. Die meisten der Wohnungslosen sind \n\n25 bis 35 Jahre alt oder noch j\u00fcnger. Gerade bei den U 25 \n\nsind es die harten Sanktionen des Jobcenters, die oft dazu \n\nf\u00fchren, dass Wohnungslosigkeit entsteht. Minderj\u00e4hrige in \n\nden Bedarfsgemeinschaften sind von der Wohnungslosig-\n\nkeit der Bedarfsgemeinschaften zunehmend betroffen. \n\nWohnungslosigkeit betrifft auch alte Menschen, darunter \n\n\u00fcber 75-J\u00e4hrige. Mehrere Familien mit Kindern sind \n\nunmittelbar von Zwangsr\u00e4umung und Wohnungsverlust \n\nbedroht. Das sind Familien, die bei Wohnungslosigkeit \n\ndie Trennung bef\u00fcrchten. Das f\u00fchrt zu schlimmen seeli-\n\nschen Problemen. Die Umst\u00e4nde sind wirklich drama-\n\ntisch. \n\nMan kann deshalb nicht auf die Kommunalpolitik abstel-\n\nlen. Hier kann und muss auch die Landespolitik helfen. \n\nDie Forderungen der Sozialverb\u00e4nde und der Opposition \n\nsind dabei nicht neu. Sachsen braucht eine landesweite \n\nWohnungsnotfallberichterstattung. Der Pr\u00fcfauftrag steht \n\nzwar im Koalitionsvertrag, Frau Neukirch, aber ich gehe \n\ndavon aus, dass er still und heimlich beerdigt wird, da es \n\nin der Sozialberichterstattung dazu wahrscheinlich keine \n\nDaten geben wird. \n\nSachsen braucht ein Konzept zur Wohnungsnotfallhilfe, \n\nvor allem, um pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu vereinbaren, um \n\nden Wohnungsverlust zu verhindern, meine Damen und \n\nHerren. \n\nSachsen braucht ein Landesprogramm sozialer Woh-\n\nnungsbau, das Kommunen beim Bau von bezahlbarem \n\nWohnraum unterst\u00fctzt. Die neue F\u00f6rderrichtlinie selbst \n\nsetzt in Leipzig und Dresden kaum Anreize daf\u00fcr. Das \n\nmuss sich unbedingt \u00e4ndern. Sachsen braucht auch \n\ngenerations\u00fcbergreifende Quartierentwicklung. Wir haben \n\ndazu einen Antrag mit sozialen Angeboten und sozialem \n\nWohnraum eingereicht, der leider abgelehnt wurde. \n\nAuch die Jobcenter m\u00fcssen sensibilisiert werden, keine \n\nSanktionen zu verh\u00e4ngen, die am Ende zum Verlust der \n\neigenen vier W\u00e4nde f\u00fchren, meine Damen und Herren. \n\nVor allem brauchen wir in Sachsen gut ausgebildete, \n\nmotivierte Fachkr\u00e4fte auf der Stra\u00dfe, in der aufsuchenden \n\nSozialarbeit, in den Einrichtungen, aber auch in der \n\nkommunalen Sozialplanung. Um Menschen in Not helfen \n\nzu k\u00f6nnen, darf man selbst nicht in prek\u00e4re Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse geraten, deswegen brauchen wir gute \n\nArbeitsbedingungen und vor allem eine stabile Finanzie-\n\nrung der Projekte und Einrichtungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Die Linksfraktion erh\u00e4lt wieder das Wort. \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Meine Damen und Herren! Wohnungslose \n\ngeh\u00f6ren zu den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft. Genau am \n\nUmgang mit ihnen zeigt sich doch, wie ernst wir den \n\nSchutz der Menschenw\u00fcrde wirklich nehmen, wie solida-\n\nrisch unsere Gesellschaft \u00fcberhaupt noch ist und was wir \n\nbereit sind zu unternehmen, um niemanden aus dem \n\n\u00f6ffentlichen Leben auszuschlie\u00dfen. \n\nSo klar ist die Sache aber oftmals nicht. Die repr\u00e4sentati-\n\nve Mitte-Studie zeigt, dass in Deutschland fast jeder \n\nF\u00fcnfte meint, Wohnungslose seien arbeitsscheu, und fast \n\nein Drittel will, dass bettelnde Obdachlose aus Fu\u00dfg\u00e4n-\n\ngerzonen entfernt werden. Auf l\u00e4ngere Sicht z\u00e4hlen genau \n\nsolche Ansichten zu den sehr hartn\u00e4ckigen menschen-\n\nfeindlichen Einstellungen in unserer Gesellschaft. Diese \n\nEinstellungen st\u00fctzen sich darauf, dass manche Menschen \n\nvom Recht des St\u00e4rkeren ausgehen und dass in unserer \n\nGesellschaft oftmals wirklich nur der etwas z\u00e4hlt, der \n\netwas hat, und demzufolge ein Obdachloser, der nichts \n\nhat, wertlos ist. \n\nEs ist ein Gl\u00fcck, dass es Projekte und Initiativen gibt, die \n\nWohnungslosen konkrete Hilfe anbieten. Ein Ungl\u00fcck ist \n\nes aber, dass teils subtile, teils offene Diskriminierung im \n\nAlltag dadurch nicht verschwindet und es nicht nur dabei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5824 \n\nbleibt, dass diskriminiert wird; denn zum Problem geh\u00f6rt \n\nauch die Gewalt gegen Wohnungslose. \n\nSeit 1990 sind in Deutschland 40 Obdachlose rechtsmoti-\n\nviert ermordet worden, 16 Obdachlose wurden zum Teil \n\nschwer verletzt. Ich m\u00f6chte zwei F\u00e4lle erw\u00e4hnen, und \n\ndiese lagen vor 2015. \n\nDer erste Fall spielt in der Leipziger Innenstadt. Dort \n\nschlief der 59-j\u00e4hrige Karl-Heinz Teichmann in der Nacht \n\nzum 23. August 2008 auf einer Parkbank. Ohne Anlass \n\nwurde er durch einen Anh\u00e4nger der rechten Szene atta-\n\nckiert und erlitt schwere Kopfverletzungen. Teichmann \n\nerlag den Verletzungen wenige Tage sp\u00e4ter. Der 18-j\u00e4hri-\n\nge T\u00e4ter wurde wegen Mordes verurteilt. Ein m\u00f6gliches \n\npolitisches Tatmotiv spielte im Prozess keine Rolle. Dabei \n\nhatte der Verteidiger sogar einen diesbez\u00fcglichen Hinter-\n\ngrund einger\u00e4umt. Bis heute wurde Karl-Heinz Teich-\n\nmann nicht als Opfer rechter Gewalt anerkannt. \n\nDer zweite Fall spielt in Oschatz. Dort schlief der 50-j\u00e4h-\n\nrige Andr\u00e9 K. in der Nacht zum 27. Mai 2011 im Warte-\n\nh\u00e4uschen. Ohne Anlass wurde er durch f\u00fcnf junge M\u00e4n-\n\nner, die zum Teil der rechten Szene angeh\u00f6ren, attackiert \n\nund gequ\u00e4lt. Andr\u00e9 K. erlag den Verletzungen wenige \n\nTage sp\u00e4ter. Die T\u00e4ter wurden wegen Totschlags verur-\n\nteilt. Bis heute wurde Andr\u00e9 K. nicht als Opfer rechter \n\nGewalt anerkannt. Die Stadt Leipzig informierte \u00fcbrigens \n\ndie Familie des Verstorbenen nicht. Er wurde in einem \n\nnamenlosen Sozialgrab beerdigt. \n\nDas sind furchtbare Taten. Die T\u00e4ter vergriffen sich an \n\nden Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft. Die T\u00e4ter glaubten \n\nan das Recht der St\u00e4rkeren. \n\nErlauben Sie mir auch eine aktuelle Bemerkung diesbe-\n\nz\u00fcglich: Wenn heute in Sachsen pl\u00f6tzlich Rechtsradikale \n\nihr Herz f\u00fcr Wohnungslose entdecken, sofern sie \u201eein-\n\nheimisch\u201c sind, dann hat dieser Glaube sich \u00fcberhaupt \n\nnicht gewandelt, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nsondern hier wird jetzt eine Gruppe, die schwach ist, \n\ngegen eine andere Gruppe, die schwach ist, ausgespielt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei allem, was wir tun: Dieser Logik d\u00fcrfen wir niemals \n\nfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die CDU-\n\nFraktion noch sprechen? \u2013 Ich frage in die Runde, wer \n\nnoch Redebedarf zur Aktuellen Debatte hat. \u2013 Herr \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau K\u00f6ditz, ich \n\nbin in sehr vielen Punkten mit Ihnen einig. Ich bin Ihnen \n\nbesonders dankbar, dass Sie zum Schluss noch einmal \n\ndeutlich gemacht haben, wozu Gewalt gegen Wohnungs-\n\nlose am Ende f\u00fchren kann, und dass Sie die Verlogenheit \n\nnoch einmal deutlich gemacht haben, die zum Teil w\u00e4h-\n\nrend der Debatte deutlich wurde. \n\nMir ist es trotzdem wichtig, deutlich zu machen, dass der \n\nTitel schnell dazu verleiten kann, dass es eine allzu \n\npauschale Debatte wird. Ich finde es deshalb nicht hilf-\n\nreich, selbstbestimmte Individuen zu sehr als hilflose \n\nOpfer zu stigmatisieren. Ziel aller sozialen Hilfe muss es \n\ndoch sein, Menschen zu st\u00e4rken, ihre Potenziale zu \n\nentwickeln, damit sie ihr Leben und ihre Krisen wieder \n\nselbst bew\u00e4ltigen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE, \n\nund Dagmar Neukirch, SPD) \n\nEine Anklage allein der Regierenden hilft den Betroffenen \n\nnicht. Hilfe muss Hilfe zur Selbsthilfe sein. Wohnungslo-\n\nse d\u00fcrfen \u00fcbrigens auch nicht entm\u00fcndigt und ihrer \n\nFreiheit beraubt werden. Es gibt eben Menschen, die sich \n\nauch wohlgemeinten Hilfsangeboten entziehen. Ob und \n\nwelche Hilfe sie annehmen, entscheiden sie selbst. \n\nUnsere Aufgabe ist es, die Angebote so auszugestalten, \n\ndass sie dem Bedarf entsprechen und viele diese Unter-\n\nst\u00fctzung auch in Anspruch nehmen. Deshalb muss die \n\nKoalition \u2013 das sage ich noch einmal sehr deutlich \u2013 das \n\nSozialministerium in die Pflicht nehmen, die Lebenslagen \n\nvon Menschen zu analysieren, die in Sachsen wohnungs-\n\nlos sind, von Wohnungslosigkeit bedroht sind oder \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 in prek\u00e4ren Wohnver-\n\nh\u00e4ltnissen leben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da ich keinen \n\nRedebedarf mehr sehe, bitte ich Frau Ministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, es ist kaum \n\nvorstellbar, dass in einem reichen Land wie Deutschland \n\noder wie in unserem Freistaat Sachsen Menschen auf der \n\nStra\u00dfe leben, ohne Wohnung, in K\u00e4lte und in Not. Aber es \n\nist die Realit\u00e4t. \n\nHinter jedem dieser Menschen, der von Wohnungslosig-\n\nkeit bedroht ist oder der in Wohnungslosigkeit lebt, ist \n\neine menschliche Trag\u00f6die zu sehen. \n\nAber, und ich m\u00f6chte auch den Blick in diese Richtung \n\nlenken: Wir sind im Freistaat Sachsen in einem staatlichen \n\nSystem aufgestellt, das zahlreiche Unterst\u00fctzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und Hilfseinrichtungen unterschiedlichster Art \n\nbereith\u00e4lt: Beratungsstellen verschiedener Tr\u00e4ger, in \n\ndenen Probleme von Sucht, Schulden oder psychische \n\nProbleme aufgegriffen werden, und Hilfeeinrichtungen, \n\ndie Hilfesuchenden Unterst\u00fctzung, Beratung und Beglei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5825 \n\ntung bieten, um eine m\u00f6gliche Wohnungslosigkeit zu \n\nvermeiden bzw. zu \u00fcberwinden. \n\nWir haben eine gute Struktur vor Ort. Die Ursachen \u2013 ich \n\ndenke, das ist bei den Vorrednern unterschiedlichster \n\nFraktionen deutlich geworden \u2013 sind sehr vielschichtig. \n\nDa ist es vielleicht der Obdachlose, der die Hilfe nicht \n\nannimmt, da ist es vielleicht der Strafentlassene, der vom \n\nVermieter keine Wohnung bekommt. Ja, die Lebenslagen \n\nsind sehr vielschichtig und verschieden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen gro\u00dfen Dank ausspre-\n\nchen. Unsere Kommunen vor Ort mit den Wohlfahrtsver-\n\nb\u00e4nden oder mit den zahlreichen Tr\u00e4gern engagieren sich \n\nhierbei in einer sehr umfassenden und guten Art und \n\nWeise. Sie stellen sich dieser Herausforderung. Es ist die \n\nAufgabe unserer Kommunen. Ich kenne zahlreiche \n\nEinrichtungen, von Tafeln angefangen \u00fcber W\u00e4rmestuben \n\nbis zum Tagestreff oder \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten. \n\nIch wei\u00df auch, dass sich viele Kommunen nicht nur mit \n\ndem Thema \u201eIch gebe ein Dach \u00fcber den Kopf\u201c zufrie-\n\ndenstellen, sondern dass die Kommunen ihre Aufgabe \n\ndarin sehen, mehr mit Tr\u00e4gern gemeinsam genau diesen \n\nMenschen an die Hand zu nehmen und nicht nur abends \n\noder nachts das Bett zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern zu \n\nsagen: Wir wollen dir helfen, wir nehmen dich an die \n\nHand, und wir wollen dich in das Leben zur\u00fcckf\u00fchren. \n\nDas ist ein schwerer und langwieriger Weg. Ich bin \n\ndankbar und m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal aus-\n\ndr\u00fccklich den Kommunen und Einrichtungen Danke \n\nsagen, die diese Leistungen in einer zutiefst menschlichen \n\nArt und Weise erbringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nMinisterin! Was genau sagt Ihnen dieser Bericht der \n\nDiakonie? Sie nannten in Ihren Ausf\u00fchrungen, was es \n\nalles schon gibt. Ist das Ihrer Meinung nach ausk\u00f6mmlich, \n\noder was genau bringt diese Debatte mit sich, wozu Sie \n\nals Ministerin sagen: Das nehme ich mit in mein Haus \n\noder das werden wir jetzt tun? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Frau Schaper, ich war ja mit meinen \n\nAusf\u00fchrungen noch nicht am Ende, sonst w\u00e4re ich darauf \n\nsicher noch zu sprechen gekommen. Aber wenn Sie mir \n\ndie Frage jetzt schon stellen: Ja, wir k\u00f6nnen uns nicht \n\nzur\u00fccklehnen, und wir k\u00f6nnen auch nicht sagen, dass alles \n\nschon wunderbar und bestens ist. Es geht darum, dass wir \n\nverl\u00e4ssliche Finanzen zur Verf\u00fcgung stellen, dass die \n\nTr\u00e4ger vor Ort ihrer Aufgabe nachgehen k\u00f6nnen, so wie \n\nsie das gern wollen oder m\u00fcssen. Wir sollten uns \u2013 auch \n\nwenn es hierbei nur um Zahlen geht \u2013 schon Zahlen und \n\ndie Ursachen ansehen. Wo liegen die Ursachen in der Tat? \n\nNun hat das Bundesministerium f\u00fcr Soziales eine Initiati-\n\nve gestartet, die die Einf\u00fchrung einer bundesweiten \n\nWohnungslosen- und Wohnungsnotfallstatistik beauftragt. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie L\u00e4nder haben sich dazu bekannt, das zu unterst\u00fctzen. \n\nWenn wir von Zahlen reden, beispielsweise von \n\n2 000/3 000 \u2013 ich glaube, jede Zahl, die unterm Strich \n\nsteht, ist letztlich eine Zahl zu viel \u2013, ist es unsere ge-\n\nmeinsame Aufgabe, alle Anstrengungen zu unternehmen, \n\ndass kein Mensch im Freistaat Sachsen obdachlos sein \n\nmuss. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Bemerkung \n\nmachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nein, danke. \n\nIch durfte vor einigen Jahren in Amerika eine Obdachlo-\n\nseneinrichtung besuchen und habe dort die Zust\u00e4nde \n\ngesehen. Ich bin dankbar, dass wir in Deutschland und im \n\nFreistaat Sachsen sind. Denn diese Zust\u00e4nde sollten bei \n\nuns nie so eintreffen und sich vorfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist damit abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Wir \n\nkommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5826 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts \n\nDrucksache 6/10367, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11427, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion mit Herrn Abg. \n\nHartmann. Danach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir sprechen jetzt \u00fcber \n\ndas Zweite Gesetz zur Fortentwicklung des Kommunal-\n\nrechts, einen Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nLassen Sie mich einleitend deutlich machen: Elementare \n\nGrundlage allen kommunalpolitischen Handelns im \n\nFreistaat Sachsen ist neben der Verfassung die Gemeinde- \n\nund Landkreisordnung. Die Novellierung dieses Gesetzes \n\nerforderte daher viel Augenma\u00df und Fingerspitzengef\u00fchl. \n\nSchlie\u00dflich regelt es den Kernbereich der kommunalen \n\nSelbstverwaltung. \n\nMit der Novellierung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nhaben wir das Ziel verbunden, die Landkreise, St\u00e4dte und \n\nGemeinden bei der Erf\u00fcllung ihrer \u00f6ffentlichen Aufgaben \n\nleistungsf\u00e4higer und effizienter zu machen. Besonders \n\nwichtig war es uns dabei, die wirtschaftlichen Grundlagen \n\nzu st\u00e4rken, den kreisfreien St\u00e4dten mehr Flexibilit\u00e4t bei \n\nder Ausgestaltung der Mitwirkungsrechte im Stadtbe-\n\nzirksrecht und den Gemeinden in der Regelung des \n\nOrtschaftsrechts zu geben, Kommunen gr\u00f6\u00dferen Spiel-\n\nraum bei finanziellen und verm\u00f6gensrechtlichen Fragen \n\nzu er\u00f6ffnen. Alles in allem handelt es sich um ein sehr \n\numfangreiches Artikelgesetz mit zahlreichen Neuerungen, \n\nvon denen ich dann einige n\u00e4her vorstellen will. \n\nNoch ein Satz zum Verfahren: Der Entwurf der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung war Grundlage einer umfassenden \n\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss dieses Hohen Hauses. Wir \n\nhaben eine ganze Reihe von Anregungen aufgenommen, \n\nRegelungen im Gesetzentwurf konkretisiert oder erg\u00e4nzt \n\nund bringen sie heute mit den Beschlussempfehlungen \n\ndes Innenausschusses so zur Diskussion und hoffentlich \n\nzur Zustimmung in diesem Hohen Hause. \n\nWas betrifft nun die Regelungen im Einzelnen? Die \n\nStadtbezirksverfassung und das Ortschaftsrecht waren an \n\nder Stelle wesentliche Punkte, mit denen wir uns ausei-\n\nnandergesetzt haben. So wurde die Stadtbezirksverfas-\n\nsung neu gefasst und die kreisfreien St\u00e4dte erhalten mehr \n\nFlexibilit\u00e4t bei der Ausgestaltung der lokalen Mitwir-\n\nkungsrechte von Stadtbezirksbeir\u00e4ten. Die M\u00f6glichkeit \n\nder Einf\u00fchrung der Stadtbezirksrechte bleibt auf die \n\nkreisfreien St\u00e4dte beschr\u00e4nkt. Wir haben uns durchaus \n\nvorstellen k\u00f6nnen, den Korridor zu er\u00f6ffnen. Es gab auch \n\nhierbei deutliche Hinweise des SSG, es genau systemisch \n\nauch an der Stelle auf die kreisfreien St\u00e4dte zu beschr\u00e4n-\n\nken. \n\n(Zuruf des Abg. Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Grundsatz der Benennung der Stadtbezirksbeir\u00e4te \n\nbleibt bestehen. Gleichwohl er\u00f6ffnen wir die M\u00f6glichkeit \n\ndurch Beschluss der Hauptsatzung, zuk\u00fcnftig auch Stadt-\n\nbezirksbeir\u00e4te direkt w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Das erfolgt in \n\nAnalogie an das Wahlrecht von Ortschaftsr\u00e4ten. \n\nIm \u00dcbrigen kann eine Vielzahl von Aufgaben an den \n\nStadtbezirksbeirat \u00fcbertragen werden. Diese leiten sich \n\ndurch die Entscheidungsbefugnisse des Gemeinderates \n\n\u00fcber die Hauptsatzung an den Stadtbezirksbeirat ab. \n\nDabei sollen dem Stadtbezirksbeirat auch angemessene \n\nHaushaltsmittel zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden. Gleicherma\u00dfen soll auch der Stadt-\n\nbezirksbeirat bei der Entscheidung von Leitern \u00f6rtlicher \n\nVerwaltungen \u2013 so sie vorhanden sind \u2013 mitwirken \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben uns auch umfassend mit der St\u00e4rkung und der \n\nAusgestaltung des Ortschaftsrechtes besch\u00e4ftigt. Hierbei \n\nsei klargestellt: Unsere Sicht und auch der Grundgeist der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung in seiner Fassung \u2013 wie \n\nim Mai 1993 in Kraft getreten \u2013 waren es, im Rahmen \n\nvon Gebiets\u00e4nderungen innerhalb einer Gesamtgemeinde \n\ndie M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, dass beitretende Gemeinden, \n\neingemeindete Strukturen auch ihre Ortsidentifikation im \n\nRahmen der Gesamtgemeinde weiter bewahren k\u00f6nnen \n\nund gemeinschaftlich im Sinne einer Gesamtgemeinde \n\nagieren. \n\nWir haben nunmehr mit dem Gesetzentwurf klargestellt, \n\ndass die Einf\u00fchrung von Ortschaftsverfassungen in \n\nGemeindeteilen m\u00f6glich ist, deren Gebiets\u00e4nderungen \n\nnach dem 1. Mai 1993 erfolgt sind. \n\nZiel ist es, genau diesem Grundsatz der Begleitung von \n\nGebiets\u00e4nderungen zu folgen. \n\nWir haben, wohl wissend, dass solche Prozesse eine \n\nentsprechende Entscheidungszeit brauchen, eine \u00dcber-\n\ngangsfrist geschaffen, die den kreisangeh\u00f6rigen Kommu-\n\nnen er\u00f6ffnet, bis zum 31. Dezember 2024 das Ortschafts-\n\nrecht in ihren Gemeinden unabh\u00e4ngig von dieser Stich-\n\ntagsregelung noch einf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben die Mitwirkungsrechte von Ortschaftsr\u00e4ten \n\ngest\u00e4rkt, in denen wir zum Tatbestand der Mitwirkung die \n\ngemeindliche Planungshoheit, die Entscheidung \u00fcber \n\nVermietung, Verpachtung und Ver\u00e4u\u00dferung von Grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5827 \n\nst\u00fccken in den Katalog der anh\u00f6rungspflichtigen Aufga-\n\nben aufgenommen haben. \n\nZur Erf\u00fcllung der wahrgenommenen Aufgaben haben die \n\nOrtschaften entsprechend angemessene Haushaltsmittel \n\nzu erhalten. Auch das ist klargestellt. Es ist auch klarge-\n\nstellt, dass es in dem Zusammenhang auf eine Abstufung \n\nankommt, n\u00e4mlich im Verh\u00e4ltnis der Entscheidungsbe-\n\nfugnisse der Gesamtgemeinde und der Zust\u00e4ndigkeit der \n\nOrtschaft. Zuk\u00fcnftig kann im \u00dcbrigen auch der Ort-\n\nschaftsrat nicht nur den Ortsvorsteher, sondern in Ab-\n\nstimmung mit diesem auch ein anderes sachkundiges \n\nMitglied des Ortschaftsrates zu Beratungen des Gemein-\n\nderates oder seiner Aussch\u00fcsse entsenden. \n\nWir haben im Weiteren in der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\n\nnung Klarstellungen zur Vertretungsregelung im Gemein-\n\nderat getroffen. Unser Ziel ist, dass es eine nicht perso-\n\nnengebundene Vertretung in Gemeinder\u00e4ten oder in den \n\nAussch\u00fcssen des Gemeinderates gibt, sodass die Aus-\n\nschussmitglieder und die Vertreter bis zur dreifachen \n\nH\u00f6he personenungebunden die Interessen der entspre-\n\nchenden Fraktion auch bei Abwesenheit des Ausschuss-\n\nmitgliedes vertreten k\u00f6nnen. \n\nDie Zusammensetzung der Aussch\u00fcsse im Benennungs-\n\nverfahren haben wir harmonisiert. Die Regelungen finden \n\nnunmehr f\u00fcr alle M\u00f6glichkeiten der Sitzverteilung inner-\n\nhalb der Aussch\u00fcsse Anwendung. Zu den kommunalen \n\nBeauftragten haben wir klargestellt, dass es nicht nur um \n\ndie Frage des Ausl\u00e4nderbeauftragten, sondern um mehr \n\ngeht, n\u00e4mlich um die Fragen der Aufnahme von Migrati-\n\non und Integration. Insoweit ist diese klarstellende Be-\n\ngrifflichkeit auch der Debatte der letzten Jahre und der \n\nKonkretisierung der Aufgabeninhalte richtig und sachge-\n\nrecht geschuldet. \n\nDie Beteiligung von Kindern und Jugendlichen haben wir \n\nan dieser Stelle ebenfalls in den Regelungskatalog der \n\nGemeinde- und Landkreisordnung aufgenommen, als dass \n\ndie Kommunen an der Stelle daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, \n\ndass sie auch die Interessen von Kindern und Jugendli-\n\nchen bei Entscheidungen ber\u00fccksichtigen. Welches \n\nInstrument sie dabei w\u00e4hlen, ist tats\u00e4chlich origin\u00e4rer \n\nBestandteil der kommunalen Selbstverwaltung und muss \n\nim Ermessen der Gemeinde selbst stehen. Insoweit haben \n\nwir es bei der Zielstellung belassen, ohne die Instrumente \n\nvorzugeben. Ich glaube, sie sind von Gemeinde zu Ge-\n\nmeinde unterschiedlich zu bewerten und in ihrer Anwen-\n\ndung zu formulieren. \n\nEbenfalls gelockert haben wir die bisher geltenden Be-\n\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr Hinderungsgr\u00fcnde von Mitarbeitern \n\nvon Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden und Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4m-\n\ntern. Da besteht zuk\u00fcnftig auch die M\u00f6glichkeit, im \n\nGemeinderat mitzuwirken, soweit ich nicht Teil der \n\nkonkreten rechtsaufsichtlichen Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rde oder des \n\nRechnungspr\u00fcfungsamtes bin, was genau diese Gemeinde \n\npr\u00fcft oder kontrolliert. \n\nZwei wesentliche Punkte sind aus unserer Sicht ebenfalls \n\ndie Regelungen zur Ver\u00e4u\u00dferung kommunalen Verm\u00f6-\n\ngens. Wir haben hier eine Genehmigungsfiktion einge-\n\nf\u00fchrt. Diese Genehmigungsfiktion f\u00fchrt dazu, dass der \n\nAntrag auf Ver\u00e4u\u00dferung von Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nden \n\ninnerhalb von sechs Wochen zu entscheiden ist. Liegt \n\ndiese Entscheidung der Rechtsaufsicht nicht vor, gilt der \n\nAntrag als genehmigt. \n\nDem vorangestellt ist eine zweiw\u00f6chige Frist f\u00fcr die \n\nVollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen. Das hei\u00dft, die \n\nersten zwei Wochen besteht f\u00fcr die Rechtsaufsicht die \n\nM\u00f6glichkeit, darauf hinzuweisen, dass die Unterlagen \n\nunvollst\u00e4ndig sind. Tut sie das nicht, gilt auch an der \n\nStelle die Einreichung der Unterlagen als vollst\u00e4ndig. \n\nDann folgen noch einmal vier Wochen f\u00fcr die Entschei-\n\ndungsgrundlage. Das hei\u00dft, nach sechs Wochen ist in \n\njedem Fall \u2013 auch f\u00fcr die Kommunen, falls sie nicht selbst \n\nFehler im Verfahren gemacht haben \u2013 klar, dass diese \n\nVer\u00e4u\u00dferung m\u00f6glich ist oder eben auch nicht. \n\nDie Privatisierung \u00f6ffentlicher Einrichtungen und Unter-\n\nnehmen, das hei\u00dft, die Entscheidung dar\u00fcber, ob kommu-\n\nnales Verm\u00f6gen ver\u00e4u\u00dfert wird, wird an die Regelung des \n\nkassatorischen B\u00fcrgerbegehrens gebunden. Das hei\u00dft, die \n\nEntscheidung des Gemeinderates wird erst mit einer \n\nDreimonatsfrist rechtswirksam. Das hei\u00dft, nach der \n\nEntscheidung werden die Fristen f\u00fcr ein kassatorisches \n\nB\u00fcrgerbegehren abgewartet, um dann die Entscheidung \n\nzu vollziehen. Das ist aus unserer Sicht auch im Interesse \n\nder Gesamtgemeinde eine sinnvolle Regelung, um nicht \n\nletztendlich m\u00f6gliche Entscheidungen einer B\u00fcrgerschaft \n\ngegen eine Entscheidung des Gemeinderates zu verhin-\n\ndern. \n\nWir haben die Spendenregelung in der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung konkretisiert. Sie wissen, mit der \n\nletzten Novelle der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung haben \n\nwir eine Regelung hinsichtlich der Annahme von Spenden \n\naufgenommen. Sie diente vor allen Dingen dem Schutz \n\nder Amtstr\u00e4ger vor dem Vorwurf m\u00f6glicher Bevorteilung \n\noder Korruption. Die Praxis hat gezeigt, dass die Rege-\n\nlung gut gedacht ist, aber in der praktischen Anwendung \n\nnicht alle Problemlagen aufgenommen wurden. Deswegen \n\nhaben wir uns erneut mit dieser Spendenregelung be-\n\nsch\u00e4ftigt. \n\nDiese Spendenregelung sieht nunmehr vor, dass es eine \n\nBagatellgrenze von 50 Euro gibt \u2013 die sogenannte Ku-\n\nchenspende, beispielsweise bei Kuchenbasaren \u2013, die von \n\neiner solchen entsprechenden Genehmigung freigestellt \n\nsind. Spenden bis 1 000 Euro k\u00f6nnen listenm\u00e4\u00dfig zu-\n\nsammengefasst werden und durch den Gemeinderat \n\nbest\u00e4tigt werden. Die Spendeneigenwerbung ist zuk\u00fcnftig \n\nnicht mehr nur auf den B\u00fcrgermeister beschr\u00e4nkt, sondern \n\nkann durch leitende Bedienstete vorgenommen werden. \n\nLetzten Endes haben wir auch den Regelungsbereich \n\ndahin gehend konkretisiert, dass Museen, Archive und \n\nBibliotheken von der Regelung ausgenommen sind. \n\nDas kommunale Wirtschaftsrecht haben wir ebenso \n\ngest\u00e4rkt; insbesondere in der Frage der Mitwirkung bei \n\nPr\u00fcfrechten als auch bei der Definition nicht wirtschaftli-\n\ncher Unternehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5828 \n\nDas kommunale Haushaltsrecht hat sich an der Stelle an \n\ndie Praxis angepasst. Hierunter fallen aus unserer Sicht \n\ninsbesondere der Verzicht auf die Fortschreibung des \n\nFinanzplanes im zweiten Jahr der Haushaltsplanung, der \n\nVerzicht auf die \u00f6ffentliche Bekanntgabe des Jahres- und \n\nGesamtabschlusses, die Erleichterung bei der Erstellung \n\neines Nachtragshaushaltes. Das war insbesondere ein \n\nAusfluss der Anh\u00f6rung, in der deutlich geworden ist, dass \n\ngerade in der Entscheidung, wenn eine Investition im \n\nHaushalt geplant ist, diese aus objektiven Gr\u00fcnden nicht \n\numsetzbar ist, eine Investition in gleicher H\u00f6he mit \n\n\u00e4hnlicher Folgewirkung auch ersetzt werden kann durch \n\nBeschluss des Gemeinderates, ohne dass eine Nachtrags-\n\nhaushaltspflichtigkeit eintreten muss. \n\nWir erleichtern die Regelung zur Nachholung der Jahres-\n\nabschl\u00fcsse und wir erleichtern auch den Kommunen die \n\nentsprechende Steuerung dieses Prozesses. Hinsichtlich \n\nder Aufstellung der Gesamtabschl\u00fcsse haben wir eine \n\nPr\u00e4zisierung vorgenommen und insoweit noch einmal \u2013 \n\ndas gilt mit Blick auf die Herausforderungen der Kom-\n\nmunen \u2013 die Zeit f\u00fcr das Vorliegen der Jahresabschl\u00fcsse \n\nf\u00fcr den Gesamtabschluss mit einer Frist auf das Jahr 2023 \n\nverl\u00e4ngert. \n\nDie Regelungen tragen aus unserer Sicht in ihrer Gesamt-\n\nheit dazu bei, dass das Verwaltungsverfahren in den \n\nKommunen verschlankt und vereinfacht wird und die \n\nadministrativen Voraussetzungen insgesamt auch f\u00fcr das \n\nHaushaltsrecht bei der Aufgabenerledigung erleichtert \n\nwerden. \n\nWir haben eine Fortbildungspflicht f\u00fcr kommunale \n\nVertreter aufgenommen. Das ist aus unserer Sicht sehr \n\nwichtig. Wenn die Kommune kommunale Vertreter in \n\nGesellschafterversammlungen und Aufsichtsratsgremien \n\nentsendet, gilt f\u00fcr uns, dass sie auch entsprechend qualifi-\n\nziert und geschult sein m\u00fcssen, um diese Aufgaben \n\nwahrzunehmen. Hier ist diese Fortbildungspflicht aufge-\n\nnommen. Aus unserer Sicht liegen die Kosten einer \n\nsolchen Fortbildungspflicht bei denen, die entsprechend \n\ndiese Aufgabe zu erf\u00fcllen haben, das hei\u00dft bei den ent-\n\nsprechenden Unternehmen. \n\nEin Satz sei mir auch zu der Frage der Qualifikationsan-\n\nforderung der Fachbediensteten f\u00fcr das Finanzwesen \n\ngestattet: Uns ist sehr bewusst, dass es eine gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung f\u00fcr die Kommunen \u2013 gerade f\u00fcr die kleineren \u2013 \n\nist, im Rahmen des demografischen Wandels bei der \n\nPersonalsituation qualifiziertes Personal zu finden. An \n\ndieser Stelle haben wir eine erste Erleichterung vorge-\n\nnommen, was die Frage der Berufserfahrung betrifft, und \n\nzwar von drei auf zwei Jahre. \n\nWas die Qualifikation als solches betrifft, so muss ich \n\ndeutlich sagen, ist unsere Fraktion der Auffassung, dass, \n\nwenn der Finanzbedienstete ein weitestgehendes Recht \n\nbis hin zu der Frage der Verh\u00e4ngung von Haushaltssper-\n\nren f\u00fcr die Kommune hat, er auch \u00fcber die entsprechen-\n\nden Qualifikationsnachweise verf\u00fcgen muss. \n\nEs muss aber auch Aufgabe der Staatsregierung und \n\ndieses Hohen Hauses sein, die Kommunen bei der Perso-\n\nnalgewinnung und Qualifizierung der Stellenbewerber zu \n\nunterst\u00fctzen. Ob das entsprechende erg\u00e4nzende Angebote \n\nan der Verwaltungshochschule Mei\u00dfen sind, ob das die \n\nFrage einer Kapazit\u00e4tserweiterung der Verwaltungsfach-\n\nhochschule Mei\u00dfen ist, ob das entsprechende M\u00f6glichkei-\n\nten f\u00fcr berufsbegleitende Qualifikationen sind, diese \n\nFragen werden wir weiter miteinander diskutieren. Klar \n\nmuss aber auch sein: Wer eine entsprechende Kompetenz \n\nund Entscheidungsbefugnis hat, muss auch den entspre-\n\nchenden Qualifikationsanforderungen gen\u00fcgen. \n\nAus unserer Sicht haben wir heute einen Gesetzentwurf \n\nvorliegen, der aus Sicht der Staatsregierung die Problem-\n\nkreise aufgenommen hat, die Hinweise und Anregungen \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages ebenso \n\nber\u00fccksichtigt wie die Zielsetzung, die wir vertreten \n\nhaben. Ich glaube, dass die Koalition heute mit diesem \n\nmittlerweile vorliegenden Gesetzentwurf auch einen \n\nwesentlichen Beitrag f\u00fcr eine ordentliche Kommunalver-\n\nfassungsrechtlichkeit in diesem Land leistet. \n\nEin letzter Satz sei mir dahin gehend gestattet deutlich zu \n\nmachen: Wenn wir \u00fcber kommunale Herausforderungen \n\nreden, dann reden wir \u00fcber unterschiedliche Sichtweisen. \n\nWir reden nicht nur \u00fcber unterschiedliche Sichtweisen der \n\nAufgabenbetrachtung eines Landkreises oder einer \n\nkreisangeh\u00f6rigen Kommune. Wir reden auch \u00fcber unter-\n\nschiedliche Sichtweisen von kreisfreien St\u00e4dten, Mittel-\n\nzentren und kleinen Kommunen mit ehrenamtlichen \n\nB\u00fcrgermeistern. Wir reden \u00fcber unterschiedliche Sicht-\n\nweisen von B\u00fcrgermeistern und Gemeinder\u00e4ten, von \n\nunterschiedlichen Sichtweisen von Gemeinder\u00e4ten und \n\nKreisr\u00e4ten, von Betrachtung einer Rechtsaufsicht versus \n\nder Frage der Pr\u00fcfrechte von Gesellschafterversammlun-\n\ngen. All diese Faktoren gilt es gleicherma\u00dfen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen und ernst zu nehmen. \n\nDie Herausforderung besteht darin, diese Interessen so \n\nvern\u00fcnftig zu harmonisieren, dass beide Grunds\u00e4tze \n\ngew\u00e4hrleistet sind:  ein h\u00f6chstm\u00f6gliches Ma\u00df an kommu-\n\nnaler Selbstverwaltung, wie sie auch die S\u00e4chsische \n\nVerfassung vorgibt, und gleichzeitig ein wahrendes \n\nRechtsinstrument, was diese Interessen in einen Ausgleich \n\nbringt. \n\nIch bitte Sie insoweit um Zustimmung zur Gesetzesvorla-\n\nge, freue mich und scheue auch nicht die Diskussion, die \n\nsicherlich in dem Hohen Hause noch folgen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir beraten heute \u00fcber eine \n\netwas umfangreichere \u00c4nderung unserer Kommunalver-\n\nfassung. Einiges davon ist redaktioneller Natur, einiges ist \n\nreine Symbolpolitik ohne praktische Folgen, wieder \n\nanderes ist der Versuch, die Folgeprobleme der wenig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5829 \n\ndurchdachten Einf\u00fchrung der Doppik auf kommunaler \n\nEbene in den Griff zu bekommen. Einiges ist notwendig, \n\num Fehler vorhergehender Kommunalrechtsnovellen \n\nauszub\u00fcgeln, und manches ist einfach nur l\u00e4cherlich. \n\nZwei Beispiele dazu: Es wird festgelegt, dass die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte k\u00fcnftig Migrations- und Integrationsbeauf-\n\ntragte haben m\u00fcssen. Allerdings gibt es diese Beauftrag-\n\nten in der Praxis der drei s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte bereits \n\nseit \u00fcber einem Vierteljahrhundert, meine Damen und \n\nHerren. Interessanter w\u00e4re schon die Beantwortung der \n\nFrage gewesen, ob es k\u00fcnftig auch in den kreisangeh\u00f6ri-\n\ngen Gemeinden bei einem bestimmten Anteil an Migran-\n\nten derartige Beauftragte geben sollte. Dazu sagt dieser \n\nGesetzentwurf leider nichts. \n\nZweites Beispiel: das Herumgeholper bei der Besetzung \n\nkommunaler Aussch\u00fcsse. Bei der vorletzten Gemeinde-\n\nordnungs\u00e4nderung wurde die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, \n\nkommunale Aussch\u00fcsse statt durch Wahl im Wege der \n\nBenennung nach dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen zu \n\nbesetzen. Da auch damals mit hei\u00dfer Nadel gestrickt \n\nwurde, entstanden dabei zwei unterschiedliche Regelun-\n\ngen f\u00fcr die Ausschussstellvertretung: eine einfache und \n\nvern\u00fcnftige f\u00fcr die nach dem Benennungsverfahren \n\ngebildeten Aussch\u00fcsse und eine andere, viel weniger \n\npraktikable f\u00fcr die herk\u00f6mmlich gew\u00e4hlten Aussch\u00fcsse. \n\nF\u00fcr die letztgenannten war nur ein einziger Vertreter f\u00fcr \n\njedes Ausschussmitglied vorgesehen, bei ehrenamtlichen \n\nR\u00e4ten in der Praxis ung\u00fcnstig, weil bei einem kurzfristi-\n\ngen Ausfall des Ausschussmitgliedes nicht selten auch der \n\nVertreter verhindert ist, an der Ausschusssitzung teilzu-\n\nnehmen. \n\nIm Falle des Benennungsverfahrens hingegen kann jedes \n\nFraktionsmitglied ein verhindertes Ausschussmitglied \n\nvertreten, in der kommunalpolitischen Praxis, die durch \n\ndie Ehrenamtlichkeit gepr\u00e4gt ist, eine sehr vern\u00fcnftige \n\nRegelung. \n\nAnstatt diese vern\u00fcnftige Regelung zu verallgemeinern, \n\nnehmen Sie sie wieder zur\u00fcck und ersetzen diese durch \n\neine b\u00fcrokratische Bestimmung, die Sie dann beim zwei-\n\nmaligen Nachbessern \u2013 einmal davon live im Ausschuss \u2013 \n\nimmer mehr verhunzen und so die kommunalpolitische \n\nArbeit in der Praxis v\u00f6llig unn\u00f6tig erschweren. \u00dcber die \n\nEleganz von Gesetzeswortlauten und -formulierungen \n\nwill ich gar nicht reden. \n\nEs gibt im Gesetzentwurf durchaus einige brauchbare \n\nL\u00f6sungen vorhandener Probleme, aber leider deutlich \n\nmehr Verschlimmbesserungen. Es gibt unbeholfene \n\nVersuche, Probleme zu l\u00f6sen, die in der Praxis niemand \n\nhatte. Dar\u00fcber hat sich ja bereits der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag in seiner vernichtenden Stellungnahme \n\nmit bemerkenswert deutlicher Kritik beklagt. \n\nUnter dem Strich wird das Kommunalrecht nach der \n\nNovelle eher schlechter als besser sein. Es mehren sich \n\ndie logischen Widerspr\u00fcche und die Br\u00fcche in der Syste-\n\nmatik. Das Schlimmste an diesem Gesetzentwurf sind \n\nnicht etwa nur die unbeabsichtigten Fehler, die kleinen \n\nL\u00e4sslichkeiten, sondern es sind die Verschlechterungen, \n\ndie nicht aus Versehen passieren, sondern von der Koali-\n\ntion ganz bewusst und mit voller Absicht herbeigef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nIch m\u00f6chte hierbei insbesondere auf die umfangreichen \n\n\u00c4nderungen zur Ortschaftsverfassung und zur Stadtbe-\n\nzirksverfassung eingehen. Einziger Sinn und Zweck \n\ndieser \u00c4nderungen ist ein massiver und besonders dreister \n\nEingriff in die kommunale Selbstverwaltung der s\u00e4chsi-\n\nschen Landeshauptstadt. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNun bestreiten die Herren Hartmann von der CDU-\n\nFraktion und Pallas von der SPD-Fraktion \u2013 beide aus \n\nDresden \u2013 immer wieder, dass es sich um eine Lex Dres-\n\nden handle. Ich m\u00f6chte diese Behauptung von Ihnen \n\neinmal widerlegen. Ihre Standardphrase lautet immer: Die \n\nLandeshauptstadt soll sich nicht so wichtig nehmen, die \n\nGemeindeordnung gelte schlie\u00dflich f\u00fcr alle s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden. \n\nNun, weit gefehlt, meine Damen und Herren! Es l\u00e4sst sich \n\nganz klar und eindeutig nachweisen, dass es sich aus-\n\nschlie\u00dflich um eine Lex Dresden handelt und dass dieses \n\nGesetzgebungsverfahren im S\u00e4chsischen Landtag dazu \n\nmissbraucht wird, um einen Beschluss des rot-gr\u00fcn-roten \n\nStadtrates zu konterkarieren, mit dem die demokratische \n\nMitbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gest\u00e4rkt \n\nwerden sollte. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann  \n\nund Katja Meier, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ich beweise Ihnen das noch. Herr Pecher, ich glaube, \n\nSie sind da nicht ganz auf der H\u00f6he der Zeit. Urspr\u00fcng-\n\nlich wollten Sie ja, um das zu kaschieren, die Anwend-\n\nbarkeit der Ortschaftsverfassung generell und landesweit \n\neinschr\u00e4nken. Nach dem Aufschrei der betroffenen \n\nOrtschaften aus den Landkreisen, einem Kollateralscha-\n\nden Ihres Entwurfs, begrenzen Sie das Verbot jetzt auf die \n\ndrei kreisfreien St\u00e4dte. \n\nDa in Leipzig, meine Damen und Herren, die Diskussio-\n\nnen um eine Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung noch \n\ngar nicht so weit gediehen sind und Chemnitz nicht \n\neinmal eine Stadtbezirksverfassung hat, geht es folglich \n\nausschlie\u00dflich darum, das bereits beschlossene Vorhaben \n\nin Dresden noch auf den letzten Metern zu stoppen. \n\nIch will Ihnen auch beschreiben, was wir vorhatten. Es \n\nsah vor, dass mit der Einf\u00fchrung der sogenannten Ort-\n\nschaftsverfassung, die bisher nur f\u00fcr die in den Neunzi-\n\ngerjahren eingemeindeten Stadtteile galt, diese ab 2019 \n\nstadtweit gelten sollte. Was h\u00e4tte die Umsetzung dieses \n\nVorhabens mit der Kommunalwahl 2019 konkret bedeu-\n\ntet? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Machen Sie  \n\ndoch ordentliche Politik! Sie sind doch  \n\nmorgen beim Stadtrat in Dresden) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5830 \n\n\u2013 Herr Kollege Piwarz, ich wei\u00df, Sie regen sich wieder \n\nein bisschen auf. Das Problem ist, dass Ihr kommunalpo-\n\nlitischer Sprecher, Christian Hartmann, Sie offensichtlich \n\nnicht dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt hat, dass Sie in wenigen Minuten \n\nim S\u00e4chsischen Landtag ein Gesetz beschlie\u00dfen werden, \n\ndas einen einzigen Zweck hat, n\u00e4mlich den, die Beschl\u00fcs-\n\nse des Stadtrates der Landeshauptstadt Dresden zu kon-\n\nterkarieren. Das haben Sie offensichtlich \u00fcbersehen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDeshalb zwingt er mich gerade dazu, die Konsequenzen \n\nIhrer Gesetzgebung zu erl\u00e4utern, und das werde ich auch \n\ntun, da k\u00f6nnen Sie noch so sehr dazwischen krakeelen. \n\nIch warte. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich warte so lange, bis \n\nSie sich beruhigt haben. Ich habe genug Redezeit, da \n\nm\u00fcssen Sie sich keine Sorgen machen. Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nmit Frau Kuge ins Zwiegespr\u00e4ch gehen und ich werde \n\nIhnen weiter ausf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Anstelle der vom Stadtrat \n\neingesetzten Beir\u00e4te mit reinen Beratungsrechten h\u00e4tte es \n\nk\u00fcnftig von den B\u00fcrgern gew\u00e4hlte Ortschaftsr\u00e4te in den \n\nStadtteilen mit eigenst\u00e4ndigen Entscheidungskompeten-\n\nzen gegeben. \n\nZweitens: Der Stadtrat und seine Aussch\u00fcsse w\u00e4ren von \n\nvielen Detailaufgaben, die keine stadtweite, sondern nur \n\nstadtteilbezogene Bedeutung haben, entlastet worden. \n\nDiese Detailaufgaben h\u00e4tten k\u00fcnftig die zehn neuen \n\nOrtschaftsr\u00e4te wahrgenommen. Damit w\u00e4re ehrenamtli-\n\nche Arbeit sinnvoll auf mehrere Schultern verteilt worden. \n\nDrittens: Wie die Menschen in den eingemeindeten \n\nOrtschaften h\u00e4tten alle Menschen \u00fcber besonders wichtige \n\nStadtteilfragen auch durch B\u00fcrgerentscheide entscheiden \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnd schlie\u00dflich viertens: F\u00fcr alle Teile der Stadt, egal ob \n\nsie schon zu Zeiten von August dem Starken zu Dresden \n\ngeh\u00f6rten oder ob sie vor 1945, zwischen 1945 und 1990 \n\noder nach 1990 eingemeindet wurden, h\u00e4tten die gleichen \n\nRegeln f\u00fcr die demokratische Teilhabe und Mitbestim-\n\nmung gegolten. \n\nAll das war bereits demokratisch entschieden worden, \n\n\u00fcbrigens auf der Basis von Wahlprogrammen, die den \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern vor der letzten Wahl bekannt \n\ngewesen sind und offenkundig deren Zustimmung erfah-\n\nren haben. Bei diesem Vorhaben handelt es sich nicht \n\netwa um etwas Exotisches oder Experimentelles, sondern \n\num etwas, das in den Stadtteilen anderer deutscher Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte eine schlichte Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist; ich ver-\n\nweise etwa auf die Bayerische Gemeindeordnung sowie \n\nauf jene von Nordrhein-Westfalen, Hessen und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, die ja 1993 die Blaupause f\u00fcr die S\u00e4chsi-\n\nsche Gemeindeordnung war. Die einfache, klare und \n\nvern\u00fcnftige Regelung aus Baden-W\u00fcrttemberg schlagen \n\nwir Ihnen heute \u00fcbrigens in unserem Gesetzentwurf vor. \n\nSie w\u00e4re wesentlich sinnvoller als das, was die Koalition \n\nhier vorgelegt hat. \n\nWas in anderen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten selbstverst\u00e4ndli-\n\ncher Kernbestandteil kommunaler Selbstverwaltung ist \n\nund bis zur heutigen Gesetzes\u00e4nderung auch in Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, n\u00e4mlich \n\ndie \u00dcbertragung umfangreicher Kompetenzen an die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bzw. deren gew\u00e4hlte Vertretun-\n\ngen in den Stadtteilen, soll nun in Sachsen mit aller Macht \n\nverhindert werden. Was z\u00e4hlen da schon die Erfahrungen \n\naus anderen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten? Was z\u00e4hlen demo-\n\nkratische Entscheidungen? Schlie\u00dflich haben wir die \n\nbeiden Landtagspolizisten Hartmann und Pallas, die es \n\nnat\u00fcrlich besser wissen und daf\u00fcr sogar ganz bewusst in \n\nKauf nehmen, heute im Landtag eine Demokratiebremse \n\nf\u00fcr ganz Sachsen zu schaffen. \n\nBeim Kollegen Hartmann kann ich das vielleicht noch \n\nnachvollziehen, meine Damen und Herren. Er handelt ja \n\nschlie\u00dflich nicht ganz uneigenn\u00fctzig. Als Ortsvorsteher \n\nder Ortschaft Langebr\u00fcck vertritt er ja 6 % der Dresdner \n\nBev\u00f6lkerung, die bereits jetzt in den Genuss der Ort-\n\nschaftsverfassung kommen, und er will nat\u00fcrlich mit aller \n\nMacht verhindern, dass die gro\u00dfe Mehrheit von 94 % der \n\nEinwohnerschaft die gleichen Rechte bekommt. Er \n\nverteidigt die Privilegien einer kleinen Minderheit von \n\n6 %, zu der erst selbst geh\u00f6rt. Au\u00dferdem ist er als Chef \n\nder Dresdner CDU ganz an der Seite seiner Ratsfraktion, \n\nder so viel Demokratie ohnehin suspekt war und die auch \n\ndeshalb dagegen gestimmt hat. \n\nDemokratische Entscheidungen vor Ort, bei denen man \n\nselbst unterlegen ist, werden durch das Hineinregieren \n\nvon oben korrigiert. Dieses Vorgehen sagt so einiges \u00fcber \n\ndas Demokratieverst\u00e4ndnis der CDU in Sachsen aus. Das \n\nist aber auch nicht weiter \u00fcberraschend; nichts anderes \n\nhaben wir erwartet. \n\nWas sagt eigentlich Herr Pallas von der SPD? Er versucht \n\nuns allen Ernstes eine \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 verbes-\n\nserte Stadtbezirksverfassung, gewisserma\u00dfen eine Bonsai-\n\nVersion der Ortschaftsverfassung, als Alternative und \n\nechte Verbesserung zu verkaufen. Das mit dem Bonsai ist \n\nhier w\u00f6rtlich gemeint: Die Stadtbezirksbeir\u00e4te sollen nur \n\nwinzige Entscheidungsrechte erhalten, sie sollen ihren \n\nVorsitzenden nicht selbst w\u00e4hlen, sondern ihn vom \n\nOberb\u00fcrgermeister vorgesetzt bekommen, und in den \n\nRechten gegen\u00fcber dem Stadtrat sollen sie auch weiterhin \n\ndeutlich gegen\u00fcber den Ortschaftsr\u00e4ten zur\u00fcckgesetzt \n\nsein. Selbstverst\u00e4ndlich soll den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nin den Stadtbezirken auch das Recht auf stadtteilbezogene \n\nB\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide verwehrt bleiben. \n\nMeine Damen und Herren, wir sehen: Es handelt sich um \n\neine komplette Veralberung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund der \u00d6ffentlichkeit; denn Sie gew\u00e4hren gro\u00dfz\u00fcgig, die \n\nohne nennenswerte Kompetenzen ausgestatteten Stadtbe-\n\nzirksbeir\u00e4te mit einem hohen zus\u00e4tzlichen organisatori-\n\nschen und finanziellen Aufwand bei der Kommunalwahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5831 \n\ndirekt zu w\u00e4hlen. Auf gut Deutsch: Die Wurst bekommt \n\nihr nicht, aber ihr d\u00fcrft trotzdem danach springen. Dies \n\nallen Ernstes als Fortschritt zu bezeichnen, dazu muss \n\nman schon Sozialdemokrat sein. Herr Pallas, ich wei\u00df \n\nnicht, wie es Ihnen geht, wenn Sie morgens in den Spiegel \n\nschauen, aber ich verstehe jetzt besser, warum viele \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten vor Ort dem \n\neigenen politischen Personal auf Landes- und Bundesebe-\n\nne zutiefst misstrauen. \n\nMeine Damen und Herren, etwas anderes als die Ableh-\n\nnung des Gesetzentwurfes werden Sie von uns nicht \n\nernsthaft erwarten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Meine Herrn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Schollbach, geht es Ihnen jetzt besser? \n\nWenn diese Art der Rede notwendig war, um die letzte \n\nM\u00f6glichkeit zu nutzen, noch einmal nachzutreten, dann \n\nsei Ihnen das geg\u00f6nnt. Aber diese Art von H\u00e4me und \n\nUnterstellung ist nicht mein Fall, nicht der Fall der SPD. \n\nIm Gegenteil: Ich werde Ihnen genau begr\u00fcnden, warum \n\nuns einerseits Beteiligung und Mitwirkung trotzdem sehr \n\nwichtig sind und wir dies auch tun, andererseits aber auch \n\ndie Gesamtgemeinde im Blick behalten \u2013 was bei Ihnen \n\nleider nicht der Fall ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit der vorliegenden Kommunalrechtsnovelle wird ein \n\nweiterer wichtiger Teil des Koalitionsvertrags umgesetzt. \n\nDer SPD-Fraktion war es wichtig, bei vielen \u00c4nderungen \n\nauch die Vorschl\u00e4ge der kommunalen Familie und die \n\nErgebnisse der Anh\u00f6rung aufzugreifen. Bereits im Ent-\n\nwurf finden sich viele Vorschl\u00e4ge des SSG, die wir auch \n\nvon vielen einzelnen kommunalpolitischen Akteuren \n\nkennen, und nat\u00fcrlich war die Kritik des SSG am Gesetz-\n\nentwurf bemerkenswert. Bei einzelnen Punkten fiel sie \n\nsehr differenziert aus. Da wurde gelobt, jedoch auch \n\nteilweise sehr hart, aber gut argumentierend kritisiert, und \n\nich konnte auch die grunds\u00e4tzliche Kritik am Verfahren \n\nund an der ausbauf\u00e4higen Einbindung der kommunalen \n\nFamilie nachvollziehen. \n\nIm Sommer kam der Gesetzentwurf in den Landtag, und \n\nals SPD-Fraktion war es uns wichtig, m\u00f6glichst viele \n\nKritikpunkte zu l\u00f6sen. Deshalb wurden viele dieser \n\nPunkte im Rahmen der Anh\u00f6rung des Innenausschusses \n\nvon Sachverst\u00e4ndigen aufgegriffen oder auch gezielt von \n\nuns erfragt und m\u00fcndeten in einen \u00c4nderungsantrag, der \n\nam 30. November im Innenausschuss beschlossen wurde. \n\nWir greifen darin eigene Punkte auf, bei denen \u2013 aus \n\nunserer Sicht zu Recht \u2013 durch die Kommunen \u00c4nde-\n\nrungsbedarf angezeigt wurde. \n\nEs waren aber auch ganz aktuelle Fragen enthalten, zum \n\nBeispiel Vereinfachungen und Erleichterungen f\u00fcr die \n\nKommunen im Haushaltsrecht, etwa die Befreiung von \n\nder Pflicht zum Nachtragshaushalt bei zu ersetzenden \n\nInvestitionen oder konkrete Erleichterungen bei dem \n\nnachzuholenden Jahresabschluss. \n\nDer von den Koalitionsfraktionen ge\u00e4nderte Gesetzent-\n\nwurf steht nun zur Abstimmung, und nat\u00fcrlich dient die \n\nDebatte auch dazu, zu kl\u00e4ren, was eigentlich ge\u00e4ndert \n\nwird. Mein Kollege Volkmar Winkler wird in der zweiten \n\nRunde noch einen \u00dcberblick aus sozialdemokratischer \n\nSicht geben. Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst auf ein Schwer-\n\npunktziel konzentrieren, das Sie bereits im Koalitionsver-\n\ntrag finden: den Ausbau der Mitbestimmungs- und Betei-\n\nligungsrechte in den Kommunen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt, Herr Schollbach. Jetzt \n\nkommen Sie mal wieder runter und seien Sie ein bisschen \n\nanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDabei mussten wir nat\u00fcrlich die Vielfalt der kommunal-\n\npolitischen Realit\u00e4t in Sachsen ber\u00fccksichtigen, und diese \n\nbewegt sich nun einmal zwischen kreisfreien St\u00e4dten mit \n\nparlamentarisierten Stadtr\u00e4ten und kleinen Kommunen, in \n\ndenen die Gemeinder\u00e4te \u00fcberhaupt keine Fraktionen \n\nbilden und viel konsensualer arbeiten. Dies reicht von \n\nGemeinden, die aus einer Vielzahl von ehemals selbst-\n\nst\u00e4ndigen Ortsteilen bestehen, bis zu mittleren und gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten, deren Gebiet \u00fcber Jahrzehnte, teilweise \u00fcber \n\nJahrhunderte \u00fcberformt wurde, sodass die ehemaligen \n\nOrte \u00fcberhaupt nicht mehr erkennbar oder im Bewusst-\n\nsein der Bev\u00f6lkerung sind. \n\nEs geht nat\u00fcrlich auch um einen sinnvollen Ausgleich \n\nzwischen den Interessen von Verwaltung und Gemeinde-\n\nr\u00e4ten, aber auch zwischen lokalen Gremien und der \n\nGesamtgemeinde. All diesen Gemeinden in ihrer Vielfalt \n\nmussten wir bei den Vorschl\u00e4gen gerecht werden. Nat\u00fcr-\n\nlich ist es dabei nicht leicht, immer Kompromisse zu \n\nfinden; aber ich empfinde es so, dass wir an den entschei-\n\ndenden Stellen gute Kompromisse finden konnten. \n\nWir werden die Mitwirkungs- und Beteiligungsm\u00f6glich-\n\nkeiten auf ganz unterschiedlichen Wegen verbessern. Nur \n\nbeispielhaft sei die Aufnahme der Beteiligung von Kin-\n\ndern und Jugendlichen in Gemeinde- und Landkreisord-\n\nnungen erw\u00e4hnt. Dies stand schon im Koalitionsvertrag, \n\nund wir schreiben es jetzt in beide Gesetze hinein. Nat\u00fcr-\n\nlich gibt es bereits Kommunen, die ganz vorbildlich \n\narbeiten, aber die \u00c4nderungen werden landesweit zu mehr \n\nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen f\u00fchren. \n\nMit dem Gesetzentwurf werden auch die Rechte von \n\nGemeinder\u00e4ten und Fraktionen erweitert, und, mein lieber \n\nHerr Schollbach, ich habe eine ganz andere Sicht auf das, \n\nwas im Innenausschuss passiert ist. Sie haben das h\u00e4-\n\nmisch kritisiert und herabgew\u00fcrdigt, was wir in der \n\nBeratung gemacht haben. Sie haben es gering gesch\u00e4tzt; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5832 \n\nich, im Gegenteil, bezeichne es als gelebte parlamentari-\n\nsche Demokratie. Sie haben einen berechtigten \u00c4nde-\n\nrungshinweis gebracht. Wir haben ihn als Koalition \n\naufgegriffen und in den Entwurf hineingeschrieben. \n\nWas ist das anderes als gelebte parlamentarische Demo-\n\nkratie? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nund Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, warum nicht? \u2013 Nun zum Herzst\u00fcck der Reform der \n\n\u00f6rtlichen Beteiligung in Ortschaften und in Stadtbezirken. \n\nDiese Vorschl\u00e4ge haben die meisten Diskussionen ausge-\n\nl\u00f6st, denn sie werden die Realit\u00e4t der lokalen Beteiligung, \n\nin gro\u00dfen wie in kleinen Gemeinden, am nachhaltigsten \n\nver\u00e4ndern. Insgesamt \u2013 das sage ich aus voller \u00dcberzeu-\n\ngung \u2013 wird es sich zum Positiven ver\u00e4ndern. Bei der \n\nOrtschaftsverfassung geht es im Kern um eine St\u00e4rkung \n\nder Position von Ortschaften gegen\u00fcber dem Gemeinderat \n\nbzw. der Gesamtgemeinde. Es geht aber auch um eine \n\nR\u00fcckbesinnung auf den eigentlichen Sinn dieser \u00f6rtlichen \n\nOrganisationsform. Ich meine damit die Begleitung von \n\nEingemeindungsprozessen, damit das Hineinwachsen von \n\nehemals selbstst\u00e4ndigen Ortsteilen in die aufnehmende \n\nGemeinde erleichtert wird. Das ist aber auch ein endlicher \n\nProzess. \n\nAuch der konkrete Vorschlag mit der Stichtagsregelung \n\nhat Diskussionen ausgel\u00f6st. Es wird zuk\u00fcnftig Kommu-\n\nnen geben, die in einigen Ortsteilen keine Ortschaftsver-\n\nfassung einf\u00fchren k\u00f6nnen. Deshalb war es uns wichtig, \n\neine sehr komfortable \u00dcbergangsfrist zu schaffen, in der \n\nalle Gemeinden in Ruhe \u00fcberlegen k\u00f6nnen, ob sie die \n\nOrtschaftsverfassung einf\u00fchren oder nicht. Die Frist endet \n\nin sieben Jahren, und zwar am 31. Dezember 2024. Somit \n\nwird es gen\u00fcgend Gelegenheiten geben, die Diskussion \n\nvor Ort in Ruhe zu f\u00fchren. Mit dieser Regelung schaffen \n\nwir auch einen Bestandsschutz f\u00fcr alle dann bestehenden \n\nOrtschaften jenseits von Eingemeindungen. \n\nEin Ausbau der \u00f6rtlichen Beteiligung sollte aber nur so \n\nweit erfolgen, wie die Gesamtgemeinde noch funktions-\n\nf\u00e4hig ist; denn kommt es zu Kleinstaaterei oder unn\u00f6tiger \n\nVerz\u00f6gerung von dringenden Entwicklungsprozessen \n\ndurch eine \u00fcberbordende Beteiligung, kann das schnell \n\nkontraproduktiv werden und zus\u00e4tzlichen Frust ausl\u00f6sen. \n\nAls SPD-Fraktion wollen wir beides erm\u00f6glichen: Wir \n\nwollen einen Ausbau der Beteiligungsm\u00f6glichkeiten vor \n\nOrt und die Sicherung der Funktionsf\u00e4higkeit der Ge-\n\nsamtgemeinde. Das f\u00fchrt uns zwangsl\u00e4ufig zu der Er-\n\nkenntnis, dass die Ortschaftsverfassung f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen \n\nSt\u00e4dte nicht das beste Instrument ist. Das ist nicht neu und \n\nauch nicht erst im Zuge der Novelle entstanden. Daf\u00fcr \n\nwollen wir eine starke Ausweitung der Stadtbezirksver-\n\nfassung als Ziel, was wir bereits im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart hatten. \n\nIch halte es auch nicht f\u00fcr eine Lex Dresden, nur weil die \n\nStadt Dresden schon einige Zeit eine Diskussion dar\u00fcber \n\nf\u00fchrt. Sie wissen offensichtlich nicht, dass auch in Leipzig \n\nund in Chemnitz Diskussionen dar\u00fcber gef\u00fchrt werden \n\nund dass es dort sehr wohl einen sehr konstruktiven \n\nDiskussionsprozess im Zusammenhang mit der jetzigen \n\nKommunalrechtsnovelle gab. \n\nWir machen das, wir schaffen f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte \n\neine neue Stadtbezirksverfassung. Im Gesetzentwurf stand \n\nnoch ein gr\u00f6\u00dferer Kreis \u2013 das ist richtig \u2013, aber letztend-\n\nlich muss man sich auch den aktuellen Diskussionen \n\nstellen und Kompromisse finden, wenn es nicht akzeptiert \n\nwird. Das zeigt, wie ernst wir die Perspektive der Kom-\n\nmunen in diesem Prozess nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch kann mir gut vorstellen, dass perspektivisch auch \n\ngro\u00dfe kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte dieses Instrument nutzen \n\nk\u00f6nnen. Das wird aber dann im Zuge zuk\u00fcnftiger Kom-\n\nmunalrechtsnovellen zu kl\u00e4ren sein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha!) \n\nWas wird in den Stadtbezirken k\u00fcnftig m\u00f6glich sein? All \n\ndas, was sich viele Kommunal- und Lokalpolitiker aus \n\neiner der kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr die \u00f6rtliche Beteiligung \n\nw\u00fcnschen, wird erm\u00f6glicht. Wir werden die Direktwahl \n\nder Stadtbezirksbeir\u00e4te erm\u00f6glichen. Es wird Aufgaben, \n\n\u00e4hnlich denen der Ortschaften, aber ohne die gesamtst\u00e4d-\n\ntische Infrastruktur, f\u00fcr diese Stadtbezirksbeir\u00e4te geben. \n\nNat\u00fcrlich werden sie auch das n\u00f6tige Geld zur Erf\u00fcllung \n\nihrer Aufgaben bekommen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben die Stadtr\u00e4te der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte das Recht, die Elemente f\u00fcr die Mitwirkung in \n\nihren Stadtbezirken optimal zusammenzustellen. Damit \n\nerm\u00f6glichen wir weit mehr lokale Mitwirkungs- und \n\nBeteiligungsrechte, ohne die Arbeitsf\u00e4higkeit der Gesamt-\n\nstadt zu gef\u00e4hrden. \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Wochen ist viel \n\n\u00fcber die politische Situation in Sachsen diskutiert worden. \n\nZwei Dinge sind dabei klar geworden: In unseren Kom-\n\nmunen kommen viele gesellschaftliche Probleme als \n\nErstes an, egal, wo die Ursachen liegen. Die Politik des \n\nFreistaates Sachsen war in der Vergangenheit zu oft davon \n\ngepr\u00e4gt, die Kommunen in ihren Handlungsspielr\u00e4umen \n\neinzuschr\u00e4nken. Das muss sich grundlegend \u00e4ndern. \n\nMit Blick auf die Vereinbarung innerhalb der Koalition, \n\nwelche gestern unterzeichnet wurde, wird sich das auch in \n\nZukunft \u00e4ndern. Unsere Aufgabe besteht in Zukunft viel \n\nst\u00e4rker darin, die s\u00e4chsischen Kommunen mit einer neuen \n\ngemeinsamen Herangehensweise bei der L\u00f6sung dieser \n\nProbleme und bei den Zukunftsaufgaben zu unterst\u00fctzen. \n\nDer Beschluss der Kommunalrechtsnovelle am heutigen \n\nTag ist daf\u00fcr ein wichtiger Schritt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wippel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5833 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir \n\nsprechen jetzt \u00fcber die Anpassung der s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunalverfassung. Aus unserer Sicht ist festzustellen, dass \n\nsie sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt hat, und die Reform l\u00e4sst \n\nsie auch im Wesentlichen unangetastet. Sie nimmt aber an \n\neiner Vielzahl von Stellen \u00fcberwiegend kleinere \u00c4nde-\n\nrungen vor, auf die jetzt alle einzugehen nicht m\u00f6glich ist. \n\nEs ist aber auch nicht n\u00f6tig. Deshalb beschr\u00e4nke ich mich \n\nauf einige f\u00fcr uns sehr wichtige Punkte. \n\nGut ist aus unserer Sicht, dass Klarheit geschaffen wird, \n\nwas Ortschaften und was Stadtbezirke sind. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Klarheit, dass kreisfreie St\u00e4dte zwar eine Stadt-\n\nbezirksverfassung haben k\u00f6nnen, nicht aber Stadtbezirke \n\neinfach zu Ortschaften erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen und im \n\ngesamten Stadtgebiet die Ortschaftsverfassung quasi \n\neingef\u00fchrt werden kann. Das ist eine wichtige Klarstel-\n\nlung f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte, insbesondere f\u00fcr Dresden. \n\nDer Gesetzentwurf st\u00e4rkt die Stellung der Ortschaftsr\u00e4te \n\ngegen\u00fcber der Einheitsgemeinde. Aus unserer Sicht ist \n\ndas einer der wichtigsten Punkte. Zugleich begr\u00fc\u00dfen wir \n\ndie neu eingef\u00fchrte M\u00f6glichkeit, Stadtbezirksbeir\u00e4te wie \n\nOrtschaftsr\u00e4te direkt vom Volk w\u00e4hlen zu lassen sowie \n\nihnen weitgehend \u2013 wenn auch nicht vollst\u00e4ndig \u2013 die \n\ngleichen Kompetenzen wie einem Ortschaftsrat einzu-\n\nr\u00e4umen. Aber wo Licht ist, ist auch Schatten: Wir halten \n\nes f\u00fcr problematisch, dass Gemeinden die Rechnungspr\u00fc-\n\nfung bei Beteiligungsgesellschaften der dritten Beteili-\n\ngungsstufe mittels Widerspruch gegen\u00fcber der \u00f6rtlichen \n\nPr\u00fcfungseinrichtung einfach verhindern k\u00f6nnen. Diese \n\nVorschrift ist geradezu eine Einladung an Gemeinden, \n\nEnkelgesellschaften von Unternehmen der Gemeinden zu \n\ngr\u00fcnden, um so der Pr\u00fcfung entgehen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hat \n\nsich in der Anh\u00f6rung folgerichtig klar gegen diese Be-\n\nstimmung ausgesprochen. Es w\u00e4re ein erheblicher Ein-\n\ngriff in die Unabh\u00e4ngigkeit der \u00f6rtlichen Pr\u00fcfungseinrich-\n\ntungen, wenn auf diese Weise pl\u00f6tzlich eine solche \n\nPr\u00fcfung verhindert werden k\u00f6nnte. Dass von unterschied-\n\nlichen Gremien gepr\u00fcft wurde, m\u00fcssen Unternehmen \n\naushalten. Wenn es die Aufsichtsr\u00e4te nicht beauftragen, \n\ndann sei eben auch mal eine \u00f6rtliche Pr\u00fcfung erforderlich. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag zielt deshalb auch auf die Strei-\n\nchung dieses Passus. \n\nDeutlich besser w\u00e4re der Gesetzentwurf gewesen, wenn \n\ndie Ideen aufgegriffen worden w\u00e4ren, die die AfD-\n\nFraktion zur Reform der Gemeindeordnung und der \n\nLandkreisordnung als Gesetzentw\u00fcrfe bereits eingebracht \n\nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Aufhebung der derzeitigen Regelung, wonach ein \n\nB\u00fcrgermeister nicht gleichzeitig B\u00fcrgermeister einer \n\nanderen Gemeinde sein kann, ist weiterhin sinnvoll. Die \n\ngleichzeitige Wahrnehmung von mehreren B\u00fcrgermeister-\n\n\u00e4mtern in unterschiedlichen Gemeinden h\u00e4tte erm\u00f6glicht \n\nwerden sollen. Ebenso h\u00e4tte die Staatsregierung die Idee \n\nunserer Fraktion aufgreifen sollen, dass hauptamtliche \n\nB\u00fcrgermeister von Gemeinden nicht gleichzeitig Kreisr\u00e4-\n\nte eines Kreises werden k\u00f6nnen, dem sie angeh\u00f6ren. \n\nAuch wenn wir als AfD-Fraktion mit unseren diesbez\u00fcg-\n\nlichen Gesetzentw\u00fcrfen in diesem Hohen Haus keine \n\nMehrheit haben, so h\u00e4tte es der Staatsregierung dennoch \n\ngut angestanden, sie aufzugreifen und zum Bestandteil der \n\nReform des Kommunalrechts zu machen. F\u00fcr die von uns \n\nvorgeschlagene \u00c4nderung der Landkreisordnung sprechen \n\nvor allem gewichtige demokratietheoretische Gr\u00fcnde. \n\nAls gute Demokraten akzeptieren wir aber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, dass dies von der Staatsregierung und der Mehrheit \n\ndieses Parlaments offenbar anders gesehen wird, und \n\nstimmen Ihrem Gesetzentwurf vorbehaltlich der Annahme \n\nunseres \u00c4nderungsantrages zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Man fragt sich \n\nderzeit mit Blick auf die inhaltsleere Absichtserkl\u00e4rung \n\nvom Montag, woran man erkennen k\u00f6nnte, dass die SPD \n\nin diesem Land \u00fcberhaupt regiert. \n\nInsoweit sind meine Erwartungen an eine SPD in dieser \n\nKoalition generell gering. Allerdings wagte ich bei einem \n\nThema, n\u00e4mlich bei dem Thema Demokratie, auf eine \n\nPartei zu hoffen, die in ihrer r\u00fchmlichen Geschichte unter \n\nanderem einen Kanzler vorweisen kann, der mit jener \n\nVerpflichtung gewordenen Aufforderung in die Geschich-\n\nte einging, mehr Demokratie zu wagen. Ich wagte daher \n\nzu hoffen, dass mit der einzig gro\u00dfen Kommunalrechts-\n\nnovelle in dieser Legislaturperiode die Devise lauten \n\nw\u00fcrde: mehr Beteiligung, mehr Mitbestimmung und \n\nweniger Klein-Klein. \n\nNur allein mit dem Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute \n\ndiskutieren, haben Sie, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der SPD, die Hoffnung zerst\u00f6rt, dass in diesem Land \n\nmit einer schwarz-roten Koalition eine umfassende \n\nDemokratisierung der Kommunen eintritt, die gerade jetzt \n\nso zwingend notwendig w\u00e4re. \n\nDer Gesetzentwurf ist nichts weiter als ein Machwerk \n\nvisionsloser Technokratie, verbunden mit einem Schlag \n\ngegen die so h\u00e4ufig von der CDU gepriesene kommunale \n\nSelbstverwaltung. \n\nNeben der notwendigen Behebung von M\u00e4ngeln des \n\nKommunalrechts und sicherlich sinnvollen Umsetzung \n\naktueller Anpassungsbedarfe bleibt am Ende eine einzige \n\nwesentliche \u00c4nderung, die durch dieses Gesetz erfolgt, \n\nstehen: Sie verhindern die Einf\u00fchrung der Ortschaftsver-\n\nfassung in den kreisfreien St\u00e4dten. Mit dieser Lex Dres-\n\nden soll eine umfassende Demokratisierung der Ortsteile \n\nin Zukunft verhindert werden. Sie tun das, nachdem nun \n\nmittlerweile selbst die Landesdirektion die Einf\u00fchrung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5834 \n\nOrtschaftsverfassung in Dresden als zul\u00e4ssig erkannt \n\nhatte, und Sie tun das vor allem ohne Not, ohne Sinn und \n\nohne Verstand. Diesen Affront gegen die kommunale \n\nDemokratie versuchen Sie dann durch einen zahnlosen \n\nTiger aufgewerteter Stadtbezirksbeir\u00e4te zu kaschieren. \n\nHaben Sie, werte Kolleginnen und Kollegen der CDU, \n\nund Sie, sehr geehrter gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Innenminister, \n\nso viel Angst vor den demokratischen Strukturen in der \n\nLandeshauptstadt, dass Sie einen solch immensen Auf-\n\nwand betreiben m\u00fcssen und alles daf\u00fcr geben, die Ort-\n\nschaftsverfassung in Dresden verhindern zu k\u00f6nnen? \n\nHaben Sie eigentlich einmal bedacht, dass die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte vor einer Unzahl neuer Probleme stehen werden? \n\nHaben Sie sich eigentlich im Ansatz die komplette An-\n\nwendung des zweiten Abschnitts des Kommunalwahl-\n\nrechts f\u00fcr die Wahl von Stadtbezirksbeir\u00e4ten mit allen \n\numfassenden Anforderungen und mit gro\u00dfen H\u00fcrden, \n\ninsbesondere f\u00fcr nicht parteilich organisierte W\u00e4hlerver-\n\neinigungen, durchdacht? \n\nUnd das Ganze wof\u00fcr? F\u00fcr nichts. Am Ende bleibt es \n\nn\u00e4mlich bei den derzeitigen Stadtbezirksbeir\u00e4ten mit \n\nmarginal mehr Rechten, die zwar zuk\u00fcnftig gew\u00e4hlt \n\nwerden k\u00f6nnen, aber kaum wirklich eine Entscheidung \n\ntreffen k\u00f6nnen. Sie entwerten so den Wahlakt als eine \n\nDelegation von Entscheidungsbefugnissen und erweisen \n\ndamit schlussendlich auch der Demokratie einen B\u00e4ren-\n\ndienst. \n\nWie ernst Sie es mit der kommunalen Demokratie neh-\n\nmen, zeigt auch die Anwendung der Stadtbezirksverfas-\n\nsung, anders als im urspr\u00fcnglichen Vorschlag der Staats-\n\nregierung vorgesehen, nur noch auf die kreisfreien St\u00e4dte \n\nund eben nicht auf Kommunen mit mehr als 50 000 \n\nEinwohnern. Dass Sie das zur\u00fcckgedreht haben, haben \n\nSie grandios damit begr\u00fcndet, dass die B\u00fcrgermeister der \n\nentsprechenden Gemeinden keinen Bedarf daf\u00fcr sehen \n\nw\u00fcrden. Das ist doch grotesk. Aber Sie w\u00fcrden wahr-\n\nscheinlich als Koalition demn\u00e4chst auch die Staatsregie-\n\nrung fragen, ob sie ein starkes Parlament f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt. \n\nDas scheint der bedauernswerte Anspruch an Gesetze \n\ndieser Technokratenkoalition zu sein. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE,  \n\nund Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nAber nicht einmal Technokratie k\u00f6nnen Sie dann. In ihrer \n\nBesessenheit, die Ortschaftsverfassung in den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten zu verhindern, hat die Staatsregierung einfach \n\ngepfuscht und gleich einmal das Kind mit dem Bade \n\nausgesch\u00fcttet, indem man auch die Ortschaften im kreis-\n\nangeh\u00f6rigen Raum traf, die vor 1993 eingemeindet \n\nworden sind. Anstatt zuzugeben, dass Sie hier \u00fcber das \n\nZiel hinausgeschossen sind, haben Sie in Ihrer Kleingeis-\n\ntigkeit die Regelungen so lange verschlimmbessert, bis \n\nnun niemand mehr versteht, was Sie eigentlich wollten. \n\nLiebe Koalition, wir GR\u00dcNEN nehmen die kommunale \n\nSelbstverwaltung ernst. Wir wollen den Kommunen mehr \n\nDemokratie und direktere Entscheidungswege erm\u00f6gli-\n\nchen, anstatt diese zu verbauen. Wir haben Vertrauen in \n\ndie Menschen vor Ort, die sich eigenverantwortlich f\u00fcr ihr \n\nUmfeld einsetzen wollen. \n\nDazu w\u00fcrde es auch geh\u00f6ren, die Beteiligungsrechte von \n\nKindern und Jugendlichen zu st\u00e4rken. Hier hat die Koali-\n\ntion gleich einmal eine Hechtrolle r\u00fcckw\u00e4rts hinter den \n\nschon weichen Vorschlag der Staatsregierung gemacht, \n\nindem sie schlussendlich die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten \n\nwieder deutlich reduziert. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist falsch!) \n\nDazu w\u00fcrde es geh\u00f6ren, die Minderheitenrechte des \n\nStadtrates zu st\u00e4rken und beispielsweise endlich eine \n\nverpflichtende Fraktionsfinanzierung einzuf\u00fchren. Statt-\n\ndessen g\u00e4ngeln Sie jetzt die Fraktionen durch die Be-\n\nschr\u00e4nkung der Zahl der Stellvertreter in den Aussch\u00fcs-\n\nsen. Warum eigentlich? Hat die derzeitige Regelung \n\nirgendwo geschadet? Diese Frage bleibt offen. \n\nSelbst wenn man den Anspruch an Demokratie und \n\nBeteiligung in diesem Gesetzentwurf kleinh\u00e4lt, bleiben \n\nneben einer Vielzahl kleiner und sicherlich sinnvoller \n\n\u00c4nderungen viele weitere Fragen. Einige davon seien \n\ngenannt: Ist es wirklich sinnvoll, die Anforderungen an \n\nden Fachbediensteten f\u00fcr das Finanzwesen derart abzu-\n\nsenken, nur weil man im Ergebnis jahrelanger fehlerhafter \n\nPersonalpolitik, deren Vorbild offensichtlich der Freistaat \n\nwar, in den Kommunen jetzt vor Problemen steht? Ist \n\ndieses Nullum wirklich die Antwort auf Ihr vollmundiges \n\nVersprechen aus dem Koalitionsvertrag, das kommunale \n\nWirtschaftsrecht zu \u00e4ndern, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nkommunaler energiewirtschaftlicher Unternehmen wie-\n\nderherzustellen? Warum haben Sie es nicht vermocht, das \n\nFDP-Relikt der gleichwohl sinnlosen wie \u00fcberb\u00fcrokrati-\n\nschen Zwangsanh\u00f6rung der Kammern bei kommunalen \n\nUnternehmensgr\u00fcndungen endlich einmal, wie vielfach \n\ngew\u00fcnscht, zu tilgen? \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Eine Koalition, die die \n\nKommunen g\u00e4ngeln will und wichtige Herausforderungen \n\nnicht angeht, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht besser \n\nbeteiligen will, ihre Entscheidungsrechte beschr\u00e4nkt und \n\nso die kommunale Demokratie leicht aush\u00f6hlt, kann auf \n\nunseren Widerspruch z\u00e4hlen, aber keineswegs auf unsere \n\nZustimmung hoffen. Deshalb lehnen wir den Gesetzent-\n\nwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Herr Abg. Hartmann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde \n\ndie Gelegenheit nutzen, auf Herrn Lippmann und Herrn \n\nSchollbach kurz zu reagieren. \n\nHerr Lippmann, was das Teufelswerk einer Kammeranh\u00f6-\n\nrung sein soll, das m\u00fcssten Sie gelegentlich einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5835 \n\nerkl\u00e4ren. Diese Kammeranh\u00f6rung dient nur dazu, dass auf \n\nVorschlag der Gemeindeverwaltung bei der Frage einer \n\nzuk\u00fcnftigen privatwirtschaftlich zu erbringenden kommu-\n\nnalen Leistung \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nder Gemeinderat gleichzeitig diese Kammerstellungnah-\n\nme hinzuzieht, um Pro und Kontra beurteilungsrelevant \n\nabzuw\u00e4gen, aber sie hat keine Verbindlichkeit. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist ja das Absurde!) \n\nAber sei es drum. \n\nDie Fraktionsfinanzierung, Herr Lippmann, ist origin\u00e4rer \n\nBestandteil der kommunalen Selbstverwaltung. Nat\u00fcrlich \n\nist es richtig, dass wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Vor \n\nallem sollten es aber die Kreistage, die Gemeinder\u00e4te und \n\nStadtr\u00e4te tun, was aus ihrer Sicht erforderlich ist. Denn \n\ndie Sinnlogik des Haushaltsrechts bedeutet, dass jeder \n\nGemeinderat und Kreistag f\u00fcr sich definieren kann, wie \n\nhoch die Fraktionsfinanzierung, die Aufwandsentsch\u00e4di-\n\ngung ist. In Dresden macht man davon regen Gebrauch, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Deshalb ist es \n\norigin\u00e4rer Kern der kommunalen Selbstverwaltung. Dass \n\nwir auch darauf hinwirken m\u00fcssen, dass es eine Ange-\n\nmessenheit gibt, wo sie nicht stattfindet, sei auch legitim. \n\nAber es bedarf einer solchen Konkretisierung an dieser \n\nStelle nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist ja der \n\nZweck, man muss dieses Gesetz anpassen!) \n\nHerr Schollbach, es ist ja gut, dass wir heute dar\u00fcber \n\nreden und nicht erst morgen Nachmittag; denn dann \n\nw\u00e4ren Sie nicht anwesend, weil Sie eine Stadt regieren \n\nm\u00fcssen als heimlicher Oberb\u00fcrgermeister, als der Sie sich \n\ngern verstehen. \n\nIhre Ausf\u00fchrungen waren relativ d\u00fcnn. Ich werde mich \n\nkurz zum Thema Ausschussbesetzung kaprizieren. Ich \n\nmuss sagen, an dieser Stelle bewahrheitet sich: Gehe nicht \n\nauf die LINKEN ein, dann ersparst du dir irgendwelchen \n\n\u00c4rger. Wenn man auf Hinweise eingeht, dann versuchen \n\nSie selbstgef\u00e4llig, sich wieder hinzustellen, als ob Sie das \n\nKlugschei\u00dfen im Programm h\u00e4tten. Nein, das stimmt ja \n\nnicht, das haben Sie ja. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nZur\u00fcck zur Vertretungsregelung. Schon in der Begr\u00fcn-\n\ndung des Gesetzentwurfs ist klargestellt, dass es keine \n\npersonengebundene Vertretung geben soll. Aber der \n\nHinweis ist tats\u00e4chlich richtig gewesen, dass man das im \n\nGesetz noch einmal klarstellen kann. Das haben wir \n\ngetan. Ich verstehe auch die Diskussionsbed\u00fcrftigkeiten \n\nnicht. Wenn Sie vier oder f\u00fcnf Sitze in einem Ausschuss \n\nhaben plus die dreifache Anzahl an Vertretern, dann hei\u00dft \n\ndas bei f\u00fcnf Sitzen plus 15 Stellvertretern, dass sich \n\n20 Leute in die Ausschussvertretung hineinteilen k\u00f6nnen. \n\nDas muss wahrlich irgendwann genug sein, um entspre-\n\nchend daf\u00fcr Sorge zu tragen. Es kann auch der B\u00fcrger \n\nerwarten, dass der Gemeinderat, der dort sitzt, eine \n\ngewisse Ahnung von dem hat, was er in diesem Moment \n\nentscheiden soll. Deshalb denke ich, dass diese Regelung \n\nweitestgehend ist. Sie konterkariert sich auch nicht an der \n\nStelle der Spiegelbildlichkeit, denn die Spiegelbildlichkeit \n\nder Ausschussbesetzung ist an anderer Stelle auch klar \n\ngeregelt. \n\nKommen wir zum Kern Ihrer Problemstellung, sowohl zu \n\nIhnen, Herr Lippmann, als auch zu Ihnen, Herr Scholl-\n\nbach. Herrn Lippmann kann man an dieser Stelle noch \n\neine gewisse Sachlichkeit attestieren. Ich muss mich an \n\nIhrer so einzigartigen Art und Weise etwas abarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Ortschaftsrecht. Ja, Herr Schollbach, m\u00f6glicherweise \n\nliegt es daran, dass ich als Ortsvorsteher der Ein\u00e4ugige \n\nunter den Blinden bin, und so kann ich auch Sie gern \n\ndaran teilhaben lassen, vielleicht etwas von dem zu \n\nverstehen, wor\u00fcber Sie reden. Nein, es bedarf keiner \n\nPrivilegierung einer Ortschaft, die schon \u00fcber den Einge-\n\nmeindestatus das Ortschaftsrecht gesichert hat. Ich g\u00f6nne \n\nes im Kern jedem, wo es sinnvoll ist. \n\nIch komme zur Sinnhaftigkeit des Ganzen. Es m\u00fcssen \n\ndies nicht die Polizisten Pallas und Hartmann machen. \n\nVielleicht ist ja hilfreich, dass Herr Jurist Schollbach an \n\ndieser Stelle nicht nur selbstgef\u00e4llig meint, davon etwas \n\nzu verstehen, sondern sich die M\u00fche macht, sich auch \n\ndamit zu besch\u00e4ftigen. \n\nKommen wir zum Kern des Themas. Die jetzige Gemein-\n\ndeordnung sieht das Stadtbezirksrecht als einen aus-\n\nschlie\u00dflichen Beirat vor, der zu Vorlagen, die er \u00fcbertra-\n\ngen bekommt, auch einmal den Mund aufmachen und \n\nHinweise geben kann. Es ist durchaus die Diskussion\u2013 \n\nund die f\u00fchren wir \u2013 f\u00fcr mehr Subsidiarit\u00e4t in der Ge-\n\nmeinde berechtigt. Deshalb haben wir gesagt: Das Stadt-\n\nbezirksrecht soll ausgeweitet werden. Nun gibt es in der \n\nKoalition \u2013 das ist ein offenes Geheimnis \u2013 einen gewis-\n\nsen Dissens, wie sinnf\u00e4llig eine Direktwahl ist oder nicht. \n\nIch sage hier ganz deutlich, ich wei\u00df noch nicht, ob sie an \n\nder Stelle sinnf\u00e4llig ist. Meine Auffassung ist, sie ist im \n\nKern nicht erforderlich. Aber wir haben die M\u00f6glichkeit \n\ndaf\u00fcr er\u00f6ffnet. \n\nViel wesentlicher ist: Welche Aufgaben hat ein Stadtbe-\n\nzirksbeirat heute, und welche Aufgaben wird ein Stadtbe-\n\nzirksbeirat mit der Neufassung dieses Bereiches bekom-\n\nmen? Das sind im Wesentlichen in Analogie auch die \n\nAufgaben, die einem Ortschaftsrat zustehen, aber abgelei-\n\ntet von der Entscheidung des Hauptorgans, n\u00e4mlich des \n\nGemeinderates oder des Stadtrates, \u00fcber entsprechende \n\nRegelungen in der Gemeindeordnung und so er sie nutzt. \n\nDann, meine sehr geehrten Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN und LINKEN, sind Sie Ihres Gl\u00fcckes Schmied \n\nauch in der Landeshauptstadt Dresden. Nutzen Sie den \n\nAufgabenkatalog, denn er ist umf\u00e4nglich, und dann haben \n\nSie auch die M\u00f6glichkeit, davon Gebrauch zu machen. Im \n\n\u00dcbrigen m\u00fcssten Sie dann auch die entsprechenden \n\nRegelungen nutzen, n\u00e4mlich die Finanzausstattung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5836 \n\n\u00c4hnliches zu gew\u00e4hrleisten. Das k\u00f6nnen Sie einfach \n\nnutzen. Das ist eine wesentliche Ver\u00e4nderung, eine \n\nwesentliche St\u00e4rkung des Stadtbezirks. \n\nUnd Sie, Herr Schollbach, stellen Sie sich doch nicht hier \n\nhin \u2013 wider besseres Wissen \u2013 in Ihrer selbstgef\u00e4lligen \n\nManier, die zum Schluss hier keiner mehr leiden mag; \n\naber vielleicht muss man sich irgendwann noch einen \n\nKnochen um den Hals binden, damit die Hunde mit einem \n\nspielen. \n\n(Ho, ho! von den LINKEN) \n\nDas Ortschaftsrecht in der Landeshauptstadt Dresden ist \n\nganz klar auch durch den Gerichtsentscheid und die \n\ngerichtliche Beurteilung dahin gehend klargestellt \u2013 und \n\ndas wissen Sie doch ganz genau \u2013, dass die Fragestellung, \n\nob es so einfach eins zu eins m\u00f6glich ist, das Stadtbe-\n\nzirksrecht durch das Ortschaftsrecht zu \u00fcberlagern, gar \n\nnicht gekl\u00e4rt ist und dass dort erhebliche rechtliche \n\nBedenken vor dem Gericht stehen. Dazu gibt es ein Urteil \n\nin der Stadt Dresden, das lohnt sich auch einmal nachzu-\n\nlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben durchaus nach jetziger Rechtslage die M\u00f6g-\n\nlichkeit, das Ortschaftsrecht in Dresden einzuf\u00fchren. Die \n\nFrage ist, ob es so ohne Weiteres m\u00f6glich ist, einfach zu \n\nsagen, der Ortsamtsbereich Pieschen ist jetzt mal die \n\nOrtschaft Pieschen, oder ob Sie dann auf die Gebiets-\n\nstruktur Kaditz, Mickten, \u00dcbigau, Trauchau, Trachenber-\n\nge zur\u00fcckgreifen. \u00dcber diese Frage ist nicht entschieden. \n\nJetzt komme ich zur Frage der Gebietsdefinition. Das ist \n\nder Kern, der auch der Gemeindeordnung innewohnt. Es \n\nist die Frage, dass wir dar\u00fcber reden, dass gewachsene \n\nGemeindestrukturen im Rahmen von Gebiets\u00e4nderungen \n\neiner Gesamtgemeinde zugef\u00fchrt werden, und dass es \n\ndarum geht, diese Gebietsstrukturen auch im Kern zu \n\nerhalten. \n\nNur muss man ihnen nun doch bitte attestieren \u2013 an der \n\nStelle waren die Diskussionen in Chemnitz und Leipzig \n\ndeutlich weiter; in Leipzig ist ja schon entschieden wor-\n\nden, dass man jetzt vom Ortschaftsrecht keinen Gebrauch \n\nmachen will, da hat man sich bewusst f\u00fcr das Stadtbe-\n\nzirksrecht entschieden \u2013, dass diese Strukturfrage, dieses \n\ngewachsene Gebiet mit einer eigenen Identifikation, einer \n\neigenen kommunalen Bindung in der Stadt Dresden \u2013 ob \n\nin der Neustadt, in Pieschen, in Hellerau oder anderen \n\nBereichen \u2013 in der Form gar nicht mehr besteht und dass \n\nes durchaus eine Sinnf\u00e4lligkeit gibt. Mit Blick auf die \n\nEntwicklung der kommunalen R\u00e4ume in der Fl\u00e4che macht \n\nes durchaus Sinn \u2013 das war der Grund unserer Anregung; \n\nund das ist der Unterschied zwischen uns, Herr Scholl-\n\nbach: Ich denke nicht nur in Dresdner Kategorien. Aber \n\ndas m\u00fcssen Sie vielleicht als Fraktionsvorsitzender mit \n\nIhrer politischen Agenda hier in Dresden so tun. \n\nIch versuche, in die Regionen hineinzudenken. Es gibt \n\neben Gemeinden, die aus sieben, acht ehemaligen Teilge-\n\nmeinden bestehen mit einer regionalen Trennung durch \n\nWald, durch Flur, wo es eine entsprechende Ortsidentifi-\n\nkation gibt und die Eingemeindung schon einige Jahre vor \n\nder Wende stattgefunden hat; dort einen Prozess zu \n\ner\u00f6ffnen und den Grundsatz hebeln wir doch gar nicht \n\naus. Wir sagen, es bleibt bei der Regelung Mai 1993, aber \n\nwir geben denen die Gelegenheit, die jetzt aufgrund der \n\nRechtslage analysieren, ob sie Bedarf haben, ob sie darauf \n\nreagieren. Das ist das Zeitfenster bis 2024, weil es \u2013 jetzt \n\nEntscheidung, Kommunalwahlen, Umsetzung \u2013 genau \n\ndieses Zeitfensters auch bedarf. \n\nTun Sie bitte nicht so selbstgef\u00e4llig \u2013 und das als Frakti-\n\nonsvorsitzender im Stadtrat. Ich will keine Dresdner \n\nStadtpolitik hineinbringen, ich mache es auch kurz. Aber \n\nwenn man sich einmal genau anschaut, wie Sie mit Voten \n\nvon Ortschaftsr\u00e4ten in Dresden umgehen, dann tun Sie \n\ndoch bitte nicht so, als ob es Ihnen um Demokratie ginge! \n\nDann beflei\u00dfigen Sie sich doch erst einmal, mit den Voten \n\nso umzugehen, dass es ernst zu nehmen ist! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie bringen es dann auch nicht einmal fertig, in Haus-\n\nhaltsverhandlungen die entsprechenden Voten zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, weil Sie nonchalant schier in Ihrer selbstgege-\n\nbenen Arroganz einfach die geplanten Sitzungen absetzen, \n\ndann kurz vor der Stadtratssitzung eine abschlie\u00dfende \n\nSitzung machen und den Haushalt beschlie\u00dfen. \n\nNutzen Sie doch einfach die M\u00f6glichkeiten, die die \n\nGemeindeordnung heute gibt! Nutzen Sie doch die \n\nGremien, die da sind, und nehmen Sie sie ernst! St\u00e4rken \n\nSie das Stadtbezirksrecht, indem Sie die M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen, und f\u00fchlen Sie sich doch an der Stelle nicht so \n\nbeleidigt, weil Ihnen in Ihrer Langweiligkeit und Fanta-\n\nsielosigkeit zum Thema Stadtbezirkserweiterungsrechte \n\nnichts anderes eingefallen ist als der hilflose Versuch der \n\nAdaption des Ortschaftsrechts \u00fcber die Gesamtgemeinde, \n\nohne Ursache und Wirkung richtig zu verstehen. \n\nSchlussendlich \u2013 und damit komme ich zum Schluss \u2013: \n\nDie Ortschaftsverfassung ist ein Instrument, das selbst-\n\nst\u00e4ndig gewachsenen Gebietsk\u00f6rperschaften im Zusam-\n\nmenhang mit dem Zusammenwachsen in Gebietsstruktu-\n\nren die M\u00f6glichkeit geben soll, Ortsidentifikation und -\n\ntradition zu leben. \n\nDas richtige Instrument f\u00fcr gro\u00dfe St\u00e4dte, wo diese Identi-\n\nfikationspunkte durch Lebenswirklichkeit, durch Ver\u00e4nde-\n\nrung der baulichen Strukturen, den Weg- und Zuzug von \n\nBev\u00f6lkerung, die v\u00f6llig ver\u00e4nderte Situation von Ehren-\n\namtsstrukturen, von der Frage sozialer Vernetzung ein \n\nSteuerungsinstrument zu geben, ist die Stadtbezirksver-\n\nfassung. Das sieht man auch schon in der Rechtsregelung, \n\nn\u00e4mlich \u00e4hnlich gro\u00dfe, strukturierte Gebiete mit einer \n\nst\u00e4dtebaulichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe. Geben Sie denen die \n\nentsprechenden St\u00e4rkungsrechte. \n\nWir schaffen daf\u00fcr die Voraussetzungen. Jammern Sie \n\nnicht herum: Nutzen Sie das, was m\u00f6glich ist! Und wir \n\nbitten noch einmal um Zustimmung, auch wenn ich wei\u00df, \n\ndass das vergebliche Liebesm\u00fche ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5837 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege  \n\nHartmann, Sie waren ja eben etwas abgeschweift in die \n\nNiederungen der Dresdner Kommunalpolitik; deshalb \n\nm\u00f6chte ich gern zur\u00fcckkommen zu dem hier gegenst\u00e4nd-\n\nlichen Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte noch einmal sehr \n\ndeutlich machen, worin die Unterschiede zwischen der \n\nOrtschaftsverfassung und der Stadtbezirksverfassung \n\nbestehen, damit wir das noch einmal ganz klar vor Augen \n\nhaben. \n\nMit der Ortschaftsverfassung ist es jetzt m\u00f6glich und \n\nzul\u00e4ssig, auch in Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 das hat die Rechtsauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde bereits best\u00e4tigt, und das ist jetzt nicht eine \n\nLINKEN-Unterorganisation, sondern die Rechtsauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde ist ja dem Innenministerium mit ihrem \n\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Innenminister unterstellt \u2013; sie hat \n\nganz klar gesagt: Das ist im Augenblick zul\u00e4ssig. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nAber Recht und Gesetz verpflichten!) \n\nWollen wir noch einmal ganz klar sagen, was man mit der \n\nOrtschaftsverfassung erreichen kann: Mit der Ortschafts-\n\nverfassung werden in den einzelnen Teilen einer Stadt \n\nentsprechende Vertretungen direkt und unmittelbar von \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00e4hlt. Dann haben diese \n\nVertretungen Entscheidungskompetenzen. Sie haben \n\nFinanzmittel zur Verf\u00fcgung, die sie jeweils f\u00fcr ihren \n\nBereich eigenst\u00e4ndig ausgeben k\u00f6nnen. Das macht doch \n\ngerade den Reiz aus: dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor \n\nOrt ihre eigenen Mandatstr\u00e4ger w\u00e4hlen, die dann auch \n\netwas zu entscheiden haben. \n\n(Beifall der Abg. Marion  Junge, DIE LINKE) \n\nGenau das wollten wir erreichen. Das, was Sie jetzt \n\nmachen \u2013 und deshalb werfen wir Ihnen das hier auch vor \n\n\u2013, ist, dass Sie genau das verhindern und dass Sie die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinter die Fichte f\u00fchren; die \n\nver\u00e4ppeln Sie. Sie sagen jetzt, liebe B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger \u2013 \u2013 \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 N\u00f6, jetzt bin ich dran. Also, lieber Kollege Hartmann, \n\nSie haben jetzt lange genug gesprochen; Sie k\u00f6nnen dann \n\nauch noch einmal vorgehen. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ich verstehe,  \n\ndass es Sie scheut, Fragen zu beantworten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich h\u00e4tte Sie \n\ntrotzdem gern gefragt, ob Sie eine Zwischenfrage zulas-\n\nsen. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, im \n\nAugenblick nicht. \n\nWas machen Sie jetzt? Sie f\u00fchren sie hinter die Fichte, \n\nweil Sie sagen: Liebe B\u00fcrger, ihr d\u00fcrft jetzt bei den \n\nKommunalwahlen Stadtbezirksbeir\u00e4te unmittelbar w\u00e4hlen \n\n\u2013 das ist ein erheblicher organisatorischer und finanzieller \n\nAufwand \u2013, und anschlie\u00dfend haben diese Vertretungen \n\nnichts zu entscheiden, nichts zu sagen. Damit f\u00fchren Sie \n\nsozusagen die Menschen hinter die Fichte und Sie erwei-\n\nsen unserer Demokratie einen B\u00e4rendienst. \n\nDeshalb sagen wir: Das ist falsch, und wir wollen gern die \n\nOrtschaftsverfassung einf\u00fchren, so wie es im Augenblick \n\nm\u00f6glich ist, und wir fordern Sie auf, es zu unterlassen, \n\ndass Sie dieses Demokratieabbaugesetz ins Werk setzen. \n\nDas ist unsere zentrale Forderung, die ich hier noch \n\neinmal aufgemacht habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Schollbach, Sie sind \n\nwirklich \u2013 ich wei\u00df nicht, ob es intellektuell begr\u00fcndet ist \n\n\u2013 relativ resistent. \n\nIch versuche es noch einmal deutlich zu machen: Das ist \n\nkein Demokratieabbaugesetz, das ist eine St\u00e4rkung der \n\nRechte der kommunalen Selbstverwaltung im Stadtbe-\n\nzirksrecht. Ich wei\u00df, dass Sie jetzt politisch Sorge davor \n\nhaben, dass Sie m\u00f6glicherweise in die Lage versetzt \n\nwerden als der erkl\u00e4rte Oppositionsf\u00fchrer \u2013 nein, Regie-\n\nrungsf\u00fchrer; es ist eine Frage der Perspektive \u2013 im Dresd-\n\nner Stadtrat jetzt zu entscheiden, dass die Rechte \u2013 und \n\ndas bitte ich Sie noch einmal zur Kenntnis zu nehmen \u2013, \n\ndie ein Stadtbezirksbeirat jetzt bekommen kann, wenn der \n\nzust\u00e4ndige Gemeinderat \u2013 und das w\u00e4ren in Dresden als \n\nTeilmenge auch Sie \u2013 Ihnen die Rechte zuordnet, und \n\nzwar in Anlehnung der Rechte des Ortschaftsrechts. \n\nDas hei\u00dft, wenn Sie die M\u00f6glichkeiten nutzen wollen, die \n\nSie hier auff\u00fchren, dann f\u00fchren Sie doch die Leute nicht \n\nhinter die Fichte, sondern sorgen Sie daf\u00fcr, dass sie die \n\nRechte bekommen mit den finanziellen Mitteln. Dann \n\nk\u00fcmmern Sie sich auch darum, dass das, was sie be-\n\nschlie\u00dfen, ernst genommen wird! Wir er\u00f6ffnen diesen \n\nKorridor. Das ist der Grund, warum der sozialdemokrati-\n\nsche Koalitionspartner genau diesen Weg mit uns gemein-\n\nsam geht. \n\nIch fordere Sie noch einmal auf: Nutzen Sie diese M\u00f6g-\n\nlichkeiten! Machen Sie es abrechenbar und transparent! \n\nVersuchen Sie jetzt nicht, die Leute hinter die Fichte zu \n\nf\u00fchren, indem Sie vorsorglich den Eindruck vermitteln, \n\ndass es nicht mehr Mitwirkungsrechte geben k\u00f6nne! Sie \n\nsind jetzt ganz wesentlich daran beteiligt, ob diese Rechte \n\nin Dresden Realit\u00e4t werden oder nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5838 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schollbach, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Schollbach, m\u00f6chten \n\nSie darauf reagieren? \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Nein!) \n\nDann Herr Winkler, SPD-Fraktion, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Es f\u00e4llt mir jetzt schwer \u2013 es ist auch \n\nschwierig \u2013, noch etwas Spannung in die Debatte zu \n\nbringen. Es ist genug Pulver verschossen worden. Teil-\n\nweise waren auch Fehlz\u00fcndungen dabei, Herr Schollbach. \n\nIch will den gesamten Prozess einmal aus meiner Sicht \n\ndarstellen. Er war f\u00fcr mich durchaus sehr spannend, aber \n\nauch sehr erkenntnisreich. Als ehemaliger und langj\u00e4hri-\n\nger B\u00fcrgermeister empfand ich die Mitarbeit an der \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts als ganz besonde-\n\nres Privileg. \n\nSpannend war es deshalb, weil an diesem Prozess zahlrei-\n\nche Abgeordnete beider Koalitionsfraktionen beteiligt \n\nwaren, die nicht nur gen\u00fcgend fachliche Voraussetzungen \n\nmitgebracht haben, sondern auch reichlich kommunalpoli-\n\ntische Erfahrung: als Ortschafts-, Gemeinde-, Stadt- oder \n\nKreisrat, aber auch als B\u00fcrgermeister. Schon aus diesem \n\nGrund, das hei\u00dft aufgrund dieser Zusammensetzung, \n\nhaben sich intensive Diskussionen und sachlich-fachliche \n\nAuseinandersetzungen entwickelt. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle den in der Arbeitsgruppe Mitwirkenden f\u00fcr die \n\nfaire, sachliche und konstruktive Zusammenarbeit herz-\n\nlich Dank sagen. \n\nErkenntnisreich war es deshalb, weil in den vielf\u00e4ltigen \n\nDiskussionen \u00fcber die verschiedenen Themen bzw. \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge unterschiedlichste Sichtweisen \n\ndeutlich wurden, und das nicht nur unter den beteiligten \n\nAbgeordneten. Wir haben auch zahlreiche Gespr\u00e4che mit \n\nKommunalpolitikern gef\u00fchrt. Ich denke, das ist besonders \n\nentscheidend gewesen. Solche Gespr\u00e4che suchen \u2013 das \n\nh\u00e4tten einige der heutigen Redner im Vorfeld auch einmal \n\ntun sollen. Sehr schnell wurden die Spannungsfelder \n\nsichtbar \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 zwischen \n\nder Absicht, die lokale Demokratie zu st\u00e4rken, den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern, auch den Kindern und Jugendlichen \n\nmehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, und dem \n\ndurchaus nachvollziehbaren Wunsch, die zentrale Rolle \n\neines Stadt- und Gemeinderates, die Arbeitsf\u00e4higkeit und \n\ndie Einheitlichkeit einer Verwaltung nicht infrage zu \n\nstellen. \n\nOder: Der Absicht, b\u00fcrokratischen Aufwand bzw. Stan-\n\ndards abzubauen, stehen durchaus die Kontrollrechte und \n\n-pflichten der R\u00e4te und \u2013 zu deren Unterst\u00fctzung \u2013 der \n\nRechnungspr\u00fcfer entgegen, die letztendlich einen gewis-\n\nsen Arbeitsaufwand bedingen, um Ergebnisse und Prozes-\n\nse nachvollziehen zu k\u00f6nnen. \n\nW\u00e4hrend Kreis-, Stadt- und Gemeinder\u00e4te oftmals Rege-\n\nlungsbedarf im Kommunalrecht anmelden, um Ausle-\n\ngungs- oder Streitfragen vor Ort zu vermeiden, sind \n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sowie die Spitzenverb\u00e4nde \n\neher f\u00fcr gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Entscheidungsspielr\u00e4ume im \n\nRahmen der kommunalen Selbstverwaltung. \n\nDiese beispielhaft von mir soeben genannten Konfliktfel-\n\nder sind ohne intensive Gespr\u00e4che, ohne Abw\u00e4gung der \n\nunterschiedlichsten Perspektiven und der darauf aufbau-\n\nenden Kompromisse nicht aufzul\u00f6sen. Das ist in den \n\nRedebeitr\u00e4gen der Koalitionsfraktionen schon deutlich \n\ngeworden. \n\nDass es hier Konflikte gibt, wurde nicht zuletzt w\u00e4hrend \n\nder Anh\u00f6rung sehr deutlich. Selten waren sich die einge-\n\nladenen Sachverst\u00e4ndigen bei der Bewertung einzelner \n\nPunkte des Gesetzentwurfs so einig. Oft wurden einzelne \n\nRegelungen sowohl begr\u00fc\u00dft als auch \u2013 von anderen \n\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 als kritikw\u00fcrdig empfunden. \n\nEinen \u201egro\u00dfen Wurf\u201c, wie ihn die Opposition, haupts\u00e4ch-\n\nlich die LINKEN, in Pressever\u00f6ffentlichungen verlangt \n\nhaben, hat keiner der Sachverst\u00e4ndigen, schon gar keiner \n\nder Betroffenen, verlangt. F\u00fcr mich stellt sich ohnehin die \n\nFrage, wie ein \u201egro\u00dfer Wurf\u201c bei diesem Thema \u00fcber-\n\nhaupt definiert werden soll: Macht man das am Umfang \n\ndes Gesetzesvorhabens fest oder an der Lesart der Oppo-\n\nsition bzw. an den Forderungen, die sie erhebt? In letzte-\n\nrem Fall w\u00e4re es denkbar, dass die Opposition hier keinen \n\ngro\u00dfen Wurf sieht. Wir werden deren \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nzum Gesetzentwurf nachher ablehnen. \n\nDie Koalition setzt mit dem Gesetzentwurf und dem \n\ndazugeh\u00f6rigen \u00c4nderungsantrag ihre eigenen Zielsetzun-\n\ngen und Priorit\u00e4ten um, die ihnen im Ergebnis der Sach-\n\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung und der vielen Gespr\u00e4che \u2013 das \n\nbetone ich immer wieder \u2013 mit den Praktikern in den \n\nKommunen wichtig sind. \n\nEs ist \u00fcblich und legitim, dass die anderen Fraktionen \n\nhierbei zu anderen Ergebnissen kommen. \n\nAber \u2013 mit Verlaub, Herr Kollege Lippmann \u2013 von einem \n\n\u201eAnschlag auf die kommunale Selbstverwaltung\u201c zu \n\nsprechen \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\n\u201eAngriff\u201c, Herr Kollege!) \n\n\u2013 In einer Pressemitteilung stand \u201eAnschlag\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIch habe die Pressemitteilung hier!) \n\n\u2013 Ich korrigiere mich. \u201eAngriff\u201c \u2013 gut. Auch davon hat in \n\nder Anh\u00f6rung keiner der Sachverst\u00e4ndigen gesprochen, \n\nnicht einmal im Entferntesten. Ich denke, eine solche \n\nBezeichnung gibt der Gesetzentwurf, der uns heute \n\nvorliegt, in keiner Weise her. \n\nIch muss Ihnen trotzdem die Frage stellen \u2013 ich habe sie \n\nvorhin schon einmal gestellt \u2013: Haben Sie sich \u00fcberhaupt \n\nmit Kommunalpolitikern unterhalten? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nHaben Sie sich in dem Spannungsfeld bewegt, das ich \n\ndargelegt habe? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5839 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWenn Sie das getan h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie zu ganz anderen \n\nErkenntnissen kommen als zu denen, die Sie hier darge-\n\nlegt haben, und Sie w\u00fcrden nicht so etwas von uns als \n\nKoalition verlangen. Das muss ich wirklich noch einmal \n\ndeutlich sagen. \n\nDie Punkte Ortschaftsrecht und Stadtbezirksverfassung \n\nsind gen\u00fcgend ausdiskutiert worden. \n\nIch m\u00f6chte auf ein paar weitere Fragen eingehen, die klar \n\nund gut geregelt worden sind. Ich nenne als Beispiel die \n\nEinf\u00fchrung der Dreimonatsfrist bei der Privatisierung \n\nbzw. Ver\u00e4u\u00dferung kommunaler Unternehmen. Dadurch \n\nverbessert sich die Rechtsschutzm\u00f6glichkeit der B\u00fcrger \n\ngegen\u00fcber Entscheidungen des Rates. B\u00fcrger mussten \n\nbisher zur Vermeidung der fr\u00fchen Vollziehung einstweili-\n\ngen Rechtsschutz in Anspruch nehmen, damit nicht \n\nvollendete Tatsachen geschaffen wurden, w\u00e4hrend noch \n\ndie Sammlung von Unterschriften lief. Ab jetzt gilt eine \n\nArt Soft-Variante der Privatisierungsbremse. \n\nWir haben auch nicht-wirtschaftliche Unternehmen klar \n\ndefiniert, um Abgrenzungsprobleme in der Praxis zu \n\nvermeiden. Im Bereich der Beteiligungsunternehmen steht \n\nes dem Gemeinderat k\u00fcnftig frei, bei Beteiligungen \n\nunterhalb der zweiten Beteiligungsebene auf die ortschaft-\n\nliche Rechnungspr\u00fcfung zu verzichten \u2013 um Doppelpr\u00fc-\n\nfungen zu vermeiden, Herr Wendt, nicht, um generell \n\nPr\u00fcfungen zu vermeiden. \n\nDas proporzverzerrende H\u00f6chstzahlverfahren nach \n\nd\u2019Hondt ist bei der Sitzverteilung im Benennungsverfah-\n\nren zu den Aussch\u00fcssen k\u00fcnftig nicht mehr zwingend \n\nanzuwenden. \n\nDurch die nunmehr ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung der Senio-\n\nren- und der Naturschutzbeir\u00e4te in der Gemeinde- und der \n\nLandkreisordnung wird klargestellt, dass der Gesetzgeber \n\ndiese Beir\u00e4te f\u00fcr besonders wichtig h\u00e4lt. \n\nDie Verordnungserm\u00e4chtigung, die noch gar keiner \n\nerw\u00e4hnt hat, zur Festlegung von H\u00f6chst- und Mindestbei-\n\ntr\u00e4gen f\u00fcr die Entsch\u00e4digung kommunaler R\u00e4te wird ein \n\nwichtiger Beitrag zur St\u00e4rkung und Anerkennung des \n\nEhrenamtes sein. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Fraktionsfinanzierung: Es wird \n\ndemn\u00e4chst auch eine untergesetzliche Regelung geben, \n\ndie die Fraktionsfinanzierung vor allem in den Kreistagen \n\nklarstellen wird. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf wird aber \n\nauch einer im Landtag anh\u00e4ngigen Petition teilweise \n\nabgeholfen. So werden mitgliedschaftlich organisierte \n\nW\u00e4hlergemeinschaften, die im Gemeinderat vertreten \n\nsind, von der Sammlung von Unterst\u00fctzungsunterschrif-\n\nten in Vorbereitung von Wahlen befreit und politischen \n\nParteien quasi gleichgestellt. \n\nInsofern, meine Damen und Herren, bin ich \u2013 entgegen \n\nder Auffassung der Opposition \u2013 durchaus der Ansicht, \n\ndass man angesichts der vielf\u00e4ltigen \u00c4nderungen dieser \n\nKommunalrechtsnovelle von einem angemessenen Wurf \n\nnicht nur reden kann, sondern auch reden muss, der den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen, den kommunalen Mandatstr\u00e4-\n\ngern vor Ort sowie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zahlrei-\n\nche Verbesserungen bringen wird. Daher werbe ich hier \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Gesetzentwurf? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nHerr Minister, dann darf ich Ihnen jetzt das Wort \u00fcberge-\n\nben. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am \n\nEnde einer intensiven Debatte und eines intensiven \n\nGesetzgebungsverfahrens m\u00f6chte ich beginnen mit einem \n\nherzlichen Dankesch\u00f6n an all diejenigen, die im Rahmen \n\ndieses Gesetzgebungsverfahrens mitgearbeitet haben, die \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass das Gesetz heute so zur Ab-\n\nstimmung kommen kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben schon im Jahr 2014 das Kommunalrecht \n\numfangreich fortentwickelt. Deswegen k\u00f6nnte man mit \n\nAusnahme der Ortschafts- und der Stadtbezirksverfas-\n\nsung, die ja heute wieder f\u00fcr eine ganze Menge Emotio-\n\nnen gesorgt haben, zum Ergebnis kommen und sagen, der \n\nvorliegende Entwurf ist weniger spektakul\u00e4r, und wenn \n\nich es betrachte, eher technischer Natur. Nat\u00fcrlich haben \n\nwir uns verschiedene Dinge angeschaut, die in der Ver-\n\ngangenheit noch anpassungs- und verbesserungsbed\u00fcrftig \n\ngewesen sind. Herausgekommen ist eine Novelle, die sich \n\naus der konkreten Praxis ergibt, die Verbesserung f\u00fcr die \n\nAktiven vor Ort bieten soll und mit der wir selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch elektronische Verfahren f\u00f6rdern. Zum \n\nBeispiel k\u00f6nnen Kommunen die Protokolle ihrer Sitzung \n\nnun auch per E-Mail an interessierte B\u00fcrger senden. \n\nKonkret, und da will ich nur ein paar Aspekte herausgrei-\n\nfen, weil die Zeit ja schon fortgeschritten ist, geht es bei \n\nder vorliegenden Novelle erstens um die St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung, und zwar so, dass der \n\nguten Arbeit in den Kommunen keine Steine in den Weg \n\ngelegt werden. Es geht darum, es den Mitarbeitern der \n\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden und Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter \n\nzu erleichtern, als Gemeinder\u00e4te t\u00e4tig zu sein, die Beset-\n\nzung beschlie\u00dfender Aussch\u00fcsse freier gestalten und \n\nStellvertreter flexibler ernennen zu k\u00f6nnen. \n\nDas Thema Spendenregelung ist angesprochen worden. \n\nDen Inhalt m\u00f6chte ich nicht mehr diskutieren, aber ich \n\nhoffe, dass wir das Thema, nachdem nun nochmals \n\n\u00c4nderungen vorgenommen worden sind, bei der n\u00e4chsten \n\nNovelle nicht mehr anpacken m\u00fcssen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\nZweitens ging es auch um das kommunale Haushalts-\n\nrecht, ganz allgemein vor allem darum, den Rahmen zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5840 \n\nUmstellung der Doppik zu verbessern. Deshalb f\u00e4llt in \n\ndiesen Kontext der Verzicht auf die Fortschreibung des \n\nFinanzplanes im zweiten Jahr der Haushaltsplanung, der \n\nVerzicht auf die \u00f6ffentliche Bekanntgabe des Jahres- und \n\nGesamtabschlusses und der Verzicht auf eine Nachtrags-\n\nsatzung, wenn bereits im Finanzhaushalt veranschlagte \n\nMittel f\u00fcr neue Investitions- oder Investitionsf\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen verwendet werden sollen. Zus\u00e4tzlich aufgenom-\n\nmen wurde der Verzicht auf die Erstellung eines Gesamt-\n\nabschlusses, wenn der zu konsolidierende Aufgabentr\u00e4ger \n\nvon untergeordneter Bedeutung ist. Im Endeffekt hei\u00dft \n\ndas, Verfahren in den Gemeinden werden vereinfacht, \n\ngerade auch im Hinblick auf die Erstellung der Jahresab-\n\nschl\u00fcsse bis zum Haushaltsjahr 2015. \n\nWas drittens betrifft, die Kommunalwirtschaft: Auch hier \n\nhaben wir uns am Prinzip \u201evereinfachen statt verkompli-\n\nzieren\u201c orientiert. \n\nViertens haben wir, wie schon vielfach angesprochen \n\nwurde, im Koalitionsvertrag explizit vereinbart, dass \n\ngesellschaftliche Gruppen k\u00fcnftig noch besser ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. Vor allem geht es um die Beteiligung von \n\nKindern und Jugendlichen. Das ist ein wichtiges Thema. \n\nBei kommunalen Vorhaben sollen diese vor allem dann \n\nst\u00e4rker ins Boot geholt werden, wenn ihre Belange betrof-\n\nfen sind, und bei den Heranwachsenden h\u00f6ren die Verbes-\n\nserungen nicht auf. Es geht um die Interessen von Senio-\n\nren, aber auch um die Belange des Naturschutzes. Diese \n\nwerden k\u00fcnftig durch Senioren- und Naturschutzbeir\u00e4te \n\nals kommunale Beir\u00e4te besser umzusetzen sein. Au\u00dfer-\n\ndem erinnere ich in diesem Zusammenhang an die Rege-\n\nlungen zur Bestellung von Beauftragten zur Migration \n\nund Integration in den kreisfreien St\u00e4dten. Dar\u00fcber haben \n\nwir im letzten Plenum ganz ausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nSchlussendlich kann man sagen, mit dieser Novelle ist \n\nuns eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr eine Vielzahl von ganz \n\npraktischen Herausforderungen gelungen. Vor allem \n\nwerden die Akteure vor Ort k\u00fcnftig mehr Gestaltungs-\n\nspielraum haben, was \u2013 da bin ich mir ganz sicher \u2013 im \n\nSinne einer starken Demokratie in der Fl\u00e4che ist. Deswe-\n\ngen, meine Damen und Herren, bitte ich Sie um Ihre \n\nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts. Wir stimmen auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses, Drucksache 6/11427, ab. \n\nEs liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir beginnen mit \n\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD, Drucksa-\n\nche 6/11507. Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ja, wir haben einen \n\n\u00c4nderungsantrag. Ich hatte es vorhin schon angek\u00fcndigt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal drei Punkte vorstellen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern nachlesen. Vielleicht werden es auch vier \n\nPunkte. \n\nZum Ersten unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die M\u00f6glich-\n\nkeit, Kinder und Jugendliche an kommunalen Entschei-\n\ndungen zu beteiligen, wir sehen aber eine Pflicht dazu als \n\nunpraktikabel an. Die quasi verpflichtende Beteiligung \n\nvon Kindern und Jugendlichen in den Landkreisen bei \n\nPlanungen und Vorhaben, die ihre Interessen ber\u00fchren, \n\nlehnen wir ab. Es h\u00e4tte den Landkreisen und Gemeinden \n\nals M\u00f6glichkeit gereicht, wenn man das mit einer Kann-\n\nvorschrift unterlegt h\u00e4tte. \n\nZum Zweiten. Die Absenkung der f\u00fcr die Berufung zum \n\nFachbediensteten f\u00fcr das Finanzwesen nachzuweisenden \n\ndrei Jahre auf ein Jahr bei Vorliegen der entsprechenden \n\nQualifikation tragen wir mit. Wir wollen allerdings eine \n\nErg\u00e4nzung dahin gehend, dass in Gemeinden mit bis zu \n\n5 000 Einwohnern f\u00fcr die Bestellung zum Fachbedienste-\n\nten f\u00fcr das Finanzwesen das Vorliegen der Laufbahnbef\u00e4-\n\nhigung f\u00fcr die Laufbahngruppe 1 der Fachrichtung All-\n\ngemeine Verwaltung zuz\u00fcglich drei Jahre Berufserfahrung \n\nim \u00f6ffentlichen Rechnungs- und Haushaltswesen und eine \n\nerfolgreich absolvierte Fortbildung zum kommunalen \n\nFinanzbuchhalter gen\u00fcgen sollen. \n\nZum Dritten bef\u00fcrworten wir die beabsichtigte F\u00f6rderung \n\ndes elektronischen Weges im Bereich des Haushaltsausle-\n\ngungsverfahrens. Hier wollen wir aber ein \u201eund\u201c haben, \n\nalso beides, sowohl elektronisch als auch die angestamm-\n\nte Papierform. \n\nIch komme zum letzten Punkt, den wir uns noch vorge-\n\nstellt haben. Wir stehen als AfD dem Beauftragtenwesen \n\ngrunds\u00e4tzlich sehr skeptisch gegen\u00fcber. Deswegen wollen \n\nwir die Verpflichtung, Ausl\u00e4nderbeauftragte und Gleich-\n\nstellungsbeauftragte zu benennen, streichen. Gleichwohl \n\nwollen wir den Kommunen die M\u00f6glichkeit belassen, \n\nwenn sie Bedarf erkennen, einen Beauftragten f\u00fcr die \n\nentsprechende Personengruppe zu benennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen \n\nDank. Ich werde es gleich von hier tun. Erstens habe ich \n\nin meiner Rede umfassend darauf hingewiesen, dass f\u00fcr \n\nuns die Zielstellung der Beteiligung von Kindern und \n\nJugendlichen kein \u201eob\u201c ist, sondern dass die Fragestellung \n\nist, \u201ewie\u201c die kommunale Ebene die m\u00f6glichen Instru-\n\nmente nutzt. Insofern ist es in der Koalition so, dass wir \n\neine verpflichtende Regelung, sich der Thematik anzu-\n\nnehmen, durchaus als sinnvoll ansehen. \n\nDas zweite Argument, warum wir diesen Antrag nicht \n\nmittragen k\u00f6nnen, ist, dass wir im Bereich des Fachbe-\n\ndiensteten f\u00fcr Finanzwesen darauf hingewiesen haben \u2013 \n\nund auch darauf bin ich vorhin sehr umf\u00e4nglich eingegan-\n\ngen \u2013, dass die weitgehenden Rechte im Haushaltsrecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5841 \n\nbis hin zu der Frage, Haushaltssperren im Haushaltsvoll-\n\nzug f\u00fcr die Gemeinde zu erlassen, ohne dass es einer \n\nZustimmung des B\u00fcrgermeisters oder des Gemeinderates \n\nbedarf, in sich eine entsprechende Qualifikationsnorm \n\nbedingt. Deswegen kann das Ziel nicht die Senkung der \n\nNorm sein, sondern die gemeinsam zu kl\u00e4rende Frage, \n\nwie wir die notwendige personelle Ressource oder ent-\n\nsprechende Kooperationen organisieren, die dem Anfor-\n\nderungsprofil Rechnung tragen. Das sind zwei Gr\u00fcnde, \n\nwarum wir diesem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion \n\nwird den \u00c4nderungsantrag ablehnen. Wir stellen darauf \n\nab, dass durch solche konkreten \u00c4nderungsanliegen der \n\nAfD-Fraktion deutlich wird, dass mit ihren vollmundigen \n\nVersprechungen von mehr Demokratie und mehr Beteili-\n\ngung, mit denen sie durch die Lande zieht, immer dann \n\nSchluss ist, wenn es konkret wird. Wer es jetzt tats\u00e4chlich \n\nschafft, die Kinder- und Jugendbeteiligung infrage zu \n\nstellen, wer es schafft, mehr kommunale Demokratie \n\ninfrage zu stellen, der sollte sich \u00fcberlegen, ob es nicht \n\nheuchlerisch ist, permanent das eine zu plakatieren und \n\nim Landtag f\u00fcr das andere zu stimmen. Deswegen werden \n\nwir das ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich \u00fcber diesen abstimmen. Wer gibt dem AfD-\n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntung, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 7/11529 auf, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. Herr Abg. Lippmann, Sie bringen \n\nden \u00c4nderungsantrag ein. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Mit \n\nIhrer Genehmigung w\u00fcrde ich es gern von hier machen, \n\num das Verfahren zu beschleunigen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Der \u00c4nderungsantrag greift das Spektrum \n\nzwischen Ortschaftsverfassung und Stadtbezirksverfas-\n\nsung auf, \u00fcber das schon sehr umfassend diskutiert wurde. \n\nWir wollen, dass es bei der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage \n\nbleibt, dass es k\u00fcnftig auch den kreisfreien St\u00e4dten \n\nm\u00f6glich ist, die Ortschaftsverfassung im Gemeindegebiet \n\neinzuf\u00fchren, dann mit Wahlen, mit gest\u00e4rkten Rechten, \n\nwie sie momentan die Ortschaften haben. \n\nWir wollen dar\u00fcber hinaus aber auch die Stadtbezirksver-\n\nfassung beibehalten; denn wir wollen den Kommunen mit \n\nder Gemeindeordnung in erster Linie etwas erm\u00f6glichen \n\nund ihnen nichts aufoktroyieren, wie es hier vorhin immer \n\ngetan wurde, dass sie sich f\u00fcr eine der beiden Varianten \n\nentscheiden k\u00f6nnen: entweder indem man sagt, man will \n\neine gest\u00e4rkte Ortschaftsverfassung einf\u00fchren \u2013 dann mit \n\nWahlen \u2013 oder man will, Herr Kollege Hartmann, eben \n\ndie Stadtbezirksverfassung haben \u2013 dann ohne Wahlen \u2013, \n\nweil \u2013 ich teile Ihre Auffassung \u2013 wir den Hybrid, weni-\n\nger Rechte, aber daf\u00fcr den kompletten Wahlakt, f\u00fcr \n\n\u00e4u\u00dferst ungl\u00fccklich halten. \n\nDeswegen wollen wir es im Rahmen einer Erm\u00f6gli-\n\nchungsgesetzgebung in das Ermessen der Kommunen \n\nstellen: Keine Kommune ist verpflichtet, das umzusetzen. \n\nWir wollen aber den Erm\u00f6glichungsraum ausweiten, \n\nindem wir sagen, es muss f\u00fcr alle Kommunen ab 20 000 \n\nEinwohner gelten, dass sie sich daf\u00fcr entscheiden k\u00f6nnen. \n\nAm Ende liegt es in der Entscheidungsfreiheit der jewei-\n\nligen R\u00e4tinnen und R\u00e4te und des Rates als solchem. \n\n(Ines Springer, CDU: M\u00e4nninnen!) \n\nIch bitte um Zustimmung daf\u00fcr, den Kommunen diese \n\nM\u00f6glichkeit zu geben im Sinne einer kommunalen De-\n\nmokratisierung, wenn es die entsprechenden Kommunen \n\nwollen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion zum \u00c4nderungsantrag. \n\nChristian Hartmann, CDU: Aus Sicht der CDU-\n\nFraktion ist die Sichtweise des Kollegen Lippmann eine \n\ndurchaus m\u00f6gliche und legitime. Ich m\u00f6chte jedoch an \n\ndieser Stelle auf unsere Argumentation verweisen. \n\nWir sagen ganz ausdr\u00fccklich, dass aus unserer Sicht das \n\nOrtschaftsrecht ein Recht ist, das sich darauf konzentriert, \n\nGebiets\u00e4nderungsprozesse zu begleiten und die M\u00f6glich-\n\nkeit zu er\u00f6ffnen, dass gerade im Zusammenwachsen von \n\nGebietsstrukturen eigene ortsgewachsene Strukturen die \n\nM\u00f6glichkeit gr\u00f6\u00dferer Beteiligungsinstrumente haben. \n\nF\u00fcr kreisfreie St\u00e4dte mit einer Organstruktur weit \u00fcber \n\n100 000 Einwohner, in Dresden \u00fcber 500 000 Einwohner, \n\nerscheinen aus unserer Sicht das System der Stadtbezirks-\n\nverfassung und die Steuerung \u00fcber die Aufgabenableitung \n\n\u00fcber den Gemeinderat als das sinnf\u00e4lligere Modell. \n\nWir haben uns in der Koalition darauf geeinigt, dass im \n\nRahmen der Gebiets\u00e4nderung und der Steuerung ein-\n\nschlie\u00dflich der Frist-\u00dcbergangsregelung das Ortschafts-\n\nrecht ein Schwerpunkt dieser Gebiets\u00e4nderungsfragestel-\n\nlung ist und dass f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte das Steue-\n\nrungsinstrument die Stadtbezirksverfassung ist, wobei den \n\nStadtbezirken durch den Gemeinderat \u00e4hnlich weitgehen-\n\nde Rechte einschlie\u00dflich Budget- und Selbstbefassungs-\n\nrechte \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Damit sind diese \n\nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. \n\nLetzter Punkt: Wir verweisen noch einmal darauf, dass \n\ndie Frage der Ausweitung \u00fcber die kreisfreien St\u00e4dte \n\nhinaus vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5842 \n\nvon den Gemeinden als nicht bedarfsgerecht definiert \n\nworden ist. Insoweit haben wir darauf verzichtet, Segnun-\n\ngen zu verteilen, wo keine gew\u00fcnscht sind. \n\nDeswegen lehnen wir den Antrag ab, obwohl die Position \n\nals solche durchaus eine ist, die man aus Sicht der GR\u00dc-\n\nNEN haben kann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Im Prinzip wurden in der Haupt-\n\ndebatte zu diesem Tagesordnungspunkt die unterschiedli-\n\nchen Sichtweisen schon dargelegt. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf einen Punkt hinweisen, den ich aus Sicht der \n\nSPD-Fraktion f\u00fcr \u00fcberlegenswert halte: tats\u00e4chlich \n\nst\u00e4dtische Strukturen insgesamt einzubeziehen, wenn es \n\num die Frage der Erm\u00f6glichung von Stadtbezirksverfas-\n\nsungen geht. \n\nIch denke, ich habe in der Debatte hinreichend dargelegt, \n\ndass es im Moment der Kompromiss ist, sich weiterhin \n\nauf die kreisfreien St\u00e4dte zu beziehen, dass aber perspek-\n\ntivisch diese \u00dcberlegung durchaus angestellt werden \n\nsollte. Vielleicht sollte diese Debatte auch einmal gezielt \n\nin den betroffenen Kommunen gef\u00fchrt werden. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \n\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei drei Stimmenthal-\n\ntungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf, artikelweise. Ich w\u00fcrde \n\ndie Artikel nacheinander verlesen. Wird Einzelabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Insgesamt, ja? \u2013 Ich beginne mit der \u00dcberschrift. \n\nDanach kommt Artikel 1 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung, Artikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nLandkreisordnung, Artikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit, Artikel 4 \n\n\u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes, Artikel 5 \u00c4nde-\n\nrung des Gesetzes \u00fcber den kommunalen Versorgungs-\n\nverband Sachsen, Artikel 6 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale \n\nDatenverarbeitung, Artikel 7 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKommunalabgabengesetzes, Artikel 8 Bekanntmachungs-\n\nerlaubnis und Artikel 9 Inkrafttreten. Wer diesen Artikeln \n\nund der \u00dcberschrift zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen. Dennoch ist den Artikeln \n\nund der \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen noch zur gesamten Abstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Bei Stimmenthaltungen und Stim-\n\nmen dagegen ist der Gesetzentwurf beschlossen worden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit ist \n\nauch das beschlossen worden und der Tagesordnungs-\n\npunkt abgearbeitet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung und der \n\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten der ehrenamtlichen Gemeinde- und Kreisr\u00e4te \n\nsowie zur Erleichterung der Verfahren zur Beteiligung von Einwohnerinnen \n\nund Einwohnern an den lokalen Entscheidungen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10385, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/11428, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir gehen jetzt in die Diskussion. Es beginnt die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Schollbach. Danach kommen \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir bleiben gleich beim \n\nThema, weil es so sch\u00f6n war. Wir von der LINKEN \n\nwollen mehr Demokratie wagen. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGerade der Variante der s\u00e4chsischen Demokratie k\u00f6nnte \n\nn\u00e4mlich der eine oder andere positive Impuls ganz guttun, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5843 \n\nDeshalb schlagen wir Ihnen verschiedene Ver\u00e4nderungen \n\nan unserer Kommunalverfassung vor. Sie haben jetzt also \n\nnoch einmal die Gelegenheit, das, was Sie gerade falsch \n\ngemacht haben, zu korrigieren und ins Bessere zu wen-\n\nden. \n\nWas schlagen wir Ihnen vor? \u2013 Erstens. Wir wollen die \n\nQuoren f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren absenken. Die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sollen also f\u00fcr ein erfolgreiches B\u00fcrgerbegeh-\n\nren weniger Unterschriften sammeln m\u00fcssen, als dies \n\nbisher der Fall war; \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist richtig! Aber  \n\ndas Einzige an diesem Gesetzentwurf!) \n\ndenn in der Praxis hat sich gezeigt, meine Damen und \n\nHerren, dass mehrere Regelungen, die isoliert betrachtet \n\ndurchaus ihre Berechtigung haben m\u00f6gen, im Zusammen-\n\nspiel eine b\u00fcrgerbeteiligungsverhindernde Wirkung \n\nerzeugen. \n\nSo m\u00fcssen Unterschriften im Fall eines sogenannten \n\nkassatorischen B\u00fcrgerbegehrens, also eines B\u00fcrgerbegeh-\n\nrens, das sich gegen einen Ratsbeschluss richtet, innerhalb \n\nvon drei Monaten gesammelt werden. \n\nF\u00fcr die Stadt Leipzig bedeutet das beispielsweise, dass in \n\neinem solchen Fall bei einem derzeit g\u00fcltigen Quorum \n\nvon 5 % mehr als 22 000 Unterschriften binnen drei \n\nMonaten gesammelt werden m\u00fcssen, und zwar ausnahms-\n\nlos sowohl in den kalten Wintermonaten, wenn es st\u00fcrmt \n\nund schneit, als auch w\u00e4hrend der Sommerferien, wenn \n\ndie Menschen im Urlaub sind. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Demokratie  \n\nist keine Sch\u00f6nwetterveranstaltung!) \n\nDas ist f\u00fcr eine durchschnittliche B\u00fcrgerinitiative regel-\n\nm\u00e4\u00dfig kaum zu schaffen. Es stellt die Menschen, die sich \n\nin B\u00fcrgerinitiativen organisieren, vor erhebliche Schwie-\n\nrigkeiten in der Praxis. \n\nEs wird Ihnen aufgefallen sein: Ich habe eben die Stadt \n\nLeipzig als Beispiel herangezogen. Ich will jetzt auf ein \n\nBeispiel aus der Landeshauptstadt zu sprechen kommen. \n\nEs hat hier vor nicht allzu langer Zeit ein B\u00fcrgerbegehren \n\nf\u00fcr mehr Sonntagsshopping gegeben. Das wurde damals \n\nvon CDU, FDP und mehreren Einzelhandelskonzernen \n\nangezettelt. Es standen also sowohl Parteiapparate als \n\nauch einiges an Geld zur Verf\u00fcgung. Das B\u00fcrgerbegehren, \n\ndas unter ganz ma\u00dfgeblicher F\u00fchrung des ehrenwerten \n\nKollegen Hartmann betrieben wurde, blieb gleichwohl \n\nerfolglos. Es war ihm also nicht gelungen, innerhalb von \n\ndrei Monaten die n\u00f6tige Zahl von 22 000 Unterschriften \n\nzu sammeln. \n\nIch neige nun zu folgender Einsch\u00e4tzung, meine Damen \n\nund Herren: Die durchschnittliche B\u00fcrgerinitiative d\u00fcrfte \n\nsowohl organisatorisch als auch personell und finanziell \n\nweniger gut ausgestattet sein als CDU & Co. und deshalb \n\nnoch viel st\u00e4rker mit den gegenw\u00e4rtigen H\u00fcrden zu \n\nk\u00e4mpfen haben. \n\nDieses kleine Beispiel, bei dem es nicht einmal unserer \n\ngro\u00dfartigen Staatspartei gelungen ist, die in Sachsen \n\ngeltenden H\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren zu \u00fcberwinden, \n\nk\u00f6nnte doch Anlass daf\u00fcr sein, einmal dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, ob hier nicht eventuell doch \u00c4nderungsbedarf \n\nbesteht, selbstverst\u00e4ndlich nat\u00fcrlich nur dann, wenn man \n\nmehr Demokratie will. Sonst sollte man alles so lassen, \n\nwie es ist. \n\nEin weiterer Vorschlag der Fraktion DIE LINKE besteht \n\ndarin, die Fraktionen in den Gemeinder\u00e4ten und Kreista-\n\ngen zu st\u00e4rken, indem Minderheitenrechte, die bisher \n\neinem F\u00fcnftel der Ratsmitglieder vorbehalten waren, \n\nnunmehr auch f\u00fcr jede Fraktion gelten sollen. Sachsen \n\nfolgte damit entsprechenden Regelungen in Brandenburg, \n\nNordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, dem Saarland, \n\nSachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen. Die \n\nAufz\u00e4hlung dieser vielen Bundesl\u00e4nder macht doch \n\ndeutlich, dass man dar\u00fcber durchaus nachdenken k\u00f6nnte. \n\nZudem wollen wir eine verbindliche Regelung zur Finan-\n\nzierung der Fraktionen in den Gemeinden und Kreistagen \n\neinf\u00fchren und diese damit gegen\u00fcber den Verwaltungsap-\n\nparaten, B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten st\u00e4rken; denn \n\nFolgendes ist doch ein gro\u00dfes Problem: Die Gemeindeap-\n\nparate verf\u00fcgen zum Teil \u00fcber Hunderte, \u00fcber Tausende \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, \u00fcber enorme Fachkom-\n\npetenz; die Hauptorgane der Gemeinden sind aber die \n\nGemeinder\u00e4te, die Hauptorgane der Kreise sind die \n\nKreistage. Dementsprechend muss man sie nat\u00fcrlich auch \n\nausstatten. \n\nDiese Ausstattungen sind vielfach sehr stiefm\u00fctterlich. \n\nWenn man daran etwas \u00e4ndern will, damit sie ihrer Rolle \n\nals Hauptorgan, als Vertretung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gerecht werden, dann m\u00fcssen wir dort etwas \n\nmachen. Es gibt in der Praxis auch zahlreiche Beispiele, \n\nwo das hochumstritten ist und man sich auch vor Gericht \n\nwiedertrifft und dort tats\u00e4chlich um die Fraktionsfinanzie-\n\nrung ringt. Deshalb sagen wir, es muss eine verbindliche \n\nRegelung zur Mindestfraktionsausstattung her, und dies \n\nschlagen wir Ihnen vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die St\u00e4rkung der M\u00f6g-\n\nlichkeiten demokratischer Mitwirkung durch die Anwen-\n\ndung der Ortschaftsverfassung haben wir bereits im \n\nvorhergehenden Tagesordnungspunkt ausf\u00fchrlich disku-\n\ntiert, weshalb ich mir an dieser Stelle erlaube, auf unn\u00f6ti-\n\nge Wiederholungen zu verzichten. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE ist wahrlich ein Beitrag zur St\u00e4r-\n\nkung der Demokratie. Deshalb rufe ich Sie auf: Stimmen \n\nSie diesem Gesetzentwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion; Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin mir jetzt nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5844 \n\nsicher, ob Sie gerade das lebendige Beispiel daf\u00fcr geben, \n\nwer hier eigentlich wen hinter die Fichte f\u00fchren will; aber \n\ngut. \n\nDer Titel Ihres Gesetzentwurfs \u201eGesetz der St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung und der Mitwirkungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten der ehrenamtlichen Gemeinde- und Kreisr\u00e4te \n\nsowie zur Erleichterung der Verfahren zur Beteiligung \n\nvon Einwohnerinnen und Einwohnern an den lokalen \n\nEntscheidungen im Freistaat Sachsen\u201c ist zumindest erst \n\neinmal irref\u00fchrend. Oder anders gesagt: Sie werben mit \n\nVersprechen, die Sie letztlich auch mit diesem Gesetzent-\n\nwurf nicht halten k\u00f6nnen. Statt zu st\u00e4rken und zu erleich-\n\ntern, erreichen Sie mit den Vorschl\u00e4gen in Ihrem Gesetz-\n\nentwurf nicht selten das Gegenteil davon, und es ist \n\nwahrlich eher ein Beitrag zur Problematisierung und \n\nB\u00fcrokratisierung als zu mehr Demokratie. \n\nDer CDU-Fraktion geht es in allen kommunalrechtlichen \n\nFragen immer um die Wahrung eines Gleichgewichts. Da \n\nerinnere ich an die Ausf\u00fchrungen, die ich zum Ende \n\nmeiner ersten Rede zum letzten Tagesordnungspunkt \n\nvorgetragen habe. Wir brauchen starke, handlungsf\u00e4hige \n\nKommunen mit starken R\u00e4ten und Fraktionen, die den \n\nGedanken der kommunalen Selbstverwaltung bei ihrer \n\nArbeit umsetzen k\u00f6nnen. Gleichzeitig war es uns ein \n\nAnliegen, die Mitwirkungsrechte zu verbessern. Ich \n\nverweise gleichwohl auch auf die Zust\u00e4ndigkeiten der \n\nGemeindeverwaltung und des B\u00fcrgermeisters und viel-\n\nleicht auch in diesem Kontext auf die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und die Einwohner einer Gemeinde. \n\nMit dem Beschluss des Zweiten Gesetzes zur Fortent-\n\nwicklung des Kommunalrechts ist das, was aus unserer \n\n\u00dcberzeugung heraus Zielsetzung ist, durchaus Realit\u00e4t. \n\nSchon aus diesem Grund ist der Gesetzentwurf der Frak-\n\ntion DIE LINKE nicht vonn\u00f6ten. Lassen Sie mich trotz-\n\ndem auf ein paar inhaltliche Punkte des Gesetzentwurfes \n\neingehen, um zu verdeutlichen, was Inhalt dieser Mogel-\n\npackung ist. \n\nDa geht es los mit \u00a7 24, B\u00fcrgerentscheid, Frage oder \n\nEntscheidungsvorschlag: Derzeit dreht sich ein B\u00fcrger-\n\nentscheid immer um eine konkrete Frage, die mit Ja oder \n\nNein durch die B\u00fcrgerschaft zu entscheiden ist. Das \n\nGanze auf einen Entscheidungsvorschlag zu erweitern, \n\nw\u00fcrde dem Ansinnen eines B\u00fcrgerentscheides widerspre-\n\nchen, eine klare Entscheidungsgrundlage \u00fcber einen \n\nkonkreten Sachverhalt zu erhalten, da ein Entscheidungs-\n\nvorschlag im Begriff und im Inhalt schon impliziert, \u00fcber \n\neinen konkreten Sachverhalt zu entscheiden, und zus\u00e4tzli-\n\nche Aspekte in den Entscheidungssachverhalt einbringt, \n\ndie sicherlich nicht in jedem Einzelfall mit Ja oder Nein \n\nzu beantworten w\u00e4ren. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich an dieser Stelle darauf, dass es \n\norigin\u00e4re Sache des Gemeinderates ist, genau diese \n\nAbw\u00e4gung und Entscheidung vorzunehmen, und nur in \n\nden Fragen der b\u00fcrgerlichen Beteiligung, bei denen es \n\ndarum geht, bereit zu sein, Themen, Prozesse oder Ent-\n\nscheidungen in die eine oder in die andere Richtung zu \n\nwollen. \n\n\u00a7 25, B\u00fcrgerbegehren, Absenkung der Quoren: Nun ist \n\ndas mit den Quoren eine Diskussion, die so alt ist wie die \n\nDebatte um die Gemeindeordnung im Freistaat selbst. Im \n\n\u00dcbrigen haben wir die Quoren mit Inkrafttreten der \n\nletzten Novelle zur Gemeindeordnung zum 1. Januar 2014 \n\nbereits einmal abgesenkt, n\u00e4mlich auf die jetzt entspre-\n\nchend bekannten 5 %. \n\nNun muss man aber auch einmal einen Zusammenhang \n\nzwischen einem Quorum f\u00fcr ein Begehren und den \n\nentsprechenden Quoren f\u00fcr einen Entscheid herstellen. Da \n\nwill ich schon einmal Folgendes sagen: Man muss nat\u00fcr-\n\nlich mit einem B\u00fcrgerentscheid schon irgendwann die \n\nMesslatte haben, ob man eine Mehrheit der B\u00fcrger hinter \n\ndem Ofen hervorholt und die Zustimmung f\u00fcr das Anlie-\n\ngen erreicht. Herr Schollbach, wir bleiben einmal beim \n\nDresdner Beispiel. Zum Ende mussten wir mit der Dis-\n\nkussion \u00fcber die Fragestellung verkaufsoffener Sonntage \n\nin der Landeshauptstadt Dresden zur Kenntnis nehmen, \n\ndass es nicht die Mehrheit und noch nicht einmal die f\u00fcr \n\ndas Quorum Erreichbaren hinter dem Ofen hervorgeholt \n\nhat. Das ist dann zu respektieren. \n\nEine weitere Fragestellung ist, wie ein Gemeinderat mit \n\neinem solchen Nichterreichen eines Quorums umgeht. Ob \n\nman dann sagt, man macht ein Ratsbegehren daraus oder \n\nnicht, das ist Ermessen des Gemeinderates. Aber ich halte \n\nes durchaus f\u00fcr richtig, dass nicht jede Sau durch das \n\nDorf, durch die Gemeinde getrieben wird, sondern dass \n\nman auch bei einem Quorum zumindest eine gewisse \n\nAngemessenheit unterstellen kann und soll. \n\nWenn ich jetzt einfach einmal sage, dass nach aktueller \n\nStatistik Leipzig wohl Pi mal Daumen 580 000 Einwoh-\n\nner hat, dann muss man, wenn man keine 20 000 hinter \n\ndem Ofen hervorholen kann, sich f\u00fcr ein Thema zu \n\ninteressieren, auch irgendwann einmal \u00fcber die Ernsthaf-\n\ntigkeit des Themas diskutieren. Ansonsten besch\u00e4ftigen \n\nwir n\u00e4mlich Verwaltungsstrukturen mit irrelevanten \n\nThemen. Da muss man sich ein bisschen an die Demokra-\n\ntie erinnern: Demokratie ist im Zweifel immer noch die \n\nMehrheitsentscheidung und das Entscheidungsbewusst-\n\nsein der Mehrheit unter Schutz der Minderheitenrechte \n\nund nicht die Implementierung der Minderheitenrechte \n\n\u00fcber die Diskussion der Mehrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu \u00a7 35 a und b, Fraktionen, Mindestgr\u00f6\u00dfe von Fraktio-\n\nnen, Finanzierung der Fraktionen: Ich wiederhole mich an \n\ndieser Stelle, aber bei Ihnen zumindest hat sich als be-\n\nw\u00e4hrtes Mittel erwiesen, st\u00e4ndig zu wiederholen, auch \n\nwenn die Erfolgsbilanz noch nicht sehr hoch war; aber ich \n\nwiederhole auch an der Stelle gerne. \n\nZur Fraktionsfinanzierung: Schon jetzt sagt die S\u00e4chsi-\n\nsche Gemeindeordnung: Es ist Sache des Gemeinderates; \n\ndenn er hat die Finanzhoheit. \n\nDer Gemeinderat als Hauptorgan entscheidet \u00fcber die \n\nHaushaltsans\u00e4tze der Gemeinde und damit auch \u00fcber die \n\nFragestellung von Entsch\u00e4digungssatzung, Fraktionsfi-\n\nnanzierung und Mitarbeiterbereitstellung. Es ist eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5845 \n\ndurchaus legitime Diskussion \u2013 und da wiederhole ich \n\nmich \u2013, wenn es um die Frage geht, ob und inwieweit \n\nMinderheitenstrukturen an der einen oder anderen Stelle \n\nernsthafte Ber\u00fccksichtigung finden. Da sehe ich schon \n\neine Steuerungsverantwortung und eine entsprechende \n\nHinweis gebende Verantwortung bei den rechtsaufsichtli-\n\nchen Strukturen. Gleichwohl reden wir \u00fcber einen Kern-\n\nbereich der kommunalen Selbstverwaltung, die Entschei-\n\ndungskompetenz des Hauptorgans. \n\nSie m\u00fcssen sich schon entscheiden, ob Sie auf der einen \n\nSeite die kommunale Selbstverwaltung als Schwerpunkt \n\nder Diskussion nehmen oder ob Sie das Ganze \u00fcber einen \n\nsteuerungspolitischen Ansatz betreiben. Sie k\u00f6nnen nicht \n\n\u00fcber alles hin- und herspringen \u2013 Sie k\u00f6nnen es schon \u2013, \n\naber dann m\u00fcssen Sie sich auch mit der Situation ausei-\n\nnandersetzen, dass wir Sie an der einen oder anderen \n\nStelle stellen. \n\nAuch die Frage der vermeintlichen Beteiligung der \n\nFraktionen kann man durchaus so sehen. Wir sind der \n\n\u00dcberzeugung, der Gemeinderat ist ein Hauptorgan. Dieses \n\nOrgan entscheidet in der Mehrheit seiner Organschaft. \n\nWir reden also auch \u00fcber Rechte des Organs und nicht \n\n\u00fcber Individualrechte des einzelnen Stadtrates. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDann muss es legitim und richtig sein, dass es ein Quo-\n\nrum gibt, das nicht in der Beliebigkeit von Fraktionsgr\u00f6-\n\n\u00dfen definiert ist. Deshalb sagen wir, dass das jetzige \n\nQuorum an der Stelle richtig ist, zumal man sich \u00fcberle-\n\ngen muss, was im Zweifel eine Fraktionsbindung in der \n\nKombination zweier Stadtr\u00e4te oder Gemeinder\u00e4te bedeu-\n\ntet. Das ist eine Sichtweise, Herr Schollbach, die man im \n\n\u00dcbrigen nur haben kann, wenn man die Stadtrats- und \n\nGremienarbeit immer mit der Brille einer gro\u00dfen kreis-\n\nfreien Stadt beurteilt und nicht auf die Sichtweise kleine-\n\nrer Kommunen eingeht. Diese k\u00f6nnen \u2013 wir haben auch \n\nehrenamtliche B\u00fcrgermeister unter uns \u2013 durchaus einen \n\nBeitrag erhellender Natur leisten, wie es mit der Frakti-\n\nonsbildung in kleinen Kommunen aussieht und dass es \n\ndort oft ohne Fraktionsstatus um ein konstruktives Mitei-\n\nnander geht. Da gilt es auszugleichen und abzuw\u00e4gen. \n\nDeshalb: Die Quoren des Hauptorgans sind sinnvoll, und \n\nes bedarf dieser Form einer vermeintlichen Plazebobetei-\n\nligung nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sie schaffen das ja, ohne Luft zu \n\nholen, Kollege Hartmann. \u2013 Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er hat eine gute Lunge. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Deshalb noch einmal ein ganzes \n\nSt\u00fcck zur\u00fcck, denn das war eben ein Kettensatz. Eine \n\nFrage zum Thema Fraktionsfinanzierung: Sie haben \n\nrhetorisch die Frage gestellt, ob es nicht notwendig w\u00e4re, \n\nvielleicht doch politisch zu steuern. Wie sch\u00e4tzen Sie das \n\nzum Beispiel mit dem Blick auf die Fraktionsfinanzierung \n\nein, wenn man die gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte und die \n\nKreistage vergleicht? Es gibt erhebliche Unterschiede, \n\nselbst zwischen den kreisfreien St\u00e4dten, die durch nichts \n\ngerechtfertigt sind. \n\nChristian Hartmann, CDU: Doch, sie sind durch etwas \n\ngerechtfertigt. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\nN\u00e4mlich durch das tats\u00e4chliche Momentum der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltung. Es ist eine erste Ermessensent-\n\nscheidung der Stadt Leipzig, der Stadt Chemnitz, der \n\nStadt Dresden, \u00fcber ihre Hauptorgane Gemeinder\u00e4te \n\ndar\u00fcber zu befinden, welcher Art der Fraktionsausstattung \n\nund Fraktionsfinanzierung sie sich \u00f6ffnen. Wenn der \n\nStadtrat zu Dresden eine Personalausstattung und eine \n\nFraktionsfinanzierung definiert, dann ist das Kernbestand \n\nder kommunalen Selbstverwaltung. Wenn das in Leipzig \n\nund Chemnitz passiert, ist es das gleicherma\u00dfen. Das \n\nHauptorgan entscheidet \u00fcber Umfang und Tiefe. Ich kann \n\nmich nicht erinnern, dass es letzten Endes jemand anderes \n\nals der Stadtrat entscheidet, und wir haben in der Tat \n\neinen erheblichen Unterschied zwischen kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen. \n\nAn dieser Stelle gilt es, Herrn Schollbach zuzurufen \u2013 er \n\nhat das vorhin im letzten Tagesordnungspunkt schon \n\neinmal pauschal gesagt \u2013: Es gibt einen erheblichen \n\nUnterschied zwischen dem Landkreis und der kreisfreien \n\nStadt. Die kreisfreie Stadt ist Landkreis und Gemeinde in \n\neinem. Der Landkreis hat an der Stelle nur die eine \n\nTeilfunktion. Deshalb sind in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich auch kreisangeh\u00f6rige Kommunen angesiedelt. Dort \n\n\u00fcberlagern sich zwei Zust\u00e4ndigkeitsebenen. Das macht es \n\nmanchmal einfacher, manchmal komplizierter. Aber \n\ninsoweit hat der Kreistag eine beschr\u00e4nktere Funktion, als \n\nder Gemeinderat in der kreisfreien Stadt. Insoweit bleibt \n\nes dabei, dass der Kreistag \u00fcber Fraktionsausstattung, \n\nFraktionsfinanzierung entscheidet, und das wird unter-\n\nschiedlich genutzt. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir in der Koalition die Diskussion, \n\ndass es durchaus einen oder zwei Landkreise gibt, in \n\ndenen die Betrachtungen relativ restriktiv sind. Deshalb \n\nhaben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass es als Erstes eine \n\nFrage der Rechtsaufsicht und des Staatsministeriums des \n\nInnern ist, hier unterst\u00fctzend und verfahrensleitend \n\nHinweise zu geben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber es bedarf aus unserer Sicht keiner gesetzlichen \n\nNormierung. Eine gesetzliche Normierung l\u00e4uft dem \n\nGrundsatz der kommunalen Selbstverwaltung entgegen. \n\nDamit komme ich zum Ende der Frage, ob ich einige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5846 \n\nHinweise gebe, einen Richtwert empfehle oder gesetzlich \n\nnormierte Regelungen eingebe. Wenn es so ist, werden \n\nwir nach diesem Wege verfahren. \u2013 Herzlichen Dank auch \n\nf\u00fcr die Frage. \n\nZu den sonstigen Punkten, Herr Schollbach, zur Zusam-\n\nmensetzung der beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse und zu der \n\nEntscheidungskompetenz, denke ich, muss nicht mehr \n\nviel gesagt werden. Dort haben wir eine Regelung gefun-\n\nden, die im Grunde jegliche M\u00f6glichkeiten \u00f6ffnet, die \n\nEntscheidungskompetenz des Gemeinderates, eines dieser \n\nVerfahren anzuwenden. Das ist die h\u00f6chstm\u00f6gliche \n\nEntscheidungsfreiheit, die man zum Thema Ausschussbe-\n\nsetzung haben kann. \n\nDie Diskussion zum Thema Stadtbezirksbeirat, Ort-\n\nschaftsrecht wurde ausf\u00fchrlich gef\u00fchrt. Sie verweisen auf \n\ndie Formulierungen des Koalitionsvertrages. Durch eine \n\nNeufassung der Stadtbezirksverfassung geben wir den \n\nKommunen mehr Flexibilit\u00e4t hinsichtlich der Ausgestal-\n\ntung ihrer lokalen Mitwirkungsrechte. Egal, welche \n\nDuftkerzen oder welche Ballons Sie hier steigen lassen \n\nwollen, ich kann an der Stelle nur konstatieren: Nichts \n\nanderes haben wir mit der Kommunalrechtsnovelle getan. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass die Staatsregie-\n\nrung und die sie tragenden Koalitionsfraktionen klar \n\nabrechenbar Wort gehalten haben. \n\nIm \u00dcbrigen: Alle Forderungen im Gesetzentwurf zeugen \n\nnicht unbedingt von Augenma\u00df, wie in der Anh\u00f6rung im \n\nInnenausschuss deutlich wurde. Ihr Gesetzentwurf w\u00fcrde \n\ndie Kommunen nicht st\u00e4rken \u2013 das ist auch aus Sicht des \n\nSSG und des Landkreistages deutlich nachzulesen \u2013, \n\nsondern ihnen neue Probleme aufb\u00fcrden. \n\nInsofern muss ich abschlie\u00dfend feststellen, dass Ihr \n\nGesetzentwurf mehr Mogelpackung als Qualit\u00e4tsprodukt \n\nist. F\u00fcr solch eine dreiste Werbel\u00fcge erh\u00e4lt man norma-\n\nlerweise in der Wirtschaft den \u201eGoldenen Windbeutel\u201c als \n\nNegativpreis. Sie haben aber Gl\u00fcck, wir werden Ihren \n\nGesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nHartmann erh\u00e4lt jetzt Herr Kollege Pallas das Wort f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir sehen mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf der LINKEN, dass sich alle Frakti-\n\nonen des Landtags durchaus intensiv, aber eben unter-\n\nschiedlich mit dem s\u00e4chsischen Kommunalrecht befassen. \n\nIch k\u00f6nnte es mir jetzt einfach machen und auf die Debat-\n\nte zum letzten Tagesordnungspunkt, auf die eben be-\n\nschlossene Kommunalrechtsnovelle verweisen, aber ich \n\nm\u00f6chte dennoch mit einzelnen Punkten n\u00e4her begr\u00fcnden, \n\nwarum die SPD-Fraktion diesen Gesetzentwurf ablehnen \n\nwird. \n\nZun\u00e4chst noch einmal die Best\u00e4tigung, dass im Rahmen \n\ndes letzten Punktes zu den Vorschl\u00e4gen zum Ortschafts- \n\nund Stadtbezirksrecht die Lage ausdiskutiert wurde. Wir \n\nhaben uns lange damit auseinandergesetzt und kommen \n\nzu anderen Schl\u00fcssen als die Fraktion DIE LINKE. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die Vorschl\u00e4ge zur Rechtsstellung von \n\nGemeinderats- und Kreistagsfraktionen. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das sei vorangestellt \u2013 sind die Vorschl\u00e4ge \n\ndieses Gesetzentwurfs im Rahmen der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung im Innenausschuss fast ausnahmslos auf Kritik \n\ngesto\u00dfen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Vorschlag, f\u00fcr \n\nkassatorische B\u00fcrgerbegehren jegliche Frist zu beseitigen. \n\nDieser Punkt wurde von den kommunalen Vertretern in \n\nder Anh\u00f6rung einhellig abgelehnt. Auch wir haben uns als \n\nKoalitionsfraktionen im Rahmen der Kommunalrechtsno-\n\nvelle der Staatsregierung mit der Frage auseinanderge-\n\nsetzt, wie mit dem \u00f6ffentlich so sensiblen und wichtigen \n\nThema Privatisierung kommunaler Unternehmen besser \n\numzugehen ist. \n\nWir sind zu dem Schluss gekommen, die Rechte der \n\n\u00d6ffentlichkeit zu st\u00e4rken. Deshalb haben wir diese Warte-\n\nfrist in die Gemeindeordnung eingef\u00fchrt, nach der die \n\nVerwaltung nach entsprechenden Gemeinderatsbeschl\u00fcs-\n\nsen drei Monate nichts machen darf, um Tatsachen zu \n\nschaffen. Das ist sozusagen die Privatisierungsbremse \n\nlight oder wie auch immer man das jetzt bezeichnen mag. \n\nDamit k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entscheiden, \n\nob sie einen B\u00fcrgerentscheid anstreben, ohne dass inzwi-\n\nschen Tatsachen geschaffen werden. \n\nAuf der anderen Seite muss eine Kommune in der Lage \n\nsein, ab einem bestimmten definierten Punkt Stadtratsent-\n\nscheidungen oder Gemeinderatsentscheidungen rechtssi-\n\ncher umzusetzen. Das war das wichtigste Argument der \n\nSachverst\u00e4ndigen im Rahmen der Anh\u00f6rung. \n\nSchlie\u00dflich noch einige Worte zu den fakultativen Auf-\n\nsichtsr\u00e4ten. Sie wollen explizit die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, \n\ndass Kommunen in fakultative Aufsichtsr\u00e4te eigener \n\nUnternehmen Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmerver-\n\ntreter entsenden. Das ist als Vorschlag nachvollziehbar. \n\nNur hat die Koalition diese M\u00f6glichkeit faktisch bereits \n\ngeschaffen. Denn es war die schwarz-gelbe Landtags-\n\nmehrheit der letzten Legislatur, die in der letzten Gemein-\n\nderechtsnovelle von 2013 explizit verboten hatte, dass \n\nGemeinden so verfahren d\u00fcrfen. Sie durften keine Arbeit-\n\nnehmervertreter in fakultative Aufsichtsr\u00e4te entsenden. \n\nNur war bis dahin leider genau das die kommunale Praxis. \n\nDieses Verbot hat die jetzige Koalition bereits im Rahmen \n\ndes Haushaltsbegleitgesetzes 2015 beseitigt und kann nun \n\nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung mit Leben \n\ngef\u00fcllt und umgesetzt werden. \n\nAus diesen und auch vielen Gr\u00fcnden, die bereits genannt \n\nwurden, wird meine Fraktion den Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5847 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas folgt jetzt Herr Kollege Wippel, AfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen jetzt \n\n\u00fcber das Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen Selbst-\n\nverwaltung und der Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der \n\nehrenamtlichen Gemeinde- und Kreisr\u00e4te sowie zur \n\nErleichterung der Verfahren zur Beteiligung von Einwoh-\n\nnerinnen und Einwohnern an den lokalen Entscheidungen \n\nim Freistaat Sachsen. So weit, so gut. \n\nErster Kritikpunkt: Sie haben die Gemeinde- und Kreisr\u00e4-\n\nte nicht durchgegendert. Schon das w\u00e4re ja ein Grund, \n\neinfach einmal diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nJetzt aber zum eigentlichen inhaltlichen und ernsthaften \n\nTeil. Sie wollen die Quoren absenken. Wir sind ja grund-\n\ns\u00e4tzlich auch f\u00fcr Quoren f\u00fcr direkte Demokratie. Wir \n\nhatten hier im Landtag als AfD-Fraktion einen sehr guten \n\nAntrag eingebracht, den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung \n\nunserer Verfassung, mit dem wir das Ganze auf Landes-\n\nebene machen wollten. Da haben Sie, liebe LINKE, \n\ndagegengestimmt, obwohl unser Gesetzentwurf besser \n\nwar als Ihrer. Nun gut. \n\nJetzt kommen Sie und wollen das Ganze in die Kommu-\n\nnalverfassung schreiben. 5 % sind jetzt schon m\u00f6glich. \n\nAllerdings ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, \n\nwarum Sie hier zum Beispiel in den kreisfreien St\u00e4dten \n\nein Quorum von 3 % haben wollen und in den Landkrei-\n\nsen von 5 %. So ein Landkreis ist nat\u00fcrlich viel gr\u00f6\u00dfer, da \n\nmuss ich viel mehr arbeiten, da muss ich viel mehr in der \n\nBev\u00f6lkerung unterwegs sein, muss weitere Wege fahren. \n\nDas dauert alles l\u00e4nger, das ist sperriger, und hier wollen \n\nSie das Quorum h\u00f6her als in Ihrer Stadt. M\u00f6glicherweise \n\nliegt es aber auch daran, Herr Schollbach, dass Sie sich in \n\nDresden mit Ihren Anliegen innerhalb der B\u00fcrgerschaft \n\nnicht durchsetzen k\u00f6nnen und hier eine Spezialregelung \n\nbrauchen. \n\nMeine Damen und Herren! Der zweite Punkt sind die \n\nkassatorischen Referenden. Herr Pallas hat es eben schon \n\nangesprochen. Irgendwann muss auch so eine Gemeinde-\n\nverwaltung anfangen k\u00f6nnen zu arbeiten. Da kann man \n\neben nicht schwebend den Hammer des B\u00fcrgerentscheids \n\n\u00fcber seinen K\u00f6pfen haben. Nein, wir m\u00fcssen irgendwann \n\nanfangen zu arbeiten. Deshalb kann man sagen: Wenn das \n\nThema ein wirklicher Aufreger innerhalb der Bev\u00f6lkerung \n\nist, dann bekommt man auch dieses Quorum zusammen, \n\nund das auch innerhalb einer angemessenen Frist. Wir \n\nsehen jedenfalls keine Notwendigkeit, hier etwas zu \n\n\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen haben wir auch als AfD eigene \n\npraktische Erfahrungen gemacht, die uns gezeigt haben, \n\ndass dieses Quorum sehr leicht zu erf\u00fcllen war, als der \n\nAufreger dann doch sehr gro\u00df war. \n\nDer dritte Punkt ist f\u00fcr mich die Problematik der Frakti-\n\nonsgr\u00f6\u00dfe. Die wollen Sie auf nur zwei senken. Es ist uns \n\nschleierhaft, warum Sie das wollen. Schlie\u00dflich sind es \n\ndie Fraktionen der LINKEN in den entsprechenden \n\nkommunalen Vertretungen, die beim Auftreten unliebsa-\n\nmer Parteien am liebsten die Fraktionsgr\u00f6\u00dfe nach oben \n\nschrauben, damit die entsprechende Partei dann keine \n\nFraktion stellt und dadurch schlechter arbeiten kann als \n\ndie anderen. Insofern ist es wenig glaubw\u00fcrdig, was Sie \n\nhier machen. Es scheint Ihnen einfach gut in den Kram zu \n\npassen. \n\nWenn sich fraktionslose Stadt- oder Gemeinder\u00e4te zu-\n\nsammenschlie\u00dfen wollen, um zum Beispiel die Tagesord-\n\nnung zu \u00e4ndern, dann m\u00fcssen sich mehr Leute zusam-\n\nmenfinden, als Sie in einer Fraktion haben wollen. An der \n\nStelle f\u00e4llt das austarierte Gleichgewicht zwischen Frakti-\n\nonen und Ad-hoc-Zusammenschl\u00fcssen auseinander. Das \n\nist dann nicht mehr stimmig. \n\nWenn Sie jede Gruppe mit zwei Personen zur Fraktion \n\nerkl\u00e4ren wollen, dann kommen auf die Gemeinden erheb-\n\nliche Belastungen zu, insbesondere wenn Sie es so gestal-\n\nten, wie Sie es in Ihrem Gesetzentwurf vorsehen. Ich \n\nglaube, damit \u00fcberfordern Sie die M\u00f6glichkeiten, die \n\ninnerhalb der Gemeinden vorhanden sind. \n\nWir sind eher daf\u00fcr, dass man die Fraktionsgr\u00f6\u00dfe nicht \n\nmit starren Zahlen festlegt, sondern das prozentual macht. \n\nVielleicht kann man da ein St\u00fcck nach unten gehen. Aber \n\ndas auf zwei Personen zu reduzieren, ist nicht zielf\u00fchrend. \n\nIhr Gesetz klingt erst einmal ganz gut, das muss man \n\ntats\u00e4chlich sagen, mit Ausnahme des schlecht gegenderten \n\nTitels. Trotzdem ist es insgesamt nicht stimmig. Deshalb \n\nwerden wir es nicht mit einem positiven Votum beschei-\n\nden k\u00f6nnen. Wir werden Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt ergreift am Ende der Rederunde f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Kollege \n\nLippmann das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetz-\n\nentwurf der LINKEN schlie\u00dft nahtlos an die vorherge-\n\nhende Diskussion zum Kommunalrecht an und hebt sich \n\ndabei wohltuend von der technokratischen Uninspiriert-\n\nheit der Koalition und der Staatsregierung ab. Es werden \n\nin dem Gesetzentwurf zentrale Probleme des Kommunal-\n\nrechts angegangen, statt nur den Status quo zu verwalten \n\nund die demokratische Mitbestimmung ohne Grund \n\nauszuh\u00f6hlen. Er enth\u00e4lt konkrete Vorstellungen zur \n\nSt\u00e4rkung der Rechte der R\u00e4te und Fraktionen, zur Verbes-\n\nserung der sachunmittelbaren Demokratie und zur Weiter-\n\nentwicklung der Arbeitnehmerentsendungen in kommuna-\n\nle Aufsichtsr\u00e4te. \n\nEs gibt dringenden und grunds\u00e4tzlichen Handlungsbedarf \n\nbei den genannten Punkten. Wo leben wir denn, wenn der \n\nGemeinderat weiterhin quasi nach Mehrheitslage und \n\nGutd\u00fcnken entscheiden kann, unter welchen Vorausset-\n\nzungen man eine Fraktion bilden darf? Eine Regelung, \n\nwonach die Mehrheit \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Minder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5848 \n\nheitenrechten entscheidet, hat mit Demokratie nicht viel \n\nzu tun. Deshalb begr\u00fc\u00dft meine Fraktion die gesetzliche \n\nFestschreibung der Fraktionsgr\u00f6\u00dfe, wie sie DIE LINKE \n\nvornehmen will, auch wenn wir konkret eine andere \n\nFormulierung lieber gew\u00e4hlt h\u00e4tten, n\u00e4mlich \u201e5 %, \n\nmindestens jedoch zwei R\u00e4te\u201c. Das w\u00e4re, glaube ich, \n\nplausibler gewesen. \n\nKlar muss auch sein, dass es eine Pflicht zur Finanzierung \n\nvon Fraktionen im Gesetz geben muss. Das darf nicht \n\nallein mit rechtsaufsichtlichen Hinweisen geschehen, wie \n\nes Kollege Hartmann angedeutet hat, damit die Fraktionen \n\nauf gesetzlicher Grundlage in die Lage versetzt werden, \n\nhalbwegs einen Gegenpol zur Verwaltung bilden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nAuch bei den B\u00fcrgerbegehren gibt es Handlungsbedarf. \n\nWer es mit der kommunalen Demokratie ernst nimmt, der \n\nmuss den Menschen vor Ort die M\u00f6glichkeit geben, sich \n\nzu beteiligen und ihre Vorschl\u00e4ge einzubringen. Wenn die \n\nStaatsregierung und die Koalition am Ende das machen \n\nw\u00fcrden, was sie in ihren Sonntagsreden gern versprechen, \n\ndann w\u00e4re es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, das Quorum von \n\n10 % f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren in allen Kommunen herabzuset-\n\nzen und damit diesen undemokratischen Irrweg zu verlas-\n\nsen. \n\nAllerdings beginnt hier, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder LINKEN, das Problem, das wir mit dem Gesetzent-\n\nwurf haben. Sie sehen unterschiedlich hohe Quoren f\u00fcr \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte und kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \n\nvor, einmal 3 % und einmal 5 %. Entschuldigen Sie, das \n\nist absurd. Der Grundsatz der demokratischen Mitbe-\n\nstimmung in Dresden ist doch kein anderer als in Klipp-\n\nhausen. Hier muss gleiches Recht f\u00fcr alle gelten und eben \n\nnicht die n\u00e4chste Lex Dresden, Lex Chemnitz oder Lex \n\nLeipzig, wie sie gerade vorhin zu Recht von Ihnen abge-\n\nlehnt wurde, geschaffen werden. \n\nDar\u00fcber hinaus treffen auf Ihren Gesetzentwurf leider \n\nauch Teile der Kritik am soeben beschlossenen Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung zu. Auch Sie schaffen ohne \n\nNot und unseres Erachtens auch ohne Sinn einen gesetz-\n\ngeberischen Hybriden zwischen Ortschaftsverfassung und \n\nStadtbezirksverfassung, zugegebenerma\u00dfen durchdachter \n\nals das, was die Staatsregierung hier pr\u00e4sentiert hat. \n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Meine Fraktion \n\nsieht keinen Bedarf, die Rechtslage zu \u00e4ndern, sondern \n\nnur, sie endlich einmal mit Leben zu f\u00fcllen. Deshalb \n\nwerden wir uns trotz vieler wichtiger und richtiger Punk-\n\nte, die in diesem Gesetzentwurf angesprochen werden und \n\ndie endlich einmal im Freistaat Sachsen umgesetzt wer-\n\nden m\u00fcssen, am Ende nur der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. Die \n\neinbringende Fraktion m\u00f6chte das auch. Bitte, Herr \n\nKollege Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf einige \n\nArgumente eingehen, die hier vorgetragen worden sind. \n\nWir schlagen \u2013 erstens \u2013 vor, die H\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcrgerbe-\n\ngehren deutlich zu senken. Gegenw\u00e4rtig schreibt die \n\nGemeindeordnung vor, dass das Quorum f\u00fcr ein B\u00fcrger-\n\nbegehren bei grunds\u00e4tzlich 10 % liegt und optional durch \n\ndie jeweilige Kommune auf 5 % abgesenkt werden kann. \n\nWir sagen Nein. Wir wollen es generell absenken, da sich \n\nin der kommunalpolitischen Praxis herausgestellt hat, \n\ndass diese Quoren zu hoch f\u00fcr eine durchschnittliche \n\nB\u00fcrgerinitiative sind und eine hindernde Wirkung auf die \n\nB\u00fcrgerbeteiligung haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZweitens gilt bei kassatorischen B\u00fcrgerbegehren, also bei \n\nB\u00fcrgerbegehren, die sich gegen einen Ratsbeschluss \n\nrichten, derzeit eine Frist von drei Monaten, innerhalb \n\nderer die Unterschriften eingereicht werden m\u00fcssen. Dort \n\nhaben wir das n\u00e4chste Problem, erneut eine H\u00fcrde. \n\nHierbei haben wir LINKEN uns ein Beispiel am Freistaat \n\nBayern genommen. Dieser ist ja nun nicht gerade bekannt \n\ndaf\u00fcr, dass es dort eine kommunistische Regierung g\u00e4be, \n\nund dort gibt es genau diese Frist nicht. Dort kann man \n\neinfach sammeln, ohne gehindert zu werden. Deshalb \n\nsagen wir: Lassen Sie es uns wie im Freistaat Bayern \n\nmachen, damit es zumindest in diesem Punkt deutlich \n\ndemokratischer als mit der Regelung im Freistaat Sachsen \n\nzugeht! \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein anderes Thema eingehen, mit \n\ndem sich Kollege Hartmann auseinandergesetzt hat: die \n\nFraktionsfinanzierung. Dazu sage ich ganz klar: Es geht \n\nvorwiegend um Minderheitenschutz. Wir wollen nicht, \n\ndass eine Mehrheit kraft ihrer Wassersuppe entscheiden \n\nkann, dass eine Fraktion quasi mit nichts ausgestattet wird \n\n\u2013 und das kann sie im Augenblick. Wir haben Beispiele, \n\nbei denen die Oppositionsfraktionen in den Landkreisen \n\nim Ergebnis geknechtet werden und kaum handlungsf\u00e4hig \n\nsind, weil die entsprechenden finanziellen Mittel nicht zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. \n\nEs ist doch klar, was dann passiert: In den Kreistagen \n\nsitzen viele B\u00fcrgermeister. Diese haben doch \u00fcberhaupt \n\nkein Interesse daran, dass es starke Fraktionen gibt, die \n\nihnen entgegentreten und entsprechend ausgestattet sind. \n\nDas ist doch der wahre Hintergrund. Das Problem haben \n\nwir weniger in den gro\u00dfen St\u00e4dten. Dort haben wir andere \n\nMehrheiten. Sie sind politisch bewusster und schaffen \n\nM\u00f6glichkeiten, um die Fraktionen auszustatten und \n\ndemokratisch teilzuhaben. \n\n(Ines Springer, CDU:  \n\nPolitisches Bewusstsein? Also bitte!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen dritten Punkt eingehen. Lieber \n\nKollege Hartmann, ich sch\u00e4tze Sie sonst sehr, aber da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5849 \n\nhaben Sie mich etwas entt\u00e4uscht, muss ich ganz offen \n\nsagen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nZu Beginn Ihrer Rede haben Sie versucht, sich \u00fcber \n\nunseren Vorschlag zur Regelung in \u00a7 24 zu den B\u00fcrgerbe-\n\ngehren zum Thema Entscheidungsvorschlag ein wenig \n\nlustig zu machen, und haben erkl\u00e4rt: Was wollen Sie denn \n\nmit Ihrem Entscheidungsvorschlag? Da muss man eine \n\nFrage stellen. \n\nDazu will ich Ihnen Folgendes sagen: Sie haben offenbar \n\nvor lauter Kommunalrechtsnovellen ein wenig den \u00dcber-\n\nblick verloren. Urspr\u00fcnglich stand sehr wohl in der \n\nGemeindeordnung, dass es um eine Fragestellung geht. In \n\n\u00a7 24 war konsequent von einer Fragestellung die Rede. In \n\neiner der letzten Gemeindeordnungsnovellierungen war es \n\ndie Mehrheit dieses Hauses unter Ihrer F\u00fchrung, die das \n\nThema Fragestellung durch den Terminus Entscheidungs-\n\nvorschlag ersetzt hat. Dar\u00fcber kann man diskutieren; ich \n\nm\u00f6chte nicht weiter darauf eingehen. Das Problem ist: Sie \n\nhaben es an einer Stelle vergessen. Daf\u00fcr haben Sie dann \n\nzu Recht in der kommunalrechtlichen Fachliteratur \n\nSchelte bezogen, unter anderem im Kommentar von \n\nQuecke/Schmid. \n\nWas wir wollten, war im Grunde, Ihre kleine L\u00e4sslichkeit, \n\nIhre gesetzgeberische Schlampigkeit in dieser Form in \n\nOrdnung zu bringen und in \u00a7 24 eine einheitliche Formu-\n\nlierung zu w\u00e4hlen. Das war unser ganzer Ansatz. Es war \n\nkeine politische Frage, sondern eine der konsequenten \n\nEinhaltung gesetzgeberischer Formulierungen. Das wollte \n\nich Ihnen noch mit auf den Weg geben, bevor Sie erneut \n\nhier vorkommen und versuchen, uns zu belehren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schollbach hat \n\nf\u00fcr seine Fraktion eine zweite Runde er\u00f6ffnet. M\u00f6chte die \n\nCDU erneut das Wort ergreifen? \u2013 Eine andere Fraktion in \n\ndieser zweiten Runde? \u2013 M\u00f6chte die einbringende Frakti-\n\non eine dritte Runde er\u00f6ffnen, Herr Kollege Schollbach? \n\n\u2013 Nein. Damit hat nun die Staatsregierung das Wort. Es \n\nergreift Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcr-\n\nlich gibt es zwischen Tagesordnungspunkt 4 und 5 und \n\nwahrscheinlich auch Tagesordnungspunkt 6 inhaltliche \n\n\u00dcberschneidungen, und wir sprechen im weitesten Sinne \n\n\u00fcber Kompetenzen auf kommunaler Ebene. Trotz alledem \n\nist es geboten, jeweils zu diesen Tagesordnungspunkten \n\nzu sprechen, selbst wenn sich die Sicht auf die Dinge \n\nwahrscheinlich weder von Tagesordnungspunkt 4 zu 5 \n\nnoch zum n\u00e4chsten \u00e4ndern wird. \n\nAus meiner Sicht ist das Thema Kommunale Selbstver-\n\nwaltung wichtig, um damit die daf\u00fcr notwendigen Spiel-\n\nr\u00e4ume vor Ort zu erhalten sowie einen Oberb\u00fcrgermeister \n\nund die Verwaltung bei allem, was ein Rat zu entscheiden \n\nund zu beschlie\u00dfen hat, in die Lage zu versetzen, zu \n\nregieren und Beschl\u00fcsse zu vollziehen. In diesem Kontext \n\nsind die vier Punkte, die ich aus der Sicht der Staatsregie-\n\nrung aufgreifen will, zu verstehen. \n\nZum Thema Quorum ist eine ganze Menge angesprochen \n\nworden. Ja, es ist richtig: Im Jahr 2014 ist das Quorum \n\nabgesenkt worden, und nun gibt es genau diesen Spiel-\n\nraum f\u00fcr die kommunale Ebene, der hier mehrfach ange-\n\nsprochen worden ist, auf 10 bis 5 %. \n\nDann beginnen aber die Unterschiede, und aus unserer \n\nSicht k\u00f6nnen die Kommunen vor Ort sehr wohl eigen-\n\nst\u00e4ndig entscheiden, auf welche Gr\u00f6\u00dfenordnung und \n\nProzentzahl sie sich verst\u00e4ndigen und wie sie das f\u00fcr ihre \n\nKommune einf\u00fchren und regeln wollen. Ich habe in den \n\nvielen Vortr\u00e4gen, die hier gehalten wurden, nicht einen \n\neinzigen vern\u00fcnftigen geh\u00f6rt, wo in der Praxis Probleme \n\nentstanden seien \u2013 mit Ausnahme des Kritikpunktes von \n\nHerrn Schollbach, der sagte, bei schlechtem Wetter \n\nbekomme man viele Leute nicht hinter dem Ofen hervor. \n\nDazu muss ich sagen: Demokratie ist nat\u00fcrlich keine \n\nSch\u00f6nwetterangelegenheit, sondern man muss sich auch \n\neinmal bei schlechtem Wetter auf die Stra\u00dfe stellen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas zweite Thema ist die viel diskutierte Ausschlussfrist \n\nf\u00fcr kassatorische B\u00fcrgerbegehren. Auch dazu kann man \n\nlogischerweise anderer Meinung sein, aber ich m\u00f6chte \n\ndeutlich machen: Es gibt sehr viele Nachteile, und man \n\nmuss nicht alles, was in Bayern im Gesetz steht, \u00fcber-\n\nnehmen und als richtig erachten. Ich will Ihnen erkl\u00e4ren, \n\nwarum: weil es aus meiner Sicht vern\u00fcnftig ist, eine \n\nDreimonatsfrist zu haben, wonach endg\u00fcltig klar ist, ob \n\nein Ratsbeschluss vollzogen werden kann oder nicht. \n\nJemand, der kommunalpolitische Erfahrung hat, kann sich \n\ndurchaus vorstellen, wenn so etwas nicht geregelt ist, dass \n\nes dann beim Vollzug von Beschl\u00fcssen des jeweiligen \n\nGremiums Schwierigkeiten gibt und man eher geneigt ist, \n\nBeschl\u00fcsse nicht so schnell zu vollziehen, weil es ja noch \n\neinmal ein Quorum geben k\u00f6nnte, welches diesen Ge-\n\nmeinderatsbeschluss aufhebt. \n\nDrittens \u2013 das Thema Informationspflicht der B\u00fcrgermeis-\n\nter. Aus zugegebenerma\u00dfen alter Erfahrung m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle deutlich sagen: Eine versch\u00e4rfte Informati-\n\nonspflicht ergibt aus meiner Sicht wenig Sinn. Es gibt \n\njetzt schon ein umfassendes Auskunftsrecht, und wer \n\nregelm\u00e4\u00dfig an Gemeinderatssitzungen teilnimmt, wei\u00df: \n\nUnsere B\u00fcrgermeister antworten auf Nachfragen in der \n\nRegel offen und transparent. \n\nDer vierte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist das \n\nThema Mindestfraktionsst\u00e4rke. Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich etwas Ehrlichkeit einfordern. \n\nNun kann man sich hinstellen und sagen: Wir wollen die \n\nM\u00f6glichkeit der Absenkung. Aber zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt \u2013 \n\nwir haben diese Zeit noch gar nicht allzu lange \u2013, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5850 \n\nman auf kommunaler Ebene diskutiert und versucht hat, \n\ndie M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um m\u00f6glichst weit nach \n\noben zu kommen, um eine Fraktion zu bilden. Vor diesem \n\nHintergrund halte ich das, was wir derzeit in unserem \n\nKommunalrecht geregelt haben, f\u00fcr vern\u00fcnftig: dass die \n\nKommunen sehr wohl in der Lage sind, \u00fcber ihre Haupt-\n\nsatzungen diesbez\u00fcglich sinnvolle Regelungen zu treffen, \n\nund daher ist eine dar\u00fcber hinausgehende Ver\u00e4nderung, \n\nwie sie im Entwurf vorgeschlagen wird, aus meiner Sicht \n\nnicht notwendig. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss kommen und deutlich \n\nmachen, dass wir mit dem Kommunalgesetz, das gerade \n\nbeschlossen wurde, eher daf\u00fcr gesorgt haben, dass die \n\nKommunen gef\u00f6rdert werden. Mit diesem Gesetzentwurf \n\nsoll es nach meinem Verst\u00e4ndnis eher eine Einschr\u00e4nkung \n\nder kommunalen Selbstverwaltung geben. Deswegen \n\nhalten wir es tats\u00e4chlich nicht zum Schein, sondern aus \n\nPrinzip mit der kommunalen Selbstverwaltung. Aus \n\ndiesem Grund empfiehlt die Staatsregierung, den vorge-\n\nlegten Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss Ablehnung \n\nempfohlen hat, ist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der \n\nGesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber diesen Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise abzustimmen. Wenn es jetzt \n\nkeinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen \n\nSelbstverwaltung und der Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der \n\nehrenamtlichen Gemeinde- und Kreisr\u00e4te sowie zur \n\nErleichterung der Verfahren zur Beteiligung von Einwoh-\n\nnerinnen und Einwohnern an den lokalen Entscheidungen \n\nim Freistaat Sachsen, vorliegend in Drucksache 6/10385. \n\nWir stimmen ab \u00fcber diesen Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nstelle zuerst die \u00dcberschrift zur Abstimmung. Wer ihr \n\nseine Zustimmung geben kann, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\n\u00dcberschrift abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung. Wer Artikel 1 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Artikel 1 ist damit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Land-\n\nkreisordnung. Wer Artikel 2 die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Artikel 2 ist damit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer Artikel 3 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Einige wenige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist Artikel 3 abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt \n\nwurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf \n\nAntrag des Einbringers statt. Ich frage daher die Fraktion \n\nDIE LINKE, ob eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht ist. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die zweite Beratung \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes \n\nDrucksache 6/5137, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/11425, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD-Fraktion hat jetzt Herr \n\nKollege Barth das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf \u2013 ein kurzer Titel: Viertes Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Kommunalwahlgesetzes \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nwill meine Fraktion das Verfahren bei der s\u00e4chsischen \n\nKommunalwahl verbessern und vor allem \u2013 h\u00f6ren Sie \n\ngenau zu! \u2013 gerechter gestalten. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u00c4nderungsbedarf sieht n\u00e4mlich insbesondere meine \n\nFraktion bei dem Verfahren zur Abgabe von Unterst\u00fctzer-\n\nunterschriften bei der Wahl zur Kommunalwahl. \n\nHerr Piwarz, damit musste sich Ihre CDU-Landtagsfrak-\n\ntion als staatstragende Regierungspartei in den letzten \n\n27 Jahren noch nie besch\u00e4ftigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5851 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha!) \n\nDeshalb habe ich f\u00fcr Sie Verst\u00e4ndnis, dass Sie sich mit \n\ndiesem Gesetzentwurf noch nicht allzu intensiv befasst \n\nhaben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das m\u00fcssen Sie mir bitte \n\naber ganz genau erkl\u00e4ren, Herr Barth! Vielleicht \n\nsollten Sie es grafisch darstellen oder so!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, das mache ich jetzt! \u2013 Die Besonderheit \n\nunseres Gesetzentwurfes ist n\u00e4mlich, die Unterst\u00fctzer-\n\nschriften bei der Kommunalwahl, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, m\u00fcssen bei der zust\u00e4ndigen Gemeinde-\n\nverwaltung abgegeben werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Doch! \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Nicht alle. \u2013 Diejenigen, die aber eine Au\u00dfenseiterpartei \n\nunterst\u00fctzen wollen, waren in der Vergangenheit dazu \n\nbereit, dies bei dem jeweils zust\u00e4ndigen Gemeindeamt zu \n\ntun. \n\n(Ines Springer, CDU: Welch neue Erkenntnis!) \n\nDas geschah einerseits, weil sie sich dort ausweisen \n\nmussten, andererseits aber auch aufgrund des Zeitauf-\n\nwandes, der f\u00fcr B\u00fcrger damit verbunden ist. Nicht jeder \n\nB\u00fcrger will, dass der jeweilige kommunale Bedienstete \n\ndie eigene politische Einstellung des B\u00fcrgers bewerten \n\nkann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha, okay! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber die \n\nUnterschriftenliste liest er trotzdem!) \n\n\u2013 Genau! \n\n(Heiterkeit) \n\nStellen Sie sich vor, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nSie wollen eine B\u00fcrgerinitiative unterst\u00fctzen, die sich \n\nbeispielhaft vorrangig f\u00fcr den Erhalt eines Schulstandor-\n\ntes in ihrer Gemeinde einsetzt. W\u00fcrden Sie dann eine \n\nUnterst\u00fctzerunterschrift in einem weit entfernten Rathaus \n\nabgeben, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo es n\u00f6tig ist,  \n\nHerr Barth! \u2013 Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nWenn mir das wichtig ist!) \n\nsich daf\u00fcr eine Stunde auf dem Gemeindeamt \u2013 ein-\n\nschlie\u00dflich An- und Abfahrt, Herr Minister! \u2013 Zeit neh-\n\nmen, und wollen Sie, dass die Kommune ihre politische \n\nEinstellung dadurch erkennt? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich habe nichts zu \n\nverbergen, Herr Barth! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nWas machen Sie aber, Herr H\u00f6sl, wenn die Gemeinde-\n\nverwaltung geschlossen ist? Verabreden Sie sich etwa zu \n\neinem neuen Termin? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vorher w\u00fcrde ich  \n\nerst mal ins Internet schauen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nAlles, Herr Piwarz, h\u00e4ngt also von pers\u00f6nlich abgegebe-\n\nnen Unterschriften ab, die zeitaufwendig sind und die \n\nPreisgabe einer politischen Gesinnung erfordern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wissen Sie, was das \n\nVerr\u00fcckte ist? Die Zeiten stehen im Internet!) \n\nHerr Piwarz, unsere Partei, die Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland, war im Mai 2014 von diesem diskriminierenden \n\nVerfahren unmittelbar betroffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nJetzt, Herr Piwarz, sind wir als nicht mehr \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEs ist schockierend, Herr Barth!) \n\nWir m\u00f6chten jedoch f\u00fcr andere demokratische Parteien \n\nund Vereinigungen den Weg f\u00fcr mehr Chancengleichheit \n\nbahnen und damit auch einen Beitrag zur St\u00e4rkung unse-\n\nrer Demokratie leisten. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPiwarz, Ihre Zwischenfrage ist genehmigt. \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist sehr, sehr nett, Herr \n\nBarth. Ich danke Ihnen sehr daf\u00fcr. \u2013 Ich war gerade dabei, \n\nmir eine Tr\u00e4ne zu verdr\u00fccken wegen der diskriminieren-\n\nden \u00c4u\u00dferungen. Ich komme zu meiner Frage. Sie haben \n\ngerade gesagt, dass Sie 2014 von diskriminierenden \n\nMachenschaften betroffen gewesen sein sollen. Ich frage \n\nSie: Warum hat es dann 5 136 Drucksachen-Nummern \n\ngebraucht, bis Sie endlich diesen Gesetzentwurf einge-\n\nbracht haben? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Piwarz, ich habe konkret von \n\neinem diskriminierenden Verfahren gesprochen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Und zu den 5 136 Drucksa-\n\nchen-Nummern ... \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die 5 137. Drucksache ist es deshalb \n\ngeworden, weil wir uns zun\u00e4chst mit anderen Gesetzesini-\n\ntiativen in der Fraktion besch\u00e4ftigt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5852 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nSie wissen alle: Einige Monate sp\u00e4ter fanden damals die \n\nLandtagswahlen in Sachsen statt. Die CDU war noch eine \n\nstarke, kr\u00e4ftige Partei. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist sie auch  \n\nheute noch, Herr Barth! Keine Sorge! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nUnsere Partei musste wieder Unterst\u00fctzerunterschriften \n\nleisten. Das S\u00e4chsische Wahlgesetz sieht aber nur die \n\neigenh\u00e4ndige Unterzeichnung der Wahlvorschl\u00e4ge durch \n\nmindestens 100 Wahlberechtigte des Wahlkreises vor. \n\n(Ines Springer, CDU: Wem das  \n\nwichtig ist, der macht das auch!) \n\nUnd, Herr Piwarz, das Erscheinen bei einer Gemeinde-\n\nverwaltung ist hier gerade nicht erforderlich. Gleiches gilt \n\nbei der Wahl zum Bundestag und zum Europ\u00e4ischen \n\nParlament. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie kennen  \n\naber schon den wesentlichen  \n\nUnterschied zwischen Parlament und \u2026!) \n\nAuch bei Kommunalwahlen in Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nRheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen \n\nund vielen weiteren Bundesl\u00e4ndern ist das Erscheinen der \n\nUnterst\u00fctzungswilligen bei der Gemeindeverwaltung \n\nnicht vorgesehen. \n\nWarum aber diese Ungleichbehandlung zwischen kom-\n\nmunaler und Landesebene im Hinblick auf die Problema-\n\ntik Erscheinen oder Nichterscheinen? Herr Piwarz, \n\nk\u00f6nnen Sie dies erkl\u00e4ren? \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Habe ich versucht  \n\nzu erkl\u00e4ren, Sie haben es nicht verstanden!) \n\n\u2013 Ich habe es nicht verstanden, Herr Piwarz. Der alther-\n\ngebrachte Beamtengrundsatz, das haben wir immer schon \n\nso gemacht und das hat sich bew\u00e4hrt, ist kein Argument, \n\njedenfalls keines, das meine Fraktion akzeptieren w\u00fcrde. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Kollege Anton  \n\nwird Ihnen das noch mal erkl\u00e4ren!) \n\nMit der Regelung werden neuen Parteien und bis vor \n\neiner Stunde auch noch W\u00e4hlervereinigungen ohne \n\nzwingenden Grund erhebliche Hindernisse in den Weg \n\ngelegt. Es k\u00f6nnte \u2013 es k\u00f6nnte! \u2013 der Eindruck entstehen, \n\ndie etablierteren Alt- und Konsensparteien wollen sich \n\nm\u00f6glicherweise unliebsame Konkurrenz auf kommunaler \n\nEbene vom Leib halten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas hat ja wohl nicht funktioniert!) \n\nIn Richtung der Fraktion DIE GR\u00dcNEN sei gesagt: Sie \n\nw\u00e4ren aus meiner Sicht die erste Partei, \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\ndie von diesem Gesetzentwurf profitieren k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSollten Sie unter die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde fallen, k\u00f6nnten \n\nSie die m\u00fchsamen Erfahrungen im Jahr 2024, die wir im \n\nJahr 2014 bei der Sammlung von Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschrift gesammelt haben, selbst erleben, Herr Lippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie sprechen im Konjunktiv II!) \n\n\u2013 Immer im Konjunktiv, nat\u00fcrlich. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDenn selbstverst\u00e4ndlich brauchen Parteien keine Unter-\n\nst\u00fctzerunterschriften einzuholen, wenn sie bereits im \n\nLandtag oder im Gemeinderat vertreten sind. Warum \n\ndieses Privileg nur auf Parteien beschr\u00e4nkt sein soll, war \n\nbis vor einer Stunde nicht ersichtlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber dann ist doch  \n\nIhre Rede veraltet! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nEs besteht kein Grund \u2013 allerdings nur bis vor einer \n\nStunde \u2013, W\u00e4hlervereinigung, die als Vereine organisiert \n\nsind, in dieser Hinsicht schlechterzustellen als Parteien. \n\nDieses Anliegen des \u00c4nderungsantrages \u2013 Herr Piwarz, \n\ndaf\u00fcr lobe ich Sie \u2013, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nhaben Sie im heutigen Tagesordnungspunkt 4 und jetzt in \n\nder Beschlussfassung zu Tagesordnungspunkt 4 tats\u00e4ch-\n\nlich ber\u00fccksichtigt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr  \n\nBarth, Sie k\u00f6nnten sich jetzt setzen!) \n\nSie sind auf eine Petition eingegangen und haben das in \n\nein Gesetz aufgenommen. Das ist ein sehr, sehr seltener \n\nVorgang in unserem Freistaat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Alles ist gut!) \n\nAber wir hatten einen Antrag ja eingebracht, und dies \n\nzeigt erneut: Nur wahrhaft blaue Politik, Herr Piwarz, ist \n\nschlaue Politik. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh-Rufe von den LINKEN) \n\nHerr Piwarz, wir erkl\u00e4ren daher den \u00c4nderungsantrag zu \n\ndiesem Gesetzentwurf, zu Ziffer I, f\u00fcr erledigt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie  \n\ntoppen noch Herrn Spangenberg! \u2013  \n\nAnhaltendes Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich komme zum \n\nSchlussappell. Die von uns vorgeschlagenen \u00c4nderungen \n\nhaben f\u00fcr fast alle Beteiligten erhebliche Vorteile, nur f\u00fcr \n\ndie etablierten Alt- und Konsensparteien nicht. Wenn Sie \n\nunserem Gesetzentwurf und dem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen, dann leisten Sie einen wesentlichen Beitrag \n\nzur Chancengleichheit bei Kommunalwahlen und reden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5853 \n\nnicht nur \u00fcber die St\u00e4rkung direkter Demokratie, sondern \n\nhandeln auch danach. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Aloysius Mikwauschk, \n\nCDU: Das ist was f\u00fcr die \u201eheute-show\u201c! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Barth hat f\u00fcr \n\nseine Fraktion die erste Runde er\u00f6ffnet. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will es etwas \n\nversachlichen; wir sind ja nicht im \u201eTheaterstadel\u201c. \n\nIch will voranstellen, in welchen Punkten wir uns zumin-\n\ndest einig sind. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Barth, jetzt!) \n\nWahlvorschl\u00e4ge sollen als Voraussetzung f\u00fcr ihre Zulas-\n\nsung ein Mindestma\u00df an Unterst\u00fctzung in der W\u00e4hler-\n\nschaft nachweisen. Bei Parteien und W\u00e4hlervereinigun-\n\ngen, die bereits im Landtag oder im Gemeinderat vertre-\n\nten sind, ist dies durch den vorangegangenen Wahlerfolg \n\nausreichend belegt. F\u00fcr alle anderen ist der Nachweis \n\ndurch die Beibringung einer angemessenen Anzahl an \n\nUnterst\u00fctzungsunterschriften zu f\u00fchren. Diese Grunds\u00e4tze \n\nwerden von dem Gesetzentwurf, den Sie vorgelegt haben, \n\nauch nicht infrage gestellt, ebenso wenig wie die Zahl der \n\nerforderlichen Unterst\u00fctzungsunterschriften. \n\nAber was ist der Sinn und Zweck dieser Regelung? Es \n\ngeht um nicht weniger als darum, eine v\u00f6llige Zersplitte-\n\nrung von Parlamenten zu verhindern, die deren Arbeitsf\u00e4-\n\nhigkeit gef\u00e4hrden w\u00fcrde. Mit Blick auf die wichtigen \n\nAufgaben der kommunalen Ebene, gerade in der Daseins-\n\nvorsorge, ist mit Sicherheit der Arbeits- und Handlungs-\n\nf\u00e4higkeit entsprechender Schutz beizumessen. Auch in \n\ndiesem Punkt sind wir uns, denke ich, einig. \n\nAber wenn dem so ist, dann m\u00fcssten wir uns auch dar\u00fcber \n\neinig sein, dass die Anforderungen an die Unterst\u00fctzung \n\neines Wahlvorschlags so ausgestaltet sein m\u00fcssen, dass \n\ndas Ziel, eine Zersplitterung der Kommunalparlamente zu \n\nverhindern, tats\u00e4chlich erreicht wird. Die H\u00fcrde muss also \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, aber auch geeignet sein, dieses Ziel zu \n\nerreichen. \n\nDie derzeitige Regelung im S\u00e4chsischen Kommunalwahl-\n\ngesetz, wonach Unterst\u00fctzungsunterschriften pers\u00f6nlich \n\nin der Gemeindeverwaltung zu leisten sind, hat sich \n\ninsoweit bew\u00e4hrt. Zu einer Zersplitterung, die die Arbeits-\n\nf\u00e4higkeit gef\u00e4hrden w\u00fcrde, ist es bisher in s\u00e4chsischen \n\nKommunen nicht gekommen. Es ist eine andere Qualit\u00e4t \n\nder Unterst\u00fctzung, wenn jemand in der Tat einen gewis-\n\nsen Aufwand auf sich nimmt, um pers\u00f6nlich in der Ge-\n\nmeindeverwaltung vorstellig zu werden. Die Entschei-\n\ndung ist dann regelm\u00e4\u00dfig wohl\u00fcberlegt, weil sie nicht \n\nspontan getroffen wurde. Dieses Verfahren schafft zudem \n\nein H\u00f6chstma\u00df an Rechtssicherheit. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD! Mit Ihrem \n\nGesetzentwurf wollen Sie die bestehende Rechtslage \n\ndahin gehend \u00e4ndern, dass k\u00fcnftig die Unterst\u00fctzungsun-\n\nterschriften durch Stra\u00dfensammlungen beigebracht \n\nwerden k\u00f6nnen. Etwaige Unterst\u00fctzer m\u00fcssten dann zum \n\nBeispiel an der Haust\u00fcr nur noch ein Formblatt unter-\n\nzeichnen. Ich habe hierbei erhebliche Bedenken. Die \n\nQualit\u00e4t der Unterst\u00fctzung ist in jedem Fall nicht diesel-\n\nbe, wie sie die jetzige Regelung garantiert. Mich erinnert \n\ndas ein wenig an den Verkauf von Zeitungsabonnements. \n\nMan muss nur an gen\u00fcgend Haust\u00fcren klingeln, bis man \n\njemanden findet, der nicht Nein sagen kann. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber bei  \n\nder Landtagswahl ist das so!) \n\nBei einer gegebenen Unterst\u00fctzungsunterschrift gibt es im \n\nGegensatz zum Zeitungsabonnement noch nicht einmal \n\nein Widerrufsrecht. Die Gefahr von \u00dcberrumpelungsef-\n\nfekten kann man schlichtweg nicht wegdiskutieren. Da \n\nhilft auch der Verweis auf die Regelung bei der Bundes- \n\nund Landtagswahl nicht; denn im Gegensatz zu den \n\nKommunalwahlen gibt es, orientiert an Sinn und Zweck \n\neiner solchen Regelung, ein zweites Korrektiv, die soge-\n\nnannte Sperrklausel, die ber\u00fchmte F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde, \n\ndie eine Zersplitterung bisher wirksam verhindert. Eine \n\nsolche Sperrklausel ist dem S\u00e4chsischen Kommunalwahl-\n\ngesetz eben fremd. \n\nMeine Damen und Herren, nicht umsonst hat die Mehr-\n\nheit der Bundesl\u00e4nder eine mit Sachsen vergleichbare \n\nRegelung getroffen. Gerade das Beispiel Nordrhein-\n\nWestfalen, das Sie als Beleg angef\u00fchrt haben, zeigt \n\nn\u00e4mlich, was passieren kann, wenn man dem Vorschlag \n\nder AfD folgen w\u00fcrde: Dort sind nicht wenige Kommu-\n\nnalparlamente mittlerweile so zersplittert, dass sich kaum \n\nnoch Mehrheiten f\u00fcr die notwendigsten Entscheidungen \n\nfinden. Der nordrhein-westf\u00e4lische Landtag h\u00e4lt deshalb \n\neine Sperrklausel von 2,5 % f\u00fcr unbedingt notwendig, um \n\ndie Handlungsf\u00e4higkeit der kommunalen Ebene wieder zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Nur hat der dortige Verfassungsgerichtshof \n\ndiese Sperrklausel vergangenen Monat kassiert. Dort gibt \n\nes ein echtes Problem. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nicht zuletzt angesichts \n\nsolcher Entwicklungen sollten wir uns sehr genau \u00fcberle-\n\ngen, ob wir ohne Not die bew\u00e4hrte s\u00e4chsische Regelung \n\n\u00fcber Bord werfen. Es ist schlichtweg Unsinn, wenn \n\nbehauptet wird, dass das S\u00e4chsische Kommunalwahlge-\n\nsetz in Bezug auf das Verfahren zur Leistung der Unter-\n\nst\u00fctzungsunterschriften zu stark in den Grundsatz der \n\nWahlrechtsgleichheit eingreifen w\u00fcrde. \n\nIch vermag hier keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ungleichbe-\n\nhandlung zu erkennen. Das zeigt schon der Vergleich mit \n\ndem streng formalisierten Verfahren der Bewerberaufstel-\n\nlung, das f\u00fcr Parteien und mitgliedschaftlich organisierte \n\nW\u00e4hlervereinigungen gilt. An der Bewerberaufstellung \n\nkann dort nur mitwirken, wer pers\u00f6nlich an der Aufstel-\n\nlungsversammlung teilnimmt. Auch hier wird also jedem \n\nEinzelnen ein gewisser Aufwand abverlangt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5854 \n\nHinzu kommt die niedrige Zahl der erforderlichen Unter-\n\nst\u00fctzungsunterschriften. Bei Gemeinden mit bis 2 000 \n\nEinwohnern sind es beispielsweise gerade einmal 20 \n\nUnterst\u00fctzungsunterschriften, die beigebracht werden \n\nm\u00fcssen. Insgesamt ist die H\u00fcrde also wahrlich nicht zu \n\nhoch bemessen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD, im \n\nErgebnis sind wir gut beraten, an unseren bew\u00e4hrten \n\ns\u00e4chsischen Regelungen festzuhalten. Wir werden Ihren \n\nGesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Anton, CDU-\n\nFraktion, folgt jetzt f\u00fcr die LINKE Herr Kollege Scholl-\n\nbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es handelt sich ja hier um einen recht \n\n\u00fcberschaubaren Gesetzentwurf mit \u00fcberschaubarem \n\nRegelungsgehalt, und damit wir hier in der Sitzung \n\nvorankommen und ich der CDU auch eine kleine Freude \n\nmachen kann, will ich mich sehr kurz fassen. Ich kann \n\nmich ausnahmsweise meinem Vorredner weitgehend \n\nanschlie\u00dfen, will auf unn\u00f6tige Wiederholungen verzichten \n\nund m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal auf Folgendes verwei-\n\nsen. \n\nHerr Piwarz hatte zu Recht angef\u00fchrt, dass die AfD-\n\nFraktion immerhin \u00fcber 5 000 Drucksachennummern \n\nben\u00f6tigte, bevor sie aktiv geworden ist. Es kommt aber \n\nnoch eines hinzu: Der Gesetzentwurf stammt aus dem \n\nMai des Jahres 2016. Der AfD war also dieser Gesetzent-\n\nwurf derart wichtig, dass es \u00fcber anderthalb Jahre gedau-\n\nert hat, bis er hier im Plenum zur Behandlung gekommen \n\nist. Ich glaube, das spricht f\u00fcr sich hinsichtlich der Bedeu-\n\ntung dieses Gesetzentwurfes. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das spricht f\u00fcr das Chaos,  \n\ndas seit Jahren in diesem Land herrscht! \u2013  \n\nLachen bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, regen Sie sich nicht auf, das ist ganz schlecht f\u00fcrs \n\nHerz, Herr Kollege. \n\nMeine Damen und Herren, es handelt sich um \u00fcberhaupt \n\nkeine gro\u00dfe Sache, aber die Damen und Herren der AfD-\n\nFraktion verkaufen das ja als gro\u00dfen Wurf zum Demokra-\n\ntieabbau. Da fragt man sich schon: Geht es nicht vielleicht \n\nauch eine Nummer kleiner? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Demokratieabbau?) \n\nJeder und jede in diesem Hause, die schon einmal ein \n\nListen- bzw. Kandidatenaufstellungsverfahren der jewei-\n\nligen Partei entweder erlebt oder durchlitten hat \u2013 je \n\nnachdem \u2013, der wei\u00df, dass das nicht unbedingt immer \n\nvergn\u00fcgungssteuerpflichtig ist \u2013 vom organisatorischen \n\nAufwand f\u00fcr die Parteien, entsprechende Versammlungen \n\nihrer Mitgliedschaft zu organisieren, ganz zu schweigen. \n\nInsofern ist es doch tats\u00e4chlich angemessen, wenn man \n\nverlangt, dass in jenen F\u00e4llen, in denen eben keine Partei \n\nhinter einem Wahlvorschlag steht, die nicht bereits im \n\nLandtag oder in der Kommunalvertretung verankert ist, \n\nein Mindestma\u00df an Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrleistet ist f\u00fcr \n\neinen Wahlvorschlag. \n\nIch will einmal die Zahlen nennen, denn sie sind tats\u00e4ch-\n\nlich eher gering. Bei Gemeinden bis zu 2 000 Einwohnern \n\nmuss man gerade einmal 20 Unterschriften leisten, bei \n\n3 000 \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich bin ohnehin gleich \n\nfertig; Sie k\u00f6nnen dann eine Kurzintervention halten. \n\nBei Gemeinden bis 3 000 Einwohnern ben\u00f6tigen Sie 40 \n\nUnterschriften und bei Gemeinden bis zu 10 000 Einwoh-\n\nnern gerade einmal 60 Unterst\u00fctzungsunterschriften. Ich \n\nfinde, das ist doch zumutbar und wir k\u00f6nnen von den \n\nB\u00fcrgern ein kleines Mindestma\u00df erwarten, wenn es einem \n\nwichtig ist, dass eine bestimmte Partei oder W\u00e4hlerverei-\n\nnigung entsprechend antreten darf. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden schlie\u00dfe ich mich dem \n\nKollegen Anton an; wir werden dem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Scholl-\n\nbach. Jetzt kommt eine Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Wippel, die sich auf diesen Redebeitrag bezieht. \n\nSebastian Wippel, AfD: Genau. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kollege Schollbach, Ihr \n\nArgument mit der Aufstellung von Listen geht ja doch ein \n\nSt\u00fcck weit fehl; denn die Bewerberlisten \u2013 sprich: die \n\nWahlvorschl\u00e4ge \u2013 m\u00fcssen ja alle Parteien machen, ob sie \n\nnun im Landtag sind, ob sie das erste Mal antreten, ob sie \n\nim Gemeinderat sind oder wie auch immer. Wer als Partei \n\noder mitgliedschaftlich organisierte W\u00e4hlervereinigung \n\nbei einer Wahl antreten m\u00f6chte, der muss das immer \n\nmachen. Insofern sind Sie als LINKE nicht sonderlich \n\nbenachteiligt, da ist niemand bessergestellt. Das geht \n\ntats\u00e4chlich am Thema vorbei und ist eine v\u00f6llig andere \n\nArgumentation. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel. \n\nSoll reagiert werden? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit geht es weiter in der Redereihe und Herr Kollege \n\nWinkler spricht f\u00fcr die SPD. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde mich \n\nnoch k\u00fcrzerfassen als Herr Schollbach. Kollege Anton hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5855 \n\ndie wesentlichen Argumente schon vorgebracht, die zur \n\nAblehnung dieses Antrags durch unsere Fraktion f\u00fchren. \n\nWir haben das S\u00e4chsische Kommunalwahlgesetz auch im \n\nZusammenhang mit dem Verfahren zum Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Kommunalrechts diskutiert und festgestellt, \n\ndass wir hier keinen \u00c4nderungsbedarf haben. \n\nDie f\u00fcr uns wichtigen \u00c4nderungsbedarfe sind im S\u00e4chsi-\n\nschen Kommunalwahlgesetz umgesetzt. Die derzeitige \n\nPraxis hat sich bew\u00e4hrt \u2013 das ist schon ausgef\u00fchrt worden \n\n\u2013, deshalb lehnen wir es ab. Ich wei\u00df nur nicht, ob ich \n\njetzt noch auf den \u00c4nderungsantrag eingehen soll \u2013 ist er \n\nzur\u00fcckgezogen oder ist er trotzdem Bestandteil der \n\nBeschlussvorlage? Er hat sich letztendlich mit dem \n\nBeschluss vor einer Stunde erledigt. \n\nWir lehnen den Gesetzesvorschlag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der  \n\nCDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nWinkler; Sie sprachen f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Stra\u00dfen-\n\nsammlung von Unterst\u00fctzungsunterschriften ist ein \n\nwichtiges und richtiges Anliegen, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von der AfD-Fraktion; und auch wir GR\u00dcNEN \n\nfordern das seit Jahren. \n\nF\u00fcr das Kommunalwahlrecht ist es eine vollkommen \n\nunzul\u00e4ssige und aus unserer Sicht unlogische Benachteili-\n\ngung der Kommunalwahlen gegen\u00fcber Landtags- und \n\nBundestagswahlen. Das Sperrklauselargument von Herrn \n\nAnton vermag ich zwar zu h\u00f6ren und es hat etwas f\u00fcr \n\nsich, ich halte allerdings nicht viel davon zu sagen, man \n\nreglementiert es dann \u00fcber diese Ebene. Gleichwohl \n\nwissen wir, dass Sperrklauseln auf kommunaler Ebene, \n\negal in welcher H\u00f6he, mutma\u00dflich verfassungswidrig sein \n\nwerden. \n\nGleichwohl kann man am Ende zu dem Schluss kommen, \n\ndass man f\u00fcr Wahlen zu kommunalen Selbstverwaltungs-\n\nk\u00f6rperschaften bei der Zulassung jetzt nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig \n\nhohe und h\u00f6here H\u00fcrden stellen sollte als f\u00fcr die Wahlen \n\nzu staatlichen Parlamenten wie Landags- oder Bundes-\n\ntagswahlen. \u00dcbrigens gilt das dann zuk\u00fcnftig auch f\u00fcr die \n\nWahl von Orts- und Stadtbezirksbeir\u00e4ten; da d\u00fcrfen Sie \n\ndann auch zur Gemeindeverwaltung traben. Von daher ist \n\ndas ein wichtiges Thema und meine Fraktion steht einer \n\nentsprechenden \u00d6ffnung sehr positiv gegen\u00fcber. \n\nAllerdings zum konkreten Gesetzentwurf: Das, was Sie \n\nhier machen, ist aus unserer Sicht \u2013 wir hatten dazu schon \n\neine lange Debatte im Innenausschuss \u2013 systematischer \n\nUnsinn. Sie streichen insbesondere den Verweis im \n\nBereich der Landkreisordnung. Das ist nicht unbedingt \n\nsch\u00e4dlich \u2013 das gebe ich auch zu, weil Sie die Auffangre-\n\ngelung haben \u2013, es ist aber auch nicht unbedingt rechts-\n\nanwenderfreundlich. Gerade wenn Sie sich daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass Menschen, die nicht so furchtbar viel Ahnung \n\nvon den Tiefen des Kommunalrechts haben, es am Ende \n\nverstehen, ist es nach unserem Daf\u00fcrhalten dann doch \n\nschon ein gr\u00f6\u00dferes Problem; zumal Sie in Teilen des \n\nKommunalwahlrechts irgendwann in der Verweisung \n\ndritten Grades sind und dann bei der Gemeindeordnung \n\nherauskommen. \n\nDas ist nicht rechtsanwenderfreundlich und systemati-\n\nscher Bl\u00f6dsinn, den man unterlassen sollte. Wenn, dann \n\nsollte man es richtig machen. Dann sollte man sich \n\n\u00fcbrigens auch einmal die Frage nach der Anzahl der \n\nUnterst\u00fctzungsunterschriften stellen. Wir verweisen \n\nmomentan bei den Ortschaftskreiswahlen, den Kreistags-\n\nwahlen, den Gemeinderatswahlen und zuk\u00fcnftig bei den \n\nWahlen zu den Stadtbezirksbeir\u00e4ten auf dieselbe Zahl und \n\nKette von Unterst\u00fctzungsunterschriften \u2013 das sollte man \n\ndann auch gleich \u00fcberdenken. \n\nVon daher sehen wir das hier einfach aus systematischen \n\nGr\u00fcnden als nicht zustimmungsf\u00e4hig an. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Argument von Ihnen, Herr Barth, \n\naufnehmen, das ich f\u00fcr absurd halte und das mich in \n\nmeiner Ablehnung best\u00e4rkt: Ihre Angst, dass, wenn Sie \n\nzur Gemeindeverwaltung gehen, Ihnen quasi jemand \n\n\u00dcbles will, weil Sie eine Unterst\u00fctzungsunterschrift \n\nabgeben. Also erstens: Ich habe Vertrauen in kommunale \n\nGemeindebedienstete, dass sie nicht beginnen, Ihnen \n\nKonsequenzen daraus erwachsen zu lassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Hemmschwelle ist da!) \n\nZum anderen halte ich die Hemmschwelle bei der Stra-\n\n\u00dfensammlung \u2013 einem Wildfremden quasi meine Melde-\n\nanschrift zu hinterlegen \u2013 f\u00fcr weit, weit gr\u00f6\u00dfer, als es \n\neinem Kommunalbediensteten zu geben. Was Sie hier \n\nmachen, hinkt nach meinem Daf\u00fcrhalten dann doch in \n\ngro\u00dfer Art und Weise. \n\nSomit bleibt die Feststellung: gut gemeint, schlecht \n\ngemacht \u2013 und damit abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDie Meldeadresse k\u00f6nnen Sie \u00fcberall ablesen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rederunde be-\n\nschloss Kollege Lippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nM\u00f6chte die einbringende Fraktion eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen, Herr Kollege Barth? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nKann ich auch nicht erkennen. Damit ergreift jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister \n\nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nAfD will die Stra\u00dfensammlung f\u00fcr Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften einf\u00fchren. Vorgesehen ist: Ein Wahlvorschlags-\n\ntr\u00e4ger soll dem Vorsitzenden des Gemeindewahlausschus-\n\nses anzeigen, dass er einen Wahlvorschlag aufgestellt hat. \n\nDer Vorsitzende des Gemeindewahlausschusses soll dann \n\ndie mit dem Namen des Wahlvorschlages versehenen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5856 \n\nunterschriebenen und gesiegelten Formbl\u00e4tter f\u00fcr jeweils \n\neine Unterst\u00fctzungsunterschrift zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nund zwar in der erforderlichen Anzahl. Die Gemeinde hat \n\nanschlie\u00dfend jeweils die Wahlberechtigung des Unter-\n\nschriftsleistenden zu bescheinigen. Das h\u00f6rt sich nicht nur \n\nkompliziert an, Herr Barth, das ist es auch. \n\nWenn man sich die zugelassenen Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nj\u00fcngsten Wahlen ansieht, kann wohl kaum behauptet \n\nwerden, dass sich unser bisheriges Verfahren nicht be-\n\nw\u00e4hrt habe. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich die anderen Parteien als \n\n\u201eAlt- und Konsensparteien\u201c beschimpfen; \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bezeichnen!) \n\naber dass sie sich angeblich Konkurrenz vom Halse halten \n\nw\u00fcrden, ist falsch. Das Gegenteil ist korrekt! Die Zahl der \n\nzugelassenen Wahlvorschlagstr\u00e4ger zeigt: Gerade im \n\nkommunalen Bereich gibt es eine breit gestreute Bereit-\n\nschaft der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sich jenseits parteipo-\n\nlitischer Bindungen lokal zu engagieren. Trotzdem \u2013 oder \n\ngerade deshalb \u2013 gibt es das berechtigte Interesse, dass \n\nnur solche Wahlvorschl\u00e4ge zur Wahl zugelassen werden, \n\ndie eine gewisse Ernsthaftigkeit und Kompetenz erkennen \n\nlassen. Diese Ernsthaftigkeit wird seit vielen Jahrzehnten \n\ndurch die Leistung von Unterst\u00fctzungsunterschriften \n\nnachgewiesen. \n\nDeswegen will ich noch einmal auf das Urteil des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofes \u2013 \u00fcbrigens schon aus dem \n\nJahr 1994 \u2013 zu dieser Sache verweisen. Er hat festgestellt, \n\ndass dieses Verfahren sachgerecht sowie durchaus geeig-\n\nnet und erforderlich ist, um Manipulationen oder T\u00e4u-\n\nschungen zu unterbinden. \n\nAus diesem Grund empfiehlt die Staatsregierung, den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig war das gerade f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Da auch hierzu der Ausschuss \n\nAblehnung empfohlen hat, ist die Grundlage f\u00fcr unsere \n\nAbstimmung der Gesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 46 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustim-\n\nmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, dann verfahren \n\nwir so. \n\nAufgerufen ist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nKommunalwahlgesetzes, Drucksache 6/5137, Gesetzent-\n\nwurf der AfD-Fraktion. Wir stimmen \u00fcber diesen Gesetz-\n\nentwurf der AfD-Fraktion ab. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/11508 \n\nvor. Jetzt frage ich noch einmal, Herr Barth: Hat sich nur \n\nr\u00f6misch eins erledigt oder der gesamte \u00c4nderungsantrag? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nur r\u00f6misch eins hat sich erledigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: R\u00f6misch zwei ist der \u201eMeckerzettel\u201c. \n\nDeshalb: Formale Einbringung dieses \u00c4nderungsantrags! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war auch schon die \n\nBegr\u00fcndung, Herr Kollege Barth. Das habe ich Ihren \n\nAusf\u00fchrungen entnommen. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber r\u00f6misch \n\nzwei der von mir aufgerufenen Drucksache abstimmen. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch fragen: Gibt es aus dem Rund dieses \n\nHohen Hauses eine Gegenrede? \u2013 Ich kann keine feststel-\n\nlen. \n\nDann stimmen wir ab. Wer r\u00f6misch zwei dieser Drucksa-\n\nche seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit abgelehnt. \n\nEine Gesamtabstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nbrauchen wir nicht. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \u00dcberschrift \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Kommunalwahlgeset-\n\nzes \u2013 auf. Wer Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Artikel 1 abge-\n\nlehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung der Kommunalwahlord-\n\nnung \u2013 auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist Artikel 2 abge-\n\nlehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten \u2013 auf. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Damit ist auch Artikel 3 abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \n\nTeile des Gesetzentwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber \n\ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\nSchlussabstimmung nur auf Antrag des Einbringers statt. \n\nIch frage daher die Fraktion AfD, ob eine Schlussabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht ist. \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Es wird keine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht. \n\nDamit ist die zweite Beratung abgeschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5857 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung eines  \n\nGemeinsamen Kompetenz- und Dienstleistungszentrums der Polizeien  \n\nder L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nauf dem Gebiet der polizeilichen Telekommunikations\u00fcberwachung  \n\nals rechtsf\u00e4hige Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts \n\nDrucksache 6/10271, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11426, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDas Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nHartmann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist jetzt aber \u00fcberraschend!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wohl \n\nwissend, dass wir m\u00f6glicherweise im Laufe der Diskussi-\n\non noch etwas mehr Lebendigkeit erreichen k\u00f6nnten, \n\nversuche ich es erst einmal mit aller notwendigen Ruhe \n\nund Gelassenheit. \n\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung eines \n\nGemeinsamen Kompetenz- und Dienstleistungszentrums \n\nder Polizeien der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen auf dem Gebiet der \n\npolizeilichen Telekommunikations\u00fcberwachung als \n\nrechtsf\u00e4hige Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts: Mit dem Gesetz \n\nerrichten die besagten f\u00fcnf L\u00e4nder ein gemeinsames \n\nZentrum zur Telekommunikations\u00fcberwachung. Es soll \n\n2019 in Betrieb gehen und wird seinen Hauptsitz in \n\nLeipzig haben. \n\nDie f\u00fcnf L\u00e4nder arbeiten bereits seit 2002 im Rahmen \n\neiner Sicherheitskooperation zusammen. Ein vergleichba-\n\nres Projekt gibt es im Verbund von Bremen, Niedersach-\n\nsen, Mecklenburg-Vorpommern, Hamburg und Schles-\n\nwig-Holstein. Hier wird derzeit bereits eine gemeinsame \n\nDienststelle zur Telekommunikations\u00fcberwachung aufge-\n\nbaut. \n\nDas Gemeinsame Kompetenz- und Dienstleistungszent-\n\nrum wird eine Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts sein, in welcher \n\ndie Telekommunikations\u00fcberwachung der f\u00fcnf Bundes-\n\nl\u00e4nder zentralisiert wird. Mit der Zentralisierung der \n\ntechnischen Infrastruktur sind Effizienzgewinne verbun-\n\nden, die in der Summe Einsparungen gegen\u00fcber dezentra-\n\nlen L\u00f6sungen realisieren sollen. \n\nInsbesondere die rasante Entwicklung der IT- und Kom-\n\nmunikationstechnik erfordert best\u00e4ndige Investitionen in \n\ndiesem Bereich, weshalb eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ko-\n\noperation, in der technische, finanzielle, personelle und \n\nknow-how-seitige Ressourcen geb\u00fcndelt werden, sinnvoll \n\nund wirtschaftlich geboten ist. \n\nIch will an dieser Stelle auch deutlich sagen: Der Staats-\n\nvertrag ist sehr lange und umf\u00e4nglich zwischen den \n\nL\u00e4ndern beraten worden. Wir sind die Letzten, die die \n\nEntscheidung zum Beitritt treffen, noch nach Th\u00fcringen. \n\nDieses Gesetz vollzieht dem Grunde nach das, was mit \n\ndem Staatsvertrag vereinbart ist. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eKeine neuen Freiheiten und \n\nKompetenzen f\u00fcr das GKDZ!\u201c m\u00f6chte ich einige Punkte \n\nansprechen. Auch mit Blick auf den immer akuter wer-\n\ndenden Fachkr\u00e4ftemangel im IT-Sektor erscheint eine \n\nsolche Kooperation sinnvoll, da die f\u00fcnf L\u00e4nder dann \n\nnicht mehr als Konkurrenten um die besten IT-\n\nSpezialisten auftreten m\u00fcssen, sondern ihre Interessen an \n\ndieser Stelle durchaus b\u00fcndeln k\u00f6nnen. \n\nWichtig ist: Es wird nur die technische Infrastruktur \n\nzentralisiert. Die Entscheidungs- und Anordnungskompe-\n\ntenzen zur Telekommunikations\u00fcberwachung verbleiben \n\nin der Hoheit des jeweiligen Landes. Ebenso werden dem \n\nGKDZ weder vollzugspolizeiliche \u2013 also hoheitliche \u2013 \n\nBefugnisse \u00fcbertragen, noch erh\u00e4lt es neue oder besonde-\n\nre Kompetenzen. \n\nDas GKDZ wird allein im Zuge der Auftragsverarbeitung \n\nt\u00e4tig. Das hei\u00dft, die Polizeien der L\u00e4nder bleiben damit \n\nweiterhin f\u00fcr die polizeiliche Fallbearbeitung zur Gefah-\n\nrenabwehr und Strafverfolgung zust\u00e4ndig. Auch der \n\n\u00dcberwachungsablauf bleibt damit im Wesentlichen der \n\ngleiche wie bisher. Die Ermittler m\u00fcssen im jeweiligen \n\nBundesland eine \u00dcberwachung beantragen, ein Richter \n\nmuss zustimmen. Dann kann der Ermittler sich an das \n\nZentrum wenden, das die \u00dcberwachung beim Telekom-\n\nmunikationsprovider veranlasst und die Daten dem \n\nErmittler live oder als Aufzeichnung zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nEine Telekommunikations\u00fcberwachung ist nur bei schwe-\n\nren Straftaten erlaubt. Grundlage hierf\u00fcr ist der \u00a7 100 a \n\nder Strafprozessordnung. In dieser sind die schweren \n\nVergehen aufgelistet, Beispiele sind Terrorverdacht, \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t, Mord und Totschlag, Vergewal-\n\ntigung und Kinderpornografie, Geiselnahme, Raub oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5858 \n\nErpressung. Sie folgt dem Grundsatz eines hohen Daten-\n\nschutzes. Bei der Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nhandelt es sich immer um einen hochsensiblen daten-\n\nschutzrechtlichen Bereich. Dies gilt umso mehr f\u00fcr die \n\nErrichtung eines gemeinsamen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nZentrums, das h\u00f6chstsensible personenbezogene Daten \n\naus mehreren L\u00e4ndern an einer Stelle b\u00fcndelt. Denn die \n\ndurch solche \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen gewonnenen \n\nDaten sind im Hinblick auf die Pers\u00f6nlichkeitsrechte des \n\nBetroffenen hochsensibel und unterliegen h\u00f6chsten \n\nAnforderungen an den Datenschutz und die Datensicher-\n\nheit. \n\nDie Daten werden f\u00fcr jedes Bundesland getrennt verarbei-\n\ntet und gespeichert, um diesen Schutzzielen gerecht zu \n\nwerden \u2013 eine wesentliche Forderung der Landesdaten-\n\nschutzbeauftragten, welche seit Beginn an dem Koopera-\n\ntionsvorhaben mitgewirkt haben. Wie wichtig allen \n\nbeteiligten L\u00e4ndern das Thema Datenschutz ist, zeigt sich \n\nallein daran, dass der Staatsvertrag bereits Vorgaben f\u00fcr \n\ntechnische und organisatorische Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung des Datenschutzes enth\u00e4lt, wie auch im \u00dcbrigen \n\nFrau K\u00f6rffer vom unabh\u00e4ngigen Landeszentrum f\u00fcr \n\nDatenschutz Schleswig-Holstein in der Anh\u00f6rung hervor-\n\ngehoben hat. \n\nAuch Herr Dr. Haase, Datenschutzbeauftragter des Lan-\n\ndes Th\u00fcringen, machte in seiner Stellungnahme deutlich, \n\ndass gegen ein gemeinsam betriebenes Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachungssystem keine grunds\u00e4tzlichen daten-\n\nschutzrechtlichen Bedenken bestehen, auch wenn die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Anstalt gewisse nicht abweisbare datenschutz-\n\nrechtliche Herausforderungen mit sich bringt. Gleichzeitig \n\nbetonte er, dass der Staatsvertrag diesen Herausforderun-\n\ngen auf rechtlicher Ebene in geeigneter Weise begegnet. \n\nWichtig ist f\u00fcr ihn und nicht nur f\u00fcr ihn, dass diese \n\nAspekte in der weiteren Feinplanung entsprechend umge-\n\nsetzt werden. \n\nUm dies sicherzustellen, werden die Landesdatenschutz-\n\nbeauftragten in den weiteren Prozess der Feinplanung zur \n\nGr\u00fcndung des GKDZ intensiv eingebunden. Dies gilt \n\ninsbesondere bei der Erarbeitung des Sicherheitskonzepts, \n\nder Verfahrensverzeichnisse, Zugriffsberechtigungskon-\n\nzepte und Pflichtenhefte f\u00fcr Auftragnehmer sowie bei der \n\nAusschreibung f\u00fcr Hard- und Software. Um die Beglei-\n\ntung dieses Prozesses, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wird es in der Folge gehen und gehen m\u00fcssen. \n\nDer Aufbau des GKDZ erfolgt in weiteren Schritten. Der \n\nAufbau des gemeinsamen Zentrums soll noch in diesem \n\nJahr beginnen. Sachsen ist das letzte Bundesland von f\u00fcnf \n\nbeteiligten L\u00e4ndern, das den Staatsvertrag noch ratifizie-\n\nren muss. Geplant sind in den kommenden f\u00fcnf Jahren \n\nInvestitionen in H\u00f6he von rund 15,8 Millionen Euro, \n\ndavon entfallen knapp 4,8 Millionen Euro auf den Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\nEiner Wirtschaftlichkeitsstudie zufolge werden durch den \n\nL\u00e4nderzusammenschluss in diesem Zeitraum Einsparun-\n\ngen in H\u00f6he von fast 11 Millionen Euro erzielt. F\u00fcr \n\nSachsen w\u00e4ren das etwa 2,9 Millionen Euro aufgrund der \n\nEinsparungen bei Investitionen, Betriebs- und Personal-\n\nkosten. Ich verweise an dieser Stelle auf die Frage der \n\nVerf\u00fcgbarkeit von entsprechenden IT-Spezialisten. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend zusammenfassen. Wir reden \n\n\u00fcber ein Instrument, das l\u00e4nder\u00fcbergreifend die Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung begleiten soll, und zwar \n\nohne Kompetenzabgabe und ohne Zugriffe auf andere \n\nL\u00e4nderdaten. Es handelt sich um eine ausschlie\u00dfliche \n\nSteuerungs- und Servicestelle, die entsprechend den \n\ndatenschutzrechtlichen Vorgaben umgesetzt werden soll. \n\nWir halten das Vorhaben f\u00fcr sinnvoll und zielorientiert. \n\nWichtig ist die Feinplanung. Ich w\u00fcrde darauf in unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in der zweiten Runde eingehen. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Runde begann \n\nmit der CDU-Fraktion. Kollege Hartmann hat gesprochen. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nberaten das Zustimmungsgesetz zum GKDZ-Staatsvertrag \n\n\u2013 um es kurz zu machen \u2013, mit dem der Rechtsrahmen f\u00fcr \n\ndie logistische und technische Zusammenf\u00fchrung der \n\nDatenverarbeitung der f\u00fcnf beteiligten L\u00e4nder aus TK\u00dc-\n\nMa\u00dfnahmen gewonnener Daten geschaffen werden soll. \n\nDabei reiht sich dieser Sachverhalt in den Gesamtprozess \n\nder voranschreitenden Digitalisierung weiter Lebensbe-\n\nreiche ein. Nur schlaglichtartig seien an dieser Stelle \n\nneben Internet 4.0 und Wirtschaft 4.0, was man so allent-\n\nhalben h\u00f6rt, die Digitalisierung bei der Datenverarbeitung \n\nund -erhebung im Bereich polizeilicher Gefahrenabwehr \n\nsowie die Bestrebungen der weitergehenden Vereinheitli-\n\nchung und Interoperabilit\u00e4t polizeilicher Datensysteme \n\ngenannt, j\u00fcngst wie die 207. Sitzung der Innenminister-\n\nkonferenz dies offenbar vereinbart hat. Hierzu sei nur die \n\nHarmonisierung der IT-Vorgangsbearbeitungssysteme und \n\ndas einheitliche Datenhaus genannt. \n\nMit diesen Bestrebungen wird Entwicklungen im Bereich \n\nvon E-Government, E-Codex, E-Justice, E-Court und E-\n\nEvidence entsprochen, wie sie wesentlich durch Initiati-\n\nven auf EU-Ebene zur Harmonisierung von technischen \n\nStandards zwischen den EU-Mitgliedsstaaten und zur \n\nHerstellung von Interoperabilit\u00e4t der ITK-Gro\u00dfsysteme \n\nim Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts wie \n\nauch f\u00fcr den nahtlosen operativen Datenaustausch in der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Strafverfolgung zuk\u00fcnftig, zum \n\nBeispiel gest\u00fctzt auf die elektronische Strafakte und E-\n\nCodex und in rechtlicher Hinsicht die europ\u00e4ische Ermitt-\n\nlungsanordnung, vorangetrieben werden. \n\nMit anderen Worten \u2013 wir sprechen hier eben nicht \n\nschlechthin \u00fcber ein technisches Projekt zwischen f\u00fcnf \n\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern, nein, es geht um einen weite-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5859 \n\nren Baustein in einem komplexen europaweiten Gesamt-\n\nsystem der Digitalisierung im Bereich der inneren Sicher-\n\nheit und der Justiz. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition spricht diesen \n\nHintergrund unverhohlen an. Wir haben uns bereits im \n\nEuropaausschuss mit entsprechenden Entwicklungen auf \n\nEU-Ebene befasst, so zum Verordnungsentwurf der EU-\n\nKommission \u00fcber die Europ\u00e4ische Agentur f\u00fcr das Be-\n\ntriebsmanagement von IT-Gro\u00dfsystemen im Raum der \n\nFreiheit, der Sicherheit und des Rechts. Zur \u00dcberraschung \n\nsowohl der Koalition als auch der Staatsregierung wies \n\nder Vertreter des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nausdr\u00fccklich darauf hin, dass es bei den sich abzeichnen-\n\nden und in Entwicklung begriffenen Ver\u00e4nderungen \n\nhinsichtlich solcher Gro\u00dfdatensysteme und der \u00dcbermitt-\n\nlung von Daten aus den integrierten Vorgangsbearbei-\n\ntungssystemen \u00fcber Inpol zu Europol dem Freistaat \n\nSachsen sehr wohl zu Gesicht st\u00fcnde, Subsidiarit\u00e4tsbe-\n\ndenken anzumelden, und dies ausdr\u00fccklich zum Schutz \n\nder Datenschutzrechte aus Artikel 33 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Bitte bedenken Sie diesen Rahmen mit, wenn \n\nSie \u00fcber GKDZ und andere Teilaspekte der Digitalisie-\n\nrung sprechen. \n\nDie analoge Welt der Ermittlungsarbeit in diesem Bereich \n\nist weitgehend Vergangenheit. Damit einher geht eine \n\nv\u00f6llig neue Dimension im Verh\u00e4ltnis von Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden und Datenverarbeitung einerseits und Beteiligten \n\nim Strafverfahren andererseits. Die strikte Trennung von \n\nErhebung und Verarbeitung der Daten sowie des hoheitli-\n\nchen Umgangs und der Analyse ger\u00e4t in Gefahr und wird \n\nin der Trias aus Datenerhebung und -verarbeitung, Infor-\n\nmationsgenerierung und Wissensgewinnung in Richtung \n\nder Datenerhebung und -verarbeitung verschoben, was \n\nmit einer deutlichen Kompetenzverschiebung verbunden \n\nist. Zugleich ger\u00e4t die Subjektfunktion der Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger deutlich in Gefahr. \n\nDie uneingeschr\u00e4nkte Nachweisf\u00fchrung der Authentizit\u00e4t \n\nund Integrit\u00e4t der erhobenen Daten ist nicht mehr ohne \n\nWeiteres transparent m\u00f6glich und erfordert eine umfas-\n\nsende Bef\u00e4higung der Beteiligten sowie entsprechende \n\ntechnische und solche rechtlichen Vorkehrungen, die allen \n\nzum Beispiel am Strafverfahren Beteiligten die Authenti-\n\nzit\u00e4ts- und Integrit\u00e4tspr\u00fcfung erm\u00f6glicht. \n\nDieser tiefgreifende Wandel erfordert einen transparenten \n\nund demokratisch legitimierten Gestaltungsprozess, durch \n\nden an allererster Stelle die Grundrechte gesichert und \n\ngest\u00e4rkt werden m\u00fcssen, durch den die Kompetenzen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der staatlichen Beh\u00f6rden, der \n\nErmittlungs- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr diese \n\ngravierenden Wandlungen im Zuge der Digitalisierung \n\nentwickelt werden k\u00f6nnen und der f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nKontrolle und die privaten Kontrollinteressen nicht nur \n\ndie parlamentarischen Informations- und Kontrollrechte \n\nst\u00e4rkt, sondern auch die Datenschutzstellen, den Landes-\n\ndatenschutzbeauftragten mit seinen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern und die nach Datenschutzgrundverordnung \n\nzust\u00e4ndigen Stellen nicht nur rechtlich, sondern finanziell, \n\npersonell und von der Bef\u00e4higung her in die Lage ver-\n\nsetzt, die datenschutzrechtlichen Interessen der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger im Allgemeinen und der gegebenenfalls \n\nvon solchen TK\u00dc-Ma\u00dfnahmen Betroffenen umfassend \n\nund sachgerecht ohne erforderliche Vorbereitung und \n\nZuarbeiten der Beh\u00f6rden zu wahren und Missbrauch und \n\nFehlhandlungen aufdecken zu k\u00f6nnen. \n\nDas Gesetz fordert allerdings von uns den Persilschein f\u00fcr \n\ndie zur tats\u00e4chlichen Ausgestaltung des GKDZ noch zu \n\nerarbeitenden Konzepte und Verordnungen ein, so zu \n\nFeinkonzept, Satzung, Gesch\u00e4ftsordnung und Benutzer-\n\nordnung. \n\nAllein der Umstand \u2013 das sei auch gesagt \u2013, dass die zur \n\nAnh\u00f6rung geladenen Vertreterinnen und Vertreter aus den \n\nFachabteilungen der Innenministerien der am Staatsver-\n\ntrag beteiligten Nachbarl\u00e4nder erhebliche Zweifel von \n\nAbgeordneten dieses Hohen Hauses an einzelnen ihrer \n\nAussagen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung bzw. im geheimen \n\nTeil der Anh\u00f6rung unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit, \n\nbest\u00e4tigen mussten, zeigt, dass einerseits hinsichtlich der \n\nVerfahrensabl\u00e4ufe im GKDZ selbst der \u00d6ffentlichkeit und \n\nden Mitgliedern des Hohen Hauses bei Weitem nicht alles \n\noffengelegt wird und andererseits wohl deutlich mehr \n\nF\u00e4higkeiten mit dem GKDZ verbunden sein werden, als \n\nuns die Staatsregierung mit ihrer Darstellung glauben \n\nmachen will. \n\nAu\u00dferdem sehen wir den Bestimmtheitsgrundsatz hin-\n\nsichtlich der Aufgabenzuweisung f\u00fcr die Verarbeitung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 100 a ff. StPO erhobener Daten nicht als gewahrt \n\nan. Schlie\u00dflich reicht es weit \u00fcber die reine TK\u00dc bis zur \n\nOnline-Durchsuchung, gegebenenfalls bis zur Online-\n\nBeschlagnahme. \n\nFazit: Es geht um nichts weniger als darum, als Gesetzge-\n\nber dar\u00fcber zu entscheiden, ob die k\u00fcnftige digitale \n\nGesellschaft im Bereich der sogenannten inneren Sicher-\n\nheit und der Justiz demokratie- und rechtsstaatsf\u00e4hig ist. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen einen Prozess nicht von analog \n\nnach digital denken, sondern von den tief greifenden \n\nVer\u00e4nderungen her und daf\u00fcr die entsprechenden Rechts-\n\nrahmen schaffen. Aus diesem Grunde werden wir Ihren \n\nGesetzentwurf ablehnen. Kollege Bartl wird weiter \n\nvertiefen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir f\u00fchren die zweite Lesung \n\nzum Gesetzentwurf der Staatsregierung zum Staatsvertrag \n\n\u00fcber die Errichtung eines gemeinsamen Kompetenz- und \n\nDienstleistungszentrums der Polizeien der L\u00e4nder Berlin, \n\nBrandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nauf dem Gebiet der polizeilichen TK\u00dc durch. \n\nWir sprechen \u00fcber dieses kompliziert klingende Konstrukt \n\nschon eine ganze Weile im Rahmen der Ausschussbefas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5860 \n\nsung. Ich denke, es ist wichtig zu kl\u00e4ren, was dort eigent-\n\nlich passiert. \n\nWenn man einigen \u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nGlauben schenkt, dann wird aus dem Nichts pl\u00f6tzlich der \n\n\u00dcberwachungsstaat geschaffen. In \u00e4hnlicher Richtung hat \n\ngerade auch der Kollege Stange argumentiert. Aber ist es \n\nwirklich so? Das ist die Frage. \n\nMeine Damen und Herren, im deutschen Strafrecht und \n\nzunehmend auch im Polizeirecht des Bundes und der \n\nL\u00e4nder ist Telekommunikations\u00fcberwachung seit L\u00e4nge-\n\nrem Realit\u00e4t. Ich denke, es bezweifelt auch niemand \n\nmehr, dass grunds\u00e4tzlich zur Bek\u00e4mpfung mittlerer und \n\nschwerer Kriminalit\u00e4t TK\u00dc notwendig ist, insbesondere \n\nwenn es um die Aufdeckung krimineller Strukturen geht. \n\nRealit\u00e4t ist auch seit 60 Jahren, in Ostdeutschland seit \n\n27 Jahren, dass Polizei L\u00e4ndersache ist. Das bedeutet, \n\njedes Bundesland ist selbst verantwortlich f\u00fcr die Durch-\n\nf\u00fchrung der Telekommunikations\u00fcberwachung. Das reicht \n\nvon den Strukturen bis zu konkreten Regelungen in der \n\nJustiz und bei der Polizei. \n\nBei der Polizei geh\u00f6ren ebenso ausreichend bef\u00e4higte \n\nSachbearbeiter in der Kripo dazu wie die notwendige \n\ntechnische Sicherstellung, in Sachsen die TK\u00dc-Stelle. Sie \n\nwird in jedem Bundesland vorgehalten. \n\nWas soll nun im gemeinsamen Kompetenz- und Dienst-\n\nleistungszentrum passieren? \u2013 Die L\u00e4nder der Sicher-\n\nheitskooperation Ost wollen k\u00fcnftig diese technischen \n\nDienstleistungen f\u00fcr die Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung gemeinsam in einer Einrichtung durchf\u00fchren \n\nlassen, um insgesamt effizienter zu arbeiten und um \n\nKosten einzusparen. Ich kann das gut nachvollziehen. \n\nSchlie\u00dflich stehen angesichts der zunehmend digitalisier-\n\nten Welt alle L\u00e4nder vor sehr gro\u00dfen notwendigen Investi-\n\ntionen im Bereich der polizeilichen IT. \n\nIch halte gerade in diesem Bereich eine Kooperation \n\nzwischen den Bundesl\u00e4ndern nicht nur f\u00fcr sinnvoll, \n\nsondern fast schon f\u00fcr zwingend; denn sonst werden uns \n\nauf absehbare Zeit die Kosten aus dem Ruder laufen \u2013 \n\nGeld, welches wir dringend in anderen Bereichen polizei-\n\nlicher Ausr\u00fcstung oder f\u00fcr Personal ben\u00f6tigen. \n\nVielleicht eine kurze Anmerkung zu dem Beitrag von \n\nHerrn Stange gerade. Die Globalisierung und auch die \n\nDigitalisierung der Welt sind ein Fakt. Das trifft auf die \n\nGesellschaft genauso wie auf Beh\u00f6rden zu, ebenso auf die \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden. Unabh\u00e4ngig davon, ob es zu dieser \n\nKooperation kommt oder nicht, muss sich Sachsen dieser \n\nProblematik stellen und daf\u00fcr sorgen, dass auch die \n\nPolizei und die Justiz mit den Entwicklungen in der \n\nGesellschaft Schritt halten kann, ob wir das sozusagen \n\nvon den Kosten her wollen oder nicht. \n\nWenn wir wollen, dass die Polizei in diesem Bereich \n\neffektiv arbeitet, dann m\u00fcssen wir diese Entwicklungen \n\nnachvollziehen, und dann doch lieber so, dass wir es \n\ngemeinsam mit anderen L\u00e4ndern machen, um etwas \n\nkostensparender zu arbeiten. \n\nSo richtig verstehe ich die Aufregung rund um das GKDZ \n\nauch nicht. Es ist l\u00e4ngst nicht das erste Kooperationspro-\n\njekt dieser Art. Ich erinnere an das \u00dcberwachungszentrum \n\nNord, eine Kooperation der norddeutschen Bundesl\u00e4nder, \n\ndie vor einem Jahr geschlossen wurde, mit dem Unter-\n\nschied, dass es in diesem Fall keine rechtsf\u00e4hige Anstalt \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts ist, sondern eine Organisations-\n\neinheit beim LKA Niedersachsen. \n\nDie Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts wurde hier im Rahmen \n\nder Anh\u00f6rung im Innenausschuss als gro\u00dfer Pluspunkt der \n\nRegelung hervorgehoben, weil wir mit der Anstalt \u00f6ffent-\n\nlichen Rechts nat\u00fcrlich viel besser eine Kontrolle bewerk-\n\nstelligen k\u00f6nnen. \n\nNun wird unterstellt, dass durch das \u00dcberwachungszent-\n\nrum Unmengen zus\u00e4tzlicher Grundrechtseingriffe im \n\nBereich der TK\u00dc entstehen w\u00fcrden. Ich frage mich, ob \n\ndie Kritiker \u00fcberhaupt wissen, wie die TK\u00dc auch jetzt \n\nschon konkret abl\u00e4uft. \n\nDie Grundrechtseingriffe entstehen noch nicht bei der \n\ntechnischen Umsetzung. Die Grundrechtseingriffe werden \n\nbegr\u00fcndet durch einen polizeilichen Sachbearbeiter, der \n\neinen entsprechenden Antrag an die Staatsanwaltschaft \n\nrichtet, durch die Staatsanwaltschaft, die diesen Antrag \n\ngegebenenfalls \u00e4ndert und an den Ermittlungsrichter \n\nweitergibt, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Richtig!) \n\nund schlie\u00dflich durch den Ermittlungsrichter, der die \n\nentsprechenden Anordnungen trifft. \n\nDiese Entscheidungen in den L\u00e4ndern begr\u00fcnden jetzt \n\nschon die Grundrechtseingriffe und werden es weiter tun. \n\nDie technische Umsetzung erfolgt jetzt in den TK\u00dc-\n\nStellen der L\u00e4nder, bald im Kompetenz- und Dienstleis-\n\ntungszentrum. Es setzt die Beschl\u00fcsse lediglich technisch \n\num. Das Zentrum wird keine eigenst\u00e4ndige Befugnis \n\nbekommen und keine hoheitlichen Aufgaben. \n\nL\u00e4nderpolizeien und Staatsanwaltschaften bleiben weiter-\n\nhin f\u00fcr die Fallbearbeitung zur Gefahrenabwehr bzw. \n\nStrafverfolgung zust\u00e4ndig. Grundlegende polizeifachliche \n\nEntscheidungen zur Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nverbleiben in den Polizeien der L\u00e4nder. \n\nWoher die gegens\u00e4tzliche Sichtweise der Kritiker kommt, \n\nkann ich vor diesem Hintergrund \u00fcberhaupt nicht nach-\n\nvollziehen. \n\nEs wird weiter kritisiert, dass in dem Staatsvertrag zwi-\n\nschen den beteiligten L\u00e4ndern, welchen wir heute ratifi-\n\nzieren wollen, nicht alle notwendigen Fragen geregelt \n\nseien. Diese Feststellung ist zun\u00e4chst einmal richtig. Ich \n\nsage aber, es sind zum jetzigen Zeitpunkt alle notwendi-\n\ngen Fragen geregelt. Schlie\u00dflich muss erst einmal zwi-\n\nschen den beteiligten L\u00e4ndern die Grundfrage des Ob im \n\nZusammenhang mit der grunds\u00e4tzlichen Struktur geregelt \n\nwerden, bevor jedes Detail ausgearbeitet wird. \n\nNoch einmal, liebe Kollegen Stange und Lippmann: \n\nPolizei ist L\u00e4ndersache. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5861 \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nAuch grundrechtsrelevant!) \n\nMan kann nicht einfach so eine solche Anstalt feinplanen \n\nund erst dann die jeweiligen Landesparlamente beteiligen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEs ist v\u00f6llig richtig, in der jetzigen Reihenfolge: die \n\nGrundsatzentscheidung mit den Grundz\u00fcgen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Es ist keine \n\nGrundsatzentscheidung! Der Staatsvertrag  \n\nregelt es genau! Sie haben von  \n\nGesetzgebung keine Ahnung!) \n\nder Struktur dieser Anstalt und auf Basis der Beschl\u00fcsse \n\nin den Landesparlamenten, Herr Lippmann, dann die \n\nFeinplanung. \n\nWas w\u00fcrden Sie schimpfen, wenn die Planungen, die \n\nVorplanungen, in den L\u00e4ndern schon viel tiefer gehend \n\ngewesen w\u00e4ren. \n\nSachsen ist \u00fcbrigens das letzte Bundesland, in dem das \n\nParlament noch zustimmen muss. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Richtig!) \n\nAlle anderen L\u00e4nder, die von unterschiedlichen politi-\n\nschen Parteien unter abwechselnder Beteiligung von \n\nCDU, LINKEN, GR\u00dcNEN und SPD regiert werden, \n\nhaben bereits zugestimmt. Wir sollten es heute auch tun. \n\nTrotzdem ist doch sp\u00e4testens seit der Anh\u00f6rung im Innen-\n\nausschuss klar, dass nach dem Grundsatzbeschluss im \n\nRahmen der Feinplanung noch viele wichtige Fragen zu \n\nkl\u00e4ren sind \u2013 nat\u00fcrlich! Erst dort k\u00f6nnen zum Beispiel die \n\nwesentlichen Vorgaben zu wichtigen Aspekten wie \n\nbeispielsweise dem Sicherheitskonzept oder auch dem \n\nZugriffsberechtigungskonzept erarbeitet werden. \n\nIch werde sp\u00e4ter noch auf einige Punkte eingehen, wenn \n\nwir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktio-\n\nnen sprechen. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich jetzt aber schon hervorheben. \n\nNat\u00fcrlich gibt es bei solch einem Vorhaben gerade den \n\nDatenschutz betreffend einiges zu kl\u00e4ren. \n\nDas war bereits bei der Erarbeitung der Grundlagen f\u00fcr \n\nden Staatsvertrag so, und wir alle haben im Innenaus-\n\nschuss geh\u00f6rt, dass bereits in dieser Phase alle Daten-\n\nsch\u00fctzer der beteiligten L\u00e4nder involviert waren. Der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat auf Anfrage im \n\nInnenausschuss erkl\u00e4rt, dass s\u00e4mtliche seiner Forderungen \n\nf\u00fcr den Staatsvertrag erf\u00fcllt wurden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die \n\nDatensch\u00fctzer gerade bei der nun folgenden Feinplanung \n\nweiter intensiv beteiligt werden. Dass es so kommt, daran \n\nhabe ich pers\u00f6nlich keine Zweifel, und trotzdem werden \n\nwir es heute im Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition \n\nschwarz auf wei\u00df beschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, die SPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag steht zu dem Vorhaben eines Gemeinsa-\n\nmen Kompetenz- und Dienstleistungszentrums. Wir \n\nwerden dem Staatsvertrag zustimmen; wir machen aber \n\nauch deutlich, dass in Bezug auf Datenschutzstandards in \n\nder weiteren Umsetzung, insbesondere in der Feinpla-\n\nnung, noch viel zu beachten ist \u2013 doch dazu n\u00e4her in der \n\nDebatte zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD \n\nHerr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion \n\nunterst\u00fctzt selbstverst\u00e4ndlich eine effiziente und bedarfs-\n\ngerechte Telekommunikations\u00fcberwachungspraxis. Dem-\n\nentsprechend stehen wir auch einer Kooperation von \n\nmehreren L\u00e4ndern im Bereich der TK\u00dc grunds\u00e4tzlich \n\noffen gegen\u00fcber. Meine Fraktion teilt in dieser Hinsicht \n\ndas Grundanliegen des Staatsvertrages. \n\nWenn man aber wirklich effizient und effektiver arbeiten \n\nwill, m\u00fcsste es tats\u00e4chlich eine einzige TK\u00dc-Stelle geben \n\n\u2013 vorgesehen sind aber vielmehr f\u00fcnf Stellen unter einem \n\nDach \u2013; denn auch nach Einrichtung des GKDZ verbleibt \n\nein Gro\u00dfteil der Aufgaben bei den einzelnen TK\u00dc-Stellen \n\nder L\u00e4nder. Ich gehe also davon aus, dass es kaum Ein-\n\nsparungen geben wird. Die Personaleinsparungen sind \n\nohnehin auf nur sechs Personen vorgesehen. Hier ist es \n\nsehr wahrscheinlich, dass die Einsparung auf der Lei-\n\ntungsebene stattfinden soll. Aus der Wirtschaftlichkeitsbe-\n\ntrachtung ergibt sich jedoch, dass die Verfahren komple-\n\nxer werden, sodass neues Personal h\u00f6her qualifiziert sein \n\nmuss als das bereits vorhandene. Wirklich sparen wird \n\nman also nicht k\u00f6nnen. \n\n\u00dcberhaupt kam bei meiner Fraktion der Eindruck auf, \n\ndass es sich bei der Wirtschaftlichkeitsberechnung bzw. \n\nbei dem Wirtschaftlichkeitsgutachten zum GKDZ um ein \n\nGef\u00e4lligkeitswerk handelte: Es ist in sich teils wider-\n\nspr\u00fcchlich, teils unklar; es kommt aber dennoch das \n\ngew\u00fcnschte Ergebnis heraus. Das kennen wir von Gutach-\n\nten in anderen Bereichen zu Gen\u00fcge: Kosten werden \n\nkleingerechnet, Zeithorizonte werden zu kurz gefasst, und \n\ndie Risiken werden au\u00dfer Acht gelassen. Am Ende hei\u00dft \n\nes dann h\u00e4ufig, dass man es nicht besser wissen konnte, \n\nda die Prognosen lediglich auf Sch\u00e4tzungen basierten. \n\nWerte Damen und Herren, das Gutachten zum vorliegen-\n\nden Projekt atmet genau diesen Geist. Ich gehe von \n\nerheblichen Mehrausgaben f\u00fcr die Anstalt aus. Dies hat \n\nzur Folge, dass die L\u00e4nder in Zukunft zus\u00e4tzliche Mittel \n\nbereitstellen m\u00fcssen, auch in Sachsen. Haushaltsklarheit \n\nund Haushaltswahrheit s\u00e4hen hier anders aus. \n\nAuch inhaltlich bleiben mit dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf viele Fragen offen. Zum Teil wichtige Aspekte \n\nwerden nicht geregelt, sondern bleiben der sogenannten \n\nFeinplanung \u00fcberlassen. Eine Zustimmung zum Gesetz \n\nzum jetzigen Zeitpunkt w\u00e4re eine Zustimmung ins Blaue \n\nhinein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5862 \n\nWesentliche Kritikpunkte der Sachverst\u00e4ndigen konnten \n\nnicht ausger\u00e4umt werden. Der Staatsvertrag ist und bleibt \n\nnebul\u00f6s, was das Verh\u00e4ltnis zwischen Polizeianstalt und \n\nTK\u00dc-Betreiber angeht. Der Hauptstandort des GKDZ \n\nwird in Sachsen sein. Ein Informationsfreiheitsgesetz \n\nfehlt hier aber. In dem Gesetz wiederum fehlen klare \n\nRegelungen, wie tief greifend die TK\u00dc betrieben werden \n\ndarf. Wie verh\u00e4lt es sich beispielsweise mit der Quellen-\n\nTK\u00dc? Ein juristischer Streit dar\u00fcber, was das GKDZ in \n\nZukunft alles darf, ist schon jetzt absehbar. \n\nEs ist weiterhin unklar, ob es Probleme bei der L\u00f6schung \n\nund bei der Speicherung von Daten geben wird. Ebenfalls \n\nist unklar, wie die Trennung von Daten im Einzelnen \n\nbewerkstelligt werden wird. Es kann einfach nicht sein, \n\ndass grunds\u00e4tzliche Fragen auf die Zukunft verlagert \n\nwerden, und es kann auch nicht angehen, dass wir Abge-\n\nordneten hier nach dem Motto \u201eFriss oder stirb\u201c vor die \n\nWahl gestellt werden. In der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nwurde an einer Stelle sinngem\u00e4\u00df aufgef\u00fchrt, dass man \n\njetzt ohnehin nur zwei M\u00f6glichkeiten habe, n\u00e4mlich den \n\nStaatsvertrag g\u00e4nzlich mitzutragen oder ihn abzulehnen, \n\ndenn einwirken k\u00f6nne man nicht mehr wirklich. F\u00fcr eine \n\nAblehnung sei es denn zu sp\u00e4t, da die Anstalt nun einmal \n\npolitisch schon abgenickt sei. Die anderen vier L\u00e4nder \u2013 \n\nBerlin, Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \u2013 \n\nh\u00e4tten ja schlie\u00dflich auch schon zugestimmt. \n\nEs ist nicht hinnehmbar, dass die Abgeordneten hier quasi \n\nvor vollendete Tatsachen gestellt werden. Meine Fraktion \n\nkann dem vorliegenden Gesetzentwurf nach der Gesamt-\n\nbetrachtung deshalb nicht zustimmen. Wegen der an sich \n\nrichtigen Sto\u00dfrichtung des Projektes allerdings werden \n\nwir ihn aber auch nicht ablehnen, sondern uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\ndie GR\u00dcNE Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn ein \n\nInnenminister vor laufenden Kameras einen Staatsvertrag \n\nunterzeichnet, der noch nicht fertig ausgehandelt ist, und \n\nden Akt dann wenige Monate sp\u00e4ter noch einmal klamm-\n\nheimlich nachholen muss, dann kann man das bestenfalls \n\nals hochnotpeinlich abtun. Wenn es dabei um mittelbare \n\nEingriffe in unsere B\u00fcrgerrechte geht und es ein Innenmi-\n\nnister offensichtlich kaum noch erwarten konnte, der \n\nErste zu sein, der den Startschuss in eine neue \u00c4gide der \n\n\u00dcberwachung gibt, ist das nicht weniger als der Beweis, \n\ndass Unionsinnenminister selbst f\u00fcr banale Medientermi-\n\nne bereit sind, unsere Grundrechte zur Disposition zu \n\nstellen. Aber das ist ja auch nicht verwunderlich. Von \n\nAnfang an hat das Innenministerium alles daf\u00fcr getan, um \n\nselbst den gutgl\u00e4ubigsten Oppositionspolitiker in diesem \n\nHause davon abzubringen, der Zusammenlegung der \n\nTK\u00dc-Strukturen von f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern auch nur ein \n\nPositivum abgewinnen zu k\u00f6nnen. \n\nDie gesamte Planung und Umsetzung dieses Vorhabens \n\nwar an Intransparenz nicht zu \u00fcberbieten. Obwohl Sie \n\ndem Hohen Hause bereits im Fr\u00fchjahr 2015 und dann \n\nnoch einmal Ende des letzten Jahres die Kosten, f\u00fcr \n\nSachsen immerhin 4,2 Millionen Euro f\u00fcr die Planung \n\nund Errichtung dieses \u00dcberwachungszentrums in Rech-\n\nnung gestellt haben, haben Sie, Herr gesch\u00e4ftsf\u00fchrender \n\nInnenminister, selbst dann noch gemauert und geschwie-\n\ngen, als in anderen Landtagen der Staatsvertragsentwurf \n\nbereits coram publico verhandelt wurde. \n\nSeit Februar 2015, seit das Projekt im Haushaltsplan als \n\nRechen- und Dienstleistungszentrum auftauchte, haben \n\nwir GR\u00dcNE f\u00fcr Transparenz in diesem Verfahren gestrit-\n\nten. Wir haben mit vielen Kleinen Anfragen, mit \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen zum Haushalt und sogar einem Antrag hier \n\nim Plenum daf\u00fcr gek\u00e4mpft. Zweieinhalb Jahre lang haben \n\nSie, Herr Innenminister, uns nur diejenigen Informationen \n\ngegeben, die bereits an die \u00d6ffentlichkeit gelangt waren. \n\nSchon allein diese bodenlose Frechheit im Umgang mit \n\ndem Hohen Hause macht den Staatsvertrag f\u00fcr uns nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nBei dem jetzt auf dem Tisch liegenden Ergebnis wird aber \n\nauch jedem klar, warum Sie den Staatsvertrag m\u00f6glichst \n\nlange verheimlichen wollten. Das gesamte gemeinsame \n\nTelekommunikations\u00fcberwachungszentrum ist das wohl \n\ngr\u00f6\u00dfte Projekt der Sicherheitskooperation der vier Ost-\n\nL\u00e4nder und Berlins. Es ist aber wahrscheinlich auch die \n\ngr\u00f6\u00dfte Wundert\u00fcte, die dieser Landtag je verabschiedet \n\nhat. In einem der sensibelsten Grundrechtseingriffe \n\nwerden wesentliche Entscheidungen in eine Satzung, eine \n\nGesch\u00e4ftsordnung, ein Verwaltungsabkommen, eine \n\nBenutzungsordnung und in weitere Feinplanung delegiert, \n\ndie wir heute allesamt nicht vorliegen haben. Der Staats-\n\nvertrag widerspricht damit in eklatanter Weise dem \n\nBestimmtheitsgrundsatz, wonach der parlamentarische \n\nGesetzgeber Eingriffsregelungen und wesentliche Ent-\n\nscheidungen selbst treffen oder doch zumindest inhaltlich \n\nvorformen muss. So etwas ist nach unserer Auffassung \n\nschlicht verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Eine Koalition, die bei \n\nder Umsetzung von Telekommunikations\u00fcberwachung, \n\neinem der schwersten Grundrechtseingriffe, die Katze im \n\nSack kaufen will und sich in blinder Vasallentreue zur \n\nStaatsregierung ergibt, stellt nichts weiter als eine massive \n\nGefahr f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte im Freistaat Sachsen dar. \n\nDazu passt dann auch, dass es innerhalb des Staatsvertra-\n\nges gleich mehrere Regelungen gibt, bei denen man sich \n\nnicht ganz sicher ist, ob es schlichter Murks oder dann \n\ndoch \u00fcble Dreistigkeit ist. \n\nIn \u00a7 4 Abs. 1 wird pauschal auf die \u00a7\u00a7 100 a ff. StPO \n\nverwiesen, wenn es hei\u00dft, dass die L\u00e4nder die Anstalt im \n\nWege der Auftragsdatenverarbeitung zur Telekommunika-\n\ntions\u00fcberwachung nach der StPO nutzen \u2013 eine Formulie-\n\nrung, die viel zu weit geht und somit auch die Online-\n\nDurchsuchung umfasst. Klar, man kann das verfassungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5863 \n\nkonform auslegen; das muss man aber am Ende auch \n\nwollen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die in \u00a7 4 Abs. 2 gew\u00e4hlte Formulierung, \n\nwonach das \u00dcberwachungszentrum die Polizeien und \n\nL\u00e4nder unterst\u00fctzt und ber\u00e4t, wobei darunter die Entwick-\n\nlung des Staatstrojaners genauso f\u00e4llt wie die Krypto-\n\nForschung, der Ankauf sogenannter Sicherheitsl\u00fccken \n\noder m\u00f6glicherweise dann auch der Export sogenannter \n\nBest-Practice-Beispiele in Sachen Ermittlungsexzesse aus \n\nSachsen, etwa gegen die linke Szene. \n\nDer Staatsvertrag bietet nach Auffassung der GR\u00dcNEN \n\nzudem keine ausreichende Gew\u00e4hr der Unverletzlichkeit \n\ndes Fernmeldegeheimnisses nach Artikel 10 GG, f\u00fcr das \n\nGrundrecht auf internationale Selbstbestimmung und auf \n\nGew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t infor-\n\nmationstechnischer Systeme. Ob die versprochene Tren-\n\nnung der Daten in den jeweiligen L\u00e4ndern technisch \n\numgesetzt wird, wissen wir mangels vorhandener Fein-\n\nplanung nicht. Wie der Schutz des Kernbereichs privater \n\nLebensgestaltung gew\u00e4hrleistet wird, etwa durch Unter-\n\nbrechung der \u00dcberwachung, wissen wir nicht. Wie der \n\nProtokollierungspflicht der JL-Richtlinie der EU nachge-\n\nkommen wird, wissen wir nicht, und wer die Fachaufsicht \n\n\u00fcber die zu errichtende Anstalt hat, ist bestenfalls unge-\n\nkl\u00e4rt. \n\nMit Verlaub, das ist hier nicht die Befragung des Orakels \n\nvon Delphi, sondern sensibelste Gesetzgebung. Wir sind \n\nes als Grundrechtstr\u00e4ger den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nSachsen schuldig, derartige Unterfangen zu unterlassen, \n\nwenn sich mit jeder vermeintlichen Antwort drei neue \n\nFragen auftun. \n\nAm Ende muss zumindest die Kostenfrage auch den \n\nh\u00e4rtesten Ignoranten von Grundrechten besch\u00e4ftigen. Die \n\nErrichtung dieses \u00dcberwachungszentrums soll aus einer \n\nWirtschaftlichkeits\u00fcberpr\u00fcfung aus dem Jahr 2013, \n\nteilweise basierend auf Kostenans\u00e4tzen aus dem Jahr \n\n2012, 15,8 Millionen Euro Investitionskosten betragen. \n\nIch prognostiziere schon heute, dass diese Summe nicht \n\nausreichen wird. Die Einsparung von Personal und \n\nweiterer Investitionskosten wird zudem auf absehbare \n\nZeit die Investition in das gesamte Zentrum nicht amorti-\n\nsieren. Ich nehme \u00fcberdies gern Wetten an, ob am Ende \n\nder Berliner Flughafen oder dieses Rechenzentrum eher \n\ner\u00f6ffnet werden wird. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, was ich vorhin als \n\nWundert\u00fcte bezeichnet habe, ist ein Staatsvertrag, mit \n\ndem Sie die \u00dcberwachung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nb\u00fcndeln. Hier geht es um nichts anderes als um die \n\ntechnische Umsetzung schwerer Eingriffe in Grundrechte. \n\nMit der Zustimmung zu diesem Staatsvertrag delegieren \n\nSie jegliche Verantwortlichkeit in eine Anstalt, die Sie \n\nparlamentarisch nicht einmal mehr hinreichend kontrollie-\n\nren k\u00f6nnen. F\u00fcr derartiges B\u00fcrgerrechtsharakiri stehen \n\nwir als GR\u00dcNE nicht zur Verf\u00fcgung und lehnen den \n\nStaatsvertrag daher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Lipp-\n\nmann, ich werde jetzt versuchen, nicht zu missionieren. \n\nDas w\u00e4re wahrscheinlich auch ein untauglicher Versuch. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das dauert auch zu lange!) \n\nEs sei Ihnen Ihre Sichtweise gestattet, und es ist wichtig, \n\ndass es unterschiedliche Positionen gibt. Aber eines sei \n\ndann doch angemerkt: Erstens. Wir halten Ihre Kritik am \n\nStaatsminister des Innern in der vorgetragenen Form \n\nweder f\u00fcr richtig noch f\u00fcr angemessen.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, dass dieser Prozess zwischen f\u00fcnf Bundesl\u00e4n-\n\ndern sehr verantwortungsvoll begleitet wurde. Die Frage \n\nvon Informationen ist auch immer eine Frage von Sach-\n\nst\u00e4nden und Abstimmungen. Das Zweite: Ich kann zu-\n\nmindest f\u00fcr uns nicht erkennen \u2013 es sei Ihnen Ihre eigene \n\nsubjektive Sichtweise gerne gegeben \u2013, dass wir einer \n\nStaatsgl\u00e4ubigkeit hinterherlaufen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch! Doch!) \n\nWir sind Teil der die Staatsregierung tragenden Fraktio-\n\nnen, und im Kern teilen wir das Anliegen durchaus, \n\neffizientere Strukturen f\u00fcr den technischen Umsetzungs-\n\nbereich zu schaffen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir die Diskussio-\n\nnen jetzt in Richtung einer Bedrohung des Datenschutz-\n\nrechtes und einer General\u00fcberwachung f\u00fchren, wir \n\nk\u00f6nnen jede Fantasie eines James-Bond- oder Agenten-\n\nfilmes bedienen oder uns auf das konzentrieren, was Kern \n\ndes Themas ist: eine technische Umsetzungskomponente. \n\nM\u00f6glicherweise ist es in der Tat so, dass wir die Kosten-\n\nentwicklung, Kostenfragen, Netzwerkentwicklung, IT-\n\nEntwicklung, Personalkostenentwicklung im laufenden \n\nProzess an der einen oder anderen Stelle konkretisieren \n\nk\u00f6nnten. Das will ich nicht ausschlie\u00dfen. Was ich aber \n\nsicher wei\u00df, ist, dass allein bei einer rein s\u00e4chsischen \n\nLandesl\u00f6sung \u00e4hnliche Entwicklungen und Fragestellun-\n\ngen zweifelsohne ebenso auftreten w\u00fcrden. Wir reden \n\nnicht \u00fcber die Erweiterung von Kompetenzen, Zugriffsbe-\n\nreichen, neuen Rechtsinhalten, \u00dcberwachungsoptionen \n\nund -m\u00f6glichkeiten. Wir reden im Rahmen des bestehen-\n\nden Rechtsrahmens \u00fcber die banale Fragestellung: M\u00f6ch-\n\nten alle f\u00fcnf L\u00e4nder f\u00fcr sich eine solche L\u00f6sung organi-\n\nsieren, ein solches Zentrum schaffen, oder gibt es einen \n\nAnsatz, dass wir an einer Stelle zentral diese Steuerungs-\n\nfunktion, den Dienstleister zusammenfassen? Neben \n\nKostenfragen ist es eindeutig auch die Fragestellung, wie \n\nviele IT-Spezialisten wir in der n\u00e4chsten Zeit generieren \n\nwerden. \n\nWir als CDU-Fraktion meinen \u2013 und wir teilen die Auf-\n\nfassung der Staatsregierung \u2013, dass es mehr als sinnf\u00e4llig \n\nist, die technische Komponente gemeinsam zu l\u00f6sen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5864 \n\n (Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es sei mir \n\ngestattet, noch einmal auf Herrn Stange einzugehen. \n\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass wir uns bei allen Fragen \n\nder Datenerhebung und Datenverarbeitung in einem \n\neurop\u00e4ischen und weltweiten Kontext bewegen. Es ist die \n\nLebenswirklichkeit einer sich globalisierenden Welt, mit \n\nden Vernetzungen von Daten und Technik. Das ist nun \n\neinmal so. Dass es \u00fcberall Anbindungsstrukturen gibt, ist \n\nso. Wir m\u00fcssen uns dem Kontext dieser Fragestellung \n\nn\u00e4hern. \n\nWir haben Ihnen erg\u00e4nzend einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvorgelegt, den wir an dieser Stelle formal einbringen. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle insbesondere darauf abstellen, \n\ndass f\u00fcr uns klar ist, dass beispielsweise die Erhebung, \n\nVerarbeitung und Nutzung von Daten aus nachrichten-\n\ndienstlichen Telekommunikations\u00fcberwachungen von \n\nVerfassungsschutzbeh\u00f6rden bei Inbetriebnahme k\u00fcnftig \n\nnicht Aufgabenbestandteil des GKDZ sind. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass vor dem Hintergrund, dass die \n\nEntscheidungs- und Anordnungskompetenz zur Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung nach den jeweiligen \n\nPolizeigesetzen sowie nach den \u00a7\u00a7 100 a ff. Strafprozess-\n\nordung jeweils in der Hoheit der Tr\u00e4gerl\u00e4nder des GKDZ \n\nverbleiben werden, die bestehenden parlamentarischen \n\nKontrollrechte und M\u00f6glichkeiten \u2013 das war etwas, Herr \n\nLippmann, was Sie gerade vorgetragen haben \u2013 der \n\nLandtage in den jeweiligen L\u00e4ndern in vollem Umfang \n\nerhalten bleiben. \n\nWir haben uns in diesem Entschlie\u00dfungsantrag noch \n\neinmal auf einige Punkte verst\u00e4ndigt, n\u00e4mlich auf die \n\nFrage, ob die polizeilichen Ermittler wie bisher nur \n\nZugriff auf Telekommunikations\u00fcberwachungsdaten aus \n\nihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich haben und \u00fcber die Bundes- \n\nund L\u00e4ndergesetzgebung hinausreichende Erweiterungen \n\nder Befugnisse ausgeschlossen sind, dass es die Landes-\n\ndatenschutzbeauftragten \u2013 \u2013 Damit komme ich zu einem \n\nTeil Ihrer Kritik, n\u00e4mlich zu sagen, Sie kaufen die Katze \n\nim Sack. In Gottes Namen, was tun wir hier gerade? Wir \n\nhaben die Rahmenbedingungen beschlossen. Wir haben \n\neinen Staatsvertrag vereinbart, der die Grundlagen daf\u00fcr \n\nkl\u00e4rt. Auf diesen Grundlagen soll jetzt die Umsetzung \n\neines zu erarbeitenden Feinkonzeptes erfolgen. \n\nWenn die GR\u00dcNEN an der Stelle beklagen, dass die \n\nErgebnisse noch nicht vorliegen, ist es doch der Sache \n\nimmanent, dass ich, wenn ich eine Grundsatzentscheidung \n\nund einen Zielkorridor formuliert habe, diese Punkte jetzt \n\nmit einem Feinkonzept untersetze. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEin Staatsvertrag ist keine Absichtserkl\u00e4rung!) \n\nEs sei noch einmal klargestellt: Es ist wichtig, dass die \n\nLandesdatenschutzbeauftragten der beteiligten L\u00e4nder \n\nvollumf\u00e4nglich in die Feinplanung, die Errichtung und \n\nden Betrieb des GKDZ einbezogen werden und die \n\n\u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit der datenschutzrechtlichen \n\nVorschriften Bestandteil dieser Zielsetzung sein wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nKollege Hartmann, Sie haben es gerade in Ihrer Koalition \n\nmit Absichtserkl\u00e4rungen. W\u00fcrden Sie mir recht geben, \n\ndass ein Staatsvertrag doch mehr ist als eine blo\u00dfe, im \n\nweiteren Verfahren zu untermauernde Absichtserkl\u00e4rung, \n\nsondern ein faktisches Gesetz? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, ich schlie-\n\n\u00dfe mich dieser Feststellung an. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas soll dann die Debatte?) \n\nDer Staatsvertrag hat geregelt, dass wir zusammenarbei-\n\nten. Das ist verbindlich. Er hat geregelt \u2013 und das ist Kern \n\ndieser Diskussion \u2013, dass wir gemeinsam ein logistisches \n\nZentrum f\u00fcr f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder schaffen, das mit dem \n\nParameter Eigenzust\u00e4ndigkeit der Datenverwertung \n\nausgestattet ist und den Rahmen definiert. Es ist klar, dass \n\njetzt eine Detailplanung kommt. Insoweit geht es um \n\nmehr als um eine Absichtserkl\u00e4rung. Es ist aber klar \n\ndefiniert, dass wir die Feinkonzeption unter Beteiligung \n\nder entsprechenden parlamentarischen Gremien ein-\n\nschlie\u00dflich der Frage der datenschutzrechtlichen Belange \n\nweiter vertiefen werden. Sie bauen ein Szenario auf, das \n\nin sich eher implementiert, als dass es um die Ausweitung \n\nvon Befugnissen und Datenverwertung geht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nDas ist es aus unserer Sicht eindeutig nicht. Wir stellen in \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag klar, was die Zutrittsrechte \n\nder Abgeordneten aller beteiligten Landtage zum GKDZ \n\nbetrifft, n\u00e4mlich, dass jeder Abgeordnete im Rahmen \n\nseiner Zutrittsm\u00f6glichkeit, wie sie in den landesrechtli-\n\nchen Bestimmungen stehen, den Zugriff hat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben wir in Sachsen gar nicht!) \n\nWir ersuchen dazu in unserem Entschlie\u00dfungsantrag um \n\neine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung. Wir glauben, dass das \n\nden Zielkorridor klar beschreibt. Wir glauben auch, dass \n\nwir keine Angst davor haben m\u00fcssen, diesen Prozess zu \n\nbegehen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal eine Feststellung: Es geht \n\nnicht um die Frage, Befugniserweiterung zu betreiben. Es \n\ngeht um die Frage, ob f\u00fcnf L\u00e4nder eigenst\u00e4ndig ein \n\nsolches Zentrum errichten oder ob wir ein gemeinsames \n\nZentrum schaffen. Deshalb bitten wir um Zustimmung \n\nzum Gesetz und zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5865 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ich will zun\u00e4chst eines sagen: Wir waren gemein-\n\nsam in einer Anh\u00f6rung. Dazu gab es noch einen geheimen \n\nTeil. Aus diesem geheimen Teil, um mit dem Bundesin-\n\nnenminister zu sprechen, darf ich hier nicht vortragen, \n\nweil Teile dieses Vortrags die Bev\u00f6lkerung verunsichern \n\nk\u00f6nnten. \n\nFakt ist, dass genau in diesem geheimen Teil der Anh\u00f6-\n\nrung Zweifel, die wir in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nge\u00e4u\u00dfert haben, best\u00e4tigt wurden, dass es eben nicht nur \n\nein rein technischer Vorgang ist, sondern die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, bereits vorausgehend analytische T\u00e4tigkeiten an \n\nden Daten vorzunehmen. \u2013 Erstens. \n\nZweitens. Es wird hier von Datent\u00f6pfen gesprochen. Es \n\nist ja immer nett, bei einer Festplatte sind es logisch f\u00fcnf \n\nDatent\u00f6pfe; ist auch h\u00fcbsch. Die Innenminister sprechen \n\njetzt von einem Datenhaus beim Bund, wo alles hinterlegt \n\nwerden soll. Dazu machen wir noch bei den Vorgangsbe-\n\narbeitungssystemen entsprechende Interoperabilit\u00e4ten, \n\nsodass jeder Polizeibeamte im Grunde auf alles zugreifen \n\nk\u00f6nnen wird. Sch\u00f6n! Da frage ich mich ernsthaft, wie das \n\nmit diesem Staatsvertrag \u00fcberhaupt noch zusammengeht. \n\nDritter Punkt. Die Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts wird eigene \n\nMitarbeiter bestellen k\u00f6nnen unter ihrem Arbeitsvertrag. \n\nDie k\u00f6nnten \u2013 theoretisch \u2013 am Montag s\u00e4chsische Daten \n\nbearbeiten, am Dienstag th\u00fcringische Daten. Jetzt frage \n\nich mich, was das mit der mandantengenauen Trennung \n\n\u00fcberhaupt noch zu tun hat. Nichts! \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nk\u00f6nnen Sie darauf antworten? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann hat das \n\nschon richtig erkannt. Noch einmal ganz kurz dargestellt: \n\nEs sind Fragestellungen aufgeworfen worden, ob nicht \n\ntheoretisch m\u00f6glicherweise eventuell damit hundertpro-\n\nzentig ausgeschlossen sein k\u00f6nnte, dass eventuell doch ... \n\nNat\u00fcrlich kann man das zum jetzigen Zeitpunkt in der \n\nFrage so nicht ausschlie\u00dfen. \n\nInsoweit verweise ich an dieser Stelle noch einmal auf die \n\nFeinplanung. Es geht um den Grundsatz, um die Umset-\n\nzung und die Steuerung im Feinkonzept unter Beachtung \n\nder Mitwirkung der datenschutzsensiblen Bereiche \n\neinschlie\u00dflich der Datenschutzbeauftragten. Deshalb \n\nhalten wir den Zielkorridor, wie er hier vorliegt, f\u00fcr sinn- \n\nund sachgem\u00e4\u00df. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir fahren weiter \n\nfort. Herr Abg. Bartl f\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ganz so banal und rein \n\ntechnisch, Kollege Hartmann oder auch Kollege Pallas, \n\nwie Sie das hier dem Publikum vermitteln wollen, ist es \n\nnun doch nicht. \n\nDas, wor\u00fcber wir sprechen, ist die Installation einer \n\nbundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Anstalt oder Institution in \n\nForm einer rechtsf\u00e4higen Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts, \n\nderen tagt\u00e4gliches Brot es ist, in der Regel geheim einen \n\nEingriff in das Grundrecht des Post- und Fernmeldege-\n\nheimnisses nach Artikel 10 Grundgesetz bzw. Artikel 27 \n\nder Verfassung vorzunehmen. Das ist es, wor\u00fcber wir \n\nentscheiden und wof\u00fcr wir den Rahmen setzen. \n\nDer Schutz des gesprochenen Wortes, der Kommunikati-\n\non zwischen den Menschen, ist in dieser Republik von \n\njeher ein essenzielles, ein pr\u00e4gendes Grundrecht. Deshalb \n\nist die Liste der Rechtsstreitigkeiten, die vor dem Bun-\n\ndesverfassungsgericht und vor den Verfassungsgerichten \n\nder L\u00e4nder gerade wegen der Eingriffe in dieses Grund-\n\nrecht auf Schutz des Fernmeldegeheimnisses gef\u00fchrt \n\nworden sind, unendlich lang. Meist obsiegten die Ein-\n\ngriffsbetroffenen. \n\nIch bin genug Jurist und auch genug Rechtspolitiker, um \n\nzu wissen, dass Telekommunikations\u00fcberwachung, wenn \n\nsie verantwortlich, sensibel und stets mit dem Prinzip der \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Hinterkopf geschieht, zur Verbre-\n\nchensbek\u00e4mpfung oder Vorbeugung gegen\u00fcber schweren, \n\ndie Gesundheit oder das Leben gef\u00e4hrdenden Straftaten \n\nunentbehrlich ist. Das ist kein Streitpunkt. \n\nAber das, was ein Teil der Mitglieder des Hohen Hauses \n\nleichten Fu\u00dfes und im Gottvertrauen auf Unbedenklich-\n\nkeitsf\u00fcrsprecher heute beschlie\u00dfen will, er\u00f6ffnet eine neue \n\nDimension technikgest\u00fctzter Eingriffe des Staates in \n\neinen wesentlichen und sensiblen Grundrechtsbereich. \n\nDas ist der Kern des Gesch\u00e4fts. \n\nDie Behauptung, dass dadurch nicht mehr die Landeskri-\n\nminal\u00e4mter oder sonstige Beauftragte der Polizeibeh\u00f6rden \n\nder L\u00e4nder die TK-\u00dcberwachung vornehmen, sondern die \n\nDatensammlung \u00fcber das GKDZ erfolgt, das die gesam-\n\nmelten Daten an die zust\u00e4ndigen Polizei- und Justiz-\n\ndienststellen der angeschlossenen L\u00e4nder zur Auswertung \n\nund Nutzung in den Verfahren zur Verf\u00fcgung stellt, \n\nw\u00e4hrend sich ansonsten eigentlich nichts \u00e4ndert, ist reine \n\nAugenauswischerei. \n\nSind Sie denn ernsthaft der Auffassung, Kollege Pallas, \n\ndass mit dieser hoch institutionalisierten digitalen Verfah-\n\nrensbearbeitung keine Unterschiede qualitativer Art f\u00fcr \n\ndie Beteiligten am Strafverfahren im Verh\u00e4ltnis zur \n\nanalogen Aktenf\u00fchrung im Zuge der Ermittlungen zu \n\nStrafverfahren eintreten? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das muss festgestellt \n\nwerden, deswegen der Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5866 \n\n\u2013 Ich rede \u00fcber das Gesetz. Das Gesetz bindet die Rechts-\n\ngemeinschaft, den betroffenen B\u00fcrger, den Polizisten, den \n\nStaatsanwalt, den Richter, nicht die Entschlie\u00dfung, so \n\nwichtig sie sein mag. \n\nSind Sie wirklich der Auffassung, dass f\u00fcr den verfah-\n\nrenszust\u00e4ndigen und -bearbeitenden Staatsanwalt als \n\nLeiter des Ermittlungsverfahrens, f\u00fcr den zur Wahrnahme \n\ndes Richtervorbehalts zust\u00e4ndigen gesetzlichen Richter, \n\nsei es der Ermittlungsrichter oder der Tatrichter, oder etwa \n\ngar f\u00fcr den am Verfahren zur Wahrung der grundgesetz-\n\nlich gesch\u00fctzten Verteidigungsrechte eines Verd\u00e4chtigten, \n\nBeschuldigten oder Angeklagten mitwirkenden Verteidi-\n\nger keine Neuigkeiten erkennbar sind, sich keine Unter-\n\nschiede ergeben? Wenn Sie das meinen, sind Sie besten-\n\nfalls nicht nur digital naiv. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Begr\u00fcnden Sie  \n\neinmal Ihren Vorwurf, dass genau das  \n\npassiert, was Sie hier vermuten!) \n\nWir leben in einer Zeit, in der viele Lebensprozesse, so \n\nauch die Strafverfahren, von der analogen zur digitalen \n\nBearbeitung mutieren. Das ist Fakt. Die Vorbereitung der \n\nan den Rechtsprozessen, Rechtsakten und Rechtsverfol-\n\ngungsma\u00dfnahmen Beteiligten darauf ist aber h\u00f6chst \n\nunterschiedlich. Sie steckt in weiten Teilen noch in den \n\nKinderschuhen. \n\nIch habe am Montag einen mir bekannten hoch versierten, \n\nlangj\u00e4hrigen Strafrichter gefragt \u2013 vorher war er Staats-\n\nanwalt im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t \u2013, wie er \n\ndie Einrichtung des GKDZ sieht. Er kannte den Begriff \n\nnoch nicht einmal und wusste gar nicht, dass das auf dem \n\nWege ist! \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nBei ihm war nichts angekommen von der laufenden \n\nErrichtung dieses Gemeinsamen Kompetenz- und Dienst-\n\nleistungszentrums der Polizeien von f\u00fcnf verschiedenen \n\nBundesl\u00e4ndern als Einrichtung einer rechtsf\u00e4higen Anstalt \n\n\u00f6ffentlichen Rechts, die k\u00fcnftig der Erstwahrnehmer von \n\nSachverhalten ist, die in dieser oder jener Form im lau-\n\nfenden Strafverfahren von ausschlaggebender Bedeutung \n\nwerden k\u00f6nnten. \n\nEs geht hier um nicht weniger und nicht mehr, als dass die \n\nErstwahrnehmung f\u00fcr alle Beteiligten des Verfahrens \n\nnachvollziehbar sein muss. Die Sorge ist h\u00f6chst berech-\n\ntigt, dass Endverbraucher in Gestalt erkennender Richter, \n\nin Gestalt des verfahrensf\u00fchrenden Staatsanwaltes und \n\ninsbesondere des mitwirkenden Strafverteidigers, ganz zu \n\nschweigen von ehrenamtlichen Richtern, k\u00fcnftig vom \n\neigentlichen Erkenntnisweg, den sie selbst und pers\u00f6nlich \n\nnachverfolgen k\u00f6nnen \u2013 was jedes rechtsstaatliche Straf-\n\nverfahren ziert \u2013, einfach abgeschnitten sind. \n\nNoch einmal: Selbst spezialisierte Strafrichter wissen \n\nnichts von der Einrichtung dieses GKDZ. Aber Richter, \n\nStaatsanw\u00e4lte und Strafverteidiger haben alle den An-\n\nspruch, die Beweisf\u00fchrung unmittelbar nachzuvollziehen. \n\nEs geht nicht an, dass sie in Zukunft den Entstehungspro-\n\nzess der Daten, die zur Annahme einer Gefahrensituation \n\noder einer Straftat, zur Anklage und Verurteilung f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, nicht mehr l\u00fcckenlos, unber\u00fchrt und unbereinigt \n\nzur Verf\u00fcgung haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, Kollege Pallas. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich habe zwei Fragen. \n\nW\u00fcrden Sie mir zun\u00e4chst einmal recht geben, dass die \n\nblo\u00dfe Feststellung, dass ein bestimmter Personenkreis im \n\nFreistaat Sachsen oder aus anderen Bundesl\u00e4ndern noch \n\nnichts von dem GKDZ geh\u00f6rt hat, erst einmal noch keine \n\nqualitative Aussage \u00fcber Selbiges ist? \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWeiterhin w\u00fcrde ich Sie bitten, mir doch einmal zu \n\nbeschreiben, wie Ihrer Meinung nach jetzt der Erkennt-\n\nnisweg ist. An welcher Stelle werden in der polizeilichen \n\nOrganisation bei der Kriminalpolizei die Erkenntnisse \n\n\u00fcber Kommunikationsinhalte, also die Gegenst\u00e4nde der \n\nTK\u00dc, zum ersten Mal wahrgenommen? Ist das die TK\u00dc-\n\nStelle, also der technische Dienstleister, oder aber der \n\nSachbearbeiter, bei dem es ausgeleitet wird, der zum \n\nersten Mal einen \u00dcberwachungsinhalt zur Kenntnis \n\nnimmt? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Noch einmal: Wir gehen zur \n\ndigitalen Bearbeitung der Verfahren \u00fcber. Diejenigen, die \n\ndas dann tun m\u00fcssen, sind Richter, sind Staatsanw\u00e4lte, \n\nsind Rechtsanw\u00e4lte. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nSie reden immer nur von der polizeilichen Seite, Herr \n\nStaatsminister. Hier geht es um knallharte Prinzipien der \n\nRechtsstaatlichkeit im Strafverfahren. Wir gehen zu dem \n\nneuen Verfahren \u00fcber und m\u00fcssen nat\u00fcrlich diejenigen, \n\ndie damit unmittelbar beruflich befasst sein werden, \n\nmitnehmen. Wir m\u00fcssen sie doch wenigstens einmal \n\nbefragt haben, wie sie es sehen, wie das passt und wie das \n\ngeht. Wenn sie noch nicht einmal davon wissen, dass wir \n\nauf dem Weg sind, dann halte ich das bei der Arbeit als \n\nGesetzgeber f\u00fcr nicht verantwortlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister Markus \n\nUlbig: Das war nicht die Frage, die er jetzt hatte!) \n\n\u2013 Doch, es war die Frage, ob es Bedeutung hat oder nicht, \n\nob es jemand kennt oder nicht. Das war die Frage. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Sind  \n\nwir jetzt die erste Gewalt oder nicht? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir sind nicht als erste Gewalt vom Himmel gefallen, \n\nKollege Modschiedler, wir sind gew\u00e4hlt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5867 \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Wo ist denn Ihre \n\nAusschusssitzung? Das f\u00e4llt Ihnen jetzt ein,  \n\nHerr Bartl! \u2013 Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Das habe ich in der Anh\u00f6rung gesagt. Da waren Sie \n\nnicht da, Herr Modschiedler. Ich war zur Anh\u00f6rung, doch \n\nSie nicht. Da konnten Sie es ja nicht h\u00f6ren. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Modschiedler, CDU,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch habe genau das gefragt: wie die Verteidiger und \n\nStaatsanw\u00e4lte mitgenommen werden, wo das gesichert \n\nund im Gesetz eingebaut ist. Genau das war meine Frage \n\nin der Expertenanh\u00f6rung. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die ist beantwortet  \n\nworden, ich war n\u00e4mlich auch da! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Was? \u2013 Das Zweite, Herr Kollege Pallas: Ich wei\u00df ja \n\nnun, wie das geht, wenn ich Akteneinsicht beantrage und \n\ndie Akte bekomme, was ich da sehe. Da ist es eben nicht \n\nso, wie es k\u00fcnftig sein wird. Jetzt ist es ja so: Ich bekom-\n\nme mit der Akte die Anzeige, die Einleitungsverf\u00fcgung \u2013 \n\nwas es auch immer ist \u2013, und dann bekomme ich im \n\nGrunde genommen entweder in der Akte selbst oder in \n\neiner Beiakte, der Beweismittelakte, exakt die TK\u00dc-\n\nProtokolle von Beginn an, \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer macht das?) \n\n\u2013 Moment! \u2013 und zwar in der Form, wie derjenige, der die \n\nTatsachen, die Verdachtsmomente aufgenommen hat, sie \n\nwahrgenommen hat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer ist das?) \n\n\u2013 Der Bearbeiter, und in Zukunft ist das eben nicht mehr \n\nder Bearbeiter. Der Provider schickt in Zukunft eine \n\nUnmenge von Rohdaten, und es wird nie angehen, dass \n\ndas GKDZ alle Rohdaten nur eins zu eins l\u00e4ndersortiert \n\nweiterleitet. Was w\u00e4re dann der Wert dieses Gesch\u00e4fts? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Rohdaten!) \n\nWas ist der Wert dieses Gesch\u00e4fts, wenn sie die Rohdaten \n\nungefiltert weiterleiten? Man leitet einen unheimlichen \n\nBerg von Rohdaten einfach weiter an die jeweiligen \n\nLandeskriminal\u00e4mter. Wo liegt da ein Wert? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist das Ding!) \n\nDas GKDZ wird bereits filtern, wenn es Sinn machen \n\nsoll, und es gibt verarbeitungsf\u00e4hige Daten an den Bear-\n\nbeiter beim LKA oder an Analysten weiter, die dann \n\ndavon ausgehen; und genau dort liegt das Problem: Ich \n\nhabe keine unber\u00fchrten Daten mehr, sondern bereits \n\nvorgefilterte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Entsprechend der \n\nAnordnung des Richters!) \n\n\u2013 Wieso denn der Anordnung des Richters? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWenn Sie zum Beispiel im Zuge der Gefahrenabwehr die \n\nDaten gewinnen, die Sie sp\u00e4ter f\u00fcr das Verfahren brau-\n\nchen, liegt doch keine Anordnung des Richters vor. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht l\u00e4cherlich. Deshalb ist der Ge-\n\nsetzgeber gefordert. Ich bin jetzt fertig mit der Beantwor-\n\ntung der Frage. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall) \n\nDeshalb ist der Gesetzgeber gefordert, die mit der Digita-\n\nlisierung des Strafverfahrens im Bereich des GKDZ \n\neintretenden Ver\u00e4nderungen rechtsstaatlich so auszuge-\n\nstalten, dass nicht nur die Voraussetzungen f\u00fcr das techni-\n\nsche Funktionieren geschaffen werden, sondern gew\u00e4hr-\n\nleistet wird \u2013 es geht nicht nur um das technische Funkti-\n\nonieren \u2013, dass die Verfahrensbeteiligten ihre verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfige Rolle in diesem sensiblen Bereich der \n\nInformationsverarbeitung beweiserheblicher Daten \n\nvollumf\u00e4nglich wahrnehmen und aus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch gew\u00e4hrleistet!) \n\nWenn Sie mir erkl\u00e4ren, Kollege Pallas, dass uns auf die \n\nFrage, wie der Staatsanwalt, der Verteidiger bei dem \n\nVerfahren mitgenommen wird, in der Anh\u00f6rung eine \n\nAuskunft gegeben worden ist, dann, sage ich, ist das keine \n\nehrliche Auskunft zu diesem Teil. Wir wissen es nicht \u2013 \n\numso mehr, als wir in Sachsen reichlich gesegnet \u2013 falsch, \n\nreichlich geplagt \u2013 sind mit Pr\u00e4zedenzf\u00e4llen fatal unsen-\n\nsiblen Umgangs mit Telekommunikations\u00fcberwachung, \n\nStichworte: \u201eHandygate\u201c im Februar 2011 im Zusam-\n\nmenhang mit einem der gr\u00f6\u00dften Naziaufm\u00e4rsche in der \n\nLandeshauptstadt Dresden, Ausforschung von Handys im \n\nFall Pfarrer K\u00f6nig oder, ganz aktuell, die massenhafte \n\n\u00dcberwachung von Mobilfunkger\u00e4ten im Kontext mit \n\nErmittlungen wegen vermeintlicher Bildung einer krimi-\n\nnellen Vereinigung im Umfeld des Fanprojekts Chemie \n\nLeipzig mit direkter Betroffenheit von Abgeordneten, \n\nJournalisten, Rechtsanw\u00e4lten usw. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es sind immer dieselben!) \n\nAngesichts dieser Datenausforschungsskandale, die wir \n\nschon haben, erwarten wir, dass wir nicht fix und fertig \n\neinen bereits vom Innenminister unterzeichneten Vertrag \n\nvorgelegt bekommen und diesen dann einfach so, wie er \n\nist, akzeptieren m\u00fcssen, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das  \n\nhaben die Th\u00fcringer auch gemacht!) \n\nsondern wir erwarten schon, dass wir die Chance haben, \n\nin diesen wesentlichen Bereichen der Grundrechtswah-\n\nrung mitzuentscheiden und Einfluss zu nehmen. \n\nNoch einmal: Die \u00dcberwachung des im Raum gesproche-\n\nnen Wortes, die Aufzeichnung und Mitzeichnung sowie \n\ndie \u00dcbertragung von Telefonaten an Dritte wird bei dieser \n\nTK\u00dc-Anlage neuer Generation t\u00e4glich der Fall sein, und \n\ndie rechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts GKDZ \n\nmuss mit Sicherheit so funktionieren, dass die Verfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5868 \n\nrensbeteiligten ausnahmslos in die Lage versetzt werden, \n\nwie es das rechtsstaatliche Verfahren vorsieht, Daten von \n\nBeginn an unber\u00fchrt und ungefiltert entgegenzunehmen. \n\nBei diesem Punkt haben wir noch erhebliche Bedenken. \n\nWir versuchen, diese in gewisser Weise mit dem vorge-\n\nlegten Entschlie\u00dfungsantrag einzuschr\u00e4nken, der aller-\n\ndings nichts an der Rechtslegung \u00e4ndert; in diese k\u00f6nnen \n\nwir noch einmal eingreifen. Er ist appellhaft, aber mehr \n\nals nichts, und wir sehen deshalb die Verantwortung, dass \n\nzumindest die Entschlie\u00dfungen \u00fcbernommen werden. \n\nLetzter Satz: Wor\u00fcber wir heute sprechen und beschlie\u00dfen \n\nsollen, ist ein Pr\u00e4zedenzfall technischer Aufr\u00fcstung. \n\nKommt sie zustande, wird dies ein Einstieg in weitere \n\nSchneisen sein, die dieses Land, seine B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger immer mehr zum Format eines \u00dcberwachungs-\n\nstaates f\u00fchren \u2013 nicht machen, sie f\u00fchren jedoch dahin. \n\nWie hoch der Effekt f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, f\u00fcr \n\ndie Gefahrenabwehr tats\u00e4chlich sein wird, vermag nie-\n\nmand richtig abzusch\u00e4tzen. Dass der Preis in puncto \n\nEingriff in Grundrechte hoch ist, gilt f\u00fcr uns als sicher. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDieser Prozess, den wir heute zum Abschluss bringen, ist \n\nwirklich ein langwieriger. Es war eine intensive Debatte, \n\nwas sich heute noch einmal im Plenum verdeutlicht hat. \n\nDeshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n all jenen, die in der \n\nDiskussion, im Prozess mitgewirkt haben! \n\nIch denke, das Ergebnis, das uns heute vorliegt, hat \n\nZustimmung verdient. Mit ihm haben wir die rechtlichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr unsere Kooperation mit unseren \n\nPartnern in Berlin, Brandenburg, Sachsen-Anhalt und \n\nTh\u00fcringen auf feste F\u00fc\u00dfe gestellt. Das neue GKDZ wird, \n\nwenn Sie heute zustimmen, 2019 seine Arbeit beginnen \n\nund die Telekommunikations\u00fcberwachung der Verfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden der beteiligten L\u00e4nder unter einem Dach \n\nzentralisieren. Es wird uns in die Lage versetzen, mit der \n\nrasanten Entwicklung in der Kommunikationsbranche \n\nSchritt zu halten und T\u00e4tern in einer digitaler werdenden \n\nWelt auf Augenh\u00f6he zu begegnen. \n\nDabei sprechen wir nicht von einer Bagatelle. Telekom-\n\nmunikations\u00fcberwachung, wie wir sie \u2013 so viel zu Ihrem \n\nThema, Herr Bartl \u2013 bereits jetzt in den jeweiligen Lan-\n\ndeskriminal\u00e4mtern und danach auch im GKDZ betreiben, \n\ndient der Aufkl\u00e4rung schwerer Straftaten; Sie wissen das: \n\nMord, Totschlag, Vergewaltigung, Kinder- und Jugend-\n\npornografie oder organisierte Kriminalit\u00e4t. Ich habe bei \n\ndieser Diskussion, die Sie jetzt gef\u00fchrt haben, \u00fcberhaupt \n\nnicht verstanden, wo Sie das Problem haben; \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nDas wundert mich jetzt nicht!) \n\ndenn die Arbeit, die jetzt vom LKA erledigt wird, wird in \n\nZukunft genauso im GKDZ stattfinden. Es wird also auch \n\nin Zukunft notwendig sein, dass ein Richter anordnet; und \n\nwenn die TK\u00dc-Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt wird, sind \n\nTechniker \u2013 das sind jene, die in Zukunft im GKDZ sind; \n\nheute sitzen sie beim LKA \u2013 daf\u00fcr zust\u00e4ndig. Sie nehmen \n\ndie Informationen nat\u00fcrlich digital auf und speichern sie \n\nin den entsprechenden Apparaten. Danach erfolgt eine \n\n\u00dcbermittlung zum jeweiligen Sachbearbeiter, zum Poli-\n\nzisten. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, worin der Unter-\n\nschied liegt zwischen dem, wie es heute betrieben wird \n\nund wie es zuk\u00fcnftig beim GKDZ betrieben wird. Dass es \n\ndatenschutzrechtlich sicher erfolgt, dazu sind die getrenn-\n\nten Datent\u00f6pfe da. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulrich, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie dem Parlament \n\ndie Sicherheit geben, dass die beim GKDZ respektive bei \n\nden dortigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ankom-\n\nmenden Rohdaten von Providern so, wie sie ankommen, \n\nnur in die L\u00e4ndert\u00f6pfe eingespeist, an das LKA weiterge-\n\nhen, damit dieses, davon ausgehend, seine Gefahrenab-\n\nwehr- bzw. Verfolgungsma\u00dfnahmen strafprozessualer Art \n\nmachen kann \u2013 ungefiltert? Das will ich jetzt wirklich f\u00fcr \n\ndas Protokoll wissen. K\u00f6nnen Sie das dem Parlament \n\nzusagen? \n\nOder werden die technischen Mitarbeiter, von denen Sie \n\nsprechen, bereits selektiv eingrenzend, beeinflussend \n\nt\u00e4tig, sodass nur ein Teil der Ausgangsdaten \u00fcberhaupt \n\nnoch beim LKA ankommt und f\u00fcr das weitere Verfahren \n\ngewisserma\u00dfen in dieser \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \n\nbearbeiteten Form und nicht mehr in unber\u00fchrter Form \n\nvorliegt? K\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, \n\nich kann Ihnen best\u00e4tigen, dass die Arbeitsweise, so wie \n\nsie heute im LKA stattfindet, auch zuk\u00fcnftig im GKDZ so \n\nsein wird. Es ist die gleiche Arbeitsweise, und das, was \n\nmit den Daten passiert \u2013 egal, ob heute beim LKA oder \n\nzuk\u00fcnftig im GKDZ \u2013, ist vergleichbar. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja, vergleichbar! \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDa haben Sie aber ganz sch\u00f6n rumgeeiert! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Das war nicht die Frage!) \n\nZur\u00fcck zum Thema, meine Damen und Herren. Bei der \n\nEinrichtung des GKDZ geht es aber nicht darum, auf dem \n\nneuesten Stand der Technik zu sein, sondern wir m\u00fcssen \n\nauch mit den Technologien von morgen Schritt halten. \n\nExterne Berater haben bereits im Jahr 2013 attestiert, dass \n\ndie geplante Kooperation verfassungs-, verwaltungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5869 \n\ndatenschutzrechtlich in einer rechtsf\u00e4higen Anstalt \u00f6ffent-\n\nlichen Rechts m\u00f6glich, wirtschaftlich g\u00fcnstiger als die \n\nbisherigen L\u00e4nderl\u00f6sungen sowie zukunftsf\u00e4hig und \n\ninnovativ ist. \n\nAnders, als es hier vorgetragen wurde, ist es so: Ich habe \n\nVertrauen in die Gutachter. Das GKDZ steht damit recht-\n\nlich auf festem Boden und ist wirtschaftlich sinnvoll. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Zahlen sind genannt worden. Herr Lippmann. Selbst \n\nwenn es entgegen den damaligen Annahmen zu Kostener-\n\nh\u00f6hungen kommen sollte, w\u00fcrde das \u2013 wenn wir so \n\nweitermachen w\u00fcrden wie bisher \u2013 nat\u00fcrlich die einzelnen \n\nL\u00e4nder genauso betreffen und eine Kostenmehrung \n\neintreten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen gehe ich davon aus, dass der wirtschaftliche \n\nVorteil trotz alledem stattfindet. \n\nDem Beschluss wurde in den anderen vier L\u00e4ndern \u2013 von \n\nTh\u00fcringen bis Berlin \u2013 bereits zugestimmt. Durch diesen \n\nStaatsvertrag werden alle Fragen geregelt, die f\u00fcr die \n\nErrichtung und den Betrieb des GKDZ zwischen den \n\nTr\u00e4gerl\u00e4ndern von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung sind, \n\ninsbesondere, was die Aufgaben und das anzuwendende \n\nRecht, den Datenschutz, den Standort, die Finanzierung, \n\ndie Organisation und die Personalgewinnung angeht. \n\nDoch was hei\u00dft das konkret? \n\nDas GKDZ wird selbst keine eigenen hoheitlichen Aufga-\n\nben \u00fcbernehmen. Die Entscheidungen zu den TK\u00dc-\n\nMa\u00dfnahmen verbleiben bei den Tr\u00e4gerl\u00e4ndern. Es werden \n\nauch keine neuen Befugnisse geschaffen oder Befugnisse \n\nerweitert. Es erfolgt eine nach den beteiligten L\u00e4ndern \n\ngetrennte Datenverarbeitung und -speicherung, und zwar \n\nmit dem Anstaltssitz in Leipzig und mit einem redundan-\n\nten Rechenzentrum in Dresden. \n\nWas schlie\u00dflich die polizeilichen Befugnisse angeht, so \n\nwerden diese an dieser Stelle nicht erweitert. Das, was \n\nbislang an rechtlichen Voraussetzungen in Sachsen galt, \n\ngilt auch weiter. Entscheidungen zum Ob und welche \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung es geben wird, ver-\n\nbleiben damit auch in der Hoheit der beteiligten L\u00e4nder. \n\nAu\u00dferdem erinnere ich an die Genese und an das, was wir \n\njetzt diskutiert haben sowie daran, dass der Datenschutz-\n\nbeauftragte von Anfang an eingebunden ist. Herr Stange, \n\nnoch ein Wort zu dem, was Sie jetzt angesprochen haben, \n\nweil Sie auf die IMK reflektiert haben und das Datenhaus \n\nangesprochen haben, was unser Ziel ist: Es ist nat\u00fcrlich \n\nein richtiges Ziel. Es ist klar, dass es immer um die \n\nBalance zwischen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und den \n\nnotwendigen Grundrechtseingriffen gehen muss. \n\nIch m\u00f6chte besonders in der Situation, in der wir uns \n\nbefinden \u2013 ein Jahr nach Anis Amri \u2013 noch einmal auf die \n\nKritik zu sprechen kommen. Was war denn damals die \n\nDiskussion, die gef\u00fchrt worden ist? Es war doch so, dass \n\nin unterschiedlichen Datent\u00f6pfen, sage ich jetzt einmal, \n\nzwar Schnittstellen vorhanden gewesen sind, aber die \n\nInformationen nicht so abgelegt waren und f\u00fcr die Kolle-\n\ngen nicht in der Weise zur Verf\u00fcgung standen, wie es \n\nh\u00e4tte sein m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 das ist eine ganz andere Bau-\n\nstelle, deswegen will ich darauf hinweisen \u2013 m\u00f6chte ich \n\nsagen: Dieses Datenhaus und die Ablage von polizeili-\n\nchen Daten in einem solchen Datenhaus sind sinnvoll \n\nunter der Ma\u00dfgabe, dass der Datenschutz zwar ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird, jedoch die Sacharbeiter in der Lage sein \n\nm\u00fcssen, entsprechend zuzugreifen. \n\nIm kommenden Jahr, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, werden wir mit unseren Partnern an die personel-\n\nle und technische Feinplanung gehen. Die Ausschreibun-\n\ngen und die anschlie\u00dfende Errichtung der technischen \n\nSysteme m\u00fcssen vorangetrieben werden. Ich werde Sie \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u00fcber den Fortgang informieren, und \n\nzwar offen und transparent. \n\nDamit das dann sozusagen in einer parlamentarisch \n\nnachvollziehbaren Art und Weise passiert, gibt es jetzt \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag. Vor diesem Hintergrund \n\nbitte ich um die Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf \n\ninklusive des Entschlie\u00dfungsantrags. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nsoeben debattierten Gesetzentwurf. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/11426. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde die Artikel wieder \n\nzusammenfassen: \u00dcberschrift; Artikel 1 \u2013 Zustimmung, \n\nArtikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte den Artikeln und \n\nder \u00dcberschrift die Zustimmung geben? \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist dennoch den Artikeln \n\nund der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch rufe noch einmal den Gesetzentwurf in G\u00e4nze auf. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhal-\n\nten. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \n\nGesetzentwurf dennoch mit Mehrheit zum Gesetz be-\n\nschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Wir beginnen \n\nmit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 6/11492. Es wird noch einmal Einbringung \n\ngew\u00fcnscht. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, herzlichen Dank, \n\ndass Sie das Hohe Haus gebeten haben, dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5870 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Unserem!) \n\nDas finde ich vollkommen in Ordnung, denn es geht \n\ndarum \u2013 ich will jetzt nicht die Feststellungen er\u00f6rtern, \n\ndenn diese haben wir vorhin bereits in den Redebeitr\u00e4gen \n\nausgewalzt \u2013, wozu wir als Parlament die Staatsregierung \n\nauffordern m\u00fcssen. Es geht um die parlamentarische \n\nKontrolle und die Sicherstellung der parlamentarischen \n\nKontrolle, es geht um Betretungsrechte der Abgeordneten, \n\num die Kontrollfunktion des Hohen Hauses und seiner \n\nMitglieder. \n\nEs geht um die Festschreibung, dass wir nach zwei Jahren \n\ndie Evaluierung unter wissenschaftlicher Begleitung \n\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen, und zwar auch in den Bereichen, die \n\nKollege Bartl ausgef\u00fchrt hat. Es geht darum, dass das \n\nParlament \u00fcber die noch zu erarbeitenden Konzeptionen \n\nunterrichtet wird, dass auf jeden Fall der Schutz des \n\nKernbereichs privater Lebensf\u00fchrung und der Schutz von \n\nBerufsgeheimnistr\u00e4gern beachtet wird sowie die Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts. \n\nWir wollen noch einmal das festschreiben, was sowohl \n\ndie physische als auch die logische Trennung \u2013 dabei \n\ngehen wir weiter als das, was uns immer mit dem Staats-\n\nvertrag vorgetragen wird \u2013 betrifft. Wir brauchen nicht \n\nnur die logische Trennung, wir brauchen auch die physi-\n\nsche Trennung der Daten im GKDZ, um die getrennte \n\nVerarbeitung sicherzustellen. \n\nWir wollen, dass eine in allen L\u00e4ndern geltende Rechts-\n\nverordnung geschaffen wird \u00fcber die Dokumentation zu \n\nInformationspflichten, \u00fcber die parlamentarischen Kon-\n\ntrollbefugnisse mit Akteneinsicht und \u00fcber Informations-, \n\nFrage-, Zugangs- und Kontrollrechten der Abgeordneten \n\nder beteiligten L\u00e4nder. Wir wollen festschreiben, dass alle \n\nzwei Jahre eine Evaluierung stattfinden muss. Weiterhin \n\nwollen wir festschreiben, dass der Rechtsgehalt der \n\nInformationsfreiheitsgesetze der L\u00e4nder, soweit diese \n\nL\u00e4nder eines haben, auch hierf\u00fcr g\u00fcltig ist. Wir brauchen \n\nein Moratorium f\u00fcr dieses GKDZ, ein Daten- und Rechts-\n\nschutzmoratorium, bevor \u00fcberhaupt die in den Antrags-\n\npunkten II und III des Entschlie\u00dfungsantrags geforderten \n\nrechtlichen Rahmensetzungen geschaffen sind. Vorher \n\ndarf das GKDZ nicht in Betrieb gehen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung, Herr Staatsminis-\n\nter. Wir werden das beobachten, ob Sie dem auch zu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Markus Ulbig: Damit waren \n\nnat\u00fcrlich die Koalitionsfraktionen gemeint!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir werden dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der LINKEN nicht zustimmen k\u00f6nnen, \n\nsondern ablehnen m\u00fcssen; denn er kommt besonders im \n\nfeststellenden Teil mit einer ganzen Menge an Behaup-\n\ntungen um die Ecke, die im Antrag leider nicht begr\u00fcndet \n\nwurden und sich nicht wirklich erschlie\u00dfen. Sie haben \n\nsich auch nicht im Zuge dieser Debatte, die wir dazu \n\ngef\u00fchrt haben, erschlossen. Allerdings habe ich eines \n\nfestgestellt, und zwar, dass Herrn Bartl im Zuge der \n\nBesprechung klar geworden ist, worum es sich beim \n\nGKDZ handelt. Das erkl\u00e4rt nat\u00fcrlich auch, wie der eine \n\noder andere Punkt in diesen Entschlie\u00dfungsantrag ge-\n\nkommen ist. \n\nAber leider ist es schwierig, eine umfassende Evaluation \n\ndes GKDZ im Jahr 2019 vorzunehmen, wenn es noch gar \n\nnicht angefangen hat zu arbeiten. Das kann nicht funktio-\n\nnieren. Ihr Antrag ist in dieser Form leider nicht zustim-\n\nmungsf\u00e4hig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe eine Stimmenthaltung, Stimmen daf\u00fcr, dennoch \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zum zweiten Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nFraktion GR\u00dcNE, Drucksache 6/11496. Herr Lippmann, \n\nSie wollen ihn einbringen. Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIn gebotener K\u00fcrze bringe ich auch unseren Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag ein. Er enth\u00e4lt viel \u00c4hnliches, was der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der LINKEN, der leider gerade \n\nabgelehnt wurde, enth\u00e4lt. Er enth\u00e4lt auch viel \u00c4hnliches, \n\nwas der Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition, der dann \n\ngleich zur Abstimmung kommt, enth\u00e4lt. Nur stellen wir \n\nnicht alle Sachen nur fest, sondern wollen die Staatsregie-\n\nrung konkret zu etwas auffordern. Wir sind ja hier im \n\nParlament und nicht im Feststellungszirkus und \u00fcberlas-\n\nsen den Rest dann der Staatsregierung. \n\nVon daher haben wir die Auffassung, dass wir all die \n\noffenen Punkte, was die Feinplanung, das Verwaltungsab-\n\nkommen, die Satzung und die Benutzungsordnung angeht, \n\nmit klaren und verbindlichen Aufforderungen an die \n\nStaatsregierung versehen sollten. Nach den Debatten, die \n\nwir heute dazu hatten, m\u00fcsste jeder diesem Teil des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch will noch auf einen Punkt hinweisen: Wir wollen \n\nsauber ausgeschlossen haben, dass sich am Ende diese \n\nAnstalt \u00f6ffentlichen Rechts am Kauf von Backdoor-\n\nL\u00f6sungen und Kryptoforschung beteiligt. Das ist f\u00fcr uns \n\nein absolutes No-Go, denn dann sind wir in der Auswei-\n\ntung von Rechten und Befugnissen gegen\u00fcber den jetzi-\n\ngen TK\u00dc-Stellen der L\u00e4nder. \n\nDeswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5871 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Aus \n\nunserer Sicht ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag durchaus \n\nkompatibel mit unserem. Er hat insbesondere eine Beto-\n\nnung eingangs, die ich noch einmal hervorheben will, \n\nhinsichtlich der Frage der ungen\u00fcgenden Wahrung des \n\nBestimmtheitsgebotes in diesem Staatsvertrag, fortw\u00e4h-\n\nrender Eingriffe im Grundrechtsbereich und einer eklatan-\n\nten Vernachl\u00e4ssigung des Bestimmtheitsgebotes. Dieser \n\nGedanke ist in diesem Entschlie\u00dfungsantrag im besonde-\n\nren Ma\u00dfe aufgeworfen worden, und schon deshalb sollte \n\nder Antrag angenommen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weiteren Redebe-\n\ndarf kann ich nicht erkennen. Gut, dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\n\nFraktion und der SPD-Fraktion. Wird hierzu noch einmal \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Pallas, Sie m\u00f6chten nach \n\nvorn kommen; bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt zu dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag kommen, zu dem Herr Staatsminister \n\ndes Innern Zustimmung empfohlen hat, dann m\u00f6chte ich \n\ndas gern von vorn tun. \n\nIch finde es spannend, dass in allen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4-\n\ngen nat\u00fcrliche Sichtweisen der jeweiligen Fraktionen auf \n\ndas Gesamtthema enthalten sind. Ich habe auch Verst\u00e4nd-\n\nnis daf\u00fcr, dass GR\u00dcNE und LINKE ihre kritische Sicht \n\nbzw. die Einzelmeinungen der kritischen Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen verewigt sehen wollen. Ich denke, sie m\u00fcssen damit \n\nleben, dass es innere Widerspr\u00fcche gibt, zum Beispiel, \n\ngrunds\u00e4tzlich Nein zu sagen und dann doch Vorschl\u00e4ge zu \n\nmachen, wie es gehen kann. \n\nTrotzdem haben alle drei Antr\u00e4ge etwas gemeinsam, \n\nn\u00e4mlich diese Punkte aufzugreifen, die wir schon im \n\nAusschuss und hier in der Debatte beleuchtet haben und \n\ndie im weiteren Verfahren zwingend zu kl\u00e4ren sind. Wir \n\nhaben vorhin schon etwas von Kollegen Hartmann dazu \n\ngeh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte noch einmal hervorheben, dass ich es \n\ndurchaus wichtig finde, dass sich der S\u00e4chsische Landtag \n\ngrunds\u00e4tzlich zur Sicherheitskooperation Ost bekennt und \n\nauch feststellt, dass das GKDZ eine Dienstleistung f\u00fcr die \n\nEinzelnen erbringt, aber keine Grundrechtseingriffbefug-\n\nnisse erh\u00e4lt oder sonstige hoheitliche Aufgaben. \n\nAnsonsten finden Sie, wie in beiden anderen Antr\u00e4gen \n\nauch, viele Punkte, die im Weiteren begleitet werden \n\nm\u00fcssen: zum Umgang mit den Daten, zur Datentrennung, \n\nzu allen notwendigen Regelungen f\u00fcr den Schutz des \n\nKernbereichs privater Lebensgestaltung und auch zum \n\nErhalt rechtsstaatlicher Standards und zu Prozessgrund-\n\ns\u00e4tzen. Herr Kollege Bartl, das ist doch ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nLetztlich geht es darum, dass wir sichern wollen und \n\nm\u00fcssen, dass im weiteren Verfahren die Datensch\u00fctzer der \n\nL\u00e4nder weiter beteiligt werden. Sie werden festgestellt \n\nhaben, dass auch wir Berichtspflichten in dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vorsehen, die uns allen, auch Ihnen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der Opposition, erm\u00f6glichen, \n\nden weiteren Prozess im Auge zu behalten. \n\nIch bitte um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu noch \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Wir \n\ngeben zu, dass der Entschlie\u00dfungsantrag gut startet mit \n\ndem Punkt I, mit der Frage des Bekenntnisses zum \n\nGrundrecht der Unverletzlichkeit des Fernmeldegeheim-\n\nnisses. Das ist keine Frage. \n\nSchon bei Punkt II beginnen unsere Probleme. Da wird \n\ngesagt: Die Sicherheitskooperation der k\u00fcnftigen Tr\u00e4ger-\n\nl\u00e4nder \u2013 und es geht weiter \u2013 ist ein wichtiges Instrument \n\nder l\u00e4nder\u00fcbergreifenden polizeilichen Zusammenarbeit. \n\nDurch sie soll der Informationsaustausch verbessert \n\nwerden. Wie denn? Wir bekommen in diesem Fall ge-\n\ntrennte T\u00f6pfe. Sie kommen allgemein nur nach L\u00e4ndern \n\nin den Topf hinein. Wie kann man denn dann Informatio-\n\nnen \u00fcber das GKDZ austauschen? \n\nDas n\u00e4chste Problem \u2013 und das halten wir f\u00fcr besonders \n\nbemerkenswert, ich sage geradezu entlarvend \u2013 ist \n\nPunkt II. \u201eDas gemeinsame Kompetenz- und Dienstleis-\n\ntungszentrum zur polizeilichen Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachung GKDZ ist nach Umfang und Bedeutung das \n\nwichtigste Projekt der Sicherheitskooperation.\u201c Die \n\nAbh\u00f6rung ist das wichtigste Projekt, das wir in Sachsen \n\nhinsichtlich der Sicherheitskooperation haben? Das ist ein \n\nbemerkenswerter Satz. Das ist ein ausgesprochen bemer-\n\nkenswerter Satz. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Es geht nicht um \n\n\u201edie Abh\u00f6rung\u201c, sondern um die Sicherstellung!) \n\nDann ist f\u00fcr mich nicht mehr ganz klar, was Sie mir \n\nvorher zum rein technischen Charakter des GKDZ erkl\u00e4rt \n\nhaben. Insofern meinen wir, dass schon allein die Darle-\n\ngungen, wie Sie sie hier drin haben, nicht passen. \n\nIm Punkt II 3 wird noch gesagt: Das GKDZ soll keinerlei \n\nvollzugliche Befugnisse erhalten, sondern im Weg der \n\nAuftragsbearbeitung arbeiten. Das geht schon deshalb \n\nnicht: Wenn Sie vom Provider Rohdaten en masse kriegen \n\nund diese entsprechend selektieren, dann machen Sie \n\npolizeiliche Aufgaben, vollzugspolizeiliche T\u00e4tigkeit. \n\nAuch das verspricht Falsches. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5872 \n\nWir bitten um punktweise Abstimmung, abschnittsweise \n\nzum I, III und IV und punktweise zum Abschnitt II. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag, wenn es keinen Redebedarf mehr gibt. \n\nHerr Pallas, Sie haben noch Redebedarf? \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Es ist aber eingebracht worden, und das geht eigentlich \n\nnicht. Nein, tut mir leid. \n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber I, III und IV in G\u00e4nze und \u00fcber \n\nPunkt II mit den arabischen Unterpunkten. \n\nIch beginne mit dem Entschlie\u00dfungsantrag, Punkt I. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \n\nPunkt I beschlossen. \n\nIch rufe Punkt II 1 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen dagegen, dennoch ist \n\nPunkt II 1 so beschlossen. \n\nIch rufe auf Punkt II 2. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen dagegen, dennoch mehr-\n\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt II 3. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt \n\nes Stimmenthaltungen, Stimmen dagegen, dennoch mit \n\nMehrheit beschlossen. \n\nIch rufe auf Punkt II 4. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Punkt II 4 \n\nist einstimmig beschlossen. \n\nIch rufe auf Punkt II 5. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nkann ich Einstimmigkeit feststellen, also beschlossen. \n\nIch rufe auf Punkt II 6. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nist Einstimmigkeit festzustellen und Punkt II 6 ist be-\n\nschlossen. \n\nPunkt 7. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch Einstimmigkeit \n\nzu erkennen; Punkt 7 ist beschlossen. \n\nJetzt kommen wir zu Punkt 8. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier Einstimmigkeit; Punkt 8 ist beschlossen. \n\nPunkt 9. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch Punkt 9 ist mit \n\nEinstimmigkeit beschlossen. \n\nWir kommen jetzt zu Punkt III, und zwar wieder insge-\n\nsamt. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch hier \n\nEinstimmigkeit. Damit beschlossen. \n\nPunkt IV. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gibt es Ein-\n\nstimmigkeit; damit beschlossen. \n\nDamit lasse ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. \n\nDamit mehrheitlich beschlossen. \n\nNun haben wir auch diesen Tagesordnungspunkt ge-\n\nschafft; ich kann ihn damit schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Studienakkreditierungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/10869, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11364, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs gibt wieder eine allgemeine Aussprache. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion mit Herrn Dr. Meyer und danach \n\nkommen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. Meyer, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun kommt \n\nder n\u00e4chste Staatsvertrag, aber ich verspreche, es k\u00fcrzer \n\nzu gestalten, und ich hoffe, die Debatte wird auch k\u00fcrzer \n\nausfallen, weil wir uns, glaube ich, in der Sache einig \n\nsind. \n\nWorum geht es bei dem Studienakkreditierungsstaatsver-\n\ntrag? Es ist so, dass gegenw\u00e4rtig die Bachelor- und \n\nMasterstudieng\u00e4nge an den Hochschulen durch Akkredi-\n\ntierungsgesellschaften begutachtet werden. Das ist etwas, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5873 \n\nwas im Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung erfolgt. Bisher \n\nsind die Bewertungsma\u00dfst\u00e4be durch diese Agenturen \n\nselbst festgelegt worden. \n\nJetzt gab es im vergangenen Jahr, am 17. Februar, ein \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nwas die Praxis dieser Bewertung in Nordrhein-Westfalen \n\nkritisiert und den Gesetzgeber aufgefordert hat, die \n\nwesentlichen Ma\u00dfst\u00e4be und Gesichtspunkte selbst festzu-\n\nlegen. \n\nDie Bundesl\u00e4nder haben festgestellt, dass das ein Thema \n\nist, was uns letztlich alle in Deutschland angeht, und wir \n\ngut beraten sind, einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be anzusetzen. \n\nDemzufolge ist dieser Staatsvertrag vorbereitet worden, in \n\nder Endabstimmung auch schon jetzt ausgereicht. Es geht \n\ndarum, dass wir verfassungskonforme und bundeseinheit-\n\nliche Regelungen f\u00fcr die Akkreditierung von Hochschul-\n\nabschl\u00fcssen haben. Das gilt sowohl f\u00fcr die Systemakkre-\n\nditierung als auch f\u00fcr die Programmakkreditierung, und \n\ngegenw\u00e4rtig wird auch eine Musterrechtsverordnung \n\nerarbeitet, sodass wir dann auch \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder \n\neine gemeinsame Herangehensweise haben. \n\nIch mache es jetzt an der Stelle kurz. Ich wei\u00df, dass sich \n\ndie Kritik der LINKEN wahrscheinlich in dem Bereich \n\nder Einbeziehung der Studierenden bewegen wird. Auch \n\nhier ist Vorsorge getroffen. Die sind qua Amt sowieso \n\neinbezogen. Es ist aber auch immer wichtig darauf hin-\n\nzuweisen, dass es vor allem wissenschaftspolitische Leute \n\nsein sollen, die in diesen Akkreditierungsverfahren in \n\neiner Gutachterkommission mit vertreten sind; das ist \n\nauch gew\u00e4hrleistet. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetz, damit wir \n\nauch als Freistaat Sachsen nicht au\u00dfen vor bleiben und \n\nunsere Hochschulen ihre Studieng\u00e4nge auch bundesweit \n\nweiterhin akkreditiert bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die \n\nLinksfraktion Herr Abg. Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Meyer, \n\nvielen Dank \u2013 ein paar mehr Kritikpunkte habe ich dann \n\naber doch. \n\nStudieng\u00e4nge, die neu eingerichtet werden, m\u00fcssen sich \n\nnach ungef\u00e4hr 15 Jahren begutachten lassen. Dies betraf \n\nund betrifft vor allem alle Studieng\u00e4nge, die im Zuge der \n\nBologna-Reform umgestellt wurden und werden. Das \n\nLeitbild war damals, vor fast 20 Jahren, die unternehmeri-\n\nsche Hochschule. Dazu passend entwarf man ein System \n\nder Qualit\u00e4tssicherung, das die praktische Verantwortung \n\nbei externen, privatrechtlich organisierten Agenturen sah, \n\nund diese Agenturen besetzten Expertenkommissionen, \n\ndie Studieng\u00e4nge pr\u00fcfen und bewerten. \n\nWarum brauchen wir jetzt also diesen Studienakkreditie-\n\nrungsstaatsvertrag? Das Bundesverfassungsgericht hat im \n\nFebruar 2016 entschieden, dass die Regelungen \u00fcber die \n\nAkkreditierung von Studieng\u00e4ngen des Landes Nord-\n\nrhein-Westfalen mit dem Grundgesetz unvereinbar sind. \n\nDas Grundrecht der Wissenschaftsfreiheit steht zwar \n\nVorgaben zur Qualit\u00e4tssicherung von Studienangeboten \n\nnicht grunds\u00e4tzlich entgegen; wesentliche Entscheidungen \n\nzur Akkreditierung darf der Gesetzgeber aber nicht \n\nanderen Akteuren \u00fcberlassen \u2013 in dem Fall den Agentu-\n\nren. \n\nMit diesem Urteil setzte sich also der Prozess zur Erarbei-\n\ntung dieses neuen Staatsvertrages in Gang. Mit dem \n\nvorliegenden Vertrag soll der Staat seine Verantwortung \n\nzur Sicherung der Qualit\u00e4t in der Lehre an den deutschen \n\nHochschulen wahrnehmen und klare Regeln und Kriterien \n\nf\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung schaffen. Das ist das \u2013 hier \n\nkann ich Herrn Meyer zustimmen \u2013, was wir grunds\u00e4tz-\n\nlich vom Anliegen her gut finden; aber wir glauben, dass \n\nes ein relativ schlechter Kompromiss ist, was uns jetzt \n\nvorliegt. \n\nDer Staatsvertrag w\u00e4re tats\u00e4chlich eine Chance gewesen, \n\ndem Flickenteppich im Akkreditierungswesen zu begeg-\n\nnen und bundesweit mehr Einheitlichkeit bei Qualit\u00e4tskri-\n\nterien zu schaffen. Es wurde aber vermieden, wichtige \n\nEntscheidungen zum Verfahren, zur Zusammensetzung \n\nder zust\u00e4ndigen Gremien und zu den Kriterien im Staats-\n\nvertrag und in der Folge der rechtlichen Umsetzung in \n\nden Hochschulgesetzen zu verankern. \n\nDies wird im Artikel 4 deutlich. Dort wird geregelt, \n\nwelche Inhalte in der Musterrechtsverordnung n\u00e4her \n\nbestimmt und ausgestaltet werden. Hier besteht die \n\nGefahr, dass bei der Umsetzung der Verordnung durch die \n\nL\u00e4ndererlasse l\u00e4nderspezifische Abweichungen imple-\n\nmentiert und somit ein weiterer Flickenteppich geschaffen \n\nwird, auch wenn sich die L\u00e4nder gegenseitig auf die \n\nMusterrechtsverordnung geeinigt haben. \n\nWir h\u00e4tten uns des Weiteren \u2013 auch da hat Herr Meyer \n\nrecht \u2013 eine st\u00e4rkere Beteiligung von Studierenden im \n\nAkkreditierungsrat sowie \u00fcberhaupt eine Beteiligung des \n\nMittelbaus gew\u00fcnscht; denn es sind doch letztlich die \n\nStudierenden, welche am besten einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, ob \n\nLehre gut oder schlecht gemacht ist und ob der Studien-\n\ngang oder das Studienfach studierbar sind. Es ist doch \n\nletztlich der Mittelbau, von dem der \u00fcberwiegende Gro\u00df-\n\nteil der Lehre getragen wird \u2013 relativ oft unter prek\u00e4ren \n\nBedingungen. \n\nAu\u00dferdem bedarf es der festen Verankerung von Schu-\n\nlungen f\u00fcr die Hochschullehrerinnen und \u2013lehrer, insbe-\n\nsondere im Umgang mit den Akkreditierungsagenturen, \n\num sie daf\u00fcr auch fit zu machen. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss ich sagen: F\u00fcr uns soll die Sicherung \n\nder Qualit\u00e4t in der Lehre endlich als ein demokratischer \n\nProzess in selbstverwalteten Hochschulen gesehen wer-\n\nden. Wir k\u00f6nnen dem so vorliegenden Studienakkreditie-\n\nrungsstaatsvertrag in der Form nicht zustimmen und \n\nlehnen ihn daher ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5874 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir befassen uns hier kurz \n\nvor dem Jahreswechsel mit dem f\u00fcr die Hochschulen, \n\naber auch den Fachkr\u00e4ftenachwuchs wichtigen Thema der \n\nQualit\u00e4tssicherung in Lehre und Studium. \n\nUnser Hochschulgesetz definiert in \u00a7 9 verschiedene \n\nInstrumente, ohne dabei explizit die Akkreditierung als \n\nBegriff zu benutzen. Gleichwohl wurden in den letzten \n\nJahren \u2013 und das meint, dass das System funktioniert \u2013 \n\neine ganze Vielzahl an Studienprogrammen, also die \n\nZiele, der Abschluss und der Aufbau von Studieng\u00e4ngen, \n\nakkreditiert. Zudem wurde das neue Instrument der \n\nSystemakkreditierung genutzt. \n\nUnsere Hochschulen sind also im Jahr 18 ab Beginn des \n\nBologna-Prozesses auf dem Weg, wenngleich gerade die \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten hier teilweise einen sehr eige-\n\nnen gegangen sind. Nichtsdestotrotz ist das Ziel des \n\nBologna-Prozesses, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung der europ\u00e4i-\n\nschen Zusammenarbeit bei der Qualit\u00e4tssicherung, klar im \n\nBlick, und daher hat man sich \u2013 deswegen, Herr Jala\u00df, \n\nverstehe ich Ihre gerade ge\u00e4u\u00dferte Kritik nicht \u2013 hier \n\nschon auf Standards und Leitlinien f\u00fcr die Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung in diesem europ\u00e4ischen Hochschulraum geeinigt, die \n\nes umzusetzen gilt. \n\nDer Grund, warum wir hier heute beraten, ist ein anderer. \n\nEs wurde schon beschrieben: Die bisherige Praxis war, \n\ndass f\u00fcr die Akkreditierung der Akkreditierungsrat als \n\nstaatliche Institution in Form einer Stiftung des Landes \n\nNordrhein-Westfalen stand, dieser die Aufgabe selbst aber \n\nan die Akkreditierungsagenturen als externe Dienstleister \n\nabgegeben hat. \n\nErst die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \n\nvom 17. Februar 2016 machte eine Neuordnung der \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Akkreditierung erforderlich; denn \n\nder Wesentlichkeitstheorie folgend wurde diese Regelung \n\ndes nordrhein-westf\u00e4lischen Hochschulgesetzes verwor-\n\nfen und f\u00fcr unvereinbar mit dem Grundgesetz erkl\u00e4rt. Um \n\nden verfassungsrechtlichen Anforderungen Rechnung zu \n\ntragen, muss der Gesetzgeber selbst \u2013 also auch wir \u2013 die \n\nwesentlichen Entscheidungen in Bezug auf Inhalte sowie \n\nverfahrens- und organisationsbezogene Anforderungen \n\ntreffen und dabei zugleich die wissenschaftsad\u00e4quate \n\nZusammensetzung der Gremien sicherstellen, Stichwort \n\nHochschulautonomie und Selbstverwaltung. \n\nIndirekt wurde den 16 Landesgesetzgebern \u2013 also auch \n\nuns \u2013 aufgegeben, bis zum 31. Dezember dieses Jahres \n\neine Neuregelung vorzunehmen. Damit wir dabei aber die \n\nl\u00e4ndergemeinsamen Standards und die einheitlichen \n\nRegelungen \u2013 von denen Sie auch gerade sprachen, Herr \n\nJala\u00df \u2013 erreichen, hat sich die Kultusministerkonferenz \n\nauf einen Staatsvertrag verst\u00e4ndigt, den es heute hier zu \n\nratifizieren gilt. \n\nDie n\u00e4here Ausgestaltung der Abl\u00e4ufe sowie der Kriterien \n\nund Regeln erfolgen dann eben mit einer Rechtsverord-\n\nnung, wobei sich die L\u00e4nder \u00fcber eine Musterrechtsver-\n\nordnung einigen sollen. Auch wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, \n\ndass es eine zwischen 16 Bundesl\u00e4ndern geeinte Verord-\n\nnung gibt. Ein Bundesland ist aus der Reihe getanzt; daf\u00fcr \n\nk\u00f6nnen wir in Sachsen wenig. Nichtsdestotrotz haben wir \n\nhier eine Grundlage zu schaffen. \n\nDeswegen betone ich: Ziel sollte es sein, dass die jeweili-\n\ngen landesspezifischen Verordnungen so wenig wie \n\nm\u00f6glich \u2013 besser gar nicht \u2013 von diesem Muster abwei-\n\nchen, damit am Ende eben noch von Vergleichbarkeit \n\ngesprochen werden kann. An dieser Stelle muss man im \n\nSinne einer guten Kooperation eben die Grenzen des \n\nBildungsf\u00f6deralismus \u00fcberwinden, damit wir den schon \n\nangesprochenen Flickenteppich verhindern und uns von \n\ndem urspr\u00fcnglichen Ziel einer leicht verst\u00e4ndlichen und \n\nbesser vergleichbaren Studienganglandschaft nicht weiter \n\nentfernen. \n\nDie SPD-Fraktion wird dem Gesetzentwurf und somit der \n\nRatifizierung des Staatsvertrages zustimmen, um Rechts-\n\nsicherheit f\u00fcr die Akkreditierung als wesentliches Element \n\nvon Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr Lehre und Studium herzustel-\n\nlen. \n\nIm Hinblick auf die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten \u2013 daher, \n\nnehme ich an, kam das Interesse an der Aussprache \u2013 \n\nappelliere ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daran, die \n\nbisher schon ungeschriebenen Regeln weiter im Bestand \n\nzu lassen, n\u00e4mlich dass sowohl in den Verfahren als auch \n\nin den Gremien die studentische Beteiligung gesichert \n\nwird. Wenn auch das formale Vorschlagsrecht bei der \n\nHochschulrektorenkonferenz liegt, sollte es beim Votum \n\nund beim Vorschlag durch den studentischen Akkreditie-\n\nrungspool bleiben. Dieser Pool wird von den Bundesfach-\n\nschaften und Studierendenvertretungen beschickt und \n\ngetragen. \n\nNachdem sich \u2013 ich sprach es an \u2013 die Kultusministerkon-\n\nferenz schon weitgehend auf eine Musterrechtsverord-\n\nnung geeinigt hat, hoffen wir, dass diese zeitnah \u2013 im \n\nn\u00e4chsten Jahr \u2013 in s\u00e4chsisches Recht gegossen wird. \n\nSie sehen: Es mag in einigen Details der Ausgestaltung \n\nnoch Unterschiede geben; im Grundsatz sind wir uns aber \n\neinig. Vor allem entbindet uns das nicht von der Pflicht, \n\nheute die verfassungskonforme gesetzliche Voraussetzung \n\nzu schaffen. Daher bitte ich auch im Namen der SPD-\n\nFraktion um Zustimmung zu dem Gesetz zum Studienak-\n\nkreditierungsstaatsvertrag, der noch heute eilausgefertigt \n\nwerden soll. \n\nIch bedanke mich zugleich bei allen Fraktionen im Parla-\n\nment f\u00fcr das beschleunigte Verfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5875 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Fraktion lehnt das \n\nGesetz ab \u2013 aus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nErstens will die AfD die Bologna-Reform r\u00fcckabwickeln. \n\nDa die Akkreditierungsagenturen Teil dieses Systems \n\nsind, sind sie ersatzlos abzuschaffen. Bologna \u2013 das ist f\u00fcr \n\nuns Verschulung des Systems mit Modularisierung und \n\nOutputorientierung. Beides zerst\u00f6rt akademische Freiheit \n\nund Bildung. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch!) \n\nBologna hei\u00dft Qualit\u00e4tsverlust der Abschl\u00fcsse und \u00dcber-\n\nregulierung. Die selbst gesteckten Ziele \u2013 bessere interna-\n\ntionale Anschlussf\u00e4higkeit und Vergleichbarkeit \u2013 werden \n\nnicht erreicht. \n\nZweitens.  Die Akkreditierungsagenturen verdienen Geld \n\nmit der Zulassung neuer Studieng\u00e4nge. Es wird ihr \n\nBestreben sein, m\u00f6glichst viele Studieng\u00e4nge zu zertifi-\n\nzieren und zuzulassen. Dadurch werden die bestehenden \n\nStudienabschl\u00fcsse relativiert. In Bayern m\u00fcssen immer \n\nnoch alle Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon einer potenziellen Programm- oder Systemakkreditie-\n\nrung \u2013 durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft, \n\nForschung und Kunst genehmigt werden. Das halten wir \n\nf\u00fcr gut und richtig. \n\nDrittens. Es kommt zu einer immer gr\u00f6\u00dferen und un\u00fcber-\n\nsichtlicheren Anzahl von Studieng\u00e4ngen, die dann aber \n\nentsprechend an Bedeutung verlieren. \n\nViertens. Es werden nicht nur Studieng\u00e4nge staatlicher, \n\nsondern auch solche privater Hochschulen sowie von \n\nNiederlassungen ausl\u00e4ndischer Hochschulen zugelassen. \n\nSo kommt es zu einer weiteren Ausdehnung und dadurch \n\nwiederum zu einer Relativierung der bisher bestehenden \n\nStudienabschl\u00fcsse. \n\nF\u00fcnftens. Ziel dieses Prozesses ist es, nicht nur \u2013 wie \n\nbisher \u2013 den deutschen Arbeitnehmer allgemein einer \n\ninternationalen Konkurrenzsituation auszusetzen, sondern \n\nauch die Akademiker, indem die deutschen akademischen \n\nGrade relativiert werden. Das kann nicht im Sinne unserer \n\nW\u00e4hler sein. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Welcher \n\ndeutsche akademische Grad wird denn relativiert? \n\n\u2013 Karin Wilke, AfD: Alle! \u2013  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWelche konkret?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit den \n\nBachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen wurde die Akkredi-\n\ntierung f\u00fcr Studieng\u00e4nge eingef\u00fchrt. Zum ersten Mal \n\nsollten Studieng\u00e4nge nicht mehr eine reine Angelegenheit \n\nder Hochschulen sein, die allesamt vom Ministerium \n\nabgesegnet werden mussten, sondern externe Sachver-\n\nst\u00e4ndige sollten sie auf ihre Studierbarkeit hin \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDas war notwendig, um zu vermeiden, dass alte Studien-\n\ng\u00e4nge einfach in eine Modulform gepresst und \u201eBa-\n\nchelor\u201c oder \u201eMaster\u201c dar\u00fcbergeschrieben wird. \n\nLeider hat das Akkreditierungswesen nicht von Anfang an \n\ndas geleistet, wof\u00fcr es da sein sollte. Ich erinnere nur an \n\nden Bildungsstreik von 2009, als deutschlandweit Tau-\n\nsende Studierende auf die Stra\u00dfen gingen, um gegen \n\nunstudierbare und v\u00f6llig \u00fcberladene Studieng\u00e4nge zu \n\nprotestieren. Das lag auch daran, dass die Vorgaben f\u00fcr \n\ndie Akkreditierung nicht ausgereift waren. Viele Studien-\n\ng\u00e4nge wurden zudem gar nicht akkreditiert. \n\nEs gab seitdem Verbesserungen. Dennoch ist noch einiges \n\nzu tun. Das zeigt eben auch das Urteil des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts zum Akkreditierungswesen. Der Gesetzge-\n\nber muss Vorgaben erlassen, wer nach welchen Kriterien \n\nwie akkreditiert. Diese Verantwortung kann und darf nicht \n\nan dritte Institutionen ausgelagert werden. Deswegen \n\nreden wir eben heute hier \u00fcber diesen Staatsvertrag. \n\nPrinzipiell begr\u00fc\u00dfen wir GR\u00dcNE, dass es gelungen ist, \n\nden Vertrag auszuhandeln und das Akkreditierungswesen \n\n\u2013 hoffentlich \u2013 auf rechtlich sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nLeider wurde auch bei der Erarbeitung dieses Staatsver-\n\ntrags der Landtag au\u00dfen vor gelassen. Es w\u00e4re doch \n\nsinnvoll gewesen, den Landtag schon bei der Erstellung \n\nzu involvieren und auch Empfehlungen f\u00fcr die Verhand-\n\nlungen mitzunehmen. Ob Sie es glauben oder nicht, Frau \n\nStaatsministerin \u2013 auch Fachpolitiker(innen) haben gute \n\nIdeen, die vielleicht hilfreich w\u00e4ren. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDas wei\u00df ich!) \n\nZum Inhalt: Die St\u00e4rkung des Akkreditierungsrates bei \n\nder Akkreditierungsentscheidung ist richtig. So etwas \n\nkann man nicht den Agenturen \u00fcberlassen. Daf\u00fcr h\u00e4ngt \n\nauch viel zu viel von der Entscheidung ab. Absolventin-\n\nnen und Absolventen von nicht-akkreditierten Studien-\n\ng\u00e4ngen k\u00f6nnen eben bei der Jobsuche benachteiligt sein. \n\nZum Bespiel wird im \u00f6ffentlichen Dienst bei einer Be-\n\nwerbung darauf geachtet, ob der vorgelegte Abschluss \n\nakkreditiert ist. \n\nBei der Besetzung des Rates \u2013 das wurde schon angespro-\n\nchen \u2013 h\u00e4tte die Stimme der Studierenden st\u00e4rkeres \n\nGewicht bekommen m\u00fcssen. Sie sind es, die von der \n\nQualit\u00e4t eines Studiengangs am direktesten betroffen sind. \n\nAcht Hochschullehrenden stehen jetzt zwei Studierende \n\ngegen\u00fcber, die auch noch von der Hochschulrektorenkon-\n\nferenz benannt werden. Es wurde schon gesagt: Mit dem \n\nstudentischen Akkreditierungspool und dem freien Zu-\n\nsammenschluss von Student(innen)schaften h\u00e4tten etab-\n\nlierte Alternativen zur Benennung zur Verf\u00fcgung gestan-\n\nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5876 \n\nDa wir gerade von Studierenden sprechen: Die Landes-\n\nstudierendenvertretung KSS hat Ihnen, Frau Staatsminis-\n\nterin, einen Brief mit kritischen Anmerkungen zur Mus-\n\nterrechtsverordnung geschickt. Es w\u00fcrde mich schon \n\nheute interessieren, wie Sie mit der Kritik umgehen, etwa \n\nzu den Akkreditierungszeitr\u00e4umen oder zu der Begren-\n\nzung von Modulumf\u00e4ngen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion festhalten: \n\nWenn es um Qualit\u00e4tssicherung geht, ist f\u00fcr uns die \n\nwissenschaftsgeleitete externe \u00dcberpr\u00fcfung der Studier-\n\nbarkeit eines Studiengangs und von dessen Inhalten der \n\nbeste Weg. Deshalb ist es f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, dass es \n\nin Sachsen zwar eine Akkreditierungspflicht f\u00fcr private \n\nHochschulen gibt, die staatlich anerkannt werden wollen, \n\naber eben nicht f\u00fcr staatliche Hochschulen. \n\nDas ist im Hochschulgesetz nicht vorgesehen. Wir bleiben \n\nbei unserer Forderung, dass auch in Sachsen die Akkredi-\n\ntierung verbindlich wird. Unabh\u00e4ngig davon werden wir \n\ndiesem Gesetzentwurf zum Studienakkreditierungsstaats-\n\nvertrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Frau Ministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Maicher, nat\u00fcrlich \n\nhaben Fachpolitikerinnen auch gute Ideen. Das wei\u00df ich. \n\nDie Ideen sind beim Staatsvertrag mit eingeflossen, \n\nsoweit das auf der Ebene der Staatsvertragsparteien \n\nm\u00f6glich gewesen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Staatsver-\n\ntrag \u00fcber die Akkreditierung von Studieng\u00e4ngen wird \n\nendlich Rechtssicherheit schaffen. Wir haben das hier \n\nschon geh\u00f6rt. Diese Rechtssicherheit ist wegen des \n\nBeschlusses des Bundesverfassungsgerichts Anfang des \n\nJahres 2016 auch notwendig. Wir sind heute \u2013 zum Gl\u00fcck, \n\nmuss man sagen \u2013 nach 2009 und den Anfangsproblemen \n\nbei der Umstellung auf Bachelor- und Masterstudieng\u00e4n-\n\nge, die schon genannt worden sind, so weit, dass wir die \n\nRechtssicherheit herstellen k\u00f6nnen und die Probleme in \n\nden Hochschulen beseitigt sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr diejenigen, \n\ndie die Beteiligung der Studierenden angemahnt haben: \n\nDie Studierenden sind heute laut S\u00e4chsischem Hoch-\n\nschulgesetz \u2013 und das ist auch in den meisten anderen \n\nHochschulgesetzen so \u2013 Teil der Studienkommission. \n\nDarauf haben wir Wert gelegt. In der Studienkommission \n\nsind sie unmittelbar an der Erstellung der Studien- und \n\nPr\u00fcfungsordnung beteiligt. Sie sind am Ort des Gesche-\n\nhens, wo die Studieng\u00e4nge erstellt werden, bevor sie \n\n\u00fcberhaupt in ein Akkreditierungsverfahren gehen. N\u00e4her \n\nk\u00f6nnen Studierende gar nicht dran sein. Ich w\u00fcrde mir \n\nmanchmal w\u00fcnschen, dass das noch mehr von den Studie-\n\nrenden wahrgenommen wird; denn wir wissen, dass das \n\ndurch die Aufgaben, die die Studierenden zu erf\u00fcllen \n\nhaben, nicht immer so wahrgenommen werden kann, wie \n\ndas w\u00fcnschenswert ist. Dort sind sie nah dran an der \n\nErstellung der Studieng\u00e4nge; die Akkreditierung ist \n\nletztlich nur das Ende des ganzen Prozesses. \n\nZur\u00fcck zum Gesetz zum Staatsvertrag. Das Bundesver-\n\nfassungsgericht hat zwar best\u00e4tigt, dass die bisherigen \n\ninhaltlichen Vorgaben zur Qualit\u00e4tssicherung von Stu-\n\ndienangeboten mit der Wissenschaftsfreiheit vereinbar \n\nsind. Das war ein ganz wichtiger Punkt. M\u00e4ngel wurden \n\njedoch in der rechtlichen Umsetzung gesehen, da die f\u00fcr \n\ndie Akkreditierung wesentlichen Entscheidungen durch \n\nden Gesetzgeber selbst zu treffen sind. Das ist genau diese \n\nVerbindung mit der Wissenschaftsfreiheit, die hier herzu-\n\nstellen ist. Der Staatsvertrag behebt jetzt diese M\u00e4ngel, \n\nund mit dem vorliegenden Zustimmungsgesetz, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegen, wird \n\nder s\u00e4chsische Gesetzgeber diese Rechtssicherheit auch in \n\ns\u00e4chsisches Recht umsetzen. Das ist der letzte Akt, wenn \n\nman so will, um diese Rechtssicherheit herzustellen. \n\nDie Inhalte der bisherigen Akkreditierungsregeln haben \n\nsich bew\u00e4hrt, auch das hat das Urteil gezeigt. Sie werden \n\ndaher auch in dem neuen Gewand des Staatsvertrages \n\nbestehen bleiben. Dies sind zum Beispiel die Regeln der \n\nKultusministerkonferenz \u00fcber die l\u00e4ndergemeinsamen \n\nStrukturvorgaben f\u00fcr die Akkreditierung von Bachelor- \n\nund Master-Studieng\u00e4ngen. Herr Jala\u00df, genau hier finden \n\nSie die gemeinsamen Grundlagen, die \u00fcber alle Bundes-\n\nl\u00e4nder den Rahmen stellen. Die sind schon seit \u00fcber zehn \n\nJahren etabliert und im Akkreditierungsverfahren die \n\nGrundlage. \n\nEin zweiter wichtiger Standard sind die Leitlinien f\u00fcr die \n\nQualit\u00e4tssicherung im europ\u00e4ischen Hochschulraum; denn \n\nletztendlich geht es darum, dass die Bachelor- und Mas-\n\nter-Studieng\u00e4nge auch aus Sachsen, aus Nordrhein-\n\nWestfalen oder anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern im \n\neurop\u00e4ischen Hochschulraum anerkannt werden, genauso \n\nwie wir die Abschl\u00fcsse aus Italien, Frankreich oder \n\nEngland anerkennen. \n\nIn verfahrenstechnischer Hinsicht wird k\u00fcnftig der Ak-\n\nkreditierungsrat \u00fcber die Akkreditierung der Studieng\u00e4nge \n\nselbst entscheiden, nicht mehr die Akkreditierungsagentu-\n\nren. Hier war also der entscheidende Knackpunkt gewe-\n\nsen. Diese werden aber dem Akkreditierungsrat gutachter-\n\nlich zuarbeiten, weil das quasi die Fachgremien sind. \n\n\u00c4ndern werden sich die rechtlichen Grundlagen, diese \n\nsind der Staatsvertrag und diesen ausf\u00fcllend die noch zu \n\nerlassenden Rechtsverordnungen der L\u00e4nder. Damit wird \n\nsichergestellt, dass, wie vom Bundesverfassungsgericht \n\ngefordert, die wesentlichen Entscheidungen zur Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung auch tats\u00e4chlich vom Gesetzgeber selbst getrof-\n\nfen werden. Damit schlie\u00dft sich die Schleife wieder, \n\nindem der Gesetzgeber im Land Sachsen die Rechtsver-\n\nordnung zu diesen Gesetzen entsprechend erl\u00e4sst. \n\nDie rechtlichen Grundlagen k\u00f6nnen zudem rechtzeitig in \n\nKraft treten. Das Bundesverfassungsgericht hat, da die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5877 \n\nAntragstellerin eine Hochschule in Nordrhein-Westfalen \n\nwar, dem Land Nordrhein-Westfalen eine Frist zur recht-\n\nlichen Neuregelung bis zum 1. Januar 2018 gesetzt. Die \n\nL\u00e4nder hatten sich daraufhin in der KMK dazu verst\u00e4n-\n\ndigt, aufgrund der Eilbed\u00fcrftigkeit, also von Anfang 2016, \n\nund der notwendigen Einheitlichkeit in Deutschland eine \n\nL\u00f6sung mittels eines Staatsvertrages zu suchen. \n\nIch hatte im Ausschuss dar\u00fcber berichtet, dass es nicht \n\ntrivial ist, dass sich 16 Bundesl\u00e4nder auf diesen Staatsver-\n\ntrag geeinigt haben. Wir haben es geschafft und ich bin \n\nsehr dankbar, dass der Landtag an diesem Prozess tatkr\u00e4f-\n\ntig mitgewirkt hat. Nach der Unterzeichnung des Staats-\n\nvertrags durch die Regierungschefs im Juni 2017 konnte \n\ndieser Gesetzentwurf im Landtag im verk\u00fcrzten Verfahren \n\nbehandelt werden. Der Landtag verzichtete auf die \u00f6ffent-\n\nliche Anh\u00f6rung, auch weil an der Erarbeitung des Staats-\n\nvertrages bereits alle in Deutschland davon betroffenen \n\nOrganisationen beteiligt waren, ebenso wie die Vertreter \n\nder studentischen Akkreditierungspools angeh\u00f6rt wurden. \n\nVielleicht noch ein kurzes Wort zu den Studenten auf \n\nBundesebene. Wir haben keine bundesweit einheitliche \n\nstudentische Vertretung, anders, als das mit der Hoch-\n\nschulrektorenkonferenz, also der Vertretung f\u00fcr die \n\nHochschulrektoren, ist. Das macht es immer wieder \n\nschwierig, die Studierenden in diese Prozesse auf Bun-\n\ndesebene einzubeziehen. Ich denke, es ist ein guter Weg \n\ngefunden worden, indem bei der Benennung f\u00fcr den \n\nAkkreditierungsrat aus dem studentischen Pool, den die \n\nStudenten selber f\u00fcllen, sich die Hochschulrektorenkonfe-\n\nrenz zwei Vertreterinnen und Vertreter f\u00fcr den Akkreditie-\n\nrungsrat vorschlagen l\u00e4sst. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDer Staatsvertrag erm\u00e4chtigt zum Erlass der Rechtsver-\n\nordnungen. Es ist schon von Holger Mann angesprochen \n\nworden: Wir haben am 7. Dezember, also in der letzten \n\nWoche, nach l\u00e4ngeren Diskussionen innerhalb der Kul-\n\ntusministerkonferenz eine bundeseinheitliche Muster-\n\nrechtsverordnung verabschiedet. Das Land Mecklenburg-\n\nVorpommern hat sich aufgrund einer abweichenden \n\neigenen gesetzlichen Regelung der Stimme enthalten, was \n\naber nicht dazu f\u00fchren muss, dass jetzt die Rechtsverord-\n\nnungen der L\u00e4nder grunds\u00e4tzlich anders aussehen. Hier \n\nw\u00e4re meine Bitte, da ich im Ausschuss diese Muster-\n\nrechtsverordnung zur Kenntnis gegeben habe, dass wir im \n\nLand selbst darauf achten, wenn jetzt noch weitere Hin-\n\nweise zu der Rechtsverordnung kommen, dass wir von \n\nder Musterrechtsverordnung nicht zu weit abweichen, \n\ndenn sonst ist die Vergleichbarkeit zwischen den L\u00e4ndern, \n\ndie gerade von der Opposition angemahnt wurde, wieder \n\nhinf\u00e4llig. Deswegen diese Musterrechtsverordnung, bevor \n\ndie L\u00e4nder ihre eigenen Rechtsverordnungen erlassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \n\ndamit zum 1. Januar 2018 das Gesetz in Kraft treten \n\nlassen, wenn die Eilverordnung von heute funktioniert \n\nund Sie dem Gesetz auch zustimmen. Auch die Rechts-\n\nverordnungen, die wir jetzt auf den Weg bringen, k\u00f6nnten \n\nr\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2018 in Kraft treten. Der \n\nStaatsvertrag erm\u00e4chtigt auch zum Erlass einer Geb\u00fch-\n\nrenordnung. Hierzu bedarf es einiger Abstimmungen und \n\nGespr\u00e4che zwischen der KMK, der Hochschulrektoren-\n\nkonferenz und der Finanzministerkonferenz. \n\nNach ersten Berechnungen soll es keine h\u00f6heren Geb\u00fch-\n\nren f\u00fcr die Hochschulen geben. Das war eine Frage, die \n\nimmer wieder im Raum stand. Ein Grund daf\u00fcr ist, dass \n\nsich die Fristen f\u00fcr die Akkreditierungen nach neuer \n\nRechtslage verl\u00e4ngern werden. Das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst wird die Erarbeitung der Geb\u00fch-\n\nrenordnung weiter begleiten. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass \n\nwir darauf achten, dass die Geb\u00fchren f\u00fcr die Hochschulen \n\nnicht h\u00f6her werden, als das heute der Fall ist und mit den \n\nHochschulen verabredet wurde. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Mitwirkung. Ich bitte Sie um Zu-\n\nstimmung zum Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen wieder zur Abstimmung. Aufgeru-\n\nfen ist das Gesetz zum Studienakkreditierungsstaatsver-\n\ntrag. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien. Es liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. \n\nIch fasse die Artikel wieder zusammen. Es geht um die \n\n\u00dcberschrift und um Artikel 1 \u2013 Gesetz zum Studienakkre-\n\nditierungsstaatsvertrag \u2013 und um Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer den Artikeln und der \u00dcberschrift die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Gegenstimmen. \n\nDennoch ist den Artikeln 1 und 2 und der \u00dcberschrift \n\nzugestimmt worden. \n\nIch bitte noch einmal um die Gesamtabstimmung zum \n\nGesetzentwurf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Keine Stimmenthaltungen und eine \n\nganze Reihe von Stimmen dagegen. Dennoch ist dem \n\nGesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hierbei ist Eilausferti-\n\ngung gew\u00fcnscht worden. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 \n\nIch sehe, dass das nicht der Fall ist. Dann verfahren wir \n\nso. \n\nWir m\u00fcssen noch einmal zur\u00fcck zu Tagesordnungs-\n\npunkt 7. Dazu ist auch Eilausfertigung gew\u00fcnscht wor-\n\nden. Ich kann das Gesetz noch einmal kurz aufrufen. Oh, \n\nes ist so lang. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nKann ich es mir ersparen? Wei\u00df noch jeder, was der letzte \n\nPunkt gewesen ist? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! \u2013  \n\nWeitere Zurufe: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5878 \n\nGibt es Widerspruch gegen die Eilausfertigung? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann ist das damit auch beschlossen \n\nworden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur  \n\nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches \n\nDrucksache 6/10657, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11377, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen in der zweiten Bera-\n\ntung des Gesetzentwurfes. W\u00fcnscht dennoch jemand eine \n\nAussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir \n\njetzt ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration in Drucksache 6/11377. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch fasse wieder zusammen: die \u00dcberschrift, Artikel 1 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des \n\nSozialgesetzbuches \u2013, Artikel 2 \u2013 Bekanntmachungser-\n\nlaubnis \u2013 Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt der \u00dcber-\n\nschrift und den Artikeln seine Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\neinige wenige Stimmenthaltungen, ansonsten mehrheit-\n\nlich Zustimmung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind nicht einige wenige!) \n\nIch bitte noch einmal um die Gesamtabstimmung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten mit Stimmenthaltungen. Dennoch eine \n\ngro\u00dfe Mehrheit. Damit ist das Gesetz beschlossen wor-\n\nden. Ich kann den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform der Lehrerausbildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9508, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/11365, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs wird eine allgemeine Aussprache gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der Fraktion der GR\u00dcNEN, Frau Dr. Maicher, als \n\nErster das Wort. Danach folgen CDU, LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Frau \n\nDr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich erz\u00e4hle \n\nIhnen heute nichts Neues, wenn ich sage, das Lehrerthe-\n\nma dr\u00e4ngt leider inzwischen durch Aussitzen und Sch\u00f6n-\n\nrechnen in den ganzen letzten Jahren in einer Art, die eine \n\nvern\u00fcnftige und eine ausgewogene L\u00f6sungsdiskussion \n\nfast unm\u00f6glich macht. St\u00e4ndig gibt es neue Vorschl\u00e4ge. \n\nMan hat den Eindruck: Hauptsache, es geschieht irgen-\n\ndetwas bis zur Landtagswahl 2019. \n\nAn den Hochschulen werden pl\u00f6tzlich Stellen entfristet. \n\nJa, das war lange \u00fcberf\u00e4llig, die Lehrerausbildung in \n\nChemnitz zu verstetigen. \u00dcberall wird hektisch gedreht \n\nund geschraubt oder auch nur irgendetwas angek\u00fcndigt. \n\nMitten in diese kopflose Betriebsamkeit bringen wir \n\nGR\u00dcNE jetzt eine Reform des Lehramtsstudiums ein. \n\nEine der ersten Reaktionen \u2013 ich bin mir sicher, das wird \n\nauch von Ihnen gleich wieder kommen \u2013: Muss das denn \n\njetzt sein? Darauf ist meine Antwort ein ganz klares Ja. Ja, \n\nwir brauchen endlich ein Gesetz, das die Lehramtsausbil-\n\ndung in Sachsen regelt, anstatt weiter zwei Ministerien \n\nvor sich hinwursteln zu lassen. \n\nJa, die Zeiten, in denen die Ausbildung des Lehrernach-\n\nwuchses am Landtag vorbei als Experimentierlabor \n\ndienen konnte, m\u00fcssen ein Ende haben. Ja, ich bin \u00fcber-\n\nzeugt davon, dass wir heute weitaus weniger Probleme \n\nh\u00e4tten, wenn unser Gesetz schon vor f\u00fcnf Jahren in Kraft \n\ngewesen w\u00e4re. \n\nAber nein, wenn wir das Gesetz heute verabschieden, \n\ndann ist das Lehrerdesaster nicht sofort beendet. Daf\u00fcr \n\nwiegen die Folgen des politischen Versagens viel zu \n\nschwer. Es w\u00fcrde aber die Weichen daf\u00fcr stellen, dass uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5879 \n\nsolch eine Situation, wie wir sie heute haben, in Zukunft \n\nnicht wieder so leicht passiert. \n\nMit dem heute von uns eingebrachten Gesetzentwurf zur \n\nLehramtsausbildung bringen wir das Lehrerstudium auf \n\ndie H\u00f6he der Zeit. Wir machen Schluss mit unterschiedli-\n\nchen Ausbildungsg\u00e4ngen f\u00fcr Grundschul-, Oberschul- und \n\nGymnasiallehrerinnen und -lehrern. \n\nEs wird auch von Ihnen niemand ernsthaft behaupten \n\nwollen, dass j\u00fcngere Kinder zu unterrichten weniger \n\nanspruchsvoll sei als \u00e4ltere Kinder, oder dass es weniger \n\nanspruchsvoll sei, gleichaltrige Jugendliche auf der \n\nOberschule anstatt am Gymnasium zu unterrichten. \n\nDamit w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch der Weg f\u00fcr eine gleiche \n\nBezahlung frei, was auch eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige W\u00fcrdi-\n\ngung der Arbeit der Grundstufenp\u00e4dagogen bedeuten \n\nw\u00fcrde. \n\nWir wollen au\u00dferdem weg von dem reinen Schularten-\n\ndenken in der Ausbildung. Angehende Grundschullehre-\n\nrinnen und -lehrer m\u00fcssen genauso und selbstverst\u00e4ndlich \n\nein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, was in Klasse 5 und 6 \n\npassiert, wie Lehrkr\u00e4fte an Gymnasien f\u00fcr den Unterricht \n\nan Oberschulen, und andersherum. \n\nWer mehr Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem will, der \n\nmuss daf\u00fcr auch in der Ausbildung der Lehrerinnen und \n\nLehrer sorgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist zwar sehr erfreulich, wenn jetzt wieder mehr \n\nLehramtsstudierende immatrikuliert werden, doch sollten \n\nwir auch daf\u00fcr sorgen, dass das Studium so attraktiv ist, \n\ndass es erfolgreich bis zum Abschluss gef\u00fchrt wird und \n\ndass wir am Ende vor allem motivierte Lehrerinnen und \n\nLehrer in Sachsen behalten. \n\nDie letzte Absolventenstudie hat eine gro\u00dfe Unzufrieden-\n\nheit mit dem Studium gerade bei den Lehramtsstudieren-\n\nden gezeigt. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nLange her!) \n\nUm Studienabbr\u00fcche zu vermeiden, sehen wir deshalb \n\nzweierlei Dinge vor: mehr Praxis und bessere Qualit\u00e4t des \n\nStudiums. Wir setzen einerseits auf Praktika gleich zu \n\nBeginn des Studiums und andererseits auf ein ganzes \n\nSemester, das der Praxis gewidmet ist, aber eng verzahnt \n\nund abgestimmt mit paralleler Reflexion an den Hoch-\n\nschulen. So kann das theoretisch Gelernte immer wieder \n\nmit der Realit\u00e4t abgeglichen werden. \n\nBeim Thema Qualit\u00e4t brauchen wir den Blick von au\u00dfen, \n\nwas konkret bedeutet, dass die Lehramtsausbildung \n\nregelm\u00e4\u00dfig evaluiert wird und die Studieng\u00e4nge akkredi-\n\ntiert werden m\u00fcssen. \n\nWir wollen auch die v\u00f6llig unn\u00f6tige Verantwortungsdiffu-\n\nsion bei der Ausbildung beenden. Die Zentren f\u00fcr Lehrer-\n\nbildung werden zu echten Koordinationsstellen weiter-\n\nentwickelt und mit eigener Ressourcenkompetenz ausge-\n\nstattet. Sie sind dann eben zentrale Informations-, Bera-\n\ntungs- und Entscheidungsstellen in der Lehramtsausbil-\n\ndung, das hei\u00dft, eine Anlaufstelle f\u00fcr alle Studierenden. \n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist Fol-\n\ngender: In den Klassenzimmern kommen verschiedene \n\nsoziale und kulturelle Hintergr\u00fcnde, unterschiedliche \n\nSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen und vielf\u00e4ltige Bed\u00fcrfnisse \n\nzusammen. Moderne Lehrerinnen und Lehrer wollen dazu \n\nbef\u00e4higt werden, mit dieser Vielfalt umzugehen. Bis heute \n\nkann man aber ein Lehramtsstudium absolvieren, ohne ein \n\neinziges Mal mit dem Thema Inklusion in Ber\u00fchrung zu \n\nkommen. Das \u00e4ndern wir, indem wir das Thema in allen \n\nLehramtsstudieng\u00e4ngen verpflichtend verankern; denn \n\nInklusion geht alle an. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir das Lehramt f\u00fcr Sonderp\u00e4da-\n\ngogik deutlich aufwerten und somit Einsatzm\u00f6glichkeiten \n\nauch an Regelschulen bzw. als Integrationslehrkraft \n\nschaffen. Wir brauchen die Sonderp\u00e4dagogik eben nicht \n\nnur an F\u00f6rderschulen, sondern \u00fcberall. \n\nIch m\u00f6chte auch noch ein paar Worte zur Studienstruktur \n\nverlieren. Ich denke, hieran scheiden sich die Geister am \n\nmeisten. Ja, wir m\u00f6chten das Studium auf eine Bachelor- \n\nund Masterstruktur \u00fcberf\u00fchren. Ich bin \u00fcberzeugt davon, \n\ndass wir langfristig von einer ordentlichen, planvollen und \n\nbehutsamen Umsetzung profitieren und mit der gesetzli-\n\nchen Grundlage auch das Hin und Her der Vergangenheit \n\nvermeiden k\u00f6nnen. \n\nEs gibt aus meiner Sicht viele gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr. Die \n\nmeisten anderen Bundesl\u00e4nder haben es uns l\u00e4ngst vor-\n\ngemacht. Au\u00dferdem ist die Pr\u00fcfungslast besser verteilt. \n\nSie kommt nicht am Ende geballt in Form einer Staatspr\u00fc-\n\nfung bzw. als Doppelpr\u00fcfung nach den Modulen und dem \n\nStaatsexamen. Und wer es sich im Laufe des Studiums \n\nmit dem Lehramtsstudium anders \u00fcberlegt hat, der hat mit \n\ndem Bachelor eben eine Exit-Option, auf die er aufbauen \n\nkann, anstatt drei Jahre in den Sand gesetzt zu haben. \n\nDas Letzte aber, was wir bei der Umstellung brauchen, ist \n\nChaos an den Hochschulen. Deshalb sehen wir in unse-\n\nrem Gesetzentwurf weitreichende \u00dcbergangsregelungen \n\nvor. Unser Gesetz garantiert, dass niemand, der heute \n\nstudiert, aus der Umstellung einen Nachteil erleidet, nicht \n\nim Studium und auch nicht im Referendariat. \n\nEin letzter Punkt: Wir GR\u00dcNE wissen, dass wir den in \n\nSachsen grassierenden Lehrermangel nicht allein durch \n\njunge Menschen mit Erstberuf Lehrer und Lehrerin heilen \n\nk\u00f6nnen. Wir werden auf Seiteneinsteigerinnen und Sei-\n\nteneinsteiger an unseren Schulen nicht verzichten. Die \n\nVoraussetzung aber ist eine vern\u00fcnftige Ausbildung. \n\nDeswegen haben wir zwei Master-Aufbauprogramme in \n\nunserem Gesetz verankert und auch hierbei darauf geach-\n\ntet, dass sowohl gen\u00fcgend Praxis als auch inhaltliche \n\nStandards gegeben sind. Wir regeln damit unabh\u00e4ngig von \n\nakuten Bedarfszeiten den Seiteneinstieg und er\u00f6ffnen \n\neinen regul\u00e4ren weiteren Weg in den Lehrerberuf. \n\nUnser Gesetzentwurf bringt endlich Planungssicherheit in \n\ndie Lehramtsausbildung und ein Studium, das angehende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5880 \n\nLehrerinnen und Lehrer optimal auf ihre sp\u00e4tere T\u00e4tigkeit \n\nvorbereitet. Deshalb bitten wir um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Eine qualitativ hochwertige \n\nLehrerausbildung ist eines unserer wichtigsten politischen \n\nZiele. Wir brauchen gen\u00fcgend und gut ausgebildete \n\nLehrer, die auf die heutigen und zuk\u00fcnftigen Herausforde-\n\nrungen von Schule gut vorbereitet sind. Deshalb muss die \n\nLehrerausbildung weiterentwickelt werden, braucht eine \n\nhohe Priorit\u00e4t an den Hochschulen und muss von uns als \n\nPolitik mit entsprechend guten finanziellen und organisa-\n\ntorischen Rahmenbedingungen ausgestattet sein. \n\nHierbei gab es in den letzten Jahren deutlichen Hand-\n\nlungsbedarf; das ist richtig. Deshalb wurden auch die \n\nSonderzielvereinbarungen mit den Hochschulen zur \n\nLehrerausbildung abgeschlossen. Deshalb haben wir mit \n\ndem Bildungspaket 2020 deutlich mehr Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt, allein in diesem Jahr rund 17 Millio-\n\nnen Euro. Wir wissen auch, dass wir bei der Lehrerausbil-\n\ndung weiterhin Hausaufgaben zu erledigen haben. Wir \n\nbrauchen, um diese zu l\u00f6sen, aber nicht den vorliegenden \n\nGesetzentwurf, ganz im Gegenteil: Er w\u00fcrde die derzeiti-\n\nge Situation des Lehrerbedarfs und des Lehrermangels \n\nwahrscheinlich noch verschlimmern. \n\nDer Gesetzentwurf \u2013 Frau Maicher, Sie haben es ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 will die R\u00fcckkehr zum Bachelor und Master und \n\ndamit eine doppelte Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Daf\u00fcr gibt es \u00fcber-\n\nhaupt keinen Grund. 2007 wurde Bachelor/Master einge-\n\nf\u00fchrt, 2012 sind wir zum Staatsexamen zur\u00fcckgekehrt, \n\nund wir wissen anhand der Zahlen, dass die Umstellung \n\n2007 zun\u00e4chst zu einem Einbruch der Studienzahlen \n\ngef\u00fchrt hat. Eine erneute Umstellung w\u00fcrde zum einen an \n\nden Hochschulen Kr\u00e4fte binden, die an anderer Stelle \n\ndringend gebraucht werden, und zum anderen auch \n\nStudenten wie Lehrkr\u00e4fte zumindest in der \u00dcbergangs-\n\nphase verunsichern. Vielleicht beginnen dann einige \n\nStudenten in dieser \u00dcbergangszeit in einem anderen \n\nBundesland zu studieren. Das empf\u00e4nden wir jetzt, da wir \n\nin Sachsen jeden Lehramtsstudenten brauchen, als ziem-\n\nlich verheerend. Deshalb werden wir gegen den Gesetz-\n\nentwurf stimmen; daf\u00fcr m\u00f6chte ich noch einige weitere \n\nGr\u00fcnde nennen. \n\nErstens. Es gibt keinen Beleg daf\u00fcr, dass der Bachelor-\n\nMaster-Abschluss der bessere Abschluss im Lehramtsstu-\n\ndium ist. In der Anh\u00f6rung wurden vielmehr auch Zweifel \n\ndeutlich, welchen Berufseinstieg und welche Berufsper-\n\nspektive ein Bachelor-Lehramt \u00fcberhaupt er\u00f6ffnen soll. \n\nZweitens \u2013 insofern ist nicht richtig, was Sie ausgef\u00fchrt \n\nhaben; das k\u00f6nnen Sie in dem Anh\u00f6rungsprotokoll auch \n\nnachlesen \u2013 wurde explizit dargelegt, dass die Studenten \n\nin Chemnitz mit dem Lehramtsangebot sehr zufrieden \n\nsind, was ich ebenfalls f\u00fcr ein starkes Argument f\u00fcr die \n\nBeibehaltung der jetzigen Situation halte. \n\nDrittens. In der Anh\u00f6rung wurde auch noch einmal \n\ndeutlich, dass die derzeitige Ausgestaltung des Lehramts-\n\nstudiums Sonderp\u00e4dagogik eine hohe Kompetenz vermit-\n\ntelt und Wertsch\u00e4tzung genie\u00dft. Sachsen hat sich hierbei \n\neine hervorragende Expertise erworben. Auch das wollen \n\nwir deshalb so beibehalten. Die Universit\u00e4ten haben in \n\nden letzten Jahren eine gute Kompetenz in dem derzeiti-\n\ngen System der Lehramtsausbildung erworben, was unter \n\nanderem in der Auswahl Dresdens im bundesweiten \n\nAuswahlverfahren \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerausbildung\u201c \n\ndeutlich geworden ist. \n\nViertens. In der Anh\u00f6rung wurden sehr unterschiedliche \n\nAusf\u00fchrungen \u00fcber die Ausgestaltung des Lehramtsstudi-\n\nums ge\u00e4u\u00dfert. Besonders deutlich wurde dies in den von \n\nIhnen vorgeschlagenen Ausf\u00fchrungen zum Praxisteil. Ich \n\nm\u00f6chte, ehrlich gesagt, dies nicht in der politischen \n\nDiskussion im Abstimmungsprozess entscheiden, sondern \n\nich denke, dass dies bei den Praktikern im Wege des \n\nVerordnungsverfahrens gut aufgehoben ist. \n\nF\u00fcnftens. Ihr Vorschlag, den Vorbereitungsdienst auf \n\nmindestens 12 Monate zu definieren, ist organisatorisch \n\nf\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht machbar. Ich frage mich, wie der \n\nEinsatz der Referendare an den Schulen geplant werden \n\nsoll, wenn jeder \u2013 ich sage es einmal zugespitzt \u2013 kom-\n\nmen und gehen kann, wann er will. Wir haben gerade das \n\nReferendariat auf 18 Monate verl\u00e4ngert, damit der Ab-\n\nschluss bundesweit anerkannt wird. Auch hier eine Rolle \n\nr\u00fcckw\u00e4rts zu machen, st\u00f6\u00dft sicherlich nicht nur bei den \n\nLehramtsstudenten auf Unverst\u00e4ndnis. \n\nSechstens. Die Lehramtsausbildung wird derzeit evaluiert. \n\nWarten wir doch erst einmal die Ergebnisse ab, bevor wir \n\nBew\u00e4hrtes aufs Spiel setzen, ohne zu wissen, ob wir \n\nBesseres voranbringen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Frau \n\nMaischer, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns darum k\u00fcmmern, dass \n\ndie neuen bildungspolitischen Herausforderungen wie \n\nInklusion und Integration, Digitalisierung und Medienbil-\n\ndung in die Lehramtssausbildung einflie\u00dfen, dass die \n\nPr\u00fcfungslast verringert wird, dass das Studium optimal \n\nauf den Lehrerberuf vorbereitet und dass wir eine hohe \n\nAbsolventenquote sichern. Dies alles schaffen wir aber \n\nnicht mit dem Gesetz, sondern ganz praktisch mit einer \n\ngesicherten Finanzierung und Unterst\u00fctzung der Lehr-\n\namtsausbildung durch die Staatsregierung. Das haben die \n\nKoalitionsfraktionen im \u00dcbrigen am Montag auch noch \n\neinmal mit ihrer Absichtserkl\u00e4rung, die die Grundlage f\u00fcr \n\ndas Hundert-Tage-Programm des Ministerpr\u00e4sidenten sein \n\nwird, verdeutlicht. Dies ist f\u00fcr uns der praktikable und \n\nauch der z\u00fcgig wirksame Weg, nicht das Lehrerbildungs-\n\ngesetz. Deshalb werden wir ihm nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Marie Stange) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5881 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Sehr geehrte Damen und Herren und AfD! \n\n(Andre Barth, AfD: Danke sch\u00f6n! \u2013  \n\nVereinzelt Heiterkeit) \n\n\u2013 Es ist doch sch\u00f6n, wenn wenigstens noch ein paar mit \n\nlachen k\u00f6nnen. Das habe ich auch gerade gemacht. \n\nZun\u00e4chst vorab: Es braucht dringend ein Lehrer- und \n\nLehrerinnenbildungsgesetz, und zwar aus folgenden \n\nGr\u00fcnden: \n\nStichwort Demokratisierung und Transparenz: Die Lehr-\n\namtsausbildung ist in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngesetzlich geregelt. In Sachsen hat jedoch immer noch das \n\nSMWK freie Hand. Wir kritisieren diesen Umstand und \n\nsind damit auch nicht allein. Auch die Konferenz S\u00e4chsi-\n\nscher Studierendenschaften oder die GEW mahnen diesen \n\nUmstand an. Das derzeitige Verfahren, die Lehramtsaus-\n\nbildung \u00fcber Verordnungen zu regeln, ist wenig demokra-\n\ntisch und vor allem intransparent. Eine gesetzliche Rege-\n\nlung bietet die M\u00f6glichkeit, alle Beteiligten anzuh\u00f6ren \n\nund verschiedene Perspektiven einzubeziehen, so wie es \n\nauch in der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf gesche-\n\nhen ist. \n\nStichwort Angleichung der Studienzeit, gleiche Bezah-\n\nlung: Wir unterst\u00fctzen ebenfalls die im Gesetzentwurf \n\nvorgeschlagene Angleichung der Studiendauer. Dies \n\nbegreifen wir vor allem als Anerkennung aller Lehr\u00e4mter \n\nals gleichwertig. Dieser Umstand muss sich anschlie\u00dfend \n\nalso auch auf die Bezahlung vor allem der Grundschulleh-\n\nrer und -lehrerinnen auswirken. Letztlich ist die unter-\n\nschiedliche Studienzeit ja immer das Totschlagargument, \n\ndas in der tariflichen Auseinandersetzung dazu f\u00fchrt, dass \n\ndie Bezahlung ungleich ist. \n\nAber wir sehen auch einige Probleme im vorliegenden \n\nEntwurf. Exemplarisch mache ich das am Bachelor-\n\nMaster-System fest, das wiederholt eingef\u00fchrt werden \n\nsoll, ebenso am Vorbereitungsdienst. Die erneute Einf\u00fch-\n\nrung des Bachelor-Master-Systems sehen wir kritisch. \n\nAuch wenn es derzeit in Sachsen aufgrund des massiven \n\nMangels an Lehrerinnen und Lehrer so gehandhabt wird, \n\ndass der Bachelorabschluss Lehramt ebenfalls als berufs-\n\nqualifizierender Abschluss gewertet wird, so sollte es \n\ndoch in der Regel nicht so sein. Es m\u00fcssen andere L\u00f6sun-\n\ngen gefunden werden, etwa den Masterabschluss zum \n\nRegelabschluss zu machen, wie wir in unserem Gesetz-\n\nentwurf zum Hochschulselbstverwaltungsgesetz vor-\n\nschlagen, oder, wie es beispielsweise die GEW vorschl\u00e4gt \n\nund in der Anh\u00f6rung angedacht hat, einen sogenannten \n\nUndergraduate Master zu diskutieren. \n\nDer Vorbereitungsdienst soll laut Gesetzentwurf beibehal-\n\nten werden, wie er ist. Dem k\u00f6nnen wir so auch nicht \n\nzustimmen. Es kann nicht sein, dass angehende Lehrerin-\n\nnen und Lehrer ohne eine tarifliche Regelung in dieser \n\nAusbildungsphase f\u00fcr ein Drittel des eigentlichen Ein-\n\nstiegsgehalts an den s\u00e4chsischen Schulen arbeiten. Zudem \n\nfehlt es in diesem Ausbildungsabschnitt an Betreuung f\u00fcr \n\ndie zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrer. Lassen Sie mich \n\ndazu den Vertreter der GEW in der Ausschussanh\u00f6rung, \n\nHerrn David Jugel, zitieren: \u201eWir halten es f\u00fcr diskussi-\n\nonsw\u00fcrdig, dass er\u201c \u2013 also der Vorbereitungsdienst \u2013 \u201eso \n\nbeibehalten werden soll. \n\nWir bedauern es au\u00dferdem, dass der Gesetzentwurf an der \n\nVorgabe festh\u00e4lt, den Vorbereitungsdienst in einem \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Ausbildungsverh\u00e4ltnis zu absolvie-\n\nren. Diese Vorgabe verhindert weiterhin eine tarifliche \n\nAusgestaltung dieser Ausbildungsphase. In der Privat-\n\nwirtschaft w\u00e4re eine Berufseinstiegsphase nach langj\u00e4hri-\n\nger Ausbildung mit einem Gehalt von nur einem Drittel \n\ndes eigentlichen Einstiegsgehalts nicht denkbar. Die Leute \n\nw\u00fcrden wegrennen. Aber als Lehrerin oder Lehrer in \n\nSachsen ist es also ganz normal, sich nach langj\u00e4hriger \n\nAusbildung erneut unter fremdbestimmten und teilweise \n\nprek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen beweisen zu m\u00fcssen.\u201c (?) \n\nIch m\u00f6chte der Fraktion der GR\u00dcNEN an dieser Stelle \n\nnoch einmal ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen Vorsto\u00df danken. \n\nWie eingangs erw\u00e4hnt, ist es mehr als \u00fcberf\u00e4llig, die \n\nLehramtsausbildung auf die Ebene der gesetzlichen \n\nRegelungen zu heben. Dennoch: Die von uns kritisierten \n\nPunkte sind nicht unerheblich und sollten unbedingt \n\nweiterdiskutiert werden. Wir werden uns daher an dieser \n\nStelle enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie auch mich eines \n\nvorwegschicken: den wirklich ehrlichen und herzlichen \n\nDank an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr \n\ndie Initiative zu einem Lehrerbildungsgesetz. Dies zum \n\neinen, weil auch die SPD-Fraktion die Lehrerbildung \n\nperspektivisch gesetzlich regeln m\u00f6chte, um die Grund-\n\npfeiler und die langfristige Ausrichtung der Lehrerbildung \n\nim Parlament zu diskutieren und eben auch zu verab-\n\nschieden. Dies hat in der Anh\u00f6rung die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\n\nzahl der Sachverst\u00e4ndigen als richtigen Ansatz bekr\u00e4ftigt. \n\nDanke aber auch, weil der Gesetzentwurf zeigt, dass sich \n\ndas Parlament binnen sechs Monaten durchaus umfassend \n\nmit einem solchen Thema befassen kann. Vergleichen wir \n\ndiesen Zeitraum zum Beispiel mit der aus unserer Sicht zu \n\nlangen Debatte in der Kultusverwaltung zur Reform und \n\nEntfrachtung der Staatsexamenspr\u00fcfung, die nunmehr seit \n\nzehn Monaten ergebnislos verl\u00e4uft, wird deutlich, dass \n\nder Verordnungsweg sicherlich der flexiblere, aber eben \n\nnicht zwingend der schnellere Weg sein muss. \n\nAber zur\u00fcck zu den Inhalten des Gesetzentwurfs von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Zwei weitere Bausteine \n\ndes Gesetzentwurfs sind auch aus Sicht der SPD-Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5882 \n\ngrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Deshalb will ich sie auch \n\nerw\u00e4hnen: \n\nErstens die gleiche Studiendauer von zehn Semestern. \n\nDas teilen wir ausdr\u00fccklich, da es notwendig ist, den \n\nGrundschullehrerberuf attraktiver zu machen. Hier zeigt \n\nzum Beispiel der Blick nach Berlin, dass es f\u00fcr eine \n\nbessere Verg\u00fctung \u2013 bis zur E 13 \u2013 der Grundschullehr-\n\nkr\u00e4fte sinnvoll ist und eben auch mit zehn Semestern im \n\nneuen Studium verkn\u00fcpft ist. \n\nZweitens \u2013 und aus unserer Sicht wichtiger \u2013 ist der \n\nAnsatz einer Ausbildung nach Schulstufen, auch wenn \n\nmeine Fraktion hier im Detail durchaus eine andere \n\nZuordnung vornehmen w\u00fcrde. F\u00fcr die Primarstufe hat \n\nmeine Fraktion in einem Positionspapier zur Lehrerbil-\n\ndung eine Primarstufe Plus zur Diskussion gestellt, das \n\nhei\u00dft, eine grundst\u00e4ndige Ausbildung f\u00fcr die Grundschule \n\nsowie eine weiterf\u00fchrende Vertiefung in einem Fach der \n\nSekundarstufe I. Das ist aus unserer Sicht ein Modell, \n\nwelches insbesondere am Lehrerbildungsstandort Chem-\n\nnitz etabliert werden sollte, um die hohen Bedarfe im \n\nGrund- und Oberschullehramt zu decken. \n\nDurch die auch im GR\u00dcNEN-Gesetzentwurf vorgesehene \n\neinheitliche Ausbildung f\u00fcr die Sekundarstufen I und II \n\nw\u00fcrde sogar die Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen zugunsten \n\ndes Gymnasiallehreramtes bei der Immatrikulation \n\ngestoppt werden. \n\nAuf der anderen Seite wurden in der Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung zahlreiche Themen kritisch er\u00f6rtert. Ich gehe im \n\nAngesicht der Redezeit und der Uhrzeit nur auf einige ein. \n\nErstens: Bez\u00fcglich des Vorschlags f\u00fcr ein losgel\u00f6stes \n\nLehramt f\u00fcr Inklusion bin ich f\u00fcr die Klarstellung in der \n\nDebatte dankbar, Frau Maicher. Es wurde deutlich festge-\n\nstellt, dass wir weiterhin gezielt F\u00f6rderschullehrer in den \n\njeweiligen F\u00f6rderschwerpunkten ausbilden m\u00fcssen. Hier \n\nbleibt Ihr Gesetzentwurf aus unserer Sicht zu vage. \n\nZum Zweiten, Ausgestaltung der Praxisphasen und des \n\nReferendariats: Konkret kritisiert wurden die unklaren \n\nVerantwortlichkeiten f\u00fcr die Praxisphasen sowie die \n\nGefahr eines vom Lehrbetrieb losgel\u00f6sten Praxissemes-\n\nters. Das teilten nicht nur wir nicht, sondern auch die \n\nSachverst\u00e4ndigen. Drittens \u2013 das haben nicht nur wir \n\nbereits im Ausschuss deutlich gemacht \u2013 eine Reform der \n\nReform der Reform. Das Zur\u00fcck zum Bachelor-Master-\n\nLehramt wird von der SPD nicht mitgetragen. Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit f\u00fcr die Hochschulen und angehenden Lehrer und \n\nLehrerinnen ist in Zeiten des Lehrermangels mehr gefragt \n\ndenn je. Deshalb wollen wir an der Staatsexamensstruk-\n\ntur, am Staatsexamensabschluss festhalten. \n\nDas hei\u00dft \u00fcbrigens nicht, dass keine organisatorischen \n\nund inhaltlichen Neuerungen erforderlich sind. Ich ver-\n\nwies auf die Vereinfachung und Entfrachtung der Staats-\n\nexamenspr\u00fcfung. Aber: An diesem zentralen Punkt sehen \n\nwir uns durch die Kritik in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nbest\u00e4tigt, insbesondere da die Akzeptanz von Bachelor-\n\nlehramtsabsolventen weiterhin ungekl\u00e4rt ist und mit dem \n\n\u00dcbergang vom Bachelor zum Master eine weitere Soll-\n\nbruchstelle auf dem Weg zum Lehrerberuf entsteht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Ja, wir haben gro\u00dfe Sympathien \n\nf\u00fcr Teile Ihrer Initiative. An wichtigen Eckpunkten \n\nverfolgen wir als SPD-Fraktion jedoch einen anderen \n\nKurs und werden Ihren Gesetzentwurf daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN zur Reform der Lehrerausbildung ist \n\nder Versuch, die Lehrerausbildung im Freistaat Sachsen \n\nneu zu gestalten, und er ist leider untauglich. Die AfD-\n\nFraktion wird ihn daher ablehnen. Daf\u00fcr exemplarisch \n\ndrei Gr\u00fcnde: \n\nErstens. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass das Lehramt \n\nf\u00fcr F\u00f6rderschulp\u00e4dagogik durch das Lehramt f\u00fcr inklusi-\n\nve P\u00e4dagogik ersetzt wird. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, \n\ndies sei nicht zuletzt ein signifikanter Beitrag zur Umset-\n\nzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Kinder mit \n\nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf brauchen aber hoch \n\nspezialisierte Lehrer, und sie brauchen speziell auf sie \n\nzugeschnittene Schulen. Es wird daher weiter erforderlich \n\nsein, F\u00f6rderschullehrer auszubilden und die F\u00f6rderschu-\n\nlen zu erhalten. In diesem Sinne wurde in der Anh\u00f6rung \n\nzum Gesetzentwurf deutlich vor der Abschaffung des \n\nLehramts f\u00fcr F\u00f6rderschulp\u00e4dagogik gewarnt. Ich zitiere \n\ndie Sachverst\u00e4ndige, Frau Prof. Langner, aus der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung. Frau Prof. Langner sagte \u2013 bitte genau \n\naufpassen: \"Auch wenn wir keine Sonderschule mehr \n\nh\u00e4tten, w\u00e4re die Sonderp\u00e4dagogik als P\u00e4dagogik unbe-\n\ndingt notwendig.\" \n\nZum Zweiten wollen die GR\u00dcNEN die Lehramtsausbil-\n\ndung von Schularten auf Schulstufen umstellen. Dies solle \n\nden schulart\u00fcbergreifenden Einsatz von Lehrern erm\u00f6gli-\n\nchen. Dieser flexible Einsatz von Lehrern solle zudem ein \n\nMittel zur Reduzierung des Lehrermangels sein. Was ein \n\nflexibler Einsatz von Lehrern bedeutet, sehen wir schon \n\nheute. Lehrer m\u00fcssen schon heute an Schularten unter-\n\nrichten, f\u00fcr die sie nicht ausgebildet sind, oder sie werden \n\nvon einer Schule mit wenig Stundenausfall zu einer \n\nSchule mit mehr Stundenausfall geschickt. Das nennt man \n\ndann Abordnung. Die AfD nennt es einen Verschiebe-\n\nbahnhof. Eine schulstufenbezogene Ausbildung reduziert \n\nnicht den Lehrermangel. Mangel bedeutet, es fehlt etwas, \n\nwas gebraucht wird. Um den Mangel zu beheben, brau-\n\nchen wir mehr Lehrer und keine schulstufenbezogene \n\nAusbildung. \n\nDrittens. Am deutlichsten zeigt sich die Schw\u00e4che des \n\nGesetzentwurfs in der geplanten Umstellung der Lehr-\n\namtsausbildung vom Staatsexamen auf Bachelor und \n\nMaster. Jeder wird sich daran erinnern: Ein solches Hin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5883 \n\nund Her zwischen Staatsexamen und Bachelor/Master gab \n\nes im Freistaat schon einmal. Letztlich hat sich Sachsen \n\naber aus gutem Grund dazu entschlossen, die Lehreraus-\n\nbildung als Staatsexamen zu f\u00fchren. Nahezu alle Sachver-\n\nst\u00e4ndigen haben sich in der Anh\u00f6rung \u00fcbrigens ausdr\u00fcck-\n\nlich gegen die Wiedereinf\u00fchrung des Bachelor/Master und \n\ndamit eindeutig f\u00fcr das Staatsexamen ausgesprochen. Das \n\nStaatsexamen ist bew\u00e4hrt, es ist anerkannt, und es ist \n\nbeliebt. \n\nIch halte fest: Der vorliegende Gesetzentwurf stellt einen \n\nschwerwiegenden Eingriff in die aktuelle Lehrerausbil-\n\ndung und in die Struktur s\u00e4chsischer Schulen dar. Dieser \n\nEingriff ist durch nichts zu rechtfertigen. Die AfD wird \n\nden Gesetzentwurf daher ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! Was derzeit mit dem \n\nThema Lehrer zu tun hat, findet aktuell eine starke Medi-\n\nenpr\u00e4senz. Das ist nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich. Wir wissen es \n\nalle: Lehrermangel, Unterrichtsausfall, Altersstruktur der \n\nLehrkr\u00e4fte, neuer Kultusminister, Verbeamtung usw. usf. \n\nAll dies sind aktuelle Problemlagen im System Schule. \n\nSo hat auch der vorliegende Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \n\nentsprechendes mediales Echo erhalten. Sowohl zum \n\nZeitpunkt der Einbringung in den parlamentarischen \n\nGang, sp\u00e4ter zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung und auch heute \n\nim Rahmen des Plenums wird dar\u00fcber viel berichtet. Das \n\nThema Lehrerausbildung geh\u00f6rt allerdings nicht wirklich \n\nzu den ganz aktuell zu bew\u00e4ltigenden Baustellen im \n\nBereich Schule. Das ist grunds\u00e4tzlich \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nnicht schlimm und auch kein Grund, sich mit dem Thema \n\nnicht zu befassen. Gerade jetzt aber in die Gro\u00dfbaustelle \n\nSchule/Lehrer noch eine zus\u00e4tzliche, nicht unerhebliche \n\nAufgabe zu implementieren, w\u00fcrde das System wohl vor \n\nzu gro\u00dfe Herausforderungen stellen. Von daher war es \n\nnat\u00fcrlich ein richtiger Schritt der Fraktion der GR\u00dcNEN, \n\ndas urspr\u00fcngliche Inkrafttreten zum 1. Oktober 2018 mit \n\ndem \u00c4nderungsantrag auf 2020 zu verschieben. Alles \n\nandere w\u00e4re illusorisch gewesen. So bleibt den Hochschu-\n\nlen etwas mehr Zeit. \n\nDamit wurde zwar einer der Gr\u00fcnde, warum die Abge-\n\nordneten der blauen Gruppe diesen Gesetzentwurf ableh-\n\nnen, beseitigt, doch dies war nicht der einzige Grund. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welcher Gruppe?) \n\nEin weiterer Grund ist die im Gesetzentwurf angedachte \n\nR\u00fcckkehr zum Bachelor-Master-System. Wir haben es \n\nschon von Vorrednern geh\u00f6rt. Diesen Versuch gab es \n\n2007, Jahre sp\u00e4ter wurde er mit der R\u00fcckkehr zum Staats-\n\nexamen wieder eingestampft. Und jetzt soll ein drittes \n\nMal eine solche strukturelle \u00c4nderung vollzogen werden? \n\nDas ist nicht nur sportlich, das ist auch unsinnig. \n\nDar\u00fcber hinaus kann ein Absolvent mit einem Bachelor-\n\nabschluss im Lehramt absolut nichts anfangen. Der \n\nAbschluss ist nicht berufsqualifizierend. Diesbez\u00fcglich \n\ngab es auch Einigkeit in der Anh\u00f6rung. Hier wurde von \n\nden Sachverst\u00e4ndigen eine R\u00fcckkehr zum Bachelor und \n\nMaster gr\u00f6\u00dftenteils abgelehnt. Es ist schade, dass der \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN das nicht aufgegriffen \n\nhat. \n\nAnsonsten herrschte allerdings wenig Konsens in der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Auch das ist ein Grund f\u00fcr \n\nunsere Ablehnung. Zwar waren die Sachverst\u00e4ndigen der \n\nMeinung, dass das Thema wichtig sei. Daneben gab es \n\naber verschiedenste Kritikpunkte am Gesetzentwurf, unter \n\nanderem an den Ausf\u00fchrungen zu den Praxissemestern \n\noder dazu, dass die im Gesetzentwurf aufgezeigte Lehrer-\n\nausbildung nicht zur derzeitigen Schulstruktur passe und \n\ndaher kaum umsetzbar sei. \n\nPositiv gesehen wurde die Absicht, die Lehramtsausbil-\n\ndung in ein Gesetz zu fassen. Die Diskussion dar\u00fcber, \n\nworin letztlich aber die Vorteile und gegebenenfalls die \n\nNachteile liegen, kam aus meiner Sicht viel zu kurz. Auch \n\nder Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf ist dazu nichts zu \n\nentnehmen. \n\nNat\u00fcrlich ist die Absicherung des Bildungsauftrages \n\nStaatsaufgabe. Aber das betrifft doch nicht nur diesen \n\nAuftrag. W\u00fcrde dies m\u00f6glicherweise bedeuten, dass auch \n\nalle anderen f\u00fcr den Staat wesentlichen Ausbildungen \n\ndemn\u00e4chst gesetzlich geregelt werden m\u00fcssten? Hier wird \n\naus unserer Sicht eine T\u00fcr aufgemacht, von der wir noch \n\nnicht wissen, was sich alles dahinter verbergen kann. \n\nJa, ein Gesetz gibt einem Thema eine gewisse Priorit\u00e4t \n\nund legt die Entscheidung dar\u00fcber in die H\u00e4nde der \n\nLegislative. Aber sie nimmt diesem Thema auch die \n\nFlexibilit\u00e4t, die eine Verordnung hat. Der Begr\u00fcndung des \n\nGesetzentwurfes ist nicht zu entnehmen, was an der \n\nRegelung in einer Rechtsverordnung bisher so problema-\n\ntisch war. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ausbildungsinhalte \n\n\u00e4ndern sich und m\u00fcssen an neue Anforderungen und \n\nRegularien angepasst werden. Das ist ganz klar. Das gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr die Lehramtsausbildung. Deshalb wird \n\nes nicht das letzte Mal gewesen sein, dass sich das Hohe \n\nHaus mit dieser Thematik befasst. \n\nAls zentralen Aspekt in der weiteren Debatte hinsichtlich \n\neiner Anpassung bzw. Neustrukturierung der Lehramts-\n\nausbildung sehen wir allerdings das Thema Studienabbr\u00fc-\n\nche. Hier bedarf es fundierter und aussagekr\u00e4ftiger Daten, \n\nwarum nach wie vor so viele Studenten ihr Studium \n\nabbrechen. Erst wenn hier Klarheit herrscht \u2013 und die \n\nHoffnung ist berechtigt, dass das mit dem novellierten \n\nSchulstatistikgesetz m\u00f6glich wird \u2013, macht es wirklich \n\nSinn, Reformen zu beginnen. \n\nDann sollte auch das Thema Eignungstest auf den Diskus-\n\nsionstisch gelegt werden. Der Lehrerberuf ist ein wunder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5884 \n\nbarer Beruf, allerdings nur f\u00fcr jene, die daf\u00fcr geeignet \n\nsind. \n\nIch erwarte daher gespannt die weiteren Diskussionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster  \n\nund Gunter Wild, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDas Thema ist mir wichtig, deshalb muss ich es noch \n\netwas verl\u00e4ngern. \n\nWir haben bisher nur die Hochschulpolitiker der Fraktio-\n\nnen geh\u00f6rt. Das ist nachvollziehbar, weil Lehrer an \n\nUniversit\u00e4ten ausgebildet werden. Aber Lehrer werden f\u00fcr \n\nSchulen ausgebildet. Deshalb ist es eine ganz wichtige \n\nschulpolitische Frage, welche Zukunft unsere Lehramts-\n\nausbildung hat. \n\nMeine Kollegin Fiedler hat in ihrer Rede schon gesagt, \n\ndass es nat\u00fcrlich wichtig ist, eine gesicherte finanzielle \n\nAusstattung der die Lehrer ausbildenden Hochschulen zu \n\nhaben. Das hilft der Qualit\u00e4t der Lehrerausbildung. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 so hat sie gesagt \u2013 haben wir weiterhin Haus-\n\naufgaben zur Verbesserung der Lehramtsausbildung zu \n\nerledigen. \u00dcber diese Hausaufgaben will ich ganz kurz \n\nsprechen. \n\nEs ist nicht neu, dass wir diese Hausaufgaben zu erledigen \n\nhaben. Wir haben am 11. April 2017 mit dem neuen \n\nSchulgesetz gemeinsam einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nbeschlossen. In diesem haben wir gesagt, dass die Staats-\n\nregierung aufgefordert wird zu pr\u00fcfen, inwieweit es einer \n\nAnpassung der Lehramtspr\u00fcfungsordnungen bedarf, um \n\nzu sichern, dass den Studierenden die zur Umsetzung des \n\nErziehungs- und Bildungsauftrages erforderlichen Fach-\n\nkenntnisse und die Kompetenzen in erziehungs- und \n\nbildungswissenschaftlichen sowie in psychologischen und \n\nsozialp\u00e4dagogischen Fragen vermittelt werden. Diesen \n\nBeschluss haben wir nicht einfach so aus Spa\u00df gefasst, \n\nsondern ihn ernst gemeint. \n\nDie Schule ver\u00e4ndert sich. Die Kinder ver\u00e4ndern sich. Die \n\nAnforderungen an die Menschen von morgen ver\u00e4ndern \n\nsich. Nat\u00fcrlich muss sich auch die Lehramtsausbildung \n\nver\u00e4ndern. Bei Herrn Jala\u00df war es am Anfang nur ein \n\nTippfehler, und hier haben nur die Hochschulpolitiker \n\ngeredet. Er hat aus Versehen gesagt, das SMWK sei \n\nzust\u00e4ndig. Nein, es ist das Kultusministerium, das daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig ist, die Inhalte der Lehramtsausbildung festzu-\n\nlegen. Es ist das Kultusministerium, das sich fragen muss: \n\nIst unsere Lehramtspr\u00fcfungsordnung wirklich auf dem \n\nStand, auf dem sie sein sollte? Ist es wirklich wichtig, \n\ndass Lehrer in der Ausbildung f\u00fcr Oberschule in Mathe-\n\nmatik etwas \u00fcber nicht-euklidische Geometrie lernen, ein \n\nFachgebiet, das selbst im Abiturlehrplan nicht vorgesehen \n\nist, aber nichts \u00fcber sozialp\u00e4dagogische Fragen lernen, \n\nwenig Ahnung \u00fcber Inklusion und sonderp\u00e4dagogischen \n\nF\u00f6rderbedarf haben, nur kursorisch etwas \u00fcber Psycholo-\n\ngie der Kindheit mitbekommen? Ist das wirklich klug, \n\noder m\u00fcssen wir unsere Lehrkr\u00e4fte nicht anders ausbil-\n\nden? \n\nDas sind die Hausaufgaben, die vor uns stehen, die es seit \n\ndem 11. April zu erledigen gilt und von denen ich hoffe, \n\ndass sie bald erledigt werden. Wir werden unser Bestes \n\ndazu tun. \n\nIch will noch etwas zu Frau Wilke sagen: Frau Wilke, Sie \n\nsagen, dass die schulstufenbezogene Lehramtsausbildung \n\nden Lehrermangel nicht reduziere. Hier irren Sie. Sie wird \n\nden Lehrermangel langfristig reduzieren helfen. \n\nWas ist das, was wir jetzt tun? Wir sehen zu, wie die \n\nLeute mit den F\u00fc\u00dfen abstimmen, und reagieren nicht. Wir \n\nhaben an den Hochschulen fein nach Schularten getrennte \n\nStudieng\u00e4nge. Man wird Grundschullehrer, Oberschulleh-\n\nrer oder Gymnasiallehrer. Wir stellen fest, dass es f\u00fcr die \n\nStudienpl\u00e4tze, die wir f\u00fcr das Lehramt Gymnasium \n\nhaben, doppelt so viele Bewerber wie Pl\u00e4tze gibt. Die \n\nsind \u00fcberzeichnet. Bei den Oberschulen haben wir aller-\n\ndings ein Defizit, weil die Bewerber sagen, dass sie lieber \n\nGymnasium als Oberschule studieren, weil sie als Gym-\n\nnasiallehrer sp\u00e4ter flexibler einsetzbar sind. Sie k\u00f6nnen an \n\ndie Oberschule gehen. Aber kein Oberschullehrer kann an \n\neinem Gymnasium unterrichten. \n\nDa m\u00fcssen wir uns fragen: K\u00f6nnen wir uns das wirklich \n\nnoch so leisten, fein sortiert nach Schubladen auszubil-\n\nden, oder ist es nicht kl\u00fcger zu sagen, dass wir in die \n\nStufenausbildung gehen und nicht mehr diesen Unter-\n\nschied machen? Nat\u00fcrlich haben 14-j\u00e4hrige Gymnasial-\n\nsch\u00fcler und 14-j\u00e4hrige Obersch\u00fcler viel mehr gemeinsam \n\nals zehnj\u00e4hrige Gymnasialsch\u00fcler mit 18-j\u00e4hrigen Gym-\n\nnasialsch\u00fclern. Die Vorstellung, dass die schulartbezogene \n\nLehramtsausbildung etwas Kluges ist, hatte sicher einmal \n\nihre Berechtigung. Sie ist jetzt aber \u00fcberholt. H\u00e4tten wir \n\nin diesem Land vor zehn Jahren zur Schulstufenausbil-\n\ndung umgestellt, dann h\u00e4tten wir den Lehrermangel heute \n\nso nicht, dann h\u00e4tten wir nicht Tausende schulartfremde \n\nEins\u00e4tze, sondern Lehrkr\u00e4fte, die an den Oberschulen und \n\nGymnasien gleicherma\u00dfen unterrichten k\u00f6nnten und \n\nhelfen w\u00fcrden, den Lehrermangel an der Oberschule zu \n\nstoppen. \n\nInsofern ist \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 der Einstieg in \n\ndie schulstufenbezogene Ausbildung eine ganz klare \n\nSt\u00e4rkung der Schulart Oberschule. Wir haben immer \n\ngemeinsam beteuert, dass diese Schule das R\u00fcckgrat des \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystems ist. Ich denke, wir sollten \n\ndann so handeln und die Lehramtsausbildung so gestalten, \n\ndass die Oberschule wirklich gest\u00e4rkt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann erteile ich jetzt Frau Staatsministe-\n\nrin das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5885 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich finde es \u00e4u\u00dferst anerken-\n\nnenswert, Frau Dr. Maicher, dass sich die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN durch die Erarbeitung des \n\nGesetzentwurfes so intensiv mit der Lehrerausbildung im \n\nFreistaat Sachsen auseinandergesetzt hat. \n\nIch h\u00e4tte mir sogar an der einen oder anderen Stelle noch \n\nmehr Mut gew\u00fcnscht. Warum bleiben Sie bei der Zwei-\n\nPhasen-Ausbildung, n\u00e4mlich hier Hochschule, dort \n\nSchule/Referendariat? Warum bleiben Sie bei den beiden \n\nF\u00e4chern und lassen nicht eine Ein-Fach-Lehrerausbildung, \n\nwie es in Europa \u00fcblich ist, zu? Warum machen Sie nicht \n\neine dritte Phase, n\u00e4mlich die Einstiegsphase, die wir seit \n\nJahren bundesweit in der Lehramtsausbildung diskutie-\n\nren? Vieles mehr fiele mir ein, denn die Diskussion um \n\ndie Lehramtsausbildung ist fast so alt wie die Lehramts-\n\nausbildung selbst. \n\nWir haben es leider vers\u00e4umt, 1990 diese Diskussion zu \n\nf\u00fchren. Wir haben ein System der Lehramtsausbildung \n\naus den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u00fcbernommen, das \n\nuns heute vor gro\u00dfe Probleme stellt und im Jahr 1990 \n\nschon 30 Jahre in der Bundesrepublik kritisiert worden \n\nist. \n\nJetzt ist die Frage: Wie gehen wir mit dieser Lehramts-\n\nausbildung um? Wie gestalten wir sie weiter? So wichtig \n\nein Lehrerbildungsgesetz auch f\u00fcr Sachsen w\u00e4re und so \n\nwichtig diese Diskussion um die Lehrerbildung ist, so \n\nwird es uns aktuell nicht dabei helfen, den Mangel an \n\ngen\u00fcgend Bewerbern f\u00fcr die freien Stellen an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen zu beseitigen. Es wird uns auch nicht dabei \n\nhelfen, den Mangel an Bewerbern \u2013 Sabine Friedel hat es \n\ngerade gesagt \u2013 f\u00fcr ein Lehramtsstudium in bestimmten \n\nF\u00e4chern, zum Beispiel den Naturwissenschaften und \n\nSchularten der Oberschule oder \u2013 um sie auch einmal zu \n\nerw\u00e4hnen \u2013 den Berufsschulen, l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Das \n\ndramatische Problem besteht n\u00e4mlich in den Metall- und \n\nElektroberufen der Berufsschulen. \n\nDennoch war es wichtig, sich mit dem Entwurf eines \n\nLehrerbildungsgesetzes sehr ausf\u00fchrlich zu besch\u00e4ftigen \n\nund mit der Anh\u00f6rung der Experten wichtige Hinweise f\u00fcr \n\neinen k\u00fcnftigen Gesetzentwurf zu erhalten. \n\nDie Ausbildung von Lehrerinnen und Lehrern hat eine \n\nSchl\u00fcsselstellung und sollte daher mehr Beachtung \n\nerhalten, als das bisher der Fall ist. Lehrerinnen und \n\nLehrer legen den Grundstein f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\nunseres Landes, f\u00fcr die Kompetenzen der n\u00e4chsten \n\nGeneration, f\u00fcr die Wissenschaft sowie f\u00fcr die Unterneh-\n\nmen. \n\nDaher w\u00e4re es mir wichtig, die Lehrerbildung statt mit \n\neiner ministeriellen Verordnung \u2013 n\u00e4mlich der Lehramts-\n\npr\u00fcfungsordnung I und II \u2013 mit einem gesellschaftlich \n\nbreit diskutierten und vom Parlament verabschiedeten \n\nGesetz zu untersetzen, wie es in den meisten Bundesl\u00e4n-\n\ndern auch der Fall ist. Dazu bedarf es aber politischer \n\nMehrheiten, weil \u2013 es ist auch angesprochen worden \u2013 das \n\nKultusministerium eine gewichtige Rolle \u2013 das ist auch \n\nrichtig so \u2013 bei der inhaltlichen Gestaltung der Lehrerbil-\n\ndung hat. Letztendlich sind das Kultusministerium, die \n\nSchulen die Abnehmer der Lehrerinnen und Lehrer. \n\nJede lehrerbildende Hochschule muss sich der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Qualit\u00e4t und die Inhalte der Lehrerbildung \n\ngenauso bewusst sein wie wir als politisch Verantwortli-\n\nche. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei \n\nden Universit\u00e4ten in Dresden, Leipzig und Chemnitz \n\nsowie unseren beiden Musikhochschulen f\u00fcr ihre enormen \n\nAnstrengungen in den vergangenen Jahren zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der Lehramtsumstrukturierungen und vor allem der \n\nhohen Zahl der Lehramtsstudierenden bedanken. \n\nWelcher Studiengang musste schon innerhalb von weni-\n\ngen Jahren die Zahl der Studierenden von 900 auf 2 400 \n\nerh\u00f6hen?. Allein an den Universit\u00e4ten in Dresden und \n\nLeipzig studiert jeder f\u00fcnfte Student mittlerweile ein \n\nLehramt. An den Musikhochschulen sind es fast 50 % der \n\ndort Studierenden. Dazu kommen noch die Seiteneinstei-\n\ngerprogramme, die eine sehr hohe Flexibilit\u00e4t der Univer-\n\nsit\u00e4ten und der Lehrkr\u00e4fte erforderlich machen. Die \n\nHochschulen sind jetzt an einem Punkt angekommen, der \n\neine weitere Steigerung schon allein logistisch nicht mehr \n\nm\u00f6glich macht. \n\nDie Absolventenzahlen sind im Jahr 2016 erheblich von \n\n820 im Vorjahr auf 1 316 gestiegen. Das ist das erste \n\nErgebnis der Steigerung der Immatrikulationen seit 2012. \n\nWir konzentrieren uns jetzt auf die Qualit\u00e4t und auf die \n\nSenkung der Studienabbrecherquoten, um m\u00f6glichst viele \n\nStudienanf\u00e4nger auch erfolgreich zum Abschluss zu \n\nbringen. Die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung \u2013 Frau \n\nDr. Maicher, Sie haben vollkommen recht \u2013 haben eine \n\nzentrale Rolle dabei. Sie waren ein wichtiger Fortschritt \n\nin der Entwicklung der Lehramtsausbildung, weil die \n\nZentren f\u00fcr Lehrerbildung \u00fcberhaupt der Lehrerbildung \n\nan den Universit\u00e4ten erstmals einen Ort gegeben haben. \n\nViele wissen gar nicht, dass Lehrerbildung, mit Ausnahme \n\nder Grundschullehramtsausbildung und der Berufsschul-\n\nlehrerausbildung, an den Hochschulen gar keinen Ort hat, \n\nkeine Fakult\u00e4t, die sich wirklich daf\u00fcr verantwortlich \n\nf\u00fchlt. Von daher waren die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung eine \n\nganz zentrale Institution, und sie sind in den letzten \n\nJahren auch in ihrer \u00f6ffentlichen Wahrnehmung, auch \n\ninnerhalb der Universit\u00e4t, gest\u00e4rkt. Herr Prof. Gehrmann \n\nhatte dies in der Anh\u00f6rung sehr deutlich gemacht. \n\nEs bedarf jetzt eines gewissen Ma\u00dfes an Kontinuit\u00e4t bei \n\nden Hochschullehrkr\u00e4ften, der Lehrer der Lehrer. Aktuell \n\nbew\u00e4ltigen die Hochschulen diese Herausforderung mit \n\neiner hohen Zahl befristet besch\u00e4ftigter Lehrkr\u00e4fte, die \n\naus dem Bildungspaket \u2013 sprich mit den zus\u00e4tzlichen \n\nMitteln aus dem Hochschulpakt des Bundes \u2013 finanziert \n\nwerden. \n\nAline Fiedler hat es bereits gesagt: Es sind im Jahr zwi-\n\nschen 17 Millionen Euro und 20 Millionen Euro, die wir \n\ndaf\u00fcr zus\u00e4tzlich einsetzen. Ich werde Sie mit dem n\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushalt darum bitten, einen Teil dieser Stellen \n\nzu entfristen. Dies ist noch nicht geschehen. Frau Dr. \n\nMaicher, wie Sie wissen, haben wir einen laufenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5886 \n\nHaushalt. Wir m\u00fcssen entfristen, wenn wir nicht Gefahr \n\nlaufen wollen, dass ein Teil der Hochschullehrkr\u00e4fte sich \n\nauf die lukrativen unbefristeten Stellen im Schuldienst \n\nbewirbt. Erste Alarmsignale gibt es diesbez\u00fcglich bereits \n\naus den Universit\u00e4ten. Au\u00dferdem sollte die Grundschul-\n\nlehramtsausbildung \u2013 dar\u00fcber sind wir uns ja einig \u2013 an \n\nder Technischen Universit\u00e4t Chemnitz mit Blick auf die \n\nVersorgung in der Region auf dauerhaft stabile F\u00fc\u00dfe \n\ngestellt werden. Das kann in dieser Dimension nicht allein \n\nAufgabe der Universit\u00e4t sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser Situation ist es \n\nnicht sinnvoll, die Hochschulen erneut in eine Strukturre-\n\nform \u2013 wie es der Gesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN vorschl\u00e4gt \u2013 zu f\u00fchren. Neben den von mir \n\nbereits genannten hohen Studierendenzahlen, die inhalt-\n\nlich und logistisch zu bew\u00e4ltigen sind, gibt es an den \n\nHochschulen aktuell immer noch drei Kategorien von \n\nLehramtsausbildung: alte Staatsexamen, Bachelor-\n\n/Masterausbildung, neue Staatsexamen. Es wird auch eine \n\n\u00dcbergangsfrist bis zum Jahr 2020, Frau Dr. Maicher, \n\nnichts daran \u00e4ndern. \n\nDie Expertinnen und Experten in der Anh\u00f6rung des \n\nWissenschaftsausschusses hatten deshalb den Gesetzent-\n\nwurf als Diskussionsansto\u00df ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Es \n\nwurde allerdings von der Mehrheit nicht empfohlen, den \n\nEntwurf anzunehmen. Diese Auffassung teile ich auch. \n\nDie vielf\u00e4ltigen kritischen Anmerkungen zum Entwurf \n\nk\u00f6nnen aus meiner Sicht auch nicht durch den aufgrund \n\nder Anh\u00f6rung vorgelegten \u00c4nderungsantrag ausger\u00e4umt \n\nwerden. \n\nLassen Sie mich nur wenige Punkte nennen: Die im \n\nGesetz vorgesehene Bachelor-/Masterstruktur f\u00fcr die \n\nLehramtsstudieng\u00e4nge in Sachsen w\u00e4ren eine Rolle \n\nr\u00fcckw\u00e4rts. Aber die Umstellung auf modularisierte \n\nStaatsexamenstudieng\u00e4nge ist erst 2012/2013 erfolgt. \n\nDamals hat man eine Evaluierung der neuen Ausbildungs-\n\nstrukturen, n\u00e4mlich der Bachelor-/Masterstruktur, nicht \n\nabgewartet. Der erste Jahrgang von 2006/2007 war noch \n\nnicht einmal vollst\u00e4ndig durchgelaufen. Insofern kann ich \n\n\u00fcberhaupt nicht verstehen, wie vonseiten der AfD-\n\nFraktion gesagt werden kann, dass sie nicht erfolgreich \n\nwaren. Wir haben keine Evaluierung, wir wissen nicht, ob \n\nsie erfolgreich waren. \n\nDiese Studienreform wurde abrupt abgebrochen. Das \n\nGleiche w\u00e4re aber auch jetzt der Fall. Die Evaluierung ist \n\nauf den Weg gebracht und wird uns im kommenden Jahr \n\nzeigen, ob die Umstellung auf Staatsexamensstudieng\u00e4n-\n\nge sinnvoll war und welche Schlussfolgerungen wir f\u00fcr \n\ndie weitere Gestaltung daraus zu ziehen haben. \n\nDer Gesetzentwurf l\u00e4sst auch offen, welche Probleme mit \n\neiner erneuten Strukturreform gel\u00f6st werden sollen. \n\nDarauf gibt er n\u00e4mlich keine Antwort. Auch die Studie-\n\nrenden haben sich in der Anh\u00f6rung gegen eine erneute \n\nUmstellung auf Bachelor und Master ausgesprochen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt aufgreifen, der mir auch \n\npers\u00f6nlich sehr wichtig ist: Ja, wir ben\u00f6tigen mehr Kom-\n\npetenz angehender Lehrkr\u00e4fte im Bereich der inklusiven \n\nP\u00e4dagogik. Der Umgang mit Heterogenit\u00e4t ist eine \n\nzentrale p\u00e4dagogische Kompetenz, die in Deutschland \n\nerst mit der Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention \u00fcberhaupt verst\u00e4rkt in die Diskussion ge-\n\nkommen ist. Wir werden dazu Anst\u00f6\u00dfe in der Lehramts-\n\nausbildung in K\u00fcrze auf den Weg bringen. \n\nAber wir d\u00fcrfen das Kind auch nicht mit dem Bade \n\naussch\u00fctten. Ich sch\u00e4tze Frau Prof. Langner sehr. Sie hat \n\nin der Anh\u00f6rung sehr deutlich gesagt: \u201eDas Lehramt f\u00fcr \n\nSonderp\u00e4dagogik soll laut Entwurf durch ein Lehramt f\u00fcr \n\ninklusive P\u00e4dagogik ersetzt werden. Das ist nicht das \n\nGleiche. Es sind zwei ganz unterschiedliche Dinge. Ich \n\nw\u00fcrde mich vehement dagegen aussprechen, die Sonder-\n\np\u00e4dagogik als nicht mehr notwendig zu betrachten. Auch \n\nwenn wir keine Sonderschulen mehr h\u00e4tten,\u201c \u2013 wof\u00fcr sich \n\nFrau Prof. Langner ausspricht \u2013 \u201ew\u00e4re die Sonderp\u00e4dago-\n\ngik als P\u00e4dagogik unbedingt notwendig. Deutschland hat \n\neine wunderbare Expertise in der Sonderp\u00e4dagogik.\u201c Dem \n\nist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch positiv herausheben: Sie \n\nhaben die Einf\u00fchrung eines bildungswissenschaftlichen \n\nMasterstudiengangs vorgeschlagen, der zu einem vollwer-\n\ntigen Lehramtsabschluss f\u00fchren k\u00f6nnte. Diesen Weg \n\nberate ich gerade mit den Hochschulen, um kurzfristig \n\nsinnvolle Wege f\u00fcr mehr qualifizierte Lehrkr\u00e4fte zu \n\nerschlie\u00dfen. Dazu ben\u00f6tigen wir aber kein Lehrerbil-\n\ndungsgesetz, sondern lediglich die Abstimmung mit dem \n\nKultusministerium, ob ein solcher Weg dort auf Anerken-\n\nnung sto\u00dfen k\u00f6nnte. \n\nEbenso arbeiten wir gemeinsam mit dem Kultusministeri-\n\num an der L\u00f6sung der \u00dcbergangsprobleme vom ersten \n\nStaatsexamen in das Referendariat. Aktuell gehen uns \n\nnoch zu viele Absolventen durch die Wartezeit verloren, \n\ndenn alle anderen L\u00e4nder stellen zeitnah ins Referendariat \n\nein. Wir werden die Pr\u00fcfungslast f\u00fcr Studierende und \n\nLehrkr\u00e4fte im ersten Staatsexamen verringern, um Res-\n\nsourcen sowohl an den Hochschulen als auch an den \n\nSchulen besser einzusetzen. Auch ein Ein-Fach-Lehrer in \n\nMusik und Kunsterziehung mit einer Qualifikation in \n\nKunst- und Musikp\u00e4dagogik f\u00fcr den Freizeitbereich darf \n\nkein Tabu sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWir sollten uns momentan \u2013 das war mein eigentliches \n\nPl\u00e4doyer \u2013 darauf konzentrieren, zun\u00e4chst die dringlichs-\n\nten Probleme im Bereich der s\u00e4chsischen Schulen und der \n\nLehramtsausbildung zu l\u00f6sen. Ich habe einige davon \n\nangerissen. Das hei\u00dft nicht, dass ein Lehrerbildungsgesetz \n\ngrunds\u00e4tzlich kein sinnvoller Weg \u2013 auch in Sachsen \u2013 \n\nsein kann. Der vorgelegte Entwurf ist eine Diskussions-\n\ngrundlage. Er geht mir nicht weit genug, ist aber f\u00fcr heute \n\nkein zustimmungsf\u00e4higer Gesetzentwurf, da wir aktuell \n\nandere Probleme zu l\u00f6sen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Dr. Stange. Meine Damen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5887 \n\nund Herren, da der Ausschuss Ablehnung empfohlen hat, \n\nist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf, \n\nund entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nschlage ich Ihnen daher vor, dar\u00fcber artikelweise zu \n\nberaten und abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch \n\ngibt, verfahren wir so. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Oh, pardon! Ja, doch. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Reform der Lehrerausbil-\n\ndung im Freistaat Sachsen, Drucksache 6/9508, Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. Wir stimmen \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE ab. \n\nEs liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksache \n\n6/11533, \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE. Soll \n\ndieser begr\u00fcndet werden? \u2013 Bitte, Frau Kollegin \n\nDr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits bei \n\nder Einbringung des Gesetzentwurfes im Mai haben wir \n\nversprochen, dass wir unsere Vorschl\u00e4ge mit allen bespre-\n\nchen, die an der Lehramtsausbildung mitwirken oder von \n\nihr betroffen sind. Dies haben wir nicht nur getan, um \n\nBeteiligung anzudeuten, wie etwa beim Schulgesetz, \n\nsondern tats\u00e4chlich mit dem Anspruch, sinnvolle Vor-\n\nschl\u00e4ge aufzunehmen. Deshalb dieser umfassende \u00c4nde-\n\nrungsantrag, der \u00fcbrigens viele Punkte, die Sie kritisiert \n\nhaben, aus der Anh\u00f6rung aufgenommen hat. \n\nWir verankern Medienkompetenz als Teil der Lehramts-\n\nausbildung. Selbst der Kultusminister hat auf Anfrage \n\nmeiner Kollegin Petra Zais einger\u00e4umt, dass unsere \n\nLehrerinnen und Lehrer in die Lage versetzt werden \n\nm\u00fcssen, ihren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern den verantwor-\n\ntungsvollen Umgang mit Kommunikationsmedien zu \n\nvermitteln. \n\nBei den Praxiselementen haben wir uns nach der Anh\u00f6-\n\nrung entschieden, die Vorgaben zu den schulpraktischen \n\n\u00dcbungen in der Bachelorphase zu liberalisieren. Die \n\nHochschulen und Ausbildungsschulen wissen selbst am \n\nbesten, welche Art von Praxis f\u00fcr die Studierenden richtig \n\nist. Damit das Praxissemester im Masterstudium f\u00fcr die \n\nStudierenden zielf\u00fchrend ist, haben wir deutlicher veran-\n\nkert, dass schulische Praxis und die Reflexion dazu an den \n\nHochschulen abwechselnd stattfinden. \n\nBei den Zentren f\u00fcr Lehrerbildung haben wir die ent-\n\nscheidende Stellung der Zentren bei der Studienplanung \n\nnoch einmal gesch\u00e4rft und klarer herausgearbeitet, dass \n\nsie auch f\u00fcr die Bildungsforschung und die Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung zust\u00e4ndig sind. Es ist wichtig, dass sie auch in \n\nden Gremien vertreten sind; denn dort werden die Ent-\n\nscheidungen \u00fcber Studiendokumente und Professorenbe-\n\nrufung gef\u00e4llt oder zumindest beraten. Deshalb erhalten \n\ndie Zentren in den akademischen Senaten und Fakult\u00e4ts-\n\nr\u00e4ten einen beratenden Sitz. \n\nWie schon ausgef\u00fchrt, ist uns wichtig, dass die Hochschu-\n\nlen ausreichend Zeit f\u00fcr die Vorbereitung der Reform \n\nhaben. Urspr\u00fcnglich hatten wir daf\u00fcr ein Jahr vorgesehen, \n\naber die Sachverst\u00e4ndigen haben uns \u00fcberzeugt, diese \n\nFrist auf zwei Jahre zu erweitern. \n\nWir sind au\u00dferdem davon \u00fcberzeugt, dass der Landtag \n\n\u00fcberpr\u00fcfen muss, wie die Gesetze umgesetzt werden. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir jetzt regeln, dass ein Jahr vor \n\nInkrafttreten der neuen Studienstruktur dem Landtag \n\nberichtet wird, wie es um den Umsetzungsstand bestellt \n\nist. Dass wir immer noch keine Evaluation der vorherge-\n\nhenden Umstrukturierungen haben, liegt daran, dass diese \n\nRegierung sie so lange verschleppt hat und sie bisher \n\nnicht angepackt wurde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben f\u00fcr den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf viel Zuspruch aus der Praxis \n\nenthalten. Die heute vorgelegten \u00c4nderungen nehmen \n\nviele Punkte aus den zahlreichen Fachgespr\u00e4chen \u2013 \n\n\u00fcberall, in Chemnitz, Dresden, Leipzig \u2013, aus den Diskus-\n\nsionsrunden und aus der Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen \n\nLandtag auf. Deshalb bitten wir Sie um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung. Gibt es Gegenreden? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Fiedler, \n\ngleich von Mikrofon 6 aus. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich w\u00fcrde gern noch kurz erl\u00e4utern, \n\nwarum wir den \u00c4nderungsantrag ebenfalls ablehnen: weil \n\ner bei der urspr\u00fcnglichen Idee bleibt, die Lehrerausbil-\n\ndung durch ein Lehrerbildungsgesetz zu regeln. Das \n\nhalten wir in der derzeitigen Situation nicht f\u00fcr sinnvoll. \n\nEr bleibt auch inhaltlich bei dem, was sich in der Anh\u00f6-\n\nrung als nicht praktikabel herausgestellt hat: unter ande-\n\nrem die R\u00fcckkehr zum Bachelor- und Masterstudiengang. \n\nWas ebenfalls zu regeln ist und wo wir Handlungsbedarf \n\nsehen, ist, die Themen Medienkompetenz und Digitalisie-\n\nrung aufzunehmen. Das ist richtig, wie auch der Kultus-\n\nminister gesagt hat. Er hat jedoch nicht gesagt, dass es im \n\nRahmen eines Lehrerbildungsgesetzes zu tun sei, sprich: \n\nDie Dinge, die jetzt notwendig sind, werden angegangen. \n\nAber wir brauchen dazu nicht dieses Lehrerbildungsge-\n\nsetz. Da Ihr Antrag dies nach wie vor zum Grundsatz hat, \n\nwerden wir auch Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zustim-\n\nmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Herr Kollege Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte ebenfalls kurz dazu \n\nerg\u00e4nzen und begr\u00fcnden, warum wir den \u00c4nderungsan-\n\ntrag ablehnen. Das eine ist: Bei der darin vorgeschlagenen \n\n\u00c4nderung zur Betreuung der Praxisphasen zwischen \n\nUniversit\u00e4t und Schulen bleibt v\u00f6llig vage, wer vermitteln \n\nund w\u00e4hrend der Phasen betreuen soll. Da es eine ent-\n\nscheidende Phase f\u00fcr Lehramtsstudierende ist, Erfahrun-\n\ngen zu sammeln, halten wir die fehlende Verankerung auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5888 \n\neiner institutionellen Ebene f\u00fcr falsch, um nicht zu sagen, \n\nf\u00fcr gef\u00e4hrlich. \n\nZum anderen teilen wir zwar das Ansinnen, die Zentren \n\nf\u00fcr Lehrerbildung innerhalb der Universit\u00e4ten zu st\u00e4rken, \n\naber der vom Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN vorgesehene Weg, sie in alle Fakult\u00e4ts-\n\nr\u00e4te zu setzen, bedeutet im Zweifelsfall, dass Menschen, \n\ndie Lehrer bilden sollen, jeden Monat in einer zweistelli-\n\ngen Anzahl von Gremien sitzen und nicht die Arbeit \n\nmachen k\u00f6nnen, f\u00fcr die wir sie an den Hochschulen \n\neigentlich haben wollen und bezahlen. Unter anderem \n\ndeshalb lehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir kommen \n\nzur Abstimmung. Wir stimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nin der Drucksache 6/11533 ab. Wer ihm seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze \n\nAnzahl von Stimmenthaltungen, damit ist der \u00c4nderungs-\n\nantrag abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. Wer der \u00dcberschrift seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimm-\n\nenthaltungen, damit abgelehnt. \n\nArtikel 1, S\u00e4chsisches Lehrerbildungsgesetz. Ich bitte um \n\ndas Handzeichen bei Zustimmung. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen, trotzdem abgelehnt. \n\nArtikel 2, Folge\u00e4nderungen. Bei Zustimmung bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen, \n\ntrotzdem abgelehnt. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheits-\n\ngesetzes. Ich bitte Sie um das Handzeichen bei Zustim-\n\nmung. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen, trotzdem abge-\n\nlehnt. \n\nArtikel 4, Inkrafttreten. Ich bitte bei Zustimmung um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWiederum ist bei einer ganzen Anzahl von Stimmenthal-\n\ntungen auch Artikel 4 abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt \n\nwurden, findet \u00fcber diesen Gesetzentwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf \n\nAntrag des Einbringers statt. Ich frage daher die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, ob sie diese Schlussabstimmung w\u00fcnscht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Beratung abge-\n\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFit f\u00fcr die Zukunft \u2013 Digitalisierung von Archivg\u00fctern und  \n\nlangfristige Archivierung elektronischer Unterlagen \n\nDrucksache 6/11347, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen.  \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE, die Staatsregierung, wenn  \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht jetzt Herr Kollege \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen von \n\nCDU und SPD widmet sich einem Zukunftsthema und \n\ngreift gleichsam zur\u00fcck in die Vergangenheit. \n\nEs geht darum, unsere s\u00e4chsischen Ged\u00e4chtnisorganisati-\n\nonen, unsere Archive, in das Zeitalter der Digitalisierung \n\nzu f\u00fchren, die Herausforderungen anzunehmen und die \n\nsich bietenden Chancen zu nutzen. Doch was hei\u00dft das \n\nkonkret? Grunds\u00e4tzlich bietet digitales Archivgut die \n\nM\u00f6glichkeit, \u00fcber das Internet nicht nur zeitgem\u00e4\u00df pr\u00e4-\n\nsentiert zu werden, sondern dies auch orts- und zeitunab-\n\nh\u00e4ngig zu tun. Damit kann ein nutzergerechter Beitrag zur \n\nWissensvermittlung geleistet werden und dies bei gleich-\n\nzeitigem Schutz und Schonung des Originals. Es k\u00f6nnen \n\nquasi beliebig viele digitale Duplikate angefertigt und an \n\nunterschiedlichen Orten gespeichert werden. \n\nZweifelsohne stellen die Anfertigung, die Speicherung \n\nund nicht zuletzt die Zug\u00e4nglichmachung der digitalen \n\nArchivg\u00fcter neben hohen finanziellen Anforderungen \u2013 \n\nStichwort: IT-Technik \u2013 auch enorme organisatorische \n\nAnforderungen an die Tr\u00e4ger der Archive. \n\nInsbesondere diesem Themenfeld wollen wir uns mit dem \n\nfolgenden Antrag n\u00e4hern. Dieser gliedert sich im Wesent-\n\nlichen in einen Berichtsteil und in einen Pr\u00fcfauftrag an \n\ndie Staatsregierung. Den gew\u00fcnschten Inhalt der Berichte \n\nk\u00f6nnen Sie im vorliegenden Antrag gut nachvollziehen. \n\nWichtig ist uns dabei, auch auf eine aktuelle und voraus-\n\nschauende Bewertung der Fachkr\u00e4ftesituation bei den \n\nArchivaren im Freistaat Sachsen einzugehen. \n\nEine zentrale Frage ist f\u00fcr uns dabei, wie insbesondere die \n\nkommunalen Archive im Prozess der Digitalisierung \n\nunterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. \u201eSachsen digital\u201c, die Digita-\n\nlisierungsstrategie des Freistaates Sachsen, wendet sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5889 \n\ndem Thema der Archivierung im Wesentlichen im Rah-\n\nmen eines Landesdigitalisierungsprogramms f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kultur des Freistaates Sachsen unter Federf\u00fch-\n\nrung des SMWK sowie in dem bereits angedeuteten \n\nProjekt unter Federf\u00fchrung des SMI, dem sogenannten \n\nSAX.Archiv, zu. \n\nDabei handelt es sich um eine Plattform beim S\u00e4chsischen \n\nStaatsarchiv, erreichbar unter sachsen.de, auf der in der \n\nPerspektive alle Archive im Freistaat Sachsen ihre Er-\n\nschlie\u00dfungsdaten und Digitalisate im Archivportal-D in \n\nder Deutschen Digitalen Bibliothek sowie der Europeanar \n\nals nationalem bzw. europ\u00e4ischem Portal bereitstellen. \n\nDiese hohen Erwartungen an die kommunalen Archive \n\nk\u00f6nnen ohne entsprechende Unterst\u00fctzung nicht erf\u00fcllt \n\nwerden. Daher bitten wir die Staatsregierung um Pr\u00fcfung \n\nder Auflage eines Landesprogramms zur Digitalisierung \n\nder Archive. Dabei soll es ausdr\u00fccklich nicht nur um die \n\nF\u00f6rderung der Digitalisierung an sich oder der notwendi-\n\ngen IT-Infrastruktur gehen, sondern im besonderen Ma\u00dfe \n\num die Bereitstellung von Strukturen zur Steuerung von \n\nDigitalisierungsprojekten, um die fachliche Beratung und \n\nden Wissenstransfer in die kommunalen Archive hinein \n\nund um die Unterst\u00fctzung bei der dauerhaften und infra-\n\nstrukturell sowie rechtssicheren Speicherung der digitalen \n\nArchivg\u00fcter. \n\nEin Ansatz k\u00f6nnte hier die Schaffung einer kommunalen \n\nArchivberatungsstelle sein. Ein positives Beispiel bietet \n\nHessen. Dort ist die Aufgabe der kommunalen Archivbe-\n\nratung mit Hessen bei der Zust\u00e4ndigkeit als zentrale \n\nAufgabe des Hessischen Landesarchivs am Hessischen \n\nStaatsarchiv in Darmstadt angegliedert. Die Beratung \n\nfolgt einem pragmatischen Ansatz, geht vor allem auf die \n\nBed\u00fcrfnisse des jeweiligen Archivs ein und bietet zuge-\n\nschnittene, praktische Hilfestellung. Es geht dabei sowohl \n\num technische Fragen der Digitalisierung, um Fragen der \n\nLangzeitarchivierung, um rechtliche Fragen \u2013 Stichworte \n\nsind hier das Urheberrecht und der Datenschutz \u2013 als auch \n\num Fragen der Wiederauffindbarkeit und nicht zuletzt \n\nauch um Fragen der Wahl des richtigen bzw. zukunftsfes-\n\nten Speicherformates. \n\nDie reiche s\u00e4chsische Archivlandschaft steht vor enormen \n\nHerausforderungen, aber es bieten sich auch gro\u00dfe Chan-\n\ncen. Archive als Ged\u00e4chtnisorte k\u00f6nnen im Zuge der \n\nDigitalisierung einer breiten \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \n\ngemacht werden, einen Beitrag zur Wissensvermittlung \n\nleisten und nicht zuletzt f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he sorgen. \n\nDaher bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Kollege Fritzsche. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist gar nicht so einfach, \n\nnach einem aufregenden Tag um diese Uhrzeit \u00fcber das \n\nThema Archive zu sprechen. Aber ich m\u00f6chte mich \n\nbem\u00fchen, Ihnen zu zeigen, dass es ein sehr spannendes \n\nThema ist. Ich pers\u00f6nlich empfinde das so und hoffe, dass \n\nich Sie auch begeistern kann, indem ich Ihnen einfach \n\neinmal drei Belege daf\u00fcr nenne, warum Archive wichtig \n\nund hochinteressant sind. \n\nErstes Beispiel: Im Herbst 2001 fand der deutsche Histo-\n\nriker S\u00f6nke Neitzel im Britischen Nationalarchiv London \n\nGespr\u00e4chsprotokolle deutscher Kriegsgefangener. Auf \n\ninsgesamt 150 000 Seiten wurden hier die Verbrechen der \n\ndeutschen Wehrmacht dokumentiert. Es sind Dokumente \n\ndes Grauens, der Lust am Unmenschlichen. Das daraus \n\nentstandene Buch hei\u00dft \u201eSoldaten. Protokolle vom K\u00e4mp-\n\nfen, T\u00f6ten und Sterben\u201c. Wer das gelesen hat, wird \n\nwissen, weshalb es sich verbietet, die Wehrmacht zu \n\nw\u00fcrdigen. Es ist eine Mentalit\u00e4tsgeschichte von M\u00f6rdern, \n\ndie ohne Archive nicht h\u00e4tte geschrieben werden k\u00f6nnen. \n\nZweites Beispiel: Im Jahr 2009 erschien ein Aufsatz, der \n\ndie Ermordung Benno Ohnesorgs, die das Schl\u00fcsselereig-\n\nnis in der Radikalisierung der deutschen Studentenbewe-\n\ngung ist, als Tat eines SED-Mitglieds und Stasispitzels \n\noffenlegte. Ein Beleg daf\u00fcr, dass die Tat von der Stasi \n\nbeauftragt wurde, ist den Akten jedoch nicht zu entneh-\n\nmen. \n\nDrittes Beispiel: Vor einem Jahr wurden durch eine \n\nPublikation die Studienstiftungsakten der RAF-\n\nTerroristen und ehemaligen Stipendiaten der Studienstif-\n\ntung des Deutschen Volkes Ulrike Meinhof, Gudrun \n\nEnsslin und Horst Mahler offengelegt. Die Stiftung \n\nversprach sich laut Aktenlage von Gudrun Ensslin, Horst \n\nMahler und Ulrike Meinhof \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ehervorragende \n\nLeistungen im Dienst des Volksganzen\u201c. \n\nDiese Zitate belegen, wie wichtig f\u00fcr uns Archive sind. \n\nSie beweisen, was Heribert Prantl zum Bundesarchivtag \n\nso sch\u00f6n formulierte: \u201eArchive sind demokratierelevant. \n\nSie sind das Ged\u00e4chtnis von Demokratie und Diktatur.\u201c \n\nIhre Aufgabe besteht im Wesentlichen aus zwei Kompo-\n\nnenten: Auswahl und Ordnung. \n\nWer dabei jetzt an seinen Schreibtisch, seinen Dachboden \n\noder seinen Keller denkt, wei\u00df, wie schwierig das mit \n\nAuswahl und Ordnung ist. An Auswahl und Ordnung sind \n\nin den letzten Jahren v\u00f6llig neue Aufgaben gestellt wor-\n\nden. Das liegt in erster Linie an der elektronischen Sint-\n\nflut, der wir ausgesetzt sind. Wer nicht Zufall oder Zerfall \n\n\u00fcber die Auswahl bestimmen lassen will, braucht Personal \n\nund Technik. In diese Richtung zielt unser Antrag. \n\nDie Arbeit des Archivars ist heute anders als fr\u00fcher, und \n\ndoch sind einige Aufgaben gleich. Der Archivar muss die \n\nDaten und die Unterlagen auf ihre Archivw\u00fcrdigkeit \n\nbewerten. Er muss die Daten und die Unterlagen langfris-\n\ntig sichern, er muss speichern und er muss daf\u00fcr sorgen, \n\ndass das Archiv auch genutzt werden kann, es zug\u00e4nglich \n\nist. Die digitale Welt bringt f\u00fcr die Archive gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen mit sich, denen wir uns als Gesellschaft \n\nstellen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5890 \n\nZwei wesentliche Aspekte sind die Herstellung von \n\nDigitalisaten und die Bereitstellung der Infrastruktur, und \n\ndiese sowohl mit Blick auf die dauerhafte Speicherung als \n\nauch mit Blick auf die Nutzung des digitalen Archivs. F\u00fcr \n\nall diese Aufgaben brauchen wir Fachkr\u00e4fte. Pflege der \n\nIT, Verwaltung, Digitalisierung und Bereitstellung und \n\nAufarbeitung von Daten sind zus\u00e4tzliche neue Aufgaben. \n\nMit dem S\u00e4chsischen Staatsarchiv sind wir daf\u00fcr relativ \n\ngut aufgestellt. Relativ gut bedeutet: Im letzten Haushalt \n\nhaben wir die Mittel f\u00fcr die Herstellung von Digitalisaten \n\naufgestockt. Digitalisate sind elektronische Abbildungen \n\nvorhandener Unterlagen. Mit diesen konnten auch zus\u00e4tz-\n\nliche DFG-Mittel eingeworben werden. \n\nDennoch braucht man daf\u00fcr nicht nur Geld, sondern auch \n\nManpower. Die Menschen, die in den Archiven arbeiten, \n\nm\u00fcssen die gro\u00dfe Menge Arbeit, die jetzt auf sie zu-\n\nkommt, auch leisten k\u00f6nnen. \n\nWir haben heute eine elektronische Sintflut. Ich habe \n\ndieses sprachliche Bild schon einmal verwendet, und ich \n\nm\u00f6chte das fortf\u00fchren mit einem Bild, das Heribert Prantl \n\nbeim Archivtag verwendet hat und das ich sehr passend \n\nfand: Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Archive eine Art Arche \n\nNoah sein k\u00f6nnten. Die Arche Noah \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\nwar nach dem biblischen Buch Genesis ein schwimmf\u00e4-\n\nhiger Kasten, mit dem Noah versuchte, die Tiere vor der \n\nSintflut zu retten. Noah hat sich einigerma\u00dfen leicht \n\ngetan. Offenbar hatte er viel Platz und die Tierarten waren \n\nwohl nicht so zahlreich. Die s\u00e4chsischen Archivare haben \n\nes da deutlich schwerer als Noah. Der Platz ist begrenzt \n\nund die Arten sind schier un\u00fcberschaubar. \n\nUnser Antrag soll dazu dienen, ihnen die Arbeit etwas zu \n\nerleichtern, Auswahl und Ordnung auch in Zukunft \n\nm\u00f6glich zu machen. Daf\u00fcr bitten wir um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nKliese folgt jetzt Frau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seien Sie nicht \n\nerstaunt, dass ich jetzt an das Rednerpult trete. Ich darf \n\ndas eingangs mit wenigen Worten erkl\u00e4ren. \n\nIn meiner geliebten Heimatstadt Freiberg wurde vor mehr \n\nals zehn Jahren der Beschluss gefasst, das Schloss Freu-\n\ndenstein zu kaufen und mit dem Freistaat Sachsen einen \n\nVertrag abzuschlie\u00dfen. Seitdem befinden sich in diesem \n\nGeb\u00e4udekomplex nicht nur die wundersch\u00f6ne Minerali-\n\nenausstellung terra mineralia, sondern auch das Bergar-\n\nchiv Freiberg, das s\u00e4mtliche \u00dcberlieferungen in Bezug \n\nauf die Bergverwaltungen sowie zahlreiche Dokumente \n\nbez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Bergbau- und H\u00fcttenbetriebe \n\nbewahrt. Urspr\u00fcnglich sollten damals diese Kulturg\u00fcter \n\nfotografiert und entsorgt werden. Es ist einzelnen Men-\n\nschen zu verdanken, dass diese wertvollen Unterlagen in \n\nPapier vollumf\u00e4nglich f\u00fcr Forschung und Lehre dauerhaft \n\neinen guten Bewahrungsort gefunden haben. \n\nEs gibt einen zweiten Aspekt, warum ich zu Ihnen spre-\n\nche. Vor einem Jahr habe ich mich hier zum S\u00e4chsischen \n\nUmweltinformationsgesetz und dem S\u00e4chsischen Geoda-\n\nteninfrastrukturgesetz ge\u00e4u\u00dfert. Diese sind ganz kleine \n\nTeilaspekte zur Umsetzung der europ\u00e4ischen INSPIRE-\n\nDatenstrategie und zu einer Open-Data-Strategie des \n\nFreistaates Sachsen \u2013 wenn es sie denn g\u00e4be. Mit diesem \n\njetzt zu diskutierenden Antrag picken Sie sich wieder nur \n\nein Bruchst\u00fcck heraus, n\u00e4mlich das der Digitalisierung \n\nvon Archivg\u00fctern und der langfristigen Archivierung \n\nelektronischer Unterlagen. \n\nIch m\u00f6chte es gleich am Anfang sagen: Ich finde es \n\nuns\u00e4glich, einen Berichts- und Pr\u00fcfantrag zu stellen, ohne \n\ndem Ministerium die M\u00f6glichkeit zu geben, allen Abge-\n\nordneten eine schriftliche Stellungnahme zur Vorbereitung \n\nder Plenumsdiskussion zu geben. Ich finde es auch \n\nuns\u00e4glich, warum man solch ein strategisch wichtiges \n\nThema nicht \u00f6ffentlich mit Sachverst\u00e4ndigen \u00fcber mehre-\n\nre Fachaussch\u00fcsse hinweg anh\u00f6ren l\u00e4sst. \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie dann erfahren k\u00f6nnen, welche \n\ngro\u00dfen Aufgaben mit dem Anspruch einer digitalen \n\nArchivwelt vor uns stehen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDann w\u00e4re Ihnen vielleicht auch bewusst geworden, dass \n\nder vormalige strategische Ansatz des Personalabbaus \n\nSpuren hinterlassen hat: Seit 2009 ist mehr als jede vierte \n\nPersonalstelle in den Staatsarchiven Sachsens dem Rot-\n\nstift zum Opfer gefallen. Sie h\u00e4tten auch geh\u00f6rt, dass das \n\nStandortekonzept zum Teil nicht aufgeht. So ist der \n\nAnspruch auf die Belebung des l\u00e4ndlichen Raumes durch \n\neine Beh\u00f6rde, beispielsweise einer Werkstatt des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsarchivs in der Hubertusburg in Wermsdorf \n\nzwar l\u00f6blich, aber wenn nicht f\u00fcr guten Bus- und Bahnan-\n\nschluss gesorgt wird, dann ist die Chance, dass junge \n\nMenschen aus der Stadt dort hinfahren und vielleicht \n\nmittelfristig ihren Wohnort dorthin verlagern, sehr gering. \n\nAktuell sind von 55 Planstellen 13 besetzt. Zum dritten \n\nMal in Folge wurde die Stelle des dortigen Filmarchivs \n\nvergeblich ausgeschrieben. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: \n\nEs fehlen bereits jetzt Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Grundaufgaben \n\nder Archivierung, geschweige denn, dass es gen\u00fcgend \n\nPersonen gibt, die als IT-Spezialisten eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnten. Mittlerweile ist es wohl so, dass es f\u00fcr die \n\nArchive kein finanzielles Problem im Haushalt mehr gibt, \n\naber die Personaldecke so d\u00fcnn ist, dass konzeptionelle \n\nArbeit, zum Beispiel f\u00fcr die Digitalisierung der Staatsar-\n\nchive, geschweige denn der kommunalen Archivunterla-\n\ngen nicht angegangen werden kann. Personal f\u00fcr Aus-\n\nschreibung oder Begleitung von Vergaben oder Betreuung \n\nvon externen B\u00fcros sind im Moment nicht umsetzbare \n\nLeistungen. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr fehlenden Nachwuchs sind \n\ndie gleichen, wie bei den anderen Berufsgruppen im \n\nLandesdienst, zum Beispiel die deutlich schlechtere \n\nBezahlung als im Westen. \n\nEine Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen h\u00e4tte auch die \n\nChance gehabt, ein Forschungsprojekt der Deutschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5891 \n\nForschungsgemeinschaft mit dem Thema \u201eDigitalisierung \n\nvon archivalischen Quellen\u201c zu pr\u00e4sentieren, an dem sich \n\ndas S\u00e4chsische Staatsarchiv beteiligt hat und das ganz klar \n\nHandlungsauftr\u00e4ge hatte: die Entwicklung eines Master-\n\nplans f\u00fcr die Digitalisierung von Archivgut, die Entwick-\n\nlung von Priorisierungskriterien als Grundlage einer \n\nbreiten Digitalisierungskampagne in enger Abstimmung \n\nmit der Forschung und die perspektivische Ver\u00f6ffentli-\n\nchung der Digitalisate in einem nationalen Portal. \n\nErkenntnisse im Bereich der Digitalisierung von Archiv-\n\ng\u00fctern gibt es also und diese sollten auf allen Ebenen \n\numsetzbar sein, auch in Bibliotheken oder Kommunen. \n\nSicherlich kann dabei eine Zusammenarbeit zwischen \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden und anderen Aufgabentr\u00e4gern von \n\nVorteil sein. Personell leistbar ist diese im Moment nicht. \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch jetzt schon, dass die Kommu-\n\nnen durch das Archivgesetz einer Pflichtaufgabe unterlie-\n\ngen. Aber kennen wir wirklich die Situation der Archive \n\nauch in den kleinsten Gemeinden, oder sieht es mit der \n\npersonellen Ausstattung und damit mit der Archivsituati-\n\non dort vielleicht noch schlimmer aus? \n\nIm \u00dcbrigen d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass die ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder, also auch Sachsen, mehr Aufgaben \n\nhaben, die sich aus der Historie ergeben. In der DDR gab \n\nes staatliche Wirtschaftsunterlagen, Unterlagen diverser \n\nParteien usw. Auch diese bed\u00fcrfen der dauerhaften Be-\n\nwahrung, ohne dass Datenschutz oder Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechte vernachl\u00e4ssigt werden. \n\nIch habe auch einmal nachgefragt, was mit den Unterla-\n\ngen der Kulturr\u00e4ume geschieht. Die Antwort war: Im \n\nKulturraumgesetz sind diese nicht verankert. Im \u00dcbrigen \n\ngab es wohl fr\u00fcher auch mal Archivp\u00e4dagogen, die den \n\nBesucher f\u00fcr den kritischen Umgang mit Archivquellen \n\nsensibilisierten. \n\nNach dem, was wir im Verlauf des Untersuchungsaus-\n\nschusses \u201eNeonazistische Terrornetzwerke in Sachsen\u201c \n\nerlebt haben, bedarf es auch Aufkl\u00e4rung in Beh\u00f6rden, was \n\nman vielleicht nicht schreddern und der Nachwelt als \n\nUnterlagen erhalten sollte. Das ist die eine Seite der \n\nMedaille: die personelle Ausstattung. \n\nDie andere Seite sind die technischen M\u00f6glichkeiten, \n\nwenn wir in nicht so weiter Zukunft so etwas wie einen \n\nkostenfreien, transparenten, barrierefreien virtuellen \n\nLesesaal erm\u00f6glichen wollen. \n\nWie sieht die digitale Infrastruktur aus? Oft kommt der \n\nSachsenserver schon zum Erliegen, wenn ich einmal im \n\nUmweltportal surfen will. Stellen Sie sich die Unmengen \n\nvon Daten vor, die sachsenweit, in einem Archivportal \n\nDeutschlands oder sogar in der Umsetzung der europ\u00e4i-\n\nschen INSPIRE-Datenstrategie zu handeln sind. Daf\u00fcr \n\nsind gro\u00dfe Investitionen in den n\u00e4chsten Landeshaushal-\n\nten definitiv vorzusehen. \n\nBereits vor einem Jahr habe ich Schlussfolgerungen \n\nge\u00e4u\u00dfert, die mangels einer Open-Data-Strategie auch \n\nheute noch aktuell sind. Von einem breiten digitalen  \n\nZugang zu Daten sind wir in Sachsen meilenweit entfernt. \n\nDie Verwaltung muss endlich in die Lage versetzt werden \n\nzu handeln. \n\nZum Schluss komme ich auf mein Freiberger Bergarchiv \n\nzur\u00fcck. Auch das spielte in meiner Rede vor einem Jahr \n\neine Rolle, n\u00e4mlich das ROHSA-Projekt, Rohstoffe in \n\nSachsen. Wenn nicht viele Jahrhunderte vor uns kluge \n\nMenschen Unterlagen in ordentlicher Qualit\u00e4t bewahrt \n\nh\u00e4tten, w\u00fcrden wir sprichw\u00f6rtlich im Dunkeln tappen. \n\nHeute sitzen Fachleute zuhauf im Lesesaal des Bergar-\n\nchivs, dessen Nutzung so gro\u00dfen Zuspruch erf\u00e4hrt, dass \n\nniemand \u00fcber verk\u00fcrzte oder wegfallende \u00d6ffnungszeiten \n\nim Ansatz nachdenken darf. Der gro\u00dfe Anspruch des \n\ndigitalen Bergarchivs besteht zum Beispiel darin, den \n\nZugang zu Geodaten f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nJahr 2021 in die Wirklichkeit umzusetzen. Dann sollten \n\nschleunigst alle Geodaten haltenden Stellen der Landes-\n\nverwaltung diese einheitlichen Datenstrukturen auf einer \n\ngemeinsamen Plattform angehen. \n\nDas geht meines Erachtens nur durch eine einheitliche \n\nSteuerung, wo auch immer diese angesiedelt ist. Ich bin \n\nohnehin der Meinung, dass diese strategisch wichtige \n\nAufgabe in der Staatskanzlei besser aufgehoben w\u00e4re als \n\nnur in einem Fachministerium. Und last but not least, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, der Weg hin zu einer \n\nOpen-Data-Strategie oder einem Transparenzgesetz ist \n\noffensichtlich noch sehr, sehr lang. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat Frau \n\nKollegin Wilke das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben es hier mit einer \n\nZeitenwende zu tun. Frau Kliese sprach bereits von der \n\nArche Noah. Wer sich mit den Problemen der Digitalisie-\n\nrung in der \u00f6ffentlichen Hand besch\u00e4ftigt, der kann die \n\nProbleme durchaus auch analog der Zeitenrechnung vor \n\nund nach Christi Geburt strukturieren. \n\nSeit mehr als einem Vierteljahrhundert haben unsere \n\nSchreibmaschinen ausgedient; seitdem verf\u00fcgt auch der \n\nAmtsschimmel \u00fcber weitestgehend digitale Aktenbest\u00e4n-\n\nde. Die sind im Sinne einer Good Governance im Ein-\n\nklang mit dem Datenschutz und der Informationsfreiheit \n\nschnellstens allgemein und zentral zug\u00e4nglich zu machen \n\nmit einheitlichen Systemen und benutzerfreundlichen \n\nOberfl\u00e4chen. \n\nWas wir dabei nicht gebrauchen k\u00f6nnen, ist eine Zwei-\n\nklassengesellschaft, in der der Staat und seine Mitarbeiter \n\nohne unmittelbare pers\u00f6nliche und sachliche Betroffen-\n\nheit in den Spuren der B\u00fcrger herumspazieren k\u00f6nnen. \n\nSolch unkontrollierbarer Zugriff muss endlich aufh\u00f6ren \u2013 \n\nob sich die R\u00e4uber bezeichnenderweise nach der diebi-\n\nschen Elster nennen oder ob Schleierfahnder ohne richter-\n\nliche Erlaubnis im verd\u00e4chtig Tr\u00fcben fischen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5892 \n\nDie Digitalisierung der Archive ist also nicht nur eine \n\ntechnische, sondern auch eine Frage des Datenschutzes \u2013 \n\nneben allem Organisatorischen die eigentliche Herausfor-\n\nderung. Doch davon steht in dem Antrag der Regierungs-\n\nfraktionen kein Wort; denn die graue Vorzeit zu digitali-\n\nsieren ist gut und sch\u00f6n, aber au\u00dferordentlich personalin-\n\ntensiv und damit teuer \u2013 vor allem, wenn man sich nach \n\nalter b\u00fcrokratischer Sitte mehr mit der Abgrenzung von \n\nZust\u00e4ndigkeiten und Handlungsfeldern besch\u00e4ftigt. So \n\nsoll Sachsen Digital in f\u00fcnf strategischen Zielen mit \n\n15 Handlungsfeldern 106 konkrete Ma\u00dfnahmen verfol-\n\ngen, und das nach allen m\u00f6glichen internationalen Stan-\n\ndards. \n\nDas klingt gut, hat aber auch etliche Amtsschimmelfu\u00df-\n\nfesseln an internationalen Vorgaben, die dem Souver\u00e4n, \n\nalso uns Sachsen, die Handlungsspielr\u00e4ume verengen. Die \n\nVielflieger der internationalen Organisationen setzen die \n\nStandards, die wir nun zu realisieren haben. Mit nationa-\n\nler Selbstbestimmung hat das nichts mehr zu tun. \n\nSo kennen wir es von der EU und den geheimen Titelver-\n\neinbarungen. Immer wieder und auf allen Ebenen geht es \n\num die Unterwerfung unter die wiederkehrende Herr-\n\nschaft einer selbst ernannten Aristokratie, nicht etwa nur \n\nauf EU-Ebene, sondern international. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nWir haben eine Demokratie!) \n\n\u2013 Nein, Aristokratie. \u2013 H\u00e4tten wir also fr\u00fcher unsere \n\nSchularbeiten gemacht \u2013 denn die Digitalisierung ist ja \n\nkeine Entwicklung von gestern, sondern von vorgestern \u2013, \n\ng\u00e4be es heute mehr Spielr\u00e4ume. H\u00e4tte Sachsen den Zug \n\nder Zeit fr\u00fcher erkannt, m\u00fcssten wir jetzt nicht mit hohem \n\npersonellen und finanziellen Aufwand das Vers\u00e4umte \n\naufholen. Wir h\u00e4tten das viele Geld selbst verdienen \n\nk\u00f6nnen, mit Rechten und Lizenzen, m\u00f6glicherweise sogar \n\nmit der Hardware \u2013 das viele Geld, das wir nun den \n\nf\u00fchrenden Systemanbietern hinterhertragen m\u00fcssen \u2013; \n\ndenn eine erfahrene Arbeitskraft ben\u00f6tigt zum Scannen \n\nvon einem Regalmeter vergleichsweise homogener Akten \n\neine Woche. Homogene Akten, das sind \u00fcberwiegend \n\ngleiche Formate, wenige Heft- und B\u00fcroklammern, wenig \n\nd\u00fcnnes Durchschlagpapier. Wohlgemerkt sind die Unter-\n\nlagen dann als Bilder erfasst ohne die M\u00f6glichkeit einer \n\nVolltextrecherche. \n\nDie Stadtarchive und insbesondere die vier s\u00e4chsischen \n\nStaatsarchive mit ihren 90 Kilometern an stofflichen \n\nOriginalen m\u00fcssten zus\u00e4tzlich 100 Angestellte f\u00fcr je \n\n22 Jahre auf die Gehaltsliste setzen, ihre Personalst\u00e4rke \n\nsomit verdoppeln. Nicht gerechnet sind dabei die Kosten \n\nf\u00fcr Computer, Scanner, Software und Arbeitsr\u00e4ume. Das \n\nist durchaus eine Kraftanstrengung, die man mit mehr \n\nVoraussicht und rechtzeitiger Eigeninitiative bequemer \n\nh\u00e4tte haben k\u00f6nnen. \n\nGro\u00dfe Worte wie die von der s\u00e4chsischen Digitalisie-\n\nrungsstrategie unter dem Hohlraum Sachsen Digital \n\noffenbaren immer mehr, als sie zu verbergen suchen: \n\nSachsen hat die Zeitenwende verschlafen. K\u00f6nnen wir das \n\nmit einer Zustimmung belohnen? Schweren Herzens \n\nm\u00fcssen wir das, denn der Berg an Arbeit muss endlich \n\nangegangen werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nMeier; Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Mai dieses Jahres \n\nfand der 22. S\u00e4chsische Archivtag in Dresden statt. Dabei \n\nwurde unter anderem konstatiert oder vielmehr konster-\n\nniert festgestellt, dass die meisten Archive des Freistaates \n\nSachsen noch nicht f\u00fcr die Digitalisierung der Verwaltung \n\nger\u00fcstet sind. Es fehlt in fast allen Archiven an geeigneter \n\nInfrastruktur, um digitale Unterlagen zu archivieren. Rund \n\nein Drittel der Archive hat sich \u00fcberhaupt noch nicht mit \n\nder elektronischen Archivierung besch\u00e4ftigt. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir auch diesen Antrag, \n\nder dazu beitr\u00e4gt, dass wir Informationen zum aktuellen \n\nStand der Digitalisierung bekommen. Wir GR\u00dcNE \n\nwerden also diesem Antrag zustimmen. \n\nGleichwohl zwei Anmerkungen unsererseits: In Punkt 1.5. \n\nsoll die Staatsregierung dem Landtag dar\u00fcber berichten, \n\nwie es um die Fachkr\u00e4ftesituation der Archive im Frei-\n\nstaat Sachsen bestellt ist. In der Tat ist die Formulierung \n\netwas schwammig gew\u00e4hlt. Wenn Sie mit dieser Frage \n\ndarauf abzielen, wie viele Personen in den kommunalen \n\nArchiven arbeiten und welcher Fachkr\u00e4ftebedarf sich dort \n\nin den n\u00e4chsten Jahren abzeichnet, dann hoffe ich, dass \n\nsich die Staatsregierung nicht wieder auf ihre beliebte \n\nFormel zur\u00fcckzieht, dass sie dem Landtag \u00fcber Angele-\n\ngenheiten, die in die kommunale Selbstverwaltung fallen, \n\nnicht zur Auskunft verpflichtet ist. Dann bekommen wir \n\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt keine Informationen zu diesem Be-\n\nricht; aber wir lassen uns hier gern eines Besseren beleh-\n\nren. \n\nWenn Sie aber mit dieser Frage darauf abzielen, wie die \n\nPersonalsituation im S\u00e4chsischen Staatsarchiv aussieht, \n\ndann kann ich Ihnen heute schon antworten: bescheiden \n\nbis dramatisch, und das wissen allen voran Frau \n\nDr. Wettmann, aber auch diejenigen, die den Bericht der \n\nPersonalkommission bis zum Schluss gelesen haben. \n\nDarin steht n\u00e4mlich, dass bis zum Jahr 2030 98 der \n\n120 Bediensteten in den Ruhestand gehen \u2013 allein in den \n\nn\u00e4chsten drei Jahren 60 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD, \n\nsahen es \u00fcbrigens nicht f\u00fcr erforderlich an, hier das \n\nStaatsarchiv bei den Aufgaben mit Personal zu unterst\u00fct-\n\nzen. Allein in dieser Legislaturperiode wurden und wer-\n\nden neun kw-Vermerke vollzogen; das hei\u00dft, die Stellen \n\nwerden nicht wieder besetzt. Gleichzeitig \u2013 das kann man \n\nim Jahresbericht des Staatsarchives nachlesen \u2013 ist die \n\nNachbesetzung frei werdender Stellen schwieriger denn \n\nje, denn auf dem Arbeitsmarkt gibt es schlicht kein \n\nFachpersonal. Umso absurder ist es dann auch, dass im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5893 \n\nStaatsarchiv regelm\u00e4\u00dfig den ausgebildeten Fachangestell-\n\nten f\u00fcr Medieninformationsdienste keine dauerhafte \n\nberufliche Perspektive geboten werden kann. Wenn ein \n\nStaat eigenes Fachpersonal ausbildet, dies dann aber nicht \n\nbesch\u00e4ftigt, dann ist das doch wirklich ein komplettes \n\nVersagen der Personalpolitik in diesem Land. \n\nWir GR\u00dcNE haben hier einen konkreten Vorschlag im \n\nletzten Doppelhaushalt eingebracht. Um diese Altersab-\n\ng\u00e4nge zumindest abzufedern, haben wir gesagt, es gibt \n\ndrei bis vier befristete Stellen. Aber selbst das haben Sie \n\nin den Haushaltsverhandlungen mit einem Handstreich \n\nabgelehnt. Es w\u00e4re gut gewesen, wenn Sie unserem \n\nAntrag schon im letzten Haushaltsverfahren gefolgt w\u00e4ren \n\n\u2013 statt Ihres jetzigen Eintretens f\u00fcr die s\u00e4chsischen Archi-\n\nve und des Betonens der Richtigkeit der Digitalisierung \n\ndes Archivguts \u2013; dann m\u00fcssten Sie heute nicht feststel-\n\nlen, dass das S\u00e4chsische Staatsarchiv bei seinen Aufgaben \n\nim Regen stehengelassen wurde und die Beratung \u00f6ffent-\n\nlicher und nicht staatlicher Archive nur noch im geringen \n\nUmfang wahrnehmen kann. \n\nSollte sich also hier ein Defizit bei der Aus\u00fcbung der \n\nBeratungsaufgaben im Bericht ergeben, dann ist ganz klar \n\ndie defizit\u00e4re Personalpolitik hier in diesem Land daf\u00fcr \n\nverantwortlich. \n\nAber noch ein zweiter Punkt: Ihre Forderung nach einem \n\nLandesprogramm Digitalisierung Archive \u2013 Punkt 2 \u2013 \n\nsteht meines Erachtens ein bisschen im Widerspruch zu \n\nIhrer Absichtserkl\u00e4rung, die Sie am Montag hier vorge-\n\nbracht haben, in der Sie gesagt haben, Sie wollen die Zahl \n\nder F\u00f6rderantr\u00e4ge reduzieren. Aber Papier ist ja geduldig. \n\nWir GR\u00dcNE sehen tats\u00e4chlich einen hohen F\u00f6rderbedarf \n\n\u2013 aber vor allem, was die Einstellung von Personal angeht \n\n\u2013, und daf\u00fcr ist ein Landesprogramm wegen seiner \n\nzeitlichen Begrenzung eher ungeeignet. \n\nIch verkn\u00fcpfe mit der Zustimmung zu Ihrem Antrag \n\nwirklich die Hoffnung, dass Sie im Ergebnis des Berichts \n\nendlich konsequent f\u00fcr eine an den Aufgaben orientierte, \n\nausreichende personelle Ausstattung der Archive sorgen. \n\nWir werden Sie in den Beratungen \u00fcber den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt hier gern beim Wort nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier \n\nschloss die Redereihe f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ab. \n\nJetzt kommt die Staatsregierung zu Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Ulbig. Das Pult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! F\u00fcr den vorliegenden Antrag h\u00e4tte es kaum \n\neinen besseren Zeitpunkt geben k\u00f6nnen; denn in diesem \n\nJahr ist in Sachen Staatsarchiv und s\u00e4chsisches Archivwe-\n\nsen generell eine ganze Menge passiert. Wir konnten \n\ninsbesondere im Staatsarchiv einiges auf die Beine \n\nstellen. \n\nIch pers\u00f6nlich bin gleich sieben Mal bei Veranstaltungen \n\nauf der Archivstra\u00dfe gewesen \u2013 anl\u00e4sslich des Reforma-\n\ntionsjubil\u00e4ums, aber auch, gemeinsam mit dem Landtags-\n\npr\u00e4sidenten, wegen des Umzugs des Landtagsarchivs. \n\nDaneben ist auch im Bereich der Digitalisierung wieder \n\nviel vorangekommen. Heute wird schlichtweg erwartet, \n\ndass wichtige Informationen jederzeit und schnell auf \n\nLaptop und Co. verf\u00fcgbar sind, gerade wenn es um jene \n\nfundierten Daten und Quellen geht, die ich immer gern als \n\nR\u00fcckspiegel unserer Demokratie betrachte. In Sachsen \n\nhaben wir uns sehr fr\u00fch dieser Aufgabe gestellt. \n\nJetzt bitte ich alle diejenigen, die hier nur mit Kritik \n\nunterwegs gewesen sind, die Ohren zu spitzen. Ich erinne-\n\nre Sie daran: Seit 2013 verf\u00fcgt der Freistaat als eines der \n\nersten deutschen L\u00e4nder \u00fcber ein elektronisches Staatsar-\n\nchiv und sichert so dauerhaft und rechtskonform seine \n\nj\u00fcngsten staatlichen \u00dcberlieferungen. \n\nAnsonsten sprechen folgende Zahlen f\u00fcr sich: \n\n2,4 Millionen Erschlie\u00dfungsdatens\u00e4tze auf \u00fcber rund \n\n104 000 Meter Archivgut sind bereits auf sachsen.de und \n\nanderen Portalen zu finden. Allein 2017 wurden bisher \n\nbeachtliche 17 Millionen Digitalisate von Akten, Karten, \n\nPl\u00e4nen erstellt sowie circa 1 000 Stunden Video- und \n\n940 Stunden Audiomaterial. \n\n700 000 Euro F\u00f6rdermittel der Deutschen Forschungsge-\n\nmeinschaft konnten f\u00fcr digitalen Content eingeworben \n\nwerden. In den Haushaltsjahren 2017/2018 gibt es weitere \n\nVerbesserungen f\u00fcr die IT-Infrastruktur, jeweils \n\n560 000 Euro. Das ist ein Pfund, mit dem sich eine ganze \n\nMenge bewegen l\u00e4sst. \n\nEs wird jetzt darum gehen, die fortlaufende Digitalisie-\n\nrung von Archivgut und die konsequente Anpassung der \n\ntechnischen Infrastruktur weiter voranzubringen. 2018 \n\nwerden mein Haus und der S\u00e4chsische Staatsbetrieb \n\nInformatik Dienste daher damit beginnen, die bestehende \n\ntechnische Infrastruktur anzupassen und so den Online-\n\nZugang zu vereinfachen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Digitalisierung unserer \n\nArchivg\u00fcter ist nat\u00fcrlich auch eine Aufgabe, der sich die \n\nKommunalarchive stellen m\u00fcssen. Ich sage deshalb sehr \n\ndeutlich \u2013 und das an allen Stellen \u2013: Gerade auf kommu-\n\nnaler Ebene m\u00fcssen Fachkompetenz und Infrastrukturen \n\ngeb\u00fcndelt werden. \n\nGerade beim Aufbau eines elektronischen Kommunalar-\n\nchivs w\u00e4re das Zusammenwirken der s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen ein erster wichtiger Schritt. Wenn Frau Dr. Pinka \n\nvon Freiberg spricht, kann ich ein positives Beispiel aus \n\nPirna erw\u00e4hnen. Dort gibt es einen Archivverbund, ein \n\ninterkommunales Archiv, womit die Zusammenarbeit \n\ndeutlich erleichtert wurde. \n\nVoraussetzung, um ein kommunales Archiv im Bereich \n\nder IT voranzubringen, ist au\u00dferdem, dass grundlegende \n\norganisatorische und technische Strukturen vorhanden \n\nsind. Das ist einfach die notwendige Basis. Deshalb haben \n\nwir hier zahlreiche Hebel in Bewegung gesetzt. Kommu-\n\nnale Spitzenverb\u00e4nde, Staatsarchiv und SMI haben im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5894 \n\nJahr 2017 ein Projekt begonnen, durch das in vier Jahren \n\nein elektronisches Kommunalarchiv eingerichtet werden \n\nsoll. Dank einer \u00c4nderung im Finanzausgleichsgesetz \n\nstehen hierf\u00fcr 2,4 Millionen Euro aus dem kommunalen \n\nFinanzausgleich zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Digitalisierung \n\nvon Archivgut und elektronische Archivierung sind \n\nzentrale Daueraufgaben. Sie gleichen Mittelstreckenl\u00e4u-\n\nfen, f\u00fcr die das s\u00e4chsische Archivwesen derzeit fit ge-\n\nmacht wird. \n\nDeswegen folgende drei Punkte als Zusammenfassung: \n\nErstens. Beim elektronischen Staatsarchiv ist das Ziel der \n\nUmsetzung erreicht. Bei der Digitalisierung von staatli-\n\nchem Archivgut sind wir \u2013 zweitens \u2013 auf sehr gutem \n\nWege. Drittens. Den Kommunen stehen mit der B\u00fcnde-\n\nlung fachlicher Kompetenzen und der Schaffung gemein-\n\nsamer Organisationsformen Wege zur Verf\u00fcgung, ihre \n\nallgemeine Archivarbeit zu optimieren und elektronische \n\nGro\u00dfvorhaben anzupacken. Das Projekt des elektroni-\n\nschen Kommunalarchivs ist vielversprechend. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Staatsmi-\n\nnister Ulbig kommen wir nun zum Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktionen CDU und SPD. Bitte, Frau \n\nKollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr die teilweise \n\nsehr fundierte Auseinandersetzung mit unserem Antrag. \n\nZun\u00e4chst zu Katja Meier: Unser Antrag zielt nat\u00fcrlich \n\nnicht darauf, keine Informationen zu erhalten; sonst \n\nw\u00fcrden wir ihn nicht stellen. Er soll f\u00fcr uns vielmehr eine \n\nGrundlage sein. Wenn wir das Landesprogramm zur \n\nDigitalisierung der Archive haben wollen \u2013 wir wollen es; \n\nauch wenn es Papier ist, halten wir es in diesem Punkt f\u00fcr \n\nsinnvoll \u2013, ben\u00f6tigen wir genau diese Bestandsaufnahme. \n\nFrau Dr. Pinka, gehen Sie bitte davon aus, dass wir uns im \n\nVorfeld nat\u00fcrlich eingehend mit den Archiven befasst \n\nhaben. Wir waren vor Ort, auch im l\u00e4ndlichen Raum, und \n\nhaben uns mit den Leuten, die dort arbeiten, unterhalten. \n\nIch habe das in meiner Rede nicht explizit erw\u00e4hnt, weil \n\nes selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir uns, wenn wir den \n\nArchiven helfen wollen, vorab dar\u00fcber informieren, was \n\nf\u00fcr sie tats\u00e4chlich hilfreich ist. \n\nDass Geld allein nicht hilft, sondern dass wir auch Fach-\n\nkr\u00e4fte brauchen, die diese Arbeit im IT-Bereich \u00fcberhaupt \n\nmachen k\u00f6nnen, haben Sie als Kritikpunkt angesprochen. \n\nAuch ich hatte in meiner Rede schon erw\u00e4hnt, dass dieser \n\nPunkt eine besondere Herausforderung f\u00fcr die Zukunft \n\nsein wird. \n\nAls sehr interessanten Aspekt Ihrer Rede empfand ich den \n\nHinweis auf die p\u00e4dagogischen Kr\u00e4fte, die die Archivar-\n\nbeit unterst\u00fctzen, damit junge Menschen \u00fcberhaupt \n\nbef\u00e4higt werden, mit Quellen kritisch umzugehen bzw. in \n\neinem Archiv zu arbeiten. \u00dcber diesen Punkt haben auch \n\nwir schon nachgedacht. Wir hoffen, dass er im Zuge des \n\nhier angesto\u00dfenen Prozesses noch einflie\u00dfen kann. \n\nF\u00fcr uns ist dieser Antrag einfach ein Anlass, auf das \n\nThema Archive im Zuge des gesellschaftlichen Wandels \n\nzu schauen. Dieser \u2013 konkret: die Digitalisierung \u2013 \n\nvollzieht sich sehr intensiv. Es gilt, eine hohe Datenmenge \n\nzu bew\u00e4ltigen. Nat\u00fcrlich kann der vorliegende erste \n\nAntrag dazu noch nicht das gesamte Thema heilen. Aber \n\nwir haben sehr wohl im Blick, dass die Bew\u00e4ltigung mit \n\nPersonal- und sonstigen Ressourcen verbunden ist. \n\nDeswegen sind f\u00fcr uns die Bestandsaufnahme und der \n\ndeskriptive Teil sehr wichtig. \n\nWir danken Ihnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Hanka Kliese \n\nmit dem Schlusswort der einbringenden Fraktionen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nder Drucksache 6/11347 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Antrag in der Drucksache 6/11347 beschlos-\n\nsen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nKinderrechte endlich im Grundgesetz verankern! \n\nDrucksache 6/11397, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, \n\nStaatsregierung. \n\nDie einbringende Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet durch \n\nFrau Kollegin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kinder haben eigene \n\nRechte. Das hat nicht nur das Bundesverfassungsgericht \n\nbereits festgestellt, sondern viele Vereine, NGOs und \n\nandere gesellschaftliche Akteure k\u00e4mpfen schon viele \n\nJahre f\u00fcr die Aufnahme der Kinderrechte in das Grundge-\n\nsetz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5895 \n\nJetzt hat das Land Brandenburg mit Unterst\u00fctzung durch \n\nTh\u00fcringen, Berlin und Bremen in den Bundesrat einen \n\nAntrag eingebracht, der die Bundesregierung auffordert, \n\neinen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Grundgesetzes \n\nvorzulegen, der die verfassungsrechtliche Verankerung \n\nvon Kinderrechten vorsieht, um die Rechtsstellung und \n\ndas besondere Schutzbed\u00fcrfnis von Kindern klar zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\nMeine Fraktion fordert mit diesem Antrag die Landesre-\n\ngierung auf, sich im Bundesrat dieser Forderung anzu-\n\nschlie\u00dfen, um endlich die Rechtsstellung und die beson-\n\nderen Schutzbed\u00fcrfnisse von Kindern klarer zu verankern. \n\nKinderrechte brauchen endlich einen offiziellen und \n\nverbindlichen Status. Kinder sind keine kleinen Erwach-\n\nsenen. Sie brauchen zus\u00e4tzliche F\u00f6rder- und Schutzrechte. \n\nDeshalb reichen die allgemeinen Menschenrechte f\u00fcr \n\nKinder nicht aus. Gleichzeitig m\u00fcssen Kinder allzu oft \n\nmit den Rahmenbedingungen zurechtkommen, welche \n\nihnen die Erwachsenen vorgeben. \n\nIn den letzten 28 Jahren wurde von verschiedenen Ver-\n\nb\u00e4nden und Initiativen immer wieder versucht, diese \n\nGrundgesetz\u00e4nderung zu erreichen. Es handelt sich hier \n\nnicht um den ersten Antrag, der zu diesem Thema im \n\nBundesrat auf der Tagesordnung steht, und es ist auch \n\nnicht das erste Mal, dass wir das Thema als Landtagsfrak-\n\ntion aufgreifen. Schon im November 2014 hatten wir \n\nanl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums der UN-Kinderrechtskonvention \n\neinen Antrag mit dem Titel \u201e25 Jahre UN-Kinderrechts-\n\nkonvention\u201c eingebracht. Schon in diesem Antrag forder-\n\nten wir, dass sich die Landesregierung im Rahmen einer \n\nGesetzesinitiative im Bundesrat f\u00fcr die Verankerung der \n\nKinderrechte im Grundgesetz einsetzen soll. Die Staatsre-\n\ngierung empfahl damals, den Antrag abzulehnen. \n\nDies macht deutlich, dass die Staatsregierung den grund-\n\nlegenden Gedanken der Kinderrechtskonvention bis heute \n\nnicht verinnerlicht hat. Aber ich wiederhole den Grundge-\n\ndanken gerne noch einmal. Kinder sind gleichberechtigte \n\nMitglieder unserer Gesellschaft und haben als eigenst\u00e4n-\n\ndige Pers\u00f6nlichkeiten mit eigener W\u00fcrde einen Anspruch \n\nauf Individualit\u00e4t und Anerkennung. Dass es sich nicht \n\nallein um die Forderungen einzelner Parteien handelt, \n\nzeigt auch, dass die Justizministerkonferenz im Herbst \n\n2016 den Vorschlag der Jugend- und Familienminister-\n\nkonferenz begr\u00fc\u00dfte, in einer gemeinsamen Bundes- und \n\nL\u00e4nderarbeitsgruppe einen Formulierungsvorschlag f\u00fcr \n\ndie Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz zu \n\npr\u00fcfen. \n\nDerzeit ber\u00fccksichtigt das Grundgesetz als leitendes, \u00fcber \n\nallen anderen in Rechtsnormen stehendes Gesetz das \n\nKindeswohl und die Kinderrechte nur unzureichend. Im \n\nGrundgesetz finden Kinder zwar im Rahmen des Arti-\n\nkels 6 Erw\u00e4hnung, sind dort jedoch keine origin\u00e4ren \n\nRechtsobjekte, sondern nur Regelungsgegenstand der \n\nNorm. Unicef und das Aktionsb\u00fcndnis \u201eKinderrechte ins \n\nGrundgesetz\u201c haben einen klaren Formulierungsvorschlag \n\nerarbeitet. \n\nErstens. Jedes Kind hat das Recht auf F\u00f6rderung seiner \n\nk\u00f6rperlichen und geistigen F\u00e4higkeiten zur bestm\u00f6glichen \n\nEntfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit. \n\nZweitens. Die staatliche Gemeinschaft achtet, sch\u00fctzt und \n\nf\u00f6rdert die Rechte des Kindes, sie unterst\u00fctzt die Eltern \n\nbeim Erziehungsauftrag. \n\nDrittens. Jedes Kind hat das Recht auf Beteiligung in \n\nAngelegenheiten, die es betreffen. Seine Meinung ist \n\nentsprechend seinem Alter und seiner Entwicklung in \n\nangemessener Weise zu ber\u00fccksichtigen. \n\nViertens. Dem Kindeswohl kommt bei allem staatlichen \n\nHandeln, das die Rechte und Interessen von Kindern \n\nber\u00fchrt, vorrangige Bedeutung zu. \n\nAuch wir in Sachsen k\u00f6nnen den Blick nicht davor \n\nverschlie\u00dfen, dass der Freistaat nicht perfekt ist, wenn es \n\num die Umsetzung der Kinderrechtskonvention geht. \n\nImmerhin leben im Freistaat viele Kinder in Armut. Wir \n\nhaben in den letzten Jahren mehrmals darauf hingewiesen, \n\nwie beispielsweise im Antrag \u201eKinderarmut im Freistaat \n\nSachsen gemeinsam beseitigen\u201c, welchen Sie im Mai \n\nabgelehnt haben. Meine Kollegin Frau Schaper wird Sie \n\nin der zweiten Runde nochmals auf die sozialen Probleme \n\nvon Kindern in Sachsen hinweisen. \n\nEs gibt in unserer Umgebung weitere Probleme, bei denen \n\nviel zu oft weggeschaut wird. Es reicht ein kleiner Blick \n\nins deutsch-tschechische Grenzgebiet, dass das im Jahr \n\n2000 von Deutschland unterzeichnete sogenannte Kinder-\n\nhandelprotokoll, welches ein Zusatzprotokoll der Kinder-\n\nrechtskonvention ist, eine st\u00e4rkere Verankerung im \n\nGrundgesetz dringend braucht. Die Arbeit gegen Kinder-\n\nprostitution ist momentan ein Kampf gegen Windm\u00fchlen. \n\nDas h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass man sich auf \n\nbeiden Seiten der Grenze schwer tut, dieses Problem \n\nerkennen zu wollen. Eine Aufnahme auch dieser Punkte \n\nw\u00e4re ein wichtiges Signal in Richtung unserer Nachbarn, \n\nsich endlich konsequenter f\u00fcr das Wohl der Kinder \n\neinzusetzen und gleichfalls eine st\u00e4rkere Selbstverpflich-\n\ntung f\u00fcr Sachsen. \n\nTrotz wichtiger Reformen in der Vergangenheit kommt es \n\nimmer wieder zu Gef\u00e4hrdungen durch Vernachl\u00e4ssigung \n\noder Gewalt. Im Gegensatz zum jetzigen Zustand k\u00f6nnte \n\nbei einer Verletzung von in der Verfassung verankerten \n\nRechten endlich Verfassungsbeschwerde erhoben werden. \n\nDas f\u00fchrt zu einer deutlichen St\u00e4rkung der Rechte von \n\nKindern und Jugendlichen. F\u00fcr die Kinder br\u00e4chte eine \n\nsolche Verankerung einige Vorteile in weiteren Lebensbe-\n\nreichen, vor allem aber w\u00fcrde es die Rolle der Eltern und \n\ndes Staates bei der Wahrnehmung der Rechte und Pflich-\n\nten f\u00fcr Kinder, sich st\u00e4rker am Kindeswohl zu orientieren, \n\nneu definieren. \n\nMit einer entsprechenden Aufnahme von Kindergrund-\n\nrechten w\u00fcrde sich auch die Bedeutung bereits bestehen-\n\nder Artikel im Grundgesetz wandeln. So w\u00e4re die im \n\nArtikel 6 festgehaltenen Befugnisse der Eltern gegen\u00fcber \n\nden Kindern dann vor allem als Recht der Kinder auf \n\nErziehung und Pflege zu verstehen. Eine Aufnahme der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5896 \n\nKinderrechte ins Grundgesetz wird sicherlich keinem \n\nKind in einer akuten Notlage helfen. Es ist auch kein \n\nSchutzschild gegen Gewalt an Kindern. Jedoch ist klar, \n\ndass die Aufnahme eines entsprechenden Artikels ein \n\nstabiles Fundament f\u00fcr eine gute Kinder- und Jugendpoli-\n\ntik bilden w\u00fcrde. \n\nBevor Sie jetzt wieder Gr\u00fcnde suchen, um unseren Antrag \n\nabzulehnen, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass sich diese \n\nForderungen auch in den Wahlprogrammen von SPD und \n\nCDU wiederfinden. So zitiere ich aus dem Programm der \n\nCDU: \u201eAuch Kinder brauchen einen besonderen Schutz. \n\nDer Schutz der Kinder hat f\u00fcr uns Verfassungsrang. \n\nDeshalb werden wir ihre Rechte ins Grundgesetz aufneh-\n\nmen.\u201c In diesem Sinne k\u00f6nnen Sie, liebe CDU-Fraktion, \n\ngern unserem Antrag zustimmen, denn er stimmt mit \n\nIhrem Wahlprogramm \u00fcberein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Pfau, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit dem Antrag wird die \n\nForderung aufgestellt, die Kinderrechte in das Grundge-\n\nsetz, also in unsere bundesdeutsche Verfassung aufzu-\n\nnehmen. Also soll die Bundesregierung Vorschl\u00e4ge \n\nmachen, wie die Rechtsstellung und das Schutzbed\u00fcrfnis \n\nder Kinder klarer zum Ausdruck gebracht werden k\u00f6nnen. \n\nSo schreibt der Antrag. Dazu meine Frage: Wo fehlt im \n\nGrundgesetz die Rechtsstellung der Kinder und wo muss \n\ndas Schutzbed\u00fcrfnis speziell der Kinder klarer \u2013 so der \n\nAntrag \u2013 zum Ausdruck gebracht werden? Dazu gibt der \n\nAntrag, wenn man sich das vor Augen f\u00fchrt, gar keine \n\nAntwort. Es wird nur allgemein darauf hingewiesen, dass \n\nman das tun soll. Die \u00c4nderungen im Grundgesetz m\u00fcs-\n\nsen \u00fcbrigens durch den Bundestag erfolgen. Eine \u00c4nde-\n\nrung der S\u00e4chsischen Verfassung wollen wir, das haben \n\nwir uns immer zur Pr\u00e4misse gemacht, mit Bedacht vor-\n\nnehmen. \n\nDas Grundgesetz ist unser gro\u00dfer Rahmen. Das sind die \n\n\u201ezehn Gebote\u201c, die wir uns als Deutsche gegeben haben. \n\nDas sind Freiheitsrechte, Gleichheitsrechte und das sind \n\ndie Rechte und Pflichten der Menschen. Das sind alles \n\nPunkte, Frau Pfau, die Sie f\u00fcr die Kinder angesprochen \n\nhaben. Das sind n\u00e4mlich Jedermannsrechte und sie gelten \n\nf\u00fcr alle, Kinder, Alte jeglicher Couleur. Diese Rechte \n\nsind, wenn Sie das konsequent umgekehrt subsumieren, \n\nallesamt auch Kinderrechte. Sie sind im Grundgesetz \n\nenthalten. Die Kinder sind jetzt schon Grundrechtstr\u00e4ger. \n\nSie sind wie alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit diesen \n\nGrundrechten ausgestattet. F\u00fcr wen wollen Sie also noch \n\netwas klarstellen? Was hier begehrt wird, ist, zumindest \n\nauf den ersten Blick, eine Symbolpolitik und vom Grund-\n\nsatz her v\u00f6llig nachvollziehbar, und ich finde sie auch \n\nrichtig. Nur, und das ist meine Auffassung, geh\u00f6rt sie \n\nnicht ins Grundgesetz. Das Grundgesetz muss dort diese \n\nStellung nicht erl\u00e4utern. Daf\u00fcr ist meiner Ansicht nach \n\nder Grundgesetz nicht der richtige Ort. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie Forderung, die Sie aufstellen, kann man einfachge-\n\nsetzlich regeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl n\u00e4hert \n\nsich mit einem gewaltigen Buch. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Die erste H\u00e4lfte ist ge-\n\nschafft, Herr Bartl. Herzlichen Dank. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege Modschiedler. Meinen Sie, \n\ndass wir seinerzeit gefehlt haben, als wir Kinderrechte in \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung geschrieben haben? Expressis \n\nverbis in Artikel 9. War der Kinder- und Jugendschutz \n\n\u00fcberfl\u00fcssig oder war es ein Fehler, dass wir es in die \n\nS\u00e4chsische Verfassung aufgenommen haben, Herr Kolle-\n\nge? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, zur Erl\u00e4uterung. \n\nWir beide haben unterschiedliche Auffassungen, was man \n\nin eine Verfassung reinschreibt. Das machen wir regelm\u00e4-\n\n\u00dfig wieder, es macht auch Spa\u00df, nur leider ist es heute \n\nschon ein bisschen sp\u00e4t. Ich bin nicht daf\u00fcr, deklarato-\n\nrisch alles in eine Verfassung zu packen, sondern ich bin \n\nein Rahmengesetzgeber, der sagt, das Grundrecht ist ein \n\nJedermannsrecht und dort ist alles drin, und ich muss \n\nnicht noch Weiteres erl\u00e4utern. Wenn ich das Weitere \n\nerl\u00e4utere \u2013 dazu komme ich gleich \u2013, kriegen wir ein \n\nanderes Problem. Dazu werde ich gleich etwas ausf\u00fchren. \n\nSie k\u00f6nnen es reinschreiben, ich h\u00e4tte es nicht getan, aber \n\nes ist nicht falsch. Okay? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die gesamte CDU hat zuge-\n\nstimmt. Immerhin. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das ist ja auch sch\u00f6n. Es \n\n\u00e4ndert aber nichts an der Tatsache, dass wir unterschiedli-\n\ncher Auffassung sein k\u00f6nnen und Unterschiedliches in ein \n\nGrundrecht packen wollen. Gut. \n\nAlso. Schauen wir uns einmal die Intention des Antrag-\n\nstellers an, wie ich sie verstehe. \n\nWenn wir das Grundgesetz jetzt \u00e4ndern, dann immer auch \n\ndie Rechte f\u00fcr alle B\u00fcrger. Wenn wir speziell die Kinder \n\nnoch einmal klarer zum Ausdruck bringen wollen \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5897 \n\nwar die Intention \u2013, was die bestehenden Grundrechte f\u00fcr \n\nuns bedeuten, dann verlassen wir, Herr Bartl, das ist \n\nmeine Auffassung, den Sinn und Zweck des Grundgeset-\n\nzes und beginnen mit einer Einzelfallregelung, also mit \n\neiner deklaratorischen Einzelfallerl\u00e4uterung. \n\nDann m\u00fcsste Gleiches und \u00c4hnliches f\u00fcr alle Personen \n\nund auch f\u00fcr alle Altersgruppen im Grundgesetz wiede-\n\nrum klarer zum Ausdruck gebracht werden. Wenn nicht, \n\ndann werden ja \u2013 in Ihrem Antrag findet sich dazu nichts \n\n\u2013 wieder verschiedene Gruppen benachteiligt, weil ich \n\neinen Teil konkret nenne und den anderen Teil nenne ich \n\nwiederum nicht mehr. \n\nEs war der Sinn der Verfassungsv\u00e4ter, genau das nicht zu \n\ntun. Das ist doch aber nicht die Intention Ihres Antrags. \n\nWollen Sie irgendjemanden benachteiligen? Das kann ich \n\nmir bei Ihnen nicht vorstellen. \n\nAlso. Gehen wir noch einmal einen Schritt weiter. Mit der \n\ndem Antrag zugrunde liegenden Intention w\u00fcrden wir uns \n\naufschwingen, einen Rahmen daf\u00fcr festzulegen, was die \n\nbestehenden Grundrechte f\u00fcr die Kinder zu bedeuten \n\nhaben. Wir w\u00fcrden damit diese Rechte in ein enges \n\nKorsett zw\u00e4ngen, also Einzelfallregelungen treffen, und \n\ndadurch letztlich wieder beschneiden. \n\nWir w\u00fcrden aber auch unweigerlich \u2013 das ist ein gro\u00dfes \n\nProblem \u2013 die Balance im Zusammenspiel der Rechte der \n\nKinder und der Rechte der Familie aus dem Gleichge-\n\nwicht bringen und die Rechte der Familie damit auch \n\nnoch beschr\u00e4nken. Das wollen wir doch gar nicht. \n\nUns sind unsere Grundrechte so wertvoll und es ist uns \n\nauch so wichtig, dass wir diese nicht mutwillig oder auch \n\nfahrl\u00e4ssig oder auf die Schnelle verantwortungslos be-\n\nschr\u00e4nken. Damit w\u00fcrden wir sie auch entwerten. \n\nIn der Justizministerkonferenz \u2013 Frau Pfau, Sie hatten es \n\nangesprochen \u2013 vom 17. November 2016 haben sich die \n\nJustizminister daf\u00fcr ausgesprochen. Sie wollten pr\u00fcfen, \n\nob, wie und wo die Kinderrechte verankert werden sollen \n\nund k\u00f6nnen. Das Ergebnis des Pr\u00fcfauftrags haben wir \n\nnoch gar nicht. Es gibt eine Arbeitsgruppe. Ich w\u00fcrde \n\nvorschlagen, dass wir erst einmal das Ergebnis dieser \n\nArbeitsgruppe abwarten und dann mit Bedacht an das \n\nErgebnis herangehen und dieses er\u00f6rtern. \n\nDie Kinder und ihre Rechte sind uns zu wichtig, als sie \n\ndadurch zu entwerten, dass man schnell einmal ein \n\ngrunds\u00e4tzlich bestehendes Verh\u00e4ltnis klarer stellen will. \n\nDas steht im Antrag. Ich m\u00f6chte es einfach nur klarer \n\nstellen. Das Gegenteil von gut gemeint ist \u2013 und gut \n\ngemeint ist es \u2013, dass es nicht gut gemacht ist. \n\nWir stehen zu den im Grundgesetz verankerten Grund-\n\nrechten unserer Kinder, die bereits vorhanden sind. \n\nDeswegen werden wir diesem Antrag gerade aus dem \n\nRespekt heraus vor den Grundrechten der Kinder nicht \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen  \n\nModschiedler folgt jetzt Frau Kollegin Pfeil-Zabel. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\ntritt an ein Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, Frau Kollegin Pfeil-Zabel. Ich sehe \n\ngerade, es deutet sich eine Kurzintervention an. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch habe einfach auf Herrn Kollegen Modschiedler und \n\nauf dessen Beitrag insoweit zu erwidern, dass in dem \n\nAntrag ganz klar gesagt wird, worum es uns geht, neben-\n\nbei bemerkt auch den L\u00e4ndern, die es in den Bundesrat \n\neingebracht haben, die sich dabei auch etwas gedacht \n\nhaben. \n\nEs geht darum, es in der Verfassung endlich einmal \n\nvoneinander zu entkoppeln, dass Kinder gewisserma\u00dfen \n\nnur \u00fcber Eltern oder \u00fcber Erziehungsrechtstr\u00e4ger ge-\n\nsch\u00fctzt werden, und Kinder mit eigenen origin\u00e4ren \n\nRechten in die Verfassung aufzunehmen. Das ist letzten \n\nEndes Sinn und Zweck der Regelung. Es ist auch das \n\nRegelungsziel, das die L\u00e4nder, die es in den Bundesrat \n\neingebracht haben, beschreiben. \n\nEs ist zumindest einen Disput wert, dass sich die Rechte \n\nvon Kindern wie vor 30, 40, 50 Jahren nur davon ableiten, \n\nwas Eltern gestatten oder was ihnen andere Erziehungs-\n\ntr\u00e4ger zugestehen. Sie haben origin\u00e4re, eigene Rechte. \n\nDas hat auch die UNO mit der Kinderrechtskonvention \n\nfestgestellt. Da wir der UNO angeh\u00f6ren, sind wir in der \n\nUmsetzung eigentlich in der Pflicht, etwas zu tun. \n\nMitnichten k\u00f6nnen wir sagen, ich habe keinen Geschmack \n\ndaf\u00fcr und es ist nicht unbedingt mein Ansatz, sondern wir \n\nsind eigentlich in der Pflicht, die UNO-Kinderrechts-\n\nkonvention umzusetzen \u2013 endlich, nachdem schon zwei \n\nJahrzehnte ins Land gegangen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Kollege Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Schade, dass ich mich \n\nwiederholen muss. Ich sagte gerade, dass es sich um \n\nJedermannsrechte handelt, dass es eine Balance gibt, dass \n\nsich unsere Verfassungsv\u00e4ter \u2013 ich sage auch Verfas-\n\nsungsm\u00fctter; ja, ich habe dazugelernt, Frau Kollegin \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD: Danke!) \n\nweitreichende Gedanken gemacht haben und dass unser \n\nGrundgesetz genau das hergibt. Dass man andere Sachen \n\nnoch zus\u00e4tzlich hineinschreiben kann, ist klar. Aber zu \n\nbehaupten, dass wir eine Menschenrechtskonvention \n\nh\u00e4tten, aber f\u00fcr die Kinder nichts t\u00e4ten und dass das \n\nGrundgesetz das nicht herg\u00e4be, ist schlichtweg falsch. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter. \n\nFrau Kollegin Pfeil-Zabel, Sie k\u00f6nnen jetzt sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5898 \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, der Antrag \n\nder Fraktion der LINKEN macht es mir heute nicht ganz \n\nleicht und wahrscheinlich h\u00e4tte ich es besser den Juristen \n\n\u00fcberlassen sollen. Ich gebe ganz ehrlich zu, auch ich bin \n\nder Meinung, wir m\u00fcssen Kinderrechte st\u00e4rken. Es ist \n\nauch mir eine Herzensangelegenheit. \n\nJa, auch ich bin der Meinung, dass das Land Sachsen eine \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung des Grundgeset-\n\nzes unterst\u00fctzen oder gar selbst ergreifen sollte. \n\nAuch ich sehe die Notwendigkeit, das Recht eines jeden \n\nKindes auf F\u00f6rderung seiner Entwicklung im Grundgesetz \n\nzu verankern. \n\nAuch ich bin der Meinung, dass die besondere Ber\u00fcck-\n\nsichtigung des Kindeswohls beim Handeln des Staates \n\nund die Beachtung des kindlichen Willens bei allen \n\nBelangen, die es betreffen, sichergestellt werden muss. \n\nRichtig ist \u2013 Herr Modschiedler ist darauf eingegangen \u2013, \n\ndass im Grundgesetz bereits einige Aussagen \u00fcber Kinder \n\nzu finden sind. In Artikel 6 wird geregelt, wer verpflichtet \n\nist, f\u00fcr die Erziehung Sorge zu tragen, wann sie ihm \n\nentzogen wird, wenn er versagt hat, und dass Kinder \n\nunabh\u00e4ngig vom Familienstand ihrer Eltern die gleichen \n\nBedingungen f\u00fcr ihre Entwicklung erhalten sollen. \n\nGenau das ist es aber eben, was nicht ausreicht. Inzwi-\n\nschen sind in 14 von 16 Landesverfassungen Kinderrechte \n\nverankert worden. Im Jahr 2014 hat sich die Familienmi-\n\nnisterkonferenz daf\u00fcr ausgesprochen, im Jahr 2016 \u2013 Herr \n\nModschiedler hat es gesagt \u2013 die Justizministerkonferenz \n\nder L\u00e4nder. Im April 2017 gab es die Initiative von NRW, \n\njetzt erst wieder aus Brandenburg, Berlin, Bremen und \n\nTh\u00fcringen. \n\nDie Zustimmung f\u00fcr dieses Vorgehen \u2013 das m\u00fcssen wir \n\ndoch alle sehen; das ist schon lange keine Einzelmeinung \n\nmehr \u2013 ist sehr gro\u00df. Ich frage mich doch schon, welche \n\nArgumente denn tats\u00e4chlich dagegen sprechen. \n\nOft h\u00f6rt man in den Debatten, die Elternrechte seien in \n\nGefahr und es gebe zu viele Eingriffsrechte in die famili\u00e4-\n\nre Souver\u00e4nit\u00e4t. Das ist ganz ehrlich ein Argument, das \n\nverf\u00e4ngt nicht bei mir; denn wer, wenn nicht der Staat, ist \n\ndenn im Zweifel der Anwalt der Kinder? Es darf doch \n\nnicht die reine Sicherung des Beziehungsgef\u00fcges \u00fcber \n\ndem Wohl des einzelnen Kindes stehen. \n\nKollege Modschiedler, eine Frage trotzdem: Es geht um \n\nein Jedermannsrecht \u2013 darauf sind Sie eingegangen. Wer \n\nwar denn einmal nicht Kind oder ist Kind? Das ist doch \n\neigentlich jeder Mann oder jede Frau. Dar\u00fcber kann man \n\nmit mir gerne noch einmal juristisch diskutieren, aber das \n\nverf\u00e4ngt bei mir auch an dieser Stelle nicht. \n\nIn unserem Grundgesetz muss ein Platz zu finden sein, \n\nder die Rechte von Kindern sichert und sie als Individuen \n\nin den Mittelpunkt r\u00fcckt. Sie haben ein Recht auf freie \n\nEntwicklung, sicheres und gefahrfreies Aufwachsen und \n\ntats\u00e4chliche Beteiligung. \n\nKlar geh\u00f6rt zu den Kinderrechten der Schutz vor Gewalt \n\nund vor Vernachl\u00e4ssigung, aber auch das Recht des \n\nKindes, seine Meinung angemessen und entsprechend \n\nseinem Alter zu \u00e4u\u00dfern. An dieser Stelle muss man sagen, \n\nhaben auch die Koalitionsfraktionen im Bereich der \n\nKommunalgesetzesnovelle ganz klar gesagt, wir wollen \n\ndie Kinder- und Jugendbeteiligung st\u00e4rken, eben auch mit \n\ndiesem Hintergedanken, dass wir sagen, Kinderrechte \n\nsind uns an dieser Stelle wichtig. Kinder sollen beteiligt \n\nwerden. \n\nIm Alltag werden Kinder jedoch immer noch auf vielf\u00e4lti-\n\nge Weise benachteiligt. Um das zu verhindern, m\u00fcssen \n\nKinder als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten gest\u00e4rkt und an \n\ngesellschaftlichen Entscheidungsprozessen beteiligt \n\nwerden. Dabei geht es eben nicht nur um das blo\u00dfe \n\nZuh\u00f6ren. Es geht um das Anh\u00f6ren und auch um das \n\nErnstnehmen. \n\nIm Grundgesetz verankerte Kinderrechte st\u00e4rken die \n\nRechte und Interessen von Kindern gegen\u00fcber dem Staat \n\nund, ja, auch die Interessen der Kinder gegen\u00fcber den \n\nEltern. Das ist auch der Kern der Debatte. Kinder sind \n\neben nicht nur Objekte, die gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, um \n\ndie sich gek\u00fcmmert werden muss oder f\u00fcr die gesorgt \n\nwerden muss, nein, sie sind auch handelnde Subjekte, die \n\nihre Pers\u00f6nlichkeit entfalten und teilhaben wollen. \n\nKlar ist f\u00fcr uns auch: Mit der Verankerung von Kinder-\n\nrechten im Grundgesetz werden wir ad hoc nicht \u00e4ndern \u2013 \n\nKollegin Pfau ist schon darauf eingegangen \u2013, dass 21 % \n\nder Kinder in Deutschland in Armut leben. Wir werden \n\ndamit auch leider nicht verhindern k\u00f6nnen, dass allein \n\nzum Beispiel im Jahr 2016 14 000 Kinder Opfer von \n\nsexueller Gewalt geworden sind. Wir werden damit auch \n\nnicht \u00e4ndern, dass ca. 6 % die Schule ohne Abschluss \n\nverlassen. \n\nDiese Debatte, die wir heute f\u00fchren, 25 Jahre nach Verab-\n\nschiedung der UN-Kinderrechtskonvention, zeigt, dass \n\nwir ganz dringend mehr als nur eine gesellschaftliche \n\nDebatte \u00fcber Kinderrechte brauchen. Diese wurde und \n\nwird gef\u00fchrt in den L\u00e4ndern, in den Verb\u00e4nden. Hier in \n\nSachsen fehlt uns bisher daf\u00fcr \u2013 vielleicht \u00e4ndert es sich \n\nbald, hoffe ich, nach dem Vorliegen der Ergebnisse \u2013 die \n\npolitische Mehrheit. \n\nAls SPD-Fraktion haben wir bereits auch um Mehrheiten \n\nf\u00fcr das uns wichtige Thema geworben, bislang ohne \n\nErfolg. So verbleiben ich und meine Fraktion heute mit \n\nder verbalen Unterst\u00fctzung. Wir halten uns an dieser \n\nStelle nat\u00fcrlich an die Regeln einer fairen Arbeit in der \n\nKoalition, die das gemeinsame politische Agieren zu \n\nRecht f\u00fcr sich vereinbart hat. Wir werden den Antrag \n\ndaher ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt auf Frau \n\nPfeil-Zabel Herr Kollege Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Obwohl wir uns als AfD in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5899 \n\nbesonderem Ma\u00dfe f\u00fcr unsere Kinder einsetzen, werden \n\nwir Ihren Antrag, werte Linksfraktion, ablehnen, und zwar \n\ndeshalb, weil es Ihren Antrag nicht braucht und wir damit \n\nvermutlich auch die B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnen w\u00fcrden; \n\ndenn Sie w\u00fcrden in der Folge mit Sicherheit versuchen, \n\nauch weitere Rechte unterzubringen, so zum Beispiel die \n\nSeniorenrechte, vielleicht Politikerrechte, und wer wei\u00df, \n\nwas sonst noch alles kommen w\u00fcrde. Aber ich sage Ihnen \n\nklar und deutlich: Daf\u00fcr ist das Grundgesetz nicht ausge-\n\nlegt bzw. nicht ausgelegt worden. \n\nFakt ist: Das Grundgesetz regelt doch die Rechte aller \n\nMenschen in Deutschland, ergo auch die Kinderrechte. \n\n(Juliane Pfeil-Zabel, SPD:  \n\nHaben Sie gerade zugeh\u00f6rt?) \n\nZudem verweise ich auf Artikel 6 Abs. 1 GG. Ich zitiere: \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nBis 18 haben die keine eigenen Rechte, Mensch!) \n\n\u201eEhe und Familie stehen unter dem besonderen Schutze \n\nder staatlichen Ordnung.\u201c \n\n(Gegenruf von Andr\u00e9 Barth, AfD, an  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das ist absoluter \n\nQuatsch! Nicht immer Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen!) \n\nSind unsere Kinder bei der Familie nicht dabei? Sind \n\nKinder keine Menschen gem\u00e4\u00df unserem Grundgesetz? \n\nWas soll denn diese unlogische Differenzierung zwischen \n\nMenschen und Kindern? \n\nKinderrechte sind doch beispielsweise extra in der UN-\n\nKinderrechtskonvention, die \u00fcbrigens in Deutschland \n\nratifiziert worden ist, enthalten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Guten Morgen!) \n\nDiese Rechte umfassen beispielsweise den Schutz vor \n\nGewalt und sexuellem Missbrauch, den Schutz der \n\nPrivatsph\u00e4re und das Recht auf einen angemessenen \n\nLebensstandard. Wenn Sie in diese UN-Kinderrechts-\n\nkonvention schauen, werden Sie feststellen, dass dort \n\ngenau 69 Punkte aufgelistet sind, die sich mit dem Schutz \n\nunserer Kinder befassen. \n\n(Juliane Pfeil-Zabel, SPD:  \n\nDie kann man einklagen?!) \n\nWelches Recht w\u00fcrde sich der Staat herausnehmen d\u00fcrfen \n\nund damit die Eltern unter Umst\u00e4nden entm\u00fcndigen, \n\nwenn wir Ihrem Antrag zustimmten? Der Staat kann doch \n\nnicht den Eltern die F\u00e4higkeit absprechen, selbst zu \n\nentscheiden, was gut f\u00fcr ihr Kind ist. Die schwarzen \n\nSchafe, die Kinder verwahrlosen lassen, sie misshandeln \n\noder ihnen Nahrung vorenthalten, haben mit rechtlichen \n\nKonsequenzen zu rechnen; um sie k\u00fcmmert sich das \n\nJugendamt und die Staatsanwaltschaft, und das ist gut so. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nIch fasse zusammen: Ihr Antrag ist gut gemeint, aber \n\nunn\u00f6tig. Deshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. Es \n\ngibt bereits rechtliche Rahmenbedingungen, beispielswei-\n\nse das Grundgesetz, die UN-Kinderrechtskonvention, das \n\nSGB VIII und das Strafgesetzbuch. Auch wenn wir Ihren \n\nAntrag ablehnen, d\u00fcrfte mittlerweile jedem bekannt sein, \n\ndass die AfD zu den kinderfreundlichsten Parteien in \n\nDeutschland geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nDeshalb bringen wir am morgigen Tag einen Antrag mit \n\ndem Titel \u201eF\u00fcr ein geburtenfreundliches Sachsen \u2013 \n\nWohnortnahe Geburtshilfe sichern\u201c ein. Das sind Antr\u00e4ge, \n\ndie unser Land braucht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte spricht jetzt \n\ndie Fraktion DIE GR\u00dcNEN, vertreten durch Frau Kolle-\n\ngin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bereits 1992 hat \n\nDeutschland die UN-Kinderrechtskonvention unterzeich-\n\nnet und sich damit eben auch verpflichtet, diese konse-\n\nquent umzusetzen. Deswegen zielt ja auch der Antrag der \n\nLINKEN genau in die richtige Richtung. Es wird in der \n\nTat endlich Zeit, nach 25 Jahren die Kinderrechte auch im \n\nGrundgesetz zu verankern. \n\nAuch wir GR\u00dcNE haben dieses Thema schon seit vielen \n\nJahren auf unserer Agenda. Bereits 2012 hat die gr\u00fcne \n\nBundestagsfraktion einen entsprechenden Gesetzentwurf \n\nin den Bundestag eingebracht. Die aktuelle Bundesratsini-\n\ntiative wird von den GR\u00dcNEN in Regierungsverantwor-\n\ntung genauso vorangetrieben, wie wir sie sozusagen aus \n\nder Opposition heraus unterst\u00fctzen. Wir haben in unserem \n\nBundestagswahlprogramm fest verankert, dass die Kin-\n\nderrechte ins Grundgesetz geh\u00f6ren. Ja, Herr Modschied-\n\nler, auch bei den Sondierungsverhandlungen zwischen \n\nCDU, FPD und GR\u00dcNEN waren die Kinderrechte Thema \n\nund sind dort verhandelt worden. \n\nAuch hier im S\u00e4chsischen Landtag haben wir GR\u00dcNE in \n\nder letzten Legislaturperiode f\u00fcr die Ausweitung der \n\nKinderrechte in der S\u00e4chsischen Verfassung gek\u00e4mpft; \n\ndenn wenn es um Kinderrechte geht, dann stehen in \n\nSachsen zumeist die Schutzrechte und die F\u00fcrsorge im \n\nVordergrund und eben nicht die Beteiligung und die \n\nPartizipation, auf die es ankommt und die eine wichtige \n\nRolle spielen. Das soll sich und das muss sich \u00e4ndern. \n\nRichtig ist nat\u00fcrlich, dass mit der Ratifizierung der UN-\n\nKinderrechtskonvention bereits einiges bewirkt wurde, \n\nzum Beispiel bei der Weiterentwicklung der Kinder- und \n\nJugendhilfe, zum Beispiel durch die Diskussion um \n\nBeschwerdem\u00f6glichkeiten oder durch die Einf\u00fchrung des \n\nRechts auf gewaltfreie Erziehung oder im Familienrecht \n\ndurch ein Recht auf beide Eltern nach Trennung, egal, ob \n\nsie verheiratet sind oder nicht. \n\nDennoch ist auf Bundesebene eine gesetzliche Veranke-\n\nrung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; denn bis heute k\u00f6nnen Kinderrech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5900 \n\nte in Deutschland nicht ihre volle Wirkung entfalten, weil \n\nes bei politischen Entscheidungen, die \u00fcber Kinder- und \n\nFamilienpolitik hinausgehen, oftmals ein Lippenbekennt-\n\nnis der Erwachsenen bleibt, solange die Verbindlichkeit \n\nfehlt. Der UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes hat \n\nDeutschland zuletzt 2014 im Staatenbericht hinsichtlich \n\ndieses Punktes ganz klar kritisiert. Sie sagen n\u00e4mlich, \n\ndass es eine ganzheitliche Kinderpolitik in Deutschland \n\nbraucht, so wie es in anderen L\u00e4ndern gang und g\u00e4be ist. \n\nDeswegen sind wir GR\u00dcNE auch davon \u00fcberzeugt, dass \n\nDeutschland in der Pflicht ist, bei politischen Entschei-\n\ndungen, die das Leben von Minderj\u00e4hrigen unmittelbar \n\nbetreffen, die Kinderrechte mehr als bisher zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. Ich m\u00f6chte das noch einmal an drei Punkten deut-\n\nlich machen. \n\nIn Artikel 12 der UN-Kinderrechtskonvention hei\u00dft es, \n\ndass Kinder bei politischen Entscheidungen in geeigneten \n\nFormaten beteiligt werden m\u00fcssen. Wenn wir uns gerade \n\nhier in Sachsen umschauen, dann sind diese Mitwirkungs-\n\nrechte angesichts der Demokratiedefizite mehr als not-\n\nwendig. Morgen werden wir den Sachsenmonitor hier \n\nnoch einmal etwas ausf\u00fchrlicher debattieren. Aber wenn \n\nich dort auf die Ergebnisse der unter 30-J\u00e4hrigen schaue, \n\ndann ist es wirklich ein gef\u00e4hrlicher Mix aus Unkenntnis \n\n\u00fcber politische Prozesse einerseits und andererseits einer \n\nhohen Skepsis gegen\u00fcber Parteien, aber eben auch eine \n\nvon rechts dominierte Jugendkultur. \n\nDeswegen ist es so wichtig, dass politische Bildung hier \n\nvorangetrieben wird. Dabei ist es wichtig, die Kinder und \n\nJugendlichen zu beteiligen, weil Demokratie von Beteili-\n\ngung, von Mitmachen lebt, egal, ob es um alte oder um \n\njunge Menschen geht, egal, ob um Gro\u00df oder Klein. \n\nAber kommen wir zu einem weiteren Aspekt. In den \n\nArtikeln 10, 22 und 38 ist fest verankert, dass im Ausl\u00e4n-\n\nder- und Asylrecht das Recht auf Kindeswohl mehr als \n\nbisher ber\u00fccksichtigt werden muss. Das betrifft zum einen \n\ndie Entscheidung \u00fcber die Abschiebung. Kinder m\u00fcssen \n\nvor Ausbeutung und Gewalt in ihrem Herkunftsland \n\ngesch\u00fctzt werden. Zum anderen m\u00fcssen sie nach ihrer \n\nFlucht nach Deutschland hier gut versorgt und betreut \n\nwerden. Das hei\u00dft, Kitas und Schulen m\u00fcssen f\u00fcr gefl\u00fcch-\n\ntete Kinder, unabh\u00e4ngig von ihrem Asylstatus, offenste-\n\nhen. \n\nDas N\u00e4chste ist mir besonders wichtig: Bei getrennten \n\nFamilien ist die Familienzusammenf\u00fchrung im Sinne des \n\nKindes zu f\u00f6rdern, eben nicht so, wie es aktuell der neue \n\nMinisterpr\u00e4sident macht, indem er dem eine klare Absage \n\nerteilt. Wir GR\u00dcNE stehen da ganz fest f\u00fcr die Familien-\n\nzusammenf\u00fchrung. \n\nEin letzter Punkt, den Frau Pfau schon angesprochen hat: \n\nDas Recht auf Leistungen der sozialen Sicherheit bedeutet \n\neben auch einen besseren Schutz vor Armut der Kinder. \n\nDeswegen noch einmal ganz klar: Wir werden als GR\u00dc-\n\nNE den hiesigen Antrag der LINKEN unterst\u00fctzen, und \n\ndiejenigen GR\u00dcNEN, die in Regierungsverantwortung \n\nsind, werden dieses Anliegen im Bundesrat vorantreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich, dass es \n\nnoch Redebedarf bei Frau Kollegin Dr. Muster gibt, einer \n\nfraktionslosen Abgeordneten. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die fraktionslosen Abgeord-\n\nneten der blauen Partei werden den Antrag der LINKEN \n\nablehnen. Die Kinderrechte sollen mit dem heutigen \n\nAntrag im Grundgesetz verankert werden. Einen \u00e4hnli-\n\nchen Antrag hatten die LINKEN bereits zu Anfang der \n\nLegislaturperiode eingebracht, 2015. Er war dann im \n\nAusschuss versackt. \n\nKinderrechte im Grundgesetz sind immer mal wieder \n\nThema; ich m\u00f6chte nur die letzten Vorst\u00f6\u00dfe aufnehmen. \n\nIm M\u00e4rz 2017 hat Nordrhein-Westfalen eine Bundesrats-\n\ninitiative gestartet. NRW lieferte allerdings einen konkre-\n\nten Wortlaut f\u00fcr eine Grundgesetz\u00e4nderung. \n\nIm November 2017 hat das Land Brandenburg einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in den Bundesrat eingebracht. \n\nGenau diesen nebul\u00f6sen Entschlie\u00dfungsantrag aus Bran-\n\ndenburg haben unsere s\u00e4chsischen LINKEN jetzt aufge-\n\nnommen und wiederholt. Der Wortlaut einer Verfassungs-\n\n\u00e4nderung ist diesem Antrag nicht zu entnehmen. Er wurde \n\nnicht vorgelegt. Sie haben lediglich darauf hingewiesen, \n\ndass der Bundesrat den Bundestag doch beauftragen soll \n\noder ersuchen m\u00f6chte, einen Wortlaut der Verfassungs\u00e4n-\n\nderung vorzulegen. \n\nSehr geehrte LINKE, das verwundert mich. Warum haben \n\nSie keinen Gesetzestext f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung \n\nvorgelegt, und warum haben Sie nicht einfach Ihre Kolle-\n\ngen von den LINKEN in der Bundestagsfraktion gebeten, \n\neinen Text vorzulegen? F\u00fcr mich ist dieser nebul\u00f6se \n\nAntrag eine blo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rung, aber kein politi-\n\nsches Handeln. \n\nF\u00fcr die blaue Partei gibt es einen weiteren wichtigen \n\nPunkt, den ich betonen m\u00f6chte. Die heutigen Regelungen \n\nim Grundgesetz sind v\u00f6llig ausreichend. Herr Modschied-\n\nler hat das illustriert, Andr\u00e9 Wendt hat das illustriert. Ich \n\nm\u00f6chte das bekr\u00e4ftigen. Das Grundgesetz ist das Funda-\n\nment unserer staatlichen Ordnung. Es muss kurz und \n\nknapp gehalten werden. Die Grundrechte, speziell Arti-\n\nkel 1 bis 19 sind Abwehrrechte des B\u00fcrgers gegen den \n\nStaat. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Und gegen Sie!) \n\nEs geht nicht um Leistung. Dieser Antrag aber formuliert \n\nzus\u00e4tzliche Anspr\u00fcche und zus\u00e4tzliche positive Rechte \n\nzugunsten der Kinder und keine Abwehrrechte. Solche \n\npositiven Rechte werden klassisch in einfachen Gesetzen \n\nformuliert. Zun\u00e4chst in \u00a7 1631 Abs. 2 BGB: Kinder haben \n\neinen Anspruch auf gewaltfreie Erziehung. \n\nEs ist ebenfalls unstreitig: Unsere Kinder m\u00fcssen vor \n\nGewalt, Vernachl\u00e4ssigung, Ausbeutung, aber auch vor \n\nKinderehen durch unsere Gesetze gesch\u00fctzt werden. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir aber keine Grundgesetz\u00e4nderung. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5901 \n\norigin\u00e4re Erziehungsrecht liegt nach Artikel 6 Abs. 2 bei \n\nden Eltern, auch wenn manche Kollegen der LINKEN es \n\nwohl gern dem Staat \u00fcbertragen w\u00fcrden. Der Staat muss \n\ngrunds\u00e4tzlich davon ausgehen, dass die Eltern am besten \n\nwissen, was ihren Kindern guttut. Er kann nicht alle \n\nEltern unter Generalverdacht stellen. Wir wollen keinen \n\nStaat, der sich weitreichend als Anwalt der Kinder gegen \n\nseine Eltern aufspielt. Wir halten an einer starken Beto-\n\nnung des Elternrechts fest. Die strengen Voraussetzungen \n\nf\u00fcr Eingriffe in dieses Recht sind von alters her in Arti-\n\nkel 6 Abs. 3 Grundgesetz geregelt. \n\nEs ist ein Markenkern konservativer Politik, darauf immer \n\nwieder hinzuweisen. Die blaue Partei lehnt aus diesem \n\nGrund auch die gleichgeschlechtliche Ehe ab. Wir sind \n\nschon sehr gespannt, ob die neue s\u00e4chsische Regierung \n\ndieses verfassungswidrige Bundesgesetz zur gleichge-\n\nschlechtlichen Ehe gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen l\u00e4sst. Unser \n\nneuer Ministerpr\u00e4sident hatte im Bundestag jedenfalls \n\ngegen dieses Gesetz gestimmt. \n\nDie Erweiterung des Grundgesetzes um Kinderrechte ist \n\nunn\u00f6tig. Heute sind es die Kinder, die eines besonderen \n\nSchutzes bed\u00fcrfen und Sonderregelungen brauchen, \n\nmorgen sind es vielleicht Jugendliche, Familien, Senio-\n\nren, Alleinerziehende, M\u00e4nner, Frauen oder Soldaten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie Liste l\u00e4sst sich beliebig fortsetzen. Die Verfassung, \n\nunser Grundgesetz unterscheidet als Rechtstr\u00e4ger \u2013 h\u00f6ren \n\nSie bitte zu! \u2013 Menschen, jedermann und B\u00fcrger. Bei \n\ndieser Unterscheidung sollten wir es belassen. Sie hat sich \n\nbew\u00e4hrt. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die letzte \n\nRednerin aus den Reihen der Abgeordneten. Ich kann \n\njedenfalls keinen Redebedarf mehr erkennen. Jetzt hat die \n\nStaatsregierung das Wort. \u2013 Entschuldigung, Herr Staats-\n\nminister. Die einbringende Fraktion m\u00f6chte eine zweite \n\nRederunde er\u00f6ffnen. Bitte, Frau Kollegin Schaper. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Oh!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Hier wird nicht ge-\n\nst\u00f6hnt! \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Nach so viel \u2013 ich wei\u00df nicht \n\ngenau \u2013 haben Sie mich gezwungen, noch einmal an das \n\nRednerpult zu kommen. Ich versuche, es jetzt noch \n\neinmal zu erkl\u00e4ren. \n\nKollege Modschiedler, Ihnen soll ich einen sch\u00f6nen Gru\u00df \n\nvon Herrn Bartl sagen. Er w\u00fcrde zu Ihnen sagen, dass Sie \n\neher ein beratungsresistenter Mandant seien. \n\n(Lachen und Beifall bei den LINKEN) \n\nWer sich heute nicht mit den Erwachsenen von morgen \n\nbesch\u00e4ftigt, verspielt die Zukunft unserer Gesellschaft. \n\nDiese Feststellung haben wir im November 2016 getrof-\n\nfen, als der Landtag \u00fcber die Ergebnisse unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage zur Kinderarmut debattiert hat. \n\n(Unruhe) \n\nNicht einmal in diesem Bereich, in dem Kinderrechte \n\noffensichtlich bedroht sind, hat sich in Sachsen irgendet-\n\nwas zum Positiven ver\u00e4ndert. Aber das wundert mich \n\nnicht. Das Thema Kinderarmut wird immer herunterge-\n\nspielt und gebetsm\u00fchlenartig behauptet, dass Erwerbst\u00e4-\n\ntigkeit oder die sozialen Sicherungssysteme vor Armut \n\nsch\u00fctzen w\u00fcrden. Das zeugt davon, dass Sie der Realit\u00e4t \n\nnicht wirklich entgegenstehen, geschweige denn, dass Sie \n\nirgendetwas ver\u00e4ndern wollen. Sie fliehen immer wieder \n\nin die Ausrede, das geht nicht oder unsere Forderungen \n\nw\u00fcrden Geld kosten. Dahinter k\u00f6nnen Sie sich aber nicht \n\nl\u00e4nger verstecken. Wir sind gespannt, ob es das Kabinett \n\nKretschmer schafft, das Thema Kinderarmut als Problem \n\nanzuerkennen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWarum sage ich das? \u2013 Herr Modschiedler, jetzt kommen \n\nwir zu des Pudels Kern. Das ist derzeit die gravierendste \n\nBedrohung f\u00fcr Kinderrechte. Kinderarmut ist gleichwohl \n\nnur ein Teil dessen, worum es geht. Mit unserem Antrag \n\nheute \u2013 meine Fraktionskollegin hat das schon ausgef\u00fchrt \n\n\u2013 wollen wir Sie ermutigen, sich den Bundesl\u00e4ndern \n\nBrandenburg, Berlin, Bremen und Th\u00fcringen anzuschlie-\n\n\u00dfen. Die wollen Kinderrechte im Grundgesetz verankern. \n\nIch kann Sie, meine Damen und Herren von der Regie-\n\nrungskoalition und ganz besonders bezogen auf die \n\nDebatte im November letzten Jahres, Herrn Krau\u00df beru-\n\nhigen, der jetzt f\u00fcr Sie im Bundestag sitzt: Die Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag heute w\u00fcrde weder Land noch \n\nBund Milliarden kosten. Die Zustimmung kostet Sie nur \n\nein wenig \u00dcberwindung, \u00dcberwindung, einem Antrag \n\nzuzustimmen, der nicht die Parteilogos der beiden Regie-\n\nrungsfraktionen tr\u00e4gt, dessen Ziele die mitregierende \n\nSPD-Fraktion \u2013 wie schon ausgef\u00fchrt \u2013 in den genannten \n\nBundesl\u00e4ndern aber durchaus unterst\u00fctzt, \u00dcberwindung, \n\neinem Antrag zuzustimmen, der f\u00fcr die Kinder in \n\nDeutschland und auch in Sachsen elementar wichtig ist. \n\nDenn dieser Antrag w\u00e4re heute der erste Schritt in die \n\nrichtige Richtung. Wir wollen staatliche Schutzpflichten \n\nf\u00fcr besonders Schutzbed\u00fcrftige \u2013 das sind n\u00e4mlich, jetzt \n\npassen Sie auf! Kinder \u2013 im Grundgesetz rechtsverbind-\n\nlich verankern. Dann w\u00e4ren sie nur schwer revidierbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZwar sind selbstverst\u00e4ndlich in erster Linie die Eltern \n\ndaf\u00fcr verantwortlich, ihren Nachwuchs zu sch\u00fctzen und \n\nihm zu helfen. Doch das darf nicht dazu f\u00fchren, dass sich \n\nder Staat immer mehr der Verantwortung entzieht. Umge-\n\nkehrt gilt selbstverst\u00e4ndlich dasselbe. Um das zu veran-\n\nschaulichen \u2013 da es Ihnen ja offenbar an Fantasie in \n\ndiesem Bereich fehlt \u2013, stelle ich Ihnen eine einfache \n\nFrage: Was kann ein Kind daf\u00fcr, dass seine Eltern in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5902 \n\nArmut leben, weil ihr Erwerbseinkommen oder die \n\nSozialleistungen nicht f\u00fcr das N\u00f6tigste reichen? Ich \n\ndenke, wir sind uns alle einig, dass ein Kind \u00fcberhaupt \n\nnichts daf\u00fcr kann, in welche Verh\u00e4ltnisse es hineingebo-\n\nren wird. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das \u00e4ndern  \n\nSie auch nicht mit dem Grundgesetz!) \n\nDas, Herr Kollege, hat damit zu tun. Genau aus diesem \n\nGrund m\u00fcssen Kinderrechte im Grundgesetz verankert \n\nwerden \u2013 das steht in Ihrem Parteiprogramm \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\ndamit der Staat, der die soziale Verantwortung f\u00fcr die \n\nEltern mit Hartz-IV-Gesetzgebung schon l\u00e4ngst abge-\n\nstreift hat, wenigstens Verantwortung f\u00fcr die Kinder \n\n\u00fcbernimmt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU: \n\nJetzt schnappen Sie doch nicht \u00fcber!) \n\nUnd wenn Sie dem bisher Gesagten immer noch nicht \n\nfolgen k\u00f6nnen, weil der Antrag von meiner Fraktion \n\nkommt, kann ich Ihnen noch abschlie\u00dfend ein Argument \n\nnennen, warum Sie diesem Antrag getrost zustimmen \n\nk\u00f6nnen. Vertrauen Sie doch einfach einmal derjenigen \n\nOrganisation, die es am besten wissen muss, dem Deut-\n\nschen Kinderhilfswerk. Mit seiner Pressemitteilung vom \n\n12. Dezember 2017 fordert es mit dem Verweis auf die \n\nheutige Plenarsitzung und den Antrag unserer Fraktion \n\nklar und \u00fcberzeugend \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer S\u00e4chsische \n\nLandtag soll ein Signal f\u00fcr Kinderrechte setzen. Das \n\nDeutsche Kinderhilfswerk hofft, dass sich der Freistaat \n\nSachsen in seiner morgigen Landtagssitzung der Bundes-\n\nratsinitiative zur Verankerung von Kinderrechten im \n\nGrundgesetz anschlie\u00dft. Die vom Land Brandenburg \n\ngestartete Initiative wird inzwischen auch von Berlin, \n\nBremen und Th\u00fcringen mitgetragen. Sie fordert die \n\nk\u00fcnftige Bundesregierung auf, einen Gesetzentwurf zur \n\n\u00c4nderung des Grundgesetzes vorzulegen, der die verfas-\n\nsungsrechtliche Verankerung von Kinderrechten vor-\n\nsieht.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eKinder sind keine kleinen Erwachse-\n\nnen. Sie brauchen \u00fcber die allgemeinen Grundrechte \n\nhinaus besondere Rechte. Alle Menschen durchlaufen das \n\nKindesalter und ben\u00f6tigen in dieser Altersphase besonde-\n\nre Rechte, so wie sie in der UN-Kinderrechtskonvention \n\nnormiert und von Deutschland mit Ratifizierung aner-\n\nkannt wurden. Deshalb sollten die Kinderrechte auf \n\nF\u00f6rderung, Schutz und Beteiligung sowie der Vorrang des \n\nKindeswohls bei allem staatlichen Handeln im Grundge-\n\nsetz festgeschrieben werden. Dies w\u00fcrde sich bei der \n\nPlanung und Gestaltung in allen Politikfeldern positiv \n\nauswirken.\u201c \n\nDem ist eigentlich nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. Geben Sie \n\nsich einen Ruck und damit der Verankerung von Kinder-\n\nrechten im Grundgesetz eine wirkliche Chance. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nhat f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es aus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Jetzt kann ich wirklich keinen erkennen. Jetzt kommt \n\ndie Staatsregierung endg\u00fcltig zu Wort. Bitte, Herr Kollege \n\nStaatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Kinder sind besonders schutzw\u00fcr-\n\ndig, und ein beh\u00fctetes Aufwachsen unserer Kinder legt \n\nden Grundstein f\u00fcr ihre Entwicklung und ist f\u00fcr ihr \n\nganzes weiteres Leben pr\u00e4gend, letztlich wie keine andere \n\nPhase im Leben eines Menschen. \n\nHier liegt \u2013 das bringt auch das Grundgesetz in seinem \n\nArtikel 6 zum Ausdruck \u2013 nicht nur eine besondere \n\nVerantwortung bei den Eltern. Auch das gesamte Umfeld \n\nmuss den besonderen Bed\u00fcrfnissen unserer Kinder \n\ngerecht werden. Das betrifft Kinderg\u00e4rten, Schulen, \n\nFreizeiteinrichtungen, medizinische Einrichtungen, \n\nJugend\u00e4mter oder auch Familiengerichte, um nur einige \n\nBeispiele zu nennen. Sie alle m\u00fcssen sich in ihrer t\u00e4gli-\n\nchen Arbeit damit auseinandersetzen, wie sie dem Wohl \n\nder in ihrer Obhut befindlichen Kinder am besten gerecht \n\nwerden, wie sie ihre individuellen Entwicklungspotenzia-\n\nle f\u00f6rdern und wie sie auf ihre spezifischen Neigungen \n\nangemessen reagieren. \n\nEs besteht kein Zweifel, dass hier der Staat in der Pflicht \n\nsteht. Wir wollen einen starken Staat, der sicherstellt, dass \n\nKinder vor Gewalt und Gefahren gesch\u00fctzt werden. Er \n\nmuss letztlich der Garant daf\u00fcr sein, dass alle Kinder \n\ngleiche Chancen auf eine gute Entwicklung, auf Gesund-\n\nheit und auf Bildung haben. \n\nKinder sind die sensibelsten Glieder unserer Gesellschaft. \n\nSie stehen deshalb unter dem besonderen Schutz nicht nur \n\nihrer Eltern, sondern auch des Staates. Effektive gesetzli-\n\nche Regelungen sind aus diesem Grund unabdingbar. \n\nDiese Regelungen m\u00fcssen sicherstellen, dass die Interes-\n\nsen und Belange des Kindes nicht nur geh\u00f6rt werden, \n\nsondern dass ihnen bei allen Entscheidungen wesentliches \n\nGewicht zukommt. \n\nWir sollten uns aber davor h\u00fcten, Regelungen zu schaffen, \n\ndie lediglich als blo\u00dfe Symbole taugen und nicht wirklich \n\ndem Wohl der Kinder dienen. Damit will ich nicht sagen, \n\ndass von einer Grundgesetz\u00e4nderung nicht ein wichtiges \n\nSignal ausgehen kann. In Sachsen \u2013 es wurde schon in der \n\nDebatte angesprochen \u2013 haben wir dieses Signal im \n\nArtikel 9 unserer Verfassung l\u00e4ngst gesetzt. Wir erkennen \n\nhier ausdr\u00fccklich an, dass jedes Kind schutzbed\u00fcrftig ist \n\nund ein Recht auf eine gesunde seelische, geistige und \n\nk\u00f6rperliche Entwicklung hat. \n\nWir haben deshalb \u2013 auch das wurde schon angesprochen \n\n\u2013 auf der Herbstkonferenz der Justizministerinnen und \n\nJustizminister im letzten Jahr die Bedeutung der Kinder-\n\nrechte und ihre normative Verankerung im Grundgesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5903 \n\ner\u00f6rtert. Wir haben uns daf\u00fcr ausgesprochen, dass Kinder-\n\nrechte in das Grundgesetz aufgenommen werden sollten, \n\num die Rechtsstellung und das besondere Schutzbed\u00fcrfnis \n\nvon Kindern deutlich zum Ausdruck zu bringen. Deshalb \n\nhaben wir gemeinsam mit der Jugend- und Familienmi-\n\nnisterkonferenz eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die die \n\nAufnahme von Kinderrechten in das Grundgesetz pr\u00fcfen \n\nsoll. \n\nWie eine Regelung im Grundgesetz konkret aussehen \n\nsollte, liegt nicht einfach auf der Hand. Wir m\u00fcssen zum \n\nBeispiel entscheiden, ob ein besonderes Grundrecht oder \n\nlediglich ein Staatsziel eingef\u00fchrt werden soll. Auch muss \n\ngekl\u00e4rt werden, in welchem Verh\u00e4ltnis Kinderrechte im \n\nGrundgesetz zu dem ebenfalls verfassungsrechtlich \n\ngarantierten Elternrecht stehen sollen. Wir wollen nicht, \n\ndass der Staat die Erziehungsrechte der Eltern beschnei-\n\ndet. Die Eltern sollen diejenigen bleiben, die in erster \n\nLinie die Entscheidungen f\u00fcr ihre Kinder treffen. Einen \n\nvormundschaftlichen Staat wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb, so meine ich, sollten wir die Ergebnisse der \n\nArbeitsgruppe zun\u00e4chst abwarten. Das war auch in den \n\nAussch\u00fcssen des Bundesrates damals klare Mehrheits-\n\nmeinung, sodass der entsprechende Antrag des Landes \n\nBrandenburg momentan vertagt ist. Deswegen besteht aus \n\nSicht der Staatsregierung f\u00fcr den Antrag Brandenburgs im \n\nBundesrat momentan keine Notwendigkeit, was demnach \n\nauch f\u00fcr den vorliegenden Antrag gilt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zum \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion DIE LINKE. \n\nBitte, Frau Kollegin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Modschiedler, in \n\nIhrem Programm steht es eindeutig. Sie widersprechen \n\nsozusagen konsequent Ihrem eigenen Wahlprogramm, \n\nalso dem Wahlprogramm der CDU. \n\nDie SPD hat im Endeffekt nicht einmal nach Gr\u00fcnden \n\ngesucht, um unseren Antrag abzulehnen, sondern einfach \n\nfestgestellt, dass sie ihn aus Koalitionsgr\u00fcnden ablehnen \n\nmuss. \n\nDass die AfD behauptet, dass sie die Schutzpartei der \n\nKinder sei, hat sie mit ihren Ausf\u00fchrungen wundersch\u00f6n \n\nwiderlegt. Sie hat eindeutig gezeigt, dass ihr der Schutz \n\nunserer Kinder v\u00f6llig unwichtig ist. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen, dass Kinder nicht nur die \n\nUnterzeichnung einer Konvention brauchen. Vor \n\n28 Jahren, als diese Konvention entstanden ist, war daran \n\ndie Bedingung gekn\u00fcpft, dass der Schutz der Kinder \n\nendlich in einem Gesetz verankert wird. Deshalb fordern \n\nwir hier noch einmal, das Recht der Kinder endlich in \n\nunserem Grundgesetz zu verankern. \n\nKinder brauchen einen besonderen Schutz. In diesem \n\nSinne bitte ich in der vorweihnachtlichen Zeit um Zu-\n\nstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/11397 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/11397 nicht beschlossen, und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEmbargopolitik gegen Russland \u2013 Wirkungen der Ma\u00dfnahmen  \n\nund Gegenma\u00dfnahmen auf die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nDrucksache 6/8922, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, der fraktionslose Abg. Wild, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nJetzt bitte ich die einbringende Fraktion AfD um ihre \n\nAusf\u00fchrungen. Bitte, Herr Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Manche Themen \n\nwerden aktuell, manche sind aktuell, und manche Themen \n\nbleiben aktuell. Das vorliegende Antragsthema weist alle \n\ndrei Eigenschaften auf. \n\nDie Europ\u00e4ische Union befindet sich seit M\u00e4rz 2014 im \n\npausenlosen Sanktionsmechanismus gegen\u00fcber Russland. \n\nIm Juni 2017 beschloss der Rat die Verl\u00e4ngerung der \n\nsektoralen Wirtschaftssanktionen bis zum 31.01.2018. \n\nEine weitere Verl\u00e4ngerung wird in n\u00e4chster Zeit verhan-\n\ndelt. Ein Ende ist leider nicht in Sicht. Die politischen \n\nAkteure besch\u00e4digen ohne R\u00fccksicht auf Verluste die \n\ndeutsch-russischen und europ\u00e4isch-russischen Handelsbe-\n\nziehungen. Wir haben in unserem Antrag das Thema \n\nRusslandsanktionen dieses Mal ausschlie\u00dflich auf die \n\nLandesebene verlagert. Sachsens Wirtschaft ist von den \n\nSanktionen und Gegensanktionen besonders hart getrof-\n\nfen, dabei speziell die im Au\u00dfenhandel t\u00e4tigen Unterneh-\n\nmen sowie der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5904 \n\nUnternehmensinsolvenzen werden jedoch von der Staats-\n\nregierung, soweit es geht, nicht zur Kenntnis genommen, \n\nund Arbeitsplatzverluste werden vertuscht. Es hei\u00dft dann \n\nlapidar seitens der Staatsregierung, ich zitiere: \u201eAllge-\n\nmein kann festgestellt werden, dass sich die positive \n\nEntwicklung auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt fortge-\n\nsetzt hat. Erkenntnisse \u00fcber Ver\u00e4nderungen am Arbeits-\n\nmarkt, die auf die Sanktionen gegen Russland zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren sind, liegen nicht vor\u201c. Diese Informationspolitik \n\nist nicht l\u00e4nger hinnehmbar. \n\nDieser Informationsflucht zum Trotz wurde im Juli dieses \n\nJahres medial erstmalig bekannt, dass ein s\u00e4chsisches \n\nStahlbauunternehmen ma\u00dfgeblich aufgrund der Russ-\n\nlandsanktionen in die Insolvenz gehen musste. Dass \n\nweitere Firmeninsolvenzen und Arbeitsplatzverluste \n\nentgegen der Informationspolitik der Staatsregierung \n\nexistent sein m\u00fcssen, ist jedoch anhand einiger makro-\n\n\u00f6konomischer Daten zur Au\u00dfenwirtschaft skizzierbar. \n\nDeutschland exportierte Waren und Dienstleistungen im \n\nJahr 2013 mit einem Wert von 35,8 Milliarden Euro nach \n\nRussland. Im Jahr 2016 betrug der Exportwert nur noch \n\n21,6 Milliarden Euro. \n\nWas bedeuten diese Zahlen f\u00fcr Sachsen? Sachsen expor-\n\ntierte Waren und Dienstleistungen im Jahr 2013 in H\u00f6he \n\nvon 1,3 Milliarden Euro nach Russland. Im Jahr 2016 lag \n\nder Exportwert gerade noch bei 660 Millionen Euro. Das \n\nbedeutet mittlerweile einen Exportr\u00fcckgang von \u00fcber \n\n50 % nur f\u00fcr Sachsen. In der Kurzzusammenfassung der \n\nAu\u00dfenhandelsergebnisse 2016 verweist das SMWA auf \n\neinen Ausfuhrr\u00fcckgang in die Russische F\u00f6deration von \n\n29 % allein f\u00fcr das Jahr 2016. Andere Medienberichte \n\nverweisen f\u00fcr das Jahr 2017 mittlerweile auf einen anstei-\n\ngenden Handel mit Russland, aber bei genauerem Hinse-\n\nhen stellen wir fest, dass sich der Anstieg nur auf die \n\nImporte und nicht auf die Exporte bezieht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist v\u00f6llig falsch! \n\nDie deutschen Exporte sind um 24 % gestiegen!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie dann gern widerlegen. \n\nSachsens Au\u00dfenhandel mit Russland bleibt trotz des \n\nniedrigen Niveaus aufgrund der deutsch-europ\u00e4ischen \n\nSanktionspolitik gegen Russland weiter r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nExportr\u00fcckg\u00e4nge im dreistelligen Millionenbereich und \n\nnegative Ausblicke auf das Russlandgesch\u00e4ft dr\u00fccken auf \n\ndie Gesch\u00e4ftsergebnisse und Investitionen unserer mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen. \n\n(Zuruf des Staatsminister Martin Dulig) \n\nHerr Minister, bitte, Sie k\u00f6nnen dann sprechen, wenn Sie \n\nan der Reihe sind, aber lassen Sie mich bitte ausreden. \n\nWir reden bei Ihnen auch nicht dazwischen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nIch versuche nur zu helfen!) \n\nDas ist v\u00f6llig klar. Das treibt s\u00e4chsische Unternehmen in \n\ndie Insolvenz. Das kostet gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze in \n\nSachsen. \n\nLiebe Staatsregierung, seien sie hierbei ehrlich und geben \n\nSie den B\u00fcrgern und uns endlich Zahlen an die Hand. \n\nDass dies zumindest \u00fcber Rechenmodelle m\u00f6glich und \n\nsinnvoll ist, hat die vom \u00f6sterreichischem Bundesministe-\n\nrium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Wirtschaft in \n\nAuftrag gegebene Studie von Wifo gezeigt. \n\nPauschale Verweise auf die gute Arbeitsmarktlage in \n\nSachsen, auf r\u00fcckl\u00e4ufige Firmeninsolvenzen und positive \n\nUmlenkungseffekte im Au\u00dfenhandel m\u00f6gen zwar f\u00fcr den \n\neinen oder anderen ordentliche Beruhigungspillen sein, \n\nsie beantworten jedoch allesamt die entscheidende Frage \n\ndes Antrages nicht. Das hei\u00dft, wie viele Unternehmen \n\naufgrund der Russlandsanktionen Insolvenz anmelden \n\nmussten und wie viele Arbeitspl\u00e4tze diese Politik bisher \n\ngekostet hat. Dass diese Daten keinen Selbstzweck haben, \n\nk\u00f6nnen Sie den Punkten III. und IV. unseres Antrages \n\nentnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Offenbar sind wieder einmal drei bis sechs \n\nMonate vorbei. Denn alle drei bis sechs Monate bugsieren \n\nSie von der AfD einen Antrag zum Thema Russland-\n\nEmbargo ins Parlament. Es ist wie immer viel Get\u00f6se und \n\nnichts dahinter, vom Handwerklichen mal ganz abgese-\n\nhen. Sie haben wieder viel Papier beschrieben und die \n\nH\u00e4lfte vergessen. Wie Sie es wieder einmal darstellen, \n\ndass das Embargo \u00fcber Russland gekommen sei wie die \n\nJungfrau Maria zum Kinde, so stimmt es sicherlich nicht, \n\ndenn das Embargo hat Gr\u00fcnde. \n\nRussland hat in Sachen Krim und Ostukraine V\u00f6lkerrecht \n\ngebrochen. Russland hat in Sachen Krim und Ostukraine \n\njegliches rechtsstaatliches Handeln vermissen lassen, und \n\nRussland kommt bis zum heutigen Tage nicht auf die \n\nIdee, die Ergebnisse des Minsk-Friedensprozesses auch \n\nnur ansatzweise umzusetzen. Das, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der AfD, sind die Umst\u00e4nde, die das \n\ndeutsch-russische Verh\u00e4ltnis besch\u00e4digen. Nicht die \n\nDeutschen sind das, sondern das Handeln Russlands. So \n\nviel zur Ausgangslage. Sicherlich hat solch ein Embargo \n\nwirtschaftliche Effekte. Aber sie sind ja nicht losgel\u00f6st \n\nvom Rest der Welt. \n\nZu den Fakten: Sachsens Exporte nach Russland gehen \n\nweiter zur\u00fcck. Das Volumen im ersten Halbjahr 2017 lag \n\nbei 306 Millionen Euro, ein Minus von 8,4 % zum Vor-\n\njahreszeitraum. Die Exporte gegen\u00fcber 2013 \u2013 das ist \n\n\u00fcbrigens das Jahr vor den EU-Sanktionen \u2013 haben sich \n\nmehr als halbiert, und die Exporte haben den niedrigsten \n\nStand seit 2009 erreicht. Russland steht nur noch auf \n\nRang 17 der wichtigsten Handelspartner des Freistaates \n\nSachsen, so weit, so unsch\u00f6n. Den R\u00fcckgang aber allein \n\nauf die Sanktionen zu schieben, das ist nat\u00fcrlich grober \n\nQuatsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5905 \n\nRussland hat seit dem Jahr 2012 Wirtschafts- und Wachs-\n\ntumsprobleme. Seit dieser Zeit schrumpft auch das \n\nRusslandgesch\u00e4ft s\u00e4chsischer Unternehmer. Das zeigen \n\nauch die Zahlen vor dem Embargo. Schon im Jahr 2013 \n\nwaren die deutschen Exporte nach Russland gegen\u00fcber \n\ndem Jahr 2012 um 6 % gefallen. Dann kam im Jahr 2014 \n\nnoch der unerwartete Einbruch bei den \u00d6lpreisen hinzu. \n\nEin Gro\u00dfteil der russischen Staatseinnahmen kommt aus \n\nden Erl\u00f6sen der Erd\u00f6l- und Erdgaslieferungen. Wenn hier \n\npl\u00f6tzlich Einnahmen wegbrechen, dann erwischt das die \n\nrussische Wirtschaft besonders stark, denn sie ist in sehr \n\nhohem Ma\u00dfe auf Rohstoffexporte konzentriert. \n\nDenken wir einmal an den Rubelkurs. Der ist in einem \n\nMa\u00dfe abgeschmiert, wie man es kaum erwartet h\u00e4tte. Die \n\nImporte aus dem Westen und damit auch aus Deutschland  \n\nhaben sich dadurch erheblich verteuert. Das ist im \u00dcbri-\n\ngen auch ein Problem f\u00fcr den Tourismus. In Dresden \n\nhatten wir einen enormen Tourismus von Russen, die zum \n\nEinkaufen hergekommen sind. Sie k\u00f6nnen sich das mit \n\ndiesem Rubel einfach nicht mehr leisten. Es geht dabei \n\n\u00fcberhaupt nicht um das Embargo, es waren einfach die \n\nvolkswirtschaftlichen Effekte, die seit dem Jahr 2012 \n\nzugeschlagen haben. \n\nSie sehen also, es gibt gen\u00fcgend Faktoren, welche diesen \n\nR\u00fcckgang erkl\u00e4ren. Das Embargo ist eben nur ein Teil \n\ndavon. Vor diesem Hintergrund eine Studie zu fordern, die \n\nsich allein auf das Embargo konzentriert, das ist f\u00fcr uns \n\nunseri\u00f6s. Sie f\u00fchren die \u00d6sterreicher in der Begr\u00fcndung \n\nzu Ihrem Antrag an. Ich kenne jetzt das Design dieser \n\nStudie nicht. Entweder wurde auch da die volkswirt-\n\nschaftliche Gesamtgemengelage ausgeblendet oder Sie \n\nverschweigen diesen Teil in Ihrem Antrag. Egal, was der \n\nGrund ist, es macht die Sache nicht seri\u00f6ser. Wirtschafts-\n\nkrise, niedriger \u00d6lpreis, Rubelverfall und das Embargo \n\nsind die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Einbruch. \n\nInteressant ist aber auch, dass in Sachsen seit Inkrafttreten \n\nder Sanktionen bisher nur sechs Firmen \u00fcberhaupt um \n\nHilfe gebeten haben, da die Ums\u00e4tze nach unten gehen. \n\nAu\u00dfer der Pleite des Leipziger Stahlbauers IMO sind \n\nderzeit keine weiteren Insolvenzen aus diesem Grund \n\nbekannt. Wenn Sie behaupten, dass Firmen pleite gegan-\n\ngen sind, weil die Embargosituation die wirtschaftliche \n\nSituation derma\u00dfen verschlechtert h\u00e4tte, dann w\u00e4re es \n\nhilfreich gewesen, wenn Sie daf\u00fcr Beweise auf den Tisch \n\ngelegt h\u00e4tten. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft besteht \u00fcberwiegend aus \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Diese KMU \n\nzeigen im Absatz in Richtung Russland offensichtlich \n\neine gro\u00dfe Flexibilit\u00e4t. Das zeigen auch die aktuellen \n\nWirtschaftsdaten aus dem Freistaat. Die Industrie ist \n\nwieder Wachstumstr\u00e4ger. Die Investitions- und Vorleis-\n\ntungsg\u00fcter tragen diesen Aufschwung. Die Verbrauchsg\u00fc-\n\nter hingegen sind schw\u00e4cher, das gilt besonders f\u00fcr die \n\nPharmaindustrie. Die gute russische Baukonjunktur h\u00e4lt \n\nan und die Nachfrage bei Wohnungsbau und staatlichen \n\nInvestitionen ist hoch. Das betrifft vor allem den russi-\n\nschen Stra\u00dfenbau. Generell ist die Entwicklung f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Unternehmen in diesem Bereich \u00e4hnlich \n\npositiv wie bundesweit und im \u00dcbrigen deutlich besser als \n\nin den Nachbarbundesl\u00e4ndern. \n\nWenn man den Konsumg\u00fcterbereich und den Tourismus \n\nbetrachtet, ist festzustellen, dass es auch schon vor dem \n\nEmbargo bergab ging. Das habe ich bereits erw\u00e4hnt. Seit \n\ndieser Zeit \u2013 seit der schwierigen Situation in Russland \u2013 \n\nist der Freistaat Sachsen \u00fcbrigens in der Spur. Auf sehr \n\nvielen Ebenen gibt es Gespr\u00e4che, Kontakte und Aktivit\u00e4-\n\nten. \n\nAuf die Metallverarbeitungsmesse Metalloobrabotka in \n\nMoskau sind so viele deutsche und s\u00e4chsische Aussteller \n\nwie noch nie zuvor gekommen. Auf der j\u00fcngsten Intec in \n\nLeipzig sind die Russen nicht mehr nur zu Besuch, sie \n\nstellen auch aus. N\u00e4chstes Jahr ist sogar ein Gemein-\n\nschaftsstand geplant. Trotz der schwierigen politischen \n\nund wirtschaftlichen Rahmenbedingungen bleibt Russland \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen weiterhin ein sehr wichtiger \n\nWirtschaftspartner und Absatzmarkt. \n\nDie Staatsregierung ist regelm\u00e4\u00dfig mit Wirtschaftsdelega-\n\ntionen vor Ort; auch wir im Parlament k\u00fcmmern uns. Wir \n\nwaren beim Deutsch-Russischen Rohstoffforum in Sankt \n\nPetersburg ebenso wie bei den Reisen des Staatsministers \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr nach Samara und \n\nMoskau dabei. Im Juni waren wir mit dem Parlamentari-\n\nschen Forum Mittel- und Osteuropa in unserer Partnerre-\n\ngion Baschkortostan. Wir wurden dort sehr freundlich \n\naufgenommen. Insbesondere in Ufa wurde \u00fcbrigens \n\nimmer ganz klar artikuliert, dass die Russen an weiteren \n\nKontakten und Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen mit Sachsen interes-\n\nsiert sind. \n\nSicher sind die Sanktionen dabei nicht sehr hilfreich, aber \n\nwir halten es mit dem Churchill-Spruch: \u201eJaw, jaw is \n\nalways better than war, war\u201d, also palavernd im Gespr\u00e4ch \n\nsein ist immer besser als Krieg f\u00fchren. Deshalb \u00fcberlegen \n\nwir auch, mit dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft in unsere Partnerregion Baschkortostan zu reisen; \n\ndenn die Baschkiren wollen den Kontakt mit uns, das \n\nhaben sie uns im Juni sehr deutlich gezeigt, und diesen \n\nGespr\u00e4chsdraht sollten wir nicht abrei\u00dfen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber eine R\u00fccknahme der Sanktionen erfordert auch \n\nBewegung bei den Russen; denn das Embargo ist eben \n\ngerade nicht grundlos erfolgt. Wenn ich mir Ihre Positi-\n\non III anschaue, so wird daran wieder einmal so richtig \n\ndeutlich, wie handwerklich schlecht der Antrag eigentlich \n\nist; denn die deutsche Bundesebene ist eben gerade nicht \n\nf\u00fcr diese Sanktionen zust\u00e4ndig, sondern der Europarat. \n\nEntweder wissen Sie das nicht, oder Sie verschweigen es \n\nbewusst. Aber das ist ja auch so ein wenig typisch AfD: \n\nMan darf sich doch von Fakten nicht die so sch\u00f6n zu-\n\nrechtgelegte Meinung kaputtmachen lassen. \n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ein M\u00e4rchen wird \n\nnicht dadurch wahrer, indem man es st\u00e4ndig wiederholt. \n\nDass die Sanktionen allein am R\u00fcckgang des s\u00e4chsischen \n\nRussland-Gesch\u00e4fts schuld sind, stimmt eben nicht. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5906 \n\nStaatsregierung ist sehr aktiv, dar\u00fcber haben wir bereits \n\nmehrfach in diesem Hohen Hause gesprochen. \n\nIhr Antrag ist f\u00fcr uns untauglich. Er bildet die Lebens-\n\nwirklichkeit nicht ab, und wir werden ihm deshalb keine \n\nZustimmung geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Br\u00fcnler, bitte. \u2013 Ach so, eine Kurzin-\n\ntervention. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Eine \n\nKurzintervention zu dem Redebeitrag von Herrn Nowak. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal darauf eingehen, wie \n\ndie Sanktionen begr\u00fcndet wurden. Hierzu wurde ja wieder \n\nauf die Krim und das V\u00f6lkerrecht verwiesen. \n\nSie sprechen mit gespaltener Zunge, auch f\u00fcr Ihre Partei, \n\ndie CDU, auf Bundesebene. Eine Bundesregierung, die im \n\nVorfeld \u2013 das war der Pr\u00e4zedenzfall \u2013 die Herausl\u00f6sung \n\ndes Kosovo aus Jugoslawien als akzeptabel bezeichnete \n\nund innerhalb von drei Tagen anerkannte \u2013 im Unter-\n\nschied zu vielen anderen Nationen dieser Welt \u2013, muss \n\nsich jetzt nicht hinstellen und sagen, Russland h\u00e4tte \n\nV\u00f6lkerrecht gebrochen, weil es das Referendum auf der \n\nKrim und die Beantragung der Mitgliedschaft in der \n\nRussischen F\u00f6deration anerkannt hat. Sie m\u00fcssen V\u00f6lker-\n\nrecht interpretieren. Das umfasst auch das Recht der \n\nV\u00f6lker, f\u00fcr sich selbst zu bestimmen; und die Krimbev\u00f6l-\n\nkerung hat sich sehr eindeutig f\u00fcr Russland entschieden. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Aber nicht \n\ndemokratisch! Nicht anerkannt!) \n\nDies mit Sanktionen zu belegen zeigt nur, dass Sie recht \n\nbehalten wollen und vielleicht auch Politik f\u00fcr die Ameri-\n\nkaner machen, denn die Sanktionen schaden Russland \n\nnicht, das wissen wir inzwischen. Russland bedankt sich \n\ninzwischen f\u00fcr die Sanktionen, weil es dadurch eine \n\nBinnenkonjunktur hat. Sie haben also, wenn Sie politische \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Sanktionen anf\u00fchren, die denkbar schlech-\n\ntesten Gr\u00fcnde. \u2013 So viel dazu. \n\nEin zweites Stichwort noch zur ifo-Studie: Sie haben \n\nselbst gesagt \u2013 und das entlarvt Sie auch \u2013, Sie h\u00e4tten sich \n\nnicht mit dieser Studie besch\u00e4ftigt. Das glaube ich Ihnen \n\ngern; denn wenn Sie es getan h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie wissen, \n\ndass diese Studie den \u00d6lpreisverfall und den Rubelverfall \n\nsowie die Umlenkung von Exportstr\u00f6men exakt herausge-\n\nrechnet hat. Diese Studie beachtet all das nicht. Sie \n\nspricht nur von den Sch\u00e4den auf dem Arbeitsmarkt durch \n\ndie Sanktionen, und das sind f\u00fcr Deutschland immerhin \n\n100 000 Arbeitspl\u00e4tze. Wenn Sie sich in Sachsen davor \n\ndr\u00fccken, dies zu ermitteln, dann zeigt das nur: Sie haben \n\nein schlechtes Gewissen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 und Sie haben es zu Recht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Lieber Herr Kollege, wenn Sie \n\ndenken, dass Sie mit diesem Whataboutism weiterkom-\n\nmen, dann kann ich nur den Kopf sch\u00fctteln. Die Abstim-\n\nmungen auf der Krim und in der Ostukraine sind weder \n\ndemokratisch noch in irgendeiner Konstellation kontrol-\n\nliert vorgenommen worden. Man hat dort keine unabh\u00e4n-\n\ngigen Beobachter hereingelassen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie wurden eingeladen  \n\nund sind nicht gefahren! Sie wollten  \n\ndas nicht beobachten, so ist es!) \n\n\u2013 Ja, ja. Waren Sie mal dort? Dann k\u00f6nnen Sie sich ja mit \n\ndem Kollegen Fischer, der sich das vor Ort angeschaut \n\nhat, zu diesem Thema unterhalten. Sie behaupten einige \n\nDinge, die Sie nicht werden halten k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es waren Beobachter dort!  \n\nIhre Regierung wollte nicht fahren! \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Unsinn!) \n\n\u2013 Ich habe Sie ausreden lassen, lassen Sie mich also bitte \n\nauch ausreden. Zum Thema Studie h\u00e4tten Sie zweckm\u00e4-\n\n\u00dfigerweise darauf hinweisen m\u00fcssen, dass sie entspre-\n\nchend ausgerechnet war. Nach dem, wie Sie es in Ihren \n\nAntrag hineingeschrieben haben, bleibe ich bei unserer \n\nFormulierung: Das ist entweder verschwiegen oder \n\nschlecht gemacht oder beides. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, die wirtschaftli-\n\nchen Sanktionen gegen Russland sind in vielfacher \n\nHinsicht ein Fehler. Wir haben das auch hier im Landtag \n\nmehrfach debattiert. Sie sind nicht geeignet, das derzeit \n\nschwierige Verh\u00e4ltnis zwischen Russland und der EU zu \n\nverbessern. Im Gegenteil, sie tragen eher zu einer weite-\n\nren Verh\u00e4rtung bei. Ann\u00e4herung setzt Dialog und zumin-\n\ndest Grundz\u00fcge von Vertrauen voraus. Die Sanktionen \n\nhaben noch einen zweiten Aspekt: Sie schaden auch der \n\nWirtschaft in der EU im Allgemeinen und in Sachsen im \n\nKonkreten. Wir kennen alle die Debatten um wegbre-\n\nchende Stammkunden und Umsatzeinbu\u00dfen aus dem \n\nRussland-Gesch\u00e4ft. \u2013 So weit und wahrscheinlich so \n\nunstrittig. \n\nAber schauen wir uns, meine Damen und Herren von der \n\nAfD, Ihren Antrag einmal etwas genauer an; denn das, \n\nwas Sie darin fordern, ist absurd. Sie wollen ja nicht \n\neinmal die Sanktionen abschaffen, sondern Sie wollen \n\nversuchen, mit Modellrechnungen zu ermitteln, wie viele \n\nArbeitspl\u00e4tze im Freistaat dadurch vor zwei Jahren \n\nweggefallen sind, um diese Ergebnisse dann als \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eVerhandlungsmasse zugunsten s\u00e4chsischer \n\nInteressen gegen\u00fcber Bund und EU zu nutzen\u201c. In wel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5907 \n\nchem Kontext wollen Sie das als Verhandlungsmasse \n\nnutzen, und was soll dabei eigentlich herauskommen? \n\nUnd, fast noch wichtiger: Wenn Menschen durch die \n\nSanktionen in Sachsen ihre Arbeit verloren haben, was \n\nn\u00fctzt es denen dann, wenn der Freistaat drei Jahre sp\u00e4ter \u2013 \n\ndenn die Untersuchung muss ja noch erstellt werden \u2013 \n\nirgendwo als Joker Ihre gew\u00fcnschte Studie auspackt? \n\nAbgesehen davon, dass Sie mit dieser Forderung Enga-\n\ngement vorgaukeln, das wegen Substanzlosigkeit abseh-\n\nbar fruchtlos im Sande verlaufen w\u00fcrde, selbst wenn wir \n\nIhren Antrag heute annehmen w\u00fcrden: Haben Sie sich \n\neigentlich Gedanken gemacht, wie diese Studie genau \n\nerstellt werden soll? Ich f\u00fcrchte nein, oder wenn doch und \n\nSie tats\u00e4chlich auf \u00f6konometrische Modelle setzen, dann \n\nwissen Sie offenkundig nicht, was das eigentlich ist. Sie \n\nhaben in diesen Modellen Sch\u00e4tzzusammenh\u00e4nge, die im \n\nKern einfach nur aus Vermutungen bestehen, von denen \n\nSie zwar wissen, dass es irgendwie einen Zusammenhang \n\ngibt, ohne dass Sie diesen jedoch konkret quantifizieren \n\nk\u00f6nnen. Ferner treffen Sie in solchen Modellen verein-\n\nfachte Annahmen, die in einem Teil die Realit\u00e4t einfach \n\nausblenden, damit Sie Ihre Modelle \u00fcberhaupt beherr-\n\nschen und berechnen k\u00f6nnen. \n\nDann k\u00f6nnen Sie anfangen zu rechnen. Das Problem ist \n\nnur: Je nachdem, welche Effekte Sie ber\u00fccksichtigen, wie \n\nSie diese gewichten und den Zusammenhang konkret \n\nmodellieren \u2013 Sie werden jedes Mal andere Ergebnisse \n\nbekommen. Sie k\u00f6nnen damit dann zwar eine Wenn-\n\ndann-Beziehung beschreiben, konkrete Zahlen ermitteln \n\nk\u00f6nnen Sie damit aufgrund nicht quantifizierbarer Zu-\n\nsammenh\u00e4nge nicht. Dabei n\u00fctzt auch der Verweis auf \n\nIhre \u00d6sterreich-Studie nichts; denn auch hier werden \n\nlediglich Sch\u00e4tzszenarien beschrieben. Glauben Sie mir \n\nals Volkswirt, der schon mit solchen Modellen gearbeitet \n\nhat: Ich wei\u00df, wovon ich rede. \n\nWas bleibt Ihnen dann? Sie k\u00f6nnten alle 166 447 Unter-\n\nnehmen, die es laut Unternehmensregister 2015 gab, \n\nanschreiben und um konkrete Auskunft bitten, inwieweit \n\nsie nicht in der Lage waren, andere Gesch\u00e4ftspartner zu \n\nfinden, ob sie, bedingt durch die Sanktionen, Personal \n\nabgebaut haben, auf wie viele Einstellungen sie aus-\n\nschlie\u00dflich wegen der Sanktionen verzichtet haben, \n\nwelche Investitionen sie nicht get\u00e4tigt haben und welche \n\nZulieferer davon betroffen waren. \u2013 Das kann man nat\u00fcr-\n\nlich machen \u2013 der s\u00e4chsischen Wirtschaft mehrere Tau-\n\nsend Arbeitsstunden entziehen, um zum Schluss eine \n\neinzelne Zahl zu ermitteln, ohne dass damit greifbare \n\nResultate verbunden werden. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Tja!) \n\nWie gesagt, das kann man machen. Wenn man noch \n\neinmal gr\u00fcndlich dar\u00fcber nachdenkt und eine Spur Ver-\n\nnunft hat, dann l\u00e4sst man es allerdings. Wir haben gr\u00fcnd-\n\nlich dar\u00fcber nachgedacht und lehnen Ihren Antrag ver-\n\nn\u00fcnftigerweise ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun, es ist wieder \n\nAdvent, und auf vielen Weihnachtsm\u00e4rkten erklingt das \n\nLied \u201eAlle Jahre wieder kommt das Christuskind\u201c. Leider \n\nscheint in diesem Hohen Haus insbesondere bei der AfD \n\nder zweite Teil dieses Liedes noch nicht angekommen zu \n\nsein; aber vielleicht lauschen Sie ja morgen Mittag der \n\nvom Kollegen Bienst initiierten Weihnachtsmusik im \n\nFoyer. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nZum wiederholten Male bringt die AfD-Fraktion die EU-\n\nSanktionen gegen Russland auf die Tagesordnung. Aller-\n\ndings \u2013 das ist einmal etwas Neues \u2013 fordert die AfD-\n\nFraktion dieses Mal nicht deren Beendigung, sondern \n\nspricht in Punkt III nur von der Aufhebung der Verl\u00e4nge-\n\nrung der Sanktionen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.)  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Nein. \u2013 Hat die AfD-Fraktion etwa \n\ndurch die letzten Debatten im Landtag dazugelernt? Ist es \n\nmittlerweile auch bei der AfD-Fraktion angekommen, \n\ndass es sich bei den Sanktionen gegen Russland und den \n\ndamit verbundenen wirtschaftlichen Auswirkungen \n\neinfach um komplexe Wirkungszusammenh\u00e4nge handelt, \n\ndie man nicht einfach in Schwarz und Wei\u00df unterteilen \n\nkann.  \n\nEin Blick in den Antrag gen\u00fcgt, um die Antwort zu \n\nfinden: Nein, sie haben es immer noch nicht verstanden. \n\nSo fordert die AfD-Fraktion unter anderem einen Bericht \n\n\u00fcber die durch die EU-Sanktionen gegen Russland ver-\n\nnichteten bzw. nicht entstandenen Arbeitspl\u00e4tze in Sach-\n\nsen. Abgesehen von dem v\u00f6llig deplatzierten Gebrauch \n\ndes Wortes \u201evernichtet\u201c ist doch allen logisch denkenden \n\nMenschen klar, dass es solche monokausalen Zusammen-\n\nh\u00e4nge in einer globalisierten Wirtschaft schlicht und \n\nergreifend nicht gibt.  \n\nIndirekt gibt die AfD-Fraktion selbst zu, dass solche \n\nsimplen Zusammenh\u00e4nge nicht herstellbar sind; denn sie \n\nfordert im Punkt II eine Studie, die zumindest eine Sch\u00e4t-\n\nzung vornehmen sollte, wie viele Arbeitspl\u00e4tze durch die \n\nSanktionen verloren gegangen seien und wie viele Unter-\n\nnehmen dadurch Insolvenz h\u00e4tten anmelden m\u00fcssen. Die \n\nErgebnisse dieser Sch\u00e4tzungen sollten dann \u2013 wie Kollege \n\nBr\u00fcnler schon sagte \u2013 als Verhandlungsmasse zugunsten \n\ns\u00e4chsischer Interessen gegen\u00fcber Bund und EU genutzt \n\nwerden.  \n\nF\u00fcr uns ist damit klar und deutlich: Der AfD-Fraktion \n\ngeht es nicht um die s\u00e4chsischen Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer und schon gar nicht um die dort arbeitenden \n\nMenschen. Ihr geht es einzig und allein um Verhand-\n\nlungsmasse, die man nutzen m\u00fcsse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5908 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine solche Vorge-\n\nhensweise ist nicht unser Weg. Wir streuen den Unter-\n\nnehmen und den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \n\nkeinen Sand in die Augen. Ein Blick auf die Entwicklung \n\nder Arbeitslosenzahlen in Sachsen zeigt, dass immer mehr \n\nMenschen in unserem Land einen Job haben. Die Arbeits-\n\nlosenquote ist in den letzten Jahren immer weiter gesun-\n\nken. Auch die Zahl der Insolvenzen ist in den letzten \n\nJahren stetig zur\u00fcckgegangen. Es gibt \u2013 das teilt auch die \n\nStaatsregierung in ihrer Stellungnahme mit \u2013 keinen \n\nZusammenhang zwischen den EU-Sanktionen gegen \n\nRussland und den Ver\u00e4nderungen auf dem s\u00e4chsischen \n\nArbeitsmarkt.  \n\nEs gibt auch keinerlei Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die Zahl \n\nder Firmeninsolvenzen in Sachsen irgendetwas damit zu \n\ntun haben k\u00f6nnte. Die EU-Sanktionen \u2013 das habe ich \n\nbereits bei der letzten Debatte in diesem Hohen Haus \n\ndeutlich gemacht \u2013 haben nur geringen Einfluss auf die \n\nWirtschaftsbeziehungen zwischen Sachsen und Russland. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir als s\u00e4chsische \n\nAbgeordnete sollten uns nicht damit aufhalten, Antworten \n\nauf geopolitische Herausforderungen zu suchen. Wir \n\nsollten vielmehr daf\u00fcr sorgen, dass die Beziehungen \n\nzwischen Sachsens Wirtschaft und den Unternehmen in \n\nRussland nicht noch weiter Schaden nehmen. Das sehe \n\nich als unsere vordringlichste Aufgabe.  \n\nWir sollten versuchen, mit den russischen Partnern im \n\nGespr\u00e4ch zu bleiben und daran zu arbeiten, dass die \n\nrussische Wirtschaft trotz der vor allem von Pr\u00e4sident \n\nPutin heraufbeschworenen Konflikte wieder auf die Beine \n\nkommt; denn die Schw\u00e4che der russischen Wirtschaft ist \n\ndoch das Problem und weniger die Sanktionen. \n\nIn der letzten Woche hatte der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nKeulah\u00fctte in Krauschwitz bei Wei\u00dfwasser anl\u00e4sslich der \n\nBarbara-Feier des Unternehmens davon gesprochen, dass \n\nsein Unternehmen durch ausbleibende Auftr\u00e4ge aus \n\nRussland im letzten Jahr 4 % seines Umsatzes eingeb\u00fc\u00dft \n\nhat. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, das m\u00fcssen wir \n\nnat\u00fcrlich ernst nehmen, und das tun wir auch. Diese \n\nFirma stellt unter anderem Schwerarmaturen her, zum \n\nBeispiel riesige Absperrklappen von 1,40 Meter Durch-\n\nmesser f\u00fcr Wasser- und Abwasserleitungen, die de facto \n\nnur in Russland eingesetzt werden. Solche Produkte sind \n\nkeine R\u00fcstungsg\u00fcter und stehen damit auch nicht auf der \n\nSanktionsliste. Aber die gesamtwirtschaftliche Lage in \n\nRussland wirkt eben nach. Es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \n\ndazu, dass es in erster Linie die schw\u00e4chelnde russische \n\nWirtschaft ist, die einige s\u00e4chsische Unternehmen derma-\n\n\u00dfen unter Druck setzt, und es nicht nur die Sanktionen \n\nsind. Genau hier setzen wir an. \n\nWir als s\u00e4chsische Abgeordnete sollten versuchen, die \n\nrussische Wirtschaft zu unterst\u00fctzen und den Austausch \n\nmit Russland weiter zu intensivieren. Auch deshalb \n\norganisieren wir gerade mit dem Parlamentarischen \n\nForum Mittel- und Osteuropa des S\u00e4chsischen Landtages \n\neine 20-k\u00f6pfige Delegationsreise nach Moskau, die im \n\nJuni 2018 stattfinden wird, an der auch Vizepr\u00e4sidentin \n\nFrau Dombois und Staatsministerin Frau K\u00f6pping teil-\n\nnehmen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Gespr\u00e4ch zu suchen und neues Verst\u00e4ndnis unterei-\n\nnander zu erzeugen, das sehe ich als unsere hiesige \n\nAufgabe und nicht irgendwelche Studien in Auftrag zu \n\ngeben, von denen von vornherein klar ist, dass diese uns \n\nnicht weiterbringen werden. Deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention, bitte sch\u00f6n, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr \n\nBaum, ich m\u00f6chte auf Ihren Redebeitrag doch noch \n\neinmal eingehen. Sie haben uns auf der einen Seite \n\nvorgeworfen, wir h\u00e4tten \u00fcberhaupt kein Interesse an den \n\nArbeitspl\u00e4tzen in Sachsen, an den Unternehmen, ohne \n\ndass Sie das jetzt in irgendeiner Art und Weise belegen \n\nk\u00f6nnen. Auf der anderen Seite betonen Sie Ihre Reiset\u00e4-\n\ntigkeit. Ich w\u00fcnsche Ihnen diese Reise auch, denn dann \n\nhaben Sie sch\u00f6ne neue Erfahrungen. Helfen wird das den \n\nBeziehungen nichts.  \n\nWas ich aber von Ihnen als SPD geh\u00f6rt habe, ist: Auch \n\nSie halten hartn\u00e4ckig an den Sanktionen fest. Sie vertreten \n\neine antirussische Haltung.  \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Polemik hoch drei!) \n\nDie Argumentation, dass Russland einen schwachen \n\nMarkt h\u00e4tte und das der Grund w\u00e4re, nicht zu exportieren, \n\nist schlicht und einfach falsch. Das Unternehmen Sie-\n\nmens, von dem wir heute fr\u00fch geredet haben, hat gerade \n\nerst in Russland einen Auftrag f\u00fcr Regionalz\u00fcge im Wert \n\nvon 1,7 Milliarden Euro bekommen. Russland hat keinen \n\nschwachen Markt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Staatsbahn!) \n\nDie Exporte, die uns durch die Sanktionen verloren \n\ngehen, bewirken politisch nichts. Das wissen Sie. Sie \n\nhalten trotzdem daran fest. Sie zerst\u00f6ren in Sachsen \n\nArbeitspl\u00e4tze, auch wenn nicht jedes Mal eine Insolvenz \n\noder eine einzelne Firma dranh\u00e4ngt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nAlso, liebe SPD, werfen Sie uns nicht vor, dass wir nicht \n\nan die s\u00e4chsischen Betriebe denken w\u00fcrden. Fassen Sie \n\nsich selbst an die Nase und kommen Sie weg von Ihrer \n\nrusslandfeindlichen Politik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5909 \n\nThomas Baum, SPD: Herr Urban, Sie haben heute schon \n\nsehr viel Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlt. Deswegen von mir nur noch \n\nein Satz im Namen der SPD-Fraktion: Wir machen keine \n\nrusslandfeindliche Politik.  \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Aber hallo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte.  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Inhaltlich ist zu diesem \n\nAntrag wenig zu sagen. Es gibt wenig Neues. Die AfD-\n\nFraktion hat, wie schon in der Vergangenheit, bei Antr\u00e4-\n\ngen zum Thema Wirtschaftssanktionen Auskunft von der \n\nStaatsregierung erhalten. Wir k\u00f6nnten einfach die alten \n\nReden zu diesem Thema herausholen \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 oder auch nicht und somit ein paar Minuten Redezeit \n\nsparen. Der Antrag kann aber auch Anlass sein, einmal \n\nvertieft dar\u00fcber nachzudenken, und das m\u00f6chte ich gern \n\nin aller K\u00fcrze und W\u00fcrze tun. \n\nMeine Damen und Herren! In der Charta der Vereinten \n\nNationen verpflichtet sich die Weltgemeinschaft nach den \n\nentsetzlichen Erfahrungen zweier Weltkriege auf gemein-\n\nsame Grunds\u00e4tze, darunter die unbedingte Achtung der \n\nterritorialen Integrit\u00e4t und der politischen Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit. Weil sich alle Unterzeichner auch verpflichten, \n\ninternationale Streitigkeiten mit friedlichen Mitteln \n\nbeizulegen, kommen bei klaren Verst\u00f6\u00dfen gegen die \n\nCharta der Vereinten Nationen eben nicht gleich Truppen \n\nzum Einsatz, sondern, wenn irgend m\u00f6glich, zun\u00e4chst \n\nmildere Mittel wie Wirtschaftssanktionen, um einem \n\nv\u00f6lkerrechtswidrigen Verhalten einen Preis zu geben.  \n\nDie Verteidigung von Grundwerten, die Durchsetzung \n\nvon Recht und Gesetz \u2013 sei es auch das V\u00f6lkerrecht \u2013 hat \n\nimmer einen Preis. Gerade f\u00fcr Sie, meine Damen und \n\nHerren von der AfD, die immer so auf Law and Order \n\npochen, muss die Einhaltung von vereinbarten Grunds\u00e4t-\n\nzen doch einen hohen Wert haben. Wie um alles in der \n\nWelt kommen Sie dann auf die Idee, dass uns das nichts \n\nkosten darf, dass wir auf die Einforderung und die Durch-\n\nsetzung der Einhaltung v\u00f6lkerrechtlicher Vereinbarungen \n\nverzichten sollten, wenn uns das etwas kostet; denn das \n\nschwebt Ihnen ja offenbar vor. \n\nSie haben ja nicht gefordert, diese Kosten gerecht zu \n\nverteilen oder Betroffene zu unterst\u00fctzen, denn dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnten wir sogar reden. Aber nein, Sie fordern einfach \n\nauf Ma\u00dfnahmen zur Sanktionierung von Rechtsbruch zu \n\nverzichten, wenn es Geld kostet. Die aus sehr gutem \n\nGrund und nach schlimmen Erfahrungen weltweit verein-\n\nbarten Grunds\u00e4tze einfach fallen zu lassen, nur weil ihre \n\nDurchsetzung Geld kostet, ist keine Option, wahrschein-\n\nlich noch nicht einmal f\u00fcr Sie. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte gern zu Ende sprechen. \u2013 Was steckt dann \n\nhinter Ihrem Antrag? Je \u00f6fter man sich so etwas im \n\nKontext der sonst noch aus Ihren Reihen verfassten und \n\nge\u00e4u\u00dferten Meinungen anschaut, desto klarer wird das. Es \n\nwird klar, dass es keinesfalls nur darum geht, dass wirt-\n\nschaftliche Interessen gegen Grunds\u00e4tze abgewogen \n\nwerden. Nein, dahinter steckt viel \u00c4rgeres. Ihnen sind \n\nn\u00e4mlich die Grunds\u00e4tze der UN-Charta v\u00f6llig egal oder \n\nzuwider. Sie halten es f\u00fcr v\u00f6llig normal, dass das Recht \n\ndes St\u00e4rkeren auf der internationalen B\u00fchne gilt und \n\ngnadenloser Sozialdarwinismus innerhalb der Gesell-\n\nschaft.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist v\u00f6lliger Quatsch!) \n\nWer diese ideologische Basis teilt \u2013 und das tun fast alle \n\nPotentaten auf der Welt \u2013, der ist Ihr Partner im Geiste, \n\nund wer sie ablehnt, wird bek\u00e4mpft \u2013 unabh\u00e4ngig davon, \n\nob Ihnen und so manchem Ihrer Anh\u00e4nger das bewusst ist \n\noder nicht, und unabh\u00e4ngig davon, wie oft Sie solche \n\nVorw\u00fcrfe emp\u00f6rt von sich weisen.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die GR\u00dcNEN waren  \n\nf\u00fcr die Bombardierung Jugoslawiens!) \n\nDie alleinige G\u00fcltigkeit des Rechts des St\u00e4rkeren war \n\npr\u00e4gendes Merkmal der nationalsozialistischen Weltan-\n\nschauung, ausf\u00fchrlich in \u201eMein Kampf\u201c beschrieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nWir nehmen das ernst, meine Damen und Herren. Wir \n\nlassen Ihnen noch nicht einmal im Denkansatz eine \n\nVerletzung der Grenzen durchgehen, die unsere Zivilisati-\n\non von den Abgr\u00fcnden trennt, in die unsere V\u00e4ter und \n\nM\u00fctter, unsere Gro\u00dfv\u00e4ter und Gro\u00dfm\u00fctter gesto\u00dfen \n\nwurden und selbst viele Millionen Menschen gesto\u00dfen \n\nhaben. Wehret den Anf\u00e4ngen auch in einem an sich \n\nunbedeutenden AfD-Antrag unter Tagesordnungspunkt 13 \n\nzu vorger\u00fcckter Stunde im S\u00e4chsischen Landtag! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\n\u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Die gr\u00fcne Kriegstreiberpartei \n\nmuss uns keine Moral lehren! \u2013 Sebastian Fischer, \n\nCDU: V\u00f6lker, h\u00f6rt die Signale!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete, vor allem jene von der AfD! Das \n\nThema Embargopolitik gegen Russland \u2013 viele meiner \n\nVorredner haben es schon erw\u00e4hnt \u2013 hatten wir hier im \n\nLandtag schon mehrmals besprochen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Stimmt!) \n\nIm Gegensatz zu den Vorrednern m\u00f6chte ich aber auf den \n\nAntrag eingehen. Die Vorredner haben alle nur von den \n\nSanktionen, von den Hintergr\u00fcnden, von allem M\u00f6glichen \n\ngesprochen, aber nicht von dem, was zum gro\u00dfen Teil im \n\nAntrag steht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5910 \n\nMit dem heutigen AfD-Antrag sollen die Wirkungen der \n\nMa\u00dfnahmen und Gegenma\u00dfnahmen auf die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft untersucht werden. So weit, so gut. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nEs ist doch hoffentlich unbestritten, auch hier in diesem \n\nHohen Haus, dass auch wir Sachsen von diesen Sanktio-\n\nnen wirtschaftlich sehr stark betroffen sind. Was bringt es \n\nuns aber jetzt? \n\nNach Medienberichten werden schon jetzt Gespr\u00e4che \n\nzwischen Russland und der EU zur Lockerung oder gar \n\nAufhebung der Sanktionen begonnen. Was bringt es uns \n\njetzt, die Kosten der Vergangenheit zu untersuchen? \n\nDiesen Antrag neun Monate, nachdem er im elektroni-\n\nschen Datensystem lag, liegen zu lassen, um ihn heute \n\neinzubringen, wo die Lockerungen der Embargopolitik in \n\nSicht sind, kann man tun. Das ist aber Vergangenheitsbe-\n\nw\u00e4ltigung. Es bringt uns nichts, aber auch gar nichts f\u00fcr \n\ndie Zukunft. Mit diesem Berichtsantrag kommen wir der \n\nBeendigung der Sanktionen jetzt nicht mehr n\u00e4her. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDiejenigen, die die Auswirkungen der Embargopolitik \n\nnicht wahrhaben wollen, werden auch durch immer neue \n\nStudien nicht mehr vom Gegenteil \u00fcberzeugt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Wild? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Nach diesem Satz. \u2013 Diese \n\nMenschen verschlie\u00dfen ihre Augen bewusst vor der \n\nRealit\u00e4t. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber \n\nGunter Wild, du hast doch soeben die Argumentation von \n\nCDU, von SPD und auch von den GR\u00dcNEN hier im \n\nLandtag geh\u00f6rt. Klang das f\u00fcr dich wie Morgenluft \n\nbez\u00fcglich der Sanktionen? Wir beschlie\u00dfen Ende dieser \n\nWoche in der EU eventuell eine Verl\u00e4ngerung der Sankti-\n\nonen. Hattest du den Eindruck, dass jetzt hier Morgenluft \n\nweht, dass die Sanktionen bald zu Ende gehen? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich schon! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00fcssen wir jetzt mal kl\u00e4ren!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe die nicht gesp\u00fcrt. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Lieber J\u00f6rg Urban, \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nich danke dir f\u00fcr diese Frage. Dann haben die Mitglieder \n\ndieses Hohen Hauses anscheinend die aktuellsten Nach-\n\nrichten noch nicht geh\u00f6rt oder noch nicht offiziell best\u00e4-\n\ntigt bekommen. DWN, Deutsche Wirtschaftsnachrichten, \n\nhaben berichtet \u2013 ich zitiere diesen kurzen Artikel \u2013: \u201eDer \n\nrussische Wirtschaftsminister Maxim Oreschkin hat laut \n\nTASS am Rande der 11. Ministerkonferenz der Welthan-\n\ndelsorganisation die europ\u00e4ische Handelskommissarin \n\nCecilia Malmstr\u00f6m getroffen. Die beiden h\u00e4tten \u00fcber die \n\nAufhebung von Handelsbeschr\u00e4nkungen gesprochen, \n\nsagte der russische Minister am Rande der Konferenz.\u201c \n\nEs gab ein Treffen mit der europ\u00e4ischen Handelskommis-\n\nsarin Cecilia Malmstr\u00f6m. Wir haben die Notwendigkeit \n\ndiskutiert, schrittweise Handelsbarrieren zu beseitigen. \n\nOreschkin sagte, dass Russland und die Europ\u00e4ische \n\nUnion Listen von Handelsbeschr\u00e4nkungen vorbereiten \n\nwerden, um die Situation im gegenseitigen Handel zu \n\nverbessern. Zitat: \u201eWir haben genau vor einem Monat \n\n\u00fcber die Aufhebung der Handelsbeschr\u00e4nkungen gespro-\n\nchen, als der Botschafter der Europ\u00e4ischen Union in \n\nRussland zu mir kam. Wir haben mit dem EU-Gesandten \n\ndiskutiert, dass wir jetzt Listen der Handelsbeschr\u00e4nkun-\n\ngen vorbereiten, die beide L\u00e4nder gegeneinander verh\u00e4ngt \n\nhaben, und werden sehen, wie man sich weiter bewegt, \n\num diese Situation zu verbessern.\u201c \n\nKlingt das danach, dass dort nicht Bewegung drin ist und \n\ndass auch die in der EU es mittlerweile erkannt haben, \n\ndass die Sanktionen falsch sind? Bei mir klingt das \n\ndanach. \n\nIch fahre fort. Das, was wir brauchen, ist keine Untersu-\n\nchung der Vergangenheit. Was wir brauchen, ist ein Ende \n\nder Sanktionen und nicht die Berechnung, welcher Scha-\n\nden in der Vergangenheit eingetreten ist. Wenn schon \n\npr\u00fcfen und berichten, wie es im Antrag steht, dann sollten \n\nwir pr\u00fcfen und berichten, wie die verloren gegangenen \n\nHandelsbeziehungen zur\u00fcckgewonnen werden k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00e4re ein Pr\u00fcfauftrag. Vor allem die Agrar- und \n\nLebensmittelindustrie, die heute hier \u00fcberhaupt noch nicht \n\nzur Sprache kam, muss doch erhebliche Sch\u00e4den durch \n\ndie Gegensanktionen erleiden. Wir m\u00fcssen jetzt f\u00fcr die \n\nZukunft handeln und uns weniger mit der Vergangenheit \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nDa dieser Berichtsantrag aber f\u00fcr eine sp\u00e4tere Gesamtbe-\n\ntrachtung durchaus von statistischem Wert sein kann und \n\nkeinen gro\u00dfen Schaden verursacht, werden wir uns als \n\nblaue Gruppe im S\u00e4chsischen Landtag enthalten.  \n\nDanke sch\u00f6n.  \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Als was?  \n\nDie blaue Gruppe gibt es nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dann spricht jetzt \n\ndie Staatsregierung; Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch wenn ich noch eine \n\nWeile zugeh\u00f6rt h\u00e4tte, was sich hier an der rechte Seite \n\nabspielt, so geht es doch um ein ernstes Thema.  \n\nDass Wirtschaftssanktionen ein besseres Mittel sind als \n\nKrieg, ist hoffentlich Konsens. Dass aber Wirtschafts-\n\nsanktionen sehr h\u00e4ufig auf dem R\u00fccken der Menschen \n\nausgetragen werden und Sch\u00e4den \u2013 auch wirtschaftlicher \n\nArt \u2013 verursachen, ist ebenfalls unstrittig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5911 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es geht auch ohne  \n\nSanktionen und es geht auch ohne Krieg!) \n\nAber das d\u00fcrfte in Ihren Ohren nicht neu sein. Das haben \n\nwir in allen Debatten, die wir zu diesem Thema hier \n\ngef\u00fchrt haben, gesagt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber noch nicht gemacht!) \n\nDass die S\u00e4chsische Staatsregierung sich daf\u00fcr ausge-\n\nsprochen hat, die Sanktionen schrittweise zu \u00fcberwinden, \n\nd\u00fcrfte f\u00fcr Sie nicht neu sein, weil wir das in jeder Rede \n\nund in jeder \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung gesagt haben \u2013 sei es \n\nder Ministerpr\u00e4sident oder ich als Wirtschaftsminister. \n\nDas d\u00fcrfte Ihnen also nicht neu sein, auch die Begr\u00fcn-\n\ndung, die heute hier schon h\u00e4ufiger eine Rolle gespielt \n\nhat. Haupturs\u00e4chlich f\u00fcr den Niedergang des Exportge-\n\nsch\u00e4fts sind nicht die Sanktionen, sondern die Probleme \n\nvor den Sanktionen \u2013 n\u00e4mlich die Energiekrise und der \n\ndamit verbundene Rubel-Verfall. Ihnen d\u00fcrfte nicht neu \n\nsein, dass sich die Sanktionen als eine Art Katalysator \n\nausgewirkt haben, weil wir das bei jeder Debatte hier so \n\nausgef\u00fchrt haben. \n\nIch wei\u00df nicht, was Ihre Motivation ist, inwieweit Sie sich \n\nhier als f\u00fcnfte Kolonne verstehen und es Ihnen gar nicht \n\ndarum geht, tats\u00e4chlich im Interesse von Arbeitspl\u00e4tzen zu \n\ndiskutieren, sondern im Interesse politischer Kr\u00e4fte in \n\nMoskau \u2013 nur, wir haben hier die Verantwortung f\u00fcr \n\nunsere wirtschaftliche Entwicklung, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDeshalb nehmen wir die Debatte sehr ernst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben jetzt, wie Ihre Kollegen aus der \n\nSPD-Fraktion auch schon, gefragt, ob wir nicht mitbe-\n\nkommen h\u00e4tten, dass der Niedergang der Exporte auch \n\nandere Ursachen hat als die Sanktionen. Ich m\u00f6chte Sie \n\neinmal zur\u00fcckfragen: Haben Sie mitbekommen, dass wir \n\nhier ausf\u00fchrlich dargelegt haben, dass wir wissen, dass es \n\nauch andere Gr\u00fcnde gibt, und dass es uns mit unserem \n\nAntrag gerade darum geht, herauszubekommen, welche \n\nAuswirkungen speziell die Sanktionen haben \u2013 unabh\u00e4n-\n\ngig von den anderen Effekten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das war die Frage. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ob ich mitbekommen habe, dass Sie mit \n\nIhrem Antrag mehr wissen wollen \u2013 \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. Wir wollen wissen, was die \n\nSanktionen bewirken. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir k\u00f6nnen es kurz machen. Ich kann es \n\nIhnen sagen, und Sie brauchen nicht einmal eine Studie \n\ndaf\u00fcr, weil das nicht einmal ein Geheimnis ist.  \n\nIch habe es gerade gesagt: Sanktionen f\u00fchren dazu, dass \n\nauch Unternehmen in die Bredouille kommen. Das ist \n\ndoch nicht neu. Ich kann Ihnen sogar die Zahl sagen, die \n\nbei der S\u00e4chsischen Aufbaubank um Unterst\u00fctzung \n\nnachgefragt haben: Sechs Unternehmen haben gefragt und \n\nvier Unternehmen haben Hilfe in Anspruch genommen. \n\nWir k\u00f6nnen Ihnen tats\u00e4chlich keine exakte Zahl nennen, \n\nwie viele Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen sind. Aber ich \n\nbezweifle nicht, dass Arbeitspl\u00e4tze dadurch verloren \n\ngegangen sind. Das bezweifelt niemand, also brauchen \n\nwir auch nicht eine Studie, um uns zu beweisen, dass da \n\netwas passiert. \n\nDie Frage ist doch nur: Was ist urs\u00e4chlich daf\u00fcr? Deshalb \n\nmuss ich Ihrem ersten Redner komplett widersprechen. \n\nDie Exporte nach Russland sind im ersten Halbjahr 2017 \n\ndeutschlandweit um 24 % gestiegen. Gestiegen! \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Aber nicht in Sachsen!) \n\nIn Sachsen sind sie zur\u00fcckgegangen. \u2013 Ja, nur jetzt \n\nm\u00fcssen Sie auch mal erkl\u00e4ren, dass nicht allein die \n\nSanktionen urs\u00e4chlich sind f\u00fcr Exportanstiege oder \n\nExportreduzierungen, sonst g\u00e4be es ja diesen Widerspruch \n\nnicht. \n\nDer Anstieg, den wir jetzt haben, hat nat\u00fcrlich etwas \n\ndamit zu tun, dass die Weltmarktpreise bei der Energie \n\nwieder hochgegangen sind. Das kann sogar dazu f\u00fchren, \n\ndass selbst s\u00e4chsische Exporte wieder steigen. Dieser \n\nZusammenhang, den Sie herstellen, dass die Wirtschafts-\n\nsanktionen mit Russland urs\u00e4chlich daf\u00fcr sind, dass das \n\nExportgesch\u00e4ft mit Russland nicht funktioniert, stimmt \n\nschlichtweg nicht. Aber Sie k\u00f6nnen sich auf der anderen \n\nSeite \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen sich auf der anderen Seite weiterhin sicher \n\nsein, dass wir eine menschenfreundliche Politik mit \n\nRussland wollen, weil diese Einteilung \u2013 bist du f\u00fcr \n\nRussland oder bist du gegen Russland? \u2013 ja manchmal \n\nabsurde Formen annimmt. Wir wollen eine freundschaft-\n\nliche und partnerschaftliche Beziehung mit Russland, weil \n\nPartnerschaften immer besser sind als Konfrontation. \n\nDazu muss ich nicht einmal Putin-Versteher sein, sondern \n\nich kann auch Putin-Kritiker sein, um diese Haltung zu \n\nhaben. Nat\u00fcrlich geht es darum, dass das Minsker Ab-\n\nkommen umgesetzt wird. Da bin ich bei der deutschen \n\nAu\u00dfenpolitik, die daf\u00fcr wirbt, das Minsker Abkommen \n\nschrittweise umzusetzen und damit schrittweise auch \n\nSanktionen zu lockern. \n\nDieser Vorschlag sollte im Europarat ankommen, damit \n\nwir einen Fortschritt in diese Debatte bekommen. Das ist \n\ndeutsches Handeln, das ist Verantwortung, die wir haben, \n\nund deshalb sind wir viel weiter, als Sie suggerieren \n\nwollen. Wir haben in Sachsen mit Russland als einziges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5912 \n\nBundesland die Kontakte aufrechterhalten mit der politi-\n\nschen Begleitung \u2013 jedes Jahr! Da waren andere Bundes-\n\nl\u00e4ndern schon l\u00e4ngst nicht mehr am Start. Sachsen war \n\ndas einzige Bundesland. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage?  \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein. \u2013 Wir waren das Bundesland, das mit \n\npolitischer Begleitung diese Projekte gemacht hat, und \n\nwir haben uns als erstes Land deutlich f\u00fcr eine schrittwei-\n\nse Beendigung der Sanktionspolitik ausgesprochen. Sie \n\nwollen es nicht zur Kenntnis nehmen, weil es nicht in Ihr \n\nWeltbild passt. \n\nMir ist es egal, ob die AfD ihre Zahlung in Rubel oder in \n\nEuro bekommt. Ich habe die Verantwortung f\u00fcr die \n\nhiesigen Arbeitspl\u00e4tze und daf\u00fcr, dass die Unternehmen, \n\ndie durch die Russland-Sanktionen in Mitleidenschaft \n\ngezogen werden, konkrete Unterst\u00fctzung bekommen. Wir \n\nwollen vor allem, dass die Kontakte aufrechterhalten \n\nwerden. Denn dort, wo sich Menschen begegnen, entsteht \n\nauch Vertrauen. Genau deshalb fahren wir immer nach \n\nRussland, um diese Kontakte aufrechtzuerhalten. Da \n\nbrauchen wir keine AfD, sondern wir brauchen konkrete \n\nZusammenarbeit. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich eher einmal um Unter-\n\nst\u00fctzung bitten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD; bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Es wurde ja schon viel von \n\nmeinem Kollegen J\u00f6rg Urban gesagt; aber ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal kurz auf die Rede von Herrn Nowak von der \n\nCDU eingehen: Ich kann Ihnen f\u00fcr das n\u00e4chste Mal nur \n\nempfehlen, sich mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen und vor \n\nallem mit der Studie; dann h\u00e4tten Sie gemerkt, dass die \n\nexternen Faktoren wie der Roh\u00f6lverfall und der Rubel-\n\nVerfall schon herausgerechnet worden sind. Das sind \n\nZahlen gewesen, die sich bei der Studie nur auf die \n\nRussland-Sanktionen bezogen haben. \n\nNun zu meinem Schlusswort. Gestern das Leipziger \n\nStahlbauunternehmen IMO, heute Siemens \u2013 Arbeitsplatz-\n\nverluste in Sachsen wegen der Russland-Sanktionen. \n\nHatte Siemens nicht angek\u00fcndigt, seine Gesch\u00e4fte in \n\nRussland auf ein Minimum zur\u00fcckzufahren? Jetzt will die \n\ndeutsche Technologiefirma Schnellz\u00fcge an den russischen \n\nBahnkonzern RZT liefern. Der Deal steht, verhandelt \n\nwird nur noch \u00fcber die Details. Der Konzern will seine \n\nPr\u00e4senz in Russland k\u00fcnftig weiter ausbauen \u2013 ich betone: \n\nin Russland, nicht in Sachsen. Das entspricht auch der \n\nGrundhaltung der gesamten deutschen Wirtschaft, \n\nschreibt \u201erueconomics\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt kann die Staatsregierung \n\nnat\u00fcrlich ank\u00fcndigen \u2013 und das tut sie auch \u2013, m\u00f6glichst \n\ngro\u00dfen politischen Druck auf Siemens aufzubauen, um \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze hier zu erhalten und zumindest irgend-\n\nwie sozial vertr\u00e4glich abzufedern. Dieser Druck ist nicht \n\nmehr als ein lauwarmes L\u00fcftchen. Da kann man nur \n\nsagen: willkommen im Kapitalismus des 21. Jahrhun-\n\nderts! Es gibt keine Druckmittel. Oder wollen Sie an das \n\ngute Gewissen gro\u00dfer Konzerne appellieren? \u2013 Erfolgs-\n\nwahrscheinlichkeit verschwindend gering.  \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das war  \n\nwohl der falsche Textbaustein?!) \n\nEvaluieren Sie stattdessen die Sanktionskollateralsch\u00e4den \n\nder Bundesrepublik f\u00fcr Sachsen und gehen Sie auf Au-\n\ngenh\u00f6he in Verhandlungen mit dem Bund, wenn weitere \n\ns\u00e4chsische Interessen zur Disposition stehen. Verweisen \n\nSie auf die ermittelten Sch\u00e4den und holen Sie neue \n\nInvestitionen und Investoren nach Sachsen! \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das machen wir!) \n\nDas fordern wir in Punkt IV und das ist die einzig reali-\n\nsierbare Forderung.  \n\nDaher stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/8922 und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5913 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBest\u00e4nde des bisher in Trebsen bestehenden Bergelagers f\u00fcr historische \n\nBaustoffe und des S\u00e4chsischen Bauteilarchivs sichern \n\nDrucksache 6/10962, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Herr Abg. G\u00fcnther von \n\nder Fraktion GR\u00dcNE; danach folgen die CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, Herr Wild und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht.  \n\nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Es geht in diesem Antrag \n\num das seit 1996 bestehende Bergelager f\u00fcr historische \n\nBaustoffe und die seit 2002 bestehende Sammlung des \n\nS\u00e4chsischen Bauteilarchivs, die in Trebsen lagern, im \n\nLandkreis Leipzig, in einer alten Papierfabrik an der \n\nMulde. Dieses Objekt ist bis zum Jahresende zu r\u00e4umen \n\nund es gibt bis heute keine Perspektiven, wo diese Stoffe, \n\ndie dort liegen, hingelangen sollen. Das hei\u00dft, es wird \n\naufgel\u00f6st und die Best\u00e4nde werden, wenn nichts passiert, \n\nin alle Winde zerstreut. \n\nIch bin eigentlich sehr erstaunt, warum wir heute hier \n\n\u00fcber so einen Antrag debattieren m\u00fcssen, weil das Thema \n\nwirklich nicht neu ist. Ich selbst bin mindestens seit dem \n\nFr\u00fchjahr an dem Thema dran und hatte es f\u00fcr eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit erachtet, dass sich der Freistaat hier \n\neinbringt. \n\nWor\u00fcber reden wir \u00fcberhaupt? Im gesamten Archiv \n\nlagerten urspr\u00fcnglich \u2013 wie viele es heute sind, wissen wir \n\nnicht \u2013 \u00fcber 25 000 Bauteile verschiedenster Bauepochen: \n\nFenster, T\u00fcren, Dachziegel, Mauerziegel, Treppengel\u00e4n-\n\nder, Treppenteile, Bleiglasfenster, Portale, Werksteine, \n\nParkett, Dielen, S\u00e4ulen, Stuckelemente, \u00d6fen \u2013 alles, was \n\naus Geb\u00e4uden herausgebrochen werden kann; ich will gar \n\nnicht weiter aufz\u00e4hlen. \n\nIm Bauteilarchiv lagern so prominente Dinge wie Blei-\n\nglasfenster des alten Reichsgerichts in Leipzig, Natur-\n\nsandsteine vom Sockel der Frauenkirche in Dresden, eine \n\nRenaissancebalkendecke aus Freiberg, Kristallleuchter \n\nund Fenster der Kapelle im Rathaus zu Zwickau, eine \n\nWendeltreppe, gusseiserne S\u00e4ulen vom alten Bahnhof \n\nDresden-Neustadt, also wirklich nicht Allerweltsdinge. \n\nEine Inventarliste finden Sie \u00fcbrigens in der Antwort der \n\nStaatsregierung auf meine Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/9244. \n\nDer Tr\u00e4ger dieses Archivs ist ein Verein, der F\u00f6rderverein \n\nRittergut Trebsen. Dieser Verein wei\u00df bis heute nichts von \n\nirgendwelchen Bem\u00fchungen, wie es mit den Best\u00e4nden \n\ndort weitergehen k\u00f6nnte. \n\nWas dort gelagert ist, ist wirklich das Ergebnis jahrelanger \n\nArbeit. Man hat den Bestand katalogisiert. Vor allem hat \n\nman versucht, ihn f\u00fcr die Nachwelt zu erhalten, zu retten. \n\nDas Ganze ist \u00fcbrigens ein gelungenes Beispiel f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit zwischen Privaten, B\u00fcrgerschaft und \n\nStaat. Ein privater Verein hat sich gegr\u00fcndet und hat \n\ngemeinsam mit den Denkmalbeh\u00f6rden, dem Landkreis \n\nund dem Freistaat zusammengearbeitet. \u00dcber Jahre \n\nhinweg hat man das Ganze dort aufgebaut. Viele Best\u00e4n-\n\nde, die dort lagern, sind das Ergebnis beh\u00f6rdlicher Verf\u00fc-\n\ngungen, genauer: von Verwaltungsakten, die der Freistaat \n\nSachsen \u00fcber seine Denkmalbeh\u00f6rden einmal erlassen \n\nhat. \n\nIch zitiere aus der Antwort auf meine Kleine Anfrage, die \n\nich schon benannt habe. Darin hei\u00dft es, \u201edass die Denk-\n\nmalschutzbeh\u00f6rden bei denkmalschutzrechtlichen Ge-\n\nnehmigungen regelm\u00e4\u00dfig Auflagen in die Bescheide \n\naufnehmen, die die Denkmaleigent\u00fcmer verpflichten, im \n\nEinzelnen benannte Bauteile vor der Zerst\u00f6rung oder \n\nBeseitigung des Kulturdenkmals zu bergen.\u201c Und weiter: \n\n\u201eIm Laufe der letzten Jahre wurde daher eine Vielzahl an \n\nBauteilen, die zu bergen waren, von den Eigent\u00fcmern \n\ndem Bergelager Trebsen bzw. dem S\u00e4chsischen Bauteilar-\n\nchiv zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c Es ist also nicht allein \n\nErgebnis privaten Zufalls, was dort alles hingekommen \n\nist. \n\nIn dieses Objekt sind auch eine Reihe kaum bezifferbarer \n\n\u00f6ffentlicher Gelder geflossen. Ab den Neunzigerjahren \n\nwurde es vor allem mit ABM-Mitteln, also \u00fcber das \n\nJobcenter, aufgebaut. Schon damals ist viel \u00f6ffentliches \n\nGeld geflossen. \n\nAuch Kulturraummittel sind zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nworden. Nach dem Hochwasser 2002 hat der Freistaat \n\neine knappe Million Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Hochwas-\n\nserschadensbeseitigung dort hineingesteckt. \n\nVor allem hat \u00fcber die Jahre eine Vielzahl beh\u00f6rdlich \n\nangestellter Denkmalpfleger ihre Arbeitskraft dort hinein-\n\nversenkt. Auch sie wurden die gesamte Zeit \u00fcber bezahlt. \n\nDas soll sich jetzt alles in nichts aufl\u00f6sen? Ich kann das \n\nnicht nachvollziehen. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich die Staatsregierung an ihre Ant-\n\nwort auf meine Kleine Anfrage erinnern. Aus dieser \n\nAntwort m\u00f6chte ich jetzt zitieren. Die Staatsregierung hat \n\ndamals noch festgestellt: \n\n\u201eDie Best\u00e4nde sind als Zeugnisse vergangener Lebens-\n\nweisen von kulturhistorischem Interesse. Dar\u00fcber hinaus \n\ndokumentieren sie in besonderer Weise historische \n\nHandwerkstechniken und die Entwicklungsstufen von \n\nregionaltypischen Bauteilformen (Fenster und T\u00fcren). Vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5914 \n\ndiesem Hintergrund entwickelte sich das Lager, unter-\n\nst\u00fctzt durch den F\u00f6rderverein, auch zu einem Archiv \n\nverschiedener Bauteilformen, das zu Anschauungs- und \n\nForschungszwecken Architekten, Ingenieuren, Restaura-\n\ntoren, Denkmalpflegern, Kunsthistorikern und Handwer-\n\nkern sowie in zunehmendem Ma\u00dfe auch Sch\u00fclern und \n\nStudenten zur Verf\u00fcgung steht. Die wertvollen Einzelst\u00fc-\n\ncke werden in \u00dcbersichten erfasst, die das Landesamt f\u00fcr \n\nDenkmalpflege (LfD) in Zusammenarbeit mit dem F\u00f6r-\n\nderverein f\u00fcr Handwerk und Denkmalpflege e. V. Trebsen \n\nerstellt. Die \u00dcbersichten sind nicht abschlie\u00dfend.\u201c \n\nDie \u00dcbersichten sind ja in der Anlage genannt. \n\nIch finde, es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass der \n\nFreistaat, wenn mit so viel M\u00fche und Engagement so \n\netwas aufgebaut worden ist, sich jetzt darum k\u00fcmmert, \n\ndass es f\u00fcr den Verein \u2013 der dort herausmuss, weil das \n\nObjekt hochwassergef\u00e4hrdet ist und weil Brandschutzauf-\n\nlagen einzuhalten sind, die der Eigent\u00fcmer des Objekts \n\neinfach nicht umsetzen kann \u2013 einen Alternativstandort \n\ngibt. Ich wei\u00df, dass es schon \u00fcber verschiedene Standorte \n\nDiskussionen gab. Der Freistaat ist voll mit leer stehenden \n\nwertvollen Baudenkmalen, die dringend einer neuen \n\nNutzung zugef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Damit k\u00f6nnte man \n\nviele sinnvolle Aspekte zusammenbringen. \n\nWenn das alles nicht m\u00f6glich ist, dann erwarte ich, dass \n\nwenigstens das S\u00e4chsische Bauteilarchiv durch den \n\nFreistaat \u00fcbernommen wird. Es wundert mich wirklich \n\nenorm, wie die Staatsregierung sich verh\u00e4lt, wenn es ernst \n\nwird und nicht nur Kleine Anfragen gestellt werden. In \n\nihrer Stellungnahme zu dem Antrag schreibt die Staatsre-\n\ngierung n\u00e4mlich: \n\n\u201eBei den Best\u00e4nden des Bergelagers Trebsen und des \n\nS\u00e4chsischen Bauteilarchivs handelt es sich gleichwohl um \n\nprivate Sammlungen. Verantwortlich f\u00fcr den Erhalt der \n\ngesammelten Denkmalobjekte ist deren Eigent\u00fcmer bzw. \n\nBesitzer \u2026\u201c \n\nAls ob das eine reine Privatangelegenheit w\u00e4re! Tats\u00e4ch-\n\nlich besteht ein \u00f6ffentliches Interesse. Dort sind erhebli-\n\nche \u00f6ffentliche Mittel hineingeflossen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWeiter geht\u2019s: \u201eDem S\u00e4chsischen Bauteilarchiv kommt \n\ndanach keine zentrale Funktion f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nzu.\u201c \n\nAm Ende ihrer Stellungnahme schreibt die Staatsregie-\n\nrung, ein Landesinteresse am Erwerb aller eingelagerten \n\nDenkmalfragmente oder an einer Tr\u00e4gerschaft \u00fcber die \n\nSammlung k\u00f6nne \u201enicht hergeleitet werden\u201c. Ich verstehe \n\nnicht, wieso man es nicht herleiten kann. Das ist aus \n\nmeiner Sicht ein Offenbarungseid! Hier geht es um unser \n\ns\u00e4chsisches Kulturerbe, um unsere Geschichte, um unsere \n\nIdentit\u00e4t, um unser kulturelles Ged\u00e4chtnis, um unser \n\nkulturelles Bewusstsein. Letztlich geht es bei diesem \n\nObjekt auch um ein gewisses Bekenntnis zum l\u00e4ndlichen \n\nRaum, \u00fcber den wir sonst so gern reden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch f\u00fcr die m\u00f6glichen Ausweichobjekte gilt: Das \n\nk\u00f6nnten wirklich Investitionen f\u00fcr den Ort sein. \n\nEs geht auch um die Bewahrung dessen, worin der Staat \n\nschon so viel investiert hat und was die B\u00fcrger mit ihrem \n\nEngagement seit 1996 bzw. 2002 dort aufgebaut haben. \n\nDeswegen hoffe ich, dass in diesem Landtag eine andere \n\nStellungnahme zu h\u00f6ren ist, als ich sie \u2013 leider \u2013 von der \n\nStaatsregierung schriftlich bekommen habe, und dass wir \n\ndie Zustimmung zu diesem Antrag bekommen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fritzsche f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLieber Herr G\u00fcnther, ich werde versuchen, mich mit \n\netwas weniger Emotion diesem ganzen Thema zu n\u00e4hern. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert mit \n\ndem vorliegenden Antrag in letzter Konsequenz die \n\nvollst\u00e4ndige \u00dcbernahme und Sicherung der Best\u00e4nde des \n\nBergelagers f\u00fcr historische Baustoffe und des S\u00e4chsischen \n\nBauteilarchivs, welche sich bisher in der ehemaligen \n\nPapierfabrik Trebsen befinden. \n\nSeit 1996 hat der F\u00f6rderverein Rittergut Trebsen e. V., \n\nwelcher sich 1992 gegr\u00fcndet hat, im Geb\u00e4ude der ehema-\n\nligen Papierfabrik historische Baustoffe zusammengetra-\n\ngen. Diese sind h\u00e4ufig beim Abriss oder der Sanierung \n\ndenkmalgesch\u00fctzter Bausubstanz an anderen Orten im \n\nFreistaat Sachsen angefallen. Der Verein hat diese sicher-\n\ngestellt und versucht, ab 2002 auf der Basis der denkmal-\n\npflegerisch bedeutsamen Objekte ein S\u00e4chsisches Bau-\n\nteilarchiv aufzubauen. \n\nDie Vereinsmitglieder um ihren Vorsitzenden, Herrn Uwe \n\nBielefeld, haben dabei Herausragendes geleistet, da sie \n\nsich mit gro\u00dfem Engagement dem Erhalt historischer \n\nBausubstanz gewidmet haben. Der Verein hatte in seiner \n\nArbeit aber auch R\u00fcckschl\u00e4ge zu verkraften; einige haben \n\nSie schon genannt, Herr G\u00fcnther. \n\nDer Standort ist hochwassergef\u00e4hrdet. Das Augusthoch-\n\nwasser 2002 hat nicht nur dem Geb\u00e4ude, sondern auch \n\neinem Teil der Best\u00e4nde schweren Schaden zugef\u00fcgt. Die \n\nbesch\u00e4digte Geb\u00e4udesubstanz wurde mit Mitteln aus der \n\nVwV Infra zur Beseitigung von Hochwassersch\u00e4den bis \n\n2005 wiederhergerichtet. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen sehr stark \n\nauf \u00f6ffentliche Gelder abgestellt, die laut Ihrer Darstel-\n\nlung sehr spezifisch in die Denkmalpflege geflossen sind. \n\nSie haben auch gesagt, dass es weitere Zusch\u00fcsse aus \n\nMitteln des Kulturraumfonds gab und dass durch das \n\nJobcenter dort Arbeitsgelegenheiten geschaffen worden \n\nsind. Ich denke, zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt der Hinweis dazu, \n\ndass diese Mittel auch f\u00fcr andere Vereinszwecke einge-\n\nsetzt worden sind. Sie wissen, dass der Verein auch im \n\nkulturellen Bereich aktiv ist. Das war also eine Vielzahl \n\nvon projektbezogenen Geldern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5915 \n\nDie nach wie vor bestehende Hochwassergef\u00e4hrdung des \n\nStandortes und \u2013 dar\u00fcber hinaus \u2013 Brandschutzauflagen \n\nsind die Gr\u00fcnde, warum die ehemalige Papierfabrik \n\nTrebsen nun aufgegeben werden soll und zuk\u00fcnftig nicht \n\nmehr als Bergelager zur Verf\u00fcgung steht. Das Aus f\u00fcr die \n\nFort- und Weiterbildung im Bereich der Denkmalpflege \n\nam Standort Trebsen aufgrund mangelnder Nachfrage \u2013 \n\nich glaube, 2015 bzw. 2016 war das \u2013 war f\u00fcr das Ge-\n\nsamtkonzept am dortigen Standort ein weiterer herber \n\nR\u00fcckschlag. \n\nAu\u00dferdem ist der Handel mit historischen Baustoffen ein \n\nklassischer Nischenmarkt, auf dem sich mittlerweile \n\neinige Anbieter nicht zuletzt \u00fcber das Internet versuchen. \n\nDie damit zu erzielenden Einnahmen sind eher \u00fcber-\n\nschaubar. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege hat die zentrale \n\nZusammenf\u00fchrung vornehmlich im Eigentum des Frei-\n\nstaates Sachsen stehender Teile von Denkmalen angeregt, \n\num, eingeschlossen in einem solchen Depot, weitere \n\nBest\u00e4nde, beispielsweise des S\u00e4chsischen Bauteilarchivs, \n\nzu \u00fcberf\u00fchren. Dabei ist deutlich geworden, dass es sich \n\nnicht um die \u00dcbernahme des gesamten Inventars handelt. \n\nRein formal \u2013 und darauf haben Sie auch schon hingewie-\n\nsen, zwar mit einer etwas anderen Notation, aber ich \n\ndenke, formal muss man es so betrachten \u2013 sind die \n\nBest\u00e4nde des Bergelagers und des Bauteilarchivs private \n\nSammlungen, f\u00fcr die der Eigent\u00fcmer bzw. Besitzer nicht \n\nzuletzt nach unserem S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetz \n\nVerantwortung tr\u00e4gt. \n\nIm Jahr 2017 wurden bereits zahlreiche Sonderverk\u00e4ufe \n\ndurchgef\u00fchrt und mir pers\u00f6nlich f\u00e4llt es schwer, die noch \n\nvorhandenen Best\u00e4nde auf ihre Wertigkeit hin zu beurtei-\n\nlen. Der Verein hat angek\u00fcndigt, im deutlich kleineren \n\nMa\u00dfstab aufgrund beengter R\u00e4umlichkeiten im Trebsener \n\nRittergut die Sammlung beispielsweise f\u00fcr Stuck oder \n\nauch f\u00fcr Schl\u00f6sser und Beschl\u00e4ge fortzuf\u00fchren oder \n\nzumindest die bereits vorhandenen Best\u00e4nde zu erhalten.  \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es an vielen Stellen Lager, \n\nDepots und Lapidarien, an denen historische Bauteile, \n\nSkulpturen, Epitaphe und andere denkmalpflegerisch \n\nwertvolle Dinge aufbewahrt werden. Ich halte es grund-\n\ns\u00e4tzlich f\u00fcr sinnvoll, die Diskussion \u00fcber die Schaffung \n\neines zentralen Archiv- und Schaudepots f\u00fcr Kulturgut zu \n\nf\u00fchren, auch wenn ich in der Wiederverwendung histori-\n\nscher Bausubstanz den K\u00f6nigsweg sehe und dies im eher \n\nlokalen bis regionalen Kontext erfolgen sollte. Dennoch \n\nist die zentrale Archivierung zu pr\u00fcfen, auch wenn ich die \n\n\u00dcberf\u00fchrung in museale Strukturen in der Breite als \n\nschwierig erachte und es mir eher um ein Retten \u00fcber \n\nbzw. Retten durch eine bestimmte Zeit gehen w\u00fcrde.  \n\nIhr Antrag ist daher abzulehnen, da er weder die spezifi-\n\nschen Best\u00e4nde, die Verantwortung des Eigent\u00fcmers und \n\nebenso die Differenzierung zwischen den historischen \n\nBaustoffen und dem s\u00e4chsischen Bauteilarchiv themati-\n\nsiert. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr \n\nDIE LINKE Herr Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Kolleginnen und Kollegen! Mit Blick auf die Uhr, \n\ndie sp\u00e4te Stunde, und auch vor dem Hintergrund, dass \n\nKollege G\u00fcnther von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\neigentlich schon alles Zuzustimmende, Wertvolle gesagt \n\nhat und f\u00fcr unsere Fraktion noch ein, zwei Fragen \u00fcbrig \n\nbleiben, die Ausf\u00fchrungen zu diesen Fragen, die in \n\ndiesem Beitrag stehen, w\u00fcrde ich jetzt zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas, \n\nbitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Sodann, jetzt \n\nlegen Sie die Messlatte aber ganz sch\u00f6n hoch. So leid es \n\nmir tut, es ist f\u00fcr mich eine Frage des Respekts vor der \n\nemotionalen Leistung und auch der Performance des \n\nKollegen G\u00fcnther, dass ich gern die Ausf\u00fchrungen ma-\n\nchen m\u00f6chte, zumal es f\u00fcr unsere Fraktion nicht ganz so \n\neinfach ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch danke der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\ndieses Thema auf die Tagesordnung gehoben zu haben, \n\ndenn wir haben in Sachsen immer wieder Diskussionen, \n\nwenn f\u00fcr ein Baudenkmal doch eine Abrissgenehmigung \n\nerteilt wird, aber trotz des Abrisses festgestellt wird, dass \n\nTeile des Baudenkmals unbedingt erhaltenswert sind. Sie \n\nm\u00fcssen irgendwo eingelagert und gesichert werden, um \n\nsie f\u00fcr die Nachwelt zu erhalten. Dazu sind die Eigent\u00fc-\n\nmer verpflichtet, egal ob privat oder \u00f6ffentlich.  \n\nWir haben geh\u00f6rt, welch unbezahlbare Leistung durch \n\nden Verein in Trebsen seit Anfang der Neunzigerjahre \n\nerbracht wurde und der vor allem f\u00fcr den privaten Bereich \n\nsolche Bauteile angenommen hat. \u00dcber die Jahre ist hier \n\nein Fundus von historischen Bauteilen gesammelt und \n\nfachgerecht eingelagert worden. Wir haben es geh\u00f6rt, das \n\ngeht von der Haust\u00fcr bis zu Einzelbeschl\u00e4gen. Vor allem \n\nprivate Denkmaleigent\u00fcmer konnten hier nicht mehr \n\nben\u00f6tigte Bauteile einlagern. Das ist dank der Gemeinn\u00fct-\n\nzigkeit, der vielen M\u00fchen und der Professionalit\u00e4t der \n\nehrenamtlich Engagierten in diesem Verein m\u00f6glich \n\ngewesen. \n\nWir m\u00fcssen aber zwei Dinge trennen. Wir haben einer-\n\nseits den \u00fcber die Jahre gesammelten Bestand, der nicht \n\nnur als Einkaufshalle oder Ersatzteillager f\u00fcr die Eigen-\n\nt\u00fcmer, Restauratoren und Denkmalpfleger diente, die f\u00fcr \n\ndie Restauration eines Denkmals historische Bauteile \n\nerwerben konnten, das Bergelager, sondern es wurden \n\nandererseits kulturhistorisch wertvolle Zeugnisse der \n\nBaugeschichte gesammelt, die in einer \u00dcbersicht des \n\nLandesamtes f\u00fcr Denkmalpflege erfasst sind. Das ist das \n\nBauteilarchiv. Vor allem beim Bergelager ist der \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5916 \n\nhang an privaten Eigent\u00fcmern deutlich. Auch im Bauteil-\n\narchiv geht es vordringlich um private Eigent\u00fcmer. Jetzt \n\nhaben wir die Situation, dass der Vertrag mit der Papier-\n\nfabrik in Erfahrung der beiden Hochwasser und der \n\nPrognose zum 31.12. dieses Jahres gek\u00fcndigt wurde. Das \n\nist bedauerlich und nachvollziehbarer Anlass f\u00fcr die \n\nAntragsinitiative. Leider, das sei auch gesagt, finde ich \n\nden Antrag an zwei Stellen etwas ungenau.  \n\nZum einen sind f\u00fcr die Sammlungen selbst bzw. f\u00fcr die \n\nDenkmalpflege eben keine \u00f6ffentlichen Mittel geflossen. \n\nSie haben das m\u00fcndlich klarer dargestellt, im Antrag ist es \n\nein bisschen missverst\u00e4ndlich. So weit ich informiert bin, \n\nhat der Freistaat Sachsen den Verein eine Zeit lang bei \n\nFortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Denkmalpfleger unterst\u00fctzt. \n\nAnsonsten war es der Wiederaufbau der durch Hochwas-\n\nser besch\u00e4digten Papierfabrik, wo \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr \n\ndiesen Zweck geflossen sind, aber eben nicht f\u00fcr die \n\nSammlung selbst.  \n\nZum anderen differenzieren Sie nur ungen\u00fcgend zwischen \n\ndem Bergelager und dem Bauteilarchiv. Ich finde es aber \n\nwichtig, das so differenziert darzustellen. In der Diskussi-\n\non steht faktisch die Frage der Unterst\u00fctzung f\u00fcr das \n\nBauteilarchiv. Ich finde es auch wichtig, das noch einmal \n\nkurz in die Gesamtlage im Freistaat Sachsen einzuordnen. \n\nIm \u00f6ffentlichen Bereich haben die unteren Denkmal-\n\nschutzbeh\u00f6rden teilweise eigene Depots oder Lapidarien \n\neingerichtet. Dort finden sich wertvolle historische \n\nZeugnisse. Direkt vor meiner Haust\u00fcr habe ich das \n\nLapidarium der Stadt Dresden in der wunderbaren Ruine \n\nder alten Zionskirche, ein Ort, wo Geb\u00e4ude und Inhalt \n\nvitale Zeugnisse der Stadtgeschichte sind und zahlreiche \n\nerhaltenswerte Elemente enthalten sind. Die Lapidarien \n\nsind \u00fcber das Land verteilt und bergen damit einen \n\nungeheuren Schatz an historischen Bauteilen. Dies sollte \n\nauch so bleiben. \n\nMit gro\u00dfem Interesse habe ich daher die Antwort der \n\nStaatsregierung auf Ihre Kleine Anfrage zu dem Thema in \n\nder Drucksache 6/9244 gelesen. Hierin wird das Gedan-\n\nkenspiel eines zentralen Archiv- und Schaudepots ange-\n\ndeutet. Nun sollte es nach meiner \u00dcberzeugung weiterhin \n\ndauerhafte regionale Lapidarien und Depots geben, aber \n\nvielleicht k\u00f6nnte ein solches zentrales Depot dabei helfen, \n\nNotsituationen wie hier in Trebsen k\u00fcnftig zu l\u00f6sen. \n\nGleichzeitig k\u00f6nnten schwerpunktm\u00e4\u00dfig besondere \n\nhistorische Bauteile einem gr\u00f6\u00dferen Publikum aus dem \n\nganzen Land zug\u00e4nglich gemacht werden. Schlie\u00dflich \n\nbest\u00fcnde vielleicht die M\u00f6glichkeit, kulturhistorisch \n\n\u00e4u\u00dferst wertvolle Einzelteile, die in Privatbesitz sind, f\u00fcr \n\ndie Nachwelt gesichert aufzubewahren und letztlich f\u00fcr \n\nRestauratoren und Denkmalpfleger die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnen, durch Zentralisierung der Best\u00e4nde genau das \n\nfehlende historische Teil f\u00fcr den Erhalt ihres Denkmals zu \n\nfinden. Aber das ist Zukunftsmusik.  \n\nHerr Kollege G\u00fcnther, so nachvollziehbar ich Ihren \n\nAntrag auch von der emotionalen Seite her finde, so \n\nunm\u00f6glich ist es doch, ihm guten Gewissens zuzustim-\n\nmen. Auf die inhaltlichen M\u00e4ngel bin ich vorhin bereits \n\neingegangen. Das Hauptproblem ist aber, dass die K\u00fcndi-\n\ngungsfrist in 14 Tagen ausl\u00e4uft. Es ist praktisch unm\u00f6g-\n\nlich, bis dahin eine L\u00f6sung im Sinne Ihres Antrags zu \n\nfinden, so leid mir das tut. Durch einen Beschluss aber so \n\nzu tun, als k\u00f6nnten wir diese L\u00f6sung finden, f\u00e4nde ich \n\nunredlich und letztlich auch unverantwortlich. \n\nDeshalb wird meine Fraktion diesen Antrag ablehnen. Ich \n\nhalte es aber f\u00fcr sehr wichtig, dass sich der Landtag \n\nweiter mit der Situation staatlicher oder privater Bauteile-\n\ndepots oder Lapidarien befasst. Ich finde es auch wichtig, \n\ndass wir uns intensiv mit L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, zum \n\nBeispiel der Idee eines zentralen Archiv- und Schaudepots \n\nfachlich auseinandersetzen. Daher m\u00f6chte ich mit der \n\nBitte an den Innenminister schlie\u00dfen, im n\u00e4chsten Innen-\n\nausschuss \u00fcber diese Punkte zun\u00e4chst zu berichten, damit \n\ndie Diskussion dar\u00fcber weitergeht.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Wilke \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch ich werde Sie jetzt \n\nnoch ein bisschen mit dem Thema foltern. \n\nDer F\u00f6rderverein Rittergut Trebsen mit seinem Bauarchiv \n\nund dem Bergelager Trebsen h\u00e4ngt ohne sein Bildungs-\n\nzentrum f\u00fcr Denkmalpflege weitgehend in der Luft, kostet \n\naber Geld, das er nicht allein erwirtschaften kann. Nun \n\ngeben Hochwasserschutz- und Brandschutzauflagen dem \n\nBergelager den Rest, aber falsch und typisch gr\u00fcn ist es, \n\nhier sofort nach dem Staat zu rufen. \n\nSeit der Gr\u00fcndung bis zum 31. Dezember 2015 wurden in \n\nTrebsen mehr als 250 Restauratoren und 180 Fachhand-\n\nwerker f\u00fcr die Denkmalpflege, Stuckateure, Maurer, \n\nMaler, Tischler, Zimmerer und Steinbildhauer ausgebil-\n\ndet. \n\nDie Trebsener Bauh\u00fctte \u00fcbernahm die Restaurierung und \n\nSanierung des Trebsener Schlosses und Rittergutes und \n\nkonnte neben den Erfahrungen am eigenen Objekt bei \n\neiner Vielzahl denkmalpflegerisch anspruchsvoller Objek-\n\nte in Sachsen und Sachsen-Anhalt mitwirken: bei der \n\nAlbrechtsburg in Mei\u00dfen, beim Bautzener Dom, bei den \n\nSchl\u00f6ssern Colditz, Rochlitz und Hartenfels und beim \n\nDom in Halberstadt. Auch international retteten s\u00e4chsi-\n\nsche Restauratoren jede Menge Architektur von Weltrang. \n\nSachsen ist nach Bayern das denkmalreichste Bundesland. \n\nEs waren engagierte B\u00fcrger, die nach der Wende Verant-\n\nwortung \u00fcbernahmen f\u00fcr die Restaurierung von Schloss \n\nTrebsen und von vielen anderen. \n\nKommen wir aber zur\u00fcck zum Antrag der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN. Der Antrag b\u00fcndelt viele archivarische und \n\ninstitutionelle Ans\u00e4tze.  \n\nMan sammelte regionaltypische Baukunst und beschr\u00e4nk-\n\nte sich nicht auf eine bestimmte Epoche. Private Bauher-\n\nren, Handwerker, Architekten und Restauratoren, oft auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5917 \n\nder Suche nach etwas ganz Speziellem, konnten sich \n\nBauteile ansehen und erwerben, konnten Qualit\u00e4tschecks \n\nvon einem angeschlossenen Baustofflabor durchf\u00fchren \n\nlassen, zum Beispiel historische Dachziegel auf ihre \n\nRegendichtigkeit testen und sie auf den k\u00fcnftigen Einsatz \n\nanpassen lassen. Meister ihres jeweiligen Faches vermit-\n\ntelten rar gewordenes Wissen und es gab zahlreiche Preise \n\nder verschiedenen Denkmalschutzkomitees. \n\nDann wurde das Bauarchiv aber aus vielerlei Gr\u00fcnden \n\ngeschlossen, unter anderem auch wegen privater Kosten-\n\n\u00fcbernahme der Teilnehmer. Hauptgrund war aber die \n\nmangelnde Nachfrage nach den gesammelten und archi-\n\nvierten historischen Bauteilen, was nat\u00fcrlich auch be-\n\ngr\u00fcndet ist in den Spezial- und Einzelanfertigungen f\u00fcr \n\ndenkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude, wobei speziell die T\u00fcren \n\nund Fenster woanders einfach nicht passen, geschweige \n\ndenn den heutigen technischen Anforderungen entspre-\n\nchen. \n\nVielleicht gab es auch ein Marketingproblem bei dem \n\nGemeinschaftsvorhaben, das damals, im Jahr 2002, durch \n\ndie Leipziger Handwerkskammer, durch das Leipziger \n\nRegierungspr\u00e4sidium, durch das S\u00e4chsische Landesamt \n\nf\u00fcr Denkmalpflege und durch den F\u00f6rderverein Rittergut \n\nTrebsen e. V. ins Leben gerufen wurde.  \n\nVielleicht war die Idee des Gemischtwarenladens, also die \n\nBergung wertvoller Objekte f\u00fcr das Bauteilarchiv, die \n\nmuseale Sammlung mit wissenschaftlicher Betreuung, das \n\nNutzungsangebot f\u00fcr Denkmalpfleger, Architekten, \n\nRestauratoren und Kunsthistoriker, die thematischen \n\nF\u00fchrungen und \u00f6ffentlichen Pr\u00e4sentationen und die \n\ndenkmalpflegerische Aus- und Weiterbildung mit Guts-\n\nkantine und Kulturangeboten einfach zu komplex; denn \n\nwoanders funktionieren solche Vorhaben. \n\nEs gibt privatwirtschaftliche Bauteilarchive in den Nie-\n\nderlanden und auch ein staatliches, das Bayerische Fort-\n\nbildungs- und Beratungszentrum f\u00fcr Denkmalpflege, das \n\nBauarchiv Thierhaupten, in einem ehemaligen Kloster. \n\nIn Sachsen wurden zwar in den vergangenen 25 Jahren 70 \n\nbis 80 % des Denkmalbestands restauriert, aber was ist in \n\n25 Jahren, wenn die ersten restaurierten H\u00e4user wieder \n\nsaniert werden m\u00fcssen? Dann sind die heutigen Restaura-\n\ntoren bereits in Rente. So verliert Sachsen einen Schatz, \n\nvergeudet und verstreut in alle Himmelsrichtungen. \n\nDer vorliegende Antrag findet daf\u00fcr keine ausreichend \n\nplausible L\u00f6sung. Daher wird sich die AfD-Fraktion der \n\nStimme enthalten. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Es wurde von meinen Vorrednern \n\nschon viel Inhaltliches gesagt, deshalb von mir nur noch \n\netwas Grunds\u00e4tzliches als Erg\u00e4nzung.  \n\nZum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBest\u00e4nde des bestehenden Bergelagers f\u00fcr historische \n\nBaustoffe in Trebsen sichern \u2013 ist als Erstes festzustellen, \n\ndass es sich hierbei \u2013 auch das wurde schon gesagt \u2013 um \n\neine private Einrichtung handelt. \n\nHerr G\u00fcnther, sind Sie noch da? \u2013 Ja. Herr G\u00fcnter, ich bin \n\nja bei Ihnen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSind Sie noch bei sich?) \n\nwenn es um den Erhalt wertvoller historischer Hinterlas-\n\nsenschaften geht. Dabei bin ich bei Ihnen. Mit Ihrem \n\nAntrag sind Sie aber nicht in der Lage, die Probleme \n\ndieses Vereins zu l\u00f6sen. \n\nEs stellt sich durchaus die Frage, ob dies ein bewusster \n\nSchaufensterantrag ist, um dem Verein zu zeigen, dass Sie \n\nihm helfen wollen, oder ob Sie sich tats\u00e4chlich f\u00fcr den \n\nErhalt der historischen Baustoffe einsetzen wollen. Dann \n\nh\u00e4tte der Antrag anders lauten m\u00fcssen. \n\nNochmals: Wir reden heute \u00fcber den Erhalt einer privaten \n\nSammlung mit Steuermitteln des Freistaats Sachsen, so \n\nder Antrag. \n\nDer Freistaat Sachsen m\u00fcsste sich entscheiden, ob er die \n\nSammlung oder zumindest Teile dieser Sammlung wirk-\n\nlich behalten will. Dies ist die Frage, \u00fcber die diskutiert \n\nwerden m\u00fcsste. \n\nIn Ihrem Antrag wollen Sie feststellen, dass es ein \u00f6ffent-\n\nliches Interesse gibt. So etwas stellt man jedoch nicht \n\neinfach fest. So etwas pr\u00fcft man. \u00dcber so etwas diskutiert \n\nman und f\u00fcr so etwas zieht man Sachverst\u00e4ndige heran. \n\nFalls man dann zum Entschluss kommt, dass die Samm-\n\nlung oder Teile davon f\u00fcr den Freistaat einen hohen \n\nStellenwert haben und der Erhalt nicht mehr selbstst\u00e4ndig \n\nprivat finanziert werden kann, dann m\u00fcssen entsprechen-\n\nde Vertr\u00e4ge geschlossen werden. Dann m\u00fcssen Verant-\n\nwortung und Besitz an den Freistaat Sachsen \u00fcbertragen \n\nwerden. \n\nEs w\u00e4re durchaus denkbar, dass sich der Verein in diesem \n\nFall weiter um den Erhalt k\u00fcmmert, jedoch im Auftrag \n\ndes Freistaates Sachsen und dann nat\u00fcrlich auch mit einer \n\nentsprechenden Finanzierung. \n\nKommt man aber zum Schluss, dass diese private Samm-\n\nlung f\u00fcr den Freistaat Sachsen keinen besonderen Wert \n\nhat oder dass Teile keinen besonderen Wert haben, obliegt \n\nes selbstverst\u00e4ndlich den Besitzern dieser Sammlung zu \n\nentscheiden, was damit weiter geschieht. \n\nKann der Erhalt nicht mehr aus eigenen Mitteln finanziert \n\nwerden, muss die Sammlung entsprechend aufgel\u00f6st \n\nwerden, sei es durch Verkauf oder bei Teilen, die nicht \n\nsch\u00fctzenswert sind, durch Entsorgung. \n\nDer Freistaat kann in diesem Fall nicht einfach so in die \n\nBresche springen. Man kann doch nicht sagen, ich habe \n\nhier eine private Sammlung, f\u00fcr deren Erhalt ich selbst \n\nnicht mehr aufkommen kann, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5918 \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 also, lieber Freistaat, tue du \n\nes. Das w\u00e4re nichts weiter als Steuerverschwendung. \u2013 \n\nIch komme zum Ende. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, Sie \n\nsind schon \u00fcber die Zeit. Sie m\u00fcssen jetzt bitte beenden. \n\nGunter Wild, fraktionslos: In dieser Form ist der Antrag \n\ndilettantisch und tr\u00e4gt nicht zu einer ehrlichen Diskussion \n\nbei. Deshalb kann man ihn nur ablehnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wow! Es klatscht \n\nnicht einmal Frau Dr. Muster daf\u00fcr!  \n\nDas ist wirklich tragisch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Staats-\n\nminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nzu diesem Thema eine Menge gesagt worden. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich mich zuerst bei allen bedanken, die sich um \n\nden Erhalt von Denkmalen bei uns im Freistaat Sachsen \n\nbem\u00fchen. Wir haben eine ganze Menge geschafft. In \n\ndiesem Kontext sehe ich auch den Antrag von Ihnen, Herr \n\nG\u00fcnther. \n\nOliver Fritzsche hat zum Thema, was im Verein und vor \n\nOrt geleistet worden ist, eine ganze Menge gesagt.  \n\nIn meiner Rede steht, wie der Freistaat Sachsen mit den \n\nunteren Denkmalschutzbeh\u00f6rden das Bergen von Bautei-\n\nlen und das Lagern vor Ort organisiert hat. Ich werde \n\ndeswegen meine Rede im Weiteren zu Protokoll geben, \n\naber nicht bevor ich das, was Herr Pallas erbeten hat, \n\nIhnen hier im Plenum noch einmal positiv in Aussicht \n\nstelle, n\u00e4mlich dass ich zu den Gedanken und zu dem, \n\nwas es derzeit bei uns zum Thema der zentralen Unter-\n\nbringung an Sachstand gibt, in der n\u00e4chsten Sitzung des \n\nInnenausschusses vortrage. Das wird der 18. Januar 2018 \n\nsein. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber dieses Thema weiterreden. \n\nDen Rest gebe ich zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nist jetzt aufgerufen. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Vielleicht \n\neinmal kurz vorab: Manchmal w\u00e4re es ein Zeichen der \n\nWertsch\u00e4tzung, wenn man einen Antrag wirklich liest. \n\nNirgendwo steht darin, dass der Freistaat Sachsen hier \n\nprivate Dinge \u00fcbernehmen soll, koste es, was es wolle, \n\ndass er das bezahlen soll. Vielmehr ist es eigentlich ein \n\nsehr harmloser Antrag, indem man n\u00e4mlich unter I. erst \n\neinmal einfach nur die Bedeutung dieser Sammlung \n\nfeststellt. Dagegen kann man eigentlich kaum etwas \n\nhaben.  \n\nUnter II ist es einfach nur ein Berichtsantrag, um zu \n\nerfahren, was jetzt unternommen wurde, und unter III. \n\nkommen dann einzig und allein die Dinge, die wir hier \n\neinmal beschlie\u00dfen sollten, n\u00e4mlich nur, das man irgend-\n\nwie sicherstellen soll, dass es dort weitergeht \u2013 darin steht \n\nnicht, dass der Freistaat das Bergelager \u00fcbernehmen soll; \n\ndas habe ich mir auch nie so gedacht \u2013 und dass man \n\nschauen soll, dass dann auch die Sammlung des S\u00e4chsi-\n\nschen Bauteilarchivs, egal, wie es mit dem Bergelager \n\nweitergeht \u2013 das ist dann n\u00e4mlich b) \u2013, dauerhaft erhalten \n\nwird. Also auch die angemahnte Differenzierung findet \n\nsich hierin relativ sauber, und erst 2. in III. sagt dann, \n\nzumindest provisorisch, bis es ein endg\u00fcltiges Konzept \n\ngibt, danach zu schauen, wie man es weiter erh\u00e4lt. Es ist \n\nalso eigentlich so harmlos formuliert, differenziert nach \n\nall dem, was zum jetzigen Zeitpunkt machbar ist, dass \n\nman dem guten Gewissens zustimmen kann und s\u00e4mtliche \n\nGegenreden da eigentlich nicht so richtig durchstechen.  \n\nWas ich, glaube ich, auch ausf\u00fchrlich dargelegt hatte, ist \n\ndie Tatsache, dass es sich eben nicht um eine rein private \n\nAngelegenheit handelt, sondern es sowohl von den \n\nFinanzen als auch vom Zustandekommen regelm\u00e4\u00dfig mit \n\nhoheitlichen Verwaltungsakten sowohl f\u00fcr F\u00f6rderbeschei-\n\nde als auch denkmalpflegerischen Auflagen zu tun hat. \n\nDeshalb besteht da durchaus auch eine gewisse \u00f6ffentli-\n\nche Verantwortung. \n\nZu der Frage, was man denn noch leisten kann, wenn es \n\njetzt zum Jahresende aufgel\u00f6st wird: Es gibt ganz deutli-\n\nche Aussagen auch des Vereines, die besagen: Wenn es \n\nein Signal g\u00e4be, das es irgendwie weitergehen k\u00f6nnte, \n\nbest\u00fcnden auch die M\u00f6glichkeiten vor Ort, das noch \n\netwas zu dehnen, wie die Best\u00e4nde darin sind. Das hat \n\nallerdings f\u00fcr sie alles nur Sinn, so etwas zu organisieren, \n\nwenn es irgendwie ein Signal gibt, dass das eine Zukunft \n\nhaben kann. Falls dies das Ergebnis der jetzigen Debatte \n\nist \u2013 da h\u00f6re ich erst einmal mit Freude die Signale von \n\nden beiden Koalitionspartnern, von Ihnen, Herr Staatsmi-\n\nnister, und von Kollegen Pallas von der SPD \u2013, dann hat \n\ndieser Antrag hier schon ganz sch\u00f6n etwas gen\u00fctzt. \n\nGleichwohl kann ich Ihnen sagen, von der Formulierung \n\nher steht nichts darin, dem Sie irgendwie widersprochen \n\nh\u00e4tten; vielmehr k\u00f6nnen Sie dem guten Gewissens zu-\n\nstimmen und damit auch ein Bekenntnis zu diesen Be-\n\nst\u00e4nden dort und dazu abgeben, dass wir als Freistaat da \n\neine gewisse Verantwortung haben, der wir auch einmal \n\ngerecht werden sollten.  \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich komme jetzt \n\nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 6/10962 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden.  \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5919 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Zu vorger\u00fcckter Stunde \n\nnoch ein Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN zur Sicherung der Best\u00e4nde historischer \n\nBaustoffe des Bergelagers und des S\u00e4chsischen Bauar-\n\nchivs in Trebsen. Mit Blick auf die Uhr versuche ich mich \n\nkurzzufassen, denn im Grunde hat Kollege G\u00fcnther \n\nbereits viel Zuzustimmendes, Wissenswertes gesagt.  \n\nF\u00fcr mich und meine Fraktion hinterl\u00e4sst dieser Antrag \n\njedoch auch ein paar Fragen in unterschiedlicher Rich-\n\ntung; zum einen die Frage an die Staatsregierung, warum \n\nsie so kategorisch ausschlie\u00dft, sich f\u00fcr den Erhalt und die \n\nSicherung der historischen Best\u00e4nde einzusetzen. In der \n\nStellungnahme des Ministeriums zum Antrag hei\u00dft es: \n\n\u201eVerantwortlich f\u00fcr den Erhalt der gesammelten Denk-\n\nmalobjekte ist deren Eigent\u00fcmer bzw. Besitzer\u201c, gemeint \n\nist hier der F\u00f6rderverein Rittergut Trebsen.  \n\nDas mag auf den ersten Blick richtig sein, sch\u00fctzt aber \n\nnicht vor weitergehenden Gedanken dahin gehend, dass \n\nder Erhalt dieser Sammlung eine Chance f\u00fcr den Freistaat \n\nals ein Alleinstellungsmerkmal bieten kann. Deutsch-\n\nlandweit gibt es solch ein Archiv der historischen Bautei-\n\nle, Gussformen, Beschl\u00e4ge, T\u00fcren, Fenster, Stuckorna-\n\nmente etc. in diesem Umfang kein zweites Mal. Der \n\nSchatz liegt direkt vor Ihren F\u00fc\u00dfen, und Sie k\u00f6nnen ihn, \n\nwie schon so oft geschehen, einfach nicht sehen, sondern \n\nf\u00fchren in Ihrer Stellungnahme fort: \u201eDem S\u00e4chsischen \n\nBauteilearchiv kommt danach keine zentrale Funktion f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen zu\u201c; und das, obwohl Sie schon \n\neinmal in Ihrer Denke weiter waren und in der Beantwor-\n\ntung der Kleinen Anfrage zum Ausverkauf der Best\u00e4nde \n\nausf\u00fchrten, dass diese von kulturhistorischem Interesse \n\nw\u00e4ren und in besonderer Weise Handwerkstechniken und \n\nEntwicklungsstufen regionaltypischer Bauteilformen \n\ndokumentierten.  \n\nDann benennen Sie sogar noch den Erhaltungsgrund \n\ndieses Archivs: f\u00fcr Anschauungs- und Forschungszwecke \n\nf\u00fcr Architekten, Ingenieure, Restauratoren, Denkmalpfle-\n\nger, Handwerker, Kunsthistoriker, Sch\u00fcler und Studenten. \n\nDas ist doch schizophren.  \n\nSeit Anfang dieses Jahres ist bekannt, dass der Verein bis \n\nJahresende die R\u00e4umlichkeiten in der ehemaligen Papier-\n\nfabrik vollst\u00e4ndig r\u00e4umen muss. Man h\u00e4tte als Regierung \n\ndurchaus auch mal eigeninitiativ werden und dem Verein \n\nein wenig unter die Arme greifen k\u00f6nnen, aber Fehlanzei-\n\nge: Man verschlie\u00dft lieber Augen und Ohren und wartet \n\nab.  \n\nIch kann Ihnen nur raten: Denken Sie \u00fcber die Feiertage \n\nnoch einmal gr\u00fcndlich dar\u00fcber nach. Handeln Sie zwi-\n\nschen den Jahren, geben Sie Ausblick f\u00fcr das Kommende \n\nund lassen Sie sich diese Gelegenheit nicht entgehen, falls \n\nes dazu nicht schon zu sp\u00e4t ist.  \n\nApropos zu sp\u00e4t: Das f\u00fchrt mich zur n\u00e4chsten Frage zum \n\nAntrag der einreichenden Fraktion. Ein wenig wirkt Ihr \n\nAntrag zum Jahresende wie aus er H\u00fcfte geschossen. Ich \n\nmeine, der Sachverhalt ist Ihnen doch durch die Antwor-\n\nten auf Ihre Kleine Anfrage zumindest seit Mai dieses \n\nJahres bekannt. Warum bringen Sie diesen Antrag also \n\nerst im Oktober in den Gesch\u00e4ftsgang und zwei Wochen \n\nvor Ultimo ins Plenum? Warum gab es von Ihrer Seite \n\nkeine fr\u00fchere Initiative, die Best\u00e4nde zu sichern und den \n\nFreistaat einzubeziehen? Ich denke, das d\u00fcrfte dem Verein \n\nleidlich zu sp\u00e4t sein.  \n\nAuch hierzu eine Frage, welche bei mir auf Unverst\u00e4ndnis \n\nst\u00f6\u00dft und an den Verein zu richten w\u00e4re: Warum hat man \n\nschon zu Beginn dieses Jahres mit dem Abverkauf begon-\n\nnen, um den Umzug auf das Rittergut mit weit weniger \n\nLagerkapazit\u00e4t zu beschleunigen, anstatt alle Mittel und \n\nHebel in Bewegung zu setzen, um einen neuen Lagerort \n\nzu finden? Denn dann w\u00e4ren doch Sie, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, auch Sprachrohr f\u00fcr solch ein \n\nUnterfangen gewesen. So w\u00e4re mehr Zeit gewesen, um \n\nauch dem Ansinnen des Landesamtes f\u00fcr Denkmalschutz \n\nzu folgen, die Bildung eines zentralen Anschauungsdepots \n\nzu veranlassen und zumindest Teilbest\u00e4nde des S\u00e4chsi-\n\nschen Bauteilearchivs zu sichern.  \n\nOb und inwieweit die Staatsregierung \u00fcberhaupt Aktivit\u00e4-\n\nten unternommen hat, um den F\u00f6rderverein zu unterst\u00fct-\n\nzen, und m\u00f6gliche Ausweichstandorte benannte, wird uns \n\nvielleicht der Minister erkl\u00e4ren. \n\nTrotz der von mir genannten zahlreichen offengelassenen \n\nFragen und etlicher Ungereimtheiten sind auch wir uns \n\nder Wichtigkeit des Erhalts dieser historischen Best\u00e4nde, \n\ndes baulichen Kulturgutes bewusst und werden zweifels-\n\nohne dem Antrag unsere Zustimmung geben. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich verstehe, \n\ndass unsere Denkmale eine sehr gro\u00dfe emotionale Bedeu-\n\ntung haben und auch, dass, wenn sich im Einzelfall \n\nabzeichnet, dass eine Weiternutzung nicht abzusehen ist \n\nund der Staat nicht einspringen kann, die Gem\u00fcter hoch-\n\nkochen.  \n\nDie Aufbewahrung historischer Bauteile wird immer dann \n\nwichtig, wenn die Denkmalbeh\u00f6rden nicht umhinkom-\n\nmen, einem Abriss eines denkmalgesch\u00fctzten Hauses \n\nzuzustimmen bzw. dann, wenn der Erhalt des Baudenk-\n\nmals dem Eigent\u00fcmer nicht (mehr) zumutbar ist. Auf \n\nvielf\u00e4ltige Art und Weise werden in diesen Lagern wert-\n\nvolle Bauteile geborgen und aufbewahrt, so wie im \n\nBergelager und Bauteilearchiv in Trebsen, in dem sehr \n\ngute Arbeit geleistet wurde.  \n\nAllerdings ist dieses Lager in Trebsen beileibe nicht der \n\neinzige Ort, an dem dies passiert. Zum einen haben viele \n\nunserer unteren Denkmalschutzbeh\u00f6rden sogenannte \n\nLapidarien eingerichtet, andere wiederum haben witte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5920 \n\nrungsempfindliche Objekte in Depots eingelagert. In \n\nLeipzig werden au\u00dferdem einige gr\u00f6\u00dfere Bauteile in \n\neinem ausw\u00e4rtigen Depot der st\u00e4dtischen Museen gela-\n\ngert. Einige sind sogar Exponate im Ausstellungsbestand \n\nder Museen geworden. Auch Eigent\u00fcmer der ehemaligen \n\ndenkmalgesch\u00fctzten Objekte und jetzigen Eigent\u00fcmer der \n\nBauteile verwahren Bauteile.  \n\nAuf der anderen Seite ist aber auch der Freistaat nicht \n\nunt\u00e4tig. Wir haben zahlreiche dezentral organisierte \n\nDepots im ganzen Land. Ich denke beispielsweise an das \n\ngro\u00dfe, vom SID betriebene Lager in Ottendorf, in dem \n\nauch unser LfD wichtige Bauteile deponiert hat. Zus\u00e4tz-\n\nlich wird aber in der Regel auch schon jedem bedeutende-\n\nren Baudenkmal ein Lager f\u00fcr Bauteile vorgehalten, zum \n\nBeispiel in Gro\u00dfsedlitz, K\u00f6nigstein, Moritzburg oder im \n\nGro\u00dfen Garten.  \n\nDort werden nicht nur Bauteile im engeren Sinn, sondern \n\netwa auch die Originale von Skulpturen verwahrt. Sie \n\nsehen: Auf vielf\u00e4ltige Weise sichern und katalogisieren \n\nwir unsere historische Bausubstanz, insbesondere bei \n\nbedeutenden F\u00e4llen.  \n\nIm Fall des Bergelagers in Trebsen ist es doch so: Viele \n\nEigent\u00fcmer haben gerade im Raum Leipzig dieses Lager \n\ngenutzt \u2013 wenn ihre H\u00e4user nicht mehr zu halten waren \u2013 \n\nund Bauteile dorthin verbracht. Im dortigen S\u00e4chsischen \n\nBauteilearchiv \u2013 das eine private Einrichtung ist und \n\nkeine des Freistaats \u2013 wurde ein Teil der geborgenen \n\nBauteile inventarisiert und wissenschaftlich in Augen-\n\nschein genommen.  \n\nBereits im Jahr 1992 hat das LfD damit begonnen, das \n\nBauteilearchiv dabei zu unterst\u00fctzen. Vielen Dank daf\u00fcr \n\nan die engagierte Arbeit der Denkmalsch\u00fctzer. Dadurch \n\nkonnten wir einerseits Wissen um bestimmte Bauteile \n\nerhalten, andererseits aber auch sehen, dass sich darunter \n\nkeine unbedingt sch\u00fctzenswerten Objekte befinden.  \n\nAls der Betreiber des Bergelagers, der F\u00f6rderverein \n\nRittergut Trebsen e. V., im Fr\u00fchjahr 2017 den Verkauf \n\nvieler seiner Objekte angegangen ist, haben wir noch \n\neinmal interveniert. Verhindert werden sollte ein unkon-\n\ntrollierter Verkauf von Gegenst\u00e4nden, die gegebenenfalls \n\nspezielle Auflagen haben bzw. noch nicht katalogisiert \n\nwaren. Die unteren Denkmalschutzbeh\u00f6rden haben also \n\nsehr wohl geschaut, ob nicht doch das eine oder andere \n\nsch\u00fctzenswerte Bauteil dabei ist.  \n\nDer Freistaat steht, wie andere Eigent\u00fcmer, immer wieder \n\nin der Pflicht, bedeutende Denkmalbestandteile aufzube-\n\nwahren, weshalb wir, wie gesagt, mit gutem Grund eigene \n\nBauteillager eingerichtet haben und in den Bereich der \n\nunteren Denkmalschutzbeh\u00f6rden zahlreiche sogenannte \n\nLapidarien und Depots fallen.  \n\nAus diesem Grund ist der Freistaat nicht in der Pflicht, f\u00fcr \n\ndie fachgerechte Lagerung der Best\u00e4nde von Bergelagern \n\nund Bauteilearchiv zu sorgen. Es ist vielmehr an dem \n\nF\u00f6rderverein Rittergut Trebsen e. V., hinsichtlich der \n\nVerwahrung von dessen Best\u00e4nden tragf\u00e4hige Konzepte \n\nzu entwickeln und gegebenenfalls die Sammlung selbst zu \n\n\u00fcbernehmen.  \n\nDie Staatsregierung empfiehlt aus den genannten Gr\u00fcn-\n\nden, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln  \n\nsowie mit technischen Mitteln zur mobilen automatisierten \n\nKennzeichenerfassung durch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2016 \n\nDrucksache 6/11327, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/11431, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort \n\nzu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Bericht-\n\nerstatter noch das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.  \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 6/11431 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \n\nso beschlossen. \u2013 Die Linksfraktion hat sich im Ganzen \n\nenthalten? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein, nein, nur ein Teil!) \n\n\u2013 Entschuldigung, das habe ich nicht registriert. Es gab \n\nalso wenige Stimmenthaltungen. Damit ist nicht einstim-\n\nmig, aber mehrheitlich zugestimmt.  \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5921 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/11451 \n\nDie AfD-Fraktion hat hier Aussprachebedarf hinsichtlich \n\nder Beschlussempfehlung zur Drucksache angezeigt. Die \n\nRedezeit betr\u00e4gt in diesem Fall 10 Minuten. Ich erteile \n\nnun Frau Grimm das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich spreche jetzt zur \n\nZiffer 1 der aufgerufenen Sammeldrucksache, zum Antrag \n\n\u201eBreitbandausbauzeiten verk\u00fcrzen und Kosten sparen mit \n\nMicro-Trenching\u201c, Drucksache 6/9923.  \n\nHart in der Sache, m\u00e4\u00dfig im Ton \u2013 das sollte die Diskus-\n\nsionsbasis f\u00fcr jede Debatte sein, egal, ob im Ausschuss \n\noder hier im Plenum. Leider ist es oft umgekehrt \u2013 hart im \n\nTon, m\u00e4\u00dfig in der Sache.  \n\nMeine Damen und Herren, solange Sie Ihre Hausaufgaben \n\nnicht machen und im Ausschuss keinerlei inhaltlicher \n\nAustausch anhand von Sachargumenten zu Antr\u00e4gen oder \n\nGesetzentw\u00fcrfen stattfindet, hei\u00dft es nachsitzen, und zwar \n\nhier im Plenum. Gew\u00f6hnen Sie sich daran, auch wenn ich \n\nmich heute bei vielen von Ihnen vielleicht unbeliebt \n\nmache.  \n\nNun also zum aufgerufenen Antrag \u201eBreitbandausbauzei-\n\nten verk\u00fcrzen und Kosten sparen mit Micro-Tranching\u201c, \n\nf\u00fcr den ich hier noch einmal werben m\u00f6chte. Ja, es geht \n\ndarum, Kosten zu sparen, Zeit zu sparen, den Breitband-\n\nausbau zu forcieren und den B\u00fcrgern in Sachsen fl\u00e4chen-\n\ndeckend das zu erm\u00f6glichen, was ihnen zusteht und in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern gang und g\u00e4be ist, n\u00e4mlich der \n\nz\u00fcgige Zugang zur digitalen Welt. Hierzu einen parlamen-\n\ntarischen Beitrag zu leisten, das war der Ausgangspunkt \n\nunseres Antrages. \n\nDas Micro-Trenching-Verfahren ist ein minimalinvasiver \n\nEingriff in den Stra\u00dfenbelag. Der Stra\u00dfenbelag wird dabei \n\nmit einer Fr\u00e4smaschine bis zu einer Mindesttiefe von \n\n30 Zentimetern aufgeschlitzt. Das entsprechende Breit-\n\nbandkabel kann z\u00fcgig und mit geringeren Kosten als bei \n\nden gew\u00f6hnlichen Tiefbauarbeiten verlegt werden. Das ist \n\naber je nach Stra\u00dfenbelag nicht \u00fcberall m\u00f6glich. Geogra-\n\nfische Besonderheiten, die Zusammensetzung des Stra-\n\n\u00dfenbelages usw. spielen hierbei eine entscheidende Rolle. \n\nWir wissen, dass f\u00fcr dieses Verfahren die Zustimmung der \n\njeweiligen Stadt bzw. Gemeinde erforderlich ist. Dieser \n\nProblemaufriss liegt dem Antrag und den darin enthalte-\n\nnen Forderungen zugrunde. Umso unverst\u00e4ndlicher waren \n\nIhre Reaktionen im Ausschuss. Der Vorwurf einer einsei-\n\ntigen Priorisierung eines Verfahrens oder der Vorwurf der \n\nPraxisferne unseres Antrages wurden dort ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWir fordern mit unserem Antrag im Wesentlichen eine \n\ngr\u00fcndliche Auseinandersetzung der Staatsregierung \u2013 jetzt \n\nh\u00f6ren Sie genau hin \u2013 mit den M\u00f6glichkeiten, Chancen \n\nund Risiken des Micro-Trenching-Verfahrens sowie eine \n\nechte Lenkungsfunktion durch den Freistaat. Sofern unser \n\nAntrag von Ihnen \u00fcberhaupt gelesen wurde, ist zudem \n\nv\u00f6llig unklar, warum uns hier von verschiedenen Seiten \n\nvorgeworfen wird, der Antrag priorisiere eine bestimmte \n\nVerlegetechnik. Das ist v\u00f6llig falsch und zeigt, dass nur \n\ndie \u00dcberschrift gelesen und sie dann auch noch fehlerhaft \n\ninterpretiert wurde. \n\nRichtig ist: Im Antrag wird eine Kosten-Nutzen-Analyse \n\nf\u00fcr s\u00e4mtliche Verlegeverfahren sowie ein Wirtschaftlich-\n\nkeits- und Machbarkeitsvergleich s\u00e4mtlicher Verlegearten \n\ngefordert. In unserem Antrag wird nicht mit einer Silbe \n\ndie Beratung oder F\u00f6rderung einer bestimmten Technolo-\n\ngie gefordert, im Gegenteil. Es wird eine umfassende \n\nBeratung unter anderem \u00fcber das Micro-Trenching-\n\nVerfahren gefordert, weil dieses noch weitgehend unbe-\n\nkannt ist, was unter anderem aus den Antworten zum \n\nBerichtsteil hervorgeht. Das Verfahren ist jedoch techno-\n\nlogieneutral. \n\nDass das Sammeln und Auswerten von Daten teurer sein \n\nsoll als das Ausheben von kilometerlangen Kabelsch\u00e4ch-\n\nten, ist wohl eher eine exklusive Sichtweise der Staatsre-\n\ngierung. F\u00fcr mich ist das zumindest nicht plausibel, zumal \n\nseitens der Staatsregierung keine Kosten beziffert wurden, \n\nsondern einfach eine Behauptung ins Blaue hinein fixiert \n\nist. Auch das Vorgehen, s\u00e4mtliche Verantwortung auf die \n\nProjekttr\u00e4ger und Kommunen abzuschieben, ohne Hilfs-\n\nangebote zu machen, halte ich f\u00fcr falsch. Es fehlt ja nicht \n\nnur am Geld, sondern oft auch an n\u00fctzlichen und praxis-\n\nnahen Informationen. \n\nNicht zuletzt bem\u00e4ngeln beispielsweise Vertreter des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, dass Stra\u00dfen-\n\nbaulasttr\u00e4ger kaum \u00fcber ausreichend detaillierte Informa-\n\ntionen zu passenden Netzinfrastrukturen verf\u00fcgen. Aber \n\ndie Betreiber \u00f6ffentlicher Telekommunikationsnetze \n\nhaben Auskunftsanspr\u00fcche gegen\u00fcber den Stra\u00dfenbaulast-\n\ntr\u00e4gern. \n\nDie Probleme sind also weit vielschichtiger als das \n\nProblembewusstsein, das die Staatsregierung in dieser \n\nStellungnahme offenbart. Worauf ich hinaus will: Nach \n\ndem Digi-Netz-G m\u00fcssen die Daten ohnehin erhoben \n\nwerden. Nutzen Sie diese Daten. Sie debattieren \u00fcber \n\nExtrakosten, die pauschal gar nicht anfallen. \n\nJa, das Thema nervt Sie. Das haben Sie alle mehr als \n\neinmal signalisiert. Das Ziel unseres Antrages ist es, \n\nM\u00f6glichkeiten zu evaluieren, um den Zeit- und Kosten-\n\naufwand beim Breitbandausbau zu reduzieren. Auch CDU \n\nund SPD haben klare Vorstellungen dazu, wie dieses Ziel \n\nzu erreichen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5922 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Nein, jetzt nicht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Haben Sie nicht \n\ngerade das Niveau der Debatte bem\u00e4ngelt?) \n\nDa aber die Ausschusssitzungen nicht \u00f6ffentlich sind, sei \n\nes mir gestattet, auf die Debatte hier im Plenum zu unse-\n\nrem letzten Antrag \u201eBreitbandversorgung f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und die s\u00e4chsische Wirtschaft endlich fl\u00e4-\n\nchendeckend erschlie\u00dfen; Zukunftschancen nicht verspie-\n\nlen\u201c zur\u00fcckzugreifen. Ich erinnere nur an die Redebeitr\u00e4-\n\nge von Herrn Rohwer, CDU, und Herrn Mann, seinerseits \n\nSprecher f\u00fcr Technologie und Digitalisierung in der SPD. \n\nEs sind beide anwesend, das freut mich.  \n\n(Unruhe) \n\nIn unserem Antrag ging es damals um die 100-%-\n\nF\u00f6rderung finanzschwacher Kommunen. Herr Rohwer \n\n\u00e4u\u00dferte sich zum Thema Kosten wie folgt: \u201eSie haben \n\nrecht, werte Kollegen von der AfD-Fraktion, in Nord-\n\nrhein-Westfalen oder in Rheinland-Pfalz l\u00e4uft das anders. \n\nDort schie\u00dft das Land noch mehr Geld ins System. Die \n\nQuittung daf\u00fcr bekam aus unserer Sicht die Landesregie-\n\nrung von NRW am vergangenen Sonntag prompt.\u201c Aha. \n\nKosten spart man aus CDU-Sicht also, indem man die \n\nKommunen mit der Finanzierung ab einem bestimmten \n\nPunkt einfach im Stich l\u00e4sst, und die Landesregierung in \n\nNRW wurde abgew\u00e4hlt, weil NRW bei den fl\u00e4chende-\n\nckenden Breitbandversorgungen auf dem ersten Platz der \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder steht. Auf so einen Unsinn muss man erst \n\neinmal kommen \u2013 und das als Redebeitrag zum Thema \n\nDigitalisierung.  \n\nNoch besser nun Herr Mann: \u201eDer Antrag sei unlogisch, \n\nweil ich eben nicht auf eine fl\u00e4chendeckende Breitband-\n\nversorgung in ganz Sachsen angewiesen bin, um Zugriff \n\nauf qualitativ hochwertige digitale Inhalte zu erhalten. \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen konkret erkl\u00e4ren. Erstens reicht es \n\neben aus, an einem Punkt zu sitzen, an dem man bereits \n\nein gut ausgebautes Netz hat.\u201c Danke sch\u00f6n, SPD. Die \n\nB\u00fcrger m\u00fcssen also nun zum Netz kommen und nicht das \n\nNetz zum B\u00fcrger. Das spart nat\u00fcrlich viel Zeit und Kos-\n\nten.  \n\nSo verstehen wir als AfD den Begriff \u201eDaseinsvorsorge\u201c \n\nallerdings nicht. Meine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie \n\nendlich auf, so einen Unfug zu erz\u00e4hlen.  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas brauchen wir weder im Plenum noch im Ausschuss. \n\nWir stehen alle zusammen bei den Fragen der Digitalisie-\n\nrung noch ganz am Anfang. \u00d6ffnen Sie endlich Ihre \n\nAugen! Geben Sie den Kommunen in Sachsen die Infor-\n\nmationen, die sie f\u00fcr einen schnellen und kosteng\u00fcnstigen \n\nBreitbandausbau ben\u00f6tigen, und \u00fcbernehmen Sie endlich \n\neine offerierende Lenkungsfunktion! Lehnen Sie die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr ab und stimmen Sie unserem Antrag \n\nhier und heute zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Grimm hat leider meine Zwischenfrage \n\nnicht zugelassen. Ich beziehe mich speziell auf den Punkt \n\nMicro-Trenching und muss feststellen, dass Frau Grimm \n\nwahrscheinlich in einer anderen Ausschusssitzung war als \n\nwir. Unterschiedliche Mitglieder des Ausschusses haben \n\nsehr eindeutig erkl\u00e4rt, warum dieses Micro-Trenching-\n\nVerfahren zugelassen ist und auch schon angewendet \n\nwerden kann, wenn die Kommunen diese M\u00f6glichkeit in \n\nBetracht ziehen und sich bei einer Ausschreibung solche \n\nErgebnisse ergeben, dass es anwendbar ist. Zum anderen \n\nwurde das in der Vergangenheit bereits gemacht.  \n\nFrau Grimm, wenn Sie hier versuchen, das Bild zu skiz-\n\nzieren, dass wir das abgewiegelt, abgewatscht und \u00fcber-\n\nhaupt nicht dar\u00fcber diskutiert haben und auf die Argu-\n\nmente eingegangen sind, die aus Ihrer Sicht daf\u00fcr gespro-\n\nchen haben, muss ich sagen, das sind entweder L\u00fcgen \n\noder Sie haben es einfach nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion bitte. Herr Heidan.  \n\n(Silke Grimm, AfD: Kann ich reagieren?) \n\nIch mache noch die Erwiderung dazwischen. Bitte, Frau \n\nGrimm. \n\nSilke Grimm, AfD: In der Ausschusssitzung wurde \n\ndar\u00fcber debattiert. Aber es ging darum, wie Sie jetzt \n\nschon sagten, dass es das System gibt und die Kommunen \n\ndas nicht nutzen. Warum nutzen es die Kommunen nicht? \n\nWeil es zu wenig bekannt ist, weil sie keine Daten be-\n\nkommen, und was machen sie jetzt, wenn sie keine \n\nErfahrungen haben? Da sollte vom Freistaat etwas getan \n\nwerden, um die Kommunen diesbez\u00fcglich zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Machen wir jetzt  \n\ndie Ausschussdebatte noch einmal? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 Starke Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Frau Grimm, nehmen Sie \n\nmir es bitte nicht \u00fcbel, aber Sie haben hier par excellence \n\ngezeigt, dass das, was nicht in Ihr Weltbild passt, in der \n\nWelt auch nicht passieren darf. Wir reden \u00fcber eine \n\nTechnologie, die weltweit, deutschlandweit anerkannt ist. \n\nWenn Sie uns zum Vorwurf machen, dass wir nicht lesen \n\nk\u00f6nnen, muss ich das zur\u00fcckgeben. Sie k\u00f6nnen offen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5923 \n\nsichtlich auch nicht lesen; denn wenn Sie die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung aufmerksam gelesen h\u00e4tten, \n\nw\u00e4ren Ihre Fragen alle beantwortet worden.  \n\nWir haben auch im Ausschuss deutlich gemacht, dass wir \n\nkeine Technologie in irgendeiner Weise behindern wollen. \n\nIch wei\u00df nicht, woher Sie kommen, aber wenn Sie in Ihrer \n\nRegion noch den Mond mit der Stange beiseiteschieben, \n\n\u2026 \n\n(Lachen bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIn meiner Heimatstadt ist im vorigen Jahr im Februar \n\nGlasfaser verlegt worden. Dabei sind mit anderen Techno-\n\nlogien 3 Millionen Euro Bauleistungen erfolgt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist aber eine  \n\nAusnahme im l\u00e4ndlichen Raum, Herr Heidan!) \n\nWarum wollen Sie jetzt diese Dinge f\u00fcr sich in Anspruch \n\nnehmen, wo Sie das nicht machen d\u00fcrfen? H\u00e4tten Sie die \n\nBeantwortung der Ziffer I.6 genau gelesen \u2013 darin steht \n\neindeutig, dass das eine zul\u00e4ssige innovative Verlegeme-\n\nthode ist, die hier angewendet werden kann und auf die \n\ndas Breitbandkompetenzzentrum die Kommunen deutlich \n\nhinweist. Ich wei\u00df nicht, was Sie noch wollen. Sie ma-\n\nchen einen Popanz, als w\u00fcrde sich irgendjemand gegen \n\neine solche Technologie stellen. Sie konfrontieren das \n\nHohe Haus mit Dingen, f\u00fcr die ich keine Worte mehr \n\nfinde. Entschuldigen Sie bitte, aber das ist vertane Zeit. \n\nWas Sie hier deutlich machen wollen, kann man im \n\nHohen Haus nicht dulden. Das ist Aufgabe des Ausschus-\n\nses, und wir haben Ihnen im Ausschuss deutlich erkl\u00e4rt, \n\nwarum wir Ihren Antrag ablehnen. Das werden wir auch \n\nheute tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte \n\nFrau Grimm, Sie haben es ausdr\u00fccklich gewollt, dass wir \n\nuns heute noch einmal dar\u00fcber unterhalten, weil Sie \n\nmeinen, wir h\u00e4tten im Ausschuss keine Argumente gelie-\n\nfert. Ich habe eher das Gef\u00fchl, Sie haben entweder nicht \n\nzugeh\u00f6rt oder die Argumente nicht verstanden. Deshalb \n\nliefern wir die Argumente gerne noch einmal. \n\nEs geht im Kern in Ihrem Antrag nicht darum, was der \n\nTitel vorgaukelt, irgendwie den Breitbandausbau zu \n\nbeschleunigen. Nein, worauf Ihr Antrag abzielt, ist nichts \n\nanderes, als eine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Studie \u00fcber ver-\n\nschiedene Tiefbautechnologien zur Verlegung von Ka-\n\nbeln, die verglichen werden sollen, und freundlicherweise \n\nhaben Sie das gew\u00fcnschte Endergebnis sowohl in Ihrem \n\nAntrag als auch heute in Ihrer Rede gleich mitgeliefert. \n\nSie wollen den Beweis antreten, dass Micro-Trenching \n\ndas Verfahren der Wahl sein soll und in Zukunft bei der \n\nVerlegung von Telekommunikationsleitungen auf die \n\nVerwendung dieser Technologie hingedr\u00e4ngt werden soll.  \n\nAber es ist nicht so, wie Sie hier suggerieren: einmal mit \n\nder gro\u00dfen Fr\u00e4se quer durch das Land fahren, und alles \n\nwird gut. Sie haben im Wirtschaftsausschuss selbst darauf \n\nhingewiesen, dass es in der Vergangenheit Einzelf\u00e4lle \n\nau\u00dferhalb Sachsens gab, wo Leitungen mit diesem Ver-\n\nfahren verlegt wurden, aber dass sich das Verfahren auch \n\nmit Verweis auf diese Referenzbeispiele nicht fl\u00e4chende-\n\nckend beim Breitbandausbau durchsetzen konnte. \n\nDavon abgesehen, dass Ihr Antrag ein Planwirtschaftsan-\n\ntrag par excellence ist, wollen Sie Planungsb\u00fcros und \n\nBauunternehmen mit zum Teil jahrelanger Expertise im \n\nBereich der Leitungs- und Kabelverlegung zu einem \n\nVerfahren n\u00f6tigen, das diese vor Ort als wenig geeignet \n\nerachten. Davon abgesehen bewegen Sie sich mit Ihrem \n\nAntrag auf einem kompletten Nebenkriegsschauplatz. \n\nEntscheidend f\u00fcr den dauerhaften Erfolg des Breitband-\n\nausbaus sind Architektur und Topografie des Netzes und \n\nnicht die dabei verwendete Technologie der Verlegung.  \n\nBauen wir am Giganetz der Zukunft oder geht es nur \n\ndarum, gesichtswahrend bis zur n\u00e4chsten Landtagswahl \n\n50 Mbit vorweisen zu k\u00f6nnen und dabei auf Funkl\u00f6sung \n\nzu setzen, wo alle wissen, dass sie weder in Echtzeit \n\nfunktionieren noch dass sie ihre \u00dcbertragungsraten stabil \n\nhalten, wenn die einzelnen Funkzellen an die Kapazit\u00e4ts-\n\ngrenzen sto\u00dfen? Setzen wir auf zukunftsf\u00e4hige Glasfaser-\n\nleitungen bis zum Endkunden oder begn\u00fcgen wir uns mit \n\nalten Kupferleitungen und Vectoringverfahren, wo allen \n\nklar ist, dass wir in f\u00fcnf bis zehn Jahren wieder vor dem \n\nProblem fehlender Bandbreiten stehen? \n\nZu all diesen wirklich wichtigen Fragen verliert Ihr \n\nAntrag kein einziges Wort. Stattdessen verk\u00e4mpfen Sie \n\nsich an einem Scheinproblem, getreu dem Motto \u201eVoll-\n\nkommen egal, was wir hier verlegen, Hauptsache mit \n\nMicro-Trenching\u201c. \n\nWir halten den Antrag, wie auch schon im Ausschuss \n\nausgef\u00fchrt, f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und werden ihn folgerichtig \n\nablehnen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Bitte, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Eine Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag. Herr Br\u00fcnler, wir wollen ja nicht ausschlie\u00df-\n\nlich das Verfahren einsetzen, wir wollen das nur als \n\nalternative M\u00f6glichkeit. Es ist bestimmt in Ihrer Region \n\n\u00e4hnlich wie in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u00fcberall, dass die \n\nBaufirmen, die das jetzt ausf\u00fchren, an ihre Kapazit\u00e4ts-\n\ngrenzen sto\u00dfen und dass das alles viel, viel zu lange \n\ndauert, wenn wir hier nur ein Verfahren pr\u00fcfen oder nicht \n\nschauen, wo neue Stra\u00dfen gebaut werden und wo das \n\nmodernere Verfahren genutzt werden kann. Das ist nicht \n\n\u00fcberall m\u00f6glich, das habe ich ja gesagt, aber man sollte \n\nalle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um hier zeitlich besser \n\nvoranzukommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5924 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Grimm, zu \n\nIhrem Antrag wurde in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung und in der Debatte des Ausschusses schon alles \n\nNotwendige gesagt. Seitdem ist der Antrag leider weder \n\nbesser, dringlicher oder auch nur praktikabler geworden. \n\nWir lehnen ihn als SPD-Fraktion daher ab. \n\nDas Urteil \u00fcber die von Ihnen pr\u00e4ferierte Verlegemethode \n\nhat im \u00dcbrigen schon die Praxis gesprochen. Mir ist \n\nderzeit nur ein einziges Projekt von privater als auch von \n\nkommunaler Seite in Sachsen bekannt. \n\nIm Interesse aller hier im Plenum m\u00f6chte ich noch sagen: \n\nDer Versuch der AfD, hier erneut den Tagesordnungs-\n\npunkt Beschlussempfehlungen und Berichte zu nutzen, \n\num ein totes Pferd zu reiten und damit wiederholt bewusst \n\nparlamentarische Verfahren und Gepflogenheiten zu \n\nignorieren, sollte nicht noch belohnt werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Gesch\u00e4ftsordnung \u2013  \n\nda steht drin, dass wir das machen k\u00f6nnen! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Lesen  \n\nSie die Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\nDeshalb gebe ich meine Rede zu Protokoll. Sie d\u00fcrfen sie \n\ngern nachlesen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der AfD, Sie haben nicht nur zu Ihrem \n\nAntrag, sondern auch zu zwei Kleinen Anfragen zum \n\nselben Thema inhaltliche Stellungnahmen und Antworten \n\nerhalten.  \n\nNach ersch\u00f6pfender Diskussion zum Thema \u2013 ich ver-\n\nweise da auf die Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 haben Sie Ihren \n\nAntrag dort zur Abstimmung stellen lassen. Es gab genau \n\neine Stimme daf\u00fcr, Frau Grimm, das war Ihre eigene. \n\nTrotzdem haben wir nun zur n\u00e4chtlichen Stunde noch eine \n\nRunde im Plenum. Sei es drum. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt eine gro\u00dfe Zahl von \n\nnutzbaren Verlegetechnologien. Welche man einsetzt, \n\nh\u00e4ngt von einer Vielzahl von Voraussetzungen ab: Stra\u00dfe \n\noder Fu\u00dfweg, Bodenbeschaffenheit, Fahr- oder Gehbahn-\n\nbelag, Bebauung, Eigent\u00fcmer, Genehmigungsm\u00f6glichkei-\n\nten, L\u00e4nge und Querschnitt der Leitungsabschnitte, bereits \n\nvorhandene Drahtleitungen. Das alles kann aber nur von \n\nProjekttr\u00e4gern, Planern und ausf\u00fchrenden Unternehmen \n\nvor Ort f\u00fcr den konkreten Fall eingesch\u00e4tzt werden. Eine \n\ngesonderte Bewertung einer ganz bestimmten Verlege-\n\ntechnologie und deren Vorantreiben hier aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nDas Breitbandkompetenzzentrum Sachsen weist die \n\nKommunen bereits heute auch auf das Micro-Trenching \n\nals eine zul\u00e4ssige innovative Methode hin. Innovative \n\nVerlegemethoden werden sogar besonders gef\u00f6rdert. \n\nSomit werden die Kommunen im eigenen Interesse \n\npr\u00fcfen, ob solche Verfahren geeignet sind. Am Ende wird \n\naber vor Ort selbstst\u00e4ndig abgewogen, welche Technik \n\nzum Einsatz kommt. \n\nEines will man vor Ort sicherlich immer, n\u00e4mlich kosten-\n\ng\u00fcnstig und schnell bauen. Auch Telekommunikationsun-\n\nternehmen wollen das, was alle Unternehmen wollen: Sie \n\nwollen Geld verdienen. Insofern darf man ruhig einmal \n\nvertrauen, dass f\u00e4hige Ingenieure vor Ort immer nach der \n\nbesten und kosteng\u00fcnstigsten Variante suchen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Deswegen geht es  \n\nauch so schnell in Sachsen!) \n\n\u00dcberlegen Sie sich einfach einmal selbst, wie es drau\u00dfen \n\nankommt, wenn Sie hier von Ihrem Sessel aus nahelegen, \n\ndass diese Ingenieure a) sicher nicht ausreichend \u00fcber Ihre \n\nVorzugsmethode Bescheid wissen und b) lieber teuer als \n\ng\u00fcnstig bauen, wenn die AfD ihnen nicht auf die Finger \n\nschaut. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie kommt der schleppende \n\nBreitbandausbau beim W\u00e4hler in Sachsen an? \n\nSchlecht, sehr schlecht sogar!) \n\nSie benennen in Ihrem Antrag vor allem Kostensenkungs- \n\nund Zeitsparpotenzial f\u00fcr dieses Verfahren. Jeder, der das \n\nundifferenziert zur Kenntnis nimmt, fragt sich, warum das \n\nnicht l\u00e4ngst und \u00fcberall angewendet wird. Das liegt zum \n\neinen daran, dass es nur in bestimmten F\u00e4llen \u00fcberhaupt \n\nanwendbar ist. Es liegt zum anderen daran, dass es in den \n\nF\u00e4llen, wo es m\u00f6glich w\u00e4re, durchaus eine ganze Menge \n\nbaujuristischer Bedenken gibt. Es ist n\u00e4mlich eine Ge-\n\nnehmigung durch den Tr\u00e4ger der Wegebaulast erforder-\n\nlich. Zu genehmigen ist dann, wenn entweder keine \n\nwesentlichen Beeintr\u00e4chtigungen des Schutzniveaus und \n\nkeine wesentliche Erh\u00f6hung des Erhaltungsaufwandes \n\ndrohen oder aber der Antragsteller die \u00dcbernahme aller \n\ndurch m\u00f6gliche Beeintr\u00e4chtigungen entstehenden Kosten \n\noder Aufw\u00e4nde erkl\u00e4rt. Wenn sich im Nachhinein der \n\nbautechnische Zustand der bestehenden Stra\u00dfe ver-\n\nschlechtert, etwa durch eindringendes Wasser oder Frost-\n\nhebungen, so kann noch nach Jahren ein erhebliches \n\nKostenrisiko entstehen, wenn das auf die Trenchingverle-\n\ngung zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.  \n\nMan kann solche Risiken auch nicht durch besonders \n\ngr\u00fcndliche Planungen ausschlie\u00dfen. Bereits das Vorkom-\n\nmen von zentimetergro\u00dfen Steinen in den zu fr\u00e4senden \n\nSchichten kann zu weitergehenden Besch\u00e4digungen und \n\nAusbr\u00fcchen f\u00fchren, die dann Folgesch\u00e4den nach sich \n\nziehen. Wenn die Abnahme der letzten Erneuerung der \n\nStra\u00dfendecke weniger als f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckliegt, gibt es \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00fcberhaupt keinen Genehmigungsspielraum, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5925 \n\nweil dann die Gew\u00e4hrleistungsanspr\u00fcche erl\u00f6schen \n\nw\u00fcrden. \n\nFazit: Wie bei jedem Verfahren gibt es Licht und Schat-\n\nten, m\u00f6gliche Anwendungsfelder und Ausschlusskriterien, \n\nChancen und Risiken f\u00fcr die Anwender. Es handelt sich \n\nganz einfach um eines von vielen Verfahren. Es gibt \n\n\u00fcberhaupt keinen Grund, speziell f\u00fcr eines davon in \n\nbesonderer Weise Daten zu erheben. \n\nAuch eine allgemeine Kosten-Nutzen-Analyse s\u00e4mtlicher \n\nVerlegeverfahren macht keinen Sinn und w\u00e4re eine \n\nRessourcenverschwendung, weil man solche Vergleiche \n\nimmer nur am konkreten Einzelfall durchf\u00fchren kann. \n\nBereits zwei Stra\u00dfen weiter kann diese Analyse ganz \n\nanders aussehen. \n\nIn der Zusammenfassung ist das ein sehr seltsamer An-\n\ntrag, meine Damen und Herren, der mit noch seltsamerer \n\nSturheit hier zu sp\u00e4ter Stunde aus der Sammeldrucksache \n\ngezogen wurde. Wir stimmen deshalb nat\u00fcrlich f\u00fcr die \n\nBeschlussempfehlung des zust\u00e4ndigen Ausschusses, \n\ndiesen Antrag abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Staatsregie-\n\nrung m\u00f6chte auch noch reden.  \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich finde es sehr mutig, dass \n\nSie den Antrag hier noch einmal zur Abstimmung stellen.  \n\nSie haben zu Recht darauf verwiesen, dass die Ausschuss-\n\nsitzungen nicht \u00f6ffentlich sind. In Ihrem Fall m\u00f6chte ich \n\nsagen, dass das ein Schutz f\u00fcr Sie ist, wenn ich die Debat-\n\nte im Ausschuss nachvollziehe. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nDie Argumente sind ausgetauscht. Ich gebe meine Rede \n\nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir sind jetzt mit der Aussprache fertig. Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Von Ihnen ist keine Einzelabstimmung \n\ngefordert worden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas h\u00e4tten Sie mal machen sollen!) \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nHolger Mann, SPD: Seien Sie sich sicher, wir sind uns \n\nder Bedeutung schneller Internetverbindungen f\u00fcr Da-\n\nseinsvorsorge, Information, Beteiligung und Bildung, \n\nWirtschaft, ja auch Kultur und Tourismus bewusst. Wir \n\ntreiben den Ausbau der Breitbandversorgung mit erhebli-\n\nchen staatlichen Mitteln und bei hoher Flexibilit\u00e4t \u2013 wie \n\nTechnologieoffenheit \u2013 voran. \n\nDas im Antrag der AfD-Fraktion thematisierte Micro-\n\nTrenching-Verfahren ist deshalb bereits jetzt nach der \n\nLandesrichtlinie DIOS f\u00f6rderf\u00e4hig. Gleichzeitig ist es \n\naber aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht das durch Kom-\n\nmunen und private IKT-Dienstleister pr\u00e4ferierte Verfah-\n\nren. Die Gr\u00fcnde sind die damit nur kurzfristig geringeren \n\nKosten bei St\u00f6ranf\u00e4lligkeit, die langfristigen Risiken \n\naufseiten des Bautr\u00e4gers sowie die begrenzten Kapazit\u00e4-\n\nten zur Verlegung von Glasfaserkabel im Micro-\n\nTrenching-Verfahren.  \n\nDies alles hat dazu gef\u00fchrt, dass \u2013 zumindest mir \u2013 in \n\nSachsen bisher nur ein Pilotprojekt eines privaten Unter-\n\nnehmens und keines des Eigenausbaus einer Kommune \n\nbekannt ist, welches das Micro-Trenching-Verfahren \n\nnutzt.  \n\nZukunftsf\u00e4hig ist aus Sicht der SPD derzeit die Verlegung \n\nneuer Glasfaserhauptstr\u00e4nge, daf\u00fcr also vor allem die \n\nEinbringung von Leerrohren im Dreierverband in Tiefen \n\nvon mindestens 85 Zentimetern. Alternativ ist im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum sicherlich noch die Verlegung von Glasfaser \n\nper Freileitungen oberhalb von 4 Metern eine Option.  \n\nWir haben uns in der Koalition deshalb auf eine noch \n\numfassendere F\u00f6rderung und Kompensation der Eigenan-\n\nteile der Kommunen beim Ausbau von Glasfaseranschl\u00fcs-\n\nsen verst\u00e4ndigt. Das konkrete Verfahren m\u00fcssen aber die \n\nKommunen oder die von Ihnen beauftragten Unterneh-\n\nmen \u2013 gemessen an den regionalen Gegebenheiten und \n\nindividuellen Kostenerhebungen \u2013 entscheiden. \n\nGenau deshalb sind weder die von Ihnen verlangte \u201eKos-\n\nten-Nutzen-Analyse f\u00fcr den Einsatz s\u00e4mtlicher Verlege-\n\nverfahren im Rahmen des fl\u00e4chendeckenden Breitband-\n\nausbaus\u201c nicht im ausgef\u00fchrten Detailgrad f\u00fcr jede \n\nKommune und schon gar nicht mit deren Langzeitkosten \n\nals \u201etempor\u00e4re Wirkungen\u201c bis zum 31.12.2017 durch die \n\nStaatsregierung erhebbar oder solide prognostizierbar. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Antwort der Staatsregierung auf den \n\nAntrag der AfD-Fraktion musste deutlich machen, dass \n\ndie Staatsregierung wenig Einfluss auf den Einsatz von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5926 \n\nMicro-Trenching hat. Sachsen f\u00f6rdert, wie der Bund, \n\ntechnologieneutral. Welche Technik beim Ausbau von \n\nHochgeschwindigkeitsnetzen eingesetzt wird \u2013 dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die daf\u00fcr eingesetzte Verlegetechnik \u2013, liegt \n\nim Ermessen von Kommune und beauftragtem Telekom-\n\nmunikationsunternehmen.  \n\nMicro-Trenching ist ein alternatives Verlegeverfahren. \n\nDiese Technik soll die Kosten des Tiefbaus mindern. Statt \n\nnach den f\u00fcr die Verlegung von Versorgungsleitungen \n\n\u00fcblichen Regeln, die Grabungen mit mindestens 85 Zen-\n\ntimetern Tiefe erfordern, wird hier nur ein etwa 1 bis  \n\n10 Zentimeter breiter Streifen ausgefr\u00e4st. In den Streifen \n\nwerden dann Leerrohre oder einzelne Glasfasern verlegt, \n\nund der Streifen wird wieder geschlossen. Diese Technik \n\nist also nur bei Neubauma\u00dfnahmen und damit beim \n\nEinsatz von Glasfasern sinnvoll. \n\nIm Falle einer F\u00f6rderung der Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke f\u00fcr \n\nden Breitbandausbau entscheidet das beauftragte Tele-\n\nkommunikationsunternehmen aber allein, welche Technik \n\nes f\u00fcr nachhaltig und wirtschaftlich h\u00e4lt. In der Praxis ist \n\nimmer noch ein Ausbau im bestehenden Kupfernetz f\u00fcr \n\nVDSL unter Einsatz der Vectoring-Technologie relevant. \n\nHier wird nur bis zum n\u00e4chsten Knotenverzweiger (KVz) \n\neine Neuverlegung von Glasfaser erforderlich. Um diese \n\nKVz anzuschlie\u00dfen, wird idealerweise ein Verbund mit \n\ndrei Leerrohren verlegt. \n\nNur das erscheint nachhaltig genug, um sp\u00e4ter von dem \n\nKVz auch Glasfaser unmittelbar zu den einzelnen An-\n\nschl\u00fcssen in den Wohnh\u00e4usern zu legen (FTTB/-H-\n\nAusbau). Man sorgt damit also f\u00fcr die Zukunft vor. Diese \n\ndicken Glasfaserb\u00fcndel m\u00fcssen quasi \u201ekreuzungsfrei\u201c \n\nverlegt werden, also tief genug und in breiteren Gr\u00e4ben. \n\nMicro-Trenching kommt daf\u00fcr nicht in Betracht. \n\nBeim Betreibermodell kann zwar die gef\u00f6rderte Kommu-\n\nne den Ausbau grunds\u00e4tzlich bestimmen, sie soll aber \n\nvorhandene Infrastruktur nutzen. Hier entscheidet also \n\nschon die jeweils vor Ort bekannte und verf\u00fcgbare Infra-\n\nstruktur dar\u00fcber, wo \u00fcberhaupt ein Neubau f\u00fcr die digitale \n\nInfrastruktur erforderlich wird. \n\nDeshalb macht auch eine Kosten-Nutzen-Analyse f\u00fcr das \n\ngesamte Gebiet des Freistaates keinen Sinn. Es ist nicht \n\nabsehbar, wo diese Technik wirtschaftlicher eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnte, als wenn bestehende Infrastruktur f\u00fcr den \n\nAusbau mitgenutzt wird. \n\nIn der Praxis kommt auch beim eigenwirtschaftlichen \n\nAusbau die Technik des Micro-Trenchings kaum zum \n\nEinsatz. Ein auftretendes Problem beim Einsatz dieser \n\nTechnik ist durchaus die St\u00f6ranf\u00e4lligkeit. Beim Verlegen \n\nin geringer Tiefe im Stra\u00dfenunterbau drohen die Fasern \n\ndurch den hohen Druck von schweren Nutzfahrzeugen \n\nzerst\u00f6rt zu werden. Im lockeren Untergrund neben der \n\nFahrbahn droht die Zerst\u00f6rung beim Bepflanzen oder \n\nbeim Setzen von Verkehrszeichen. \n\nBeim Verlegen von neuen Glasfaser-Backbones sind aus \n\nSicht des F\u00f6rdermittelgebers nachhaltige Verlegetechni-\n\nken vorzuziehen, also insbesondere die Verlegung von \n\nLeerrohren im Dreierverband. Auch hier ist Micro-\n\nTrenching nicht geeignet. Nur so kann sichergestellt \n\nwerden, dass diese Investitionen auch f\u00fcr sp\u00e4tere Techno-\n\nlogien, wie \u201e5G\u201c, gen\u00fcgend Kapazit\u00e4t bereitstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr einzelne Leitungen neu verlegter Glasfaser steht \n\ndieser Technik vor allem im l\u00e4ndlichen Raum auch die \n\nAnwendung hergebrachter Techniken zur Seite, wie das \n\nVerlegen von Freileitungen in H\u00f6hen oberhalb von \n\n4 Metern. \n\nDie regionalen Stromversorger haben diese Technologie \n\nbereits f\u00fcr eigene Backbones genutzt, indem sie auf ihren \n\nLeitungsmasten ein Kabel mit Glasfaser montieren. Diese \n\nVersorger wollen von den \u00dcberlandleitungen ihre Glasfa-\n\nser in den Randbereichen der Kommunen durchaus \n\nverf\u00fcgbar machen. \n\nN\u00e4chste Schritte: Es geht f\u00fcr die Staatsregierung also \n\nnicht darum, mit pseudowissenschaftlichem Ansatz eine \n\nVerlegetechnik zu pushen. Es geht um konkrete L\u00f6sun-\n\ngen, wie die digitale Infrastruktur mit F\u00f6rderung zu-\n\nkunftsf\u00e4hig ausgebaut werden kann. Dazu muss es im \n\nkonkreten Einzelfall vor Ort jeder Gemeinde selbst \n\nerm\u00f6glicht werden zu entscheiden. Nur das kann nachhal-\n\ntig sein. Das erm\u00f6glicht, eine digitale Infrastruktur zu \n\nschaffen, mit der auch im Jahre 2025 oder 2030 die dann \n\nverf\u00fcgbaren Dienste genutzt werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5927 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/11452 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas scheint nicht der Fall zu sein. Es liegt kein Verlangen \n\nnach Aussprache vor. M\u00f6chte sich dennoch jemand \n\n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Das sieht auch nicht so aus.  \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. Damit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet.  \n\nDie Tagesordnung ist abgearbeitet. Unsere n\u00e4chste Sit-\n\nzung wird morgen um 10:00 Uhr sein. Die Einladung liegt \n\nIhnen vor. \n\nIch schlie\u00dfe die Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6-\n\nnen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:21 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 13. Dezember 2017 \n\n 5928 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}