{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-03-30T08:42:36Z",
        "Last-Modified": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "Last-Save-Date": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "890",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-03-30T08:42:36Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-03-30T08:42:36Z",
        "dcterms:modified": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-03-30T08:42:36Z",
        "meta:save-date": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "modified": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2285",
            "2708",
            "2881",
            "1476",
            "3404",
            "5499",
            "5805",
            "4809",
            "5699",
            "4755",
            "5660",
            "5474",
            "5733",
            "5315",
            "4644",
            "4996",
            "4694",
            "4822",
            "4468",
            "5031",
            "4896",
            "5283",
            "4173",
            "4963",
            "5746",
            "5295",
            "5787",
            "5630",
            "4945",
            "5483",
            "5521",
            "4973",
            "5149",
            "5489",
            "5193",
            "5299",
            "5398",
            "5675",
            "5572",
            "4726",
            "4800",
            "5905",
            "5338",
            "5133",
            "3919",
            "5459",
            "4318",
            "4946",
            "4666",
            "5982",
            "5443",
            "5749",
            "5594",
            "6001",
            "5623",
            "5231",
            "5356",
            "5592",
            "5504",
            "4783",
            "5964",
            "5787",
            "5736",
            "5563",
            "5695",
            "5736",
            "5438",
            "5110",
            "4584",
            "5635",
            "5742",
            "5856",
            "5761",
            "5413",
            "5440",
            "5890",
            "5225",
            "5719",
            "5034",
            "4927",
            "5749",
            "5409",
            "5619",
            "5593",
            "5125",
            "4903",
            "5245",
            "5058",
            "4548",
            "5578",
            "5446",
            "5873",
            "5642",
            "5588",
            "5443",
            "4938",
            "5261",
            "5524",
            "4637",
            "4803",
            "5179",
            "4854",
            "5257",
            "4600",
            "4736",
            "4674",
            "5678",
            "5395",
            "1388",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-03-30T08:42:36Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-03-30T13:16:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_31_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:12ce7e21-814c-46e2-aec5-2c8d9123ce3a",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/31 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n31. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 17. M\u00e4rz 2016, Plenarsaal Schluss: 19:27 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2449 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2449 \n\n1 Aktuelle Stunde 2449 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Die B\u00fcrgerforen zum Schulgesetz \u2013 \n\neine moderne Demokratie  \n\nbraucht Dialog  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2449 \n\n Lothar Bienst, CDU 2449 \n\n Sabine Friedel, SPD 2450 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2451 \n\n Andrea Kersten, AfD 2452 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2453 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2454 \n\n Sabine Friedel, SPD 2455 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 2455 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2456 \n\n Lothar Bienst, CDU 2456 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2457 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2458 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Bargeld ist gelebte Freiheit  \n\n Antrag der Fraktion AfD 2459 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2459 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2460 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2461 \n\n Mario Pecher, SPD 2462 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2462 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2463 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2463 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2463 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2463 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2464 \n\n Lars Rohwer, CDU 2465 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2466 \n\n Lars Rohwer, CDU 2467 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2467 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2467 \n\n2 Befragung der Staatsminister 2468 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2469 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 2470 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2471 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 2471 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2471 \n\n Mario Pecher, SPD 2471 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2472 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2472 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2472 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2473 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2473 \n\n Sebastian Fischer, CDU 2473 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2474 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2474 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2474 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2474 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2474 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2475 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2475 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2475 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2475 \n\n Sven Liebhauser, CDU 2475 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2475 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2476 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2476 \n\n3 \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c \u2013 geht nicht \n\nmehr. Standortkampagne sofort \n\neinstellen, Kampagnenbudget zur \n\nDemokratief\u00f6rderung verwenden  \n\n Drucksache 6/4434, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 2476 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2476 \n\n Thomas Colditz, CDU 2477 \n\n Mario Pecher, SPD 2479 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2480 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2481 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2482 \n\n Frank Heidan, CDU 2484 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 2485 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2487 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/4574 2487 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2487 \n\n Frank Heidan, CDU 2488 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2488 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2488 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2489 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2489 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/4434 2489 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes  \n\n Drucksache 6/4176, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 2489 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2489 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2491 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Rechtsstellung des  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik  \n\n(Landesbeauftragtengesetz) und  \n\nzur \u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 6/4515, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, SPD und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2491 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2491 \n\n Hanka Kliese, SPD 2492 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2493 \n\n6 Naturschutzf\u00f6rderung und Agra-\n\nrumweltma\u00dfnahmen in Sachsen  \n\n Drucksache 6/3023,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \n\ndie Antwort der Staatsregierung 2493 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2493 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2495 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2495 \n\n Simone Lang, SPD 2497 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2497 \n\n Andreas Heinz, CDU 2499 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2500 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2500 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2500 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2501 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2501 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2501 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2502 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2502 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/4585 2503 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2503 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2503 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2504 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2504 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2504 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n7 Sterbenden, Angeh\u00f6rigen und  \n\nTrauernden beistehen \u2013  \n\nHospizarbeit st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/4468, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2504 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2504 \n\n Simone Lang, SPD 2506 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 2507 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2508 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2509 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2510 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 2511 \n\n Simone Lang, SPD 2511 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/4575 2511 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2511 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2512 \n\n Simone Lang, SPD 2512 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2512 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/4468 2512 \n\n8 Milchviehhaltende Betriebe und \n\nUnternehmen in Sachsen st\u00e4rken \u2013 \n\nMilch(preis)krise wirksam begegnen \n\n[Milch(preis)krise-Ma\u00dfnahmen-\n\npaket]  \n\n Drucksache 6/4079, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2513 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2513 \n\n Andreas Heinz, CDU 2515 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2516 \n\n Mario Beger, AfD 2517 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2518 \n\n Mario Beger, AfD 2518 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2519 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2519 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2521 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2521 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2521 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2521 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2522 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2523 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2523 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2523 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Distanz-Elektroimpulsger\u00e4t \u201eTaser\u201c \n\nbei der s\u00e4chsischen Polizei  \n\n Drucksache 6/4149, Antrag der \n\nFraktion AfD 2524 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2524 \n\n Christian Hartmann, CDU 2524 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2526 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2527 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2529 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2530 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2530 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2530 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2530 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2531 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2531 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2532 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2532 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2532 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2532 \n\n Ronald Pohle, CDU 2533 \n\n10 \u2013 Braunkohlentagebaue und -kraft-\n\nwerke: Risiken aufdecken und \n\npotenzielle Folgen f\u00fcr Freistaat und \n\nSteuerzahler im Vattenfall-\n\nVerkaufsprozess begrenzen  \n\n Drucksache 6/4447,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Braunkohle-Verkaufsverhand-\n\nlungen: S\u00e4chsische Interessen  \n\nwahren, Perspektiven f\u00fcr die Lausitz \n\ner\u00f6ffnen, Folgekosten begrenzen  \n\n Drucksache 6/3955, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 2533 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2533 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2535 \n\n Lars Rohwer, CDU 2537 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2539 \n\n Lars Rohwer, CDU 2540 \n\n Thomas Baum, SPD 2540 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2540 \n\n Thomas Baum, SPD 2540 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2541 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2541 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2542 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2542 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2543 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2544 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2545 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2546 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2546 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2548 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2548 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2548 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/4447 2549 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/3955 2549 \n\n11 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/4513 2550 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nFragen 2550 \n\n \u2013 Novellierung der Verordnung zum \n\nSchutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern \n\n(Drucksache 627/15) am 18.03.2016  \n\nin der 943. Sitzung des Bundesrates \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2550 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2550 \n\n \u2013 Urlaubstage und Ansparurlaub der \n\ns\u00e4chsischen Polizei (Frage Nr. 2)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2551 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2552 \n\n \u2013 Entzug waffenrechtlicher Erlaubnisse \n\n2015 (Frage Nr. 3)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2552 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2552 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Stand der Verhandlungen \u00fcber einen \n\nStaatsvertrag \u00fcber die Errichtung eines \n\nGemeinsamen Kompetenz- und Dienst-\n\nleistungszentrums der Polizeien der \n\nL\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen auf \n\ndem Gebiet der polizeilichen Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung als \n\nrechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen \n\nRechts (Frage Nr. 4)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2552 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2552 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2553 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2449 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 31. Sitzung des 6. \n\nS\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, Herr Kosel, Frau Klotzb\u00fccher, \n\nHerr Gemkow, Frau K\u00f6pping, Frau Schaper, Herr Ursu, \n\nFrau Buddeberg und Frau Junge. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 10 festgelegt: CDU 97 Minuten, DIE LINKE \n\n69 Minuten, SPD 52 Minuten, AfD 47 Minuten, GR\u00dcNE \n\n38 Minuten, Staatsregierung 67 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 12 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 31. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die B\u00fcrgerforen zum Schulgesetz \u2013  \n\neine moderne Demokratie braucht Dialog \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Bargeld ist gelebte Freiheit \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten. Die Staatsregierung hat zwei-\n\nmal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Ich erinnere an unsere \n\ngestrige 1. Aktuelle Debatte. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie B\u00fcrgerforen zum Schulgesetz \u2013 eine moderne Demokratie braucht Dialog \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Die Reihenfolge anschlie\u00dfend: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nKollege Lothar Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In Sachsen lebt Demokratie, \n\nund Sachsens Politiker sind dialogbereit. Wer etwas \n\nanderes behauptet, der l\u00fcgt. Mit dieser These m\u00f6chte ich \n\ndie Aktuelle Debatte heute beginnen und die Dialogaktivi-\n\nt\u00e4ten zu einem neuen Schulgesetz beschreiben. \n\nJa, Dialoge \u2013 hier: B\u00fcrgerdialoge oder B\u00fcrgerforen \u2013 \n\nsollten f\u00fcr uns Politiker eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. \n\nEin Dialog \u2013 ich zitiere aus dem Duden \u2013 \u201eist ein Ge-\n\nspr\u00e4ch zwischen Interessengruppen mit dem Zweck des \n\nKennenlernens der gegenseitigen Standpunkte oder \n\n\u00c4hnliches\u201c. Um dies zu erreichen, muss man nat\u00fcrlich \n\ndem Gegen\u00fcber zuh\u00f6ren. Man muss das Gesagte respek-\n\ntieren und m\u00f6glichst zu einem gemeinsamen Verst\u00e4ndnis \n\neines Problems kommen. Ja, ein Dialog bietet die M\u00f6g-\n\nlichkeit, ins Gespr\u00e4ch zu kommen oder im Gespr\u00e4ch zu \n\nbleiben. Genau das brauchen wir aktuell hier im Land. Es \n\ngibt kaum etwas Wichtigeres als das. \n\nIch habe die Hoffnung, dass alle Dialogbem\u00fchungen dazu \n\nf\u00fchren werden, dass wir in Sachsen wieder eine bessere \n\nDebattenkultur hinbekommen. \n\nDamit Dialoge diese Ziele erreichen, m\u00fcssen jedoch \n\nbestimmte Voraussetzungen gegeben sein. Dazu ein paar \n\nkurze Ausf\u00fchrungen. Dialoge sollten auf jeden Fall \n\nanlassbezogen sein. Sie brauchen genaue Ziele, sie \n\nbrauchen Formate und Methoden, um diese Ziele zu \n\nerreichen, und nat\u00fcrlich muss ein vern\u00fcnftiges Feedback \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2450 \n\nerfolgen, was mit den Ergebnissen passiert. Auf keinen \n\nFall d\u00fcrfen B\u00fcrgerdialoge nur eine bessere B\u00fcrgerinfor-\n\nmationsveranstaltung sein. \n\nDie Diskussion zur Novelle des Schulgesetzes bietet diese \n\nVoraussetzungen. Schule geht gef\u00fchlt alle etwas an, denke \n\nich. Sie ist in der Landesgesetzgebung und damit in \n\nunserer unmittelbaren politischen Verantwortung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Es lassen sich Ziele und Fragen \n\nableiten, \u00fcber die dann auch ein Dialog gef\u00fchrt werden \n\nkann. \n\nUnser Arbeitskreis hat diesen Dialog bereits im vergange-\n\nnen Jahr begonnen und mit Vertretern aus Schulen, von \n\nSchultr\u00e4gern, aus der Wirtschaft, von Verb\u00e4nden und von \n\nEltern und Sch\u00fclern intern \u00fcber m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen \n\ngesprochen und die Ergebnisse dem SMK zur Ber\u00fcck-\n\nsichtigung \u00fcbergeben. \n\nGleichzeitig hat meine Fraktion auch ein neues Veranstal-\n\ntungsformat entwickelt, n\u00e4mlich CDU im Dialog. Wir \n\nhaben an drei Terminen mit den Menschen das eigentliche \n\nGesetzgebungsverfahren behandelt, mit ihnen dar\u00fcber \n\ngesprochen und einen bestimmten thematischen Bezug \n\ngesetzt. Wir haben \u00fcber die Umsetzung von Inklusion im \n\nSchulgesetz gesprochen, \u00fcber Eigenverantwortung der \n\nSchule und nat\u00fcrlich auch \u00fcber den Erhalt der Schule im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Wir haben unsere Ziele definiert, haben \n\nzugeh\u00f6rt, konkrete Anregungen erhalten und nat\u00fcrlich \n\nauch unsere eigenen politischen Standpunkte verdeutlicht \n\nsowie Handlungsrahmen in politischen Verfahren darge-\n\nstellt. \n\nJa, wir haben in diesem Veranstaltungsformat thematische \n\nTischdialoge gef\u00fchrt, diese Dialoge den Zielen angepasst, \n\ninterne Erwartungen besprochen, die Teilnehmer mit \n\nentsprechenden Materialien versorgt und inhaltlich \n\nvorbereitet. Das ist viel Arbeit, aber es hat sich auf jeden \n\nFall gelohnt. Wir haben ein sehr gutes Feedback erhalten. \n\nDie Veranstaltungen waren Ende November zu Ende, aber \n\nder Dialogprozess ist nat\u00fcrlich bei Weitem nicht beendet. \n\nDas wissen wir. Wir werden den Dialogprozess fortsetzen. \n\nWir nehmen unser Dialogversprechen ernst, berichten den \n\nTeilnehmern dar\u00fcber, wie der aktuelle Stand zum Gesetz-\n\ngebungsverfahren ist und wie vor allen Dingen der Fach-\n\narbeitskreis Anregungen bewertet und wof\u00fcr wir uns \n\neinsetzen werden. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch \u2013 das ist aus \n\nmeiner Sicht sehr wichtig \u2013 zu sagen, was geht und was \n\nnicht und warum es nicht geht. \n\nWas ich gelernt habe \u2013 ich glaube, das haben auch alle \n\nmeine Fraktionskollegen gelernt \u2013: B\u00fcrger fordern den \n\nDialog mit Politik, nehmen aber leider nicht jedes Ange-\n\nbot an. Frau Staatsministerin Kurth wird sicherlich noch \n\netwas sagen zu ihren ausgebuchten B\u00fcrgerforen. \n\nAus meinen Erfahrungen heraus, aus unseren Erfahrungen \n\nheraus kann ich auf jeden Fall sagen: Ja, wir waren in \n\ndiesem Prozess Lernende und nicht Belehrende. \n\nDiese umfangreiche B\u00fcrgerbeteiligung zu einem Gesetz-\n\ngebungsverfahren ist einmalig in Sachsen, aber, ich \n\nglaube auch einmalig in der Bundesrepublik Deutschland. \n\nWir haben hier eine besondere Form der Demokratie \n\ngelebt, bis jetzt, und werden das auch weiterhin so tun. \n\nWir als Abgeordnete sind letztlich die Gesetzgeber, die es \n\ndann \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 auch zum Abschluss bringen. \n\nZum Schluss, Herr Pr\u00e4sident, noch so viel: Wir werden \n\nauf jeden Fall das gute und offene Miteinander in unserer \n\npolitischen Arbeit in diesen demokratischen Foren fortset-\n\nzen. Ich hoffe, dass wir auch zu einem guten Erfolg \n\nkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst hat den \n\nAntrag f\u00fcr die CDU-Fraktion eingebracht. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, den Koalitionspartner, bringt jetzt Frau Kollegin \n\nFriedel den Antrag ein. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vor ein paar \n\nWochen einen Zeitungsartikel zum Thema Beteiligung \n\nund Partizipation gelesen. Daraus muss ich ganz kurz \n\nvorlesen. Das ist vom Januar aus dem \u201eTagesspiegel\u201c, und \n\ndarin stand: \u201eUnter den vielen Phrasen der Politik ist die \n\nvom Dialog mit dem B\u00fcrger die hohlste. In der Praxis, vor \n\nallem der in Berlin, sieht es in der Regel so aus: Vorne \n\nsitzen ein paar mutige Funktionstr\u00e4ger, leicht erh\u00f6ht und \n\neng beieinander, und reden sch\u00f6n. Unten wird gep\u00f6belt \n\nund gebr\u00fcllt, bis die n\u00e4chsten zwei Stunden wertvoller \n\nLebenszeit sinnlos verronnen sind. Am Ende sind sich \n\nbeide Seiten nur in einem einig: Die anderen verstehen \n\nuns nicht.\u201c \n\nAls ich den Artikel gelesen hatte, waren wir gerade ganz \n\nam Anfang der Dialogforen, die das Kultusministerium \n\norganisiert hatte. Ich hatte damals schon das Gef\u00fchl, dass \n\nman ganz so \u00fcber Sachsen nicht schreiben kann, wenn \n\nman diesen Beteiligungsprozess beschreiben will. Nach-\n\ndem die Dialogforen hinter uns liegen, kann man ein-\n\nsch\u00e4tzen, dass das ganze Gegenteil von dem, was sich \n\nwoanders zugetragen hat, in Sachsen der Fall ist. \n\nIch habe ein bisschen gegoogelt nach erfolgreichen \n\nB\u00fcrgerbeteiligungsprozessen. Man findet viele Beispiele, \n\naber meist auf kommunaler Ebene. Ich denke, dass wir \n\nauf Landesebene gerade einen neuen Zugang, eine neue \n\nArt und Weise des Gesetzemachens erleben. Ich bin sehr \n\ngespannt, wie wir im Laufe dieses Weges das Verfahren \n\nweiter nutzen. B\u00fcrgerbeteiligung ist etwas Wichtiges und \n\nersch\u00f6pft sich eben nicht darin, Volksabstimmungen, \n\nVolksentscheide und \u00c4hnliches zu machen oder simple \n\nFragen mit Ja und Nein zu beantworten. Was wir hier \n\nerleben, ist ein komplexes Thema, das versucht wird, \n\ngemeinsam mit den Betroffenen, mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, zu er\u00f6rtern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2451 \n\nErstens. B\u00fcrgerbeteiligung ist dann erfolgreich, wenn sie \n\nm\u00f6glichst fr\u00fch im Entscheidungsprozess stattfindet. Das \n\nist in Sachsen passiert. Normalerweise kommt zuerst der \n\nReferentenentwurf, dann gibt es die Anh\u00f6rung all derer, \n\ndie schriftlich zur Stellungnahme aufgefordert wurden, \n\ndann den zweiten Entwurf und mit der Zuleitung zum \n\nLandtag beginnt die \u00f6ffentliche Debatte. Wir sind hier \n\nwesentlich fr\u00fcher. Das ist eine wirklich tolle Situation, \n\nweil noch viele Entscheidungs- und Ver\u00e4nderungsspiel-\n\nr\u00e4ume bestehen. Das bekommen die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger nat\u00fcrlich auch mit. \n\nZweitens. B\u00fcrgerbeteiligung ist dann erfolgreich, wenn \n\ndie Entscheidungstr\u00e4ger selbst in den Prozess eingebun-\n\nden sind, also die Ministerien, die Verwaltung, nicht \n\nzuletzt der Landtag. Wer an den Dialogforen teilgenom-\n\nmen hat, sah zum einen, dass das Kultusministerium in \n\ngro\u00dfer Besetzung anger\u00fcckt war, was in vielen Argumen-\n\ntationsrunden hilfreich war, und dass zum anderen viele \n\nLandtagsabgeordnete und gar nicht nur die, die f\u00fcr Bil-\n\ndung zust\u00e4ndig sind, die Gelegenheit genutzt haben, an \n\nden Debatten teilzunehmen. \n\nDrittens. B\u00fcrgerbeteiligung ist umso erfolgreicher, wenn \n\nman eine unabh\u00e4ngige Moderation gew\u00e4hrleistet und \n\nwenn gen\u00fcgend Zeit zur Beteiligung ist. Die Prozesse \n\nsind sehr gut gelaufen. Wir haben zwei Monate \u00f6ffentli-\n\nche Debatte gehabt und das in einer Begegnung auf \n\nAugenh\u00f6he zwischen denen, die die Entscheidungen \n\nletztlich zu f\u00e4llen haben, und denen, die von der Ent-\n\nscheidung betroffen sein werden. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nUnd letztlich Erfolgskriterium Nummer vier. B\u00fcrgerbetei-\n\nligung ist dann erfolgreich, wenn die Ergebnisse am Ende \n\neinen Unterschied machen, wenn sie ernst genommen \n\nwerden. Wir sind auf diesem Weg zum neuen Schulgesetz \n\nnoch lange nicht am Ziel, sondern gerade mal in der \n\nH\u00e4lfte. Wir machen uns bei anderen Aktuellen Debatten \n\noft Gedanken, wie wir das ehrenamtliche Engagement \n\nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wertsch\u00e4tzen und anerken-\n\nnen k\u00f6nnen. Da haben wir Instrumente gefunden, wo es \n\ndarum geht, dass man sich etwas Geld auszahlen lassen \n\nkann, damit man nicht drauflegt. Ich denke, ein ganz \n\nwesentlicher Punkt f\u00fcr die Anerkennung und Wertsch\u00e4t-\n\nzung von ehrenamtlichem Engagement ist, die Leute ernst \n\nzu nehmen. \n\nAlle, die in den Dialogforen sa\u00dfen, waren dort ehrenamt-\n\nlich in ihrer Freizeit. Die Lehrervertretung, die Sch\u00fcler-\n\nvertretung und die Elternvertretung engagieren sich \n\nehrenamtlich. Es ist eine gute Gelegenheit, auf diese \n\nWeise ehrenamtliches Engagement wertzusch\u00e4tzen, indem \n\nwir ernst nehmen, was gesagt worden ist. Wir m\u00fcssen \n\nwahrscheinlich alle \u00fcber einen kleinen Schatten springen, \n\nauch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die da waren, weil \n\nnicht alles zu 100 % geht. Ich wei\u00df, die Redezeit ist \n\ngleich zu Ende, aber wenn wir den bisher gelungenen \n\nProzess noch komplett gelungen machen wollen und \n\nwerden, indem wir die Ergebnisse entsprechend ernst \n\nnehmen, dann haben wir ein sehr gutes Beispiel f\u00fcr den \n\nDialog zwischen B\u00fcrgern und Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Friedel \n\nhat die Einbringung des Antrages durch die Koalitions-\n\nfraktionen abgeschlossen. Wir gehen jetzt weiter in der \n\nersten Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nKollegin Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, Dialog \n\nallein reicht nicht, um eine erfolgreiche B\u00fcrgerbeteiligung \n\ndurchzuf\u00fchren. Frau Friedel hat es angetippt \u2013 die Erwar-\n\ntungshaltung ist gro\u00df. Ich hoffe, dass das Versprechen, das \n\nich Ihnen heute abnehme, Frau Friedel, wirklich im \n\nReferenten- und Gesetzentwurf wiederzufinden ist. \n\nIm Bildungsbereich besteht der Zwang zu gro\u00dfen Ver\u00e4n-\n\nderungen, die wir an den s\u00e4chsischen Schulen ben\u00f6tigen. \n\nIch habe im Herbst 2015 14 Veranstaltungen in allen \n\nkreisfreien St\u00e4dten und den Kreisen durchgef\u00fchrt. In \n\ndiesen Diskussionsrunden habe ich in der Bandbreite \n\nEltern, Sch\u00fcler, Lehrer und nat\u00fcrlich Kommunalvertreter \n\nlive erlebt, dass es ganz, ganz viele Probleme an s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen gibt. Wir haben uns im Parlament in \n\nzahlreichen Antr\u00e4gen und Diskussionen schon damit \n\nbesch\u00e4ftigt, aber wenn man vor Ort mit den B\u00fcrgern \n\nspricht, vor allen Dingen auch mit den Sch\u00fclern, dann \n\nsieht man, dass die Bandbreite der Probleme, angefangen \n\nbei der Ausstattung von Schulen bis hin zur Qualit\u00e4t des \n\nUnterrichts, was hier immer bestritten wird, sehr deutlich \n\nund sichtbar geworden ist. \n\nIch will es heute nicht verhehlen, Frau Staatsministerin. \n\nIch habe mich pers\u00f6nlich gefreut, dass Sie diese Tour, die \n\nwir im Herbst gemacht haben, jetzt \u00fcbernommen haben. \n\nSie hatten nat\u00fcrlich andere M\u00f6glichkeiten, gar keine \n\nFrage. Frau Friedel sagte schon, dass das halbe Kultusmi-\n\nnisterium dabei war. Insofern habe ich mich dar\u00fcber \n\ngefreut, dass Sie eine \u00e4hnliche Facette gew\u00e4hlt haben, wie \n\nwir das im Herbst gemacht hatten. \n\nDie gro\u00dfe Beteiligung von Eltern, Sch\u00fclern, Lehrern, \n\nSchultr\u00e4gern und vielen anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern im Freistaat Sachsen an diesen B\u00fcrgerforen zeigt \n\nganz klar, dass Ver\u00e4nderungen im derzeit existierenden \n\nSchulgesetz zwingend notwendig sind. Dar\u00fcber sind wir \n\nuns wohl einig. Aber die hohe Anzahl der Beteiligung \n\nzeigt mir ganz klar, dass die Betroffenen das genauso \n\nsehen. Die Entt\u00e4uschung \u00fcber den jetzt existierenden \n\nReferentenentwurf ist genauso gro\u00df. Sonst h\u00e4tte es eine so \n\ngro\u00dfe Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht \n\ngegeben. \n\nNach den Aussagen, die ich in verschiedenen Runden \n\ngeh\u00f6rt habe, m\u00fcsste man in allen Paragrafen des Referen-\n\ntenentwurfs Ver\u00e4nderungen vornehmen. Selbst Kollegin-\n\nnen aus der CDU-Fraktion, zumindest habe ich es der \n\nPresse so entnommen, sind der Auffassung, dass dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2452 \n\nReferentenentwurf noch lange nicht das erf\u00fcllt, was wir \n\neigentlich im neuen Schulgesetz ben\u00f6tigen. Deshalb hoffe \n\nich auf die Vertreter der CDU-Fraktion, dass wir hier \n\nstarke Ver\u00e4nderungen bekommen, und zwar schon, wenn \n\nwir den neuen Gesetzentwurf im Landtag vorgelegt \n\nbekommen. \n\nDie Erwartungshaltung bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nist sehr, sehr gro\u00df, nat\u00fcrlich auch aufgrund dieser B\u00fcrger-\n\nforen. Demokratie ist verfehlt, wenn diese Erwartungshal-\n\ntung nicht erf\u00fcllt wird. \n\n(Widerspruch des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDringender Handlungsbedarf ist im Schulgesetz gegeben. \n\nIch will nur ganz kurz einige Facetten anrei\u00dfen, weil wir \n\nuns in diesem Hohen Haus und auch im Ausschuss noch \n\nsehr intensiv mit dem Gesetzentwurf besch\u00e4ftigen wer-\n\nden. \n\nDas l\u00e4ngere gemeinsame Lernen fehlt in diesem Referen-\n\ntenentwurf vollst\u00e4ndig. Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung fehlt \n\nvollst\u00e4ndig in diesem Referentenentwurf. Lernmittelfrei-\n\nheit wird verschoben und vertagt auf eine Lernmittelver-\n\nordnung. Das halten wir und auch viele B\u00fcrger f\u00fcr total \n\nfalsch. Die Rahmenbedingungen, um Schulschlie\u00dfungen \n\nzu vermeiden, sind in diesem Referentenentwurf \u00fcber-\n\nhaupt nicht enthalten. Mittel- und Oberzentren f\u00fcr Mittel-\n\nschulen m\u00fcssen nach wie vor pro Klassenstufe 40 Sch\u00fcler \n\nbringen, was an ganz vielen Mittelschulen \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, hier brauchen wir eine gro\u00dfe \n\nKorrektur. Die Mindestsch\u00fclerzahl an Berufsschulzentren \n\nwird dazu f\u00fchren, wenn das wirklich so kommen sollte, \n\ndass wir weitere Berufsschulen im Freistaat Sachsen \n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen. Keine verbindlichen Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die Integration und Inklusion in diesem \n\nSchulgesetz, das geht gar nicht. Man braucht klare Regeln \n\nf\u00fcr diesen Bereich im Schulgesetz und nicht so schwam-\n\nmige Formulierungen. \n\nIch habe in Leipzig am B\u00fcrgerforum teilgenommen. Das \n\nwar f\u00fcr mich sehr spannend und hat auch Spa\u00df gemacht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch will das ganz klar benennen. Aber in der Auswertung \n\ndieser Runden ist von dem Vertreter, der das aus der \n\nGruppe der Inklusion moderiert hat, benannt worden: In \n\nunserer Arbeitsgruppe ist das Ministerium \u201egegrillt\u201c \n\nworden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 ist vollst\u00e4ndig \u201ege-\n\ngrillt\u201c worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das zeigt ganz klar und \n\ndeutlich, dass es so nicht funktioniert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Falken \u2013 sie \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 folgt jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! \u201eDie B\u00fcrgerforen zum Schulge-\n\nsetz \u2013 eine moderne Demokratie braucht Dialog\u201c. Ja, wir \n\nf\u00fchren also heute wieder eine Demokratiedebatte. Schon \n\ngestern hatte die Regierungskoalition die Demokratiekarte \n\ngezogen. In Bezug auf die B\u00fcrgerforen bleibt allerdings \n\nabzuwarten, ob diese Karte auch gespielt wird. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUns jedenfalls war unklar, warum wir die Debatte zum \n\njetzigen Zeitpunkt f\u00fchren. \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nNachvollziehbar w\u00e4re durchaus gewesen, dass wir die \n\nDebatte dann f\u00fchren, wenn der Abschluss dieses Beteili-\n\ngungsprozesses gewesen w\u00e4re, wenn wir also schwarz auf \n\nwei\u00df haben, wie sich diese Beteiligung tats\u00e4chlich im \n\nGesetzentwurf widerspiegelt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Dann reden wir wieder!) \n\nEine Debatte zum jetzigen Zeitpunkt lie\u00df die Vermutung \n\naufkommen, dass es sich heute hier um eine Eigenlobver-\n\nanstaltung handeln solle, um ein gegenseitiges Schulter-\n\nklopfen von CDU und SPD. \n\nMeine Damen und Herren! Was soll ich sagen? \n\n(Lothar Bienst, CDU: Nichts!) \n\nDiese Vermutung hat sich best\u00e4tigt. Damit m\u00f6chte ich \n\nallerdings nicht den Eindruck erwecken, dass der jetzige \n\nZeitpunkt dazu da w\u00e4re, die B\u00fcrgerforen zu kritisieren. \n\nGanz im Gegenteil. Wir machen beim Schulterklopfen ein \n\nwenig mit, aber nur ein wenig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nist doch schon mal ein Ansatz!) \n\nIch sage einmal so: Wir klopfen nur auf eine Schulter. Sie \n\nwissen, die AfD ist eine Verfechterin von mehr direkter \n\nDemokratie. Von daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich das \n\nFormat dieser B\u00fcrgerforen, das Format dieser Veranstal-\n\ntungsreihe. \n\nUnsere Fraktion war bei fast allen diesen Veranstaltungen \n\nzugegen. Daher k\u00f6nnen wir best\u00e4tigen: Die Resonanz an \n\nden B\u00fcrgerforen war sehr gro\u00df. Das Interesse, dort enga-\n\ngiert mitzudiskutieren, war mindestens genauso gro\u00df. \n\nAuch das kann an dieser Stelle durchaus gesagt werden: \n\nDie B\u00fcrgerforen waren professionell organisiert. Das \n\nKultusministerium hat dort viel zeitliches und personelles \n\nEngagement hineingesteckt, und ich glaube, das stimmt, \n\nFrau Ministerin, Sie waren bei all diesen Veranstaltungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2453 \n\npers\u00f6nlich zugegen. Meine Damen und Herren! Auch so \n\ngeht s\u00e4chsisch und das ganz ohne 8 Millionen Euro \n\nF\u00f6rderung. \n\nDoch da bin ich nun beim Aber, und das ist der Grund, \n\nwarum ich eingangs sagte, dass wir nur ein wenig mit auf \n\ndie Schulter klopfen. Die Durchf\u00fchrung der B\u00fcrgerforen \u2013 \n\ndas wurde durch Vorredner bereits angesprochen \u2013 ist \n\neben nur ein Teil des demokratischen Beteiligungsprozes-\n\nses. Der zweite Teil \u2013 und das ist der aus meiner Sicht \n\nwesentlich entscheidendere \u2013 steht noch aus. In diesem \n\nTeil geht es darum, wie sich all das engagierte Beteiligen, \n\ndie Anregungen, Einwendungen, Diskussionen, Kritiken \n\ntats\u00e4chlich im Gesetzentwurf niederschlagen werden. Das \n\nwerden wir fr\u00fchestens wissen, wenn der Gesetzentwurf \n\nvorgelegt wird. Das ist wahrscheinlich erst in zwei Mona-\n\nten. \n\nErst dann wird sich zeigen, ob die B\u00fcrgerforen tats\u00e4chlich \n\ndazu angelegt waren, um neben der breiten Beteiligung \n\nauch \u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten zuzulassen. Erst dann wird \n\nsich zeigen, ob die B\u00fcrgerforen als echter demokratischer \n\nBeteiligungsprozess bezeichnet werden k\u00f6nnen oder ob \n\nsie nur eine Schaufensteraktion waren. \n\nDaher mein Appell an die Ministerin: Ich kann Ihnen nur \n\nans Herz legen, sorgen Sie daf\u00fcr, dass im Gesetzentwurf \n\nklar und deutlich erkennbar ist, dass sich die Beteiligung \n\nf\u00fcr die B\u00fcrger gelohnt hat. Verspielen Sie nicht den \n\nKredit, den Sie sich mit diesen B\u00fcrgerforen erarbeitet \n\nhaben. \n\nDamit komme ich zum Schluss und noch einmal zum \n\nDebattentitel zur\u00fcck. Meine Damen und Herren! Wie \n\nauch immer man Demokratie bezeichnen m\u00f6ge, ob nun \n\nals moderne Demokratie, liberale oder einfach nur als \n\nDemokratie \u2013 der Kern der Demokratie wird immer nur \n\neines sein, n\u00e4mlich Volksherrschaft! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt schreitet Frau Kolle-\n\ngin Zais f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE zum Rednerpult. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Moderne Demokratie \n\nbraucht Dialog. Ja. Ja. Ja. Was soll man sonst zu diesem \n\nTitel sagen? Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sollte man \n\nmeinen. Christopher Gohl, ein Experte in der Organisati-\n\non politischer Beteiligungsprozesse, hat diesen Satz \n\ngepr\u00e4gt. Er sagte aber auch, das eigentliche Wagnis sei \n\nnicht mehr Demokratie, sondern zu wenig Dialog. Des-\n\nhalb \u2013 und da muss ich Ihnen etwas widersprechen, \n\nKollege Bienst \u2013 ist es dringend geboten, von einem \u00fcber \n\nJahrzehnte lang w\u00e4hrenden schwarz gef\u00e4rbten Monolog in \n\nder s\u00e4chsischen Politik heute in den Dialog mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcberzugehen. \n\nAus unserer Perspektive muss man deshalb die gew\u00e4hlten \n\nund neu ausprobierten Formate des Kultusministeriums \n\nnicht kritisieren, auch wenn man sachlich bleiben und \n\nsagen muss: Es ist ein Dialog bez\u00fcglich eines vorgeschal-\n\nteten Anh\u00f6rungsverfahrens mit breiter Beteiligung, das \n\nvor dem eigentlichen Gesetzgebungsverfahren stattfindet. \n\nDas eigentliche Gesetzgebungsverfahren werden wir nach \n\nVorlage des entsprechenden Gesetzentwurfes nicht vor \n\nMai/Juni hier im S\u00e4chsischen Landtag beginnen. \n\nTrotzdem muss man sagen: Es ist richtig und wichtig, \n\ndass das Kultusministerium mit diesen B\u00fcrgerforen neue \n\nWege in der Beteiligung begonnen hat. Aber \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich an die Kolleginnen und Kollegen \n\nder SPD und der CDU richten: Eine Schwalbe macht \n\nnoch keinen Sommer, liebe Sabine Friedel. Deshalb \n\nwollen wir als GR\u00dcNE hier im Parlament die Hoffnung \n\n\u00e4u\u00dfern, dass k\u00fcnftig B\u00fcrgerdialoge, fr\u00fchzeitige Beteili-\n\ngungsverfahren \u2013 ich denke hier zum Beispiel an Verb\u00e4n-\n\nde und \u00c4hnliches \u2013 auch auf der Agenda sind. \n\nIch zitiere noch einmal Herrn Gohl, der gesagt hat: \n\n\u201eDialog als Kern der modernen Demokratie ja, aber eben \n\nDialog aus Prinzip und nicht nur dann, wenn es passt.\u201c \n\nIch glaube, das ist eine Lehre, von der ich hoffe, dass die \n\nRegierungskoalition sie aus diesem Lernprozess mit-\n\nnimmt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Zahlen des Beteiligungsprozesses geben der Kultus-\n\nministerin recht. Es sind nicht nur die B\u00fcrgerforen, es \n\nwurde auch online erfolgreich mitdiskutiert. \u00dcber \n\n1 000 Interessierte haben an den Veranstaltungen teilge-\n\nnommen, rund 400 Online-Antr\u00e4ge. Wie ich am Samstag \n\nbei der Hauptversammlung des Landeselternrates von der \n\nMinisterin h\u00f6ren konnte, gibt es jetzt \u00fcber 1 000 Seiten \n\nVorschl\u00e4ge und Anregungen, die in den kommenden \n\nWochen in den Gesetzentwurf eingearbeitet werden \n\nsollen. Da sind wir nat\u00fcrlich gespannt. \n\nWas war aus unserer Perspektive ein wichtiger Punkt in \n\ndiesen B\u00fcrgerdialogen? Es ist der Kontakt, den die \n\nMinisterin mit der ungesch\u00f6nten Realit\u00e4t hatte. Viele von \n\nIhnen, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, werden \n\nsich an den Artikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c erinnern. \n\nDarin ging es um den B\u00fcrgerdialog in Bautzen. Die \n\nMinisterin wurde in der Headline mit der Frage zitiert: \n\n\u201eIst das wirklich so schlimm?\u201c Ich hatte gehofft, dass sich \n\ndie Kollegin Wissel heute in dieser Aktuellen Debatte \n\n\u00e4u\u00dfert. Sie ist dort sehr kritisch mit der s\u00e4chsischen \n\nBildungspolitik, insbesondere mit der Frage der Ressour-\n\ncenausstattung der s\u00e4chsischen Schulen umgegangen. Der \n\nLeidensdruck bei den CDU-Politikern \u2013 so war zumindest \n\nmein Eindruck \u2013 in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen muss erheb-\n\nlich sein. Wir hoffen, dass auch das in diesen Beteili-\n\ngungsverfahren geh\u00f6rt wird. \n\nWas gibt es Kritisches zu sagen? Meine Vorrednerinnen \n\nsind schon darauf eingegangen. Nat\u00fcrlich hat Beteiligung \n\nerst dann Wert, wenn die, die sich einbringen, auch \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, was mit ihrer Kritik und ihren \n\nVorschl\u00e4gen passiert. Zum jetzigen Zeitpunkt ist v\u00f6llig \n\nunklar, ob sich \u00fcberhaupt etwas von dem, was vorgetra-\n\ngen wurde, im \u00fcberarbeiteten Entwurf der Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2454 \n\nwiederfinden wird. Das, was mir bisher in den Debatten \n\nzum neuen Schulgesetz als ein ganz zentrales Thema \n\nentgegengebracht wurde, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 ist das Thema gemeinsames \n\nLernen. \u00dcber 60 % der Menschen in Sachsen w\u00fcnschen \n\nsich l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs bleibt abzuwarten, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 wie sich dieses zentrale Thema \n\nim Schulgesetz wiederfinden wird. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die Redezeit!) \n\nWir werden diesen Dialog \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 auch daran messen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angelangt. Ich bin ganz sicher, dass wir in \n\neine zweite Runde eintreten. F\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non CDU wird diese zweite Rederunde er\u00f6ffnet von Herrn \n\nKollegen Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema lautet: \n\nWir wollen die Dialogforen diskutieren \u2013 Frau Falken, \n\nnicht das Schulgesetz, wir diskutieren die Frage der \n\nDialogforen. Damit m\u00f6chte ich mich jetzt rechtspolitisch \n\nauseinandersetzen. \n\n(Cornelia Falken, LINKE:  \n\nDanke, dass Sie mich daran erinnern!) \n\nGut, dass ich Sie daran erinnert habe, ich wei\u00df. Daf\u00fcr gibt \n\nes ja jetzt die zweite Runde. \n\nWarum ein Dialog? Der Kollege Bienst hat das ausge-\n\nf\u00fchrt: Es ist ein Austausch von Standpunkten. Das hei\u00dft, \n\ndass wir miteinander diskutieren wollen, Frau Falken, \n\nnicht \u00fcbereinander reden \u2013 das passiert gerade. \n\nEs gibt verschiedene Formen der Beteiligung von B\u00fcr-\n\ngern. Einige sind \u2013 das hat Frau Friedel auch angespro-\n\nchen \u2013 in der Verfassung verankert, auch in unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. Das ist zum Beispiel Artikel 72 \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 die Gesetzgebung zu \n\nVolksbegehren und Volksentscheid. Die Vergangenheit hat \n\nuns aber gelehrt, dass das nicht immer passend war. Es \n\ngab daf\u00fcr verschiedene Gr\u00fcnde: die Quoren sind zu hoch \n\noder zu niedrig oder falsch; die Thematik ist zu differen-\n\nziert, zu speziell; die Politikverdrossenheit, die eine gro\u00dfe \n\nRolle spielt. Es ist schwierig, denn der B\u00fcrger muss hier \n\nt\u00e4tig, muss proaktiv werden. Er muss sich Mehrheiten f\u00fcr \n\ndiese Volksentscheide, f\u00fcr diese Volksbegehren suchen. Er \n\nmuss die komplexe Materie dieser dann vorliegenden \n\nGesetzgebungsvorhaben erfassen und unter Umst\u00e4nden \n\nselbst in einen Antrag gie\u00dfen. \n\nDer Dialog geht genau anders herum. Wir, das hei\u00dft die \n\nPolitik, treten mit Vorschl\u00e4gen an den B\u00fcrger heran. Wir \n\ngehen auf den B\u00fcrger zu und nicht der B\u00fcrger muss aktiv \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer B\u00fcrger kann sich hier einbringen. Das gilt auch f\u00fcr \n\nkomplexere Sachverhalte, vor denen er sonst immer \n\nzur\u00fcckgeschreckt ist. Der B\u00fcrger kann direkt mit dem \n\nGesetzgeber, also mit uns, aber auch mit der Staatsregie-\n\nrung konkrete Punkte diskutieren und mittels neuer \n\nMedien \u2013 SMS, WhatsApp, Mail \u2013 mit Vorschl\u00e4gen auf \n\ndie Regierung, auf die Politik zugehen. Wir wissen doch \n\naus eigener Erfahrung: Wir w\u00fcrden doch nie von allein \n\nt\u00e4tig werden. Aber wenn es uns angeboten wird, wird die \n\nSchwelle kleiner und wir werden eher aktiv. Das soll auch \n\nder Sinn sein. Genau das ist aber bei Volksbegehren und \n\nVolksentscheiden nicht die M\u00f6glichkeit. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmann \u2013 wir wissen zurzeit \n\nnicht, wie es weitergeht; die Wahlen sind gelaufen \u2013 hat \n\nEnde Februar 2016 gesagt: Die Bringschuld des B\u00fcrgers \n\nist, zivilisiert zu streiten. Er selbst hat gesagt, dass er jetzt \n\nnunmehr Dialogforen in Baden-W\u00fcrttemberg einrichten \n\nwolle. Das haben wir schon. Wir sind schon einen Schritt \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben schon erkannt, dass es sinnvoll ist, und wollen \n\nes auch tun. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAls w\u00e4re es eine neue Erfindung!) \n\n\u2013 Tja, Herr Lippmann, erkannt und nicht umgesetzt. \n\nSchade eigentlich. Wir haben es gemacht. Wir suchen die \n\nFrage. Die Frage ist nur \u2013 und das ist die Diskussion, die \n\nwir er\u00f6ffnen sollten \u2013: Wollen wir die M\u00f6glichkeit der \n\nDialogforen nicht in irgendeiner Form gesetzgeberisch \n\neinbinden? Dar\u00fcber m\u00fcssten wir uns unterhalten, das \n\nw\u00e4re eine interessante Sache. Man muss nicht an irgend-\n\nwelchen alten Z\u00f6pfen rumhantieren und sagen: Da muss \n\netwas ge\u00e4ndert werden, und da. Es geht um ganz einfache \n\nMethoden. \n\nWir k\u00f6nnten uns parallel zu der Frage der bestehenden \n\nM\u00f6glichkeiten der direkten Demokratie auch mit solchen \n\nFormen auseinandersetzen. Aber offen ist, wie. Das \n\nm\u00fcssen wir miteinander diskutieren. Anhand des Schulge-\n\nsetzes hat sich gezeigt, dass das B\u00fcrgerforum funktioniert \n\nhat. Wir sind auf einem guten Weg, den sollten wir \n\nbeibehalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2455 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Kollege  \n\nModschiedler, CDU-Fraktion, war der Erste. Jetzt Frau \n\nKollegin Friedel, bitte. Sie machen f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion weiter in dieser zweiten Rederunde. \n\nSabine Friedel, SPD: Herzlichen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die zweite \n\nRunde kurz nutzen, um auf zwei Aspekte aufmerksam zu \n\nmachen, die ich bei den Dialogforen als besonders wert-\n\nvoll empfunden habe. \n\nHerr Kollege Modschiedler sagte, ein Dialog sei ein \n\nAustausch von Standpunkten. Das stimmt, aber es ist der \n\nerste Schritt. Der zweite Schritt ist, ein gemeinsames \n\nProblem zu l\u00f6sen. Ich habe bei den Dialogforen zu gro\u00dfen \n\nTeilen empfunden, dass, egal ob es Leute aus dem Kul-\n\ntusministerium, von Sch\u00fclervertretungen, von Elternver-\n\ntretungen, von der Lehrerschaft oder den Schulleitungen \n\nwaren, es nicht so sehr darum ging zu sagen, dass dies \n\nund das schlecht gemacht worden oder dass dies und das \n\nunsere Idee gewesen sei und nicht eure, sondern dass es \n\nsehr oft gelungen ist \u2013 sicherlich auch dank der Moderati-\n\non und dank der Einstellung, mit der die Verwaltung \n\nherangegangen ist \u2013, gemeinsam Probleme und Heraus-\n\nforderungen zu beschreiben und zu \u00fcberlegen, wie sie \n\nsich l\u00f6sen lassen, wie wir es zum Beispiel wirklich \n\nschaffen, gute Diagnostikverfahren im Bereich des \n\nf\u00f6rderp\u00e4dagogischen Bedarfs hinzubekommen. Oder, \n\noder, oder. \n\nDieser Austausch von Standpunkten als erster Schritt und \n\ndas gemeinsame Probleml\u00f6sen als zweiter \u2013 das sehe ich \n\nin diesen Foren angelegt. Es macht mir Mut, dass alle \n\nBeteiligten miteinander reden wollen. Ein wichtiger \n\nAspekt ist auch, dass die Dialogforen etwas Bildendes f\u00fcr \n\nuns und f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben. Man lernt \n\nganz unterschiedliche Perspektiven kennen. Man versteht, \n\ndass es auf eine Frage nicht die eine Antwort gibt, son-\n\ndern dass aus der einen Perspektive die Antwort so lauten \n\nmuss und aus der anderen Perspektive ganz neue Fragen \n\naufgeworfen werden. Das ist ein wichtiger und guter \n\nPunkt in den Dialogforen: Es wird einem klarer, dass man \n\nmit seiner Meinung nicht allein in der Welt ist und dass \n\nandere Meinungen genauso eine Berechtigung haben. \n\nDieses Klarwerden findet, glaube ich, nicht nur in der \n\nPolitik statt, sondern auch bei den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr das Schulgesetz, abgesehen von allem \n\nInhalt? Ich glaube, dass wir uns bem\u00fchen m\u00fcssen, aus \n\ndiesem Schulgesetz ein Erm\u00f6glichungsgesetz zu machen, \n\nalso zum einen zu beschreiben, wie unsere Schulland-\n\nschaft in Sachsen aussieht, welche Bildungsabschl\u00fcsse \n\nman erreichen kann, und zum anderen m\u00fcssen wir aufpas-\n\nsen, dass wir die vielen Perspektiven und Ideen mit \n\ngesetzlichen Regelungen nicht verbauen, sondern bef\u00f6r-\n\ndern. Wenn M\u00f6glichkeiten gesucht werden, die wir beim \n\nGesetzgebungsverfahren nicht auf dem Schirm hatten, \n\ndann soll das Gesetz keine H\u00fcrde dabei sein, sondern eine \n\nM\u00f6glichkeit, so etwas zu erleichtern. \n\nDas Schulgesetz als Erm\u00f6glichungsgesetz f\u00fcr all jene, die \n\nsich engagiert im Bildungsbereich bewegen \u2013 das sollte \n\nabseits allen Inhalts etwas sein, was wir aus den Dialog-\n\nrunden und aus dem gro\u00dfen Engagement aller am Bil-\n\ndungssystem Beteiligten mitnehmen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Friedel, \n\nSPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Niemand kritisiert in \n\ndiesem Haus das Format des Dialogs. Demokratie braucht \n\nDialog. Das ist hier schon mehrfach klar gesagt worden. \n\nAm Ende bleibt die Frage: Was bezwecken wir mit \n\ndiesem Dialog? Das ist kein Selbstzweck. Es geht nat\u00fcr-\n\nlich bei der Frage des Dialogs und bei der Frage dessen, \n\nwelche Ergebnisse es am Ende geben soll, auch darum, \n\nwas die Anlage des Dialogs ist: Es ist kein Selbstzweck, \n\nund am Ende muss dieser Prozess irgendetwas wert \n\ngewesen sein. \n\nWenn wir es nicht schaffen, dass aus dem Dialog etwas \n\nentsteht, also das Ganze sich in irgendeiner Form nieder-\n\nschl\u00e4gt, dann wird das nat\u00fcrlich bei denen, die bisher \n\nteilgenommen haben, zur Frustration f\u00fchren. Das kann \n\nman dann niemandem verdenken. Die Dialogrunden sind \n\nnicht daf\u00fcr da, den Regierten die Meinung der Regieren-\n\nden beizubringen. Das kann nicht Sinn und Zweck der \n\nSache sein. Deswegen ist es wichtig, dass wir uns dar\u00fcber \n\nunterhalten, was bei diesen Dialogforen an Kritik am \n\nReferentenentwurf zum Schulgesetz ge\u00e4u\u00dfert worden ist. \n\nIch habe mir vom B\u00fcrgerforum, dass in Bautzen am \n\n01.02.2016 stattgefunden hat, und von der Vollversamm-\n\nlung des Landeselternrates am 12.03.2016 berichten \n\nlassen. Aus diesen Veranstaltungen gab es jede Menge \n\nForderungen und eine riesengro\u00dfe Erwartungshaltung an \n\ndas neue Schulgesetz. \n\nDa geht es um die Frage von Inklusion. Es muss endlich \n\nein Rechtsanspruch auf inklusive Bildung ernsthaft \n\nm\u00f6glich sein. Das Schulgesetz muss F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\n\nten, Nachteilsausgleich und Abschlussm\u00f6glichkeiten \n\ndefinieren; regionale Beratungsstellen sind das Stichwort. \n\nUnd Sie haben das andere Stichwort: Migrantinnen und \n\nMigranten spielen im Referentenentwurf keine Rolle. Es \n\ngeht um die Frage: mehr Eigenverantwortung im Schul-\n\ngesetz. Ein weiterer Stichpunkt ist: Mitsprache von \n\nLehrerinnen und Lehrern. Das ist ein wichtiges Demokra-\n\ntiethema. Wenn Sie Demokratie st\u00e4rken wollen, dann \n\ngeh\u00f6rt das dazu. Es geht um die Frage: l\u00e4ngeres gemein-\n\nsames Lernen. Das ist heute auch schon gesagt worden. \n\nEs geht weiter um die Frage, ob endlich die Schulschlie-\n\n\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum gestoppt werden. Auch das \n\nist eine wichtige Demokratiefrage. Das kann man nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2456 \n\nau\u00dfen vor lassen, wenn man \u00fcber das Schulgesetz und \n\n\u00fcber Demokratie spricht. Die Schulen, die wir oftmals in \n\nden kleinen Gemeinden haben, sind viel mehr als nur ein \n\nGeb\u00e4ude, in dem Lehrpl\u00e4ne abgearbeitet werden, sondern \n\nes sind oftmals soziale Zentren, in denen sich Menschen \n\nmit noch ganz anderen Interessen zusammenfinden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch erinnere Sie noch einmal daran, dass es wichtig ist, \n\nwas wir in der Vergangenheit in Sachsen erlebt haben \u2013 \n\nmit welchen riesigen Demonstrationen von Lehrerinnen \n\nund Lehrern, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wir konfron-\n\ntiert waren. Deshalb sage ich auch jetzt: Das ist ein guter \n\nWeg, aber das, was wir im Zusammenhang mit diesem \n\nDialogprozess an Erwartungshaltungen geweckt haben, ist \n\nwichtig. Das zeigt auch die sehr gro\u00dfe Beteiligung und \n\ndas gro\u00dfe Interesse daran. Das darf man auf keinen Fall \n\nuntersch\u00e4tzen. Deshalb glaube ich, dass es zusammenpas-\n\nsen muss \u2013 das Format des Dialoges und das Ergebnis. \n\nJetzt kann man f\u00fcr meine Begriffe festhalten, dass nach \n\nden B\u00fcrgerforen und all den Kritiken, die es gegeben hat, \n\ndie Erwartungshaltung geweckt ist, dass es einen komplett \n\nneuen Referentenentwurf gibt. Das ist im Grunde die \n\nQuintessenz der bisher stattgefundenen Foren. Wenn Sie \n\ndas wirklich leisten k\u00f6nnen, dass es einen neuen Referen-\n\ntenentwurf gibt, der diese ganzen Dinge aufnimmt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Gequatsche! \n\nSie sollten lieber die Wahrheit erz\u00e4hlen!) \n\nEs ist dabei ein sehr umfangreicher Katalog entstanden. \n\nWenn Sie daraus Ernst machen und das leisten k\u00f6nnen, \n\ndann haben Sie wirklich ein klares und deutliches Zeichen \n\ndaf\u00fcr gesetzt, dass Demokratie in Sachsen bei diesem \n\nThema funktioniert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Richter \n\nk\u00f6nnte die AfD-Fraktion jetzt nochmals das Wort ergrei-\n\nfen. \u2013 Wie ich sehe, gibt es dort keinen Redebedarf. Wie \n\nsieht es bei der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\naus? \u2013 Dies ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nDann k\u00f6nnten wir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte \n\ndas die einbringende Fraktion tun? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall; es gibt also keinen Redebedarf mehr. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung. Dann hat Frau Falken das Wort; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich glaube, es ist notwendig, noch \n\neinmal auf das eine oder andere einzugehen. \n\nHerr Kupfer, immer wenn es kritisch wird f\u00fcr Sie, f\u00fcr Ihre \n\nFraktion oder f\u00fcr die Staatsregierung, dann fangen Sie \n\nganz vorsichtig an, zu reagieren. Eine Redezeiteinschr\u00e4n-\n\nkung steht Ihnen mir gegen\u00fcber nicht zu; das macht schon \n\nder Pr\u00e4sident, und das hat er auch getan. Ich m\u00f6chte aber \n\nzumindest darauf hinweisen, dass Herr Bienst l\u00e4nger \n\ngesprochen hat als ich. Ich habe es mir extra noch einmal \n\ngenau angeschaut; das kann man auch pr\u00fcfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo ist denn Ihr \n\nProblem? \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nHerr Modschiedler, ein Dialogforum ohne irgendeinen \n\nInhalt nur des Dialogforums wegen durchzuf\u00fchren macht \n\nkeinen Sinn \u2013 ich glaube, Sie geben mir da recht. Deshalb \n\nkann ich zwischen beiden nur in einer Aktuellen Debatte, \n\ndie wir heute zu diesem Thema f\u00fchren, eine Verbindung \n\nherstellen. Ansonsten macht es f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keinen \n\nSinn, ein Dialogforum durchzuf\u00fchren. Das hei\u00dft: Die \n\nVerbindung muss klar und eindeutig mit dem Inhalt, der \n\nin dem Forum besprochen worden ist, verbunden werden; \n\nansonsten w\u00e4re es unsinnig. \n\nIch m\u00f6chte gern auf das Forum eingehen, das ich in \n\nLeipzig selbst miterlebt habe. Ich hatte zum Schluss \n\nmeiner vorigen Rede dargestellt, dass insbesondere in \n\ndem Forum, in dem es um die Inklusion ging, sehr heftig \n\nund intensiv diskutiert worden ist. Ich selbst bin leider \n\nnicht in diesem Forum gewesen und kann daher leider \n\nnicht im Detail darstellen, was ich gern machen w\u00fcrde. \n\nIn der Auswertung ist dann ziemlich deutlich und klar \n\ngesagt worden, dass der Vertreter des Kultusministeriums \n\nziemlich stark \u201egegrillt\u201c worden ist, weil das, was derzeit \n\nim Referentenentwurf enthalten ist, \u00fcberhaupt nicht den \n\nAnforderungen entspricht, was eigentlich von den Eltern, \n\nSch\u00fclern und auch von den Lehrern erwartet wird. Das \n\nhei\u00dft, hier gibt es extrem gro\u00dfen Nachbesserungsbedarf. \n\nIch m\u00f6chte das hier auch ganz klar benennen: Die Minis-\n\nterin hat in Leipzig in der Zusammenfassung ganz klar \n\nund deutlich gesagt, dass es nur geringf\u00fcgige Ver\u00e4nderun-\n\ngen im Schulgesetz und Referentenentwurf geben wird. \n\nSie hat sogar die Worte benutzt \u2013 ich habe sie mir extra \n\naufgeschrieben, weil ich einen Schreck bekommen habe  \n\n\u2013, dass es h\u00f6chstens zwei oder drei Ver\u00e4nderungen geben \n\nwird. Ich hoffe, dass Sie das heute korrigieren, Frau \n\nMinisterin, denn der Bedarf ist, so glaube ich, extrem \n\nhoch, bezogen auf die Vorlage, die jetzt als Referenten-\n\nentwurf vorliegt. Ansonsten sind oder waren es ganz \n\neindeutig Schauveranstaltungen. So funktioniert Demo-\n\nkratie in Sachsen nach unserer Auffassung nicht! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Falken \n\nhat damit eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es jetzt \n\nnoch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Herr Kollege \n\nBienst m\u00f6chte f\u00fcr die einbringende Fraktion nochmals \n\ndas Wort ergreifen, obwohl er zehn Sekunden weniger \n\ngesprochen hat als Frau Kollegin Falken. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin Falken, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2457 \n\nich muss mich nat\u00fcrlich entschuldigen, dass ich zehn \n\nSekunden mehr gesprochen habe. Aber ich kann wirklich \n\nnichts daf\u00fcr; wahrscheinlich war ich mit meiner Rede \n\netwas zu langsam. \n\nM\u00f6glicherweise ist das ein wenig falsch angekommen. \n\nIch m\u00f6chte daher eine kurze Klarstellung vornehmen: \n\nWozu dienen Dialogforen? Sie dienen dazu, Meinungen \n\nauszutauschen. Ich habe vorhin eine kleine theoretische \n\nAbhandlung zu Beginn meiner Rede vorgenommen und \n\ngedacht, dass man das versteht. \n\nIch darf best\u00e4tigen, dass nicht nur in den Runden zur \n\nInklusion sehr heftig debattiert wurde, sondern auch beim \n\nThema Eigenverantwortung von Schule sind gro\u00dfe \n\nDiskussionen aufgekommen \u2013 hier in Dresden zwar \n\nweniger, aber im l\u00e4ndlichen Raum wurde auch dar\u00fcber \n\ngesprochen, wie Schule im l\u00e4ndlichen Raum erhalten \n\nbleibt. \n\nIch kann Ihnen sagen: Wenn wir jetzt in den Referenten-\n\nentwurf hineinschauen w\u00fcrden \u2013 leider sind nicht alle \n\nKollegen damit vertraut, deswegen tue ich es nicht \u2013, \n\ndann findet man dort Passagen, in denen darauf eingegan-\n\ngen wird. Nun m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, ob in der Umsetzungs-\n\nfolge auch dieser Referentenentwurf in seiner vorliegen-\n\nden Formulierung die notwendige Wirksamkeit entfaltet. \n\nDas ist eine Sache, die wir uns in unserem parlamentari-\n\nschen Verfahren vornehmen werden. Wir werden nat\u00fcr-\n\nlich in die Diskussion zu dem einen oder anderen Punkt \n\neinsteigen. Ich m\u00f6chte da Frau Staatsministerin Kurth in \n\nSchutz nehmen: Sie kann gar keine Versprechungen \n\nmachen auf B\u00fcrgerdialogen und B\u00fcrgerforen. Das ist \n\nunser eigentliches Gesetzgebungsverfahren! Sie hat nur \n\nVorschl\u00e4ge von der Verwaltung zu bringen, und wir haben \n\ndiese auszuwerten und zu pr\u00fcfen, was geht und was nicht. \n\nWir m\u00fcssen definieren, welchen Anspruch wir an Schule \n\nund an Bildung haben und nicht das Kultusministerium \u2013 \n\nvon der Verwaltungsseite her schon, aber nicht allumfas-\n\nsend und abschlie\u00dfend. \n\nDeshalb werden wir uns nat\u00fcrlich dieser Diskussion hier \n\nstellen. Diese kommt aber nicht heute zustande, indem \n\nwir aus einem Thema heraus Inhaltsdiskussionen f\u00fchren, \n\nsondern diese werden wir sp\u00e4ter f\u00fchren. Darauf bin ich \n\ngespannt, und ich hoffe, dass auch eine konstruktive \n\nDiskussion in diesem Hohen Haus stattfinden wird. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nBienst von der CDU-Fraktion. Vielleicht hat er erneut die \n\nLust auf Diskussion geweckt. Gibt es jetzt noch Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nhaben Sie, Frau Staatsministerin Kurth, das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Warum habe ich mich als Kultus-\n\nministerin f\u00fcr diesen Weg der Dialogforen in ganz Sach-\n\nsen entschieden? Ich m\u00f6chte zwei Gr\u00fcnde daf\u00fcr auff\u00fchren \n\nund etwas n\u00e4her beleuchten. Wir wollten mit diesen \n\nB\u00fcrgerdialogforen die Zielgruppen erreichen \u2013 das hei\u00dft, \n\ndie vom Schulgesetz besonders Betroffenen, also die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Lehrerinnen und Lehrer \n\nsowie die Eltern. \n\nIch wollte nicht \u2013 das habe ich aus meiner langj\u00e4hrigen \n\nErfahrung in unterschiedlichen Positionen des Kultusbe-\n\nreichs noch in Erinnerung \u2013, dass wir \u00fcbereinander reden, \n\ndass lange Vortr\u00e4ge angeh\u00f6rt werden und dann dar\u00fcber \n\ngeschimpft wird. Ich wollte erreichen, dass wir miteinan-\n\nder sprechen. Ich wollte erreichen, dass wir uns zuh\u00f6ren \n\nund dass wir uns mit dem Thema qualifiziert auseinander-\n\nsetzen. Dazu haben wir vier Themen gesetzt und an \n\nThementischen diskutiert. Die vier Themen waren: \n\nInklusion, hei\u00df und intensiv diskutiert; die Eigenverant-\n\nwortung von Schule, die mir pers\u00f6nlich auch sehr am \n\nHerzen liegt; die Ausstattung von Schulen und \u2013 Herr \n\nBienst hat es bereits erw\u00e4hnt \u2013 die Schulstruktur im \n\nl\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen im Lichte der \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung. \n\nWir haben ein neues Format entwickelt. Frau Falken, es \n\nist nicht ganz mit dem Ihren vergleichbar. Das neue \n\nFormat hat bei uns eine Erwartungshaltung hervorgeru-\n\nfen. Wir waren alle gespannt. Die Folge war \u2013 das kann \n\nich nach neun B\u00fcrgerdialogen sagen \u2013: Wir haben samt \n\nund sonders inhaltlich sehr gut vorbereitete Teilnehmerin-\n\nnen und Teilnehmer gehabt, die mit der Synopse unterm \n\nArm kamen und mit Markierstift signierte Textpassagen \n\nhatten. Ich habe mich dar\u00fcber unwahrscheinlich gefreut. \n\nWir haben ernsthaft und konstruktiv diskutiert. Ja, Frau \n\nFalken, wir haben auch kritisch diskutiert. Sie verwenden \n\nmehrfach das Wort \u201egegrillt\u201c. Ich habe an allen neun \n\nB\u00fcrgerdialogen teilgenommen. Diese habe ich nicht \n\ndeshalb angesetzt, um eine Selbstdarstellung als Kultus-\n\nministerin im Freistaat Sachsen zu inszenieren. Nein, ich \n\nwollte den ehrlichen, aufrichtigen Dialog f\u00fchren und als \n\nauthentische Kultusministerin mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich kann f\u00fcr mich sagen, \n\ndass es ein Mehrwert an Erfahrung war, den ich nie mehr \n\nmissen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDass wir \u00fcber einen Gesetzentwurf offen diskutieren und \n\ndass wir Minderheitsvoten zulassen, das allein ist schon \n\nein Wert an sich. Das ist f\u00fcr mich gelebte Demokratie \n\nnach den demokratischen Grundprinzipien. Ich erinnere \n\nmich daran, dass in allen Dialogforen auf unsere \u00dcber-\n\nsicht eines demokratischen Gesetzgebungsprozesses \n\ngeschaut wurde. Sie ist zum Abrufen bereit und wurde \n\nvon fast allen Schulen abgerufen. Ich habe die Lehrerin-\n\nnen und Lehrer dazu aufgerufen, einen Diskussionspro-\n\nzess dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie ein demokratischer Gesetzge-\n\nbungsprozess abl\u00e4uft. Das ist doch politische Bildung an \n\nunseren Schulen, leibhaftig an einem Prozess, der zurzeit \n\nim Freistaat Sachsen abl\u00e4uft, teilzunehmen. Wir Sachsen \n\nbringen das, wir k\u00f6nnen diesen demokratischen Prozess \n\ngestalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2458 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nZum Zweiten: Schon viel zu lange klagen wir \u00fcber eine \n\nPolitikverdrossenheit, \u00fcbrigens nicht nur bei uns in \n\nSachsen. Das haben die Wahlen in den Bundesl\u00e4ndern \n\ngezeigt. Immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger scheinen \n\nsich von Politikern und Parteien frustriert abzuwenden \n\nund nicht mehr zur Wahl zu gehen \n\n(Zuruf von der AfD: Die \n\nWahlbeteiligung ist doch h\u00f6her geworden!) \n\noder sind, wie die neuesten Beispiele zeigen, Protestw\u00e4h-\n\nler. Das k\u00f6nnen wir nicht so hinnehmen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wenn ich \n\njedoch im Land unterwegs bin, nicht nur zu den B\u00fcrgerdi-\n\nalogen, erlebe ich, dass die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger durchaus politikinteressiert sind. Besonders freue \n\nich mich \u00fcber das Engagement der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler im Freistaat Sachsen und \u00fcber das qualifizierte \n\nArgumentieren, Diskutieren der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nund unseres Landessch\u00fclerrates. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle einmal ein Dankesch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPolitik sollte dieses Interesse viel st\u00e4rker wertsch\u00e4tzen. \n\nWir tun es schon und werden es in Zukunft noch st\u00e4rker \n\ntun. Dann, meine Damen und Herren, steigt auch in \n\nunserer Bev\u00f6lkerung die Akzeptanz der parlamentari-\n\nschen Demokratie weiter an. \n\nMit den B\u00fcrgerforen und der transparenten Information \n\nim Internet haben wir im Rahmen dieses Gesetzgebungs-\n\nverfahrens nicht nur einen neuen Weg beschritten, son-\n\ndern wir haben auch ein Experiment gewagt. Ich kann \n\nsagen: Das Experiment ist gelungen. Legida, Pegida, \n\nP\u00f6beleien in den sozialen Netzwerken, P\u00f6beleien auf der \n\nStra\u00dfe, wie in Bautzen erlebt \u2013 manchmal musste man \n\ndoch in den letzten Monaten den Eindruck gewinnen, wir \n\nSachsen seien zum Dialog und zum demokratischen \n\nDiskurs gar nicht bereit oder gar nicht in der Lage. Wir \n\nhaben das mit unserem Prozess widerlegt. Ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass das weit \u00fcber die Grenzen Sachsens hinaus \n\nbekannt wird. \n\nHeute, nach Abschluss der B\u00fcrgerdialogforen und nach \n\nder Anh\u00f6rung, kann ich sagen: Der Weg hat sich gelohnt. \n\nDas Beteiligungsangebot wurde dankbar angenommen. \n\nIch kann sagen: Mehr als tausend Teilnehmerinnen und \n\nTeilnehmer an den B\u00fcrgerdialogforen sind zugegen \n\ngewesen, 450 schriftliche Stellungnahmen \u2013 eine Zahl \n\nvon vorhin muss ich nach oben korrigieren \u2013, \u00fcber \n\n800 Stellungnahmen online sind eingegangen. Die tau-\n\nsend Seiten stapeln sich gerade auf den Tischen meiner \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Abteilung 3. \n\nF\u00fcr diese Erfahrung und die Debattenkultur m\u00f6chte ich \n\nallen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens ganz herzlich \n\ndanken, die sich daran beteiligt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke, \n\nnein. Ich m\u00f6chte ganz schnell noch sagen, wie es nun \n\nweitergeht. \n\nWir werden alle Hinweise pr\u00fcfen und auswerten. Wir sind \n\nim Kultusministerium mitten dabei. Wir werden die \n\nHinweise und Pr\u00fcfbitten genauso ernst nehmen wie die \n\n50 schriftlichen Stellungnahmen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \n\nBelange. Wir werden nat\u00fcrlich keinen neuen Gesetzent-\n\nwurf schreiben; das war auch nie unser Anliegen. Ich \n\nwerde niemals alle Hinweise und Anregungen der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger aufnehmen k\u00f6nnen, weil sie eine \n\nsolche Bandbreite haben, dass man es niemals jedem \n\nrecht machen kann. Das war auch nicht das Anliegen \n\nunserer B\u00fcrgerdialoge. Wir werden genau abw\u00e4gen und \n\nden weiteren Prozess vor der zweiten Kabinettsbefassung \n\nauch sehr transparent machen. Wo bringen wir \u00c4nderun-\n\ngen ein? Auch dabei lege ich Wert auf Transparenz. \n\nNat\u00fcrlich braucht es hier auch Diskursf\u00e4higkeit und die \n\nBereitschaft, aufeinander zuzugehen und Machbares in \n\nden Gesetzentwurf einzuarbeiten. Darauf lege ich Wert. \n\nDen gordischen Knoten g\u00e4nzlich zu durchschlagen und \n\njedem Gen\u00fcge zu tun, das werde ich sicherlich nicht \n\nk\u00f6nnen, und das ist auch niemals das Anliegen dieser \n\nB\u00fcrgerdialoge gewesen. \n\nDas Fazit: Die Politik muss zu den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern gehen. Die repr\u00e4sentative Demokratie braucht \n\nmehr Transparenz und Dialog auf Augenh\u00f6he. Demokra-\n\ntie in der Moderne lebt von Vielfalt. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerdialoge waren ein \n\nExperiment. Das Experiment ist gelungen. Ich bin mir \n\nganz sicher, dass dieser Prozess in die Gesetzgebungsver-\n\nfahren \u2013 und nicht nur in die Gesetzgebungsverfahren \u2013 \n\nEinzug halten wird und wir Sachsen die parlamentarische \n\nDemokratie sehr anschaulich miteinander erleben k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth. Sie sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nIch sehe am Mikrofon 1 eine Wortmeldung zu einer \n\nKurzintervention. Bitte, Frau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nSie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass sich f\u00fcr Sie die B\u00fcrger-\n\nforen gelohnt haben. Ich glaube aber, dass es noch wichti-\n\nger und entscheidender ist, dass sich die B\u00fcrgerforen f\u00fcr \n\ndie Eltern, f\u00fcr die Sch\u00fcler, f\u00fcr die Lehrer und f\u00fcr die \n\nKommunen lohnen werden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas wird sich zeigen, wenn Sie ein Gesetz vorlegen. \n\nDeshalb, glaube ich, w\u00e4re es der richtige Weg, einen \n\nneuen Referentenentwurf vorzulegen, weil es so viel \n\nKritik an diesem Referentenentwurf gegeben hat, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2459 \n\nman eigentlich in den neuen Referentenentwurf wirklich \n\nalle m\u00f6glichen \u00dcberlegungen \u2013 es gab auch \u00dcberlegun-\n\ngen, die sicherlich nicht umsetzbar sind \u2013 einbauen muss. \n\nEntscheidend ist, dass es sich f\u00fcr die B\u00fcrger gelohnt hat \u2013 \n\nund nicht f\u00fcr Sie! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Falken, die sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag der Frau Staatsministerin \n\nbezog. M\u00f6chten Sie reagieren, Frau Staatsministerin? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nIch sehe in dieser ersten Aktuellen Debatte keinen weite-\n\nren Redebedarf. Die erste Aktuelle Debatte ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBargeld ist gelebte Freiheit \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nFrau Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bargeld ist gelebte und \n\n\u2013 ja, Herr R\u00f6\u00dfler, auch gepr\u00e4gte \u2013 Freiheit. Beides \n\nstimmt, und offenbar sehen das auch die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger so. So titelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c am \n\n16. M\u00e4rz: \u201eDie Sachsen lieben ihr Bargeld\u201c. Allein bei \n\nder Osts\u00e4chsischen Sparkasse Dresden haben wir monat-\n\nlich 1 500 Bargeldabhebungen oberhalb von 5 000 Euro \n\nund pro Monat 5 000 Einzahlungen oberhalb dieser \n\n5 000-Euro-Bargeldgrenze, die von der Bundesregierung \n\nals Einschr\u00e4nkung des Bargeldverkehrs ins Spiel gebracht \n\nwurde, wie sie bereits in zw\u00f6lf europ\u00e4ischen Staaten \n\nRealit\u00e4t ist. \n\nDie Einschr\u00e4nkung von b\u00fcrgerlichen Freiheiten, meine \n\nDamen und Herren, muss gut \u00fcberlegt werden. \n\n(Dirk Panter, SPD: Aha!) \n\nDie Diskussion dar\u00fcber, Bargeld einzuschr\u00e4nken, weil die \n\nallermeisten B\u00fcrger das nicht brauchten, verkehrt das, \n\nwas unser Grundgesetz uns vorgibt, n\u00e4mlich eben genau \n\ndiesen Grundsatz der Begr\u00fcndung der unbedingten \n\nNotwendigkeit. Wenn es nicht notwendig ist, Freiheiten \n\neinzuschr\u00e4nken, dann darf das in einer freiheitlich-\n\ndemokratischen Gesellschaft nicht passieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGeschieht dies dennoch, dann ist es der gesetztreue \n\nB\u00fcrger, der grundlos in den Fokus dieser Einschr\u00e4nkung \n\nger\u00e4t, meistens mit der Begr\u00fcndung, dass es kriminelle \n\nMinderheiten in der Gesellschaft gebe, die diese Freiheit \n\nausnutzten. Wenn wir aber weiterhin als Demokraten \n\nPolitik f\u00fcr Mehrheiten machen und nicht prim\u00e4r f\u00fcr \n\nMinderheiten, muss dies auch bei der Benutzung des \n\nBargelds gelten. \n\n79 % der Deutschen sind gegen die Bargeldabschaffung, \n\nergab k\u00fcrzlich eine Umfrage. Neben der blo\u00dfen Benut-\n\nzung und der Bequemlichkeit, Bargeld zu nutzen, gibt es \n\nnoch weitere Gr\u00fcnde, die Benutzung des Bargeldes \n\nweiterhin unbedingt und ohne Limit zu gew\u00e4hrleisten. Da \n\nist zum Ersten der Datenschutz zu nennen, der durch \n\nBargeld erst gew\u00e4hrleistet wird. Sie alle wissen, dass die \n\nelektronischen Systeme und die weltweite Vernetzung es \n\nm\u00f6glich machen, dass bereits jetzt problemlos nachzu-\n\nvollziehen ist, wenn Sie mit Ihrer Karte, mit Ihrem Plas-\n\ntikgeld bezahlt haben. Dies ist nachvollziehbar nicht nur \n\nf\u00fcr die Gesch\u00e4fte, in denen Sie gewesen sind, sondern \n\nauch f\u00fcr Banken, f\u00fcr das Finanzamt und damit f\u00fcr staatli-\n\nche Beh\u00f6rden. \n\nDie Ausf\u00fchrungen, dass eine Bargeldeinschr\u00e4nkung \n\nangeblich zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t notwendig \n\nsei, entbehrt jeder breiten Grundlage; denn wir wissen, \n\ndass Cyberkriminalit\u00e4t, Bitcoins und andere Methoden \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, um kriminelle Geldstr\u00f6me ohne \n\nProbleme am Bargeld vorbei zu realisieren. Wer glaubt \n\ndenn ernsthaft, dass mit der Einschr\u00e4nkung der Bargeld-\n\nbenutzung kriminelle Aktivit\u00e4ten zur\u00fcckgehen w\u00fcrden? \n\nDie kriminelle Energie und auch die kriminelle Kreativi-\n\nt\u00e4t war zu allen Zeiten gro\u00df genug, um Umwege daf\u00fcr zu \n\nfinden. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau so sieht es aus!) \n\nHinzu kommt, dass es auch aus Sicht der Haushaltsdiszip-\n\nlin gute Gr\u00fcnde gibt, gegen eine Einschr\u00e4nkung der \n\nBargeldnutzung zu sein. Statistisch konnte erhoben \n\nwerden, dass der Bundesb\u00fcrger durchschnittlich 103 Euro \n\nim Portemonnaie tr\u00e4gt und dann in der Regel auch nur \n\ndieses Geld ausgibt. Eine Einschr\u00e4nkung des Bargeldver-\n\nkehrs l\u00e4sst die Haushaltskontrolle mehr und mehr ver-\n\nschwinden. \n\nDie EZB hat diesen Grundsatz zur Maxime gemacht und \n\nschl\u00e4gt nun, seit der Senkung des Leitzinses auf 0 %, \n\nsogar vor, dass die Banken gerade in den bedrohten \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten noch mehr Kredite ausreichen \n\nsollen, obwohl das Ausreichen von Krediten bereits in der \n\nVergangenheit erst zu den Problemen, zur Banken- und \n\nzur Staatsschuldenkrise gef\u00fchrt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Genau so ist es!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Kontrolle des Staates bzw. \n\nder Banken \u00fcber den B\u00fcrger darf nicht fortgesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2460 \n\nViel zu viel hat der Staat bereits die M\u00f6glichkeit, in die \n\nprivaten Transaktionen seiner B\u00fcrger Einblick zu nehmen. \n\nDies sollten wir nicht fortsetzen. \n\nNoch ein weiterer Aspekt, der vielen B\u00fcrgern vielleicht \n\nnicht bewusst ist: Der Zins ist der Preis auf Kapital f\u00fcr \n\ndenjenigen, der das Kapital zur Verf\u00fcgung stellt. F\u00fcr \n\nmeine Bankeinlage, die ich der Bank f\u00fcr einen begrenzten \n\nZeitraum \u00fcberlasse, zahlt die Bank mir im Normalfall \n\nZinsen. Die aktuelle Zinspolitik hat diesen Grundsatz \n\nbereits auf den Kopf gestellt. Wir sollten dem fortgesetz-\n\nten Begehren, weitere Strafzinsen, Negativzinsen einzu-\n\nf\u00fchren und damit den B\u00fcrger zu enteignen, den Sparer zu \n\nenteignen, nicht weiter Vorschub leisten. Auch aus diesem \n\nGrund sollten Banken und Staat keine weitere Kontrolle \n\n\u00fcber das Bargeld erhalten. Wir wissen, dass ein Gro\u00dfteil \n\nder deutschen Geldreserve nach wie vor eben nicht auf \n\nKonten liegt, sondern beim B\u00fcrger in bar zu Hause. \n\nSo viel f\u00fcr die erste Runde. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion AfD war vertreten durch Frau Abg. Dr. Petry. \n\nJetzt geht es weiter in der Rednerrunde: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung. F\u00fcr die CDU \n\nergreift jetzt Herr Kollege Patt das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dieses Thema in einer Aktuellen \n\nDebatte bei uns aufzurufen erinnert mich an Psychopat-\n\nhen, die erst Unruhe stiften, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\num sich dann als Retter anzupreisen \u2013 und am Ende das \n\nVertrauen aber v\u00f6llig besch\u00e4digt haben, Frau Petry. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nIch fordere von einer Parlamentsfraktion schon eine etwas \n\nvernunftbezogenere und staatstragende Betrachtung, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Oh ja! Sehr staatstragend!) \n\ndenn das haben Sie alles \u00fcbersehen und es geht Ihnen \n\nanscheinend auch vorbei: Die Euronoten und Eurom\u00fcnzen \n\nsind das einzige gesetzliche Zahlungsmittel in Deutsch-\n\nland. \n\n(Zurufe von der AfD: Noch!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 Die Noten werden \n\nohne Limit angenommen, m\u00fcssen ohne Limit angenom-\n\nmen werden. Das ist im M\u00fcnzmonopol, das der Staat hat \n\n\u2013 hier also das Bundesfinanzministerium \u2013, etwas anders, \n\nda braucht man nur 50 St\u00fcck anzunehmen. Aber ansons-\n\nten gibt es eine unlimitierte Annahmepflicht. Die EZB, \n\nalso die Europ\u00e4ische Zentralbank, und die Bundesbank \n\nsind allein gesetzlich legitimiert und auch verpflichtet zur \n\nBargeldversorgung. \n\nEs m\u00fcsste also erst ein Gesetz ge\u00e4ndert werden \u2013 was \n\nweder eine Regierung noch eine Bank tun kann, sondern \n\nnur das Parlament in Vertretung f\u00fcr den Souver\u00e4n, um \n\nBargeld abzuschaffen. Solange die Bev\u00f6lkerung mehr-\n\nheitlich Freiheit und Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber Zahlungsart und \n\n\u00fcber Datenstr\u00f6me haben will, so lange, liebe Kollegen \n\nvon der AfD \u2013 und das wird vielleicht nicht ewig sein, \n\naber sehr, sehr lange \u2013, so lange wird es auch Bargeld \n\ngeben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das sieht \n\nman ja bei anderen Themen!) \n\nWeil wir eine Aktuelle Debatte haben, m\u00f6chte ich, Herr \n\nPr\u00e4sident, auch ein aktuelles Beispiel nehmen, um deut-\n\nlich zu machen, was ich von der Beschr\u00e4nkung von \n\nBargeldzahlungen halte. \n\nSachsen hat kein Bargeld, Sachsen hat viel Buchgeld. \n\nDieses Geld haben wir, und dieses Geld soll im Auftrag \n\ndes Parlaments unter anderem zur Verbesserung der \n\nSchienenverbindung Leipzig \u2013 Chemnitz eingesetzt \n\nwerden. Aber dann bringt die Chemnitzer OB nicht \n\neinmal ein Gespr\u00e4ch mit dem Bahnchef zustande, und \n\nunser s\u00e4chsischer Verkehrsminister lehnt die bew\u00e4hrte \n\nVorfinanzierung von Projekten ab, f\u00fcr die er das Buchgeld \n\neigentlich zur Verf\u00fcgung hatte. \n\n(Unruhe) \n\nWas ist das Ergebnis? Die neue Taktik unserer Herange-\n\nhensweise an den Bundesverkehrswegeplan war falsch. In \n\nder Vergangenheit haben wir erfolgreich durchgesetzt, \n\ndass Sachsen seine Geldm\u00f6glichkeiten genutzt hat, um \n\nLeistungen vorzufinanzieren und damit am Ende auch \n\nBundesinvestitionen zu erreichen. Das ist t\u00fcchtig schief-\n\ngegangen, das m\u00fcssen wir jetzt konstatieren. Aber die \n\nflei\u00dfigen Pendler, die wir in der Region zwischen Chem-\n\nnitz und Leipzig haben, fahren weiter \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt, \n\nirgendwie m\u00fcssen wir jetzt den Bezug wieder hinbekom-\n\nmen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Kommt sofort, im Moment, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Die Pendler m\u00fcssen mit Autos fahren, \n\nund diese Autos k\u00f6nnen auch schon mal als Gebraucht-\n\nwagen bezahlt werden m\u00fcssen, und da reichen 5 000 Euro \n\nals Bargeldgrenze nicht aus. Wir haben hier einen Bedarf \n\nund haben keine Grenze vorzunehmen, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nsondern werden weiter am Bargeld in Deutschland fest-\n\nhalten. Wir sind der Gesetzgeber, nicht die AfD ist der \n\nGesetzgeber allein. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nAfD: Das mag sich aber \u00e4ndern!) \n\nEgal, was Sie mit Bitcoins oder anderen M\u00f6glichkeiten \n\nmachen wollen: Solange wir f\u00fchrender Gesetzgeber sind, \n\nwird es Bargeld in Deutschland geben, in ausreichender \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2461 \n\nMenge. Wir haben das Vertrauen in die Deutsche Bundes-\n\nbank. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Bundesbank \n\nentscheidet schon lange nicht mehr!) \n\nDieses Vertrauen von Ihnen besch\u00e4digt zu sehen ver\u00e4rgert \n\nund betr\u00fcbt mich ungemein. Sie schaffen Misstrauen in \n\nder Bev\u00f6lkerung, was das System der Bundesbank anbe-\n\nlangt, und verkennen die Zust\u00e4ndigkeiten: dass der \n\nGesetzgeber das ver\u00e4ndern m\u00fcsste und nicht ein Ministe-\n\nrium, eine Regierung oder eine Bank allein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion der CDU. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Die AfD hat \n\nwieder ein Thema gefunden, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ist gut, oder?) \n\nein Thema, das den \u201eBauch\u201c der Menschen anspricht und \n\nnicht unbedingt den Kopf. Wie Sie es ansprechen, l\u00e4sst \n\nnat\u00fcrlich auch wieder tief blicken, denn Sie k\u00f6nnen \n\nnat\u00fcrlich nur eines: Kritik an der Europ\u00e4ischen Union \n\n\u00fcben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDas sollten Sie auch machen!) \n\nSie lassen die B\u00fcrger glauben: Die machen das ja nur, \n\nweil die Europ\u00e4ische Union und die ganze Finanzkrise \n\nimmer noch bezahlt werden muss. Dann versuchen Sie \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgern den Eindruck zu erwecken, als \n\nw\u00fcrde es jetzt an ihr Geld gehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das macht Ihre  \n\nFrau Wagenknecht genauso, Herr Scheel!) \n\nDabei redet \u00fcberhaupt noch niemand davon. \n\n(Zuruf von der AfD: Noch nicht!) \n\n\u2013 Noch nicht \u2013 aber es redet niemand von einer Abschaf-\n\nfung des Bargeldes. Trotzdem kann ich in Ihrer komi-\n\nschen Kampagne, die Sie hier vorgestellt haben, sehen, \n\ndass nur von einem geredet wird, n\u00e4mlich dass angeblich \n\ndas Bargeld abgeschafft werden soll. Davon ist nicht die \n\nRede \u2013 das m\u00fcssen wir hier noch einmal klarstellen, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD \u2013, sondern es gibt \n\neinen Vorschlag des Bundesfinanzministeriums, nach dem \n\nsie eine Obergrenze beim Bargeldverkehr von 5 000 Euro \n\neinf\u00fchren wollen. \n\nWarum kommen sie \u00fcberhaupt auf die Idee? In Deutsch-\n\nland werden j\u00e4hrlich nach Hochrechnungen bis zu \n\n100 Milliarden Euro an allen vorbei \u00fcber Schwarzmarkt, \n\nKorruption, auch organisierte Kriminalit\u00e4t, also mafi\u00f6se \n\nStrukturen, umgesetzt. Das ist eine Menge Geld. Nat\u00fcr-\n\nlich gibt es ein Interesse, diese Str\u00f6me unter Kontrolle zu \n\nbringen, diese Str\u00f6me vor allen Dingen zu verhindern. \n\nDas sind die Gr\u00fcnde, die vorgelegt werden, warum man \n\ndar\u00fcber reden will. \n\nEs gibt L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union, die diesen \n\nSchritt bereits vollzogen haben. Ich darf unseren Nach-\n\nbarn Frankreich anf\u00fchren. Frankreich hat bis letztes Jahr \n\nnoch eine Grenze von 3 000 Euro gehabt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: 1 000 Euro!) \n\n\u2013 Mittlerweile sind es nur noch 1 000 Euro. Richtig. Auch \n\nItalien hat eine solche Grenze von 1 000 Euro. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDas muss ja nicht gut sein!) \n\n\u2013 Ich will jetzt nicht sagen, dass es gut ist. Sie m\u00fcssen nur \n\nzuh\u00f6ren, dann werden Sie sehen, worauf ich hinauswill. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das sagt der Richtige! \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nWir d\u00fcrfen aber feststellen, dass diese Einf\u00fchrung der \n\nGrenzen bei der Frage, ob sich diese L\u00e4nder im Korrupti-\n\nonsatlas verbessert haben, keine Auswirkungen hatte. Das \n\nhei\u00dft: Die Ziele, die damit verbunden waren, n\u00e4mlich \n\nKorruptionsvermeidung, Eind\u00e4mmung von Schwarzar-\n\nbeit, sind mit diesem Instrument nicht erreicht worden. \n\nEs klingt immer sehr sch\u00f6n. Wer will schon etwas dage-\n\ngen haben, dass gegen Schwarzarbeit und Korruption \n\nvorgegangen wird? Vorsicht an der Bahnsteigkante!, \n\nk\u00f6nnte man da sagen. Nat\u00fcrlich geht es auch darum, dass \n\nmehr \u00dcberwachung stattfindet, dass der B\u00fcrger gl\u00e4serner \n\nwird, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\ndass die Transaktionen, die er vornimmt, unter Kontrolle \n\nsind. Nat\u00fcrlich besteht auch die Gefahr, dass eine Ein-\n\nschr\u00e4nkung und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck auch eine Abschaffung \n\nstattfinden k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Er hat es \n\nverstanden! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Bravo!) \n\nNat\u00fcrlich besteht auch die Gefahr, dass die Zugriffsm\u00f6g-\n\nlichkeiten des Staates in Krisen- oder Notsituationen auf \n\ndie Verm\u00f6gen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger intensiviert \n\nwerden. \n\n(Zuruf von der AfD: Stimmen  \n\nSie uns doch einfach zu! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es ist kein  \n\nAntrag. Was soll er denn zustimmen?) \n\nWir haben hier eine Aktuelle Debatte zu einem Thema. \n\nIch versuche, mich diesem Thema sachlich zu n\u00e4hern und \n\nnicht mit Polemiken, wie Sie es tun. Die Polemiken bei \n\nIhnen zielen nur darauf ab, den Leuten zu suggerieren, sie \n\nw\u00fcrden ihr Bargeld verlieren. Das ist einfach Unsinn, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir haben  \n\ngenau das Gleiche gesagt wie Sie. Bei  \n\nuns ist es polemisch, bei Ihnen sachlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2462 \n\nJetzt kommen wir zu dem Punkt, wo wir keine Rege-\n\nlungs- aber vor allem Vollzugsdefizite haben. \n\nWir haben in Deutschland mittlerweile durch den Zoll \n\neine Bargeldobergrenze von 10 000 Euro, wenn Bargeld \n\nnach Deutschland eingef\u00fchrt oder aus Deutschland \n\nausgef\u00fchrt werden soll. Wie weit wird das kontrolliert? \n\nWie weit haben wir Personal, um \u2013 das ist ein wesentli-\n\ncher Bestandteil davon \u2013 die mafi\u00f6sen Strukturen beim \n\nTransfer von Geldern zwischen den Staaten einzud\u00e4m-\n\nmen? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da m\u00fcssen \n\nSie die Grenzen mehr kontrollieren!) \n\nInwieweit haben wir Meldepflichten bei Banken? Alles, \n\nwas an auff\u00e4lligen Transaktionen stattfindet, muss gemel-\n\ndet werden. Im letzten Jahr sind das \u00fcber 15 000 Meldun-\n\ngen gewesen, die von den Banken und Kreditinstituten \n\nausgegeben wurden. Wer wertet das aus und wie weit \n\nwird diesen Dingen nachgegangen? Die Finanz\u00e4mter sind \n\nbis heute nicht geschult, verd\u00e4chtigen Transaktionen oder \n\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten in den Steuererkl\u00e4rungen nachzuge-\n\nhen. Wir brauchen einen besseren Vollzug der Regeln f\u00fcr \n\ndie Verhinderung von Straftaten, von Korruption und \n\nGeldw\u00e4sche, einen besseren Vollzug, aber nicht unbedingt \n\nandere Regeln. Deswegen denke ich, dass die Frage einer \n\nBargeldobergrenze im Moment nicht zur Debatte steht. \n\nWir sollten lieber dar\u00fcber nachdenken, wie wir einen \n\nbesseren Vollzug der bestehenden Regeln hinbekommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In dieser ersten Redner-\n\nrunde war das der Beitrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nvorgetragen von Herrn Scheel. F\u00fcr die SPD spricht jetzt \n\nKollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, es ist richtig: Es gibt einen \n\nVorschlag, im Bereich von Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t, \n\nTerrorismus und Geldw\u00e4sche Bargeldobergrenzen einzu-\n\nf\u00fchren. Man kann \u00fcber das Thema kr\u00e4ftig diskutieren, ob \n\nes Sinn hat, ob es funktioniert. Das kann man machen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das wollen wir tun!) \n\nMich st\u00f6rt an dieser Debatte, dass man zu der Frage, ob es \n\nzur Terrorismusbek\u00e4mpfung oder gegen Geldw\u00e4sche \n\nn\u00fctzt, Bargeldobergrenzen einzuf\u00fchren, eben nicht disku-\n\ntiert, sondern wieder eine Angstdebatte daraufsetzt, dass \n\nman von diesem Thema \u2013 parallel dazu das Thema 500-\n\nEuro-Schein \u2013 die Diskussion ableitet, dass das Bargeld \n\nabgeschafft werden soll. Das ist das gleiche Niveau wie \n\ndie Chemtrail-Theorien im Internet. Das ist haargenau \n\ndasselbe Niveau. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen dazu nur einen Satz Aluh\u00fcte spendieren, \n\ndamit Sie davor gesch\u00fctzt sind. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nDas ist dasselbe Niveau. Sie wollen Angst sch\u00fcren. Ja, \n\njetzt kommt noch der Strafzins f\u00fcr jeden B\u00fcrger dazu. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aber der \n\nist doch schon da, Herr Pecher!) \n\nEin Thema, das im Raum steht, wird missbraucht, um ein \n\nneues zu erzeugen und darauf eine noch gr\u00f6\u00dfere Vermu-\n\ntung zu setzen. Der \u201eEulenspiegel\u201c hat das einmal plaka-\n\ntiv so dargestellt: \u201eHier entsteht ein zugesch\u00fcttetes Loch\u201c. \n\nSo ist Ihre Debatte zu verstehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nEs gibt eben nichts, wor\u00fcber man eigentlich debattieren \n\nm\u00fcsste. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Es gibt auch  \n\nkeine Schuldenvergemeinschaftung? \n\nEs ist nicht zu fassen!) \n\nIch glaube auch felsenfest daran: Eine Partei, ein Denk-\n\nmodell, eine Idee, die auf Angst aufsetzt, auf Lug und \n\nTrug und auf Erfindung, wird perspektivisch in diesem \n\nLand keine Chance haben. Deswegen kann ich bei dieser \n\nDebatte auch sehr gelassen mit Ihnen umgehen, weil ich \n\nwei\u00df, dass Sie, wenn Sie so weiter debattieren, in dieser \n\nGesellschaft mit Sicherheit keine Chance haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Dann  \n\nist noch Hoffnung f\u00fcr die SPD! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das haben wir gesehen!) \n\n\u2013 Frau Petry, hier ist nicht das \u201eMorgenmagazin\u201c, Sie \n\nk\u00f6nnen an das Mikrofon gehen. Sie k\u00f6nnen sich mit mir \n\nauseinandersetzen. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD, \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nIch glaube, dass dieses Land stark genug ist und dass wir \n\ndavor, dass das Bargeld abgeschafft wird, keine Angst \n\nhaben m\u00fcssen. \n\nDie AfD-Fraktion zeigt: Hier k\u00e4mpft der falsche Fuffziger \n\nverzweifelt, um am Markt zu bleiben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD, \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wunderbar!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD war hier \n\nvertreten durch Herrn Kollegen Pecher. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN der Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Aktuellen Debatten \n\nder AfD sind ein interessantes Konvolut. Beim letzten \n\nMal drehten wir uns hier um das EU-Waffenrecht, jetzt \n\nmit einer Reihe von Querschl\u00e4gen gegen die Europ\u00e4ische \n\nUnion um das Bargeldverbot. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das passt auch gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2463 \n\nFrau Dr. Petry, Ihnen ist trotz Ihrer Allmachtsfantasien \n\nhoffentlich noch bewusst, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\ndass das hier der Landtag ist und weder der Deutsche \n\nBundestag noch das Europ\u00e4ische Parlament. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch sage es Ihnen ganz deutlich: Ich finde es in einem \n\ngewissen Ma\u00dfe sch\u00e4big. Einer Sondersitzung des Landta-\n\nges vor zwei Wochen bleiben Sie mit der Begr\u00fcndung \n\nfern, Sie haben Besseres zu tun, n\u00e4mlich eine bundesweite \n\nKampagne zum Bargeldverbot zu starten, obwohl hier Ihr \n\nPlatz als gew\u00e4hlte Landtagsabgeordnete ist, und nun \n\nzetteln Sie noch eine Debatte zum Bargeldverbot an. Das \n\nist unterirdisch im Umgang mit diesem Hause. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Lieber Kollege Lippmann, k\u00f6nnen \n\nSie uns ganz kurz sagen, wann Frau Dr. Petry gesagt hat, \n\ndass sie Besseres zu tun gehabt hat, als hier zur Landtags-\n\ndebatte zu erscheinen? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist wahrscheinlich \n\nwieder die \u201eL\u00fcgenpresse\u201c. Aber die relativ umfassende \n\nBerichterstattung der \u201eMorgenpost\u201c \u00fcber Ihren Parteitag \n\nund das angeblich nahezu vollst\u00e4ndige Fernbleiben Ihrer \n\nFraktion zur Sondersitzung enthielt genau jene Passagen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Unsere Fraktion ist der Sondersit-\n\nzung ferngeblieben? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich gestatte gern eine \n\nzweite Zwischenfrage. \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt ant-\n\nworten, Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich habe die Zwischen-\n\nfrage noch nicht verstanden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: K\u00f6nnen Sie die zweite \n\nAnfrage, die \u00fcbrigens von Herrn Lippmann genehmigt ist, \n\nbitte noch einmal wiederholen, Herr Kollege Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank, Herr Lippmann. \n\nHabe ich Sie richtig verstanden, dass Sie gerade gesagt \n\nhaben, dass unsere Fraktion der Sondersitzung fernge-\n\nblieben ist? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, Herr Wurlitzer, \n\nh\u00f6ren Sie mir doch einmal zu. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das haben Sie aber gerade gesagt! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie haben das auf dem \n\nParteitag verk\u00fcndet. Dass dann ein gro\u00dfer Teil Ihrer \n\nFraktion offensichtlich anwesend war, gut, das sei dahin-\n\ngestellt. Da mussten Sie offensichtlich noch eine nament-\n\nliche Abstimmung durchf\u00fchren, um zu beweisen, dass Sie \n\nda waren. So viel zu dem Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Reden \n\nSie mal zum Thema! Genau!) \n\nIch habe mir Ihre Kampagnenseite angeschaut. Da findet \n\nman Folgendes zum Thema Bargeld: Die Obergrenze von \n\n5 000 Euro \u2013 ich zitiere, Herr Pr\u00e4sident \u2013 sei \u201eein elemen-\n\ntarer Eingriff in unsere Freiheitsrechte durch die Regie-\n\nrung als willige Vollstrecker der EU, EZB und internatio-\n\nnaler Institutionen\u201c. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Danke! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wunderbar!) \n\nWow! Drunter machen wir es wohl jetzt nicht mehr. Herr \n\nPecher hat es richtig ausgedr\u00fcckt: Sie sch\u00fcren \u00c4ngste in \n\nder Bev\u00f6lkerung, indem Sie so tun, als w\u00fcrde der Oma \n\noder dem Hartz-IV-Empf\u00e4nger gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Schaden \n\ndadurch zugef\u00fcgt, dass es m\u00f6glicherweise eine Obergren-\n\nze von 5 000 Euro geben k\u00f6nnte. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir haben aber nicht nur \n\nOmas und Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Deutschland! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas ist Quatsch, das ist Demagogie und das ist Populis-\n\nmus, sehr geehrte Damen und Herren, den es zur\u00fcckzu-\n\nweisen gilt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMittlerweile ist auch klar: Von diesem Thema wird bald \n\nnicht mehr viel \u00fcbrig sein. Aber l\u00e4uft das Thema erst \n\neinmal f\u00fcr die AfD, wird es billig weiter ausgeschlachtet. \n\n\u2013 So viel zur Relevanz der Debatte. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Ja, eine Bargeldobergrenze ist falsch. \n\nSie hat das Ziel, m\u00f6glichst viel Geld auf Bankkonten zu \n\ndeponieren, damit \u2013 m\u00f6glicherweise sogar im Fall von \n\nNegativzinsen \u2013 dieses weitergegeben werden kann. Ja, es \n\ngibt auch Bedenken an der Wirksamkeit einer Bargeld-\n\nobergrenze, ob das legitime Ziel, n\u00e4mlich die Terroris-\n\nmusbek\u00e4mpfung, mit einer Bargeldobergrenze \u00fcberhaupt \n\nwirksam erreicht werden kann. Daran gibt es erhebliche \n\nZweifel, nicht zuletzt, weil Kriminelle sicherlich immer \n\nWege finden werden, derartige Obergrenzen zu umgehen. \n\nHerr Scheel hat es deutlich gemacht: Auch in den L\u00e4n-\n\ndern, in denen eine Bargeldobergrenze existiert, gibt es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2464 \n\nkeinen signifikanten R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t. Terro-\n\nrismusfinanzierung findet immer andere Wege. \n\nJa, es steht das Recht auf Datenschutz auf dem Spiel, das \n\nRecht, ein analoges Leben zu f\u00fchren, ohne Datenspuren \n\nzu hinterlassen. M\u00f6glicherweise droht tats\u00e4chlich ein \n\nKaskadeneffekt, wenn wir jetzt bei 5 000 Euro anfangen, \n\ndass es dann immer weiter runtergeht. \n\nDeshalb lehnen auch wir GR\u00dcNEN eine Bargeldober-\n\ngrenze \u2013 das sage ich an der Stelle ganz deutlich \u2013 ab. Es \n\nlassen sich damit Bewegungs- und Personenprofile \n\nerstellen, f\u00fcr die Polizei und Verfassungsschutz wahr-\n\nscheinlich ihr letztes Hemd hergeben w\u00fcrden, um an diese \n\nDaten zu kommen. \u2013 So viel zu den sachlichen Argumen-\n\nten eines Bargeldverbots, zu denen wir uns in diesem \n\nHaus offensichtlich grunds\u00e4tzlich einig sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\u2013 Ja, Frau Dr. Petry, Sie m\u00fcssen mir schon zuh\u00f6ren, wenn \n\nes um die Frage der Form und des Inhaltes geht. \n\n(Zuruf von der AfD: Hat sie das n\u00f6tig?) \n\nJetzt zum Thema AfD und den Rettern der B\u00fcrgerrechte, \n\nals die Sie sich hier auff\u00fchren. Dass ich nur lache! Ich \n\nsage nur Schie\u00dfbefehl an der Grenze. Oder man darf \n\nIhrem Programmentwurf Folgendes entnehmen \u2013 ich \n\nzitiere erneut, Herr Pr\u00e4sident \u2013: \u201eIn der Vergangenheit hat \n\nein ideologisch motiviertes \u00fcbertriebenes Ma\u00df an Daten-\n\nschutzma\u00dfnahmen die Sicherheitsbeh\u00f6rden gel\u00e4hmt und \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig b\u00fcrokratisiert.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist wieder  \n\ndas Papier, das niemand kennt aus der AfD! \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Gelesen auf unserer \n\nInternetseite und alles verstanden!) \n\nDa sehen wir doch, wie weit es mit dem Thema Daten-\n\nschutz und B\u00fcrgerrechten bei der AfD ist. \n\nEin weiteres Zitat aus demselben Programmentwurf \u2013 ich \n\nzitiere erneut, Herr Pr\u00e4sident \u2013: \u201eEs ist nur so viel Freiheit \n\nm\u00f6glich, wie es die Sicherheitslage zul\u00e4sst.\u201c \u2013 \n\nNa dann, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Freiheitsverst\u00e4nd-\n\nnis und B\u00fcrgerrechtsverst\u00e4ndnis der AfD. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Eine Partei, die noch vor \n\neinem Jahr die Ausweitung der Vorratsdatenspeicherung \n\nauch in diesem Hause gefordert hat, wird niemals zum \n\nRetter der B\u00fcrgerrechte sich aufschwingen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aber Sie!) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Ihnen geht es hierbei nicht \n\num das Thema, sondern lediglich um die Ausschlachtung \n\nvon \u00c4ngsten, L\u00fcgen und Betr\u00fcgen und T\u00e4uschen der \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, was das oberste Ziel der AfD \n\nist. \n\nVon daher: Lassen Sie zuk\u00fcnftig solche Schmierentheater \n\nwie heute sein und besch\u00e4ftigen Sie sich mit der Landes-\n\npolitik! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. Ich bin ganz sicher, die \n\neinbringende Fraktion m\u00f6chte eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nat\u00fcrlich! Aber klar!) \n\n\u2013 Aber klar. Bitte, Frau Kollegin Dr. Petry, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sch\u00f6n, wenn \n\nman feststellt, dass Ihnen zwar die Argumente ausgehen, \n\nSie aber dennoch immer wieder draufhauen. Sch\u00f6n, dass \n\noffensichtlich hier im Landtag Einverst\u00e4ndnis dar\u00fcber \n\nbesteht, dass der Bargeldverkehr nicht weiter einge-\n\nschr\u00e4nkt werden soll; denn dann w\u00e4re es ein Beitrag zur \n\nkonstruktiven Debatte, es einfach zuzugeben, ohne vorher \n\nmit Diffamierungen und pauschalen Verurteilungen \n\nauszuteilen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: So wie Sie!) \n\nSie m\u00fcssen sich daran gew\u00f6hnen, dass wir da sind, auch \n\nwenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das haben wir! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Es hat auch \n\neinen gewissen Unterhaltungswert!) \n\nDas merkt man noch nicht so richtig, aber Sie haben ja \n\nnoch eine Weile Zeit. Wenn Sie in der Art und Weise \n\nweitermachen, wird der W\u00e4hler quittieren, dass Sie in den \n\nersten zwei Minuten nichts zu sagen haben und danach \n\nunsere Argumente best\u00e4tigen. Aber daf\u00fcr bedanken wir \n\nuns trotzdem recht herzlich. \n\nHerr Pecher, Sie haben gesagt, es gehe hierbei um eine \n\nreine Angstdebatte. Sie waren damit nicht der Einzige, \n\naber das scheint hier wohl das einzige Argument zu sein, \n\ndas Ihnen dazu einf\u00e4llt. Sie sagen, es gebe keinen Nega-\n\ntivzins. Dann frage ich mich: Wo leben Sie? Schauen Sie \n\nmal in der Realit\u00e4t nach: null Prozent Leitzins, 0,4 % \n\nStrafzinsen f\u00fcr Banken bei der EZB. Die Banken haben \n\nbereits angek\u00fcndigt, dass sie \u00fcberlegen werden, wie sie \n\ndiese Kosten an den Sparer weitergeben. Sie wissen, \n\nwenn das auf Bankeinlagen passiert, dass die Leute ihr \n\nBargeld weiter abziehen werden, was unter Umst\u00e4nden zu \n\neinem Bankenkollaps f\u00fchren k\u00f6nnte, weil es nicht m\u00f6g-\n\nlich ist, das gesamte Kontoguthaben abzuheben. Wenn \n\ndies alle tun, \u00fcberlegt man, die Verbraucherzinsen zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nDiese Absurdit\u00e4t, die Umkehrung von Marktgesetzen, \n\nmuss man sich einmal vorstellen, dass bei einem Leitzins \n\nvon 0 % Zinsen zu erh\u00f6hten Verbraucherzinsen auf der \n\nanderen Seite f\u00fchrt. Dass die Banken inzwischen be-\n\nschlossen haben, die Negativzinsen nicht \u201eNegativzinsen\u201c \n\nzu nennen, sondern die Kontogeb\u00fchren zu erh\u00f6hen, ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2465 \n\ndann auch nur Etikettenschwindel. Ich kann die Banken \n\nverstehen. Es zeigt aber nur, wie fatal diese Politik ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Sie k\u00f6nnen die Banken verstehen?! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe mich gefreut, Herr Lippmann, dass endlich das \n\nWort \u201epopulistisch\u201c fiel. Sie haben es nicht vollst\u00e4ndig \n\ngemacht, Sie h\u00e4tten es \u201erechtspopulistisch\u201c nennen sollen, \n\ndas w\u00e4re noch besser gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Herrn Patt. Wo sind Sie denn? \u2013 Sie sind noch da, \n\ndanke. Sie haben gesagt, es werde nichts eingef\u00fchrt, was \n\nder B\u00fcrger nicht wolle. Ich hoffe, ich darf Sie zitieren und \n\nempfehle, Sie schauen mal Ihre Bundesregierung an: beim \n\nEuro, bei der Euro-Rettung, bei der Frage der Migration \u2013 \n\n\u00fcberall sind die B\u00fcrger gefragt worden, oder? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDummerweise kann ich mich nicht daran erinnern \u2013 Sie \n\nauch nicht, wenn Sie ehrlich sind. Also bel\u00fcgen Sie doch \n\nden B\u00fcrger nicht auf diese Art und Weise, wie Sie es \n\ngerade wieder getan haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNoch einmal zur Angst. Auch dazu scheinen Sie nicht \n\ninformiert zu sein. Sie haben uns gestern in den Debatten \n\nDreistigkeiten, Uninformiertheit und Unprofessionalit\u00e4t \n\nvorgeworfen. Das Kompliment gebe ich jetzt gern zur\u00fcck. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte norwegische Bank, DNB ASA, hat in diesem \n\nJahr bereits gesagt: Norwegen braucht kein Bargeld. Und \n\nWarum? Weil sie in Finanzschwierigkeiten wegen der \n\nniedrigen \u00d6lpreise stecken. Dann wurde erst behauptet, \n\ndass 60 % des Geldes au\u00dferhalb der Kontrolle der Banken \n\nliegen und dass man darauf zugreifen k\u00f6nnen muss, wenn \n\nder Staat in die Krise ger\u00e4t. \n\nDas ist der faktische Versuch, den Bargeldverkehr nicht \n\nnur einzuschr\u00e4nken, sondern komplett abzuschaffen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nSie m\u00fcssen nicht den Kopf sch\u00fctteln, Sie m\u00fcssen nur \n\neinfach in der Presse ein bisschen nachlesen, dann werden \n\nSie das sehen. \n\nNur noch eines zur Bundesbank: Sie wissen, dass die \n\nBundesbank gar nicht mehr entscheiden kann. Sie wissen \n\nauch, dass unser Standpunkt den Bundesbankpr\u00e4sidenten, \n\nHerrn Weidmann, jetzt mehr st\u00e4rkt, als Ihre gesamte \n\nRegierungspolitik \u00fcberall dort, wo Sie das d\u00fcrfen bzw. wo \n\nSie es noch d\u00fcrfen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das wird  \n\nden Bundesbankpr\u00e4sidenten aber freuen! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nEs war n\u00e4mlich Weidmann, der noch vor Kurzem gesagt \n\nhat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer B\u00fcrger soll selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen, ob er lieber Bargeld nutzen oder bargeldlos \n\nzahlen m\u00f6chte.\u201c \n\nKurz und gut: Sie wissen, dass Sie mit dem Thema recht \n\nhaben. Sie k\u00f6nnen es nicht zugeben, weil es die Scherben \n\nIhrer eigenen Politik sind. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber das macht nichts. Die B\u00fcrger sind Gott sei Dank \n\nschlauer als Sie denken, und die n\u00e4chsten Wahlen kom-\n\nmen bestimmt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat Frau \n\nDr. Petry die zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Als N\u00e4chster \n\nergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Rohwer \n\ndas Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Frau Petry hat gerade gesagt, wir \n\nsollten nicht an den B\u00fcrgern vorbeiregieren. Aber Sie \n\nm\u00fcssen auch schauen, dass es nicht nur B\u00fcrger gibt, die \n\nmit Ihnen sprechen, sondern dass es auch viele Menschen \n\ngibt, die beispielsweise in der digitalen Entwicklung ganz \n\nandere Dinge und darin auch Vorteile sehen. \n\nIch glaube nicht, dass die AfD-Fraktion heutzutage ihren \n\nMitarbeitern die Geh\u00e4lter in bar auszahlt. \n\n(Zuruf der Abg. Patrick Schreiber, CDU, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, das machen Sie nicht mehr. Sie werden es \n\nwahrscheinlich auch nicht mit einem Scheck oder einem \n\nOrderscheck tun, sondern Sie machen es nat\u00fcrlich mit \n\ndem neuen SEPA-System per \u00dcberweisung. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nDamit sehen Sie: Dieser Transfer des Geldes erfolgt \n\nbargeldlos. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Darum geht \n\nes doch gar nicht! Das wissen Sie auch!) \n\nSo ist es auch in der momentanen aktuellen Entwicklung. \n\nDas Bargeld hat eine Bedeutung, aber sie geht auch seit \n\ngeraumer Zeit zur\u00fcck. Das muss man jetzt nicht \u00fcberdra-\n\nmatisieren, denn Sie k\u00f6nnen es auch nachvollziehen. \n\nWenn Sie sich die Kreditkartenzuw\u00e4chse anschauen, die \n\nimmer im zweistelligen Prozentbereich steigen, dann \n\nwerden Sie merken, dass die Menschen nat\u00fcrlich bargeld-\n\nlose Zahlungswege w\u00e4hlen. \n\nEs ist bereits angesprochen worden: Es gibt quasi faktisch \n\neine Obergrenze. Diese liegt aber nicht bei 5 000 Euro, \n\n\u00fcber die jetzt diskutiert wird, sondern sie liegt bei \n\n10 000 Euro. \n\nDas ist die Grenze, ab der wegen der Geldw\u00e4schethematik \n\nZahlungen gemeldet werden m\u00fcssen, und ich denke, dass \n\ndas auch ausreichend ist. Deshalb m\u00fcssen wir nicht noch \n\n\u00fcber weitere Grenzen diskutieren. Ich wollte mit meinem \n\nBeitrag nur deutlich machen, dass das Leben weitergeht \n\nund dass wir nicht mehr, wie vor 20 Jahren, mit Scheck \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2466 \n\nund Bargeld bezahlen, sondern dass es auch noch andere \n\nbargeldlose Varianten gibt. \n\nFrau Petry, ich denke, dass, wenn Sie nach einem netten \n\nAbend in einem Restaurant zahlen wollen, Sie auch lieber \n\ndie Kreditkarte z\u00fccken als wahrscheinlich den Schein, um \n\ndas Geld wechseln zu lassen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nicht mehr!) \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Wir k\u00f6nnten noch viel \u00fcber die \n\ndigitalen Dinge diskutieren, zum Beispiel \u00fcber FinTechs \n\nund Bitcoin. Die neueste Entwicklung sind die Block-\n\nchains. Das wird alles nur funktionieren, wenn die B\u00fcrger \n\ndazu Vertrauen haben. Sie werden es nur nutzen, wenn sie \n\nVertrauen dazu entwickeln. \n\nInsofern mache ich mir keine Sorgen, dass das Bargeld \n\nabgeschafft wird, wie Sie von der AfD-Fraktion es offen-\n\nsichtlich machen. Die Menschen entscheiden mit einem \n\ngesunden Menschenverstand, was sie auf welchem Wege \n\nbezahlen. Sie entscheiden, ob sie es digital tun, ob sie es \n\nmit dem SEPA-System oder mit Kreditkarten oder mit \n\nBargeld tun. \n\nDie Bedeutung des Bargeldes als redliches Zahlungsmittel \n\nwird also nicht abgeschafft, aber sie geht im internationa-\n\nlen Transfer zur\u00fcck, und das ist auch nicht schlimm. \n\nDeswegen ist die Bargeldobergrenze aus meiner Sicht \n\neine Scheindebatte, die wir in Deutschland momentan \n\nf\u00fchren. \n\nLetzter Punkt. Die AfD f\u00fchrt sich ja gern als Retter des \n\nstarken Staates und der inneren Sicherheit auf. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: So einfach ist es nicht!) \n\nDas ist schon in anderen Redebeitr\u00e4gen angeklungen. \n\nAuch deshalb habe ich mich \u00fcber die Debatte gewundert; \n\ndenn dann m\u00fcssten sie ja eigentlich daf\u00fcr sein, dass alles \n\nkontrolliert werden kann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas sind sie aber nicht, und insofern haben sie uns wieder \n\neinmal \u00fcberrascht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist viel \n\nkomplizierter, Herr Rohwer!) \n\nSchauen wir, wie es mit den Themen der AfD in der \n\nZukunft weitergeht. Auf jeden Fall wissen jetzt die \n\nB\u00fcrger, dass auch wir im Freistaat Sachsen dieses Thema \n\ndiskutiert haben und dass wir es nicht entscheiden. Aber \n\ndie Meinungen sind, denke ich, klar geworden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lars Rohwer sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Jetzt h\u00e4tte die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. \u2013 Kein Redebedarf. SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 M\u00f6chte \n\ndie einbringende Fraktion eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n\u2013 Bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Danke, Herr \n\nRohwer, f\u00fcr diesen sachlichen und h\u00f6flichen Beitrag. Er \n\nhat Seltenheitswert bei den Fraktionen in diesem Landtag. \n\nDie Frage, ob wir eine Scheindebatte f\u00fchren oder nicht, \n\nist schon ausreichend er\u00f6rtert worden. Auf Entwicklungen \n\nhinzuweisen ist auch Aufgabe der Politik. Der B\u00fcrger \n\nmerkt h\u00e4ufig nicht, wie er seine Freiheit scheibchenweise \n\nverliert. Auch die schrittweise Reduzierung der Bargeld-\n\nbenutzung bis hin zu einem Bargeldverbot, wie es schon \n\nvon Banken seit jeher vorgeschlagen wurde, zeigt, dass es \n\nsich hierbei um eine Entwicklung handelt, die den B\u00fcrger \n\nbesorgt machen muss. \n\nWeil wir von Freiheiten reden und davon, was der B\u00fcrger \n\nentscheiden kann oder nicht, und auch \u00fcber die in der Tat \n\nschwierige Debatte zwischen der Abw\u00e4gung von \u00f6ffentli-\n\ncher, gemeinschaftlicher Sicherheit und individueller \n\nFreiheit, kann ich nur sagen: Ja, diese Debatte, die Ab-\n\ngrenzung der b\u00fcrgerlichen Freiheiten von den Interessen \n\neines Staates, muss kontrovers gef\u00fchrt werden. Klar ist \n\nnur: Wer Freiheit f\u00fcr Sicherheit aufgibt, wird beides am \n\nEnde verlieren. \n\nDeshalb kann die Debatte gar nicht lauten: Brauchen wir \n\nmehr Sicherheit oder brauchen wir mehr Freiheit? Wir \n\nm\u00fcssen genau abw\u00e4gen, wo es \u00fcberhaupt gerechtfertigt \n\nist, Freiheit f\u00fcr Sicherheit einzuschr\u00e4nken. Ich freue mich \n\ndarauf, gemeinsam mit Ihnen diese Debatte weiterhin zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNoch eines sei gesagt, weil die Debatte nicht nur hier \n\ngef\u00fchrt wird, sondern bereits im Kreis der Banken und \n\nFinanzinstitute durchaus gro\u00dfen Stellenwert hat: Es waren \n\ndie Sparkassen, die \u00fcberlegt haben, ihre Geldreserven \n\nnicht mehr bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank einzulagern; \n\ndenn die Kosten in den eigenen Tresoren sind inzwischen \n\nnicht mehr h\u00f6her als die Strafzinsen, die bei der EZB \n\nbezahlt werden. Das hei\u00dft, die Sparkassen schlagen vor, \n\ndass sie quasi ihr eigenes Kopfkissen benutzen und nicht \n\nmehr die Zentralbank. Nur so viel dazu, wie sehr die \n\nSparkassen der Europ\u00e4ischen Zentralbank \u2013 an die, wie \n\nwir wissen, viel zu viel Autorit\u00e4t und Entscheidungskom-\n\npetenz abgegeben wurde \u2013 offenbar noch vertrauen. \n\nSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn die Bundesbank hier noch mehr zu \n\nsagen h\u00e4tte. \n\nDa die SPD sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Abschaffung des \n\n500-Euro-Scheines ausgesprochen hat und inzwischen \n\nimmer mehr s\u00e4chsische B\u00fcrger zur Bank gehen, um ihre \n\n500-Euro-Scheine umzutauschen, sehen wir bereits, was \n\nin ihrem Fall eine solche Ansage ausgel\u00f6st hat. Sie haben \n\nden B\u00fcrgern Angst gemacht, dass es den 500-Euro-Schein \n\nbald nicht mehr geben w\u00fcrde. Deshalb gehen die B\u00fcrger \n\nzur Bank, um ihre Scheine umzutauschen. \n\nH\u00f6ren Sie also auf mit dem Angstargument! Bei Ihnen \n\nsind das die berechtigten Sorgen der B\u00fcrger, bei uns \n\nnennen Sie es Angst sch\u00fcren. Lassen Sie das einfach weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2467 \n\nund reden Sie \u00fcber den Inhalt! Dann kommen wir wesent-\n\nlich weiter. \n\nIch komme zum Schluss. Wir denken, dass die Debatte in \n\nder Tat in jedem Landtag notwendig ist, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndamit die B\u00fcrger davon erfahren. Deshalb werden wir uns \n\nauch daf\u00fcr einsetzen, dass die Debatte weiter gef\u00fchrt \n\nwird. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir k\u00f6nnen verstehen, dass Sie das nicht m\u00f6gen, aber Sie \n\nsollten Voltaire etwas ernster nehmen, dann h\u00e4tten Sie \n\ndamit wahrscheinlich auch kein Problem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja, Herr Rohwer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Petry, darf ich Sie kurz \n\ndarauf hinweisen, dass bei dem Thema 500-Euro-Schein \u2013 \n\n\u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ist das eine Frage? \n\nLars Rohwer, CDU: Darf ich Sie darauf hinweisen, dass \n\ndie 500-Euro-Schein-Debatte \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das ist keine Frage. \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 nicht in der Politik entschieden \n\nwird, sondern dass dies eine alleinige Entscheidung des \n\nEZB-Rates ist? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das war zwar keine Frage, Herr \n\nRohwer \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Stopp! Frau Petry, ich \n\nf\u00fchre hier die Sitzung. \u2013 Das muss in Frageform formu-\n\nliert sein. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Petry, ist Ihnen bekannt \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nEs ist doch ganz einfach, wie wir uns hier gegenseitig \n\nveralbern. Ich kann es auch so sagen: Ist Ihnen bekannt, \n\nFrau Dr. Petry, dass die 500-Euro-Schein-Debatte keine \n\npolitische Entscheidung ist, sondern dass bereits jetzt \n\nfestgelegt ist, dass dies der EZB-Rat allein entscheiden \n\nkann? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Rohwer, das ist so. Wissen \n\nSie, wenn ich daran glauben w\u00fcrde, dass die EZB keine \n\npolitische Steuerung habe, dann kann ich auch an den \n\nOsterhasen glauben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn das politisch unabh\u00e4ngig ist, dann frage ich, warum \n\nsich die SPD daf\u00fcr einsetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnen wir echt lassen. Mir ist wichtig, dass die \n\nB\u00fcrger erkennen, dass die Bargelddebatte notwendig ist \n\nund dass die AfD diejenige Partei ist, die sich daf\u00fcr \n\neinsetzt und offenbar mehr als andere, diese Freiheit zu \n\nerhalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist doch K\u00e4se! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Lippmann, Sie m\u00fcssen \n\nnoch einmal in die Schule gehen, glaube ich! \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Mit Ihnen  \n\nals Lehrerin, oder was?! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das tue ich mir nicht an! \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die dritte Runde wurde \n\ner\u00f6ffnet durch Frau Dr. Petry. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen zu diesem Thema? \u2013 M\u00f6chten Sie \n\neine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Nein. Damit hat die Staats-\n\nregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nder Finanzen, Herr Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie einbringende Fraktion hat die Aktuelle Debatte zum \n\nThema \u201eBargeld ist gelebte Freiheit\u201c beantragt. Das \n\nThema zielt offenbar auf Ihre bundesweite Kampagne. \n\nDarin warnt die AfD vor einem \u201eFrontalangriff auf unser \n\nBargeld\u201c und der \u201etotalen Kontrolle \u00fcber die B\u00fcrger \n\ndurch den Staat\u201c. \n\nUnterstellt wird hier ein Masterplan zur scheibchenweise \n\nAbschaffung des Bargeldes sowie zur Voll\u00fcberwachung \n\nbis in die privaten Lebensbereiche, wie in einem totalit\u00e4-\n\nren Staat. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDerartige Mutma\u00dfungen fu\u00dfen auf Unterstellungen. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einige Fakten voranstellen. \n\nErstens. Der Bundesfinanzminister hat klargestellt: Das \n\nBargeld wird nicht abgeschafft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJeder darf auch k\u00fcnftig \u00fcber so viel verf\u00fcgen, wie er \n\nm\u00f6chte. Jede andere Aussage entspr\u00e4che auch nicht der \n\nLebenswirklichkeit. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ansonsten sollte man \n\nnoch einmal in die Schule gehen und zuh\u00f6ren!) \n\nZweitens. Laut einer Bundesbankstudie zum Zahlungs-\n\nverhalten im Jahr 2014 ist das Bargeld nach wie vor das \n\nmeistgenutzte Zahlungsinstrument beim Einkauf. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2468 \n\nwurde vorhin schon gesagt, die durchschnittliche Geld-\n\nb\u00f6rse ist mit 103 Euro gef\u00fcllt. Ich habe vor Beginn dieser \n\nDebatte nat\u00fcrlich in mein Portemonnaie geschaut und \n\ngepr\u00fcft, wie hoch der Geldbestand ist \u2013 mit dem Ergebnis, \n\ndass der arithmetische Mittelwert des Bestandes der \n\ndeutschen Geldb\u00f6rsen sinken w\u00fcrde. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Nichts  \n\nanderes haben wir erwartet!) \n\n\u2013 Sehr gut. \u2013 Der weit \u00fcberwiegende Anteil an Bargeldge-\n\nsch\u00e4ften bewegt sich also unter der vom Bundesfinanzmi-\n\nnister ins Spiel gebrachten Grenze von 5 000 Euro. Im \n\nAlltag der allermeisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcrde \n\neine Bargeldobergrenze daher keine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung \n\nhaben. Rund 17 % \u2013 also immerhin jeder Sechste \u2013 \n\nm\u00f6chten heute schon, wo immer m\u00f6glich, unbar bezahlen. \n\nDrittens. Die von der Europ\u00e4ischen Zentralbank gef\u00fchrte \n\nDiskussion zur Abschaffung des 500-Euro-Scheines \n\nerfolgt unabh\u00e4ngig von einer Bargeldobergrenze. Der \n\n500-Euro-Schein z\u00e4hlt weltweit zu den Geldnoten mit \n\ndem h\u00f6chsten Wert. Er steht daher im Verdacht, bei \n\nKriminellen besonders beliebt zu sein. \n\nViertens. In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es bereits Bar-\n\ngeldobergrenzen. Vorhin wurde Frankreich genannt; heute \n\nliegt dort die Bargeldobergrenze bei 1 000 Euro. Mir ist \n\nnicht bekannt, dass es bei der Umsetzung gravierende \n\nProbleme gegeben h\u00e4tte. \n\nWarum besch\u00e4ftigen wir uns ausgerechnet heute und jetzt \n\nmit dem Bargeld? Nach den Anschl\u00e4gen in Paris gab es \n\nauf EU-Ebene verst\u00e4rkte Bestrebungen, die Geldstr\u00f6me \n\nder Terroristen in Europa trockenzulegen. Auf diese Weise \n\nsoll ihnen die M\u00f6glichkeit genommen werden, Millionen \n\nanderer Menschen in ihrer Freiheit und Sicherheit einzu-\n\nschr\u00e4nken und an Leib und Leben zu gef\u00e4hrden. Hierzu \n\nhat die EU-Kommission Ende 2015 Vorschl\u00e4ge unterbrei-\n\ntet. Das Gesamtpaket enth\u00e4lt viele Aspekte: erstens \n\nBegrenzung von Bargeldzahlungen, zweitens verst\u00e4rkte \n\n\u00dcberwachung von Zahlungen aus Hochrisikol\u00e4ndern, \n\ndrittens Missbrauchsbek\u00e4mpfung von virtuellen W\u00e4hrun-\n\ngen und Guthabenkarten und viertens eine St\u00e4rkung der \n\nZentralstellen f\u00fcr Geldw\u00e4scheverdachtsanzeigen in der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nNachdem die europ\u00e4ischen Finanzministerinnen und \n\nFinanzminister die Zielrichtung am 12. Februar 2016 \n\ngrunds\u00e4tzlich billigten, werden nun die Details ausgear-\n\nbeitet. Im Juni strebt die niederl\u00e4ndische Ratspr\u00e4sident-\n\nschaft die n\u00e4chste Befassung im Ecofin-Rat an. \n\nDer Umfang der Geldw\u00e4sche ist nur schwer zu ermitteln, \n\naber die vorliegenden Zahlen sind nicht unerheblich. \n\nNach einer Sch\u00e4tzung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds \n\nstammen mutma\u00dflich zwischen 2 und 5 % des weltweiten \n\nBruttoinlandsproduktes aus illegalen Quellen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Oder \n\nGoldverk\u00e4ufen! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nOder CDU-Schwarzgeldkassen!) \n\nDas B\u00fcro f\u00fcr Verbrechensbek\u00e4mpfung der Vereinten \n\nNationen spricht von mehr als einer Billion gewaschenen \n\nGeldes. Wenn man diesen Betrag einmal in Relation zum \n\nBruttoinlandsprodukt Deutschlands sieht, dann entspricht \n\ner in etwa einem Drittel. Die OECD taxiert die j\u00e4hrlichen \n\nUms\u00e4tze in der deutschen Schattenwirtschaft auf ein \n\nVolumen von 500 Milliarden Euro und den daraus erwirt-\n\nschafteten kriminellen Gewinn auf 43 bis 57 Milliar-\n\nden Euro. Wir haben es also hier mit einem erheblichen \n\nweltweiten Problem zu tun. \n\nAuch wenn es offenbar den einen oder anderen \u00fcberrascht \n\n\u2013 Geldw\u00e4sche, Korruption und Terrorismusfinanzierung \n\nmachen um Deutschland keinen Bogen, im Gegenteil. \n\nAuch Deutschland gilt nach Einsch\u00e4tzung der OECD als \n\nPlatz f\u00fcr derartige Aktivit\u00e4ten. Deshalb muss sich \n\nDeutschland an den gemeinsamen Anstrengungen der \n\ninternationalen Staatengemeinschaft gegen Geldw\u00e4sche \n\nbeteiligen. Es sollte unser aller Ziel sein, das illegal \n\nerworbene Verm\u00f6gen nicht so einfach in den normalen \n\nGeldablauf einsickern zu lassen. Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den \n\nDurchschnittsb\u00fcrger sind mit den hierzu geplanten Ge-\n\ngenma\u00dfnahmen aus meiner Sicht kaum verbunden. \n\nAbgestimmte Ans\u00e4tze zum k\u00fcnftigen Umgang mit Bar-\n\ngeld in Europa und in Deutschland fehlen aktuell noch. \n\nEine Bewertung konkreter Ma\u00dfnahmen ist daher hier und \n\nheute seri\u00f6s nicht m\u00f6glich, und auch das Bargeld wird uns \n\nerhalten bleiben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. Unland. Wir sind jetzt, \n\nwenn es keinen weiteren Redebedarf gibt \u2013 den kann ich \n\nnicht erkennen \u2013, am Ende der 2. Aktuellen Debatte \n\nangekommen; sie ist abgeschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Thomas \n\nSchmidt, zum Thema \u201eBr\u00fccken in die Zukunft \u2013 das \n\n800 Millionen Euro umfassende Investitionsprogramm \n\nst\u00e4rkt die s\u00e4chsischen Kommunen\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihm \n\nnach \u00a7 54 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2469 \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung und anschlie\u00dfend haben die \n\nFraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, dem Staatsminister Fragen zu seinem \n\nBericht sowie zu einem weiteren Themenkomplex zu \n\nstellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Thema \u201eLandwirtschaftsminister in der \n\nPflicht \u2013 Ursachen und Ausma\u00df der Belastung s\u00e4chsischer \n\nWeine mit Insektizidr\u00fcckst\u00e4nden aufkl\u00e4ren, finanzielle \n\nHilfe f\u00fcr s\u00e4chsische Winzereien sicherstellen, Verbrau-\n\ncher(innen) \u00fcber Ursachen informieren\u201c benannt. Es gilt \n\nwieder die Festlegung, dass in der ersten Fragerunde nur \n\nFragen zum Berichtsthema der Staatsregierung gestellt \n\nwerden; in der weiteren Runde k\u00f6nnen die Fragen sowohl \n\ndieses Thema als auch den von der Fraktion DIE LINKE \n\nbenannten Themenkomplex betreffen. \n\nNun erteile ich dem Herrn Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Thomas Schmidt, das Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist gerade einmal \n\ndrei Monate her, als hier in diesem Hohen Hause ein \n\ngro\u00dfes Investitionspaket beschlossen worden ist. Das \n\nProgramm ist ein starkes Zeichen des Landes f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsischen Kommunen f\u00fcr ihre finanzielle St\u00e4rkung, f\u00fcr \n\nihre weitere erfolgreiche wirtschaftliche Entwicklung. \n\nSachsens Kommunen erhalten in den n\u00e4chsten Jahren \n\n800 Millionen Euro. Das ist, als w\u00fcrden wir ein zweites \n\nEntwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum aufle-\n\ngen. Wie Sie wissen, liegen auch dort in der n\u00e4chsten \n\nF\u00f6rderperiode etwa 800 Millionen Euro drin. Der Vorteil \n\nvon \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c ist: Die 800 Millionen Euro \n\nflie\u00dfen als Sonderverm\u00f6gen in einen Fonds, sind also f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Jahre gesichert, unabh\u00e4ngig von anderen \n\nBegehrlichkeiten, Haushaltsverhandlungen usw. Die \n\nKommunen k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sie dieses \n\nGeld in den n\u00e4chsten Jahren bis 2018 bzw. 2020 investie-\n\nren k\u00f6nnen; sie m\u00fcssen also keine Sorge haben. Die \n\n800 Millionen Euro sind und bleiben voll und ganz f\u00fcr \n\nInvestitionen der kommunalen Infrastruktur reserviert, \n\nund zwar f\u00fcr einen F\u00f6rdersatz von immerhin 75 %. \n\nIch kann mich noch an die vergangenen Debatten hier im \n\nLandtag erinnern. Ich wei\u00df, dass uns vorgeworfen wurde, \n\ndass nicht das gesamte Geld vom Freistaat stammt. Was \n\nist falsch daran, meine Damen und Herren, Mittel zu \n\nkombinieren, verschiedene Finanzquellen zu nutzen und \n\nzusammenzufassen, um ein starkes Instrument anstelle \n\nvieler kleiner Gie\u00dfkannen zu schaffen? Es w\u00e4re ange-\n\nsichts der vielf\u00e4ltigen kommunalen Herausforderungen \n\nwenig weitsichtig gewesen, allein die 156 Millionen Euro \n\ndes Bundes zu verwenden und nicht mit eigenen Mitteln \n\naufzustocken. \n\nInsgesamt kommen 644 Millionen Euro dazu, davon sind \n\n322 Millionen Euro, die der kommunalen Seite \u00fcber das \n\nFAG zur Verf\u00fcgung zugestanden h\u00e4tten, und weitere \n\n322 Millionen Euro steuert der Freistaat Sachsen dazu. \n\nMan darf auch nie vergessen: Das alles \u2013 egal, wie wir es \n\nnun nennen und aus welchen T\u00f6pfen wir es beziehen \u2013 es \n\nsind immer Steuermittel, und diese Steuermittel sollten \n\nzielgerichtet eingesetzt werden \u2013 in diesem Fall f\u00fcr die \n\ninfrastrukturelle Grundversorgung, und das kommt \n\nschlie\u00dflich allen zugute. \n\nWir sind uns ja sicher alle darin einig: Unsere Kommunen \n\nbrauchen Geld f\u00fcr ihre infrastrukturelle Entwicklung. Sie \n\nbrauchen jeden Euro, auch wenn Sachsens Kommunen \n\ngegenw\u00e4rtig mehr einnehmen als die meisten Kommunen \n\nin den alten Bundesl\u00e4ndern. Auch das ist eine positive \n\nEntwicklung. Ich wei\u00df aber nat\u00fcrlich, dass auch bei uns \n\ndie Ausgaben nicht gesunken sind. \n\nDer Hauptgrund f\u00fcr das Paket war jedoch, dass unsere \n\nfinanziellen Spielr\u00e4ume in Zukunft enger werden. Auch \n\ndas wissen wir alle. Sie wissen, im Jahr 2019 wird der \n\nSolidarpakt II auslaufen. Im Jahr 2020 endet die bereits \n\nerw\u00e4hnte derzeitige EU-F\u00f6rderperiode, eine auch f\u00fcr die \n\nKommunen wichtige Finanzierungsquelle. Wie es danach \n\nweitergeht, k\u00f6nnen wir heute nur erahnen. Auch die \n\nNeuregelung des L\u00e4nderfinanzausgleichs steht noch an. \n\nWir wissen noch nicht, wie das am Ende ausgehen wird. \n\nUmso wichtiger ist es, dass bis zum Ende des Jahrzehnts \n\ndie dringendsten Investitionen in die Infrastruktur des \n\nLandes und der Kommunen abgeschlossen werden. \n\nDeshalb ist es gut, dass der Landtag, die Staatsregierung \n\nund die Kommunen jetzt gemeinsam Geld in die Hand \n\ngenommen haben, um in den n\u00e4chsten Jahren wichtige \n\nInvestitionen umzusetzen und damit auch die regionale \n\nWirtschaftskraft, Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze f\u00f6r-\n\ndern. \n\nMit den 800 Millionen Euro sollen Investitionen in H\u00f6he \n\nvon fast einer Milliarde Euro angeschoben werden. Damit \n\nist das Investitionspaket letztlich auch eine gro\u00dfe Chance \n\nf\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr unsere Baubranche und f\u00fcr das \n\ns\u00e4chsische Handwerk. \n\nMeine Damen und Herren! Wichtig ist es mir, dass die \n\nH\u00e4lfte sowohl der Bundesmittel als auch der Mittel aus \n\ndem Landesbudget den einwohnerstarken kreisfreien \n\nSt\u00e4dten zur Verf\u00fcgung gestellt wird, Dresden, Leipzig und \n\nChemnitz. Die \u00fcbrigen 50 % erhalten die Landkreise. \n\nDamit haben wir ein Gleichgewicht zwischen den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten und den zum gro\u00dfen Teil im l\u00e4ndlichen Raum \n\nliegenden kleineren und mittleren St\u00e4dten und Gemeinden \n\nhergestellt. \n\nIch habe eingangs gesagt, dass wir vor drei Monaten das \n\nGesetz mit dem zugegebenerma\u00dfen etwas sperrigen \n\nNamen Investitionsst\u00e4rkungsgesetz verabschiedet haben. \n\nDas SMUL wurde mit der Umsetzung dieses Gesetzes \n\nbetraut. Dar\u00fcber haben wir uns wirklich sehr gefreut. Wir \n\nhaben Erfahrungen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die \n\nUmsetzung des Konjunkturpakets II oder den Wiederauf-\n\nbau nach dem Hochwasser im Jahr 2013 nennen. Ich \n\ndenke, wir werden dieses Paket in guter Zusammenarbeit \n\nmit den Kommunen umsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2470 \n\nInnerhalb von eineinhalb Monaten haben wir in enger \n\nZusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Landkreistag und \n\ndem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag, also mit dem \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden, eine Verwaltungsvor-\n\nschrift erarbeitet, diese mit den Ministerien und den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden abgestimmt und anschlie-\n\n\u00dfend vom s\u00e4chsischen Kabinett best\u00e4tigt bekommen. \n\nWer wei\u00df, wie viele Mitspieler daran beteiligt waren und \n\nwie viele verschiedene Interessen dabei aufeinandertrafen, \n\nder wird mir recht geben, dass das wirklich eine beeindru-\n\nckend kurze Zeit war, in der wir es auf den Weg gebracht \n\nhaben. Die Zusammenarbeit der Verwaltung mit den \n\nKommunen hat sich hierbei wirklich bew\u00e4hrt. \n\nDie Verwaltungsvorschrift wurde mittlerweile, am \n\n10. M\u00e4rz 2016, im S\u00e4chsischen Amtsblatt und auch auf \n\nunseren Internetseiten ver\u00f6ffentlicht. Das Programm ist \n\ndamit startklar. \n\nWir haben in den letzten beiden Wochen vier Regional-\n\nkonferenzen durchgef\u00fchrt, in Dresden, Stollberg, Grimma \n\nund L\u00f6bau, um den Landkreisen und Kommunen die \n\nModalit\u00e4ten zu erl\u00e4utern. Das Interesse war wirklich \n\nbeeindruckend gro\u00df. Die Diskussionen waren gut. In den \n\nvier Konferenzen konnten wir insgesamt rund \n\n500 Teilnehmer begr\u00fc\u00dfen. Drei Viertel aller s\u00e4chsischen \n\nKommunen sind unserer Einladung gefolgt und haben \n\nsich \u00fcber das Programm unmittelbar informiert. Wie \n\ngesagt, eine so konstruktive Diskussion, wie sie dort \n\nstattfand, war wirklich wohltuend, wenn man einmal \n\ndarauf blickt, wie an anderer Stelle heutzutage manchmal \n\ndiskutiert wird. \n\nWie geht es nun weiter? Die verschiedenen Finanzie-\n\nrungsquellen des Gesetzes bedingen verschiedene Regeln. \n\nDie Mittel werden daher \u00fcber drei verschiedene Bl\u00f6cke \n\nverteilt: erstens die Investitionspauschale in H\u00f6he von \n\n116 Millionen Euro, die an die kreisfreien St\u00e4dte und \n\nLandkreise ausgereicht und von dort an die St\u00e4dte und \n\nGemeinden weitergereicht wird. Die Verwendungsbreite \n\ndieser Mittel ist sehr breit. Sie k\u00f6nnen sie sowohl f\u00fcr \n\nDirektinvestitionen verwenden als auch zur Kofinanzie-\n\nrung anstehender Projekte aus diesem Fonds. \n\nDas zweite Budget ist das Budget Bund mit 171 Millio-\n\nnen Euro und das dritte das Budget Land, das mit \n\n512 Millionen Euro gef\u00fcllt ist. Das Budget Bund und das \n\nBudget Land werden \u00fcber die gemeinsame Verwaltungs-\n\nvorschrift Investkraft abgewickelt. \n\nBei der Erarbeitung der Verwaltungsvorschrift waren uns \n\ndie vielf\u00e4ltigen Investitionspriorit\u00e4ten in den Kommunen \n\nsehr wohl bewusst. Wir haben daher keine Einschr\u00e4nkung \n\nbei der Verwendungsbreite des Budgets vorgenommen. \n\nAllerdings haben sowohl der Bund als auch der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag Vorgaben gemacht, die letztlich umgesetzt \n\nwerden mussten. Das unterscheidet die Verwaltungsvor-\n\nschrift Investkraft von anderen F\u00f6rderrichtlinien. \n\nAus dem Budget Bund sind unter anderem Investitionen \n\nin Krankenh\u00e4user, L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen und Ma\u00dfnah-\n\nmen des St\u00e4dtebaus, der Brachen- und der energetischen \n\nRevitalisierung m\u00f6glich. Das Budget Land erlaubt unter \n\nanderem den Schulausbau und Investitionen in Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten, Sportst\u00e4tten, den Stra\u00dfenbau und den \u00d6PNV. \n\nNeben einer gro\u00dfen Verwendungsbreite der Mittel war \n\nuns auch ein m\u00f6glichst effizientes und schlankes Verfah-\n\nren wichtig. Das haben wir nun ebenfalls erl\u00e4utert. Die \n\nKommunen werden in den n\u00e4chsten Wochen Ma\u00dfnah-\n\nmenpl\u00e4ne erarbeiten, in denen sie getrennt f\u00fcr beide \n\nBudgets ihre geplanten Ma\u00dfnahmen unter Beachtung \n\nihres Budgets und der m\u00f6glichen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde \n\nauff\u00fchren. \n\nDas Verfahren ist den Kommunen bereits vom Konjunk-\n\nturpaket II sowie von den Aufbauhilfen nach dem Hoch-\n\nwasser im Jahr 2013 bekannt. Dar\u00fcber hinaus haben wir \n\ndas Verfahren in den Regionalkonferenzen noch einmal \n\nausf\u00fchrlich dargelegt. Nach der Best\u00e4tigung der Ma\u00df-\n\nnahmenpl\u00e4ne durch die Staatskanzlei kann dann die \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr die einzelnen Ma\u00dfnahmen beantragt \n\nwerden. Die Ma\u00dfnahme wird anschlie\u00dfend bewilligt und \n\nentsprechend des Mittelbedarfs ausgezahlt. Die koordinie-\n\nrende Stelle, bei der die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne vorher einge-\n\nreicht werden, ist das SMUL, das diese dann mit den \n\nFachministerien und mit dem St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nabstimmt. \n\nEs liegt also eine Menge Arbeit vor uns. Meine Zeit l\u00e4uft \n\nab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist abgelaufen! \n\n(Lachen der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Deshalb m\u00f6chte ich alles Weitere in der \n\nFragerunde beantworten. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das hoffe ich aber \n\nnicht, Herr Minister, dass Ihre Zeit abl\u00e4uft!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun haben die Fraktionen nat\u00fcrlich die \n\nM\u00f6glichkeit, Fragen in der ersten Runde zum Berichts-\n\nthema zu stellen. Die Reihenfolge richtet sich nach der \n\nFraktionsgr\u00f6\u00dfe: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und \n\nGR\u00dcNE. Jetzt sehe ich die erste Frage von der CDU-\n\nFraktion. Herr Kollege Mikwauschk, bitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Herr Staatsminister, ganz \n\nherzlichen Dank, f\u00fcr die Einf\u00fchrung in dieses Thema. \n\n(Zurufe: Mikro!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung. Bitte \n\nnoch einmal. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Ja, ganz herzlichen Dank, \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung in dieses Thema. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nnoch einmal kurz darauf eingehen, wie die Bewilligung \n\nder Ma\u00dfnahmen erfolgt und welcher zeitliche Ablauf \n\nvorgesehen ist, vielleicht noch einmal ein bisschen im \n\nDetail. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2471 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich habe schon angedeutet, dass in den \n\nKommunen Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne erstellt werden. Das \n\nBudget wird ja auf die Kommunen verteilt: 50 % an die \n\nkreisfreien St\u00e4dte und 50 % an die Landkreise. Daf\u00fcr \n\nwiederum ist festgelegt, dass mindestens 65 % der Mittel, \n\ndie an die Landkreise gehen, den St\u00e4dten und Gemeinden \n\nzugutekommen. Dann wird gemeinsam ein Ma\u00dfnahmen-\n\nplan erarbeitet, in den Landkreisen und, einfacher, nat\u00fcr-\n\nlich auch in den kreisfreien St\u00e4dten. Das wird dann an die \n\nStaatsregierung, also an das SMUL weitergereicht. Der \n\nTermin hierf\u00fcr ist der 17. Juni. Die Ma\u00dfnahmen sollen \n\nvon den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden bis \n\nzum 13. Mai an die Landkreise gemeldet werden. Am \n\n17. Juni kommt es dann zu uns. Dann stimmen wir das ab. \n\nManche R\u00fcckfragen werden noch gekl\u00e4rt. Danach findet \n\ndie Ma\u00dfnahmenplankonferenz statt und soll am \n\n31. August die Best\u00e4tigung durch die Staatskanzlei \n\nvorliegen. Dann gehen die Pl\u00e4ne wieder hinaus und die \n\nVorbereitung der Antragsunterlagen kann vollzogen \n\nwerden. \n\nBeim Budget Bund m\u00fcssen die Einzelma\u00dfnahmen bis \n\nzum 15. November dieses Jahres beantragt sein und beim \n\nBudget Sachsen, weil es bei der Umsetzung etwas l\u00e4nger \n\nZeit hat, am 28. Februar 2017. \n\nWir haben gesagt, sechs Wochen Bewilligungszeit bei der \n\nSAB, damit das relativ z\u00fcgig geht. Das klingt jetzt viel-\n\nleicht etwas kompliziert, dieses ganze Verfahren. Wir \n\nhaben aber bei der Hochwasserschadensbeseitigung gute \n\nErfahrungen gemacht, mit Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen zu arbeiten. \n\nDamit werden die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel gut \n\nausgesch\u00f6pft, aber auch sehr konkret beantragt. Dieses \n\nzweistufige Verfahren hat auch bei der Hochwasserscha-\n\ndensbeseitigung, denke ich, sehr gut funktioniert. \n\nDeshalb haben wir das wieder aufgegriffen. So kompli-\n\nziert es auch klingt, es ist ein Instrument, womit die \n\nKommunen bereits gearbeitet haben, also nichts Neues. \n\nSie kennen diese Verfahren und m\u00fcssen nicht learning by \n\ndoing erarbeiten, wie das umzusetzen ist. Die Regional-\n\nkonferenzen haben gezeigt, dass darin keine Problematik \n\nliegt, ganz im Gegenteil: Die Spitzenverb\u00e4nde haben uns \n\ngebeten, ein straffes Verfahren durchzuf\u00fchren, damit \n\nm\u00f6glichst viel Zeit f\u00fcr die Umsetzung bleibt, also schnel-\n\nle Genehmigungsverfahren, auch wenn es am Anfang bis \n\n17. Juni anspruchsvoll klingen mag. Die Kommunen \n\nk\u00f6nnen damit umgehen. Ich habe wenig Bedenken, dass \n\nes dort zu gro\u00dfen Problemen kommt. \n\nNichtsdestotrotz steht unser Ministerium als Ansprech-\n\npartner die ganze Zeit zur Verf\u00fcgung, um bestimmte \n\nFragen zu erl\u00e4utern. Ich denke, das wird so gut funktio-\n\nnieren wie beim Hochwasser selbst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \n\nFragestellerin ist die Linksfraktion. Herr Abg. Schollbach, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Minister, in Gespr\u00e4chen mit Kommu-\n\nnen, auch mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, tritt \n\nimmer wieder eine Frage auf, die ich heute gern im \n\nPlenum an Sie richten m\u00f6chte. Die Staatsregierung \n\nbeabsichtigt nach derzeitigem Stand neben dem soge-\n\nnannten Programm Br\u00fccken in die Zukunft die Fachf\u00f6rde-\n\nrung, die es bereits gab, auf dem bisherigen Niveau \n\nfortzuf\u00fchren. Dazu w\u00fcsste ich gern N\u00e4heres. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Mir ist nichts anderes bekannt, als dass \n\ndiese Fachf\u00f6rderung auf diesem Niveau fortgef\u00fchrt wird. \n\nGanz im Gegenteil, es ist ja ein St\u00e4rkungsgesetz. Man \n\nkann die hier zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel mit ver-\n\nschiedenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die es bereits gibt, kombi-\n\nnieren oder kumulieren. Die Zielrichtung bei diesen \n\nMa\u00dfnahmen sind finanzschwache Kommunen. Gerade bei \n\nden Kommunalkonferenzen ist das Echo aus finanz-\n\nschwachen Kommunen gekommen, endlich bestimmte \n\nMa\u00dfnahmen umsetzen und Fachf\u00f6rderprogramme nutzen \n\nzu k\u00f6nnen, was vorher \u2013 je nachdem, wie hoch der F\u00f6r-\n\ndersatz ist \u2013 nur schwer m\u00f6glich war. Die Investitionspau-\n\nschale k\u00f6nnen sie ja frei verwenden und auch verschiede-\n\nne Programme von Bund und Land kombinieren. Man \n\nkann nur nicht Bund mit Bundesmitteln und Land mit \n\nLandesmitteln kombinieren; auch gemeinsam mit europ\u00e4-\n\nischen Mitteln kann man es nicht kombinieren. \n\nAnsonsten gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten, diese \n\nMittel zu kombinieren. Man kann Ma\u00dfnahmen in mehrere \n\nBauabschnitte teilen, indem man sagt: F\u00fcr den ersten \n\nBauabschnitt nehme ich ein Fachf\u00f6rderprogramm, um es \n\numzusetzen, f\u00fcr den zweiten Bauabschnitt nehme ich die \n\nMittel aus dem Programm Br\u00fccken in die Zukunft zur \n\nUmsetzung, wo ich vorher vielleicht gar nicht in der Lage \n\ngewesen w\u00e4re, eine komplette Bauma\u00dfnahme umzuset-\n\nzen. Das etwas sperrige Wort Investitionsst\u00e4rkungsgesetz \n\nist wirklich so angelegt, dass es zur St\u00e4rkung der Investi-\n\ntionen in den Kommunen kommen soll, vor allem mit der \n\nZielrichtung auf finanzschwache Kommunen. \n\nAus den Diskussionen, die wir bisher erlebt haben, \n\nschlie\u00dfe ich, dass es funktioniert. Im Detail wird es immer \n\nnoch das eine oder andere Problem geben \u2013 das ist \u00fcber-\n\nhaupt keine Frage, da bin ich mir sicher. Die bisherigen \n\nR\u00fcckmeldungen sind aber sehr positiv, weil Kommunen \n\nsagen, dass sie jetzt Fachf\u00f6rderprogramme in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen, was vorher nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nEs gibt Grund zu Optimismus, dass das gut funktionieren \n\nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\n\nFraktion; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nStaatsminister, zun\u00e4chst vorab f\u00fcr meine Fraktion \u2013 und \n\nich denke auch f\u00fcr die Koalitionsfraktion \u2013 ein herzlicher \n\nDank an Ihr Haus, dass Sie so z\u00fcgig nach der Gesetzesbe-\n\nfassung eine Fachf\u00f6rderrichtlinie auf den Weg gebracht \n\nhaben, die aus meiner Sicht durchaus praktikabel ist. \n\nJetzt beziehe ich mich auf diese Fachf\u00f6rderrichtlinie. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus noch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2472 \n\nerl\u00e4utern \u2013 Sie haben die Zeitschiene genannt: bis Juni \n\neinreichen, dann die entsprechende Genehmigung bis \n\nNovember bzw. Februar \u2013, welche M\u00f6glichkeiten die \n\nKommunen haben, gegebenenfalls Projekte auszutau-\n\nschen bzw., so noch Ressourcen vorhanden sind, nachzu-\n\nreichen. Der Zeitraum des Programms l\u00e4uft in Ausnahme-\n\nf\u00e4llen bis 2022. Die Erde ist rund und bunt und dreht sich \n\nweiter, Dinge \u00e4ndern sich. K\u00f6nnen Sie das bitte noch \n\neinmal erl\u00e4utern? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich muss am Anfang sagen, dass diese \n\nschnelle Umsetzung nur funktioniert hat, weil auch die \n\nKommunen konstruktiv mitgearbeitet haben. Das war ein \n\nAngebot von Anfang an, aber es war nicht gew\u00e4hrleistet, \n\ndass das Verfahren so schnell l\u00e4uft. An der Stelle muss ich \n\nden Dank an die kommunale Ebene weitergeben. Das hat \n\nin der Abstimmung sehr gut funktioniert. \n\nSie haben gefragt, ob man Projekte austauschen kann \u2013 \n\nich nehme an, das bezog sich auf das Verfahren und nicht \n\nauf bereits schon laufende Projekte. Wir geben den \n\nKommunen ein gewisses Budget vor, und zwar neben der \n\nPauschale getrennt nach dem Budget Bund und nach dem \n\nBudget Land, weil der Umsetzungszeitraum beim Budget \n\nBund bisher der 31.12.2018 ist. Es gibt Bestrebungen, das \n\nauch noch zu verl\u00e4ngern, aber davon d\u00fcrfen wir nicht \n\nausgehen. Beim Land gilt der 31.12.2020, begr\u00fcndet auch \n\nnoch etwas l\u00e4nger. \n\nDie Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne werden jetzt aufgestellt. Wenn in \n\nbegr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Projekte ausgetauscht werden, \n\nweil sich die Priorit\u00e4ten verschieben oder sich Notwen-\n\ndigkeiten ergeben, dann werden das Einzelfallentschei-\n\ndungen sein. Das muss in dem beantragten Budget liegen. \n\nWenn eine Gemeinde eine \u00c4nderung will, muss das \n\nbegr\u00fcndet sein. Man kann einen Antrag stellen und es gibt \n\neine Einzelfallentscheidung. Alles, was dar\u00fcber hinaus-\n\ngeht, muss im Rahmen des zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nBudgets liegen. Wenn wir die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne von den \n\nKommunen bekommen, bei denen die Umsetzung Ende \n\ndieses Jahres oder Anfang n\u00e4chsten Jahres beginnt, und \n\nMa\u00dfnahmen zur\u00fcckgezogen werden, bleibt ein Rest-\n\nbudget \u00fcbrig. Dann kann man auch neue Ma\u00dfnahmen \n\nbeantragen, aber das wird sicher eher die Ausnahme sein. \n\nWir haben bei den 156 Millionen Euro des Bundes ein \n\nsogenanntes \u00dcberbewilligungskontingent. Viele wissen, \n\n171 Millionen Euro betr\u00e4gt das Budget Bund, obwohl wir \n\nnur 156 Millionen Euro vom Bund bekommen. Das ist \n\ndaf\u00fcr gedacht, dass die Bundesmittel komplett ablaufen. \n\nSollte am Ende tats\u00e4chlich ein kleines Delta von Ma\u00df-\n\nnahmen bleiben, die nicht umgesetzt wurden, kann man \n\ndie Bundesmittel in vollem Umfang abrufen. Wie gesagt, \n\nes sind Einzelfallentscheidungen: Sollte am Ende Budget \n\n\u00fcbrig bleiben, kann man aufstocken, und zwar auch \n\nwieder getrennt nach kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen. \n\nEs gilt die 65-%-Regelung. Das muss die Zeit bringen. \n\nDas ist eine Aufgabe, bei der wir als SMUL die Koordi-\n\nnierung \u00fcbernehmen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion. \u2013 Sie m\u00f6chten nicht fragen. Dann die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Es ist vielfach diskutiert \n\nworden: 478 Millionen Euro des Investitionspaketes sind \n\nMittel der Kommunen, die 322 Millionen Euro investiv \n\nzweckgebunden aus dem FAG und die 156 Millio-\n\nnen Euro vom Bund f\u00fcr die finanzschwachen Kommunen. \n\nIch h\u00e4tte gern gewusst, warum jetzt nicht kommunale \n\nTr\u00e4ger antrags- und zuwendungsberechtigt sind und wie \n\ndie Staatsregierung diese Regelung in der vorliegenden \n\nVerwaltungsvorschrift vor der kommunalen Familie \n\nbegr\u00fcndet und vertritt. Sie finden das in der Verwaltungs-\n\nvorschrift jeweils bei den Budgets unter Zuwendungs-\n\nempf\u00e4ngern. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es ist so, dass nicht kommunale Antrag-\n\nsteller nur dann antragsberechtigt sind, wenn es sich um \n\nInfrastruktur handelt, die f\u00fcr die Kommune von Bedeu-\n\ntung ist. Sie muss Bestandteil der Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \n\nwerden. Am Ende muss in den Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen, die \n\nvon den Kommunen erarbeitet und mit dem Landkreis \n\nabgestimmt werden, auch die Ma\u00dfnahme des nicht kom-\n\nmunalen Tr\u00e4gers best\u00e4tigt werden. Es ist kein Selbstlauf, \n\ndass ein nicht kommunaler Antragsteller direkt bei uns \n\neinen Antrag stellt und eine Ma\u00dfnahme genehmigt be-\n\nkommt. Auch das ist Bestandteil der Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne, \n\ndie erst in der Kommune und dann im Landkreis oder in \n\nder kreisfreien Stadt \u2013 je nachdem, wo es stattfindet \u2013 \n\nbest\u00e4tigt werden m\u00fcssen. \n\nUnser Ansatz war folgender: Wenn es sich zum Beispiel \n\num einen Kindergarten handelt, den ein nicht kommunaler \n\nTr\u00e4ger betreibt, und es im Interesse der Kommune ist, \n\ndass dieser saniert wird oder ein Neubau stattfindet, und \n\ndie Kommune sagt, das Objekt wird zwar f\u00fcr die Kinder \n\nin unserer Kommune genutzt, aber von jemand anderem \n\nbetrieben und ist auch Eigentum von jemand anderem, \n\naber es ist uns wichtig, dass dieses Objekt gef\u00f6rdert wird, \n\ndann entscheidet die Kommune selbst, dass es in den \n\nMa\u00dfnahmenplan hineinkommt. \n\nWie gesagt, noch einmal: Abstimmung im Landkreis, \n\ndann bei uns. Wir werden das auch noch einmal \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen. Es ist nicht so, dass man, ohne Bedarf nachzuweisen, \n\neine weitere Schule bauen kann. Das wird vielleicht in \n\neiner gro\u00dfen Stadt eher notwendig sein als im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Auch das muss noch best\u00e4tigt werden. \n\nSo ist es letztendlich eine Antragstellung eines kommuna-\n\nlen Ma\u00dfnahmenplanes, in dem ein nicht kommunaler \n\nTr\u00e4ger in die F\u00f6rderung einbezogen wird. Das halte ich \n\nf\u00fcr durchaus sinnvoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Damit ist \n\nauch das zweite Thema aufgerufen. Es beginnt die Links-\n\nfraktion mit Frau Dr. Pinka. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2473 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wieso? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Ich w\u00fcrde jetzt die Frage zu unserer eingebrachten \n\nFrage stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, ja. Es gab nur \n\nein kleines Missverst\u00e4ndnis. Das zweite Thema ist mit \n\naufgerufen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Also w\u00e4re die CDU erst an der Reihe. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich stelle jetzt die Frage \n\ndazu: Aus welchen Gr\u00fcnden und auf wessen Veranlassung \n\nsind die betroffenen Winzer bzw. die betroffene Winzer-\n\ngenossenschaft nicht bereits im September 2015, also dem \n\nZeitpunkt, als die zust\u00e4ndige untere Kontrollbeh\u00f6rde die \n\nKontamination der Weine mit Dimethoat festgestellt hat, \n\n\u00fcber diese informiert worden, um gegebenenfalls recht-\n\nzeitige Vorkehrungen f\u00fcr die Nichtweiterverarbeitung \n\ndieser Weine zu treffen, sondern erst im Januar 2016, \n\nnachdem die Weine bereits kostenintensiv verarbeitet \n\nwurden? Wann sind Sie pers\u00f6nlich als Minister von dieser \n\nunteren \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde informiert worden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich m\u00f6chte vielleicht einleitend zu \n\ndiesem Thema sagen: Es ist eine ganz schwierige Situati-\n\non, die hier entstanden ist. Wir sind zu diesem Thema \n\nnicht nur mit der Winzergenossenschaft, sondern auch mit \n\ndem Weinbauverband und den Winzern im engen Kon-\n\ntakt. Ich halte das f\u00fcr ein sehr sensibles Thema. Ich h\u00e4tte \n\nmir gew\u00fcnscht, dass man diese Themen vielleicht im \n\nAusschuss diskutiert. Ich wei\u00df nicht, ob diese \u00f6ffentliche \n\nDebatte dem s\u00e4chsischen Weinbau helfen wird oder nicht. \n\nNichtsdestotrotz m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass in meiner \n\nfachlichen Zust\u00e4ndigkeit nur ein kleiner Teil davon liegt. \n\nDie L\u00dcV\u00c4 und die LUA sind nicht unserem Ressort \n\nunterstellt. Unser Part ist LfULG, also die Anwendung der \n\nMittel zu kontrollieren, was wir auch tun. \n\nDer Versto\u00df wurde bei einer planm\u00e4\u00dfigen Kontrolle \u2013 so \n\nhat man mir gesagt \u2013 am 10. September durch die L\u00dcV\u00c4 \n\nbei Keltertrauben der Rebsorte Riesling festgestellt, die \n\nein Winzer bei einer anderen Weinkellerei abgeliefert hat. \n\nEs ist so, dass dort nicht bewusst dieses eine Pflanzen-\n\nschutzmittel oder dieser eine Wirkstoff Dimethoat kon-\n\ntrolliert wurde, sondern es war eine allgemeine Probe, bei \n\nder sehr viele Bestandteile dieses Weines kontrolliert \n\nwurden. Deshalb ist \u2013 so sch\u00e4tze ich ein \u2013 ein etwas \n\nl\u00e4ngerer \u00dcberpr\u00fcfungszeitraum gerechtfertigt, dass man \n\ndiesen einen Stoff am Ende feststellt. \n\nUnser zust\u00e4ndiges LfULG wurde informiert \u2013 am \n\n22. Oktober telefonisch und am 29. Oktober schriftlich \u2013, \n\ndass es dort zu unzul\u00e4ssigen Pflanzenschutzmittelanwen-\n\ndungen gekommen ist. Das LfULG hat am 9. November \n\nbei dem in Verdacht stehenden Winzer eine Betriebskon-\n\ntrolle durchgef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen sagen, dass wir dort \n\nunvollst\u00e4ndige bzw. nicht nachvollziehbare Aufzeichnun-\n\ngen von Pflanzenschutzma\u00dfnahmen festgestellt haben. \n\nDas ist der Fall. Es konnte allerdings im Wein noch kein \n\nNachweis einer direkten Anwendung eines dimethoathal-\n\ntigen Pflanzenschutzmittels festgestellt werden. \n\nDer Winzer hat argumentiert, es kann nur Abdrift sein. \n\nWir haben umfangreiche Kontrollen \u2013 jetzt im Fr\u00fchjahr \n\nnoch einmal \u2013 durchgef\u00fchrt. Wir haben uns die Frage \n\ngestellt, wie man trotzdem feststellen kann, dass dort \n\ndieses Pflanzenschutzmittel angewendet wurde. Wir \n\nhaben deshalb die Pflanzenschutzspritzen \u00fcberpr\u00fcft. Wir \n\nhaben, was es bisher so noch nicht gab, Proben aus der \n\nRinde der Rebst\u00f6cke genommen. Bei beiden sind Proben \n\npositiv getestet worden. Jetzt sind wir in puncto Pflanzen-\n\nschutzmittelanwendung dabei, einen korrekten Nachweis \n\nzu f\u00fchren, dass es zu einer direkten Anwendung gekom-\n\nmen ist. \n\nZu Ihrer Frage: Sie haben gefragt, wann wir dar\u00fcber \n\ninformiert wurden. Das war \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWarum hat das so lange gedauert? \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDie Gr\u00fcnde h\u00e4tten mich interessiert, \n\nwarum vom September bis Januar!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich kann keine \n\nNachfragen zulassen, bitte. \u2013 Herr Minister, wollen Sie \n\nnoch weiter antworten? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir haben aufgrund dieses Verdachtes \n\nbereits am 9. November in den betroffenen Betrieben \n\nBetriebskontrollen durchgef\u00fchrt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas ist mit den anderen Betrieben? \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nDamit sind die betroffenen Winzer \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn wir z\u00fcgig \n\nantworten und uns disziplinieren, k\u00f6nnen wir vielleicht \n\nnoch eine Runde anschlie\u00dfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nJetzt ist die CDU-Fraktion an der Reihe. Herr Abg. \n\nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter, ich habe die Frage: Welche M\u00f6glichkeiten der Infor-\n\nmation \u00fcber Krankheiten und Sch\u00e4dlinge sowie deren \n\nBek\u00e4mpfung haben s\u00e4chsische Winzer? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2474 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wer Pflanzenschutzmittel anwendet, \n\nbraucht einen Sachkundenachweis. Das ist eine Voraus-\n\nsetzung, um \u00fcberhaupt Pflanzenschutzmittel anwenden zu \n\nd\u00fcrfen. Diese Sachkundenachweise k\u00f6nnen erworben und \n\nm\u00fcssen bei Kontrollen vorgelegt werden, damit man \n\n\u00fcberhaupt erst einmal Pflanzenschutzmittel anwenden \n\ndarf. Das ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr den Einsatz von \n\nPflanzenschutzmitteln. \n\nEs gibt umfangreiche Informationen \u00fcber die herk\u00f6mmli-\n\nchen Pflanzenschutzmitteldatenbanken, in denen alles \n\ngenau aufgelistet ist. Es ist auch online verf\u00fcgbar \u2013 man \n\nmuss nicht durch irgendwelche Verzeichnisse bl\u00e4ttern \u2013, \n\nwelche Wirkstoffe in welchem Bereich eingesetzt werden \n\nd\u00fcrfen. Das ist eine ganz einfache Suche. Bevor man ein \n\nPflanzenschutzmittel einsetzt, kann man sich dort durch-\n\nklicken und wei\u00df ganz genau, wo welches Pflanzen-\n\nschutzmittel eingesetzt werden darf. Es kann zum Beispiel \n\nsein, dass bestimmte Pflanzenschutzmittel f\u00fcr das gleiche \n\nAnwendungsgebiet im privaten Bereich nicht, aber im \n\nlandwirtschaftlichen Bereich durchaus zul\u00e4ssig sind. \n\nDaf\u00fcr gibt es spezielle Vorschriften. \n\nWir informieren dar\u00fcber hinaus die Landwirte, die Win-\n\nzer, die G\u00e4rtner \u00fcber unseren Pflanzenschutzmittelwarn-\n\ndienst, der durch das LfULG erstellt und den Abonnenten \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wird. Er ist kostenpflichtig und \n\nkostet f\u00fcr das gesamte Jahr 20 Euro.  \n\nIch denke, das ist f\u00fcr diese Qualit\u00e4t der Information ein \n\nvertretbarer Preis. \n\nEs werden bei Auftreten von Sch\u00e4dlingen, wenn die \n\nSchadschwellen \u00fcberschritten werden, Warnungen gege-\n\nben. Auf dieser Basis kann der Landwirt ausw\u00e4hlen, mit \n\nwelchem f\u00fcr den konkreten Bereich zugelassenen Pflan-\n\nzenschutzmittel er die Sch\u00e4dlinge oder die Krankheiten \n\nbek\u00e4mpft. \n\nDiese M\u00f6glichkeit gibt es also dar\u00fcber hinaus auch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun spricht die \n\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Staatsminister! \n\nMeine Frage ist schon fast zur H\u00e4lfte beantwortet. Es geht \n\num den Wirkstoff Dimethoat, der in einigen Insektiziden \n\nvorhanden und nicht \u00fcberall verboten ist, sondern nur im \n\nWeinbau. Sie haben gesagt, dass der Spr\u00fchnebel bis zu \n\neinem gewissen Grade abdriften kann. Nun liegen Wein-\n\nberge nicht unbedingt neben Maisfeldern oder anderen \n\nlandwirtschaftlichen Kulturen. Gibt es Vermutungen \n\nIhrerseits, warum Weinbauern diesen Wirkstoff anwen-\n\nden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, Vermutungen sind so eine Sache. Sie \n\nhaben schon recht: Das Mittel ist nicht generell verboten. \n\nEs ist in bestimmten Bereichen, im Ackerbau zum Bei-\n\nspiel, zugelassen, und zwar \u2013 ich glaube \u2013 zur Bek\u00e4mp-\n\nfung von saugenden Insekten. \n\nEs kann dar\u00fcber hinaus \u00fcber Notfallzulassungen auch im \n\nObstbau angewendet werden. Es geht vor allen Dingen \n\num die im s\u00fcdwestdeutschen Raum vor einigen Jahren \n\nst\u00e4rker aufgetretene Kirschessigfliege, die nicht nur das \n\nObst, sondern auch den Wein bef\u00e4llt. Ich muss allerdings \n\ndazu Folgendes sagen: Diese Kirschessigfliege bef\u00e4llt vor \n\nallen Dingen rote Beeren, also Kirschen \u2013 obwohl die \n\nKirsche eine Nuss ist; nicht dass ich irgendetwas Falsches \n\nsage \u2013, aber dar\u00fcber hinaus ist sie vor allen Dingen auch \n\nbei den roten Trauben auff\u00e4llig. \n\nSoviel ich wei\u00df \u2013 ich beziehe mich auf die Pflanzen-\n\nschutzwarndienste \u2013, war sowohl in diesem als auch im \n\nletzten Jahr in unserem Bereich ein verst\u00e4rktes Auftreten \n\nder Kirschessigfliege gar nicht gegeben. Also schlie\u00dfe ich \n\ndaraus, dass hier etwas vorbeugend getan worden ist, dass \n\nes nicht nur Abdrift war. Wie gesagt: Ich will hier nicht zu \n\nsehr Vermutungen \u00e4u\u00dfern. Die Ergebnisse, wie stark die \n\nBelastung ist, lassen eher den Schluss zu \u2013 um es vorsich-\n\ntig zu erl\u00e4utern \u2013, dass in den Best\u00e4nden direkt gespritzt \n\nworden ist und es nicht nur eine Abdrift war. Anders \n\nk\u00f6nnten diese dort entstandenen hohen Belastungswerte \n\neigentlich nicht begr\u00fcndet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun die AfD-\n\nFraktion. Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ist abzusehen, ob die Problematik der \n\nInsektizid-Belastung schweren wirtschaftlichen Schaden \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Winzergenossenschaft bedeutet? Gibt \n\nes eventuell Notfallpl\u00e4ne, um die Winzergenossenschaft \n\nzu st\u00fctzen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, es ist abzusehen, aber es ist nicht \n\nauszuschlie\u00dfen, dass es zu wirtschaftlichen Sch\u00e4den \n\nkommt \u2013 auf der einen Seite nat\u00fcrlich f\u00fcr die betroffenen \n\nWinzer. \n\nIch wei\u00df nicht, inwieweit Betriebshaftpflichtversicherun-\n\ngen auch einige Sch\u00e4den abdecken, wenn sie konkret \n\nnachgewiesen worden sind. \n\nAuf alle F\u00e4lle ist bei diesem massiven Versto\u00df die Hand-\n\nhabung von Hilfsma\u00dfnahmen etwas schwieriger. Trotz-\n\ndem gibt es Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr existenzbedrohte Unter-\n\nnehmen. Wir sind im Gespr\u00e4ch mit der Winzergenossen-\n\nschaft und versuchen zu pr\u00fcfen, was in welchem Einzel-\n\nfall greifen kann. Gleichzeitig laufen parallel dazu juristi-\n\nsche Verfahren. Die k\u00f6nnten neben den einfachen Ord-\n\nnungswidrigkeitsverfahren h\u00f6herwertig zustandekommen; \n\ndas schlie\u00dfe ich zumindest nicht aus. Welche Regressan-\n\nspr\u00fcche daraus resultieren, muss abgewartet werden. Auf \n\nalle F\u00e4lle sind wir mit der Winzergenossenschaft im \n\nKontakt, versuchen beratend zur Seite zu stehen und \n\nhelfen unterst\u00fctzend dort, wo wir es k\u00f6nnen. \n\nWir sind auch an bestimmte Rahmenbedingungen gebun-\n\nden. Wenn es M\u00f6glichkeiten gibt, werden wir auch der \n\nWinzergenossenschaft helfen. Wir pr\u00fcfen dar\u00fcber hinaus \n\nverst\u00e4rkte Beratungsangebote. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2475 \n\nWir haben die ESF-Richtlinie, die solchen Wissenstrans-\n\nfer f\u00fcr Weinbau und Winzergenossenschaft \u2013 das kann \n\nman einschlie\u00dfen \u2013 erm\u00f6glicht. Sie sind antragsberechtigt. \n\nDiese Richtlinie ist f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe \n\nge\u00f6ffnet worden. Das war zun\u00e4chst nicht so. \n\nAuf dieser Basis k\u00f6nnte man etwas tun, aber zum jetzigen \n\nZeitpunkt ist es schwierig, eine abschlie\u00dfende Antwort zu \n\ngeben. Wir sind mit den Leuten in Kontakt und hoffen, \n\neine L\u00f6sung zu finden. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Sie ahnen es: Wir m\u00fcssen noch einmal \n\nzur\u00fcck zum Thema \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. Ich h\u00e4tte \n\ngern gewusst, warum das Budget Bund zu 50 % an die \n\nkreisfreien St\u00e4dte und zu 50 % an die Landkreise geht \n\nbzw. nach welchen Kriterien die einzelnen Bewilligungs-\n\nkontingente berechnet wurden. Die Betr\u00e4ge stehen in der \n\nRichtlinie, aber es sind keine Grundlagen f\u00fcr den Berech-\n\nnungs- bzw. Verteilungsschl\u00fcssel erkennbar. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist die Basis einer Abstimmung mit \n\nden Spitzenverb\u00e4nden; die verschiedenen Kommunen \n\nsind bei der Erarbeitung des Gesetzespakets beratend \n\ndabei gewesen. Bei der Verwaltungsvorschrift ist umge-\n\nsetzt worden, was dort beraten wurde. Wir haben ver-\n\nsucht, einen Weg zu finden, den alle akzeptieren. Am \n\nEnde ist mit gro\u00dfer Einigkeit entschieden worden, dass \n\nkomplett 50 % sowohl Bundes- als auch Landesmittel, \n\neinschlie\u00dflich FAG-Mittel, an die kreisfreien St\u00e4dte \n\ngehen. \n\nDass 50 % an die Landkreise gehen und die Verteilung \n\nmit 65 % an die kreisangeh\u00f6rigen Kommunen erfolgt, war \n\ndas Verhandlungsergebnis mit der kommunalen Ebene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Staatsminister, Sie \n\nsprachen vom Wissenstransfer. Beabsichtigt die Staatsre-\n\ngierung, den abgeschafften staatlich gepr\u00fcften Weinbera-\n\nter wieder einzubestellen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Nein, das beabsichtigt die Staatsregie-\n\nrung nicht. Wir werden versuchen, \u00fcber bestehende \n\nF\u00f6rderprogramme den Landwirten, den Winzern andere \n\nM\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen. \n\nIch kann Ihnen versichern: Ich glaube nicht, dass es an \n\neiner fehlenden Beratung in diesem speziellen Fall lag, \n\ndass ein Mittel, das wirklich jeder, der in der Landwirt-\n\nschaft, im Wein- oder Obstbau unterwegs ist, kennt, von \n\nBetrieben aus Unkenntnis heraus eingesetzt worden ist. \n\nDa ist nicht jemand, der zum Beispiel 20 Weinst\u00f6cke \n\nbesitzt und gesagt hat: Das hat immer geholfen, das \n\nnehme ich jetzt wieder. Das hat jemand gespritzt, der auch \n\nin anderen Betrieben diese Anwendungen macht. Es ist \n\nnicht nachvollziehbar, dass das unwissentlich geschehen \n\nist. Die Beratung, selbst wenn es sie noch g\u00e4be, h\u00e4tte \n\ndiesen Versto\u00df nicht verhindern k\u00f6nnen. Das Mittel ist \n\nlange verboten; das ist jedem bekannt. Es ist auch nicht zu \n\nverbergen. Den Geruch, der von dem Mittel kommt, wenn \n\nes gespritzt wird \u2013 entschuldigen Sie \u2013, den kennt jeder. \n\nDas kann man auch nicht im Verborgenen durchf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, bitte. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ich habe eine Frage bez\u00fcglich des F\u00f6rderprogramms \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c: Sie haben erl\u00e4utert, dass die \n\nVerteilung vom Landkreis an die Kommunen im Verh\u00e4lt-\n\nnis 65 : 35 erfolgt. Wie erfolgt konkret die Verteilung vom \n\nLandkreis in die Kommunen? Gibt es konkrete Kriterien? \n\nNach Einwohnerschl\u00fcssel? Wie ist die Aufteilung vorge-\n\nsehen? Ist das einheitlich in Sachsen oder haben die \n\nverschiedenen Landkreise gewisse Spielr\u00e4ume? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die Verteilung auf die Kommunen hat \n\nmindestens zu 65 % zu erfolgen. Es ist nicht festgelegt, \n\ndass 65 % die kreisangeh\u00f6rigen Kommunen und 35 % die \n\nLandkreise erhalten, sondern das ist das Mindeste. Theo-\n\nretisch \u2013 was niemand machen w\u00fcrde \u2013 kann auch der \n\nLandkreis sagen: Ich gebe mein ganzes Geld in unsere \n\nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden. Es ist also ein \n\nAustarieren. Als Orientierungszahl werden das die meis-\n\nten auch so nutzen, denke ich. \n\nWie dann die Aufteilung auf die Kommunen geschieht, \n\nmuss in den Landkreisen selbst entschieden werden. Wir \n\ngeben nur vor, dass es nicht unter 65 % liegen soll, was \n\ndie Kommunen bekommen. Wir haben auch gro\u00dfen Wert \n\ndarauf gelegt, dass dann, wenn die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne der \n\neinzelnen Kommunen an den Landkreis kommen und die \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4ne in den Landkreisen abgestimmt wer-\n\nden, dort der Kreisverband des SSG mit zu befassen ist. \n\nWir werden dann, wenn die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne bei uns im \n\nHaus sind, bei den Ma\u00dfnahmenkonferenzen auch den \n\nSSG und den Landkreistag mit befassen. Es ist nicht \n\nm\u00f6glich, dass wir alle antragstellenden Kommunen zu \n\ndiesen Ma\u00dfnahmenkonferenzen einladen. Auch dort wird \n\nes am Ende, wenn die Best\u00e4tigung bei uns im Hause \n\nerfolgt, Kontakt zur kommunalen Ebene geben. \n\nAber, wie gesagt: Das entscheidet der Landkreis selbst. Es \n\nsind mindestens 65 % \u2013 wie es dann auf die Kommunen \n\nverteilt wird, ist Sache des Landkreises. Es kann auch \n\ngemeinde\u00fcbergreifende Projekte geben, bei denen gesagt \n\nwird, wir m\u00fcssen da etwas tun: beispielsweise in der \n\nWasserversorgung etwas fordern, was laut Siedlungswas-\n\nserrichtlinie gar nicht m\u00f6glich ist \u2013 das k\u00f6nnen zwei oder \n\ndrei Gemeinden gemeinsam l\u00f6sen. Auch so etwas ist \n\ndenkbar, und auch so etwas k\u00f6nnte in einem Ma\u00dfnah-\n\nmenplan enthalten sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2476 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun noch eine \n\nletzte Frage von der SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich springe noch einmal zur\u00fcck \n\nzum Thema Weinbau: Sie haben vorhin selbst gesagt, \n\nHerr Staatsminister, das einige Ordnungswidrigkeitsver-\n\nfahren eingeleitet wurden. Wie viele sind eingeleitet \n\nworden und gibt es schon einen aktuellen Stand dieser \n\nVerfahren? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Daf\u00fcr bin ich jetzt zu wenig Jurist, um \n\ndas genau sagen zu k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen sagen: Mir ist \n\nbekannt, dass zurzeit drei Ordnungswidrigkeitsverfahren \n\neingeleitet worden sind. Die schriftlichen Anh\u00f6rungen \n\nwurden am 15. bzw. 18. Februar versandt. Daraufhin hat \n\nder Winzer, wie es \u00fcblich ist, 14 Tage Zeit \u2013 zuz\u00fcglich \n\nPostlaufzeit \u2013, darauf zu antworten. Die Antwortschrei-\n\nben, die Mitte Februar eingegangen sind, werden derzeit \n\nausgewertet, und dann wird entschieden, was am Ende \n\neingeleitet wird. Wie es dann weiterl\u00e4uft, daf\u00fcr bin ich zu \n\nwenig Jurist. Die erw\u00e4hnten drei Antworten der Winzer \n\nwerden derzeit ausgewertet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Zeitdauer der Befragung des Staatsministers \n\nist abgelaufen. Ich bedanke mich bei Herrn Staatsminister \n\nSchmidt f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. Damit ist \n\ndieser Teil des Tagesordnungspunktes beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c \u2013 geht nicht mehr. Standortkampagne sofort einstellen, \n\nKampagnenbudget zur Demokratief\u00f6rderung verwenden \n\nDrucksache 6/4434, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen haben wieder Gelegenheit, dazu Stellung \n\nzu nehmen. Es beginnt Herr Scheel f\u00fcr die einreichende \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Am Montag dieser \n\nWoche bin ich fast vom Stuhl gefallen, als ich den Presse-\n\nspiegel aufschlug und mir die Schlagzeile entgegen-\n\nsprang: \u201eTotgesagte leben l\u00e4nger\u201c. Das ist offensichtlich \n\nder Versuch des Herrn Staatskanzleiministers, die Image-\n\nkampagne wiederzubeleben. Ich f\u00fcrchte nur, Sie werden \n\nsich in dieser Frage nicht mit Floskeln retten k\u00f6nnen, Herr \n\nStaatsminister \u2013 aber es ist sch\u00f6n, dass Sie heute anwe-\n\nsend sind. \n\nWir reden \u00fcber diese Imagekampagne, weil es dringend \n\nnotwendig ist. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, ob es m\u00f6glich \n\nist, auf das Gesamtstimmungsbild, das \u00fcber Sachsen \n\nherrscht, mit der Imagekampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c, die \n\nseit 2013 im Freistaat durchgef\u00fchrt wird, positiv Einfluss \n\nzu nehmen. Wir reden davon, dass Images nat\u00fcrlich \n\nVerhalten steuern. Sie steuern das Verhalten in der Frage, \n\nwer wohin reist, welches Unternehmen sich wo ansiedelt \n\nund nat\u00fcrlich auch, welcher Kongress in welcher Stadt \n\nstattfinden wird. Deshalb ist es nachvollziehbar, dass man \n\nals Freistaat versucht, auf dieses Verhalten steuernd \n\neinzuwirken, n\u00e4mlich sie positiv f\u00fcr uns zu gewinnen. \n\nAus dieser Grund\u00fcberlegung heraus ist diese Imagekam-\n\npagne wohl auch als Dachmarke entstanden: \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch\u201c soll in alle Welt hinausgetragen werden und \n\nnat\u00fcrlich positiv mit dem Freistaat assoziiert sein. \n\nEs gibt auch viele positive und gute Gr\u00fcnde, die es wert \n\nsind, innerhalb und au\u00dferhalb von Sachsen beworben zu \n\nwerden \u2013 beispielsweise die reichhaltige Kulturlandschaft, \n\nBibliotheken, Orchester, Museen, Burgen und vieles \n\nmehr. All das wird drau\u00dfen wahrgenommen und ist \n\nnat\u00fcrlich ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr den Freistaat. Die \n\nWirtschaft, die Wissenschaft und die Kulturlandschaft, die \n\nwir haben, sind es wert, nach au\u00dfen getragen zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese sind aber auch ohne Werbung herausragend, weil \n\nsie f\u00fcr sich selbst stehen. Nun haben wir in den letzten \n\nMonaten etwas im Freistaat Sachsen erlebt, was wohl \n\nniemand von uns erleben wollte, was aber trotzdem \n\nRealit\u00e4t ist. Realit\u00e4t ist, dass sich in Dresden mit der \n\nPegida-Bewegung jede Woche aufs Neue eine rassistische \n\nund fremdenfeindliche Bewegung trifft, ohne dass eine \n\ngro\u00dfe zivilgesellschaftliche Gegenbewegung entstanden \n\nist. Es ist auch Realit\u00e4t in Sachsen, dass sich in Freital die \n\nAggression einiger B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor einer \n\ngeplanten Fl\u00fcchtlingsunterkunft Bahn gebrochen hat \u2013 \n\nauch dies ist in die Welt ausgestrahlt worden. Es ist \n\nRealit\u00e4t, dass wir in Heidenau mit den dortigen b\u00fcrger-\n\nkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden f\u00fcr \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c nicht \n\ngerade geworben haben. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Unter-\n\nk\u00fcnfte in Clausnitz und Bautzen sowie die Art und Weise, \n\nwie mit Menschen, die vor Krieg und Vertreibung sowie \n\nvor Not und Elend fl\u00fcchten, umgegangen wurde \u2013 wie sie \n\nin Angst versetzt wurden, ist durch die Welt gegangen. \n\nDas muss man so klar sagen. \n\nDas hei\u00dft, wir befinden uns in einem Widerspruch \u2013 \n\neinem Widerspruch zwischen dem, was \u00fcber Sachsen \n\ngeredet wird, und dem, was wir versuchen, mit der \n\nImagekampagne zu verkaufen. Wir f\u00fchren am Ende des \n\nTages einen Kampf um den Ruf unseres Landes, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2477 \n\nNun sagte der Herr Staatskanzleiminister, \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch\u201c m\u00fcsse \u00fcberarbeitet werden. Wir m\u00fcssten \n\nglaubw\u00fcrdig und authentisch die vorhandenen Problemla-\n\ngen nach au\u00dfen kommunizieren. Wir haben nur ein \n\nProblem \u2013 darum geht es in dieser Debatte heute \u2013: \u201eSo \n\ngeht s\u00e4chsisch\u201c geht nicht mehr, weil \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c \n\ninhaltsleer ist, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden n\u00e4mlich nur eines erreichen: Wir streiten uns \n\nmit den Pegidisten und den sogenannten besorgten B\u00fcr-\n\ngern dar\u00fcber, wer die Deutungshoheit \u00fcber das Bild von \n\nSachsen in der \u00d6ffentlichkeit hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs werden Ihnen hierbei keine Hochglanzbrosch\u00fcren \n\nhelfen und Sie werden auch noch so tolle Videos, die sehr \n\nsch\u00f6n anzusehen sind, produzieren k\u00f6nnen \u2013 wir werden \n\ndamit nur eine Parallelwelt erzeugen. Diese Parallelwelt \n\nwird uns allen nicht helfen. Deshalb fordern wir in dem \n\nAntrag: Stellen Sie diese Kampagne ein! Verwenden Sie \n\ndas Geld lieber, um eines zu produzieren, n\u00e4mlich eine \n\nstarke Zivilgesellschaft! Denn daran hapert es leider in \n\nSachsen. Dort w\u00e4re das Geld sehr gut angelegt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich noch eines zum Ausdruck \n\nbringen: Es ist schon bezeichnend, dass wir f\u00fcr diese \n\nImagekampagne 8 Millionen Euro ausgeben, aber f\u00fcr \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c nicht einmal 2 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Daran m\u00fcssen wir dringend arbeiten, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nH\u00f6ren wir also auf mit den Parallelwelten \u2013 dieser Claim \n\nist tot. Wir sollten ihn jetzt durch zivilgesellschaftliches \n\nHandeln ersetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Kollege Scheel, um es gleich voranzu-\n\nstellen: Die Imagekampagne muss nicht wiederbelebt \n\nwerden \u2013 sie lebt! Sie wird auch weiterleben, auch wenn \n\nSie das nicht wollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, die kontroverse Diskussion um \n\ndie Imagekampagne ist nicht neu. Sie erlebt sicherlich \n\nangesichts der geschilderten Entwicklungen eine neue \n\nQualit\u00e4t. \n\nSicherlich muss \u00fcber die Imagekampagne geredet werden, \n\nauch \u00fcber die Weiterentwicklung und die Profilierung der \n\nImagekampagne. Aber sie infrage zu stellen \u2013 da gebe ich \n\ndem Herrn Staatsminister vollauf recht und bin auch \n\ndankbar f\u00fcr sein Interview \u2013 w\u00e4re zu diesem Zeitpunkt \n\nein v\u00f6llig falsches Signal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Diskussion um \n\ndie Imagekampagne in der Vergangenheit mehrfach \n\ngef\u00fchrt, oftmals wenig sachlich, aber immer \u2013 gerade aus \n\nSicht der Opposition \u2013 ohne einen realen Bezug zum \n\nAnliegen und zur inhaltlichen Ausgestaltung dieser \n\nKampagne. Bei aller Kontroverse im Detail muss man \n\nsich doch einmal fragen lassen, ob es nicht nachvollzieh-\n\nbar ist oder was dagegen spricht, dass die Attraktivit\u00e4t \n\neines Standorts in die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ger\u00fcckt \n\nwird, noch dazu, wenn sich dieser Standort im Wettbe-\n\nwerb mit anderen Standorten befindet, die \u00fcbrigens auch \n\nf\u00fcr sich Imagekampagnen entwickelt und am Markt \n\netabliert haben. \n\nDas, was Sie als Selbstl\u00e4ufer dargestellt haben, sind keine \n\nSelbstl\u00e4ufer. Andere Regionen haben diese Attraktivit\u00e4t \n\nm\u00f6glicherweise auch, aber sie sorgen \u00fcber Imagekam-\n\npagnen daf\u00fcr, dass diese Attraktivit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen \n\nWahrnehmung zum Tragen kommt. Da befinden wir uns \n\nmit anderen Regionen ganz einfach in einem Wettbewerb, \n\nlieber Herr Scheel. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht um nichts anderes als \n\num unser Land. Es geht um unsere Identit\u00e4t, und es geht \n\nauch um unser Selbstbewusstsein im Wettbewerb mit \n\nanderen nationalen und internationalen Standorten. Es \n\ngeht nicht nur um den Bereich Tourismus, sondern es geht \n\nauch um den Wirtschaftsstandort Sachsen, es geht um den \n\nHandels- und Messestandort Sachsen, es geht um den \n\nWissenschaftsstandort Sachsen, und es geht um einen \n\nattraktiven, \u00fcberregional bedeutsamen Kulturstandort \n\nSachsen. \n\nNun ist es sicherlich richtig \u2013 damit komme ich zu Ihrer \n\nArgumentation, Herr Scheel \u2013, dass das Image von \n\nSachsen nach dem Lichterleuchten im Erzgebirge, nach \n\nClausnitz und Bautzen national und international gelitten \n\nhat. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Heidenau!) \n\n\u2013 Auch Heidenau, richtig. \n\nDaraus m\u00fcssen auch zweifellos Konsequenzen abgeleitet \n\nund Ma\u00dfnahmen zur Behebung dieses entstandenen \n\nSchadens eingeleitet werden. Dies muss, meine Damen \n\nund Herren \u2013 das ist Verantwortung der Politik \u2013 sachlich, \n\nmit dem richtigen Augenma\u00df, nachhaltig, aber auch ohne \n\nHysterie, sondern mit einer gewissen N\u00fcchternheit ge-\n\nschehen, nicht, um damit das Geschehene zu verharmlo-\n\nsen oder zu relativieren, sondern um Sachsen generell und \n\nseinen Menschen objektiv gerecht zu werden. \n\nAber \u2013 auch das darf ich an dieser Stelle einmal sagen \u2013 \n\nSachsen ist kein brauner Fleck auf der deutschen Land-\n\nkarte, so wie das mittlerweile in der \u00f6ffentlichen Wahr-\n\nnehmung darzustellen versucht wird. Ich meine, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2478 \n\nMenschen, die dieses Land in den letzten 25 Jahren \n\naufgebaut haben, m\u00fcssen sich in ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehr-\n\nheit auch angesichts der j\u00fcngsten Entwicklungen, die hier \n\nstattgefunden haben, nicht versch\u00e4mt wegducken, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nschon gar nicht in Erinnerung daran, dass vor 25 Jahren in \n\ndiesem Land, hier in Sachsen, die Grundlagen daf\u00fcr \n\ngelegt wurden, dass es ein friedliches Zusammenleben in \n\nDeutschland und Europa jetzt geben kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch das \u2013 dies darf man nach 25 Jahren auch angesichts \n\ndieser aktuellen Entwicklung durchaus einmal darstellen \u2013 \n\ngeh\u00f6rt zum Image von Sachsen in dieser Situation. Nein, \n\nes sollen die tagesaktuellen Probleme von Fremdenfeind-\n\nlichkeit und Ausl\u00e4nderhass nicht relativiert und kleingere-\n\ndet werden, ganz bestimmt nicht. Im Gegenteil, diese \n\nProbleme m\u00fcssen, wie gesagt, gel\u00f6st werden, und sie \n\nwerden gel\u00f6st. Sie k\u00f6nnen nicht nur durch die Politik \n\ngel\u00f6st werden, sondern auch und gerade m\u00fcssen sie durch \n\ndie Menschen gel\u00f6st werden, die in den letzten Jahren und \n\nnoch weitaus fr\u00fcher dieses Land gepr\u00e4gt und aufgebaut \n\nhaben \u2013 wissenschaftlich, wirtschaftlich, kulturell, sport-\n\nlich, k\u00fcnstlerisch, also sehr vielgestaltig. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn dies auch in Zukunft so \n\nsein soll, wenn sich unsere Menschen auch zuk\u00fcnftig \n\ngemeinwohlorientiert und weltoffen engagieren sollen, so \n\nwie sie das bisher schon getan haben, dann d\u00fcrfen wir \n\nihnen den Stolz auf das Erreichte und das Selbstbewusst-\n\nsein nicht nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Gewaltexzesse und Men-\n\nschenfeindlichkeit zu bek\u00e4mpfen und zu verabscheuen, \n\naber dennoch stolz auf das eigene Land zu sein und seine \n\npositive Entwicklung zu w\u00fcrdigen, das schlie\u00dft einander \n\nnicht aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Gegenteil, meine Damen und Herren, hilft ein derarti-\n\nges n\u00fcchternes Selbstbewusstsein, sich auch individuell \n\nviel sch\u00e4rfer und konsequenter abzugrenzen von Fehlent-\n\nwicklungen im Land, aber auch im eigenen Umfeld. \n\nDie Imagekampagne hat von Anfang an zwei Zielorientie-\n\nrungen gehabt, eine nach innen und eine nach au\u00dfen. Die \n\nWirkung nach innen habe ich eben noch einmal herzulei-\n\nten versucht. Aber auch die Au\u00dfendarstellung ist meines \n\nErachtens in der Grundintention der Kampagne bedeut-\n\nsamer denn je. \n\nWir m\u00fcssen einer Vereinseitigung des Blicks auf Sachsen \n\nkonsequent entgegentreten, nicht nur, indem wir den \n\nUrsachen dieser zunehmend einseitigen, negativen Wahr-\n\nnehmung entgegenwirken, sondern vor allem auch \n\ndadurch, dass wir die helle Seite Sachsens, die bei objek-\n\ntiver Wahrnehmung den gr\u00f6\u00dferen Teil der Projektion \n\nausmacht, am Leuchten halten. Schlie\u00dflich ist das ja auch \n\ndie Philosophie der Imagekampagne. \n\nIm April letzten Jahres haben wir hier im Parlament schon \n\neinmal \u00fcber Ziel und Ausrichtung der Kampagne disku-\n\ntiert. Ich kann deshalb an das ankn\u00fcpfen, was ich damals \n\nbereits gesagt habe und was auch bei der Bedeutung der \n\nKampagne nichts verloren hat, nicht nur tagespolitisch, \n\nsondern auch zukunftsorientiert. Die Dachmarke wollte \n\nvon Anfang an die Attraktivit\u00e4t unserer Region im natio-\n\nnalen und internationalen Ma\u00dfstab verdeutlichen, die \n\nBekanntheit Sachsens, seine St\u00e4rken und regionalen \n\nVorz\u00fcge vermarkten. Die Kampagne stand von Anfang an \n\nauch und gerade f\u00fcr Weltoffenheit, Toleranz und Gast-\n\nfreundschaft. \n\nNun hat diese Attraktivit\u00e4t in letzter Zeit, wie gesagt, \n\nBlessuren erlitten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber es ist immer noch das Land mit den Vorz\u00fcgen in den \n\nverschiedenen gesellschaftlichen Bereichen und mit der \n\nLeistungskraft, die es in den zur\u00fcckliegenden Jahren \n\ngepr\u00e4gt hat. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nUnd, meine Damen und Herren, es ist ein Land, das von \n\nder \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit anders gesehen und gelebt wird, \n\nals dies in Gewaltexzessen der letzten Zeit zutage getreten \n\nist.  Die Koalition hat sich dazu verst\u00e4ndigt, die Bekannt-\n\nheit Sachsens im positiven Sinne im In- und Ausland \n\nweiterzuentwickeln, dabei alle Akteure und Partner von \n\nWirtschaft und Bildung, von Kultur und Wissenschaft \n\neinzubinden und typisch s\u00e4chsische Tugenden wie Prag-\n\nmatismus, Machermentalit\u00e4t, Innovationsfreude, Herz-\n\nlichkeit und Weltoffenheit sichtbar werden zu lassen. \n\nNoch vor Kurzem w\u00e4re es schw\u00fclstig gewesen, solche \n\nWerte, wie ich sie eben genannt habe, politisch zu benen-\n\nnen. Angesichts der Bilder, die jetzt von Sachsen national \n\nund international entworfen werden und wie sie auch zum \n\nTeil Realit\u00e4t geworden sind, macht es Sinn, das andere \n\nSachsen ins Blickfeld zu r\u00fccken, nicht, um damit vorhan-\n\ndene Probleme zu leugnen, sondern um authentisch zu \n\nverdeutlichen, dass Sachsen anders ist, als dies ein Teil \n\nder hier lebenden Menschen zurzeit vermittelt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dies muss gesagt wer-\n\nden: Sachsen ist kein Missionsland, wenn es um Demo-\n\nkratieverst\u00e4ndnis und Weltoffenheit geht. Sachsen hat \n\nDemokratie und Weltoffenheit gelebt \u2013 in der zur\u00fccklie-\n\ngenden geschichtlichen Entwicklung, in den letzten \n\n25 Jahren und auch heute durch eine vergleichsweise \n\n\u00fcbergro\u00dfe Gruppe von Menschen, die sich in diesem \n\nLand engagieren. Eine politisch gepflegte Skandalkultur \n\nwird demgegen\u00fcber dem Engagement dieser Menschen \n\nund auch dem Gesamtbild von Sachsen nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht vergessen kann man \n\nauch, dass es im Bereich unserer s\u00e4chsischen Tourismus-\n\npolitik ein artverwandtes Projekt gibt, n\u00e4mlich das Pro-\n\ngramm \u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c, angesiedelt bei dem \n\nTMBS. Damit werden die globaleren Ans\u00e4tze der Image-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2479 \n\nkampagne f\u00fcr den Tourismusbereich noch weitreichender \n\nuntersetzt und ausgeformt. Auch das ist richtig und \n\nnotwendig. Wer also, meine Damen und Herren, die \n\nImagekampagne f\u00fcr tot erkl\u00e4rt oder f\u00fcr deren Beendigung \n\nvotiert, muss sich fragen lassen, warum er mit so unter-\n\nschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben an die Bewertung zweier sich \n\nerg\u00e4nzender Projekte herangeht. \n\nZudem leistet die Kampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c ja auch \n\neinen guten Beitrag dazu, den Wirtschaftsstandort Sach-\n\nsen besser zu vermarkten. Ich denke, nach den Entwick-\n\nlungen bei Bombardier und nach dem Weggang der AMI \n\naus Leipzig sind wir gut beraten, solche Initiativen viel \n\nintensiver zu pflegen, damit wir auch in dieser Richtung \n\nden Handlungsbedarf umsetzen, was die Vermarktung des \n\nWirtschaftsstandorts anbelangt. \n\nAlso, meine Damen und Herren: Anstatt das Menetekel \n\nvom Niedergang einer auf Imagepflege orientierten \n\nKampagne an die Wand zu malen, sollten wir eher Krea-\n\ntivit\u00e4t, Visionen und Ma\u00dfnahmen entwickeln, wie wir \n\ngenau dieses Image wieder im alten Glanz zum Strahlen \n\nbringen. Die Kampagne war und ist inhaltlich breit \n\nangelegt. Sie beschr\u00e4nkt sich nicht auf das touristische \n\nMarketing, sondern ist auf die Vielfalt des gesellschaftli-\n\nchen Lebens von der Kultur \u00fcber Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft bis hin zu ehrenamtlichem Engagement unserer \n\nMenschen ausgerichtet. Sie vermittelt vordergr\u00fcndig auch \n\nkeine politischen Botschaften, sondern stellt auch und \n\ngerade, meine Damen und Herren, Repr\u00e4sentanten der \n\neben benannten Bereiche, also die Menschen unseres \n\nLandes, quasi als Botschafter in den Mittelpunkt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: So wie \n\nClausnitz aber auch! Das ist das Problem!) \n\nMeine Damen und Herren, lieber Herr Scheel, ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie in der Semperoper waren. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nSie dort Norbert Lammert geh\u00f6rt haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nJa, habe ich geh\u00f6rt!) \n\nNorbert Lammert hat am 4. M\u00e4rz zum Festakt des Kreuz-\n\nchores in der Semperoper dazu aufgefordert, dass die \n\nSachsen, also die Mehrheit derer, die dieses Land aufge-\n\nbaut und zu dem gemacht haben, was es ist, sich wieder \n\nviel deutlicher und viel selbstbewusster zu Wort melden. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nWenn die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit schweigt, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja eben!) \n\ndann ist das Br\u00fcllen einer Minderheit \u00fcberlaut. Auch \n\ndeshalb, meine Damen und Herren, bietet die Weiternut-\n\nzung einer wenn auch vielleicht modifizierten Kampagne \n\ndie Chance, die Vielfalt des gesellschaftlichen Engage-\n\nments und den damit verbundenen Wertekanon wieder \n\naufleuchten zu lassen \u2013 f\u00fcr jene, die auf uns schauen und \n\nuns, wenn auch sicherlich gerechtfertigt, kritisieren oder \n\ngar versuchen, uns zu dem\u00fctigen, aber auch f\u00fcr jene, die \n\nzu uns kommen, die bei uns bleiben wollen und mit uns in \n\nunserer Wertegemeinschaft leben wollen. \n\nWeltoffenheit, meine Damen und Herren, kann man zwar \n\npolitisch postulieren, Realit\u00e4t wird sie aber in vielf\u00e4ltigen \n\nkleinen Schritten von Menschen in unterschiedlichen \n\ngesellschaftlichen Bereichen. Dies kann durch die Kam-\n\npagne auch zuk\u00fcnftig gut unterst\u00fctzt und vermittelt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kampagne weiterzuent-\n\nwickeln und gegebenenfalls umzustrukturieren ist richtig \n\nund ehrlich. Dass dies m\u00f6glich ist, haben die Akteure \n\ndurch eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen und innovativen \n\nProjekten unter Beweis gestellt. Deshalb m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle seitens der CDU-Fraktion ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n an die Staatskanzlei, an Herrn Staatsminister \n\nJ\u00e4ckel, aber auch an den Regierungssprecher und sein \n\nTeam weitergeben: f\u00fcr das Engagement in der Ausgestal-\n\ntung, dem Aufbau und der Weiterentwicklung dieser \n\nKampagne. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Meines Erachtens ist es \n\nsinnvoll, die Kampagne, wie schon gesagt, inhaltlich \n\nweiterzuentwickeln und aktuellen Erfordernissen anzu-\n\npassen. Es macht aber keinen Sinn, sie generell infrage zu \n\nstellen. Die inhaltliche Neuausrichtung beim Erhalt des \n\nvisuellen Erscheinungsbildes garantiert die Kontinuit\u00e4t, \n\ndie Wiedererkennbarkeit und damit auch den Fortbestand \n\nvon laufenden Projekten. Kooperation und Werbepartner-\n\nschaften k\u00f6nnen fortbestehen. Deshalb unterst\u00fctzt die \n\nCDU-Fraktion eine qualitative, inhaltliche Weiterentwick-\n\nlung der Kampagne und tritt einer Infragestellung konse-\n\nquent entgegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass das Verh\u00e4ltnis der \n\nsozialdemokratischen Fraktion in diesem Parlament zu \n\ndieser Kampagne \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 vielf\u00e4ltig ist, \n\nist bekannt. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: In sich gehen!) \n\nVielleicht zur Historie: Wir waren gegen diese Kampagne. \n\nSie ist zu einer Zeit bereitgestellt und beschlossen wor-\n\nden, als \u2013 ich erinnere daran \u2013 mit dem Doppelhaushalt \n\n2011/2012 der gr\u00f6\u00dfte Kahlschlag im gesellschaftlichen \n\nLeben dieses Freistaates beschlossen wurde, mit K\u00fcrzun-\n\ngen im Umfang von \u00fcber einer Milliarde Euro. Von daher \n\nwar es viel Holz, 32 Millionen Euro bereitzustellen. Der \n\nPreis, der daf\u00fcr bezahlt wurde, erschien uns damals zu \n\nhoch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2480 \n\nWir haben in den Koalitionsverhandlungen darauf ver-\n\nzichtet, das Thema Kampagne als Sollbruchstelle zu \n\nnutzen, weil wir daf\u00fcr andere politische Werte angestrebt \n\nhaben, die uns wichtiger waren: Werte in den Bereichen \n\nBildung, Lehrer, Soziales und Investitionen. Das war uns \n\nwichtiger als uns festzufahren wegen einer Kampagne. \n\nAber gleichwohl lehnen wir den Antrag der LINKEN ab \u2013 \n\naus ganz n\u00fcchternen Gr\u00fcnden, die im \u00dcbrigen sogar jeder \n\nlinke Abgeordnete einer Kreistagsfraktion verstehen \n\nw\u00fcrde: Der Preis einer Vollbremsung w\u00e4re angesichts der \n\nvertraglichen Bindungen und der Laufzeiten, die dahinter \n\nstehen, jetzt h\u00f6her \u2013 und ist im \u00dcbrigen auch gar nicht \n\nabsch\u00e4tzbar \u2013 als die Kampagne, die schon bis 2016 \n\nausgepreist ist, weiterzuf\u00fchren und laufen zu lassen, ganz \n\nabgesehen davon, dass darunter auch die Glaubw\u00fcrdigkeit \n\ngegen\u00fcber unseren nationalen und internationalen Part-\n\nnern leiden w\u00fcrde, wenn wir jetzt praktisch vertragsuntreu \n\nw\u00fcrden. Darunter w\u00fcrden nat\u00fcrlich auch die s\u00e4chsischen \n\nInstitutionen und Werbetr\u00e4ger, die daraus auch finanzielle \n\nMittel bekommen und eingepreist haben, leiden. Ich \n\nglaube, das ist es nicht wert. \n\nIch sage ganz deutlich: Es geht auch gar nicht um die \n\nKampagne, darum, ob sie gut oder schlecht ist. Ich glaube \n\nsogar, dass sie inhaltlich \u2013 das ist ja vorgestellt worden \u2013 \n\ndurchaus gut ist. Was schlecht ist, ist doch, dass das \n\n\u201eProdukt\u201c besch\u00e4digt worden ist: Das Produkt Sachsen, \n\ndas beworben werden soll, ist besch\u00e4digt worden. Wenn \n\nich dann den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion sehe und \n\nfeststelle, dass genau die Brandstifter, die das Produkt \n\nSachsen mit besch\u00e4digen, jetzt das L\u00f6schwasser aussau-\n\nfen wollen, \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\ndann halte ich das f\u00fcr die eigentliche Katastrophe: dass \n\ndie jetzt die Mittel verteilen, die wir eigentlich brauchten, \n\num f\u00fcr Sachsen zu werben, f\u00fcr die Semperoper, f\u00fcr unsere \n\nNaturlandschaften, f\u00fcr unsere Menschen. Diejenigen, die \n\ndas besch\u00e4digen, stellen sich jetzt hin und sagen, das \n\nm\u00fcssten wir der Polizei geben. Tolle Leistung! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nIch glaube, wir werden im Zuge der Haushaltsverhand-\n\nlungen eine Aufgabe vor uns haben \u2013 mein Kollege \n\nColditz hat das anklingen lassen. Es ist nicht nur die \n\nKampagne und das Produkt: Wir brauchen auch Investiti-\n\nonen in das Produkt, denn das rechtfertigt erst Investitio-\n\nnen in eine Kampagne. So herum m\u00fcssen wir es aufstel-\n\nlen, denke ich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist der Inhalt des Antrages!) \n\nDas werden wir bei der Haushaltsverhandlung auch \n\naufstellen. Ich m\u00f6chte das an einem Beispiel festmachen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich zu hinterfragen, ob wir f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Tourismusbereich eine eigene Kampagne haben \n\nm\u00fcssen. Das m\u00fcssen wir, denke ich, auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen. \n\n(Zuruf von der AfD: Ganz genau!) \n\nIch bin \u00fcberzeugt und wir werden das auch thematisieren: \n\nSachsen braucht eine glaubw\u00fcrdige und ehrliche Kam-\n\npagne f\u00fcr dieses Land, \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ehrlich!) \n\ndamit wir die 32 Millionen Euro nicht umsonst ausgege-\n\nben haben, sondern damit wir f\u00fcr unsere Menschen hier, \n\nf\u00fcr unsere Wirtschaft und f\u00fcr unseren sozialen Frieden \n\nwieder in das Fahrwasser kommen, das sich, denke ich, \n\nalle demokratischen Kr\u00e4fte in diesem Hause w\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nder Abg. Ines Springer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Tat kann \n\nman \u00fcber die Kampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c diskutieren. \n\nDas haben wir bereits im Rahmen der Haushaltsverhand-\n\nlungen getan, und auch die AfD-Fraktion ist mit dieser \n\nKampagne nicht gl\u00fccklich. Auch wir glauben, dass \n\nSachsen die Kampagne in dieser Form nicht ben\u00f6tigt bzw. \n\ndass diese Kampagne etwas tut, was sinnvolle Investitio-\n\nnen und ein Werben f\u00fcr das Land auf andere Weise sehr \n\nviel besser tun k\u00f6nnten. Deswegen sind wir mit der \n\nBegr\u00fcndung, die der Antragsteller liefert, auch nicht \n\nzufrieden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDa sind wir aber froh!) \n\nDIE LINKE sagt, dass die Kampagne aufgrund der \n\nzunehmenden \u00dcbergriffe auf Asylbewerberheime nicht \n\nl\u00e4nger vermittelbar sei und dass wegen der andauernden \n\nDemonstrationen das \u00f6ffentliche Bild Sachsens weiter \n\ngesch\u00e4digt werde. Das ist unserer Ansicht nach aber ein \n\nFehlschluss. Mit dieser Argumentation entsteht eine \n\nRechtfertigungsspirale, die wir nicht f\u00fcr richtig halten. \n\nNun macht DIE LINKE einen Alternativvorschlag f\u00fcr \n\nanderweitige Mittelverwendung. Das finden wir grund-\n\ns\u00e4tzlich gut, nur die Idee, das Geld f\u00fcr sogenannte Vereine \n\nf\u00fcr Weltoffenheit und Toleranz auszugeben, werden wir \n\nnicht unterst\u00fctzen. Es gab f\u00fcr diese Arten von Vereinen \n\nschon in den vergangenen Jahren genug F\u00f6rderung. \n\n(Lachen und Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSo betrug 2014 das Budget f\u00fcr freie Tr\u00e4ger und Vereine \n\nund Verb\u00e4nde 1,89 Millionen Euro, 2015 waren es \n\n3,26 Millionen Euro und im Jahr 2016 gab es eine weitere \n\nAufstockung auf 3,32 Millionen Euro. Fazit: Es gibt \n\nschon eine sehr gro\u00dfe Budgetierung f\u00fcr diesen Bereich, \n\nund die brachte nicht den gew\u00fcnschten Erfolg \u2013 ganz im \n\nGegenteil. Wenn man den Gedanken der LINKEN \u2013 was \n\npassiert, wenn das Budget erh\u00f6ht wird \u2013 ganz stringent \n\nweiterf\u00fchrt, m\u00fcsste die Budgetierung sogar zur\u00fcckgefah-\n\nren werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2481 \n\nLiebe LINKE, wenn Sie die demokratische Gesellschaft \n\nst\u00e4rken wollen, halten Sie sich an Voltaire, akzeptieren \n\nSie, dass es andere Meinungen gibt, ohne dagegen ideolo-\n\ngisch zu hetzen. Das gibt es ganz kostenfrei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nBeziehen Sie die AfD doch einfach in den Diskurs ein, \n\nanstatt selbst Ausgrenzung zu \u00fcben. Sie merken doch, \n\ndass das nichts bringt, sp\u00e4testens bei den Wahlergebnis-\n\nsen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas trifft im \u00dcbrigen f\u00fcr die anderen Fraktionen genauso \n\nzu. \n\nTrauen Sie sich auch, Volksabstimmungen das Wort zu \n\nreden in Themenbereichen, die Ihnen unliebsam sind. \n\nAuch das w\u00e4re eine Demokratieinitiative. \n\nSchaut man auf das, was im Rahmen der Kampagne \n\ngeleistet wurde, sehen wir auch, dass sie gerade au\u00dferhalb \n\nSachsens nicht immer positiv aufgenommen wurde. Es \n\ngab zwar Plakate in New York, in London, in Berlin, auf \n\nBahnh\u00f6fen und Bussen, aber in N\u00fcrnberg hat man sich \n\nmit den dortigen Bratwurstbudenbesitzern angelegt, als \n\nGratisw\u00fcrstchen mit Bautzner Senf verteilt werden \n\nsollten, weswegen man davon dann auch abgelassen hat. \n\nGegendemonstranten mit bunten Luftballons wurden hier \n\nin Sachsen im Jahr 2014 gef\u00f6rdert. Es gab Ferienflieger-\n\nwerbung im Flugzeug. Seit circa 2013 sind etwa 2 Millio-\n\nnen Euro an Werbepartnerschaft an den Sachsenring \n\ngeflossen. Deswegen sind wir der Meinung, dass hier \n\numgeschichtet werden sollte, weil die Wirkkontrollen \n\nnicht wirklich funktionieren und wir gar nicht sehen \n\nk\u00f6nnen, was diese Kampagne tats\u00e4chlich bringt. \n\nWir sind der Meinung, dass eine kluge Standortpolitik \n\nviel mehr f\u00fcr Sachsen werben kann. Dazu geh\u00f6ren best-\n\nm\u00f6gliche Standortbedingungen f\u00fcr Unternehmen, unter \n\nanderem ein Stopp des Erneuerbare-Energien-Gesetzes \n\nund ein Ende der Russland-Sanktionen, die gerade Sach-\n\nsens Wirtschaft signifikant gesch\u00e4digt haben. Dass eine \n\nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Kindertagesst\u00e4tten, \n\nSchulen und Hochschulen etwas bringt, haben wir gese-\n\nhen. Der studentische Zustrom nach Sachsen hat sich \n\nbereits vor Start der Kampagne vergr\u00f6\u00dfert. Dazu geh\u00f6ren \n\nweiterhin die Zahlung von angemessenen Geh\u00e4ltern im \n\nstaatlichen Bereich, kulturelle Angebote und nat\u00fcrlich \n\nauch die St\u00e4rkung der inneren Sicherheit. Da, wo es \n\nsichere Rahmenbedingungen gibt, siedeln sich Unterneh-\n\nmen gern an, dort bleiben Familien und wandern nicht ab, \n\ndort wird in Bildung investiert, und dort kommen Touris-\n\nten gern zu Besuch. \n\nDeswegen sind wir in der Tat der Meinung, dass diese \n\nKampagne in der Form nicht fortgesetzt werden sollte. \n\nWir werden in unserem \u00c4nderungsantrag erkl\u00e4ren, warum \n\nwir das Geld anders investieren m\u00f6chten als die LINKEN. \n\nSchlussendlich bleibt noch zu bemerken, dass es falsch \n\nist, die Mittel in noch weitere diffuse sogenannte Demo-\n\nkratieinitiativen zu stecken. Damit w\u00fcrde man denselben \n\nFehler machen wie mit der Kampagne selbst. Demokra-\n\ntief\u00f6rderung ist das Ergebnis einer klugen Politik und \n\nnicht einer Kampagne. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Staatsminister \n\nMartin Dulig hat am Dienstag in der Kabinettspressekon-\n\nferenz einger\u00e4umt, dass der Slogan \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c \n\nverbrannt ist. Es ist in der Tat richtig: Der Slogan ist \n\nverbrannt. Ich m\u00f6chte das hier gar nicht pers\u00f6nlich \n\nwerten. Aber wenn Sachsen deutschlandweit in den \n\nMedien als das unsympathischste Bundesland betitelt oder \n\nauch \u00fcber einen Austritt Sachsens aus der Bundesrepublik \n\nphilosophiert wird, dann darf es keine von den gesell-\n\nschaftlichen Ereignissen losgel\u00f6ste Debatte um die \n\nImagekampagne geben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Die Debatte um  \n\nden Austritt hat ein GR\u00dcNER angefangen!) \n\nW\u00e4hrend ich letztes Jahr an dieser Stelle noch zum \n\nhumorvollen Diskurs aufgelegt war, kann ich es heute \n\nnicht mit derselben Unbefangenheit tun, weil der Antrag \n\nder LINKEN genau diesen Zusammenhang zwischen \n\nImage und gesellschaftlichen Ereignissen zieht. Haushal-\n\nterisch lohnt sich der Blick noch immer. Die im Haushalt \n\neingestellten Mittel sind ein in der H\u00f6he klar benennbares \n\nProblem. Dass das Budget schon immer zu hoch angesetzt \n\nwar, wiederhole ich gern und deutlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVor einem Jahr haben wir bereits an dieser Stelle darauf \n\nhingewiesen, dass kein anderes Land so viel Geld f\u00fcr eine \n\nImagekampagne ausgibt. Wir hatten bei der letzten \n\nHaushaltsverhandlung die Halbierung des Mittelansatzes \n\ngefordert. Das Ergebnis ist bekannt. Es standen weiterhin \n\n8 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c zur \n\nVerf\u00fcgung. Noch einmal zum Vergleich: Die Kampagne \n\nder Baden-W\u00fcrttemberger \u2013 Sie erinnern sich: \u201eWir \n\nk\u00f6nnen alles. Au\u00dfer Hochdeutsch\u201c \u2013 l\u00e4uft seit 1999 und \n\nhatte in ihren haushalterisch besten Zeiten ein Budget von \n\n3,2 Millionen Euro pro Jahr. 2011 wurde das Konzept \n\nangepasst. Seitdem stellt Stuttgart f\u00fcr die Imagepflege \n\nnoch 400 000 Euro pro Jahr in den Haushalt ein. Das ist \n\neine gute Imagekampagne. Das \u201eL\u00e4ndle\u201c hat kein Image-\n\nproblem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nKommen wir nun zum Zusammenhang zwischen Image-\n\nkampagne und gesellschaftlichen Ereignissen. Das aus-\n\ngewiesene Ziel der Kampagne ist es \u2013 Zitat \u2013, \u201eden \n\nBekanntheitsgrad von Sachsen im In- und Ausland zu \n\nerh\u00f6hen\u201c. So steht es im Koalitionsvertrag. Der Bekannt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2482 \n\nheitsgrad Sachsens ist rapide nach oben geschnellt. \n\nBereits vor einem Jahr war klar, dass wir das nicht der \n\nKampagne zu verdanken haben. Wenn der Chef der \n\nStaatskanzlei, Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, im Inter-\n\nview darauf hinweist, dass man zwischen der Imagekam-\n\npagne f\u00fcr das ganze Land und den vielen Ereignissen in \n\nden vergangenen Wochen unterscheiden muss, ist das eine \n\nsehr akademische Herangehensweise. Wie soll denn das \n\nin der Umsetzung aussehen? Das m\u00f6chte ich fragen. Man \n\nk\u00f6nnte nat\u00fcrlich vor einem Werbeclip f\u00fcr Sachsen den \n\nHinweis schalten: Bitte betrachten Sie nachfolgenden Clip \n\nlosgel\u00f6st von den fremdenfeindlichen Ereignissen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\ndie a) in keinem Land so ein Ausma\u00df angenommen haben \n\nwie in Sachsen oder b) im Anschluss in den Nachrichten \n\nwahrscheinlich bittere Meldungen liefern werden. F\u00fcr \n\nPlakatwerbungen m\u00fcsste man vielleicht eine k\u00fcrzere \n\nSprachregelung finden. Das will ich aber jetzt nicht \n\nvertiefen. \n\nIch sage nicht, dass Sachsen keine Imagekampagne \n\nbraucht. Ich bin ganz bei Ihnen, Herr Dr. Jaeckel, wenn \n\nSie sich daf\u00fcr einsetzen. Aber ich sage es wiederholt: \n\nnicht zu diesem Preis. Der v\u00f6llig \u00fcberteuerte Slogan \u201eSo \n\ngeht s\u00e4chsisch\u201c ist mittlerweile deutschlandweit verbun-\n\nden mit Ereignissen \u2013 und jetzt werde ich pers\u00f6nlich \u2013, \n\ndie mich als B\u00fcrgerin und als politisch aktiven Menschen \n\ndieses Bundeslandes besch\u00e4men. Es ist zum gefl\u00fcgelten \n\nWort geworden. Das ist aber kein Zeichen f\u00fcr eine erfolg-\n\nreich etablierte Botschaft, sondern einfach nur bitter. \n\nDieser Schaden wird lange und nachhaltig das Bild \n\nSachsens pr\u00e4gen. F\u00fcr eine Standortkampagne braucht es \n\ndaher eine strategische Neuausrichtung. Auch da bin ich \n\nganz bei Ihnen, Herr Dr. Jaeckel. \n\nEs w\u00e4re sicher sinnvoll \u2013 und hier, lieber Herr Kollege \n\nColditz, m\u00f6chte ich, wie Sie es gefordert haben, konkrete \n\nund konstruktive Vorschl\u00e4ge bringen \u2013, wenn bei der \n\nErarbeitung nicht nur Staatsregierung, Agentur und \n\nAuftragnehmer eingebunden sind. Wir GR\u00dcNE stehen f\u00fcr \n\nkonstruktive Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung. Ich habe noch \n\nzwei interessante Vorschl\u00e4ge. Zu Recht fordern Sie die \n\nein, Herr Kollege Colditz. Wenn man in Sachsen \u00fcber die \n\nAutobahn ankommt, haben wir keine sch\u00f6nen Willkom-\n\nmensschilder, wie sie zum Beispiel das Saarland und \n\nSchleswig-Holstein haben. In der Imagekampagne ist \n\nauch noch sehr viel Luft, besser abzubilden, was die \n\nVielfalt in Sachsen tats\u00e4chlich ausmacht. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir gern reden. \n\nEs schadet nicht, die Imagekampagne im Moment auf Eis \n\nzu lassen und die Mittel anderweitig einzusetzen. \n\nDer Vorschlag der Fraktion DIE LINKE, die Kampag-\n\nnenmittel Vereinen, Verb\u00e4nden und Initiativen zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, die sich f\u00fcr eine weltoffene, vielf\u00e4ltige \n\nund demokratische Gesellschaft und Kultur in Sachsen \n\neinsetzen, ist eine der jetzigen Situation in unserem \n\nFreistaat angemessene Option und w\u00e4re ein Zeichen nach \n\nau\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir werden daher diesem Antrag der LINKEN zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nbitte; Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mein \n\nKollege Scheel hat die Grundkritik an dieser Kampagne \n\nbereits ausgef\u00fchrt. Gerade die angesprochene Inhaltsleere \n\ndes Slogans \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c und die damit m\u00f6gliche \n\nVerkn\u00fcpfung mit negativen Bildern ist eines der gro\u00dfen \n\nProbleme dieser Kampagne. Brennende Asylbewerber-\n\nheime, wutverzerrte Gesichter von sogenannten besorgten \n\nB\u00fcrgern, die mont\u00e4glichen Pegida-Demonstrationen vor \n\nder Semperoper oder das Interview von Tillich bei Claus \n\nKleber im \u201eheute-journal\u201c \u2013 so geht s\u00e4chsisch auch. Im \n\nAugust 2015 war die Kampagne in der \u201eheute-show\u201c \n\nAnlass einer unfreiwilligen H\u00e4me. Diese Kampagne ist zu \n\neinem Bumerang geworden. \n\nChristian Hose hat in einem Interview ebenfalls im letzten \n\nAugust bei \u201eSputnika\u201c gesagt: \u201eWir sind der Meinung, \n\ndass Werbung die Wirklichkeit abbilden muss, und wenn \n\nwir zurzeit in den Medien fast ausschlie\u00dflich Bilder aus \n\nSachsen sehen, die Rassismus zeigen, ist das nicht der \n\nrichtige Weg.\u201c \n\nEs hilft eben nicht, sch\u00f6ne Bilder zu produzieren und \n\nmantraartig das weltoffene Sachsen von Marketingexper-\n\nten auf allen Kan\u00e4len verk\u00fcnden zu lassen. \n\nVielmehr erscheint es nun wie ein kollektives Sich-auf-\n\ndie-Schultern-Klopfen der stolzen Sachsen und ein \n\nVerk\u00fcnden der \u2013 ich zitiere die Staatsregierung \u2013: \u201etypisch \n\ns\u00e4chsischen Tugenden: Pragmatismus, Machermentalit\u00e4t, \n\nInnovationsfreude, Herzlichkeit und Weltoffenheit\u201c, die \n\nsich durch die Kampagne ziehen sollten. Na ja, die \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit um die s\u00e4chsischen Tugenden wie \n\nHerzlichkeit und Weltoffenheit hat stark gelitten, und der \n\nRest ist s\u00e4chsischer Chauvinismus: Wir Sachsen sind \n\netwas Besseres. Und nein, ein bisschen Kampagne ist \n\nrausgeschmissenes Geld. Daher dieser Antrag, die Kam-\n\npagne sofort zu beenden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da die Kampagne nicht \n\nerst durch die aktuelle gesellschaftliche Situation in den \n\nFokus unserer Kritik geraten ist, m\u00f6chte ich unsere \n\nGrundkritik gern noch einmal darlegen. Es fehlt dieser \n\nImagekampagne immer noch das Konzept. Es gab diesbe-\n\nz\u00fcglich verschiedene Nachfragen an die Staatsregierung, \n\ndie Antwort dieser reduziert sich auf: \u201eAufgabe der \n\nStandortkampagne ist es, unter dem Slogan \u201aSo geht \n\ns\u00e4chsisch\u2018 die Bekanntheit und Attraktivit\u00e4t des Freistaa-\n\ntes Sachsen zu erh\u00f6hen unter Einbeziehung der Themen \n\nWirtschaft, Wissenschaft, Tourismus, Kultur und Sport.\u201c \u2013 \n\nEs ist ein Textbaustein, der sich in der identischen Form \n\ngleich in mehreren Drucksachen wiederfindet und der \n\nebenfalls inhaltsleer und absolut beliebig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2483 \n\nMan will sowohl die Bekanntheit als auch die Attraktivit\u00e4t \n\nf\u00fcr alle Menschen in Sachsen und alle Menschen au\u00dfer-\n\nhalb von Sachsen erh\u00f6hen, und das unter Einbeziehung \n\naller Themen. Das hei\u00dft also, die Staatsregierung kann \n\ndas Geld f\u00fcr die Imagekampagne f\u00fcr alles ausgeben. \n\nKonzeptionell subsumiert es sich ganz sicher darunter, \n\nund die Staatsregierung macht es auch, das Geld nach \n\neigenen Bed\u00fcrfnissen f\u00fcr alles auszugeben. \n\nIch kann Ihnen als Lekt\u00fcre die Auflistung der detaillierten \n\nAusgaben 2013, 2014 und 2015 tats\u00e4chlich nur empfeh-\n\nlen; es ist wirklich ausgesprochen interessant: Da wird f\u00fcr \n\n122 000 Euro im Jahr ein Bobschlitten mit \u201esachsen.de\u201c \n\noder ein Flugzeug f\u00fcr 280 000 Euro im Jahr beklebt. In \n\nBerlin wird f\u00fcr einen Monat ein Gro\u00dfplakat aufgeh\u00e4ngt: \n\n250 000 Euro. Bei der Japan-Reise von Tillich gibt es ein \n\n\u201eSpontankonzert\u201c des Gewandhausorchesters Leipzig: \n\n50 000 Euro. F\u00fcr eine Woche WorldSkills in Leipzig \n\nstand die Imagekampagne hilfreich mit 180 000 Euro zur \n\nSeite. Eine ehemalige B\u00fcroleiterin des CDU-General-\n\nsekret\u00e4rs bekommt im Jahr f\u00fcr \u201eRecherche und Erstellung \n\nvon Erfolgsgeschichten f\u00fcr die Homepage\u201c 32 000 Euro. \n\nEs werden jedes Jahr erhebliche Summen f\u00fcr die Immobi-\n\nlienmesse EXPO in M\u00fcnchen oder f\u00fcr eine Investoren-\n\nkonferenz ausgegeben. Warum eigentlich? Es werden \n\nSchnuller, Pl\u00fcschf\u00fcchse und Schutzengel f\u00fcr einen Hau-\n\nfen Geld hergestellt. Allein f\u00fcr Folienluftballons wurden \n\nim Jahr 31 000 Euro ausgegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nDaniela Kuge, CDU:  \n\nWerbearbeit aus China ist billiger!) \n\n\u00dcbrigens: Halbmin\u00fctige Werbespots vor der Tagesschau \n\nkosten bis zu 65 000 Euro. F\u00fcr die Imagekampagne ist \n\ndas selbstverst\u00e4ndlich nicht zu teuer. \n\nZus\u00e4tzlich werden viele protokollarische Veranstaltungen \n\nder Staatskanzlei, die eigentlich \u00fcber andere T\u00f6pfe finan-\n\nziert werden m\u00fcssten, \u00fcber die Imagekampagne mit \n\nbezahlt, wie der \u201eTag der Deutschen Einheit\u201c, der Festakt \n\nin der Prager Botschaft, der \u201eTag der Sachsen\u201c, Veranstal-\n\ntungen zu 25 Jahre Sachsen, und auch andere Veranstal-\n\ntungen, beispielsweise das \u201eLichtfest\u201c in Leipzig mit \n\n135 000 Euro, erhalten eine gro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung. \n\nDiese kleinen und gr\u00f6\u00dferen Gef\u00e4lligkeiten und Geschen-\n\nke, die die Staatsregierung mit dieser Imagekampagne \n\nverteilt, sind ein Problem. Hier sind 8 Millionen Euro pro \n\nJahr eingestellt, um in nicht unerheblichem Ma\u00dfe m\u00f6gli-\n\nche Finanzierungsl\u00fccken zu stopfen, Freunde zu unter-\n\nst\u00fctzen und sich Lobhudeleien als Staatsregierung einzu-\n\nkaufen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund das alles ohne jegliche Kontrolle. Der ehemals \n\neingesetzte Fachbeirat wurde 2013 kurz nach Kampag-\n\nnenbeginn von der Staatsregierung abgeschafft. Die \n\nEntscheidung \u00fcber die Grundausrichtung, \u00fcber Schwer-\n\npunkte und \u00fcber die Einzelausgaben der Kampagne liegen \n\nganz allein in der Staatskanzlei. Der zust\u00e4ndige Referats-\n\nleiter kann selbstst\u00e4ndig \u00fcber bis zu 100 000 Euro ent-\n\nscheiden und dar\u00fcber hinaus unbegrenzt der Abteilungs-\n\nleiter. Im Einzelfall wird der Chef der Staatskanzlei \n\ngefragt. Es gibt keinerlei Kontrolle oder fachliche Beglei-\n\ntung. Das ist geradezu absurd. \n\nEbenso unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind die Ausgaben f\u00fcr die \n\nAgentur Ketchum Pleon. Mir ist klar, dass gute Agenturen \n\ngutes Geld kosten. Wir sprechen hier aber von \u00fcber \n\n800 000 Euro pro Jahr f\u00fcr diese Agentur. Mit dem Geld \n\nkann man ein ganzes Jahr 20 Personen in Vollzeit fest \n\neinstellen. Wahrscheinlich sind das die ganzen Personal-\n\nkosten des Dresdner Standortes von Ketchum Pleon. \n\nDiese hohen Kosten f\u00fcr die Agentur sind umso beachtli-\n\ncher, weil noch erhebliche Mittel von deutlich \u00fcber \n\n1 Million Euro pro Jahr f\u00fcr Homepage, Social-Media-\n\nAuftr\u00e4ge, Texterstellung, Fotos und weitere Agenturleis-\n\ntungen ausgegeben werden. Da steht ein wenig die Frage \n\nim Raum: Was macht eigentlich Ketchum Pleon? \n\nDann gab es noch drei Konzerte \u00fcber die Kampagne, \n\neines in New York und zwei in London. Daf\u00fcr haben die \n\nB\u00fcros von Ketchum Pleon in New York und London \n\ngleich noch einmal 237 000 Euro Agenturleistungen \n\nerhalten. Sie m\u00fcssen zugeben: Etwas absurd ist das schon. \n\nDas Problem mit der Werbepartnerschaft mit Sachsenring \n\nm\u00f6chte ich nur kurz ansprechen: Hier werden fast \n\n700 000 Euro pro Jahr f\u00fcr eine Werbepartnerschaft \n\nausgegeben \u2013 f\u00fcr drei Tage, an denen Motorr\u00e4der im \n\nKreis fahren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Geht es noch primitiver?) \n\nDas hat nichts, aber auch gar nichts mit ad\u00e4quater Ver-\n\nwendung von Mitteln aus dieser Imagekampagne zu tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDu hast nichts verstanden!) \n\nIch will ja gar nicht auf die Details eingehen \u2013 das ist eine \n\nDebatte f\u00fcr den Finanzausschuss \u2013, aber es werden \n\nerhebliche Mittel aus der Imagekampagne daf\u00fcr benutzt, \n\ndie Wirtschaftlichkeit eines Unternehmens zu erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: H\u00e4ttet ihr lieber eins \n\nin Sachsen-Anhalt gehabt, oder was?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Jeder noch so hoch \n\ndotierte Strategie- und Markenberater \u2013 vielleicht sogar \n\nKetchum Pleon \u2013 wird mir beipflichten: Image kann nur \n\nverbessert werden, wenn ein fundamentaler Wandel in der \n\ngelebten Kultur vollzogen wird. Wir sprechen dabei von \n\ndemokratischen Werten, ethischer Haltung und dem \n\nklaren Bekenntnis dazu. Bevor dieser Wandel nicht \n\nglaubw\u00fcrdig umgesetzt ist, erzeugt jede weitere Kampag-\n\nne zur Verbesserung der Au\u00dfenwirkung das Gegenteil. \n\nDieser Wandel geschieht nicht von heute auf morgen. Er \n\ndarf auch nicht nur an der Oberfl\u00e4che, sondern er muss \n\nam Elementaren ansetzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich spreche hier von \n\nBildung, politischer Bildung f\u00fcr alle Zielgruppen, von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2484 \n\nDemokratie und Bildungsprojekten, die auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum in gro\u00dfem Ma\u00dfe realisiert werden m\u00fcssen. Ich \n\nspreche von dem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement, das \n\nmehr denn je bef\u00f6rdert und gef\u00f6rdert werden muss. Dort \n\nist das Geld gut angelegt, dort, wo authentisch Gesicht \n\ngezeigt wird f\u00fcr ein weltoffenes und freundliches Bundes-\n\nland. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan, bitte. \n\n(Zuruf: Das ist jetzt vogtl\u00e4ndisch, nicht \n\ns\u00e4chsisch! \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEin Beitrag zu \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c!) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Was kann an einer Standort-\n\nkampagne schlecht sein und sie als Instrument zu nutzen, \n\num weiterhin auf die guten, starken und sch\u00f6nen Seiten, \n\nauf die Menschen, auf die Wirtschaft, auf die Wissen-\n\nschaft sowie auf die Kunst und Kultur dieses sch\u00f6nen \n\nFreistaates aufmerksam zu machen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, ich muss Ihnen von den LINKEN recht geben: \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nDie linken \u00dcbergriffe in Leipzig-Connewitz, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Oooh!) \n\ndie \u00dcbergriffe auf die s\u00e4chsische Polizei sind in der Tat \n\nkeine guten Aush\u00e4ngeschilder f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nSo sollte s\u00e4chsisch meiner Meinung nach nicht gehen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wenn das \n\nIhr einziges Problem ist, dann ist es ja gut!) \n\n\u2013 Dazu kommen wir noch, was meine Probleme mit Ihnen \n\nsind. \n\nAber das haben Sie zu verantworten. Sie k\u00f6nnten es auch \n\n\u00e4ndern, wenn Sie Ihre roten Brigaden \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nf\u00fcr derartige \u00dcbergriffe zum Schaden von Sachsen nicht \n\nmehr einsetzen w\u00fcrden. Das w\u00e4re im \u00dcbrigen auch ein \n\ntoller Antrag, wenn Sie sich daf\u00fcr einsetzen und ver-\n\npflichten w\u00fcrden, keine Gewalt mehr gegen s\u00e4chsische \n\nPolizisten einzusetzen. Oder ist Ihnen der Ausspruch ihres \n\nehemaligen Fraktionsvorsitzenden, Andr\u00e9 Hahn, aus dem \n\nJahre 2011 nicht mehr gel\u00e4ufig, als er hier im Hohen Haus \n\nvon diesem Rednerpult von \u201eDurchflie\u00dfen von Polizeiket-\n\nten\u201c gesprochen hat? Dort ist bereits der Imageschaden \n\nf\u00fcr Sachsen vorprogrammiert worden, meine Damen und \n\nHerren, und das haben Sie von der Linksfraktion zu \n\nverantworten. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nHerr Neubert, Sie haben jetzt gerade in eleganter Art und \n\nWeise gezeigt, dass Sie von Werbung keine Ahnung \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWer so ein Event wie den Sachsenring, von dem Fernseh-\n\nstationen aus aller Welt berichten, hier schlechtmacht und \n\nsagt, die Motorr\u00e4der seien nur im Kreis herumgefahren, \n\nder hat wirklich keine Ahnung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein. Daran sieht man, dass Sie nicht einmal auf den \n\nSachsenring waren. Die fahren nicht im Kreis, weil es \n\ndort eine Omega-Kurve gibt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie in \n\nGeometrie aufgepasst haben, aber ein Kreis ist etwas \n\nanderes als ein Omega. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Da kann ich Sie \n\nberuhigen, meine Schwiegereltern fahren jedes \n\nJahr dorthin! Meinen Kindern ist es zu laut!) \n\n\u2013 Sehen Sie! \u2013 Eines muss bei einer solchen Kampagne \n\nimmer wieder \u00fcberpr\u00fcft und neu ausgerichtet werden: \n\nWenn zum Beispiel auf der Facebook-Seite knapp 70 000 \n\nFollower gez\u00e4hlt werden und die Seite \u00fcber eine hohe \n\nInteraktionsrate verf\u00fcgt, dann ist es gut, wenn auch junge \n\nLeute dort Posts einstellen und diese geteilt werden. Die \n\nSeite hat sich zu einer zentralen Plattform f\u00fcr die Touris-\n\nmusverb\u00e4nde und viele weitere Institutionen in Sachsen \n\nentwickelt. Auch diese Plattform lebt von einer lebendi-\n\ngen Community. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist aber jetzt ein Thema!) \n\nEs gibt auch eine sehr enge Zusammenarbeit mit den \n\nTourismusverb\u00e4nden und den Rath\u00e4usern gro\u00dfer St\u00e4dte, \n\nund es gibt ein gro\u00dfes Interesse an dieser Kampagne, weil \n\ndamit eigene Imageprojekte unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. \n\nZum Beispiel erscheint in Zusammenarbeit mit der \n\n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c ein Wirtschaftsmagazin \u2013 aber \n\nSie haben sicherlich auch kein Interesse daran, die Wirt-\n\nschaft zu unterst\u00fctzen \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nHerr Heidan, also bitte! Was soll das denn?) \n\nunter dem Titel \u201eInnovatives Sachsen\u201c. Dazu gibt es auch \n\nOnline-Texte, zum Beispiel in der \u201eS\u00fcddeutschen Zei-\n\ntung\u201c oder der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c, die f\u00fcr \n\nden Wirtschaftsstandort Sachsen auch \u00fcber n-tv und N24 \n\nbeworben werden. F\u00fcr den Fr\u00fchsommer \u2013 so ist meine \n\nKenntnis \u2013 steht zum Beispiel das Thema Wissenschaft \n\nund die Werbung f\u00fcr Studenten im Zentrum der Kampag-\n\nne. Auch daf\u00fcr muss geworben werden. Das ist auch das \n\nMarkenzeichen f\u00fcr Sachsen, das Land der Erfindungen \n\nund Innovationen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2485 \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das haben Sie mitzuverantworten, ich habe es Ihnen \n\neingangs gesagt, \n\n(Zurufe von den LINKEN: Was? \u2013 Beifall \n\nbei der CDU \u2013 Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nSie auf der linken und Sie auf der rechten Seite. Ja, das ist \n\nso. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die Brandstifter \n\nsitzen in Ihrer Fraktion! \u2013 Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\n\u2013 Seien Sie mal ein wenig vorsichtig! \n\n(Unruhe bei der CDU und den  \n\nLINKEN \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte beruhigen \n\nSie sich alle wieder! \n\nFrank Heidan, CDU: Ich hatte jetzt wirklich gedacht, \n\ndass Mittagszeit ist und nicht so viel Stimmung hier im \n\nRaum ist. Aber es ist gut so. \n\nDar\u00fcber hinaus findet eine Vielzahl unterschiedlicher \n\nAktivit\u00e4ten statt. So wird es zum Beispiel eine Kooperati-\n\non mit den Musikfestspielen bei dem Projekt \u201eKlingende \n\nStadt\u201c geben, weil sich dazu auch die M\u00f6glichkeit bietet, \n\nneue und andere Bilder aus Sachsen zu senden. Ebenso ist \n\nmit der Stadt Leipzig und dem amerikanischen General-\n\nkonsulat geplant, eine Veranstaltung mit internationalen \n\nYouTubern durchzuf\u00fchren, um auch andere Bilder aus \n\nSachsen zu senden. Angesichts der aktuellen Lage m\u00fcssen \n\nes insbesondere starke Geschichten von Menschen sein, \n\ndie in Sachsen helfen, sich engagieren und gern im \n\nFreistaat leben. Das muss die Aufgabe der Neuausrich-\n\ntung der Kampagne sein. Ihnen eine Stimme zu geben ist \n\nmit dieser Standortkampagne sicherlich m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDie Standortkampagne des Freistaates Sachsen steht von \n\nAnbeginn f\u00fcr Weltoffenheit, Toleranz und Gastfreund-\n\nschaft. Gerade jetzt ist es wichtig, mit geeigneten Mitteln \n\ndie vielen Vorz\u00fcge dieses Landes zu bewerben und \n\nWirtschaft und Tourismus zu st\u00e4rken. Dabei sollten \n\nWerbung und Wirklichkeit meiner Meinung nach de-\n\nckungsgleich sein. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas w\u00e4re zu w\u00fcnschen!) \n\n\u2013 Dabei k\u00f6nnen Sie mithelfen und mittun, aber das hier \n\nnicht schlechtreden und die Imagekampagne abschaffen \n\nwollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWer redet sie denn schlecht?) \n\nDazu muss es sicherlich neue Ans\u00e4tze geben. Dies unter-\n\nst\u00fctzt die CDU-Fraktion und fordert von der Staatsregie-\n\nrung, dass die Standortkampagne wieder ein positives \n\nBild von Sachsen nach au\u00dfen und nach innen zeichnet. \n\nGerade bei jungen Menschen ist diese Kampagne sehr \n\nbeliebt und erf\u00e4hrt einen hohen Zuspruch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wo denn?) \n\nDarauf kann aufgebaut werden. In der jetzigen Situation \n\nist eine intelligente und mit Inhalt versehene Werbung f\u00fcr \n\nden Freistaat und den Standort Sachsen wichtiger denn je. \n\nDabei m\u00f6chte ich keine Sch\u00f6nf\u00e4rberei betreiben, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein!) \n\nsondern die Kampagne muss sich diesen Herausforderun-\n\ngen stellen. Au\u00dferdem konnten in den letzten Jahren aus \n\ndem Bereich der Wirtschaft verschiedene Partner gefun-\n\nden werden \u2013 so unter anderem auch der Sachsenring \u2013, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEin kommunales Unternehmen!) \n\ndie den Slogan \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c als Qualit\u00e4tsstandard \n\nmittransportieren. Diese Aktivit\u00e4ten sollten gerade jetzt \n\nwieder ausgebaut werden. Es muss darum gehen, die \n\nKampagnen, wie im Koalitionsvertrag verankert, unter ein \n\ngemeinsames Dach zu bringen und auch \u201eSo geht s\u00e4ch-\n\nsisch\u201c unter dieses zu stellen, damit die Schlagkraft der \n\nWerbung f\u00fcr den Freistaat gerade in der aktuellen Situati-\n\non noch einmal deutlich verbessert wird. \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einem Zitat von \n\nPlaton beenden: \u201eWenn die Guten nicht k\u00e4mpfen, werden \n\ndie Schlechten siegen.\u201c \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es jetzt noch Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit bitte ich nun \n\ndie Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Staatsmi-\n\nnister Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete des Hohen Hauses! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDie fremdenfeindlichen Ausschreitungen in Clausnitz und \n\nBautzen, in Heidenau und Freital haben Sachsen in den \n\nFokus ger\u00fcckt. Das Image unseres Landes \u2013 es wurde \n\nbereits von mehreren Rednern gesagt \u2013 ist besch\u00e4digt, und \n\nerste Auswirkungen davon haben wir gesp\u00fcrt: Im Touris-\n\nmus und auch in der Wirtschaft gibt es Nachfragen. Aber \n\ngerade in einer solchen Situation ist es wichtig und \n\nentscheidend, den Stereotypen, die \u00fcber Sachsen verbrei-\n\ntet werden, in der Berichterstattung und in den K\u00f6pfen der \n\nMenschen etwas entgegenzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGerade jetzt ist es wichtig, f\u00fcr unser Land zu werben, mit \n\ndem Blick auf Wirtschaft, Tourismus, Wissenschaft und \n\nForschung. Der amerikanische Generalkonsul Scott \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2486 \n\nReadman hat mich unl\u00e4ngst auf einer Veranstaltung hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag angesprochen, dass ihn die \n\nBilder von Sachsen in gro\u00dfen amerikanischen Magazinen \n\n\u2013 zum Beispiel auf der Titelseite des \u201eTime Magazin\u201c, wir \n\nhaben es alle in der Politik gesehen \u2013 sehr betr\u00fcbt haben, \n\nund seine Bemerkung war: Das ist nicht Sachsen, was \n\ndort auf der Titelseite abgebildet wird. \n\nDen Bildern, die um die Welt gehen, muss etwas entge-\n\ngengesetzt werden, und genau das leistet die Kampagne. \n\nAuthentisch und glaubw\u00fcrdig berichtet sie schon jetzt \n\n\u00fcber Menschen, die erfolgreich Unternehmen betreiben, \n\ndie in Sachsen Spitzenforschung betreiben, und vieles, \n\nvieles mehr. Deshalb darf auf diese Kampagne nicht \n\nverzichtet werden, denn wir verstecken uns nicht. Wir \n\nstehen zu unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Streit geht vor allem darum, ob diese Kampagne das \n\nrichtige Instrument ist. Es ist richtig \u2013 ich habe das \n\n\u00f6ffentlich bereits gesagt \u2013, es wird kein einfaches \u201eWeiter \n\nso\u201c geben, sondern wir werden die Kampagne k\u00fcnftig \n\nnoch st\u00e4rker als bisher mit Geschichten zu Wort kommen \n\nlassen, und, Herr Neubert, es ist im \u00dcbrigen keine Gef\u00e4l-\n\nligkeit oder Freundesunterst\u00fctzung oder dergleichen, \n\nsondern das, was Sie hier machen, ist eine Diffamierung \n\nder Kampagne, indem Sie das so darstellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe mich nach meinem Amtsantritt ebenfalls mit der \n\nKampagne vertraut gemacht. Ich habe mich einmal in der \n\nWerbebranche in Deutschland umgeh\u00f6rt. Ich habe mich \n\nmit Vertretern des Art Directors Club unterhalten, die f\u00fcr \n\ngro\u00dfe Werbekampagnen t\u00e4tig sind. Wir geben Geld aus, \n\nja. Die Kampagne kostet 32 Millionen Euro, seitdem wir \n\ndamit begonnen haben, also pro Jahr 8 Millionen Euro. \n\nAber dieses Geld ist gut angelegt, und es wird auch nicht \n\nverschleudert oder in irgendwelche Gef\u00e4lligkeiten ge-\n\nsteckt, besonders wenn wir es mit anderen Kampagnen \n\nvergleichen, die insbesondere in der Wirtschaft betrieben \n\nwerden. \n\nDeshalb haben wir uns im Januar 2016, um zu ermitteln \u2013 \n\nnach Heidenau \u2013, was wir qualitativ erreicht haben \u2013 Sie \n\nerinnern sich an den Haushaltsvermerk, der im Antrag der \n\nLINKEN nochmals zitiert ist \u2013, au\u00dferhalb Sachsens genau \n\nangeschaut, wie unsere Kampagne wirkt. Dabei hat es \n\nsehr interessante Wahrnehmungen der Personen gegeben, \n\nmit denen wir ins Gespr\u00e4ch gekommen sind. Ketchum \n\nPleon hat unsere Kampagne an vier gro\u00dfen Standorten in \n\nDeutschland vorgestellt. Die in einem Round-Table-\n\nGespr\u00e4ch Befragten waren der Meinung, dass Sachsen f\u00fcr \n\nsich werben muss, und sie best\u00e4tigten auch unseren Claim \n\n\u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c; und anders als die Erwartungshal-\n\ntung von vielen ist die Marke nicht unbedingt mit etwas \n\nNegativem assoziiert. \n\nIch denke, dass wir dies selbst tun, indem wir es so \n\ndarstellen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich aushalten, dass in der \n\n\u201eheute-show\u201c Satire betrieben wird. Dies spricht aber \n\nnicht unmittelbar gegen die Marke, sondern zeigt eher, \n\ndass man sich mit uns auseinandersetzt. Marketingfach-\n\nleute sagen, dass man diese Art von Satire oder auch \n\nVerballhornung von Marken aushalten muss. Es geht \n\ndabei nicht um Sch\u00f6nf\u00e4rberei, sondern um intelligente \n\nWerbung. Unser Ziel ist es, mit den Geschichten, die wir \n\nerz\u00e4hlen wollen, ein differenziertes Bild von Sachsen zu \n\nzeichnen. Es gab ja schon die Hinweise von Herrn Heidan \n\nund Herrn Colditz auf das Wirtschaftsmagazin, auf das \n\nKunstmagazin und die Ansprache aller Menschen im \n\nLand, die hier Positives bewirken. \n\nDass die Kampagne funktioniert, zeigt sich auch noch an \n\neinem anderen sehr eindrucksvollen Beispiel. Herr \n\nHeidan hat bereits die 70 000 Facebook-Follower ge-\n\nnannt, Tendenz steigend. Wir haben nach wie vor eine \n\nungebrochen hohe Interaktionsrate. Selbst in dem hyper-\n\nkritischen Umfeld der sozialen Medien gibt es nach wie \n\nvor viele positive R\u00fcckmeldungen. Unser Instagram-\n\nKanal hat \u00fcber 4 400 Menschen, die ihm folgen, und \n\nallein im Februar kamen 500 neue Nutzer hinzu. Diese \n\nMultichannel-Kampagnen, die wir betreiben, gehen \n\nnat\u00fcrlich auf das Mediennutzerverhalten ein. Insbesonde-\n\nre junge Menschen, die aus eigenem Antrieb auf der \n\nSocial-Media-Seite unterwegs sind, sind gute Botschafter \n\nf\u00fcr unser Land. \n\nEin weiteres Beispiel hat gerade in den letzten Tagen auch \n\nmedial viel R\u00fcckhalt gefunden. Das ist unser Film \u201eLife is \n\na Dance\u201c mit den \u201eSaxonz\u201c. Das Video ist erst vor weni-\n\ngen Tagen auf der Internationalen Tourismusb\u00f6rse in \n\nBerlin ausgezeichnet worden; das ist die weltgr\u00f6\u00dfte \n\nTourismusmesse. Gestern Abend erreichte mich eine \n\nweitere Information, dass wir auf dem richtigen Weg sind: \n\nWeltweit haben sich bisher vier Millionen Menschen \n\ndieses Video angesehen, vier Millionen Mal die Botschaft \n\naus Sachsen geh\u00f6rt und gesehen. Die Deutsche Zentrale \n\nf\u00fcr Tourismus hat gestern Abend bei uns angefragt, ob sie \n\nunseren Film f\u00fcr ihr franz\u00f6sischsprachiges Internetportal \n\nnutzen darf. Eine bessere Werbung f\u00fcr uns k\u00f6nnen wir gar \n\nnicht bekommen! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEin weiteres Beispiel m\u00f6chte ich anf\u00fcgen: Wir laden \n\nkontinuierlich Blogger und bekannte Instagramer nach \n\nSachsen ein, um das Land aus eigener Perspektive zu \n\nerkunden. Ich kann jedem nur empfehlen, einmal auf \n\ndiese Blogs zu gehen. Es ist hochinteressant, wie bei einer \n\nBereisung des Erzgebirges Impressionen von Menschen \n\n\u00fcber unser Land transportiert werden. Wir werden gezielt \n\nwieder junge Menschen ansprechen und zusammen mit \n\ndem Wissenschaftsministerium in der Kampagne \u201ePack \n\ndein Studium\u201c f\u00fcr den Studienstandort Sachsen werben. \n\nWir unterst\u00fctzen grenz\u00fcberschreitende Projekte f\u00fcr die \n\nKulturhauptstadt Breslau \u2013 gerade jetzt \u2013, und wir f\u00fchren \n\nunsere Kampagne auch mit Spitzensportlern fort. Dazu \n\nm\u00f6chte ich kurz etwas zum Sachsenring sagen. 200 000 \n\nBesucher, Millionen von Menschen, die an diesem Wo-\n\nchenende unsere Werbung auf dem Banner sehen \u2013 wir \n\nhaben eine pr\u00e4zise Analyse, wie viele Minuten diese \n\nWerbung eingeblendet war und wie viele Menschen sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2487 \n\nerreicht hat; das wissen Sie, Herr Neubert, denn Sie haben \n\ndas einmal in einer Kleinen Anfrage abgefragt \u2013, es gibt \n\nkaum ein Ereignis in Sachsen, das eine so hohe Wirksam-\n\nkeit f\u00fcr unsere Kampagne verspricht wie dieses Rennen \n\nan diesen drei Tagen. Deshalb bin ich daf\u00fcr, es fortzuf\u00fch-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSchlie\u00dflich die Wirtschaft. Interessant ist auch die Ent-\n\nwicklung, dass uns viele Wirtschaftsunternehmen, die f\u00fcr \n\nihren Standort werben wollen, ansprechen und mit uns in \n\nein Netzwerk zu dieser starken Kampagne kommen \n\nwollen. Sie nutzen \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c als Plattform, und \n\nwir wollen mit den Unternehmen diese Fragen fortsetzen. \n\nMeine Damen und Herren, noch zwei Bemerkungen zum \n\nThema Demokratief\u00f6rderung und zur Anmerkung der \n\nAfD-Fraktion, die in dem Antrag wiederzufinden ist, dass \n\nwir Polizisten einstellen sollen. Diese Fragen hat die \n\nStaatsregierung erkannt. Wir hatten am 4. M\u00e4rz eine \n\nausf\u00fchrliche Kabinettssitzung, in der wir uns sowohl zur \n\nweiteren Unterst\u00fctzung von Demokratieprojekten, aber \n\nauch zum Thema Polizei ganz klar verst\u00e4ndigt haben. \n\nDort steht auch, was im Antrag der AfD-Fraktion wieder \n\nauftaucht: dass wir 1 000 Polizisten erreichen wollen. \n\nTats\u00e4chlich ist das die Zahl, mit der wir gearbeitet und die \n\nwir auch \u00f6ffentlich gemacht haben. An diesen Dingen \n\narbeitet die Staatsregierung. \n\nLassen Sie mich zum Schluss mit einem Zitat enden. \n\nHenry Ford sagte einmal: \u201eIn einer Krise Werbung einzu-\n\nstellen ist ungef\u00e4hr so rational, wie seine Uhr abzulegen, \n\num Zeit einzusparen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nZun\u00e4chst einmal vielen Dank f\u00fcr die Debatte, auch wenn \n\nklar war, dass wir einen Widerspruch haben w\u00fcrden. \n\nDieser steckt vor allem in einem Kern \u2013 das haben Sie \n\ngerade angesprochen \u2013: Ist dieser Claim noch tragbar oder \n\nnicht? Nun versuchen Sie, mit Durchhalteparolen \u2013 \u201eWir \n\nm\u00fcssen jetzt erst recht mit \u201aSo geht s\u00e4chsisch\u2018 werben\u201c \u2013 \n\ndie Hoffnung zu st\u00e4rken, dass man damit das Image noch \n\nverbessern k\u00f6nnte. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das alles tun. Ich h\u00e4tte mir nur \n\ngew\u00fcnscht, dass ein kleiner Prozess eintritt, dass nicht die \n\nSturheit gewinnt, sondern ein Prozess hineinkommt, \n\nindem man sagt: K\u00f6nnen wir nicht dar\u00fcber nachdenken, \n\nob wir einen Claim finden, der unser Bild, das wir nach \n\nau\u00dfen transportieren wollen, schon im Namen tr\u00e4gt? Denn \n\ndas Dumme an diesem Claim \u2013 um bei der Kritik zu \n\nbleiben \u2013 ist, dass er keinen Inhalt vermittelt, sondern erst \n\n\u00fcber das, was man hineinsteckt \u2013 Gutes wie Schlechtes \u2013, \n\nmit Leben erf\u00fcllt wird. Dabei sind die Baden-W\u00fcrttem-\n\nberger und auch andere Bundesl\u00e4nder einfach weiter. Sie \n\nhaben Claims, die auch Aussagegehalt haben, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Zurufe der Abg. Ines Springer \n\nund Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nWenn wir \u00fcber diese Frage sprechen, sage ich Ihnen nur \n\neines: Sie k\u00f6nnen gern stur bleiben. Aber am Ende des \n\nTages ist die Gefahr gro\u00df, dass Sie sich l\u00e4cherlich machen \n\nund dass Sie damit unser Land l\u00e4cherlich machen. Das ist \n\ndie gro\u00dfe Gefahr, meine Damen und Herren. Stimmen Sie \n\nbitte dem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, bevor wir nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \n\nkommen, rufe ich noch den \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion auf und bitte um Einbringung. Herr Abg. Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Wir haben in der Debatte zu \n\ndem Antrag festgestellt, dass sich in Anbetracht von \n\nLage\u00e4nderungen die Priorit\u00e4ten \u00e4ndern k\u00f6nnen, und nun \n\nm\u00fcssen die richtigen Konsequenzen gezogen werden. Die \n\nF\u00f6rderung von fragw\u00fcrdigen sogenannten Demokra-\n\ntieprojekten brauchen wir nicht, insbesondere dann nicht, \n\nwenn Sie sich auch noch weigern, die sogenannte Extre-\n\nmismus-Klausel zu unterschreiben. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nDie gibt es nicht mehr!) \n\nSeit Jahren wird angeblich Demokratie gef\u00f6rdert, und seit \n\nJahren warnen die Gef\u00f6rderten davor, dass alles nichts \n\nbringe und das Geld nicht ausreiche. Da fragt man sich: \n\nWas macht man dann hier? Seit Jahren w\u00e4chst die links-\n\nradikale Szene. Ein Teilergebnis dessen ist die \u201eHochburg \n\nder Demokratie\u201c, in der sich Konservative und Polizisten \n\nnicht mehr sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen: Leipzig-Connewitz; wir \n\nh\u00f6ren es heute zum zweiten Mal. \n\n(Lachen des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDamit der G\u00e4rtner-Bock nicht noch fetter wird, muss \n\ndamit Schluss sein. Die frei werdenden Mittel sollen \n\nrichtig eingesetzt werden, und zwar f\u00fcr den Rechtsstaat \n\nund f\u00fcr die Durchsetzung des Gewaltmonopols, damit wir \n\n\u2013 kurze Replik an die Debatte von gestern \u2013 dann viel-\n\nleicht auch einen starken Staat haben. \n\nDer Personalabbau bei der Polizei ist nach wie vor das \n\nbeherrschende Thema in der Debatte zur inneren Sicher-\n\nheit, und seit Kurzem hat die Staatsregierung die Perso-\n\nnalausstattung der Polizei auch als selbst verschuldeten \n\nSchwachpunkt erkannt. Au\u00dfer medial wirksamen Ank\u00fcn-\n\ndigungen, die Zahl der Anw\u00e4rter von 400 auf 500 zu \n\nerh\u00f6hen, haben wir noch nichts erlebt. Wenn die heutigen \n\nAnw\u00e4rter ihre Ausbildung abgeschlossen haben, in den \n\nJahren 2018 und 2019, werden sie nur Ersatz f\u00fcr die \n\nPension\u00e4re sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2488 \n\nDie von der Staatsregierung eingesetzte Fachkommission \n\nhat die Aufstockung des Personals auf 14 040 Stellen bei \n\nder Polizei empfohlen. Ob dies gen\u00fcgt, m\u00fcssen wir jetzt \n\nnicht kl\u00e4ren. Entscheidend ist, dass schnell viele Beamte \n\nzus\u00e4tzlich in den Einsatz kommen, und daf\u00fcr sind Ihre \n\nMa\u00dfnahmen eindeutig ungen\u00fcgend. Es gilt, keine weitere \n\nZeit verstreichen zu lassen. Neben der Einstellung zus\u00e4tz-\n\nlicher Anw\u00e4rter erm\u00f6glichen wir auch die Schaffung \n\ndeutlicher finanzieller Anreize f\u00fcr Polizeibeamte, um ihre \n\nDienstzeit \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus zu verl\u00e4n-\n\ngern. Innenminister Ulbig hat schon am Folgetag des \n\nletzten Antrages der AfD zu diesem Thema \u2013 als wir hier \n\nl\u00e4cherlich gemacht worden sind \u2013 gegen\u00fcber der Deut-\n\nschen Polizeigewerkschaft einger\u00e4umt \u2013 einige Innenpoli-\n\ntiker waren dabei \u2013, dass man wohl mehr Geld in die \n\nHand nehmen m\u00fcsse, damit die Beamten ihren Ruhestand \n\nnoch hinausz\u00f6gern. Genau das war der Inhalt unseres \n\nAntrags. \n\nAlso, Herr Innenminister, lassen Sie Ihren Worten Taten \n\nfolgen! Tun Sie das Richtige f\u00fcr Sachsen. Sorgen Sie f\u00fcr \n\nSicherheit. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir schnell mehr \n\nPolizisten auf der Stra\u00dfe haben werden, und warten Sie \n\nnicht bis zum n\u00e4chsten Jahr! Stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD sprechen? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was eben \n\ngerade durch den Kollegen der AfD vorgetragen wurde, \n\nist eigentlich billiger Populismus. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach ja!) \n\nEr hat gestern wahrscheinlich \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt, \n\nwas gesagt wurde, was die Staatsregierung in den letzten \n\nTagen beschlossen hat: mehr Polizisten einzustellen. Das \n\nwerden wir umsetzen. Dazu hat gestern auch der Innen-\n\nminister gesprochen, und dazu gibt es eine klare Ansage. \n\nIch kann den \u00c4nderungsantrag nur so verstehen, dass Sie \n\nihn als Wiedergutmachung f\u00fcr Ihre Z\u00fcndeleien empfinden \n\nund noch mehr Dinge gerader\u00fccken wollen, die Sie in den \n\nvergangenen Monaten hier in Sachsen angerichtet haben. \n\n(Zuruf von der AfD: Hallo!) \n\nSie waren an dem schlechten Image genauso beteiligt \u2013 \n\num bei der Imagekampagne zu bleiben \u2013 und haben \n\nebenfalls daf\u00fcr gesorgt, dass Sachsen das Image hat, wie \n\nes sich momentan darstellt. \n\nWir werden alles daransetzen, dass es wieder ein besseres \n\nImage bekommt, und deshalb werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion \n\nwird den Antrag ablehnen. Der Antrag ist falsch, und er ist \n\ndurchschaubar. Richtig ist: Wir brauchen in Sachsen eine \n\nDebatte \u00fcber die Ausstattung der Polizei. Dabei ist aber \n\nunser vorrangiges Ziel, dass endlich einmal die kw-\n\nVermerke sauber gestrichen werden, und dann brauchen \n\nwir die Debatte \u00fcber den n\u00e4chsten Doppelhaushalt und die \n\nFrage, wie viele Stellen wir dort einstellen. Ich kann \n\nschon einmal vorwegnehmen, dass die 600, die uns \n\ngerade angepriesen wurden, aus unserer Sicht nicht \n\nausreichen. \n\nWas Sie hier aber tun, ist infam: Sie spielen Zivilgesell-\n\nschaft gegen Polizei aus, und das ist eine Art und Weise, \n\ndie wir als Parlament nicht hinnehmen k\u00f6nnen. Es wird \n\nmittlerweile selbst von der Staatsregierung betont, dass \n\nwir einen Gleichklang von starkem Staat und Zivilgesell-\n\nschaft brauchen. Nun versuchen Sie, mit fadenscheinigen \n\nArgumenten die Zivilgesellschaft zu schw\u00e4chen. Ich sage \n\nIhnen ganz deutlich: Ihr permanentes Mantra, hier w\u00fcrde \n\n\u00fcber Demokratieinitiativen der Linksextremismus bef\u00f6r-\n\ndert, entbehrt jeder Grundlage. \n\nDer Innenminister hat mir erst k\u00fcrzlich wieder auf eine \n\nKleine Anfrage geantwortet, dass solche Feststellungen \n\nnicht evident und dementsprechend auch nicht belegbar \n\nseien. Nun h\u00f6ren Sie doch endlich einmal damit auf, \n\nhinter Demokratieinitiativen, die einen wertvollen Beitrag \n\nin unserer Gesellschaft leisten, permanent den Linksext-\n\nremismus zu sehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Wir werden diesen \u00c4nderungsantrag ableh-\n\nnen. Ich finde es auch einigerma\u00dfen schwierig, dass Sie \n\ndie Frage, wie wir Zivilgesellschaft produzieren \u2013 in \n\ndiesem Fall darf ich \u201eproduzieren\u201c sagen \u2013, gegen die \n\nFrage ausspielen, wie wir innere Sicherheit gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte auf den Kollegen Colditz Bezug nehmen, der \n\nvorhin den Kollegen Lammert angesprochen hat. Unser \n\nProblem, das wir in Sachsen haben und das unser Image \n\nso schlecht macht, ist, dass die sogenannte schweigende \n\nMitte \u2013 die schweigende Mehrheit, wie auch immer \u2013 \n\nfehlt, und die Mehrheit ist nicht die Mehrheit in diesem \n\nHaus; denn von Ihren Abgeordneten sehe ich nicht allzu \n\nviele, wenn es darum geht, gegen rechts auf die Stra\u00dfe zu \n\ngehen, sondern die Mehrheit der Gesellschaft sind die \n\nanst\u00e4ndigen B\u00fcrger, die Sie vorhin selbst beschrieben \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2489 \n\nDiese B\u00fcrger dazu zu bewegen, Gesicht zu zeigen und auf \n\ndie Stra\u00dfe zu gehen und zu sagen: Wir verteidigen unser \n\nLand gegen braune Umtriebe, gegen alte und neue Nazis \n\n\u2013 \u2013 Diejenigen fehlen uns, und wir m\u00fcssen ganz dringend \n\netwas tun und mehr Geld in dieses System geben, damit \n\nwir dort die Frage der Zivilgesellschaft \u2013 und damit auch \n\nSachsens \u2013 wieder verbessern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, und, wie gesagt, \n\nwir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: F\u00fcr die SPD-Fraktion ist das ein sehr \n\ndurchschaubares Spiel. Mein Kollege Pecher hat Ihnen \n\nvorhin schon gesagt, was wir davon halten. F\u00fcr uns ist die \n\nKampagne eine M\u00f6glichkeit, \u00fcber neue Botschaften zu \n\nsprechen. Die Koalition arbeitet an neuen Botschaften. \n\nWir sind hierbei in einem intensiven Dialog. Aus diesem \n\nGrund ist Ihr Vorschlag ein durchschaubares Spiel. Ihre \n\nVorschl\u00e4ge sind untauglich, um L\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren. \n\nAus diesem Grund wird auch meine Fraktion Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion in der Drucksache 6/4574 abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch komme nun zum Ursprungsantrag. \n\n(Starke Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, bitte! \u2013 Ich komme zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Ursprungsantrag in der Drucksache \n\n6/4474. Moment, ist das richtig? \u2013 Ja, das ist richtig. Wer \n\nm\u00f6chte dem Antrag die Zustimmung geben? \n\n(Christian Piwarz, CDU: 34 m\u00fcsste das sein!) \n\n\u2013 Habe ich jetzt einen Fehler gemacht? 6/4434? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nDann habe ich mich versprochen, Entschuldigung! Bitte \n\nnoch einmal die Daf\u00fcr-Stimmen! \u2013 Die Neinstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen, eine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes \n\nDrucksache 6/4176, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemei-\n\nnen Aussprache vor. Es spricht daher nur die einreichende \n\nFraktion. Ich bitte nun Herrn Abg. Barth um Einbringung. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch wenn \n\nHerr Tillich kritisiert, dass die AfD im Parlament nicht \n\nviel beitrage, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa hat er ausnahmsweise recht!) \n\nlegt meine Fraktion auch in der heutigen Plenarsitzung \n\nwieder einen Gesetzentwurf vor. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, ich habe f\u00fcr Sie etwas Sch\u00f6nes mitge-\n\nbracht: Stimmenanteil unter Arbeitern, Landtagswahl \n\nSachsen-Anhalt: Linkspartei 14 %, AfD 20 % mehr. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nAber das geh\u00f6rt nicht zum Thema!) \n\nZudem m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass die B\u00fcrger \n\nin den einzelnen Bundesl\u00e4ndern der AfD durchaus zutrau-\n\nen, die Arbeit besser zu machen als die etablierten Partei-\n\nen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, Sie \n\nsollen bitte das Gesetz einbringen und nichts Allgemeines \n\nsagen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich komme sofort dazu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, machen Sie \n\nes bitte sofort. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Zudem haben die Wahlergebnisse \n\nsicherlich auch ein St\u00fcck weit mit dem v\u00f6lligen Versagen \n\nder Bundesregierung in der Asylkrise zu tun, und so \n\nbefasst sich unser Gesetzentwurf heute auch mit dem \n\nS\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. \n\nNun liegt die L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingskrise sicherlich nicht \n\nin s\u00e4chsischer Hand. Die M\u00f6glichkeiten des Freistaates, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2490 \n\nEinfluss auf die Aufnahme und Verteilung von Asylbe-\n\nwerbern zu nehmen, sind tats\u00e4chlich gering. Einen be-\n\ngrenzten Gestaltungsspielraum er\u00f6ffnet jedoch das S\u00e4ch-\n\nsische Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz durchaus. Diesen \n\nSpielraum, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir jedoch \n\nim Interesse der Kommunen und der B\u00fcrger sinnvoll \n\nnutzen. \n\nDer vorliegende \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt den s\u00e4chsischen \n\nLandesinteressen Rechnung, indem er dazu beitr\u00e4gt, \n\nintegrationsf\u00f6rdernde Aufnahmekapazit\u00e4ten in den Kom-\n\nmunen zu schaffen und die Landkreise und Gemeinden \n\nperspektivisch finanziell zu entlasten. \n\nDie genaue Zahl der in diesem Jahr zu erwartenden \n\nAsylbewerber kennt tats\u00e4chlich niemand; an Spekulatio-\n\nnen m\u00f6chte auch ich mich nicht beteiligen. Die aktuelle \n\nLage sieht aber wie folgt aus: Im Januar wurden 50 500 \n\nErstantr\u00e4ge im BAMF gestellt, im Februar waren es \n\nbereits 66 100. Auch die Lage auf den Fl\u00fcchtlingsrouten \n\nhat sich keineswegs gebessert. So stieg die Fl\u00fcchtlings-\n\nzahl in Griechenland im Februar auf 27 500; im Vorjahr \n\nwaren es in diesem Zeitraum lediglich 2 783. \n\nViele Nachrichtendienste beobachten zudem, dass in \n\nlibyschen K\u00fcstenorten bereits zwischen 150 000 und \n\n200 000 Fl\u00fcchtlinge auf besseres Wetter warten, um die \n\nFahrt \u00fcbers Mittelmeer zu wagen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nJetzt wird ja doch spekuliert!) \n\nMeine Damen und Herren, wie reagiert die Staatsregie-\n\nrung auf diese Situation? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie macht \n\nschlechtes Wetter! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nDer Innenminister warnt vor einer \u00dcberforderung \n\nDeutschlands in der Fl\u00fcchtlingskrise. \u201eIch kann und \n\nm\u00f6chte keine Zahlen nennen\u201c, l\u00e4sst sich der Innenminis-\n\nter zitieren. Eines ist aber Fakt: Mit einer \u00e4hnlichen Zahl \n\nwie im vergangenen Jahr w\u00e4re auch Deutschland \u00fcberfor-\n\ndert. \n\nDas Ministerium macht dar\u00fcber hinaus darauf aufmerk-\n\nsam, dass auch eine deutliche Unter-, aber auch \u00dcber-\n\nschreitung der Plangr\u00f6\u00dfen m\u00f6glich sei. Die Kommunen \n\nsowie der Freistaat m\u00fcssten ihre Kapazit\u00e4ten flexibel \n\nhalten. Wie dies geschehen soll, ist dabei der Knackpunkt, \n\nder aber gerade unklar bleibt. \n\n\u00c4hnlich \u2013 allerdings differenzierter \u2013 sind die Aussagen \n\nder Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages, der Oberb\u00fcr-\n\ngermeisterin Dr.  Lohse. Sie forderte bereits am \n\n24.02.2016: \u201eNeben den internationalen Anstrengungen \n\nm\u00fcssen Bund und L\u00e4nder die vorgesehenen beschleunig-\n\nten Asylverfahren z\u00fcgig in die Praxis umsetzen und \n\nMenschen ohne Bleibeperspektive anschlie\u00dfend konse-\n\nquent in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchren.\u201c Nach ihrer \n\nAnsicht sei dies n\u00f6tig, um den Kommunen nur noch \n\nFl\u00fcchtlinge zuzuweisen, die als B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge \n\nund politisch Verfolgte unseren Schutz brauchen. \n\nAus diesen Einsch\u00e4tzungen ergibt sich ein klarer Hand-\n\nlungsauftrag, den die Staatsregierung bisher so nicht \n\nangenommen hat. Hierbei m\u00f6chten wir als Oppositions-\n\npartei aber nicht nur kritisieren, sondern gern Hilfe \n\nleisten, und unterbreiten mit dem Angebot zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes einen \n\nkonstruktiven Vorschlag, um Kapazit\u00e4ten in den Kommu-\n\nnen flexibel zu halten, die konsequente Abschiebung der \n\nAusl\u00e4nder ohne Bleiberecht zu verbessern und gute \n\nIntegrationsm\u00f6glichkeiten der wirklich Schutzbed\u00fcrftigen \n\nzu schaffen und damit sowohl die Erkenntnisse der \n\nStaatsregierung als auch die Forderung der Pr\u00e4sidentin \n\ndes Deutschen St\u00e4dtetages umzusetzen; denn im \u00a7 6 \n\nAbs. 3 Satz 1 des zu \u00e4ndernden Fl\u00fcchtlingsaufnahmege-\n\nsetzes soll nunmehr normiert werden, dass eine Verteilung \n\nder Fl\u00fcchtlinge nur noch bei einer \u00fcberwiegenden Aner-\n\nkennungswahrscheinlichkeit erfolgen soll, also f\u00fcr Aus-\n\nl\u00e4nder aus Staaten, die \u2013 verk\u00fcrzt gesagt \u2013 eine \n\nSchutzquote von mehr als 50 % in der Vergangenheit \n\nhatten. \n\nDadurch wird erreicht, dass Asylbewerber mit einer \n\ngeringen Schutzquote in den EAEs verbleiben und, wie \n\ngefordert, nach der Ablehnung des jeweiligen Asylantrags \n\nkonsequenter abgeschoben werden k\u00f6nnten. Dies hat \n\nnoch zwei weitere positive Nebeneffekte. Zum einen \n\nwerden weniger Asylsuchende auf die Kommunen verteilt \n\n\u2013 diese bleiben hinsichtlich ihrer Kapazit\u00e4ten also flexib-\n\nler \u2013, zum anderen k\u00f6nnen die wirklich schutzbed\u00fcrftigen \n\nPersonen gezielter integriert werden. \n\nSie sehen also, meine Damen und Herren, mit etwas \n\ngutem Willen kann viel umgesetzt werden, was Kommu-\n\nnen und B\u00fcrger von der Politik zu Recht erwarten. Wir \n\nsetzen der Tatenlosigkeit der Staatsregierung und der \n\nIdeenlosigkeit der anderen Parteien in diesem Haus damit \n\nein Ende. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Barth!) \n\nDer vagen Hoffnung, dass sich die Umst\u00e4nde von selbst \n\nregeln, schlie\u00dfen wir uns gerade nicht an. Ein weiteres \n\nZiel unseres \u00c4nderungsantrages ist die finanzielle Entlas-\n\ntung der Kommunen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nEin Gesetzentwurf ist das!) \n\nAuch hier kritisierte der Deutsche St\u00e4dtetag bisher zu \n\nRecht, dass die Aufnahme und die angemessene Unter-\n\nbringung der stetig weiter Zuflucht suchenden Menschen \n\nf\u00fcr die Kommunen in Deutschland, deren finanzielle \n\nSituation ohnehin teilweise extrem angespannt ist, eine \n\nkaum mehr tragbare Belastung darstellt. Die St\u00e4dte \n\nfordern deshalb den Bund und die L\u00e4nder \u2013 aus meiner \n\nSicht nur folgerichtig \u2013 dazu auf, die Kommunen nachhal-\n\ntig finanziell zu unterst\u00fctzen und dadurch die kommunale \n\nSelbstverwaltung zu sichern. \n\nEinen Beitrag zu dieser geforderten finanziellen Unter-\n\nst\u00fctzung leistet die von uns vorgeschlagene \u00c4nderung des \n\n\u00a7 10 Abs. 1 Satz 3 im S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahme-\n\ngesetz. Hier wird n\u00e4mlich erreicht, dass zumindest die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2491 \n\nLast der Vorfinanzierung gerechter verteilt und gemindert \n\nwird, da nun zukunftsgewandt an Bedarfsprognosen und \n\nnicht mehr r\u00fcckw\u00e4rtsgerichtet an Personenzahlen des \n\nVorquartals angekn\u00fcpft wird. N\u00fcchtern betrachtet wird \n\nman vielleicht einwenden k\u00f6nnen, dass den Kommunen \n\nzurzeit wenigstens keine Zinslasten bei der Vorfinanzie-\n\nrung entstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf zum \n\nKonjunkturausgleichsfonds hat bereits bewiesen, dass wir \n\nperspektivisch denken und uns nicht mit dem aktuellen \n\nStatus quo zufriedengeben. Welche zus\u00e4tzlichen Kredit-\n\nkosten entstehen, wenn die Leitzinsen auch nur marginal \n\nangehoben werden, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 kann sich wohl jeder vorstellen. \n\nDas k\u00f6nnen wir nur verhindern, indem wir den Beitrag \n\nder Vorfinanzierung auf ein Minimum reduzieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, Ihre \n\nRedezeit ist um! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nkomme zum Abschluss. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Gesetzent-\n\nwurf, der soeben eingebracht worden ist, an den Innen-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. \n\nWer die Zustimmung daf\u00fcr gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung des  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik (Landesbeauftragtengesetz) und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 6/4515, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu gibt es keine allgemeine Aussprache. Es \n\nsprechen nur die einreichenden Fraktionen. Ich \u00fcbergebe \n\njetzt das Wort an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ziemlich genau auf den \n\nTag vor 24 Jahren, am 13. M\u00e4rz 1992, fand im Landtag \u2013 \n\ndamals noch im Haus der Kirche \u2013 die 1. Lesung des \n\nLandesbeauftragtengesetzes statt. Damals lagen drei \n\nGesetzentw\u00fcrfe vor: einer der Staatsregierung, einer der \n\nSPD-Fraktion und einer von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Damals sprachen f\u00fcr die GR\u00dcNEN Martin B\u00f6ttger, \n\nJustizminister Heitmann, f\u00fcr die CDU Herr Beier und f\u00fcr \n\ndie SPD Herr Richter. \n\nIch gebe zu, bis auf Martin B\u00f6ttger kenne ich die Herren \n\nalle nicht. Ich war damals 12 Jahre alt. Frau Kliese, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion nach mir sprechen wird, war kurz \n\nvor ihrem 12. Geburtstag. \n\nEinige von Ihnen m\u00f6gen jetzt vielleicht denken, dass bei \n\neinem Gesetzentwurf, der sowohl die DDR-Vergangenheit \n\nber\u00fchrt als auch deren Auswirkungen, das Hier und Jetzt \n\nbetrifft, jemand sprechen m\u00fcsse, der die Zeit aktiv erlebt \n\nhat, und nicht zwei junge Frauen, die sich kaum auf diese \n\nvergangene Welt haben einstellen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen. \n\nEinige unterstellen uns vielleicht sogar, dass wir, die wir \n\ndieses Schicksal, die Repressionen, die so viele in diesem \n\nLand \u2013 in dieser DDR \u2013 erfahren mussten, nicht verstehen \n\nk\u00f6nnen. Das mag zum Teil stimmen, trifft aber noch viel \n\nmehr auf jene zu, die nach dem Jahr 1990 geboren wur-\n\nden. Genau deshalb bringen heute Frau Kliese und ich \n\ndiesen Gesetzentwurf ein. Gerade heute ist es so wichtig \n\nzu vermitteln, wie die SED-Diktatur und ihre Mechanis-\n\nmen funktioniert haben und welche Auswirkungen das auf \n\nden Alltag der Menschen hatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nDenn nur in dem Wissen um die Mechanismen der Un-\n\nfreiheit k\u00f6nnen wir hier und heute Demokratie gestalten. \n\nDas wird im Blick auf die Landtagswahlen am Sonntag \n\nnoch einmal umso deutlicher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf greift deshalb genau \n\ndiesen Gedanken auf. Der Fokus des im Jahr 1992 verab-\n\nschiedeten Gesetzes lag in der Offenlegung der bis dahin \n\nverdeckten Arbeit des Staatssicherheitsdienstes. Zentral \n\nf\u00fcr die Menschen und vor allem f\u00fcr die Opfer war die \n\nFrage, wie das MfS funktionierte und wie die Strukturen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2492 \n\nwaren. Vor allem standen die Beratung, die Hilfe und die \n\nRehabilitation der Opfer im Mittelpunkt der Arbeit der \n\nLandesbeauftragten. \n\nAlle bisher in Sachsen t\u00e4tigen Landesbeauftragten haben \n\nhier eine wichtige Arbeit geleistet, f\u00fcr die ihnen unser \n\naller Dank geb\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDoch der gesetzliche Auftrag setzte ihnen auch Grenzen. \n\nRichtig ist, dass die Stasi das selbst ernannte Schild und \n\nSchwert der Partei war. Das MfS war aber nur Teil eines \n\ngro\u00dfen Repressionsapparates, zu dem die SED und ihre \n\nFunktion\u00e4re genauso geh\u00f6rten wie die Massenorganisati-\n\nonen FDJ, FDGB und nicht zuletzt auch die Blockpartei-\n\nen. \n\nUm das Ausma\u00df systematischen Unrechts zu erkennen, \n\nbrauchen wir den Blick \u00fcber die Stasi hinaus. Diesen \n\nWeitblick hatte im Jahr 1992 schon Martin B\u00f6ttger und \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-Fraktion. In der letzten Legisla-\n\nturperiode hat Karl-Heinz Gerstenberg im Jahr 2011 \n\nversucht, eine fraktions\u00fcbergreifende Novellierung zu \n\ninitiieren. Vor allem die CDU-Fraktion zeigte sich damals \n\nsehr kooperationsbereit. \n\nDennoch kam es zu keiner Einigung, sodass die GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion im Jahr 2014 allein einen Gesetzentwurf in \n\nden Landtag einbrachte. \n\nIn der damaligen Anh\u00f6rung sind alle wichtigen \u00c4nderun-\n\ngen, die wir vorgeschlagen haben, von den Expert(inn)en \n\nvotiert worden. Das Scheitern des damaligen Entwurfs lag \n\nalso weniger am Inhalt des Gesetzes, und ich denke, auch \n\nnicht an CDU und SPD. \n\nZwei Jahre und eine Koalition sp\u00e4ter d\u00fcrfen wir uns heute \n\ngl\u00fccklich sch\u00e4tzen, einen Gesetzentwurf vorliegen zu \n\nhaben, der von einer \u00fcber Koalitionsgrenzen hinweg \n\ngetragenen Mehrheit eingebracht wird. Grundlage dieses \n\nEntwurfes ist der \u201egr\u00fcn\u201c formulierte Gesetzentwurf. Auf \n\ndie zentralen Punkte wird Hanka Kliese gleich eingehen. \n\nMir bleibt zu danken f\u00fcr die konstruktiven Gespr\u00e4che und \n\ndas gute Klima. Ich danke vor allem Hanka Kliese von \n\nder SPD, Herrn Modschiedler und Herrn Schiemann von \n\nder CDU und nat\u00fcrlich Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, ohne \n\ndessen Vorarbeit und Unterst\u00fctzung wir heute das ge-\n\nmeinsame Anliegen nicht vorbringen k\u00f6nnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun setzt fort Frau \n\nAbg. Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe gleich \n\nan mit dem Dank wiederum an Frau Meier, Herrn \n\nDr. Gerstenberg und die Genannten sowie an unsere \n\nbeiden Fachreferenten von CDU und SPD, Herrn \n\nSchenderlein und Frau Marschall. \n\nDa ich nicht mehr viel Zeit habe, m\u00f6chte ich ganz kurz, \n\nbevor es hier zu einhellig wird, auf einen Kritikpunkt \n\neingehen. Da es ja in der 1. Lesung nicht \u00fcblich ist, dass \n\nes eine Gegenrede gibt, m\u00f6chte ich ganz kurz etwas dazu \n\nsagen, dass die Fraktion DIE LINKE beklagt hat, es sei \n\nein sehr schlechter Stil, dass wir diesen Gesetzentwurf \n\nhier zu dritt einbringen w\u00fcrden. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Die \n\nhaben immer was zu meckern!) \n\nAus meiner Sicht ist es das Zeichen eines sehr, sehr guten \n\nStils, wenn Regierungsfraktionen sich mit einer Oppositi-\n\nonsfraktion bei einem Thema einig sind und gemeinsam \n\netwas einbringen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nMachen Sie das nur!) \n\n\u2013 Ja, das tun wir hiermit und wir haben uns trotzdem mit \n\nIhren inhaltlichen Positionen zu diesem Thema befasst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nh\u00e4tten uns ja mal fragen k\u00f6nnen!) \n\nIch habe mich mit Ihren inhaltlichen Positionen befasst \n\nund m\u00f6chte aus der letzten Legislaturperiode, als wir mit \n\ndem Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN bereits in der 2. Le-\n\nsung waren, ein Zitat vortragen, was die Fraktion DIE \n\nLINKE in der 2. Lesung des Gesetzentwurfes in der \n\nletzten Legislaturperiode zu diesem Thema zu sagen \n\nhatte. Ich zitiere Herrn Prof. Gerhard Besier: \u201eWir haben \n\nGeld genug hineingesteckt. Wir werden es auch nicht \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen, dass gerade junge Menschen das Interesse \n\nan diesem Thema verlieren.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSehen Sie, hierin unterscheiden sich einfach unsere \n\nPositionen. Wir \u2013 und ich denke, das gilt auch f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN und die CDU \u2013 sind \u00fcberzeugt davon, dass \n\njunge Menschen Interesse an solchen Themen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nUnwissenheit und Desinteresse sind zwei sehr unter-\n\nschiedliche Dinge. Gegen Unwissenheit k\u00f6nnen wir \n\narbeiten, und genau darauf zielt der Gesetzentwurf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Deshalb \n\ngeben Sie auch mehr Geld in das System!) \n\nDurch die Erweiterung um den Themenschwerpunkt \n\nPolitische Bildung setzen wir einen wichtigen, zeitgem\u00e4-\n\n\u00dfen Akzent, der \u00fcbrigens teilweise schon l\u00e4ngst g\u00e4ngige \n\nPraxis im realen Arbeitsleben des LStU ist. Wer schon \n\neinmal erleben durfte, wie die wildeste Oberschulklasse \n\nand\u00e4chtig schweigt, wenn eine Zeitzeugin berichtet, wie \n\nsie wegen Graffitis mit der Botschaft \u201eWir wollen die \n\nWiedervereinigung\u201c als noch Jugendliche zu drei Jahren \n\nGef\u00e4ngnis verurteilt wurde, der wei\u00df, dass politische \n\nBildung wirkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2493 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLeider fehlt mir die Zeit, alle wichtigen Punkte noch \n\neinmal herauszugreifen. Ein ganz besonderer Punkt ist der \n\nEinbezug der Opfer aus der sowjetischen Besatzungszeit. \n\nDieses Kapitel ist so d\u00fcster, dass es dringend ans Licht \n\nger\u00fcckt werden muss. Die Opfer dieser Zeit waren oft-\n\nmals jahrzehntelang zum Schweigen verdammt. Sie \n\ndurften \u00fcber ihre Haftzeit, zum Beispiel in Sibirien, nicht \n\neinmal mit ihren Ehepartnern oder Kindern sprechen. \n\nDass sie nun besondere Erw\u00e4hnung finden, kommt f\u00fcr \n\nmanche zu sp\u00e4t, aber eben nicht f\u00fcr alle und vor allem \n\nnicht f\u00fcr diejenigen, die daraus noch lernen sollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAufgefallen sein d\u00fcrfte bei der Lekt\u00fcre des Gesetzentwur-\n\nfes die Verankerung beim Landtagspr\u00e4sidenten. Es war \n\nuns besonders wichtig, deutlich zu machen, dass es sich \n\neben nicht um ein Nischenthema oder um ein rein rechtli-\n\nches Thema handelt, sondern vielmehr um eines, das \n\nunsere Gesellschaft in vielerlei Hinsicht gepr\u00e4gt hat. \n\nEs liegt nun in unserer Hand, aus dieser Pr\u00e4gung etwas \n\nPositives zu machen, n\u00e4mlich die Sch\u00e4rfung des Bewusst-\n\nseins f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr Prozesse, die unsere Demo-\n\nkratie gef\u00e4hrden. Das ist eine sehr, sehr gro\u00dfe Aufgabe, \n\nund wir haben das Zutrauen, dass sich gerade dieses \n\nThema \u2013 die Aufarbeitung der j\u00fcngsten Diktatur \u2013 beson-\n\nders gut daf\u00fcr eignet, das Bewusstsein daf\u00fcr voranzutrei-\n\nben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nHanka Kliese, SPD: Deshalb wollen wir den Landesbe-\n\nauftragten und die Menschen, f\u00fcr die er arbeitet \u2013 die \n\nOpfer \u2013, st\u00e4rken und hoffen, dass uns das mit diesem \n\nGesetzentwurf gut gelungen ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsstel-\n\nlung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterla-\n\ngen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deut-\n\nschen Demokratischen Republik (Landesbeauftragtenge-\n\nsetz) und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze an den Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \n\nVorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung ein-\n\nstimmig beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nNaturschutzf\u00f6rderung und Agrarumweltma\u00dfnahmen in Sachsen \n\nDrucksache 6/3023, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nMit der Aussprache beginnt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr \n\nAbg. G\u00fcnther. Sie haben das Wort, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben eine \n\nGro\u00dfe Anfrage zur Naturschutzf\u00f6rderung und den Agrar-\n\numweltma\u00dfnahmen in Sachsen gestellt und daraufhin \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag formuliert, der heute hier zur \n\nAbstimmung kommt. \n\nAusgangspunkt ist die neue F\u00f6rderperiode, die zu einigen \n\nNeuerungen gef\u00fchrt hat. Wir haben auch schon einmal im \n\nRahmen einer Aktuellen Debatte einiges angesprochen. \u2013 \n\nIch sehe Herrn Piwarz herzhaft g\u00e4hnen. Es geht bei uns \n\nGR\u00dcNEN nat\u00fcrlich wieder um Naturschutz und das wird \n\ndauerhaft so bleiben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich vermute, \n\nSie kommen gleich mit den B\u00e4umen!) \n\n\u2013 Auch B\u00e4ume sind unser Thema. Das ist richtig, aber \n\ndiese kommen heute nur am Rande vor. \n\nIch beginne mit ein paar Beispielen, was schiefgelaufen \n\nist. Es war eine Gro\u00dfe Anfrage und es sind eine Menge \n\nvon Themen aufgerissen worden. Auch das sind jeweils \n\nSchlaglichter. \n\nErstes Thema, die Kulissenbildung und die Korrektur-\n\npunkte. In der neuen F\u00f6rderperiode wurden Gr\u00fcnland-\n\nma\u00dfnahmen auf bestimmte, vorab festgelegte Kulissen \n\nbeschr\u00e4nkt. Das hat zu einigen Problemen gef\u00fchrt, da die \n\nKulissen in der Praxis nicht so richtig funktioniert haben, \n\nwie man es sich gedacht hatte. Wie wir durch eine Nach-\n\nfrage herausbekommen haben, stehen dort 5 566 bean-\n\ntragten Gr\u00fcnlandma\u00dfnahmen 12 100 \u00c4nderungsanliegen \n\ngegen\u00fcber. Dort hat also irgendetwas nicht gepasst. Wenn \n\nman es direkt \u00fcbertr\u00e4gt, ist das eine Fehlerquote von \n\n217 %. Das muss jetzt alles abgearbeitet werden. \n\nDas hei\u00dft, erstens, die Antragsteller m\u00fcssen auf diese \n\nFehler hinweisen und haben einen zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokrati-\n\nschen Aufwand. Zweitens betrifft es die Beh\u00f6rden, in \n\ndiesem Fall das LfULG, die es abarbeiten m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2494 \n\nIm Jahr 2014 haben wir eine Kleine Anfrage zu Korrek-\n\nturpunkten gestellt, wie viele Mitarbeiter daf\u00fcr besch\u00e4ftigt \n\nwerden sollten. Man ist in der Antwort von 1,5 Mitarbei-\n\nter\u00e4quivalenten ausgegangen. In der Gro\u00dfen Anfrage \n\nselbst ist man noch von reichlich 6 000 Korrekturpunkten \n\nausgegangen und hat gesagt, dass man 83 Vollzeit\u00e4quiva-\n\nlente braucht, um die Probleme bei den Richtlinien zu \n\nbearbeiten. Dabei machen die Korrekturpunkte einen \n\nSchwerpunkt aus. Durch die Nachfrage wissen wir, dass \n\nnoch viel mehr \u00c4nderungen drin sind. Sie sehen, daf\u00fcr \n\nwird eine Vielzahl von Leuten besch\u00e4ftigt, die eigentlich \n\ngar nicht vorhanden ist. \n\nNun kann man sagen, das sei ein \u00dcbergangsph\u00e4nomen. \n\nWir haben aber das Problem, dass es schon mehrere \n\nMonate l\u00e4uft. \u00dcber ein Jahr kann dort nichts gemacht \n\nwerden. Die Biotope k\u00f6nnen nicht gepflegt werden und \n\nmanche sind dann vielleicht hin\u00fcber und haben nicht \n\nmehr die Qualit\u00e4t, die sie als zu sch\u00fctzendes Biotop haben \n\nsollten. \n\nEin anderes Problem \u2013 vielleicht auch nur ein \u00dcbergangs-\n\nproblem \u2013 ist die Bearbeitung und Bewilligung von \n\nF\u00f6rderantr\u00e4gen, vor allem im Kernbereich des Natur-\n\nschutzes. Au\u00dfer C 1 Naturschutzberatung und im August \n\nvorigen Jahres sechs Ma\u00dfnahmen, F\u00f6rderkategorien A4, \n\nA5, Naturschutz im Wald, sind von 236 praktischen \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen \u2013 mit einer Ausnahme der Wein-\n\nbergmauern und Artenerfassung, Amphibienschutzz\u00e4une \n\n\u2013 nur sechs bewilligt worden. Von 236 im eigentlichen \n\nKern sind es nur sechs \u2013 das ist faktisch nichts. Das muss \n\nganz dringend abgearbeitet werden. \n\nProbleme gibt es auch im Zuschnitt der F\u00f6rderkulissen. \n\nManche der bereitgestellten Budgets sind unterkalkuliert, \n\nzum Beispiel das Paket Biotopgestaltung, Artenschutz, \n\nTechnik A1, A2, A3. Im Kern Naturschutzpraxis gab es \n\neine Zeichnung von 316 % der Antr\u00e4ge aufs bereitgestell-\n\nte Volumen. Bei B1, B2 Planung Artenerfassung inklusive \n\nAmphibienz\u00e4une waren es 297 %. Hier muss man auch \n\netwas umstellen. \n\nEin anderes, sehr deutliches Problem \u2013 das ist jetzt schon \n\ndas vierte Beispiel \u2013 bei der Biotoppflege, diesen GL2, \n\nist: Den 985 gef\u00f6rderten Biotoppflegefl\u00e4chen der Vergan-\n\ngenheit, die fr\u00fcher noch gef\u00f6rdert wurden, stehen \n\n870 Biotope gegen\u00fcber, f\u00fcr die jetzt gar keine Antr\u00e4ge \n\nmehr gestellt wurden. Das waren etwa 121 Fl\u00e4chen in \n\n35 Naturschutzgebieten mit 67 Hektar und in FFH-\n\nGebieten; in 108 Natura-2000-Gebieten 238 Fl\u00e4chen mit \n\n90 Hektar. Also eigentlich f\u00fcr die wertvollsten Fl\u00e4chen, \n\nf\u00fcr die jeweils mit Schutzgebietssatzung und FFH-\n\nManagementplan eine Verbesserung stattfinden muss und \n\nFFH-rechtlich ein Verschlechterungsverbot besteht, \n\nwerden keine Pflegema\u00dfnahmen mehr durchgef\u00fchrt. Das \n\nkann durchaus auch europarechtlich zu Problemen f\u00fchren. \n\nZur Zielrichtung der Agrarumweltma\u00dfnahmen: Eine \n\nReihe von Ma\u00dfnahmen, die so gef\u00f6rdert werden, dienen \n\netwa dem Hochwasser- oder Bodenschutz, aber nicht \n\nwirklich dem Kern, dem Naturschutz. Fast drei Viertel \n\naller Antr\u00e4ge gelten f\u00fcr Acker-, Futter- und Legumino-\n\nsenanbau sowie den Anbau von Zwischenfr\u00fcchten und \n\ntats\u00e4chlichen Naturschutzma\u00dfnahmen AL.5, Brachen und \n\nBl\u00fchfl\u00e4chen AL.6 Naturschutz\u00e4cker mit Einschr\u00e4nkung \n\nAL.7. \u00dcberwinternde Stoppel betreffen nur rund \n\n9 000 Hektar. Das sind bei der Fl\u00e4che des s\u00e4chsischen \n\nAckerlandes von 715 000 Hektar nur 1,3 %. Auf 1,3 % \n\nder s\u00e4chsischen \u00c4cker wird origin\u00e4re Naturschutzarbeit \n\ngemacht. Wenn wir uns erinnern: Das Programm ist dazu \n\ngedacht, die Artenvielfalt zu erhalten, sowohl was die \n\nArten in ihrer Anzahl als auch die Individuenanzahl \n\nanbelangt. Wenn wir in der Sackgasse stehen, kann hier \n\nkein wirksamer Beitrag geleistet werden. \n\nWenn man es sieht \u2013 es werden ja Antr\u00e4ge gestellt \u2013; bei \n\nden vielen Fl\u00e4chen, die bisher gar nicht so gef\u00f6rdert \n\nwurden, fragt man sich, wo denn nun beantragt wird. Man \n\nmuss feststellen, dass hier vor allem gr\u00f6\u00dfere Agrarbetrie-\n\nbe in den Genuss von F\u00f6rderung kommen \u2013 mehr, als es \n\nfr\u00fcher der Fall war \u2013; zwei Drittel aller Biotoppflegefl\u00e4-\n\nchen werden von gr\u00f6\u00dferen Landwirtschaftsunternehmen \n\nmit Betriebsgr\u00f6\u00dfen von \u00fcber 100 Hektar beantragt. \n\nWelche Folgen hat das? Damit ist man beim n\u00e4chsten \n\nProblem, etwa bei der Bewirtschaftungsweise. Warum \n\nwird das gemacht, wenn es eigentlich um Naturschutz auf \n\nder Fl\u00e4che geht? Das liegt auch daran, dass bis auf \n\nMahdtermine bei GL5-Ma\u00dfnahmen (GL4) und Tierarten-\n\ngruppen bei Bewaldungsf\u00f6rderung GL4 die allgemeinen \n\nF\u00f6rdervoraussetzungen f\u00fcr die Bewirtschaftungsweise nur \n\nsehr allgemein formuliert sind. Es gibt eine Festlegung, \n\ndass bestimmte Handlungen bestimmten F\u00f6rderzwecken \n\nnicht direkt entgegenstehen d\u00fcrfen; aber viele Dinge wie \n\netwa die Frage, welche Technik auf welcher Fl\u00e4che \n\neingesetzt wird, werden nicht ausgeschlossen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass auf Fl\u00e4chen, auf denen bisher mit der \n\nHand- oder Motorsense oder Einachsm\u00e4hern gem\u00e4ht \n\nwurde \u2013 gerade auf Nassbiotopen \u2013, jetzt Traktoren \n\ndr\u00fcberfahren. Es gab im letzten Jahr, das noch ein sehr \n\ntrockenes war, schon mehrere Problemanzeigen von \n\nNatursch\u00fctzern, dass auf Fl\u00e4chen, die sie fr\u00fcher bewirt-\n\nschaftet haben, jetzt der Boden verdichtet wird \u2013 was \n\nnaturschutzfachlich einfach schlecht ist, und wenn 2016 \n\nvielleicht ein nasser Sommer wird, k\u00f6nnte das noch viel \n\nschlimmer werden. \n\nEin gro\u00dfes Thema ist noch die Vorfinanzierung. Bei der \n\nalten F\u00f6rderrichtlinie hatte man drei, vier Monate f\u00fcr die \n\nBeantragung und Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen, bis das \n\nGeld geflossen ist, und jetzt ist man bei zehn Monaten, \n\nund die Naturschutzvereine k\u00f6nnen einfach nicht vorfi-\n\nnanzieren; das sind keine Landwirtschaftsbetriebe. Sie \n\nhaben keine Reserven, deshalb werden jetzt Biotoppfle-\n\ngemitarbeiter entlassen. Langj\u00e4hrige Akteure im Natur-\n\nschutz orientieren sich jetzt schon neu und stehen uns \n\nnicht mehr zur Verf\u00fcgung. \n\nNoch ein Problem sind Schutzgebietsbestimmungen, die \n\nnicht richtig Eingang gefunden haben, die im Netz f\u00fcr die \n\nAntragsteller leider auch nicht leicht zug\u00e4nglich sind, dass \n\nman Biotoppflege machen k\u00f6nnte. Es sind noch nicht \n\neinmal richtig die Voraussetzungen dargestellt, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2495 \n\neigentlich eine Schutzgebietssatzung ist bzw. welche im \n\nSchutzgebiet erforderlich ist. \n\nWir hatten schon darauf hingewiesen, wo das Problem \n\n\u00fcberhaupt herkommt: Weil wir uns in Sachsen entschie-\n\nden haben, diese Naturschutz- bzw. Umweltschutzma\u00df-\n\nnahmen in europ\u00e4ische Programme zu integrieren. Wir \n\nhaben die ELER, und dort taucht die Biotoppflege als \n\nBegriff nicht auf und dann kann man es dort auch nicht \n\nunterbringen. \n\nWo es funktioniert, das ist bei der Wolfschadenspr\u00e4venti-\n\non. Dort haben wir n\u00e4mlich ein eigenes Landesprogramm. \n\nDeswegen auch unsere Forderung, weil es dort gut funk-\n\ntioniert: Wir brauchen einfach Landesmittel, damit wir \n\nhier weiterkommen, und nat\u00fcrlich eine rasche Abarbei-\n\ntung dieser ganzen \u00dcbergangsprobleme. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die CDU-Fraktion; Herr Abg. von Breitenbuch, \n\nSie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-\n\nFraktion steht seit 1990 in Sachsen f\u00fcr einen aktiven \n\nUmweltschutz im Miteinander. Kulturlandschaft und \n\nNaturlandschaft sind f\u00fcr uns nicht zu trennen, sondern mit \n\nden Landnutzern und den Eigent\u00fcmern \u2013 nicht gegen sie \u2013 \n\nwollen wir die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten unserer Heimat \n\nerhalten und nach M\u00f6glichkeit verbessern. \n\nDer Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die \n\nBewahrung der Sch\u00f6pfung sind f\u00fcr uns Kernanliegen \n\nunserer politischen Arbeit: saubere Luft, sauberes Wasser, \n\nsaubere B\u00f6den, gesunde Lebensr\u00e4ume f\u00fcr Pflanzen und \n\nTiere. Vertragsnaturschutz, Freiwilligkeit ist f\u00fcr uns \n\nimmer der bessere Weg vor einer Anordnungspolitik des \n\nStaates. Es zeigt sich deutlich, wie sehr wir in diesen \n\nMa\u00dfnahmen, die wir heute besprechen, diesen Grunds\u00e4t-\n\nzen gefolgt sind. \n\nOppositionsarbeit, Herr G\u00fcnther, ist manchmal nicht so \n\neinfach; da k\u00f6nnen sich Themen schon einmal wiederho-\n\nlen. Vor gerade einmal f\u00fcnf Wochen haben wir zum \n\nThema F\u00f6rderung Naturschutz hier umfangreich debat-\n\ntiert. Nun stellen Sie das Thema wieder auf diese Tages-\n\nordnung mit der Gro\u00dfen Anfrage zum Thema Natur-\n\nschutzf\u00f6rderung und Agrarumweltma\u00dfnahmen in Sach-\n\nsen. Ich denke, wir setzen deshalb seitens der CDU heute \n\netwas den Schwerpunkt in Richtung Agrarumweltma\u00df-\n\nnahmen, da wir das andere Thema erst vor f\u00fcnf Wochen \n\nbesprochen haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich wird aus den Antworten der Staatsregie-\n\nrung deutlich, dass die Programme in Teilen zum Zeit-\n\npunkt Ihrer Anfrage noch gar nicht auswertbar sind bzw. \n\nnoch keine Schlussfolgerungen aus den Auswertungen des \n\nvergangenen Jahres gezogen werden konnten. Die Einf\u00fch-\n\nrung der neuen Fl\u00e4chen-CD hat die Verwaltung in Atem \n\ngehalten, um auch gerade die Korrekturpunkte intensiv \n\neinzupflegen; es sind ja immer Detailentscheidungen vor \n\nOrt. Diese CDs werden gerade in diesen Tagen neu an die \n\nAgrarbetriebe ausgegeben, um vorab die technischen und \n\nfl\u00e4chenbezogenen Anpassungen vorzunehmen. \n\nDaher halte ich es fachlich nicht f\u00fcr richtig, dass Sie \n\ndamals die Anfrage gestellt haben; denn das war der \n\nfalsche Zeitpunkt, um hier die Auswertung wirklich mit \n\nAussagekraft zu pr\u00e4sentieren. Damit haben Sie auch die \n\nAussagekraft Ihres Entschlie\u00dfungsantrages gemindert, \n\nden Sie gleich nachschieben wollen. Es fehlt eigentlich \n\nvorab die Vollst\u00e4ndigkeit der Auswertung. Deswegen ist \n\ndas ein kleines Dilemma, was ich hier nat\u00fcrlich aufzeigen \n\nm\u00f6chte. \n\nHinweisen m\u00f6chte ich auf das neue Instrument des \n\nGreenings. Sie streifen dieses in Ihren Ausf\u00fchrungen nur \n\nleicht. Dabei werden \u2013 und das ist neu \u2013 5 % der landwirt-\n\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che verbindlich durch \u00f6kologische \n\nVorrangfl\u00e4chen mit dem entsprechenden Anbau und der \n\nNutzung in die Landschaft gebracht und damit eine neue \n\nQualit\u00e4t der naturbezogenen Bewirtschaftung in Sachsen \n\neingef\u00fchrt. Das gab es vorher noch nicht. Insofern haben \n\nwir eigentlich viel mehr \u00d6kologie und Naturschutz als \n\nvorher. \n\nAllein im Landkreis Leipzig, wo ich herkomme, sind das \n\nmehr als 10 000 Hektar \u2013 vor allem Zwischenfr\u00fcchte und \n\nLeguminosen, die die Fruchtfolge erg\u00e4nzen und die \n\nLandschaft zus\u00e4tzlich bereichern. Man sieht das auch. Zu \n\nIhrem Vorwurf, dass das nur die gro\u00dfen Betriebe machen: \n\nEs ist doch toll, wenn gerade die gro\u00dfen Fl\u00e4chen jetzt \n\nauch mit diesen Ma\u00dfnahmen \u00f6kologisch aufgewertet \n\nwerden. Ich denke, Sie haben den falschen Blick auf die \n\nRealit\u00e4t. \n\nBei vielen der neuen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen neue Kriterien \n\nfestgelegt werden; sprich, es muss der Schaden oder der \n\nNutzungsausfall ermittelt werden. Auch hier sind Anpas-\n\nsungen n\u00f6tig. Das muss von den Betrieben letztendlich \n\nnachvollzogen werden. Insofern sind wir hier am Anfang \n\neiner F\u00f6rderperiode, haben die normalen Anpassungen \n\nund deswegen ist es richtig, dass wir dar\u00fcber reden. \n\nInsofern halte ich es f\u00fcr \u00fcberzogen, dass Sie nachher \n\ngleich zur Entschlie\u00dfung kommen wollen. \n\nMein Kollege Heinz wird sp\u00e4ter fortf\u00fchren \u2013 herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE; Frau Abg. \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die F\u00f6rderpro-\n\ngramme in den Bereichen Umwelt, Landwirtschaft, \n\nl\u00e4ndlicher Raum und Forst sind die wesentlichen Finan-\n\nzierungsinstrumente, um die Biodiversit\u00e4tsziele zu errei-\n\nchen. So steht es jedenfalls im Ma\u00dfnahmenplan Biologi-\n\nsche Vielfalt 2020 der Staatsregierung. Die Fragen der \n\nGR\u00dcNEN gehen tats\u00e4chlich sehr ins Detail, und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2496 \n\nFragesteller wissen, wo sie hinwollen. Alles ist zu b\u00fcro-\n\nkratisch, f\u00fcr kleine Antragsteller kaum zu bew\u00e4ltigen, und \n\nNaturschutz wird oftmals aufgrund unserer hochgelobten \n\nLandwirtschaft vernachl\u00e4ssigt, obwohl der Schutz der \n\nUmwelt ein Staatsziel in unserer Verfassung ist. \n\nDie Analyse der s\u00e4chsischen Zust\u00e4nde zeigt auch aus \n\nunserer Sicht: Wertvolle Fl\u00e4chen werden zu wenig ge-\n\npflegt, insbesondere kleine Fl\u00e4chen. FFH-Management-\n\npl\u00e4ne werden in zu geringem Ma\u00dfe umgesetzt. Das \n\nFreiwilligkeitsprinzip ger\u00e4t an seine Grenzen, weil die \n\nfreiwillig von den Landnutzern ergriffenen Ma\u00dfnahmen \n\nnicht ausreichen, um den Biodiversit\u00e4tsverlust aufzuhal-\n\nten. Dass Naturschutzbeh\u00f6rden durchgreifen und Ma\u00df-\n\nnahmen anordnen, ist aufgrund des Drucks von oben \n\nkaum anzunehmen. Au\u00dferdem leidet der Naturschutz an \n\npermanenter Unterfinanzierung. \n\nDie Staatsregierung ziert sich nicht vor einer Beantwor-\n\ntung \u2013 davon war allerdings auszugehen. Schlie\u00dflich muss \n\nsie zeigen, dass sie trotzdem alles im Griff hat. Ich m\u00f6ch-\n\nte die detaillierte Aufarbeitung der Antworten aber den \n\nKolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN \u00fcberlassen und \n\nbeschr\u00e4nke mich hier auf wenige Punkte. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle fest, \n\ndass die Biodiversit\u00e4tsziele nicht verhandelbar sind. \n\nDennoch kann ich mich des Eindrucks nicht erwehren, \n\ndass bei der Konzeption der F\u00f6rdermittel zu stark in \n\nRichtung Geschwindigkeit und Verwaltungsvereinfa-\n\nchung gearbeitet wurde und dadurch das Gesamtziel \n\ngef\u00e4hrdet wird. Einige Beispiele: \n\nErstens. Wenn ich die Beantwortung der Fragen unter \n\nAbschnitt V Punkte 3 und 4 richtig interpretiere, dann \n\nf\u00fchren neue Rahmenbedingungen bei bestimmten Gr\u00fcn-\n\nland-Biotoppflegema\u00dfnahmen dazu, dass Wiesenfl\u00e4chen \n\nin FFH- und Naturschutzgebieten zu etwa 60 % im \n\nVergleich zur vorangegangenen F\u00f6rderrichtlinie nicht \n\nmehr gepflegt werden. \n\nZweitens. Das Glyphosat-Absatzf\u00f6rderprogramm Kon-\n\nservierende Bodenbearbeitung, das in der vergangenen \n\nF\u00f6rderperiode der absolute Renner bei der Agrarf\u00f6rderung \n\nwar \u2013 vergleiche die Antwort zur Frage unter Abschnitt \n\nIX Punkt 12 \u2013, wird fortgesetzt, nur der Name \u00e4ndert sich. \n\nDrittens. Um das Bild abzurunden: Es gibt nach wie vor \n\nkeine Ge- und Verbote in den FFH-Schutzgebietsver-\n\nordnungen. Bis zum Jahr 2014 \u2013 aus diesem Jahr stammt \n\nmeine Kleine Anfrage in Drucksache 5/13617 \u2013 wurden \n\nkeine rechtlichen Anordnungen von Naturschutzbeh\u00f6rden \n\nerlassen, um drohende Gef\u00e4hrdungen von Schutzgebieten \n\nabzuwehren. \n\nSachsenforst zum Beispiel ist seine eigene Naturschutz-\n\nbeh\u00f6rde. Das gibt es in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht, \n\nauch wenn die Staatsregierung diese Frage von Herrn \n\nKollegen G\u00fcnther in der Kleinen Anfrage in Drucksa-\n\nche 6/3683 nicht beantworten mag. Dieser Umstand \n\nwurde bereits im Jahr 2012 von EUROPARC ger\u00fcgt und \n\nbis heute nicht abgestellt. \n\nDie Umsetzung der Erhaltungs- und Entwicklungsma\u00df-\n\nnahmen in FFH-Gebieten macht nur geringe Fortschritte. \n\nKomplett irref\u00fchrend ist auch die Beantwortung der Frage \n\nunter Abschnitt V Punkt 5. Dabei geht es darum, wo der \n\nGro\u00dfe Wiesenknopf vorkommt. Das mag f\u00fcr einige hier \n\nvielleicht lustig klingen, ist aber nicht trivial. Dahinter \n\nsteckt die Forderung in der FFH-Richtlinie, die auf diese \n\nPflanze angewiesenen Tierarten Heller und Dunkler \n\nWiesenknopf-Ameisenbl\u00e4uling \u00fcberall dort zu sch\u00fctzen, \n\nwo sie vorkommen, egal, ob innerhalb oder au\u00dferhalb \n\neines FFH-Gebiets. Die Staatsregierung ignoriert das und \n\nwei\u00df in der Antwort nur, wo diese in den jeweiligen \n\nGebieten vorkommen. Sie geht damit komplett an der \n\nFrage und an ihrem naturschutzrechtlichen Hintergrund \n\nvorbei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit sind wir wieder \n\nam Ausgangspunkt. Mit Lippenbekenntnissen ist der \n\nVerlust der Biodiversit\u00e4t nicht aufzuhalten. Das Grund-\n\nmanko beim Naturschutz ist, dass der urspr\u00fcngliche \n\nSchutz durch Nutzung oftmals komplett weggefallen ist \n\nund nun simuliert werden muss. \u00dcber Sinn und Unsinn \n\nm\u00f6chte ich hier nicht streiten. Zentral ist jedoch \u2013 das \n\nwiederhole ich gern \u2013, dass diese Biodiversit\u00e4tsziele \n\neinfach nicht verhandelbar sind. Deswegen sind wir \n\nverpflichtet, Natur und Landschaft aufgrund ihres eigenen \n\nWertes und als Grundlage f\u00fcr Leben und Gesundheit des \n\nMenschen auch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen \n\nGenerationen zu sch\u00fctzen und zu erhalten. Dazu sollen \n\ndie F\u00f6rdermittel eigentlich dienen. \n\nSchlimm finde ich, dass der Naturschutz, oder vielleicht \n\ntreffender der Kulturlandschaftsschutz, schleichend im \n\nRahmen einer Debatte \u00fcber die verwaltungsoptimierte \n\nF\u00f6rdermittelvergabe geopfert und zwischen den verschie-\n\ndenen Lobbygruppen zerrieben wird. Dass Naturschutz-\n\nf\u00f6rderung bislang ein Thema ist, das nicht viele Men-\n\nschen hinter dem Ofen hervorlockt, zeigen die nur etwa \n\n1 000 Unterschriften unter der Petition \u201eSachsens Natur \n\nbewahren\u201c. Zum Vergleich: Vor zwei Jahren wurden \n\n9 500 Unterschriften f\u00fcr eine Petition gegen die unkon-\n\ntrollierte Ausbreitung des Wolfs an den Landtag \u00fcberge-\n\nben. Das zeigt meines Erachtens jedoch nur, dass mit \n\nAngst besser Stimmung zu machen ist als mit solch \n\nsperrigen Begriffen wie \u201eNaturschutzf\u00f6rderung\u201c. \n\nAbhilfe soll von den Naturschutzstationen kommen. So \n\ninterpretiere ich eine Hoffnung der GR\u00dcNEN, die sie mit \n\neinem Antrag verbinden, der noch im Gesch\u00e4ftsgang ist. \n\nIch bin skeptisch, m\u00f6chte mich diesem Weg und einer \n\nDebatte dar\u00fcber jedoch nicht verschlie\u00dfen; denn es geht \n\nimmer zuerst um Menschen und dann um geeignete \n\nInstrumente. Es geht zun\u00e4chst darum, wie Menschen \n\ndaf\u00fcr begeistert und dabei unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, \n\nStreuobstwiesen anzulegen und zu pflegen, Totholz im \n\nWald zu belassen und dort weniger aufzur\u00e4umen, Feldhe-\n\ncken und Biotopverbindungselemente nicht als Bewirt-\n\nschaftungshindernisse zu empfinden oder auch eine kleine \n\nNasswiese mit der Sense zu m\u00e4hen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2497 \n\nNaturschutzf\u00f6rderung muss erm\u00f6glichen und unterst\u00fctzen \n\nund darf nicht abschrecken. Gleicherma\u00dfen erkenne ich \n\naber die Zw\u00e4nge der Verwaltung an. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass Naturschutz nicht als eine rein \n\ntechnische Frage und als ein l\u00e4stiges Problem betrachtet \n\nwird. Ich w\u00fcnsche mir weniger Mitnahmeeffekte bei der \n\nkonventionellen Landbewirtschaftung. Vielleicht hat der \n\nMinister einige Verbesserungsvorschl\u00e4ge; denn nach wie \n\nvor gilt: Mit \u201eweiter so wie bisher\u201c sind diese Biodiversi-\n\nt\u00e4tsziele in Sachsen eben nicht erreichbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Abg. Lang. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir \u00fcber Naturschutz-\n\nma\u00dfnahmen in Sachsen sprechen, dann sprechen wir \u00fcber \n\neine Finanzierung mit Mitteln der Europ\u00e4ischen Union. \n\nNatur- und Artenschutzma\u00dfnahmen in Sachsen werden \n\nfast vollst\u00e4ndig aus dem Europ\u00e4ischen Landwirtschafts-\n\nfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, den \n\nsogenannten ELER-Mitteln, finanziert. Das ist die zweite \n\nS\u00e4ule der europ\u00e4ischen Agrarpolitik, in die Geld aus der \n\nersten S\u00e4ule umgeschichtet wurde. \n\nWir k\u00f6nnen diese zweite S\u00e4ule nicht ganz losgel\u00f6st von \n\nder ersten betrachten; denn eine nachhaltige Landwirt-\n\nschaft ist f\u00fcr die ganze Gesellschaft wichtig. So verstehe \n\nich auch den ersten Fragekomplex in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nin Bezug auf die Greening-Pr\u00e4mien. Ich lese aus den \n\nFragen allerdings auch eine gewisse Skepsis heraus, ob \n\ndie s\u00e4chsischen Landwirte die Vorgaben umgehen, zum \n\nBeispiel in Bezug auf \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen. \n\nAuch wenn dazu noch keine konkreten Angaben m\u00f6glich \n\nsind, m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich sagen, dass die s\u00e4chsische \n\nLandwirtschaft einen wichtigen Beitrag zum Klima-, \n\nUmwelt- und Naturschutz leistet. \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen dienen dem Ziel, Umwelt- und \n\nNachhaltigkeitsaspekte st\u00e4rker in die landwirtschaftliche \n\nBewirtschaftung einzubinden. Dabei geht es um die \n\nVerbesserung des Gew\u00e4sserschutzes, des Bodenschutzes, \n\ndes Naturschutzes und der Biodiversit\u00e4t. \n\nDurch die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen auf Ackerland und \n\nGr\u00fcnland werden die Landbewirtschafter und Fl\u00e4chennut-\n\nzer unterst\u00fctzt, die sich dem Schutz der nat\u00fcrlichen \n\nLebensgrundlagen verpflichtet sehen und damit Leistun-\n\ngen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen. \n\nEs ist gut und richtig, dass mit der neuen F\u00f6rderperiode \n\ndie feldlerchengerechte Bewirtschaftung eine F\u00f6rdervo-\n\nraussetzung ist, um Vorhaben auf Ackerland zu beantra-\n\ngen. Ob es dabei Verst\u00f6\u00dfe gibt, auch dazu ist noch keine \n\nAussage m\u00f6glich, weil dies erst ab dem Antragsjahr 2016 \n\nverpflichtend ist und derzeit noch die Kontrollen und \n\nBerechnungen laufen, wie vom Kollegen von Breitenbuch \n\nschon ausgef\u00fchrt wurde. \n\nInsgesamt entnehme ich der Antwort der Staatsregierung, \n\ndass es regelm\u00e4\u00dfig Vor-Ort-Kontrollen zur Umsetzung \n\nvon Greening- und Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen gibt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Gro\u00dfe Anfrage \n\nstellt man immer mit einer gewissen Zielstellung, aber so \n\n\u00e4hnlich wie in der letzten Plenarsitzung m\u00f6chte ich heute \n\nnoch einmal wiederholen: Es liegt mir fern zu behaupten, \n\ndass im Naturschutz in Sachsen alles in bester Ordnung \n\nsei. Das kann es vermutlich nie sein; denn Naturschutz ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, an der wir alle \n\nt\u00e4glich mitarbeiten m\u00fcssen. \n\nEs stimmt auch nicht, dass der Naturschutz in Sachsen \n\neine untergeordnete Rolle spielte. Wir haben das Pro-\n\ngramm Biologische Vielfalt, das bereits im Jahr 2009 \n\naufgelegt und im Jahr 2013 aktualisiert wurde. Der \n\nentsprechende Bericht des Ministeriums liegt vor. Hier \n\nwird transparent und nachvollziehbar dargelegt, welche \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden und wie der Umsetzungs-\n\nstand ist. Die andere Frage ist, ob wir die richtigen In-\n\nstrumente haben, um den Naturschutz in Sachsen weiter \n\nzu bef\u00f6rdern. Hier m\u00fcssen wir erst einmal grunds\u00e4tzlich \n\nfeststellen, dass wir f\u00fcr die Fl\u00e4chenma\u00dfnahmen bei \n\nAgrarumweltprojekten und f\u00fcr den investiven Natur-\n\nschutz haupts\u00e4chlich europ\u00e4ische Mittel verwenden. \u00dcber \n\ndie Schwierigkeiten bei der Antragstellung haben wir im \n\nvorigen Plenum schon gesprochen, denn es gilt hierbei \n\neurop\u00e4ische Vorgaben zu beachten. \n\nZurzeit befinden wir uns noch in der ersten H\u00e4lfte der \n\nStrukturperiode, das hei\u00dft, es ist noch zu fr\u00fch, um konkre-\n\nte Aussagen zu treffen, ob alles so funktioniert wie es \n\nsollte und ob mit den Strukturfondsmitteln alle erforderli-\n\nchen Ma\u00dfnahmen abgedeckt werden k\u00f6nnen. Ebenso \n\nm\u00fcssen wir schauen, ob es wirklich praktikabel ist. F\u00fcr \n\ndie EU-finanzierten F\u00f6rdergegenst\u00e4nde der Richtlinie \n\nNat\u00fcrliches Erbe wird es eine Ex-post-Evaluierung geben. \n\nDas hei\u00dft, dass die Nachhaltigkeit des Projektes \u00fcberpr\u00fcft \n\nund anschlie\u00dfend offengelegt wird, ob die vorher abge-\n\nsteckten Ziele erreicht wurden. Darauf wurde \u00fcbrigens \n\nauch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage verwiesen. \n\nDieser Bericht wird voraussichtlich bis Ende des Jahres \n\nvorliegen. Wir m\u00fcssen das Thema also im Auge behalten \n\nund gegebenenfalls \u00c4nderungsantr\u00e4ge bei der Europ\u00e4i-\n\nschen Union stellen bzw. erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen ergrei-\n\nfen. Dazu m\u00fcssen wir weitere Gespr\u00e4che mit den Prakti-\n\nkern und den Verb\u00e4nden suchen. Ich wei\u00df, dass Herr \n\nStaatsminister Schmidt dies in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \n\ntut, und ich gehe davon aus, dass diese Gespr\u00e4che fortge-\n\nsetzt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte die \n\nDebatte zu der Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion B\u00dcND-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2498 \n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nutzen, um auf die bestehenden \n\nDefizite bei der Naturschutzf\u00f6rderung und bei Agrarum-\n\nweltma\u00dfnahmen in Sachsen einzugehen. Der Freistaat \n\nSachsen hat sinnvollerweise die Naturschutzf\u00f6rderung \n\nweitgehend in die EU-F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\neingebunden. Dadurch konnten in gro\u00dfem Umfang \n\nzus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Natur- und Landschaftsschutz \n\nbereitgestellt werden. Mit der Nutzung von zus\u00e4tzlichen \n\nEU-Geldern m\u00fcssen nun aber auch die Rahmenbedingun-\n\ngen der EU bei der Bewertung von Naturschutzprojekten \n\nbeachtet werden. Welche Arten sind entsprechend den \n\nFFH-Richtlinien sch\u00fctzenswert? Welche Auswirkungen \n\nhaben Naturschutzprojekte auf die Gew\u00e4sserentwick-\n\nlungsziele entsprechend der EU-Wasserrahmenrichtlinie? \n\nBedenklich ist allerdings, dass trotz der jahrzehntelangen \n\n\u00fcppigen F\u00f6rderung die Vielfalt der Arten und Biotope in \n\nSachsen nach wie vor r\u00fcckl\u00e4ufig ist, auch wenn es Aus-\n\nnahmen gibt, zum Beispiel den Wolf. Der Schwund von \n\nArten und Biotopen setzt sich immer weiter fort, obwohl \n\nder Freistaat jedes Jahr zweistellige Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr \n\nden Naturschutz ausgibt. Dieser Widerspruch \u2013 riesige \n\nMengen F\u00f6rdergeld auf der einen Seite und fortschreiten-\n\nder Artenschwund auf der anderen Seite \u2013 scheint mir auf \n\nsystematische Fehler in der s\u00e4chsischen Naturschutzpoli-\n\ntik hinzuweisen. \n\nIch m\u00f6chte dazu zwei grunds\u00e4tzliche Fragen stellen. \n\nWoran liegt der fortgesetzte Artenr\u00fcckgang? Sind unsere \n\nNaturschutzprojekte die richtigen Gegenmittel? Heute \n\nleben in der s\u00e4chsischen Agrarlandschaft weniger Arten \n\nals zu DDR-Zeiten. Die Feldlerche, die in der aktuellen \n\nNaturschutzf\u00f6rderung einen besonderen Platz einnimmt, \n\nist daf\u00fcr ein sehr gutes Beispiel. Die DDR hat f\u00fcr Natur-\n\nschutz kaum Geld ausgegeben. Heute flie\u00dfen j\u00e4hrlich zig \n\nMillionen Euro in den Naturschutz. Warum also der \n\nR\u00fcckgang der Biodiversit\u00e4t? \n\nEin wichtiger Faktor ist die industrielle Landwirtschaft \n\nmit ihren gro\u00dfen Schl\u00e4gen und regelm\u00e4\u00dfigem Einsatz von \n\nchemischen Pflanzenschutzmitteln. Weitere negative \n\nFaktoren sind die zunehmende Zerschneidung der Land-\n\nschaft durch Verkehrsinfrastruktur und die schleichende \n\nVernichtung von Biotopverbundstrukturen, wie Feldge-\n\nh\u00f6lze oder Feldwege und \u00c4hnliches, durch die Agrarbe-\n\ntriebe. Mindestens genauso wirksam f\u00fcr den Arten-\n\nschwund ist aber der Verlust von wirklichen nat\u00fcrlichen \n\nFl\u00e4chen. Neben der Versiegelung ist hierbei die Energie-\n\nwende die treibende Kraft. Und f\u00fcr diese Entwicklung \n\ntr\u00e4gt die GR\u00dcNE-Partei entscheidende Verantwortung, \n\nauch wenn Sie das nicht gern h\u00f6ren. Mit dem Anbau von \n\nEnergiepflanzen f\u00fcr Biogasanlagen und Biodiesel ver-\n\nschwanden viele bisher extensiv bewirtschaftete Fl\u00e4chen, \n\ndie f\u00fcr viele Pflanzen- und Tierarten noch bewohnbar \n\nwaren. Die erzielbaren Gewinne aus subventioniertem \n\n\u00d6kostrom verdr\u00e4ngen Kulturbiotope in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nund ersetzen sie durch industriell bewirtschaftete Mono-\n\nkulturen. \n\nWas setzt die s\u00e4chsische Naturschutzpolitik dem nun \n\nentgegen? Sie konzentriert sich zum einen viel zu sehr auf \n\ndie Pflege kleiner Kulturbiotope, die nur mit gro\u00dfem \n\nAufwand erhalten werden k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr ein Beispiel nennen. Die Pflege einer \n\nStreuobstwiese in Hanglage wird j\u00e4hrlich mit bis zu \n\n4 000 Euro pro Hektar bezuschusst. Das hei\u00dft, j\u00e4hrlich \n\nflie\u00dft mehr Geld in die Pflege dieser Fl\u00e4che als ihr Grund-\n\nst\u00fcckswert ist. Diese Streuobstwiese ist auch kein nat\u00fcr-\n\nliches Biotop. Es wurde von unseren Vorfahren aus \n\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden angelegt. Jetzt, da kein wirt-\n\nschaftliches Interesse an der Bewirtschaftung dieser \n\nHangfl\u00e4chen mehr besteht, sollte man sie wieder der \n\nNatur \u00fcberlassen. Die Natur will an diesen Stellen keine \n\nStreuobstwiesen. Es ist aus meiner Sicht schlechter \n\nNaturschutz, wenn man mit gro\u00dfem finanziellen Aufwand \n\nversucht, gegen die Natur zu k\u00e4mpfen. Die Streuobstwie-\n\nse in Hanglage ist sicher ein besonders teures Beispiel. \n\n\u00c4hnliches gilt aber auch f\u00fcr unz\u00e4hlige andere Kulturbio-\n\ntoptypen, wie Bergwiesen, Nasswiesen, k\u00fcnstliche Stein-\n\nr\u00fccken und \u00c4hnliches. \n\nAll diese Biotope sind fr\u00fcher aus wirtschaftlichen Gr\u00fcn-\n\nden angelegt worden und heute finanzieren wir auf diesen \n\nFl\u00e4chen einen Kampf gegen die Natur mit S\u00e4ge, Rasen-\n\nm\u00e4her und Heckenschere. \n\nEin Beispiel aus dem Artenschutz: Bevor unsere Vorfah-\n\nren mit der Rodung von W\u00e4ldern und der Ansaat von \n\nGetreide begannen, gab es in Mitteleuropa keine Feld-\n\nhamster. Der Hamster ist aus den nat\u00fcrlichen Gras- und \n\nSteppenlandschaften Osteuropas eingewandert. Noch \n\nheute werden Feldhamster in Ungarn und in der Ukraine, \n\nalso in ihrer nat\u00fcrlichen Heimat, als Plage der Landwirte \n\nbek\u00e4mpft. Dort gibt es zu viele davon. F\u00fcr den Erhalt der \n\nletzten Feldhamster in Sachsen hat der Freistaat inzwi-\n\nschen Millionen Euro ausgegeben \u2013 ohne sichtbare \n\nErfolge. Ist das sinnvoll eingesetztes Steuergeld? \n\nIn der Landwirtschaft konzentriert sich die F\u00f6rderpolitik \n\nzum gro\u00dfen Teil auf tempor\u00e4re Naturschutzma\u00dfnahmen: \n\nGr\u00fcnlandf\u00f6rderung, sp\u00e4te Wiesenmahd, F\u00f6rderung von \n\nzeitweisen Brachfl\u00e4chen, aber auch sehr fragw\u00fcrdige \n\nMa\u00dfnahmen, wie bereits angesprochen: die pfluglose \n\nBodenbearbeitung mithilfe von Totalherbiziden \u2013 nennt \n\nsich Naturschutz. \n\nAll diese Naturschutzma\u00dfnahmen schaffen nie bleibende \n\nWerte. Ihre Wirksamkeit besteht immer nur eine kurze \n\nZeit lang, und schon im n\u00e4chsten Jahr m\u00fcssen erneut \n\nF\u00f6rdergelder flie\u00dfen. Echte Investitionen in bleibende \n\nBiotopstrukturen erfolgen leider viel zu wenig. Ein \n\nschlechtes Beispiel f\u00fcr Naturschutzinvestitionen ist die \n\nmillionenschwere Sanierung von Weinbergsmauern. Das \n\nhat mit Naturschutz nichts zu tun, insbesondere, wenn \n\ndanach mit chemischen Pflanzenschutzmitteln gearbeitet \n\nwird. Nat\u00fcrlich sind die Weinbergsmauern ein Teil unse-\n\nres Kulturerbes, das wir lieben und auf das wir stolz sind. \n\nIhre Sanierung geh\u00f6rt aber nicht in die Naturschutzf\u00f6rde-\n\nrung, sondern in die Wirtschafts- oder Kulturf\u00f6rderung. \n\nEin richtig gutes investives Instrument war das Waldmeh-\n\nrungsprogramm des Freistaates. Leider wurde es nach \n\neiner erfolgreichen Anlaufzeit finanziell so schlecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2499 \n\nausgestattet, dass heute kaum noch ein Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer bereit ist, neue Waldfl\u00e4chen zu schaffen. Dabei ist \n\nein neu angelegter Wald ein f\u00fcr immer bleibendes natur-\n\nnahes Biotop. Auch das Programm zur Neuanlage von \n\nFeldgeh\u00f6lzen, das in der vergangenen F\u00f6rderperiode dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass wieder Heckenstrukturen in der ausge-\n\nr\u00e4umten Agrarlandschaft entstanden, wurde finanziell \n\nausged\u00fcnnt. Es sind aber genau diese einmaligen Investi-\n\ntionen in die Natur, die bleibende nat\u00fcrliche Biotopstruk-\n\nturen schaffen im Gegensatz zu all den Pflege- und \n\nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen, die immer nur so lange \n\nexistieren, wie jedes Jahr aufs Neue F\u00f6rdergelder flie\u00dfen. \n\nMit einer Schwerpunktsetzung auf die Waldmehrung und \n\nauf die Anlage von Feldgeh\u00f6lzen k\u00f6nnte man endlich mit \n\ndem Aufbau des s\u00e4chsischen Biotopverbundes beginnen, \n\ndessen Pl\u00e4ne seit zehn Jahren in den Schubladen unserer \n\nNaturschutzbeh\u00f6rden verstauben. \n\nNeben dem Willen zur Investition w\u00e4re f\u00fcr die Realisie-\n\nrung des Biotopverbundnetzes aber eine deutlichere \n\nWertsch\u00e4tzung der privaten Naturschutzakteure n\u00f6tig. Die \n\nprivaten Akteure daf\u00fcr stehen bereit. Es sind neben den \n\nNaturschutzvereinen vor allem die Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmer und die Landwirte. Man muss sie nur ernst nehmen, \n\nund man muss sie mitnehmen. \n\nH\u00e4tte unser Landwirtschafts- und Umweltministerium seit \n\n1990 jedes Jahr 50 Kilometer Feldgeh\u00f6lzpflanzungen \n\ngef\u00f6rdert, g\u00e4be es heute 1 250 Kilometer zus\u00e4tzliche \n\nBiotopverbundstrukturen in Sachsen. \n\nWenn der Freistaat Sachsen den R\u00fcckgang der Artenviel-\n\nfalt beenden will, m\u00fcssen Naturschutzma\u00dfnahmen endlich \n\nauf ihre Effizienz gepr\u00fcft werden. Teure Ma\u00dfnahmen, die \n\nnur auf eine mehr schlechte als rechte Erhaltung des \n\nStatus quo hinauslaufen, geh\u00f6ren abgeschafft. Daf\u00fcr ist \n\ndas viele Steuergeld zu schade. \n\nVerlagern Sie den Schwerpunkt der Naturschutzf\u00f6rderung \n\nauf investive Ma\u00dfnahmen und nehmen Sie die privaten \n\nAkteure mit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht. Die CDU-Fraktion \n\nwar bereits angek\u00fcndigt. Herr Abg. Heinz, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir hatten vorhin das \n\nThema Standortmarketing. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \n\nparlamentarische Initiativen so gestaltet werden, dass man \n\nein durchaus vorhandenes gutes Niveau anerkennt und \n\nsagt, man kann gewisse Dinge verbessern, und nicht das, \n\nwas bisher geleistet wurde, in Abrede stellt und sagt: Hier \n\nist alles Chaos. Die Welt geht unter. Es wird Zeit, dass \n\nman endlich aufwacht. So ist das alles nicht. Ich bitte um \n\netwas mehr Realismus, wenn es darum geht, vorhandene \n\nZust\u00e4nde in Sachsen zu bewerten. \n\nF\u00fcr mich ist der Naturschutz in Sachsen ein gro\u00dfer Erfolg. \n\nDas dr\u00fcckt sich unter anderem darin aus, dass die uns bis \n\n2020 zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel schon fast \u00fcber-\n\nzeichnet sind und wir anfangen m\u00fcssen zu \u00fcberlegen, wie \n\nwir bei dem ersten \u00c4nderungsantrag, der dann wahr-\n\nscheinlich zur Antragstellung 2017 erst wirksam werden \n\nkann, nachsteuern k\u00f6nnen. Auch hier gilt wieder: F\u00f6rde-\n\nrung anbieten und dass die Betroffenen die F\u00f6rderung \n\nauch annehmen, sind zwei verschiedene Dinge. Wir \n\nerleben auch, dass bestimmte F\u00f6rderma\u00dfnahmen \u2013 aus \n\nwelchem Grund auch immer \u2013 sehr gut angenommen \n\nwerden und andere wiederum \u00fcberhaupt nicht. \n\nSpeziell die F\u00f6rderungen werden nicht angenommen, bei \n\ndenen man seinen grunds\u00e4tzlichen Status verschlechtert, \n\ndas hei\u00dft, wo aus Ackerland Gr\u00fcnland wird, wo aus \n\nAckerland vielleicht sogar Geh\u00f6lze werden, wo der \n\nEigent\u00fcmer wei\u00df, wenn ich mich einmal auf diesen Status \n\nbegebe, bekomme ich nur noch Reglementierungen, \n\nVerbote und kann nur noch sehr eingeschr\u00e4nkt \u00fcber mein \n\nEigentum verf\u00fcgen. Diese Dinge werden nur sehr schlep-\n\npend angenommen. Das m\u00fcssen wir so zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nZu Frau Dr. Pinka: Chronische Unterfinanzierung der \n\nNaturschutzf\u00f6rderung kann ich so nicht feststellen. Wir \n\nhatten noch nie so viel Geld im Topf wie in dieser F\u00f6rder-\n\nperiode. Wir haben 70 Millionen Euro mehr. Wir haben es \n\nauf 200 Millionen Euro aufgestockt. Ich kann eine chroni-\n\nsche Unterfinanzierung nicht feststellen \u2013 wohl wissend, \n\ndass man immer mehr machen kann. Das will ich auch \n\nnicht in Abrede stellen. \n\nGlyphosat ist ein beliebtes Thema. Nat\u00fcrlich kann ich \n\nmich bei diesem Tagesordnungspunkt gern dar\u00fcber \n\naufregen. Beim n\u00e4chsten Mal haben wir einen Antrag \n\n\u00fcber Stoffeintr\u00e4ge in Gew\u00e4sser. Erosionsarme Bodenbe-\n\narbeitung geht nun einmal nur ganz eingeschr\u00e4nkt ohne \n\nEinsatz von Chemie. Dann muss man sich irgendwann \n\nzwischen Pest und Cholera entscheiden. \n\nDas Waldmehrungsprogramm wurde angesprochen. \n\nDiesbez\u00fcglich haben wir viele Antr\u00e4ge ablehnen m\u00fcssen, \n\nweil Naturschutzbeh\u00f6rden gesagt haben, die Bergwiesen \n\nsind uns mehr wert. Hier wollen wir den Wald nicht \n\nhaben, auch wenn Eigent\u00fcmer aus Produktivit\u00e4tsgr\u00fcnden \n\ngesagt haben, hier macht Landwirtschaft eigentlich wenig \n\nSinn, zum Beispiel in den Kammlagen des Erzgebirges. \n\nDas ging aber aus anderen Gr\u00fcnden nicht. Dort, wo \n\nLandwirtschaft auch finanziell gesehen richtig Spa\u00df \n\nmacht, haben wir die wenigsten Antr\u00e4ge auf Waldmeh-\n\nrung. \n\nIch f\u00fcr meinen Teil sehe dieses Szenario, das Sie hier an \n\ndie Wand malen, dass das keine Erfolgsgeschichte ist, \n\nnicht. Wenn man es ganz grunds\u00e4tzlich debattieren \n\nm\u00f6chte, hei\u00dft das eine Ver\u00e4nderung unseres Lebensstiles \n\nin Art und Weisen, die die Gesellschaft nicht bereit ist zu \n\ndulden. Das beginnt bei simplen Dingen, zum Beispiel, \n\nwenn man einmal versucht, ein Anleinverbot f\u00fcr Hunde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2500 \n\nim Wald wenigstens zur Brut- und Setzzeit durchzusetzen. \n\nDas ist einfach nicht mehrheitsf\u00e4hig, auch bei all denen, \n\ndenen Naturschutz sonst so am Herzen liegt. \n\nIn diesem Sinne: Die Medaille hat wie immer zwei Seiten. \n\nWir bem\u00fchen uns weiter und versuchen das Beste zum \n\nWohle unserer Leute und nat\u00fcrlich auch der Natur. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion DIE LINKE: Wird noch einmal das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie AfD-Fraktion? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. W\u00fcnscht \n\n\u00fcberhaupt noch jemand aus den Reihen der Fraktionen \n\ndas Wort? \u2013 Herr Abg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte noch \n\netwas erg\u00e4nzen. Wir haben gerade in der Naturschutzf\u00f6r-\n\nderung ein sehr kleinteiliges Angebot. Im Programm \n\n\u201eNat\u00fcrliches Erbe, A 5\u201c gibt es nur zwei Antr\u00e4ge. Daf\u00fcr \n\nwird die gesamte Struktur vorgehalten. Alles muss gepr\u00fcft \n\nwerden. So kleinteilig sind wir im Land unterwegs, um \n\nspezielle Situationen, auch biotopartig in der Lausitz, im \n\nErzgebirge, im Leipziger Tiefland irgendwie abzudecken. \n\nEs ist eine enorme Leistung, den F\u00e4cher am Anfang der \n\nF\u00f6rderperiode aufzuspannen und zu schauen, wie es \n\nangenommen wird. Wir haben eine gro\u00dfe \u00dcberzeichnung, \n\ndas hei\u00dft, eine gro\u00dfe Nachfrage nach diesen Dingen. \n\nInsofern scheint es uns recht zu geben, dass das alles nicht \n\nso ganz falsch sein kann. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie pflegen die Idylle der Sense. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich \n\nkenne Menschen, die das machen!) \n\nWenn das mit der Sense gem\u00e4ht wird, ist das harte Arbeit. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wei\u00df!) \n\nWir m\u00fcssen Naturschutz in heutiger Zeit so organisieren, \n\ndass auch einmal eine Maschine fahren kann. Ich glaube, \n\nhier auf die Idylle zu verweisen ist nicht richtig. \n\nZum Mitnahmeeffekt gro\u00dfer Agrarbetriebe, konventionel-\n\nle Landwirtschaft: Wenn wir denen nichts anbieten und \n\ndie das nicht machen, bleiben gro\u00dfe Fl\u00e4chen davon \n\nunber\u00fchrt. Deshalb ist das Angebot richtig, auch auf gro\u00dfe \n\nBetriebe zuzugehen, dass sie \u00f6kologisch Dinge in ihren \n\nnormalen Produktionsprozess hineinbringen und damit \n\ndie \u00d6kologie im Gesamtland Schritt f\u00fcr Schritt verbessert \n\nwird. Ich wei\u00df nicht, warum Sie das als Mitnahmeeffekt \n\nverunglimpfen, was doch eigentlich ein positiver Schritt \n\nnach vorn ist; denn die \u00d6konomie muss insgesamt auch \n\nweiterhin stimmen. \n\nZu dem Kollegen von der AfD, Herrn Urban, Vernichtung \n\nvon Feldgeh\u00f6lzen und Wegen: In den letzten Jahren ist \n\ndas verboten. Ich wei\u00df nicht, in welche Zeit Sie da schau-\n\nen. Man darf keine Feldgeh\u00f6lze abholzen. Das gibt es \n\nheute nicht. Wege werden nicht umgepfl\u00fcgt. Darauf wird \n\ngeachtet. Diese Realit\u00e4t kann ich im Lande nicht mehr \n\nfeststellen. Es war vor 30 Jahren so, dass dort gro\u00dfe \n\nFl\u00e4chen m\u00f6glich wurden. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Vor zehn Jahren noch!) \n\nNein, vor zehn Jahren auch nicht. Ich kenne das nicht, \n\ndass man das durfte, weil der Naturschutz dort immer \n\nhinschaute, gerade auch in der artenreichen Struktur. \n\nZu den Streuobstwiesen: Wir haben die Streuobstwiese im \n\nNaturschutzgesetz als streng gesch\u00fctztes eigenes Biotop. \n\nWenn Sie glauben, jetzt lassen wir die alle verwildern, ist \n\ndas schon eine sportliche Diskussion im Land, weil die \n\nStreuobstwiese gerade in Hofn\u00e4he, in Geb\u00e4uden\u00e4he, in \n\nDorfn\u00e4he eine besondere Biotopcharakteristik hat. Das ist \n\nein Ansatz, den ich nicht f\u00fcr richtig halte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZur Sanierung der Weinbergsmauern: Auch die Wein-\n\nbergsmauer ist letztendlich ein eigenes Biotop in der \n\nSonne. Die Steine speichern die W\u00e4rme. Eidechsen etc. \n\nleben dort. Auch dort ist der biologische, \u00f6kologische \n\nAnspruch richtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsofern ist auch die F\u00f6rderung an der Stelle richtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Na klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Kollegen um mich \n\nherum sind schon ganz nerv\u00f6s. Ich wollte Sie nur aus-\n\nsprechen lassen. Bitte sehr, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Frage zu den Streuobstwiesen: \n\nHerr von Breitenbuch, k\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, \n\ndass wir gerade die sehr kleinen Streuobstwiesen, an \n\ndenen die Eigent\u00fcmer auch h\u00e4ngen, einfach dem Eigen-\n\nt\u00fcmer in die eigene Verantwortung \u00fcberlassen und dort \n\nnicht mit Programmen hineingehen? Gerade f\u00fcr die sehr \n\nkleinen Fl\u00e4chen ist der Aufwand f\u00fcr die Verwaltung und \n\nf\u00fcr den Steuerzahler extrem hoch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie k\u00f6nnen das \n\nalles den Privaten \u00fcberlassen. Wir reden heute hier \u00fcber \n\nUmwelt- und Naturschutzpolitik. Da ist die Frage, ob es \n\nrichtig ist, ein Angebot zu machen, dass der Private bei \n\nden Lasten, die er hat, indem er das Biotop erh\u00e4lt, indem \n\ner einmal einen Baum nachpflanzt, indem er regelm\u00e4\u00dfig \n\nausschneidet, eine Unterst\u00fctzung der Gesellschaft be-\n\nkommt und diesen Antrag stellen kann. Dar\u00fcber reden wir \n\ndoch. Ob das eine kleine Streuobstwiese ist oder eine \n\ngro\u00dfe \u2013 meist hat die kleine in einer gewissen Hanglage \n\noder so einen ganz besonderen Reiz. Wer nach Baden-\n\nW\u00fcrttemberg f\u00e4hrt und dort diese kleinen Strukturen \n\nsieht, sieht, welche Rolle dieses Obst in der Landschaft \n\nspielt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2501 \n\nIch denke, man sollte diesen Biotopgedanken auch beim \n\nStreuobst unabh\u00e4ngig von der Sachsen-Obst-Plantage in \n\ngro\u00dfer Fl\u00e4che sehr bewusst im Auge behalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ngestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Na klar! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sie beschreiben die Streuobstwiese als \n\nKulturgut. Da bin ich auch ganz bei Ihnen. Als Kulturgut \n\nist sie auch entstanden. Sie ist noch da, und die Leute \n\nerfreuen sich daran. Aber die Frage ist doch: In Natur-\n\nschutzaufwendungen f\u00fcr diese kleine Einzelbiotopart \n\nStreuobst wird sehr, sehr viel Verwaltungsaufwand und \n\nGeld gesteckt. Ist die Schwerpunktsetzung auf die Streu-\n\nobstwiese \u2013 die Streuobstwiese ist nicht das, was ich \n\neigentlich kritisiere \u2013 gerade mit diesen ganz teuren \n\nEinzelma\u00dfnahmen nicht entbehrlich, ohne dass wir dabei \n\ndas Kulturgut Streuobstwiese als Ganzes einb\u00fc\u00dfen m\u00fcs-\n\nsen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie haben \n\nvorhin gesagt, dass Sie den gro\u00dfen Biotopverbund wollen. \n\nUnd jetzt sind Sie gegen diese kleinen Tupfer in der \n\nLandschaft. Ich verstehe das nicht; das muss ich so sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nMit diesem Unverst\u00e4ndnis bin ich auch am Ende. Herzli-\n\nchen Dank. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die sehe ich \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Eingangs m\u00f6chte ich \n\nmich f\u00fcr die durchaus sachliche Debatte bedanken. Das \n\nhatte ich im Februar noch etwas anders in Erinnerung, \n\naber es war wirklich sehr sachlich, und ich fand den \n\nAustausch gut. \n\nIch m\u00f6chte gleich vorweg sagen \u2013 Kollegin Lang hat es \n\nangesprochen \u2013: Auch ich bin in der vielf\u00e4ltigsten Art und \n\nWeise im engen Kontakt und Austausch mit den Akteuren \n\nim Naturschutz. Ich wei\u00df, dass es einige Dinge gibt, die \n\nwir kl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nHerr Kollege G\u00fcnther, unser Abteilungsleiter Herr \n\nDr. Schwarze wird jetzt im Nachhinein gleich mit Ihnen \n\nreden. Sie hatten das Anliegen, gemeinsam mit Natur-\n\nsch\u00fctzern mit dem Ministerium ins Gespr\u00e4ch zu kommen. \n\nDas kl\u00e4ren Sie bitte gleich jetzt im Anschluss. Jeder \n\nHinweis ist uns da willkommen. \n\nDie Richtung, die immer wieder diskutiert wurde \u2013 \n\nAndreas Heinz hat es angesprochen \u2013, dass alles schlecht \n\nist und der Naturschutz in Sachsen vor dem Ende steht, \n\nteile ich nat\u00fcrlich nicht. Ich denke, auch das ist in der \n\nDebatte deutlich geworden, dass das nicht der Realit\u00e4t \n\nentspricht. Egal, ob es Pflegeverb\u00e4nde oder Landwirte \n\nsind, sie setzen sich in Sachsen f\u00fcr den Naturschutz ein \n\nund werden umfangreich vom Freistaat Sachsen mit \n\nMitteln, die zum Gro\u00dfteil aus der Europ\u00e4ischen Union \n\nkommen, unterst\u00fctzt. \n\nDie Naturschutzf\u00f6rderung ist umgestellt worden \u2013 auch \n\ndas wurde angesprochen \u2013 hin zur F\u00f6rderung aus europ\u00e4i-\n\nschen Mitteln. Dadurch wird eine umfangreiche Aufsto-\n\nckung der Budgets bis hin zu 200 Millionen Euro erm\u00f6g-\n\nlicht. Nat\u00fcrlich gibt es bei einer Umstellung der F\u00f6rderpe-\n\nriode immer Probleme. Daf\u00fcr haben wir auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit gew\u00e4hlt, bereits im Jahre 2014 bei der den Insi-\n\ndern bekannten Antrags-CD f\u00fcr die F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nKorrekturpunkte zu setzen. Bereits ein Jahr, bevor die \n\nFl\u00e4chenma\u00dfnahmen starteten, konnten die Antragsteller \n\nKorrekturpunkte setzen, die wir dann bei uns im Landes-\n\namt bearbeitet haben. \n\nDort ging es darum, dass zuk\u00fcnftig die F\u00f6rderung auf \n\nKulissen bezogen wurde. Fr\u00fcher war das anders, da \n\nmusste man sich naturschutzrechtliche Stellungnahmen \n\neinholen. Heute besteht das Ziel darin, das zu vereinfa-\n\nchen. Nat\u00fcrlich wurden am Anfang die Kulissen vielerorts \n\nbeklagt, mit Korrekturpunkten versehen. Wir haben in \n\ndiesem ersten Jahr dort erhebliche \u00c4nderungen vollzogen, \n\nbevor der eigentliche Start begann. Weitere werden \n\nfolgen. \n\nDie Landwirte und auch alle anderen Antragsteller neh-\n\nmen unsere Programme gut an, besser, als wir alle dach-\n\nten. Mehr als 2 800 Betriebe tun etwas f\u00fcr Natur und \n\nUmwelt. Circa 30 % unseres Gr\u00fcnlandes werden umwelt-\n\ngerecht bewirtschaftet. AUK und Greening bewirken, dass \n\nauf 90 000 Hektar, das sind etwa 12,5 % des Ackerlandes, \n\nZwischenfr\u00fcchte und Untersaaten, Ackerfutter oder \n\nLeguminosen wachsen. Ich denke, das ist ein durchaus \n\nnennenswerter Erfolg. \n\nEines m\u00f6chte ich noch anf\u00fchren: Die bisher f\u00f6rderf\u00e4hige \n\nkonservierende, also nicht wendende Bodenbearbeitung \n\nist in der bisherigen Form nicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig. Nur \n\nnoch die in nicht so sehr gro\u00dfem Anteil gehandhabte \n\nDirektsaat, bei der direkt auf die wendende Bodenbearbei-\n\ntung verzichtet wird, ist f\u00f6rderf\u00e4hig. Fr\u00fcher war alles, was \n\nnicht wendend ist und mit einem Grubber bearbeitet \n\nwurde, f\u00f6rderf\u00e4hig. Das ist nicht mehr der Fall. \n\nWir haben eine Verdopplung der Biotoppflegefl\u00e4chen im \n\nFreistaat Sachsen erreicht. Auch das ist ein Erfolg. Ich \n\nverstehe die Kritik wirklich nicht, dass nun auch gro\u00dfe \n\nBetriebe verst\u00e4rkt in solche F\u00f6rderma\u00dfnahmen gehen. \n\nEinerseits wird immer kritisiert, dass gerade die gr\u00f6\u00dferen \n\nBetriebe nichts \u00fcbrig haben f\u00fcr den Naturschutz; dann \n\nsteigen sie da ein, und es ist auch wieder nicht richtig. Ich \n\nglaube, das ist der falsche Ansatzpunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2502 \n\nAuch die Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen unserer im Vergleich zu DDR-\n\nZeiten angeblich ausger\u00e4umten Agrarlandschaft werden \n\nimmer wieder kritisiert. Herr Urban, ich fand den Ver-\n\ngleich sehr interessant, den Sie gemacht haben. Ja, wir \n\nm\u00fcssen uns wirklich fragen, mit welcher Zielrichtung wir \n\ndas noch konsequenter bew\u00e4ltigen wollen. Aber die \n\nFl\u00e4chen sind mit Sicherheit nicht gr\u00f6\u00dfer geworden, sie \n\nsind kleiner geworden. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfen sind kleiner \n\ngeworden. Wir haben in einer gro\u00dfen Zahl zig Kilometer \n\nHecken gepflanzt. Ich wei\u00df aus meiner eigenen landwirt-\n\nschaftlichen Praxis, dass in unserem Betrieb viele Hecken \n\nangelegt worden sind. Das ist besser geworden. \n\nDass bereits alles erreich ist, und dass gesagt wird, dass \n\nwir bereits am Ziel sind, das m\u00f6chte ich von mir weisen, \n\nebenso, dass man sagt: Die CDU hat jetzt 25 Jahre regiert; \n\nalles ist gut. Das werden Sie von mir nie h\u00f6ren. Es kom-\n\nmen immer wieder neue Herausforderungen. Wir m\u00fcssen \n\nuns immer wieder neuen Themen stellen. Das ist nun \n\neinmal so. Aber es nicht so, dass wir die heile Welt \n\npermanent predigen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Staatsminister, ich freue mich \n\nnat\u00fcrlich, dass Sie die Heckenpflanzungen auch begr\u00fc\u00dfen \n\nund sich freuen, dass sie entstehen. Wir haben aber jetzt \n\nden Zustand, dass von der letzten F\u00f6rderperiode zu jetzt \n\ndie Bezuschussung der Heckenpflanzung stark reduziert \n\nworden ist. Das finde ich besonders bedauerlich, weil es \n\nein effektives Mittel f\u00fcr den Biotopverbund ist. Warum \n\nmachen Sie das? Warum wurde es reduziert? Kann man \n\ndas wieder \u00e4ndern? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir sind zurzeit dabei, uns das anzu-\n\nschauen, was wir \u00e4ndern wollen. Ich kann Ihnen jetzt \n\nnoch nicht haarklein sagen, was es f\u00fcr Ver\u00e4nderungen \n\ngeben wird. Es gibt Ans\u00e4tze im \u00d6kolandbau. Da geht es \n\num andere Themen. Es geht auch aufgrund der unglaubli-\n\nchen Anzahl von Antragstellern darum, dass wir die \n\nFinanzierung bis zum Jahr 2020 \u00fcberhaupt gew\u00e4hrleisten. \n\nAuch das ist eine Herausforderung, dass wir sagen, dass \n\nwir das und jenes aufnehmen. Das wird schwierig. Man \n\nkann \u00fcber vieles reden. \n\nWir sind gerade dabei, uns sehr genau anzuschauen, wie \n\nwir die Finanzierung bis zum Jahr 2020 sichern. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass wir am Ende Antragstellern, die jetzt \n\nschon wirtschaften, im Jahr 2018 sagen: So, ihr habt das \n\njetzt drei Jahre gemacht und m\u00fcsst das jetzt noch zwei \n\nJahre weitermachen, aber Geld bekommt ihr daf\u00fcr nicht. \n\nDas darf nicht passieren. Wir sind dabei, das Interesse des \n\nUmweltschutzes und der Antragsteller zu kl\u00e4ren. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wie gesagt, f\u00fcr uns war es wichtig, \n\ndiesen \u00dcbergang von der einen F\u00f6rderperiode zur anderen \n\nzu managen. Das ist uns trotz einiger Umstellungen gut \n\ngelungen. \n\nAuch wenn das Thema Biotoppflegefl\u00e4chen und die damit \n\nverbundene Antragstellung es erschwerte, bereits im \n\nersten Jahr auszuzahlen, und die Leute etwas l\u00e4nger auf \n\nihr Geld warten mussten, sind wir darangegangen, haben \n\nmit der SAB praktikable Vorschusszahlungen, Zwischen-\n\nfinanzierungen ausgehandelt. Interessanterweise nimmt \n\nman das in anderen L\u00e4ndern sehr interessiert zur Kennt-\n\nnis. Denn das gibt es nicht \u00fcberall. Aber bei uns gibt es \n\ndas. Es wurde allerdings kritisiert, dass das noch zu \n\nkompliziert ist. Deshalb werden wir mit der SAB reden, \n\nob wir zu weiteren Vereinfachungen kommen k\u00f6nnen. Ich \n\ndenke: Es ist das erste Mal vollzogen worden; auch da \n\nwerden wir nach M\u00f6glichkeiten suchen, um das noch \n\nweiter zu verbessern. \n\n\u00dcber die alte Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe wurden im \n\nvergangenen Jahr 7,4 Millionen Euro ausgezahlt. \u00dcber die \n\nneue Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe wurden bislang 130 \n\nVorhaben mit einem Volumen von 7,3 Millionen Euro \n\nbewilligt, schwerpunktm\u00e4\u00dfig auch f\u00fcr die Betreuung von \n\nAmphibienleiteinrichtungen und die Artbetreuung in \n\nSchutzgebieten. \n\nDie Bewilligung von Vorhaben der Biotopgestaltung und \n\ndes investiven Artenschutzes soll nun im April erfolgen. \n\nDie Formulare zum Abruf der investiven F\u00f6rdermittel \n\nsind ins Internet eingestellt. Allerdings wird die Pr\u00fcfung \n\nder Auszahlungsantr\u00e4ge einige Zeit in Anspruch nehmen, \n\nda die EU deutlich erh\u00f6hte rechtliche Anforderungen an \n\ndie Pr\u00fcfung dieser Antr\u00e4ge gestellt hat; das ist leider so. \n\nSeit Februar laufen nun neue Aufrufe f\u00fcr Biotopgestal-\n\ntung, Artenschutz, Technik und Ausstattung, Biotopgestal-\n\ntung im Wald, Artenschutz im Wald sowie naturschutzbe-\n\nzogene \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit. Auch hier \n\nsind wieder 8,2 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIch denke, man sollte \u2013 auch das ist in diesen Debatten \n\nangesprochen worden \u2013 nicht alles nur aufs Geld reduzie-\n\nren; denn Naturschutz funktioniert nur dann, wenn sich \n\ndie gesamte Gesellschaft dieses Themas annimmt. Die \n\nmeisten Akteure im Naturschutz \u2013 ob nun im privaten \n\nBereich oder dar\u00fcber hinaus \u2013 machen das einfach, ohne \n\nirgendwelche Antr\u00e4ge zu stellen. Auch das sollte man bei \n\nsolchen Debatten immer wieder einmal w\u00fcrdigen. \n\nIch m\u00f6chte das tun: Ich m\u00f6chte allen danken, die den \n\nNaturschutz unterst\u00fctzen. Der Staat wird nie alle W\u00fcn-\n\nsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Naturschutz ist und bleibt eine \n\nAufgabe der gesamten Gesellschaft. Insofern ist der \n\nNaturschutz auf Mitwirkung und durchaus konstruktives \n\nWohlwollen des Miteinanders angewiesen. Ich lade Sie \n\nalle dazu ein. \n\nHerzlichen Dank noch einmal f\u00fcr die Debatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2503 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nDen Tagesordnungspunkt kann ich noch nicht schlie\u00dfen: \n\nEs liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/4585 vor. \n\nWird hierzu noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nAbg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben die \n\nGro\u00dfe Anfrage zum Anlass genommen, einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zu formulieren, in dem wir nicht beim \n\nPauschalen und Allgemeinen bleiben, sondern detailliert \n\nsagen, wo genau Probleme bestehen und worauf man \n\ndaher wie antworten sollte. \n\nIch nehme das jetzt gleich noch einmal zum Anlass, die \n\nvorgetragenen Bedenken auszur\u00e4umen. Herr Kollege von \n\nBreitenbuch, Sie haben herausgestellt, dass es das Ziel \n\nsein sollte, auf Freiwilligkeit zu setzen, also die Menschen \n\nim Land mitzunehmen, was das Thema Naturschutz \n\nanbelangt. Das sehen wir ganz genauso: Es ist eine \n\n\u00f6ffentliche Aufgabe, f\u00fcr die wir Partner brauchen. Prob-\n\nlem ist nur, dass die Programme auch so gestrickt sein \n\nm\u00fcssen, dass sie bei der Zielgruppe ankommen und von \n\ndieser eingesetzt werden k\u00f6nnen. Das mag f\u00fcr den einen \n\nAgrarbetrieb noch gut m\u00f6glich sein, wenn dieser eine \n\nordentliche Buchhaltung und Angestellte hat, die solche \n\nAntr\u00e4ge formulieren k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr viele Natursch\u00fctzer wird es jedoch sehr schwierig \n\nangesichts des damit verbundenen b\u00fcrokratischen Auf-\n\nwands. Hier muss man einfach ran. Dabei geht es gar \n\nnicht um ein Entweder-Oder \u2013 wir wollen durchaus, dass \n\ndie gro\u00dfen Agrarbetriebe hier mitmachen; da bin ich ganz \n\nbei Ihnen. Aber es darf nicht sein, dass die Natursch\u00fctzer \n\nnicht mehr mit dabei sind. Diese Tendenz haben wir \n\njedoch gerade. Das hei\u00dft, dass Fl\u00e4chen von Natursch\u00fct-\n\nzern anders gepflegt wurden, als es jetzt durch einen \n\ngro\u00dfen Betrieb der Fall ist. Das f\u00fchrt dann auch durchaus \n\nzu konkreten Folgen auf der Fl\u00e4che. Das habe ich auch \n\nschon dargelegt, glaube ich. \n\nSie hatten vorhin auch das Thema Greening angespro-\n\nchen. Zwei Drittel der Greening-Ma\u00dfnahmen sind haupt-\n\ns\u00e4chlich Zwischenfrucht-Anbau. Hier f\u00f6rdert man, weil \n\nsich besonders Mais daf\u00fcr eignet, vor allen Dingen viel \n\nMais. Dazu kommen noch rund 20 % stickstoffbindende \n\nPflanzen, und dann bleibt nicht mehr viel \u00fcbrig f\u00fcr den \n\neigentlichen Naturschutz. Es ist also nicht richtig zu \n\nsagen, dass wir mit dem Greening-Programm ganz viel \n\nf\u00fcr den Naturschutz tun. Ja, das ist ein Beitrag, aber das \n\npauschal in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung anzunehmen, ist \n\neinfach sachlich nicht ganz richtig. \n\nNoch eine Anmerkung zu Herrn Kollegen Urban: Nat\u00fcr-\n\nlich sind wir in Sachsen in einem Kulturland; wir befin-\n\nden uns in einer Kulturlandschaft. Wir haben fast nir-\n\ngendwo mehr reine Naturlandschaften, aber \u00fcber die \n\nJahrhunderte entstand eine sehr reiche Kultur- und Natur-\n\nlandschaft. In diesem Zusammenhang gibt es sehr viele \n\nBiotoptypen sowie Pflanzen- und Tierarten, die hier \n\nheimisch sind und die teilweise in dieser Zusammenset-\n\nzung auch nur hier eine Heimat finden. Das ist insgesamt \n\nschon etwas sehr Erhaltenswertes. Nat\u00fcrlich muss man \n\ndabei immer pr\u00fcfen, wie nachhaltig das ist. Hier bin ich \n\nder Meinung, dass man viel in Dinge investieren sollte, \n\ndie einen dauerhaften Erfolg haben, beispielsweise in \n\nvorhandene Hecken. Man darf jedoch die anderen Dinge \n\nnicht ganz vergessen, denn Natur ist kein Zustand, son-\n\ndern ein Prozess. Deshalb muss man auch oft in Prozesse \n\ninvestieren. Das ist einfach so gottgegeben, m\u00f6chte ich in \n\ndiesem Zusammenhang einmal sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt, Herr G\u00fcnther, \n\nfehlt nur noch Ihr Votum f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir m\u00f6chten mit unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag feststellen, dass so, wie es im \n\nMoment l\u00e4uft \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, gibt es hierzu weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Zun\u00e4chst spricht die CDU-Fraktion, \n\nanschlie\u00dfend DIE LINKE und dann die AfD-Fraktion \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege G\u00fcnther, \n\nich dachte, wir hatten das vorhin schon mit dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag abgearbeitet. Ich m\u00f6chte daher noch-\n\nmals die Dinge klarstellen, die Sie angesprochen haben: \n\nEs wird Mais angebaut, und davor wird eine Zwischen-\n\nfrucht angebaut. Das hei\u00dft, das Feld ist \u00fcber den Winter \n\nbegr\u00fcnt und damit in der Biodiversit\u00e4t entsprechend h\u00f6her \n\neinzuordnen. Der Mais wird aber sowieso angebaut, und \n\nder Mais wird auch nicht als Zwischenfrucht angebaut. \n\nDas haben Sie wirklich falsch verstanden. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist: Sie gehen einfach \u00fcber das Thema \n\nAnbau von Leguminosen hinweg. Die GR\u00dcNEN sind die \n\nganze Zeit gegen Gentechnik auf der Welt und gegen \n\nSoja, was eigentlich der gro\u00dfe Eiwei\u00dftr\u00e4ger f\u00fcr die \n\nTierproduktion auf der Welt ist. Wenn wir uns jetzt mit \n\nLeguminosen wieder einen Schritt auf den Eiwei\u00dfanbau \n\nin Deutschland zubewegen, sind Sie dagegen; dann ist das \n\nnicht in Ordnung. So geht es aber nicht! Sie m\u00fcssen dann \n\nschon ordentlich argumentieren und sagen, was Sie \n\nwollen und was Sie nicht wollen. Dies ist, wie gesagt, ein \n\nordentlicher Schritt, wieder Erbsen und Bohnen sowie \n\nandere Leguminosen im Land anzubauen, was zwischen-\n\nzeitlich nicht rentabel war, um entsprechende Schritte zur \n\nGenfreiheit in Europa zu erm\u00f6glichen. \n\nDie anderen Punkte habe ich bereits angesprochen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2504 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt spricht Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nicht viel dazu \n\nsagen, au\u00dfer dass wir dem Entschlie\u00dfungsantrag zustim-\n\nmen werden. Am Samstag, wenn der S\u00e4chsische Arten-\n\nschutztag in Freiberg stattfinden wird, Sie eingeladen sind \n\nund dort referieren, sollten Sie ganz genau zuh\u00f6ren, was \n\ndie Ehrenamtler Ihnen sagen werden, was im Freistaat \n\nSachsen doch nicht ganz so perfekt l\u00e4uft. Unter anderem \n\ndeuteten Sie gerade an, dass Sie mit der SAB \u00fcber Ver-\n\nwaltungsvereinfachungen und F\u00f6rderprogramme noch \n\nsprechen werden. Da werde ich dann genau zuh\u00f6ren, und \n\nich denke, dabei werden wir eine Art D\u00e9j\u00e0-vu erleben. \n\nDenn m\u00f6glicherweise trifft der Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN doch genau das Richtige. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Forderun-\n\ngen im Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind leider nicht geeignet, das \n\nHauptmanko der Naturschutzpolitik im Freistaat Sachsen \n\nzu beheben, n\u00e4mlich den immer weiter voranschreitenden \n\nR\u00fcckgang im Artenschutz. Im Gegenteil: Die falschen \n\nAns\u00e4tze der Vergangenheit sollen sogar verst\u00e4rkt werden. \n\nErstens: Der Naturschutz soll sich weiterhin nicht der \n\nFrage nach Effizienz stellen. Weiterhin sollen besonders \n\nKleinstbiotope \u2013 manche sagen dazu auch Bastelbiotope \u2013 \n\ngepflegt werden, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Geld bean-\n\nspruchen und der Verwaltung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel \n\nArbeit machen. \n\nZweitens soll die Biotoppflege weiterhin gest\u00e4rkt werden. \n\nWirtschaftsbiotope, die nur deshalb entstanden sind, weil \n\nihre Bewirtschaftung vor 100 Jahren sinnvoll war, sollen \n\nnun bis in alle Ewigkeit weiter erhalten werden. Daf\u00fcr \n\nsollen jedes Jahr Millionen von Euro aufgewendet wer-\n\nden. Mit S\u00e4ge, Rasenm\u00e4her und Heckenschere soll die \n\nNatur zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. \n\nDie selbst nachwachsende Natur als Feind des Natur-\n\nschutzes \u2013 das kann kein sinnvoller Ansatz sein; das ist \n\ndas Sisyphus-Prinzip. Man kann es so lange finanzieren, \n\nwie die finanziellen Mittel daf\u00fcr vorhanden sind. Sollten \n\ndie finanziellen Mittel daf\u00fcr einmal nicht mehr ausreichen \n\n\u2013 auch das ist nicht unwahrscheinlich \u2013, verschwinden \n\ndiese musealen Wirtschaftsbiotope und all die Pflegemil-\n\nlionen l\u00f6sen sich in Luft auf. \n\nDer vorliegende Antrag kann die Defizite der aktuellen \n\ns\u00e4chsischen Naturschutzpolitik nicht beheben; er verst\u00e4rkt \n\nsie sogar. Deshalb werden wir den vorliegenden Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Damit \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/4585 \u2013 Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Ich danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSterbenden, Angeh\u00f6rigen und Trauernden beistehen \u2013 Hospizarbeit st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/4468, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nF\u00fcr die miteinbringende CDU-Fraktion beginnt die \n\nAussprache nicht Herr Wehner, wie angek\u00fcndigt, sondern \n\nHerr Kollege Krau\u00df, danach die SPD-Fraktion. Herr Abg. \n\nKrau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Am Anfang meiner Rede \n\nwie auch am Anfang unseres Antrages soll der Dank an \n\ndie in der Hospizarbeit t\u00e4tigen Menschen stehen, die \n\ndenjenigen helfen, die im Sterben liegen. Das ist eine sehr \n\nschwere Aufgabe, aber wenn man mit den Hospizhelfern \n\nspricht, stellt man fest, es ist auch eine Aufgabe, bei der \n\nman viel lernt und viel zur\u00fcckbekommt. Deswegen ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n an alle Hospizhelfer! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nWir hatten im vergangenen Jahr, durch die Krankenkassen \n\nfinanziert, in Sachsen 2 500 Begleitungen von Sterbenden \n\ndurch knapp 2 000 Hospizhelfer. Wir sehen also: Wir \n\nhaben Menschen, die bereit sind, diese Arbeit zu leisten, \n\ndie bereit sind, in Altenpflegeheime zu gehen, die bereit \n\nsind, zu den Betroffenen nach Hause zu gehen, um einem \n\nMenschen, der im Sterben liegt, an der Hand zu sein. \n\nWenn Sie die aktuellen Zahlen einmal mit denen von \n\n2002 vergleichen, stellen Sie fest: Damals hatten wir nicht \n\n2 500 Sterbebegleitungen, sondern gerade einmal 500. \n\nHier sehen Sie eine positive Entwicklung, und wir wollen, \n\ndass diese Entwicklung weitergeht. Denn der Wunsch der \n\nmeisten Menschen ist nat\u00fcrlich, nach M\u00f6glichkeit zu \n\nHause zu sterben, in ihrem bekannten Umfeld. Wenn man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2505 \n\nim Umfeld seiner Wohnung sterben m\u00f6chte, wenn man \n\ndort die letzten Stunden und Tage seines Lebens verbrin-\n\ngen m\u00f6chte, dann ist es sehr sch\u00f6n, wenn es ambulante \n\nHospizdienste gibt, wenn es Hospizhelfer gibt, die einem \n\ndabei zur Seite stehen.                                                                                                         \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum haben \n\nwir den Antrag eingebracht? Ich glaube, wir wollen, wie \n\ngerade geschildert, einen weiteren Ausbau. Aber wir \n\nwollen auch, dass die Hilfen, die es gibt, bekannter \n\nwerden. Deshalb ist es auch gut, dass wir heute dar\u00fcber \n\nsprechen. \n\nDer Bundestag hatte sich im vergangenen Jahr mit dem \n\nThema Sterbehilfe besch\u00e4ftigt. Ich fand, es war eine sehr \n\ngute Debatte, die im Bundestag und auch im Vorfeld \n\ngef\u00fchrt worden ist. Wir haben bei uns im Erzgebirge \n\neinmal mit den Menschen dar\u00fcber diskutiert, was sie denn \n\ndavon halten. Dabei ist mir klar geworden, dass vielen \n\nnoch nicht bekannt ist, welche M\u00f6glichkeiten es derzeit \n\nschon gibt. Wir wollen nat\u00fcrlich nicht, dass jemand \n\ndeshalb aus dem Leben scheiden muss, weil niemand \n\nmehr da ist, der sich um ihn k\u00fcmmert. Das kann ja keine \n\nmenschliche Gesellschaft sein. Es waren solche Angebote \n\nwie Spezialisierte Ambulante Palliativversorgung oder \n\nPalliativstationen in den Krankenh\u00e4usern unbekannt. \n\nMeistens wei\u00df man noch, dass es irgendwo ein Hospiz \n\ngibt. Aber dass es auch ambulante Hospizdienste gibt, das \n\nist noch viel zu wenig bekannt. Ich glaube, das sollte viel \n\nbekannter sein. Denn das Ziel muss sein, dass man an der \n\nHand eines Menschen stirbt und nicht durch die Hand \n\neines Menschen. Das ist eben nur m\u00f6glich, wenn man \n\nHospiz- und Palliativmedizin weiter ausbaut. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen finden wir es sehr gut, dass der Deutsche \n\nBundestag im November vergangenen Jahres das Gesetz \n\nzur St\u00e4rkung der Hospiz- und Palliativversorgung verab-\n\nschiedet hat, etwas, das wir mittragen und auch unterst\u00fctzt \n\nhaben. Das Gesetz zielt darauf ab, schwerkranke und alte \n\nMenschen am Ende ihres Lebens besser und individueller \n\nzu betreuen, um ihre Schmerzen zu lindern und ihnen \n\n\u00c4ngste zu nehmen. Damit soll sich in vielen F\u00e4llen auch \n\nder Wunsch nach Sterbehilfe er\u00fcbrigen. Denn nicht jeder \n\nm\u00f6chte aus dem Leben scheiden, sondern es gibt viele, \n\ndie sagen: Ich w\u00fcrde mein Leben beenden, weil ich \n\nniemandem zur Last fallen will. \u2013 Aber es ist keine Last, \n\nes geh\u00f6rt zum Menschsein dazu, dass man eines Tages \n\nstirbt, so wie das Geborenwerden auch dazugeh\u00f6rt. Es ist \n\nein nat\u00fcrlicher Prozess, den es zu begleiten gilt. \n\nDurch das Gesetz sollen Anreize zum fl\u00e4chendeckenden \n\nAusbau der Hospiz- und Palliativversorgung gesetzt \n\nwerden. Dazu ist eine bessere finanzielle Ausstattung der \n\nstation\u00e4ren Hospize vorgesehen. So wird der Mindestzu-\n\nschuss der Krankenkassen f\u00fcr die Einrichtung der Hos-\n\npizversorgung erh\u00f6ht. Zudem tragen die Kranken- und \n\nPflegekassen 95 statt 90 % der zuschussf\u00e4higen Kosten. \n\nDie restlichen 5 % wollen die Hospize selbst erwirtschaf-\n\nten. Dabei muss man das Wort \u201ewollen\u201c betonen. Es ist \n\nein Wunsch, nicht voll finanziert zu werden, sondern man \n\nsucht f\u00fcr sich auch andere Finanzierungsquellen. \n\nBei den ambulanten Hospizdiensten werden k\u00fcnftig neben \n\nden Personalkosten auch die Sachkosten bezuschusst, also \n\netwa Fahrtkosten f\u00fcr ehrenamtliche Mitarbeiter. Die \n\nsogenannte Spezialisierte Ambulante Palliativversorgung \n\nsoll fl\u00e4chendeckend verbreitert werden. Ferner wird der \n\nAufwand der Hospizarbeit in Pflegeheimen st\u00e4rker \n\nber\u00fccksichtigt. Die Krankenh\u00e4user bekommen die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Hospizdienste mit Sterbebegleitung in ihren \n\nEinrichtungen zu beauftragen. \n\nDie Sterbebegleitung soll auch Bestandteil des Versor-\n\ngungsauftrags der gesetzlichen Pflegeversicherung wer-\n\nden. Pflegeheime sollen gezielt Kooperationsvertr\u00e4ge mit \n\nHaus- und Fach\u00e4rzten abschlie\u00dfen. Au\u00dferdem sollen \n\nPflegeheime und Einrichtungen f\u00fcr Behinderte ihren \n\nBewohnern eine Planung zur individuellen medizinischen, \n\npflegerischen, psychosozialen und seelsorgerischen \n\nBetreuung in der letzten Phase organisieren k\u00f6nnen, \n\nbezahlt von den Krankenkassen. \n\nDie Palliativversorgung wird zudem ausdr\u00fccklich Be-\n\nstandteil der Regelversorgung in der gesetzlichen Kran-\n\nkenversicherung. Die Krankenkassen werden dazu ver-\n\npflichtet, die Patienten bei der Auswahl von Angeboten \n\nder Palliativ- und Hospizversorgung individuell zu bera-\n\nten. \u00c4rzte und Krankenkassen sollen zus\u00e4tzliche Verg\u00fc-\n\ntungen vereinbaren, um die Palliativversorgung und auch \n\ndie Ausbildung der Mediziner auf diesem Gebiet zu \n\nverbessern. \n\nWir hatten uns auch im S\u00e4chsischen Landtag Ende No-\n\nvember mit dem Thema Palliativ- und Hospizversorgung \n\nbesch\u00e4ftigt. Ich glaube, dass wir dabei auch einige Punkte \n\nmit aufgegriffen haben, die sich in unserem Antrag \n\nwiederfinden. Man kann noch einmal auf die aktuelle \n\nSituation schauen. Das haben wir auch im Sozialaus-\n\nschuss getan. Der Freistaat Sachsen hat im Bereich der \n\nPalliativ- und Hospizversorgung einen sehr guten Stand. \n\nAuch die Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass wir dabei recht weit \n\nsind, auch im Vergleich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWir haben zum Beispiel sieben station\u00e4re Hospize und \n\n23 Palliativstationen bzw. -einheiten in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern. Das ist ganz anst\u00e4ndig und auch in vielen Bereichen \n\nsehr bedarfsorientiert. \n\nEin Hospiz hat die Aufgabe, jemandem, der in diesem \n\nHospiz sterben m\u00f6chte, dies zu erm\u00f6glichen. Die meisten \n\nMenschen m\u00f6chten nat\u00fcrlich, wie ich geschildert hatte, zu \n\nHause sterben. Deswegen sind die ambulanten Hospiz-\n\ndienste ganz besonders wichtig. Gerade in diesem Bereich \n\nhaben wir als Freistaat immer eine Vorreiterrolle \u00fcber-\n\nnommen. Der Freistaat Sachsen ist das Bundesland, das \n\ndie ambulanten Hospizdienste am st\u00e4rksten f\u00f6rdert. Es \n\ngibt kein Bundesland, das f\u00fcr ambulante Hospizarbeit \n\nmehr Geld ausgibt als der Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben die Mittel im Haushalt auf 640 000 Euro pro \n\nJahr erh\u00f6ht. Wir haben uns dazu entschlossen, auch den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2506 \n\nLandesverband f\u00fcr Hospiz- und Palliativmedizin Sachsen, \n\nder eine B\u00fcndelungsfunktion hat, speziell zu f\u00f6rdern. Wir \n\nhaben auch daran festgehalten, die Investitionen in statio-\n\nn\u00e4re Hospize mit jeweils 300 000 Euro pro Jahr zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nWas steht noch in unserem Antrag? Es steht die Forde-\n\nrung auf Unterzeichnung der Charta zur Betreuung \n\nschwerstkranker und sterbender Menschen in Deutschland \n\ndarin. Das war eine Forderung, die in der Anh\u00f6rung \n\nge\u00e4u\u00dfert worden ist. Es steht viel Richtiges darin. Wie in \n\nallen Chartas sind das Punkte, die man sicher immer \n\nunterschreiben kann. Das ist f\u00fcr mich noch einmal ein \n\nAnlass, das Thema in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen und zu \n\nsagen: F\u00fcr uns ist das Thema des Umgangs mit sterben-\n\nden Menschen wichtig. Insofern kann man das auch noch \n\neinmal in dieser Form zum Ausdruck bringen. \n\nWeiter steht darin, dass wir die Hospizstudie \u00fcberarbeiten \n\nwollen. Auch hier hat der Freistaat Sachsen eine lange \n\nTradition. Es gab 2001 die erste Konzeption zur Gestal-\n\ntung der Hospizarbeit in Sachsen, wobei man modellhaft \n\nauch 15 ambulante Hospizdienste und drei station\u00e4re \n\nHospize entstehen lassen wollte. Es gab eine zweite \n\nKonzeption im Jahr 2007. Wir hatten 2001 die erste \n\nHospizstudie f\u00fcr den Freistaat Sachsen, worin die Versor-\n\ngungsstrukturen analysiert worden sind. Es gab 2013 die \n\nFortschreibung der Studie zu Standorten und demografi-\n\nschen Rahmenbedingungen. Es gibt aktuell unsere Bitte \n\nund Forderung nach einer \u00dcberarbeitung, womit wir dann \n\nauch verschiedene Punkte aufgegriffen haben, die aus der \n\nPalliativarbeit kommen, wo man sich das entsprechend \n\nw\u00fcnscht. \n\nEin weiterer Punkt ist die Forderung nach einem Ausbau \n\nder \u00d6ffentlichkeitsarbeit, ein sehr wichtiges Anliegen, zu \n\ndem wir heute ganz konkret einen Beitrag leisten. Wir \n\nwollen, dass das Thema Tod st\u00e4rker in den Blickwinkel \n\nder Gesellschaft ger\u00e4t. Der Tod soll nicht an den Rand \n\ngestellt werden, weil er zum Leben dazugeh\u00f6rt. Deswe-\n\ngen ist es auch gut, dar\u00fcber zu sprechen. Wenn etwas \n\nsicher ist, dann ist es, dass auch wir sterben werden, \n\nsolange der Herr Jesus noch nicht wiedergekommen ist. \n\nInsofern kann man sich darauf auch ein bisschen vorberei-\n\nten und man kann daf\u00fcr sorgen, dass Menschen, die im \n\nSterben liegen, nicht aus dem Blickwinkel herausgedr\u00e4ngt \n\nwerden, indem wir sie ernst nehmen, indem wir sie \n\nwahrnehmen und indem wir sie unterst\u00fctzen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich \n\nbitte, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Lang. Bitte sehr, Frau Lang, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Warum? Wenn Angeh\u00f6rige \n\nnach dem Warum fragen \u2013 bei der vorweggenommenen \n\nTrauer oder beim unmittelbaren Tod \u2013, dann kann eine \n\nst\u00fctzende und begleitende Hand helfen. \n\nNeun Jahre lang habe ich als Koordinatorin eines ambu-\n\nlanten Hospizdienstes in dieser Branche gearbeitet. Pro \n\nJahr haben wir etwa hundert Schwerstkranke und Ster-\n\nbende begleitet, unz\u00e4hlige Beratungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt, \n\nTrauernden zugeh\u00f6rt und Netzwerke f\u00fcr eine bessere \n\nVersorgung gekn\u00fcpft. Viele Patienten begleitet man eine \n\nZeit ihres Lebens, und man wird ein Teil davon \u2013 bewusst \n\noder unbewusst. Aber, und das ist sicher: Was man selbst \n\nan Dankbarkeit und Wertsch\u00e4tzung zur\u00fcckbekommt, gibt \n\nes in kaum einem anderen Ehrenamt oder Beruf. Selbst \n\nheute noch betreue ich Menschen als Trauertherapeutin, \n\nmanche von ihnen schon jahrelang. Diese ehrenamtliche \n\nArbeit erf\u00fcllt mich mit Zufriedenheit und gibt mir Klar-\n\nheit zu jenen Dingen, die am Ende wirklich wichtig sind. \n\n\u201eIn einer Gesellschaft des langen Lebens, in der die Zahl \n\nder auf fremde Hilfe angewiesenen Menschen ebenso \n\nzunimmt wie die Angst, dass f\u00fcr einen nicht gesorgt wird, \n\nm\u00fcssen die Voraussetzungen f\u00fcr die Sorgef\u00e4higkeit der \n\nGesellschaft kulturell und infrastrukturell in den Vorder-\n\ngrund der politischen und gesellschaftlichen Bem\u00fchungen \n\nger\u00fcckt werden.\u201c Dieses Zitat m\u00fcssten Sie alle kennen; es \n\nstammt aus dem Brief des Landesverbandes f\u00fcr Hospizar-\n\nbeit und Palliativmedizin Sachsen vom 20. Oktober 2015 \n\nund ist an alle Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags \n\ngegangen. Ich selbst bin seit acht Jahren im Verband und \n\nzurzeit stellvertretende Vorsitzende. \n\nZwei Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens, auf \n\nKarten befragt: \u201eWas bedeutet Sterben in W\u00fcrde\u201c \u2013 \n\nsprich: Menschenw\u00fcrde \u201ef\u00fcr Sie?\u201c, sagten: Ich zitiere \n\nAnja Koebel, MDR: \u201eSterben in W\u00fcrde bedeutet f\u00fcr \n\nmich, dass am Ende des Lebens genauso viel W\u00e4rme, \n\nAufopferung und Liebe geschenkt wird wie in dem \n\nMoment, in dem es beginnt.\u201c Prof. Dr. Karmann: \u201eSterben \n\nin W\u00fcrde bedeutet f\u00fcr mich, dass ich auch im letzten \n\nLebensabschnitt Menschen um mich wei\u00df, denen ich \n\nvertrauen kann.\u201c \n\nSachsen hat insgesamt 47 Hospizdienste, die kostenfrei \n\nLebens- und Sterbebegleitung leisten. Deren Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter bzw. Ehrenamtliche sind bereit, \n\nzuzuh\u00f6ren, da zu sein und zu reden. Sie k\u00f6nnen fachkun-\n\ndig beraten, leisten Krisenintervention f\u00fcr Schwerstkranke \n\nund Sterbende, f\u00fcr Angeh\u00f6rige und Trauernde. Sie alle \n\nversuchen das zu erf\u00fcllen, was Menschen sich in schwie-\n\nrigen Lebensphasen an lebensnaher Gestaltungsm\u00f6glich-\n\nkeit w\u00fcnschen, unabh\u00e4ngig von der Erkrankung, unab-\n\nh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht, Herkunft, Heimat und \n\nWeltanschauung. \n\nFinanziert werden Hospizdienste durch Krankenkassen \n\nund den Freistaat. Dank neuer Gesetzgebung wird der \n\ngesetzliche Zuschuss der Krankenkassen je Leistung von \n\n11 auf 13 % der Bezugsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht. Damit wird der \n\nfinanzielle Spielraum der Hospizdienste stark verbessert. \n\nDas hat zur Folge, dass es mehr M\u00f6glichkeiten zum \n\nAusbau gibt und dass, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nehrenamtlich T\u00e4tige gewonnen werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2507 \n\nAuch der Ausbau der hospizlichen Versorgung in Pflege-\n\nheimen r\u00fcckt immer st\u00e4rker in den Fokus. Sachsen ver-\n\nf\u00fcgt \u00fcber sieben station\u00e4re Hospize, die nun per Gesetz \n\n95 % ihrer zuschussf\u00e4higen Kosten erstattet bekommen. \n\nDer Tagessatz je betreutem Versicherten wird 2016 von \n\n198 Euro auf 261 Euro erh\u00f6ht. Im vertrags\u00e4rztlichen \n\nBereich k\u00f6nnen Vereinbarungen zu zus\u00e4tzlich verg\u00fcteten \n\nLeistungen zur Qualit\u00e4tssicherung geschlossen werden. \n\nBesonders im l\u00e4ndlichen Raum ist der Ausbau von weite-\n\nren fl\u00e4chendeckenden SAPVs, spezialisierten ambulanten \n\nPalliativversorgungsdiensten, erforderlich. Hierbei steht \n\ndie 24-st\u00fcndige Bereitschaft zur Versorgung im Mittel-\n\npunkt und die palliativmedizinische Versorgung in den \n\nH\u00e4usern. SAPV-Teams sorgen f\u00fcr Schmerzarmut und f\u00fcr \n\nSymptomfreiheit, beispielsweise von \u00dcbelkeit, Erbrechen, \n\nLuftnot und Unruhe. Auch in Krankenh\u00e4usern ist eine \n\nSt\u00e4rkung der Hospiz- und Palliativversorgung vorgese-\n\nhen. Pflegeeinrichtungen werden zur Zusammenarbeit mit \n\nHospizdiensten gesetzlich verpflichtet und m\u00fcssen solche \n\nKooperationen zuk\u00fcnftig transparent gestalten. \n\nVersicherte haben einen Anspruch auf individuelle Bera-\n\ntung und Hilfestellung durch die gesetzliche Krankenkas-\n\nse bei der Auswahl und Inanspruchnahme von Leistungen \n\nder Hospiz- und Palliativversorgung. All das, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, soll dazu beitragen, dass wir \n\nin Deutschland Menschenw\u00fcrde bis zum Schluss gew\u00e4hr-\n\nleisten k\u00f6nnen. \n\nIst das alles wirklich ausreichend? Obwohl viel getan \n\nwird, gibt es weiterhin einen gro\u00dfen Bedarf an Aufkl\u00e4-\n\nrung. Noch mehr Menschen m\u00fcssen Sterben, Tod und \n\nTrauer als Teil des Lebens begreifen. Wir m\u00fcssen diese \n\nThemen ins gesellschaftliche Bewusstsein heben und \n\nallen Menschen entsprechend ihren individuellen Bed\u00fcrf-\n\nnissen einen gerechten Zugang zu einer menschenw\u00fcrdi-\n\ngen Begleitung und Versorgung am Lebensende erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nPalliative Versorgung ist noch nicht in jedem Fall ausrei-\n\nchend. Manchmal erhalten etwa Tumorpatienten in ihrer \n\nletzten Lebensphase keine angemessene palliative Versor-\n\ngung. Trauerbegleitung beispielsweise hat auch keinen \n\nangemessenen Stellenwert, wird nicht finanziert. Ehren- \n\nund Hauptamtliche erbringen hier aber die gr\u00f6\u00dften Leis-\n\ntungen, sei es eben bei der vorweggenommenen Trauer im \n\nSterbeprozess, wenn der Angeh\u00f6rige nach dem Warum \n\nfragt, sei es beim unmittelbaren Tod, sei es als st\u00fctzende, \n\nbegleitende Hand oder sei es in der Phase danach zur \n\nNeuorientierung. \n\nVerbesserung soll und muss es immer geben, und wir \n\nm\u00fcssen jene Menschen unterst\u00fctzen, die diese Aufgabe \n\n\u00fcbernehmen und somit zur fl\u00e4chendeckenden ambulanten \n\nund station\u00e4ren Versorgung als ausdr\u00fccklichem Bestand-\n\nteil des Versorgungsauftrags der sozialen Pflegeversiche-\n\nrung beitragen. Erster Schritt muss dabei in Sachsen die \n\nUnterschrift des Freistaates Sachsen unter die \u201eCharta zur \n\nBetreuung schwerstkranker und sterbender Menschen in \n\nDeutschland\u201c sein. Mit dieser stellt er sich der Aufgabe \n\nund bildet die Grundlage und den R\u00fcckhalt zur St\u00e4rkung \n\nund Vernetzung der Hospizarbeit und Palliativversorgung \n\nund nimmt alle am Prozess Beteiligten mit. \n\nZum Schluss noch ein Zitat von Immanuel Kant, das mir \n\npers\u00f6nlich ausgezeichnet gef\u00e4llt: \u201eWas einen Preis hat, an \n\ndessen Stelle kann auch etwas anderes, als \u00c4quivalent, \n\ngesetzt werden; was dagegen \u00fcber allen Preis erhaben ist, \n\nmithin kein \u00c4quivalent verstattet, das hat eine W\u00fcrde.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLang. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nLauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist gut, dass \n\nsich die Koalitionsfraktionen diesem ernsthaften Thema \n\nzuwenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Es freut mich doch, dass ich jetzt schon gelobt werde. \n\nDas \u00e4ndert sich vielleicht noch. \n\nDie Themen Sterben und Tod sind allgegenw\u00e4rtig; dazu \n\nwurde schon viel gesagt. Sie sind eng verbunden mit \n\nAngst und Schmerz. F\u00fcr die letzte Lebensphase gibt es \n\nverschiedene palliativpflegerische und medizinische \n\nVersorgungsangebote und Strukturen, auf die ein gesetzli-\n\ncher Anspruch besteht. Ich denke, Sie haben recht damit, \n\nHerr Krau\u00df: Das wei\u00df nicht jeder. Die Angst vor Zu-\n\nschusszahlungen ist hier gro\u00df. \n\nDie Versorgung in einem station\u00e4ren Hospiz erfolgt ohne \n\nfinanziellen Eigenanteil des Versicherten. Das muss mehr \n\npubliziert werden. Die Krankenkassen tragen unter \n\nAnrechnung des Leistungsanspruchs aus der Pflegeversi-\n\ncherung die zuschussf\u00e4higen Kosten der Leistungserbrin-\n\nger, bisher 90 % bei Erwachsenen und 95 % bei Kindern. \n\nHerr Krau\u00df, jede Verbesserung ist hier willkommen. Den \n\nDifferenzbetrag muss n\u00e4mlich das Hospiz aus eigenen \n\nMitteln tragen. Der ausgehandelte Tagessatz deckt alle \n\nvom Hospiz durchgef\u00fchrten hospizlichen Leistungen, \n\nAufwendungen der Betriebsf\u00fchrung und nicht durch \n\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung gedeckten Investitionskosten ab. \n\nEine hospizliche Sterbebegleitung zu Hause ist durch \n\neinen ambulanten Hospizdienst m\u00f6glich \u2013 es wurde \n\nbereits ausf\u00fchrlich darauf eingegangen \u2013, sofern Kran-\n\nkenhausbehandlung oder station\u00e4re Hospizversorgung \n\nnicht erforderlich sind. Die Arbeit ambulanter Hospiz-\n\ndienste ist stark durch ehrenamtliche Kr\u00e4fte gepr\u00e4gt, die \n\nSterbebegleitung und Betreuung der Angeh\u00f6rigen ehren-\n\namtlich leisten m\u00fcssen und auch leisten wollen. Die \n\nKrankenkassen f\u00f6rdern die Dienste j\u00e4hrlich auf Antrag \n\nmit einem Zuschuss zu den Personalkosten f\u00fcr die haupt-\n\nberuflich t\u00e4tigen Fachkr\u00e4fte, welche die Arbeit der Ehren-\n\namtlichen koordinieren und sie auch schulen. \n\nDas Geld ist die eine Seite der Medaille, die andere ist die \n\nSituation, die wir hier in Sachsen vorfinden. Da ist erst \n\neinmal festzuhalten, dass das Thema in den letzten Jahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2508 \n\nmehrfach im Landtag diskutiert wurde. Herr Krau\u00df, Sie \n\nhatten es mit einigen wenigen Beispielen angedeutet. So \n\ngab es beispielsweise eine Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz am 9. Mai 2011 auf \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE. Mit dem Antrag \u201eMen-\n\nschenw\u00fcrde und Selbsthilfe f\u00fcr hilfe- und pflegebed\u00fcrfti-\n\nge Menschen im Freistaat Sachsen\u201c werden neben allge-\n\nmeinen Aspekten der Menschw\u00fcrde und des Verbraucher-\n\nschutzes Pflegebed\u00fcrftiger auch erstmals der Handlungs-\n\nbedarf bei der Umsetzung der Charta der Rechte der hilfe- \n\nund pflegebed\u00fcrftigen Menschen im Freistaat Sachsen \n\nbesprochen. \n\nIch verrate Ihnen hier, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nsicherlich nichts Neues. Der Antrag wurde im Juni 2011 \n\nim Plenum mit den Stimmen der damaligen Koalition \n\nabgelehnt. Es folgte ein Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nmit einem direkten Bezug zur Charta. Auch dieser Antrag \n\nwurde abgelehnt. Das ist klar. Ich zitiere hier einmal aus \n\nmeiner damaligen Rede: \u201eDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN legt einen sehr sch\u00f6nen Antrag vor. Das \n\nTraurige daran ist, dass er \u00fcberhaupt sein muss hier in \n\nSachsen. F\u00fcnf klare Leits\u00e4tze hat die Charta zur Betreu-\n\nung schwerstkranker und sterbender Menschen in \n\nDeutschland. Was h\u00e4lt die S\u00e4chsische Regierung eigent-\n\nlich davon ab, diese grundlegenden Punkte anzuerkennen \n\nund auszugestalten?\u201c Das war im letzten Jahr. \n\nDass Oppositionsarbeit nicht grunds\u00e4tzlich wirkungslos \n\nist, konnten wir alle im Koalitionsvertrag, unterzeichnet \n\nam 10. November 2014, nachlesen. Es wurde eine Ab-\n\nsichtserkl\u00e4rung formuliert, deren Ziel es war, die Beglei-\n\ntung und Versorgung schwerstkranker, sterbender und \n\ntrauernder Menschen abzusichern und weiterzuentwi-\n\nckeln, um zu einer mit Pflege- und Gesundheitseinrich-\n\ntungen vernetzten und integrierten Struktur zu gelangen. \n\nSo weit, so gut. \n\nAm 30. November 2015 kam es erneut zu einer Anh\u00f6rung \n\nim zust\u00e4ndigen Fachausschuss \u2013 Sie sagten es bereits. \n\nNein, nicht auf Antrag der Koalitionsfraktionen. Nein, es \n\nwar ein Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN zum Thema \u201ePalliativ- und Hospizversorgung \n\nin Sachsen weiterentwickeln\u201c. Ziel war es, den Versor-\n\ngungsgrad der ambulanten und station\u00e4ren Hospiz- und \n\nPalliativversorgung in Sachsen insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu evaluieren und dar\u00fcber hinaus die Fort-\n\nschreibung der aus dem Jahr 2007 datierten Konzeption \n\nzur Hospiz- und Palliativarbeit im Freistaat Sachsen zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. Spezielle Themen der Anh\u00f6rung waren die \n\nbesagte Charta und ihre Umsetzung in Sachsen, die \n\nSituation der spezialisierten ambulanten Palliativversor-\n\ngung im Kinder- und Erwachsenenbereich, die Heraus-\n\nforderungen in der h\u00e4uslichen Versorgung, die Aus-, Fort- \n\nund Weiterbildung palliativer Kompetenz im Haupt- und \n\nEhrenamt sowie die Trauerarbeit. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen bescheinigten Sachsen im Allge-\n\nmeinen eine gute Entwicklung in den vergangenen Jahren, \n\nbetonten aber auch die Herausforderungen in den Berei-\n\nchen der Vernetzung und Transparenz, der Qualifikation \n\nund Versorgungsdichte, der Zunahme komplexer Sympto-\n\nmatiken und der notwendigen \u00dcberpr\u00fcfung definierter \n\nVersorgungsregionen. \n\nNun, sehr geehrte Damen und Herren von CDU und SPD, \n\nzu Ihrem vorliegenden Antrag. Der W\u00fcrdigung der im \n\nHospiz- und Palliativbereich T\u00e4tigen schlie\u00dfen wir uns \n\nnat\u00fcrlich sehr gern an. Das ist ein schweres Arbeitsfeld \n\nund muss hier wirklich gew\u00fcrdigt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu den einzelnen Punkten. \n\nPunkt 1. Ja, selbstverst\u00e4ndlich soll die Staatsregierung \n\n\u00fcber die F\u00f6rderung der Hospizarbeit umfassend berichten. \n\nDas unterst\u00fctzen wir. \n\nPunkt 2. Die Charta zur Betreuung schwerstkranker und \n\nsterbender Menschen in Deutschland h\u00e4tte schon l\u00e4ngst \n\nunterzeichnet sein k\u00f6nnen. Aber die diesbez\u00fcglichen \n\nAntr\u00e4ge kamen von der Opposition. Deshalb ist Sachsen \n\nmittlerweile eines der letzten Bundesl\u00e4nder, die dies noch \n\nnicht getan haben. \n\nPunkt 3. Ja, die Hospizstudie zur Versorgungssituation in \n\nSachsen muss fortgeschrieben werden \u2013 2007 ist lange \n\nher. \n\nIch freue mich schon, dass Sie nicht nur die Forderung \n\nder Opposition in Ihrem Antrag aufnehmen \u2013 das machen \n\nSie manchmal \u2013, sondern auch die Expertenmeinungen \n\nernst nehmen. Dass dann logischerweise in den Punkten 4 \n\nund 5 gefordert wird, die vorhandenen Strukturen zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, weiterzuentwickeln sowie zu finanzieren, \n\nfindet nat\u00fcrlich unsere Zustimmung. Wir fordern jedoch, \n\ndass dieser Prozess in Sachsen z\u00fcgiger umgesetzt wird \n\nund die Arbeit der Oppositionsfraktionen nicht immer \n\nwieder grunds\u00e4tzlich abgelehnt wird. Auch dies w\u00e4re ein \n\nBeitrag zur F\u00f6rderung von Demokratie und einer Diskus-\n\nsionskultur, die auf Diskurs und Austausch gerichtet ist. \n\nDas Thema hatten wir heute schon. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Werte Antragsteller! \n\nAuch ich habe bereits mehrere Gespr\u00e4che mit verschiede-\n\nnen Stellen f\u00fchren d\u00fcrfen, die im Palliativ- und Hospizbe-\n\nreich aktiv t\u00e4tig sind. Ihr Anliegen, welches sich in \n\ndiesem Antrag wiederfindet, ist nachvollziehbar und die \n\nUmsetzung dessen, was Sie fordern, wichtig. So ersuchen \n\nSie die Staatsregierung in Ihrem Antrag, die Charta zur \n\nBetreuung schwerstkranker und sterbender Menschen in \n\nDeutschland zeitnah \u2013 was auch immer zeitnah f\u00fcr Sie \n\nbedeutet \u2013 zu unterzeichnen und die Hospizstudie auf \n\nBasis der aktuellen s\u00e4chsischen Zahlen fortzuschreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2509 \n\nNat\u00fcrlich stimmen wir diesen und anderen Punkten zu, \n\naber ich frage mich, warum alle anderen Bundesl\u00e4nder \n\nvor uns diese Charta bereits unterzeichnet haben. Ich \n\nfrage mich: Woran scheiterte dies in der Vergangenheit? \n\nVielleicht kann uns die Staatsregierung im Rahmen der \n\nheutigen Sitzung dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun ist vor \n\nwenigen Wochen das Palliativ- und Hospizgesetz, wel-\n\nches auf Bundesebene initiiert worden ist, in Kraft getre-\n\nten. Dieses Gesetz sieht beispielsweise vor \u2013 es wurde \n\nschon einiges angesprochen, ich m\u00f6chte dennoch auf \n\neinige Punkte eingehen \u2013, dass die Palliativversorgung \n\nausdr\u00fccklich Bestandteil der Regelversorgung in den \n\ngesetzlichen Krankenversicherungen wird. Weiterf\u00fchrend \n\nsieht das Gesetz vor, dass die Palliativversorgung im \n\nRahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege gest\u00e4rkt und \n\ninsbesondere in l\u00e4ndlichen Regionen der Ausbau von \n\nSAPV-Teams beschleunigt werden soll. Zudem wird die \n\nfinanzielle Ausstattung station\u00e4rer Kinder- und Erwach-\n\nsenenhospize verbessert. Bei den Zusch\u00fcssen sollen f\u00fcr \n\ndie ambulanten Hospizdienste zuk\u00fcnftig neben den \n\nPersonalkosten auch die Sachkosten ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Das neue Gesetz enth\u00e4lt noch weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen, die ich am heutigen Tag aber nicht weiter ausf\u00fchren \n\nm\u00f6chte. \n\nDass dieses Gesetz notwendig war, wird keiner bestreiten \n\nwollen, da die Palliativ- und Hospizversorgung in Sach-\n\nsen nicht sehr gut, Herr Krau\u00df, aber \u00fcberdurchschnittlich \n\nzu bewerten ist, es aber dennoch Nachholbedarf gibt. \n\nWir m\u00fcssen uns in Sachsen, aber auch in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern bewusst sein, dass sich die Demografie in den \n\nn\u00e4chsten Jahren ver\u00e4ndert und darauf folgend die Anzahl \n\nder zu Versorgenden steigen wird. Diese Entwicklungen \n\nwerden insbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen zu \n\nsp\u00fcren sein. Weiterhin gilt es zu beachten, dass wir zwar \n\neine weitestgehend fl\u00e4chendeckende Versorgung mit \n\nSAPV-Teams haben, diese aber zurzeit immer noch \n\nunterfinanziert sind. \n\nUns muss bewusst sein, dass wir \u2013 darauf werde ich \n\nspeziell noch einmal im Rahmen der Vorstellung unseres \n\n\u00c4nderungsantrages zur\u00fcckkommen \u2013 nicht gen\u00fcgend \n\nverf\u00fcgbare Palliativmediziner besonders im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben und dass viele Patienten die letzten Stunden \n\nlieber zu Hause als in einem Hospiz oder Krankenhaus \n\nverbringen m\u00f6chten. \n\nDaraus ergibt sich, dass wir im Freistaat Sachsen aktiv \n\ndaf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die SAPV-Teams nicht nur \n\nfl\u00e4chendeckend arbeiten k\u00f6nnen, sondern wir ben\u00f6tigen \n\nauch eine gute Versorgung, die eine ausreichende Finan-\n\nzierung voraussetzt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \n\nausreichend Palliativmediziner und in der Palliativ- und \n\nHospizpflege ausgebildetes Pflegepersonal aktiv und \n\nfl\u00e4chendeckend am Patienten arbeitet. Zudem muss man \n\nden zuk\u00fcnftigen Bedarf abdecken k\u00f6nnen und hier die \n\nVerzahnung der verschiedenen Bereiche sicherstellen. \n\nDes Weiteren muss zuk\u00fcnftig daf\u00fcr gesorgt werden, dass \n\neine palliative Grundversorgung bereits in den Pflegehei-\n\nmen sichergestellt werden kann und in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern die palliative Betreuung ausgebaut wird. Zuletzt, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, muss die Trauer-\n\narbeit, die insbesondere von Ehrenamtlichen getragen \n\nwird, weiter gest\u00e4rkt werden, da diese in den vergangenen \n\nJahren sehr stiefm\u00fctterlich behandelt worden ist. \n\nEinige Punkte finden sich im Palliativ- und Hospizgesetz \n\nwieder. Wir d\u00fcrfen gespannt sein, wie sich die neuen \n\nVorgaben auswirken. Wir werden ein Auge darauf haben \n\nund n\u00f6tigenfalls mittels Antr\u00e4gen \u2013 so wie heute gesche-\n\nhen \u2013 nachsteuern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. Zschocke. Bitte sehr, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sterben betrifft jeden \n\nvon uns, aber das verdr\u00e4ngen wir auch gern. Eine gute \n\nPalliativmedizin und eine ausreichende Anzahl an Hos-\n\npizpl\u00e4tzen sind dringend notwendig, um ein selbstbe-\n\nstimmtes Sterben in W\u00fcrde zu garantieren. In Sachsen \n\nsterben nach wie vor viele Menschen allein in fremder \n\nUmgebung und auch mit Schmerzen. \n\nIn Deutschland sterben \u00fcbrigens die meisten Menschen \n\nim Krankenhaus. Krebspatienten werden im Vergleich zu \n\nanderen Krankheitsbildern, was die Schmerzlinderung \n\nbetrifft, besser versorgt. Es gibt aber auch Personengrup-\n\npen, die kaum versorgt werden, zum Beispiel Wohnungs-\n\nlose oder behinderte Menschen, auch Migrantinnen und \n\nMigranten. 600 000 Menschen in Deutschland bekommen \n\ntrotz BedarfS keine Palliativversorgung. \n\nIn der Aktuellen Debatte, die wir hierzu im November \n\ngef\u00fchrt haben, hatte ich darauf hingewiesen, dass es \n\nhierbei nichts zu besch\u00f6nigen gibt. Ich habe eine Kleine \n\nAnfrage zur Suizidrate in Sachsen gestellt. Die Antwort \n\nzeigt, dass diese Suizidrate in Sachsen im Bundesver-\n\ngleich am zweith\u00f6chsten ist. Dabei f\u00e4llt auch auf, dass die \n\nSuizidf\u00e4lle im Alter deutlich zunehmen und mit Renten-\n\neintritt nochmals steigen. Wir brauchen wesentlich mehr \n\nAufmerksamkeit f\u00fcr alte Menschen, die nicht mehr leben \n\nwollen. Suizidpr\u00e4vention darf eben nicht bei Krankheit \n\nund Alter enden. Die Suizidf\u00e4lle und der Wunsch nach \n\naktiver Sterbehilfe h\u00e4ngt auch davon ab, ob wir diese \n\nAufgaben angehen oder daran scheitern. Dabei ist Sach-\n\nsen besonders in der Pflicht. \n\nWir sind das Bundesland mit dem h\u00f6chsten Altersdurch-\n\nschnitt. Ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Staatsre-\n\ngierung und die Koalition immer wieder auf die Verant-\n\nwortung von Bund und Kassen verweisen. Nat\u00fcrlich muss \n\nauch die Landespolitik ihren Beitrag hierf\u00fcr leisten \u2013 ich \n\nhabe die Hoffnung, dass sie das tun \u2013, damit der letzte \n\nLebensabschnitt w\u00fcrdevoll und m\u00f6glichst schmerzfrei \n\ngelebt werden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2510 \n\nWir GR\u00dcNE besch\u00e4ftigen uns seit vielen Jahren intensiv \n\nmit dem Thema. Wir haben im letzten Jahr einen umfas-\n\nsenden Antrag dazu eingebracht. Es fand eine Anh\u00f6rung \n\nim Sozialausschuss statt, in der sich gro\u00dfes Interesse an \n\ndem Thema zeigte. Es gab die klare Botschaft aus der \n\nAnh\u00f6rung: Hospiz- und Palliativversorgung ist wesentlich \n\nmehr als die Bereitstellung von Haushaltsmitteln. Das ist \n\nrichtig. Sachsen steht im L\u00e4ndervergleich gut da \u2013 das \n\nhaben die Vorredner deutlich gemacht \u2013, aber es gibt auch \n\nVersorgungsl\u00fccken. Sachsen muss an diesen Versor-\n\ngungsdefiziten arbeiten, die in der Hospizstudie von 2013 \n\nund in der Anh\u00f6rung deutlich angesprochen wurden. \n\nEs gab noch eine zweite klare Botschaft aus der Anh\u00f6-\n\nrung: Die Sachverst\u00e4ndigen haben unsere Forderung nach \n\nder Fortschreibung der Hospizkonzeption unterst\u00fctzt. Was \n\nnoch fehlt, ist ein klares Bekenntnis des Sozialministeri-\n\nums, woran in Sachsen konkret gearbeitet werden soll. \n\nFrau Klepsch, ich sehe es als Ihre Aufgabe an, den Wei-\n\nterentwicklungsbedarf hierzu klar zu benennen, sich \n\nAufgaben zu setzen und diese mit Unterst\u00fctzung von \n\nFachleuten zu bearbeiten. Behalten Sie das bitte in Ihrem \n\nHaus. Lassen Sie das nicht durch Dritte erledigen. \n\nUnser Antrag ist in der Sache, wie ich meine, an einigen \n\nPunkten wesentlich konkreter gewesen als der von der \n\nKoalition. Unsere Vorschl\u00e4ge wurden von den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen in vielen Punkten geteilt. Sie forderten ein \n\npolitisches Signal durch die Gr\u00fcndung Runder Tische in \n\nden Regionen, durch mehr Aufkl\u00e4rungs- und \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit und durch aktives Werben f\u00fcr neue Ehrenamt-\n\nliche. \n\nVor zwei Wochen haben Sie unseren Antrag im Sozialaus-\n\nschuss abgelehnt. Sie wollen lieber erst einmal Ihren \n\neigenen Berichts-, Forschungs- und Pr\u00fcfungsauftrag auf \n\nden Weg bringen. Das ist noch nicht so das klare politi-\n\nsche Signal, wie ich es mir w\u00fcnschte, passt aber ein St\u00fcck \n\nweit zu dem Image einer \u201ePr\u00fcfkoalition\u201c. Wir k\u00f6nnen \n\ntrotzdem in weiten Teilen mitgehen und werden kritisch \n\npr\u00fcfen, was dabei herauskommt. So weit von uns. \n\nIch bitte aber darum, dass \u00fcber die Punkte 1 bis 5 unter \n\nPunkt II einzeln abgestimmt wird, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir so \n\nmachen, verehrter Herr Zschocke. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nKrau\u00df. Bitte sehr. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz \n\nherzlich f\u00fcr die Debatte bedanken. Es ist deutlich gewor-\n\nden, dass wir im Kern am gleichen Strang und sogar in \n\ndie gleiche Richtung ziehen. Die Hospizarbeit ist ein \n\nwichtiges Thema. Ich bin dankbar, dass zum Beispiel Frau \n\nLauterbach aus der Anh\u00f6rung entsprechend berichtet hat \n\nund wir diesbez\u00fcglich eine sehr gute Entwicklung haben. \n\nDas haben uns die Sachverst\u00e4ndigen bescheinigt. Das ist, \n\nglaube ich, auch gut so. \n\nInsofern ist es in Ordnung, wenn Herr Wendt sagt, er \n\nm\u00f6chte ein Auge darauf werfen, wie sich das entwickelt. \n\nIch sage: Sie d\u00fcrfen sogar zwei Augen darauf werfen, da \n\nm\u00fcssen Sie keines zukneifen. Sie werden feststellen, dass \n\nes hier in Sachsen weitergeht. \n\nIch will noch zwei S\u00e4tze zum Thema \u201eCharta\u201c sagen. Ich \n\nkann mich daran erinnern, dass ich in der vorigen Wahl-\n\nperiode zur Unterzeichnung dieser Charta ins Hygiene-\n\nMuseum eingeladen worden bin. Die Veranstaltung ist \n\ndann abgesagt worden \u2013 ich will jetzt nicht auf die Gr\u00fcn-\n\nde eingehen. Aber es zeigte sich zumindest, dass man \n\nkeine inhaltlichen Bedenken hatte und nicht gesagt hat, \n\nwas in der Charta steht, das gehe gar nicht. Das war nicht \n\ndas Thema und steht auch au\u00dfer Frage. \n\nMan kann viele Resolutionen machen, eine Charta unter-\n\nschreiben, man kann ganz viel Papier beschreiben zu \n\ndiesem Thema \u2013 das ist alles in Ordnung und muss auch \n\nsein. Das Wichtige ist aber, was zu tun ist, wenn es \n\nkonkret wird. Konkret wird es zum Beispiel beim Thema \n\nHaushalt. Es ist mir lieber, Sie messen uns an diesen \n\nThemen, was konkret f\u00fcr den Betroffenen herauskommt. \n\nWenn man eine Charta unterschreibt, ist das gut und \n\nrichtig \u2013 das wird das Ministerium auch machen \u2013, aber \n\ndavon hat der Betroffene relativ wenig. \n\nWichtig ist \u2013 daran sollen Sie uns messen, daran k\u00f6nnen \n\nSie uns messen \u2013, welche Gelder wir zum Beispiel f\u00fcr die \n\nHospizarbeit ausgeben. Wenn wir dieses Jahr sagen, wir \n\ngeben 640 000 Euro f\u00fcr ambulante Hospizdienste aus \u2013 \n\nwir sind das Bundesland, das das meiste Geld f\u00fcr ambu-\n\nlante Hospizdienste ausgibt \u2013, dann ist das ein Punkt, an \n\ndem Sie uns bitte sch\u00f6n messen. \n\nDazu kommt weiteres Geld. Ich denke dabei nur an die \n\nEhrenamtsf\u00f6rderung, f\u00fcr die der Freistaat Sachsen Mittel \n\nzur Verf\u00fcgung stellt. \n\nDer Kollege Zschocke hatte das Thema Suizid angespro-\n\nchen. Nat\u00fcrlich ist es ein wichtiges Thema, wenn Men-\n\nschen Selbstmord begehen. Damit muss man sich auch \n\nauseinandersetzen. Aber wir sollten es bitte sch\u00f6n nicht \n\nmit dem Thema Palliativmedizin oder Hospiz vermengen; \n\ndenn es ist doch so, dass jemand, der todkrank ist, der \n\nAngst vor dem Sterben hat, doch keinen Selbstmord \n\nbegeht, meine sehr geehrten Damen und Herren. Das ist \n\nmit Sicherheit nicht der Grund. Deswegen sollten wir \n\nbitte beide Themen auseinanderhalten, das geh\u00f6rt zur \n\nFairness. Wir haben, glaube ich, genug Herausforderun-\n\ngen, wenn wir die Themen einzeln behandeln. \n\nNochmals ein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die gute Debat-\n\nte. Ich glaube, wir werden in Sachsen bei der Versorgung \n\nin der ambulanten und station\u00e4ren Hospiz- und Palliativ-\n\nversorgung weiter gut vorankommen. Wir sind gut aufge-\n\nstellt. Wir wollen, dass man bei uns in W\u00fcrde sterben \n\nkann. Dazu k\u00f6nnen wir auch unseren Beitrag leisten, \n\nindem wir die Akteure, die ehrenamtlichen Helfer, weiter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2511 \n\nhin unterst\u00fctzen. Das wollen wir als CDU-Fraktion und \n\nauch unser Koalitionspartner mit Sicherheit sehr gern tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ganz offensichtlich der Fall. Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich war \n\nin den letzten Wochen zum Thema \u201eGutes Leben im \n\nAlter\u201c in unserem Land unterwegs. Bei all den Gespr\u00e4-\n\nchen mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wird deutlich, \n\ndass es der gemeinsame Wunsch ist, so lange wie m\u00f6glich \n\nin den eigenen vier W\u00e4nden, zu Hause, zu bleiben. \n\nJa, das ist auch mein Ziel, und ich gehe davon aus \u2013 von \n\nden Vorrednern wurde es zumindest deutlich \u2013, dass es \n\nunser gemeinsames Ziel ist, dass unsere Menschen so \n\nlange wie m\u00f6glich in ihren eigenen vier W\u00e4nden bleiben \n\nk\u00f6nnen und bei Bedarf vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nDas hei\u00dft Unterst\u00fctzung von Profis, aber auch Unterst\u00fct-\n\nzung von den vielen Ehrenamtlichen. Ich wei\u00df, darin sind \n\nwir uns einig. Da sind wir wirklich einer Meinung. Uns \n\nallen liegt die Gestaltung des letzten Lebensabschnittes \n\nsehr am Herzen. \n\nNun hat sich Sachsen in den vergangenen Jahren sehr \n\nintensiv um die Unterst\u00fctzung der Hospizversorgung \n\ngek\u00fcmmert. Es gibt bereits vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen zur \n\nVersorgung Schwerstkranker und Sterbender in Sachsen \n\nund auch die Unterst\u00fctzung von deren Angeh\u00f6rigen. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen \u2013 ich z\u00e4hle es noch \n\neinmal auf \u2013 30 Palliativstationen an Krankenh\u00e4usern mit \n\n230 Betten, sieben station\u00e4re Erwachsenenhospize mit \n\n90 Betten und das station\u00e4re Kinderhospiz \u201eB\u00e4renherz\u201c \n\nmit zehn Betten. Bei der spezialisierten ambulanten \n\nPalliativversorgung gibt es durch 16 Leistungserbringer \n\neine mehr als 99-prozentige Fl\u00e4chenabdeckung f\u00fcr Sach-\n\nsen. Die Zahl der Ehrenamtlichen wurde auch schon \n\ngenannt. Es gibt eine Vielzahl ehrenamtlicher Hospizhel-\n\nferinnen und -helfer in unseren zehn Landkreisen und drei \n\nkreisfreien St\u00e4dten. Diese sind in allen Regionen Sach-\n\nsens unterwegs. \n\nSachsen ist \u2013 das kann man sagen \u2013 vorbildlich, auch die \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung der Hospizarbeit betreffend. Mit \n\nder seit Jahren ausgereichten Landesf\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nambulante Hospizarbeit sind wir \u2013 auch das sollte man \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen \u2013 bundesweit federf\u00fchrend. \n\nAber, meine Damen und Herren, das alles sind Daten, \n\nZahlen und Fakten. Erst wenn man pers\u00f6nlich vor Ort ist \n\nund die Gespr\u00e4che mit den hauptamtlichen und ehrenamt-\n\nlichen Hospizhelferinnen und -helfern sucht, wird deut-\n\nlich, wie unverzichtbar deren Arbeit und Leistung f\u00fcr \n\nunseren Freistaat Sachsen ist. Als ich pers\u00f6nlich vor Ort \n\nwar, hat mich diese Arbeit sehr, sehr tief beeindruckt. \n\nJa, wir in Sachsen haben eine Hospiz- und Palliativland-\n\nschaft, die gut aufgestellt ist. Auch das ist bei den Vorred-\n\nnern deutlich geworden. Gleichwohl gilt es \u2013 und daf\u00fcr \n\nbietet das neue Hospiz- und Palliativgesetz sicher mehr \n\nM\u00f6glichkeiten \u2013, in diesem Bereich f\u00fcr die Menschen in \n\nunserem Freistaat Sachsen noch mehr zu tun. \n\nIch zitiere kurz aus dem Koalitionsvertrag \u2013 Sie kennen \n\nihn \u2013: \u201eZiel der Koalitionspartner ist es, die Begleitung \n\nund Versorgung schwerstkranker, sterbender und trauern-\n\nder Menschen abzusichern und weiterzuentwickeln, um \n\nzu einer mit Pflege- und Gesundheitseinrichtungen \n\nvernetzten und integrierten Struktur zu gelangen.\u201c \n\nGenau dies hat der vorliegende Antrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD zum Ziel. Diesen Antrag unterst\u00fctze ich \n\nsehr gern. Die vielfach angesprochene Unterzeichnung \n\nder Charta unterstreicht aus meiner Sicht noch einmal die \n\nWertsch\u00e4tzung der vielen Ehren- und Hauptamtlichen, die \n\nsich mit dieser f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen wichtigen \n\nArbeit auseinandersetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie Koalition spricht Frau Abg. Lang. Bitte sehr. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie jetzt vielf\u00e4ltig festgestellt \n\nwurde, brauchen wir eine breite Unterst\u00fctzung. Ich sehe \n\ndas als gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Es ist eine \n\nLebensphase wie die Geburt. Unterst\u00fctzen Sie bitte diesen \n\nAntrag f\u00fcr menschenw\u00fcrdiges Sterben, f\u00fcr ein breites \n\ngesellschaftliches Miteinander und f\u00fcr eine fl\u00e4chende-\n\nckende Vernetzung der Akteure und Versorgung von \n\nBed\u00fcrftigen. \n\nIch stelle mich dieser Aufgabe jede Woche als ehrenamt-\n\nliche Hospizhelferin und als stellvertretende Vorsitzende \n\ndes Landesverbandes f\u00fcr Hospizarbeit. Ich ende mit \n\neinem Zitat von Lucius Seneca: \u201eDer hat die Weisheit \n\nerfasst, der ebenso sorglos stirbt, wie er geboren wurde.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nbehandeln wir den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, \n\nDrucksache 6/4575. Herr Wendt, ich hatte den Eindruck, \n\nSie haben ihn schon eingebracht. M\u00f6chten Sie noch \n\nErg\u00e4nzungen vornehmen? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Darf ich? \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen aber nicht!) \n\nWenn Sie nicht wiederholen, bitte, gern. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde mich nat\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2512 \n\nlich nicht wiederholen. Werte Regierungskoalition, \n\nabgesehen davon, dass Sie keine Fristen gesetzt haben, \n\nhaben sich in Sachsen in den letzten Jahren viele \u00c4rzte \n\nzum Palliativmediziner weiterbilden lassen. \n\nIn Anlehnung an die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung vom \n\n30.11.2015 zur Drucksache 6/1872 und die letzte Hospiz-\n\nstudie ist festzustellen, dass dennoch viele dieser ausge-\n\nbildeten Mediziner nicht aktiv am Patienten arbeiten \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nund somit weder der ambulanten noch der station\u00e4ren \n\nfl\u00e4chendeckenden Versorgung in ausreichender Anzahl \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Dies hat unter anderem auch Frau \n\nDr. Schubert vom St.-Joseph-Stift angesprochen und \n\nbem\u00e4ngelt. Ihr liegt es am Herzen, dass wir pr\u00fcfen, \n\nwarum dies so ist. \n\nDer \u00c4nderungsantrag zielt genau darauf ab, und deshalb \n\nbitte ich Sie, unserem \u00c4nderungsantrag zum Hauptantrag \n\nder Regierungskoalition zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Am Mikro-\n\nfon 5 Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben ja die Weiterentwicklung der \n\nHospizstudie drin. Man kann gern einmal schauen, wie \n\nviele ausgebildete Palliativmediziner es gibt. Es gibt auch \n\nein Verzeichnis, in dem man nachlesen kann, wer in \n\ndiesem Themenfeld arbeitet. Ich denke, das ist mit unse-\n\nrem Antrag bereits abgedeckt. \n\nWir finden es gut, wenn sich Mediziner entscheiden, nicht \n\nnur die Ausbildung zu absolvieren, sondern auch in \n\ndiesem Themenfeld zu arbeiten. Ich will aber auch darauf \n\nhinweisen, dass der Arztberuf ein freier Beruf ist und dass \n\nwir den \u00c4rzten nicht vorschreiben wollen, diese Ausbil-\n\ndung zu nutzen oder in einem anderen Themenbereich zu \n\narbeiten. Das ist ihnen \u00fcberlassen. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass das, was Sie als Anlie-\n\ngen geschildert haben, mit unserem Antrag erfasst ist. \n\nInsofern brauchen wir keinen weiteren \u00c4nderungsantrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrau\u00df. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Am Mikro-\n\nfon 1 Frau Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Danke, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir lehnen diesen Antrag als SPD-Fraktion ab mit fol-\n\ngender Begr\u00fcndung: Wenn, wie es hier beschrieben wird, \n\nPersonengruppen abgefragt werden, die eine zertifizierte \n\nAus- oder Weiterbildung im Palliativ- und Hospizbereich \n\nhaben, ist uns das nicht umfassend genug. Denn es gibt \n\ndurchaus auch andere Berufsgruppen, die diese Aus- oder \n\nWeiterbildung absolviert haben. Ich spreche zum Beispiel \n\nvon gesetzlichen Betreuern oder Betreuern, die in Heimen \n\nf\u00fcr Schwerbehinderte arbeiten und keinen medizinischen \n\nHintergrund haben. \n\nDes Weiteren stellt sich mir die Frage, wer das Ganze \n\nzum Schluss bezahlt, wenn eine solche Ausbildung \n\nabgefragt wird. Solch eine Ausbildung kostet 1 200 Euro \n\nund wurde bis jetzt entweder vom Arbeitgeber getragen, \n\nwenn es notwendig war, oder war selbst zu finanzieren. \n\nErgo: Wenn man evaluiert, muss man dar\u00fcber nachden-\n\nken, Grundlagen zu schaffen, um mehr Fachkr\u00e4fte zu \n\ngewinnen, die diese Ausbildung \u00fcberhaupt machen \n\nwollen, bzw. man muss daf\u00fcr sorgen, dass sie entspre-\n\nchend eingesetzt und als solche auch beziffert werden. Ich \n\ndenke, hierdurch werden sehr viele Fachkr\u00e4fte nicht \n\nerfasst. Meiner Meinung nach ist es ein Antrag, der \n\nletztendlich mit relativ wenig Inhalt dasteht. Deshalb \n\nwerden wir ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/4575. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei \n\nStimmen daf\u00fcr hat der \u00c4nderungsantrag nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden, meine Damen und Herren. \n\nDamit kommen wir nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/4468. Hierzu ist punktweise Abstimmung ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber Punkt I abstimmen. Wer \n\ngibt hier seine Zustimmung? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Hier \n\nstelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nWir kommen nun, wie gew\u00fcnscht, zur punktweisen \n\nAbstimmung zu Punkt II.1. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nPunkt II.1 entsprochen worden. \n\nNun zur Abstimmung Punkt II.2. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einer Stimmenthaltung \n\nund Stimmen dagegen hat Punkt II.2 die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nNun die Abstimmung zu Punkt II.3. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \n\n\u2013 Hier stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nNun die Abstimmung zu Punkt II.4. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nNun die Abstimmung zu Punkt II.5. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nDanke sehr. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 \n\nDamit stelle ich auch hier Einstimmigkeit fest. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2513 \n\nMeine Damen und Herren, ich komme nun zur Schlussab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache 6/4468. Wer gibt seine \n\nZustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\ndie Drucksache beschlossen, meine Damen und Herren, \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMilchviehhaltende Betriebe und Unternehmen in Sachsen st\u00e4rken \u2013 \n\nMilch(preis)krise wirksam begegnen [Milch(preis)krise-Ma\u00dfnahmenpaket] \n\nDrucksache 6/4079, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache beginnen wir \n\nmit der Fraktion DIE LINKE und f\u00fcr die Fraktion spricht \n\nFrau Abg. Kagelmann. Bitte sehr, Frau Kagelmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nVorsitzender! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \u2013 \u2013 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident \u2013 \n\nselbstverst\u00e4ndlich, so viel Zeit muss sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir m\u00fcssen das in der \n\nFraktion noch \u00fcben. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 Ich bitte darum. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin, \n\nwie sicher einige in dieser Runde, eine gro\u00dfe Freundin der \n\nalten englischen Komikertruppe Monty Python. Ihr bestes \n\nWerk ist wohl der Film \u201eDas Leben des Brian\u201c. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nOder \u201eDie Ritter der Kokosnuss\u201c!) \n\nBetrachtet man den Umgang der verschiedenen politi-\n\nschen Handlungsebenen mit der Milchmarktkrise, so baut \n\nsich mir vor meinem inneren Auge unwillk\u00fcrlich die \n\neinpr\u00e4gsame Filmszene auf, als die Revolution\u00e4re der \n\nVolksfront von Jud\u00e4a in einer ihrer regelm\u00e4\u00dfigen Sitzun-\n\ngen sehr engagiert \u00fcber die Erringung der Weltherrschaft \n\nbinnen der n\u00e4chsten vier Jahre debattieren, w\u00e4hrend Brian \n\nans Kreuz geschlagen werden soll. \n\nWarum? Die aktuelle Krise des Milchmarktes ist die \n\ninzwischen dritte in den letzten sechs Jahren. Das Auslau-\n\nfen der Milchquotenregelung war lange bekannt. Ihre \n\nFolgen wurden jahrelang ausf\u00fchrlich hoch und runter \n\ndiskutiert und viele Ma\u00dfnahmen zum Gegensteuern liegen \n\nl\u00e4ngst auf dem Tisch, w\u00e4hrend der EU-Agrarrat nun doch \n\n\u00fcber Milchmengensteuerungsinstrumente nachdenken \n\nwill. \n\nAngesichts dessen m\u00f6chte ich mit dem Wutausbruch der \n\njungen Judith im Film reagieren: \u201eUm Gottes willen, es \n\nist doch ganz einfach!\u201c \u2013 vorausgesetzt, man erkennt das \n\nGrundproblem und versucht nicht nur an den Symptomen \n\nherumzudoktern. \n\nDa allerdings liegt der Hase im Pfeffer. Seit 15 Monaten \n\nliegt der Milchpreis bei rund 26 Cent je Liter, was bei \n\nErzeugerkosten von 35 Cent beispielsweise den Milch-\n\nbauern im Kreis G\u00f6rlitz bis heute schlappe 22,5 Millio-\n\nnen Euro Verluste einbrachte. In ganz Sachsen geht der \n\nBauernverband von \u00fcber 200 Millionen Euro Verlusten \n\nf\u00fcr die Bauern aufgrund der Milch-, aber auch der \n\nFleischkrise aus. \n\nIn den inzwischen regelm\u00e4\u00dfigen offenen Hilferufen des \n\nBerufsstandes an die Politik spricht man von einem \n\n\u201eReifschie\u00dfen\u201c unserer Landwirtschaft f\u00fcr die \u00dcbernah-\n\nme von au\u00dferlandwirtschaftlichem Kapital. \n\nWas ist nun los mit dem Milchmarkt? Ganz simpel: Es \n\ngibt zu viel Milch. Bereits vor dem Auslaufen der Milch-\n\nquotenregelung wurde die j\u00e4hrliche Milchmenge in \n\nEuropa um 1 % erh\u00f6ht. Jetzt brachten sich die Milcher-\n\nzeuger global in Stellung f\u00fcr einen gnadenlosen Kampf \n\num Marktanteile \u2013 unter anderem auch \u00fcber zus\u00e4tzliche \n\nInvestitionen, die jetzt die Betriebe belasten. Nach dem \n\nEnde der Milchquote steigt die Milchmenge erwartungs-\n\ngem\u00e4\u00df nochmals an und liegt nunmehr bei 2 bis 3 % \u00fcber \n\ndem Bedarf des globalen Marktes. Das klingt wenig, aber \n\nbereits minimale prozentuale Bedarfs\u00fcberschreitungen \u2013 \n\nund diese werden bundesweit, aber eben auch in Sachsen \n\nproduziert \u2013 reichen aus, um Preise abst\u00fcrzen zu lassen. \n\nHinzu kommen der r\u00fcckl\u00e4ufige Importbedarf Chinas und \n\ndas Russland-Embargo. Alles zusammen macht die \n\nDramatik der gegenw\u00e4rtigen Milchkrise aus. \n\nDer Druck des Berufsstandes auf die politisch Verant-\n\nwortlichen in EU, Bund und Land ist berechtigt. Die \n\nKrise betrifft s\u00e4chsische Bauern, und deswegen kann \n\nVerantwortung auch nicht weggewiesen werden \u2013 nach \n\nBerlin oder Br\u00fcssel \u2013, auch weil es flankierende Ma\u00df-\n\nnahmen braucht. Das hat man offensichtlich inzwischen \n\nauch in der Staatsregierung erkannt. Jetzt hat der Landtag \n\ndie Chance, ein zus\u00e4tzliches Zeichen zu setzen. \n\nBei den im Antrag vorgeschlagenen L\u00f6sungsans\u00e4tzen gibt \n\nes \u00fcberraschenderweise viele Gemeinsamkeiten mit \n\nAuffassungen des Berufsstandes \u2013 das zumindest best\u00e4ti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2514 \n\ngen mir schriftliche und m\u00fcndliche \u00c4u\u00dferungen von \n\nLandwirten auf Forderungen dieses Antrages. \n\nWeithin Einigkeit \u2013 \u00fcbrigens auch mit der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung \u2013 herrscht zum Beispiel dar\u00fcber, dass es \n\neiner steuerfreien Risikoausgleichsr\u00fccklage bedarf, damit \n\nf\u00fcr schlechte Zeiten vorgesorgt werden kann. Einigkeit \n\nherrscht auch dar\u00fcber, die sogenannte Superabgabe aus \n\nMilchquoten\u00fcberschreitungen von rund 800 Millio-\n\nnen Euro vollst\u00e4ndig zur Bew\u00e4ltigung der Krise zu \n\nnutzen. Dazu kommen nach Auskunft der Staatsregierung \n\nweitere Rettungs- und Umstrukturierungshilfen \u00fcber die \n\nSAB. \n\nEine Anmerkung dazu: Ja, Soforthilfen sind notwendig \u2013 \n\ngl\u00fccklich aber wird damit der Landwirt nicht; denn wem \n\njetzt schon das Wasser Oberkante Unterlippe steht, der \n\ngeht mit dem n\u00e4chsten Darlehen wom\u00f6glich richtig \n\nWassersaufen \u2013 Niedrigzinsphase hin oder her. Im offenen \n\nBrief des Bauernverbandes wird deshalb auch von einer \n\n\u201eunb\u00fcrokratischen Entsch\u00e4digung\u201c gesprochen \u2013 was \n\noffensichtlich gerade keine Kredite meint. \n\nKeinen Dissens gibt es auch in der Auffassung zur Not-\n\nwendigkeit einer Neujustierung der Vertragsbeziehungen \n\nzwischen Milcherzeugern, Molkereien und Einzelhandel \u2013 \n\n\u00fcberraschend viele Gemeinsamkeiten. Das sollte eigent-\n\nlich f\u00fcr eine Zustimmung reichen. Aber im Wesentlichen \n\nist das eben Herumdoktern an den Symptomen \u2013 nicht \n\nnachhaltig. \n\nAlso sind wir wieder beim Anfang, bei der Milchmenge. \n\nZun\u00e4chst k\u00f6nnte man der einfachen wie genialen Logik \n\nfolgen und die Milchmenge reduzieren \u2013 wenn sie schon \n\nunbestrittenerma\u00dfen das gemeinsame europ\u00e4ische Grund-\n\n\u00fcbel darstellt. Aber Logik ist nicht zwingend Kriterium \n\npolitischer Entscheidungsfindung. Der Bauernverband \n\nschw\u00f6rt beispielsweise auf die Erschlie\u00dfung neuer Ex-\n\nportm\u00e4rkte als L\u00f6sung und h\u00e4lt wenig von zus\u00e4tzlichen \n\nregionalen Vermarktungsstrategien. Hierbei endet nun die \n\nEinigkeit. \n\nWas die leidige Exportfixiertheit eines Gro\u00dfteils von \n\nPolitik und Berufsstand betrifft, so frage ich mich immer, \n\nwelche M\u00e4rkte denn noch erschlossen werden sollen und \n\nvor allem, mit welchen Folgen, zumal eine Erholung bei \n\nden Exporten nach China oder Russland auch jenseits \n\neines Embargos wohl kaum bis zum Vorkrisenniveau \n\nerfolgen wird. \n\nAn dieser Stelle werden Diskussionen schnell wider-\n\nspr\u00fcchlich. Es wird einerseits mit der wachsenden, hung-\n\nrigen Weltbev\u00f6lkerung argumentiert, andererseits wird \n\nabgestritten, dass die geringen Exporte in Entwicklungs-\n\nl\u00e4nder \u00fcberhaupt die heimische landwirtschaftliche \n\nProduktion verhindern k\u00f6nnten. Beide Aussagen halte ich \n\nf\u00fcr falsch und im Kern sogar f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Sie basieren \n\nauf einem zukunftsfeindlichen Wachstumsmodell, das \n\ninzwischen global mehr Probleme aufgeh\u00e4uft hat, als wir \n\nin der Lage sein werden zu l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen raus aus \n\ndieser verh\u00e4ngnisvollen Konfliktspirale. Das meint \n\n\u00fcbrigens auch der geballte Sachverstand im j\u00fcngsten \n\nWeltagrarbericht. \n\nErn\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t ist keine Attit\u00fcde links-gr\u00fcner \n\nWeltverbesserer. Sie ist wirtschaftliche und demokratische \n\nEntwicklungschance der \u00c4rmsten und damit unsere \n\nGarantie, dass sich zus\u00e4tzlich zu den B\u00fcrgerkriegsopfern \n\nnicht auch noch Millionen von Hungerfl\u00fcchtlingen auf \n\nden Weg machen m\u00fcssen in die Regionen der Welt, in \n\ndenen im wahrsten Sinne des Wortes Milch und Honig \n\nflie\u00dfen. Wir reden immerhin \u00fcber 800 Millionen Men-\n\nschen, die weltweit hungern. \n\nAn der Reduzierung der europ\u00e4ischen Milchmenge geht \n\nf\u00fcr mich kein Weg vorbei. Aber weil ein gebranntes Kind \n\nbekanntlich das Feuer scheut, oder, anders gesagt, weil \n\ndie alte Quotenregelung Milchpreiskrisen nicht verhin-\n\ndern konnte, wollen viele Bauern gar keine, weder eine \n\nneue noch eine verbesserte. Das allerdings sieht DIE \n\nLINKE anders und mit ihr nicht nur der Bund Deutscher \n\nMilchviehhalter. \n\nUnter der Hand h\u00f6re ich durchaus auch andere T\u00f6ne von \n\nkonventionellen Bauern, vielleicht auch, weil sie etwas \n\nbedr\u00f6ppelt auf den Biobauern schauen, der, Krise hin oder \n\nher, seine Milch f\u00fcr 45 Cent und mehr verkauft. \n\nRegionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, regionale Veredlungs- \n\nund Vermarktungsstrukturen und heimische Produktviel-\n\nfalt \u2013 sie sind kein Allheilmittel, schon gar nicht mit \n\nSofortwirkung, aber es sind wichtige Mittel, und mit \n\nSicherheit die nachhaltigsten. Vor allem kann man dabei \n\nauch viel in Sachsen tun. \n\nWas die Sofortwirkung angeht, so halten wir Ausgleichs-\n\nzahlungen f\u00fcr die freiwillige Milchmengenreduzierung \n\ndurchaus f\u00fcr geeignet. Ohne ein Anreizsystem zur Men-\n\ngenreduzierung, europ\u00e4isch und national, wird die \u00dcber-\n\nwindung der aktuellen Milchmarktkrise nur der Beginn \n\nder n\u00e4chsten sein. \n\nZentraler Punkt unseres Antrags ist au\u00dferdem die Preisge-\n\nstaltung \u00fcber einen Mindestmilchabnahmepreis. Nein, \n\nwerte Damen und Herren der Koalition, dies ist nicht die \n\nEinf\u00fchrung der sozialistischen Planwirtschaft durch die \n\nHintert\u00fcr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt nicht?) \n\nDieser Basis-Produktpreis ist ein legitimes politisches \n\nMarktregulierungsinstrument, \u00e4hnlich dem Mindestlohn, \n\nder verhindern soll, dass lediglich Superm\u00e4rkte und \n\nMolkereien im Preiskampf verdienen, aber nicht derjeni-\n\nge, der sieben Tage in der Woche vor dem Aufstehen im \n\nStall stehen muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist vern\u00fcnftig!) \n\nWie hoch dieser Preis ausf\u00e4llt, dazu w\u00fcrde ich mich als \n\nPolitik vornehm zur\u00fcckhalten wollen. Das k\u00f6nnten \n\nErzeuger, Verarbeiter, Handel und Verbraucherverb\u00e4nde \n\naushandeln und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, vergleichbar mit \n\nder Mindestlohnkommission. Wettbewerb wird dadurch \n\nnicht gekillt. Er findet dann oberhalb des Basispreises und \n\nst\u00e4rker \u00fcber Qualit\u00e4t statt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer die Lippen spitzt, \n\nmuss auch pfeifen. Bisher war das Pfeifen, das aus Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2515 \n\nsen in Sachen Milchkrisenbew\u00e4ltigung zu h\u00f6ren war, eher \n\nein Piepsen, und das, obwohl die Chancen, im Bundesrat \n\nL\u00f6sungen zu bef\u00f6rdern, jetzt so g\u00fcnstig wie nie sind. Kein \n\nWunder, dass sich der Bauernverband im Stich gelassen \n\nf\u00fchlt. \n\nWir waren als LINKE gern dabei behilflich, dem etwas \n\nphlegmatisch agierenden Staatsminister auf die Spr\u00fcnge \n\nzu helfen. Wir werden aber kritisch verfolgen, was nach \n\ndem Aufschlag im Bundesrat an Taten folgt. \n\nEin Beschluss des S\u00e4chsischen Landtags zur Bew\u00e4ltigung \n\nder Milchmarktkrise w\u00e4re ein zus\u00e4tzliches starkes Zei-\n\nchen der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Bundesratsinitiative. Ich \n\nbitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE hat mit Frau Kollegin Kagelmann \n\nden Anfang gesetzt. Wir fahren jetzt in der Rednerrunde \n\nfort. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Heinz \n\ndas Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Leider habe ich den von \n\nIhnen angesprochenen Film nicht gesehen. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Wie bitte?) \n\nInsofern kann ich darauf nicht reagieren. Trotzdem, denke \n\nich, ist die Situation bestens bekannt. Vielleicht noch \n\nzwei, drei Worte dazu, was die Situation derzeit ver-\n\nsch\u00e4rft. \n\nSo sehr wir uns alle \u00fcber den niedrigen \u00d6lpreis freuen, \n\nhei\u00dft das nat\u00fcrlich auch, die Kaufkraft in den erd\u00f6lexpor-\n\ntierenden L\u00e4ndern fehlt, um Milchprodukte aus Europa \n\naufzunehmen. Auch nach einem Wegfall des Russland-\n\nEmbargos wird die \u00d6lpreissituation die russischen Impor-\n\nte weiter pr\u00e4gen, sodass es sicherlich kein Allheilmittel \n\nist, obwohl es nat\u00fcrlich hilft, den Absatz anzukurbeln. \n\nDazu kommt: In Holland wird zurzeit \u00fcber eine Phos-\n\nphorbegrenzung gesprochen in Form der Begrenzung der \n\nMenge an Stallmist, die Landwirte ausbringen d\u00fcrfen. \n\nDas Wirkungsdatum, den Stichtag, hat man nicht in die \n\nVergangenheit, sondern irgendwo in die Zukunft gelegt. \n\nEin genaues Datum wei\u00df ich jetzt nicht. Die holl\u00e4ndi-\n\nschen Landwirte schaffen jetzt noch Kapazit\u00e4ten, um sich \n\nentsprechende Quoten zu erarbeiten. Das alles verst\u00e4rkt \n\ndie Sache. \n\nGestatten Sie mir, noch zwei Zahlen zu nennen. In \n\nDeutschland werden ungef\u00e4hr 4 % des Weltmilchauf-\n\nkommens produziert. Sachsen hat einen Anteil von 0,2 % \n\nan der in der Welt produzierten Milch oder von 5,5 % an \n\nder in Deutschland produzierten Milch. Das macht die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Aufgabe deutlich. Das hei\u00dft, irgendwelche \n\nMengenreduzierungsmodelle werden weder sachsenweit \n\nnoch deutschlandweit greifen. Auch wenn Europa nur \n\n19 % der Weltmilchproduktion aufweist, wird es am Ende \n\ndazu f\u00fchren wie bei der Quote auch: In schlechten Zeiten \n\nschr\u00e4nken wir die Produktion ein und wenn es gute Zeiten \n\ngibt, dann haben wir am Wachstum nicht teil. Das wird so \n\nnicht funktionieren, sondern langfristig wird nur eines \n\nhelfen: Angebot und Nachfrage in \u00dcbereinstimmung zu \n\nbringen. Es wird ein harter und bitterer Prozess werden. \n\nWir k\u00f6nnen unseren Landwirten dabei im Moment nur \n\nhelfen, indem wir versuchen, die Liquidit\u00e4t zu st\u00e4rken, \n\nindem wir sie \u2013 was wir in der Vergangenheit auch getan \n\nhaben \u2013 fit f\u00fcr den Wettbewerb machen; das hei\u00dft, dass \n\nsie mit einer hohen Produktivit\u00e4t und niedrigen Kosten in \n\ndiesem Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen. Dabei haben wir \n\nuns bei der Investitionsf\u00f6rderung nichts vorzuwerfen. \n\nHilfreich ist es auch, wenn die Produkte aus der Milch \n\nhochpreisige Qualit\u00e4tsprodukte sind, die \u00fcberall nachge-\n\nfragt werden, die also entsprechende Margen f\u00fcr die \n\nMolkereien gew\u00e4hrleisten. Im \u00dcbrigen: Die Molkereisze-\n\nne verdient sich an der Milchgeschichte nicht dumm und \n\ndusselig, sondern viele Molkereien sind in b\u00e4uerlicher \n\nHand, und die Bauern m\u00fcssen am Ende sehr gut abw\u00e4gen \n\n\u00fcber den Milchauszahlungspreis: Wie lasse ich die Mol-\n\nkerei leben, wie mache ich meine Molkerei fit? Es ist also \n\nnicht ganz so einfach, diese ganze Geschichte. \n\nDer Umstieg auf \u00d6ko wurde auch angesprochen. Wenn \n\ndas fl\u00e4chendeckend passiert, dann wird es diese Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten so auch nicht mehr geben. Es ist ein \n\nNischenprodukt. Mit zunehmendem Eingang in die Breite \n\nwerden sich die im Moment noch guten Gewinnspannen \n\nreduzieren. F\u00fcr einige wird es ein Ausweg sein. \n\nWas mir, wenn ich die s\u00e4chsische Situation betrachte, ein \n\nwenig Sorgen macht: Am produktivsten ist die Milchwirt-\n\nschaft in Sachsen immer noch in den Ackerbaugebieten \n\nund leider nicht in den Gr\u00fcnlandgebieten, in denen es zur \n\nGr\u00fcnlandnutzung eigentlich keine Alternative zur Tierhal-\n\ntung gibt. Um diese Regionen in den Mittelgebirgen \n\nm\u00fcssen wir uns besonders k\u00fcmmern. Wir haben es schon \n\neinmal nach der Wende erlebt, als gr\u00f6\u00dfere Jungviehauf-\n\nzuchtbetriebe in den Mittelgebirgen Pleite gegangen sind: \n\nWenn dort Tausende Hektar Gr\u00fcnland nicht bewirtschaftet \n\nwerden und im August das vertrocknete Gras auf den \n\nWeiden steht, dann ist das auch f\u00fcr den Tourismus kein \n\nsch\u00f6nes Bild. Man merkt dann auch, was eine gepflegte \n\nLandschaft bedeutet. \n\nDie Frage lautet: Wie kann man den Betrieben in den \n\nGr\u00fcnlandregionen helfen? F\u00fcr kleinere Milchviehbetriebe \n\nw\u00e4re vielleicht eine Weidepr\u00e4mie ganz hilfreich. Dar\u00fcber \n\nkann man mal nachdenken. Gr\u00f6\u00dfere Betriebe haben meist \n\nnoch einen gewissen Anteil Ackerland und eine Biogasan-\n\nlage dazu. Insofern ist es ganz wichtig, dass die An-\n\nschlussregelungen f\u00fcr Biogas entsprechend ausgestaltet \n\nwerden, damit die landwirtschaftlichen Biogasanlagen \n\nerhalten werden k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren wurden Hilferufe aus dem Berufsstand \n\nangesprochen. Dazu muss man fragen, welche Strategien \n\nder Berufsstand selber f\u00e4hrt. Wir h\u00f6ren von einem steti-\n\ngen Ansteigen der Milchproduktion, das hei\u00dft, die Land-\n\nwirte versuchen jeder f\u00fcr sich mangelnde Erl\u00f6se \u00fcber den \n\nPreis durch Ausweitung der Menge zu kompensieren und \n\nversch\u00e4rfen damit das Problem weiter. Hier muss der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2516 \n\nBerufsstand selbst handeln und kann bei \u00dcberproduktion \n\nnicht die Politik daf\u00fcr verantwortlich machen und sagen, \n\njetzt helft uns mal, und dann fr\u00f6hlich weiterproduzieren. \n\nIch will damit sagen, alle Hilfsma\u00dfnahmen m\u00fcssen unter \n\ndem Aspekt betrachtet werden, dass sie nicht Anreiz zu \n\nweiterer verst\u00e4rkter Produktion sind. \n\nDann wurde ein sogenannter Basisproduktpreis angespro-\n\nchen. Im Prinzip gibt es diesen Basisproduktpreis schon, \n\nn\u00e4mlich die festgelegten Interventionspreise, zu denen \n\nman Milch der Intervention andienen, das hei\u00dft in die \n\nLagerhaltung geben kann. Irgendwann wird diese Milch \n\ntrotzdem wieder auf den Markt kommen und in Hoch-\n\npreisphasen auch wieder verz\u00f6gern. Weiter m\u00fcssen wir \n\nfeststellen, dass es Landwirte in L\u00e4ndern der EU gibt, die \n\nzu diesen Interventionspreisen noch gewinnbringend \n\nMilch produzieren k\u00f6nnen. Also ist es ein relativ stumpfes \n\nSchwert, diese Interventionspreisschwelle anzuheben, \n\nwenn an anderer Stelle Produktionsanreize gesetzt wer-\n\nden. \n\nNun noch ein paar Worte direkt zu Ihrem Antrag. Punkt 1. \n\nDie Einf\u00fchrung einer steuerfreien Risikoausgleichsr\u00fcck-\n\nlage wollen wir schon lange und sind leider bei den \n\nFinanzministern nicht erfolgreich gewesen. Vielleicht \n\nbekommen wir es im Rahmen dieser Krisensituation \n\ndurch. Punkt 2. Die Verstetigung der 78 Millionen Euro \n\nist auch keine so schlechte Forderung und schon erf\u00fcllt. \n\nPunkt 3 ist zurzeit europaweit \u00fcberhaupt nicht in der \n\nDiskussion. Das bedeutet am Ende, dass man Geld, was \n\nman als Strafe zahlen muss, jetzt wieder ausgereicht \n\nbekommt, um die Not zu lindern, die ein Teil der Berufs-\n\nkollegen selbst verursacht hat. Das kann man so machen, \n\naber im Moment ist das auf den entsprechenden EU-\n\nGipfeln nicht in der Diskussion. Punkt 4. Ausgestaltung \n\nder Beziehungen zwischen Molkerei und Lieferanten. \n\nDort ist viel mehr m\u00f6glich, als es bis jetzt in der Praxis \n\ngehandhabt wird. Hier wird noch einiges reifen und auch \n\ngewisse kartellrechtliche Regelungen wurden ausgesetzt, \n\nsodass dieser Punkt mehr oder weniger entbehrlich ist. \n\nPunkt 5. Einf\u00fchrung eines finanziellen Anreizsystems zur \n\nAufgabe der Milchproduktion. Die Wirksamkeit ist unter \n\nFachleuten sehr umstritten. Ansonsten werden wahr-\n\nscheinlich die aufgeben, die auch Alternativen haben. Sie \n\nwerden ihren Betriebszweig teuer verkaufen und es \n\nwerden eher die Betriebe in den Ackerbaugebieten sein \n\nund nicht die in den Gr\u00fcnlandregionen, wo man es eigent-\n\nlich braucht. Unabh\u00e4ngig davon gibt es im Moment \n\nkeinen Finanzierungstopf daf\u00fcr. Inwieweit so etwas in der \n\nEU mehrheitsf\u00e4hig sein wird, kann ich im Moment nicht \n\nerkennen. \n\nEin letzter Punkt ist die gezielte Unterst\u00fctzung. Dazu \n\nkann ich nur sagen, Geld zur besseren Vermarktung ist da. \n\nMan m\u00fcsste die entsprechenden Antr\u00e4ge stellen. Auch die \n\nunb\u00fcrokratische Auszahlung von Ausgleichsleistungen \n\nhilft ein St\u00fcck weiter. Die Instrumente gibt es. B\u00fcrokra-\n\ntisch gesehen gibt es Regelungen, die man trotzdem zu \n\nbeachten hat. In diesem Sinne m\u00f6chte ich noch auf die \n\nBundesratsinitiative verweisen, wo auch all die Dinge \n\ngefordert werden, um kurzfristig zu entlasten. Mittel- und \n\nlangfristig gesehen wird kein Weg daran vorbeif\u00fchren, \n\nAngebot und Nachfrage in \u00dcbereinstimmung zu bringen. \n\nDa viele Dinge, die hier gefordert worden sind, schon \n\ng\u00e4ngige Praxis oder auf gutem Weg sind, ist der Antrag \n\nentbehrlich. Wir werden ihn ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Winkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe \n\nmich der Meinung meiner Vorredner an und stelle genau-\n\nso fest, dass sich unsere Landwirte aufgrund der anhal-\n\ntend niedrigen Preise zurzeit in einer schweren Krise \n\nbefinden. Die Lage der Tierhalter ist existenzbedrohend. \n\nEs ist schon gesagt worden: Seit \u00fcber 15 Monaten erzie-\n\nlen die Landwirte f\u00fcr Milch, Fleisch und Eier keine \n\nkostendeckenden Preise mehr. Nach Aussage des Pr\u00e4si-\n\ndenten des Landesbauernverbandes, Wolfgang Vogel, \n\nhaben die am meisten gebeutelten Milchproduzenten 2015 \n\nrund 160 Millionen Euro weniger eingenommen, und acht \n\nMilchviehbetriebe haben ihre Produktion aus wirtschaftli-\n\nchen Gr\u00fcnden bereits aufgegeben. Weitere 10 % der \n\ns\u00e4chsischen Betriebe h\u00e4tten angek\u00fcndigt, ihre Produktion \n\naufzugeben, falls die negative Entwicklung der Erzeuger-\n\npreise weiter anh\u00e4lt. \n\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, dass diese Entwicklung \n\nauch so weitergeht. Der Vizepr\u00e4sident des BDM machte \n\nerst vorgestern anl\u00e4sslich des Parlamentarischen Abends \n\nmehrere Ursachen f\u00fcr die Krise verantwortlich, unter \n\nanderem den ruin\u00f6sen Preiswettbewerb, die fehlgeleitete \n\nAgrarpolitik der letzten Jahre nach der Devise, wir ern\u00e4h-\n\nren die ganze Welt, und das interessengesteuerte Handeln \n\nvon Konzernen der Ern\u00e4hrungs- und Molkereiwirtschaft. \n\nDas Russland-Embargo, so seine Aussage, ist nicht die \n\nUrsache, versch\u00e4rft nur zurzeit die Marktsituation, ob-\n\nwohl global die Nachfrage nach Milchprodukten weiter \n\nsteigt. Auch das ist ganz interessant. Es wird \u2013 auch das \n\nist schon gesagt worden \u2013 ganz einfach zu viel produziert, \n\nund das speziell in Europa mit 2 bis 3 % \u00fcber dem Nor-\n\nmalen. \n\nWir sind uns, so denke ich, in diesem Hohen Hause \n\npartei\u00fcbergreifend einig, dass gehandelt werden muss, \n\ndenn der Milchsektor nimmt innerhalb der deutschen und \n\nauch der s\u00e4chsischen Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \n\neine herausragende Stellung ein. An der Milchproduktion \n\nh\u00e4ngen in hohem Ma\u00dfe Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen. Neben der \u00f6konomischen \n\nBedeutung f\u00fcr den Landwirtschaftssektor hat die Milch-\n\nwirtschaft auch eine \u00f6kologische Bedeutung \u2013 Kollege \n\nHeinz hat das dargelegt \u2013, gerade f\u00fcr die Weidenbewirt-\n\nschaftung in den Gebirgsregionen. Deshalb gilt es auch \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD, alle M\u00f6glichkeiten, die uns zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2517 \n\nVerf\u00fcgung stehen, auszusch\u00f6pfen, um die milchviehhal-\n\ntenden Betriebe in Sachsen zu st\u00e4rken. \n\nIn dieser Situation ist es auch geboten und findet unsere \n\nUnterst\u00fctzung, dass sich die Staatsregierung gegen\u00fcber \n\ndem Bund und dem Bundesrat sowie bei der Agrarminis-\n\nterkonferenz f\u00fcr eine nachhaltige strukturelle St\u00e4rkung \n\nder Milchviehhaltung in Sachsen und Deutschland ein-\n\nsetzt. Genau deshalb hat das Kabinett am 8. M\u00e4rz 2016 \n\neine Bundesratsinitiative zur Unterst\u00fctzung der Landwirt-\n\nschaft beschlossen, die der Freistaat morgen bei der \n\nBundesratssitzung einbringen wird. Die darin vorgeschla-\n\ngenen strukturellen Ma\u00dfnahmen zielen auf eine Verbesse-\n\nrung der Rahmenbedingungen landwirtschaftlicher \n\nProduktion, die die unternehmerische Verantwortung und \n\nGestaltung der einzelnen Betriebe in den Vordergrund \n\nstellt \u2013 also verbesserte Werkzeuge austeilt \u2013, jedoch mit \n\ngeringem Einsatz von staatlichen Mitteln. Vermieden \n\nwerden soll dagegen der R\u00fcckgriff auf Instrumente des \n\nmassiven Markteingriffs durch Preisst\u00fctzung und Men-\n\ngensteuerung. Ich denke, das ist vern\u00fcnftig, denn selbst \n\nunter den Bauern bzw. Milchviehhaltern ist dieses Instru-\n\nment sehr umstritten, obwohl sich der BDM f\u00fcr eine \n\nbefristete Deckelung der Milchmenge europaweit in \n\neinem sogenannten Mehrstufenmodell ausspricht. \n\nMit dem eben Gesagten wird der Unterschied zu den \n\nForderungen im Antrag der LINKEN deutlich. Deshalb \n\nwerden wir diesen Antrag ablehnen. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir m\u00fcssen langfristig gemeinsam \n\ndaran arbeiten, die Position der Milcherzeuger in der \n\nLieferkette zu st\u00e4rken. Auch die Bildung regionaler \n\nErzeugerorganisationen muss erleichtert werden, aber \n\nauch Ma\u00dfnahmen gegen unfaire Praktiken innerhalb der \n\nLebensmittelketten. Die gr\u00f6\u00dften Molkereien hier im \n\nOsten mit absoluter Monopolstellung zahlen die schlech-\n\ntesten Milchpreise. Da stellt sich der \u00d6ffentlichkeit und \n\nnat\u00fcrlich den Milchbauern schon die Frage, wo die \n\nSynergieeffekte bleiben, mit denen in der Vergangenheit \n\nFusionen und Strukturver\u00e4nderungen gegen\u00fcber den \n\nMilchbauern beworben wurden. \n\nHandelsketten drehen neuerdings mit noch h\u00f6heren \n\nAnforderungen an die Qualit\u00e4t der Milch an den Daumen-\n\nschrauben. Es ist insgesamt schon kurios: Unsere Milch-\n\nbauern befolgen sch\u00f6n brav QM und QS, Tierschutz und \n\nTierhaltungsauflagen. Sie beachten den genauen und \n\nsorgf\u00e4ltigen Umgang mit Tierarzneimitteln. Sie halten \n\nsich an das D\u00fcngemittelrecht und bringen Pflanzen-\n\nschutzmittel nach den Regeln der guten fachlichen Praxis \n\naus. Das alles erledigen sie zur vollsten Zufriedenheit \n\nihrer Vermarktungspartner \u2013 sozusagen getrieben von der \n\nAngst vor Sanktionen und alles immer richtig machen zu \n\nm\u00fcssen. Was sie allerdings nicht machen: Sie bestimmen \n\nnicht den Preis f\u00fcr ihre Produkte. \n\nDeshalb ist es uns wichtig, die Milcherzeugung langfristig \n\nbei der Differenzierung ihrer Produktion zu unterst\u00fctzen. \n\nWir brauchen regionale Wertsch\u00f6pfung, aber auch Ma\u00df-\n\nnahmen zur F\u00f6rderung der hochwertigen Veredlung von \n\nMilchprodukten, der \u00f6kologischen Produktion und der \n\nregionalen Vermarktung oder Direktvermarktung. Diese \n\nwerden dabei helfen, h\u00f6here Erzeugerpreise, also eine \n\ngr\u00f6\u00dfere regionale Wertsch\u00f6pfung zu erzielen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt jetzt Herr \n\nBeger. Er spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die aktuelle Krise am \n\nMilchmarkt ist eine Krise, die die Politik durch diverse \n\nstaatlich gelenkte Eingriffe ma\u00dfgeblich mitverschuldet \n\nhat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIch nenne hier nur die Festlegung von Milchquoten sowie \n\nderen Aufhebung, obendrein die Handelsembargopolitik \n\ngegen Russland, die man nicht anders als export- und \n\nwirtschaftsfeindlich bezeichnen kann. Hierunter leiden \n\nauch unsere s\u00e4chsischen Landwirte und Milchbauern. Auf \n\nden zuletzt genannten Punkt der Ursachen geht der Antrag \n\nder LINKEN selbstverst\u00e4ndlich mit keinem Wort ein. Es \n\nist auch viel bequemer, stattdessen Bundeszusch\u00fcsse, \n\nSteuersubventionen und Bundesgesetze zu fordern, um \n\ndie Situation der Landwirte auf diese Art und Weise wohl \n\nin bester Absicht verbessern zu wollen. \n\nAber, meine Damen und Herren, keiner dieser bequemen \n\nAns\u00e4tze aus Ihrem sogenannten Ma\u00dfnahmenpaket hilft \n\nden Milchbauern im Ergebnis nur einen Schritt weiter. \n\nWirtschaftliche Probleme lassen sich nicht mit parteipoli-\n\ntischen Ideologien l\u00f6sen, sondern allenfalls f\u00fcr eine \n\ngewisse Zeit in die Zukunft verlagern. Diese zeitliche \n\nVerlagerung n\u00fctzt am Ende aber niemandem und am \n\nwenigsten den Milchbauern. \n\nAm Anfang dieser Woche bekamen Sie selbst vom Bun-\n\ndesverband der Deutschen Milchviehhalter, BDM, best\u00e4-\n\ntigt, dass sich jeder Bauer nat\u00fcrlich \u00fcber Zusch\u00fcsse freut, \n\ndiese aber lediglich einen Mitnahmeeffekt haben und das \n\nGrundsatzproblem, die \u00dcberproduktion, nicht l\u00f6sen. Es ist \n\nwieder einmal spannend zu beobachten, wie marktwirt-\n\nschaftliche Mechanismen au\u00dfer Kraft gesetzt und durch \n\npolitisch motivierte Hilfe ersetzt werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben auf dem Milch-\n\nmarkt einen Angebots\u00fcberschuss. Deshalb ist der Milch-\n\npreis so niedrig. Entweder wir schaffen es, die Nachfrage \n\nzu erh\u00f6hen, oder das Angebot wird gedrosselt. Andere \n\nwirklich sinnvolle Ans\u00e4tze gibt es nicht. Ich w\u00fcrde mich \n\naber davor h\u00fcten, in die Struktur der Milchviehhaltung \n\noder gar in den betriebswirtschaftlichen Kernbereich der \n\nMilchbauern einzugreifen. Die Politik versteht nicht mehr \n\nvon der Landwirtschaft als der Landwirt selbst. Ganz im \n\nGegenteil. Die Politik hat viele Probleme erst verursacht \n\nund versch\u00e4rft. \n\nSo ist beispielsweise eines der aktuellen Probleme, dass \n\nviele Landwirte aufgrund der rosigen Exportversprechen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2518 \n\nseitens der Politik Kredite aufgenommen haben, die aus \n\nden laufenden Ertr\u00e4gen wegen der niedrigen Milchpreise \n\nnicht mehr finanziert werden k\u00f6nnen. Zu diesem Problem \n\nm\u00f6chte ich stellvertretend einen Landwirt zitieren: \u201eDer \n\nMarkt war auf einem guten Weg. Die jetzige Krise ist \n\npolitisch gesteuert. Der Streit mit Russland wird auf dem \n\nR\u00fccken der Bauern ausgetragen.\u201c Viele weitere Stimmen \n\ngehen in dieselbe Richtung. \n\nSelbst der Landtagspr\u00e4sident, Herr R\u00f6\u00dfler, hat beim \n\ngerade genannten Treffen der Milchviehhalter in dieser \n\nWoche noch einmal ausdr\u00fccklich auf die sch\u00e4digende \n\nWirkung der Russland-Sanktionen f\u00fcr die Landwirtschaft \n\nhingewiesen. Eine sinnvolle politische Unterst\u00fctzung der \n\nMilchbauern kann also allenfalls in der Aufhebung der \n\nEmbargopolitik gegen Russland liegen. Marktwirtschaft-\n\nlich w\u00fcrde sich die Nachfrage damit deutlich erh\u00f6hen und \n\nk\u00f6nnte somit das Preisniveau der Milch anheben. \n\nMeine Damen und Herren! Was fordern die im Antrag der \n\nLINKEN vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen fast allesamt? \n\nEine Mehrproduktion von Milch. Diese Mehrproduktion \n\nwirkt wiederum wie ein Brandbeschleuniger f\u00fcr den \n\nMilchpreis. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nsollten wenigstens mal den Antrag lesen!) \n\nDas ist alles noch gr\u00f6\u00dftenteils steuerlich subventioniert. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nWer lesen kann, ist klar im Vorteil!) \n\nWeiterhin fordern Sie in Ihrem Antrag die Einf\u00fchrung von \n\nbundeseinheitlichen Vorschriften. Diese sollen in Liefer-\n\nvertr\u00e4gen zwischen Mitgliedern, also Milchbauern, und \n\nGenossenschaften verbindliche Mengen, Preise, Qualit\u00e4t \n\nund einen Lieferzeitraum regeln. Das ist ein nahezu \n\nfantastischer Eingriff in die Vertragsfreiheit. Die Basis \n\nhierf\u00fcr liefert das europarechtlich ausgestaltete Milchpa-\n\nket. Hier zeigt sich wieder eindeutig die Br\u00fcsseler Rege-\n\nlungswut. \n\nOb sich dieser Gedanke der Antragstellerin bei der For-\n\nmulierung der Forderung selbst offenbart hat, wei\u00df ich \n\nnicht. Der ungewohnt defensive Zusatz, ob eine solche \n\nVorschrift m\u00f6glich oder notwendig ist, ist aber bemer-\n\nkenswert. Auch an dieser Stelle gibt der BDM zu beden-\n\nken, dass derartige staatliche Eingriffe in vertragliche \n\nRegelungen gegenw\u00e4rtig \u00e4u\u00dferst schwierig zu gestalten \n\nsind, da sich die Molkereien in einer wesentlich besseren \n\nVerhandlungsposition als die Milchbauern befinden und \n\ndamit auf eine solche gesetzliche Vorschrift deutlich mehr \n\nEinfluss als die Milchbauern nehmen k\u00f6nnten. \n\nEinzig der Punkt I 5 w\u00fcrde eine Senkung der Produkti-\n\nonsmenge nach dem Bonus-Malus-System herbeif\u00fchren, \n\nalso eine gew\u00fcnschte Milchdrosselung mit finanziellen \n\nMitteln belohnen. Ist es aber marktwirtschaftlich vertret-\n\nbar, das Gegenteil einer Wertsch\u00f6pfung zu f\u00f6rdern? Im \n\nErgebnis ist dem Antrag der LINKEN ein erhebliches \n\nWahrnehmungsdefizit von Ursache und Wirkung zu \n\nattestieren. Es wird an den Symptomen herumgedoktert, \n\nohne die Ursachen anzugehen. \n\nDen Milchbauern kann effektiv geholfen werden \u2013 und da \n\nwiederhole ich mich immer wieder sehr gerne \u2013, indem \n\ndie Embargopolitik gegen Russland beendet wird und \n\nneue M\u00e4rkte erschlossen werden. Eine weitere M\u00f6glich-\n\nkeit liegt darin, den Landwirten Kapital zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, um gegebenenfalls betriebswirtschaftliche Um-\n\nstellungen vorzunehmen und das Angebot neu zu definie-\n\nren \u2013 dies nat\u00fcrlich f\u00fcr den einheimischen Markt mit \n\nregionalen Hochqualit\u00e4tsprodukten. Eine solche Ma\u00df-\n\nnahme erachtet auch der BDM f\u00fcr sinnvoll. \n\nAus unserer Sicht sollte der Landwirt aber mit Liquidit\u00e4t \n\nund nicht mit Gesetzen oder Steuersubventionen versorgt \n\nwerden. Wie eingangs gesagt, unterst\u00fctzen wir alle \n\nMa\u00dfnahmen, die ein ausk\u00f6mmliches Einkommen der \n\nLandwirte durch Nachfragesteigerung oder Angebotssen-\n\nkung sichern. Wir werden aber keinesfalls einem Antrag \n\nzustimmen, der einen gesamten Markt am Rande des \n\nExistenzminimums k\u00fcnstlich beatmet und damit im \n\nGrunde jede unternehmerische Investition oder Innovati-\n\non bestraft. Der Antrag ist daher abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion  \n\nGR\u00dcNE spricht jetzt Herr Kollege G\u00fcnther. \u2013 Oh,  \n\nEntschuldigung. Sie m\u00fcssen sich noch gedulden, Herr \n\nKollege G\u00fcnther. Hier ist eine Kurzintervention von Frau \n\nDr. Pinka angesagt. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, so ist es. \n\nIch w\u00fcrde gern eine Kurzintervention auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Abg. Beger machen wollen. Es ist mitnichten \n\nso, dass allein durch den Wegbruch das Marktes in Russ-\n\nland die Milchpreiskrise so ist, wie sie ist. Sie begleitet \n\nuns durchaus schon etwas l\u00e4nger als durch die Sanktio-\n\nnen, die gegen Russland ausgesprochen worden sind. \n\nIch kann durchaus an dieser Stelle darauf verweisen, dass \n\nich erst k\u00fcrzlich mit Herrn Minister Schmidt in China war \n\nund dort erkannt habe, dass wir schon viele Jahre vorher \n\num genau diesen Markt in China gebuhlt haben, also \n\nschon l\u00e4nger, als es die Sanktionen gegen Russland gibt. \n\nDas ist vielleicht ein ganz, ganz kleiner Teil, aber mit \n\nSicherheit nicht der einzige Grund, warum man unseren \n\nganzen Antrag hier ablehnen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und jetzt reagiert Herr Beger darauf. \n\nMario Beger, AfD: Wir haben durch die Russland-\n\nSanktionen einen R\u00fcckgang von landwirtschaftlichen \n\nProdukten von 30 % zu verzeichnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nLandwirtschaftlichen Produkten?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das ist Obst, Gem\u00fcse und das ist auch Milch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2519 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Birnen \n\nund \u00c4pfel miteinander vermischen?) \n\nDas war es. Danke. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt hat das Wort Herr \n\nKollege G\u00fcnther von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es jetzt \n\nmehrfach geh\u00f6rt: Es gibt ein strukturelles Problem. Es ist \n\neinfach zu viel Milch auf dem Markt. Es ist nun einmal \n\nganz normale Marktwirtschaft, dass die Preise runterge-\n\nhen, wenn zu viel da ist, und das f\u00fchrt zu Problemen bei \n\ndenjenigen, die das Produkt hergestellt haben. \n\nEs ist die dritte Krise innerhalb von sechs Jahren. Das \n\nspricht f\u00fcr ein strukturelles Problem und nicht f\u00fcr irgend-\n\netwas Einmaliges. Die Erzeugerpreise sind jetzt um 30 % \n\ngefallen. Wir wissen auch, dass es etwas mit dem Ende \n\nder Milchquoten zu tun hat und damit, dass die Milchbau-\n\nern im Hinblick auf diesen Wegfall der Quote begonnen \n\nhaben, ihre Produktion deutlich zu erh\u00f6hen. Das war \n\noffensichtlich nicht der richtige Weg, um in Zukunft \n\nkostendeckende Preise und vor allem Preise am Markt zu \n\nerhalten, mit denen man Gewinne erzielen kann. \n\nDeswegen muss man tats\u00e4chlich an diesem Grundproblem \n\nansetzen. Man muss es wieder schaffen, dass wir nicht \n\nmehr so eine \u00dcberproduktion haben. Ich erinnere daran, \n\ndass die GR\u00dcNEN-Kollegen der Bundesebene genau \n\ndaf\u00fcr einen sehr umfassenden Antrag gestellt haben, wie \n\nman das schaffen k\u00f6nnte, um in dieser Richtung voranzu-\n\nkommen. \n\nRussland-Embargo. Es gibt neben diesem Hauptproblem \n\nnoch weitere Punkte, die aufgerufen werden. Dazu z\u00e4hlen \n\nauch die Stagnation auf dem chinesischen Markt und der \n\nKampf mit den gro\u00dfen Discountern. Aber alles sind \n\nimmer nur Teilkampffelder, die vielleicht insgesamt etwas \n\ndazu beitragen. Aber es sind Facetten zum Hauptproblem \n\nder \u00dcberproduktion. \n\nNun zu den Vorschl\u00e4gen im Einzelnen: \n\nErstens. Die steuerfreie Risikor\u00fccklage. Das sehen wir im \n\nMoment nicht wirklich als Option. Denn es w\u00fcrde bedeu-\n\nten, dass jemand Gewinne erwirtschaften m\u00fcsste, die er \n\ndann zur\u00fccklegen k\u00f6nnte. Das ist im Moment nicht der \n\nFall, denn die Betriebe haben Verluste. Ein anderes, \n\ngr\u00f6\u00dferes Problem ist, ob es verfassungsrechtlich \u00fcber-\n\nhaupt richtig konform gehen w\u00fcrde, denn Ertrags- und \n\nGewinnschwankungen sind nicht nur typisch f\u00fcr die \n\nMilchviehwirtschaft, sondern das betrifft allgemein die \n\nWirtschaft. Wenn man hier anf\u00e4ngt, wo h\u00f6rt es dann auf? \n\nDeshalb bin ich sehr skeptisch. \n\nZweitens. Die Verstetigung des Bundeszuschusses zur \n\nLandwirtschaftlichen Unfallversicherung auf dem Niveau \n\ndes Jahres 2016. Ja, dar\u00fcber k\u00f6nnte man reden, aber das \n\nm\u00fcsste man auf die Zeitdauer der jetzigen Krise be-\n\nschr\u00e4nken. Als dauerhaftes Instrument sehe ich das im \n\nAlleinstellungsmerkmal schwierig. \n\nDrittens. Das hat sich erledigt. Laut Aussage des EU-\n\nAgrarkommissars Phil Hogan wurden die 500 Millio-\n\nnen Euro, die er als finanzielle Hilfe zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat, noch nicht vollst\u00e4ndig abgerufen. Da m\u00fcssen \n\nwir den Topf nicht noch erh\u00f6hen. \n\nViertens. Ja, bei diesem Pr\u00fcfauftrag sind viele Themen \n\noffen; das ist ein komplexes Thema, dem man sich stellen \n\nmuss. \n\nF\u00fcnftens. Das ist eine GR\u00dcNEN-Kernforderung. Die \n\nunterst\u00fctzen wir auch. \n\nZu II. Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine gezielte und explosive F\u00f6rde-\n\nrung und Vermarktung von heimischen Milchprodukten. \n\nWir haben schon von Kollegen der CDU und der Staats-\n\nregierung geh\u00f6rt, dass es eine ganze Reihe von F\u00f6rder-\n\nprogrammen zur Absatzf\u00f6rderung gibt, nat\u00fcrlich nicht nur \n\ngezielt daf\u00fcr. Aber was uns fehlt, sind Antragsteller, die \n\nsich das holen. Da w\u00e4re vielleicht auch der Landesbau-\n\nernverband aufgerufen, seine Mitglieder zu unterst\u00fctzen \n\nund fit zu machen, Antr\u00e4ge zu stellen anstatt immer nur \n\nmit dem Finger auf die Politik zu zeigen, die die Proble-\n\nme l\u00f6sen muss, f\u00fcr die er selbst auch verantwortlich ist. \n\nAuch der Landesbauernverband hat daf\u00fcr geworben, zu \n\ninvestieren und ordentlich mehr Milch auf den Markt zu \n\nbringen, wenn die Milchquote wegf\u00e4llt. \n\nIch werde Ihnen ersparen, alle Forderungen aufzulisten, \n\ndie wir auf Bundesebene als GR\u00dcNE gemacht haben. Die \n\nKernforderung ist: Wir m\u00fcssen die Betriebe unterst\u00fctzen, \n\ndie irgendwie ihre Produktionsmenge drosseln, sodass wir \n\nweniger auf dem Markt haben. Ein weiterer Baustein ist \u2013 \n\ndas haben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013 die St\u00e4rkung der \n\nregionalen und auch der biologischen Wirtschaftskreisl\u00e4u-\n\nfe, denn die \u00d6kobauern haben kein Problem mit der \n\nMilchpreiskrise. Das hei\u00dft nicht, dass alle \u00d6kobauern \n\nwerden sollen, sondern dass es f\u00fcr das Wirtschaftsfeld \n\nLandwirtschaft insgesamt dadurch leichter wird, k\u00fcnftig \n\nsolche Krisen durchzustehen, wenn man auf mehreren \n\nBeinen steht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nG\u00fcnther sind wir am Ende der Rederunde angekommen. \n\nJetzt frage ich die einbringende Fraktion, Frau Kollegin \n\nKagelmann: Wollen Sie eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n\u2013 Nein. Gibt es aus den Fraktionen Bedarf? \u2013 Ja, die \n\nCDU-Fraktion m\u00f6chte noch eine zweite Runde beginnen. \n\nBitte, Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns darauf \n\neingestellt, die Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, damit sich die \n\nProduktivit\u00e4t erh\u00f6ht und M\u00e4rkte erschlossen werden. Das \n\nwar die Entwicklung der letzten Jahre. Wir dachten, dass \n\nwir damit erfolgreich sind. Die Betriebe haben kalkuliert, \n\ndass sie mit diesen Investitionen auch Kosteneinsparun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2520 \n\ngen auf die Reihe bekommen und es damit auch mit der \n\nMilchproduktion an unserem Standort weitergeht. \n\nWir stellen jetzt bei den Preisen, die am Markt sind, fest, \n\ndass das nicht ausreicht. Jeder Milchviehbetrieb macht \n\nzurzeit Verluste. Bei den Schweinen ist das auch so. Das \n\nbetrifft vor allem verst\u00e4rkt die Regionen, die darauf \n\nangewiesen sind, dass bei einem Gr\u00fcnlandanteil von 50 % \n\nin der Betriebsstruktur auf nassen Standorten, in den \n\nGebirgslagen auch weiterhin diese Produktion aufrecht-\n\nerhalten wird. Was bleibt sonst? Ackerbau ist dort unter \n\nwettbewerbsf\u00e4higen Situationen durch die Auflagen \n\nschwierig. Das hei\u00dft, wir haben auf diesen schwachen \n\nStandorten ein Problem, teilweise ein regionales Problem, \n\ndas sich zuspitzt. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten haben wir, Einfluss zu nehmen? \n\nDas ist die Menge, und das ist der Preis \u2013 Fragezeichen. \n\nIst das klug? Ich m\u00f6chte das einzeln ansprechen. \n\nDas eine ist die Quote. Wir sind gerade aus der Quote \n\nheraus. Die Quote war ein Hemmnis f\u00fcr die Betriebe, die \n\nwachsen wollten und die es gut machen, die auch mehr \n\nK\u00fche aufstallen k\u00f6nnen, weil sie mit ihrer Kostenstruktur \n\nzurechtkommen. Viele haben darauf gewartet, dass die \n\nQuote f\u00e4llt. Insofern ist das hier der Schritt nach vorne. \n\nJetzt einen Schritt zur\u00fcckzugehen, das kann es nicht sein. \n\nIst es m\u00f6glich, die Quote freiwillig zu beschr\u00e4nken, \n\nindem eine Molkerei sagt: Wir produzieren weniger auf \n\ndem Markt? Andreas Heinz hat die Situation angespro-\n\nchen. Weltmarkt, wir 4 %, das wird nicht helfen. Auch \n\nwenn manche sagen, dass man sich freiwillig zur\u00fcckneh-\n\nme, wird das nicht ausreichen. Das sind die beiden Punkte \n\nzur Menge. \n\nIch komme zum Preis. Intervention ist ohnehin der \n\nMindestpreis. Der Staat kauft an, versucht damit das Tal \n\nabzufedern und wird dann das Trockenmilchpulver, wenn \n\ndie Preise wieder steigen, auf den Markt bringen. Das \n\nhei\u00dft, dieser Ausgleich gleicht nur die Welle aus, aber \n\nletztendlich bleibt der Nachteil bei den Betrieben in der \n\nMarktsituation vorhanden. Auch wenn die Molkereien \n\naktiv eingreifen \u2013 es wurde schon gesagt, dass die Molke-\n\nreien teilweise in b\u00e4uerlicher Hand sind \u2013, stellt sich die \n\nFrage des Lebensmitteleinzelhandels. Wir haben gerade \n\n\u00fcber eine tolle Entscheidung geh\u00f6rt, dass zwei gro\u00dfe \n\nUnternehmen des Lebensmitteleinzelhandels zusammen-\n\ngehen. Das ist eine schwierige Situation, die die Bauern \n\nnach dem Motto umtreibt: Die sind schon alle gro\u00df genug, \n\nEDEKA, REWE und wie sie alle hei\u00dfen \u2013 und jetzt \n\nwerden sie noch gr\u00f6\u00dfer? \n\nDer Vorteil liegt beim Kunden, beim K\u00e4ufer, der letztend-\n\nlich f\u00fcr seine Butter, seine Milch, seinen Joghurt zurzeit \n\nwenig bezahlt. Die Molkerei ist letztendlich nur dazwi-\n\nschen. Menge und Preis \u2013 da bleibt nicht viel. \n\nLiquidit\u00e4t. Wie kann man mit Liquidit\u00e4t in diesen Zeiten \n\nhelfen? Betriebsmitteldarlehen? Die Banken vergeben das \n\nf\u00fcr ungef\u00e4hr 1,75 %. Zurzeit ist das preiswert, aber \n\nnat\u00fcrlich muss der Betrieb eine solide Sicherheitenstruk-\n\ntur haben. Die Betriebe konnten in den vergangenen \n\nJahren stabil wirtschaften und aufbauen. Aber nat\u00fcrlich ist \n\ndas irgendwann am Ende, und das macht den Bauern \n\ngro\u00dfe Sorgen. Insofern richtet sich die Hoffnung an die \n\nHausbanken, an die Bankenwelt, dass sie dort auch diese \n\nKrise solide begleiten, an den Betrieben dran sind, nicht \n\nzu schnell von ihnen ablassen. Ich denke, diesen Appell \n\nk\u00f6nnen wir als Politik hier schon mitgeben. \n\nDie Frage ist: Wenn die Bankenwelt diese Darlehen nicht \n\ngibt, dann sind es \u00f6ffentliche Darlehen, also Zinsverbilli-\n\ngungen. Der Zins ist niedrig \u2013 das hei\u00dft, es wird in dieser \n\nSituation auch nicht helfen, sodass wir mit Sicherheiten \n\nund B\u00fcrgschaften hier hineingehen. Wir tun uns schon bei \n\nanderen Dingen schwer; auch das sollte also gut \u00fcberlegt \n\nsein. Wir haben aber \u2013 und das will ich deutlich sagen \u2013 \n\nauch bei anderen Wirtschaftsbetrieben, Herr Wirtschafts-\n\nminister, eine Sicherheitsstruktur f\u00fcr Einzelf\u00e4lle. Insofern \n\nmuss man also Einzelf\u00e4lle anschauen und pr\u00fcfen, wie dort \n\ngeholfen werden k\u00f6nnte. \n\nZur Investitionsf\u00f6rderung: Ich denke, mehr als in Sachsen \n\ngemacht wurde, konnten wir bisher \u00fcberhaupt nicht \n\nsehen. Wir waren hier intensiv unterwegs \u2013 das hei\u00dft, wir \n\nhaben versucht, die Produktivit\u00e4t zu erh\u00f6hen. Ich glaube, \n\ndas sollten wir auch nicht bereuen. Trotzdem hat mancher \n\nnat\u00fcrlich auch Kredite aufgenommen, die derzeit billig \n\nsind, sodass jetzt mehr auf der Passivseite steht, als ihm \n\nguttut, falls er jetzt mit den Banken sprechen muss. \n\nDieses Problem ist \u00fcberall auch latent vorhanden. \n\nDie Sache ist also komplexer. Herr Beger von der AfD, \n\nich \u00e4rgere mich sehr, wenn Sie die Schuld einfach nur auf \n\ndas Russland-Thema schieben. Das wird der Sache nicht \n\ngerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn Sie hier vern\u00fcnftig Agrarpolitik betreiben wollen, \n\ndann m\u00fcssen Sie komplexer damit arbeiten. Die einfachen \n\nAntworten, die Sie vorhin gegeben haben, reichen daher \n\nnicht aus. Ich m\u00f6chte das Niveau hier nur einmal abste-\n\ncken, wenn wir Agrarpolitik hier im Lande und in diesem \n\nLandtag weiterhin vern\u00fcnftig diskutieren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben gerade Russland und neue M\u00e4rkte angespro-\n\nchen: Genau das ist in den vergangenen Jahren passiert \u2013 \n\njetzt haben wir eine \u00dcbermenge in der Welt. Das hat sich \n\nniemand ausgesucht, das ist auch nicht politisch gesteuert. \n\nDie Verschw\u00f6rungstheorien, die Sie hier einbringen, \n\nhelfen da nicht weiter. Dazu kann ich nur sagen: Wunder-\n\nbar! Wenn das Ihre Weltsicht ist, dann reicht das nicht \n\naus. \n\nDie Gebirgsregionen und das regionale Problem habe ich \n\nbereits angesprochen. Ich will aber auch hier ganz be-\n\nwusst \u2013 wir haben schon gen\u00fcgend Debatten dar\u00fcber \n\ngehabt \u2013 auf die Belastung der Landwirtschaft in den \n\nletzten Jahren hinweisen. Jede Sau wurde hier durchs \n\nDorf getrieben, egal, ob es Massentierhaltung, Antibio-\n\ntikaeinsatz oder Glyphosate waren. All das hat schon in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2521 \n\nden vergangenen Jahren die Bauern st\u00e4ndig geb\u00fcckter \n\nlaufen lassen, und jetzt kommt noch diese Milchkrise \n\ndazu. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich an Sie appellieren, dass wir diese \n\nThemen, die die Landwirtschaft in der Existenz wirklich \n\nbedrohen \u2013 auch strukturell \u2013, hier etwas r\u00fccksichtsvoller \n\nbehandeln und versuchen, die gro\u00dfen Themen zu bearbei-\n\nten und nicht im Kleinen die Leute weiterhin zu \u00e4rgern, \n\ndie schon mit der Produktion genug zu tun haben und jetzt \n\nunternehmerisch enorm gefordert sind. Da m\u00f6chte ich \n\ngern an Sie appellieren! \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU,  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAuch das hilft der Stimmung um den Landwirtschaftssek-\n\ntor herum. \n\nEine Bemerkung m\u00f6chte ich noch machen, n\u00e4mlich zum \n\nBundeszuschuss in der landwirtschaftlichen Unfallversi-\n\ncherung: Wenn dort Mittel reduziert werden, dann kann \n\nman das wahrscheinlich nicht trennen, dass nur die \n\nMilchviehbetriebe diese Belastung nicht haben; das muss \n\nwahrscheinlich auf alle verteilt werden. Deshalb sehe ich \n\nauch diesen Punkt im Detail problematisch, und deshalb \n\nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rede ist jetzt \n\nbeendet \u2013 da k\u00f6nnen Sie nur noch eine Kurzintervention \n\neinlegen, wenn Sie sich \u00e4u\u00dfern wollen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann versuche ich, es als Kurzinter-\n\nvention zu formulieren. \n\nHerr von Breitenbuch, ich denke schon, dass sowohl die \n\nRussland-Sanktionen als auch die momentanen \u00d6lpreise \n\nkeine Verschw\u00f6rungstheorien sind, sondern dass das sehr \n\nwohl politisch gesteuerte Dinge sind, die auch Einfluss \n\nauf unsere Milchpreise haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \n\nreagieren, Herr von Breitenbuch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Hier sind ganz \n\nandere Marktm\u00e4chte am Werk, als dass sie gesteuert \n\nwerden k\u00f6nnten; das betrifft auch den Milchpreis. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich tut das Herrn Putin weh. Auch wenn es die \n\nmomentanen Sanktionen nicht g\u00e4be, k\u00f6nnten die Russen \n\nkeine Joghurts aus Deutschland kaufen. Das ist die \n\nSchwierigkeit. Das hei\u00dft, das Russland-Embargo ist \n\nsicher ein Punkt \u2013 Frau Dr. Pinka hatte dies soeben auch \n\nsehr klug angesprochen \u2013, aber das kann letztendlich nicht \n\nallein schuld sein. Dass sich die ganze Welt gegen uns \n\nverschworen hat \u2013 ich glaube, mit diesem Weltbild kom-\n\nmen wir hier im Landtag nicht zurecht. \u2013 Danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr von Breitenbuch, Sie geben mir \n\nrecht, dass die Russland-Sanktionen schon ein Faktor \n\nsind, der eine Rolle spielt. Das ist ein Faktor, der die \n\nheutigen Krisen von den Milchkrisen unterscheidet, die \n\nwir bisher hatten. Auch die \u00d6lpreise, die entfernt eine \n\nRolle spielen, zielen nat\u00fcrlich nicht speziell auf Sachsen \n\nab, aber sie sind politisch motiviert \u2013 das kann man auch \n\nin jeder Zeitung lesen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie \n\nwiederholen sich hier unentwegt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention \u2013 zwei stehen den Fraktionen zu. Die \n\nReaktion ist im Ermessen dessen, auf den sich die Kurzin-\n\ntervention bezogen hat, also immer auf den vorhergehen-\n\nden Redebeitrag \u2013 wie in diesem Fall bei Herrn \n\nvon Breitenbuch. \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf in der zweiten Runde? \u2013 \n\nDies ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Herr Staatsminister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir sind uns alle dar\u00fcber einig, dass \n\ndie Lage ernst ist. In vielen Betrieben ist sie dramatisch \n\nund existenzbedrohend \u2013 ich glaube, das wird von nie-\n\nmandem infrage gestellt. Nat\u00fcrlich ist sie unterschiedlich \n\nin den Betrieben \u2013 abh\u00e4ngig davon, wie stark der einzelne \n\nBetrieb von der Milchwirtschaft abh\u00e4ngt. Dort, wo dies \n\neine gro\u00dfe Rolle spielt, ist die Lage wirklich schwierig \n\nund wird inzwischen auch durch Preisentwicklungen in \n\nanderen Bereichen verst\u00e4rkt. Nicht nur bei Schweine-\n\nfleisch, sondern auch beim Pflanzenbau sinken die Preise. \n\nDie Aussichten sind also nicht rosig. \n\nDie Ursachen sind komplex \u2013 vieles ist schon angespro-\n\nchen worden. Nat\u00fcrlich ist nicht jedes einzelne Mosaik-\n\nsteinchen an der Krise schuld. Nat\u00fcrlich spielt das Russ-\n\nland-Embargo eine Rolle, aber nicht die alleinige. Auch in \n\nChina ist es so \u2013 das ist angesprochen worden \u2013, sodass \n\ngro\u00dfe Best\u00e4nde an Milchpulver aufgebaut worden sind, \n\ndie jetzt abgebaut werden. Probleme bei bisherigen \n\nExport- bzw. Importl\u00e4ndern sind auch angesprochen \n\nworden. Es gibt also mit Sicherheit keine einfache L\u00f6-\n\nsung. \n\nSie haben auch best\u00e4tigt, dass wir in Sachsen bisher als \n\nStaatsregierung einiges unternommen haben. Bez\u00fcglich \n\ndieser Beitr\u00e4ge haben wir den Bund darum gebeten, die \n\nZusch\u00fcsse zur landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft \n\nanzuheben. Wir werden sehen, wie das weitergeht. Ob es \n\nso kommt, werden die zuk\u00fcnftigen Haushaltsverhandlun-\n\ngen zeigen. Das ist sicherlich auch keine Dauerl\u00f6sung, \n\naber zun\u00e4chst einmal hat es geholfen. Das muss man \n\ndankend zur Kenntnis nehmen. \n\nEbenso haben wir uns f\u00fcr Hilfen aus Europa eingesetzt: \n\nDeutschland erh\u00e4lt aus Br\u00fcssel f\u00fcr seine Milchbauern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2522 \n\ndie Schweinehaltungsbetriebe knapp 70 Millionen Euro. \n\nDieses Geld erhalten die Betriebe als Zuschuss zu Liqui-\n\ndit\u00e4tsdarlehen. Bei der Vielzahl der Betriebe ist das \n\njedoch nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Aufgrund \n\nder Begrenzung des Zuschusses auf 10 000 Euro ist das \n\nf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Betriebe jedoch nicht die L\u00f6sung. \n\nIm Freistaat Sachsen haben wir als weiteres Instrument \n\n\u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank f\u00fcr in Not geratene \n\nBetriebe Umstrukturierungsdarlehen bzw. -beihilfen \n\nvorgesehen. Das k\u00f6nnen bis zu 500 000 Euro pro Unter-\n\nnehmen sein, und damit k\u00f6nnen kurzfristige Engp\u00e4sse \n\n\u00fcberwunden werden. Aber auch die von Ihnen geforderten \n\nUmstrukturierungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen hiervon finanziert \n\nwerden. \n\nLangfristig helfen mit Sicherheit auch Investitionen, um \n\ndie Betriebe weiter wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Dabei \n\ngeht es nicht um Bestandserh\u00f6hung, sondern um Investi-\n\ntionen in Tierwohl und in wettbewerbsf\u00e4hige Betriebe. So \n\nkonnten im Jahr 2015 Investitionszusch\u00fcsse von \n\n22,8 Millionen Euro bewilligt werden \u2013 in neue St\u00e4lle und \n\nin moderne Melksysteme. Davon gingen \u00fcber 65 % in die \n\nRinderhaltung. \n\nGanz entscheidend ist f\u00fcr mich \u2013 das haben Sie auch \n\nschon angesprochen \u2013 die steuerfreie Risikoausgleichs-\n\nr\u00fccklage. Das n\u00fctzt zwar sofort nichts, aber wir diskutie-\n\nren dar\u00fcber nun schon viele Jahre. Jetzt h\u00e4tte es wirklich \n\ngeholfen. Wann, wenn nicht jetzt, sollte man dar\u00fcber \n\ndiskutieren, um dieses Instrument f\u00fcr sp\u00e4tere Zeiten zu \n\netablieren? \n\nWir haben uns beim Bund bisher nicht durchsetzen \n\nk\u00f6nnen, aber ich denke, die Lage ist jetzt so deutlich, dass \n\nman sieht, wie wichtig dieses Instrument jetzt w\u00e4re. Ich \n\nwerde morgen einen Entschlie\u00dfungsantrag in den Bundes-\n\nrat einbringen, bei dem ich genau diese Forderung noch \n\neinmal aufmache. Dar\u00fcber hinaus fordere ich vom Bund \n\neine Liquidit\u00e4tshilfe und ein B\u00fcrgschaftsprogramm mit \n\nzinsg\u00fcnstigen und zinsfreien Krediten bei mittlerer bis \n\nlanger Laufzeit; denn die bereits erw\u00e4hnten knapp \n\n70 Millionen Euro f\u00fcr ganz Deutschland reichen bei \n\nWeitem nicht aus. \n\nIch werde au\u00dferdem den Bund auffordern, die steuerer-\n\nm\u00e4\u00dfigte Mehrgefahrenversicherung um weitere Risiken, \n\nspeziell die D\u00fcrre, zu erweitern und die beg\u00fcnstigten \n\nBesteuerungen f\u00fcr Gewinne, die in den Unternehmen \n\nverbleiben, auch auf landwirtschaftliche und g\u00e4rtnerische \n\nUnternehmen anzuwenden. Das sind zwar Ma\u00dfnahmen, \n\ndie eher mittel- und langfristig wirken, aber, wie gesagt, \n\nsie erscheinen mir letztlich nachhaltiger als akute Markt-\n\neingriffe, die schon nach kurzer Zeit auf die Marktteil-\n\nnehmer zur\u00fcckschlagen. \n\nAuch beim EU-Agrarrat am Mittwoch dieser Woche \n\nwurde noch einmal klar herausgestellt, dass an der Markt-\n\norientierung der Gemeinsamen Agrarpolitik festgehalten \n\nwird. Wie sollen Mengenreduzierungen auch gemanagt \n\nwerden? Das ist ja letztendlich die entscheidende Frage. \n\nEine Kuh k\u00f6nnen Sie nicht einfach mal abstellen. Auch \n\nein staatlich gest\u00fctzter Milchpreis w\u00e4re letztendlich nur \n\nein Anreiz f\u00fcr die Unternehmen, die Produktion noch \n\nweiter zu erh\u00f6hen. Das wurde bereits angesprochen. \n\nMit Blick auf die stabilere Preisentwicklung von Bio-\n\nmilch ist nat\u00fcrlich die Umstellung auf die Bioproduktion \n\neine M\u00f6glichkeit, diesen Weg zu gehen. Wie Sie wissen, \n\npr\u00fcfen wir derzeit, ob wir die F\u00f6rderung f\u00fcr die ersten \n\nbeiden Jahre, das hei\u00dft die Umstellungsphase, wieder \n\nerh\u00f6hen werden. Das wird in diesem Jahr noch als Antrag \n\nnach Br\u00fcssel gehen. Aber die Umstellungspr\u00e4mie allein \n\ndarf nicht die grundlegende Entscheidung sein, die Pro-\n\nduktion umzustellen. Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich noch viel, viel \n\nmehr dazu; die F\u00f6rderung allein darf es nicht sein. \n\nMeine Damen und Herren! Leider gibt es derzeit keine \n\nkurzfristige L\u00f6sung, so gern ich eine solche h\u00e4tte. Daran \n\nwird auch der Antrag der LINKEN nichts \u00e4ndern; denn \n\nviele der darin genannten Forderungen sind nun einmal \n\nschon l\u00e4ngst Realit\u00e4t. Der Freistaat f\u00f6rdert die Milchvieh-\n\nhaltung strukturell \u00fcber die bereits erw\u00e4hnte investive \n\nF\u00f6rderung. Dar\u00fcber hinaus besteht auch f\u00fcr diese Betriebe \n\ndie M\u00f6glichkeit, Vorhaben auf Ackerland und Gr\u00fcnland \n\nnach der Richtlinie AUK 2015 durchzuf\u00fchren. In benach-\n\nteiligten Gebieten k\u00f6nnen diese Betriebe die Ausgleichs-\n\nzulage erhalten. \n\nWeiterhin unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen die Milchbau-\n\nern auch mit Absatzma\u00dfnahmen bzw. regionalen Initiati-\n\nven wie \u201eTag der Milch\u201c, Gr\u00fcne Woche, Bauernm\u00e4rkten \n\noder der Mitteldeutschen Warenb\u00f6rse. Auch bei unseren \n\nAuslandsaktivit\u00e4ten spielt die Absatzf\u00f6rderung eine ganz \n\nwichtige Rolle. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich die angek\u00fcndigten \n\nInitiativen der Kommission zur Erschlie\u00dfung neuer \n\nAbsatzm\u00e4rkte, aber auch die Entscheidung des EU-\n\nAgrarmarkts zur St\u00e4rkung der privaten Lagerhaltung, zur \n\nAnhebung der Interventionsmengen von Butter und \n\nMagermilchpulver, zu beihilferechtlichen Verg\u00fcnstigun-\n\ngen und die Entscheidung, dass Erzeuger und Molkereien \n\nbefristet die M\u00f6glichkeit erhalten sollen, Vereinbarungen \n\nzur freiwilligen Begrenzung der Milchmenge treffen zu \n\nk\u00f6nnen, aber, wie gesagt, freiwillig. \n\nVor diesem Hintergrund empfehle ich, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach gerade Herr \n\nStaatsminister Schmidt. Eine weitere Kurzintervention \n\nwurde angemeldet. Es spricht Frau Abg. Dr. Pinka f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte dem Minister \n\nwidersprechen; denn er hat im Prinzip in seinem Redebei-\n\ntrag festgestellt, dass viele Dinge, die wir LINKEN in \n\nunserem Antrag genannt haben \u2013 steuerfreie R\u00fccklagen, \n\nVersicherungsleistungen \u2013, richtige Forderungen sind, die \n\nSie sogar bereit sind, in einem Entschlie\u00dfungsantrag in \n\nden Bundesrat einzubringen. Sie haben festgestellt, dass \n\nSie sich vielleicht in Br\u00fcssel f\u00fcr eine Umstellungspr\u00e4mie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2523 \n\nstarkmachen wollen, also subsidi\u00e4r im Sinne des Freistaa-\n\ntes Sachsen handeln wollen. \n\nSie haben vielleicht auch festgestellt, dass in dieser \n\nLegislaturperiode DIE LINKE das erste Mal in eine \n\n\u00f6ffentliche Debatte zur Problematik der Milchpreisbil-\n\ndung geht. Wir haben im nicht \u00f6ffentlichen Teil der \n\nUmweltausschussberatungen schon einmal dar\u00fcber \n\ngesprochen. Aber die CDU, die sich eigentlich immer als \n\nVermittler und Lobbyist der Bauern und des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes versteht, hat sich in den letzten Monaten nicht \n\ndarum bem\u00fcht. Ich kann mich nicht erinnern, dass wir \n\nhier \u00f6ffentlich \u00fcber die Milchpreise gesprochen h\u00e4tten. \n\nDaher kann ich nicht verstehen, dass Sie der Koalition \n\nanheimstellen, diesen Antrag abzulehnen. Denn ich \n\nglaube, Sie h\u00e4tten sich in einigen Punkten durchaus \n\nunserem Antrag anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es m\u00fcsste eigentlich die Fraktion \n\nreagieren; es war ja mehr ein Angriff. \n\nAber ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass es nicht so \n\nist, dass die Fraktion oder die Koalition diese Gespr\u00e4che \n\nnicht f\u00fchren w\u00fcrde. Es sind erst in der vergangenen \n\nWoche in der Fraktion Gespr\u00e4che mit Vertretern der \n\nMilchwirtschaft zu diesem Thema gef\u00fchrt worden. Diese \n\nDialoge finden permanent statt. Es ist also nicht so, wie \n\nSie unterstellen: \u201eDie CDU war es fr\u00fcher, jetzt machen \n\nwir es.\u201c Wir selbst als Ministerium sind auch im perma-\n\nnenten Kontakt mit den berufsst\u00e4ndischen Vertretungen. \n\nInsofern, meine ich, ist die Kritik etwas verfehlt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt zum \n\nSchlusswort auf. Bitte sehr. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDas Schlusswort: Ja, es ist wahr, wir unterstellen Ihnen \n\nnicht, Herr Staatsminister, dass Sie keine Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchren. Aber die Volksvertretung ist die Volksvertretung, \n\nund es hat einen anderen Stellenwert, ob sich ein Fach-\n\nausschuss bzw. das Plenum des Landtags zu einem \n\nProblem \u00e4u\u00dfert oder ob die CDU-Fraktion einmal mit den \n\nErzeugern bzw. den Molkereien spricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiesen Unterschied wollten wir mit unserem Antrag \n\ndeutlich machen. Das h\u00e4tte den Staatsminister bei seinen \n\nVerhandlungen in der Agrarministerkonferenz und auf \n\nBundesebene unterst\u00fctzt. \n\nNichtsdestotrotz bedanke ich mich bei den Fraktionen \n\nau\u00dfer ganz rechts. Ihr Beitrag war etwas neben der Spur. \n\nIch bedaure sehr, dass mein Wortbeitrag nun gar nicht mit \n\nIhrer vorbereiteten Rede in Einklang zu bringen war. Aber \n\nSie sollten dann doch einmal besser zuh\u00f6ren und gegebe-\n\nnenfalls flexibel reagieren. \n\nAllen anderen m\u00f6chte ich sagen: Herzlichen Dank f\u00fcr \n\neine durchaus interessante Debatte, die auch bewiesen \n\nhat, dass die Problemsicht \u00e4hnlich ist, wenn auch noch \n\nnicht im Detail. Ich meine, damit sind wir als LINKE mit \n\nunserem Antrag schon sehr weit gekommen. Ich bin ja \n\nauch bescheiden, mit viel mehr rechne ich nicht. \n\nZwei Dinge lassen Sie mich aber noch herausheben. Zum \n\nBasisproduktpreis, unserem Kern: \n\n(Zurufe der Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch und Andreas Heinz, CDU) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie sich dort einmal beruhigen, Herr von \n\nBreitenbuch und Herr Heinz? \n\nDie Interventionspreise sind ein klassisches Krisen-\n\ninstrument, und unser Basispreis soll nicht nur in der \n\nKrise wirken, sondern ein durchg\u00e4ngiges Prinzip werden, \n\nindem man in Fachkreisen mit Erzeugern, den Molkereien \n\nund dem Einzelhandel eine Unterpreisgrenze f\u00fcr den \n\nWettbewerb festlegt, die nicht unterschritten werden kann. \n\nDen Mindestlohn habe ich als Beispiel angebracht. Ich \n\nwei\u00df nat\u00fcrlich, wie die Fachwelt zehn Jahre lang auf den \n\nMindestlohn reagiert hat: So etwas sei ja gar nicht m\u00f6g-\n\nlich, es sei wettbewerbssch\u00e4dlich und kartellrechtlich gar \n\nnicht drin. Jetzt haben wir den Mindestlohn, und er \n\nfunktioniert. Ich sage Ihnen: Wir werden in einigen Jahren \n\nauch den Basispreis f\u00fcr Milch haben, da bin ich mir \n\nziemlich sicher. \n\nIm \u00dcbrigen hat auch die Sektorenuntersuchung Milch \n\nfestgestellt, dass es ein Machtgef\u00e4lle zwischen den jetzt \n\nverhandelnden Parteien, den Erzeugern, den Molkerein \n\nund dem Handel gibt. Das m\u00fcssen wir doch irgendwie \n\npolitisch aufl\u00f6sen. Dazu erwarte ich auch einmal kon-\n\nstruktive Beitr\u00e4ge und nicht nur den Verweis auf EU und \n\nBerlin, den Verweis, dass man nichts bewirken k\u00f6nne. \n\nTrotzdem: Haben Sie den Mut, vom vorgegebenen Ab-\n\nstimmungsverhalten abzuweichen, und stimmen Sie uns \n\nzu! Geben Sie den Ministern etwas R\u00fcckenwind f\u00fcr \n\nBerlin und f\u00fcr Br\u00fcssel! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte jetzt abstimmen lassen. Ich rufe die \n\nDrucksache 6/4079 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2524 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nDistanz-Elektroimpulsger\u00e4t \u201eTaser\u201c bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nDrucksache 6/4149, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu kann Stellung genommen werden. Es spricht \n\nzuerst die einreichende Fraktion. Herr Wippel, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! \u201eDistanz-Elektro-\n\nimpulsger\u00e4t \u201aTaser\u2018 bei der S\u00e4chsischen Polizei\u201c lautet die \n\n\u00dcberschrift des jetzt zu besprechenden Antrags, und zwar \n\nist das, wie Sie wahrscheinlich schon festgestellt haben, \n\nein Berichtsantrag. Er dient der Informationsbeschaffung, \n\nund ich darf vorwegnehmen: Wir werden unserem Antrag \n\nzustimmen und bitten Sie schon einmal, das nachher dann \n\nauch zu tun. \n\nWie kommen wir auf das Thema? Wir haben uns bei den \n\nDebatten zum Thema Wachpolizei schon dar\u00fcber unter-\n\nhalten. In der Anh\u00f6rung zur Einf\u00fchrung der Wachpolizei \n\nwurde auch von der Deutschen Polizeigewerkschaft \n\nangeregt, den Taser f\u00fcr die Wachpolizei einzusetzen, aber \n\neben auch f\u00fcr die breite Masse der Polizeibeamten. So \n\nschnell schie\u00dfen die Preu\u00dfen aber nicht. Wir wollen erst \n\neinmal wissen, wie es denn aussieht \u2013 welche Erfahrun-\n\ngen gibt es mit dem Taser? \u2013, bevor wir sagen: Wir \n\nmachen ein Pilotprojekt mit diesem technischen Hilfsmit-\n\ntel f\u00fcr die Polizei. Dann haben wir eine gewisse Aus-\n\ngangsbasis; denn das Spezialeinsatzkommando, das SEK \n\nbei der s\u00e4chsischen Polizei, arbeitet schon seit einigen \n\nJahren mit dieser Ger\u00e4tschaft. \n\nInsofern m\u00f6chten wir, dass der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber \n\ndie Erfahrungen mit diesem Ger\u00e4t informiert wird, und \n\ndas umfassend. Wir denken, dass der Taser durchaus \n\ngeeignet ist, ein milderes Mittel zu sein als der Schuss-\n\nwaffeneinsatz; denn in aller Regel verl\u00e4uft ein solcher \n\nEinsatz nicht t\u00f6dlich. Er kann die L\u00fccke zwischen Pfef-\n\nferspray und dem Schusswaffeneinsatz schlie\u00dfen. \n\nInsofern sehen wir in Tasern einen m\u00f6glichen Baustein, \n\nden wir in der Breite der Polizei einsetzen sollten. Nichts-\n\ndestotrotz \u2013 das ist auch kein Widerspruch \u2013 fragen wir \n\njetzt f\u00fcr die gesamte Polizei danach, obwohl wir das \n\nThema in der Debatte zur Wachpolizei schon einmal \n\nangebracht haben, ohne hier vorab einen Berichtsantrag \n\ngestellt zu haben. \n\nWir stehen nach wie vor auf dem Standpunkt, dass die \n\nWachpolizisten mit ihrer kurzen Ausbildung keine Pisto-\n\nlen tragen sollten; f\u00fcr sie w\u00e4re der Taser eher das Mittel \n\nder Wahl. In jedem Fall w\u00e4re es die ungef\u00e4hrlichere \n\nVariante f\u00fcr den Fall, dass sie sich rechtlich auch einmal \n\nfalsch entscheiden. \n\nNun ja, wir wollen eben die Informationen, die vorhanden \n\nsind, an dieser Stelle noch einmal geb\u00fcndelt verf\u00fcgbar \n\nhaben. Dann m\u00f6chten wir im letzten Schritt mit Ihnen in \n\ndie Diskussion dar\u00fcber einsteigen, ob Sie sich unserer \n\nIdee vielleicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen, den Taser f\u00fcr die \n\nganze Polizei einzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt folgt die CDU-Fraktion. Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr war jetzt auch \u00fcberrascht, dass es so \n\nschnell zu Ende war! Das war nicht so viel!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe zu, \n\nich war jetzt etwas \u00fcberrascht; das ging schneller als \n\nerwartet. Offensichtlich schie\u00dfen zwar die Preu\u00dfen nicht \n\nso schnell, aber die AfD ist mit der Einbringung von \n\nAntr\u00e4gen dann doch schneller fertig als erwartet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie f\u00e4ngt man \n\nbei diesem Thema an? Man k\u00f6nnte jetzt sagen: Jedis \n\nhaben Lichtschwerter, deswegen soll die s\u00e4chsische \n\nPolizei jetzt Taser bekommen. Aber das w\u00e4re dem Thema \n\ndann doch nicht angemessen. Da wollen wir uns doch an \n\ndas Wort von Meister Yoda halten: \u201eViel zu lernen du \n\nnoch hast!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nMit diesem Ansatz w\u00fcrde ich dann doch in den Antrag \n\neinsteigen. \u2013 Warum ich so \u00fcberrascht war: Eigentlich \n\nhatte ich jetzt erwartet, dass dieser Antrag dazu dienen \n\nsoll, in die \u00f6ffentliche Debatte einzusteigen und deutlich \n\nzu machen, dass die AfD den Taser f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nPolizei als das zentrale Instrument der Zukunft, als ein \n\nEinsatzmittel versteht. Anders w\u00e4re dieser Antrag ja nicht \n\nzu erkl\u00e4ren gewesen; denn wenn man eine sachliche \n\nAufarbeitung will, dann gibt es andere Instrumente, als \n\neinen solchen Antrag ins Plenum zu tragen. F\u00fcr einen \n\nreinen Berichtsantrag gibt es im parlamentarischen \n\nVerfahren \u00fcblicherweise die M\u00f6glichkeit, einen Antrag an \n\nden Innenausschuss zu richten oder eine Anfrage zu \n\nstellen. Insoweit war jetzt \u2013 und daf\u00fcr entschuldige ich \n\nmich \u2013 das \u00dcberraschungsmoment ganz auf meiner Seite. \n\nAber das kann sich im weiteren Verlauf der Debatte ja \n\nnoch \u00e4ndern. \n\nAllgemein zu dem Thema Taser: Wir alle wissen, dass das \n\nSEK ihn in seinem Bestand hat. Konkreter gesagt: Zehn \n\nTaser sind im Bestand der s\u00e4chsischen Polizei, beim SEK. \n\nDer Einsatz ist in den Spezialeinheiten durchaus gerecht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2525 \n\nfertigt, denn diese Kr\u00e4fte sind f\u00fcr den Einsatz dieses \n\nHilfsmittels auch geschult. \n\nDar\u00fcber hinaus sollte klar sein: Der Taser ist kein Spiel-\n\nzeug, sondern er ist ein Hilfsmittel der k\u00f6rperlichen \n\nGewalt nach \u00a7 31 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes. Daher \n\ngibt es aus gutem Grund seit 2002 auch eine Verwal-\n\ntungsvorschrift f\u00fcr den Einsatz von Tasern innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Polizei. \n\nNun wird mit dem Antrag aber trotzdem mehr oder \n\nweniger die Zielsetzung verbunden, dieses Ger\u00e4t bei der \n\ns\u00e4chsischen Polizei fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren, auch bei \n\nder Wachpolizei. Ich will aus Sicht der CDU-Fraktion \n\nsagen: Der Ansatz ist grunds\u00e4tzlich \u00fcberdenkenswert, \n\n(Zurufe von der AfD: Ah!) \n\naber ich glaube, dass \u2013 um die sachlichen Erw\u00e4gungen \n\nund Auswertungen vorzunehmen \u2013 eine fachliche Bera-\n\ntung im Innenausschuss der richtige Ansatz w\u00e4re und \n\nnicht in diesem Plenum. Dabei sollte auch die Spitze der \n\ns\u00e4chsischen Polizei und ihre berufsst\u00e4ndischen Vertretun-\n\ngen beteiligt werden. Auch ist die Frage zu stellen, wo \n\ninnerhalb der s\u00e4chsischen Polizei ein solches Ger\u00e4t \n\nAnwendung finden kann, denn zumindest stellen sich \n\nerhebliche Fragen und Bedenken f\u00fcr einen allgemeinen \n\nund pauschalen Einsatz durch alle Einsatzkr\u00e4fte. \n\nDazu m\u00f6chte ich einige Punkte ansprechen. Es geht nicht \n\nnur um die Frage der Ausbildung der Beamten. Es geht \n\nnicht nur um die Frage der Akzeptanz in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit und bei den Polizeibeamten selbst. Es geht unter \n\nanderem auch um die Frage einer medizinischen Nachbe-\n\ntreuung im Falle einer Einsatzsituation. Es geht um die \n\nFrage der Einschr\u00e4nkung der Einsatzf\u00e4higkeit, beispiels-\n\nweise bei Alkohol- und Drogenkonsum, aber auch um die \n\nFrage, ob und inwieweit Herzkranke oder Schwangere \n\ndurch einen solchen Einsatz gesundheitlich in Mitleiden-\n\nschaft gezogen werden k\u00f6nnen. Es geht um die Frage der \n\nK\u00f6rperbekleidung, um das Thema brennbare Fl\u00fcssigkei-\n\nten und \u00c4hnliches. \n\nNicht zu Unrecht gab es auch in der Anh\u00f6rung entspre-\n\nchende Hinweise von der Polizei. Diese Hinweise sind \n\nnicht unberechtigt. Ich will es an einem Beispiel aus \n\neinem anderen Land festmachen, n\u00e4mlich den Vereinigten \n\nStaaten von Amerika, insbesondere dem Staat New York. \n\nIn der New Yorker Polizei gibt es den Taser im Einsatz, \n\nallerdings nicht f\u00fcr alle Polizeibereiche. Er kommt nur f\u00fcr \n\ndie Notfalleinheiten der New Yorker Polizei zum Einsatz, \n\neine \u00e4hnliche Kompetenzsituation wie in den SEK-\n\nEinheiten der s\u00e4chsischen Polizei. Die betreffenden \n\nPolizisten werden umf\u00e4nglich und speziell f\u00fcr den Einsatz \n\ndes Tasers ausgebildet. \n\nZahlreiche technische Aspekte sind im \u00dcbrigen mit dem \n\nTasereinsatz ebenfalls zu kl\u00e4ren: Da gibt es nicht nur die \n\nFrage der Distanzbeschr\u00e4nkung auf zehn Meter, sondern \n\nda gibt es auch die Frage der Entflammbarkeit von Klei-\n\ndung, die Zul\u00e4ssigkeitsregelung, aber insbesondere auch \n\ndie Beschr\u00e4nkung der Schussfolge. Im Regelfall haben \n\ndie Taser eine Einmalschussfolge; Sie wissen, aus dem \n\nGer\u00e4t kommen Kabel mit Widerhaken heraus. Mittlerwei-\n\nle gibt es Ger\u00e4te, die maximal eine Dreifachschussfolge \n\nvorsehen, sie sind allerdings ebenfalls mit fachlichen \n\nBedenken versehen. \n\nSpeziell zu Ihrem Antrag, denn er beinhaltet ja noch \n\neinige Fragestellungen mehr: Die von Ihnen gestellten \n\nFragen haben beispielsweise bei mir zu der Frage gef\u00fchrt: \n\nWas genau bezwecken Sie eigentlich mit der Frage, wie \n\noft in den F\u00e4llen, in denen ein Taser zum Einsatz kam, \n\nauch ein Pistolengebrauch gerechtfertigt gewesen w\u00e4re? \n\nEine solche Frage zeigt mir eigentlich, dass Sie zumindest \n\nden Kern der Diskussion, die aus meiner Sicht zu f\u00fchren \n\nist, \u00fcberhaupt nicht erfasst haben. Der Taser dient n\u00e4mlich \n\ngerade dazu, den Einsatz der schwerwiegenderen Ma\u00df-\n\nnahme, n\u00e4mlich den Schusswaffengebrauch, zu verhin-\n\ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIch gebe auch zu, dass ich das bei den Fragen 10 und 11 \n\nebenfalls nicht verstanden habe. Was bezwecken Sie mit \n\ndem Vergleich der Anschaffungskosten von Tasern und \n\nSchusswaffen f\u00fcr den gesamten Polizeivollzugsdienst \n\noder mit dem Kostenvergleich von Tasern f\u00fcr alle bzw. \n\nnur f\u00fcr die Streifenwagen? \n\nDer Taser kann \u2013 deswegen ist dieser Vergleich in sich f\u00fcr \n\nmich nicht schl\u00fcssig \u2013 die Dienstwaffe im Kern abschlie-\n\n\u00dfend nicht ersetzen. Er ist allenfalls ein erg\u00e4nzendes \n\nHilfsmittel der k\u00f6rperlichen Gewalt. Mit Ihren Ver-\n\ngleichszahlen lassen Sie zumindest die Fragestellung zu, \n\nob Ihnen tats\u00e4chlich daran gelegen ist, jedem Polizeibe-\n\namten mit einem Taser auszustatten und eine Schusswaffe \n\n\u2013 nat\u00fcrlich etwas pointiert \u2013 ins Handschuhfach des \n\nStreifenwagens zu legen und nach Bedarf herauszuneh-\n\nmen. Denn Sie reden davon, eine Schusswaffe pro Strei-\n\nfenwagen und den Beamten den Taser an die Seite zu \n\ngeben. Abgesehen davon, dass es in der Folge in Sachen \n\nEigensicherungsma\u00dfnahme/Schusswaffensicherung auch \n\neine Frage ist, wer denn zum Schluss diese Schusswaffe \n\ntats\u00e4chlich benutzt hat. Da bleiben in der Tat einige \n\nFragestellungen offen. \n\nZusammengefasst \u2013 das muss Sie jetzt nicht \u00fcberraschen \n\n\u2013: Wir werden den Antrag ablehnen. Nicht, dass wir es \n\nnicht f\u00fcr wert befinden w\u00fcrden, diese Diskussion sachlich \n\nzu f\u00fchren, und zwar in dem zust\u00e4ndigen Gremium des \n\nInnenausschusses, in das im \u00dcbrigen ein solcher Antrag \n\nauch hingeh\u00f6rt h\u00e4tte \u2013, um wieder an den Anfang meiner \n\nAusf\u00fchrungen zu kommen. Der Antrag enth\u00e4lt in der Tat \n\nAspekte \u00fcber Eins\u00e4tze oder M\u00f6glichkeiten polizeilicher \n\nHilfsmittel. Wir befinden uns in der Koalition derzeit \n\nintensiv in der Diskussion, welche M\u00f6glichkeiten beste-\n\nhen. Das ist n\u00e4mlich nicht nur eine Frage Ihres Antrages. \n\nAuch wir sind im Gespr\u00e4ch mit den Gewerkschaften. Da \n\nist neben dem Taser und der Frage, wie weit und unter \n\nwelchen Ma\u00dfgaben man so ein Mittel einsetzen kann, \n\nauch die Body-Cam ein weiteres Thema, \u00fcber das wir zu \n\nreden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2526 \n\nLetzten Endes geht es neben der Diskussion \u2013 und das ist \n\nentscheidend \u2013 \u00fcber die Pr\u00fcfung m\u00f6glicher Hilfsmittel der \n\nk\u00f6rperlichen Gewalt f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei auch um \n\nweitere Fragestellungen, wie zum Beispiel die der m\u00f6gli-\n\nchen Eingriffsbefugnisse nach Polizeigesetz. \n\nWeil nicht der Eindruck entstehen soll, dass wir an der \n\nStelle nichts tun, will ich deutlich machen, dass wir in \n\nBezug auf das Anti-Terror-Paket I und II auch in diesem \n\nJahr schon erhebliche Anschaffungen im Bereich der \n\ns\u00e4chsischen Polizei get\u00e4tigt haben. Dazu geh\u00f6rt nicht nur \n\ndie K\u00f6rperschutzausstattung des Helmes, sondern dazu \n\ngeh\u00f6ren auch Schutzwesten der Klasse 4. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Beschaffung neuer Dienstwaffen und auch \n\nLangwaffen, um sich auf diese Herausforderungen einzu-\n\nstellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag ist \n\naus unserer Sicht das ungeeignete Mittel, die erforderliche \n\nsachliche Diskussion, die vor einer solchen Entscheidung \n\nliegen m\u00fcsste, zu f\u00fchren. Insoweit werden wir den Antrag \n\nheute ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach wie vor \n\nerschlie\u00dft sich mir nicht wirklich der Sinn des vorliegen-\n\nden Antrags. Kollege Hartmann hat darauf hingewiesen, \n\ndass man das auch im Ausschuss h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. \n\nJetzt einmal ganz ehrlich und Hand aufs Herz: Eine \n\nKleine Anfrage h\u00e4tte es auch getan. Das war in den \n\nvorangegangenen Legislaturperioden zu diesem Thema \n\ndurchaus \u00fcblich, zumal Sie nichts weiter erfahren wollen \n\nals das, was in Kleinen Anfragen erfragt werden kann, \n\nsoll und muss. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wird!) \n\nMehr wollen Sie nicht erfahren. Damit, mit diesem \n\nKlimbim \u2013 entschuldigen Sie diesen Ausdruck \u2013, bel\u00e4sti-\n\ngen Sie das Plenum des Hohen Hauses. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie euer eigener Antrag!) \n\nSie fordern die Staatsregierung nicht auf, ein Programm \n\naufzulegen, f\u00fcr das Sie auch keinen Plan haben. Sie \n\nwollen blo\u00df einmal fragen: Wie viel k\u00f6nnte es denn \n\nkosten? Gab es denn ein paar Verletzte? Mein Gott! Das \n\nist AfD-Politik. Prost Mahlzeit! Da k\u00f6nnen wir uns noch \n\nauf etwas einstellen. Es sind ja noch ein paar Jahre hin, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nGleichzeitig schimmert durch die Buchstaben dieses \n\nAntrages sehr wohl etwas durch, das man als Law-and-\n\norder-Populismus bezeichnen muss. \n\n(Oh!-Rufe bei der AfD) \n\n\u2013 Sie deuten ja an, dass Sie gern den fl\u00e4chendeckenden \n\nEinsatz der Taser in Sachsen durchsetzen w\u00fcrden. Zu \n\ndiesem Thema muss man sich verst\u00e4ndigen. \n\nIch sage: Ich halte es f\u00fcr falsch, Elektroschockpistolen \u2013 \n\num es gleich von vornherein klarzustellen \u2013 als nicht \n\nt\u00f6dliche Waffen zu bezeichnen. Dazu will ich eingangs \n\nauf die \u2013 wenn ich mich nicht irre \u2013 2008 herausgekom-\n\nmene Studie der Menschenrechtsorganisation Amnesty \n\nInternational verweisen. Diese hatte damals insgesamt \n\n334 Personen aufgef\u00fchrt, die in den Vereinigten Staaten \n\nim Zusammenhang mit dem Einsatz von Tasern ums \n\nLeben gekommen sind. Zwar gibt es von den Produkti-\n\nonsfirmen zahlreiche Gegengutachten, die dieses Ergebnis \n\nangeblich widerlegen. \n\nDer Umstand jedoch, dass Unternehmen, die Elektro-\n\nschockpistolen verkaufen und herstellen, mittlerweile zu \n\nSchmerzensgeldzahlungen f\u00fcr Hinterbliebene verurteilt \n\nwurden, deutet zumindest in die Richtung, dass ein \n\nZusammenhang zwischen dem Einsatz von Tasern und \n\ndem Ableben der Opfer nicht zweifelsfrei ausger\u00e4umt \n\nwerden konnte. Selbst eine der Produktionsfirmen be-\n\nzeichnet ihre Elektroschockpistolen mittlerweile nicht \n\nmehr als nicht t\u00f6dliche Waffen, sondern \u2013 das ist beson-\n\nders perfide, das ist schwarzer Humor \u2013 als \u2013 man h\u00f6re \n\nund staune \u2013 weniger t\u00f6dliche Waffen. Das ist eine tolle \n\nWortsch\u00f6pfung. Das ist wie nicht ganz schwanger, voll-\n\nschwanger oder halbschwanger. Das ist ein Unsinn \n\nsondergleichen. \n\nDer heutige Innenminister Ulbig w\u00e4re wohl angesichts \n\nder zahlreichen Studien zu gesundheitlichen Folgen des \n\nEinsatzes von Elektroschockwaffen weniger geneigt \u2013 das \n\nwerden wir ja sehen; am 08.04., wenn ich mich nicht irre, \n\nist Antwortfrist, Herr Staatsminister \u2013, die Antwort seines \n\nVorg\u00e4ngers Buttolo zu Frage 1 aus der Kleinen Anfrage \n\nmeines Kollegen Klaus Bartl zur Drucksache 4/11191 so \n\nzu wiederholen. Ich darf zitieren: \u201eDie bisherigen Eins\u00e4t-\n\nze des Tasers haben keine dauerhaften gesundheitlichen \n\nAuswirkungen f\u00fcr die Betroffenen. Grunds\u00e4tzlich\u201c \u2013 jetzt \n\nkommt es \u2013 \u201eist eine Gesundheitsgefahr weitestgehend \n\nausgeschlossen.\u201c Also ist sie nicht ausgeschlossen, um es \n\nkurz zu sagen. \n\nWie Vorf\u00e4lle und Studien aus den USA und Kanada \n\nzeigen, f\u00fchrt die Einf\u00fchrung von Elektroschockpistolen \n\nnicht automatisch zu einer Reduzierung des Schusswaf-\n\nfengebrauchs, also zu weniger Einsatz von Waffen. \n\nVielmehr verf\u00fchren die weniger t\u00f6dlichen Waffen offen-\n\nbar dazu, diese Waffen h\u00e4ufiger und bereitwilliger einzu-\n\nsetzen und den Einsatz beispielsweise einfacher k\u00f6rperli-\n\ncher Gewalt wegen des eigenen Verletzungsrisikos zu-\n\nr\u00fcckzufahren. Dies sollte keinesfalls Schule machen, \n\nwenn im Gegenzug Todesopfer zu bef\u00fcrchten sein k\u00f6nn-\n\nten, Herr Staatsminister. \n\nAuch l\u00e4sst die derzeitige und in absehbarer Zukunft \n\nvoraussehbare Aus- und Weiterbildungssituation weitere \n\nkonkrete Kritikpunkte bez\u00fcglich des Einsatzes von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2527 \n\nElektroschockpistolen schier greifbar werden. Die Beam-\n\nten m\u00fcssen vor dem Einsatz absch\u00e4tzen, ob eine Wirkung \n\nerzielt und welche das sein wird. Das geschieht \u2013 Kollege \n\nHartmann hat dazu schon einiges gesagt \u2013 auch anhand \n\nder Dicke der Kleidung. Komme ich mit der Waffe dort \n\nhindurch oder nicht? K\u00f6nnen die Nadeln in die Haut \n\neindringen? Liegt bei der Person, gegen die der Taser \n\neingesetzt wird, m\u00f6glicherweise ein gesundheitliches \n\nRisiko wie Schwangerschaft oder Herzerkrankung vor? \n\nSo hat die Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage unter \n\nanderem auch geantwortet \u2013 ich darf zitieren \u2013: \u201eIn der \n\nVerwaltungsvorschrift,\u201c \u2013 ich darf die jetzt nicht buchsta-\n\nbieren, das h\u00f6rt sich komisch an \u2013 \u201eder auch Erkenntnisse \n\naus einschl\u00e4giger Fachliteratur zugrunde liegen, ist unter \n\nanderem festgelegt, dass das Elektroimpulsger\u00e4t Taser \n\nnicht gegen erkennbar schwangere Frauen und Personen, \n\nbei denen Hinweise auf eine Herzsch\u00e4digung vorliegen, \n\neingesetzt werden darf.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei einer \n\nSchwangerschaft kann ich mir noch vorstellen, dass man \n\ndie von au\u00dfen erkennen kann. Aber Herzerkrankungen \n\nvon au\u00dfen zu erkennen, ist ein Ding, bei dem wir bei \n\neinem Bier miteinander kl\u00e4ren sollten, wie so etwas durch \n\neinen Polizeibeamten im normalen Dienst geleistet \n\nwerden kann. Das halte ich f\u00fcr ziemlich abwegig. Das \n\nsteht aber nach Auskunft der Staatsregierung so in einer \n\nVerwaltungsvorschrift. \n\nMittlerweile warnen selbst die Hersteller davor, Elektro-\n\nschockpistolen auf den Brustbereich abzufeuern, weil es \n\nzu Herzstillst\u00e4nden kommen kann. Stattdessen soll in den \n\nBauchbereich geschossen werden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es passiert ja \n\nbei einem scharfen Schuss viel weniger!) \n\nIn der Regel trainieren Polizisten, auf den gr\u00f6\u00dften K\u00f6r-\n\nperteil zu schie\u00dfen. Allerdings mussten Verantwortliche \n\naus Gro\u00dfbritannien einr\u00e4umen, dass die Beamten in \n\nunmittelbaren Gefahrensituationen vermehrt auf die \n\nBrustgegend geschossen hatten. Es ist also nicht anzu-\n\nnehmen, dass in solchen Situationen noch bewusst nicht \n\nauf die Brust gezielt wird. Auch die ganz praktische \n\nHandhabung mit Schuss und Nachladen birgt in einer \n\nEinsatzreichweite von bis zu 10 Metern einen gravieren-\n\nden Nachteil bei der Gefahrenabwehr im Vergleich zu \n\neiner Schusswaffe. \n\nBei einem eventuellen Einsatz des Tasers m\u00fcssen weitere \n\nSachverhalte beachtet werden. Zum Beispiel muss ausge-\n\nschlossen werden, dass die Nadeln und Widerhaken \n\nAugen und Arterien verletzen und bei der Entfernung der \n\nWiderhaken keine weiteren und schwerwiegenden Verlet-\n\nzungen eintreten. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDer Taser k\u00f6nnte also nur in einem stark reduzierten \n\nUmfang und bei bestimmten Situationen sicher und \n\nwirkungsvoll eingesetzt werden, zum Beispiel bei gewalt-\n\nbereiten Personen mit suizidaler Absicht oder einer relativ \n\nlangen Vorlaufzeit bis zum Einsatz. Wenn \u00fcberhaupt, ist \n\ner lediglich f\u00fcr Spezialeinheiten geeignet. \n\nDer plastisch gewordene hohe Ausbildungsaufwand zum \n\nsicheren Einsatz des Tasers l\u00e4sst sich beim gegenw\u00e4rtigen \n\nPersonalnotstand der s\u00e4chsischen Polizei kaum gew\u00e4hr-\n\nleisten. Es ist gegenw\u00e4rtig noch nicht einmal m\u00f6glich, \n\ndass die Polizeibeamten ausreichend Schie\u00dftraining mit \n\nden normalen Pistolen durchf\u00fchren. Diese Schie\u00dftrainings \n\nan den Standardwaffen sollten allerdings Priorit\u00e4t haben, \n\nauch deshalb, weil der Ausbildungsaufwand bei der \n\nWachpolizei der gleiche bliebe \u2013 auch das, meine Damen \n\nund Herren, ganz kurz mal ins Ged\u00e4chtnis gerufen \u2013 und \n\ndeshalb absolut ungeeignet ist. Zu guter Letzt: Auch die \n\nKosten sind kein Argument, um ihn einzuf\u00fchren. \n\nInsgesamt bleibt zu konstatieren, dass sich dieser Antrag \n\nnach unserer Auffassung einreiht unter das Motto: Parla-\n\nmentsarbeit vorget\u00e4uscht, aber dann doch nichts geliefert. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte, \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von der AfD-Fraktion \n\nliegt ein reiner Berichtsantrag zum Einsatz von Elektro-\n\nimpulsger\u00e4ten, den sogenannten Tasern, bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei vor. Die Antworten, welche Sie von der \n\nStaatsregierung wollen \u2013 das haben wir jetzt schon ge-\n\nh\u00f6rt \u2013, k\u00f6nnten Sie genauso und einfacher auf der Grund-\n\nlage einer Kleinen Anfrage bekommen, oder wir h\u00e4tten, \n\num wirklich fachlich zu diskutieren, das Ganze besser im \n\nInnenausschuss machen sollen. \n\nAber gut, diese Qualit\u00e4t parlamentarischer Arbeit kennen \n\nwir von Ihnen, es \u00fcberrascht nicht. Dennoch nutze ich die \n\nGelegenheit gern, um hier \u00fcber die Ausr\u00fcstung der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei zu sprechen. Die Qualit\u00e4t polizeilicher \n\nArbeit steht und f\u00e4llt \u2013 das wissen Sie \u2013 mit dem richtigen \n\nPersonal und dem Sachmittelansatz. \u00dcber das Personal \n\nhaben wir gestern in epischer Breite bereits in der Aktuel-\n\nlen Debatte gesprochen. Zur Sachausstattung geh\u00f6ren \n\nauch die Ausr\u00fcstung, Hilfsmittel und Waffen f\u00fcr die \n\nKolleginnen und Kollegen in den einzelnen Dienstzwei-\n\ngen. \n\nEs ist, um das einmal festzuhalten, die origin\u00e4re Aufgabe \n\ndes zust\u00e4ndigen Fachministeriums, der Polizeif\u00fchrung \n\nund der Berufsvertretungen, die Ausr\u00fcstung und die \n\nHilfsmittel permanent darauf zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie dem \n\nStand der Technik entsprechen, ob neue M\u00f6glichkeiten \n\nbestehen bzw. die Ausr\u00fcstung von Zeit zu Zeit zu moder-\n\nnisieren ist. Genau das macht das Innenministerium, \n\ngenau das macht die Polizeif\u00fchrung, und genau das \n\nmachen die Berufsvertretungen. Ich verweise an der Stelle \n\nauf eine gemeinsame Fachtagung des SMI und der Ge-\n\nwerkschaft der Polizei, die letztes Jahr stattgefunden hat, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2528 \n\nin der man sich in gro\u00dfer Breite zu den unterschiedlichs-\n\nten Bereichen von polizeilicher Ausr\u00fcstung ausgetauscht \n\nhat. \n\nSo sind im Laufe der Zeit beispielsweise Reizstoffspr\u00fch-\n\nger\u00e4te eingef\u00fchrt worden; erst mit CNCS-Gas, dann mit \n\nPfefferspray, wie wir es heute kennen, als Hilfsmittel der \n\nk\u00f6rperlichen Gewalt. Vor einigen Jahren wurde zu dem \n\nbis dahin bekannten Kunststoffkn\u00fcppel der Winkelschlag-\n\nstock eingef\u00fchrt. Das sind alles Ergebnisse dieser Prozes-\n\nse, die einge\u00fcbt sind und funktionieren. \n\nAuch die Regierungskoalition hat sich bereits in dieser \n\nWahlperiode mit der Ausr\u00fcstung besch\u00e4ftigt. Auf das \n\nAnti-Terror-Paket hat Kollege Hartmann hingewiesen. Im \n\nZuge der letzten Haushaltsberatungen haben wir daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass Mittel f\u00fcr ballistische Unterziehwesten \n\neingestellt werden, damit diese fl\u00e4chendeckend erneuert \n\nbzw. ausgegeben und erstmalig auch die Stichschutzein-\n\nsch\u00fcbe f\u00fcr die ballistischen Westen \u2013 im Gegensatz zu \n\nfr\u00fcher \u2013 dienstlich geliefert werden. \n\nBereits seit l\u00e4ngerer Zeit ist weltweit bei verschiedenen \n\nPolizeien die Einf\u00fchrung sogenannter Taser im Gespr\u00e4ch, \n\nso auch in Deutschland. Von Anfang an waren und sind \n\ndiese Ger\u00e4te unter Fachleuten hoch umstritten. Die \n\nHauptgr\u00fcnde sind Unsicherheiten im Einsatz, Einschr\u00e4n-\n\nkungen in der Wirkung und die daraus resultierenden \n\nnotwendigen regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungen bzw. \u00fcberhaupt \n\nSchulungen an dem Ger\u00e4t. Vor allem sind diese Taser \n\nnicht harmlos, nur weil sie bei sachgem\u00e4\u00dfer Anwendung \n\nweniger t\u00f6dlich als Schusswaffen sind. \n\nBereits im Jahr 2012 \u2013 insofern ist es ein Nachklapp zu \n\ndem, was Kollege Stange sagte \u2013 hat Amnesty Internatio-\n\nnal den 500. Todesfall in den Vereinigten Staaten doku-\n\nmentiert, der durch den Taser-Einsatz verursacht wurde. \n\nDas ist erst knapp 11 Jahre nach Einf\u00fchrung dieser Ger\u00e4te \n\nin den Vereinigten Staaten. Dass es sich bei dem 500. \n\nOpfer um einen offensichtlich betrunkenen Mann handel-\n\nte, der unbewaffnet war, m\u00f6chte ich nur der Vollst\u00e4ndig-\n\nkeit halber erw\u00e4hnen. \n\nDeshalb ist es meiner Ansicht nach sachgerecht, dass die \n\nInnenministerkonferenz im Jahr 2006 die Einf\u00fchrung der \n\nTaser nur f\u00fcr Spezialeinheiten, also Spezialeinsatzkom-\n\nmandos und mobile Einsatzkommandos, empfohlen hat. \n\nAus gutem Grund wurde diese Empfehlung bis heute \n\nnicht auf andere Dienstzweige der Polizei ausgeweitet. \n\nAuch in Sachsen habe wir jetzt diese Diskussion, es ist \n\nalso nichts Neues. Es gibt einzelne Bef\u00fcrworter, viele \n\nSkeptiker darunter \u2013 so nehme ich es zumindest wahr: \n\nSachministerium, Polizeif\u00fchrung, und zuletzt war es auch \n\nhier im Haus im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Wachpoli-\n\nzeigesetz im Gespr\u00e4ch. \n\nSie nehmen auf die Forderungen der Deutschen Polizei-\n\ngewerkschaft Bezug. Worauf Sie aber nicht Bezug neh-\n\nmen, Herr Wippel, ist, dass Sie in derselben Anh\u00f6rung \n\neinen Sachverst\u00e4ndigen hatten, der viele Jahre als Leiter \n\ndes Spezialeinsatzkommandos in Sachsen t\u00e4tig war und \n\ngute Gr\u00fcnde daf\u00fcr geliefert hat, warum der Einsatz des \n\nTasers nicht ausgeweitet werden sollte. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung \n\nzitieren, weil es damit authentisch und deutlich wird: \n\n\u201eDer Taser hat auch seine Besonderheiten. Erstens ist er \n\nauf eine g\u00fcnstige Schussentfernung von 5 bis 6 Metern \n\nbeschr\u00e4nkt. Dann wird die Zielgenauigkeit derartig \n\nbeeintr\u00e4chtigt, dass man davon ausgeht, dass man dreimal \n\nhintereinander schie\u00dfen sollte. Das wollen wir den Poli-\n\nzeibeamten nicht zumuten, die Distanz des gezielten \n\nSchusses im Einzelfall vorher noch zu \u00fcberdenken. Das \n\nsollte man der Beurteilung der Lage durch Spezialeinhei-\n\nten vorbehalten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fchren Sie sich bitte vor \n\nAugen, dass wir von Ger\u00e4ten sprechen, mit denen man \n\ngenau einmal diese Kontaktdioden verschie\u00dfen kann. Die \n\nWirkung verpufft also mit jedem Fehlschuss v\u00f6llig. \n\nDadurch k\u00f6nnten aber im speziellen Fall wertvolle Se-\n\nkunden verloren gehen, in denen der Beamte wiederum \n\nreagieren muss und m\u00f6glicherweise zus\u00e4tzlichen Gefah-\n\nren ausgesetzt ist. Ein zus\u00e4tzliches Problem betrifft die \n\nWirkungsweise. Die Dioden sind mit Nadeln versehen, \n\ndie in die Haut eindringen, damit die Dr\u00e4hte am K\u00f6rper \n\nhalten. Nur haben diese eine sehr geringe Eindringtiefe, \n\nund in der kalten Jahreszeit hat man vielleicht auch eine \n\ndickere Jacke an. So kann es \u2013 das ist nicht unrealistisch \u2013 \n\npassieren, dass die Nadeln in der Bekleidung steckenblei-\n\nben und der T\u00e4ter keine Wirkung versp\u00fcrt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie \n\nhaben keine Ahnung, Herr Pallas!) \n\nAuch hier k\u00f6nnte wertvolle Zeit verloren gehen. Auf die \n\nRisiken, die f\u00fcr die Betroffenen bestehen, habe ich bereits \n\nhingewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nSo kann der Taser-Einsatz eben doch t\u00f6dlich sein oder \n\naber zumindest schwere Sch\u00e4digungen, beispielsweise bei \n\nschwangeren Frauen oder aber bei Menschen mit einer \n\nHerzerkrankung, verursachen. \n\nEin weiteres Problem existiert bereits in der s\u00e4chsischen \n\nFachdiskussion: Wenn ein Mensch durch einen Taser-\n\nEinsatz quasi bet\u00e4ubt ist und f\u00e4llt, k\u00f6nnen daraus weitere \n\nVerletzungen folgen. Nicht ohne Grund wird in der \n\nVerwaltungsvorschrift darauf hingewiesen, dass ein \n\nzweiter Beamter bei diesen Einsatzsituationen zwingend \n\ndabei sein soll. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wenn sie \n\nangeschossen werden, k\u00f6nnen sie \n\nwohl nicht aus Versehen umfallen? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas alles muss in jeder Situation abgewogen werden. Um \n\nes klar und deutlich zu sagen: Wir reden hier von konfron-\n\ntativen Situationen, in denen \u00fcberhaupt der Einsatz \n\ndenkbar w\u00e4re. Es herrscht Stress. Die Beamtinnen und \n\nBeamten haben ein weiteres Mittel zur Auswahl, das sie \n\nin ihre Entscheidung einbeziehen m\u00fcssen. Das ist eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2529 \n\nschwierige Situation. Die Beamtinnen und Beamten \n\nm\u00fcssen alle denkbaren Konsequenzen einbeziehen \u2013 \n\nsowohl zu ihrem eigenen Schutz als auch zum Schutz des \n\nGegen\u00fcbers. \n\nBei einem fl\u00e4chendeckenden Einsatz w\u00fcrden sich auch \n\nregelm\u00e4\u00dfig F\u00e4lle ergeben, in denen ein unwirksamer \n\nTaser-Einsatz Beamte gef\u00e4hrdet oder Betroffene dabei zu \n\nSchaden oder sogar zu Tode kommen. Das alles w\u00fcrden \n\nwir als SPD-Fraktion gern vermeiden. \n\nDeshalb sind wir bez\u00fcglich der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fch-\n\nrung von Tasern bei der s\u00e4chsischen Polizei skeptisch. Bei \n\nSpezialkr\u00e4ften ist dieser Gegenstand gut aufgehoben. \n\nAber auch ohne Ihren Antrag h\u00e4tten Sie diese Fragen von \n\nder Staatsregierung beantwortet bekommen. Wir brauchen \n\nIhren Antrag deshalb nicht und lehnen ihn aus diesem \n\nGrund ab. \n\nDa Kollege Hartmann sein Lichtschwert mit Meister Yoda \n\nkreuzt, schalte ich jetzt meinen Phaser auf Bet\u00e4ubung und \n\nbeame mich weg. Energie! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Lippmann; bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ein Berichtsan-\n\ntrag ist zweifelsohne ein legitimes Mittel, um auch als \n\nPlenarantrag eine Debatte anzusto\u00dfen; aber erstens \n\nkommt der Antrag etwas d\u00fcnn daher und zweitens waren \n\ndie Ausf\u00fchrungen, Herr Wippel, ja noch bei Weitem \n\nd\u00fcnner, als zu erwarten war. Sch\u00f6n, dass Sie sich jetzt \n\neinmal dar\u00fcber informieren wollen, wie das denn mit den \n\nElektroimpulsger\u00e4ten so funktioniert und welche Proble-\n\nme und Risiken es geben k\u00f6nnte. \n\nJa, warum haben Sie denn dann uninformiert im Dezem-\n\nber einen \u00c4nderungsantrag bei der Wachpolizei gestellt? \n\nOffensichtlich haben Sie da nach dem Prinzip \u201eSachar-\n\ngumente interessieren uns nicht, machen wir erst einmal \n\n\u2026\u201c gehandelt. Jetzt ist Ihnen aufgefallen: Vielleicht \n\nh\u00e4tten wir damals fragen sollen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist totaler Unsinn!) \n\nAuch das bringt uns tiefe Erkenntnisse \u00fcber Ihre parla-\n\nmentarische Arbeit. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nNa, Sie haben es doch im Dezember beantragt, Herr \n\nH\u00fctter. Nat\u00fcrlich! \n\nWir haben ja Ihren Ausf\u00fchrungen entnehmen d\u00fcrfen, dass \n\nSie die Polizei grunds\u00e4tzlich \u2013 und das war zumindest \n\neines der Erkenntnisse \u2013 mit Tasern ausstatten wollen. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Ich schlie\u00dfe mich den \n\nVorrednerinnen und Vorrednern ganz klar an. Dem Ansin-\n\nnen treten auch wir als GR\u00dcNE entschieden entgegen. \n\nTaser sind keine harmlosen Spielzeuge, die die Polizei \n\nanstatt der Schusswaffe mal einsetzen kann, wenn bei-\n\nspielsweise der Pfefferspray nicht wirkt oder die Verst\u00e4r-\n\nkung zu lange braucht. Sie sind definitiv keine nicht \n\nt\u00f6dliche Waffe, die auch keine Verletzung hervorruft, \n\nsondern lediglich eine weniger t\u00f6dliche \u2013 wie Herr Stange \n\nschon ausgef\u00fchrt hat \u2013, aber gleichwohl eine potenziell \n\nt\u00f6dliche Waffe, wie die Eins\u00e4tze insbesondere in den USA \n\nund Kanada zeigen. \n\nIch sage es Ihnen auch ganz deutlich: Vor diesem Hinter-\n\ngrund zu suggerieren, man k\u00f6nne eine L\u00fccke zwischen \n\ndem Zwangsmitteleinsatz und der Schusswaffe durch den \n\nTaser schlie\u00dfen, bedeutet nicht nur, Sand in die Augen der \n\nPolizei zu streuen, sondern es ist tats\u00e4chlicher und vor \n\nallem rechtlicher Unfug. \n\nSie m\u00fcssen doch zur Kenntnis nehmen, dass die Einsatz-\n\nvoraussetzungen f\u00fcr eine potenziell t\u00f6dliche Waffe kaum \n\nvom Einsatz der Schusswaffe abweichen k\u00f6nnen. Ande-\n\nrenfalls haben Sie ein massives rechtliches Problem. Sie \n\nstellen hier den Einsatz von Tasern \u2013 Herr Wippel, Sie \n\nhaben es gerade getan \u2013 sehr lapidar nach dem Motto dar: \n\nWenn die rechtlichen Voraussetzungen bei der Wachpoli-\n\nzei einmal nicht gegeben sind, dann solle der Beamte \n\nlieber den Taser einsetzen als die Schusswaffe. Damit \n\nmachen Sie es sich verdammt einfach. Das zeugt von \n\neiner gro\u00dfen Rechtsunkenntnis, auch bei den Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr den Einsatz. \n\nZu den sachlichen Voraussetzungen beim SEK muss ich \n\nnicht mehr viel sagen. Es gibt eine umfassende Verwal-\n\ntungsvorschrift, die man auch im Internet findet. Dort \n\nh\u00e4tten Sie ohne Weiteres die Antworten auf eine Vielzahl \n\nIhrer Fragen gefunden, ohne einen Berichtsantrag durch \n\ndieses Haus bringen zu m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Problematik hinweisen, \n\ndass auch dort klar artikuliert ist, das Hilfsmittel nur \n\neinzusetzen \u2013 selbst beim SEK \u2013, wenn anderenfalls die \n\nAnwendung von Schusswaffen zur Erreichung einer \n\nschnellen Aktionsunf\u00e4higkeit der Person unvermeidbar \n\nist. Das hei\u00dft, Sie haben letztlich dieselben rechtlichen \n\nVoraussetzungen wie f\u00fcr den Schusswaffeneinsatz und \n\nschlie\u00dfen damit mitnichten irgendeine L\u00fccke f\u00fcr den \n\nBeamten. \n\nHinzu kommt: Die Taser d\u00fcrfen nicht parallel eingesetzt \n\nwerden, beispielsweise von zwei Beamten. Es ist in einer \n\nStresssituation auch nicht ohne Weiteres zu gew\u00e4hrleisten, \n\n(Lachen der Abg. Uwe Wurlitzer \n\nund J\u00f6rg Urban, AfD) \n\ndass nicht zwei Beamte gleichzeitig einen Schuss abge-\n\nben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Bei den \n\nGR\u00dcNEN kann das passieren!) \n\n\u00dcber die Frage, wie richtig gezielt wird, haben die Vor-\n\nredner auch schon viel ausgef\u00fchrt. Sie brauchen in der \n\nFolge auch eine medizinische Entfernung der Dioden aus \n\ndem \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2530 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wenn man eine Nase Crystal \n\ndrin hat, kann so was schon passieren! \u2013 Heiterkeit \n\nder Abg. J\u00f6rg Urban und Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n\u2013 Herr Urban, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage \n\nstellen. Wollen Sie gerade Polizisten unterstellen, dass sie \n\neine Nase Crystal nehmen? \u2013 Doch, das haben Sie gerade \n\nsuggeriert. Nat\u00fcrlich, Herr Urban, das habe ich genau \n\ngeh\u00f6rt. \n\nDie Frage der Folgesch\u00e4den bei Tasern ist \u00fcberdies ein \n\nmassives Problem. Sie k\u00f6nnen nicht ohne Weiteres \n\nsicherstellen, dass der Beamte sofort da ist. Die AfD zeigt \n\ngerade mit ihrem Lachanfall, wie wichtig ihnen das \n\nThema offensichtlich selbst ist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es geht \n\nnur um Sie, um Ihre Person!) \n\nDem parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und dem stell-\n\nvertretenden Fraktionsvorsitzenden ist das Thema n\u00e4m-\n\nlich verdammt egal. Vielleicht sollte das den Innenpoliti-\n\nkern einmal zu denken geben. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSo weit zu den tats\u00e4chlichen Voraussetzungen f\u00fcr den \n\nTasereinsatz. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich darauf abheben, dass die \n\nF\u00e4lle des Taser-Einsatzes in Sachsen bisher sehr gering \n\nsind. Das muss man dem Innenministerium zugute halten. \n\nIn den Jahren 2007 bis 2012 gab es nur zehn Tasereins\u00e4t-\n\nze, bei denen es zu keinen gef\u00e4hrlichen Verletzungen \n\ngekommen ist. Das liegt anscheinend an der guten Aus-\n\nbildung der eingesetzen Beamten. \n\nDamit haben Sie auch ein Problem: Sie werden nie im \n\nLeben alle Streifenbeamten so umfassend ausbilden \n\nk\u00f6nnen, dass sie diese Voraussetzungen, die die Kollegen \n\ngerade alle genannt haben, erf\u00fcllen k\u00f6nnen, um in einer \n\nGefahrensituation den Einsatz praktisch vollziehen zu \n\nk\u00f6nnen, ohne dass es Folgesch\u00e4den gibt. Schon allein \n\ndeshalb machen Sie sich etwas vor. \n\nDar\u00fcber hinaus muss man deutlich sagen: Die fl\u00e4chende-\n\nckende Ausstattung der Polizei mit Tasern ist mit enormen \n\nKosten verbunden. Ich sage Ihnen ganz klar: In der \n\nmomentanen Situation sehe ich aufgrund der Folgen des \n\nStellenabbaus ganz andere Punkte und Problembereiche, \n\nbei denen es notwendig ist, in der s\u00e4chsischen Polizei zu \n\ninvestieren, als dass wir uns jetzt auf den Irrweg begeben, \n\nalle Polizistinnen und Polizisten mit Tasern auszustatten. \n\nDas ist aus unserer Sicht ein falscher Weg. \n\nIhr Antrag ist mal wieder aus der Rubrik \u201eDas Werfen \n\neiner Nebelkerze und das Vort\u00e4uschen einer L\u00f6sung\u201c, \n\naber definitiv parlamentarischer Unsinn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \n\nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Die AfD-Fraktion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich komme vorab ganz \n\nkurz zu den Redebeitr\u00e4gen von Herrn Stange und Herrn \n\nHartmann. Liebe Kollegen, eines d\u00fcrfte ja wohl klar sein: \n\ndass ein scharfer Schuss in jedem Fall wohl mehr Gefahr \n\nin sich birgt, jemanden t\u00f6dlich zu verletzen, als das Taser-\n\nGer\u00e4t. Das zum Ersten. In welche Glaskugel der eine oder \n\nandere hier ab und zu schaut, um dann festzustellen, wie \n\nviele von den Angreifern schwanger sind oder einen \n\nHerzfehler haben, darauf m\u00f6chte ich im Einzelnen gar \n\nnicht eingehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das ist doch das Problem!) \n\nIch wei\u00df nicht, wie Sie zu solchen \u00dcberzeugungen kom-\n\nmen. Herr Lippmann, zu Ihrem Vortrag m\u00f6chte ich gar \n\nnicht Stellung nehmen. Da fehlt sogar die Spur von \n\nHumor, die wenigstens Herr Pallas noch aufgebracht hat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, und \n\nAlbrecht Pallas, SPD, stehen am Mikrofon.) \n\nZu dieser Thematik, Herr Pallas, sollten Sie sich, wenn es \n\num solche Ger\u00e4te in Antr\u00e4gen geht, auch einmal kurz \n\ninformieren. Das Ger\u00e4t kann zwei Sch\u00fcsse abgeben und \n\ndie Nadeln m\u00fcssen nicht zwingend in den K\u00f6rper eindrin-\n\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie zwei \n\nZwischenfragen? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr H\u00fctter, geben Sie \n\nmir darin recht, dass es bei diesem ernsten Thema nicht \n\nangebracht ist, \u00fcber die Prise Humor in den Redebeitr\u00e4-\n\ngen zu reden, sondern dass es hierbei um den Einsatz von \n\npotenziell t\u00f6dlichen Waffen geht, die Sie bei der Polizei \n\nfordern? Es ist der denkbar falsche Zeitpunkt, auf Humor \n\nim Plenum abzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Lippmann, Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen kann ich nicht anders kommentieren, und Sie legen es \n\nja durch Ihre Begr\u00fcndungen f\u00f6rmlich darauf an, dass wir \n\nes teilweise auf die Humorschiene schieben m\u00fcssen. \n\nEntschuldigen Sie bitte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr H\u00fctter, ist Ihnen bekannt, \n\ndass der Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung zum Wachpoli-\n\nzeigesetz im Dezember eben genau jenes Argument \n\nvorgebracht hat, dass die Wirkungsweise der Taser aus \n\ndem gleichen Grund eingeschr\u00e4nkt ist, den ich vorhin \n\nvorgetragen habe? Haben Sie das Protokoll gelesen? Ist \n\nIhnen das bekannt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2531 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Mir ist wohl bekannt, dass diese \n\nWirkung eingeschr\u00e4nkt werden kann. Aber \u201eeinge-\n\nschr\u00e4nkt werden kann\u201c hei\u00dft ja nicht, dass die Wirkung \n\n\u00fcberhaupt nicht vorhanden ist. Darin sehe ich schon einen \n\ndeutlichen Unterschied. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch w\u00fcrde gern zu meinen Ausf\u00fchrungen zur\u00fcckkommen. \n\nDer Taser k\u00f6nnte ein wertvolles Hilfsmittel in der Situati-\n\non sein, in der der Gebrauch einer Schusswaffe unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und damit unzul\u00e4ssig w\u00e4re. Weiterhin ist die \n\nWirkungsdauer zeitlich begrenzt und hinterl\u00e4sst im \n\nRegelfall keine bleibenden Sch\u00e4den. \n\nUns ist sicherlich bewusst, dass es verschiedene Gutach-\n\nten zum Einsatz des Ger\u00e4tes und dessen Auswirkungen \n\nauf den menschlichen K\u00f6rper gibt. Die Gefahren, die von \n\ndiesem Ger\u00e4t bei einer Anwendung ausgehen k\u00f6nnen, \n\nsind jedoch fast immer geringer als beim Gebrauch einer \n\nSchusswaffe. Auch die M\u00f6glichkeiten einer besseren \n\nAufkl\u00e4rung der Eins\u00e4tze bei einer mit der Distanzwaffe \n\nverbundenen Kamera oder Body-Cam er\u00f6ffnet f\u00fcr die \n\nJustiz neue und gute M\u00f6glichkeiten. \n\nLeider hat der rheinland-pf\u00e4lzische Landtag den Vorsto\u00df \n\nder CDU-Fraktion abgelehnt, die Distanzwaffen anzu-\n\nschaffen. Wir hoffen, dass das in Sachsen nicht so sein \n\nwird. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nSelbst der Vorsitzende der Innenministerkonferenz, Herr \n\nKlaus Bouillon, forderte weitere technische Mittel. Auch \n\nin Berlin forderte die CDU die Einf\u00fchrung der Taser-\n\nDistanzwaffe f\u00fcr die Eisatzkr\u00e4fte der Polizei. Der Lan-\n\ndesvorsitzende der Deutschen Polizeigewerkschaft in \n\nBerlin, Bodo Pfalzgraf, forderte einen schnellen Testlauf. \n\nBei dieser Gelegenheit f\u00e4llt mir gerade ein, dass auch die \n\nBundeswehr das Ger\u00e4t relativ lange getestet hat. \n\nWir bitten Sie daher, aus den oben genannten Gr\u00fcnden \n\nunseren Antrag wohlwollend zu unterst\u00fctzen und den Weg \n\nf\u00fcr eine m\u00f6gliche Einf\u00fchrung zu ebnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage Herrn Staatsminister Ulbig. \u2013 Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! \u00dcber die Qualit\u00e4t des Antrages ist von meinen \n\nVorrednern schon eine ganze Menge zu h\u00f6ren gewesen. \n\nAber, Herr Wippel, ich sage Ihnen ganz ehrlich: Nachdem \n\nSie den Antrag so eingebracht haben, wie Sie es getan \n\nhaben, habe ich mir ernsthaft \u00fcberlegt, ob ich als Vertreter \n\nder Staatsregierung dazu noch Stellung nehme. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU, sowie \n\nRico Gebhardt und Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDenn um nur mal h\u00f6ren zu wollen, muss ich Ihnen sagen, \n\nist diese Art und Weise und das Plenum eigentlich nicht \n\ngeeignet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch habe mich nun doch dazu entschieden, um in der mir \n\neigenen Sachlichkeit \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das sind wir von \n\nIhnen gew\u00f6hnt! \u2013 Sebastian Wippel, AfD: \n\nHerr Innenminister, Sie haben Humor!) \n\nein paar Themen aufzugreifen und aus der Perspektive der \n\nStaatsregierung doch Position zu beziehen. \n\nZum Ersten: Das Thema Verwaltungsvorschrift ist ange-\n\nsprochen worden; diese ist aus dem Jahr 2002 und im \n\nJahr 2004 das letzte Mal ge\u00e4ndert worden. Dort werden \n\nalle wichtigen praktischen und rechtlichen Aspekte zum \n\nUmgang mit dem Ger\u00e4t geregelt. Vorausgegangen ist eine \n\nzweij\u00e4hrige Pilotphase, bei der sich im Ergebnis Folgen-\n\ndes herausgestellt hat: Taser k\u00f6nnen eine sinnvolle Erg\u00e4n-\n\nzung der Einsatzmittel der Spezialeinheiten sein, h\u00e4tten \n\naber Nachteile im allt\u00e4glichen Polizeigebrauch. Zu dieser \n\n\u00dcberzeugung sind \u00fcbrigens alle anderen Bundesl\u00e4nder \n\nebenso gelangt. Auch dort bleiben die Taser \u2013 wenn \n\n\u00fcberhaupt \u2013 den jeweiligen SEKs vorbehalten und werden \n\n\u00fcberdies in Zukunft auf der Bundesebene bei der GSG 9 \n\nVerwendung finden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Einsatz \n\ndieser Taser durch die Spezialkommandos wird in \n\nDeutschland seit 2006 durch das Polizeitechnische Institut \n\ngenau dokumentiert. Au\u00dferdem teilen Experten dort die \n\nEinsch\u00e4tzung, n\u00e4mlich die unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden. \n\nDa kann man sagen, es gibt andere L\u00e4nder \u2013 sie sind \n\nangesprochen worden \u2013, die sich f\u00fcr eine andere Art und \n\nWeise entschieden haben. Aber es gibt sehr gute Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr die deutsche Praxis. Denn \u2013 viele Vorredner haben \n\ndavon gesprochen \u2013 Taser sind in ihrer Handhabung recht \n\nschwierig. \n\nErstens braucht es f\u00fcr einen effektiven Einsatz des Tasers, \n\num eine Zielperson wirksam aufhalten zu k\u00f6nnen, zwar \n\nnicht das Eindringen, Herr H\u00fctter, aber eben doch den \n\nHautkontakt, um die entsprechende Wirkung zu entfalten. \n\nKommt dieser n\u00e4mlich nicht zustande, weil beispielswei-\n\nse die Kleidung zu dick ist, kann dem betreffenden \n\nBeamten unter Umst\u00e4nden die Zeit f\u00fcr weitere Reaktio-\n\nnen fehlen. Anders ausgedr\u00fcckt: Wer sich f\u00fcr den Taser \n\nentscheidet, der l\u00e4uft Gefahr, in einer heiklen Situation \u2013 \n\nund nur dann w\u00e4re der Gebrauch von Tasern \u00fcberhaupt \n\nzul\u00e4ssig \u2013 die Schusswaffe nicht mehr zu erreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Na klar \n\ngestatte ich eine Zwischenfrage, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2532 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr \n\nIhre Ausf\u00fchrungen. Wir hatten ja ein Gespr\u00e4ch mit der \n\nHerstellerfirma, und ich kann Ihnen hier hundertprozentig \n\nweitergeben, dass es \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Eine Frage stellen!) \n\n\u2013 Ach so, ja. \n\nIst Ihnen bekannt, dass die Technik vorangeschritten ist, \n\nund dass ein K\u00f6rperkontakt nicht mehr vonn\u00f6ten ist? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Mir ist das \n\nbekannt, was meine Spezialisten zu dem Einsatz dieser \n\nTechnik sagen, und sie gehen davon aus, dass, um die \n\nWirksamkeit in vollem Umfange eintreten zu lassen, \n\nbeide Elektroden Hautkontakt haben m\u00fcssen. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWichtig ist, Herr Stange, das Thema gesundheitliche \n\nRisiken. Insofern will ich ein St\u00fcck weit dem vorgreifen, \n\nwas in der Antwort zu erwarten ist. Ja, es gibt gesundheit-\n\nliche Risiken eines Taser-Kontakts bei der Zielperson, die \n\neben nicht immer abzusehen sind. Gerade deshalb bedarf \n\nes eines st\u00e4ndigen Trainings im Umgang mit den Tasern, \n\nund genau das ist vor allen Dingen bei den Spezialeinhei-\n\nten gegeben. \n\nZur Erg\u00e4nzung des Antrages sei hier erw\u00e4hnt, dass wir \n\nzehn dieser Ger\u00e4te vom Typ Taser X3 haben und das SEK \n\nin den letzten beiden Jahren, 2014 und 2015, insgesamt \n\ndreimal vom Taser Gebrauch gemacht hat. Deswegen will \n\nich aus der Sicht des zust\u00e4ndigen Staatsministers sagen: \n\nEs bleibt f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei dabei, dass diese \n\nInstrumente, die Taser, nur f\u00fcr Spezialkr\u00e4fte zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden. Deshalb ist dieser Antrag ungeeig-\n\nnet, und ich bitte ihn abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD; Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Wir haben eine sehr lebhafte Debatte \n\nhinter uns. Der Taser, kann man jetzt feststellen, ist eine \n\nGeschichte voller Missverst\u00e4ndnisse. Deswegen ist es \n\nau\u00dferordentlich wichtig, dass wir uns einmal dar\u00fcber \n\naufkl\u00e4ren lassen; denn einige von Ihnen k\u00f6nnen offen-\n\nsichtlich, obwohl sie sich gut vorbereitet haben, vielleicht \n\ndoch noch etwas lernen. Oder wir haben teilweise v\u00f6llig \n\nunterschiedliche Kenntnisst\u00e4nde, und insofern ist ein \n\nBerichtsantrag genau das Richtige. \n\nDeswegen w\u00fcrden wir auch zu kurz greifen, wenn wir \n\njetzt \u2013 salopp ausgedr\u00fcckt \u2013 sagen w\u00fcrden: Liebe Staats-\n\nregierung, berichtet uns einfach mal dazu, danach ent-\n\nscheidet, wie ihr wollt. Nein, wir wollen erst die Daten \n\nhaben, und dann werden wir sehen, ob wir in Zukunft \n\nnoch einmal dar\u00fcber diskutieren, und die Diskussion dann \n\nauch in einem anderen Rahmen fortf\u00fchren und uns dann \n\nvielleicht dazu entscheiden, den Taser f\u00fcr die Polizei doch \n\neinzuf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte die inhaltliche und polizeitaktische Debatte an \n\ndieser Stelle gar nicht weiterf\u00fchren. Dass man verschie-\n\ndene Mittel vorh\u00e4lt, wenn man in einen Einsatz geht usw. \n\nusf. \u2013 das sind alles Fakten, die hier nicht ber\u00fccksichtigt \n\nworden sind und die die Sache scheinbar unn\u00f6tig ver-\n\nkomplizieren. Wir brauchen auch nicht dar\u00fcber zu reden, \n\ndass die normalen Einsatzentfernungen f\u00fcr den Schuss-\n\nwaffengebrauch in der Regel diese 6 Meter nicht \u00fcber-\n\nsteigen. \n\nAber es wird ja gesagt, der Antrag sei qualitativ schlecht, \n\nliebe GR\u00dcNEN und auch liebe Kollegen von der SPD. \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, willkommen im Klub \u2013 offen-\n\nsichtlich sind wir genauso gut wie Sie, \n\n(Zuruf von der SPD: Ganz bestimmt nicht!) \n\ndenn Sie haben immerhin in Bayern \u00e4hnliche Antr\u00e4ge \n\neingebracht, n\u00e4mlich im Jahr 2009 unter der Drucksa-\n\nche 16/2480 bzw. 16/2585. Das waren reine Berichtsan-\n\ntr\u00e4ge \u2013 dagegen ist unser Antrag noch ziemlich lang \u2013, \n\nund dieser Antrag wurde dort von allen Parteien ange-\n\nnommen und die Berichte sind offensichtlich geliefert \n\nworden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDort h\u00e4lt man es mit der Demokratie anders. Wir schauen \n\nsehr gern nach Bayern \u2013 nehmen wir uns einmal ein \n\nBeispiel daran! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass Kollege Stange Interesse an der Debatte hat, hat er \n\nja gezeigt, indem er die Kleine Anfrage am 8. M\u00e4rz zu \n\ndem Thema gestellt hat. \u00dcber die Sinnhaftigkeit, ob wir \n\nihn einf\u00fchren oder nicht, werden wir in Zukunft entschei-\n\nden. Dann wird man nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber sprechen \n\nm\u00fcssen, welche rechtlichen Rahmenbedingungen man \n\nhat, ob er als Waffe, als Schusswaffe gilt oder als Hilfs-\n\nmittel der k\u00f6rperlichen Gewalt gilt usw. Das sind alles \n\nFragen, \u00fcber die wir uns auch in diesem Hohen Hause \n\nund in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen gern unterhalten \n\nwollen. \n\nDeswegen machen Sie sich selbst nichts vor, leben Sie \n\nDemokratie, stimmen Sie dem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag, Druck-\n\nsache 6/4149, von der AfD-Fraktion. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei \n\neiner kleinen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Bitte sehr, Herr Pohle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2533 \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich bin \n\nauch der Meinung, dass der Antrag nicht gut gemacht \n\nworden ist. Aber die Intention des Antrages k\u00f6nnte ich \n\nunterst\u00fctzen, und aus diesem Grund habe ich mich hier \n\nder Stimme enthalten, weil wir durchaus in Sachsen auch \n\neine Diskussion \u00fcber die Technologie von Distanzwaffen \n\nf\u00fcr den Einsatz bei der Polizei brauchen. Ich erinnere nur \n\ndaran: Im Dezember vorigen Jahres sind bei einem \n\nEinsatz der Polizei durch gewaltbereite Demonstranten \n\n60 Kollegen verletzt worden, und der Einsatz von Dis-\n\ntanzwaffen h\u00e4tte das durchaus verhindern k\u00f6nnen. Aus \n\ndiesem Grund enthalte ich mich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Braunkohlentagebaue und -kraftwerke: Risiken aufdecken  \n\nund potenzielle Folgen f\u00fcr Freistaat und Steuerzahler  \n\nim Vattenfall-Verkaufsprozess begrenzen \n\nDrucksache 6/4447, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Braunkohle-Verkaufsverhandlungen: S\u00e4chsische Interessen wahren, \n\nPerspektiven f\u00fcr die Lausitz er\u00f6ffnen, Folgekosten begrenzen \n\nDrucksache 6/3955, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Danach folgen DIE  \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. \u2013 Herr Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich werde in meiner Rede \n\nnicht alle Details unseres Antrags in der vorliegenden \n\nDrucksache wiederholen. Mir geht es hier vor allem um \n\ndie Darstellung, warum wir jetzt die Diskussion und die \n\nBeschlussfassung zum Antragsgegenstand f\u00fcr wichtig \n\nhalten. \n\nWir beantragen mit unserer Initiative, die Staatsregierung \n\naufzufordern, rasch \u00fcber drohende und m\u00f6glicherweise \n\nauch bedeutende Risiken f\u00fcr \u00f6ffentliche Haushalte zu \n\nberichten und wirksame Ma\u00dfnahmen zur Risikoabwehr zu \n\nergreifen. Solche Risiken bestehen bereits jetzt. Sie \n\nresultieren aus der besonderen Exponiertheit des Freistaa-\n\ntes im Zusammenhang mit dem jahrzehntelangen Braun-\n\nkohlenabbau und mit der jahrzehntelangen Braunkohle-\n\nverstromung. Diese Risiken werden rasch weiter wachsen, \n\nwenn die bisher \u00fcbliche, aus heutiger Perspektive aber \n\nnicht mehr ausreichende Risikominderungspraxis unver-\n\n\u00e4ndert ihre Fortsetzung finden sollte. \n\nEs besteht auch ganz unmittelbar Handlungsbedarf, weil \n\nim Zusammenhang mit der entscheidenden Phase im \n\nVerkaufsprozess der Vattenfall-Braunkohlesparte diesbe-\n\nz\u00fcglich in den n\u00e4chsten Wochen Weichen gestellt werden. \n\nWer hier bei uns Milliarden damit verdient hat, s\u00e4chsische \n\nBodensch\u00e4tze ans Licht zu holen, der ist doch ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich in der Pflicht, hinterher wenigstens die \n\nverursachergerechte Bezahlung des Aufr\u00e4umens zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister \n\nMartin Dulig: Das steht doch au\u00dfer Frage!) \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf diese Forderung \n\nbesteht bislang darin, auf bilanzielle R\u00fcckstellungen der \n\nBergbautreibenden f\u00fcr Bergbaufolgekosten zu verweisen. \n\nBilanzielle R\u00fcckstellungen sind eben gerade keine R\u00fcck-\n\nlagen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der LINKEN, \n\nerst recht keine finanziellen R\u00fccklagen, wie Sie in Ihrem \n\nAntrag geschrieben haben, der aber trotzdem gut ist und \n\ndem wir zustimmen werden. \n\nDoch zur\u00fcck zu den R\u00fcckstellungen. Vorsorger\u00fcckstel-\n\nlungen sind reine Passivpositionen in der Bilanz. Gleich-\n\nwohl sieht die Staatsregierung darin geradezu die Garan-\n\ntie f\u00fcr die verursachergerechte Bezahlung der Bergbau-\n\nfolgekosten. Die Werthaltigkeit der R\u00fcckstellungen sei \n\nschlie\u00dflich durch Wirtschaftspr\u00fcfer im Zusammenhang \n\nmit den Jahresabschl\u00fcssen best\u00e4tigt, hei\u00dft es. Das hie\u00df es \n\naber jahrzehntelang auch in der Atomwirtschaft. Ich \n\nbrauche hier wohl nicht zu erl\u00e4utern, dass es dort heute \n\nnur noch um Schadensbegrenzung geht. Das Gezerre um \n\ndie Altlasten aus dem Atomgesch\u00e4ft sollte Warnung genug \n\nsein, was uns bei der Kohle bl\u00fchen wird. \n\nDie Sache mit den bilanziellen R\u00fcckstellungen hat n\u00e4m-\n\nlich einen gewaltigen Haken. Diese lassen sich k\u00fcnftig \n\nnur dann zur Generierung der notwendigen Erf\u00fcllungsbei-\n\ntr\u00e4ge ohne einen existenzbedrohenden Substanzverzehr \n\naufl\u00f6sen, wenn weiterhin dauerhaft eine stabile profitable \n\nErtragssituation besteht. Genau dabei k\u00f6nnen wir im Jahr \n\n2016 nicht mehr einfach aus der Vergangenheit in die \n\nZukunft extrapolieren. \n\nNur weil Braunkohlegruben jahrzehntelang auch Gold-\n\ngruben waren, ist keineswegs gesichert, dass das so bleibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2534 \n\nDie katastrophalen Unternehmenszahlen von E.ON und \n\nRWE sprechen eine klare Sprache. \n\nVor zehn Tagen hat die Barclays-Bank eine umfangreiche \n\nBeratung und Analyse von E.ON und RWE ver\u00f6ffentlicht. \n\nIn einem Szenario, welches das soeben v\u00f6lkerrechtlich \n\nverbindlich beschlossene Zwei-Grad-Ziel ansteuert, hat \n\nE.ON perspektivisch Aufw\u00e4rtspotenzial, w\u00e4hrend bei \n\nRWE erhebliches Abw\u00e4rtspotenzial besteht. Der Grund: \n\nRWE hat wesentlich mehr Braunkohle am Bein, und die \n\nBraunkohle-Assets beider Unternehmen werden mit null \n\nbewertet. \n\nSo verwundert es auch nicht, dass die ach so sch\u00f6nen \n\nneuen Braunkohlekraftwerke von Vattenfall in Sachsen \n\noffensichtlich wertlos sind, einschlie\u00dflich Hunderter \n\nMillionen Tonnen Kohle. Das liegt nicht daran, dass diese \n\nKraftwerke nicht sch\u00f6n oder nicht modern oder nicht \n\neffizient genug w\u00e4ren. Das liegt schlicht an der mangeln-\n\nden Gesch\u00e4ftsperspektive bei zugleich riskanter werden-\n\nden Rahmenbedingungen. \n\nDiese Einsch\u00e4tzung zieht sich im Kohle-Strom-Gesch\u00e4ft \n\nin der Wertsch\u00f6pfungskette nach unten durch. Jetzt hat \n\nauch die MIBRAG einen drastischen Stellenabbau ange-\n\nk\u00fcndigt. Das alles sind Warnsignale, meine Damen und \n\nHerren, deutliche Warnsignale, dass es h\u00f6chste Zeit ist, \n\nsich die Risiken der Bergbaufolgekosten f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Hand neu und sehr genau anzuschauen sowie alle \n\nAbsicherungsm\u00f6glichkeiten zu nutzen, die uns bereits \n\nheute zur Verf\u00fcgung stehen. Genau das beantragen wir \n\nhier. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDiejenigen, die hoffen, in der Wirtschafts- und Energiepo-\n\nlitik des Freistaates mit einem Weiter-so wieder festen \n\nBoden unter die F\u00fc\u00dfe zu bekommen, sollten sich genauer \n\numschauen; denn sie treiben sinnbildlich auf einem durch \n\nden Klimawandel schmelzenden Eisberg irgendwo mitten \n\nim Meer. \n\nDoch wie gro\u00df wird das Erschrecken erst sein, meine \n\nDamen und Herren, wenn Sie voller Vertrauen auf Ret-\n\ntung vom Eisberg auf das heranrauschende Schiff ge-\n\nsprungen sind und nach einer Verschnaufpause feststellen, \n\ndass \u201eTitanic\u201c am Bug steht. Dann steht Ihnen eine kurze, \n\naber ereignisreiche Zeit mit der Bordkapelle bevor. H\u00f6ren \n\nSie genau hin: Es k\u00f6nnte sein, dass sie bis zur letzten \n\nMinute b\u00f6hmische Weisen spielt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNein, die bilanziellen R\u00fcckstellungen und die Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfer bieten eben keine hinreichende Sicherheit \n\ndaf\u00fcr, dass die \u00f6ffentliche Hand nicht der sprichw\u00f6rtlich \n\nLetzte sein wird, den die Hunde bei\u00dfen. \n\nEs ist leider durchaus die Regel, meine Damen und \n\nHerren, dass die ganz gro\u00dfen systemischen Risiken in \n\nKonzernbilanzen erst durch Staatsanwaltschaften aufge-\n\nkl\u00e4rt werden, nachdem das Kind in den Brunnen gefallen \n\nist. \n\nWo ist ein Testat Beleg f\u00fcr langfristige Risikovorsorge, \n\nwenn sich in der gegenw\u00e4rtigen Ertragssituation in der \n\nEnergiewirtschaft bereits beim n\u00e4chsten Jahresabschluss \n\nherausstellen kann, dass einfach nicht mehr genug Ver-\n\nm\u00f6genswerte vorhanden sind, um den Erf\u00fcllungsbetrag \n\nder Vorsorger\u00fcckstellungen auch bedienen zu k\u00f6nnen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Es  \n\nmag Ihnen die Energiepolitik nicht \n\npassen, aber jetzt kriminalisieren Sie sie!) \n\nEs h\u00e4tte jedem die Augen \u00f6ffnen m\u00fcssen, auch Ihnen, \n\nHerr Minister, als RWE-Vorstand Terium im Zusammen-\n\nhang mit der Diskussion \u00fcber den Klimaschutzbeitrag, um \n\ndessen Einf\u00fchrung Ihr Bundeswirtschaftsminister hart \n\ngerungen hat, sinngem\u00e4\u00df verk\u00fcndete, wenn die Politik das \n\nKohlegesch\u00e4ftsmodell besch\u00e4dige, dann m\u00fcsse eben der \n\nSteuerzahler die Entsorgung der Atomkraftwerke bezah-\n\nlen \u2013 der Atomkraftwerke! Ja, meine Damen und Herren, \n\ndas Geld f\u00fcr deren R\u00fcckbau muss erst noch im laufenden \n\nKohlegesch\u00e4ft verdient werden. Womit wollen diese \n\nUnternehmen denn sp\u00e4ter eigentlich das Geld f\u00fcr die \n\nKohlealtlasten verdienen, wo sie doch nach eigener \n\nEinsch\u00e4tzung den Einstieg in ein nachhaltiges profitables \n\nEnergiegesch\u00e4ft gr\u00fcndlich verschlafen haben? \n\nDas Fazit ist: Wir sind gut beraten, angesichts der drama-\n\ntischen Ertragssituation und der wachsenden Gesch\u00e4ftsri-\n\nsiken in der Braunkohlewirtschaft von der Staatsregierung \n\nvorsorglich dar\u00fcber Auskunft zu fordern, wie dadurch die \n\nRisikosituation f\u00fcr \u00f6ffentliche Haushalte beeinflusst wird. \n\nEs geht um die Erhaltung des finanziellen Gestaltungs-\n\nspielraums f\u00fcr den Freistaat und f\u00fcr die betroffenen \n\nKommunen. \n\nWir sind gleichfalls gut beraten, die Staatsregierung \n\naufzufordern, ab sofort wenigstens die Vorsorgema\u00dfnah-\n\nmen zu treffen, die ganz leicht m\u00f6glich w\u00e4ren. Es bedarf \n\nnach \u00a7 56 des Bundesberggesetzes nur eines Federstrichs, \n\num vor der Genehmigung eines Bergbaubetriebsplans \n\nSicherheiten f\u00fcr die Beseitigung der Bergbaufolgen zu \n\nverlangen. Das entzieht dem Unternehmen auch nicht \n\nnotwendigerweise Liquidit\u00e4t. Das kann n\u00e4mlich auch eine \n\nVersicherung oder eine Sicherheit sein. Davon wird \n\nbislang f\u00fcr Braunkohletagebaue kein Gebrauch gemacht. \n\nF\u00fcr andere Bergbaut\u00e4tigkeiten ist das hingegen sehr wohl \n\n\u00fcblich, und selbst f\u00fcr jede Windenergieanlage m\u00fcssen \n\nheute Bargeld oder B\u00fcrgschaften hinterlegt werden. \n\nLassen Sie mich noch auf eines der eher verdeckten \n\nRisiken eingehen. Schadstoffbelastete Reststoffe aus \n\nBraunkohlekraftwerken, also Filteraschen und Reststoffe \n\naus der Rauchgasw\u00e4sche, werden in Sachsen in Tagebau-\n\nen und Landschaftsbauwerken als Baustoff genutzt, \n\n25 Millionen Tonnen belasteter Reststoffe seit dem Jahr \n\n1999. \n\nDiese Reststoffe enthalten unter anderem auch erhebliche \n\nMengen an Quecksilber. Die Genehmigung daf\u00fcr wurde \n\nauf der Grundlage eines Gutachtens im Jahr 1997 erteilt. \n\nDie zugrunde liegenden Modellrechnungen beruhten auf \n\ndamaligen Annahmen \u00fcber die stoffliche Zusammenset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2535 \n\nzung des Filterkuchens und anderer Reststoffe, die aber \n\nsp\u00e4testens seit dem Jahr 2010 nicht mehr zutreffen. \n\nIm Vattenfall-Kraftwerk Lippendorf wurden im Jahr 2010 \n\ntechnische Ver\u00e4nderungen an der Abgasreinigung vor-\n\ngenommen. Bis dahin landete der L\u00f6wenanteil des \n\nQuecksilbers aus der Kohle in der Luft, was zu einem \n\nerschreckend gro\u00dfen Quecksilberaussto\u00df von mehr als \n\n1 200 Kilogramm im Jahr in der Hauptwindrichtung von \n\nLeipzig f\u00fchrte. Nach dem Umbau ist das Quecksilber aber \n\nnicht weg, es ist nur woanders. W\u00e4hrend bis zum Jahr \n\n2010 nur ein Zehntel in Aschen und im Ausschleuswasser \n\nlandete, waren es danach drei Viertel, und dieses Queck-\n\nsilber landet nun im Boden. Ob dieses Verfahren jetzt \n\n\u00fcberhaupt noch von der Genehmigung des Sonderbe-\n\ntriebsplanes gedeckt ist, m\u00f6chten wir gern wissen. \n\nDie Schadstofffrachten bei Einbau der Reststoffe werden \n\nnicht einmal gemessen, und die Zusammensetzungen \n\nhaben sich im Laufe der Jahre prozessbedingt gravierend \n\nge\u00e4ndert. Deshalb ist es nicht m\u00f6glich, das Gef\u00e4hrdungs-\n\npotenzial f\u00fcr das Wassersystem und die Gesundheit der \n\nBev\u00f6lkerung f\u00fcr die Zeit nach der Beendigung des Berg-\n\nbaus \u00fcberhaupt einzusch\u00e4tzen. \u00dcbrigens: In Brandenburg \n\nund Nordrhein-Westfalen werden diese in Millionen \n\nTonnen anfallenden Reststoffe seit L\u00e4ngerem auf extra \n\neingerichtete, abgedichtete Deponien gebracht. Warum \n\nwohl? Die Einrichtung solcher Deponien kostet viel Geld. \n\nDeren Betreiber haben millionenschwere Sicherheitsleis-\n\ntungen zu erbringen. Sind die nun im Unterschied zum \n\nVorgehen in Sachsen nur zu dumm, diese Stoffe kostenlos \n\nzu entsorgen? Oder haben sie ihre Gr\u00fcnde? \n\nIn Sachsen hat man in den Neunzigerjahren eine Rege-\n\nlung getroffen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit! \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 die es den Kraftwerksbe-\n\ntreibern so billig und bequem wie m\u00f6glich machen sollte. \n\nWir haben die Staatsregierung gefragt, wer daf\u00fcr auf-\n\nkommen soll, wenn diese Stoffe umgelagert werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich komme sofort zum \n\nSchluss. \u2013 Die Staatsregierung war der Meinung, das \n\nm\u00fcssten die Betreiber tun. Das werden sowohl Verk\u00e4ufer \n\nals auch K\u00e4ufer in einem potenziellen Vattenfall-Deal \n\nganz anders sehen. \n\nWir bleiben an diesen Risiken dran, meine Damen und \n\nHerren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, bitte! \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Lassen Sie uns am besten \n\ngemeinsam dranbleiben und stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \n\nDr.  Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, und nun die Fraktion DIE LINKE. Es spricht \n\nFrau Abg. Dr. Pinka. Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Verkaufspro-\n\nzess der Braunkohlesparte von Vattenfall ist auf der \n\nZielgeraden angekommen. Da der Freistaat aber weder \n\nEigent\u00fcmer der Braunkohlelagerst\u00e4tten noch Betreiber \n\nder Kraftwerke ist, hat er, so meint man, keinen Einfluss \n\nauf die Verhandlungen und kann dem Treiben vermeint-\n\nlich nur tatenlos zusehen. Dem ist aber nicht so. \n\nWir wissen seit gestern offiziell, dass zwei tschechische \n\nEnergieunternehmen Interesse signalisiert haben, Vatten-\n\nfall zu kaufen. Die EPH, die schon die MIBRAG in \n\nSachsen-Anhalt besitzt, und das Unternehmen Czech Coal \n\nhaben ein Angebot abgegeben. Bieterpreise sind nicht in \n\ndie \u00d6ffentlichkeit gelangt. Aber letztens kursierten Zahlen \n\nzum Verkehrswert Vattenfalls \u2013 in die Diskussion ge-\n\nbracht durch tschechische Analysten. Das \u201eSvenska \n\nDagbladet\u201c, eine bedeutende schwedische Tageszeitung, \n\nberichtete, dass die Lausitzer Sparte nur noch 200 bis \n\n300 Millionen Euro wert sei. Ein Analyst erkl\u00e4rte dem \n\nBlatt sogar, dass vielleicht noch nicht einmal dieser Preis \n\nzu erzielen sei und dieser nahe null liegen k\u00f6nnte; denn \n\ndie Regierung in Stockholm, die dem Konzern ein striktes \n\nScreening verordnet hatte, wollte das schmutzige Erbe im \n\nOsten Deutschlands einfach nur noch loswerden. \n\nNun kann man alles, was bis gestern bekannt wurde, als \n\nnormalen Verkaufspoker abtun. Aber eines zeichnet sich \n\nab: Vattenfall wird offenbar zum Spottpreis verschleudert. \n\nWas hat das mit dem Antrag zu tun, und warum wollen \n\nwir, dass die Staatsregierung s\u00e4chsische Interessen wahrt? \n\nEs gibt eine Reihe von Pflichten und Anforderungen, die \n\nim Rahmen einer Braunkohleplanung an das bergbautrei-\n\nbende Unternehmen Vattenfall gestellt wurden. Wie sieht \n\nes mit der Erf\u00fcllung aus? Ich habe zum Beispiel einmal \n\nnachgefragt, was denn aus den Vattenfall auferlegten \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen geworden ist. Die Erfahrung aus \n\nden laufenden Tagebauen zeigt, dass die naturschutzrecht-\n\nlich gebotenen Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen nicht \n\nfunktionieren. \n\nZahlreiche Umsiedlungen sch\u00fctzenswerter Pflanzen \n\nwaren nicht erfolgreich. Ein Birkhuhn-Vorkommen in \n\nNochten, eine in Deutschland streng gesch\u00fctzte Tierart, \n\nauf der Roten Liste als stark eingestuft, wurde komplett \n\nausgerottet. Insbesondere die \u00d6kowasserzuf\u00fchrung an \n\nnaturschutzfachlich wertvolle Gebiete funktioniert bereits \n\njetzt nicht. Die ehemaligen Sumpfgebiete leiden unter \n\nWasserstress, deren Pflanzenartengesellschaften durch die \n\nAustrocknung bereits naturschutzfachlich entwertet sind. \n\nIm Tagebau Nochten werden aktuell Quellgebiete f\u00fcr \n\nnaturschutzfachlich wertvolle Bereiche abgebaggert, und \n\ndurch das neue Abbaugebiet Nochten 2 w\u00fcrden auch die \n\nletzten Quellgebiete von FFH-Gebieten komplett vernich-\n\ntet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2536 \n\nAnhand der bislang ergriffenen Ma\u00dfnahmen ist absehbar, \n\ndass sich diese k\u00fcnstliche Wasserzuf\u00fchrung kaum kom-\n\npensieren l\u00e4sst. Wir wissen auch seit Langem um die \n\nProbleme hoher Sulfatgehalte. Sulfidhaltige Sande wer-\n\nden durch die S\u00fcmpfung von Tagebauen, also das Freima-\n\nchen von Grubenbauen von Wasser, bel\u00fcftet. Dabei \n\nverwitterten diese Sulfide wie Pyrit und Markasit, und es \n\nentsteht eine Eisen(II)-haltige Sulfatl\u00f6sung. Eisen(II)-\n\nSulfat ist gesundheitssch\u00e4dlich. Es f\u00fchrt zu Hautreizungen \n\nund kann Magen, Darm, Leber und das Herz-Kreislauf-\n\nSystem akut sch\u00e4digen. \n\nWer von der Staatsregierung \u00fcberbringt der Lausitz die \n\nNachricht, ab jetzt Kinder von B\u00e4chen fernzuhalten \u2013 \n\nGesundheitsgefahr? Obwohl \u00fcberall Grubenwasserreini-\n\ngungsanlagen diese S\u00fcmpfungsw\u00e4sser aufbereiten, haben \n\nwir ein Sulfatproblem im Grundwasser, im Oberfl\u00e4chen-\n\nwasser und sogar in Trinkwasserschutzzonen. Die letzten \n\nTrinkwasserfassungen in den Nordr\u00e4umen der Landkreise \n\nG\u00f6rlitz und Bautzen sind kurz vor der Au\u00dferbetriebnah-\n\nme. Zum Sulfatproblem kommt die Verockerung der \n\nSpree, die sich bis zur Talsperre Spremberg zieht, wo \n\nunser Nachbarland Brandenburg mit den Folgen k\u00e4mpft. \n\nWarum ist das alles so gekommen? Der Freistaat ist in \n\nden letzten Jahren seiner Kontrollaufgabe nicht ausrei-\n\nchend nachgekommen. Die praktizierte \u00dcberwachung, ob \n\ndie wasseremissionsschutz- oder naturschutzrechtlichen \n\nVorgaben, Auflagen und Forderungen eingehalten und \n\nFolgesch\u00e4den reduziert werden, hat nicht ausgereicht. Es \n\nbeginnt schon mit der Datenhoheit. Der Freistaat verl\u00e4sst \n\nsich lieber zum Gro\u00dfteil auf Daten von Vattenfall oder der \n\nLMBV, anstatt selbst gr\u00fcndlich zu messen. Wir wissen, \n\ndass das Bund-L\u00e4nder-Unternehmer LMBV f\u00fcr die \n\nSanierung der Braunkohlebergbaufolgen bisher 10 Milli-\n\narden Euro investiert hat, um diese Folgesch\u00e4den auch in \n\nder Lausitz zu beseitigen. Wir wissen, dass nach Auslau-\n\nfen der Braunkohleverstromung und infolge des anschlie-\n\n\u00dfenden Grundwasseranstiegs vielleicht wieder gro\u00dfr\u00e4u-\n\nmige Sperrungen von Tagebaukippen, die Versauerung \n\ndes Grundwassers, die Verockerung der Spree drohen. \n\nNun denkt man, der Freistaat sichert sich f\u00fcr diese Zeiten \n\nab, sonst f\u00e4llt dem Steuerzahler die Last zu. Aber der \n\nFreistaat profitiert weder von einer Feldes- noch einer \n\nF\u00f6rderabgabe. Er verzichtet auf eine Wasserentnahmeab-\n\ngabe in H\u00f6he von 3 Millionen Euro pro Jahr, und er hat \n\nvon Vattenfall nicht einen Cent an Sicherungsleistungen \n\neingefordert. Genau das habe ich k\u00fcrzlich abgefragt \u2013 \n\ngern nachzulesen in der Drucksache 6/3492. Die Frage \n\nwar: Inwieweit wurden bislang gegen\u00fcber den Braunkoh-\n\nlebergbauunternehmen Vattenfall und MIBRAG in ver-\n\nbindlicher Weise Sicherheitsleistungen f\u00fcr den Fall einer \n\nm\u00f6glichen Insolvenz gem\u00e4\u00df \u00a7 56 Abs. 2 Bundesbergbau-\n\ngesetz festgelegt? \n\nDie Antwort: Bislang wurden gegen\u00fcber den Braunkohle-\n\nbergbauunternehmen Vattenfall und MIBRAG gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 56 Abs. 2 Bundesberggesetz keine Sicherheitsleistungen \n\nf\u00fcr den Fall einer m\u00f6glichen Insolvenz festgelegt. \n\nMein Fazit: Vattenfall zieht sich zur\u00fcck. Das Unterneh-\n\nmen hat Auflagen des Braunkohleplanes nicht erf\u00fcllt. Es \n\nzeichnet sich ein Ramschverkauf ab, und Sicherheitsleis-\n\ntungen gibt es nicht. Wie gehabt: Gewinne aus dem \n\nRaubbau an Natur und Umwelt werden privatisiert, \n\nSch\u00e4den und Folgekosten auf die Allgemeinheit, den \n\nSteuerzahler, abgew\u00e4lzt. Damit muss endlich einmal \n\nSchluss sein! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDaher unsere Forderungen: Erstens. Es muss zum Zeit-\n\npunkt des Eigentums\u00fcbergangs, also m\u00f6glicherweise in \n\nden n\u00e4chsten Wochen, eine Status-quo-Schadensbilanz \n\nder T\u00e4tigkeit Vattenfalls und der Folgesch\u00e4den f\u00fcr Natur, \n\nUmwelt, Landschaft und Klima her. Nun werden hier \n\neinige sicher in den Saal rufen, Vattenfall w\u00fcrde sicher-\n\nlich alle Rechte und Pflichten an den neuen Eigner \u00fcber-\n\ntragen. Dann antworte ich Ihnen: Was gibt Ihnen die \n\nSicherheit f\u00fcr solche Vermutungen? \n\nZweitens. Umgehend sind monet\u00e4re R\u00fcckstellungen f\u00fcr \n\neine k\u00fcnftige Sanierung der Braunkohlegebiete von \n\nVattenfall als Sicherungsleistungen einzufordern. Wenn \n\nder Freistaat seine Forderungen nicht auf den K\u00e4ufer der \n\nVattenfall Mining AG \u00fcbertragen kann, m\u00fcsste eine \n\nzuk\u00fcnftige Sanierung der Schutzg\u00fcter aus dem allgemei-\n\nnen Steueraufkommen finanziert werden. Im \u00dcbrigen \n\nsollte die Staatsregierung mittlerweile wissen, was auf sie \n\nzukommen kann, wenn sie nicht fordernd eingreift. \n\nDrittens. Der Freistaat muss unverz\u00fcglich seine Forde-\n\nrungen an den neuen Eigent\u00fcmer kommunizieren, zum \n\nBeispiel bez\u00fcglich einer Wasserentnahmeabgabe auf \n\nS\u00fcmpfungsw\u00e4sser, und der Freistaat muss endlich damit \n\nbeginnen, sein eigenes Messnetz im Grundwasser bzw. \n\nOberfl\u00e4chenwasser zu verbessern. Im \u00dcbrigen, was die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes von ihrem Roh-\n\nstoffminister, also Ihnen, Herr Dulig, erwarten k\u00f6nnen, \n\nist, nicht zu z\u00f6gern, sich in diesen Verkaufsprozess aktiver \n\neinzumischen, alles daf\u00fcr zu tun, die Interessen der \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen, der Lausitzerinnen und Lausit-\n\nzer und insbesondere der Sorbinnen und Sorben auch f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Generationen gegen\u00fcber Vattenfall und \n\nk\u00fcnftigen Erwerbern zu wahren. \n\nIch w\u00fcrde im Sinne der Lausitzer Bev\u00f6lkerung offen mit \n\ndem sozialen Strukturproblem umgehen. Dazu geh\u00f6rt, das \n\nBraunkohleverstromungsgesch\u00e4ft ordentlich abzuwickeln, \n\nf\u00fcr \u00f6kologische Auswirkungen Verantwortlichkeiten und \n\nzuk\u00fcnftige Sanierungskosten einzufordern, die Kommu-\n\nnen vor Ort zu unterst\u00fctzen, denen auch eine gro\u00dfe B\u00fcrde \n\nauferlegt wird, zum Beispiel bei der Gestaltung und dem \n\nAbschluss von Vertr\u00e4gen der Gemeinden f\u00fcr die Umsied-\n\nlung von Menschen. \n\nSp\u00e4testens dann, wenn Sie beobachten und sehen, dass \n\netwas derma\u00dfen schiefl\u00e4uft wie dieser Verkaufsprozess, \n\nm\u00fcssen alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten genutzt werden, \n\num den Verkauf und die damit verbundenen vielschichti-\n\ngen sch\u00e4dlichen Folgen f\u00fcr Natur, Umwelt, Landschaft, \n\nKlima und damit auch f\u00fcr die dort lebenden Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2537 \n\nabzuwenden \u2013 im Notfall auch durch Versagung der \n\ngeplanten Ver\u00e4u\u00dferung des Bergwerkseigentums von \n\nStaats wegen, um dann mit dem Altunternehmen Vatten-\n\nfall vielleicht gemeinsam einen Weg zu finden, aus der \n\nBraunkohleverstromung bis 2040 auszusteigen. \n\nHierzu hat der Freistaat Mittel und M\u00f6glichkeiten. Auf \n\nder Grundlage des \u00a7 23 Bundesberggesetz kann er die \n\nGenehmigung des Verkaufs versagen, wenn der Ver\u00e4u\u00dfe-\n\nrung Gr\u00fcnde des \u00f6ffentlichen Interesses entgegenstehen. \n\nDass daf\u00fcr massive Gemeinwohlgr\u00fcnde schon jetzt \n\nvorliegen, habe ich eingangs umfassend genannt, und das \n\nist, Herr Staatsminister Dulig, im \u00dcbrigen wirkliche \n\nInteressensvertretung f\u00fcr die betroffen Menschen in \n\nSachsen, wie meine Fraktion und ich sie verstehen. \n\nIch pers\u00f6nlich habe auch schon mehrfach gesagt, dass \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen von den hiesigen Bodensch\u00e4tzen \n\nnoch einen Vorteil haben sollen. Das geht nur, wenn wir \n\nwieder selbst \u00fcber unseren Grund und Boden bestimmen \n\nund selbstbestimmt unsere Zukunft gestalten, und da bei \n\nuns der Rohstoffminister auch f\u00fcr Innovationen und die \n\nWirtschaft zust\u00e4ndig ist, w\u00fcrde ich an seiner Stelle auch \n\nendlich beginnen, L\u00f6sungen f\u00fcr eine Strukturentwicklung \n\nin der Lausitz zu diskutieren und hierf\u00fcr Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. \n\nWeil uns in Sachsen eigentlich Innovation so wichtig ist, \n\nfrage ich Sie, Herr Dulig, warum wir uns nicht an der \n\ngerade gegr\u00fcndeten Brandenburger Innovationsregion \n\nLausitz GmbH beteiligen, und zwar nicht nur \u00fcber ein \n\nGastmandat im Beirat der GmbH, das \u00fcber die IHK \n\nDresden von einer Beigeordneten aus dem Landkreis \n\nG\u00f6rlitz wahrgenommen wird. Das ist eindeutig zu wenig. \n\nWarum denken Sie nicht \u00fcber eine aktive Ansiedlung von \n\nForschungseinrichtungen \u2013 sagen wir einmal im L\u00e4nder-\n\ngrenzbereich Schwarze Pumpe \u2013 nach, wenn Sachsen dort \n\nschon 2,3 Millionen Euro in die wirtschaftsnahe Infra-\n\nstruktur bis zum Ende des Jahres investieren will? \n\nBeispielhaft k\u00f6nnten wir auch jetzt noch Vattenfall \n\nmotivieren, den Verkaufsprozess einzustellen und das \n\nUnternehmen dabei zu unterst\u00fctzen, in eine Neuausrich-\n\ntung der Energieregion Lausitz im erneuerbaren Bereich \n\nzu investieren, indem es in den Ausbau und die Integrati-\n\non der erneuerbaren Energien nebst Speichern in Sachsen \n\neinsteigt. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch ein paar Worte zu dem \n\nvon Ihnen, meistens von Herrn Krau\u00df getroffenen Aussa-\n\ngen machen: DIE LINKE will gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \n\nvernichten, wenn wir einen mittelfristigen Ausstieg aus \n\nder Braunkohleverstromung fordern. Ich sage Ihnen, Herr \n\nKrau\u00df, wenn Sie und auch die Damen und Herren der \n\nCDU wie bisher weitermachen nach dem Motto \u201eAugen \n\nzu und durch\u201c, dann haben Sie und Ihre CDU die Lausit-\n\nzer Arbeitspl\u00e4tze auf dem Gewissen. \n\n(Proteste von der CDU) \n\nDas Ende der Braunkohle ist nicht nur in Sicht, sondern \n\nes beschleunigt sich schneller, als Ihnen lieb sein kann. Es \n\nwird in der Lausitz sp\u00e4testens in 25 Jahren nur noch \n\nBraunkohlesanierungsbergbau geben. Die Braunkohle \n\nwird dann als Bodenschatz weder verstromt noch ander-\n\nweitig genutzt werden. Bis dahin haben wir verdammt \n\nwenig Zeit. Alle gemeinsam hier im Hohen Hause haben \n\ndie besondere Pflicht, die Lausitz auch bei Industriear-\n\nbeitspl\u00e4tzen neu aufzustellen, wenn uns diese Region am \n\nHerzen liegt, und das nicht nur mit warmen Worten. \n\nAuch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen oder wollen: \n\nDie Energiewirtschaft in Sachsen braucht verl\u00e4ssliche \n\npolitische Rahmenbedingungen, um den Prozess des \n\nBraunkohleausstiegs sowohl f\u00fcr die beteiligten Unter-\n\nnehmen als auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten planbar und die \n\nbegleitende Entwicklung gestaltbar zu machen. Diese \n\nRahmenbedingungen k\u00f6nnen nur durch uns als Gesetzge-\n\nber und die Staatsregierung als vollziehende Gewalt \n\nvorgegeben, garantiert und vor allem auch finanziell \n\nabgesichert werden. \n\nStellen wir uns alle gemeinsam dieser Verantwortung und \n\nnehmen Sie unseren Antrag als einen ersten Schritt, um \n\nder Lausitz eine Zukunftsperspektive zu bieten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Reihenfolge im Weiteren: CDU-, SPD-, AfD-\n\nFraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Roh-\n\nwer. Herr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es liegen zwei Antr\u00e4ge vor, die im \n\nPrinzip auf tats\u00e4chlich wichtige Punkte im Zusammen-\n\nhang mit der Energietransformation abstellen: auf Um-\n\nweltschutz, auf die wirtschaftliche und arbeitsmarktpoliti-\n\nsche Struktur in der Lausitz und im Raum Leipzig sowie \n\nauf die Finanzierung all dieser wichtigen Komponenten \n\ndes Strukturwandels in diesen Regionen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber?) \n\nDoch blickt man genauer hin, treten hinter diese ohne \n\nZweifel bedeutenden Regelungsbereichen zwei Grund-\n\nprobleme der links-gr\u00fcnen Energiepolitik offensichtlich \n\nzutage, die ich gern vor Augen f\u00fchren m\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas erwarten wir, Herr Rohwer!) \n\nDas ist zum einen Ihre aggressiv vorgetragene Interventi-\n\nonspolitik, andauernd in die Firmenstrategie wirtschaft-\n\nlich agierender Unternehmen eingreifen zu wollen. \n\nNat\u00fcrlich wird der Abbau der Braunkohle eine Landschaft \n\nhinterlassen, die einer umfassenden Renaturierung bedarf, \n\nund nat\u00fcrlich werden diese langfristigen Folgen nicht zum \n\nNulltarif behoben werden k\u00f6nnen, sondern sie sollen \n\ndurch verf\u00fcgbare R\u00fcckstellungen abgefedert werden. \n\nAber allein der Fakt des Verkaufs der Braunkohlensparte \n\nvon Vattenfall rechtfertigt nicht gleich, jedem Unterneh-\n\nmen zu misstrauen. \n\nEs gibt bereits viele naturschutzsichernde Regeln, wie mit \n\nden \u201eEwigkeitslasten\u201c des Braunkohlenabbaus und der \n\ndamit verbundenen Renaturierung zu verfahren ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2538 \n\nWarum sollten diese Regeln, bitte sch\u00f6n, durch einen \n\nVerkaufsakt eines Unternehmens nun auf einmal au\u00dfer \n\nKraft gesetzt werden? Glauben Sie wirklich, dass sich \n\nnicht jeder ernst zu nehmende Interessent an den Kraft-\n\nwerken und Tagebauen im Klaren dar\u00fcber ist, dass er mit \n\ndem Kauf der bestehenden Anlagen auch die damit \n\nverbundenen rechtlichen Verpflichtungen des Vorbesitzers \n\n\u00fcbernimmt? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWerden diese Verpflichtungen nicht wahrgenommen, so \n\nsteht immer noch der Rechtsweg offen, um das unterneh-\n\nmerische Handeln transparent zu \u00fcberpr\u00fcfen. Verlassen \n\nSie sich doch bitte auf unseren Rechtsstaat. \n\nZum Weiteren wird \u2013 das wurde schon angesprochen von \n\nFrau Kollegin Dr. Pinka \u2013 die Zustimmung f\u00fcr die not-\n\nwendige \u00dcbertragung der Bergbauberechtigungen not-\n\nwendig sein. Hier steht die Pr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit \n\ndes neuen Betreibers und Eigent\u00fcmers im Vordergrund. \n\nIch denke, dass das eine gute Gelegenheit ist, um die \n\nSicherheitsrisiken zu pr\u00fcfen und nat\u00fcrlich auch entspre-\n\nchende Vorkehrungen einzubauen und einzufordern. Das \n\nwissen nach meiner Auffassung aber auch die Bewerber. \n\nDerzeitig besteht aus unserer Sicht kein Anlass, an den \n\nvorhandenen Kontrollmechanismen zu r\u00fctteln. Warum \n\nsollen die \u00dcberwachungsmechanismen von heute auf \n\nmorgen falsch und unbrauchbar sein? Vattenfall war uns \n\nein verl\u00e4sslicher Partner. Der Konzern hielt sich an seine \n\nZusage zu einer verantwortungsvollen Renaturierung der \n\nTagebaul\u00f6cher und brachte sich in das gesellschaftliche \n\nLeben einer Region ein. Das Unternehmen baute ein \n\numfangreiches Umweltmanagementsystem auf, welches \n\nsowohl das interne Personal als auch externe Partner und \n\nLieferanten zur Umsetzung der Systemvorgaben anh\u00e4lt. \n\nAuch R\u00fcckstellungen von \u00fcber einer Milliarde Euro \n\nwurden f\u00fcr die Schadensregulierung der Bergbaufolge-\n\nsch\u00e4den gebildet. \n\nWoher kommt also Ihr chronisches Misstrauen gegen\u00fcber \n\nden Unternehmen? Warum misstrauen Sie den m\u00f6glichen \n\nNachfolgern, wo diese doch noch gar nicht feststehen? \n\nSeien Sie sich bitte bewusst: Mit Ihrem hier vorgetrage-\n\nnen Misstrauen behindern Sie aus unserer Sicht ma\u00dfgeb-\n\nlich den Prozess des Eigent\u00fcmerwechsels. Es muss doch \n\nauch Ihnen daran gelegen sein, dass ein kompetenter und \n\nfinanzkr\u00e4ftiger K\u00e4ufer gefunden werden kann, der die \n\nohnehin schon hohe Verantwortung f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und \n\nNatur auf sich zu nehmen bereit ist. \n\nSie verunsichern auf diese Weise m\u00f6gliche Investoren, \n\nund das schw\u00e4cht letztendlich den Wirtschaftsstandort \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Grundvoraussetzung f\u00fcr Investitionen ist Planungssi-\n\ncherheit, auch und vor allem w\u00e4hrend des derzeitigen \n\nVerkaufsprozesses. Hier hat beispielsweise die STEAG \n\nGmbH aus Essen eindeutig den Hinweis gegeben, dass sie \n\nsich deutlichere Positionierungen der Bundespolitik zur \n\nBraunkohle w\u00fcnschen w\u00fcrde. Dann k\u00f6nnten sie auch in \n\nden derzeitigen Prozess tiefer einsteigen. \n\nDas ist das erste Grundproblem, das Ihrer aggressiven \n\nInterventionspolitik anh\u00e4ngt: fehlendes \u00f6konomisches \n\nFeingef\u00fchl und damit verbunden ein chronisches Miss-\n\ntrauen gegen\u00fcber einer Branche, von der allein in Sachsen \n\n\u00fcber 11 000 Menschen leben. \n\nDas zweite Problem ergibt sich aus dem Gesagten: Ich \n\nglaube, Sie wissen selbst, dass mit dem Verkauf nicht \n\ngleich der deutsche Rechtsstaat au\u00dfer Kraft gesetzt wird. \n\nAber warum verschleiern Sie Ihr Kernanliegen? In Wirk-\n\nlichkeit geht es Ihnen hier nicht um einzuhaltende Grenz-\n\nwerte und verst\u00e4rkte Kontrollen. Nein, dies ist nur ein \n\nweiterer Versuch, die Braunkohle als verl\u00e4ssliche Br\u00fc-\n\nckentechnologie und tragf\u00e4higen Baustein der Energie-\n\ntransformation unseres Landes zu torpedieren, und dies \n\ndann auch noch auf Kosten der Arbeitnehmer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuf die Braunkohle ist in mittelbarer Zeit nicht zu ver-\n\nzichten. Das ist der Preis f\u00fcr den Atomausstieg, den wir \n\nzu schultern haben, die Energieunternehmen und, so \n\nehrlich m\u00fcssen wir auch sein, auch f\u00fcr die deutschen \n\nVerbraucher. \n\nIm Jahr 2004 sagte der damalige Umweltminister J\u00fcr-\n\ngen Trittin, die Energiewende werde jeden durchschnittli-\n\nchen Haushalt monatlich nicht mehr kosten als eine Kugel \n\nEis, einen Euro. Leider war das ein Wunschtraum. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr die monatlich rund 23 Euro, die ein Durchschnitts-\n\nhaushalt f\u00fcr die Umsetzung der Energiewende heute \n\nbezahlt, kann man sich viele Kugeln Eis kaufen. Damit \n\nden Menschen der Appetit auf eine zukunftsf\u00e4hige Ener-\n\ngieversorgung nicht weiter vergeht, m\u00fcssen wir die \n\nKosten f\u00fcr die Privathaushalte in Grenzen halten. Das \n\ngeht eben nur mit der Braunkohle als verl\u00e4sslicher Br\u00fc-\n\nckentechnologie. \n\nAuf einen Punkt lohnt es sich gesondert einzugehen. \n\nUnter dem Punkt I.6. des GR\u00dcNEN-Antrags wird erfragt, \n\nwie die Staatsregierung einer Behinderung ihrer gesetzge-\n\nberischen Funktion durch internationale Schiedsgerichts-\n\nverfahren vorbeugen will. Wenn wir \u00fcber Vattenfall \n\nsprechen, kommen wir nat\u00fcrlich nicht am Thema Investi-\n\ntionsschutz vorbei. Insofern bin ich dankbar, dass Sie \n\ndieses Thema ansprechen. Hier zeigt sich n\u00e4mlich, dass \n\ndie Politik nicht zwangsl\u00e4ufig eine Entscheidung zwi-\n\nschen schwarz oder wei\u00df treffen muss, sondern auch eine \n\nSowohl-als-auch-Strategie vorsehen kann, wenn man dies \n\nwill. Mit Blick auf das Bewerberfeld um die Lausitzer \n\nKraftwerke und Tagebaue wird deutlich, wie dynamisch \n\nund globalisiert der deutsche und europ\u00e4ische Energie-\n\nmarkt ist. \n\nWenn sich ausl\u00e4ndische Firmen dazu entschlie\u00dfen, in \n\nDeutschland, im Freistaat Sachsen zu investieren, dann \n\nkann dies grunds\u00e4tzlich nicht verkehrt sein, denn es \n\nschafft Arbeitspl\u00e4tze. Gef\u00e4hrden nationale Gesetze die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2539 \n\nInvestitionen internationaler Konzerne, f\u00fchrt dies nat\u00fcr-\n\nlich zu Spannungen, die geregelter Schlichtungsmecha-\n\nnismen bed\u00fcrfen. Diese werden im Zusammenhang mit \n\nFreihandelsabkommen regelm\u00e4\u00dfig d\u00e4monisiert. \n\nSolche Schiedsgerichte existieren bereits seit Jahren, ohne \n\ndass ich die staatliche Handlungs- und Gesetzgebungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Bundesrepublik und des Freistaates, gleich auf \n\nwelchem Politikfeld, in Gefahr gesehen habe. Jeder, der \n\nhier den deutschen Rechtsstaat au\u00dfer Kraft gesetzt sieht, \n\nverkennt, dass sich auch Schiedsgerichte an gewisse \n\nRegeln zu halten haben und nicht im luftleeren Raum \n\nagieren k\u00f6nnen. \n\nIch will damit sagen: Das Pariser Klimaschutzabkommen \n\nist der erste internationale Vertrag, in dem sich alle \n\nStaaten zum Klimaschutz verpflichten. Beschlie\u00dft die \n\nWeltgemeinschaft dort konkrete Klimaziele und neue \n\nStandards, so k\u00f6nnen diese auch nicht durch internationa-\n\nle Schiedsgerichte einfach so verkannt und missachtet \n\nwerden. \n\nSie bringen hier den Energiechartavertrag und die Vatten-\n\nfall-Klage gegen die Bundesrepublik ins Spiel. Das \n\nSchiedsgerichtsverfahren gegen die Bundesrepublik \u00fcber-\n\nnimmt das internationale Zentrum zur Beilegung von \n\nInvestitionsstreitigkeiten, das der Weltbankgruppe ange-\n\nh\u00f6rt. Ich bin schon einigerma\u00dfen erstaunt dar\u00fcber, dass \n\nSie schon jetzt um den Ausgang des Verfahrens wissen \n\nund das Gewaltmonopol des Staates in Ketten gelegt \n\nsehen. Die Weltbankgruppe ist eine Sonderorganisation \n\nder Vereinten Nationen und insofern kein D\u00e4mon, wie es \n\nvon der Opposition gern beschrieben wird. \n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN und LINKEN, ist ein weiterer Beweis f\u00fcr Ihr \n\nchronisches Misstrauen gegen\u00fcber allen politischen und \n\nwirtschaftlichen Akteuren, auf die Sie keinen direkten \n\npolitischen Einfluss haben \u2013 ein Politikverst\u00e4ndnis, \n\nwelches aus meiner Sicht archaischer nicht sein k\u00f6nnte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nOh \u2013 Sie sind so archaisch!) \n\nIch halte also fest: Ihre Antr\u00e4ge spiegeln eine Sorge um \n\nmangelnden Umweltschutz vor, die ich f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcber-\n\ntrieben halte. Es bestehen effektive und bew\u00e4hrte \u00dcber-\n\npr\u00fcfungs- und Kontrollmechanismen, die sowohl dem \n\nStaat als auch den Investoren die n\u00f6tige Sicherheit im \n\nSinne des Allgemeinwohls bieten. Rechtsstaatlichkeit und \n\nInvestitionsschutz sind also keine widerstrebenden Berei-\n\nche, sondern bedingen einander. In Wirklichkeit geht es \n\nIhnen um einen weiteren Angriff auf die s\u00e4chsische \n\nBraunkohle, was Zeichen Ihrer starrk\u00f6pfigen Unbelehr-\n\nbarkeit in dieser Sache sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch \n\nund Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden die Braunkohleverstromung f\u00fcr eine sichere, \n\nbezahlbare und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung bis \n\nins Jahr 2050 ben\u00f6tigen. Lieber sollten wir also Sorge \n\ndaf\u00fcr tragen, dass Sie dem derzeitigen Verkaufsprozess \n\nbessere und optimale Rahmenbedingungen vorliegen, um \n\nauch in Zukunft mit verl\u00e4sslichen Partnern zum Wohle \n\ndes Freistaates Sachsen arbeiten zu k\u00f6nnen. Daher sind \n\nbeide Antr\u00e4ge abzulehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Was w\u00fcnschen Sie, \n\nFrau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention \n\nw\u00fcnsche ich, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich frage Sie, Herr Roh-\n\nwer: Woher wissen Sie eigentlich, dass Vattenfall ein \n\nverl\u00e4sslicher Partner in der Sanierung von Braunkohlela-\n\ngerst\u00e4tten ist? Meines Erachtens hat Vattenfall bisher kein \n\neinziges Tagebaurestloch vollst\u00e4ndig saniert und aus der \n\nBergfreiheit entlassen. \n\nWoher wissen Sie eigentlich jetzt schon, dass Vattenfall \n\nein richtig guter Partner in der Braunkohlesanierung \n\ngewesen w\u00e4re? Das k\u00f6nnen Sie gar nicht wissen, weil Sie \n\n\u2013 wie gesagt \u2013 kein einziges saniertes Tagebaurestloch \n\nhaben. Deshalb brauchen wir genauso diesen Status-quo-\n\nBericht, und die Staatsregierung hat einen solchen Bericht \n\neinfach nicht. \n\nHerr Rohwer, Sie wissen auch nicht, ob alle Rechte und \n\nPflichten von Vattenfall auf den neuen Eigner \u00fcbertragen \n\nwerden. Das k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich erst dann wissen, wenn \n\nder Antrag auf Genehmigung des Vertrags vorliegen wird. \n\nDann erst hat die Staatsregierung die M\u00f6glichkeit, diesen \n\nVerkauf zu billigen. Dazu hat sie auch nur eine gewisse \n\nFrist \u2013 soweit ich mich recht erinnere, zwei Monate nach \n\nBundesberggesetz, nachdem der Antrag auf Genehmigung \n\neingegangen ist. Er kann sogar einfach so durchgehen, \n\nfalls man nicht reagiert; ich wei\u00df es allerdings nicht ganz \n\ngenau. Soweit mir bekannt ist, haben wir nur ganz wenig \n\nZeit, um \u00fcberhaupt zu reagieren. \n\nHerr Rohwer, auch Sie fallen immer wieder in das gleiche \n\ndemagogische Schema gegen\u00fcber der LINKEN zur\u00fcck. \n\nSo haben Sie gerade eben wieder behauptet, dass wir \n\nimmer nur etwas gegen Braunkohle tun w\u00fcrden, negieren \n\njedoch, dass die ganze Bundesrepublik jetzt einen Aus-\n\nstiegsprozess aus der Braunkohleverstromung beginnt und \n\ndas wir als LINKE sagen: Da m\u00fcssen wir jetzt, weil es ein \n\nlangfristiger Prozess ist, anfangen, Industriearbeitspl\u00e4tze \n\nzu substituieren und dar\u00fcber nachzudenken, wie man die \n\nverlustig gegangen bzw. perspektivisch verlustig gehen-\n\nden Arbeitspl\u00e4tze ersetzen k\u00f6nnte. Von daher sind eigent-\n\nlich Sie hier der Demagoge, und Sie sind dann verant-\n\nwortlich, wenn die CDU die Arbeitspl\u00e4tze vernichtet. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \u2013 M\u00f6chten Sie darauf erwidern, \n\nHerr Rohwer? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2540 \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Pinka, ich habe den Ein-\n\ndruck, dass Ihre lange Kurzintervention nur dazu angelegt \n\nwar, den von mir sehr intensiv vorgetragenen Argumenta-\n\ntionsstrang in Vergessenheit geraten zu lassen. Wahr-\n\nscheinlich war ich doch relativ gut, \n\n(Zurufe von den LINKEN: Wow!) \n\nweil Sie jetzt alles noch einmal wiederholen. Lesen Sie \n\ndoch zun\u00e4chst diesen Beitrag, den ich gerade gehalten \n\nhabe, wenn er niedergeschrieben ist, dann werden Sie \n\nmerken, dass ich Ihnen auf alle Punkte, die Sie angespro-\n\nchen haben, eine Antwort gegeben habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, aber eine falsche! \n\n\u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der Aussprache geht es weiter mit der SPD-\n\nFraktion. Es spricht Herr Abg. Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist mittlerweile \n\ntats\u00e4chlich fast schon Routine, dass wir mindestens \n\neinmal pro Quartal \u00fcber die Braunkohle in der Lausitz \n\nsprechen \u2013 genauer gesagt: Wir reden immer \u00fcber die \n\nBraunkohle in Sachsen, und dann ist es die Oberlausitz. \n\nHeute sind es gleich zwei Antr\u00e4ge, und zwar einer von \n\nden LINKEN und einer von den GR\u00dcNEN, die sich \n\nvorgeblich mit dem geplanten Verkauf der Braunkohlen-\n\nsparte durch Vattenfall besch\u00e4ftigen. Insbesondere der \n\nAntrag der LINKEN spricht davon, s\u00e4chsische Interessen \n\nwahren zu wollen und Perspektiven f\u00fcr die Lausitz zu \n\ner\u00f6ffnen. Die GR\u00dcNEN pl\u00e4dieren hingegen daf\u00fcr, Risi-\n\nken aufzudecken und potenzielle Folgen f\u00fcr den Freistaat \n\nund den Steuerzahler zu begrenzen. \n\nWenn man ausschlie\u00dflich Ihre \u00dcberschriften betrachtet, so \n\nkann man schon sagen: Hierin sind wir uns gar nicht \n\nuneinig. Nur: Was meint die LINKE mit s\u00e4chsischen \n\nInteressen und was meinen die GR\u00dcNEN mit der Begren-\n\nzung potenzieller Folgen? Beim Antrag der LINKEN geht \n\nes aus unserer Sicht haupts\u00e4chlich darum, die m\u00f6glichen \n\nAuswirkungen durch den Braunkohlentagebau auf Natur, \n\nUmwelt, Landschaft und Klima in Sachsen abzumildern. \n\nDazu schlagen Sie aber eine Versch\u00e4rfung der Auflagen \n\n\u00fcber die gesetzlich geregelten Vorgaben hinaus vor. Sie \n\nfordern au\u00dferdem verst\u00e4rkte Kontrollen, vor allem f\u00fcr den \n\nWasserhaushalt. Schlie\u00dflich wollen die Kollegen der \n\nLINKEN eine abschlie\u00dfende Bilanz der durch den Braun-\n\nkohleabbau und deren Verstromung entstandenen Sch\u00e4den \n\nan Natur, Umwelt, Landwirtschaft und Klima in Sachsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas macht auch Sinn!) \n\nDas alles m\u00f6gen durchaus legitime Forderungen sein. \n\nDennoch muss ich Sie an dieser Stelle fragen \u2013 das ist der \n\nentscheidende Punkt f\u00fcr uns \u2013: Wo bleiben in Ihrer \n\nPerspektive die Menschen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch meine damit die Menschen, die in der Oberlausitz von \n\nund mit der Braunkohle leben und denen wir eine Per-\n\nspektive bieten m\u00fcssen, wenn die Zeit der Braunkohlever-\n\nstromung vorbei sein wird. Das sind f\u00fcr mich, f\u00fcr uns \n\ns\u00e4chsische Interessen. Es sind die Menschen und ihre \n\nZukunft, die f\u00fcr mich und meine Fraktion im Vordergrund \n\nstehen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDiese haben vor allem Sie, Herr Dr. Lippold, in Ihrer \n\nEinbringung \u2013 ich habe es jedenfalls nicht geh\u00f6rt \u2013 mit \n\nkeinem Wort erw\u00e4hnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der LINKEN) \n\nIn diesem Zusammenhang kann ich zwar auch zum Teil \n\nverstehen, dass man sich hier \u2013 da beziehe ich mich auf \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 Gedanken machen muss, ob \n\ndie Betreiber der Tagebaue genug R\u00fcckstellungen gebil-\n\ndet haben, um die Folgesch\u00e4den und die Bergbau-\n\nFolgekosten zu tragen. \n\nSie k\u00f6nnen ruhig glauben \u2013 auch f\u00fcr mich sind diese \n\nFragen sehr wichtig und bedeutend. Genauso wichtig ist \n\nf\u00fcr mich aber auch, dass die Menschen in dieser Region \n\neine wirtschaftliche Perspektive und damit eine Lebens-\n\nperspektive haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baum, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka am \n\nMikrofon 1, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Baum, k\u00f6nnen Sie sich, wenn Sie den Antrag \n\nf\u00fcr sich noch einmal verinnerlichen, vorstellen, dass wir, \n\nwenn wir \u00fcber Verunreinigung von Trinkwasservorkom-\n\nmen sprechen, damit auch Menschen meinen k\u00f6nnten, die \n\nvielleicht dieses Trinkwasser trinken? \n\nThomas Baum, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. Aber Sie wissen doch \n\ngenau, worauf ich mich beziehe, und darauf sind Sie nicht \n\neingegangen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann \n\nkennen Sie unseren Gesetzentwurf nicht!) \n\nEs steht doch au\u00dfer Frage, dass das, was Sie ansprechen, \n\nvom Grundsatz her nicht falsch ist. Aber Sie sehen nur die \n\neine Seite. Deswegen spreche ich die andere Seite an. \n\nAlso, diese wirtschaftliche Perspektive ist \u2013 da m\u00fcssen \n\nwir uns nichts vormachen \u2013 zurzeit nun einmal die \n\nBraunkohleindustrie. Diese wird hoffentlich noch einige \n\nZeit der Jobgarant der Region sein. Deswegen ist es f\u00fcr \n\nmich au\u00dferordentlich wichtig, dass das Braunkohlenge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2541 \n\nsch\u00e4ft, das von Vattenfall jetzt verkauft werden soll, in \n\ngute H\u00e4nde gelangt. \n\nDie Nachrichten der letzten Tage waren dabei alles andere \n\nals beruhigend. Mittlerweile ist bekannt, dass es tats\u00e4ch-\n\nlich nur zwei konkrete Angebote geben wird. Offensicht-\n\nlich ist nat\u00fcrlich auch, dass die Risiken, in Braunkohle zu \n\ninvestieren, bereits heute recht hoch sind. Der f\u00fcr den \n\nStromerzeuger erzielbare Preis ist zuletzt drastisch gesun-\n\nken. Au\u00dferdem gibt es noch viele Unklarheiten \u00fcber die \n\nk\u00fcnftigen politischen Rahmenbedingungen im Energie-\n\nsektor in Deutschland. \n\nIn einer solchen Situation weitere, zum Teil drastische \n\nVerst\u00e4rkungen der Auflagen zu fordern, wie es LINKE \n\nund GR\u00dcNE in ihren Antr\u00e4gen tun, ist meines Erachtens \n\nwenig zielf\u00fchrend und eher kontraproduktiv. Denn der \n\nFreistaat Sachsen, der den gesamten Verkaufsprozess \n\nintensiv begleitet, wird dar\u00fcber wachen, dass die gesetzli-\n\nchen Vorgaben zum Umweltschutz, zur Renaturierung \n\nund zur Bildung ausreichender R\u00fccklagen eingehalten \n\nwerden. Gleiches gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Genehmi-\n\ngungspraxis. Auch dort werden wir die gesetzlichen \n\nVorgaben erf\u00fcllen und deren Einhaltung \u00fcberpr\u00fcfen, ganz \n\negal, wer am Ende den Zuschlag bekommt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz besonders bei \n\nIhnen, lieber Herr Schramm, f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr die \n\nRegion bedanken. Herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\nzum Schluss zusammenfassen: F\u00fcr mich und meine \n\nFraktion sind s\u00e4chsische Interessen gewahrt, wenn wir \n\nden Menschen in der Oberlausitz weiterhin eine wirt-\n\nschaftliche Perspektive bieten k\u00f6nnen. Perspektiven f\u00fcr \n\ndie Oberlausitz er\u00f6ffnen hei\u00dft f\u00fcr mich, dass wir den \n\nMenschen vor Ort klarmachen, dass es keinen weiteren \n\nabrupten Strukturabbruch geben darf, sondern einen \n\nnachhaltigen Transformationsprozess geben muss, an \n\ndessen Ende tats\u00e4chlich keine Braunkohle mehr verstromt \n\nwerden muss, um den Menschen in der Region zum Job \n\nzu verhelfen. Schlie\u00dflich hei\u00dft potenzielle Folgen f\u00fcr \n\nFreistaat und Steuerzahler begrenzen f\u00fcr mich, dass wir \n\neben nicht einen kompletten Industriezweig von heute auf \n\nmorgen schlie\u00dfen d\u00fcrfen, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDas will bei uns auch keiner!) \n\nsondern uns auf den Weg des Strukturwandels machen, \n\nauf dem wir uns im \u00dcbrigen \u2013 das sei nur am Rande \n\nerw\u00e4hnt \u2013 schon seit 25 bzw. 26 Jahren befinden. \n\nKurzum: Bei den Themen der Antr\u00e4ge von LINKEN und \n\nGR\u00dcNEN sind wir uns einig, bei den Inhalten leider \n\nnicht. Deshalb werden wir beide Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Baum f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Herr Dr. Lippold, Sie w\u00fcnschen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention, \n\nbitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Kollege Baum! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich dem Ein-\n\ndruck der Stigmatisierung entgegentreten, wir k\u00fcmmerten \n\nuns nicht um die Menschen in der Lausitz. Wir haben \n\nbereits im letzten Jahr in einem umfangreichen Work-\n\nshop-Prozess mit Verb\u00e4nden, Unternehmen und Agentu-\n\nren in der Lausitz als GR\u00dcNE ein umfangreiches Papier, \n\nein Impulspapier f\u00fcr \u201eDie Lausitz nach der Kohle\u201c er-\n\nstellt. Das haben wir als GR\u00dcNE auf dem Landespartei-\n\ntag einstimmig beschlossen. Wir haben einen Plan f\u00fcr die \n\nZeit nach der Kohle als GR\u00dcNE entwickelt. \n\nAber in diesem Antrag ging es um die Interessen des \n\nFreistaates Sachsen und der \u00f6ffentlichen Haushalte. Da ist \n\nes unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, uns darum \n\nzu k\u00fcmmern, und darauf haben wir uns konzentriert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Dr. Lippold. Herr Baum, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann setzen wir die \n\nAussprache fort. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir behandeln \n\nin der heutigen Sitzung zwei Antr\u00e4ge, die sich in ihrer \n\nKonsequenz wie ein gemeinsamer Gro\u00dfangriff von \n\nGR\u00dcNEN und LINKEN auf den Braunkohlentagebau und \n\ndie Kraftwerke in der Lausitz lesen. \n\nMit der Versagung von Genehmigungen neuer Braunkoh-\n\nlentagebaue bzw. von Erweiterungen aktiver Braunkoh-\n\nlentagebaue in Ihrem Beschlusspunkt 5, liebe Linksfrakti-\n\non, wird das Ziel schon sehr deutlich angesprochen: \n\nAusstieg aus der Braunkohle so schnell wie m\u00f6glich. \n\nDamit stellen Sie sich programmatisch in eine Front mit \n\nden GR\u00dcNEN. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \n\nDas ist nichts Schlechtes!) \n\nDie Braunkohle ist jedoch das \u00f6konomische Herz der \n\nLausitz. Ein \u00fcberhasteter Ausstieg aus der Braunkohlen-\n\nverstromung w\u00fcrde im Osten Sachsens schwerste soziale \n\nund wirtschaftliche Verwerfungen ausl\u00f6sen. \n\n\u201eDie Kohle gibt, die Kohle nimmt\u201c, dies ist ein Spruch \n\naus der Lausitz, der zeigt, wie sehr diese Gegend von der \n\nBraunkohle gepr\u00e4gt ist \u2013 im Guten wie im Schlechten. \n\nInsgesamt sind in Ostdeutschland 12 000 direkt und \n\n11 600 indirekt Besch\u00e4ftigte im Bergbau und in der \n\nEnergiewirtschaft t\u00e4tig. Diese Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden Sie \n\nnicht nur, nein, Sie wollen sie vernichten. \n\nIch sage Ihnen: Wenn in einem Land Tagebau betrieben \n\nwird, dann bin ich froh, wenn dies in Deutschland ge-\n\nschieht. In keinem anderen Land der Welt gibt es ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2542 \n\nderart gutes Kontrollsystem. In Deutschland wird kein \n\nr\u00fccksichtsloser Raubbau nach dem Prinzip \u201eNach mir die \n\nSintflut!\u201c betrieben. \n\nWas Sie, liebe LINKE und GR\u00dcNE, hier hingegen betrei-\n\nben, ist unverantwortliche Panikmache. Die LINKEN-\n\nFraktion glaubt, dass vor dem Hintergrund der laufenden \n\nVerkaufsverhandlungen von Vattenfall die bestehenden \n\nKontrollen nicht ausreichen. So ein Unsinn! Der beab-\n\nsichtigte Verkauf der Braunkohlensparte durch Vattenfall \n\nist doch nicht \u00f6konomisch, sondern politisch motiviert. \n\nDie rot-gr\u00fcne schwedische Regierung, also Ihre Gesin-\n\nnungsgenossen, m\u00f6chte das unbedingt. Doch auch wenn \n\nder Betreiber der Anlagen wechselt, werden diese am \n\nEnde nicht anders betrieben. Ein Teil der Kontrollen bzw. \n\nauch die Erhebung der entsprechenden Messwerte ist \n\nvertraglich vereinbart und auch f\u00fcr den m\u00f6glichen neuen \n\nEigent\u00fcmer bindend. \n\nInteressant ist aber, dass Kleine Anfragen in Brandenburg \n\nergeben haben, dass nicht mehr alle Messstellen beprobt \n\nwerden, insbesondere diejenigen in direkter N\u00e4he zu den \n\nEinleitstellen der Pumpw\u00e4sser. Die in den wasserrechtli-\n\nchen Genehmigungen festgelegten Grenzwerte, insbeson-\n\ndere f\u00fcr Eisen, sind in Brandenburg sehr hoch angesetzt. \n\nDer Grenzwert der Einleiterlaubnis f\u00fcr den Tagebau \n\nWelzow-S\u00fcd betr\u00e4gt beispielsweise 5 Milligramm pro \n\nLiter und scheint trotzdem direkt an den Einleitstellen \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberschritten zu werden. \n\nDass Ihre Parteikollegen, liebe LINKE, in der branden-\n\nburgischen Landesregierung nicht imstande sind, Grenz-\n\nwerte auch durchzusetzen, ist nun aber kein Indiz daf\u00fcr, \n\ndass die S\u00e4chsische Landesregierung zu wenig kontrol-\n\nliert. Kehren Sie lieber vor Ihrer brandenburgischen \n\nHaust\u00fcr! Mit den Beschlusspunkten 6 und insbesondere 7 \n\nund 8 stellen Sie irreale Forderungen auf. Sie ergeben nur \n\neine weitere Belastung der Braunkohlentagebaue und \n\ndamit eine Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4tzen. Eine deutlich \n\nh\u00f6here R\u00fccklagenbildung ist kaum realisierbar und in \n\ndiesem Umfang auch gar nicht verl\u00e4sslich. Oder erkl\u00e4ren \n\nSie mir doch bitte, wie eine Gew\u00e4hrleistung der sicheren, \n\nkrisenfesten und langfristig verf\u00fcgbaren Bildung und \n\nAnlage von finanziellen R\u00fccklagen aussehen soll in \n\nZeiten, in denen die Spareinlagen von Millionen Kleinan-\n\nlegern durch die Null-Zins-Politik der EZB inflationiert \n\nwerden und auch die Investitionen in Aktien keine Si-\n\ncherheit mehr gew\u00e4hrleisten. Die Aussch\u00fcttungen von \n\nLebensversicherungen und Rentenfonds sind mittel- und \n\nlangfristig bedroht. Da kommen Sie mit der Utopie von \n\nkrisensicheren R\u00fccklagen! \n\nIhr Ziel ist aber klar sichtbar: Die Fortsetzung des Braun-\n\nkohlentagebaus soll so unattraktiv wie m\u00f6glich gemacht \n\nwerden. In \u00e4hnlicher Weise sind auch die Beschlusspunk-\n\nte unter I. im Antrag der GR\u00dcNEN zu sehen. Dort hei\u00dft \n\nes unter Punkt 3.: \u201e\u2026 wie und durch wen die Ewigkeits-\n\nlasten zuk\u00fcnftig gedeckt werden, wenn der K\u00e4ufer zu \n\ndiesem Zeitpunkt nicht mehr hinreichend zahlungsf\u00e4hig \n\nist\u201c. \n\nDie Definition sogenannter Ewigkeitslasten ist heute eine \n\nGleichung mit vielen Unbekannten. Aber wenn durch rot-\n\ngr\u00fcne Politik die Unternehmenskonzepte zerst\u00f6rt werden, \n\ndann ist es nur folgerichtig, dass der Bund und letztlich \n\nauch der Freistaat in die Pflicht kommen. Herr Lippold, \n\nich darf Sie zitieren: \u201eWir m\u00fcssen endlich eine Zukunfts-\n\nvision f\u00fcr die Lausitz ohne Braunkohle entwickeln.\u201c Mit \n\nVisionen kann man eine Region aber auch zugrunde \n\nrichten, oder, wie Helmut Schmidt einst sagte: \u201eWenn ich \n\nVisionen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich zum Arzt gehen.\u201c Nein, wir \n\nbrauchen keine wolkigen Visionen. Solange der Lausitz \n\nder v\u00f6llige wirtschaftliche Niedergang droht, wenn der \n\nAusstieg aus der Braunkohle \u00fcberst\u00fcrzt und ideologisch \n\nmotiviert vollzogen wird, verursachen Sie mit Ihren \n\nVisionen nur Schaden. Und Sie retten noch nicht einmal \n\ndas Weltklima \u2013 von Sachsen aus, versteht sich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Die GR\u00dcNEN haben keine Rede-\n\nzeit mehr. DIE LINKE? \u2013 Da gibt es keine Meldung. Die \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Krau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern noch auf \n\ndie Debatte eingehen; denn das ist ja auch Sinn und \n\nZweck, dass wir hier ein bisschen ins Diskutieren kom-\n\nmen. \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich, dass wir nat\u00fcrlich unsere Infor-\n\nmationen, wenn wir hier dar\u00fcber sprechen, alle aus den \n\nZeitungen haben, und nicht mehr. Das zeigt schon einen \n\nFakt, den man aber wahrnehmen sollte: Wir sind \n\nZaung\u00e4ste bei diesem Verfahren. Es geht darum, dass ein \n\nUnternehmen verkauft wird, und das ist keine Angelegen-\n\nheit des Freistaates Sachsen. Das m\u00fcssen wir auch einmal \n\nfesthalten. Wenn Frau Pinka sagt, der Freistaat Sachsen \n\nm\u00fcsse sich st\u00e4rker einmischen, dann ist das schon ein \n\nbisschen weit hergeholt. Ich w\u00fcrde mich als Erstes fragen: \n\nFrau Pinka, was macht denn da eigentlich Brandenburg, \n\nwas machen Ihre sozialistischen Genossen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich denke, wir \n\nsind nicht beteiligt? Was stimmt denn nun?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \n\nSie an dieser Stelle eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich darf Ihnen jetzt leider \n\nnicht darauf antworten, das k\u00f6nnen wir dann gerne \n\ndrau\u00dfen tun. Aber ich w\u00fcrde Sie gern fragen, ob Sie \n\nvorhin meinem Redebeitrag zugeh\u00f6rt haben, in dem ich \n\ngefragt habe, ob im Bundesberggesetz nicht genau diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2543 \n\nSchnittstelle existiert, an der der Freistaat in diesen \n\nProzess eingreifen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie haben \n\nzugeh\u00f6rt? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie gehen recht in der Annah-\n\nme, dass ich zugeh\u00f6rt habe. Ich komme auch noch zu den \n\nPunkten, die Sie angesprochen haben, keine Angst. Mir \n\nging es bisher nur um die grobe Einordnung, worum es \n\nhier geht. \n\nHier wird ein Unternehmen verkauft, das nicht dem \n\nFreistaat Sachsen geh\u00f6rt, von einem an den anderen. Das \n\nist erst einmal der Grundsatz. Dazu muss man nicht DIE \n\nLINKE oder sonst wen fragen, wenn man das macht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann muss \n\nman auch nicht so einen Vortrag hier halten! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nVerk\u00e4ufer ist Vattenfall AB, also indirekt die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger Schwedens, denn denen geh\u00f6rt das Unter-\n\nnehmen. Wenn Frau Pinka dann sagt, die Gewinne wer-\n\nden privatisiert, dann ist klar, dass keine Gewinne privati-\n\nsiert werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIhr sozialistisches Herzchen m\u00fcsste ganz hoch h\u00fcpfen, \n\nwenn Sie wissen, dass Vattenfall ein staatliches Unter-\n\nnehmen ist, das keinem Privaten geh\u00f6rt. Damit wird auch \n\nnichts privatisiert. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie m\u00fcssten t\u00e4glich Danke sagen, weil das Unternehmen \n\nso toll ist, weil es staatlich ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das Sie verteufeln!) \n\n\u2013 Sie verteufeln doch die Unternehmen die ganze Zeit. \n\nDeswegen weise ich nur darauf hin. \n\nJetzt geht es darum, was die Punkte sind, die uns betref-\n\nfen. Da sind mir drei Punkte wichtig. \n\nAls Erstes geht es um die Menschen, die dort in der \n\nLausitz leben, insbesondere, wenn wir \u00fcber die Gebiete \n\nsprechen, aus denen umgesiedelt werden muss. Wir \n\ndenken da an Schleife, 1 700 Leute, die davon betroffen \n\nsind oder w\u00e4ren. \n\nZweitens denken wir an 33 500 Arbeitspl\u00e4tze in der \n\nLausitz direkt im Bergbau, in der Verstromung und darum \n\nherum. Das sind gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, bei denen wir \n\nnicht wollen, dass diese gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tze \n\nverloren gehen und die Lausitz den Bach hinuntergeht. \n\nDas kann nicht das Ziel sein. \n\nDer dritte Punkt ist nat\u00fcrlich die Wiedernutzbarmachung \n\nder bergbaulich genutzten Fl\u00e4chen. Es ist klar, dass das zu \n\nerfolgen hat. Aber ich finde, dass man sich da auf die \n\nGesetze, die bei uns gelten, verlassen kann. \n\nWeil wir jetzt beim Thema Gesetze sind und DIE LINKE \n\neinen ganz gro\u00dfen Wert darauf legt, dass die Gesetze \n\neingehalten werden, finde ich, dass man sich als LINKE \n\nselbst an die Gesetze halten sollte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wo \n\nhaben wir dagegen versto\u00dfen?) \n\n\u2013 Ihre Kollegin hat dagegen versto\u00dfen, Frau Kagelmann \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich \n\ndenke, sie ist nur in Leipzig-Connewitz!) \n\nhat die Linksautonomen dort besucht. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\n\u2013 Dass Herr Gebhardt das nicht wei\u00df, wundert mich stark. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn man selbst gegen Recht und Gesetz verst\u00f6\u00dft, wenn \n\nman Eigentumsrechte nicht einh\u00e4lt, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, dann sind Sie die Letzten, die von \n\njemand anderem verlangen k\u00f6nnen, dass er sich an Recht \n\nund Gesetz h\u00e4lt. Halten Sie sich selbst daran, achten Sie \n\nEigentumsrechte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nDie Truppenteile, die dort Gebiete besetzen, hei\u00dfen \n\nLautonomia. Die hat Frau Kagelmann besucht und in \n\nh\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt, was das f\u00fcr tolle Menschen sind. \n\nIch will einmal vorlesen, was diese Lautonomia von sich \n\nselbst behauptet, damit man wei\u00df, was das f\u00fcr wirre \n\nGesellen sind. Ich zitiere: \u201eUnser Projekt richtet sich nicht \n\nnur gegen die Braunkohleverstromung,\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u201esondern auch gegen alle anderen Herrschaftsformen.\u201c \n\nIch setze in Klammern dahinter: Auch gegen die Demo-\n\nkratie, denn das ist auch eine Herrschaftsform. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Ja, das sind Ihre Truppenteile, mit denen Sie gemeinsa-\n\nme Sache machen. Sie sollten sich wirklich sch\u00e4men. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch lese weiter: \u201eIn der Lausitz kanalisieren sich viele von \n\nihnen. Neben den Tagebauen und Kraftwerken\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u201egibt es einen \u201aTruppen\u00fcbungsplatz\u2018 der Bundeswehr \u2013 \n\nBaustein in der Militarisierung der Gesellschaft  \u2013 und\u201c \u2013 \n\njetzt zuh\u00f6ren \u2013 \u201eviele Tierfabriken, in denen nicht \n\nmenschliche Tiere ausgebeutet und get\u00f6tet werden.\u201c Nicht \n\nmenschliche Tiere! \n\nIch finde, dass man sich mit solchen Truppenteilen nicht \n\ngemein machen und diese nicht unterst\u00fctzen sollte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nSehr richtig! \u2013 Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2544 \n\nJetzt kommen wir wieder zur\u00fcck zu dem Thema Ver-\n\nkaufsprozess. Wir k\u00f6nnen den Zeitungen entnehmen, dass \n\nes zwei Interessenten f\u00fcr den Bereich gibt, einmal EPH, \n\neine tschechische Firma, und eine andere tschechische \n\nFirma Vr\u0161ansk\u00e1 uheln\u00e1. Ein Unternehmen hat gestern in \n\neiner Pressemitteilung abgesagt, CEZ, das mehrheitlich \n\nstaatliche Energieunternehmen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nWieder Staatsunternehmen!) \n\n\u2013 Die haben einen kleinen privaten Anteil von circa 5 % \n\ndabei. \n\nDie haben zwei Gr\u00fcnde genannt, wieso sie von dem \n\nBieterverfahren mit einem konkreten Angebot Abstand \n\nnehmen. Der erste ist die Entwicklung der Preise auf dem \n\nStrommarkt, der zweite ist die Unsicherheit in der deut-\n\nschen Energiepolitik. Das sind Punkte, \u00fcber die man noch \n\neinmal reden muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer regiert denn in \n\ndiesem Land? Ihr macht doch Politik, oder nicht?) \n\n\u2013 Wer st\u00f6rt denn st\u00e4ndig und versucht, Energieunterneh-\n\nmen kaputt zu machen? Das sind DIE LINKEN und die \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. \n\n(Proteste bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zum Strommarkt. Hier muss man sich \n\neinmal anschauen, was derzeit Strom kostet. Wenn Sie \n\nheute einmal bei der Stromb\u00f6rse hereingeschaut haben \n\nund ein Energieunternehmen f\u00fcr morgen Strom kaufen \n\nm\u00f6chte, dann kann es eine Kilowattstunde f\u00fcr 2,5 Cent \n\nkaufen. Wir wissen, dass es in den nachfolgenden Jahren \n\nweniger wird. Es sinkt noch ein bisschen ab. Aber am \n\nStrommarkt sind es 2,5 Cent. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Waren \n\ndas wieder die Linksautonomen?) \n\nDas hat etwas damit zu tun, dass wir bis zum Erbrechen \n\nerneuerbare Energien f\u00f6rdern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer \n\nhat denn den Eingriff in den Markt?) \n\n\u2013 Wer hat uns denn daran gehindert, dort einzusteigen, \n\nzum Beispiel im Bundesrat, wo Sie dabei waren und das \n\nverhindert haben mit Ihren linken Truppenteilen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! \u2013 \n\nZurufe und Proteste von den LINKEN) \n\n2,5 Cent ist also derzeit der Marktpreis f\u00fcr Strom. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDann ist die Frage: Was kriegt man zum Beispiel f\u00fcr \n\nFotovoltaikstrom? Da bekommt man in diesem Jahr im \n\nDurchschnitt, wenn man \u00fcber Fotovoltaik erzeugt, \n\n32,9 Cent pro Kilowattstunde. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka und \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE, \n\nsowie Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist das 13-Fache dessen, was Strom an der B\u00f6rse \n\nkostet. Weil dieser Anteil immer mehr aufgeblasen wird \n\nund st\u00e4ndig w\u00e4chst, dr\u00e4ngt man die anderen Stromerzeu-\n\nger, die sich am Markt bew\u00e4hren m\u00fcssen, immer mehr \n\nheraus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer war denn das?) \n\nDeswegen gibt es viele Investoren, die sagen: Wir steigen \n\ndort nicht ein. \n\nMan muss sagen, dass die Braunkohlenkraftwerke eigent-\n\nlich die niedrigsten Gestehungskosten haben. Steinkohle, \n\nGas usw. liegen h\u00f6her. Die haben noch viel mehr Proble-\n\nme, das hinzubekommen. \n\nDie Unsicherheit der Energiepolitik muss man nicht \n\nweiter kommentieren. Sie versuchen hier fanatisch, gegen \n\nEnergieunternehmen anzuk\u00e4mpfen. Das sorgt nicht daf\u00fcr, \n\ndass ein Marktumfeld vorhanden ist. Das sorgt f\u00fcr Verun-\n\nsicherung. Deswegen muss es eine Aufgabe sein, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass Ruhe hineinkommt und Energiepolitik \n\nberechenbar ist. Diesbez\u00fcglich bin ich auch der Staatsre-\n\ngierung sehr dankbar, dass sie sich immer wieder daf\u00fcr \n\neinsetzt und eine Berechenbarkeit gegeben ist. Das ist \n\nauch eine unserer Kernaufgaben. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Unternehmen in diesem Land wissen, worauf \n\nsie sich einlassen. Das ist eine Aufgabe, bei der wir als \n\nLandtag konkret mithelfen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\n\u2013 Die SPD-Fraktion hat keinen Redebedarf mehr. Die \n\nAfD-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ziel des Frei-\n\nstaates sollte es sein, einen verantwortungsvollen Investor \n\nf\u00fcr die Braunkohlensparte zu finden. Belegt man hinge-\n\ngen die Braunkohle mit immer weiteren Abgaben und \n\nnachteiligen Regelungen, wird sich dieser wohl nicht \n\nfinden lassen. Am Ende haben dann LINKE und GR\u00dcNE \n\nihr Ziel erreicht: keine neuen Tagebaue und die Stillle-\n\ngung der Kraftwerke. \n\nIn dieser Art und Weise l\u00e4sst sich das Ende der Braunkoh-\n\nle nat\u00fcrlich auch herbeif\u00fchren. Ob das im Hinblick auf die \n\nRenaturierungskosten und die Menschen, die dort leben \n\nund arbeiten, sinnvoll ist, sollte aber selbst aus dem \n\nBlickwinkel der LINKEN und der GR\u00dcNEN bezweifelt \n\nwerden. Doch wie weiter mit der Braunkohle? Der Ge-\n\ngensatz zwischen dem Segen dieses Bodenschatzes und \n\nseinem Fluch ist so alt wie die Geschichte des Tagebaus \n\nselbst. Eingriffe in die Natur und der Verlust von Heimat \n\nstanden seit jeher Arbeitseinkommen und Wohlstand \n\ngegen\u00fcber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2545 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr die Lausitz ist dieser Zusammenhang existenziell, \n\nweil die Tagebaue und Kraftwerke derzeit das R\u00fcckgrat \n\nder Lausitzer Wirtschaft sind. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: \n\nDas ist eine Frechheit!) \n\nDies kann man gar nicht oft genug betonen. Die gro\u00dfen \n\nHerausforderungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Landespolitik, vor \n\nallem bedingt durch den demografischen Wandel, liegen \n\nin der peripheren und grenznahen Lage der Lausitz. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDie Lagerst\u00e4tten konnten sich halt  \n\nnicht weiter in die Mitte verschieben! \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Lausitz liegt f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland peri-\n\npher und grenznah. Dabei ist die Lausitz aber f\u00fcr ostdeut-\n\nsche Verh\u00e4ltnisse wirtschaftlich relativ solide aufgestellt. \n\nDie Lausitz verf\u00fcgt \u00fcber einen industriellen Besatz, der \n\nsogar \u00fcber dem bundesdeutschen Durchschnitt liegt. Dank \n\nihrer industriellen St\u00e4rke ist die Lausitz auch, obwohl \n\nPeripherie, eine leistungsf\u00e4hige Region des Freistaates. \n\nDie industrielle Basis der Lausitz konnte allerdings nach \n\nder Wiedervereinigung nur erhalten werden, weil mit der \n\nBraunkohlenbranche ein starker Anker zur Verf\u00fcgung \n\nstand. Bis heute ist die Braunkohleverstromung das \n\n\u00f6konomische Herz der Lausitz. \n\nJetzt ist die Frage, wie und mit welchem Pulsschlag das \n\nHerz weiterschlagen darf und mit welcher Kraft es ein \n\nkomplexes Netzwerk an Zulieferern und Dienstleistern \n\nversorgen kann. Der von Ihnen gew\u00fcnschte schnelle \n\nAusstieg aus der Kohleverstromung wird in der Lausitz zu \n\nschwersten sozialen und wirtschaftlichen Verwerfungen \n\nf\u00fchren. Weder der Tourismus noch die erneuerbaren \n\nEnergien k\u00f6nnen auf absehbare Zeit die meistens gut \n\ndotierten Arbeitspl\u00e4tze in der Braunkohlenbranche erset-\n\nzen. Gerade die erneuerbaren Energien sind keine Zu-\n\nkunftsvision f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze. Die wenigen Dienst-\n\nleister zur Wartung von Wind- und Solarparks werden \n\nsich mit einiger Sicherheit aufgrund der niedrigen Lohn-\n\nkosten in Polen ansiedeln. Ohne Kohlegewinnung wird \n\ndas demografische Ausbluten der Lausitz rapide voran-\n\nschreiten. \n\nWir sollten uns in Erinnerung rufen, dass Vattenfall und \n\nseine Vorg\u00e4nger in der Region \u00fcber Jahrzehnte exzellente \n\nAusbildungsbetriebe waren und sind. Die hier ausgebilde-\n\nten Fachkr\u00e4fte kommen dabei sowohl Vattenfall als auch \n\nvielen anderen Unternehmen in der Region zugute. \n\nZudem k\u00f6nnen die Zulieferer und Dienstleister dank ihrer \n\nVerflechtung mit der Wertsch\u00f6pfungskette Braunkohle \n\nselbst zahlreiche hochwertige Ausbildungspl\u00e4tze anbieten. \n\nOhne die Braunkohlebranche w\u00fcrde das Lehrstellenange-\n\nbot in der Lausitz verarmen, und noch mehr Schulabg\u00e4n-\n\nger w\u00fcrden die Region verlassen. Dabei hat die Lausitz \n\neinen hohen Freizeitwert. Ob bei Kultur, Sport oder \n\nNatur: Auch das sind starke Argumente, um Fachkr\u00e4fte \n\nanzulocken. \n\nAber es bedarf vor allem eines, und zwar eines breit \n\ngef\u00e4cherten Angebots an beruflichen Perspektiven, wenn \n\nman junge Menschen in einer Region halten will. \n\nDamit komme ich zu einem weiteren Aspekt. Um interna-\n\ntional wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, d\u00fcrfen die Energie-\n\nkosten f\u00fcr die Unternehmen nicht weiter steigen. Wir \n\nsp\u00fcren schon jetzt eine Investionszur\u00fcckhaltung, die in \n\ndem willk\u00fcrlichen Kurs der deutschen Energiepolitik \n\nbegr\u00fcndet ist. F\u00fcr alle Unternehmen, und das weit \u00fcber \n\ndie Kohlebranche hinaus, ist ein energiepolitisch klarer \n\nKurs wichtig. Investitionen brauchen verl\u00e4ssliche Rah-\n\nmenbedingungen. Diese fehlen jedoch. Stattdessen haben \n\nwir in Deutschland einen staatlich extrem \u00fcberregulierten \n\nEnergiemarkt mit allen negativen Folgen, die \u00fcberregu-\n\nlierte M\u00e4rkte in der Regel nach sich ziehen. \n\nEs w\u00e4re eine Katastrophe f\u00fcr die Lausitz, wenn infolge \n\nstaatlicher \u00dcberregulierung und falscher \u00f6konomischer \n\nAnreize nicht nur die Braunkohlebranche verschwindet, \n\nsondern der ganzen Region die Deindustrialisierung \n\ndroht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nWortmeldungen mehr vor. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAm Mikrofon 3 ist der Wunsch? \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Nach einer Kurzinterven-\n\ntion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, ich glaube, Sie \n\nhaben noch eine. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nBitte sehr! \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nKurzintervention auf den Beitrag von Herrn Urban \n\nmachen. Herr Urban, Sie sind kein Lausitzer, Sie sind \n\nkein Oberlausitzer und auch kein Niederlausitzer. Es \n\npassiert mir sehr selten, dass ich eine Kurzintervention \n\nmache. Aber diese mache ich aus voller \u00dcberzeugung. \n\nDie Lausitz hat vielleicht eine nationale Grenzlage, aber \n\nsie hat definitiv keine europ\u00e4ische Grenzlage, und dazu \n\nmuss man \u00fcber Nationalgrenzen hinausdenken. Die \n\nVerbindungen, die wir auch in andere Regionen haben \u2013 \n\nnach Polen und nach Tschechien \u2013, sind genauso wichtig \n\nwie die nationalen. Das ist schon mal der erste Fakt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch finde die Darstellung verschiedener Korrelationen so \n\netwas von krude, und ich verbitte mir das auch als Ober-\n\nlausitzerin, dass Sie hier kommen und solche Assoziatio-\n\nnen anbieten. Die Braunkohle ist nicht das R\u00fcckgrat der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2546 \n\nLausitz. Das ist nicht so. Sie ist auch nicht das \u00f6konomi-\n\nsche Herz der Lausitz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\nUnser Herz in der Oberlausitz schl\u00e4gt nicht braun. Das \n\nmuss ich Ihnen ganz deutlich sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nV\u00f6llig assoziativ schwierig, ganz schwierig finde ich vor \n\nallen Dingen, dass Sie eine Korrelation herstellen, junge \n\nMenschen w\u00fcrden die Region verlassen, wenn wir keine \n\nBraunkohle mehr h\u00e4tten. Wissen Sie was? Es ist seit \n\nJahrhunderten so, dass junge Menschen nach der Schule \n\nerst einmal weggehen und irgendwann wiederkommen. \n\nDas hat mit der Braunkohle \u00fcberhaupt nichts zu tun. Auch \n\nin Regionen, in denen es \u00fcberhaupt keine Braunkohle \n\ngibt, gehen junge Leute weg, und es kommen einige \n\nwieder. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch verbitte mir an dieser Stelle, dass Sie hier irgendwel-\n\nche kruden Assoziationen in die Welt setzen und von der \n\nRegion an sich keine Ahnung haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention der Abg. Schubert von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie m\u00f6chten gern erwidern, Herrn \n\nUrban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Frau Schubert, im Gegensatz zu Ihnen \n\nbin ich schon der Meinung, dass die Braunkohle und die \n\nBraunkohleverstromung mit allen angesiedelten Indus-\n\ntrien der wichtigste Industriezweig in der Lausitz ist. Das \n\nwird uns auch von vielen Leuten best\u00e4tigt. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Sie irren sich!) \n\nSie k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich anderer Meinung sein. Zum \n\nzweiten Vorwurf mit den Grenzen: Ich wei\u00df nicht, wo Sie \n\nIhre Grenze ziehen. Es ist aber Fakt \u2013 und das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht leugnen \u2013, dass hinter der Grenze zu Polen und nach \n\nTschechien ganz andere Lebenshaltungs- und Lohnkosten \n\nexistieren als bei uns. Das sp\u00fcren wir auch in anderen \n\nBereichen. Das mit der Betreuung der Windenergieanla-\n\ngen ist ein Beispiel. Unsere Handwerker sp\u00fcren das alle. \n\nWenn man es ignoriert, kann man das machen. Die \n\nGrenze kann man leicht \u00fcberschreiten. \n\nAber wir haben die Realit\u00e4t, dass wir ein ganz anderes \n\nLohnniveau und ein ganz anderes Lebenshaltungsniveau \n\nin unseren Nachbarl\u00e4ndern haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Franziska Schubert, \n\nGR\u00dcNE: Deutsche fahren mittlerweile \n\nnach Tschechien zur Arbeit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aus den Reihen der Fraktionen liegen mir keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte sehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Zu den beiden Antr\u00e4gen der Frakti-\n\nonen GR\u00dcNE und LINKE zum Braunkohlebergbau in \n\nSachsen und zum Vattenfall-Verkaufsprozess will ich \n\nzusammengefasst antworten. \n\nBeide Antr\u00e4ge fordern die Staatsregierung auf, zuk\u00fcnftig \n\nausschlie\u00dflich den Braunkohlebergbau im Umweltbereich \n\nund im betriebswirtschaftlichen Bereich mit versch\u00e4rften \n\nund weit \u00fcber die gesetzlichen Anforderungen hinausge-\n\nhenden Auflagen zu belasten. \n\nWie auch in den zahlreichen Kleinen Anfragen der ver-\n\ngangenen Jahre und Wochen wird dar\u00fcber hinaus unter-\n\nstellt, dass die Braunkohleindustrie ebenso wie die Be-\n\nh\u00f6rden und Verwaltungen Gesetze und Vorschriften \n\nvors\u00e4tzlich missachten w\u00fcrden und der s\u00e4chsischen \n\nGesellschaft bewusst schaden wollen. Dagegen verwahre \n\nich mich im Namen der zahlreichen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter der mit dem Braunkohlebergbau befassten \n\nBeh\u00f6rden und Verwaltungen auf das energischste. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Verwal-\n\ntung ist an die Vorschriften und Gesetzlichkeiten unseres \n\nRechtsstaates gebunden. Mit den Verfahren rund um den \n\nBergbau werden weltweit wohl die umfangreichsten \n\nVerwaltungsverfahren durchgef\u00fchrt. Die \u00d6ffentlichkeits-\n\nbeteiligungen haben Umf\u00e4nge erreicht, die kaum noch zu \n\nbew\u00e4ltigen sind. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nAber Transparenz ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr Demo-\n\nkratie, und deshalb ist die Beteiligung trotz aller Anstren-\n\ngungen richtig und wichtig. \n\nSie kennen das, denn gerade die Braunkohleplanverfahren \n\nzu den Tagebauen Schleenhain und Nochten standen \n\nfortlaufend im Fokus der Medien. Die sich anschlie\u00dfen-\n\nden Planfeststellungsverfahren f\u00fcr die Rahmenbetriebs-\n\npl\u00e4ne sichern \u00fcber die gesetzlich festgeschriebene Einbe-\n\nziehung aller Betroffenen, dass alle Aspekte eines solchen \n\nVorhabens betrachtet werden. Die Forderung Ihrer Antr\u00e4-\n\nge nach Kontrollen \u00fcber das gesetzliche Ma\u00df hinaus h\u00e4tte \n\neine gravierende Ungleichbehandlung eines Wirtschafts-\n\nzweiges zur Folge, welche in keinem Fall mit den \n\nGrunds\u00e4tzen unserer Rechtsordnung vereinbar w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2547 \n\nDas Bundesberggesetz ist weltweit anerkannt. Solch \n\nweitgehende Vorschriften f\u00fcr eine Branche werden in \n\nkeinem anderen Land der Welt so konsequent durchge-\n\nsetzt. Die im Bundesberggesetz in Verbindung mit den \n\nVerwaltungsverfahrensgesetzen vorgeschriebenen abge-\n\nstuften und aufeinander abgestimmten Verfahren bedeuten \n\neine in der Regel aller zwei Jahre wiederholte \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung und Zulassung der Vorhaben. Die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden kontrollieren daher regelm\u00e4\u00dfig das Handeln der \n\nUnternehmen. Die Unternehmen m\u00fcssen sich auf dieses \n\nrechtsstaatliche Handeln der Beh\u00f6rden verlassen k\u00f6nnen. \n\nEin wichtiger Grundsatz im Bundesberggesetz ist die Ver-\n\nantwortlichkeit des Unternehmers. Das gilt f\u00fcr die Durch-\n\nf\u00fchrung des Vorhabens genauso wie f\u00fcr die Gesundheit \n\nseiner Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und auch f\u00fcr \n\ndie Finanzierung der Wiedernutzbarmachung der in \n\nAnspruch genommenen Landschaft. \n\nDie au\u00dferhalb des Bergbaus \u00fcblichen Verpflichtungen zur \n\nBesteuerung und Bilanzierung gelten selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch neben dem Bundesberggesetz. Gerade f\u00fcr den \n\nUmweltschutz im Bergbau wurden in den vergangenen \n\nJahrzehnten immer wieder Verbesserungen in die Verfah-\n\nren eingef\u00fcgt. Heute sind f\u00fcr die gro\u00dfen Vorhaben zwin-\n\ngend Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen vorgeschrieben. \n\nDas S\u00e4chsische Oberbergamt ist die bergrechtlich zust\u00e4n-\n\ndige Beh\u00f6rde und im Planfeststellungsverfahren zwin-\n\ngend darauf angewiesen, dass beispielsweise die Wasser-\n\nbeh\u00f6rden den Pl\u00e4nen einvernehmlich zustimmen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In den Begr\u00fcndungen \n\nder Antr\u00e4ge wird unterstellt, dass die FFH-Gebiete am \n\nTagebau Nochten austrocknen w\u00fcrden und dass im \n\nTagebau eingebaute Massen das Grundwasser vergiften \n\nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr diese Behauptungen gibt es keine Belege. Die FFH-\n\nGebiete bei Schleife werden mit sauberem Grundwasser \n\nbespannt. Es ist das gleiche Wasser, das in den verloren \n\ngegangenen Quellen das Tageslicht erblicken w\u00fcrde. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\nDas hat gut funktioniert, trotz der allgemeinen Trocken-\n\nheit im vergangenen Jahr. Tatsache ist, dass alle Schutz-\n\ngebiete im Tagebauumkreis von der kontinuierlichen \n\nGrundwassererhebung profitieren. Au\u00dferdem kann ich die \n\nForderungen nach zus\u00e4tzlichen Beprobungen von einge-\n\nbauten Reststoffen nicht nachvollziehen, wenn die Bepro-\n\nbung bereits beim Einbau erfolgt ist. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werbe daf\u00fcr, \n\ndie Antr\u00e4ge abzulehnen. Es ist nicht erforderlich, \u00fcber die \n\ngesetzlichen und insbesondere \u00fcber die bergrechtlichen \n\nRegelungen hinausgehende willk\u00fcrliche Vorschriften zu \n\nerfinden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir sind in einer sehr sensiblen Phase. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Die Art und Weise, wie die \n\nDebatte gef\u00fchrt wurde, wird der Ernsthaftigkeit der Lage \n\nnicht gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs w\u00fcrde vielleicht helfen, wenn Sie klarer machen \n\nw\u00fcrden, was die Motivation Ihrer Antr\u00e4ge ist. Denn Sie \n\nhaben Ihr Urteil schon gesprochen. Es ist klar, was Sie \n\nwollen. Sie versuchen das auf unterschiedlichen Wegen. \n\nAber wir sind zurzeit in einer sensiblen Phase, in der es \n\ngenau darum geht, den Verkaufsprozess mit Vattenfall zu \n\nEnde zu bringen. \n\nUm es klar in Richtung LINKE zu sagen: Das Gequatsche \n\nvon Insolvenz ist mehr als gef\u00e4hrlich. Herr Lippold, ich \n\nsch\u00e4tze Sie sehr, aber gerade, wenn Sie die Energiewirt-\n\nschaft noch kriminalisieren und ihr Bilanztricks vorwer-\n\nfen, dann verlassen Sie die sachliche Grundlage der \n\nAuseinandersetzung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie wollen keine Braunkohle. Sie wollen, dass es zu Ende \n\ngeht. Aber der Preis, den wir bezahlen w\u00fcrden, wenn wir \n\njetzt dieses Verfahren nicht vern\u00fcnftig und geordnet \u00fcber \n\ndie B\u00fchne bekommen, ist zu hoch. Es muss unser ge-\n\nmeinsames Interesse sein, das Verfahren, in dem wir uns \n\nbefinden, vern\u00fcnftig zu begleiten, um Schaden vom \n\nFreistaat Sachsen abzuwenden, und nicht, wie Sie es tun, \n\nein Urteil zu sprechen, um auf unterschiedlichsten Wegen \n\nIhr Ziel zu erreichen, n\u00e4mlich den sofortigen Ausstieg aus \n\nder Braunkohle. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nDas, was wir wirklich brauchen, ist Zuverl\u00e4ssigkeit; denn \n\ndie Unzuverl\u00e4ssigkeit und die Unplanbarkeit der bundes-\n\nweiten Energiepolitik hat dazu gef\u00fchrt, dass nicht mehr \n\ninvestiert wird. Sie hat dazu gef\u00fchrt, dass die Preise jetzt \n\nin den Keller gegangen sind und Planungsunsicherheit \n\nentsteht. Wir brauchen auch Zuverl\u00e4ssigkeit und Planbar-\n\nkeit in der Energiepolitik; zumindest kann man sich auf \n\ndie s\u00e4chsische verlassen. \n\nZum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen will ich aus der \n\nPressemitteilung der Fraktion DIE LINKE zitieren, die \n\nmeiner Meinung nach in krassem Widerspruch zu dem \n\nsteht, was Sie gerade gesagt haben. Aber wahrscheinlich \n\nsprechen Sie vor jeder Gruppe anders. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch zitiere aus Ihrer Pressemitteilung: \u201eWir sind uns einig: \n\nEs darf keinen weiteren Strukturabbruch f\u00fcr die Industrie \n\nin der Lausitz geben.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u201eDie F\u00f6rderung und Verstromung der Braunkohle muss \n\nnoch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit eine starke S\u00e4ule f\u00fcr die Wirtschaft \n\nin Ostsachsen sein.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2548 \n\n\u201eDie Region braucht auch die Kaufkraft der in der Kohle \n\nBesch\u00e4ftigten.\u201c \n\nDarin sind wir uns tats\u00e4chlich einig. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wo ist \n\njetzt der Widerspruch? \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, ich \n\nvermute, Sie wollen intervenieren. Es besteht noch einmal \n\ndie Chance. Die Zeit l\u00e4uft. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn ich schon pers\u00f6n-\n\nlich angesprochen werde und der Minister mich adelt, \n\nindem er meine Pressemitteilungen liest \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zeit l\u00e4uft. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, das ist egal. \u2013 Ich \n\nhabe nat\u00fcrlich auch Ihre Pressemitteilungen, die zum \n\nRedebeitrag kamen, gelesen. Darin unterst\u00fctzen Sie den \n\nErhalt der Arbeitspl\u00e4tze, der F\u00f6rdervertr\u00e4ge, der M\u00f6glich-\n\nkeiten zur Nutzung von Optionen f\u00fcr neue Gruben und \n\ndie Renaturierung von Kohlegruben. \n\nIch habe vermisst, dass Sie sich zum Beispiel f\u00fcr die Ein-\n\nhaltung der Tarifvertr\u00e4ge eines Neuerwerbers einsetzen, \n\nauch \u00fcber die Reichweite des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches \n\nnach einem Jahr hinaus, zum Beispiel f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung der Kommunen, weil ihnen die Gewerbesteuerein-\n\nnahmen wegbrechen oder weil sie keine Gemeindeum-\n\nsiedlungsvertr\u00e4ge mehr haben, da diese stillgelegt worden \n\nsind. F\u00fcr all das h\u00e4tten Sie sich auch einmal einsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEhrlich gesagt, ich kann es bald nicht mehr h\u00f6ren und \n\nsage es Ihnen zum hundertsten Mal: F\u00fcr unsere Partei \u2013 \n\nf\u00fcr alle, ob f\u00fcr Brandenburger, Sachsen-Anhaltiner oder \n\nSachsen \u2013 steht der Zeitpunkt 2040, zu dem wir aus der \n\nBraunkohleverstromung ausgestiegen sein wollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Dann bringen \n\nSie die Leute von den B\u00e4umen runter,  \n\ndie jetzt im Braunkohlenrevier sind!) \n\nUnd alle diese K\u00e4ufer sagen genau dasselbe wie wir: In \n\n25 Jahren wollen sie die Braunkohleverstromung been-\n\nden, und nichts anderes wollen wir. Deshalb sind wir uns \n\nmit dem Gesamtbetriebsrat an dieser Stelle einig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein, Sie sind sich nicht einig, Sie lavie-\n\nren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDoch, sie sind sich einig!) \n\nSie sagen den Betriebsr\u00e4ten das eine und hier im Landtag \n\ndas andere. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nIch beweise Ihnen das!) \n\nDenn wenn es Ihnen ernst damit ist, dass bis zum Jahr \n\n2040 Braunkohle in Sachsen auch weiterhin verstromt \n\nwird, dann m\u00fcssten Sie ein Interesse daran haben, dass \n\ngenau jetzt, in dieser so sensiblen Phase, nicht weiterhin \n\nUnsicherheiten beim Thema Energiepolitik ins Land \n\ngebracht werden, sondern St\u00e4rke und Sicherheit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist Ihre Unsicherheit!) \n\nIhre gesamten Debatten hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nwaren gepr\u00e4gt vom Ausstiegsszenario und nicht vom \n\nvern\u00fcnftigen \u00dcbergang, und wir stehen hier f\u00fcr Vernunft \n\nund nicht f\u00fcr Aktionismus, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nund wir stehen hier f\u00fcr Vernunft und nicht f\u00fcr Aktionis-\n\nmus. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie denken  \n\nnur einen Tag voraus und wir Jahre! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zum Schlusswort. Das haben \n\ndie Fraktionen, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zuerst, da-\n\nnach DIE LINKE. Daf\u00fcr steht insgesamt eine Redezeit \n\nvon 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. Ich denke, Sie haben sich \n\nverabredet; Herr Dr. Lippold, Sie sind dran. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, zeigen Sie mir bitte eine Stelle in unserem \n\nAntrag, in dem wir Kontrollen \u00fcber das gesetzliche Ma\u00df \n\nhinaus fordern. Wir heben gerade auf das Bundesbergge-\n\nsetz ab und fordern, dass dessen M\u00f6glichkeiten durch das \n\nOberbergamt genutzt werden, um die Interessen der \n\nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler zu sichern. \n\nHerr Kollege Rohwer, es geht \u00fcberhaupt nicht um ir-\n\ngendwelche Interventionen in Unternehmen. Es geht um \n\ndie Vertretung der Interessen des Freistaates Sachsen und \n\nseiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Denen sind wir hier zur \n\nInteressenvertretung verpflichtet und nicht den Aktion\u00e4-\n\nren von Vattenfall. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMit einer Ausnahme vielleicht: Wenn Herr Krau\u00df seinen \n\nJob ernst nimmt, dann hat er zumindest zwei Herzen in \n\nseiner Brust. \n\nWoher das Misstrauen gegen\u00fcber der Sicherheit von \n\nR\u00fcckstellungen kommt, haben wir in der Antragseinbrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2549 \n\ngung eingehend erl\u00e4utert und einen ganz realen Mangel \n\nan Sicherheit auch belegt. Herr Kollege Krau\u00df, man kann \n\nnicht mit Gesetzen rekultivieren, selbst wenn sie noch so \n\ndick sind, sondern man braucht Geld dazu. Es geht jetzt \n\ndarum zu sichern, dass dieses Geld auch verursacherge-\n\nrecht da ist, wenn es gebraucht wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDaf\u00fcr gibt es gesetzliche Auflagen!) \n\nUm eine Ablehnung des Antrags zu begr\u00fcnden, haben Sie \n\nja die Notwendigkeit einer Neubewertung der Risikovor-\n\nsorge f\u00fcr Bergbaufolgekosten in Zweifel gezogen, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition. Wer das tut, der \n\nkommt gar nicht umhin, eine langfristige Perspektive f\u00fcr \n\ndas Kohlegesch\u00e4ft anzunehmen, ja, eine zu konstruieren, \n\nwenn es sie nicht gibt; denn genau diese langfristige \n\nProfitabilit\u00e4t war urspr\u00fcnglich die Grundlage f\u00fcr die \n\nAnnahme, k\u00fcnftig jederzeit aus der Fortf\u00fchrung des \n\nGesch\u00e4ftes die Folgekosten des gestrigen Gesch\u00e4ftes \n\nbezahlen zu k\u00f6nnen und mithin die Basis f\u00fcr die heutige \n\nPraxis der Vorsorger\u00fcckstellungen. \n\nUm eine solche Perspektive zu konstruieren, ist es heute \n\nmodern geworden, das Bild der Br\u00fccke oder der Br\u00fccken-\n\ntechnologie zu verwenden. Das haben auch Sie wieder \n\ngemacht, Herr Kollege Rohwer, und das ist weder neu \n\nnoch originell; denn so wurde bereits die Laufzeitverl\u00e4n-\n\ngerung der Atomkraftwerke begr\u00fcndet \u2013 genauso wie \n\ndamals mit Blackouts, mit Verlusten an Versorgungssi-\n\ncherheit und steigenden Preisen an der Stromb\u00f6rse ge-\n\ndroht wurde. Aber durch gebetsm\u00fchlenartige Wiederho-\n\nlung wird das nicht richtiger. \n\nMeine Damen und Herren, bei diesem verbalen Br\u00fccken-\n\nbauprojekt stehen bereits die Br\u00fcckenpfeiler auf unsiche-\n\nrem Grund, und au\u00dferdem ist es mit dieser Braunkohlen-\n\nbr\u00fccke wie mit mancher Br\u00fccke auf einer Stra\u00dfe im Bau: \n\nEs klafft eine gro\u00dfe L\u00fccke darin. Sp\u00e4testens bei etwa \n\n45 % Jahresdeckung durch erneuerbare Energien \u2013 und \n\ndie stehen f\u00fcr 2025 im Gesetz \u2013 geht der heutige Grund-\n\nlastsockel im Strommix gegen null, und zwar rasant, und \n\nmit ihm das Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr die Kraftwerke, die \n\ngenau f\u00fcr diese Grundlast gebaut worden sind. \n\nWenn selbst der IGBCE-Vorsitzende zu der Aussage \n\nkommt, die Braunkohle k\u00f6nne sich noch etwa 15 Jahre \n\nrechnen, dann ist das schon eine Offenbarung, und diese \n\nist nur an einer Stelle zu korrigieren. Es rechnet sich \n\nn\u00e4mlich bereits heute nicht mehr \u2013 Aussage RWE, Herr \n\nTerium: Kein einziges Kohlekraftwerk verdient heute \n\nseine Vollkosten. \n\nJe l\u00e4nger wir jetzt brauchen, durch Abbau der klimasch\u00e4d-\n\nlichsten \u00dcberkapazit\u00e4ten und durch Einstieg in einen \n\nschrittweisen Ausstieg wieder ein Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr \n\nden verbleibenden Kraftwerkspark zu schaffen, desto \n\nk\u00fcrzer wird dann das Zeitintervall, in dem sich noch \n\nMittel f\u00fcr die Vorsorge aus einem profitablen Gesch\u00e4ft \n\nsicherstellen lassen. Je l\u00e4nger man f\u00fcr diesen Schritt \n\nbraucht, desto dringender werden Sicherungsma\u00dfnahmen \n\nzur verursachergerechten Finanzierung der Bergbaufolge-\n\nkosten. \n\nDie Braunkohle sei unabdingbar f\u00fcr Sicherheit und \n\nBezahlbarkeit, wird argumentiert \u2013 auch hier wieder, um \n\nihr eine ertragbringende Zukunft zuzurechnen. Meine \n\nDamen und Herren, Braunkohlenstrom war nie billig. Er \n\nwar lange Zeit alternativlos, und weil er das war, wurde \n\nein Gesch\u00e4ftsmodell geschaffen, in dem sich international \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Stromgestehungskosten ergaben. Dazu \n\nwurden im gesellschaftlichen Konsens gro\u00dfe Kostenbl\u00f6-\n\ncke aus den B\u00fcchern ferngehalten und direkt auf die \n\nGesellschaft umgelegt. \n\nDiesen Konsens, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie \n\nals gek\u00fcndigt ansehen \u2013 gek\u00fcndigt durch eine gro\u00dfe \n\ngesellschaftliche Mehrheit \u2013, denn die Braunkohle ist \n\nnicht mehr alternativlos. Genau deshalb ist die Ertragsper-\n\nspektive nicht gesichert, und genau deshalb m\u00fcssen wir \n\nheute unsere Interessen wahren und \u00fcber die Deckung der \n\nFolgekosten neu nachdenken. \n\nStimmen Sie deshalb bitte sowohl unserem Antrag als \n\nauch dem der LINKEN zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die \n\nDrucksache 6/4447, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/3955, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2550 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/4513 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Die Fragen wurden der Staatsregierung \n\n\u00fcbermittelt. Alle m\u00fcndlichen Fragen werden schriftlich \n\nbeantwortet und stehen deshalb nicht mehr im Raum. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Novellierung der Verord-\n\nnung zum Schutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern (Drucksa-\n\nche 627/15) am 18.03.2016 in der 943. Sitzung des \n\nBundesrates (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Bundesl\u00e4nder machen sich aus welchen Gr\u00fcn-\n\nden und zu welchem Zweck daf\u00fcr stark (Bundesratsinitia-\n\ntive und \u00c4hnliches), die Festsetzung eines Wertes von \n\n200 Milligramm pro Liter f\u00fcr den Parameter Chlorid f\u00fcr \n\nden \u201eguten \u00f6kologischen Zustand\" eines Oberfl\u00e4chenwas-\n\nserk\u00f6rpers zu streichen bzw. \u2013 wenn das nicht m\u00f6glich ist \n\n\u2013 besagten Wert auf 400 Milligramm pro Liter anzuhe-\n\nben? \n\n2. Welche Auswirkungen h\u00e4tte die \u00dcberschreitung des \n\nChloridwertes von 200 Milligramm pro Liter auf den \n\nguten chemischen und \u00f6kologischen Zielzustand (laut \n\nWasserrahmenrichtlinie), wo wird der Chloridwert von \n\n200 Milligramm pro Liter in s\u00e4chsischen Oberfl\u00e4chenge-\n\nw\u00e4ssern \u00fcberschritten bzw. wo droht eine solche \u00dcber-\n\nschreitung, und welche Auswirkungen hat die \u00dcberschrei-\n\ntung des Wertes nach derzeitigen Erkenntnissen auf die \n\nTier- und Pflanzenwelt der betroffenen Gew\u00e4sser? (Fi-\n\nsche, bodenlebende wirbellose Organismen, Insektenlar-\n\nven, Kleinkrebse, W\u00fcrmer usw., Aufwuchsalgen, h\u00f6here \n\nWasserpflanzen) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft:  Ihre Fragen beantworte ich seitens der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung wie folgt: \n\nZu Frage 1: Die Frage, welche Bundesl\u00e4nder sich \u201eaus \n\nwelchen Gr\u00fcnden und zu welchem Zweck\u201c f\u00fcr eine Strei-\n\nchung des Wertes von 200 Milligramm pro Liter f\u00fcr den \n\nParameter Chlorid bzw. f\u00fcr die Anhebung auf 400 Milli-\n\ngramm pro Liter einsetzen, kann nur f\u00fcr Sachsen beant-\n\nwortet werden: \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird diesen Wert im \n\nBundesrat nicht beanstanden oder ablehnen. (Hintergrund: \n\nSMWA wollte \u00c4nderungen, aber im Bundesratsverfahren \n\nwurde eine Einigung erzielt.) \n\nWelche anderen Bundesl\u00e4nder sich aus welchen Gr\u00fcnden \n\nund zu welchem Zweck f\u00fcr eine Streichung der 200 Milli-\n\ngramm pro Liter bzw. eine Anhebung auf 400 Milligramm \n\npro Liter starkmachen, kann von der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung nicht beantwortet werden. Diese Frage bezieht \n\nsich auf Angelegenheiten, die nicht in den Verantwor-\n\ntungsbereich der Staatsregierung fallen und somit nicht \n\nGegenstand des parlamentarischen Fragerechts sind. Nach \n\n\u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags in Verbindung mit Anlage 5 sind nur Fragen \n\n\u00fcber Angelegenheiten zul\u00e4ssig, f\u00fcr die die Staatsregierung \n\nunmittelbar oder mittelbar verantwortlich ist. \n\nDie Beratungen \u00fcber die Festsetzung eines Wertes fanden \n\nbislang in den Aussch\u00fcssen des Bundesrates statt. Nach \n\n\u00a7 37 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesrates \n\nsind die Sitzungen der Aussch\u00fcsse nicht \u00f6ffentlich, und \n\ndie Verhandlungen sind nach Abs. 2 Satz 2 vertraulich. \n\nDie Abstimmung im Bundesratsplenum, bei der sich die \n\nPosition der einzelnen Bundesl\u00e4nder manifestiert, findet \n\nmorgen, am 18. M\u00e4rz 2016, statt und kann im Internet \n\nlive verfolgt werden. \n\nZu Frage 2: In die Neufassung der Verordnung zum \n\nSchutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern sollen in Anlage 7 \n\nOrientierungswerte f\u00fcr die Allgemeinen physikalisch-\n\nchemischen Qualit\u00e4tskomponenten aufgenommen wer-\n\nden. \n\nBislang sind diese Orientierungswerte, die keine Grenz-\n\nwerte sind, in der Rahmenkonzeption Monitoring, Teil B \n\n\u2013 Bewertungsgrundlagen und Methodenbeschreibung \n\nArbeitspapier II: Hintergrund- und Orientierungswerte f\u00fcr \n\nphysikalisch-chemische Qualit\u00e4tskomponenten zur \n\nunterst\u00fctzenden Bewertung von Wasserk\u00f6rpern entspre-\n\nchend der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie, auch \n\nbekannt als RAKON II \u2013, festgelegt und wurden sowohl \n\nden Bewirtschaftungspl\u00e4nen und Ma\u00dfnahmenprogram-\n\nmen 2009 sowie 2015 und dem laufenden Gew\u00e4ssermoni-\n\ntoring zugrunde gelegt. \n\nDer im Entwurf der Bundesregierung zur Verordnung \n\nzum Schutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern f\u00fcr Chlorid als \n\nOrientierungswert angegebene Wert von 200 Milligramm \n\npro Liter als Jahresmittelwert wird bereits seit 1991 im \n\nZusatzprotokoll zum Chloridabkommen zwischen den \n\nRheinanliegern angenommen, seit 1997 von der Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser als Anforderung f\u00fcr \n\nden guten Zustand im Rahmen der Gew\u00e4sserg\u00fcteklassifi-\n\nkation bestimmt und 2007 in die RAKON II \u00fcbernom-\n\nmen. \n\nMit der Aufnahme als Orientierungswert in die Verord-\n\nnung zum Schutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern tritt keine \n\nVersch\u00e4rfung der geltenden Rechtslage ein, da bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2551 \n\nbisher der Wert von 200 Milligramm pro Liter als Orien-\n\ntierungswert \u00fcber RAKON II zugrunde gelegt wird.  \n\nChlorid ist ein Parameter, der zusammen mit anderen \n\nParametern die sogenannte Allgemeine physikalisch-\n\nchemische Qualit\u00e4tskomponente \u201eSalzgehalt\u201c abbildet. \n\nAllgemeine physikalisch-chemische Qualit\u00e4tskomponen-\n\nten sind \u2013 im Gegensatz zu den biologischen Qualit\u00e4ts-\n\nkomponenten \u2013 nicht ma\u00dfgebend f\u00fcr die Einstufung des \n\n\u00f6kologischen Zustands eines Oberfl\u00e4chenwasserk\u00f6rpers. \n\nNach Anhang 5 Nr. 1.1.1, 1.1.2, 1.1.3 und 1.4.1 der Euro-\n\np\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie sowie \u00a7 5 Abs. 4 Satz 2 \n\ndes Entwurfs der Verordnung zum Schutz von Oberfl\u00e4-\n\nchengew\u00e4ssern sind physikalisch-chemische Qualit\u00e4ts-\n\nkomponenten vielmehr nur \u201eunterst\u00fctzend heranzuzie-\n\nhen\u201c. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Regierungsentwurfs der Verord-\n\nnung zum Schutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern in der \n\nBundesratsdrucksache 627/15 wird dazu ausgef\u00fchrt, dass \n\ndie Nichteinhaltung der Werte f\u00fcr Allgemeine physika-\n\nlisch-chemische Qualit\u00e4tskomponenten als solche keine \n\nZielverfehlung bewirkt, solange alle biologischen Quali-\n\nt\u00e4tskomponenten die jeweils erforderliche Qualit\u00e4t haben. \n\n\u201eBeim Verfehlen des guten \u00f6kologischen Zustands muss \n\ngepr\u00fcft werden, ob und welche der Allgemeinen physika-\n\nlisch-chemischen Qualit\u00e4tskomponenten daf\u00fcr die m\u00f6gli-\n\nche Ursache sind.\" Das bedeutet in Bezug auf Ihre erste \n\nTeilfrage in Frage 2, dass eine m\u00f6gliche \u00dcberschreitung \n\ndes Chloridwertes von 200 Milligramm pro Liter allein \n\nkeine Auswirkungen auf die Einstufung des \u00f6kologischen \n\nZustandes eines Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssers h\u00e4tte. \n\nEntscheidend sind die tats\u00e4chlichen Auswirkungen auf die \n\nbiologischen Qualit\u00e4tskomponenten Phytoplankton, \n\nMakrophyten/Phytobenthos, Benthische wirbellose Fauna \n\n(wirbellose Fauna am Grunde eines Gew\u00e4ssers) und \n\nFischfauna. Solange diese biologischen Qualit\u00e4tskompo-\n\nnenten im Bereich des guten Zustands sind, ist der \u00f6kolo-\n\ngische Zielzustand erreicht. \n\nAm empfindlichsten reagieren Algen auf Chlorid, dann \n\nfolgen Makrophyten, Wirbellose und schlie\u00dflich Fische. \n\nInnerhalb der Wirbellosen weisen Insekten und Amphipo-\n\nden mehrheitlich eine hohe Toleranz gegen\u00fcber Chlorid-\n\nKonzentrationen bis in den Gramm-pro-Liter-Bereich auf. \n\nAndere Wirbellosen-Gruppen wie Oligochaeten \u2013 Wenig-\n\nborster (G\u00fcrtelw\u00fcrmer) \u2013, Kleinkrebse und Muscheln sind \n\nempfindlicher. \n\nF\u00fcr die Beurteilung des chemischen Zustandes der Ober-\n\nfl\u00e4chengew\u00e4sser sind die in Anlage 8 der Verordnung zum \n\nSchutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern aufgef\u00fchrten Stoffe \n\nma\u00dfgebend. Dazu z\u00e4hlt Chlorid nicht. \n\nBezogen auf den Freistaat Sachsen bedeutet das: Bei der \n\nAuswertung f\u00fcr die f\u00fcr Sachsen relevanten Bewirtschaf-\n\ntungspl\u00e4ne Elbe und Oder 2009 bis 2015 nach RAKON II \n\nwurde nur f\u00fcr einen von insgesamt 646 Flie\u00dfgew\u00e4sser-\n\nWasserk\u00f6rper in Sachsen der Orientierungswert f\u00fcr \n\nChlorid von 200 Milligramm pro Liter und nur im Jahr \n\n2013 \u00fcberschritten. Es handelt sich um den L\u00f6segraben \n\n(Landkreis Nordsachsen) im Planungsgebiet Untere \n\nWei\u00dfe Elster. \n\nDer \u00f6kologische Zustand des L\u00f6segrabens ist \u201eschlecht\u201c \n\naufgrund der biologischen Qualit\u00e4tskomponenten Fische, \n\nMakrophyten/Phytobenthos (Makrophyten: Wasser- und \n\nSumpfpflanzen, Phytobenthos: Cyanobakterien und Algen \n\nam Gew\u00e4sserboden) und Makrozoobenthos (tierische \n\nOrganismen am Gew\u00e4sserboden, die gerade noch mit dem \n\nAuge erkennbar sind). \n\nDie biologische Qualit\u00e4tskomponente Fisch wurde in die \n\nschlechteste Klasse eingeordnet, die biologische Quali-\n\nt\u00e4tskomponente Makrophyten/Phytobenthos in die \n\nzweitschlechteste Klasse und die biologische Qualit\u00e4ts-\n\nkomponente Makrozoobenthos in die mittlere Klasse \n\neingestuft. Ursache ist eine Altlast. Neben Chlorid sind \n\ndie Orientierungswerte f\u00fcr Orthophosphat und Ge-\n\nsamtphosphor ebenfalls \u00fcberschritten. Weiterhin wird der \n\ngute \u00f6kologische Zustand auch wegen \u00dcberschreitung \n\nvon flussspezifischen Schadstoffen nach Anlage 5 der \n\nVerordnung zum Schutz von Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern in der \n\ngeltenden Fassung von 2011 nicht erreicht. \n\nBei drei weiteren Wasserk\u00f6rpern wurden im Zeitraum \n\n2009 bis 2013 gelegentliche \u00dcberschreitungen des Jah-\n\nresmittelwertes f\u00fcr Chlorid festgestellt. Es handelt sich \n\nhierbei um Teilbereiche des Geberbachs (Stadt Dresden) \n\nund des Lobers sowie den Strickgraben (beide Landkreis \n\nNordsachsen), wobei jeweils der entscheidende Jahresmit-\n\ntelwert unter den geforderten 200 Milligramm pro Liter \n\nlag (149 bis 167 Milligramm pro Liter). Damit wird der \n\nallgemein-physikalische Parameter Chlorid nur bei 0,2 % \n\nder Oberfl\u00e4chenwasserk\u00f6rper \u00fcberschritten. \n\nIm derzeitigen Entwurf der Verordnung zum Schutz von \n\nOberfl\u00e4chengew\u00e4ssern stellt der Wert von 200 Milli-\n\ngramm pro Liter einen Mittelwert als arithmetisches \n\nMittel aus den Jahresmittelwerten von maximal drei \n\naufeinanderfolgenden Jahren dar. Nach dieser Auswertung \n\nl\u00e4ge f\u00fcr Sachsen keine \u00dcberschreitung der Jahresmittel-\n\nwerte f\u00fcr Chlorid vor, da auch am L\u00f6segraben nur im Jahr \n\n2013 der Jahresmittelwert \u00fcber 200 Milligramm pro Liter \n\nlag. Der Mittelwert aus drei aufeinanderfolgenden Jahren \n\nvon 2011 bis 2013 liegt jedoch unter 200 Milligramm pro \n\nLiter. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Urlaubstage und Ansparur-\n\nlaub der s\u00e4chsischen Polizei (Frage Nr. 2) \n\nAus den Antworten der Staatsregierung auf die Kleinen \n\nAnfragen in den Drucksachen 6/3670 und 6/4173 ergeben \n\nsich hinsichtlich der erfragten Daten Differenzen, die \n\ngegebenenfalls aufgrund Bewilligungszeitpunkten zu \n\nbegr\u00fcnden w\u00e4ren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Urlaubstage mit und ohne Ansparurlaub von \n\nwie vielen Beamten der s\u00e4chsischen Polizei wurden aus \n\nden Jahren 2011, 2012, 2013, 2014 und 2015 jeweils in \n\ndas darauffolgende Jahr \u00fcbertragen? (Bitte aufschl\u00fcsseln \n\nnach Jahren, Dienststellen, Beamten und Urlaubstagen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2552 \n\n2. Wie viele Urlaubstage mit und ohne Ansparurlaub von \n\nwie vielen Beamten der s\u00e4chsischen Polizei sind jeweils \n\nin den Jahren 2011, 2012, 2013, 2014 und 2015 aufgrund \n\nwelcher Rechtsvorschrift verfallen? (Bitte aufschl\u00fcsseln \n\nnach Jahren, Dienststellen, Beamten, Urlaubstagen und \n\nRechtsvorschrift!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\ndie Frage Nr. 1: Die Differenzen zwischen den Antworten \n\nauf die Frage 4 der Kleinen Anfragen 6/3670 und der \n\nFrage 3 der Kleinen Anfrage 6/4173 resultieren aus \n\nvoneinander abweichenden Datenvolumina zu den unter-\n\nschiedlichen Abfragezeitpunkten in der Datenbank \n\nDienstzeitplanung, -nachweis und -abrechnung (DPNA), \n\naus der die Antworten generiert wurden. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr diese Abweichungen liegen im Wesentlichen \n\nim Best\u00e4tigungsstatus des Urlaubes (bewilligt ja/nein), in \n\nder Umverteilung von Datens\u00e4tzen unter den Dienststel-\n\nlen (zum Beispiel bei Versetzung), in Korrekturen von \n\nabgespeicherten Daten (zum Beispiel Eingabefehler, \n\nAntrag nachtr\u00e4glich modifiziert oder zur\u00fcckgenommen) \n\nund in der nachtr\u00e4glichen Erfassung von Daten (zum \n\nBeispiel, wenn ein Antrag fristgerecht gestellt, jedoch \n\nnicht zeitnah ins System eingegeben werden konnte). \n\nInsgesamt ist festzustellen, dass bei Antworten auf gleich-\n\nlautende Fragen, die zu voneinander abweichenden \n\nZeitpunkten aus der Datenbank DPNA generiert wurden, \n\naus den oben genannten Gr\u00fcnden mit Abweichungen \n\ngerechnet werden muss. Dabei ist davon auszugehen, dass \n\ndie aktuelle Antwort den Fragegegenstand auch aktuell \n\nbeschreibt. Demzufolge verweise ich auf die Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Frage 3 der Kleinen Anfrage \n\n6/4173 vom 7. M\u00e4rz 2016. \n\nAntwort auf die Frage Nr. 2: Zum Verfall von Erholungs- \n\nbzw. Ansparurlaubstagen wurden lediglich in der Kleinen \n\nAnfrage 6/3670 Fragen aufgeworfen. Allerdings bezogen \n\nsich diese Fragen nur auf das Jahr 2015. Differenzen zur \n\nAntwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \n\n6/4173 k\u00f6nnen aus diesem Grund nicht gesehen werden. \n\nIn der K\u00fcrze der Zeit ist eine Beantwortung der Frage 2 \n\nder M\u00fcndlichen Anfrage im Hinblick auf die Jahre 2011 \n\nbis 2014 nicht m\u00f6glich. Bez\u00fcglich des Jahres 2015 weise \n\nich auf die Antwort der Staatsregierung auf die Fragen 1 \n\nund 3 der Kleine Anfrage 6/3670 vom 3. Februar 2016. \n\nDie weiteren erhalten Sie im Nachgang der heutigen \n\nSitzung Informationen schriftlich. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Entzug waffenrechtlicher \n\nErlaubnisse 2015 (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele waffenrechtliche Erlaubnisse wurde 2015 in \n\nSachsen aus welchen Gr\u00fcnden entzogen? \n\n2. Wie viele Rechtsextreme verf\u00fcgten 2015 \u00fcber waffen-\n\nrechtliche Erlaubnisse und wie vielen wurde diese 2015 \n\nbzw. 2016 aus welchen Gr\u00fcnden entzogen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\ndie Frage 1: Im Jahr 2015 wurden 48 Personen die waf-\n\nfenrechtlichen Erlaubnisse durch die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen \n\nWaffenbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen entzogen. \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr waren in 31 F\u00e4llen die fehlende Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeit der Erlaubnisinhaber und in 17 F\u00e4llen das fehlende \n\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr den weiteren Besitz von Schusswaffen. In \n\neinem Fall wurde zus\u00e4tzlich zum fehlenden Bed\u00fcrfnis \n\nauch die fehlende pers\u00f6nliche Eignung des Erlaubnisin-\n\nhabers festgestellt. \n\nAntwort auf die Frage 2: Zur Beantwortung der ersten \n\nTeilfrage, wie viele Rechtsextreme im Jahr 2015 \u00fcber \n\nwaffen rechtliche Erlaubnisse verf\u00fcgten, verweise ich auf \n\ndie Antwort der Staatsregierung zur Kleinen Anfrage der \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, Fraktion DIE LINKE, Drucksache \n\n6/3759. \n\nNicht in jedem Fall ist die \u00dcbermittlung der Personener-\n\nkenntnisse durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen an die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Waffenbeh\u00f6rden \n\ngesetzlich zul\u00e4ssig. Die an die \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Waf-\n\nfenbeh\u00f6rden \u00fcbersandten Hinweise f\u00fchrten im Jahr 2015 \n\nin drei F\u00e4llen zum Widerruf waffenrechtlicher Erlaubnisse \n\nwegen fehlender waffenrechtlicher Zuverl\u00e4ssigkeit. Diese \n\nEntscheidungen sind noch nicht bestandskr\u00e4ftig. \n\nDie vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen an die \n\n\u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Waffenbeh\u00f6rden \u00fcbermittelten Er-\n\nkenntnisse reichen in aller Regel nicht zum Beleg der \n\nUnzuverl\u00e4ssigkeit eines Waffenbesitzers. Beispielsweise \n\nreicht die blo\u00dfe Mitgliedschaft in einer rechtsextremisti-\n\nschen Partei f\u00fcr die Annahme der waffenrechtlichen \n\nUnzuverl\u00e4ssigkeit nach \u00a7 5 Abs. 2 Nr. 3 Waffengesetz \n\nnicht aus. Das Verwaltungsgericht Leipzig hat diese \n\nRechtsprechung der Gerichte mit Beschluss vom 14. Mai \n\n2012 best\u00e4tigt. \n\nIm Jahr 2016 wurden bisher keine waffenrechtlichen \n\nErlaubnisse durch die zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Waffenbe-\n\nh\u00f6rden widerrufen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Stand der Verhandlungen \n\n\u00fcber einen Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung eines Ge-\n\nmeinsamen Kompetenz- und Dienstleistungszentrums der \n\nPolizeien der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen auf dem Gebiet der \n\npolizeilichen Telekommunikations\u00fcberwachung als \n\nrechtsf\u00e4hige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit entspricht der auf netzpolitik.org ver\u00f6ffent-\n\nlichte Entwurf des oben genannten Staatsvertrages dem \n\naktuellen Verhandlungsstand? \n\n2. Wenn dieser nicht dem aktuellen Verhandlungsstand \n\nentspricht, aus welchen konkreten Gr\u00fcnden nicht? (Bitte \n\nkonkrete Angabe der Abweichungen an welchen Punk-\n\nten.) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Bei dem im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2553 \n\nInternet aufgetauchten Entwurf handelt es sich um eine \n\nunautorisierte Ver\u00f6ffentlichung, die ich angesichts des \n\nnoch nicht abgeschlossenen Willensbildungsprozesses \n\nnicht weiter kommentieren werde. \n\nIch kann aber mitteilen, dass am 21. Oktober 2015 die \n\nStaatssekret\u00e4re der Innenministerien der beteiligten \n\nL\u00e4nder den Entwurf des Staatsvertrages mit Stand vom \n\n31. August 2015 zustimmend zur Kenntnis genommen \n\nhaben. \n\nAuf dieser Grundlage erfolgen mit Blick auf die ange-\n\nstrebten Kabinetts- und Parlamentsbefassungen nunmehr \n\nin allen beteiligten L\u00e4ndern die erforderlichen Abstim-\n\nmungen mit den Finanz- und Justizressorts sowie den \n\nLandesdatenschutzbeauftragten und Rechnungsh\u00f6fen. Es \n\nliegt in der Natur der Sache, dass der Entwurf insoweit \n\neinem st\u00e4ndigen Anpassungsprozess unterliegt. \n\nDie Kabinettsbefassungen werden f\u00fcr das IV. Quartal \n\n2016 angestrebt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 31. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 32. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n20. April 2016, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die 31. Sitzung ist \n\ngeschlossen. Einen guten Abend, ein sch\u00f6nes Wochenen-\n\nde und schon jetzt Ihnen allen frohe Ostern! \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:27 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 17. M\u00e4rz 2016 \n\n 2554 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}